{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13702"}, {"@name": "filename", "#text": "19763_TMEP_JoaquimDuarte.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "U N I V E R S I D A D E  A B E R T A  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n3 \n\n \n\n \n\nU N I V E R S I D A D E  A B E R T A  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCASA HIP\u00d3LITO \u2013 HIST\u00d3RIA, MEM\u00d3RIAS  \n\nE PATRIM\u00d3NIO DE UMA F\u00c1BRICA TORRIENSE \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJoaquim Manuel Jorge Moedas Duarte \n\n \n\nMestrado e m Est udos do Patri m\u00f3 nio  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada pelo  \n\nProfessor Doutor Paulo Oliveira Ramos \n\n \n\n \n\n2 0 1 7  \n\n \n\n\n\n  \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n5 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEm 1902 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, jovem migrante de Alcoba\u00e7a para Torres Vedras, \n\nfundou uma empresa de metalomec\u00e2nica ligeira, em nome individual, \u00e0 qual chamou A \n\nIndustrial. Latoeiro de folha branca, rapidamente se apercebeu das oportunidades \n\nfacultadas por uma sociedade marcada pela ruralidade em que a vitivinicultura tinha lugar \n\nde destaque. Come\u00e7ando pelo fabrico de lanternas de acetileno, expandiu-se para os \n\nequipamentos necess\u00e1rios \u00e0 lavoura: pulverizadores, prensas de lagar, bombas de \n\ntrasfega, torpilhas, etc. Apostando na qualidade e em pre\u00e7os acess\u00edveis, ao mesmo tempo \n\nque dava aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos seus fabricos atrav\u00e9s de publicidade na \n\nimprensa e participa\u00e7\u00e3o em mostras e exposi\u00e7\u00f5es, conquistou paulatinamente mercado \n\nlocal e nacional. De tal modo se notabilizou que o Governo Portugu\u00eas o distinguiu em \n\n1930 com a Comenda da Ordem de M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial.  \n\nQuando, por motivos de sa\u00fade, o Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, em 1944, \n\nentregou a ger\u00eancia da f\u00e1brica aos filhos e ao genro, a empresa passou a sociedade por \n\nquotas com a designa\u00e7\u00e3o de Casa Hip\u00f3lito. Nessa altura j\u00e1 fabricava fog\u00f5es e lanternas a \n\npetr\u00f3leo, equipamentos dom\u00e9sticos que viriam a torn\u00e1-la famosa em Portugal e no \n\nestrangeiro para onde passou a exportar parte significativa da sua produ\u00e7\u00e3o. Nos anos 50 \n\na 70 atingiu o auge da sua actividade e expans\u00e3o atrav\u00e9s da licen\u00e7a exclusiva de fabrico \n\nda marca alem\u00e3 Petromax e alargando a gama de produtos ao sector de g\u00e1s em parceria \n\ncom a Cidla, primeiro e a Shell depois. Construindo novas instala\u00e7\u00f5es e empregando \n\ncentenas de trabalhadores, tornou-se a maior empresa do concelho de Torres Vedras e \n\numa das principais do pa\u00eds no seu ramo.  \n\nEm 1972 passou a Sociedade An\u00f3nima de Responsabilidade Limitada. Todavia, \n\no impacto do ano de 1974 com a Revolu\u00e7\u00e3o de Abril veio p\u00f4r a nu as defici\u00eancias \n\nestruturais de que j\u00e1 padecia: progressiva incapacidade de autofinanciamento, \n\nobsolesc\u00eancia do parque de m\u00e1quinas e dos produtos fabricados, dificuldade em enfrentar \n\na concorr\u00eancia no sector vin\u00edcola, dificuldades em substituir o modelo de gest\u00e3o familiar \n\npor outro mais adaptado ao crescimento da empresa. Nos anos 80 acentuou-se o percurso \n\ndescendente. Em 1987 os credores impuseram um plano de recupera\u00e7\u00e3o e o controlo da \n\ngest\u00e3o por via judicial. Iniciou-se um processo impar\u00e1vel de decad\u00eancia que s\u00f3 terminou \n\ncom a declara\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia em Abril de 1999. \n\n\n\n  \n\n6 \n\n \n\nDo que foi a actividade fabril da Casa Hip\u00f3lito restam as mem\u00f3rias de quem l\u00e1 \n\ntrabalhou, os numerosos e variados testemunhos da imprensa local e um Fundo \n\nDocumental \u00e0 guarda do Museu Municipal Leonel Trindade de Torres Vedras.  \n\nEste trabalho que ora se apresenta resulta de uma investiga\u00e7\u00e3o realizada sobre \n\nestas fontes informativas com uma dupla finalidade: preservar a mem\u00f3ria social da Casa \n\nHip\u00f3lito, descrevendo o seu percurso de quase cem anos e registando as mem\u00f3rias de \n\nalguns que nela trabalharam; e propor formas concretas de tratamento museol\u00f3gico do \n\npatrim\u00f3nio que dela foi poss\u00edvel salvar. \n\n \n\nPalavras-chave: mem\u00f3rias, Casa Hip\u00f3lito, metalomec\u00e2nica ligeira, vitivinicultura, nova \n\nmuseologia, patrim\u00f3nio industrial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n7 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn 1902, Ant\u00f3nio  Hip\u00f3lito , young migrant from Alcoba\u00e7a, arrived in Torres Vedras \n\nand established a metalwork company in an individual basis called The Industrial. Being \n\na white foil tinker, this young man soon became aware of the opportunities offered to him \n\nin a rural countryside society in which viticulture stood out. By starting the production of \n\nacetylene lanterns, he rapidly expanded his business to the manufacture of tools which \n\nany farmer would consider of the utmost importance when performing their labour. This \n\nwas the case of atomizers, wine presses, winery pumps, sulphating equipment and other \n\ndevices. \n\nBy attempting to bring together quality and affordable prices, particular attention to \n\nmarketing strategies was given. In order to make his products known he advertised in the \n\nPress and by participating in industrial exhibitions, he managed to make his production \n\nwidely known. Thanks to this, he gradually gained reputation, both in the local and in the \n\nnational market. Thanks to his performance as an entrepreneur, he was awarded The \n\nOrdem de M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial Insignia in 1930. \n\nOn account of health problems, in 1944, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito had to pass the company \n\nmanagement to his descendants and son-in-law. The company became a shareholder \n\nsociety and was named Casa Hip\u00f3lito. \n\nAt the time, stoves, lanterns, household equipment, were already produced in this \n\nplant. This same production would make the company well-known not only in Portugal \n\nbut also overseas, where a great deal of its production was exported to. \n\nThe peak of productivity was reached between the 50s and the 70s through the \n\nexclusivity of the production of the German brand Petromax and the widening of a range \n\nof gas products in a joint action with Cidla and later with Shell. \n\nBy building new facilities and employing hundreds of workmen, the company \n\nbecame the greatest enterprise in the municipality of Torres Vedras and one of the most \n\nimportant in its particular line in Portugal. \n\nIn 1972, the company became an anonymous society of limited liability. However, \n\nin April 1974, the Portuguese Revolution and the political reforms brought about all the \n\nstructural weaknesses from which the company had been suffering for some time.  We \n\ncan mention some of them, such as the increasing self-financing inability, the \n\nobsolescence of machinery and manufactured goods. Also some difficulty in facing the \n\n\n\n  \n\n8 \n\n \n\nwine sector competitiveness, feebleness and difficulty in replacing the family business \n\nmanagement model by another, more suitable to the company  \n\nIn the 80s, the downward process increased. In 1987, the creditors enforced a \n\nregaining plan and the management regulation by court order. \n\nFrom then on, a process of decay began and the company was forced into \n\nbankruptcy, in April 1999. In the end, only remained the recollections of those who had \n\nworked there for so long, a vast number of statements in the local press and also a \n\ndocumental spoil to the care of Leonel Trindade Museum in Torres Vedras.  \n\nThis paper now presented is the result of a research carried out on these information \n\nsources, bearing in mind the preservation of the social memory of Casa Hip\u00f3lito, by \n\ndescribing its progress through almost one hundred years and registering some \n\nrecollections of employees who worked there at the time. Moreover, it is also the aim of \n\nthis paper to propose concrete ways upon museological treatment, regarding heritage \n\npreservation. \n\nKey words: recollections, Casa Hip\u00f3lito, light metalwork, viticulture, new \n\nmuseology, industrial heritage. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\nAos meus filhos, Helena e Jo\u00e3o \n\n\u00c0 Manuela, companheira de todas as horas \n\n \n\n \n\nAos Comendadores Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e Vasco Parreira,  \n\ngrandes obreiros da Casa Hip\u00f3lito \n\nAos seus filhos e continuadores  \n\n \n\nA todos os que trabalharam honradamente  \n\nnesta grande f\u00e1brica torriense \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n11 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho contou com o apoio e disponibilidade de consider\u00e1vel \n\nn\u00famero de pessoas. A todos manifesto o meu reconhecimento e gratid\u00e3o. \n\n \n\nDesde logo, a quem gere as fontes documentais, nomeadamente a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Torres Vedras, na pessoa da sua vereadora Dr.\u00aa Ana Umbelino, toda a \n\nequipa do Museu Municipal Leonel Trindade e os funcion\u00e1rios do Arquivo Municipal \n\nbem como da Biblioteca Municipal de Torres Vedras.  \n\nIgualmente \u00e0 Uni\u00e3o Sindical de Torres Vedras. \n\nAos antigos trabalhadores da Casa Hip\u00f3lito que se prontificaram a dar testemunho \n\noral das suas mem\u00f3rias, agrade\u00e7o a total disponibilidade demonstrada. Nomeadamente \n\nao Lu\u00eds Fortes e Armando Firmo pelas informa\u00e7\u00f5es e documenta\u00e7\u00e3o facultada, assim \n\ncomo \u00e0 Arminda Pacheco pela entrega do esp\u00f3lio de seu marido, j\u00e1 falecido. \n\n \n\nAos familiares do Comendador Hip\u00f3lito que me facultaram informa\u00e7\u00f5es e \n\nfotografias, com destaque para Ana Maria Hip\u00f3lito Carreira e Lu\u00edsa Hip\u00f3lito. Men\u00e7\u00e3o \n\nespecial para Ant\u00f3nio Bentick Coelho, pelo acervo fotogr\u00e1fico que connosco partilhou. \n\n \n\n\u00c9 de toda a justi\u00e7a real\u00e7ar a realiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das v\u00eddeo-grava\u00e7\u00f5es que foi garantida \n\npelo nosso conterr\u00e2neo e amigo, Joaquim Jord\u00e3o Pereira, membro dos Corpos Gerentes \n\nda Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras e \n\ndirector da Torres Vedras TV, um canal de televis\u00e3o local. Trabalho pro bono, fruto de \n\ngrande sensibilidade patrimonialista e elevado sentido c\u00edvico e cultural. Para ele a minha \n\ngratid\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 minha mulher Manuela Catarino, o meu infinito reconhecimento pelo apoio e \n\nincentivo permanentes, a valiosa colabora\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios momentos da investiga\u00e7\u00e3o e a \n\nrevis\u00e3o minuciosa da escrita. Ela foi, verdadeiramente, a alma mater deste trabalho. \n\n \n\nAo Professor Dr. Paulo Oliveira Ramos, meu orientador acad\u00e9mico, agrade\u00e7o a \n\nconfian\u00e7a que desde o in\u00edcio depositou em mim, aconselhando-me quando necess\u00e1rio e \n\ntransformando o conv\u00edvio profissional em amizade e estima. \n\n \n\n\n\n  \n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n13 \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nResumo 5 \n\nAbstract 7 \n\nDedicat\u00f3ria 9 \n\nAgradecimentos 11 \n\n\u00cdndice 13 \n\n\u00cdndice de figuras 15 \n\nAbreviaturas 19 \n\n[ Ep\u00edgrafes ] 21 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  23 \n1.     Toca a sirene 23 \n2.     Mem\u00f3rias e Hist\u00f3ria local 25 \n3.     Patrim\u00f3nio 28 \n4.     Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas 30 \n5.     Hist\u00f3rias de f\u00e1bricas 38 \n6.     Organiza\u00e7\u00e3o do texto 39 \n\n \n\nCap. I - O HOMEM E A CIRCUNST\u00c2NCIA   41 \n\n1.     Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito: de latoeiro a Comendador  41 \n2.     Torres Vedras no in\u00edcio do s\u00e9c. XX 57 \n3.     A ind\u00fastria metalomec\u00e2nica daquele tempo 61 \n\n \n\nCap. II \u2013 A EMPRESA 65 \n\n1.     Periodiza\u00e7\u00e3o 65 \n   \n\n2.     Primeira fase \u2013 1902 a 1944 71 \n2.1.    O in\u00edcio da empresa 71 \n\n2.2.    Instala\u00e7\u00f5es fabris 79 \n\n2.3.    Concorr\u00eancia e nova designa\u00e7\u00e3o A Industrial 83 \n\n2.4.    O pulverizador 86 \n\n2.5.    A torneira de bot\u00e3o, invento de um torriense 91 \n\n2.6.    Presen\u00e7a em exposi\u00e7\u00f5es 93 \n\n2.7.    Conflito de concorr\u00eancia com Francisco Ant\u00f3nio da Silva 105 \n\n2.8.    Vasco Parreira e a renova\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica 109 \n\n2.9.    A Segunda Grande Guerra 116 \n\n2.10.     \u00daltima inven\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito 118 \n \n\n3.     Segunda fase \u2013 1944 a 1980 121 \n3.1.    Passagem a Sociedade por quotas Ld.\u00aa  121 \n\n3.2.    Instala\u00e7\u00f5es 123 \n\n3.2.1.            A \u201cgalinha que p\u00f5e ovos de ouro\u201d 130 \n3.3.    Impulso fabril 136 \n\n3.3.1.            Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho 137 \n\n\n\n  \n\n14 \n\n \n\n3.3.2.            \u00c1rea vin\u00edcola 140 \n3.3.3.            \u00c1rea do petr\u00f3leo \u2013 As lanternas de incandesc\u00eancia 146 \n3.3.4.            \u00c1rea do g\u00e1s 148 \n3.4.    Exposi\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es 150 \n\n3.5.    Publicidade 155 \n\n3.6.    Actividade exportadora 160 \n\n3.7.    Oper\u00e1rios de excel\u00eancia 163 \n\n3.8.    Ac\u00e7\u00e3o Social 167 \n\n3.8.1.            Grupo Desportivo e Recreativo da Casa Hip\u00f3lito 168 \n3.8.2.      Alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos 172 \n3.9.    Tempos de mudan\u00e7a 175 \n\n3.9.1.            Passagem a S.A.R.L. 175 \n3.9.2.            Abril de 1974 e depois 177 \n3.9.3.      Relat\u00f3rios, Balan\u00e7os e Contas 181 \n\n \n\n4.     Terceira fase \u2013 1980 a 1999 185 \n4.1.    Vasco Parreira: a despedida 187 \n\n4.2.    Resultados negativos 190 \n\n4.3.    Activos patrimoniais 191 \n\n4.4.    As inunda\u00e7\u00f5es de 1983 194 \n\n4.5.    O que se fabricava 196 \n\n4.6.    Conflitos laborais 198 \n\n4.7.    1986: diagn\u00f3stico e tratamentos 204 \n\n4.8.    Outros rem\u00e9dios 209 \n\n4.9.    Gest\u00e3o controlada por via judicial 210 \n\n4.10.     Fal\u00eancia e rescaldo 214 \n \n\nCap. III \u2013 MEM\u00d3RIAS DE QUEM TRABALHOU NA F\u00c1BRICA 221 \n\n   \n\nCap. IV \u2013 PROJECTO PARA UM MUSEU DE MEM\u00d3RIAS DO   \n\n                 TRABALHO EM TORRES VEDRAS \n237 \n\n1.     Preserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias da Casa Hip\u00f3lito 237 \n2.     Pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas em Torres Vedras 248 \n3.     Presente de ambiguidades, futuro de possibilidades 241 \n4.     Museus, espa\u00e7os de cultura participada 243 \n5.     A Ind\u00fastria como patrim\u00f3nio 245 \n6.     Museu de mem\u00f3rias do trabalho 247 \n6.1.           Museu Nacional do Vinho em Torres Vedras? 248 \n\n6.2.     Mem\u00f3rias do trabalho \u2013 Um projecto 251 \n\n   \n\nCONCLUS\u00c3O 263 \n\nPROPOSTA DE CRONOLOGIA 265 \n\nBIBLIOGRAFIA / WEBGRAFIA \n\nANEXOS \n\n271 \n\n291 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n15 \n\n \n\n \n\nINDICE DE FIGURAS \n\n \n\nN\u00ba LEGENDA P\u00e1gina \n\n1 Esp\u00f3lio documental da Casa Hip\u00f3lito no MMLT (Foto JMD) 24 \n\n2 Not\u00edcia necrol\u00f3gica (BMTV) 41 \n\n3 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na Tuna do G.A.C. (FCH) 45 \n\n4 Primeiro an\u00fancio (BMTV) 46 \n\n5 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, in\u00edcio dos anos 40 (FCH) 47 \n\n6 Aspecto da Exposi\u00e7\u00e3o Agro-Pecu\u00e1ria e Industrial, T. Vedras, 1926 \n\n(BMTV) \n\n50 \n\n7 Imposi\u00e7\u00e3o das ins\u00edgnias de Comendador (FCH) 52 \n\n8 Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, foto de Raul Rocha (FCH) 54 \n\n9 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e fam\u00edlia junto ao seu busto de bronze, em 1950 \n\n(FCH) \n\n55 \n\n10 Torres Vedras, 1\u00aa metade do s\u00e9c. XX (BMTV) 57 \n\n11 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito junto do primeiro gas\u00f3metro que fabricou, em 1904 \n\n(FCH) \n\n73 \n\n12 Prensa Marmonier. Uma das primeiras imagens publicit\u00e1rias, anos 20 \n\n(BMTV) \n\n77 \n\n13 A cores, as instala\u00e7\u00f5es da C. Hip\u00f3lito no Centro Hist\u00f3rico (FCH) 80 \n\n14 Fabrica A Industrial, anos 30 (FCH) 82 \n\n15 Pulverizador Hip\u00f3lito (BMTV) 86 \n\n16 Folheto publicit\u00e1rio de 1922 (FCH) 88 \n\n17 Cat\u00e1logo da C. Hip\u00f3lito, anos 50 (FCH) 91 \n\n18 Exposi\u00e7\u00e3o de A Industrial nas Caldas da Rainha, 1923 (FCH) 95 \n\n19 Aspecto da Exposi\u00e7\u00e3o Agro-Pecu\u00e1ria e Industrial, T. Vedras, 1926 \n\n(IP) \n\n97 \n\n20 Folheto publicit\u00e1rio de A Industrial, 1926 (FCH) 98 \n\n21 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na Feira de Amostras, Estoril, 1929 (BMTV) 100 \n\n22 Diploma de Medalha de Prata na Feira Ibero Americana de Sevilha, \n\n1929 (FCH) \n\n102 \n\n\n\n  \n\n16 \n\n \n\n23 Produtos de A. Hip\u00f3lito na 1\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola de Torres Vedras, \n\n1931 (FCH) \n\n103 \n\n24 Declara\u00e7\u00e3o de Francisco Ant\u00f3nio da Silva contra A. Hip\u00f3lito \n\n(BMTV) \n\n106 \n\n25 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \u00e0 porta da loja na R. Serpa Pinto\u2026 Anos 30 (FCH) 108 \n\n26 Lanterna de est\u00e1bulo (do cat\u00e1logo da CH, FCH) 110 \n\n27 Fog\u00e3o a petr\u00f3leo (cat\u00e1logo da CH, FCH) 111 \n\n28 \u201cCabe\u00e7as de fogareiro\u201d (Bocais) (cat\u00e1logo da CH, FCH) 112 \n\n29 Viagem \u00e0 Alemanha e Hungria, A. Hip\u00f3lito \u00e0 esquerda, V. Parreira \u00e0 \n\ndireita (FCH) \n\n114 \n\n30 Esquentador Hip\u00f3lito, 1940 (FCH) 119 \n\n31 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, o primog\u00e9nito do fundador (FCH) 122 \n\n32 Antigo Gr\u00e9mio Art\u00edstico Torreense\u2026 (FCH) 124 \n\n33 Vista a\u00e9rea da F\u00e1brica A, ao lado da Igreja de Santiago (FCH) 126 \n\n34 Pavilh\u00f5es, R. Cavaleiros da Espora Dourada (FCH) 127 \n\n35 Placa sobre a porta n\u00ba 5, R. Elias Garcia, um dos acessos ao AME \n\n(Foto JMD) \n\n127 \n\n36 Armaz\u00e9ns Centrais, R. C\u00e2ndido dos Reis (FCH) 128 \n\n37 Escrit\u00f3rios e lojas na R. Serpa Pinto (Foto Arq. Jorge Bonif\u00e1cio) 129 \n\n38 In\u00edcio da pol\u00e9mica (BMTV) 132 \n\n39 Instala\u00e7\u00f5es em Arenes, 1991 (FCH) 135 \n\n40 Prensa tipo Marmonier (cat\u00e1logo da CH, FCH) 141 \n\n41 Prensa tipo Verin (cat\u00e1logo da CH, FCH) 142 \n\n42 Prensa PHRA (cat\u00e1logo da CH, FCH) 143 \n\n43 Lanterna de incandesc\u00eancia (cat\u00e1logo CH, FCH) 146 \n\n44 Material para g\u00e1s (agenda 1971 da CH, FCH) 148 \n\n45 Produtos da sec\u00e7\u00e3o de g\u00e1s (FCH) 149 \n\n46 Participa\u00e7\u00e3o na 1\u00aa Feira da AIP (FCH) 151 \n\n47 Representa\u00e7\u00e3o em Santar\u00e9m, Firma Seabra &amp; Leal Ld.\u00aa (FCH) 154 \n\n48 Publicidade \u2013 lanterna (FCH) 155 \n\n49 Publicidade \u2013 fog\u00e3o (FCH) 156 \n\n50 Publicidade \u2013 cinzeiros (FCH) 156 \n\n51 Publicidade \u2013 produtos Hip\u00f3lito (FCH) 157 \n\n\n\n  \n\n17 \n\n \n\n52 Publicidade \u2013 prensas v\u00ednicas (FCH) 158 \n\n53 Publicidade \u2013 pulverizador (FCH) 158 \n\n54 Publicidade \u2013 fog\u00e3o (FCH) 159 \n\n55 Publicidade \u2013  el\u00e9ctrico da Carris em Lisboa ( Col. JMD) 159 \n\n56 Cami\u00f5es Hip\u00f3lito no porto de Lisboa, anos 50 (FCH) 160 \n\n57 Fog\u00e3o Hip\u00f3lito numa feira em Hong-Kong (FCH) 161 \n\n58 Homenagem a Alberto Ferreira (BMTV) 163 \n\n59 O \u201cCopi\u201d (BMTV) 165 \n\n60 Manuel Fernando Caixaria (BMTV) 166 \n\n61 Bandeira e alguns trof\u00e9us (Foto JMD) 168 \n\n62 Equipa de atletismo, foto no jornal Mundo Desportivo \u2026 (A. Rocha)  169 \n\n63 Antiga sede do GDRCH\u2026 (Foto JMD) 171 \n\n64 Sess\u00e3o solene de abertura do curso de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de \n\nadultos\u2026(FCH) \n\n172 \n\n65 1\u00ba de Maio de 1974 em Torres Vedras (Foto Ezequiel Santos) 177 \n\n66 Medalha em homenagem a Vasco Parreira, 1979 (FCH) 187 \n\n67 Vasco Parreira com as ins\u00edgnias de Comendador (FCH) 187 \n\n68 Inunda\u00e7\u00f5es em Torres Vedras, 1983 (Blogue Vedrografias) 195 \n\n69 Dep\u00f3sitos da C. Hip\u00f3lito nas inunda\u00e7\u00f5es (BMTV) 195 \n\n70 Mo\u00e7\u00e3o da USTV, Abril de 1986 (BMTV) 202 \n\n71 Processo de fal\u00eancia da C. Hip\u00f3lito (Foto JMD) 214 \n\n72 A bicicleta e o carrinho (FCH) 216 \n\n73 A Casa do Comendador (ADDPCTV)    217 \n\n74 Demoli\u00e7\u00e3o da Casa (ADDPCTV) 218 \n\n75 Casa Hip\u00f3lito: o fim (BMTV) 219 \n\n76 Recolha de testemunhos orais (Foto JMD) 221 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABREVIATURAS \n\n \n\n          ADDPCTV (Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de  \n\n                               Torres Vedras) \n\n          AIP (Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa) \n\nAME (Armaz\u00e9ns de Material El\u00e9ctrico) \n\nAMTV (Arquivo Municipal de Torres Vedras) \n\nBMTV (Biblioteca Municipal de Torres Vedras) \n\nCH (Casa Hip\u00f3lito) \n\nCT (Comiss\u00e3o de Trabalhadores) \n\nESA (Estudo Soge-Audi) \n\nFAS (Francisco Ant\u00f3nio da Silva) \n\nFCH (Fundo Casa Hip\u00f3lito) \n\nFIL (Feira Industrial de Lisboa) \n\nGAC (Gr\u00e9mio Art\u00edstico e Comercial) \n\nIP (Ilustra\u00e7\u00e3o Portuguesa) \n\nJMD (Joaquim Moedas Duarte) \n\nMMLT (Museu Municipal Leonel Trindade)  \n\nPFCH (Processo de Fal\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito) \n\nUSTV (Uni\u00e3o Sindical de Torres Vedras) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuand la m\u00e9moire d'une suite d'\u00e9v\u00e9nements n'a plus pour support un groupe, celui-\n\nl\u00e0 m\u00eame qui y fut m\u00eal\u00e9 ou qui en subit les cons\u00e9quences, qui y assista ou en re\u00e7ut \n\nun r\u00e9cit vivant des premiers acteurs et spectateurs, quand elle se disperse dans \n\nquelques esprits individueis, perdus dans des soci\u00e9t\u00e9s nouvelles que ces faits \n\nn'int\u00e9ressent plus parce qu'ils leur sont d\u00e9cid\u00e9ment ext\u00e9rieurs, alors le seul moyen \n\nde sauver de tels souvenirs, c'est de les fixer par \u00e9crit en une narration suivie \n\npuisque, tandis que les paroles et les pens\u00e9es meurent, les \u00e9crits restent. \nM. Halbwachs,  \n\nLa m\u00e9moire colective  \n\n \n\n \n\n \n\nA defesa do patrim\u00f3nio industrial \u00e9 guiada pelo reconhecimento de que os \n\ntestemunhos tang\u00edveis e intang\u00edveis da actividade industrial \u2013 f\u00e1bricas, centrais \n\nel\u00e9ctricas, ferrovias, gestos e gestos t\u00e9cnicos, tradi\u00e7\u00f5es e saberes populares, etc. \u2013 \n\ns\u00e3o lugares de mem\u00f3ria e que eles carregam um valor identit\u00e1rio para diversas \n\ncomunidades.  \nCarolina Lucena Rosa,  \n\nO Patrim\u00f3nio Industrial \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n23 \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nOs surpreendentes caminhos da investiga\u00e7\u00e3o e os apaixonantes percursos da escrita \n\nfortaleceram-me a consci\u00eancia de que Torres Vedras n\u00e3o \u00e9 apenas uma terra mas a minha terra, \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas uma mem\u00f3ria mas a minha mem\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9 apenas um lugar de sentimento mas o \n\npr\u00f3prio sentimento a que ao longo da vida sempre estive ligado mesmo quando estive distante. \n\nAnt\u00f3nio Augusto Sales, Os guardadores do tempo. \n\n \n\n1. Toca a sirene \n\n \n\nAinda h\u00e1 poucos anos o quotidiano dos habitantes da vila de Torres Vedras era \n\nmarcado pela sirene da Casa Hip\u00f3lito, f\u00e1brica situada no cora\u00e7\u00e3o da velha urbe. Em \n\ncontraponto ao som estridente, soavam os sinos de Santa Maria do Castelo, de S. Pedro \n\nou do Convento da Gra\u00e7a. Sons que marcavam o ritmo do trabalho e da ora\u00e7\u00e3o, como se \n\nas antiqu\u00edssimas viv\u00eancias medievais se prolongassem na vida dos homens do s\u00e9culo XX. \n\nIniciamos este trabalho ao som da sirene que toca na nossa mem\u00f3ria. \u00c9 uma forma \n\nde nos sentirmos integrados num passado recente e, ao mesmo tempo, homenagearmos a \n\nvida dos nossos conterr\u00e2neos que aqui ganharam o p\u00e3o no duro trabalho oper\u00e1rio.  \n\nA unidade industrial Casa Hip\u00f3lito - de que nos propomos fixar mem\u00f3rias e divulgar \n\na parte do patrim\u00f3nio que sobrou da derrocada final - marcou todo o s\u00e9culo XX da vila \n\nde Torres Vedras \u2013 elevada a cidade em 1979. Teve origem na pequena oficina de latoaria \n\nde Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, aberta ao p\u00fablico nos primeiros anos do s\u00e9culo XX, cresceu, tornou-\n\nse adulta, passou por uma fase de esplendor, entrou em decad\u00eancia e extinguiu-se no \n\n\u00faltimo ano do s\u00e9culo.  \n\nA Casa Hip\u00f3lito imprimiu um sinal indel\u00e9vel na mem\u00f3ria colectiva torriense. Havia \n\nfam\u00edlias completas na f\u00e1brica, pais e filhos, \u00e0s vezes em gera\u00e7\u00f5es sucessivas. Muitos \n\nvinham das aldeias dos arredores, campesinos que se tornavam oper\u00e1rios e que \n\nacumulavam os dois modos de vida. Da presen\u00e7a tutelar da Hip\u00f3lito ficou a mem\u00f3ria que \n\nmuitos ainda hoje desfiam com saudade, lamentando o seu desaparecimento que teve, \n\nnaturalmente, consequ\u00eancias gravosas nos rendimentos das fam\u00edlias e, por via disso, no \n\ncom\u00e9rcio local. \n\nDe notar que a exist\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito induziu o aparecimento de outras \n\nempresas concorrentes na mesma \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o, a mais importante das quais foi a \n\nempresa FAS \u2013 Francisco Ant\u00f3nio da Silva. Mas tamb\u00e9m a Dami\u00e3o, nascida mais tarde \n\ne de menor dimens\u00e3o mas a \u00fanica que ainda hoje labora embora tenha mudado de \n\n\n\n  \n\n24 \n\n \n\npropriet\u00e1rio. Torres Vedras chegou a ser, assim, um importante p\u00f3lo das ind\u00fastrias \n\nmetal\u00fargicas ligadas ao sector agr\u00edcola vitivin\u00edcola de que o concelho sempre foi um dos \n\nprincipais expoentes a n\u00edvel nacional.  \n\nEm paralelo com a vida da f\u00e1brica Hip\u00f3lito enraizou-se na sociedade torriense a \n\nfam\u00edlia do fundador, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, que ainda hoje tem express\u00e3o bem vis\u00edvel na \n\nnumerosa descend\u00eancia. Quando aquele morreu, em 1954, a f\u00e1brica ficou entregue aos \n\nquatro filhos \u2013 Ant\u00f3nio, Jo\u00e3o, Jos\u00e9 e Alberto - com relev\u00e2ncia para o primog\u00e9nito, \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior \u2013 e ao genro Vasco Parreira. Este acabou por se tornar o \n\nadministrador principal e erguer a f\u00e1brica ao ponto mais alto da sua evolu\u00e7\u00e3o. Tornou-se \n\nclaro para n\u00f3s que era imperioso inscrever na Hist\u00f3ria contempor\u00e2nea torriense a presen\u00e7a \n\ndesta fam\u00edlia que marcou a vila, uma linhagem oper\u00e1ria que se guindou \u00e0 classe m\u00e9dia, \n\ncom todas as virtudes e defeitos de um percurso hipoteticamente exemplar da evolu\u00e7\u00e3o \n\nda pr\u00f3pria sociedade portuguesa. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Esp\u00f3lio documental da Casa Hip\u00f3lito no MMLT \n\nSe os vest\u00edgios edificados bem como a maquinaria da Casa Hip\u00f3lito j\u00e1 n\u00e3o existem, \n\nh\u00e1 uma \u00e1rea que ainda \u00e9 poss\u00edvel estudar e salvaguardar - aquela que os Princ\u00edpios de \n\nDublin 1  definem como \u201c[\u2026] os documentos que testemunham processos industriais \n\nantigos ou corrente de produ\u00e7\u00e3o [\u2026]\u201d (Ponto 1) ou \u201c[\u2026] as dimens\u00f5es imateriais \n\nsuportadas pela mem\u00f3ria [\u2026]\u201d (Ponto 2). Esses documentos fazem parte do esp\u00f3lio \u00e0 \n\n                                                           \n1 Cf. o texto completo dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_2012011\n\n0.pdf [Cons. 11 Junho 2015] \n\nhttp://www.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_20120110.pdf\nhttp://www.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_20120110.pdf\n\n\n  \n\n25 \n\n \n\nguarda do Museu Municipal Leonel Trindade, de Torres Vedras, o chamado Fundo da \n\nCasa Hip\u00f3lito (FCH); a mem\u00f3ria reside em muitos torrienses que trabalharam na Casa \n\nHip\u00f3lito e que poderiam testemunhar as suas viv\u00eancias, bem como em escritos da \n\nimprensa local que se encontram no arquivo da Biblioteca Municipal de Torres Vedras. \n\nS\u00e3o vest\u00edgios hist\u00f3ricos de valor desigual mas imprescind\u00edvel para fixar em letra perene \n\no que, como mem\u00f3ria colectiva, \u00e9 prec\u00e1rio e contingente. \n\nPropusemo-nos como objectivo da nossa disserta\u00e7\u00e3o o estudo destes vest\u00edgios bem \n\ncomo a recolha de testemunhos orais significativos. \u00c9 uma \u00e1rea que, como demonstrou \n\nPierre Nora, constitui o fundamento dos lugares de mem\u00f3ria 2  em que se ancora \n\ndecisivamente a identidade dos grupos humanos. A Casa Hip\u00f3lito \u00e9 um desses lugares, \n\nsituado no territ\u00f3rio do patrim\u00f3nio industrial, em que se cruzam valores simb\u00f3licos e \n\nelementos identit\u00e1rios ainda hoje t\u00e3o importantes para a comunidade humana torriense. \n\nMilhares de bra\u00e7os l\u00e1 trabalharam, homens e mulheres de todo o concelho, tornando \n\npr\u00f3spera a empresa que, pouco a pouco, se firmou no mercado nacional e, a partir da \n\nSegunda Guerra Mundial, cresceu para o mercado externo numa geografia de exporta\u00e7\u00e3o \n\nque abarcou todos os continentes. Especializou-se em maquinaria ligeira para a lavoura \n\nvitivin\u00edcola \u2013 o mais importante sector produtivo do concelho torriense \u2013 e em material \n\nde queima como fogareiros a petr\u00f3leo, lanternas de est\u00e1bulo e, mais tarde, de \n\nincandesc\u00eancia conhecidas por Petromax, e um significativo sector ligado ao g\u00e1s. \n\nA pequena latoaria transformou-se na F\u00e1brica A a laborar em pleno n\u00facleo urbano \n\nde Torres Vedras, expandindo-se, depois, com a F\u00e1brica B, nos arredores da vila e em \n\nm\u00faltiplas instala\u00e7\u00f5es de armazenamento, com\u00e9rcio e servi\u00e7os sociais localizados em \n\npontos diversos da urbe. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, o modesto latoeiro que viera de Alcoba\u00e7a em \n\nbusca de uma oportunidade de trabalho, guindou-se ao ponto de ser agraciado pelo \n\nGoverno portugu\u00eas, em 1930, com a Comenda da Ordem de M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial \n\n- reconhecimento p\u00fablico pelo seu contributo para a economia regional e nacional.  \n\n \n\n2. Mem\u00f3rias e Hist\u00f3ria Local \n\n \n\nA evoca\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias que ora apresentamos ancorou-se na procura dos \n\ndocumentos escritos que a sustentassem e na narrativa proposta pelas mem\u00f3rias \n\n                                                           \n2 Uma abordagem ao conceito de lugar de mem\u00f3ria: Janice Gon\u00e7alves, Pierre Nora e o tempo presente: \n\nentre a mem\u00f3ria e o patrim\u00f3nio cultural. Em: https://www.seer.furg.br/hist/article/view/3260/1937 [Cons. \n\n31Maio 2016] \n\nhttps://www.seer.furg.br/hist/article/view/3260/1937\n\n\n  \n\n26 \n\n \n\nindividuais de quem a viveu no segmento mais recente da hist\u00f3ria secular da empresa. \n\nUm e outro percursos entrela\u00e7avam-se naturalmente mas n\u00e3o raro as mem\u00f3rias contadas \n\nignoravam a fria realidade emergente dos documentos. Perante estes, confront\u00e1vamo-nos \n\nlogo de seguida com a sua in\u00f3spita impessoalidade, na bruteza de factos \n\ndescontextualizados e sem sangue humano a correr-lhes nas linhas. Era preciso voltar \u00e0s \n\nmem\u00f3rias e \u00e0 recorda\u00e7\u00e3o de contextos em que os documentos nasceram,  \n\nO estudo e a preserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias do trabalho projecta-as para o \u00e2mbito da \n\nHist\u00f3ria Local, um ramo da historiografia que tem vindo a ganhar import\u00e2ncia crescente3.  \n\nA este prop\u00f3sito registamos a reflex\u00e3o de Francisco Ribeiro da Silva que caracteriza de \n\nforma rigorosa e bem sistematizada este tipo de trabalho historiogr\u00e1fico4. Identificamo-\n\nnos, sobremaneira, com as indica\u00e7\u00f5es dadas quanto aos princ\u00edpios metodol\u00f3gicos de que \n\ndestacamos a \u00abterceira norma: escolher um tema de que se goste.\u00bb Com efeito, a nossa \n\nop\u00e7\u00e3o envolve uma grande componente afectiva. Conhecemos muita gente que trabalhou \n\nna Hip\u00f3lito, acompanh\u00e1mos as lutas sindicais pela preserva\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho, \n\ntestemunh\u00e1mos a ang\u00fastia dos trabalhadores e de alguns dos membros da fam\u00edlia Hip\u00f3lito \n\nquando a empresa iniciou a marcha descendente que a levaria ao abismo da fal\u00eancia. \n\nContar passos deste percurso \u00e9 dar express\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria colectiva de uma comunidade \n\nque ainda hoje parece \u00f3rf\u00e3 da prosperidade perdida e de prestar tributo moral a centenas \n\nde obreiros que fizeram da Casa Hip\u00f3lito uma marca de prest\u00edgio nacional e internacional.  \n\nTrata-se, pois, de Hist\u00f3ria Local contempor\u00e2nea. Est\u00e3o vivas dezenas ou talvez \n\ncentenas de protagonistas que t\u00eam sobre a sua experi\u00eancia de trabalho, diversas e por \n\nvezes d\u00edspares opini\u00f5es. Revelam, quase sempre, uma vis\u00e3o sectorial a que falta \n\nperspectiva, distancia\u00e7\u00e3o, grande angular que lhes permita abarcar o conjunto da \n\nrealidade fabril ou, pelo menos, parte significativa desta 5. A mem\u00f3ria individual \u00e9 um \n\nreposit\u00f3rio \u00fatil e muitas vezes imprescind\u00edvel ao investigador da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea \n\nlocal. O contributo que disponibiliza \u00e9 um auxiliar importante mas tem de ser usado com \n\n                                                           \n3 Sobre o tema da Hist\u00f3ria Local, foram-nos muito \u00fateis as reflex\u00f5es de Jos\u00e9 Amado Mendes: Hist\u00f3ria local \n\ne mem\u00f3rias: do Estado-Na\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da globaliza\u00e7\u00e3o. In: Revista Portuguesa de Hist\u00f3ria, t. XXXIV \n\n(2000). Em:   \n\n https://eg.sib.uc.pt/bitstream/10316/12801/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes%2034.pdf [Cons. \n\n22 Mar\u00e7o 2016] \n\nE tamb\u00e9m: Lu\u00eds Reis Torgal et al - Hist\u00f3ria da Hist\u00f3ria em Portugal-S\u00e9cs XIX-XX, C\u00edrculo de Leitores, \n\nLisboa, 1996, p. 422-423. \n4  Cf: Francisco Ribeiro da Silva - Hist\u00f3ria local: objectivos, m\u00e9todos e fontes. Em:. : \n\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/3226.pdf [Cons. 30 Maio 2014] \n5 Recordamos, a prop\u00f3sito, a observa\u00e7\u00e3o de Jean-Claude Carri\u00e8re no seu di\u00e1logo com Umberto Eco: \u00abA \n\nnossa mem\u00f3ria, tal como o nosso c\u00e9rebro, \u00e9 redutora. Procedemos permanentemente por selec\u00e7\u00e3o e \n\nredu\u00e7\u00e3o.\u00bb Cf. Umberto Eco &amp; Jean-Claude Carri\u00e8re in: A obsess\u00e3o do fogo, Ed. Difel, Lisboa, 2009, p. \n\n224. \n\nhttps://eg.sib.uc.pt/bitstream/10316/12801/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes%2034.pdf\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/3226.pdf\n\n\n  \n\n27 \n\n \n\nparcim\u00f3nia e cautela. Estas limita\u00e7\u00f5es implicam consequ\u00eancias metodol\u00f3gicas \n\ninevit\u00e1veis que nos impuseram, pelo menos, o dever de parar, escutar e olhar. \n\nMaurice Halbwachs abordou esta quest\u00e3o e defendeu que a hist\u00f3ria s\u00f3 tem lugar \n\ndepois do apagamento da mem\u00f3ria colectiva, o que pressup\u00f5e um afastamento temporal \n\nentre o historiador e o acontecimento narrado. Mem\u00f3ria e hist\u00f3ria seriam conceitos \n\nantit\u00e9ticos, a segunda s\u00f3 teria lugar quando se extinguisse a primeira. \n\nC'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral l'histoire ne commence qu'au point o\u00f9 finit la tradition, au moment o\u00f9 \n\ns'\u00e9teint ou se d\u00e9compose la m\u00e9moire sociale. Tant qu'un souvenir subsiste, il est inutile de le \n\nfixer par \u00e9crit, ni m\u00eame de le fixer purement et simplement. Aussi le besoin d'\u00e9crire l'histoire \n\nd'une p\u00e9riode, d'une soci\u00e9t\u00e9, et m\u00eame d'une personne ne s'\u00e9veille-t-il que lorsqu'elles sont d\u00e9j\u00e0 \n\ntrop \u00e9loign\u00e9es dans le pass\u00e9 pour qu'on ait chance de trouver longtemps encore autour de soi \n\nbeaucoup de t\u00e9moins qui en conservent quelque souvenir 6. \n\n \n\nPierre Nora acentuou esta oposi\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria quando escreveu que \n\n\u00ablonge de serem sin\u00f3nimos, tudo as op\u00f5e\u00bb7. \n\nNo entanto esta vis\u00e3o radical est\u00e1 hoje muito atenuada como tem sido demonstrado \n\npor Fran\u00e7ois Dosse, pois assentava na concep\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria como disciplina positivista, \n\nfirmada na cren\u00e7a da total objectividade dos processos hermen\u00eauticos, uma perspectiva \n\nepistemol\u00f3gica actualmente posta em causa. Walter Benjamin op\u00f4s a este modelo, um \n\noutro voltado para a interpreta\u00e7\u00e3o dos acontecimentos e para a busca do seu sentido8, o \n\nque abre caminho \u00e0 conflu\u00eancia entre os dados de conhecimento facultados pelas \n\nmem\u00f3rias \u2013 individual e colectiva - e o trabalho do historiador que os analisa e l\u00ea, numa \n\nmedia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica garantida pelos modernos instrumentos de pesquisa, hoje universalmente \n\naceites como base de conhecimento cient\u00edfico reconhecido \u00e0 historiografia \n\ncontempor\u00e2nea 9. \n\nLonge de ficar \u00e0 espera que os anos passem para depois se pronunciar, a Hist\u00f3ria \n\nassume a capacidade para ler os acontecimentos contempor\u00e2neos \u00e0 luz de pr\u00e1ticas \n\nhistoriogr\u00e1ficas j\u00e1 testadas, em articula\u00e7\u00e3o com as metodologias usadas pelas outras \n\nci\u00eancias humanas, nomeadamente a sociologia e a antropologia; mas tamb\u00e9m a economia \n\npol\u00edtica, o direito, a diplom\u00e1tica, a psicologia social, a demografia, a geografia, etc.  \n\n                                                           \n6 Maurice Halbwachs \u2013 La m\u00e9moire colective. \u00c9dition critique, \u00c9ditions Albin Michel, Paris, 1997, p. 130. \n7 Citado por Fran\u00e7ois Dosse in Entre histoire et m\u00e9moire:une histoire social de la m\u00e9moire. In: Raison \n\npr\u00e9sente, Setembro 1998, p. 3. Em:  \n\nhttp://www.culturahistorica.es/dosse/entre_histoire_et_memoire.pdf [Cons. 30 Abril 2015]. \n8 Cf. Fran\u00e7ois Dosse, op. cit. p. 5. \n9 Cf. Helenice Rodrigues da Silva \u2013 \u201cRememora\u00e7\u00e3o\u201d / Comemora\u00e7\u00e3o: as utiliza\u00e7\u00f5es sociais da mem\u00f3ria. \n\nRevista Brasileira de Hist\u00f3ria, vol 22, n\u00ba 44, S\u00e3o Paulo, 2002, em: \n\n http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-01882002000200008&amp;script=sci_arttext [Cons. 4 Maio \n\n2016] \n\nhttp://www.culturahistorica.es/dosse/entre_histoire_et_memoire.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-01882002000200008&amp;script=sci_arttext\n\n\n  \n\n28 \n\n \n\nCientes destas condicionantes, propusemo-nos escrever a Hist\u00f3ria da Casa Hip\u00f3lito, \n\narticulando-a com as Mem\u00f3rias e o Patrim\u00f3nio da empresa. \u00c9 certo que no decorrer do \n\nnosso labor apercebemo-nos de que a componente hist\u00f3rica, s\u00f3 por si, exigiria um \n\nprograma de investiga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o cabia nos nossos prop\u00f3sitos 10. Acresce que o processo \n\nde fal\u00eancia ainda n\u00e3o est\u00e1 conclu\u00eddo \u2013 dezoito anos passados sobre o Despacho judicial \n\ndecis\u00f3rio \u2013 e os intervenientes t\u00eam ainda muito fresca a lembran\u00e7a dos conflitos que lhe \n\nest\u00e3o ligados. H\u00e1 interesses antag\u00f3nicos em jogo que correm seus tr\u00e2mites nos corredores \n\njudiciais \u2013 desde d\u00edvidas aos trabalhadores at\u00e9 \u00e0s que s\u00e3o reivindicadas pela Fazenda \n\nP\u00fablica. Como fazer a Hist\u00f3ria de algo que ainda est\u00e1 t\u00e3o vivo?  \n\nAssim sendo, opt\u00e1mos por uma abordagem memorial\u00edstica orientada pela linha do \n\ntempo cronol\u00f3gico. Mais do que uma narrativa hist\u00f3rica sistem\u00e1tica e global, o que \n\npropomos \u00e9 um olhar atrav\u00e9s do qual fomos fixando quadros, momentos, parcelas - das \n\nmem\u00f3rias vivas e das reminisc\u00eancias escritas. Ser\u00e1 uma pequena Hist\u00f3ria?11 \n\nQuanto \u00e0 Hist\u00f3ria global da empresa, constru\u00edda numa perspectiva totalizante, na \n\nqual se esgotem os aspectos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos e sociais, algu\u00e9m a escrever\u00e1 um dia, \n\nnuma constru\u00e7\u00e3o serena s\u00f3 poss\u00edvel com o aval do tempo. At\u00e9 l\u00e1, fixemos algumas \n\nmem\u00f3rias, recordemos epis\u00f3dios, guardemos a lembran\u00e7a. A mais n\u00e3o aspiramos, na \n\nhumildade de quem se abeirou do passado recente com o \u00fanico intuito de o n\u00e3o deixar \n\ncair no esquecimento. Que dele perdure a mem\u00f3ria. \n\n \n\n3. Patrim\u00f3nio \n\n \n\nA nossa abordagem, focada na mem\u00f3ria hist\u00f3rica, teve como ponto de refer\u00eancia o \n\nPatrim\u00f3nio. Qual o seu significado quando se trata de estudar uma f\u00e1brica? \n\nNaturalmente base\u00e1mo-nos na j\u00e1 muito significativa corrente de estudos no \u00e2mbito \n\ndo Patrim\u00f3nio Industrial que teve em 2015, Ano Europeu do Patrim\u00f3nio Industrial e \n\n                                                           \n10 Referimo-nos, aqui, \u00e0 Hist\u00f3ria Econ\u00f3mica e Social da empresa, que implicaria a abordagem sistem\u00e1tica \n\nde informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter econ\u00f3mico (investimentos, lucros, dividendos\u2026), social (n\u00famero de \n\ntrabalhadores, sua caracteriza\u00e7\u00e3o e origem\u2026), de gest\u00e3o (administra\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o fabril\u2026), de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (instala\u00e7\u00f5es, produtos fabricados, tecnologias usadas\u2026), seria\u00e7\u00e3o e tratamento de dados \n\nquantitativos (quantidades de produtos fabricados, dimens\u00e3o do mercado interno e das exporta\u00e7\u00f5es, \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos custos\u2026), etc. \n11 Correndo o risco de reducionismo te\u00f3rico, temos presente a reflex\u00e3o de Ronaldo Vainfas no seu Os \n\nprotagonistas an\u00f3nimos da Hist\u00f3ria \u2013 Micro-hist\u00f3ria (Rio de Janeiro, Ed. Campus, 2002), nomeadamente \n\nquando cita Pierre Nora numa entrevista dada por este, em 1974, ao Nouvel Observateur: \u201c\u00c9 essa no\u00e7\u00e3o de \n\nhist\u00f3ria total que me parece problem\u00e1tica hoje. Vivemos uma hist\u00f3ria em migalhas, ecl\u00e9ctica, ampliada em \n\ndirec\u00e7\u00e3o \u00e0s curiosidades, \u00e0s quais n\u00e3o precisamos nos recusar\u201d (p. 33). \n\n\n\n  \n\n29 \n\n \n\nT\u00e9cnico, o mais recente impulso 12. N\u00e3o cabendo aqui fazer a hist\u00f3ria deste movimento, \n\nh\u00e1 que sublinhar a sua import\u00e2ncia como refer\u00eancia decisiva para a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nmem\u00f3ria do trabalho humano. \n\nEste movimento, relativamente recente no percurso j\u00e1 secular da defesa do \n\nPatrim\u00f3nio, tem tido em Portugal uma crescente express\u00e3o bem vis\u00edvel nos numerosos \n\nmuseus dedicados ao trabalho em geral e \u00e0 ind\u00fastria em particular, uma realidade que \n\nacompanhou a tend\u00eancia europeia que se verificou sobretudo a partir da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX, no p\u00f3s Segunda Guerra Mundial, resultante do trabalho de reconstru\u00e7\u00e3o e \n\nde recupera\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias destru\u00eddas pelo conflito. Se \u00e9 certo que a Sousa Viterbo se \n\ndeve a primeira utiliza\u00e7\u00e3o conhecida em Portugal da express\u00e3o \u201carqueologia industrial\u201d\u2013 \n\nnum artigo por ele escrito em 1896 13 \u2013 s\u00f3 muito mais tarde ela viria a ser generalizada, \n\nacompanhando um surto importante de trabalhos dedicados ao patrim\u00f3nio industrial 14. \n\nHoje \u00e9 poss\u00edvel escorar a investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do patrim\u00f3nio industrial num complexo \n\nte\u00f3rico/pr\u00e1tico assinal\u00e1vel, de que os contributos, em Portugal, de Jos\u00e9 Amado Mendes, \n\nJorge Cust\u00f3dio, Paulo Oliveira Ramos, Deolinda Folgado e tantos outros s\u00e3o express\u00e3o \n\nsignificativa. \n\nTorres Vedras, terra onde se instalou durante o s\u00e9culo XX uma florescente ind\u00fastria \n\nde metalurgia ligeira, n\u00e3o acautelou os vest\u00edgios desse passado. Da exist\u00eancia material da \n\nCasa Hip\u00f3lito pouco resta a n\u00e3o ser alguns objectos da sua produ\u00e7\u00e3o. M\u00e1quinas e edif\u00edcios \n\nforam vendidos para satisfazer d\u00edvidas aos credores e aos trabalhadores. Contudo, \u00e9 justo \n\nreferir que a C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, j\u00e1 neste s\u00e9culo, decidiu intervir para \n\nsalvaguardar o que restava do esp\u00f3lio da empresa, vandalizado nas instala\u00e7\u00f5es \n\nabandonadas. Esse acervo est\u00e1 hoje \u00e0 guarda do Museu Municipal Leonel Trindade e \n\nencontra-se em fase de inventaria\u00e7\u00e3o. \u00c9 constitu\u00eddo por dossi\u00eas de documenta\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa e esp\u00f3lio de desenho t\u00e9cnico, ali guardados com o objectivo de \u201cpreservar \n\n                                                           \n12  A nossa escolha deste tema para a Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Estudos do Patrim\u00f3nio surgiu na \n\nsequ\u00eancia da tem\u00e1tica do Patrim\u00f3nio Industrial proposta para este Ano Europeu. Foi no seu \u00e2mbito que \n\nlan\u00e7\u00e1mos, em parceria com a C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, atrav\u00e9s do seu Museu Municipal Leonel \n\nTrindade, e a APAI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico Industrial, - uma iniciativa que teve dois \n\nmomentos de realiza\u00e7\u00e3o: um Col\u00f3quio no dia 19 de Setembro de 2015, sob o tema do Patrim\u00f3nio Industrial; \n\ne uma Mostra Expositiva sobre a Casa Hip\u00f3lito, patente ao p\u00fablico entre 19 de Setembro e 30 de Dezembro \n\ndaquele ano.  \n13  Cf. Jos\u00e9 Amado Mendes \u2013 Uma nova perspectiva sobre o patrim\u00f3nio cultural: preserva\u00e7\u00e3o e \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es industriais. In: Estudos do patrim\u00f3nio - Museus e educa\u00e7\u00e3o. Coimbra: \n\nImprensa da Universidade de Coimbra, 2\u00aa ed., 2013, p. 123 e 189 \n14 Cf. Jos\u00e9 Amado Mendes \u2013 A arqueologia industrial: uma nova vertente de conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio \n\nCultural, \n\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/12792/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes26.pdf \n\n[Cons. 25 Janeiro  2016]  \n\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/12792/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes26.pdf\n\n\n  \n\n30 \n\n \n\ne promover o valor patrimonial e social do arquivo da Casa Hip\u00f3lito como garante \n\nprincipal para aqueles que procuram informa\u00e7\u00e3o sobre a tem\u00e1tica da ind\u00fastria no \n\nConcelho de Torres Vedras\u201d - no dizer do s\u00edtio da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras15. \n\nContudo, para al\u00e9m da guarda e inventaria\u00e7\u00e3o do que se salvou da derrocada da Casa \n\nHip\u00f3lito, importa criar um espa\u00e7o f\u00edsico onde tenha lugar a produ\u00e7\u00e3o de significado \n\nmemorial\u00edstico desse acervo documental. Na \u00faltima parte do presente trabalho teremos \n\noportunidade de justificar este prop\u00f3sito e de apresentar sugest\u00f5es que levem \u00e0 sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o \u2013 que pode revestir a forma de um espa\u00e7o dedicado, no actual Museu \n\nMunicipal Leonel Trindade de Torres Vedras, ou o g\u00e9rmen de um futuro Museu das \n\nMem\u00f3rias do Trabalho do concelho de Torres Vedras. \n\n \n\n4. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\n \n\nQue metodologia seguir? Qual a mais adequada para o que nos propusemos realizar? \n\nEm 1971 Paul Veyne lan\u00e7ou uma asser\u00e7\u00e3o pol\u00e9mica: \u201cN\u00e3o existe m\u00e9todo da hist\u00f3ria \n\nporque a hist\u00f3ria n\u00e3o tem nenhuma exig\u00eancia; ela est\u00e1 satisfeita desde que se contem \n\ncoisas verdadeiras.\u201d16  Provavelmente, pretendia resgatar a frescura inicial das narrativas \n\nhist\u00f3ricas \u2013 como a gesta de Gilgamesh ou as p\u00e1ginas de Fern\u00e3o Lopes \u2013 do pesado \n\naparato da heur\u00edstica e da hermen\u00eautica e com isso ter\u00e1 reaberto caminhos que a pr\u00e1tica \n\ncerradamente objectivista herdada do positivismo oitocentista, embora mitigada pela \n\nhistoriografia dos Annales, parecia estreitar.  \n\nParece-nos atractiva a desconstru\u00e7\u00e3o de Paul Veyne, - que afinal n\u00e3o p\u00f4s em causa a \n\nmorosa marcha da historiografia em direc\u00e7\u00e3o ao estatuto cient\u00edfico, em que ele, ali\u00e1s, se \n\nempenhou - porque abriu novas perspectivas ao historiador. Mas n\u00e3o partilhamos a \n\nradicalidade da nega\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Quem caminha deve ter um mapa e um prop\u00f3sito \n\nde chegada, mesmo que esteja aberto a inesperadas veredas. N\u00e3o h\u00e1 constru\u00e7\u00e3o da \n\nHist\u00f3ria sem projecto orientador pois ela exige \u201cprocessos erigidos que procuram \n\nconhecer o objecto de trabalho de forma total e sistem\u00e1tica\u201d17.  \n\nH\u00e1 uma experi\u00eancia acumulada de pr\u00e1tica metodol\u00f3gica que deve estar presente em \n\nqualquer trabalho de car\u00e1cter hist\u00f3rico. A escolha criteriosa das fontes e o cruzamento \n\n                                                           \n15    Cf: S\u00edtio da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, http://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-\n\nmunicipal/doacoes/ [Cons. 30 Maio 2014] \n16 Paul Veyne \u2013 Como se escreve a Hist\u00f3ria. Ed.70, Lisboa,1987 (1\u00aa ed. em Fran\u00e7a:1971) pp. 22-23. \n17 Cf. Carla Alexandra Gon\u00e7alves \u2013 Metodologia do trabalho cient\u00edfico. Universidade Aberta, Lisboa, 2012. \n\np. 19-20. \n\nhttp://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-municipal/doacoes/\nhttp://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-municipal/doacoes/\n\n\n  \n\n31 \n\n \n\ndas informa\u00e7\u00f5es que elas facultam, a defini\u00e7\u00e3o das balizas cronol\u00f3gicas, a delimita\u00e7\u00e3o do \n\ncampo de an\u00e1lise, a compara\u00e7\u00e3o com outros trabalhos realizados na mesma \u00e1rea tem\u00e1tica, \n\na an\u00e1lise dos documentos a partir de novos instrumentos conceptuais, a procura de \n\ndiferentes perspectivas de abordagem \u2013 tudo isso faz parte da ferramenta que o historiador \n\ndeve ter \u00e0 m\u00e3o e manusear com per\u00edcia e flexibilidade. \n\n \n\nPassando aos aspectos metodol\u00f3gicos concretos, tivemos como suporte do nosso \n\ntrabalho quatro n\u00facleos fundamentais de fontes:  \n\n \n\n1. Fundo da Casa Hip\u00f3lito (FCH) \u00e0 guarda do Museu Municipal Leonel Trindade  \n\n           de Torres Vedras;  \n\n2. Informa\u00e7\u00f5es dispersas: Biblioteca Nacional de Portugal; Biblioteca e Arquivo \n\nHist\u00f3rico de Obras P\u00fablicas; Arquivo Municipal de Torres Vedras; Registo Predial de \n\nTorres Vedras; Arquivo Distrital de Leiria; Arquivo do Museu da Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica; \n\n3. Testemunhos recolhidos em entrevistas ou depoimentos escritos; \n\n4. Imprensa local18 (not\u00edcias, reportagens, textos de opini\u00e3o e pe\u00e7as publicit\u00e1rias), \n\nreferida na bibliografia final. \n\n \n\nA abordagem dos pontos 1 e 2 foi feita atrav\u00e9s de metodologias indutivas mistas de \n\ncar\u00e1cter qualitativo e quantitativo, de modo a seriar e interpretar os dados \u00e0 medida que \n\nforam recolhidos. Foi uma fase morosa de an\u00e1lise de conte\u00fados necess\u00e1ria \u00e0 sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, em paralelo com o cruzamento de dados e confronto de informa\u00e7\u00f5es. \n\nDefront\u00e1mo-nos com uma organiza\u00e7\u00e3o incipiente daquele Fundo. Os milhares de \n\ndocumentos que dele fazem parte foram recolhidos a esmo, quase em desespero de causa \n\nperante a acelerada degrada\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es abandonadas e vandalizadas. Todavia, \n\nsaliente-se que foram depositados em extensas prateleiras numa sala ampla do Museu e \n\narrumados segundo crit\u00e9rios arquiv\u00edsticos bem definidos. Al\u00e9m disso, o Munic\u00edpio \n\ndestacou para essa sala uma funcion\u00e1ria que procurou diligentemente p\u00f4r em pr\u00e1tica a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e inventaria\u00e7\u00e3o dos documentos, objectivo nem sempre bem conseguido \n\n                                                           \n18 Foram-nos guias muito \u00fateis o suplemento \u00abCidade de Torres Vedras \u2013 Esboceto hist\u00f3rico do jornalismo \n\ntorriense\u00bb, de Ant\u00f3nio da Silva Rosa, in: seman\u00e1rio Badaladas, n\u00ba 1220, 25/05/1979;  \n\ne tamb\u00e9m o blogue Vedrografias,  http://vedrografias2.blogspot.pt/, em que  Venerando de Matos publicou \n\ndiversos apontamentos sobre a imprensa torriense. [Cons. 17 Julho 2015] \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/\n\n\n  \n\n32 \n\n \n\ndevido \u00e0 extrema desorganiza\u00e7\u00e3o em que foram recolhidos e aos diversos locais em que \n\nforam provisoriamente depositados antes de virem para o Museu 19. \n\nO n\u00facleo 3, - testemunhos - pela sua especificidade, suscitou-nos algumas reflex\u00f5es \n\npreliminares. Ele tem a ver com as mem\u00f3rias - a mem\u00f3ria colectiva e a mem\u00f3ria social, - \n\nno\u00e7\u00f5es que encontramos em muitos textos com uma carga sem\u00e2ntica equivalente. A \n\nprimeira criou ra\u00edzes com as obras de M. Halbwachs e tem maior uso no mundo \n\nfranc\u00f3fono; a segunda est\u00e1 mais ligada ao universo angl\u00f3fono 20. Contudo, parece-nos \n\nque, nas margens da semelhan\u00e7a sem\u00e2ntica, h\u00e1 zonas aut\u00f3nomas que talvez possam ser \n\nconsideradas. \u00c9 a regularidade e persist\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es culturais e o seu \n\nreconhecimento como patrim\u00f3nio por um grupo social que confere \u00e0 mem\u00f3ria colectiva \n\no car\u00e1cter de mem\u00f3ria social. Isto \u00e9: do nosso ponto de vista, o conceito de mem\u00f3ria \n\ncolectiva aplica-se \u00e0s formas indiferenciadas e inorg\u00e2nicas com que o passado se \n\napresenta \u00e0 mem\u00f3ria de um grupo humano: os mitos, as narra\u00e7\u00f5es fabulosas, a recorda\u00e7\u00e3o \n\nde factos transfigurada por narrativas mais ou menos fantasiosas. Essa am\u00e1lgama que se \n\nesbate num passado comum constituir\u00e1 a base de uma mem\u00f3ria colectiva. Ter\u00e1 sido este \n\no entendimento de Jacques Le Goff quando escreveu: \u201cpreferir-se-\u00e1 reservar a designa\u00e7\u00e3o \n\nde mem\u00f3ria colectiva para os povos sem escrita\u201d 21. J\u00e1 o conceito de mem\u00f3ria social \n\npoder\u00e1 aplicar-se \u00e0s formas organizadas de abordar o passado, - caso da historiografia, na \n\nperspectiva da fun\u00e7\u00e3o social da hist\u00f3ria, - bem como ao reconhecimento/apropria\u00e7\u00e3o de \n\nsinais espec\u00edficos (monumentos, patrim\u00f3nio material) e de manifesta\u00e7\u00f5es culturais \n\n(patrim\u00f3nio imaterial) suscept\u00edveis de conferir consci\u00eancia identit\u00e1ria a um determinado \n\ngrupo humano. Paul Ricoeur descreveu este processo como a passagem da \n\nmem\u00f3ria/matriz para a mem\u00f3ria instru\u00edda pela Hist\u00f3ria \u2013 processo n\u00e3o t\u00e3o linear quanto \n\nparece. \u00c9 que entre a mem\u00f3ria e a Hist\u00f3ria h\u00e1 um espa\u00e7o conceptual percorrido pela \n\nescrita historiogr\u00e1fica, muitas vezes em confronto com os dados parcelares e \n\ntendencialmente subjectivos da mem\u00f3ria 22.  \n\nContudo, \u00e9 hoje indefens\u00e1vel a ideia de que existe uma verdade hist\u00f3rica objectiva, \n\nexterior ao sujeito que a estuda e descreve, uma \u201cinst\u00e2ncia transcendente e neutra\u201d, no \n\n                                                           \n19 Cf. Hist\u00f3ria Custodial e Arquiv\u00edstica deste Fundo, FCH. \n20 Maria Isabel Jo\u00e3o \u2013 Mem\u00f3ria, Hist\u00f3ria e Educa\u00e7\u00e3o in: NW noroeste, revista de hist\u00f3ria, Universidade do \n\nMinho, 1, 2005, p. 85. \n21 Jacques Le Goff \u2013 Mem\u00f3ria, in Enciclop\u00e9dia Einaudi, volume 1, Mem\u00f3ria \u2013 Hist\u00f3ria. Lisboa: Imprensa \n\nNacional-Casa da Moeda, 1984, p. 14. \n22 Cf. Paul Ricoeur \u2013 Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria, esquecimento. Confer\u00eancia proferida em Budapeste, 2003: Em: \n\nhttp://www.uc.pt/fluc/lif/publicacoes/textos_disponiveis_online/pdf/memoria_historia] [Cons. 6 Fevereiro \n\n2016]. \n\nhttp://www.uc.pt/fluc/lif/publicacoes/textos_disponiveis_online/pdf/memoria_historia\n\n\n  \n\n33 \n\n \n\ndizer de Ant\u00f3nio Guerreiro,23 a qual seria independente de quem a escreve, \u201cproferida por \n\numa autoridade trans-hist\u00f3rica\u201d 24 , seja ela erigida sobre o prest\u00edgio da investiga\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica ou, como na teoria marxista mais ortodoxa, na pretensa superioridade da vis\u00e3o \n\nde classe do proletariado.  \n\nPelo contr\u00e1rio, parece hoje consensual a ideia de que a Hist\u00f3ria \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o, \n\nplasmada em formas historiogr\u00e1ficas espec\u00edficas consoante o objecto de estudo e as fontes \n\ndispon\u00edveis, por um lado; e a forma\u00e7\u00e3o e enquadramento de classe, g\u00e9nero ou ra\u00e7a de \n\nquem a escreve, por outro. A perspectiva positivista do primado absoluto do \n\nacontecimento ou a do saber hist\u00f3rico baseado em dados quantific\u00e1veis, foi superada por \n\num tipo de abordagem do passado em que h\u00e1 lugar para a subjectividade bem como para \n\na valoriza\u00e7\u00e3o de fontes consideradas, h\u00e1 umas d\u00e9cadas atr\u00e1s, como pouco fi\u00e1veis ou de \n\nescassa import\u00e2ncia \u2013 caso da fotografia, da publicidade, da literatura, do cinema ou do \n\ntestemunho oral 25. Com a emerg\u00eancia significativa da Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea \u2013 de que \n\nesta monografia \u00e9 uma pequen\u00edssima parcela - este tipo de fontes abre perspectivas \n\ninesperadas e, sem d\u00favida, enriquecedoras quando cruzadas com os documentos escritos \n\n- que continuamos a considerar decisivos para o trabalho do investigador do passado. \n\nFoi a partir destes pressupostos \u2013 aqui enunciados de forma sint\u00e9tica - que se imp\u00f4s \n\na necessidade de recolha de testemunhos orais dos oper\u00e1rios e outros trabalhadores da \n\nCasa Hip\u00f3lito. Sab\u00edamos que essa recolha - hist\u00f3rias de vida integradas no contexto de \n\num grupo social de caracter\u00edsticas oper\u00e1rias, - levantaria problemas espec\u00edficos de \n\ntratamento e sistematiza\u00e7\u00e3o se fosse realizada numa perspectiva antropol\u00f3gica ou \n\nsociol\u00f3gica 26. Mas n\u00e3o era isso que pretend\u00edamos, antes o registo simples de testemunhos \n\n\u2013 em suporte videogr\u00e1fico \u2013 com potencialidade para nos elucidar acerca de aspectos \n\nconcretos do quotidiano fabril e que fosse, simultaneamente, a base de um corpus \n\norganizado de mem\u00f3rias a preservar em arquivo hist\u00f3rico \u2013 condi\u00e7\u00e3o para a transmuta\u00e7\u00e3o \n\nda mem\u00f3ria colectiva do que foi aquela f\u00e1brica ao longo de um s\u00e9culo, em mem\u00f3ria \n\nsocial, enquadrada e contextualizada na Hist\u00f3ria Local, elemento imprescind\u00edvel para o \n\nenriquecimento da consci\u00eancia identit\u00e1ria da comunidade torriense.   \n\n                                                           \n23 Cf: jornal P\u00daBLICO, supl. \u00cdpsilon, 25/03/2016. \n24 Idem. \n25 Cf. Miguel Cardina \u2013 Hist\u00f3ria oral, caminhos, problemas e potencialidades, in: Usos da mem\u00f3ria e \n\npr\u00e1ticas do patrim\u00f3nio, coord. de Paula Godinho, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa, 2012, p. 27-43. \n26 Cf. James Fentress e Chris Wickham \u2013 Mem\u00f3ria social. Lisboa: Editorial Teorema, 1992, p. 142 e sgts. \n\nOs autores analisam as caracter\u00edsticas do que denominam \u201cmem\u00f3rias de classe e de grupo nas sociedades \n\nocidentais\u201d, apontando alguns problemas inerentes \u00e0 sua recolha e estudo. \n\n\n\n  \n\n34 \n\n \n\nPara esta recolha, us\u00e1mos, como fontes de acesso, os registos administrativos do \n\nFCH, o arquivo da Uni\u00e3o dos Sindicatos de Torres Vedras, o processo judicial da fal\u00eancia \n\nda empresa e o contacto pessoal com antigos trabalhadores que conhec\u00edamos ou nos foram \n\nindicados. A passagem \u00e0 pr\u00e1tica deste processo revelou-se bem diferente do que \n\ninicialmente prev\u00edramos. Confront\u00e1mo-nos com a impossibilidade de contactar todos os \n\nposs\u00edveis testemunhos, quer por falta de tempo quer de meios t\u00e9cnicos. Assim sendo, \n\nprocur\u00e1mos garantir testemunhos qualificados que nos pudessem elucidar acerca de \n\naspectos concretos do processo fabril, completando outras fontes e, ao mesmo tempo, \n\ntestemunhando uma vis\u00e3o pessoal. For\u00e7osamente restringimos o n\u00famero dos testemunhos \n\ne fix\u00e1mo-los em v\u00eddeo-grava\u00e7\u00f5es com cerca de 60m cada. Procur\u00e1mos os ex-\n\ntrabalhadores mais idosos de modo a que o seu testemunho figurasse tamb\u00e9m como \n\narquivo de mem\u00f3ria dado que eram pessoas bem conhecidas do meio torriense. Temos \n\nconsci\u00eancia de que fic\u00e1mos no limiar do lan\u00e7amento de um processo de recolha \n\ntestemunhal que dever\u00e1 prosseguir nos pr\u00f3ximos anos, realizado em trabalho de equipa \n\ncom pessoas de forma\u00e7\u00e3o diversa e que constituir\u00e1 um n\u00facleo significativo do projecto \n\nde Museu de Mem\u00f3rias do Trabalho do concelho de Torres Vedras de que daremos conta \n\nna parte final deste trabalho.  \n\nProcur\u00e1mos tamb\u00e9m a recolha de testemunhos escritos mas apenas dois dos \n\ncontactados acederam a faz\u00ea-lo. Entende-se a dificuldade. Escrever \u00e9 gravar em letra de \n\nforma, o que requer compet\u00eancia e predisposi\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es raramente reunidas como \n\npudemos verificar. \n\nNo total, foram gravados vinte depoimentos orais e dois escritos. Em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprimeiros, houve que fazer a transcri\u00e7\u00e3o resumida de modo a incorporar as informa\u00e7\u00f5es \n\nno conjunto recolhido no FCH; e aos segundos, trabalho id\u00eantico no que se refere ao \n\nregisto e articula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nAbordemos, por \u00faltimo, a quest\u00e3o metodol\u00f3gica relacionada com o tratamento do \n\nn\u00facleo 4 das fontes - recolha e tratamento de informa\u00e7\u00f5es a partir do corpus da imprensa \n\nlocal. Qual a import\u00e2ncia e a relev\u00e2ncia da imprensa como fonte de estudo da Hist\u00f3ria \n\nLocal?  \n\nO reconhecimento da imprensa regional como fonte hist\u00f3rica \u00e9 hoje comummente \n\naceite, seja no \u00e2mbito da chamada Micro-Hist\u00f3ria, seja no da Hist\u00f3ria Cultural, das \n\nMentalidades, do Quotidiano, etc. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o \u00f3bvia entre os limites de actua\u00e7\u00e3o desta \n\nimprensa e o \u00e2mbito restrito das abordagens hist\u00f3ricas focadas no local, no particular, \n\nnuma c\u00e9lula social ou num espa\u00e7o delimitado geogr\u00e1fica e cronologicamente. Apesar de \n\n\n\n  \n\n35 \n\n \n\ndirigida ao conceito lato de imprensa, parece-nos elucidativa esta cita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio \n\nN\u00f3voa: \n\n \n\nA an\u00e1lise da imprensa permite apreender discursos que articulam pr\u00e1ticas e teorias, que se situam \n\nno n\u00edvel macro do sistema, mas, tamb\u00e9m no plano micro da experi\u00eancia concreta, que exprimem \n\ndesejos de futuro ao mesmo tempo que denunciam situa\u00e7\u00f5es do presente27. \n\n \n\nLucas S. Vieira 28 , sublinhando a import\u00e2ncia da imprensa como fonte hist\u00f3rica, \n\nreconhece que ela \u00e9 cada vez mais um instrumento de pesquisa em todas as \u00e1reas das \n\nci\u00eancias sociais e humanas, estando j\u00e1 distante o tempo em que \u201ca imprensa era \n\nconsiderada como fonte suspeita [\u2026] pois apresentava problemas de credibilidade.\u201d E \n\nmais adiante: \u201cNestas \u00faltimas d\u00e9cadas incorporamos a perspectiva de que todo \n\ndocumento, e n\u00e3o s\u00f3 a imprensa, \u00e9 tamb\u00e9m monumento\u201d29. \n\n\u00c1urea Ad\u00e3o lembra a feliz express\u00e3o dos historiadores P. Albert e F. Terrou, autores \n\nda obra Histoire de la presse, os quais consideram os jornais como os \u201carquivos do \n\nquotidiano1, (\u2026) a fonte mais completa, e na sua diversidade, a mais objectiva da hist\u00f3ria \n\ngeral\u201d. E acrescenta uma observa\u00e7\u00e3o sua: \u201cum campo espec\u00edfico da hist\u00f3ria que contribui \n\npara uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos jornais enquanto testemunhas desse quotidiano\u201d30. \n\nEm Torres Vedras existe imprensa local desde 1885 31 . Entre essa data e 1935 \n\nsurgiram 21 t\u00edtulos, entre seman\u00e1rios, quinzen\u00e1rios, trimensais e mensais, com tempos de \n\nvida muito vari\u00e1veis, de acordo com as circunst\u00e2ncias. 1935 \u00e9 uma data de refer\u00eancia, \n\nrelacionada com a afirma\u00e7\u00e3o do Estado Novo, de cariz totalit\u00e1rio, e corresponde ao ano a \n\npartir do qual rareou o aparecimento de novos t\u00edtulos. A partir da\u00ed at\u00e9 1974 apenas se \n\ncontam 4 novos jornais, de periodicidade vari\u00e1vel. Em 1948 surgiu o jornal Badaladas - \n\numa folha paroquial com sa\u00edda mensal, mais tarde quinzenal e, a partir de 1960, semanal, \n\no qual viria a tornar-se o \u00f3rg\u00e3o da imprensa local de refer\u00eancia - que ainda hoje se publica, \n\n                                                           \n27 Citado por Clarice P. Chiareli - A imprensa: um lugar da mem\u00f3ria sob o olhar da Hist\u00f3ria. Caderno de \n\nresumos &amp; Anais do 2\u00ba. Semin\u00e1rio Nacional de Hist\u00f3ria da Historiografia. A din\u00e2mica do historicismo: \n\ntradi\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas modernas, Ouro Preto, EdUFOP, 2008, em: \n\n http://www.seminariodehistoria.ufop.br/seminariodehistoria2008/t/pavan.pdf [13 Novembro 2015] [Cons. \n\n13 Novembro 2015] \n28 Lucas Schuab Vieira \u2013 A imprensa como fonte para a pesquisa em Hist\u00f3ria: teoria e m\u00e9todo. Em: \n\nhttp://www.bocc.ubi.pt/pag/vieira-lucas-2013-imprensa-fonte-pesquisa.pdf [Cons. 13  Fevereiro 2014] \n29 Idem, p.1 \n30 Cf. A educa\u00e7\u00e3o nos artigos de jornal durante o Estado Novo (1945-1969, um repert\u00f3rio cronol\u00f3gico, \n\ntem\u00e1tico e onom\u00e1stico, Direc\u00e7\u00e3o de \u00c1urea Ad\u00e3o, Ed. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa, \n\n2012, p.11. Em: \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIG\n\nOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf [Cons.  29  Julho  2016] \n31 Torres Vedras seguiu assim a tend\u00eancia nacional, anotada por Jos\u00e9 Tengarrinha - Hist\u00f3ria da imprensa \n\nperi\u00f3dica portuguesa. Ed. Caminho, 2\u00aa ed. Lisboa,1989. p. 233. \n\nhttp://www.seminariodehistoria.ufop.br/seminariodehistoria2008/t/pavan.pdf%20%5b13\nhttp://www.bocc.ubi.pt/pag/vieira-lucas-2013-imprensa-fonte-pesquisa.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\n\n\n  \n\n36 \n\n \n\ncom uma tiragem de cerca de 10 000 exemplares. Ap\u00f3s 1974, ano da revolu\u00e7\u00e3o do 25 de \n\nAbril, surgiram tr\u00eas novos seman\u00e1rios, com exist\u00eancia mais ou menos longa, - mas \n\nsempre de alguns anos, ou mais de uma d\u00e9cada. \u2013 e ainda v\u00e1rias revistas ou jornais \n\ncentrados na \u00e1rea cultural.  \n\nA nossa investiga\u00e7\u00e3o incidiu no n\u00facleo constitu\u00eddo por todos os peri\u00f3dicos \n\npublicados em Torres Vedras desde 1885 at\u00e9 2010 e permitiu-nos obter informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes para o conhecimento desta parcela da Hist\u00f3ria Local torriense. Foi para n\u00f3s \n\nmuito gratificante verificar que esses dados estavam dispon\u00edveis mas dispersos, na \n\npenumbra das prateleiras de arquivo, \u00e0 espera de quem os resgatasse do esquecimento. \n\nVerific\u00e1mos que as p\u00e1ginas da imprensa local, onde v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es de cidad\u00e3os deixaram \n\ntextos informativos ou de opini\u00e3o, mereciam ser relidas, agora \u00e0 luz do nosso presente, \n\npara que nos seja poss\u00edvel compreender melhor o passado e ao passado estar de novo \n\npresente 32.  \n\nIncidimos a nossa pesquisa em tudo que dissesse respeito \u00e0 empresa em estudo, bem \n\ncomo ao seu fundador e familiares. Captur\u00e1mos fotograficamente muitas centenas de \n\np\u00e1ginas relativas a not\u00edcias, reportagens, textos de opini\u00e3o e pe\u00e7as publicit\u00e1rias. Desse \n\ncorpus documental organiz\u00e1mos um ficheiro classificado que foi uma base muito \u00fatil para \n\na redac\u00e7\u00e3o do nosso texto dissertativo. \n\nAcresce que o valor das informa\u00e7\u00f5es que recolhemos da leitura de milhares de \n\np\u00e1ginas daqueles jornais antigos se revelou cada vez maior \u00e0 medida que nos afast\u00e1vamos \n\ndo presente. \u00c9 que n\u00e3o podemos esquecer que a parte mais antiga dos arquivos da Casa \n\nHip\u00f3lito foi destru\u00edda aquando da passagem dos escrit\u00f3rios situados na cidade para as \n\nnovas instala\u00e7\u00f5es na zona perif\u00e9rica de Arenes, no in\u00edcio dos anos 70 do s\u00e9culo passado. \n\nV\u00e1rios testemunhos orais nos confirmaram que no s\u00f3t\u00e3o das antigas instala\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas, na Rua Serpa Pinto, existiam grandes quantidades de caixotes com \n\ndocumentos que desapareceram no processo de mudan\u00e7a para a f\u00e1brica de Arenes. Uma \n\nperda irrepar\u00e1vel. \n\nReferindo os aspectos concretos da nossa abordagem \u00e0 imprensa local, seguimos de \n\nperto algumas sugest\u00f5es induzidas pela leitura de um texto estimulante de Ren\u00e9e \n\n                                                           \n32 Verdadeiramente not\u00e1vel \u00e9 o facto de a Biblioteca Municipal de Torres Vedras ter no seu arquivo \n\npraticamente todos os exemplares dos jornais locais, desde 1885 at\u00e9 aos nossos dias, fruto da ac\u00e7\u00e3o \n\nrelevant\u00edssima dos seus diversos Directores. \n\n\n\n  \n\n37 \n\n \n\nZicman33. Esta autora aponta o M\u00e9todo da An\u00e1lise de Conte\u00fado como um \u00fatil instrumento \n\nde trabalho aprofundado nos anos 50 e 60 pela aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00e1rias \u00e1reas das Ci\u00eancias \n\nSociais:   \n\n \n\nEste instrumental metodol\u00f3gico polimorfo e polifuncional, caracteriza-se fundamentalmente como \n\num exerc\u00edcio de desoculta\u00e7\u00e3o fornecendo-nos uma melhor \u2018descri\u00e7\u00e3o\u2019 dos textos e permitindo-nos \n\navan\u00e7ar para al\u00e9m das significa\u00e7\u00f5es primeiras dos discursos e escapar dos perigos da compreens\u00e3o \n\nespont\u00e2nea 34. \n\n \n\nDepois de enumerar os quatro tipos de An\u00e1lise de Conte\u00fado \u2013 tem\u00e1tica, semiol\u00f3gica, \n\nde discurso e de argumenta\u00e7\u00e3o \u2013 a autora fixa-se na an\u00e1lise tem\u00e1tica como sendo a op\u00e7\u00e3o \n\nque melhor respondia ao trabalho de pesquisa como aquele que pretend\u00edamos realizar: \n\nanalisar a frequ\u00eancia, o tipo e a relev\u00e2ncia de cada texto sobre a tem\u00e1tica que nos interessa, \n\nde modo a interrogar, esclarecer ou completar informa\u00e7\u00f5es provenientes das outras fontes. \n\nCada entrada referenciada foi registada em fichas separadas que constitu\u00edram um \n\nmanancial de utilidade evidente para a redac\u00e7\u00e3o final do nosso trabalho ou, quem sabe, \n\npara outras abordagens a realizar no futuro. \n\nRefira-se ainda, em jeito de vis\u00e3o geral sobre as fontes dispon\u00edveis, algumas \n\nobserva\u00e7\u00f5es. \n\nPara o primeiro per\u00edodo da Hist\u00f3ria da empresa \u2013 de 1902 a 1944 \u2013 a fonte principal \n\n\u00e9 a imprensa local. Afortunadamente, podemos contar com a quase totalidade dos \n\nperi\u00f3dicos publicados nesse per\u00edodo, num total de 25 t\u00edtulos. A\u00ed encontramos dezenas de \n\nan\u00fancios a partir dos quais \u00e9 poss\u00edvel reconstituir a evolu\u00e7\u00e3o da gama de produtos \n\nfabricados e lemos not\u00edcias sobre a empresa ou pessoas a ela ligadas. Conhecem-se, \n\ntamb\u00e9m, algumas revistas de actualidades e jornais de circula\u00e7\u00e3o nacional que publicaram \n\ntextos sobre Torres Vedras e suas empresas.  \n\nPara al\u00e9m da imprensa local, temos as delibera\u00e7\u00f5es camar\u00e1rias onde se encontram \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispersas. H\u00e1 ainda algumas escrituras da \u00e9poca que referem alugueres ou \n\ncompra de pr\u00e9dios, bem como plantas topogr\u00e1ficas, dados importantes para o \n\nconhecimento da evolu\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es fabris.  \n\nPara o segundo per\u00edodo \u2013 1944 a 1980 \u2013 as fontes aumentaram, naturalmente. \n\nContudo, at\u00e9 cerca de 1970, a imprensa local continua a ser a fonte mais pr\u00f3diga. Tal \n\n                                                           \n33 Ren\u00e9e Barata Zicman \u2013 Hist\u00f3ria atrav\u00e9s da imprensa: algumas considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. Projecto \n\nHist\u00f3ria. Revista do programa de estudos p\u00f3s-graduados de Hist\u00f3ria. E-ISSN 2176-2767;ISSN 0102-4442. \n\nEm: http://revistas.pucsp.br/index.php/revph/article/view/12410 [Cons. 15 Fevereiro 2014] \n34 Idem, p. 6 \n\nhttp://revistas.pucsp.br/index.php/revph/article/view/12410\n\n\n  \n\n38 \n\n \n\ndeve-se ao facto de o arquivo mais antigo da empresa ter desaparecido com a passagem \n\ndos servi\u00e7os de ger\u00eancia e administra\u00e7\u00e3o para as novas instala\u00e7\u00f5es, no Bairro Arenes, no \n\nfinal da d\u00e9cada de 60. A partir dessa data aumenta exponencialmente o n\u00famero de \n\ndocumentos dispon\u00edveis, os quais fazem parte do Fundo Casa Hip\u00f3lito (FCH) no Museu \n\nMunicipal. Os cat\u00e1logos de produtos s\u00e3o tamb\u00e9m uma fonte preciosa, naturalmente.  \n\n\u00c9 esse abundante acervo que constitui a base de trabalho para o terceiro per\u00edodo da \n\nHist\u00f3ria da empresa \u2013 1980 a 1999. Relat\u00f3rios e Contas de Ger\u00eancia, Informa\u00e7\u00f5es de \n\nServi\u00e7o, fotografias, documentos sindicais e das comiss\u00f5es de trabalhadores, not\u00edcias de \n\njornais e revistas \u2013 disponibilizam vasta informa\u00e7\u00e3o sobre a \u00e9poca cr\u00edtica da Casa \n\nHip\u00f3lito. A parte final \u00e9 o tempo de sucessivos estudos de viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, de \n\nrelat\u00f3rios dos administradores judiciais e do volumoso processo de fal\u00eancia \n\n \n\n5. Hist\u00f3rias de f\u00e1bricas \n\n \n\nA historiografia ligada \u00e0s empresas industriais / f\u00e1bricas \u00e9 recente e ainda escassa. \n\nTivemos como ponto de partida inspirador uma obra que abriu caminho nesta tem\u00e1tica: \n\nHist\u00f3ria de uma f\u00e1brica \u2013 a Real f\u00e1brica de fia\u00e7\u00e3o de Thomar, de Manuel da Silva \n\nGuimar\u00e3es, editada pela Junta Distrital de Santar\u00e9m em 1976. Alheia aos padr\u00f5es \n\nacad\u00e9micos actuais \u2013 sentimos a falta de notas e de uma bibliografia de apoio - esta obra \n\nrevela, contudo, uma profunda e s\u00e9ria pesquisa arquiv\u00edstica, bem vis\u00edvel no rico corpus \n\ndocumental em anexo e numa seleccionada colec\u00e7\u00e3o de fotos e infografias. O texto \n\nhistoriogr\u00e1fico \u00e9 sempre apoiado em documentos frequentemente transcritos na \u00edntegra. \n\n\u00c9, pois, uma obra imprescind\u00edvel para a hist\u00f3ria da ind\u00fastria da fia\u00e7\u00e3o e tecelagem em \n\nPortugal e, tamb\u00e9m, um exemplo pioneiro no estudo do nosso Patrim\u00f3nio Industrial. \n\nOutras obras existem que merecem refer\u00eancia, de valor hist\u00f3rico desigual consoante \n\no contexto em que foram editadas - algumas com preocupa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas bem definidas, \n\noutras com intuitos celebrat\u00f3rios e publicit\u00e1rios. De uma forma ou de outra, s\u00e3o obras que \n\nregistam hist\u00f3rias empresariais relevantes e ilustrativas da evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\nnacional35.  \n\n                                                           \n35 Recolhemos e arquiv\u00e1mos diversas refer\u00eancias de monografias dedicadas a unidades industriais, que \n\nopt\u00e1mos por listar na bibliografia final. A mais recente: O nome do biscoito \u00e9 Paup\u00e9rio \u2013 desde 1874, uma \n\nobra dedicada \u00e0 f\u00e1brica de biscoitos de Valongo, trabalho cuidado e bem documentado publicado pela \n\nempresa Paup\u00e9rio em 2015. As monografias de f\u00e1bricas, de J. M. Amado Mendes, s\u00e3o exemplares. De \n\nreferir, tamb\u00e9m, alguns trabalhos acad\u00e9micos \u2013 caso das disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado, na Universidade Aberta, \n\nde Maria da Concei\u00e7\u00e3o Toscano, sobre a f\u00e1brica de moagem do Caramujo; e de Armando Palma de Ara\u00fajo \n\nsobre a f\u00e1brica de lou\u00e7a de Massarelos.  \n\n\n\n  \n\n39 \n\n \n\nO crescente interesse acad\u00e9mico pelo Patrim\u00f3nio Industrial conjugado com a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e o gosto dos autarcas em preservarem mem\u00f3rias de empresas que marcaram \n\nos seus territ\u00f3rios contribuir\u00e3o - estamos convictos \u2013 para o surgimento de monografias \n\nque elucidem e documentem aspectos importantes da economia local e nacional. \n\n \n\n6. Organiza\u00e7\u00e3o do texto \n\n \n\nA forma como se articulam as diversas partes de um texto \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o nem sempre \n\nconsensual dado que, para quem escreve, o aturado conv\u00edvio com o assunto induz \n\nescolhas que poder\u00e3o parecer desajustadas a quem l\u00ea. Justifica-se, pois, uma breve \n\nexplica\u00e7\u00e3o acerca do modo como organiz\u00e1mos a redac\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nNa Introdu\u00e7\u00e3o explic\u00e1mos a escolha do tema e enumer\u00e1mos as fontes dispon\u00edveis. \n\nReferimos a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria como factor identit\u00e1rio e, no caso \n\nconcreto deste estudo, a sua rela\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Industrial. Por fim, \n\nevidenci\u00e1mos o papel da imprensa local torriense como reposit\u00f3rio riqu\u00edssimo de \n\nmem\u00f3rias escritas que merecem ser relembradas e reproduzidas em contexto actual. \n\nSegue-se o Cap\u00edtulo I dedicado ao fundador da empresa e \u00e0 envolvente social e \n\necon\u00f3mica em que se desenrolou a sua ac\u00e7\u00e3o. Entendemos que merecia destaque especial \n\na actividade relevant\u00edssima deste homem - embora continuemos a fazer refer\u00eancias \n\nexpl\u00edcitas \u00e0 sua ac\u00e7\u00e3o na parte inicial do cap\u00edtulo seguinte. \n\nAo longo do Cap\u00edtulo II \u2013 o mais extenso \u2013 fix\u00e1mos os momentos mais marcantes \n\ndo percurso da Casa Hip\u00f3lito, dividido em tr\u00eas fases. Tendo uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica \n\nno chamado tempo longo, a narrativa n\u00e3o segue uma sequ\u00eancia rigorosa no que respeita \n\nao tempo curto,36 sujeito \u00e0 abordagem parcelar de aspectos concretos da vida da empresa. \n\nTendo isto em conta, opt\u00e1mos por incluir no final do trabalho e logo ap\u00f3s a conclus\u00e3o, \n\numa proposta de cronologia que servir\u00e1 de bord\u00e3o ao leitor, sempre que necessite de \n\napoio cronol\u00f3gico mais ordenado. \n\nO Cap\u00edtulo III ocupa-se de uma curta amostragem de testemunhos orais de quem \n\ntrabalhou na f\u00e1brica. Logo no in\u00edcio explicamos essa op\u00e7\u00e3o. \n\nO Cap\u00edtulo IV, dedicado ao projecto de um Museu de Mem\u00f3rias do Trabalho do \n\nconcelho de Torres Vedras, tem uma justifica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica: esta disserta\u00e7\u00e3o insere-se no \n\nMestrado de Estudos do Patrim\u00f3nio. A recolha de mem\u00f3rias documentais e orais exige \n\n                                                           \n36 Releve-se o simplismo da utiliza\u00e7\u00e3o dos conceitos de tempo longo e tempo curto \u2013 elementos basilares \n\nda abordagem da temporalidade da Hist\u00f3ria que Fernand Braudel t\u00e3o brilhantemente aplicou.  \n\n\n\n  \n\n40 \n\n \n\nque se concretize o passo seguinte que ser\u00e1 a sua preserva\u00e7\u00e3o e frui\u00e7\u00e3o, na perspectiva de \n\ndar futuro ao passado, integrando-o na mem\u00f3ria social e transformando-o em patrim\u00f3nio \n\n\u00fatil para as novas gera\u00e7\u00f5es que o n\u00e3o viveram. \n\nA Conclus\u00e3o, propositadamente curta, foi escrita num registo metaf\u00f3rico e \n\nassumidamente subjectivo. Com isso pretendemos evidenciar a carga afectiva que \n\npercorreu o nosso labor ao longo dos meses em que nele nos ocup\u00e1mos. \n\n  Por fim, como \u00e9 de regra, enumer\u00e1mos a bibliografia e webgrafia de apoio. Foi a \n\npartir delas que alarg\u00e1mos horizontes de investiga\u00e7\u00e3o e encontr\u00e1mos pormenores de \n\nan\u00e1lise que de outro modo nos passariam desapercebidos. Nas consultas feitas, nas \n\np\u00e1ginas lidas, fortalecemos a convic\u00e7\u00e3o de que a constru\u00e7\u00e3o intelectual \u00e9 sempre uma \n\nparcela a acrescentar ao imenso trabalho de quem nos precedeu e um contributo, mesmo \n\nmodesto, para outros que vierem a seguir. \n\nDando primazia ao texto, a inclus\u00e3o de imagens fez-se com parcim\u00f3nia e crit\u00e9rio \n\nestreito \u2013 apenas quando julg\u00e1mos que elas acrescentariam alguma coisa ao escrito. \n\nNos Anexos inclu\u00edmos elementos complementares que respondam \u00e0 curiosidade de \n\nquem nos ler: fotografias, textos, uma breve genealogia, dados sobre a fam\u00edlia Hip\u00f3lito.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n41 \n\n \n\nCAP. I \u2013 O HOMEM E A CIRCUNST\u00c2NCIA  \n\nO grande homem de ac\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele que avalia exactamente a estreiteza das suas \n\npossibilidades, que escolhe manter-se a\u00ed e aproveitar mesmo o peso do \n\ninevit\u00e1vel para o acrescentar ao seu pr\u00f3prio avan\u00e7o. \n\nFernand Braudel,  \n\nO Mediterr\u00e2neo e o mundo mediterr\u00e2nico na \u00c9poca de Filipe II \n\n  \n\n \n\n \n\n1. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito: de latoeiro a Comendador  \n \n\nDois ter\u00e7os da primeira p\u00e1gina do \n\njornal torriense Badaladas de 1 de \n\nSetembro de 1954 eram ocupados pela \n\nnot\u00edcia \u201cUm grande industrial que nos \n\ndeixa \u2013 o Comendador Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito\u201d. Referia-se ao seu falecimento \n\nem 8 de Agosto daquele ano, com 72 \n\nanos de idade. Duas fotos ilustravam o \n\ntexto: uma, de grande pose, com a figura \n\ndo falecido ostentando as ins\u00edgnias de \n\nComendador; a outra evocando o \n\nmomento em que, quatro anos antes, \n\nrecebera das m\u00e3os do Presidente da \n\nC\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, \n\nRog\u00e9rio de Figueiroa Rego, \u201ca medalha \n\nde ouro por bons servi\u00e7os prestados ao concelho (Junho de 1950) \u201d. A not\u00edcia tinha \n\nconclus\u00e3o na \u00faltima p\u00e1gina com a refer\u00eancia \u00e0s cerim\u00f3nias f\u00fanebres que terminaram com \n\na deposi\u00e7\u00e3o do corpo \u201cem jazigo pr\u00f3prio, no cemit\u00e9rio desta vila\u201d. \n\nNesta mesma edi\u00e7\u00e3o, em Cartas ao Director, Ant\u00f3nio dos Santos Torres sugeria \u00e0 \n\nCamara Municipal que atribu\u00edsse \u00e0 rua onde nasceu a empresa (R. Serpa Pinto) o nome \n\ndo grande industrial, \u201cuma just\u00edssima homenagem a algu\u00e9m que tanto engrandeceu esta \n\nterra, que a fez conhecida comercialmente em muitas partes do mundo\u2026\u201d37. \n\n                                                           \n37 A sugest\u00e3o ter\u00e1 sido ignorada pela C\u00e2mara Municipal, como se depreende da Carta ao Director do \n\nBadaladas de 1 de Agosto de 1955 em que Rog\u00e9rio de Carvalho recorda a sugest\u00e3o de Afonso S. Torres, \n\nrefor\u00e7ando-a com novo pedido dirigido ao senhor Presidente da C\u00e2mara, \u00abprestando-se assim uma p\u00fablica \n\ne perene homenagem a um Torriense que para al\u00e9m das nossas fronteiras levantou bem alto o nome de \n\nTorres Vedras\u00bb. Por delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria nesse mesmo ano, o comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito viria a ser \n\nFigura 2 \u2013 Not\u00edcia necrol\u00f3gica \n\n\n\n  \n\n42 \n\n \n\nUm m\u00eas depois, Justino Moura Guedes, influente advogado local e articulista \n\ndaquele quinzen\u00e1rio, escrevia num texto elogioso intitulado Um homem not\u00e1vel:  \n\nO velho Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito nasceu pobre. De seu apenas tinha miolos e a chama de uma saud\u00e1vel \n\nambi\u00e7\u00e3o dentro de si. \u00c0 for\u00e7a de engenho e de labuta, criou uma grande ind\u00fastria e construiu \n\num nome38. \n\nA recorda\u00e7\u00e3o da vida concreta deste homem est\u00e1 hoje muito esbatida na mem\u00f3ria \n\ncolectiva torriense \u2013 inclusive dos seus descendentes directos, os seis netos com quem \n\nfal\u00e1mos: Ana Maria \u2013 filha de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior; Lu\u00edsa \u2013 filha de Jo\u00e3o Hip\u00f3lito; \n\nVasco Alberto \u2013 filho de Elvira Hip\u00f3lito; Ant\u00f3nio Manuel \u2013 filho de Jos\u00e9 Hip\u00f3lito; \n\nNo\u00e9mia \u2013 filha de Alberto Hip\u00f3lito; e Ant\u00f3nio, filho de Aura Hip\u00f3lito. Eram muito novos \n\nquando o av\u00f4 morreu. Dos torrienses, s\u00f3 os mais idosos se lembram dele, j\u00e1 na fase final \n\nda vida, amparado ao enfermeiro Jo\u00e3o que tamb\u00e9m era seu motorista. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\ntivera uma doen\u00e7a incapacitante em 1943 e ficara seriamente diminu\u00eddo nas faculdades \n\nmotoras e elocut\u00f3rias, motivo por que a sua empresa passou a ser gerida pelo filho mais \n\nvelho, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior, pelo genro Vasco Rodrigues Parreira, casado com sua \n\nfilha Elvira e com a ajuda dos restantes filhos.  \n\nUm facto pouco conhecido: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito n\u00e3o era natural de Torres Vedras39. \n\nNasceu em Alcoba\u00e7a e veio para esta localidade com 13 anos. A fam\u00edlia n\u00e3o sabe \n\npormenores dos seus primeiros anos. Encontr\u00e1mo-los numa reportagem feita pela \n\nInd\u00fastria Portuguesa - revista da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, 40  em que o \n\njornalista, em visita \u00e0s principais empresas torrienses, relata a conversa com o industrial: \n\n \n\nO sr. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito conta-me o princ\u00edpio da sua vida e eu resumo em duas linhas o que ele \n\nme contou. / Nasceu em Alcoba\u00e7a de fam\u00edlia pobre. Aos seis anos morreu-lhe o pai. Foi \n\neducado no Asilo da Inf\u00e2ncia Desvalida, donde saiu aos 12 anos. Aos 13 anos, sustentava com \n\no seu trabalho a m\u00e3e e um irm\u00e3o. Contou-nos isto com satisfa\u00e7\u00e3o, direi mesmo com orgulho. \n\n[\u2026] Aos 13 anos veio para Torres Vedras. Na oficina em que trabalhava, o seu sonho era ter \n\numa m\u00e1quina. Em 1912 realizou o seu sonho. Tinha a primeira m\u00e1quina. \n\n \n\n \n\nOs registos paroquiais confirmam estes dados e d\u00e3o-nos outros complementares:41 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito foi baptizado aos vinte e nove dias do m\u00eas de Junho de 1882 na Igreja \n\n                                                           \n\nhomenageado com o nome do arruamento que liga as Ruas Santos Bernardes e Conde de Tarouca, num \n\nbairro novo da vila.   \n38 Badaladas, 15 de Setembro de 1954. \n39 Em Torres Vedras h\u00e1 pelo menos outra fam\u00edlia com o apelido Hip\u00f3lito mas nada tem a ver com esta de \n\nque aqui falamos.  \n40 Ind\u00fastria Portuguesa, 3\u00ba ano \u2013 N\u00ba 27, Maio de 1930, pp. 44 e 45. \n41 Cf. Livro de registo de baptismo de Alcoba\u00e7a, Alcoba\u00e7a, em:  \n\n http://digitarq.adlra.arquivos.pt/viewer?id=1019987. [Cons. 25 Setembro 2015] \n\nhttp://digitarq.adlra.arquivos.pt/viewer?id=1019987\n\n\n  \n\n43 \n\n \n\nParoquial do Sant\u00edssimo Sacramento da vila de Alcoba\u00e7a, freguesia onde nascera \u00e0s duas \n\nda tarde do dia 11 de Junho de 1882; filho leg\u00edtimo, e primeiro do nome, de Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito, natural da Pederneira do concelho de Alcoba\u00e7a, de profiss\u00e3o trabalhador e de \n\nFelicidade da Concei\u00e7\u00e3o, natural da freguesia de Alcoba\u00e7a; neto paterno de Isidoro \n\nHip\u00f3lito e Ana Crespo da Concei\u00e7\u00e3o; e materno de Ant\u00f3nio Estev\u00e3o Bogalho e Maria da \n\nConcei\u00e7\u00e3o. Foram padrinhos: Ant\u00f3nio Cal\u00e7ada, solteiro, pedreiro; e Rita Pexim, solteira, \n\ndom\u00e9stica. \n\nOs registos informam-nos tamb\u00e9m que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito teve mais dois irm\u00e3os: \n\nMaria, nascida em 6 de Setembro de 1884 e Alberto, nascido em 22 de Agosto de 188742. \n\nQuanto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rf\u00e3o de pai aos seis anos e consequente internato num Asilo, \n\nessa era uma situa\u00e7\u00e3o relativamente frequente no s\u00e9culo XIX e at\u00e9 meados do XX. N\u00e3o \n\nhavia Seguran\u00e7a Social e as fam\u00edlias muito pobres encontravam aqui a solu\u00e7\u00e3o para as \n\nfrequentes situa\u00e7\u00f5es de pen\u00faria extrema. Assim, o pequeno Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito viveu no \n\nAsilo de Inf\u00e2ncia Desvalida do distrito de Leiria, 43 em Alcoba\u00e7a, entre os seis e os doze \n\nanos. Do que foi essa institui\u00e7\u00e3o restam hoje alguns documentos no Arquivo Distrital de \n\nLeiria e as ru\u00ednas do edif\u00edcio do Pal\u00e1cio do Visconde Costa Veiga, em Alcoba\u00e7a. Para \n\nal\u00e9m de garantirem o acolhimento e o sustento, estes Asilos que surgiram em Lisboa e \n\nem algumas outras cidades do pa\u00eds a partir de 1834, tinham preocupa\u00e7\u00f5es educativas e \n\nformativas de modo a proporcionarem aos jovens internados a prepara\u00e7\u00e3o para a vida \n\nactiva. No dizer de Rog\u00e9rio Fernandes \u201cessas institui\u00e7\u00f5es configuravam as escolas de \n\nPrimeiras Letras, mas inclu\u00edam no curr\u00edculo actividades educativas, manuais ou art\u00edsticas, \n\ne de educa\u00e7\u00e3o social, visando \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de seu p\u00fablico\u201d44. \n\nN\u00e3o admira, pois, que o jovem Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, aos 13 anos e depois de sair do \n\nAsilo, sustentasse a m\u00e3e e um irm\u00e3o, trabalhando numa oficina, em Torres Vedras \u2013 como \n\nlemos no escrito acima transcrito do rep\u00f3rter da revista Ind\u00fastria Portuguesa. Significa \n\nque aprendeu o of\u00edcio de latoeiro, uma profiss\u00e3o rent\u00e1vel numa \u00e9poca em que n\u00e3o havia \n\npl\u00e1sticos e ter\u00e1 chegado a Torres Vedras em 1895. No entanto desconhece-se a raz\u00e3o de \n\n                                                           \n42 De Maria n\u00e3o encontr\u00e1mos mais refer\u00eancias. Quanto a Alberto sabemos que se estabeleceu no Estoril \n\ncom uma oficina de latoaria. Teve quatro filhos de que resultou descend\u00eancia com quem contact\u00e1mos. No \n\ncaso, uma bisneta, que nos informou que seu bisav\u00f4 Alberto, depois de um AVC que o deixou acamado \n\nalguns anos, foi sempre ajudado pelo irm\u00e3o Comendador, at\u00e9 \u00e0 morte deste. \n43 A partir de 1927 passou a ter a designa\u00e7\u00e3o de Asilo da Inf\u00e2ncia Desvalida \u00c1lvaro Possolo. \n44 Cf: Rog\u00e9rio Fernandes - Orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas das Casas de Asilo da Inf\u00e2ncia Desvalida (1834-1840) \n\nCadernos de Pesquisa, n\u00ba 109, p. 89-114, Mar\u00e7o /2000, em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742000000100005 [Cons. 12  Fevereiro  \n\n2016 ] \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742000000100005\n\n\n  \n\n44 \n\n \n\nter escolhido esta terra. A fam\u00edlia nada sabe. Apenas uma neta referiu ter ouvido a seu pai \n\nque o av\u00f4 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito teria fugido do Asilo, vindo para Torres Vedras.  \n\nProcur\u00e1mos pistas para a solu\u00e7\u00e3o deste enigma mas n\u00e3o encontr\u00e1mos nada de seguro. \n\nN\u00e3o h\u00e1 documentos e as pessoas a quem o velho industrial ter\u00e1 confidenciado, j\u00e1 \n\nmorreram h\u00e1 muito. \n\nResta-nos lidar com ind\u00edcios45. \u00c9 uma op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de recurso e, por isso \n\nmesmo, pouco suscept\u00edvel de conclus\u00f5es indubit\u00e1veis. Ela permite-nos, contudo, \n\nencontrar raz\u00f5es plaus\u00edveis para avan\u00e7armos com esta hip\u00f3tese: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ter\u00e1 \n\nvindo para Torres Vedras com o apoio da fam\u00edlia Trindade, j\u00e1 estabelecida aqui mas \n\norigin\u00e1ria de Alcoba\u00e7a de onde viera uma ou duas d\u00e9cadas antes. Com efeito, o pai de \n\nLeonel de Freitas Sampaio Trindade \u2013 o conceituado arque\u00f3logo torriense que viveu entre \n\n1903 e 1992 \u2013 era Joaquim Marques Trindade que viera da Vestiaria, freguesia de \n\nAlcoba\u00e7a, para trabalhar no balc\u00e3o da loja de modas do homem que viria a ser seu sogro46. \n\nMarques Trindade, ao casar com a filha do patr\u00e3o, ascendeu socialmente. N\u00e3o admira que \n\no encontremos, poucos anos depois, na Comiss\u00e3o Municipal Republicana que tomou \n\nposse em 8 de Outubro de 1910. Joaquim Marques Trindade acabou por tomar conta do \n\nneg\u00f3cio depois da morte do sogro, constituindo a firma Trindade &amp; C\u00aa, sediada na Rua \n\nde S. Pedro \u2013 actual R. Miguel Bombarda. Ser\u00e1 nesta mesma rua que, alguns anos mais \n\ntarde, seu filho Leonel Trindade, juntamente com Ad\u00e3o de Carvalho e Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nJ\u00fanior, constituir\u00e3o sociedade para uma renovada loja de modas \u2013 que mais tarde seria o \n\nJardim de Modas47. De referir que Joaquim Marques Trindade tinha um irm\u00e3o mais velho, \n\nAnt\u00f3nio, que tamb\u00e9m se estabeleceu em Torres Vedras.  \n\nEsta liga\u00e7\u00e3o inicial entre Hip\u00f3litos e Trindades explica o prolongamento na gera\u00e7\u00e3o \n\nseguinte, com os primog\u00e9nitos, Leonel Trindade e Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior \u2013 que tinham \n\npraticamente a mesma idade, o primeiro nasceu em 1903, o segundo em 1901. Vamos \n\nencontr\u00e1-los no grupo que, em 1924, fez as primeiras experi\u00eancias de telefonia sem fios \n\n                                                           \n45 Apoiamo-nos nas pesquisas te\u00f3ricas de Carlo Ginzburg e no seu \u201cm\u00e9todo indici\u00e1rio\u201d. Cf: Sinais \u2013 Ra\u00edzes \n\nde um paradigma indici\u00e1rio in: Mitos, emblemas, sinais \u2013 Morfologia e Hist\u00f3ria. Companhia das Letras, 2\u00aa \n\ned., Editora Schwarcz, S. Paulo, 2012. Citando o autor, \u201cQuando as causas n\u00e3o s\u00e3o reproduz\u00edveis, s\u00f3 resta \n\ninferi-las a partir dos efeitos\u201d( Op. cit.,p. 169). E tamb\u00e9m: \u201cSe a realidade \u00e9 opaca, existem zonas \n\nprivilegiadas \u2013 sinais, ind\u00edcios \u2013 que permitem decifr\u00e1-la.\u201d (Id., p. 177).  \n46 Cec\u00edlia Travanca \u2013 Reconhecer Leonel Trindade, Cooperativa de Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura, Torres Vedras, \n\n1999, p. 15. \n47 Badaladas, 1 de Maio de 1959 \u2013 An\u00fancio da escritura de 13 de Mar\u00e7o de 1959, na Secretaria Notarial de \n\nTorres Vedras, em que \u00e9 constitu\u00edda a sociedade Hip\u00f3lito, Carvalho &amp; Trindade, com sede em Torres \n\nVedras na R. Miguel Bombarda, n\u00bas 7 a 13. Tem como objecto \u201co com\u00e9rcio de modas, fazendas de l\u00e3, \n\nalgod\u00e3o e seda.\u201d. S\u00f3cios, com 30 000$00 cada um: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior, Ad\u00e3o Avelino de Carvalho e \n\nLeonel de Freitas Sampaio Trindade. \n\n\n\n  \n\n45 \n\n \n\nas quais, pouco depois, deram origem \u00e0 R\u00e1dio Sport Clube. O primeiro posto emissor-\n\nreceptor funcionou exactamente na casa de habita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, no Largo do \n\nTerreirinho 48  e esteve na origem, em 1925, da Associa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\nDesportiva de Torres Vedras, de cuja comiss\u00e3o fundadora os dois amigos fizeram parte49. \n\nOutro ind\u00edcio que nos parece revelador foi a realiza\u00e7\u00e3o de dois conv\u00edvios, de grande \n\nprojec\u00e7\u00e3o na \u00e9poca, entre Torres Vedras e Alcoba\u00e7a. O primeiro, que ocorreu em 1908, \n\n\u00e9-nos contado por Victor Ces\u00e1rio da Fonseca num op\u00fasculo em que ele, j\u00e1 com 90 anos, \n\nrelata epis\u00f3dios da sua juventude50. Na sua emotiva evoca\u00e7\u00e3o recorda que se tratou de \n\numa excurs\u00e3o, a Alcoba\u00e7a, da Tuna do Gr\u00e9mio Art\u00edstico Comercial \u00abrealizada em \n\nconjunto com os Bombeiros Volunt\u00e1rios e muitos outros torrienses\u00bb com a finalidade de \n\napresentar um concerto da Tuna e uma representa\u00e7\u00e3o do seu Grupo Dram\u00e1tico. Alcoba\u00e7a \n\norganizou uma recep\u00e7\u00e3o entusi\u00e1stica que ficou na mem\u00f3ria de todos. \n\nPois bem: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito fazia parte da Tuna, como refere V. Ces\u00e1rio da Fonseca, \n\ne se comprova numa fotografia do grupo em que ele aparece de guitarra na m\u00e3o. E dela \n\nfazia parte, tamb\u00e9m, Ant\u00f3nio Marques Trindade, tio de Leonel Trindade.  \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito (X) na Tuna do G.A.C. \n\n                                                           \n48 Cec\u00edlia Travanca - Reconhecer\u2026., p.25. \n49  Cf: Hist\u00f3ria da Associa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportiva de Torres Vedras, coord. de Carlos \n\nGuardado e Cec\u00edlia Travanca, ed. Associa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportiva de Torres Vedras, Torres \n\nVedras, 2012, p.22. \n50 Victor Ces\u00e1rio da Fonseca - Retalhos para a Hist\u00f3ria de Torres Vedras, ed. Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e \n\na Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras, Torres Vedras, 1979, p.28. \n\n\n\n  \n\n46 \n\n \n\nEsta memor\u00e1vel viagem a Alcoba\u00e7a foi retribu\u00edda em 1921 quando uma grande \n\ncomitiva daquela vila se deslocou a Torres Vedras. Um seman\u00e1rio da \u00e9poca, Ecos de \n\nTorres, nos n\u00fameros de Agosto e Setembro, deu enorme relevo a esta visita e n\u00e3o se \n\nesqueceu de referir que, da Comiss\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o, faziam parte \u00abpelos alcobacenses \n\nmoradores nesta vila, Ant\u00f3nio Trindade e Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito\u00bb.  \n\nOutro dado curioso: at\u00e9 meados de 1940, o sal\u00e3o de teatro do Gr\u00e9mio Art\u00edstico \n\nComercial situava-se nas traseiras da loja/oficina de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, paredes meias com \n\na Igreja de Santiago. Talvez por isso, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito fazia parte da Tuna daquela \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Mas, al\u00e9m de m\u00fasico, participava tamb\u00e9m no grupo de teatro do Gr\u00e9mio, \n\njuntamente com Ant\u00f3nio Trindade, como vemos comprovado no Programa das Festas da \n\nP\u00e1scoa de 1919, daquela agremia\u00e7\u00e3o51. \n\nEm conclus\u00e3o, parece-nos defens\u00e1vel a ideia de que a vinda de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito para \n\nTorres Vedras se explica por uma liga\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia Trindade, afinidade de contornos \n\niniciais hoje desconhecidos para n\u00f3s, mas cuja express\u00e3o significativa ao longo dos anos \n\nnos permite sustentar a validade da hip\u00f3tese. \n\nVoltemos ao fundador da empresa que viria a ser a Casa Hip\u00f3lito.  \n\nEm 17 de Agosto de1902, no jornal Folha de Torres Vedras, saiu o seguinte an\u00fancio: \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Primeiro an\u00fancio  \n\n \n\n                                                           \n51 Cf. Benedita Isabel Geraldes Faria de Freitas - O teatro na comunidade de Torres Vedras: as pr\u00e1ticas de \n\ncria\u00e7\u00e3o e de frui\u00e7\u00e3o em torno do grupo do Gr\u00e9mio Art\u00edstico Torreense, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Lisboa, Lisboa, 1912,em: \n\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/2334/1/O%20teatro%20na%20comunidade%20de%20Torres\n\n%20vedras.pdf [Cons. 9 de Julho 2016]   \n\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/2334/1/O%20teatro%20na%20comunidade%20de%20Torres%20vedras.pdf\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/2334/1/O%20teatro%20na%20comunidade%20de%20Torres%20vedras.pdf\n\n\n  \n\n47 \n\n \n\n\u00c9 o primeiro sinal de vida profissional do jovem latoeiro, na altura com 20 anos. Saiu \n\nda oficina onde tinha trabalhado e abriu o seu pr\u00f3prio estabelecimento numa rua central \n\nda velha urbe. Ser\u00e1 ali que trabalhar\u00e1 at\u00e9 ao fim da vida activa. Em 22 de Janeiro desse \n\nano havia-se casado com Maria In\u00e1cia, natural de Enxara do Bispo, que residia em Torres \n\nVedras. O nubente, de menor idade, \u00f3rf\u00e3o de pai desde os 6 anos, necessitara da \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da m\u00e3e que veio de Alcoba\u00e7a para participar na cerim\u00f3nia realizada na Igreja \n\nde S. Pedro, em Torres Vedras. Tamb\u00e9m nesse ano nasce o filho primog\u00e9nito, Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito J\u00fanior. \n\n  \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito era de estatura \n\nbaixa: 1,65m, indica o Bilhete de \n\nIdentidade datado de 20/07/1927. \n\nTal como acontece a qualquer \n\nmortal, as suas fotos documentam a \n\nevolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica: perfil magro junto \n\ndo primeiro gas\u00f3metro que fabricou, \n\npor volta de 1904; aspecto anafado \n\nda idade madura; corpo emagrecido \n\ne devastado pela doen\u00e7a nos \u00faltimos anos.  \n\nPela obra feita, podemos caracteriz\u00e1-lo como um homem trabalhador, persistente, \n\ndeterminado. Engenhoso e din\u00e2mico, de vis\u00e3o prospectiva, percebeu desde o in\u00edcio que \n\nas necessidades da lavoura vinhateira lhe abriam um espa\u00e7o amplo para os equipamentos \n\nque passou a fabricar, em substitui\u00e7\u00e3o dos que eram importados. Os testemunhos escritos \n\nque sobre ele se encontram na imprensa local e nacional apontam para as suas enormes \n\nqualidades como metal\u00fargico que aprendeu e progrediu \u00e0 sua custa, copiando pe\u00e7as e \n\nreproduzindo-as com evidente vantagem de qualidade e pre\u00e7o. Procurava os melhores \n\noper\u00e1rios e apontava como uma das solu\u00e7\u00f5es para as defici\u00eancias da ind\u00fastria nacional a \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em escolas especializadas. Revelava grande capacidade para se impor \n\n\u00e0 concorr\u00eancia, sobretudo atrav\u00e9s do uso constante e h\u00e1bil da publicidade e da presen\u00e7a \n\nem Exposi\u00e7\u00f5es Industriais. Desde o in\u00edcio, vemo-lo a publicitar a sua nova empresa em \n\ncada jornal que aparecia, usando um estilo directo e persuasivo, com frequentes \n\ndescri\u00e7\u00f5es pormenorizadas dos seus produtos. \n\nFigura 5 \u2013 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, in\u00edcio dos anos 40 \n\n\n\n  \n\n48 \n\n \n\nNa vida pessoal era divertido e amigo da boa mesa, como o atesta a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nno Carnaval torriense e em alguns conv\u00edvios documentados fotograficamente e referidos \n\npor quem o conheceu. N\u00e3o sendo torriense de origem, integrou-se plenamente na terra de \n\nadop\u00e7\u00e3o, \u201ccen\u00e1rio urbano, saudoso do ruralismo prim\u00e1rio\u201d,52 impondo-se pelo trabalho e \n\naten\u00e7\u00e3o ao que o rodeava, como o atesta a sua participa\u00e7\u00e3o em momentos importantes da \n\nvida do concelho.  \n\nAssim, em 18 de Setembro de 1913 o jornal A Vinha de Torres Vedras informa que \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito se encarrega das ilumina\u00e7\u00f5es no C\u00edrio da Prata Grande em S. Pedro da \n\nCadeira, a freguesia mais ao Sul do concelho de Torres Vedras, o que \u00e9 sinal inequ\u00edvoco \n\nda projec\u00e7\u00e3o do seu trabalho53.  \n\nAinda nesse ano o mesmo jornal publica a lista de contribuintes para as festas da vila. \n\nNela figura a meio da tabela Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito com a d\u00e1diva de $500.  \n\n Em 9 de Maio de 1915, o jornal A Voz de Torres publica uma pequena local sobre \n\nos festejos do 1\u00ba de Maio referindo as decora\u00e7\u00f5es de flores artificiais e centenas de \n\nl\u00e2mpadas no Largo da Rep\u00fablica. E mais adiante: \u201cO cortejo aleg\u00f3rico representava \n\ninteressantes carros dos industriais Srs. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Jo\u00e3o Henriques, Ant\u00f3nio da \n\nSilva e o da comiss\u00e3o promotora\u201d54. \n\nJ\u00e1 n\u00e3o era o simples latoeiro que abrira a sua loja treze anos antes, era um industrial, \n\ndesigna\u00e7\u00e3o s\u00f3 aplic\u00e1vel a quem tem uma f\u00e1brica e oper\u00e1rios por sua conta55. De facto, a \n\nsua vida prosperava56. \u00c9 o que nos sugere uma refer\u00eancia na Acta da sess\u00e3o ordin\u00e1ria de \n\n2 de Maio de 1917 da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras ao requerimento  \n\n                                                           \n52 Cf. Ant\u00f3nio Augusto Sales \u2013 Os Guardadores do Tempo, Ed. C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, Torres \n\nVedras, 2007, que tra\u00e7a um retrato impressivo da vida torriense na \u00e9poca. \n53 O C\u00edrio da Prata Grande \u00e9 uma romaria tradicional na zona Oeste portuguesa em honra de N\u00aa Sr\u00aa da \n\nNazar\u00e9 na qual est\u00e3o envolvidas 17 freguesias \u2013 16 do concelho de Mafra e uma de Torres Vedras, S. Pedro \n\nda Cadeira - seguindo uma ordem pr\u00e9-estabelecida. As festas realizam-se anualmente numa das freguesias \n\npelo que cada uma delas s\u00f3 festeja de 17 em 17 anos. Esta caracter\u00edstica \u2013 que julgamos \u00fanica no pa\u00eds \u2013 \n\nconfere a cada festa um significado especial com um enorme envolvimento das popula\u00e7\u00f5es na sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. Em 1913 S. Pedro da Cadeira ainda n\u00e3o tinha electricidade \u2013 Torres Vedras s\u00f3 a tivera um ano \n\nantes e, mesmo assim, apenas com um gerador para a vila. Por isso, a participa\u00e7\u00e3o nestas festas de Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito, que se notabilizara como fabricante de gas\u00f3metros a carbureto, revela bem o prest\u00edgio alcan\u00e7ado.  \n54 N\u00e3o se trata de Francisco Ant\u00f3nio da Silva, mas sim de um conhecido tanoeiro, com oficina na Rua da \n\nCorredoura, com presen\u00e7a habitual nos an\u00fancios dos jornais da \u00e9poca. \n55 Sobre o conceito de Industrial, ver por exemplo Maria Filomena M\u00f3nica \u2013 Capitalistas e industriais \n\n(1870-1914), in An\u00e1lise Social, vol. XXIII (99), 1987 \u2013 5\u00ba, pp. 819-863: Para definir o que era um industrial \n\nno final do s\u00e9culo XIX, na p.821, a autora cita F. Crouzet na obra The First Industrialists: \u201cum industrial \u00e9 \n\nalgu\u00e9m que possui uma f\u00e1brica, e n\u00e3o uma oficina (o que o distingue do fabricante, e que a dirige (o que o \n\ndistingue do capitalista).\u201d Em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223028371W4lFY9ix0Ky28XO1.pdf [Cons. 20 Setembro de \n\n2015] \n56 Ainda hoje encontramos em Torres Vedras pessoas que atribuem \u00e0 r\u00e1pida afirma\u00e7\u00e3o empresarial de \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito o facto de ele ter achado na Esta\u00e7\u00e3o de Caminho-de-ferro da vila, uma carteira cheia de \n\ndinheiro. Uma lenda sem qualquer fundamento, semelhante a outras que ouvimos por esse pa\u00eds fora\u2026 \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223028371W4lFY9ix0Ky28XO1.pdf\n\n\n  \n\n49 \n\n \n\nDe Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, industrial, residente nesta vila, pedindo licen\u00e7a para demolir e reconstruir \n\nsobre o mesmo alicerce, um predio que possue no Largo do Terreirinho, colocando no mesmo \n\nlargo os materiais necessarios, pedindo tambem para esta Camara vistoriar previamente o local. \n\n/ Foi deliberado proceder a essa vistoria. \n\n \n\nO pr\u00e9dio em quest\u00e3o situava-se no mesmo quarteir\u00e3o da loja e da oficina, com as \n\nquais havia comunica\u00e7\u00e3o pelos respectivos logradouros. Nele residir\u00e1 o industrial at\u00e9 \u00e0 \n\nsua morte. Este pr\u00e9dio, mais tarde conhecido por \u201ccasa do Comendador\u201d, viria a ser \n\ndemolido j\u00e1 na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, juntamente com a chamada F\u00e1brica A e \n\nas restantes instala\u00e7\u00f5es da Casa Hip\u00f3lito situadas no Centro Hist\u00f3rico da cidade. No seu \n\nlugar existe hoje um parque de estacionamento57. \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito tornara-se, de facto, numa figura de refer\u00eancia em Torres Vedras. \n\nPor isso, o jornal O Torreense publicou em 8 de Maio de 1921 uma not\u00edcia que hoje nos \n\nparece de duvidosa pertin\u00eancia mas que na \u00e9poca fazia sentido pois os passeios de \n\nautom\u00f3vel eram raros e os seus protagonistas desafiavam a rotina quotidiana58. O teor da \n\nnot\u00edcia \u00e9 bem expressivo da ambi\u00eancia social da \u00e9poca: \n\n \n\nCoisas da nossa terra \u2013 Desastre / Na passada 2\u00aa feira o industrial desta vila sr. Antonio \n\nHipolito, resolveu ir com a sua fam\u00edlia dar um passeio no seu autom\u00f3vel, levando tamb\u00e9m \n\nalguns amigos, entre eles o digno comandante dos nossos bombeiros sr. Joaquim Paulino \n\nPereira; no regresso e na estrada de Ar\u00eanes uma das rodas do ve\u00edculo saltou fora indo este de \n\nencontro a umas \u00e1rvores pelo que ficou bastante danificado. Todos os passageiros ficaram \n\nilesos \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do sr. Joaquim Paulino Pereira que sofreu ferimentos na cabe\u00e7a e num bra\u00e7o \n\no qual depois de pensado no hospital recolheu a sua casa encontrando-se felizmente quasi \n\nrestabelecido. \n\n \n\nOutro reflexo da projec\u00e7\u00e3o social de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na sociedade torriense \u00e9 a \n\npequena local publicada pelo jornal A Voz de Torres em 11 de Abril de 1915 com o t\u00edtulo \n\n\u00abParto\u00bb: \u201cA esposa do nosso amigo snr. Antonio Hipolito, desta vila, deu \u00e0 luz uma \n\nrobusta crian\u00e7a, com toda a felicidade. Ao activo e arrojado industrial endere\u00e7amos as \n\nnossas felicita\u00e7\u00f5es, com os votos de que a fortuna lhe continue sempre sorrindo.\u201d  \n\nSignificativa \u00e9, igualmente, a inclus\u00e3o do seu nome, em 1922, na lista do Partido \n\nRepublicano Reconstituinte para as elei\u00e7\u00f5es da Junta de Freguesia de S. Pedro59, facto \n\nque n\u00e3o ser\u00e1 estranho ao seu conv\u00edvio com V\u00edctor Ces\u00e1rio da Fonseca, figura destacada \n\n                                                           \n57 Cf. subcap\u00edtulo 4.10. \n58 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito foi o 19\u00ba propriet\u00e1rio de autom\u00f3vel em Torres Vedras, como elucida Venerando de \n\nMatos no seu blogue Vedrografias2, em 7 de Julho de 2009. O primeiro autom\u00f3vel foi de D. Vasco Martins \n\nSequeira, da Quinta do Juncal (Matac\u00e3es), adquirido em 18 de Abril de 1918. A. Hip\u00f3lito adquiriu o seu \n\nem 22 de Maio de 1922. Em: http://vedrografias2.blogspot.pt/2009/07/nos-primordios-do-transporte-\n\nautomovel_07.html [Cons. 24 de Novembro de 2016]. \n59 Cf.: Jornal A Reconstitui\u00e7\u00e3o, seman\u00e1rio torriense do Partido Republicano Reconstituinte, n\u00ba 1, 16 de \n\nJulho de 1922. \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/2009/07/nos-primordios-do-transporte-automovel_07.html\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/2009/07/nos-primordios-do-transporte-automovel_07.html\n\n\n  \n\n50 \n\n \n\ndo republicanismo torriense na primeira metade do s\u00e9c. XX e pessoa econ\u00f3mica e \n\nsocialmente influente na vila. \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Aspecto da Exposi\u00e7\u00e3o Agro - Pecu\u00e1ria e Industrial, T. Vedras, 1926 \n\n \n\nQuando, de 22 a 29 de Agosto de 1926, se realiza no Parque do Choupal a 1\u00aa \n\nExposi\u00e7\u00e3o Agro-Pecu\u00e1ria e Industrial de Torres Vedras, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito j\u00e1 est\u00e1 na linha \n\nda frente. Faz parte da Comiss\u00e3o Executiva e exp\u00f5e os seus produtos num stand pr\u00f3prio. \n\nA iniciativa foi um \u00eaxito. As cr\u00f3nicas falam de trinta mil visitantes no primeiro dia, vindos \n\nde Lisboa e de toda a regi\u00e3o oestina. O acontecimento foi amplamente divulgado nos \n\njornais da capital e mereceu a visita de membros do Governo. O secret\u00e1rio-geral da \n\nExposi\u00e7\u00e3o era J\u00falio Vieira, um dos homens mais influentes de Torres Vedras, \n\ncomerciante e activista republicano, not\u00e1vel investigador da Hist\u00f3ria Local cuja obra \n\nTorres Vedras Antiga e Moderna, oportunamente publicada no ano da grande Exposi\u00e7\u00e3o, \n\nainda hoje \u00e9 basilar. A compila\u00e7\u00e3o feita por ele60 dos artigos de imprensa local, nacional \n\ne at\u00e9 do Brasil, \u00e9 bem a express\u00e3o do grande acontecimento e l\u00e1 vemos, em destaque, as \n\nfotos de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. Contudo, esta n\u00e3o foi a primeira participa\u00e7\u00e3o do industrial \n\nnuma exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica. J\u00e1 havia estado, em 1921, 1923, 1924 e 1927, nas Caldas da \n\n                                                           \n60  Este \u00e1lbum encadernado, com artigos cuidadosamente recortados, colados e ordenados, pode ser \n\nconsultado na Biblioteca Municipal de Torres Vedras. \n\n\n\n  \n\n51 \n\n \n\nRainha, onde recebera medalhas de distin\u00e7\u00e3o, bem como no Bombarral \u2013 no que se pode \n\nconsiderar o primeiro anel da sua expans\u00e3o comercial, o da regi\u00e3o oeste. Em breve sairia \n\npara mais longe, marcando presen\u00e7a em exposi\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais, como \n\nveremos em outro cap\u00edtulo. O seu dinamismo empresarial que o levou a uma not\u00e1vel \n\npujan\u00e7a produtiva teve reconhecimento nacional com a atribui\u00e7\u00e3o das ins\u00edgnias da Ordem \n\nde M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial, grau Comendador, em 1930 61 . Veja-se o texto \n\njustificativo: \n\n \n\nPelos relevantes servi\u00e7os prestados na propaganda da ind\u00fastria nacional e pelas suas patri\u00f3ticas \n\niniciativas conseguindo com o esfor\u00e7o pr\u00f3prio, elevar a sua ind\u00fastria a competir com a melhor \n\nque no g\u00e9nero se fabrica no estrangeiro. \u00c9 o maior industrial em todo o paiz de diferente \n\nmaterial vin\u00edcola, mas especialmente em pulverizadores e prensas. As m\u00e1quinas da sua \n\ninven\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 evita [sic] a sa\u00edda de ouro, mas provoca a sua entrada pela importante \n\nexporta\u00e7\u00e3o que tem. / Premiado com medalhas de ouro nas exposi\u00e7\u00f5es Ibero-Americana de \n\nSevilha, Rio de Janeiro, Caldas da Rainha, Torres Vedras e Feira de Amostras do Estoril. \n\nLisboa, 20 de Outubro de 1930. O Ministro da Agricultura, Henrique Linhares de Lima62 \n\n \n\n                                                           \n61 N\u00e3o deixa de ser curiosa a nota informativa da Gazeta de Torres de 26 de Outubro de 1930: \u201cFoi \n\nagraciado com a comenda de M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial o inteligente e activo industrial de Torres Vedras, \n\nnosso amigo e estimado assinante Antonio Hipolito. / Se bem que o nosso esp\u00edrito democr\u00e1tico n\u00e3o se \n\ncoadune com merc\u00eas honor\u00edficas, felicitamos, todavia, o nosso conterr\u00e2neo pela distin\u00e7\u00e3o que lhe acaba de \n\nser concedida.\u201d \n62 O processo de atribui\u00e7\u00e3o da condecora\u00e7\u00e3o pode ser consultado no Arquivo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nChancelaria das Ordens. Dele fazem parte quatro documentos: 1- Proposta de condecora\u00e7\u00e3o assinada pelo \n\nMinistro da Agricultura, datada de 20/10/1930; 2- Ficha de registo da Ordem, indicando ter sido aprovada \n\nem 5/11/1930; 3- Declara\u00e7\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o assinada por Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito em 21/01/1931; 4- Decreto de \n\nconcess\u00e3o assinado pelo Presidente da Rep\u00fablica Ant\u00f3nio \u00d3scar Fragoso Carmona e Ministro Henrique L. \n\nda Silva, em 25/04/1931, o qual viria a ser publicado no Di\u00e1rio do Governo n\u00ba 100, de 1/05/1931. \n\n\n\n  \n\n52 \n\n \n\n  \n\nFigura 7 \u2013 Imposi\u00e7\u00e3o das ins\u00edgnias de Comendador \n\nA entrega das ins\u00edgnias ao seu titular decorreu em 1 de Fevereiro de 1931, dia da \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da I Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola da Regi\u00e3o de Torres Vedras. A Gazeta de Torres de \n\n8 de Fevereiro daquele ano relata pormenorizadamente o que foi um grande dia para a \n\nsede do concelho. Come\u00e7ou com o desembarque na Esta\u00e7\u00e3o do Caminho-de-ferro de uma \n\ncomitiva vinda de Lisboa da qual faziam parte o presidente do Minist\u00e9rio, General \n\nDomingos de Oliveira, os ministros do Interior, dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e da \n\nAgricultura, o Governador Civil de Lisboa, Tenente-coronel Jo\u00e3o Luiz de Moura \u2013 cujo \n\nnome viria a ser atribu\u00eddo ao arruamento do acesso do lado Sul ao Mercado Municipal, \n\ninaugurado nesse dia \u2013 entre outras individualidades. A recep\u00e7\u00e3o foi de grande \n\nsolenidade, com guarda de honra dos Bombeiros Volunt\u00e1rios e Bandas Filarm\u00f3nicas da \n\nRibaldeira e dos Bombeiros, com a presen\u00e7a de todas as for\u00e7as vivas do concelho anfitri\u00e3o \n\ne concelhos lim\u00edtrofes. A Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola realizou-se na sede da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u2013 onde hoje \u00e9 o \u00e1trio e o Audit\u00f3rio da C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras. Depois da inaugura\u00e7\u00e3o houve diversas interven\u00e7\u00f5es a que se seguiu a visita \n\noficial. Escreveu o rep\u00f3rter: \n\n\n\n  \n\n53 \n\n \n\nNum dos intervalos da visita \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola, foram pelo sr. General \n\nDomingos de Oliveira, presidente do Minist\u00e9rio, colocadas ao peito do activo industrial \n\ntorreense, sr. Ant\u00f3nio Hipolito, as ins\u00edgnias de comendador da Ordem de M\u00e9rito Industrial, \n\ncom que h\u00e1 pouco foi agraciado. / Teve o chefe do governo nesse momento algumas palavras \n\namistosas para com o agraciado, a quem foi premiado o trabalho insano e a labuta quotidiana \n\nem defeza do bom nome desta regi\u00e3o. \n\n \n\nDo ponto de vista do prest\u00edgio social, este foi o momento mais alto da vida de Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito. Tinha 48 anos, era um homem vigoroso, com uma prole numerosa \u2013 quatro \n\nfilhos e tr\u00eas filhas - e estava no auge da actividade profissional, alimentada por um \n\ndinamismo invulgar. Tinha uma empresa florescente que em breve atingiria os 80 \n\ntrabalhadores. A atribui\u00e7\u00e3o da comenda n\u00e3o amoleceu o seu esp\u00edrito de iniciativa. A \n\nd\u00e9cada de 30 ser\u00e1 decisiva: ao mesmo tempo que se expandem as instala\u00e7\u00f5es fabris, entra \n\nna fam\u00edlia o homem que ser\u00e1 mais tarde seu continuador, Vasco Parreira, funcion\u00e1rio \n\nadministrativo que casa com a filha Elvira. Novos produtos e expans\u00e3o nacional tornam \n\na marca Hip\u00f3lito uma refer\u00eancia na metalo-mec\u00e2nica ligeira, como veremos no Cap\u00edtulo \n\nII sobre a evolu\u00e7\u00e3o da empresa.  \n\nParece ter havido sempre uma liga\u00e7\u00e3o forte entre Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e os oper\u00e1rios que \n\ntrabalhavam na sua f\u00e1brica. Tal pode explicar-se pelo facto de ele continuar a trabalhar \n\nno of\u00edcio e ser um profundo conhecedor da sua arte. No dia em que completou 54 anos \u2013 \n\nem 11 de Junho de 1936 \u2013 \u201co pessoal das suas importantes oficinas metal\u00fargicas associou-\n\nse [\u00e0 festa] como prova de gratid\u00e3o, prestando-lhe a maior homenagem que \u00e9 dado prestar \n\na um patr\u00e3o\u201d \u2013 no dizer do jornal O Torreense de 28 de Junho de 1936. Nesse dia foi \n\ndescerrado um retrato do comendador, em grande formato, da autoria de Raul Rocha, um \n\nfot\u00f3grafo que fez \u00e9poca em Torres Vedras e houve \u201cum bel\u00edssimo \u00abcopo de \u00e1gua\u00bb (que \n\npor sinal foi vinho, e do melhor, tanto da nossa regi\u00e3o como do Porto), sendo as toalhas \n\ne as lou\u00e7as substitu\u00eddos por artigos de f\u00e1brica da \u00abCasa Hip\u00f3lito\u00bb\u201d63. No final, como n\u00e3o \n\npodia deixar de ser, houve discursos e brindes, entre os quais \u201c em nome do pessoal, o \n\noper\u00e1rio sr. Manuel Ant\u00f3nio Pereira, que em singelas e sentidas palavras brindou pelo \n\nseu patr\u00e3o, sr. Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, e pelos seus grandes cooperadores, os seus \n\nquatro filhos\u201d.  \n\n                                                           \n63 O jornal prossegue com a descri\u00e7\u00e3o das lou\u00e7as: \u201c As toalhas eram as chapas de cobre com que s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos os pulverizadores; as bandejas, reflectores dos aquecedores a petr\u00f3leo; os pratos, fundos de \n\nfog\u00f5es a petr\u00f3leo; as garrafas para o belo tinto, botijas para \u00e1gua quente e os jarros, bombas dos \n\npulverizadores.\u201d \n\n\n\n  \n\n54 \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito (foto de Raul Rocha) \n\n \n\nContudo, o Comendador tamb\u00e9m conheceu horas de infort\u00fanio. Em Maio de 1931 \n\nsua filha J\u00falia, com 22 anos, casada com Ant\u00f3nio Trigueiros J\u00fanior, foi v\u00edtima de um \n\nterr\u00edvel acidente dom\u00e9stico que lhe provocou queimaduras grav\u00edssimas que a levaram \u00e0 \n\nmorte64. E ele pr\u00f3prio, em 1943, foi acometido de doen\u00e7a incapacitante, um AVC que lhe \n\ntolheu movimentos e fala, embora mantivesse o entendimento65. A gest\u00e3o da f\u00e1brica \n\npertencer\u00e1, doravante ao genro, Vasco Parreira, e ao filho primog\u00e9nito, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nJ\u00fanior, coadjuvados pelos restantes filhos. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito passar\u00e1 os \u00faltimos anos da \n\nvida em luta contra a doen\u00e7a. Em 1950, aquando das festas de anivers\u00e1rio da Casa \n\n                                                           \n64 A not\u00edcia encontra-se na Gazeta de Torres de 24 de Maio de 1931. \n65 Desde essa data at\u00e9 \u00e0 sua morte, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito foi acompanhado, dia e noite, por um homem que \n\nainda hoje \u00e9 recordado pelos torrienses mais idosos como \u201cJo\u00e3o enfermeiro\u201d, de seu nome completo Jo\u00e3o \n\nElis\u00e1rio Carvalho. Para al\u00e9m da assist\u00eancia, era tamb\u00e9m o motorista do Comendador. A este homem que, \n\nal\u00e9m de enfermeiro, era cultor de boa literatura, prestou homenagem Ant\u00f3nio Gomes Marques num texto \n\nmemorativo publicado no blogue A viagem dos argonautas em 10 de Agosto de 2012, dispon\u00edvel em: \n\nhttps://aviagemdosargonautas.net/2012/08/10/de-capitaes-da-areia-de-jorge-amado-a-leitura-de-grandes-\n\nautores-por-antonio-gomes-marques/ [Cons. 7  Julho  2016] \n\nhttps://aviagemdosargonautas.net/2012/08/10/de-capitaes-da-areia-de-jorge-amado-a-leitura-de-grandes-autores-por-antonio-gomes-marques/\nhttps://aviagemdosargonautas.net/2012/08/10/de-capitaes-da-areia-de-jorge-amado-a-leitura-de-grandes-autores-por-antonio-gomes-marques/\n\n\n  \n\n55 \n\n \n\nHip\u00f3lito, ter\u00e1 um derradeiro momento de reconhecimento p\u00fablico. Os trabalhadores da \n\nempresa cotizaram-se para um busto de bronze esculpido pelo grande mestre Martins \n\nCorreia, o qual foi colocado no principal estabelecimento comercial, na Rua Serpa \n\nPinto66. Ao mesmo tempo, a C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras atribuiu-lhe, em sess\u00e3o \n\nsolene realizada nos Pa\u00e7os do Concelho no dia 18 de Junho de 1950, a medalha de ouro \n\nda vila, \u201cpelos seus invulgares dotes de trabalho e de iniciativa\u201d bem como \u201cpor bons \n\nservi\u00e7os prestados ao concelho de Torres Vedras\u201d. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e fam\u00edlia junto ao seu busto de bronze, em 1950 \n\n \n\nAntes de morrer, em 1954, ainda viu o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica A, grande \n\nedif\u00edcio fabril de quatro pisos, que substituiu as velhas instala\u00e7\u00f5es onde ele se estabelecera \n\ncinquenta anos antes e onde trabalhara tantas horas. Aquele que t\u00e3o pobre nasceu e como \n\nlatoeiro se afirmou no ramo industrial, morreu como comendador e deixou em heran\u00e7a \n\num nome que ainda hoje \u00e9 recordado pela excel\u00eancia dos seus produtos fabris. \n\n  \n\n \n\n \n\n                                                           \n66 Este busto, assim como o retrato de Raul Rocha, est\u00e3o hoje \u00e0 guarda do Museu Municipal Leonel \n\nTrindade de Torres Vedras. \n\n\n\n  \n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n57 \n\n \n\n2. Torres Vedras no in\u00edcio do s\u00e9culo XX \n\n \n\nSe cada homem tamb\u00e9m \u00e9 a sua circunst\u00e2ncia, imp\u00f5e-se saber como era a vila que \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito encontrou quando aqui chegou por volta de 1895 e onde lan\u00e7ou a sua \n\nempresa no in\u00edcio do s\u00e9culo. \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Torres Vedras, 1\u00aa metade do s\u00e9c. XX \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica deste antiqu\u00edssimo aglomerado urbano caracteriza-se por \n\ntr\u00eas elementos: uma colina facilmente defens\u00e1vel, um rio que lhe corre no sop\u00e9 e uma \n\nv\u00e1rzea adjacente muito f\u00e9rtil. A fixa\u00e7\u00e3o humana fez-se na encosta sul do monte, soalheira \n\ne abrigada dos ventos dominantes, sob a protec\u00e7\u00e3o de muralhas constru\u00eddas pelos alcaides \n\nem nome das rainhas, propriet\u00e1rias da vila desde o reinado de D. Afonso III, na primeira \n\ndinastia. Durante s\u00e9culos \u2013 at\u00e9 \u00e0 chegada do caminho-de-ferro, em 1886,67 com a abertura \n\nda grande avenida de acesso \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o  - a vila restringiu-se a este pequeno aglomerado \n\nde ruas estreitas tecidas em redor de quatro igrejas, com uma popula\u00e7\u00e3o ligada aos \n\nmesteres artesanais, ao com\u00e9rcio e servi\u00e7os locais e \u00e0s viv\u00eancias religiosas. Contudo, \n\n                                                           \n67  Cf. Venerando de Matos \u2013 O caminho-de-ferro em Torres Vedras, impacto da sua chegada, Ed. \n\nColibri/C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, Lisboa, 2007, p.34. \n\n\n\n  \n\n58 \n\n \n\ncomo mostrou Ana Maria Rodrigues,68 a vila sempre esteve intimamente ligada ao termo, \n\nterrit\u00f3rio envolvente,  dois polos interdependentes e complementares:  \n\nEra nele [termo] que se abastecia em homens e em g\u00e9neros, dotando-se dos apoios \n\ndemogr\u00e1ficos e econ\u00f3micos sem os quais n\u00e3o podia manter-se e, ainda menos, crescer. Em \n\ncontrapartida, era nela [vila] que se tomavam muitas decis\u00f5es condicionantes da vida rural: a\u00ed \n\nresidiam os senhores ou os seus representantes [\u2026]; nela funcionavam os tribunais, faziam-se \n\nas proclama\u00e7\u00f5es, fixavam-se os pre\u00e7os de mercado, realizava-se a feira anual. [\u2026]. As duas \n\nentidades viviam, pois, em permanente interac\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e religiosa [\u2026]69. \n\nA povoa\u00e7\u00e3o situa-se no cora\u00e7\u00e3o do concelho, uma \u00e1rea de cerca de 400 km2, \n\nconvergindo as vias de comunica\u00e7\u00e3o para ela como raios de uma roda. Esta morfologia \n\nterritorial manter-se-\u00e1 ao longo dos s\u00e9culos at\u00e9 ao presente e ser\u00e1 ela que, na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX, alimentar\u00e1 o crescimento das empresas nascidas na vila mas \n\nvocacionadas para responder \u00e0s necessidades da periferia. Moagens, armaz\u00e9ns de v\u00edveres, \n\noficinas, servi\u00e7os, s\u00e3o procurados pelas popula\u00e7\u00f5es rurais que fazem do \u201cvir \u00e0 vila\u201d um \n\nritual mensal ou at\u00e9, para as mais pr\u00f3ximas, semanal. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX o concelho tinha 34 879 habitantes residentes, dos quais 19% \n\nhabitava a vila \u2013 dados do censo de 190070. A popula\u00e7\u00e3o cresceu sempre ao longo do \n\nprimeiro ter\u00e7o do s\u00e9culo XX, superando a m\u00e9dia nacional71. Tal deveu-se, para al\u00e9m da \n\ntaxa de natalidade, \u00e0 capacidade atractiva do concelho para onde vinham pessoas de todos \n\nos pontos do pa\u00eds, ao mesmo tempo que nele n\u00e3o se conhecem surtos significativos de \n\nemigra\u00e7\u00e3o72. Da popula\u00e7\u00e3o activa, 74,6 % ocupava-se das actividades agr\u00edcolas enquanto \n\na ind\u00fastria n\u00e3o ia al\u00e9m dos 11,7 %73. Em 1915 verifica-se um aproveitamento intensivo \n\ndos solos agr\u00edcolas, de que apenas 23,8 % n\u00e3o se encontrava agricultado, sendo a vinha o \n\ncultivo predominante. Para al\u00e9m da vinha, cultivavam-se cereais e criavam-se animais, \n\nem regime generalizado de pequena propriedade, entremeado aqui e ali, por quintas de \n\nm\u00e9dia dimens\u00e3o.  \n\nO cultivo da vinha, sendo uma das mais lucrativas para os agricultores, foi atingida \n\nfrequentemente por crises que tiveram impacto significativo nesta regi\u00e3o 74 .Nas duas \n\n                                                           \n68 Ana Maria Rodrigues \u2013 Torres Vedras, a vila e o termo nos finais da Idade M\u00e9dia, Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian e Junta Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, Braga, 1995. \n69 Ana M. Rodrigues, op. cit., p.22-23. \n70 Cec\u00edlia Travanca [et al.] \u2013 Torres Vedras, passado e presente, Vol. I, C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras, 1996, p. 161 \n71 Cf. Gazeta de Torres, de 22/02/1931: sob o t\u00edtulo \u00abO \u00faltimo censo prova que Torres Vedras \u00e9 um dos \n\nmais populosos concelhos do paiz\u00bb, publicou os dados do censo de 1930 referindo que o total da popula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de 49103, mais 7186 do que no censo de 1920. \n72 C\u00e9lia Reis \u2013 Cenas da vida de Torres Vedras, Munic\u00edpio de Torres Vedras/Cultura, 1999, p. 17. \n73 Idem, p.18. \n74 Cf. C\u00e9lia Reis \u2013 Problemas dos vinhos torrienses no final da Monarquia in: Turres Veteras III \u2013 Actas de \n\nHist\u00f3ria Contempor\u00e2nea, C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, 2000, p. 125-147 \n\n\n\n  \n\n59 \n\n \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas de oitocentos, a causa principal foi a filoxera. Esta praga que por volta \n\nde 1867 entrou pela regi\u00e3o do Douro, a mais fortemente afectada, acabou por se estender \n\nao resto do pa\u00eds a partir de 1881/82. Procuraram-se formas de combater o flagelo que se \n\nrevelaram mais ou menos eficazes consoante o empenho dos Governos de ent\u00e3o e a \n\nades\u00e3o dos pr\u00f3prios agricultores, sempre resistentes \u00e0s inova\u00e7\u00f5es75. No final do s\u00e9culo o \n\nmal estava praticamente debelado76 e o saldo, apesar de tudo, n\u00e3o se revelava negativo, \n\nna perspectiva de Concei\u00e7\u00e3o Andrade Martins:  \n\n \n\nEm conclus\u00e3o, se, por um lado, a filoxera afectou a viticultura, na medida em que diminuiu os \n\nrendimentos dos viticultores, dando assim azo a que em muitas regi\u00f5es agr\u00edcolas a vinha \n\ndeixasse de ser uma cultura rend\u00edvel, por outro, ela permitiu modernizar o sector, contribuindo \n\nassim para o aumento global da produ\u00e7\u00e3o nacional e para a melhor qualidade do vinho a partir \n\nde ent\u00e3o produzido. No p\u00f3s-filoxera, a situa\u00e7\u00e3o da viticultura nacional tinha-se modificado \n\nsignificativamente. A carta vin\u00edcola nacional e a estrutura produtiva tinham-se alterado. A \n\nvinha cobria todo o pa\u00eds, mas as maiores densidades encontravam-se agora na zona Centro/Sul. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo xx, a produ\u00e7\u00e3o dos distritos de Leiria, Santar\u00e9m e Lisboa representava \n\nquase metade da produ\u00e7\u00e3o nacional e a cota do Douro descera para menos de 15%77. \n\n \n\nNas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX a principal preocupa\u00e7\u00e3o dos vinicultores \n\ntorrienses \u2013 semelhante aos do resto do pa\u00eds - estava ligada a alguns problemas estruturais: \n\nfalta de regulariza\u00e7\u00e3o dos mercados interno e externo; concorr\u00eancia do \u00e1lcool industrial \n\nimportado, em detrimento da aguardente proveniente das massas v\u00ednicas; cultivo da vinha \n\nem \u00e1reas prop\u00edcias ao cultivo dos cereais; restri\u00e7\u00f5es ao uso dos vinhos da regi\u00e3o para o \n\nDouro, para serem loteados como Vinho do Porto78. Estes problemas, com varia\u00e7\u00f5es e \n\naltera\u00e7\u00f5es naturais, percorrer\u00e3o todo o s\u00e9culo XX mas n\u00e3o impedir\u00e3o que o concelho de \n\nTorres Vedras mantenha um lugar cimeiro na produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola nacional. A seu tempo \n\nveremos que a empresa de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito nasceu e cresceu escorada neste sector \n\nagr\u00edcola.  \n\n                                                           \n75 Cf. Concei\u00e7\u00e3o Andrade Martins \u2013 A filoxera na viticultura nacional. In: An\u00e1lise Social, Vol. XXVI (112-\n\n113), 1991. P.653-688, em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223042079C5pJM6qm9Aw66HJ7.pdf .[Cons. 22 Mar\u00e7o 2016]. \n76 De referir que, na batalha contra a filoxera, teve papel de destaque Jaime Batalha Reis, filho de um grande \n\npropriet\u00e1rio rural torriense e figura not\u00e1vel da intelectualidade portuguesa do grupo de E\u00e7a de Queiroz e \n\nAntero de Quental. J. Batalha Reis, engenheiro agr\u00f3nomo, entre outros cargos foi presidente da comiss\u00e3o \n\nnacional encarregada de estudar aquela mol\u00e9stia das vinhas. Ver: Maria Jos\u00e9 Marinho, \u201cJaime Batalha Reis \n\ne Celeste Cinatti: di\u00e1logo sobre um retrato incompleto\u201d in: An\u00e1lise Social, vol. XLII (182), 2007, pp. 281-\n\n284: http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218649507K9eUN1bq9Nl24RJ4.pdf [Cons. 5 de Agosto \n\n2016]. Igualmente seu irm\u00e3o, Ant\u00f3nio Batalha Reis, tamb\u00e9m agr\u00f3nomo, participou activamente nessa luta \n\natrav\u00e9s de muitos artigos e ensaios dedicados ao assunto, conforme se comprova pela abundante \n\nbibliografia que deixou e que pode ser consultada na Biblioteca Nacional ou na Biblioteca do Instituto do \n\nVinha e do Vinho. \n77 Cf. Concei\u00e7\u00e3o Andrade Martins, A filoxera na viticultura\u2026, p. 683 \n78 Cf. C\u00e9lia Reis, Cenas\u2026, p.22. \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223042079C5pJM6qm9Aw66HJ7.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218649507K9eUN1bq9Nl24RJ4.pdf\n\n\n  \n\n60 \n\n \n\nE quanto \u00e0 ind\u00fastria, qual a situa\u00e7\u00e3o do concelho no in\u00edcio do s\u00e9culo XX? \n\nTal como no restante pa\u00eds - de que apenas alguns centros urbanos mais importantes \n\neram excep\u00e7\u00e3o, casos de Lisboa, Porto, Covilh\u00e3, Aveiro, Marinha Grande\u2026 - Torres \n\nVedras n\u00e3o tinha ind\u00fastria, apenas um n\u00facleo de actividades artesanais. Sobre isto, C\u00e9lia \n\nReis resume: \n\nDe facto, segundo o inqu\u00e9rito de 1890, mas facto comum at\u00e9 ao raiar do novo s\u00e9culo, este tipo \n\nde trabalho correspondia essencialmente a pequenas unidades movidas pelo vento, for\u00e7a \n\nhidr\u00e1ulica e m\u00e3o humana, contando-se apenas uma m\u00e1quina locom\u00f3vel em todo o territ\u00f3rio \n\nmunicipal, situada na \u00fanica moagem conhecida79. \n\n \n\nA mesma autora, baseada no citado inqu\u00e9rito, enumera de seguida, as diversas \n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o artesanal: \n\n[\u2026] uma mina, pedreiras, fornos de cal, alambiques de \u00e1lcool, alabardeiros, alfaiatarias, \n\nsapatarias, fogueteiros, funilarias, fia\u00e7\u00e3o e tecelagem de l\u00e3, marcenarias, moinhos de vento, a \n\nreferida moagem, odreiros, ourivesaria e relojoaria, padarias, serra\u00e7\u00f5es de madeira, \n\nserralharias, tanoarias e uma tipografia80.  \n\n \n\nNa sequ\u00eancia desta abordagem, C\u00e9lia Reis refere os casos de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e de \n\nFrancisco Ant\u00f3nio da Silva que deram um impulso not\u00e1vel \u00e0 actividade metal\u00fargica no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo81. \n\nPormenor significativo: quando Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito veio para Torres Vedras, a \n\ndiminuta ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica era assegurada desde 1862 por 35 candeeiros a petr\u00f3leo. Em \n\n1887 fizeram-se experi\u00eancias para introduzir a ilumina\u00e7\u00e3o a g\u00e1s, adoptada um ano depois \n\npela C\u00e2mara Municipal. Contudo, em 1891, devido a problemas t\u00e9cnicos, voltou-se \u00e0 \n\nilumina\u00e7\u00e3o a petr\u00f3leo que perdurar\u00e1 at\u00e9 1912, ano em que foi inaugurada a luz el\u00e9ctrica \n\nna vila, produzida por dois motores Diesel adquiridos pela firma Sociedade Progresso \n\nIndustrial e montados numa esta\u00e7\u00e3o central situada no Bairro das Covas82. At\u00e9 esta data, \n\na ilumina\u00e7\u00e3o de uso privado era feita pelos meios tradicionais \u2013 candeias de azeite, \n\ncandeeiros de petr\u00f3leo e, em alguns espa\u00e7os comerciais, \u00abcustosas instala\u00e7\u00f5es de gaz \n\nacetyleno.\u00bb83 Atento \u00e0s necessidades do seu tempo e j\u00e1 a trabalhar por conta pr\u00f3pria, \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito ir\u00e1 dedicar-se ao fabrico de gas\u00f3metros, o primeiro produto de \n\nrefer\u00eancia da sua nova oficina, como veremos no Cap\u00edtulo seguinte. \n\n                                                           \n79 Cf., C\u00e9lia Reis, Cenas\u2026, p. 22. \n80 Cf. Idem, p. 22. \n81 Refira-se, contudo, que as informa\u00e7\u00f5es que aduz acerca destes industriais s\u00e3o escassas e nem sempre \n\nrigorosas, cremos que por falta de fontes dispon\u00edveis na altura em que escreveu este livro. \n82 Para a hist\u00f3ria da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Torres Vedras, ver: H\u00e1 75 anos a inaugura\u00e7\u00e3o da luz el\u00e9ctrica, \n\nsuplemento da Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras in: jornal \n\nBadaladas de 4 de Dezembro de 1987. Ver tamb\u00e9m Vedrografias2, blogue de Venerando de Matos, em:  \n\n http://vedrografias2.blogspot.pt/search?q=electricidade+em+torres+vedras [Cons. 21 Mar\u00e7o 2016] \n83 Jornal \"Folha de Torres Vedras\" - 20 Abril 1902. \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/search?q=electricidade+em+torres+vedras\n\n\n  \n\n61 \n\n \n\n \n\n3. A ind\u00fastria metalomec\u00e2nica daquele tempo \n\n \n\nEm linhas gerais, esbo\u00e7\u00e1mos um retrato de Torres Vedras na \u00e9poca em que Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito aqui chegou. E em Portugal, qual era o estado da ind\u00fastria?  \n\nOs estudos nesta \u00e1rea s\u00e3o un\u00e2nimes em referir a debilidade da ind\u00fastria portuguesa \n\nnos finais de oitocentos84. Nem de outro modo podia ser: nas \u00faltimas d\u00e9cadas daquela \n\ncent\u00faria, a nossa economia havia crescido a um ritmo muito mais lento do que a dos \n\nrestantes pa\u00edses europeus. De tal modo que em 1910 o PNB per capita (em d\u00f3lares dos \n\nEU, 1960) de Portugal era de 290 enquanto o da Europa era de 499; o consumo de ferro \n\n(Kg. per capita) era de 11,1, bem diferente do da Europa que se situava nos 80; e o \n\nconsumo de carv\u00e3o (kg. per capita) era de 200 face aos 1.509 da restante Europa85. O \n\ndiagn\u00f3stico para este atraso \u00e9 bem conhecido: falta de recursos naturais, fraca qualidade \n\nm\u00e9dia dos solos, posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Portugal, reduzido mercado interno, elevado \n\n\u00edndice de analfabetismo (70% em 1910, em contraste com 10% da Su\u00e9cia, em 185086) e \n\nconsequente imobilismo cultural. \n\nA incipiente ind\u00fastria nacional \u2013 que s\u00f3 nas primeiras d\u00e9cadas de novecentos viria a \n\nconhecer alguma express\u00e3o significativa em locais como o Vale do Ave, a Covilh\u00e3 ou o \n\nBarreiro - dedicava-se sobretudo \u201cao agasalho e alimento do corpo e \u00e0 decora\u00e7\u00e3o da \n\ncasa\u201d87- tecidos, cal\u00e7ado, m\u00f3veis, p\u00e3o, tabaco\u2026As novidades seriam a metalurgia e a \n\nqu\u00edmica, mas nestas, em 1907, trabalhavam menos de 1 500 pessoas88. \n\nOlhando o sector industrial em que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito se fixou \u2013 a metalomec\u00e2nica \n\nligeira \u2013 o panorama \u00e9 pobre. Diz Filomena M\u00f3nica: \u201cSem mat\u00e9rias-primas, sem tradi\u00e7\u00f5es \n\nindustriais, o sector metal\u00fargico mantinha-se particularmente atrasado.\u201d89 Predominavam \n\nas pequenas oficinas, herdeiras dos antigos mesteres medievais com seus mestres e \n\naprendizes, coexistindo, em espa\u00e7os cont\u00edguos, a bancada de manufactura\u00e7\u00e3o e a loja \n\naberta para a rua. Apenas em Lisboa e no Porto o Inqu\u00e9rito Industrial de 1881 encontrou \n\n                                                           \n84 Cf. por exemplo: Maria Filomena M\u00f3nica \u2013 Capitalistas e industriais\u2026, p.822 e segts.   \n85 Cf. Jaime Reis - O atraso econ\u00f3mico portugu\u00eas em perspectiva hist\u00f3rica (1860 \u2013 1913) in: An\u00e1lise Social, \n\nvol. XX (80), 1984 \u2013 1\u00ba, pp.7-28. Em: \n\n http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223472983X6iYR2re6Rj50YV5.pdf [Cons. 17 Outubro 2016]. \n\nO termo comparativo \u201cEuropa\u201d \u00e9 vago. Em quadro estat\u00edstico anterior o autor descrimina: Alemanha \n\nOcidental, Dinamarca, Fran\u00e7a, Hungria, Gr\u00e3-Bretanha, It\u00e1lia. \n86 Idem.  \n87 Cf. Portugal - da Monarquia para a Rep\u00fablica, coord. de A.H. Oliveira Marques, p. 125. \n88 Idem. \n89Cf. Maria Filomena M\u00f3nica \u2013 Capitalistas e industriais\u2026, p. 833.  \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223472983X6iYR2re6Rj50YV5.pdf\n\n\n  \n\n62 \n\n \n\nunidades fabris metal\u00fargicas mas \u201cdas 11 unidades recenseadas na capital, s\u00f3 3 tinham \n\nmais de 100 oper\u00e1rios.\u201d 90 Tais f\u00e1bricas haviam surgido na d\u00e9cada de 1840 merc\u00ea de \n\nalgumas medidas proteccionistas adoptadas pelos Governos da \u00e9poca de que a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Pauta Geral de 1837 foi a express\u00e3o maior91. \n\nA principal metal\u00fargica de Lisboa era a f\u00e1brica de Jos\u00e9 Pedro Collares, fundada em \n\n1809 que se firmou inicialmente como fabricante de destilarias92. No seu processo de \n\ncrescimento, ganhou relev\u00e2ncia no panorama industrial da capital, aumentando o n\u00famero \n\nde oper\u00e1rios e de instala\u00e7\u00f5es. Equipada com uma fundi\u00e7\u00e3o de ferro, serralharia com tornos \n\ne forja, na d\u00e9cada de 40 do s\u00e9c. XIX produzia m\u00e1quinas de destila\u00e7\u00e3o, bombas, m\u00e1quinas \n\na vapor, rodas hidr\u00e1ulicas e diversos equipamentos para a agricultura. 93  Na d\u00e9cada \n\nseguinte contava com 500 oper\u00e1rios e da sua produ\u00e7\u00e3o fabril faziam parte, entre outros, \n\ncaldeiras, prensas de parafuso, prensas hidr\u00e1ulicas, moinhos de azeitona, trigo e arroz e \n\nm\u00e1quinas de debulha94. \n\nEm Lisboa, outros estabelecimentos metal\u00fargicos se destacaram: a F\u00e1brica Vulcano \n\nde Fundi\u00e7\u00e3o de Ferro e Serralharia e a F\u00e1brica de Fundi\u00e7\u00e3o de Mr. Lemoine onde se \n\nfaziam caldeiras e m\u00e1quinas a vapor para equipar outras f\u00e1bricas. No Porto encontramos \n\na Fundi\u00e7\u00e3o de Massarelos, a F\u00e1brica do Bicalho, que produzia objectos para uso \n\ndom\u00e9stico e da lavoura e as fundi\u00e7\u00f5es do Bolh\u00e3o, da Arr\u00e1bida e da Boa Viagem. \n\nO relativo desenvolvimento do sector metal\u00fargico, nas d\u00e9cadas seguintes, com o \n\naparecimento de novos estabelecimentos fabris em Lisboa e no Porto, deveu-se \u00e0 \n\ncrescente procura de equipamentos por parte de outras \u00e1reas industriais como os t\u00eaxteis \n\ne, tamb\u00e9m \u00e0s necessidades da vida dom\u00e9stica e da lavoura. Contudo, a importa\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos industriais que entravam no mercado a pre\u00e7os mais baixos acabou por criar \n\ngraves dificuldades \u00e0 metalomec\u00e2nica nacional. Esta concorr\u00eancia estrangeira, aliada \u00e0 \n\nend\u00e9mica dificuldade de financiamento, \u00e0 reduzida dimens\u00e3o do mercado interno e \u00e0s \n\npautas alfandeg\u00e1rias sujeitas aos interesses antag\u00f3nicos em jogo, estrangulavam o \n\nnecess\u00e1rio crescimento da ind\u00fastria metal\u00fargica que \u201cno final do s\u00e9culo XIX (\u2026) \n\n                                                           \n90Cf. Maria Filomena M\u00f3nica \u2013 Capitalistas e industriais\u2026 , p. 833. \n91 Cf. Maria de F\u00e1tima Bonif\u00e1cio \u2013 Lisboa, basti\u00e3o do proteccionismo (pautas, pol\u00edtica e ind\u00fastria nos anos \n\n30-40 do s\u00e9culo passado) in: An\u00e1lise Social, vol. XXVI (112-113), 1991 (3\u00ba e 4\u00ba), pp. 515-535. Em: \n\nfile:///C:/Users/Utilizador/Desktop/MEP%20UAb/DISSERTA%C3%87%C3%83O/163%20Lisboa%20b\n\nasti%C3%A3o%20do%20proteccionismo%20M%C2%AA%20F%C3%A1tima%20Bonif%C3%A1cio.p\n\ndf [Cons. 2  Novembro 2016] \n92 Cf. Ana Maria Cardoso de Matos \u2013 A ind\u00fastria metal\u00fargica e metalomec\u00e2nica em Lisboa e no Porto na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, in: Arqueologia &amp; Ind\u00fastria, n\u00ba 1, Revista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nArqueologia Industrial, ed. APAI e Ed. Colibri, Lisboa, Julho 1998, p. 83. \n93 CF. Ana Maria C. Matos, A ind\u00fastria metal\u00fargica\u2026, p. 84. \n94 Idem, p. 85. \n\nfile:///C:/Users/Utilizador/Desktop/MEP%20UAb/DISSERTA\u00c3?\u00c3?O/163%20Lisboa%20basti\u00c3\u00a3o%20do%20proteccionismo%20M\u00c2\u00aa%20F\u00c3\u00a1tima%20Bonif\u00c3\u00a1cio.pdf\nfile:///C:/Users/Utilizador/Desktop/MEP%20UAb/DISSERTA\u00c3?\u00c3?O/163%20Lisboa%20basti\u00c3\u00a3o%20do%20proteccionismo%20M\u00c2\u00aa%20F\u00c3\u00a1tima%20Bonif\u00c3\u00a1cio.pdf\nfile:///C:/Users/Utilizador/Desktop/MEP%20UAb/DISSERTA\u00c3?\u00c3?O/163%20Lisboa%20basti\u00c3\u00a3o%20do%20proteccionismo%20M\u00c2\u00aa%20F\u00c3\u00a1tima%20Bonif\u00c3\u00a1cio.pdf\n\n\n  \n\n63 \n\n \n\ncontinuava ainda a ser insuficiente e, grande parte, realizada em f\u00e1bricas de pequena \n\ndimens\u00e3o.\u201d 95 Mesmo assim, em meados da segunda d\u00e9cada do s\u00e9c. XX a metalurgia \n\nnacional denotava um crescimento significativo: \u201chavia em Portugal umas 600 f\u00e1bricas \n\nmetal\u00fargicas com um m\u00ednimo de dez oper\u00e1rios cada, totalizando 9000 a 10 000 \n\ntrabalhadores.\u201d96 Esta ind\u00fastria dedicava-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de artigos de uso dom\u00e9stico e de \n\nequipamentos ligeiros para a lavoura97.  \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, atento \u00e0s necessidades colectivas e interpretando bem os sinais do \n\nseu tempo, fez parte deste surto metal\u00fargico. A primitiva oficina de latoeiro rapidamente \n\npassou \u00e0 pequena f\u00e1brica metalomec\u00e2nica que viria a marcar indelevelmente a vida \n\necon\u00f3mica torriense ao longo do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n95 Cf. Ana Maria Cardoso de Matos \u2013 A ind\u00fastria metal\u00fargica\u2026, p. 99. \n96 Cf. Portugal \u2013 da Monarquia para a Rep\u00fablica\u2026, p. 140. \n97 Idem\u2026, p.139. \n\n\n\n  \n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n65 \n\n \n\nCAP. II \u2013 A EMPRESA \n\nA mem\u00f3ria que temos de cultivar \u00e9 aquela que tem um interesse para a vida do presente, \n\ncomo forma de projectar o futuro. Ao n\u00edvel colectivo, o dever de mem\u00f3ria, mais que a \n\nnecessidade de preservar os vest\u00edgios do passado, deve ser encarado como a obriga\u00e7\u00e3o \n\nde tratar correctamente esses vest\u00edgios. \n\nLu\u00eds Miguel Pereira \u2013 A mem\u00f3ria como espa\u00e7o de experi\u00eancia e horizonte de espera98 \n\n \n\n1. Periodiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEntramos agora na abordagem memorial\u00edstica da empresa fundada por Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito. Sobre o in\u00edcio \u00e9 voz comum dizer que ela come\u00e7ou em 1900 - embora tal data \n\nn\u00e3o seja rigorosa, como adiante veremos; quanto ao seu fim, conhecemos o an\u00fancio/edital \n\npublicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica de 22 de Maio de 1999 que informa que \u201cno despacho \n\nproferido [pela Ju\u00edza de Direito Laurinda Guerreiro Gemas] em 28 de Abril de 1999 foi \n\ndecretada a fal\u00eancia da requerente acima referida.\u201d [Casa Hip\u00f3lito, S. A.] \n\nO espa\u00e7o de cerca de 100 anos \u00e9 assaz dilatado para que o possamos englobar num \n\n\u00fanico segmento de an\u00e1lise. Para facilidade de abordagem e organiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nconsider\u00e1mos \u00fatil uma proposta de periodiza\u00e7\u00e3o que divide o percurso da empresa em \n\ntr\u00eas fases, definidas numa progress\u00e3o cronol\u00f3gica marcada pela sucess\u00e3o geracional.  \n\n \n\nAssim, a primeira fase, de 1902 a 1944, corresponde \u00e0 vida activa do fundador e \n\ntem como limite a passagem da empresa, at\u00e9 a\u00ed sociedade em nome individual \u2013 A \n\nIndustrial de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito - a sociedade por quotas com a designa\u00e7\u00e3o de Casa \n\nHip\u00f3lito Ld.\u00aa. \n\nInicia-se em 1902, quando Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito se estabelece por sua conta em oficina \n\npr\u00f3pria, na R. Serpa Pinto, em Torres Vedras, fabricando artigos para ilumina\u00e7\u00e3o a g\u00e1s - \n\ngas\u00f3metros para acetileno \u2013 e passando aos produtos destinados \u00e0 vitivinicultura como os \n\npulverizadores, de que viria a tornar-se o principal produtor nacional, competindo \n\nvantajosamente com os produtos importados. \n\nEm 1914 a oficina de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito j\u00e1 fabrica prensas para vinho dos sistemas \n\nMabile e Marmonier.99 Nos an\u00fancios da imprensa local e regional surge a designa\u00e7\u00e3o A \n\n                                                           \n98 In: No centen\u00e1rio do nascimento de Paul Ricoeur: a mem\u00f3ria como espa\u00e7o de experi\u00eancia e horizonte \n\nde espera. Em: http://www.scielo.mec.pt/pdf/dia/v27n2/v27n2a11.pdf [Cons. 15 Janeiro 2017] \n99 S\u00e3o comuns, na publicidade promovida por Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na imprensa local, estas designa\u00e7\u00f5es que \n\napontam para produtos de origem francesa. No entanto, n\u00e3o encontr\u00e1mos registos de autoriza\u00e7\u00e3o de fabrico \n\nou de compra de patentes, o que se deve, provavelmente, ao desaparecimento dos arquivos mais antigos da \n\nempresa. \n\nhttp://www.scielo.mec.pt/pdf/dia/v27n2/v27n2a11.pdf\n\n\n  \n\n66 \n\n \n\nIndustrial com a especifica\u00e7\u00e3o de \u201cserralharia mec\u00e2nica e civil, oficinas movidas a \n\nvapor\u201d. \n\nA Industrial de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ganha projec\u00e7\u00e3o regional e nacional pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em Exposi\u00e7\u00f5es industriais e Agr\u00edcolas: Caldas da Rainha (1921); Estoril \n\n(1929); Porto (1930); Ibero-Americana de Sevilha (1929/1930) onde \u00e9 distinguida com \n\ndiversas medalhas pela qualidade dos produtos apresentados. A designa\u00e7\u00e3o Casa Hip\u00f3lito \n\ncome\u00e7a a aparecer em an\u00fancios na imprensa. \n\nEm 1926 a f\u00e1brica tem 30 trabalhadores. Situada atr\u00e1s da loja da R. Serpa Pinto, com \n\nm\u00faltiplas e complexas sec\u00e7\u00f5es fabris, \u00e9 ampliada para 2 500 m2. Desenvolve-se o fabrico \n\nde material vitivin\u00edcola: para al\u00e9m dos pulverizadores e torpilhas Aurita, fabricam-se \n\nprensas, bombas de trasfega e esmagadores, torneiras de bot\u00e3o, enxofradores de m\u00e3o e \n\numa gama imensa de pe\u00e7as e acess\u00f3rios. Fabricam-se igualmente caldeiras de destila\u00e7\u00e3o \n\ne alambiques.  \n\nA par da produ\u00e7\u00e3o industrial, surge uma din\u00e2mica \u00e1rea comercial com uma loja onde \n\nse vendem utilidades dom\u00e9sticas e produtos el\u00e9ctricos como l\u00e2mpadas, fio, isoladores, \n\ncandeeiros, lustres e suspens\u00f5es e fogareiros a petr\u00f3leo das marcas Optimus, Vacuum e \n\nJuwell. \n\nNo in\u00edcio dos anos 30 passa a usar-se a designa\u00e7\u00e3o Casa Hip\u00f3lito e adquire-se a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o exclusiva da marca alem\u00e3 Petromax. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito recebe a Comenda \n\nda Ordem de M\u00e9rito Industrial. \n\nEm 1933 inicia-se o fabrico dos famosos fogareiros Hip\u00f3lito, competindo \n\nvantajosamente com os suecos que dominavam o mercado nacional, assim como as \n\nlanternas \u201cde est\u00e1bulo\u201d. Em 1934 o n\u00famero de trabalhadores \u00e9 de 80. \n\nNo final dos anos 30 anuncia-se a venda de banheiras, esquentadores e calor\u00edferos e \n\nnos anos 40 acrescentam-se a niquelagem de pe\u00e7as met\u00e1licas de autom\u00f3vel, lou\u00e7as \n\nsanit\u00e1rias e lanternas a petr\u00f3leo para todos os sistemas.  \n\nEm 1943 o Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \u00e9 acometido de doen\u00e7a incapacitante, \n\npassando a gest\u00e3o para o genro, Vasco Parreira, e os filhos, de que se destaca o \n\nprimog\u00e9nito, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior. \n\nEm 1944 a firma, de nome individual, passa a sociedade por quotas: constitui-se \n\nlegalmente a Casa Hip\u00f3lito Ld.\u00aa.  \n\n \n\nA segunda fase, de 1944 a 1980, abarca os anos em que a empresa foi administrada \n\npela gera\u00e7\u00e3o que sucedeu ao fundador e que tem como figuras cimeiras o filho \n\n\n\n  \n\n67 \n\n \n\nprimog\u00e9nito, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, e o genro, Vasco Rodrigues Parreira. A data limite \n\n\u00e9 a que corresponde ao agravamento dos graves problemas da empresa, expressos nos \n\ndocumentos da \u00e9poca, e ao progressivo afastamento por doen\u00e7a da figura cimeira desta \n\nfase, Vasco R. Parreira. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior j\u00e1 havia falecido em 1973. \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, \u00e0 frente da \u00e1rea industrial e Vasco Parreira, seu cunhado, \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o comercial, erguem a empresa a patamares superiores de \n\ndesenvolvimento. Conta, na altura, com cerca de 200 trabalhadores. Apesar das \n\ndificuldades da Segunda Grande Guerra \u2013 falta de mat\u00e9ria-prima e atrofiamento do \n\ncom\u00e9rcio internacional \u2013 a empresa continua a crescer diversificando mercados. O p\u00f3s-\n\nguerra favorece a expans\u00e3o.  \n\nA Casa Hip\u00f3lito comparece nas grandes exposi\u00e7\u00f5es industriais, faz publicidade na \n\nimprensa regional e nacional e continua a aumentar a gama de produtos destinados \u00e0 \n\nlavoura. Ao mesmo tempo cria uma nova \u00e1rea industrial: fabrico de material para uso e \n\nqueima de g\u00e1s em parceria com a empresa Cidla, primeiro, e depois tamb\u00e9m com a Shell. \n\nEm 1961 atinge os 500 trabalhadores; em 1962, os 720. Tal s\u00f3 foi poss\u00edvel com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, no final dos anos 50, do grande edif\u00edcio junto \u00e0 Igreja de Santiago, com quatro \n\npisos, no qual se instalaram novas sec\u00e7\u00f5es com a mais moderna maquinaria. Em meados \n\ndos anos 60 as instala\u00e7\u00f5es alargam-se com tr\u00eas pavilh\u00f5es na Rua dos Cavaleiros da Espora \n\nDourada e o n\u00famero de trabalhadores chega aos 1044. \u00c9 a \u00e9poca da grande encomenda \n\ndo Governo cubano de um milh\u00e3o de cabe\u00e7as de fogareiro. De 1971 a 73 amplia-se o \n\nnovo complexo industrial Hip\u00f3lito no Bairro Arenes, j\u00e1 iniciado na d\u00e9cada anterior \n\nEm 1972 a sociedade por quotas passa a S.A.R.L. cujo Presidente do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u00e9 Vasco Parreira. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, j\u00e1 debilitado, morre em 1973. \n\n\u00c9 a \u00e9poca da montagem de grandes equipamentos em adegas de todo o pa\u00eds assim como \n\no fabrico das lanternas Petromax e Aida em exclusivo para muitos pa\u00edses da Europa e da \n\n\u00c1sia. \n\nO 25 de Abril de 1974 faz estremecer a empresa que em 1977 assina com os \n\ntrabalhadores um Protocolo que garante a estabilidade. Em 1979 atinge-se o m\u00e1ximo de \n\n1 235 trabalhadores. \n\n \n\nA terceira fase, de 1980 a 1999, \u00e9 a do processo de decad\u00eancia irrevers\u00edvel, marcado \n\npor sucessivos balan\u00e7os deficit\u00e1rios e entrega da empresa ao controlo de gest\u00e3o por um \n\ncons\u00f3rcio de credores representados por um administrador judicial.  \n\n\n\n  \n\n68 \n\n \n\nAs grandes altera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas dos anos 70 reflectem-se inevitavelmente na \n\nempresa. Aumento dos custos, inflac\u00e7\u00e3o elevada, estagna\u00e7\u00e3o das vendas, recurso a \n\nempr\u00e9stimos banc\u00e1rios, obsolesc\u00eancia dos produtos fabricados \u2013 tudo isso acarretou \n\ndesequil\u00edbrios que o tempo foi agravando. \n\nEm 1987 os credores \u2013 Companhia Portuguesa do Cobre e Bancos \u2013 ao abrigo do \n\nDecreto-Lei n\u00ba 177/86 - impuseram um plano de recupera\u00e7\u00e3o e o controlo da gest\u00e3o. \n\nContudo, o futuro da empresa \u00e9 incerto: incapacidade de autofinanciamento, passivo \n\nelevado, incomport\u00e1vel servi\u00e7o de d\u00edvida, neg\u00f3cios de iniciativa duvidosa, excesso de \n\nm\u00e3o-de-obra, deficiente organiza\u00e7\u00e3o interna. Os sal\u00e1rios deixam de ser pagos com \n\nregularidade. \n\nA Comiss\u00e3o de Trabalhadores, entidade que ganhara protagonismo com as novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas resultantes do 25 de Abril de 1974, trava lutas intensas pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho e pagamento de sal\u00e1rios. Contudo j\u00e1 n\u00e3o encontra \n\ninterlocutores \u00e0 altura da antiga Administra\u00e7\u00e3o liderada por Vasco Parreira \u2013 falecido em \n\n1991 depois de doen\u00e7a prolongada. Os novos administradores, nomeados pelos credores, \n\nest\u00e3o muitas vezes ausentes e n\u00e3o sentem o pulsar da empresa. \n\nO canto do cisne, no in\u00edcio dos anos 90, ser\u00e1 a tentativa de condensa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, \n\no reequipamento inform\u00e1tico e de algumas m\u00e1quinas industriais e o lan\u00e7amento de dois \n\nprodutos - a bicicleta Strida e o carrinho de beb\u00e9. Esfor\u00e7o in\u00fatil.  \n\nO ano de 1999 assiste \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia e ao processo final de liquida\u00e7\u00e3o de \n\ndanos pelos credores \u2013 dos quais faziam parte os 356 trabalhadores que ainda se \n\nmantinham no activo mas com ordenados em atraso. \n\n \n\nO nosso enfoque incidir\u00e1 em grande parte sobre o percurso da empresa na primeira e \n\nsegunda fases, aquelas em que teve ger\u00eancia e administra\u00e7\u00e3o familiares, per\u00edodo dos bons \n\nvelhos tempos, de acordo com o sentir dos mais antigos trabalhadores com quem fal\u00e1mos. \n\nFoi o tempo dos patr\u00f5es que todos conheciam e com quem se cruzavam diariamente nas \n\nruas da urbe torriense ou nas colectividades em que exerciam cargos directivos como o \n\nSport Clube Uni\u00e3o Torreense, a Associa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportiva ou os \n\nBombeiros Volunt\u00e1rios. \n\nNa nossa abordagem teremos como pontos de refer\u00eancia os produtos fabricados, as \n\ninstala\u00e7\u00f5es fabris e, como corol\u00e1rio natural, o elemento humano que a suporta. \n\nPropositadamente deixaremos de fora as quest\u00f5es relacionadas com a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, os aspectos tecnol\u00f3gicos dos produtos fabricados ou a an\u00e1lise sociol\u00f3gica das \n\n\n\n  \n\n69 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \u2013 aspectos sem d\u00favida importantes mas que extravasam os \n\nobjectivos do presente trabalho.  \n\nO terceiro per\u00edodo da vida da empresa, sendo o mais curto \u00e9 o mais complexo. No \n\ndizer de um antigo oper\u00e1rio da Casa Hip\u00f3lito, \u00e9 a fase em que \u201cdeixa de haver um rosto \n\nno posto de comando e a empresa \u00e9 gerida por administradores que nunca se v\u00eaem\u201d100. \u00c9 \n\num per\u00edodo que, cronologicamente, est\u00e1 muito perto de n\u00f3s, vivenciado por muitos que \n\ndele foram protagonistas e que ainda por aqui est\u00e3o, com perspectivas e leituras muito \n\nmarcadas \u2013 traum\u00e1ticas por vezes. Per\u00edodo a exigir cuidados redobrados na interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndas fontes e na necessidade de evitar a contamina\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es subjectivas e apaixonadas \n\ndos acontecimentos.  \n\nSobre este per\u00edodo o Fundo da Casa Hip\u00f3lito [FCH], em fase de inventaria\u00e7\u00e3o, est\u00e1 \n\nlonge de possibilitar uma consulta expedita e met\u00f3dica. Se os dossi\u00eas est\u00e3o organizados \n\npor sectores da empresa, n\u00e3o o est\u00e3o quanto aos conte\u00fados de cada um, onde coexistem \n\ndocumentos de anos muito diferentes e sem ordena\u00e7\u00e3o l\u00f3gica. Parece ter existido a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de manter a ordem com que foram recolhidos mas a verdade \u00e9 que ela \n\nresultou de uma actividade colectora marcada pela urg\u00eancia dentro de espa\u00e7os da empresa \n\nque j\u00e1 haviam sido vandalizados. Imp\u00f5e-se, quanto a n\u00f3s, a constitui\u00e7\u00e3o de uma equipa \n\nque eleja como crit\u00e9rio b\u00e1sico a ordena\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica dos documentos \u2013 ou outro que \n\nse considere arquivisticamente v\u00e1lido - de cada sector e reordene os dossi\u00eas de acordo \n\ncom esse crit\u00e9rio.  \n\nDentro destas limita\u00e7\u00f5es, opt\u00e1mos por fazer uma abordagem sucinta a partir de tr\u00eas \n\nn\u00facleos fundamentais de documentos: o processo judicial N\u00ba 1864/14.6 TBTVD, no \n\n\u00e2mbito do Decreto-Lei n\u00ba 177/86, de 2 de Julho, \u00e0 guarda do Tribunal de Loures; o \n\n\u201cEstudo de viabiliza\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito, SARL\u201d, feito pela empresa SOGE \u2013 AUDI \n\nSociedade de Gest\u00e3o e Auditoria; e um grupo seleccionado de documentos avulso do \n\nFCH.  \n\nJ\u00e1 na fase final da redac\u00e7\u00e3o deste trabalho, chegou-nos o contacto de um qualificado \n\nex-trabalhador da C. Hip\u00f3lito - Armando Firmo - que nos facultou um conjunto \n\nsignificativo de documentos do seu arquivo pessoal. Dentro das limita\u00e7\u00f5es do nosso j\u00e1 \n\nescasso tempo dispon\u00edvel, procur\u00e1mos tirar partido das informa\u00e7\u00f5es muito \u00fateis que neles \n\nencontr\u00e1mos. \n\n                                                           \n100 Depoimento v\u00eddeo gravado do oper\u00e1rio Reis Vieira. \n\n\n\n  \n\n70 \n\n \n\nTemos consci\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es deste trabalho, incurs\u00e3o pioneira em territ\u00f3rio mal \n\nconhecido de onde apenas havia not\u00edcias parcelares, dispersas e frequentemente \n\nveiculadas pelo preconceito. Eivada de alguma temeridade e de muito entusiasmo, esta \n\ncaminhada exigiu vigor de estafeta que inicia o percurso. Bom ser\u00e1 que venham outros e \n\npeguem no testemunho. Decerto chegar\u00e3o mais al\u00e9m no conhecimento da que foi a mais \n\nimportante unidade fabril do concelho de Torres Vedras no s\u00e9culo XX.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n71 \n\n \n\n2. Primeira fase - 1902 a 1944 \n\nInicia-se em 1902, quando Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito se estabelece por sua conta \n\nem oficina pr\u00f3pria, na R. Serpa Pinto, em Torres Vedras e corresponde \u00e0 \n\nvida activa do fundador. Tem como limite a passagem da empresa, at\u00e9 a\u00ed \n\nsociedade em nome individual \u2013 A Industrial de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito - a \n\nsociedade por quotas com a designa\u00e7\u00e3o de Casa Hip\u00f3lito Ld\u00aa. \n\n \n\n2.1.  O in\u00edcio da empresa \n\n \n\nRecordemos o an\u00fancio publicado em 17 de Agosto de 1902 no seman\u00e1rio Folha de \n\nTorres Vedras101:   \n\nNova officina de latoeiro / de / ANTONIO HYPOLITO / 43 \u2013 Rua Serpa Pinto \u2013 43 / Participa \n\nao publico que tendo sa\u00eddo da antiga officina Joaquim Franco, se estabeleceu por sua conta. / \n\nEncarrega-se de qualquer obra respeitante \u00e0 sua arte, concertos de bombas, canalisa\u00e7\u00f5es, \n\nconstru\u00e7\u00e3o por systema aperfei\u00e7oado de gazometros de acetylene, etc., etc. / Tudo por pre\u00e7os \n\nmuito limitados. \n\n \n\nComo j\u00e1 hav\u00edamos referido no Cap\u00edtulo I, esta \u00e9 a primeira not\u00edcia conhecida sobre a \n\nactividade profissional de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. Tinha ele, nesta data, 20 anos, feitos em \n\nJunho. O seman\u00e1rio A Vinha de Torres Vedras, em 21 de Agosto de 1902, publica um \n\nan\u00fancio semelhante, com texto um pouco diferente: \n\nLOJA NOVA DE LATOEIRO / R. Serpa Pinto, 43 \u2013 TORRES VEDRAS / Ant\u00f3nio Hypolito, \n\nofficial da antiga casa de Joaquim Franco, encarrega-se do fabrico de gazometros para gaz \n\nactylene de diversos systemas, e bem assim da sua installa\u00e7\u00e3o. / Concertam-se bombas para \n\n\u00e1gua. / Grandes descontos para revender em objectos de folha branca. \n\n \n\nEstes an\u00fancios, os primeiros publicados por Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, s\u00e3o significativos para \n\nse entender a nossa discord\u00e2ncia quanto \u00e0 data do in\u00edcio da empresa, indicada usualmente \n\ncomo sendo o ano de 1900, data que aparece referida pela primeira vez no t\u00edtulo de um \n\nan\u00fancio publicado no jornal O Torriense de 2 de Janeiro de 1921. L\u00e1 se diz: \u201cA \n\nINDUSTRIAL / Serralharia mec\u00e2nica e civil / Oficinas movidas a vapor / Casa fundada \n\nem 1900\u201d. Por baixo, a gravura de uma prensa Marmonier e um texto descritivo dos \n\nprodutos e servi\u00e7os facultados pela firma de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito.  \n\nBasta ter em conta o texto dos primeiros an\u00fancios de 1902, repetidos nos meses \n\nseguintes at\u00e9 meados de 1903, para se entender que a data de 1900 aparece 19 anos depois \n\ncomo um arredondamento cronol\u00f3gico de efeito publicit\u00e1rio mais eficaz. E essa \u00e9 a data \n\n                                                           \n101 O mesmo an\u00fancio, reproduzido na Figura 4, ser\u00e1 publicado semanalmente at\u00e9 16 de Novembro de 1902. \n\n\n\n  \n\n72 \n\n \n\nque, doravante, ser\u00e1 referida em todas as not\u00edcias e an\u00fancios, resultado de uma h\u00e1bil \n\npol\u00edtica publicit\u00e1ria que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito sempre imprimiu \u00e0 sua actividade. Mas, na \n\nverdade, em 1900 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito tinha 18 anos e era ainda o jovem aprendiz na oficina \n\nde Joaquim Franco102.  \n\nPodemos interrogar-nos sobre a persist\u00eancia, at\u00e9 aos nossos dias, da refer\u00eancia de \n\n1900 como data da funda\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito, ainda hoje vis\u00edvel na empena das antigas \n\ninstala\u00e7\u00f5es fabris de Arenes - preservada como mem\u00f3ria do lugar. Em nosso entender, \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito considerou essa data como de fixa\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil para efeitos \n\npublicit\u00e1rios e como tal a divulgou nos seus an\u00fancios. Nessa altura, d\u00e9cada de 20, j\u00e1 a sua \n\npequena oficina de latoeiro passara a A Industrial e preparava-se para aparecer em feiras \n\ne mostras industriais. Estava-se no in\u00edcio da grande ascens\u00e3o, que levou a fama do \n\nempres\u00e1rio para fora do meio torriense e que viria a culminar com a sua eleva\u00e7\u00e3o a \n\nComendador da Ordem de M\u00e9rito Industrial em 1930. A data redonda de 1900, adoptada \n\ne divulgada por ele, passou a verdade insofism\u00e1vel e assim apareceu nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o nacionais que o procuravam \u2013 caso da revista A Hora que publicou \n\nreportagens em 1936, 1937 e 1959103 \u2013 bem como a revista da Associa\u00e7\u00e3o Industrial \n\nPortuguesa104.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               \n\nNote-se que os dois an\u00fancios iniciais j\u00e1 cont\u00eam todos os elementos que v\u00e3o \n\ncaracterizar a publicidade que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito enviar\u00e1 para os jornais com uma \n\nregularidade e const\u00e2ncia not\u00e1veis: concis\u00e3o e rigor; descri\u00e7\u00f5es apelativas da actividade \n\ne dos produtos, tendo sempre em conta o interesse do comprador; refer\u00eancia aos servi\u00e7os \n\nde repara\u00e7\u00e3o de equipamentos; indica\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os favor\u00e1veis. \n\nPara al\u00e9m das repara\u00e7\u00f5es e trabalhos de canaliza\u00e7\u00e3o, os an\u00fancios referem \n\nexplicitamente o fabrico de gas\u00f3metros de acetileno. Este \u00e9 outro aspecto que vai \n\ncaracterizar o trabalho futuro de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito: a preocupa\u00e7\u00e3o em fabricar bens que \n\ntenham grande utilidade e que correspondam \u00e0s novas necessidades da vida quotidiana. \n\nOs gas\u00f3metros de acetileno j\u00e1 eram muito conhecidos mas o seu fabrico exigia \n\n                                                           \n102 N\u00e3o encontr\u00e1mos refer\u00eancias a esta oficina. No Anu\u00e1rio de Torres Vedras de 1904, s\u00e3o referidas quatro \n\nlatoarias existentes nesta vila: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Jos\u00e9 Lu\u00eds Ramos, Jo\u00e3o Gomes Pereira e Constan\u00e7a da \n\nBoa-Hora Franco. Talvez esta \u00faltima seja a de Joaquim Franco, agora na posse da vi\u00fava\u2026 \n103 A Hora \u2013 jornal ilustrado, de Lisboa, fundado em 1933 por Bandeira de T\u00f3ro, publicou uma p\u00e1gina \n\nsobre a C. Hip\u00f3lito em 1936 \u2013 que repetiu em 1937 \u2013 e um n\u00famero especial em 1959. A p\u00e1gina de 1936 foi \n\ndepois usada sob o t\u00edtulo \u201cNot\u00edcia hist\u00f3rica sobre a Casa Hip\u00f3lito, Ltd\u00aa\u201d para ilustrar alguns cat\u00e1logos \n\npublicados pela empresa no in\u00edcio dos anos 50 mas cont\u00e9m uma refer\u00eancia err\u00f3nea que acabou por se \n\nrepercutir nos textos escritos posteriormente sobre a empresa: \u00abAno de 1900. Embora existisse a nossa \n\ncasa, uma pequena oficina de latoaria com o capital de 48$00\u2026\u00bb. Nem a empresa existia nessa data nem \n\no capital era o indicado j\u00e1 que o escudo s\u00f3 passou a moeda oficial em 1911.  \n104 Ind\u00fastria Portuguesa, 3\u00ba ano \u2013 N\u00ba 27, Maio de 1930. \n\n\n\n  \n\n73 \n\n \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnicas que os vulgares latoeiros n\u00e3o dominavam, habituados \u00e0 rotina \n\nprodutiva dos recipientes de folha branca \u2013 baldes, regadores, pe\u00e7as de cozinha, bilhas, \n\nfunis, etc. Numa altura em que Torres Vedras ainda n\u00e3o conhecia a ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica \n\n\u2013 s\u00f3 viria a chegar \u00e0 vila em 1912 \u2013 eram os velhos m\u00e9todos de ilumina\u00e7\u00e3o caseira que \n\npredominavam na vida di\u00e1ria: velas de estearina e candeias de azeite. Em compara\u00e7\u00e3o, os \n\ngas\u00f3metros eram mais eficientes e, por isso, come\u00e7aram a ter maior procura, tanto mais \n\nquanto as quest\u00f5es da seguran\u00e7a j\u00e1 haviam sido resolvidas em parte. Hoje pouco se fala \n\ndeles mas tiveram bastante import\u00e2ncia no tempo anterior \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o do chamado \n\npetr\u00f3leo iluminante comercializado em Portugal pela Vacuum Oil Company nas primeiras \n\nquatro d\u00e9cadas do s\u00e9c. XX105. \n\n \n\nA mais antiga fotografia que se \n\nconhece de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito mostra-o junto \n\ndo primeiro gas\u00f3metro que fabricou - o \n\nproduto de maior venda no in\u00edcio da sua \n\nactividade. Percebe-se com quanta \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 contratado um fot\u00f3grafo para \n\nfixar este momento t\u00e3o importante na sua \n\nactividade profissional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n105  Cf. A Hist\u00f3ria da energia, Portugal 1890-1980, coordena\u00e7\u00e3o de Nuno Lu\u00eds Madureira, Livros \n\nHorizonte, Lisboa, 2005. Ver cap. 6, A ilumina\u00e7\u00e3o: para l\u00e1 da electricidade, de Bruno Cordeiro, pp. 171 a \n\n190. Como funcionavam os gas\u00f3metros? Havia-os de v\u00e1rias dimens\u00f5es. Os mais pr\u00e1ticos para uso \n\ndom\u00e9stico tinham cerca de 25 cm de altura, al\u00e9m de uma pega em cima. Compunham-se de dois dep\u00f3sitos \n\nsobrepostos. No de baixo colocavam-se algumas pedras de carbureto (carbonato de c\u00e1lcio) e no de cima \n\ndeitava-se \u00e1gua. A passagem desta para o dep\u00f3sito de baixo era regulada por uma torneira/v\u00e1lvula. Ao \n\ncontacto da \u00e1gua, o carbureto reagia e libertava um g\u00e1s inflam\u00e1vel, o acetileno, que era canalizado para um \n\nbico exterior situado em uma meia-lua met\u00e1lica que funcionava como reflector. Em contacto com uma \n\nchama, o g\u00e1s inflamava-se produzindo um jacto luminoso cuja intensidade podia ser regulada com a \n\ntorneira/v\u00e1lvula. \n\nFigura 11 \u2013 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito junto do primeiro \n\ngas\u00f3metro que fabricou, em 1904. \n\n \n\n\n\n  \n\n74 \n\n \n\nOs an\u00fancios iniciais publicados nos jornais referidos, ser\u00e3o repetidos nos n\u00fameros \n\nseguintes, todas as semanas at\u00e9 Mar\u00e7o de 1903. A partir de 7 de Maio de 1903 \u2013 repetindo-\n\nse depois pelo resto do ano, prolongando-se por 1904 - o an\u00fancio inicial \u00e9 aumentado \n\ncom um texto no qual vamos encontrar outra caracter\u00edstica da publicidade de Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito: teor acentuadamente descritivo, com um registo textual pr\u00f3ximo do que \n\nencontramos hoje nos spots publicit\u00e1rios: \n\n \n\nLOJA NOVA DE LATOEIRO / R. Serpa Pinto, 43 \u2013 Torres Vedras / Antonio Hypolito, official \n\nda antiga casa de Joaquim Franco, encarrega-se do fabrico de gazometros para gaz acetylene \n\nde diversis systemas, e bem assim da sua installa\u00e7\u00e3o. / Concertam-se bombas para agua. / \n\nGrandes descontos para revender em objectos de folha branca. / NOVIDADE! NOVIDADE! / \n\nLampadas e candeeiros portateis para gaz / acetylene, novos modelos. / Fabricam-se de zinco \n\nou metal, garantindo-se o seu bom funccionamento. / Luz para 6 horas! com pequeno consumo \n\nde carboreto! / Estes apparelhos dispensam canalisa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o absolutamente inexplos\u00edveis, n\u00e3o \n\nhavendo o menor perigo com o seu uso; e al\u00e9m d\u2019isso d\u00e3o uma luz brilhante e fixa, com grande \n\neconomia. / Por isso s\u00e3o recommendaveis tanto para casas particulares, como para \n\nestabelecimentos que n\u00e3o possam fazer installa\u00e7\u00f5es de gazometros. / Este estabelecimento tem \n\nj\u00e1 fornecido bastantes d\u2019estas lampadas, todas com bons resultados. \n\n \n\nMais uma vez encontramos a refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 modalidade de revenda, o que \n\nsignifica que A. Hip\u00f3lito se assumiu desde o in\u00edcio como fornecedor de casas comerciais. \n\nEste \u00e9 um dado importante. Os latoeiros da \u00e9poca \u2013 como todas as oficinas de \n\ncaracter\u00edsticas artesanais \u2013 fabricavam os seus produtos e vendiam-nos ali mesmo106. Era \n\na oficina-loja, tal como a conhecemos desde a \u00e9poca medieval, onde trabalhava o mestre \n\ne alguns aprendizes. A. Hip\u00f3lito quer ir mais longe. Consegui-lo-\u00e1.  \n\nH\u00e1 uma factura107 passada em 1 de Abril de 1908 \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o do Gr\u00e9mio Art\u00edstico \u2013 \n\nque na altura tinha a sede nas traseiras da oficina de A. Hip\u00f3lito \u2013 muito expressiva do \n\nmodo de trabalhar do jovem latoeiro: a metade superior da folha \u00e9 usada como espa\u00e7o \n\npublicit\u00e1rio com a lista completa da j\u00e1 vasta gama dos seus produtos. Vale a pena l\u00ea-la \n\npelo que nos informa acerca da r\u00e1pida expans\u00e3o da actividade e da variedade de ofertas, \n\nmuito para al\u00e9m da vulgar latoaria: \n\n \n\nAntonio Hypolito / com / Officina de funileiro / Instala\u00e7\u00f5es de gas\u00f3metros e seus pertences. \n\nImporta\u00e7\u00e3o directa de carbureto de calcio / Candieiros de diversos systemas para gaz acetylene, \n\netc. / Pulverizadores Gobet e mais systemas. Borrachas e todas as pe\u00e7as pertencentes aos \n\nmesmos. / Encarrega-se de concertos em pulverizadores / Lou\u00e7a de arame: tachos, bacias e \n\nalmofarizes. Frigideiras de cobre, chocolateiras e torneiras / Cobre e metal em chapa de \n\ndiversas grossuras. Tubos de metal / Incumbe-se de qualquer instala\u00e7\u00e3o para \u00e1gua ou trabalhos \n\n                                                           \n106 Cf. Teresa Soeiro, A latoaria em Cabeceiras de Basto, ed. C\u00e2mara Municipal de Cabeceiras de Basto, \n\nMaio 2015. Um cuidado e bem documentado estudo sobre o of\u00edcio de latoeiro desde a \u00e9poca medieval, com \n\nincid\u00eancia nos \u00faltimos representantes deste of\u00edcio e na exposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria que esteve patente ao p\u00fablico \n\nno Museu das Terras de Basto, instala\u00e7\u00f5es de Arco de Ba\u00falhe, no bi\u00e9nio 2013-2014. \n107 Arquivada nos \u201cReservados\u201d do FCH. \n\n\n\n  \n\n75 \n\n \n\nde constru\u00e7\u00e3o civil. / Chumbo para gaz e \u00e1gua. Zinco. Baldes, regadores, tinas e bidets. Bocaes. \n\nCandeias de ferro / Toma conta de quaesquer trabalhos em cobre para caldeiras de destila\u00e7\u00e3o / \n\nCompra e vende cobre e metal velho. \u2013 Grandes descontos em obra para revender. / 13 - Rua \n\nSerpa Pinto \u2013 15 \n\n \n\n \n\nNos anos seguintes e at\u00e9 6 de Abril de 1911, no seman\u00e1rio A Vinha de Torres Vedras, \n\nvamos encontrando publicidade especializada com o t\u00edtulo \u201cArtigos para GAZ \n\nACETYLENE\u201d, ilustrada com a imagem de um gaz\u00f3metro e acompanhada de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre novos produtos:  \n\n \nPre\u00e7os baratos. Carboreto de c\u00e1lcio \u2013 Fornece-se em caixas de 50 kilos e tambores de 100 \n\nkilos, a pre\u00e7os sem compet\u00eancia. / Novidade: Bicos ingleses \u201cBray\u2019s Cycle\u2026 Burners.\u201d / \n\nBra\u00e7os de movimento, bra\u00e7os simples e candieiros de diversos systemas. /Tubos de chumbo \n\nde diversas grossuras, tanto para gaz como para agua, pelos pre\u00e7os da tabella de fabrica. / \n\nEncarrega-se de quaesquer installa\u00e7\u00f5es e trabalhos de constru\u00e7\u00e3o civil. Faz pre\u00e7os \n\nincompet\u00edveis. / Gaz\u00f3metros autom\u00e1ticos / Novo systema de geradores cont\u00ednuos, vedados \n\npor meios hydraulicos, que s\u00e3o os mais pr\u00e1ticos. / Estes gazometros podem-se carregar com 50 \n\nkilos de carboreto, durando um mez sem qualquer interrup\u00e7\u00e3o, sendo affian\u00e7ado o seu bom \n\nfuncionamento. / Grande sortido de lou\u00e7a de arame / Vende cobre em chapa e lat\u00e3o, tubos de \n\ncobre e lat\u00e3o. / Fornece por atacado torneiras de todos os tamanhos e monas para toneis. / \n\nBombas \u2013 H\u00e1 sempre em deposito bombas \u201cRelogio\u201d, prementes e de outros systemas. / Tubos \n\nde ferro, uni\u00f5es, curvas, etc. / O systema da casa \u00e9 vender barato. / ANTONIO HYPOLITO \n\n/ LOJA DE FUNILEIRO \u2013 Rua Serpa Pinto / Torres Vedras \n\n \n\nTendo em conta os produtos que vende e os servi\u00e7os que se disp\u00f5e a garantir, \u00e9 \n\nfor\u00e7oso concluir que A. Hip\u00f3lito j\u00e1 n\u00e3o trabalhava sozinho. Estes an\u00fancios permitem-nos \n\ninferir que, para al\u00e9m da loja de funileiro, haveria necessariamente um armaz\u00e9m, tal a \n\ndiversidade e quantidade de produtos \u00e0 venda. Naturalmente contratou aprendizes ou \n\noficiais. Os textos publicit\u00e1rios, ou outros, dos anos mais recuados, nada informam sobre \n\nisso mas um documento de 1986 refere que nessa \u00e9poca tinha 4 trabalhadores108. \n\nVeja-se agora o que segue: em A Vinha de Torres Vedras de 17 de Mar\u00e7o de 1904, o \n\nan\u00fancio com o t\u00edtulo Loja nova de latoeiro, acima transcrito, tem um acrescento com \n\npalavras a negrito, deste teor: \n\n \n\nPULVERIZADORES SYSTEMA GOBET, / e todas as demais pe\u00e7as necess\u00e1rias. Garante-\n\nse a sua solidez e perfei\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se fazem concertos de pulverizadores de todos os \n\nsystemas, ficando a funccionarem bem. / D\u00e1-se desconto aos revendedores109. \n\n \n\n \n\nIsto significa que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ter\u00e1 iniciado nesta data o fabrico do que viria a \n\nser o seu mais conhecido produto? Parece-nos prematura a conclus\u00e3o pois nessa data a \n\n                                                           \n108 Cf. Estudo da viabiliza\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito \u2013 Agosto / 86, pela empresa Soge-Audi, Sociedade de \n\nGest\u00e3o e auditoria, Ld.\u00aa, p. 17, FCH. Desconhecemos em que fonte os redactores deste estudo se basearam \n\npara indicar este n\u00famero. \n109 Este an\u00fancio repetir-se-\u00e1 semanalmente at\u00e9, pelo menos, Janeiro de 1905.  \n\n\n\n  \n\n76 \n\n \n\noficina de latoaria n\u00e3o poderia ter os meios necess\u00e1rios para o fabrico de um equipamento \n\nde tal natureza \u2013 at\u00e9 porque ele abrira a sua oficina apenas dois anos antes. O mais antigo \n\ntexto descritivo da evolu\u00e7\u00e3o da oficina \u00e9 uma p\u00e1gina da revista A Hora, publicada em \n\n1936 e repetida na edi\u00e7\u00e3o de 1937,110 na qual se aponta o ano de 1905 como aquele em \n\nque \u201csurge a primeira evolu\u00e7\u00e3o dessa pequena oficina de latoaria, instalando-se nela \n\nalgumas m\u00e1quinas accionadas por interm\u00e9dio das suas transmiss\u00f5es e estas movidas por \n\nsua vez por uma roda enorme de madeira movida por um homem.\u201d No par\u00e1grafo seguinte \n\nacrescenta-se: \u201cInicia-se ent\u00e3o o estudo da fabrica\u00e7\u00e3o de pulverizadores, aparelhos t\u00e3o \n\nraros e t\u00e3o desconhecidos que dificilmente eram reparados quando deixavam de \n\nfuncionar.\u201d  \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es, que pelo teor e estilo do texto apontam mais para uma evoca\u00e7\u00e3o \n\nmemorial\u00edstica de algu\u00e9m ligado \u00e0 f\u00e1brica do que para uma reportagem rigorosa, n\u00e3o se \n\ncoadunam com os testemunhos deixados pelo pr\u00f3prio A. Hip\u00f3lito \u00e0 imprensa. Veja-se, na \n\npequena reportagem/entrevista em O Jornal de Torres Vedras de 5 de Julho de 1929, a \n\nresposta de A. Hip\u00f3lito \u00e0 pergunta \u201cComo e quando come\u00e7ou a sua ind\u00fastria?\u201d \n\n \n\nPrimeiro, h\u00e1 muitos anos, comecei a trabalhar como funileiro e mais tarde em 1910 comecei a \n\ndedicar-me ent\u00e3o \u00e0 mecanica. Montei uma pequena oficina, principiei por fabricar prensas e \n\npulverizadores, e cheguei a ter tamb\u00e9m para mover algumas pequenas maquinas, um oper\u00e1rio \n\na movimentar a cl\u00e1ssica roda a que chamaram o motor humano. Assim fui prosseguindo, o \n\nprogresso acentuando-se sempre, at\u00e9 chegar ao meu razo\u00e1vel desenvolvimento de hoje. \n\n \n\nAo rep\u00f3rter da revista Ind\u00fastria Portuguesa, a conversa com A. Hip\u00f3lito suscitou \n\nesta narra\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nAos 13 anos veio para Torres Vedras. Na oficina em que trabalhava, o seu sonho era ter uma \n\nm\u00e1quina. Em 1912 realizou o seu sonho. Tinha a primeira m\u00e1quina. Iniciou a sua ind\u00fastria que, \n\nvolvidos dois anos, com a guerra, come\u00e7ou a desenvolver-se, favorecida pela natural falta de \n\nconcorr\u00eancia do estrangeiro. Soube aproveitar inteligentemente essa circunst\u00e2ncia favor\u00e1vel, \n\nde forma tal que o fim da guerra e o consequente regresso do artigo estrangeiro encontrou j\u00e1 o \n\npulverizador Hip\u00f3lito, solidamente acreditado pela perfei\u00e7\u00e3o do fabrico, por aperfei\u00e7oamentos \n\nconstantes, j\u00e1 distinguido com medalhas de oiro de exposi\u00e7\u00f5es111. \n\n \n\n \n\nEstes relatos parecem-nos mais consent\u00e2neos com a realidade. N\u00e3o seria com os \n\nmaquinismos descritos para o ano de 1905 pela revisa A Hora que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\niniciaria o fabrico de pulverizadores. Mas ent\u00e3o, como explicar o teor do an\u00fancio de 17 \n\nde Mar\u00e7o de 1904? Em nossa opini\u00e3o, ele n\u00e3o permite concluir que A. Hip\u00f3lito esteja j\u00e1 \n\n                                                           \n110  Cf. A Hora, n\u00ba 43, Janeiro de 1937, Lisboa, p. 30. \n111 Cf. Ind\u00fastria portuguesa \u2013 revista da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, 3\u00ba ano, n\u00ba 27, Maio de 1930, \n\np. 45. \n\n\n\n  \n\n77 \n\n \n\na fabricar pulverizadores mas sim que iniciou a actividade da sua repara\u00e7\u00e3o. \u00c9 que, ao \n\ncontr\u00e1rio do que dizia a revista A Hora, os pulverizadores n\u00e3o eram raros e \n\ndesconhecidos. O jornal O Imparcial, editado em Torres Vedras em 1900 / 1901, \n\npublicava an\u00fancios de grande formato, da firma Arends, Galr\u00e3o &amp; C\u00aa, com imagens de \n\nequipamentos para a vinicultura, entre os quais vemos pulverizadores dos dois sistemas \n\nconhecidos, Gobet e Vermorel, de fabrico franc\u00eas. O seman\u00e1rio A Vinha de Torres \n\nVedras, fundado em 1894 por um grupo de propriet\u00e1rios vitivinicultores, publicava desde \n\n1901 an\u00fancios com equipamentos para o tratamento das vinhas e fabrica\u00e7\u00e3o do vinho nas \n\nadegas: o \u201cpulverizador Excelsior\u201d, vendido na grande loja/armaz\u00e9m de Joaquim Pedro \n\nMarques \u2013 gerente do jornal \u2013 e tamb\u00e9m enxofradores Gobet, prensas Marmonier, \n\nesmagadores, etc.112. \n\n \n\nFigura 12 - Prensa Marmonier, uma das primeiras imagens publicit\u00e1rias, anos 20. \n\n \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito publicou an\u00fancios neste jornal desde o in\u00edcio da sua actividade. \n\nMuitos deles apareciam ao lado dos de Joaquim Pedro Marques e, anos mais tarde, \n\n                                                           \n112 Joaquim Pedro Marques foi pessoa influente e muito activa na vida torriense. Defensor dos interesses \n\ndos vitivinicultores torrienses, um dos fundadores e redactor de A Vinha de Torres Vedras, Presidente da \n\nComiss\u00e3o Administrativa da C\u00e2mara Municipal em 1906, foi tamb\u00e9m um dos grandes comerciantes da \n\n\u00e9poca. Tal como informa o Anu\u00e1rio de Torres Vedras de 1906 e os an\u00fancios do jornal, no seu \n\nestabelecimento vendiam-se ferro, a\u00e7o e ferragens, raspilhas para tanoeiros, cimento ingl\u00eas e cimento \n\nnacional, geropiga, espingardas, m\u00f3s francesas para moinhos ou azenhas\u2026 E m\u00e1quinas agr\u00edcolas, \n\nimportadas do estrangeiro, de que ele era representante. O jornal A Vinha de Torres Vedras de 5 de \n\nSetembro de 1912 publicou na primeira p\u00e1gina um extenso necrol\u00f3gio alusivo ao falecimento de Joaquim \n\nPedro Marques em 1 daquele m\u00eas. \n\n\n\n  \n\n78 \n\n \n\nquando come\u00e7ou o fabrico dos seus equipamentos \u2013 caso da prensa Marmonier, em 1914 \n\n- utilizou as zincogravuras com as mesmas imagens que antes publicitavam os artigos \n\nimportados, mudando apenas a etiqueta do fabricante. Isto significa que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nest\u00e1, desde a primeira hora, em sintonia com os produtores de vinho. Come\u00e7ou por fazer \n\nrepara\u00e7\u00f5es ao material importado e depois, merc\u00ea de uma not\u00e1vel capacidade para \n\nreproduzir o que lhe vinha \u00e0s m\u00e3os, passou ao seu fabrico. Vemos isso com os gas\u00f3metros \n\nque fabricou e publicitou insistentemente at\u00e9 \u00e0 chegada da luz el\u00e9ctrica em 1912. E \n\ndepois, com o fabrico de pulverizadores quando o deflagrar da Primeira Grande Guerra \n\ntornou proibitiva a sua importa\u00e7\u00e3o.  \n\nO incremento da ind\u00fastria metal\u00fargica torriense, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, est\u00e1 \n\nintimamente ligado \u00e0s necessidades da vitivinicultura, o que sempre foi salientado pelos \n\njornais e revistas que abordaram estas quest\u00f5es. A vinha era o grande territ\u00f3rio econ\u00f3mico \n\ndo concelho. Recuperada da grave crise provocada pela filoxera nos finais do s\u00e9culo XIX, \n\nreerguera-se e retomara um lugar proeminente na produ\u00e7\u00e3o vinhateira do pa\u00eds - apesar \n\ndas constantes queixas dos propriet\u00e1rios, devidas \u00e0s crises c\u00edclicas de excesso de produ\u00e7\u00e3o \n\ne abaixamento de pre\u00e7os. Naturalmente, a necessidade de responder \u00e0s exig\u00eancias \n\nt\u00e9cnicas de novos e mais rent\u00e1veis processos de vinifica\u00e7\u00e3o abriu espa\u00e7o aos \n\nempreendedores industriais como Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e, alguns anos depois, Francisco \n\nAnt\u00f3nio da Silva. Estes souberam corresponder \u00e0s necessidades locais e tiveram vis\u00e3o \n\nprospectiva para se lan\u00e7arem no mercado nacional113. \n\nEm A Vinha de Torres Vedras de 6 de Abril de 1911, para al\u00e9m dos j\u00e1 habituais \n\nan\u00fancios ao gaz\u00f3metro, encontramos uma curta local que revela uma modifica\u00e7\u00e3o \n\nimportante na oficina do jovem latoeiro: \n\nFundi\u00e7\u00e3o de metal / O Sr. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, industrial de funileiro e construtor de gaz\u00f3metros \n\npara gaz acetylene, acaba de montar no seu estabelecimento uma fundi\u00e7\u00e3o de metaes, \n\nencarregando-se de todos os trabalhos deste g\u00e9nero, para o que tem pessoal habilitado. \n\n  \n\nNo mesmo jornal, em 9 de Maio de 1912, repetindo-se em tr\u00eas n\u00fameros seguintes, \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito anuncia: \u201cFundi\u00e7\u00e3o de metal em Torres Vedras / Aceitam-se todos os \n\ntrabalhos de fundi\u00e7\u00e3o, concertam-se e fazem-se torneiras e todos os trabalhos de latoeiro.\u201d \n\nNo \u00faltimo destes an\u00fancios substitui a palavra latoeiro por torneiro. \n\n                                                           \n113 Sobre a liga\u00e7\u00e3o entre a vitivinicultura torriense e o incremento da ind\u00fastria metalomec\u00e2nica ligeira - e \n\nconsequ\u00eancias a n\u00edvel sociol\u00f3gico, ver: Nuno Andrade Santos \u2013 Casa Hip\u00f3lito: Um contributo para a cultura \n\nindustrialista torreense, in: Badaladas, 24 de Maio de 2002; e Casa Hip\u00f3lito e Industrialismo, in: \n\nBadaladas, 25 de Mar\u00e7o de 2016. \n\n\n\n  \n\n79 \n\n \n\nA j\u00e1 citada revista A Hora, reportando-se a 1910, ignora esta inova\u00e7\u00e3o mas, por outro \n\nlado, refere a introdu\u00e7\u00e3o de um motor Stover de 4 H.P. e um aumento das instala\u00e7\u00f5es. No \n\nmesmo texto informa que em 1914 aquele motor foi substitu\u00eddo por outro com o dobro \n\nda for\u00e7a motriz, ap\u00f3s o que \u201csegue-se a sua substitui\u00e7\u00e3o por motor a g\u00e1s pobre de 12 H.P. \n\ne \u00easte por um motor Earmstadt de 20 H. P.\u201d  \n\n \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que A. Hip\u00f3lito consolidava a sua presen\u00e7a no escasso panorama \n\nindustrial torriense. Por exemplo, A Vinha de Torres Vedras, de 18 de Julho de 1912, ao \n\nnoticiar delibera\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara Municipal, escreve: \u201cFoi lida uma conta de Ant\u00f3nio \n\nHyp\u00f3lito na import\u00e2ncia de 8$000, de um concerto d\u2019uma bomba. Foi mandado pagar.\u201d \n\nEm 15 de Agosto desse ano aquele jornal referia outra delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria: \n\n\u201c[requerimento] de Ant\u00f3nio Hyp\u00f3lito d\u2019esta villa pedindo licen\u00e7a para armar um andaime \n\nna rua Serpa Pinto. Concedido.\u201d  \n\n \n\n \n\n2.2.  Instala\u00e7\u00f5es fabris \n\n \n\nComo vimos, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito abriu a sua oficina de latoeiro na Rua Serpa Pinto, n\u00ba \n\n43, na ent\u00e3o vila de Torres Vedras. Nesta rua se manteria at\u00e9 ao fim da vida activa, em \n\n1943. Os filhos e genro, seus continuadores, l\u00e1 continuaram por mais cerca de 20 anos. \n\nPara se entender como foi poss\u00edvel a expans\u00e3o da pequena oficina com frente para a rua \n\ntemos de ter em conta que o estabelecimento era uma pequena parcela do quarteir\u00e3o \n\ndelimitado pela rua Serpa Pinto, Rua Jos\u00e9 Eduardo C\u00e9sar, Travessa de Santiago, Pra\u00e7a \n\nMachado Santos, Rua Aleixo Ferreira e Largo do Terreirinho. Como era usual, todas as \n\n\n\n  \n\n80 \n\n \n\nfrentes de casa tinham nas traseiras um logradouro com pequeno quintal e, geralmente, \n\num po\u00e7o.  \n\n \n\n \n\nFigura 13 - A escuro, as instala\u00e7\u00f5es da C. Hip\u00f3lito, no Centro Hist\u00f3rico. \n\n \n\nA pequena loja de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito fazia parte deste reticulado urbano e, \n\npresumimos, foi tomada de aluguer. N\u00e3o sabemos se houve contrato inicial, em 1902, \n\nmas chegou at\u00e9 n\u00f3s um contrato de arrendamento feito em 5 de Setembro de 1912114 que \n\nrevela uma mudan\u00e7a de instala\u00e7\u00f5es. A propriet\u00e1ria era Dona Carolina Maria de Bastos, \n\nvi\u00fava, que alugou a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, industrial, o seu pr\u00e9dio urbano na Rua Serpa Pinto, \n\nn\u00bas 55 e 57, \u201co qual consta de lojas, primeiro e segundo andar, quintal com po\u00e7o\u201d. Nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do contrato, o arrendat\u00e1rio fica respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o das lojas e \n\nquintal. Na loja com porta para a rua, pode exercer com\u00e9rcio com algumas restri\u00e7\u00f5es de \n\nramo mas nela n\u00e3o pode instalar qualquer oficina, a n\u00e3o ser com autoriza\u00e7\u00e3o da \n\npropriet\u00e1ria. Mas acrescenta-se: \u201cNas lojas interiores, as que t\u00eam portas para o quintal, \n\npoder\u00e1 o arrendat\u00e1rio instalar a sua oficina de latoeiro de folha branca, cobre e outros \n\n                                                           \n114 Contrato feito no Cart\u00f3rio do Escriv\u00e3o Not\u00e1rio Teodoro da Cunha, em Torres Vedras, no Livro d\u2019atos e \n\ncontratos entre vivos, c\u00f3pia do FCH. \n\n\n\n  \n\n81 \n\n \n\nmetais.\u201d A parte final \u00e9 elucidativa: a propriet\u00e1ria n\u00e3o assina por n\u00e3o saber escrever e \n\nquem o faz, a rogo, \u00e9 Jaime Lafaia de Castro, de uma fam\u00edlia muito conhecida; e uma das \n\nduas testemunhas \u00e9 V\u00edtor Ces\u00e1rio da Fonseca, homem influente no meio torriense que \n\nmarcou a vida social e econ\u00f3mica da vila durante muitos anos. \n\n \n\nVemos assim que, dez anos depois de se ter estabelecido, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito mudou \n\npara um pr\u00e9dio um pouco mais abaixo na mesma rua, porventura mais amplo, no qual \n\npassou a dispor de espa\u00e7o comercial virado \u00e0 rua, e oficinas nas lojas traseiras. Podia, \n\nainda, usar os dois pisos superiores para habita\u00e7\u00e3o ou escrit\u00f3rios. As novas instala\u00e7\u00f5es \n\nrespondem, com certeza, \u00e0 expans\u00e3o produtiva de A. Hip\u00f3lito, de que a fundi\u00e7\u00e3o de \n\nmetais j\u00e1 referida, bem como a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas a vapor, relatadas no texto da \n\nrevista A Hora, s\u00e3o a marca mais expressiva.  \n\nE agora, sim, depois da fase inicial de fabrico de gas\u00f3metros de acetileno com seus \n\nacess\u00f3rios, bem como de pe\u00e7as mi\u00fadas para as adegas, amplamente enumeradas nos \n\nan\u00fancios dos primeiros anos, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito vai ter condi\u00e7\u00f5es para iniciar o fabrico do \n\nseu primeiro produto de refer\u00eancia, o pulverizador, como adiante veremos.  \n\nO modesto latoeiro que se estabelecera em 1902, j\u00e1 era conhecido como industrial, \n\ncom f\u00e1brica e oper\u00e1rios por sua conta.  \n\nVem a prop\u00f3sito referir um requerimento do Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito apresentado \u00e0 \n\nComiss\u00e3o Municipal que o jornal A Vinha de Torres Vedras, de 7 de Agosto de 1913 \n\ntranscreve: \n\nDe Ant\u00f3nio Hyp\u00f3lito, d\u2019esta villa, pedindo que lhe seja permitido encerrar aos domingos a sua \n\nofficina para descanso semanal dos seus oper\u00e1rios, conservando aberto o seu estabelecimento \n\ne fechando este \u00e0s segundas-feiras, trabalhando os oper\u00e1rios n\u2019estes dias. Ficou de se estudar \n\neste assunto. \n\n \n\nA quest\u00e3o dos dias de descanso semanal j\u00e1 era antiga em Torres Vedras. O mesmo \n\njornal, em 30 de Julho de 1896, dera conta de um movimento gerado no com\u00e9rcio de \n\nLisboa com a finalidade de introduzir uma dia de descanso semanal para os empregados \n\ne apoiara a reivindica\u00e7\u00e3o local de fechar os estabelecimentos comerciais aos Domingos a \n\npartir das 16 horas. Pequen\u00edssima exig\u00eancia aos olhos actuais, constituiu um passo \n\nenorme numa \u00e9poca em que o hor\u00e1rio de trabalho era marcado pela marcha do sol. \n\nQuando o governo de Jo\u00e3o Franco publicou o Decreto-Lei115 que tornou obrigat\u00f3rio o \n\n                                                           \n115 O Decreto-Lei de 3 de Agosto de 1907 foi um avan\u00e7o significativo no que respeita aos direitos do \n\ntrabalho, embora o dia de descanso semanal, de prefer\u00eancia ao Domingo, que por ele foi institu\u00eddo, \n\nabarcasse apenas os trabalhadores do com\u00e9rcio e da ind\u00fastria. Cf.: Feriados em Portugal \u2013 Tempos de \n\n\n\n  \n\n82 \n\n \n\ndescanso semanal de um dia para todo o pa\u00eds, em Torres Vedras esse dia passou a ser a \n\nSegunda-Feira,116 dado que o Decreto previa a possibilidade de escolha do dia da semana. \n\nO requerimento de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito em Agosto de 1913 permite-nos confirmar o que \n\ntemos vindo a expor sobre a evolu\u00e7\u00e3o da sua actividade industrial. A saber: as suas \n\ninstala\u00e7\u00f5es tinham duas partes complementares mas distintas: a parte fabril \u2013 \u201cofficina\u201d \n\n\u2013 com oper\u00e1rios a quem ele pretende dar descanso ao Domingo; e a loja \u2013 \n\n\u201cestabelecimento\u201d \u2013 que estar\u00e1 aberta ao Domingo mas fechar\u00e1 no dia seguinte. N\u00e3o \n\nsabemos qual a resposta da C\u00e2mara Municipal mas \u00e9 de crer que tenha ido ao encontro \n\nda pretens\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 14 - F\u00e1brica A Industrial, anos 30 \n\n                                                           \n\nmem\u00f3ria e sociabilidade, de Lu\u00eds Andrade e Lu\u00eds Reis Torgal, Imprensa da Universidade de Coimbra, \n\nCoimbra, 2012. [Parcialmente em linha]  \n\nhttps://books.google.pt/books?id=pze5CwAAQBAJ&amp;pg=PA58&amp;lpg=PA58&amp;dq=quando+come%C3%A7\n\nou+o+descanso+semanal+em+portugal?&amp;source=bl&amp;ots=6GWd10OufK&amp;sig=o8qoi1vk1A1o2LPe6jfdn\n\n4Ed4WU&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjJofqThLDMAhWKuBQKHRQhA-\n\nYQ6AEITjAJ#v=onepage&amp;q=quando%20come%C3%A7ou%20o%20descanso%20semanal%20em%20\n\nportugal%3F&amp;f=false [Cons. 26 Abril  2016] \n116 Cf.: Ant\u00f3nio Augusto Sales, Os Guardadores do Tempo\u2026, p.35. Contudo o problema do descanso \n\nsemanal arrastou-se por muitos anos. Veja-se, por exemplo, a Gazeta de Torres de 20 /01/1929 em que a \n\nprimeira p\u00e1gina \u00e9 totalmente ocupada por um grande artigo intitulado \u00abUm \u00fanico dia de descanso para \n\ntoda a classe e para toda a parte\u00bb, o qual teve r\u00e9plicas ao longo desse ano. \n\nhttps://books.google.pt/books?id=pze5CwAAQBAJ&amp;pg=PA58&amp;lpg=PA58&amp;dq=quando+come%C3%A7ou+o+descanso+semanal+em+portugal?&amp;source=bl&amp;ots=6GWd10OufK&amp;sig=o8qoi1vk1A1o2LPe6jfdn4Ed4WU&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjJofqThLDMAhWKuBQKHRQhA-YQ6AEITjAJ#v=onepage&amp;q=quando%20come%C3%A7ou%20o%20descanso%20semanal%20em%20portugal%3F&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=pze5CwAAQBAJ&amp;pg=PA58&amp;lpg=PA58&amp;dq=quando+come%C3%A7ou+o+descanso+semanal+em+portugal?&amp;source=bl&amp;ots=6GWd10OufK&amp;sig=o8qoi1vk1A1o2LPe6jfdn4Ed4WU&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjJofqThLDMAhWKuBQKHRQhA-YQ6AEITjAJ#v=onepage&amp;q=quando%20come%C3%A7ou%20o%20descanso%20semanal%20em%20portugal%3F&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=pze5CwAAQBAJ&amp;pg=PA58&amp;lpg=PA58&amp;dq=quando+come%C3%A7ou+o+descanso+semanal+em+portugal?&amp;source=bl&amp;ots=6GWd10OufK&amp;sig=o8qoi1vk1A1o2LPe6jfdn4Ed4WU&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjJofqThLDMAhWKuBQKHRQhA-YQ6AEITjAJ#v=onepage&amp;q=quando%20come%C3%A7ou%20o%20descanso%20semanal%20em%20portugal%3F&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=pze5CwAAQBAJ&amp;pg=PA58&amp;lpg=PA58&amp;dq=quando+come%C3%A7ou+o+descanso+semanal+em+portugal?&amp;source=bl&amp;ots=6GWd10OufK&amp;sig=o8qoi1vk1A1o2LPe6jfdn4Ed4WU&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjJofqThLDMAhWKuBQKHRQhA-YQ6AEITjAJ#v=onepage&amp;q=quando%20come%C3%A7ou%20o%20descanso%20semanal%20em%20portugal%3F&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=pze5CwAAQBAJ&amp;pg=PA58&amp;lpg=PA58&amp;dq=quando+come%C3%A7ou+o+descanso+semanal+em+portugal?&amp;source=bl&amp;ots=6GWd10OufK&amp;sig=o8qoi1vk1A1o2LPe6jfdn4Ed4WU&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjJofqThLDMAhWKuBQKHRQhA-YQ6AEITjAJ#v=onepage&amp;q=quando%20come%C3%A7ou%20o%20descanso%20semanal%20em%20portugal%3F&amp;f=false\n\n\n  \n\n83 \n\n \n\n2.3.   Concorr\u00eancia e nova designa\u00e7\u00e3o A Industrial \n\n \n\nEm 1914 surge uma novidade em Torres Vedras: um latoeiro, que tomara de \n\ntrespasse a Latoaria Moderna em que fizera a aprendizagem profissional, anuncia no \n\nseman\u00e1rio A Voz de Torres, de 9 de Agosto daquele ano, os produtos da sua \u201cOficina de \n\nCaldeireiro e Funileiro\u201d. Trata-se de Francisco Ant\u00f3nio da Silva, cujo nome encima o \n\nan\u00fancio, e que vir\u00e1 a constituir ao longo dos anos futuros, o mais s\u00e9rio concorrente de \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito. O texto publicit\u00e1rio denota que F.A.S.117 aprendeu com o concorrente \n\na usar as p\u00e1ginas do jornal para descrever a sua actividade: \n\n \n\nFRANCISCO ANTONIO DA SILVA / com / Oficina de Caldeireiro e Funileiro / Fazem-se \n\ngazometros simples e automaticos, modelo aperfei\u00e7oado, encarregando-se da sua instala\u00e7\u00e3o. \u2013 \n\nEncarrega-se de ilumina\u00e7\u00f5es de arraiais por acetilene, para o que disp\u00f5e de grande quantidade \n\nde material. \u2013 Grande quantidade de obra de folha branca, de boa qualidade, que vende a pre\u00e7os \n\nmuito resumidos e sem competencia. \u2013 Fabrica lanternas para carruagens, e encarrega-se de \n\nquaesquer trabalhos de casquinheiro, e de todos que dizem respeito \u00e0 arte de latoeiro. \u2013 \n\nEncarrega-se de quaesquer concertos em caldeiras de destila\u00e7\u00e3o e bombas de po\u00e7os e adegas. \n\n\u2013 Toma a responsabilidade da boa e solida execu\u00e7\u00e3o de todos os trabalhos, garantindo a \n\nmodicidade dos pre\u00e7os. 20 a 24, R. Miguel Bombarda, TORRES VEDRAS. \n\n \n\nA transcri\u00e7\u00e3o integral do an\u00fancio justifica-se porque ele expressa bem o in\u00edcio de \n\numa competi\u00e7\u00e3o industrial que marcar\u00e1 a vila de Torres Vedras. O novo latoeiro funda a \n\nsua empresa e seguir\u00e1 um caminho de certo modo paralelo ao de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. N\u00e3o \n\natingir\u00e1 a envergadura deste, tanto na dimens\u00e3o da empresa como na variedade de \n\nprodutos fabricados, mas conquistar\u00e1 uma parcela significativa do mercado vitivin\u00edcola \n\nportugu\u00eas merc\u00ea da qualidade da sua produ\u00e7\u00e3o. Distinguir-se-\u00e1 sobretudo na \u00e1rea das \n\ncaldeiras de destila\u00e7\u00e3o para vinhos e baga\u00e7os. Curiosamente a sua empresa vir\u00e1 a instalar-\n\nse numa rua paralela \u00e0 Serpa Pinto de A. Hip\u00f3lito - a Rua 9 de Abril. Um e outro ter\u00e3o \n\nnecessidade de alargar as instala\u00e7\u00f5es e, para isso, ir\u00e3o adquirir pr\u00e9dios urbanos para \n\ndemolir e erguer em seu lugar novas e modernas constru\u00e7\u00f5es fabris e comerciais, tudo \n\nmuito pr\u00f3ximo, dentro do que \u00e9 hoje o Centro Hist\u00f3rico118. S\u00f3 em meados do s\u00e9culo \u2013 \n\n                                                           \n117 A sigla FAS ser\u00e1 a marca comercial da empresa de Francisco Ant\u00f3nio da Silva a partir de 1950 com o \n\nnome de Sociedade Metal\u00fargica F.A.S., Ld.\u00aa. Por escritura de 14 de Janeiro de 1957 \u2013 publicada no \n\nBadaladas de 1 de Fevereiro de 1957 \u2013 passar\u00e1 a designar-se Francisco Ant\u00f3nio da Silva &amp; Filhos, Ld.\u00aa. \n\nSobre Francisco Ant\u00f3nio da Silva ver: Gazeta de Torres de 14 de Abril de 1929, com foto do industrial. \n\nVer tamb\u00e9m seman\u00e1rio Badaladas, 16 de Janeiro e 6 de Fevereiro de 2016, na rubrica Patrim\u00f3nios da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para a Defesa e a Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras, dois artigos intitulados \n\nFrancisco Ant\u00f3nio da Silva, um industrial empreendedor, de Isabel Goucha e Lu\u00edsa Goucha.  \n118 Sobre este processo de implanta\u00e7\u00e3o comercial e industrial em zona urbana, ver: Teresa Barata Salgueiro, \n\nTorres Vedras, a vila na regi\u00e3o, tese de licenciatura na Faculdade de Letras de Lisboa, 1970, ed. \n\ncopiografada, dispon\u00edvel na Biblioteca Municipal de Torres Vedras, Fundo Local. A autora, que escreveu \n\na sua tese no final dos anos 60, quando as firmas estavam ainda em plena labora\u00e7\u00e3o, evidencia que, tanto \n\n\n\n  \n\n84 \n\n \n\nanos 50 e 60 \u2013 construir\u00e3o instala\u00e7\u00f5es fabris na periferia de Torres Vedras, mantendo, \n\ncontudo, os estabelecimentos comerciais e escrit\u00f3rios no centro da cidade. \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito responder\u00e1 ao an\u00fancio de F. Ant\u00f3nio da Silva com outro an\u00fancio, \n\ntamb\u00e9m publicado em A Voz de Torres, duas semanas depois \u2013 em 30 de Agosto de 1914:  \n\n \n\nOFICINA MEC\u00c2NICA MOVIDA A VAPOR / EM TORRES VEDRAS / ANT\u00d3NIO \n\nHIP\u00d3LITO / RUA SERPA PINTO, 50 A 60 / Esta casa \u00e9 a \u00fanica na prov\u00edncia que fabrica \n\nprensas para vinho systema Mabile e Marnumer.[sic]119. Os fusos s\u00e3o feitos em a\u00e7o becenver \n\ncom rosca trapezoidal, as pe\u00e7as s\u00e3o todas em a\u00e7o fundido. Sendo duma resist\u00eancia sem egual. \n\nEsta oficina \u00e9 a \u00fanica que fabrica e concerta todas as prensas inutilizadas, executa todos os \n\ntrabalhos de torno mechanico, eixos, veios, tambores, machinas, etc, e fundi\u00e7\u00e3o de metaes, \n\nmontagens de moinhos para tirar agua, tornas, etc. N\u00e3o comprem prensas sem consultarem os \n\nmeus pre\u00e7os, bastante limitados. Vende barato para vender muito, faz-se grandes descontos \n\naos revendedores. Sindicatos Agricolas etc. \n\n \n\nFrancisco Ant\u00f3nio da Silva n\u00e3o voltar\u00e1 a repetir o an\u00fancio, ao passo que Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito repetir\u00e1 o seu em n\u00fameros posteriores do jornal. Ali\u00e1s, a persist\u00eancia e \n\nregularidade publicit\u00e1rias s\u00e3o uma constante da sua actividade. Al\u00e9m disso, vai \n\ndiversificando a oferta de servi\u00e7os e produtos \u2013 veja-se o pequeno an\u00fancio inserto no \n\nmesmo jornal em 3 de Janeiro de 1915:  \n\n \n\nBOMBAS para trasfega de vinho (tipo Noel). Vendem-se completas com chupador em \n\nborracha com 2,50,5 [sic] metros de mangueira, uni\u00f5es, curva, aspirador e chupeta de cobre, \n\netc. Os cilindros como os \u00f3rg\u00e3os de fric\u00e7\u00e3o s\u00e3o em bronze fundido. N\u00e3o tem compelidora [sic; \n\nser\u00e1 \u201ccompetidora\u201d] para trasfega de l\u00edquidos grossos, mostos, etc. / Fazer pedidos \u00e0 oficina \n\nmec\u00e2nica de ANTONIO HIPOLITO. Torres Vedras. \n\n \n\nOs dados que temos vindo a referir mostram como a empresa de A. Hip\u00f3lito foi \n\nevoluindo ao longo da segunda d\u00e9cada da sua exist\u00eancia, apesar das enormes dificuldades \n\ndecorrentes da Primeira Grande Guerra que, tal como no resto do pa\u00eds, teve repercuss\u00f5es \n\nsignificativas em Torres Vedras120. \n\n                                                           \n\nna empresa de A. Hip\u00f3lito como na de F.A. da Silva, se observa o denominado, em Geografia Humana, \n\nfen\u00f3meno das Back Street: a implanta\u00e7\u00e3o espacial da empresa tem duas faces, uma voltada para a rua de \n\ncircula\u00e7\u00e3o nobre, com a loja e os escrit\u00f3rios; a outra que d\u00e1 para a rua das traseiras, por onde circulam as \n\nmercadorias e os oper\u00e1rios. \n119  Este erro ortogr\u00e1fico ser\u00e1 posteriormente corrigido nos an\u00fancios subsequentes: \u00ab[\u2026] Mabile e \n\nMarmonier\u00bb  \n120 Sobre as dificuldades vividas pelos torrienses neste per\u00edodo, nomeadamente a quest\u00e3o das subsist\u00eancias, \n\nver o estudo publicado no blogue Vedrografias, pelo investigador de Hist\u00f3ria Local Venerando de Matos, \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/search?q=abastecimento+de+%C3%A1gua \n\n [Cons. 4 Julho 2016]. Este texto, A quest\u00e3o das subsist\u00eancias em Torres Vedras (1916-1918), foi \n\napresentado no IX Encontro de Hist\u00f3ria Local Turres Veteras, em 2006, e publicado nas respectivas Actas \n\nem 2007, ed. Colibri, C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras e Instituto Alexandre Herculano, pp.187-214. \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/search?q=abastecimento+de+%C3%A1gua\n\n\n  \n\n85 \n\n \n\nDe notar que a concorr\u00eancia na \u00e1rea das alfaias agr\u00edcolas passou a ser uma constante, \n\ncomo pudemos verificar na an\u00e1lise aos jornais da \u00e9poca. Assim, por exemplo, al\u00e9m da \n\nantiga empresa de Joaquim Pedro Marques, de que fal\u00e1mos atr\u00e1s, surgiu em 1912 um \n\ndep\u00f3sito / sucursal da Empresa Industrial Portuguesa de Lisboa na Rua Dias Neiva, em \n\nTorres Vedras, que possibilitava aos agricultores da regi\u00e3o, \u201cpelos pre\u00e7os de Lisboa\u201d, um \n\nconjunto variado de alfaias agr\u00edcolas. Para al\u00e9m das charruas e relhas, anunciava \n\nequipamentos para adega como bombas de trasfega, prensas, fuzos, escolhedores, \n\ndescaroladores, etc.121.  \n\nO aparecimento de mais empresas na \u00e1rea dos equipamentos mec\u00e2nicos para a \n\nlavoura explica-se, entre outros factores, por uma medida legislativa que previa a dota\u00e7\u00e3o \n\nde subven\u00e7\u00f5es estatais \u00e0 cultura mec\u00e2nica. Com efeito, o Decreto n\u00ba 6893 de 6 de \n\nSetembro de 1920 \u201cvem auxiliar grandemente a produ\u00e7\u00e3o, pois que adiantando 50% para \n\naquisi\u00e7\u00e3o de material de cultura mec\u00e2nica, sendo 25% reembols\u00e1veis, e isentando estes \n\nde direitos alfandeg\u00e1rios, vem baratear grandemente o cultivo da terra, provocando, como \n\n\u00e9 de esperar, uma generaliza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da motocultura\u201d122 . \n\nUm outro concorrente surge no jornal Ecos de Torres, de 15 de Agosto de 1920: \n\ntrata-se de \u201cA METALURGICA TORREENSE / Serralheria mecanica e civil. Fundi\u00e7\u00e3o \n\nde metais / de / Oliveira &amp; Gomes, Ld\u00aa \u201d, situada na Rua Mousinho de Albuquerque. O \n\nan\u00fancio inclui a imagem de uma prensa Marmonier e textos descritivos que fazem \n\nlembrar os de A. Hip\u00f3lito. Este an\u00fancio aparecer\u00e1 em mais alguns n\u00fameros do mesmo \n\njornal. Contudo, em marca\u00e7\u00e3o cerrada, A. Hip\u00f3lito estar\u00e1 presente nesse mesmo jornal e \n\nem muitos n\u00fameros seguidos \u2013 apenas com algumas intermit\u00eancias \u2013 com dois espa\u00e7os \n\npublicit\u00e1rios na p\u00e1gina de an\u00fancios que aparecem quase lado a lado. No mais pequeno, \n\nsob o t\u00edtulo \u201cPrensas para vinho\u201d, segue-se a informa\u00e7\u00e3o: \u201cVendem-se na Industrial. Esta \n\ncasa dedica-se a todos os trabalhos pertencentes \u00e0 mecanica e serralheria civil.\u201d Depois \n\nde lembrar \u201cque h\u00e1 sempre em deposito torneiras, valvulas, bombas, pulverizadores, etc. \n\n/ Artigos para vinicultura\u201d, remata com o nome e a localiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o an\u00fancio maior traz \n\nem t\u00edtulo de caixa alta \u00abANTONIO HIPOLITO / TORRES VEDRAS\u00bb e especifica:  \n\n \n\nBombas para trasfego de vinhos, para entrega imediata. / Bombas marca COLUMBIA de efeito \n\nduplo montadas em carro e com cilindro em ferro e outras em bronze, para mangueiras 45m \n\nsua tiragem \u00e0 hora 10.000 litros. / Bombas com volantes montadas em carros (sistema \n\nHenriques Irm\u00e3os) constru\u00eddas em bronze. / H\u00e1 grande sortido de mangueiras de borracha \n\naramada, lisa, de lona impermeada, de borracha e lona simples. / Chupadores de todos os \n\n                                                           \n121 Cf. Folha de Torres Vedras, 17 de Novembro de1912. \n122 Cf. Ecos de Torres, 31 de Outubro de 1920. \n\n\n\n  \n\n86 \n\n \n\ntamanhos e para todas as bombas. / Tudo para entrega imediata. Fazer pedidos \u00e0 / \n\nINDUSTRIAL \u2013 Torres Vedras.  \n\n \n\nA novidade \u00e9 a montagem das bombas em carros, o que facilitava o seu manuseio e \n\ndesloca\u00e7\u00e3o nas adegas. Na pr\u00e1tica tratava-se de uma adapta\u00e7\u00e3o do carro de m\u00e3o - mas em \n\nferro para garantir solidez \u2013 em que a bomba se apoiava numa estrutura simples que tinha \n\nde um lado duas pegas e do outro, duas rodas. \n\nRegiste-se tamb\u00e9m que, pela primeira vez, encontramos a designa\u00e7\u00e3o da empresa de \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito como A Industrial, que se manter\u00e1 at\u00e9 aos fins da d\u00e9cada de 20. A partir \n\nda\u00ed, ser\u00e1 progressivamente substitu\u00edda pela designa\u00e7\u00e3o Casa Hip\u00f3lito, alternando uma e \n\noutra nos an\u00fancios, por vezes at\u00e9 no mesmo jornal123.   \n\n \n\n2.4.  O Pulverizador \n\nO stock de produtos Hip\u00f3lito, na 2\u00aa e 3\u00aa d\u00e9cadas \n\nde actividade, era muito variado: prensas para \n\nesmagamento das uvas na adega; bombas de \n\ntrasfega de l\u00edquidos; grande quantidade de pe\u00e7as \n\nsoltas para estes equipamentos; e pulverizadores - \n\nenquanto os primeiros se destinavam \u00e0 parte final da \n\nprodu\u00e7\u00e3o vin\u00edcola, os pulverizadores eram \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 fase inicial, anterior \u00e0 \n\ncolheita/vindima. Al\u00e9m disso, a firma ocupava-se de \n\ntrabalhos de serralharia civil e de equipamentos \n\ncomo os moinhos e\u00f3licos de tirar \u00e1gua dos po\u00e7os, \n\nmontados em grandes estruturas met\u00e1licas, muito \n\ncomuns no in\u00edcio do s\u00e9culo. \n\nJ\u00e1 atr\u00e1s se disse que os pulverizadores eram bem conhecidos no concelho torriense e \n\nno resto do pa\u00eds. A luta pela erradica\u00e7\u00e3o da filoxera, e mais tarde do m\u00edldio, passara, \n\nnaturalmente, pela sua utiliza\u00e7\u00e3o. Contudo, como artigo importado, a sua aquisi\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o eram onerosas. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito come\u00e7ou por se dedicar ao servi\u00e7o de \n\nrepara\u00e7\u00f5es mas, quando teve condi\u00e7\u00f5es para isso, lan\u00e7ou-se na sua produ\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                           \n123 Por exemplo, em a Gazeta de Torres de 3 de Agosto de 1930 aparece A Industrial; nesse jornal, em 28 \n\nde Setembro de1930, indica-se Casa Hip\u00f3lito. Em outro an\u00fancio neste mesmo n\u00famero, vemos a designa\u00e7\u00e3o \n\nCasa Hip\u00f3lito e a gravura de um esmagador com a indica\u00e7\u00e3o de marca \u201cA INDUSTRIAL/TORRES \n\nVEDRAS\u201d. A designa\u00e7\u00e3o Casa Hip\u00f3lito s\u00f3 foi oficializada na escritura celebrada em 12 de Maio de 1944, \n\nem que a firma passou a Sociedade por Quotas Ld.\u00aa. \n\nFigura 15 - Pulverizador Hip\u00f3lito \n\n\n\n  \n\n87 \n\n \n\nNuma breve panor\u00e2mica contextualizadora, recordemos que os pulverizadores de \n\ndorso apareceram em Fran\u00e7a nos finais do s\u00e9culo XIX. S\u00e3o referidos como seus \n\ninventores Denis Gobet, em 1887, e Victor Vermorel na mesma altura. Foram uma das \n\nv\u00e1rias possibilidades de resposta ao grave problema da filoxera e outras pragas que \n\ninfestavam as vinhas francesas. Com estes aparelhos pr\u00e1ticos era poss\u00edvel um rancho de \n\nhomens tratar rapidamente uma vinha afectada. A sua fama passou fronteiras e, \n\nnaturalmente, Portugal come\u00e7ou a import\u00e1-los no in\u00edcio do s\u00e9culo XX124. \n\nO eclodir da Primeira Grande Guerra, em 1914, fez escassear os pulverizadores \n\nfranceses. E quando em 1915 os alem\u00e3es infestaram as trincheiras francesas com gases \n\nmort\u00edferos, o Governo franc\u00eas teve de providenciar a entrega de 200 000 pulverizadores \n\npara as tarefas de desinfesta\u00e7\u00e3o125. A falta destes aparelhos no nosso mercado nacional \n\nabriu portas \u00e0 inventiva de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. J\u00e1 habituado ao seu manuseio em trabalhos \n\nde repara\u00e7\u00e3o, ele passa ao fabrico. N\u00e3o sabemos se houve dilig\u00eancias no sentido de obter \n\nautoriza\u00e7\u00f5es de fabrico pois n\u00e3o encontr\u00e1mos fontes dispon\u00edveis que nos dessem \n\nrespostas. Supomos que j\u00e1 nessa \u00e9poca, tal como hoje, era usual a contrafac\u00e7\u00e3o \n\ndissimulada atrav\u00e9s de pequenas altera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es dos originais. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\n\u201csoube aproveitar inteligentemente essa circunst\u00e2ncia favor\u00e1vel [falta de concorr\u00eancia do \n\nestrangeiro] de forma tal que o fim da guerra e o consequente regresso do artigo \n\nestrangeiro encontrou j\u00e1 o pulverizador Hip\u00f3lito solidamente acreditado pela perfei\u00e7\u00e3o \n\ndo fabrico, por aperfei\u00e7oamentos constantes\u201d126. \n\n                                                           \n124 Numa breve pesquisa na web encontramos refer\u00eancias diversas aos pulverizadores Gobet e Vermorel, \n\nquer no que respeita \u00e0 sua inven\u00e7\u00e3o quer aos muitos exemplares antigos que circulam no com\u00e9rcio on line. \n\nEstes aparelhos eram constitu\u00eddos por um dep\u00f3sito moldado \u00e0 forma do corpo humano de modo a poderem \n\nser usados como mochila suspensa por duas tiras de couro que se apoiavam nos ombros e ligavam \u00e0 parte \n\nposterior do aparelho. As dimens\u00f5es m\u00e9dias eram de 40cm de altura, 18 de largura e 19 de espessura. O \n\nsulfato (\u00e1gua com sais de cobre) era introduzido no dep\u00f3sito e depois aspergido atrav\u00e9s de um tubo a partir \n\nde uma alavanca que accionava um pistom no interior do dep\u00f3sito de modo a criar uma determinada for\u00e7a \n\nde press\u00e3o. \n125 Cf. Patrice Delhomme in \u00ab 14-18 \u00bb N\u00b0 38, d\u2019ao\u00fbt , septembre , octobre 2007 page 44: \" ... Pour \nd\u00e9sinfecter le terrain , on utilisait des solutions neutralisantes diffus\u00e9es \u00e0 l\u2019aide du pulv\u00e9risateur \u00ab Eclair \n\nVERMOREL \u00bb , un appareil dont se servaient les vignerons .  \n\nDe mai 1915 \u00e0 novembre 1918, l\u2019arm\u00e9e re\u00e7ut 200 000 appareils VERMOREL. Avec l\u2019extension de l\u2019emploi \n\nde l\u2019obus \u00e0 gaz \u00e0 partir de 1916, il fut indispensable d\u2019am\u00e9nager les abris pour emp\u00eacher les gaz d\u2019y p\u00e9n\u00e9trer \n\n. Le plus souvent on se bornait \u00e0 suspendre \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des toiles impr\u00e9gn\u00e9es d\u2019une solution d\u2019hyposulfite \u00e0 \n\n1 m\u00e8tre 50 d\u2019intervalle pour former un sas . Pendant l\u2019attaque , on r\u00e9g\u00e9n\u00e9rait l\u2019impr\u00e9gnation neutralisante \n\npar des pulv\u00e9risations avec un appareil VERMOREL ...\". \n\nCitado em http://pages14-18.mesdiscussions.net/pages1418/Forum-Pages-d-Histoire-service-sante-1914-\n\n1918/desinfection-champ-bataille-sujet_729_1.htm . [Cons. 12 Janeiro 2016]. \n126 Cf. Ind\u00fastria Portuguesa \u2013 Revista da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, 3\u00ba ano, n\u00ba 27, Maio 1930, p. \n\n44. \n\nhttp://pages14-18.mesdiscussions.net/pages1418/Forum-Pages-d-Histoire-service-sante-1914-1918/desinfection-champ-bataille-sujet_729_1.htm\nhttp://pages14-18.mesdiscussions.net/pages1418/Forum-Pages-d-Histoire-service-sante-1914-1918/desinfection-champ-bataille-sujet_729_1.htm\n\n\n  \n\n88 \n\n \n\n \n\nNo in\u00edcio da terceira d\u00e9cada da \n\nsua actividade Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\npublicou um folheto de quatro \n\np\u00e1ginas, Tabela do ano de 1922, que \n\nespecificava em subt\u00edtulo: \n\n\u201cManufactura especial de aparelhos \n\npara tratamento das vinhas, batatas, \n\ntomates, \u00e1rvores de fruto, etc\u201d. Em \n\ndestaque: \u201cOficinas movidas a vapor \n\n/ de / Antonio Hipolito / Torres \n\nVedras\u201d. Constitui um reposit\u00f3rio de \n\ninforma\u00e7\u00e3o acerca de um dos seus \n\nprincipais produtos, o pulverizador, \n\nfabricado pelos dois sistema \n\nconhecidos, o Gobet e o Vermorel. \n\nEsta pe\u00e7a publicit\u00e1ria ainda hoje \n\nimpressiona pelo rigor informativo, equil\u00edbrio gr\u00e1fico e efic\u00e1cia da mensagem. Imagens \n\ne texto completam-se harmoniosamente. A primeira p\u00e1gina \u00e9 dominada pela reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo diploma com o \u00abPr\u00e9mio de Honra\u00bb atribu\u00eddo a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na Exposi\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola-Pecu\u00e1ria das Caldas da Rainha em 1921 \u201cpelo material originais [sic] que \n\napresentou.\u201d \n\nPara al\u00e9m das habituais indica\u00e7\u00f5es \u201cpre\u00e7os especiais aos revendedores em grandes \n\nquantidades\u201d e \u201cfundi\u00e7\u00e3o de metais\u201d, acrescenta \u201cpe\u00e7as soltas\u201d, \u201cartigos de borracha para \n\npulverizadores\u201d, \u201cAviso importante \u2013 Depois do \u00faltimo tratamento \u00e9 \u00fatil lavar o piston \n\ndo interior da bomba para evitar a aderencia na esfera de cautchouc\u201d e \u201cTodos os \n\npulverizadores nesta casa s\u00e3o afian\u00e7ados\u201d. O corpo do folheto faculta \u201cInstru\u00e7\u00f5es do \n\npulverizador\u201d e apresenta outro \u201cAviso importante\u201d sobre quest\u00f5es pr\u00e1ticas da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Entre elas, o prazo de oito dias para qualquer reclama\u00e7\u00e3o e a exig\u00eancia \n\nde motivo justificado para as devolu\u00e7\u00f5es. E d\u00e1 indica\u00e7\u00f5es importantes sobre a circula\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos:  \n\n \nToda a fazenda \u00e9 posta na Esta\u00e7\u00e3o do Caminho de Ferro ou Cais de Torres Vedras, e viaja por \n\nconta e risco do comprador.\u00bb Al\u00e9m disso adverte que \u00abAs vendas s\u00e3o sempre efectuadas contra \n\nSAQUE IMEDIATO SEM MAIS DESCONTO ALGUM, quando fornecidas abona\u00e7\u00f5es nesta \n\nFigura 16 - Folheto publicit\u00e1rio de 1922 \n\n\n\n  \n\n89 \n\n \n\npra\u00e7a, podendo tamb\u00e9m serem expedidas CONTRA REEMBOLSO, ou quando remetida \n\nADIANTADAMENTE A SUA IMPORTANCIA. \n\n \n\nA maior parte do folheto \u00e9 ocupada com a tabela de pre\u00e7os de pe\u00e7as soltas dos \n\npulverizadores que s\u00e3o numeradas de modo a que o leitor veja a reprodu\u00e7\u00e3o da imagem \n\nde cada uma na p\u00e1gina seguinte e a ligue ao pre\u00e7o indicado. J\u00e1 na \u00faltima p\u00e1gina, em jeito \n\nde complemento informativo, surge a imagem do engenho de enroscar de uma prensa \n\ncom a legenda \u201cPrensa Marmonier A N e Marmonier B B / Fusos com rosca trapesoidal \n\nrefor\u00e7ada em a\u00e7o, garantidos\u201d. Ao lado, em texto posto na vertical dentro de caixa: \n\n\u201cModifica\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o em todo o sistema de Pulverizadores por pre\u00e7os razoaveis / \n\nBombas para vinho e \u00e1gua / Prensas para vinho / Concertam-se pe\u00e7as para maquinas\u201d. \n\nPodemos imaginar a satisfa\u00e7\u00e3o do industrial ao olhar para este folheto publicit\u00e1rio. \n\nPara al\u00e9m do cuidado de informa\u00e7\u00e3o e variedade de propostas, ele revela mudan\u00e7as \n\nsignificativas de \u00e2mbito geogr\u00e1fico, caso da participa\u00e7\u00e3o \u2013 a primeira! \u2013 numa exposi\u00e7\u00e3o \n\nfora de Torres Vedras. Mostra tamb\u00e9m que os seus produtos j\u00e1 haviam transposto as \n\nfronteiras concelhias e sa\u00edam para o exterior atrav\u00e9s do caminho-de-ferro, mediante \n\ncondi\u00e7\u00f5es de comercializa\u00e7\u00e3o bem claras e compreens\u00edveis face \u00e0 exiguidade de seguros \n\ncomerciais. \n\nMas A. Hip\u00f3lito n\u00e3o parava. Dois anos depois, no jornal A Nossa Terra de 23 de \n\nNovembro de 1924, publica um an\u00fancio algo ins\u00f3lito: \n\n \n\nAviso ao p\u00fablico / A INDUSTRIAL / Antonio Hipolito, comunica ao publico que montou nas \n\nsuas novas instala\u00e7\u00f5es uma serra mec\u00e2nica de fita, movida por motor electrico for\u00e7a 6 H.P., \n\nencarregando-se da serragem de diversas madeiras, quer sejam pinas, raios, taboado, toros, \n\nbarrotame, lenha para fog\u00f5es, trabalhos de marcenaria, etc. O pre\u00e7o \u00e9 \u00e0 hora, por quantia \n\nmodica. / OFICINAS MECANICAS / (Movidas a electricidade) / TORRES VEDRAS \n\n \n\nO ins\u00f3lito \u00e9 a incurs\u00e3o do industrial numa \u00e1rea de actividade - serra\u00e7\u00e3o de madeiras \n\n- estranha \u00e0 habitual. Pelo que temos vindo a observar do seu trabalho, A. Hip\u00f3lito gostava \n\nde inovar. Ao aumentar as instala\u00e7\u00f5es - o que corresponde ao alargamento a outras \n\nparcelas de terreno no quarteir\u00e3o urbano onde se situava - logo procurou rentabiliz\u00e1-las \n\ncom novo servi\u00e7o. E como em an\u00fancios anteriores j\u00e1 entrara na constru\u00e7\u00e3o civil com \n\nequipamentos de canaliza\u00e7\u00e3o, por exemplo, naturalmente encontrou no tratamento das \n\nmadeiras uma nova oportunidade de neg\u00f3cio. Contudo, n\u00e3o voltamos a ver refer\u00eancias a \n\neste servi\u00e7o em an\u00fancios posteriores. O que vamos encontrar neste mesmo jornal, em 25 \n\nde Dezembro de 1924, \u00e9 uma p\u00e1gina inteira com 8 gravuras, r\u00e9plica do folheto de 1922, \n\ncom uma enorme quantidade de informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma absoluta novidade publicit\u00e1ria na \n\n\n\n  \n\n90 \n\n \n\nimprensa local. At\u00e9 a\u00ed nunca ningu\u00e9m ocupara uma p\u00e1gina inteira, com gravuras e \n\nlegendas de t\u00e3o grande densidade informativa. A raz\u00e3o parece-nos \u00f3bvia: o quinzen\u00e1rio \n\nA Nossa Terra, de Maio de 1924 a Dezembro do mesmo ano, publicara an\u00fancios da \n\noficina do latoeiro Ant\u00f3nio Diogo J\u00fanior, na Rua de Traz do A\u00e7ougue com o desenho de \n\num pulverizador em grande plano e a legenda \u00abConstrutor Ant\u00f3nio Diogo J\u00fanior \u2013 Torres \n\nVedras\u00bb, al\u00e9m de outras indica\u00e7\u00f5es comerciais que n\u00e3o ter\u00e3o agradado a A. Hip\u00f3lito pois \n\nentravam ostensivamente no seu territ\u00f3rio. A resposta foi esmagadora e a verdade \u00e9 que \n\nsilenciou o concorrente \u2013 que s\u00f3 voltamos a encontrar bastante mais tarde num an\u00fancio \n\npublicado no Jornal de Sintra de 13 de Junho de 1943, o que indicia que se manteve em \n\nactividade mas sem express\u00e3o significativa. \n\nSobre o fabrico de pulverizadores na terceira d\u00e9cada da sua actividade fabril \u2013 anos \n\n20 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito deu-nos informa\u00e7\u00f5es muito interessantes numa entrevista a O \n\nJornal de Torres Vedras, de 5 de Julho de 1929:127 \n\n \n\nSe ainda assim houvesse na nossa terra algu\u00e9m que atentando no meu progresso, filho de muito \n\nesfor\u00e7o e da muita persist\u00eancia, me incitasse, mas ajudando-me a conseguir um maior e \n\nnecess\u00e1rio capital para a minha ind\u00fastria; se uma empreza banc\u00e1ria ou comercial me desse \n\nnovo alento com \u201caquilo com que se compram os mel\u00f5es\u2026 e os pulverizadores Hip\u00f3lito\u201d, \n\nent\u00e3o a minha f\u00e1brica seria maior, ainda mais digna do importante centro comercial de Torres \n\nVedras. Assim tenho de continuar no mesmo passo de an\u00e3o \u2013 mas an\u00e3o que ainda sonha ser \n\num dia gigante! \n\n \n\nPerante a estranheza do jornalista que lhe observou \u201cEm todo o caso o \n\ndesenvolvimento da sua f\u00e1brica \u00e9 grande, n\u00e3o \u00e9 verdade?\u201d A. Hip\u00f3lito respondeu: \n\n \n\nSim, com o capital de que disponho fabrico o suficiente para os meus clientes da Metr\u00f3pole e \n\nIlhas, mas poderia ainda, como \u00e9 meu desejo fabricar muito mais se dispozesse de maior \n\nnumerario. Quando comecei a fabricar pulverizadores, no primeiro ano fabriquei 200, e hoje \n\nfabrico normalmente 8 mil! J\u00e1 v\u00ea que isto denota progresso. Mas o Paiz consome 20 mil e eu \n\npoderia muito bem fabricar esta quantidade, se pudesse empatar grandes capitais em cobre e \n\ntodo o material necess\u00e1rio, indispens\u00e1vel \u00e0 minha ind\u00fastria. \n\n \n\nDe facto, a vida n\u00e3o ter\u00e1 sido f\u00e1cil para A. Hip\u00f3lito. As fontes da \u00e9poca s\u00e3o escassas \n\nquanto aos pormenores da evolu\u00e7\u00e3o da empresa. Mais uma vez ser\u00e1 a imprensa local que \n\npoder\u00e1 suprir a falta. \u00c9 o caso do jornal Badaladas de 15 de Junho de 1957 que ocupou \n\ntoda a p\u00e1gina 3 e parte da p\u00e1gina 9 com um texto/entrevista assinado por F. Vieira \n\n                                                           \n127 Artigo de A.J. - A nossa ind\u00fastria \u2013 O Jornal de Torres Vedras ouve o activo industrial torreense sr. \n\nAntonio Hipolito. \n\n\n\n  \n\n91 \n\n \n\nJer\u00f3nimo128 intitulado \u201cAlguns passos da vida de um grande industrial\u201d. Foi ponto central \n\ndeste trabalho uma conversa do rep\u00f3rter com Alberto dos Santos Torres e Rog\u00e9rio de \n\nCarvalho. O primeiro fora grande amigo e colaborador de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, o segundo \n\ntrabalhara como oper\u00e1rio na Casa Hip\u00f3lito. Resultou num texto evocativo, tanto mais \n\noportuno quanto se estava prestes a assinalar o terceiro anivers\u00e1rio da morte do \n\nComendador. Os dois entrevistados haviam assinado, anos antes e no mesmo jornal, \n\npequenas locais elogiosas do grande industrial. Neste trabalho de Vieira Jer\u00f3nimo eles \n\nrecordam tempos passados com informa\u00e7\u00f5es preciosas sobre uma fase mais obscura da \n\nvida da empresa de A. Hip\u00f3lito. \u00c9 o que veremos a seguir. \n\n \n\n2.5.  A torneira de bot\u00e3o, invento de um torriense \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Cat\u00e1logo da C. Hip\u00f3lito, anos 50 \n\n \n\n \n\nRelata Alberto dos Santos Torres:  \n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhum lavrador que n\u00e3o conhe\u00e7a uma pequena torneira existente nos pulverizadores, \n\npr\u00e1tica e eficiente, que durante as sulfata\u00e7\u00f5es representa uma grande economia, quer em tempo, \n\nquer em calda. / Ora, o que poucos sabem, talvez, \u00e9 que essa torneirinha foi inventada em \n\nTorres Vedras e por um torrriense, invento esse que cedeu imediatamente \u00e0 Casa Hip\u00f3lito \u2013 s\u00f3 \n\na ela \u2013 apesar de hoje, por usurpa\u00e7\u00e3o, ser adoptada por todos os demais fabricantes de \n\npulverizadores. \n\n \n\nO rep\u00f3rter pergunta se Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito n\u00e3o registou a patente e Alberto Torres \n\ninforma que sim mas o processo foi complicado e a verdade \u00e9 que a prolifera\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n128 Francisco Vieira Jer\u00f3nimo foi um homem din\u00e2mico e interventivo na comunidade torriense. Para al\u00e9m \n\nda sua vida profissional \u2013 era escritur\u00e1rio \u2013 distinguiu-se como dedicado e ass\u00edduo colaborador das \n\nassocia\u00e7\u00f5es culturais e jornais da terra, participando activamente em muitas iniciativas - caso da feira de S. \n\nPedro, de que foi Secret\u00e1rio-Geral na fase de reanima\u00e7\u00e3o daquele certame, logo a seguir ao 25 de Abril. \n\nUma Praceta com o seu nome em Torres Vedras perpetua a sua mem\u00f3ria. \n\n\n\n  \n\n92 \n\n \n\ninvento preocupou seriamente o grande industrial que \u201cgastou dezenas e dezenas de \n\ncontos mas, por fim, teve de desistir.\u201d \n\nAo lermos esta pe\u00e7a jornal\u00edstica, veio-nos \u00e0 mem\u00f3ria uma delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria \n\ntomada na sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 28 de Outubro de 1927 que diz o seguinte: \n\n[\u2026] De Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, industrial desta vila, pedindo para esta C\u00e2mara lhe atestar o que \n\nneste concelho constar e for not\u00f3rio a respeito de uma torneira da sua inven\u00e7\u00e3o para ser usada \n\ncomo obturador de pulverizadores para sulfatar as vinhas.- Foi resolvido atestar: 1\u00ba. Que o \n\nindustrial Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito introduziu no mercado metal\u00fargico uma torneira obturadora de \n\npulverizadores, de sua inven\u00e7\u00e3o, a qual, no dizer dos viticultores, apresenta a vantagem de, no \n\nacto da sulfatagem na vinha, poder suspender repentinamente o jacto do pulverizador pela \n\nsimples press\u00e3o do dedo polegar da pr\u00f3pria m\u00e3o que segura a lan\u00e7a do aparelho; 2\u00ba. Que tendo \n\naparecido h\u00e1 muitos anos um obturador de pulverizadores para o mesmo efeito, de origem \n\nestrangeira, foi ele posto de parte, em virtude de n\u00e3o corresponder ao fim que tinha em vista; \n\n3\u00ba. Que esta Comiss\u00e3o n\u00e3o conhece nenhum invento igual da ind\u00fastria nacional. \n\n \n\nHoje parece-nos estranha esta delibera\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras \n\npois substitui-se ao que deveria ser compet\u00eancia do Registo Nacional de Patentes ou do \n\nmais recente Instituto Nacional da Propriedade Industrial. A verdade \u00e9 que n\u00e3o \n\nencontr\u00e1mos neste organismo oficial qualquer refer\u00eancia a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito anterior a \n\n1964 e, tanto quanto sabemos, os registos de patentes relativos aos primeiros dec\u00e9nios do \n\ns\u00e9culo XX est\u00e3o em parte incerta \u2013 o que nos leva a compreender melhor a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e o seu apelo \u00e0 autoridade administrativa que lhe estava mais \n\npr\u00f3xima. Por outro lado, esta dilig\u00eancia confirma as palavras de Alberto Torres no texto \n\nde jornal que v\u00ednhamos analisando. Pegando de novo nesse texto, vamos ao ponto em que \n\nnos fala do modo como surgiu o tal invento. Alberto Torres, que na altura era relojoeiro, \n\nvisitava com frequ\u00eancia a f\u00e1brica de A. Hip\u00f3lito pois morava l\u00e1 perto e, como ele diz, \n\n\u201cgostava de admirar qualquer melhoramento, qualquer m\u00e1quina nova que aparecesse\u2026e \n\nporque me ligava ao Sr. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito la\u00e7os da maior amizade\u201d. Numa dessas visitas \n\nfoi abordado pelo industrial \u201cque me disse de chofre: - Ouve l\u00e1, tu que \u00e9s todo coca-\n\nbichinhos e que tens certa habilidade para a mec\u00e2nica, \u00e9s capaz de descobrir uma torneira \n\npr\u00e1tica para os meus pulverizadores?\u201d \n\nAlberto Torres foi para casa a pensar naquele desafio. Depois de muito matutar, \n\nencontrou a solu\u00e7\u00e3o e foi apresent\u00e1-la a A. Hip\u00f3lito que, percebendo de imediato a sua \n\nefic\u00e1cia, logo mandou fazer um prot\u00f3tipo. E Alberto Torres comenta:  \n\n \nLogo nesse ano contaram-se por milhares os pulverizadores \u201cHip\u00f3lito\u201d que se venderam. Mais \n\ntarde, e a\u00ed est\u00e1 o meu desgosto, foi a torneira adoptada por todos os fabricantes. E \u00e9 desgosto, \n\napenas, porque o invento dei-o exclusivamente ao Sr. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, e se bem que ele, pela \n\nsua utilidade deva servir todos, os outros fabricantes deviam, ao menos, anunciar sempre que \n\nos seus pulverizadores eram equipados com a torneira de bot\u00e3o \u201cHip\u00f3lito\u201d. Assim \u00e9 que estava \n\ncerto! \n\n\n\n  \n\n93 \n\n \n\n \n\nRog\u00e9rio de Carvalho confirmou as palavras de Alberto Torres e acrescentou que foi \n\nele o oper\u00e1rio \u201cque teve a honra de tornear as primeiras pe\u00e7as para as tais torneirinhas de \n\nbot\u00e3o\u201d. A novidade dessa torneira \u00e9 que ela interrompia o fluxo do l\u00edquido com uma \n\nsimples press\u00e3o do dedo, ao contr\u00e1rio da antiga torneira que requeria o enroscamento de \n\num man\u00edpulo em volta de um eixo. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante desta pe\u00e7a jornal\u00edstica \u00e9 acerca da grave crise que a \n\nempresa de A. Hip\u00f3lito passou por volta do ano de 1923 devido \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de \n\npulverizadores estrangeiros com pre\u00e7os mais baixos. A. Hip\u00f3lito viu nas baixas taxas \n\nalfandeg\u00e1rias a causa do problema e deslocou-se v\u00e1rias vezes a Lisboa para ser recebido \n\nem audi\u00eancia pelo Ministro da tutela. As sucessivas quedas dos Governos adiaram a \n\nsolu\u00e7\u00e3o que acabou por vir, depois de in\u00fameras insist\u00eancias do industrial torriense. As \n\npautas alfandeg\u00e1rias foram actualizadas de acordo com os interesses da ind\u00fastria \n\nnacional. Alberto Torres, que presenciou estes acontecimentos, refere que A. Hip\u00f3lito em \n\nbreve reconquistou a primazia no mercado nacional e, depois de renovar o parque de \n\nm\u00e1quinas, 129  aumentar as instala\u00e7\u00f5es fabris e admitir mais oper\u00e1rios, lan\u00e7ou-se no \n\nmercado externo onde os seus pulverizadores se impuseram.  \n\n \n\n \n\n2.6.  Presen\u00e7a em exposi\u00e7\u00f5es \n\n \n\nFoi na terceira d\u00e9cada da sua actividade \u2013 anos 20 do s\u00e9culo XX - que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nrompeu os limites da terra em que se estabelecera e decidiu marcar presen\u00e7a em \n\nexposi\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter agr\u00edcola e industrial. Estas iniciativas j\u00e1 eram comuns na \u00e9poca, \n\nherdeiras directas de uma tradi\u00e7\u00e3o que se iniciara em Portugal no s\u00e9culo XIX, que, por \n\nsua vez, era o reflexo das exposi\u00e7\u00f5es industriais que se organizavam nas grandes capitais \n\neuropeias \u2013 Paris e Londres - desde os princ\u00edpios de oitocentos. Foi em Londres, em 1851, \n\nque pela primeira vez surgiu uma \u201cexposi\u00e7\u00e3o internacional\u201d, que teve r\u00e9plica em Paris, \n\nquatro anos depois, sob a designa\u00e7\u00e3o de \u201cexposi\u00e7\u00e3o universal\u201d. A partir da\u00ed, outras se \n\n                                                           \n129 Numa carta ao director, publicada no jornal Badaladas de 1 de Agosto de 1955, a prop\u00f3sito do primeiro \n\nanivers\u00e1rio da morte de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Rog\u00e9rio Carvalho que trabalhou cerca de vinte anos na Casa \n\nHip\u00f3lito, recorda: \u201cEu assisti \u00e0 entrada da primeira e importante m\u00e1quina r\u00e1pida (est\u00e1vamos ent\u00e3o em \n\n1925), vinda directamente da Alemanha, que veio dar in\u00edcio \u00e0 grandiosa obra de desenvolvimento daquela \n\ngrande organiza\u00e7\u00e3o industrial, tendo sido muito felicitado por tal empreendimento.\u201d \n\n\n\n  \n\n94 \n\n \n\nsucederam. A mais emblem\u00e1tica foi, talvez, a de Paris, em 1889, comemorativa da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa, que deixou a marca perene da Torre Eiffel130. \n\nTamb\u00e9m em Portugal se percebeu o alcance e vantagem das exposi\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente ligadas \u00e0 agricultura e \u00e0 ind\u00fastria. Num op\u00fasculo publicado em 1894131, \n\nCavalleiro e Sousa lembrava que elas t\u00eam \u201cpor alvo colher preciosos elementos para \n\ncombater o infelic\u00edssimo preconceito de que no nosso paiz n\u00e3o se podem, nem sabem \n\nfazer com perfei\u00e7\u00e3o e economia, artefactos industriaes\u201d. O mesmo autor faz depois uma \n\nbreve resenha das diversas exposi\u00e7\u00f5es realizadas no pa\u00eds, em Lisboa e no Porto. Entre \n\n1840 e 1891 realizaram-se 13 exposi\u00e7\u00f5es centradas nas actividades agr\u00edcolas e industriais. \n\nN\u00e3o cabendo aqui fazer a listagem destas iniciativas, parece-nos interessante referir o \n\ncat\u00e1logo da Sec\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola da Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa de 1888 que enumera as \n\n20 empresas agr\u00edcolas do concelho de Torres Vedras que se fizeram representar, com os \n\npr\u00e9mios que foram atribu\u00eddos aos seus vinhos. L\u00e1 encontramos firmas que ainda hoje se \n\nrecordam \u2013 caso de J. G. Dias Neiva, Barros e Cunha ou Santos Bernardes \u2013 e outras que \n\nse esbateram no esquecimento, como por exemplo D. Alexandrina A. Borja ou Conde e \n\nCondessa de Bertiandos. O que \u00e9 de real\u00e7ar, contudo, \u00e9 a expressividade da representa\u00e7\u00e3o \n\ntorriense, a confirmar a import\u00e2ncia deste concelho na produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola nacional. \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, homem bem informado, percebeu as vantagens de aparecer nestas \n\nexposi\u00e7\u00f5es e come\u00e7ou a frequent\u00e1-las quando teve condi\u00e7\u00f5es para isso. O texto \n\njustificativo da atribui\u00e7\u00e3o da Comenda de M\u00e9rito Industrial que lhe foi atribu\u00edda em 1930 \n\nenumera os certames em que participou como uma das raz\u00f5es para a sua atribui\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cPremiado com medalhas de ouro nas exposi\u00e7\u00f5es Ibero Americana de Sevilha, Rio de \n\nJaneiro, Caldas da Rainha, Torres Vedras e Feira de Amostras do Estoril.\u201d \n\nA primeira foi nas Caldas da Rainha em 1921. O Ecos de Torres de 1 de Setembro \n\nde 1921 faz um pequeno e elogioso relato. Depois de se confessar muito agradado com a \n\nvisita que fez \u00e0 \u201cgrande Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola-Pecu\u00e1ria e de Ind\u00fastrias Regionais que a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Central da Agricultura promoveu nos passados dias 14 e 15 de Agosto, nas \n\nCaldas da Rainha, por ocasi\u00e3o da grande feira anual\u201d, diz que n\u00e3o seria justo ignorar \u201cos \n\ntrabalhos apresentados nessa exposi\u00e7\u00e3o pelo nosso prezado amigo e inteligente industrial \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, que lhe valeu ser classificado pelo j\u00fari que presidiu \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es, \n\ncom o \u201cPr\u00e9mio de Honra\u201d.\u201d Enaltecendo os objectos em bronze, ferro e cobre \n\n                                                           \n130 Sobre as diversas exposi\u00e7\u00f5es universais e internacionais do s\u00e9culo XIX h\u00e1 abundante literatura em linha \n\nde que referimos alguns exemplos na bibliografia final. \n131 Cf.: A. E. de F. Cavalleiro E Sousa, A Exposi\u00e7\u00e3o Industrial de Belem em 1893, Lucas &amp; Filhos \u2013 \n\nEditores, Lisboa, 1894. \n\n\n\n  \n\n95 \n\n \n\napresentados pelo industrial torriense, pormenoriza: \u201cuma bonita colec\u00e7\u00e3o de torneiras \n\nem bronze, liga\u00e7\u00f5es para mangueiras, v\u00e1lvulas para cubas e muitos outros objectos.\u201d E \n\nconclui: \u201cForam devidamente apreciados os pulverizadores sistema Gobet fabricados nas \n\nsuas oficinas e tamb\u00e9m as prensas Marmonier.\u201d Um an\u00fancio do jornal O Torriense de 2 \n\nde Janeiro de 1921, d\u00e1-nos a conhecer os restantes produtos Hip\u00f3lito que, com certeza, \n\nfizeram parte da exposi\u00e7\u00e3o das Caldas da Rainha nesse ano: \u201cArtigos vin\u00edcolas e \n\nagr\u00edcolas. Prensas Marmonier e Mabile. Pulverizadores. Caldeiras de destila\u00e7\u00e3o. Bombas \n\npara vinho. Manufactura de prensas, cosedores, carros, charrious e mais ferramentas. \n\nTubagem em ferro, cobre, lat\u00e3o e borracha, etc.\u201d \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Exposi\u00e7\u00e3o de A Industrial nas Caldas da Rainha, 1923 \n\n \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito guardou orgulhosamente o diploma e a medalha recebidos nessa \n\nexposi\u00e7\u00e3o e passou a reproduzi-los em toda a publicidade subsequente132. \u00c9 o caso do \n\nfolheto de quatro p\u00e1ginas que j\u00e1 atr\u00e1s referimos. At\u00e9 1927 ir\u00e3o realizar-se nas Caldas da \n\nRainha mais quatro exposi\u00e7\u00f5es e nelas Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito marcar\u00e1 presen\u00e7a, atestada pelas \n\n                                                           \n132 No esp\u00f3lio da Casa Hip\u00f3lito \u00e0 guarda do Museu Municipal Leonel Trindade encontram-se diversas \n\nmedalhas ganhas nas exposi\u00e7\u00f5es das Caldas da Rainha. \n\n\n\n  \n\n96 \n\n \n\nmedalhas que lhe foram atribu\u00eddas. Em 1925, para al\u00e9m de um Diploma de Honra, foi \n\ndistinguido com uma Medalha de Ouro. \n\nSobre a participa\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito numa exposi\u00e7\u00e3o no Brasil n\u00e3o encontr\u00e1mos \n\nrefer\u00eancias directas no esp\u00f3lio da Casa Hip\u00f3lito nem em outras fontes133. Apenas a nota \n\njustificativa da atribui\u00e7\u00e3o da Comenda a refere.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de Torres Vedras, de 22 a 29 de Agosto de 1926 \u2013 a que j\u00e1 \n\nfizemos refer\u00eancia no Cap\u00edtulo I - ela foi a grande e definitiva afirma\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito na terra onde iniciara o seu percurso como industrial134. A imprensa local, atrav\u00e9s \n\ndos jornais O Correio de Torres e A Nossa Terra, deu ampla cobertura \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste acontecimento. Tudo come\u00e7ou em 28 de Janeiro daquele ano, no Teatro-\n\nCine Ferreira da Silva, com \u201cuma reuni\u00e3o magna dos habitantes da vila para nela ser \n\ntratado um assunto palpitante para o progresso torrense.\u201d De facto, tanto a lista das \n\nassocia\u00e7\u00f5es locais como as individualidades que participaram demonstram bem a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o entusi\u00e1stica que se fez em torno da sugest\u00e3o inicial de J\u00falio Vieira para que \n\nse realizasse em Torres Vedras uma Festa Anual com a Exposi\u00e7\u00e3o das actividades \n\necon\u00f3micas e culturais da vila135. A reuni\u00e3o teve cunho pr\u00e1tico pois o que dela resultou \n\nfoi a constitui\u00e7\u00e3o de diversas comiss\u00f5es destinadas \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da ideia. A chamada \n\nGrande Comiss\u00e3o era composta por Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Francisco Ant\u00f3nio da Silva, \n\nFrancisco Avelino Nunes de Carvalho, Francisco de Carvalho Martins e Henrique Vilela, \n\na qual foi alargada na reuni\u00e3o de 3 de Mar\u00e7o com Jos\u00e9 Antunes Martins, Flor\u00eancio \n\nAugusto das Chagas, Jo\u00e3o Ghira, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Vieira, Francisco Maria Peres e Jos\u00e9 \n\nFerreira Pinto136. Na Comiss\u00e3o Executiva ficaram J\u00falio Vieira, Jo\u00e3o Rodrigues da Silva \n\nGrazina, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Dr. Justino de Moura Guedes e Ant\u00f3nio Teixeira de \n\nFigueiredo \u2013 alargada em 3 de Mar\u00e7o a Artur Castilho. Como se v\u00ea, A. Hip\u00f3lito foi o \n\n\u00fanico a fazer parte das duas comiss\u00f5es. A \u00faltima delibera\u00e7\u00e3o, por sugest\u00e3o de J\u00falio Vieira, \n\n                                                           \n133 Como j\u00e1 dissemos na Introdu\u00e7\u00e3o, o arquivo dos primeiros anos da Casa Hip\u00f3lito n\u00e3o chegou at\u00e9 aos \n\nnossos dias. Na nossa Biblioteca Nacional n\u00e3o encontr\u00e1mos documentos que nos elucidassem embora \n\nadmitamos que uma pesquisa exaustiva nos fornecesse os dados de que necessitamos. \n134  A Cinemateca Portuguesa tem em arquivo um document\u00e1rio sobre este acontecimento: \n\nhttp://www.cinemateca.pt/Cinemateca-Digital/Ficha.aspx?obraid=13367&amp;type=Video. [Cons. 18 Maio  \n\n2016]. \n\nNos jornais da \u00e9poca, locais e nacionais, h\u00e1 poucas fotos do acontecimento. Os pavilh\u00f5es das empresas n\u00e3o \n\naparecem praticamente, apenas s\u00e3o vis\u00edveis imagens de conjunto. Genericamente, o fotojornalismo em \n\nPortugal, nos jornais di\u00e1rios dessa \u00e9poca, era de m\u00e1 qualidade. J\u00e1 o mesmo n\u00e3o acontecia nas publica\u00e7\u00f5es \n\nperi\u00f3dicas / revistas, como a Ilustra\u00e7\u00e3o Portuguesa, que publicou algumas boas fotos desta Exposi\u00e7\u00e3o.  \n135 Cf. O Correio de Torres, 1 de Fevereiro de 1926.  \n136 Cf. O Correio de Torres, 7 de Mar\u00e7o de 1926. \n\nhttp://www.cinemateca.pt/Cinemateca-Digital/Ficha.aspx?obraid=13367&amp;type=Video\n\n\n  \n\n97 \n\n \n\nfoi a \u201ccria\u00e7\u00e3o de cotas mensais volunt\u00e1rias\u201d - a que O Correio de Torres deu relevo dois \n\nmeses depois com a publica\u00e7\u00e3o dos donativos mensais de cada um137. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nfoi o \u00fanico a entrar de imediato com um donativo de 500$00. \n\nO jornal de 7 de Mar\u00e7o noticia a reuni\u00e3o da \u201cGrande Comiss\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o e Festas \n\nAnuais, no sal\u00e3o do Casino desta vila\u201d e, em dada altura refere: \u201cO sr. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\ncome\u00e7a a ler os seus trabalhos preparat\u00f3rios, mas a assembleia, aprovando um voto de \n\nlouvor ao seu esfor\u00e7o, entende que essa leitura se deve fazer na Comiss\u00e3o Executiva, de \n\nque o sr. Hip\u00f3lito faz parte.\u201d Na parte final da reuni\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda outra comiss\u00e3o para \n\nescolher o local em que decorrer\u00e3o as Festas e a Exposi\u00e7\u00e3o. Mais uma vez Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito \u00e9 nomeado, juntamente com J\u00falio Vieira, Janu\u00e1rio Pinto dos Santos e Francisco \n\nMaria Peres. \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Aspecto da Exposi\u00e7\u00e3o Agro-Pecu\u00e1ria e Industrial, T. Vedras, 1926 \n\n \n\nJ\u00e1 com a Exposi\u00e7\u00e3o aberta, o jornal que temos vindo a citar publicou no dia 26 de \n\nAgosto v\u00e1rias pe\u00e7as sobre o certame. Numa delas, intitulada \u201cQuatro vontades fortes ao \n\nservi\u00e7o de uma bela obra\u201d, o director A. Teixeira de Figueiredo distingue quatro \n\nprotagonistas na concretiza\u00e7\u00e3o daquela iniciativa - J\u00falio Vieira, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, \n\nAnt\u00f3nio Freire e Janu\u00e1rio Pinto dos Santos - que \u201ct\u00eam trabalhado com toda a alma, \n\ndescurando os seus neg\u00f3cios particulares, dando provas evidentes do seu bairrismo (\u2026) \n\nforam o porta-voz, neste acontecimento, da alma do concelho, dos desejos dos seus \n\n                                                           \n137 Cf. O Correio de Torres, 21 de Mar\u00e7o de 1926. \n\n\n\n  \n\n98 \n\n \n\nhabitantes progressivos.\u201d Evidentemente, A. Hip\u00f3lito n\u00e3o descurou os seus neg\u00f3cios. Ele \n\nsabia bem a import\u00e2ncia para eles deste tipo de iniciativas. O jornal nacional O S\u00e9culo, \n\nna sua edi\u00e7\u00e3o de 21 de Agosto de 1926, publicou uma desenvolvida not\u00edcia sobre a \n\nExposi\u00e7\u00e3o, com fotos de alguns dos respons\u00e1veis, entre elas a de A. Hip\u00f3lito. Na mesma \n\np\u00e1gina incluiu diversos an\u00fancios aos stands da Exposi\u00e7\u00e3o mas o maior deles, com a \n\ngravura de uma prensa Marmonier, era de A Industrial de A. Hip\u00f3lito. Outros jornais de \n\ncircula\u00e7\u00e3o nacional como A \u00c9poca e o Di\u00e1rio de Not\u00edcias fizeram extensas reportagens \n\nnas quais, entre as fotografias ilustrativas, encontramos sempre a de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, \n\nbem como elogiosas refer\u00eancias ao seu pavilh\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 20 - Folheto publicit\u00e1rio de A Industrial, 1926 \n\n \n\nOutro sinal de que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, empenhando-se tanto na realiza\u00e7\u00e3o da \n\nExposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o descurava os neg\u00f3cios e era talvez por eles que tanto trabalhava, \u00e9 a \n\npublicidade que circulou durante a realiza\u00e7\u00e3o daquela iniciativa. O \u00e1lbum documental \n\norganizado por J\u00falio Vieira, a que j\u00e1 fizemos refer\u00eancia, \u00e9 bem ilustrativo. O melhor e \n\nmais completo material gr\u00e1fico \u00e9 o da sua empresa. Como novidade para a \u00e9poca, \n\npublicou um folheto da autoria de Am\u00edlcar Guerreiro,138 doze p\u00e1ginas a duas cores, com \n\n                                                           \n138 Cf. Ant\u00f3nio A. Sales, Os Guardadores do Tempo, p. 34 e 74: Am\u00edlcar Guerreiro, nascido em 1907, foi \n\num artista talentoso que deixou marcas no teatro local amador, nas artes gr\u00e1ficas e na fotografia. \n\n\n\n  \n\n99 \n\n \n\nimagens dos seus produtos, legendas explicativas e textos em verso rimado de gosto \n\npopular. Veja-se, por exemplo, a p\u00e1gina com o desenho de um esmagador de uvas, de \n\nmarca A Industrial \u2013 Torres Vedras. Por baixo, uma legenda:  \n\nO rendimento dum simples esmagador numa hora equivale ao de 10 homens num lagar em \n\ntodo o dia\u00bb; por baixo desta, duas quadras: \u00abO que 10 homens num dia / faziam dificilmente / \n\nfaz agora um esmagador / em uma hora somente. // N\u00e3o \u00e9 pois de admirar / que qualquer \n\nagricultor / use hoje sem hesitar / este nosso esmagador\u00bb. \n\n \n\nQuanto \u00e0 projec\u00e7\u00e3o nacional da firma de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, ela tem como marco \n\ndecisivo a participa\u00e7\u00e3o na Feira de Amostras do Estoril, em 1929, que viria a ter \n\ncontinuidade em 1932 com uma grande Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, no Parque \n\nEduardo VII139. A Gazeta de Torres de 13 de Outubro de 1929 inseriu uma desenvolvida \n\nreportagem sobre a Feira, inaugurada em 6 daquele m\u00eas. Dizendo em subt\u00edtulo, que ela \n\n\u201cconstitui uma extraordin\u00e1ria prova da vitalidade nacional\u201d, enumera os v\u00e1rios pavilh\u00f5es \n\nentre os quais se encontra o de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, assim descrito: \u201cO stand mostra-nos \n\numa parreira feita com gra\u00e7a e vistosa. Exposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios utens\u00edlios vit\u00edcolas: \n\npulverizadores, bombas para trasfega, esmagadores, prensas, etc. Distribui cat\u00e1logos a \n\ncores, ilustrados com as gravuras dos seus artigos.\u201d O mesmo jornal, em 29 de Dezembro \n\nde 1929, publicou uma fotografia do pavilh\u00e3o Hip\u00f3lito com uma extensa legenda: \n\n \n\nOs pulverizadores Hipolito / \u00c9, sem d\u00favida, uma das maiores industrias desta regi\u00e3o, a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de pulverisadores. A f\u00e1brica de ANTONIO HIPOLITO, em TORRES VEDRAS, \n\nhonra o seu propriet\u00e1rio e a terra. Foi este o \u00fanico industrial da nossa regi\u00e3o que concorreu \u00e0 \n\nfeira de amostras ultimamente realisada no Estoril por iniciativa da Associa\u00e7\u00e3o Industrial \n\nPortuguesa. Como ent\u00e3o tivemos ocasi\u00e3o de referir o \u201cstand\u201d de Antonio Hipolito era dos \n\nmelhores que ali se apresentaram. Publicando hoje a fotografia do seu \u201cstand\u201d, praticamos n\u00e3o \n\ns\u00f3 um acto de justi\u00e7a como de louvor ao inteligente industrial torreense. \n\n \n\n                                                           \n139 Estas iniciativas foram organizadas pela Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, entidade fundada em 1837. \n\nEm Mar\u00e7o de 1928 iniciou a publica\u00e7\u00e3o da revista Ind\u00fastria Portuguesa, importante reposit\u00f3rio informativo \n\nsobre este sector da actividade econ\u00f3mica.  \n\n\n\n  \n\n100 \n\n \n\n \nFigura 21 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na Feira de Amostras, Estoril, 1929 \n\n \n\n O ano de 1929 foi marcante para a empresa de A. Hip\u00f3lito. De facto, antes da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na Feira de Amostras do Estoril, j\u00e1 ele se apresentara em Maio desse ano na \n\nExposi\u00e7\u00e3o Ibero-Americana de Sevilha, uma iniciativa de enorme relevo econ\u00f3mico, \n\nvisitada por mais de dois milh\u00f5es de pessoas140. A Gazeta de Torres de 3 de Fevereiro de \n\n                                                           \n140 A exposi\u00e7\u00e3o de Sevilha articulou-se com a de Barcelona como salienta S\u00edlvio de Abreu Filho: \u00abEm \n\n1929, a Espanha organizou duas grandes Exposi\u00e7\u00f5es mundiais, a Exposi\u00e7\u00e3o Ibero Americana de Sevilha e \n\na Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Barcelona. Elas foram concebidas como eventos aut\u00f3nomos e \n\ncomplementares em uma ambiciosa Exposici\u00f3n General Espa\u00f1ola de 1929, e preparadas desde o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX para celebrar a perman\u00eancia dos v\u00ednculos da metr\u00f3pole com suas ex-col\u00f4nias na Am\u00e9rica \n\n(Sevilha) e a inser\u00e7\u00e3o da Espanha industrial na Europa moderna (Barcelona).\u00bb In: Duas exposi\u00e7\u00f5es \n\nespanholas: Sevilha e Barcelona, 1929.  Em: \n\n http://www.ufrgs.br/propar/publicacoes/ARQtextos/pdfs_revista_16/02_SAF.pdf [Cons. 23 Maio 2016]. \n\nhttp://www.ufrgs.br/propar/publicacoes/ARQtextos/pdfs_revista_16/02_SAF.pdf\n\n\n  \n\n101 \n\n \n\n1929 publicou na primeira p\u00e1gina um artigo de fundo intitulado \u201cDo mal\u2026 o menor\u201d, da \n\nautoria de J\u00falio Vieira, no qual salientava a grande import\u00e2ncia das exposi\u00e7\u00f5es de Sevilha \n\ne Barcelona, em prepara\u00e7\u00e3o no pa\u00eds vizinho. Portugal ia ter um pavilh\u00e3o pr\u00f3prio e o \n\ngoverno portugu\u00eas criara um Comissariado Geral para coordenar a participa\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa. J\u00falio Viera lembrava que aquela era uma excelente ocasi\u00e3o para que os \n\nviticultores, comerciantes e industriais torrienses apresentassem os seus produtos mas, \n\ninfelizmente, tal n\u00e3o acontecera. E notava: \u201cNo pr\u00f3prio Comissariado n\u00e3o passou \n\ndespercebida esta ina\u00e7\u00e3o de Torres Vedras que, nos grandes meios, \u00e9 justamente \n\nconhecida por uma terra rica e de vastos recursos, bem podendo honrar suas tradi\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nMas houve algumas excep\u00e7\u00f5es, que o autor do artigo elogiou: Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Martins e \n\nHenrique Vilela, como viticultores; e Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito como industrial. Sobre este, dizia \n\nJ. Vieira: \u201cO activo industrial sr. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, a quem tivemos o gosto de prestar \n\nnosso concurso e encorajamento, teve a rasgada decis\u00e3o de ir propositadamente a Lisboa \n\ninscrever-se como expositor.\u201d \n\n \n\n \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito viria a receber uma medalha e, com ela, um vistoso diploma \u2013 que \n\nmandou emoldurar e expor na loja \u2013 no qual se diz: \u201cEl jurado superior de recompensas \n\nha concedido medalha de prata a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito por fabrico de pulverizadores\u201d. Sobre \n\nessa participa\u00e7\u00e3o, A. Hip\u00f3lito declarou ao rep\u00f3rter de O Jornal de Torres Vedras, em 5 \n\nde Julho de 1929: \n\nFui o \u00fanico torreense que expoz os seus produtos em Sevilha! E muito mais faria, muito mais \n\nme desenvolveria, a muitas mais exposi\u00e7\u00f5es concorreria se o meu capital, insignificante para \n\no meu movimento, consentisse em todo esse r\u00e9clame util para mim e honroso para a minha \n\nterra! \n\n \n\nDe facto, A. Hip\u00f3lito queixava-se de um mal end\u00e9mico na nossa ind\u00fastria: a falta de \n\napoios do Estado. Na mesma entrevista, ele \u00e9 bem expl\u00edcito: \n\n \n\nComo talvez notou, os meus princ\u00edpios foram os mesmos da importante casa francesa \n\nMarmonier. Todavia, a casa Marmonier \u00e9 hoje uma das maiores f\u00e1bricas da Fran\u00e7a enquanto \n\nque a minha casa n\u00e3o passa de uma pequena f\u00e1brica. E tudo porque n\u00e3o auxiliam a ind\u00fastria \n\nnacional! Pois que se a casa Marmonier \u00e9 hoje como que uma pequena cidade, deve-o ao \n\naux\u00edlio que na Fran\u00e7a se d\u00e1 \u00e0 ind\u00fastria. Mas eu ainda espero esse aux\u00edlio da minha P\u00e1tria!  \n\n \n\n\n\n  \n\n102 \n\n \n\n \nFigura 22 - Diploma de Medalha de Prata na Exposi\u00e7\u00e3o Ibero-Americana de Sevilha, 1929 \n\n \n\nEm Dezembro de 1930 realizou-se no Pal\u00e1cio de Cristal, no Porto, uma Exposi\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito foi o \u00fanico industrial torriense que participou. No seu n\u00famero \n\nde 7 de Dezembro desse ano, a Gazeta de Torres publicou uma reportagem do seu enviado \n\nespecial que deu conta do \u00eaxito desta representa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAli teve a industria torreense uma digna representa\u00e7\u00e3o: a da Industrial do comendador Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito. (\u2026) o stand  de A Industrial honrou honrou ali a nossa regi\u00e3o, conseguindo chamar \n\nsobre si as aten\u00e7\u00f5es dos milhares de visitantes da exposi\u00e7\u00e3o. / Todos os seus artigos, prensas, \n\nesmagadores, bombas, etc., rivalizam, sem favor, com o que de melhor ali se encontrava. Os \n\nseus pulverizadores superavam, masmo, tudo o que no genero ali se encontrava. Mas o clou \n\n[sic] do seu fabrico foi sem duvida a sua torneira automatica de press\u00e3o (patente Hipolito) que \n\nvimos elogiar pela simplicidade de concep\u00e7\u00e3o e pelos resultados praticos. \n\n \n\nTalvez fruto da presen\u00e7a nesta mostra industrial no Porto, a Gazeta de Torres de 10 \n\nde Maio de 1931 inseriu na primeira p\u00e1gina uma local intitulada \u201cInd\u00fastria torreense\u201d na \n\nqual deu conta da visita \u00e0 f\u00e1brica metal\u00fargica A Industrial do \u201cimportante viticultor da \n\nregi\u00e3o duriense sr. Marquez de Castelo Melhor (\u2026) tendo adquirido a t\u00edtulo de \n\nexperiencia, alguns dos artigos viti-vin\u00edcolas daquela casa, especialmente \n\npulverizadores\u201d. Em jeito de remate, o articulista expressou o seu contentamento pelo \n\nfacto de a ind\u00fastria torriense \u201cdevido a propaganda daquele nosso amigo [A. Hip\u00f3lito], \n\n\n\n  \n\n103 \n\n \n\ncomece a ter a sua justa expans\u00e3o na regi\u00e3o do Douro, um dos mais importantes mercados \n\nconsumidores de material viti-vin\u00edcola em que a industria local se tem especializado\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Produtos de A. Hip\u00f3lito na 1\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola de Torres Vedras, 1931 \n\n \n\nEm Fevereiro de1931 realizou-se a 1\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola de Torres Vedras na qual \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito teve a sua consagra\u00e7\u00e3o nacional, como referimos no Cap. I, pois nela \n\nrecebeu das m\u00e3os do chefe do Governo as ins\u00edgnias de Comendador da Ordem de M\u00e9rito \n\nAgr\u00edcola e Industrial. A valoriz\u00e1-la, n\u00e3o faltou o concorrente directo, Francisco Ant\u00f3nio \n\nda Silva, com o produto que lhe deu mais fama e prest\u00edgio, a caldeira para destila\u00e7\u00e3o de \n\nbaga\u00e7o, apresentando tamb\u00e9m outros como as bombas de trasfega de vinhos e mostos. \n\nMas \u00e9 \u00e0 Industrial de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito que a reportagem da Gazeta de Torres de 8 de \n\nFevereiro de 1931 d\u00e1 maior realce. Come\u00e7a por referir o Pulverizador Hip\u00f3lito \u2013 \u201csempre \n\ntriunfante nos certames industriais de Portugal e estrangeiro, marca como sempre o seu \n\nlugar\u201d - para de seguida apresentar uma novidade: \u201cA Industrial apresenta pela primeira \n\nvez um novo sistema de pulverizador \u2013 o Pulverizador de Press\u00e3o, justamente apreciado \n\npela simplicidade do manejo e resultados pr\u00e1ticos do seu emprego.\u201d Acentuando a \n\ncapacidade inovadora do \u201cactivo industrial\u201d, aponta \u201coutra novidade: um funil para \n\nencher garrafas que evita por completo o derramamento do l\u00edquido. Muito pr\u00e1tico e \n\n\n\n  \n\n104 \n\n \n\nindispens\u00e1vel em todas as casas, pela simplicidade do seu manejo e modicidade de pre\u00e7o\u201d. \n\nA completar, o rep\u00f3rter refere a gama de produtos ligados \u00e0 vitivinicultura \u2013 caso da \n\ntorpilha (enxofradeira) de efeito duplo ou simples - bem como a exposi\u00e7\u00e3o dos \n\ntestemunhos de honra ganhos em outras exposi\u00e7\u00f5es por Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. Pela leitura da \n\nextensa reportagem apercebemo-nos da riqueza e representatividade desta Exposi\u00e7\u00e3o \n\nVin\u00edcola em que participaram os maiores viticultores e armazenistas de vinhos de Torres \n\nVedras bem como dos concelhos lim\u00edtrofes. \n\nJ\u00e1 vai longa a rememora\u00e7\u00e3o das presen\u00e7as de A. Hip\u00f3lito em exposi\u00e7\u00f5es industriais. \n\nA verdade \u00e9 que, sem ela, n\u00e3o avaliar\u00edamos correctamente a sua projec\u00e7\u00e3o e com ela \n\nentendemos melhor a fama que a marca Hip\u00f3lito granjeou no pa\u00eds e no estrangeiro - um \n\nfen\u00f3meno publicit\u00e1rio de que ainda hoje nos apercebemos junto de pessoas de mais idade, \n\ne de v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, sempre que se fala dos produtos que a Hip\u00f3lito fabricava.  \n\nContudo, a enumera\u00e7\u00e3o que temos vindo a fazer ficaria incompleta se ignor\u00e1ssemos \n\na Grande Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, realizada no Parque Eduardo VII no Outono \n\nde 1932 (1\u00ba Ciclo) e na Primavera de 1933 (2\u00ba Ciclo). Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito foi, mais uma \n\nvez, o \u00fanico industrial torriense a participar: expositor n\u00ba 567, no 1\u00ba Ciclo141. A Gazeta \n\nde Torres, seman\u00e1rio sempre atento \u00e0s quest\u00f5es da Economia local e nacional, deu grande \n\ndestaque a esta Exposi\u00e7\u00e3o em 30 de Outubro e 27 de Novembro de 1932. N\u00e3o se deteve \n\napenas na participa\u00e7\u00e3o do industrial torriense pois fez reportagem desenvolvida sobre a \n\niniciativa da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa \u00e0 qual n\u00e3o nega elogios, pela magnitude e \n\nvariedade expositiva, imagens da ind\u00fastria portuguesa em busca da sua afirma\u00e7\u00e3o. \n\nNo que se refere a Torres Vedras, o redactor critica abertamente os industriais de \n\nmetalo-mec\u00e2nica que primaram pela aus\u00eancia. Com uma excep\u00e7\u00e3o: \u201cApenas A Industrial, \n\nde Antonio Hipolito, ali apresenta os seus produtos. E f\u00e1-lo com a galhardia que todos \n\nestamos acostumados a ver, quando de representar a industria torreense se trata\u201d. Depois \n\nde enumerar os produtos expostos, observa: \u201c [\u2026] tudo com aquele perfeito acabamento \n\ne bela apresenta\u00e7\u00e3o que estamos acostumados a ver em todos os certames a que concorre \n\nt\u00e3o audacioso representante da industria local\u201d E acrescenta: \n\nMas tem tamb\u00e9m uma novidade: Pequenos pulverizadores de press\u00e3o, para flores ou pequenos \n\narbustos de jardim, de um e dois litros de capacidade. // H\u00e1 muito que em Portugal se \n\nencontrava a falta de um pequeno pulverizador. Os conselhos de alguns agr\u00f3nomos ilustres \n\nlevaram o industrial sr. Antonio Hipolito a apresenta-lo no mercado, alargando assim a esfera \n\nda sua fabrica\u00e7\u00e3o com mais uma modalidade, seguida de outras, segundo sabemos. \n\n  \n\n                                                           \n141 Cf. Cat\u00e1logo Geral da Grande Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa realizada no Parque Eduardo VII, \n\nLisboa, 1932-1933; refer\u00eancia a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na p. XXVII. \n\n\n\n  \n\n105 \n\n \n\n O redactor do jornal lamenta, por fim, que n\u00e3o se veja no certame uma mostra \n\ncondigna das caldeiras de destila\u00e7\u00e3o,  \n\n[\u2026] falta que seria brilhantemente suprida se um dos mais activos industriais torreenses ali \n\ntivesse concorrido. Referimo-nos ao sr. Francisco Antonio da Silva; vimos j\u00e1, por duas vezes, \n\nem certames da mesma transcendencia, os seus productos. Ali, no Parque Eduardo VII, parada \n\nde toda a industria nacional, n\u00e3o fica bem a sua aus\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n2.7.  Conflito de concorr\u00eancia com Francisco Ant\u00f3nio da Silva \n\n \n\n   Esta observa\u00e7\u00e3o do redactor da Gazeta de Torres \u00e9 \u00fatil para entendermos o que se \n\nir\u00e1 passar um ano depois entre os dois principais industriais torrienses por causa das \n\ncaldeiras de destila\u00e7\u00e3o. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito j\u00e1 as mencionava em an\u00fancios desde 1921142 \n\nmas n\u00e3o fazia delas especial men\u00e7\u00e3o, pelo que poderemos supor que se referia a trabalhos \n\nde repara\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e0 semelhan\u00e7a do que j\u00e1 havia acontecido com os pulverizadores. Veja-se, \n\npor exemplo o jornal publicit\u00e1rio, de quatro p\u00e1ginas, intitulado A Industrial, que \n\nestrategicamente fez publicar em 1 Fevereiro de 1931 \u2013 poucos dias antes de receber as \n\nins\u00edgnias de comendador \u2013 onde, na enumera\u00e7\u00e3o e elogio aos produtos da sua f\u00e1brica n\u00e3o \n\nfaz qualquer refer\u00eancia \u00e0s caldeiras de destila\u00e7\u00e3o. O que nos parece plaus\u00edvel \u00e9 que, \n\ndepois do \u00eaxito da 1\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola em 1931 em que Francisco Ant\u00f3nio da Silva \n\nbrilhou com o equipamento que melhor o representava \u2013 as caldeiras de destila\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito decidiu concorrer abertamente com o rival, o que desencadear\u00e1 um \n\nconflito p\u00fablico dois anos depois. A rivalidade j\u00e1 se fazia sentir nos an\u00fancios dos jornais: \n\na Gazeta de Torres, ao longo de 1930 e 31 publica an\u00fancios dos dois industriais em \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es de p\u00e1gina que revelam esse confronto renhido, na mesma p\u00e1gina ou na barra \n\ninferior da p\u00e1gina ou no espa\u00e7o interm\u00e9dio entre duas p\u00e1ginas. \u00c9 certo que as suas \n\nrela\u00e7\u00f5es pessoais tinham sido amistosas at\u00e9 a\u00ed, como o prova o casamento de um filho de \n\nFrancisco Ant\u00f3nio da Silva, em 1929, no qual se v\u00ea Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito entre os convidados \n\nna foto \u00e0 sa\u00edda da Igreja de S. Pedro. Mas neg\u00f3cios s\u00e3o neg\u00f3cios\u2026 e F. Ant\u00f3nio da Silva \n\nsurpreende a pacata vila torriense com uma declara\u00e7\u00e3o arrasadora publicada no jornal \n\nAlta Extremadura em 20 Julho de 1933. Faz acusa\u00e7\u00f5es graves ao que considera \n\ncontinuado comportamento sem escr\u00fapulos de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito que se teria apropriado \n\nde desenhos de aparelhos de destila\u00e7\u00e3o que \u00e0 sua casa pertenciam, deles fazendo reclame \n\n                                                           \n142 Cf. jornal O Torreense,2 Janeiro 1921; ou Gazeta de Coimbra, 10 Agosto, 28 Setembro e 14 Novembro \n\nde 1929. \n\n\n\n  \n\n106 \n\n \n\nabusivo pois, segundo ele, A. Hip\u00f3lito nunca os fabricou143. Apela \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica para \n\nque compare \u201ca deslealdade e forma de proceder daquele industrial e o ponha em \n\nconfronto com a lisura e honestidade que tem sido timbre da minha casa\u201d. Informa que j\u00e1 \n\npublicou esta declara\u00e7\u00e3o em outros jornais da regi\u00e3o e de Lisboa onde fez \u201co oferecimento \n\nde 10 000$00 a quem me provar que at\u00e9 hoje no estabelecimento do referido industrial \n\nfoi feito algum aparelho segundo o desenho publicado por si abusivamente num seu \n\nanuncio no \u201cSeculo\u201d de 2 do corrente, mantenho o meu oferecimento, entregando aquela \n\nimportancia \u00e0 pessoa que se apresente a tal provar.\u201d Termina lamentando \u201ca cera gasta \n\ncom t\u00e3o ruim\u2026assunto\u201d que d\u00e1 por terminado e sublinhando este \u201cacto censuravel e \n\nextranho na pra\u00e7a de Torres Vedras, onde o comercio e a industria sempre se exerceram \n\ncom lisura e honestidade.\u201d \n\n \n\n \n\nFigura 24 - Declara\u00e7\u00e3o de Francisco Ant\u00f3nio da Silva contra A. Hip\u00f3lito \n\nTendo em conta que a declara\u00e7\u00e3o surge na primeira p\u00e1gina, a vermelho, num jornal \n\ntodo impresso a preto e branco, melhor podemos imaginar o efeito desta iniciativa. A \n\nverdade \u00e9 que o prest\u00edgio de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ter\u00e1 sido abalado localmente e a isso n\u00e3o \n\nser\u00e3o estranhas certas reac\u00e7\u00f5es que fomos encontrando ao longo da elabora\u00e7\u00e3o deste \n\n                                                           \n143 Francisco Ant\u00f3nio da Silva refere-se a an\u00fancios como o que saiu em p\u00e1gina inteira na Gazeta de Torres \n\nem 16 de Julho de 1933 e no jornal Alta Extremadura, no mesmo dia em que publicou a sua Declara\u00e7\u00e3o \n\nacusat\u00f3ria.  \n\n\n\n  \n\n107 \n\n \n\ntrabalho nas quais os nossos interlocutores sugeriam que, pelo que sabiam e era voz \n\ncorrente, A. Hip\u00f3lito tinha tanto de ousadia e persist\u00eancia como de manha e ast\u00facia - \n\ncaracter\u00edsticas que n\u00e3o ter\u00e3o sido alheias ao facto de A. Hip\u00f3lito n\u00e3o responder ao violento \n\nataque do concorrente. Ignorou-o. O que fez foi intensificar a publicidade, multiplicando \n\nnas p\u00e1ginas do jornal \u2013 o Alta Extremadura era o \u00fanico naquela altura - pequenos \n\nan\u00fancios dispersos entre os textos. Em 10 de Outubro de 1933 o Alta Extremadura \n\npublicou uma pequena local intitulada \u201cO progresso da ind\u00fastria torreense\u201d. Qu\u00e3o \n\nsatisfeito n\u00e3o ter\u00e1 ficado A. Hip\u00f3lito perante os seus detractores, quando a leu: \n\n\u00c9 com a maior satisfa\u00e7\u00e3o que informamos os nossos leitores de que a Casa Hip\u00f3lito vai exportar \n\npara Inglaterra uma importante remessa de pulverizadores de press\u00e3o. // Sendo de todos \n\nconhecida a exig\u00eancia do mercado inglez, devem os nossos leitores avaliar a perfei\u00e7\u00e3o atingida \n\npela industria metal\u00fargica da Casa Hipolito, preferida pelo comercio inglez entre todas as \n\nfabricas do mundo. \n\n \n\nA emula\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria entre os dois concorrentes prosseguiu com denodo ao longo \n\ndesse ano e nos seguintes. Em 20 de Janeiro de 1935, o mesmo jornal publicou um \n\nan\u00fancio de meia p\u00e1gina que poder\u00e1 ter sido o ep\u00edlogo definitivo deste caso. Com ele A. \n\nHip\u00f3lito ter\u00e1 calado definitivamente o acusador. Trata-se de um an\u00fancio que parece violar \n\nas regras comuns da publicidade \u2013 frases curtas e preval\u00eancia da imagem sobre o texto \u2013 \n\ne opta por um longo descritivo sobre o funcionamento das caldeiras para destila\u00e7\u00e3o de \n\nvinhos, mostos e baga\u00e7os. Junta-lhe a carta de um cliente de Leiria, bem identificado, \n\ncom elogio rasgado a uma repara\u00e7\u00e3o efectuada na sua caldeira pela Casa Hip\u00f3lito. Em \n\ncomplemento, a imagem de uma caldeira com uma legenda significativa: \u201cA instala\u00e7\u00e3o \n\nmais moderna, para destila\u00e7\u00e3o de baga\u00e7os. Modelo 1933\u201d. Recordamos que 1933 foi o \n\nano da declara\u00e7\u00e3o acusat\u00f3ria de Francisco A. da Silva.  \n\nEste epis\u00f3dio parece n\u00e3o ter deixado rastos vis\u00edveis na sociedade torriense. Resta-nos \n\nsupor que, se Francisco A. da Silva arriscou uma acusa\u00e7\u00e3o t\u00e3o frontal, tinha s\u00e9rias raz\u00f5es \n\npara o fazer. Considerando a rivalidade das empresas, \u00e9 de admitir que A. Hip\u00f3lito tenha \n\naliciado desenhadores da firma concorrente \u2013 comportamento comum no universo \n\nindustrial. Se foi assim ou n\u00e3o, s\u00f3 a descoberta de novos documentos ou testemunhos nos \n\npoder\u00e1 elucidar. As pessoas mais velhas a quem fal\u00e1mos deste assunto n\u00e3o guardam dele \n\nqualquer mem\u00f3ria \u2013 a n\u00e3o ser a refer\u00eancia \u00e0 \u201cmanha e ast\u00facia\u201d de A. Hip\u00f3lito, como atr\u00e1s \n\nreferimos. \n\n\n\n  \n\n108 \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \u00e0 porta da loja na R. Serpa Pinto,  \n\nao lado de seu filho Alberto. Anos 30 \n\n \n\nEntretanto, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito n\u00e3o perdia uma ocasi\u00e3o para se afirmar. Assim, vemo-\n\nlo na sess\u00e3o de homenagem e apoio ao Administrador do concelho, Tenente Fran\u00e7a \n\nBorges, noticiada pelo Alta Extremadura de 20 Fevereiro de 1934. Entre as for\u00e7as vivas \n\ndo concelho, ele foi uma das tr\u00eas personalidades que discursaram. Estava no auge da sua \n\nactividade empresarial. N\u00e3o se limitava aos fabricos vitivin\u00edcolas. Desde 1927 anunciava \n\na venda, na loja da R. Serpa Pinto, de fog\u00f5es Puritan e fogareiros a petr\u00f3leo das marcas \n\nOptimus, Vacuum e Juwel144. Sobre estes, anunciava em 21 de Fevereiro de 1932, na \n\nGazeta de Torres, que a Casa Hip\u00f3lito fazia repara\u00e7\u00f5es. Em 1928, al\u00e9m dos produtos de \n\nqueima a petr\u00f3leo, j\u00e1 vendia tamb\u00e9m material el\u00e9ctrico: \u201cGrande sortido de lampadas, \n\nfio, isoladores, compressores, interruptores, etc., etc. Aos melhores pre\u00e7os do mercado. \n\nCandieiros \u2013 Lustres e suspens\u00f5es. Fog\u00f5es Vacuum, candieiros e lanternas para petroleo. \n\nRepara\u00e7\u00f5es nos mesmos\u201d145. Ampliara a loja e anunciava na Gazeta de Torres, ao longo \n\ndo ano de 1930, artigos t\u00e3o diversos como utilidades dom\u00e9sticas para casas de banho \u2013 \n\ntinas, lavat\u00f3rios e autoclismos, em ferro esmaltado \u2013 e aparelhos de r\u00e1dio Telefunken, \u201co \n\nAZ dos aparelhos de T.S.F. \u00danicos revendedores em Torres Vedras: A Industrial de \n\nAntonio Hipolito\u201d. Anunciava igualmente \u2013 na Gazeta de Torres, 22 Junho de 1930 \u2013 \n\n\u201cBaterias de alta e baixa tens\u00e3o aos melhores pre\u00e7os. Para maior comodidade dos nossos \n\n                                                           \n144 Cf. Gazeta de Torres, 25 Dezembro de 1927. \n145 Cf. Gazeta de Torres de 10 Junho 1928. \n\n\n\n  \n\n109 \n\n \n\nclientes carregamos gratuitamente as baterias\u201d. E para que n\u00e3o houvesse d\u00favidas, \n\nacrescentava: \u201cCompare V. Ex\u00aa os resultados dos aparelhos TELEFUNKEN e permitam-\n\nnos que fa\u00e7amos em sua casa, sem qualquer compromisso nem encargo para si, uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o com os nossos receptores\u201d \n\n \n\n2.8.  Vasco Parreira e a renova\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica \n\n \n\nCorria o ano de 1933. A f\u00e1brica de A. Hip\u00f3lito continuava a expandir-se e contava \n\ncom cerca de 80 trabalhadores. Um ano antes havia sido instalada uma central el\u00e9ctrica, \n\nnecess\u00e1ria para o apoio \u00e0s m\u00e1quinas que j\u00e1 n\u00e3o se satisfaziam com a energia fornecida \n\npela Companhia de Electricidade de Torres Vedras. A pot\u00eancia instalada variava entre \n\nos 22 e os 32 kw146. A revista A Hora,147j\u00e1 atr\u00e1s citada, descreve o que considerava ser \n\numa grande f\u00e1brica moderna que ocupava 2 500 m2 na qual existiam as seguintes sec\u00e7\u00f5es: \n\nCentral el\u00e9ctrica com um motor Junkers a \u00f3leos pesados de 50 H. P.; \u201cserralharia \n\nmec\u00e2nica e civil, metal\u00fargica, tornos mec\u00e2nicos e de rev\u00f3lver, m\u00e1quinas autom\u00e1ticas \n\nr\u00e1pidas, balanc\u00e9s de press\u00e3o, compress\u00e3o e fric\u00e7\u00e3o, caldeiraria em cobre, latoaria \n\nmec\u00e2nica, polissagem, niquelagem, fundi\u00e7\u00e3o de cobre, lat\u00e3o e alum\u00ednio, pintura \u00e0 pistola, \n\nferramentas, armaz\u00e9ns, escrit\u00f3rios, etc\u201d. \n\n \n\nPor essa altura j\u00e1 Vasco Parreira trabalhava na f\u00e1brica \u2013 onde ingressara em 1926, \n\ncom 14 anos, como empregado de escrit\u00f3rio e onde depressa se integrara ganhando a \n\nconfian\u00e7a do patr\u00e3o, que conhecia como vizinho e que por tal o admitira ao servi\u00e7o. Com \n\nfaro para a actividade comercial, foi o primeiro prospector de vendas da empresa que \n\npercorreu o pa\u00eds em busca de compradores para os produtos Hip\u00f3lito. As qualidades de \n\nVasco Parreira \u2013 um homem que apenas tirou o antigo 2\u00ba ano do Liceu, correspondente \n\nao actual 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \u2013 impuseram-no como colaborador privilegiado de \n\nA. Hip\u00f3lito de quem em 1934 se tornou genro ao casar com Elvira Hip\u00f3lito148. Afirma-\n\nse, assim, a gera\u00e7\u00e3o herdeira do fundador. Para al\u00e9m do genro, tamb\u00e9m trabalham na \n\nf\u00e1brica seus filhos Ant\u00f3nio \u2013 o primog\u00e9nito -, Jo\u00e3o, Jos\u00e9 e Alberto. Ant\u00f3nio assumir\u00e1 \n\n                                                           \n146 Cf. Estat\u00edsticas das Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9ctricas de Portugal, 1928 a 1950. Informa\u00e7\u00e3o colhida in: \n\nhttp://www.wikienergia.pt/~edp/index.php?title=Principal. [Cons. 28 Maio 2016] \n147 Cf. A Hora, n\u00ba 43, Janeiro de 1937, Lisboa, p. 30.  \n148 Reportamo-nos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas no discurso de Manuel Pereira, ent\u00e3o chefe da Sec\u00e7\u00e3o de \n\nPessoal da Casa Hip\u00f3lito, na festa de homenagem a Vasco Parreira em 23 de Mar\u00e7o de 1979, no Hotel Golf \n\nMar, em que participaram centenas de trabalhadores da f\u00e1brica. O discurso foi impresso e distribu\u00eddo aos \n\nconvidados, bem como a in\u00fameras conversas com pessoas da fam\u00edlia Hip\u00f3lito.  \n\nhttp://www.wikienergia.pt/~edp/index.php?title=Principal\n\n\n  \n\n110 \n\n \n\nmaiores responsabilidades quando, em 1943, o pai entrou em decl\u00ednio irrevers\u00edvel devido \n\na um AVC que lhe tolheu a fala e a autonomia locomotora. Os outros irm\u00e3os ser\u00e3o \n\ncoadjuvantes, sem rasgos empresariais assinal\u00e1veis.  \n\nJuntamente com Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, ser\u00e1, de facto, Vasco Parreira quem, leal e \n\nassiduamente, acompanhar\u00e1 e complementar\u00e1 o sogro nos \u00faltimos anos produtivos da \n\nvida dele. Enquanto o fundador continuava empenhado nos equipamentos para a \n\nvitivinicultura, Vasco Parreira lan\u00e7ava a fabrica\u00e7\u00e3o de novos produtos de que os mais \n\nimportantes foram o fog\u00e3o a petr\u00f3leo, primeiro, e a lanterna de est\u00e1bulo, pouco depois. \n\nUm e outro revelar-se-\u00e3o produtos de enorme utilidade num Portugal ainda marcado pela \n\nruralidade em que, fora dos principais centros urbanos, n\u00e3o se conhecia a electricidade \n\ndom\u00e9stica e se cozinhava a lenha; e nos centros urbanos as cozinhas ainda dependiam do \n\ncarv\u00e3o vegetal149.  \n\nAs chamadas \u201clanternas de est\u00e1bulo\u201d \n\nconstitu\u00edram, antes das lanternas de \n\nincandesc\u00eancia (conhecidas por \n\n\u201cPetromaxes\u201d), uma enorme altera\u00e7\u00e3o na vida \n\nquotidiana rural pela sua simplicidade e \n\nefici\u00eancia. O princ\u00edpio de funcionamento era o \n\nmesmo dos candeeiros de petr\u00f3leo com \n\nreservat\u00f3rio e chamin\u00e9 de vidro \u2013 que ainda \n\nhoje s\u00e3o um recurso de reserva nas casas de \n\nmuita gente: um dep\u00f3sito de petr\u00f3leo, uma \n\ntorcida de pano, impregnada de petr\u00f3leo por \n\nosmose, uma pequena roda dentada que prende \n\na torcida e a faz subir atrav\u00e9s de um parafuso \n\nsem fim que o utilizador faz rodar \u00e0 medida \n\nque a torcida se vai queimando e um vidro-chamin\u00e9 por onde vai saindo o fumo \n\nproveniente da queima. A diferen\u00e7a entre o candeeiro dom\u00e9stico e a lanterna de est\u00e1bulo \n\nestava na estrutura em chapa com um dep\u00f3sito met\u00e1lico em baixo e um entran\u00e7ado de \n\narame que segurava o vidro. Sobre este, a chamin\u00e9 constitu\u00edda por uma grelha met\u00e1lica e \n\n                                                           \n149 Cf. disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Sofia de Sousa Teives Henriques Os consumos dom\u00e9sticos de energia \n\nem Portugal, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \u2013 Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o, Lisboa, 2006. \n\nEm: \n\nhttps://www.academia.edu/375691/Henriques_Sofia_T._2006_Os_consumos_dom%C3%A9sticos_de_en\n\nergia_em_Portugal_MSC_thesis_Lisbon_ISEG, pp. 96 a 102. [Cons.24 Junho 2016]. \n\nFigura 26 - Lanterna de est\u00e1bulo \n\nhttps://www.academia.edu/375691/Henriques_Sofia_T._2006_Os_consumos_dom%C3%A9sticos_de_energia_em_Portugal_MSC_thesis_Lisbon_ISEG\nhttps://www.academia.edu/375691/Henriques_Sofia_T._2006_Os_consumos_dom%C3%A9sticos_de_energia_em_Portugal_MSC_thesis_Lisbon_ISEG\n\n\n  \n\n111 \n\n \n\numa argola larga que servia para transportar ou pendurar a lanterna num prego da parede. \n\nA Casa Hip\u00f3lito fabricou milhares destes util\u00edssimos instrumentos de trabalho e de \n\nconforto, em dois modelos, um maior, outro mais maneirinho.  \n\nQuanto aos fog\u00f5es a petr\u00f3leo, tamb\u00e9m conhecidos como fogareiros, inventados em \n\n1892 pelo sueco Frans Wilhelm Lindqvist, 150 j\u00e1 eram vendidos em Portugal desde o \n\nprinc\u00edpio do s\u00e9culo XX, publicitados nos \n\njornais nacionais e tamb\u00e9m na imprensa \n\ntorriense 151  que em muitos an\u00fancios \n\ninformava que a Casa Hip\u00f3lito fazia \n\nrepara\u00e7\u00f5es destes fog\u00f5es. Mas foi em \n\n1933 que a empresa torriense passou da \n\nrepara\u00e7\u00e3o ao fabrico deste pequeno \n\nequipamento dom\u00e9stico que veio \n\nrevolucionar o quotidiano dos lares \n\nportugueses. N\u00e3o mais a ida \u00e0 lenha ou ao \n\ncarvoeiro, agora era o petr\u00f3leo dom\u00e9stico, \n\n\u201co combust\u00edvel do proletariado\u201d152, que se \n\nimpunha como o mais pr\u00e1tico e limpo153. \n\n\u00c9 ainda Sofia S.T. Henriques quem \n\nelucida:  \n\n[\u2026] com o desenvolvimento dos transportes (caminhos-de-ferro e especialmente camionagem) \n\ne melhoria da distribui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel pelas Companhias que o comercializavam (como a \n\nVacuum e a Shell), o petr\u00f3leo tornou-se tamb\u00e9m o combust\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o das zonas rurais, \n\nonde antes dominava a candeia a azeite\n154\n\n. \n\n \n\n \n\n                                                           \n150 N\u00e3o cabe entrar aqui em pormenores t\u00e9cnicos relativos ao fog\u00e3o a petr\u00f3leo. Numa breve procura na \n\ninternet encontr\u00e1mos, entre outras, uma abordagem que pode ser \u00fatil a quem queira aprofundar a quest\u00e3o: \n\nhttp://www.base-camp.co.uk/instructions%202.htm. Foi-nos \u00fatil, tamb\u00e9m, um trabalho de Rui Jorge Nunes \n\nBr\u00e1s, \u201cObjectos vulgares: o fog\u00e3o de petr\u00f3leo \u00abHip\u00f3lito\u00bb N\u00ba 2\u201d, elaborado no \u00e2mbito do seu Mestrado em \n\nMuseologia, 2010, cuja ced\u00eancia em formato PDF muito agradecemos. \n151 Cf. por exemplo A Voz de Torres de 3 de Janeiro de 1915. A abundante publicidade a n\u00edvel nacional \n\npode ser revista em alguns blogues de investigadores curiosos como por exemplo: \n\nhttp://garfadasonline.blogspot.pt/2010/07/o-fogao-da-vacuum-oil-company.html ;  \n\nhttp://diasquevoam.blogspot.pt/search?q=vacuum  \n152 Cf. Sofia de Sousa Teives Henriques, Os consumos dom\u00e9sticos\u2026, p. 96. \n153 Idem, p.96: \u00abEm 1942, um deputado calculava que nos \u00faltimos anos tivessem sido vendidos cerca de \n\n450 000 fog\u00f5es a petr\u00f3leo\u00bb. \n154 Sofia S.T. Henriques, Ibidem, p. 97. \n\nFigura 27 - Fog\u00e3o a petr\u00f3leo \n\nhttp://www.base-camp.co.uk/instructions%202.htm\nhttp://garfadasonline.blogspot.pt/2010/07/o-fogao-da-vacuum-oil-company.html\nhttp://diasquevoam.blogspot.pt/search?q=vacuum\n\n\n  \n\n112 \n\n \n\nDetenhamo-nos um pouco mais no fog\u00e3o. A Casa Hip\u00f3lito fez publicar em 7 de \n\nMar\u00e7o de 1948, num grande jornal de circula\u00e7\u00e3o nacional, o Di\u00e1rio de Not\u00edcias, um texto \n\npublicit\u00e1rio que tinha como t\u00edtulo: \u201cFabrico portugu\u00eas de fogareiros a petr\u00f3leo e seus \n\nacess\u00f3rios\u201d. Depois da introdu\u00e7\u00e3o, o texto arruma-se por sete par\u00e1grafos que informam o \n\nleitor acerca da evolu\u00e7\u00e3o do fabrico do fogareiro pela C. Hip\u00f3lito. Refere 1933 como o \n\ndo in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o pela \u201cmais antiga e importante F\u00c1BRICA PORTUGUESA DE \n\nFOGAREIROS A PETR\u00d3LEO E SEUS ACESS\u00d3RIOS\u201d que assim abastecia \n\ninteiramente o mercado nacional, evitando a importa\u00e7\u00e3o do estrangeiro, reduzida a menos \n\nde \u201c10% do consumo total de fog\u00f5es vendidos em Portugal\u201d. Salienta que, no per\u00edodo \n\nanterior \u00e0 guerra, \u201ca produ\u00e7\u00e3o destes fogareiros \u2013 efectuada com os mais modernos \n\nmaquinismos e por um pessoal especializado de cerca de 250 oper\u00e1rios - era superior ao \n\nconsumo do pa\u00eds em que a labora\u00e7\u00e3o de quatro meses era suficiente para fazer o \n\nabastecimento do mercado nacional.\u201d Centra-se depois na quest\u00e3o que parece justificar o \n\nteor do an\u00fancio - o fabrico das cabe\u00e7as de fogareiro \u2013 que sendo de reconhecida \n\nqualidade, se revela insuficiente \u201cdevido \u00e0s dificuldades de aquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, \n\ntal como acontece com a produ\u00e7\u00e3o estrangeira.\u201d. Lembra que esta falta tem dado lugar ao \n\naparecimento de pequenas ind\u00fastrias que procuram dar-lhe resposta mas contrap\u00f5e a \n\nsuperioridade de fabrico da Casa Hip\u00f3lito que est\u00e1 a tentar suprir as dificuldades e \n\n\u201cdefici\u00eancias que t\u00eam surgido, motivadas por causas alheias \u00e0 sua vontade, e sobretudo \n\nalheias \u00e0 sua esmerada fabrica\u00e7\u00e3o.\u201d Conclui que para corresponder \u00e0s prefer\u00eancias do \n\np\u00fablico no que respeita ao fabrico dos acess\u00f3rios dos fogareiros \u2013 as respectivas cabe\u00e7as \n\n\u2013 tudo far\u00e1 para garantir o seu abastecimento, um dos \n\n\u201cprodutos da F\u00c1BRICA HIP\u00d3LITO \u2013 com CAPITAIS \n\nPORTUGUESES, T\u00c9CNICOS PORTUGUESES E M\u00c3O \n\nDE OBRA PORTUGUESA\u201d. \n\nO teor deste an\u00fancio explica-se pela import\u00e2ncia decisiva \n\ndas cabe\u00e7as de fogareiro. Elas eram o cora\u00e7\u00e3o do aparelho, o \n\nqueimador, onde se fazia a combust\u00e3o do querosene (petr\u00f3leo \n\npara queima ou ilumina\u00e7\u00e3o) pressurizado no reservat\u00f3rio \n\natrav\u00e9s de uma pequena bomba manual. Necessitavam de um \n\naquecimento pr\u00e9vio com \u00e1lcool num pequeno prato situado \n\nabaixo do queimador ap\u00f3s o qual a fina pulveriza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\natingia a placa superior onde, num anel de chama, se fazia a queima com um ru\u00eddo \n\ncaracter\u00edstico \u2013 que podia ser anulado por um dispositivo silenciador, de compra opcional. \n\nFigura 28 - \"Cabe\u00e7as de \n\nfogareiro\" (Bocais) \n\n\n\n  \n\n113 \n\n \n\nEstas caracter\u00edsticas exigiam elevados requisitos t\u00e9cnicos na soldadura pelo que n\u00e3o \n\nadmira que os suecos, seus inventores, tenham guardado ciosamente o segredo do seu \n\nfabrico. Disso nos d\u00e1 conta Manuel Pereira:155 \n\nFoi assim que se deu in\u00edcio \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o do tamb\u00e9m c\u00e9lebre fogareiro a petr\u00f3leo, que \u00e0 \n\nexcep\u00e7\u00e3o da respectiva cabe\u00e7a \u2013 que era importada \u2013 passou a fazer parte da gama do fabrico \n\nda Casa. Este foi o produto que viria a projectar a Firma para al\u00e9m fronteiras. Vasco Parreira \n\nhavia apostado que viria a enfrentar com \u00eaxito os experimentados fabricantes Suecos, ent\u00e3o \n\ndetentores dos mercados mundiais neste ramo e n\u00e3o tardou em ganhar a aposta. Lutou contra \n\na \u201cPrimus\u201d, a \u201cOptimus\u201d e a \u201cSvea\u201d, at\u00e9 que conseguiu obter o segredo da soldadura da referida \n\ncabe\u00e7a. A importa\u00e7\u00e3o deste acess\u00f3rio deixou de fazer-se e o fogareiro Hip\u00f3lito passou a ser \n\ninteiramente Nacional, merc\u00ea, tamb\u00e9m, da aquisi\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio equipamento156. \n\n \n\nOs suecos n\u00e3o se deram por vencidos e decidiram montar uma f\u00e1brica em Vila Nova \n\nde Gaia com a marca Fama com o objectivo de fazer frente ao j\u00e1 conceituado fogareiro \n\nHip\u00f3lito. Contudo n\u00e3o tiveram \u00eaxito pois a presen\u00e7a da empresa torriense no mercado de \n\nfogareiros j\u00e1 era muito forte. Ao fim de poucos anos acabaram por vender a f\u00e1brica e a \n\nmarca \u00e0 Casa Hip\u00f3lito!157- que viria a fabricar fog\u00f5es com a marca Fama durante alguns \n\nanos e depois, a transform\u00e1-la mais tarde num entreposto comercial para a regi\u00e3o Norte. \n\nHoje temos dificuldade em avaliar a import\u00e2ncia do fog\u00e3o a petr\u00f3leo no quotidiano \n\ndas popula\u00e7\u00f5es. S\u00edmbolo melanc\u00f3lico de um passado recente transformou-se em objecto \n\ndecorativo ou em ilustra\u00e7\u00e3o ic\u00f3nica das sec\u00e7\u00f5es de etnografia museol\u00f3gica. \u00c9 preciso \n\nrecuarmos algumas d\u00e9cadas e aprofundarmos o conhecimento sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o portuguesa no que respeita aos combust\u00edveis dispon\u00edveis para uso \n\ndom\u00e9stico, para percebermos a real import\u00e2ncia deste equipamento158. \n\nFoi na linha de fidelidade ao princ\u00edpio estrat\u00e9gico do fundador, de lan\u00e7ar produtos \n\nfabris de urgente necessidade, substituindo importa\u00e7\u00f5es e vendendo a pre\u00e7os acess\u00edveis, \n\nque a Casa Hip\u00f3lito se lan\u00e7ou decisivamente no fabrico de fog\u00f5es a petr\u00f3leo. Essa op\u00e7\u00e3o \n\nmarcou indelevelmente a marca e perdurou praticamente at\u00e9 ao fecho da f\u00e1brica em 1999. \n\n                                                           \n155 Discurso de Manuel Pereira, j\u00e1 citado na nota 148. \n156 O testemunho oral de Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira, filho de Vasco Parreira, por n\u00f3s recolhido em 29 \n\nde Julho de 2015, parece refor\u00e7ar esta hist\u00f3ria da descoberta do tal segredo: \n\n\u00abQuando fomos aos Jogos Ol\u00edmpicos de Hels\u00ednquia [em 1952], visit\u00e1mos uma f\u00e1brica de fog\u00f5es na Su\u00e9cia, \n\nacompanhados por um industrial judeu amigo de meu pai. Quando meu pai estava na zona dos materiais \n\nusados na soldadura das cabe\u00e7as de fogareiro, aproveitou uma distrac\u00e7\u00e3o dos acompanhantes e guardou \n\nnum len\u00e7o um bocado daquele produto e foi assim que se descobriu o segredo da soldadura.\u00bb No entanto \n\nparece haver uma contradi\u00e7\u00e3o entre a data de 1952 e a do an\u00fancio no Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 1948, pelo que \n\nconsideramos necess\u00e1rio olhar com reservas para estas informa\u00e7\u00f5es. \n157 Cf. refer\u00eancia \u00e0 F\u00e1brica de Artigos de Metal (FAMA): Gon\u00e7alves Guimar\u00e3es, O p\u00f3lo industrial da Serra \n\ndo Pilar, in: A ind\u00fastria portuguesa em perspectiva hist\u00f3rica: actas do Col\u00f3quio, Lisboa, CLC \u2013 FLUP, \n\n1998, p. 241-250: https://www.google.pt/search?q=o+p%C3%B3lo+industrial+da+serra+do+pilar&amp;cad=h \n\n[Cons. 12 Julho 2016]. \n158 Cf. A Hist\u00f3ria da energia, Portugal 1890-1980, AAVV sob coordena\u00e7\u00e3o de Nuno Lu\u00eds Madureira, \n\nLivros Horizonte, Lisboa, 2005, Cap. IV \u2013 O consumo dom\u00e9stico de energia, p.115 e sgts. \n\nhttps://www.google.pt/search?q=o+p%C3%B3lo+industrial+da+serra+do+pilar&amp;cad=h\n\n\n  \n\n114 \n\n \n\nQuando deixou de ter procura em Portugal, o fog\u00e3o a petr\u00f3leo continuou a ser consumido \n\nnos pa\u00edses do chamado Terceiro Mundo, para onde foi exportado em grande quantidade.  \n\n \n\nFigura 29 - Viagem \u00e0 Alemanha e Hungria, em 1937, \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito \u00e0 esquerda e Vasco Parreira \u00e0 direita \n\nBem se pode dizer que Vasco Parreira contribuiu de forma decisiva para a renova\u00e7\u00e3o \n\nda Casa Hip\u00f3lito. Para isso, concorreu o bom relacionamento que sempre manteve com \n\no fundador da empresa, de que um exemplo expressivo foi a viagem que ambos fizeram \n\n\u00e0 Alemanha, por ocasi\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos em Agosto de 1936, documentada no FCH \n\nque conserva os bilhetes de viagem e de ingresso no Est\u00e1dio Ol\u00edmpico de Berlim. Um \n\nano depois, sogro e genro empreenderam nova viagem \u00e0 Alemanha, alargada a outras \n\nparagens, como a Hungria, \u00e0 qual se referiu uma curiosa reportagem do jornal O \n\nTorreense de 31 de Outubro de 1937, intitulada \u201cA viagem de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ao \n\nestrangeiro\u201d. O jornalista, que assinou X., come\u00e7a por dizer que fez uma visita de boas \n\nvindas ao \u201cpresado amigo, Sr. Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, o grande industrial \n\ntorreense, da sua grande viagem comercial, de estudo e propaganda pelo estrangeiro\u201d. \n\nPassados tempos, voltou aos escrit\u00f3rios do industrial, para lhe fazer uma grande entrevista \n\nsobre a viagem mas ficou desapontado com a negativa dele, escudada no facto de n\u00e3o ter \n\ntempo e ter muito que fazer. \u201cFic\u00e1mos estupefactos e boquiabertos, e s\u00f3 o nosso amigo \n\nVasco Parreira, nos tirou daquela situa\u00e7\u00e3o, descrevendo-nos o passeio e mostrando-nos \n\nv\u00e1rios instant\u00e2neos da viagem\u201d - desabafa o jornalista. E logo ali planeia pregar uma \n\npartida a A. Hip\u00f3lito, surripiando quatro fotografias que publicou na pe\u00e7a jornal\u00edstica que \n\nremata deste modo: \u201cAgora vamos ter o prazer de saber que o nosso querido Comendador \n\n\n\n  \n\n115 \n\n \n\nvai ficar com a mesma cara com que nos deixou quando lhe rog\u00e1mos a entrevista. \n\nDesculpe o nosso amigo Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito a brincadeira, mas no jornalismo, o \u00abamor com \n\namor se paga\u00bb \u201d.  \n\nFoi tamb\u00e9m atrav\u00e9s de Vasco Parreira que a Casa Hip\u00f3lito iniciou a pr\u00e1tica regular \n\nde acesso ao cr\u00e9dito banc\u00e1rio \u2013 como nos informa Manuel Pereira: \n\n  \nE, eis, nova ac\u00e7\u00e3o preponderante de Vasco Parreira: /A sua vontade f\u00e9rrea de vencer na vida, \n\naliada aos s\u00e3os princ\u00edpios morais de que era possuidor, o seu gosto nato pelas rela\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas que projectam os homens para o futuro, o escrupuloso rigor com que cumpria os \n\ncompromissos assumidos, inspiram toda a confian\u00e7a \u00e0 Banca que, sem vacilar, se prontificou \n\na conceder-lhe todo o cr\u00e9dito de que necessitasse. / O seu grande amigo Vilarinho Gambeiro, \n\nna altura Gerente do Banco Esp\u00edrito Santo em Torres Vedras, proporciona-lhe toda a abertura \n\n\u00e0quela Casa banc\u00e1ria159. \n\n  \n\nOs \u00faltimos anos da vida activa de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, j\u00e1 escorados na colabora\u00e7\u00e3o de \n\nseus filhos e sobretudo do genro, v\u00e3o conhecer, para al\u00e9m do fabrico dos fog\u00f5es a \n\npetr\u00f3leo, a intensifica\u00e7\u00e3o produtiva na \u00e1rea vitivin\u00edcola. Isso \u00e9 bem patente na copiosa \n\npublicidade desta \u00e9poca que nos informa sobre a gama de produtos fabricados: \u201cbombas \n\npara vinho, mostos e aguardentes; prensas, esmagadores para uvas, mangueiras, \n\nchupadores; caldeiras de destila\u00e7\u00e3o de todos os sistemas; bombas para lavagem de \n\nautom\u00f3veis\u201d160. \n\nNo seman\u00e1rio de circula\u00e7\u00e3o nacional \u201cNot\u00edcias\u201d Agr\u00edcola, publicado pela Empresa \n\nNacional de Publicidade do Di\u00e1rio de Not\u00edcias, ao longo de 1933 e at\u00e9 1935, a Casa \n\nHip\u00f3lito publicitou regularmente produtos seus, privilegiando a \u00e9poca das vindimas. A \n\nenumera\u00e7\u00e3o que se segue, retirada dos an\u00fancios, d\u00e1 bem a ideia dos seus fabricos:  \n\n[\u2026] pulverizadores de press\u00e3o para jardins e tratamento de \u00e1rvores; bombas Ideal para \n\ntrasfegas; prensas para lagares, caldeiras de destila\u00e7\u00e3o e todo o restante material vitivin\u00edcola; \n\ntorpilha Aurita que permite uma economia de 50% nas enxofras, devido ao seu bom \n\nfuncionamento; 161 cinchos, lagari\u00e7as, v\u00e1lvulas para ton\u00e9is, torneiras de v\u00e1lvula; prensas \n\nMarmonier: a prensa \u00e9 um complemento da bagaceira com cincho e lagari\u00e7a para espremer \n\nbaga\u00e7os, borras, res\u00edduos, etc; sulfit\u00f3metro \u2013 sistema Pacottet, dosagem r\u00e1pida e exacta para a \n\naplica\u00e7\u00e3o do Anidrido Sulfuroso aos mostos, vinhos, cervejas, etc; QUEREIS TER BONS \n\nFRUTOS? \u00c9 este o melhor per\u00edodo para atacar o mal das \u00e1rvores, aplicando as caldas sulfo-\n\nc\u00e1lcicas com os Pulverizadores de press\u00e3o de 4 e 6 atmosferas, fabrico especializado da Casa \n\nHip\u00f3lito, que resiste a todas as caldas empregadas nestes tratamentos. Temos tamb\u00e9m o \n\nPulverizador Hip\u00f3lito sem press\u00e3o para as mesmas caldas mas para pequenas curas; aparelhos \n\ncompostos de fornalhas e caldeiras com agitador manual para confec\u00e7\u00e3o das caldas sulfo-\n\nc\u00e1lcicas pelos melhores processos e aconselh\u00e1veis pelas BRIGADAS DA COMPANHIA DE \n\n                                                           \n159 Discurso de Manuel Pereira, j\u00e1 antes citado (Notas 148 e 155) \n160 Cf. jornal O Torreense, 13 de Outubro de 1935, cujo an\u00fancio se repete semanalmente at\u00e9 Novembro \n\nde 1936. \n161 A torpilha espalha p\u00f3 de enxofre, enquanto o pulverizador espalha l\u00edquido sob press\u00e3o. O nome Aurita \n\nexpressava uma homenagem de A. Hip\u00f3lito \u00e0 sua filha mais nova, Aura. Estas torpilhas tiveram muito \u00eaxito \n\nentre os agricultores. J\u00e1 se comercializavam aquando da presen\u00e7a de A. Hip\u00f3lito na Feira Ibero-Americana \n\nde Sevilha, em 1929, para a qual mandou imprimir centenas de cart\u00f5es publicit\u00e1rios em espanhol.  \n\n\n\n  \n\n116 \n\n \n\nPRODU\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA; Pulverizadores Hip\u00f3lito e Vermorel; niquelagem e cromagem de \n\npe\u00e7as de autom\u00f3vel. \n\n \n\nJ\u00e1 atr\u00e1s referimos que a Casa Hip\u00f3lito tinha uma loja na R. Serpa Pinto em que \n\ncomercializava, para al\u00e9m dos seus produtos, outros de que era representante, \n\ndiversificando a oferta no campo das utilidades dom\u00e9sticas.  \n\n \n\n2.9.  A Segunda Grande Guerra \n\n \n\nEntrada a d\u00e9cada de 40, j\u00e1 em plena Grande Guerra, a empresa procurava manter a \n\nestabilidade produtiva e um bom ambiente de trabalho que decorria sobretudo, do facto \n\nde os patr\u00f5es - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, filhos e genro - trabalharem na f\u00e1brica162. Contudo, a \n\nempresa debatia-se com os problemas decorrentes da falta de mat\u00e9rias-primas, sobretudo \n\ncobre, lat\u00e3o e ferro. A este prop\u00f3sito ainda hoje se contam hist\u00f3rias cuja veracidade n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel averiguar dada a falta de documentos elucidativos. \u00c9 o caso do blogue \n\nVedrografias, administrado por Venerando de Matos, historiador local torriense de \n\nreconhecido m\u00e9rito que, numa entrada em 1 de Setembro de 2009, sob o tema gen\u00e9rico \n\nTorres Vedras e a segunda guerra mundial, afirma:  \n\nMas nem todos os efeitos foram negativos. \u00c9 conhecido o caso da \u201cCasa Hip\u00f3lito\u201d que ficou a \n\ndever em grande parte a sua expans\u00e3o \u00e0 guerra, nomeadamente nas rela\u00e7\u00f5es privilegiadas que, \n\npelo menos desde 1938, mantinha com a Alemanha, fabricando inv\u00f3lucros de granada, pelo \n\nque o nome dessa empresa chegou a constar de uma \u201clista negra\u201d elaborada pelos aliados, com \n\nos nomes de empresas que haviam colaborado com os alem\u00e3es, divulgada aos microfones da \n\nBBC, e envolvendo outras empresas da regi\u00e3o, entre elas uma serralharia de Runa. S\u00f3 a \n\ndiplomacia de um Vasco Parreira, bem relacionado com o delegado comercial da embaixada \n\nNorte-Americana, conseguiu livrar a empresa de sofrer as consequ\u00eancias dessa situa\u00e7\u00e3o163.  \n\n \n\nO autor do blogue n\u00e3o acrescentou quaisquer notas comprovativas desta afirma\u00e7\u00e3o. \n\nEm posterior conversa connosco referiu que se tratava de um facto dado como certo por \n\npessoas que viviam naquela \u00e9poca em Torres Vedras e que assim lho transmitiram. Pela \n\nnossa parte, procur\u00e1mos outras fontes \u2013 mas nada encontr\u00e1mos. Tent\u00e1mos, tamb\u00e9m, \n\nrecolher testemunhos orais mas o \u00fanico que nos soube falar sobre o assunto tem uma \n\n                                                           \n162 Em Dezembro de 1940 teve lugar um acontecimento que nos parece elucidativo sobre o ambiente social \n\nvivido na f\u00e1brica: uma excurs\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o do Mundo Portugu\u00eas. A viagem, totalmente \n\ncusteada pela empresa, envolveu todos os trabalhadores, transportados em autocarros, como se v\u00ea na foto \n\nque acompanha a not\u00edcia. Naturalmente esta iniciativa inseriu-se na propaganda pol\u00edtica da \u00e9poca, bem \n\nvis\u00edvel no \u00faltimo par\u00e1grafo: \u00abA excurs\u00e3o de trabalhadores da CASA HIP\u00d3LITO constituiu, por isso, um \n\ninteressante empreendimento, de alto sentido patri\u00f3tico, e digno de todo o louvor.\u00bb (not\u00edcia publicada no \n\njornal A Voz do Concelho, em Dezembro de 1940.) \n163  Blogue Vedrografias http://vedrografias2.blogspot.pt/2009/09/torres-vedras-durante-ii-guerra.html. \n\n[Cons. 29 Junho 2016] \n\nEste texto j\u00e1 fora publicado na revista Torres Cultural, n\u00ba 7, edi\u00e7\u00e3o do Sector de Cultura da C\u00e2mara \n\nMunicipal de Torres Vedras, Gabinete de Estudos Torreenses, 1996, pp. 2-7. \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/2009/09/torres-vedras-durante-ii-guerra.html\n\n\n  \n\n117 \n\n \n\nvers\u00e3o bem diferente. Trata-se de Vasco Alberto Parreira, filho de Vasco Parreira, que \n\nnos disse: \n\nEu era mi\u00fado e j\u00e1 ouvia essa hist\u00f3ria de que a Casa Hip\u00f3lito fabricava granadas para os \n\nalem\u00e3es. Mas isso n\u00e3o tem fundamento. Nem a empresa tinha capacidade t\u00e9cnica para isso. \n\nPorque \u00e9 que se dizia isso? O que acontecia era que, como havia falta de mat\u00e9ria-prima, as \n\nnossas camionetas iam comprar material de guerra obsoleto, vendido como sucata nos \n\narmaz\u00e9ns militares em Lisboa. Aqui em Torres Vedras esse material de cobre era transformado \n\nem chapa numa m\u00e1quina laminadora constru\u00edda na f\u00e1brica. \n\nMas isso que se dizia criou problemas ao meu pai. Ele j\u00e1 trabalhava h\u00e1 uns anos com uma firma \n\nalem\u00e3 que tinha representa\u00e7\u00e3o em Lisboa, a Sociedade Zickermannn164. Atrav\u00e9s dela importava \n\nprodutos alem\u00e3es. O c\u00f4nsul ingl\u00eas veio falar com o meu pai exigindo que ficasse com todo o \n\nmaterial que tinha vindo da Alemanha mas o meu pai recusou-se pois queria cumprir o \n\ncontracto com a firma. Essa a raz\u00e3o de a Casa Hip\u00f3lito ter ido para a lista negra dos ingleses. \n\nMais tarde o novo c\u00f4nsul ingl\u00eas reconheceu que tinha havido um equ\u00edvoco mas o meu pai n\u00e3o \n\nconseguiu que ele passasse a escrito esse reconhecimento. Se a firma Zickermann era nazi, n\u00e3o \n\nsei, mas isso n\u00e3o tinha nada a ver com os neg\u00f3cios que fez com a Casa Hip\u00f3lito165.  \n\n \n\nQuanto a n\u00f3s, esta quest\u00e3o \u00e9 conjuntural e n\u00e3o pode ser apreciada com crit\u00e9rios de \n\njulgamento sum\u00e1rio, acusando a Casa Hip\u00f3lito de actividades colaboracionistas com os \n\nnazis de Hitler, como j\u00e1 ouvimos em conversas avulsas. A historiografia que se tem \n\ndebru\u00e7ado sobre as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas entre empresas portuguesas e alem\u00e3s, durante a \n\nSegunda Grande Guerra, demonstra que elas eram frequentes e abertas, sujeitas \n\nnaturalmente ao evoluir da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-militar e \u00e0s manobras diplom\u00e1ticas do \n\nPresidente do Conselho, Oliveira Salazar. Veja-se, por exemplo, Fernando Rosas: \n\nQuanto ao com\u00e9rcio legal, e em termos globais, (\u2026) o valor do com\u00e9rcio geral com a \n\nAlemanha, e em particular o das exporta\u00e7\u00f5es com esse destino, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do ano de 1940, \n\nrepresentou ao longo da guerra um peso decisivo no conjunto do com\u00e9rcio externo portugu\u00eas, \n\nsuperior mesmo \u00e0s percentagens de antes do conflito. Em 1942 e 1943 a Alemanha \u00e9 o segundo \n\nparceiro comercial de Portugal, sendo que em 1941 \u00e9 o principal destino das nossas exporta\u00e7\u00f5es \n\n(\u2026). Ainda que com menor peso absoluto e relativo, os valores da importa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixam \n\nigualmente de chamar a aten\u00e7\u00e3o: em 1942 a Alemanha \u00e9 o principal fornecedor portugu\u00eas, \n\nocupando a segunda posi\u00e7\u00e3o (se excluirmos as col\u00f3nias) no ano seguinte166.  \n\n \n\nAdmitimos, portanto, que os gerentes da Casa Hip\u00f3lito agiram nesta \u00e9poca com a \n\ncautela e o pragmatismo que a situa\u00e7\u00e3o exigia, na via estreita das op\u00e7\u00f5es empresariais que \n\ngarantiam a sobreviv\u00eancia da empresa.  \n\n                                                           \n164 A firma Sociedade Zickermann ainda hoje tem sede em Lisboa, na R. de S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira. \n\nDedica-se ao com\u00e9rcio e representa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de v\u00e1cuo e electr\u00f3nica, min\u00e9rios e metais. \n165 Depoimento oral do Eng\u00ba Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira. \n166 Fernando Rosas, Portugal entre a Paz e a Guerra, 1939 \u2013 1945. Editorial Estampa, Lisboa,1995, p. 60. \n\nA mesma perspectiva encontramos em Jo\u00e3o Paulo Avel\u00e3s Nunes no seu livro O estado novo e o volfr\u00e2mio \n\n(1933-1947: actividade mineira, \u201cgrande depress\u00e3o\u201d e segunda guerra mundial, Coimbra, Imprensa da \n\nUniversidade de Coimbra, 2010. [Parcialmente em linha] em:  \n\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-\n\nIA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-\n\n&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-\n\nPT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade\n\n%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false [Cons. 29 Junho 2016] \n\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\n\n\n  \n\n118 \n\n \n\nBem mais significativa nos parece a refer\u00eancia que ouvimos em v\u00e1rios dos \n\ntestemunhos orais recolhidos sobre a m\u00e1quina laminadora. Face \u00e0 car\u00eancia de mat\u00e9ria-\n\nprima, A. Hip\u00f3lito, sempre perspicaz e inventivo, criou na f\u00e1brica um dispositivo que \n\ntransformava em novas chapas o material fundido proveniente de sucata seleccionada, \n\ngarantindo, assim, a continuidade da produ\u00e7\u00e3o, numa \u00e9poca cr\u00edtica para a ind\u00fastria \n\nmetalo-mec\u00e2nica167. \n\nContudo, a importante e decisiva altera\u00e7\u00e3o no quotidiano fabril da Casa Hip\u00f3lito deu-\n\nse no ano de 1943 quando Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, o velho fundador, foi acometido de doen\u00e7a \n\nincapacitante, um AVC, que p\u00f4s fim \u00e0 sua vida activa. Corria, assim, uma cortina sobre \n\nquatro d\u00e9cadas de intenso e prof\u00edcuo trabalho, obrigando o protagonista a recolher-se aos \n\nbastidores da empresa, dando lugar \u00e0 nova gera\u00e7\u00e3o que j\u00e1 l\u00e1 representava o seu papel e \n\nque passava agora \u00e0 cena principal. \n\n \n\n2.10. A \u00faltima inven\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\n \n\nCaber\u00e1 aqui, ao fechar a abordagem \u00e0 primeira fase da vida da Casa Hip\u00f3lito \u2013 que \n\ncorresponde \u00e0 vida activa do fundador - fazer uma refer\u00eancia ao que podemos considerar \n\no \u00faltimo contributo de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito para a sua empresa: o esquentador a petr\u00f3leo. J\u00e1 \n\nsabemos que a linha estrat\u00e9gica do grande industrial apontou sempre para a fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de utilidade quotidiana, substituindo os produtos importados por outros \n\nmais baratos e de qualidade garantida. Foi assim com os pulverizadores, com os fog\u00f5es, \n\ncom as lanternas de est\u00e1bulo ou com a maquinaria ligeira de apoio \u00e0 vinicultura. Quando \n\nn\u00e3o fabricava, tinha a preocupa\u00e7\u00e3o de criar espa\u00e7os comerciais onde se vendessem as \n\nutilidades dom\u00e9sticas de que se fazia representante. Assim aconteceu com os produtos \n\npara casas de banho e da \u00e1rea el\u00e9ctrica. Tamb\u00e9m na comercializa\u00e7\u00e3o dos aparelhos de \n\ntelefonia sem fios (TSF) Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito foi pioneiro em Torres Vedras. Faltavam os \n\nesquentadores.   \n\nNa Europa o antepassado do actual esquentador a g\u00e1s j\u00e1 era conhecido desde meados \n\ndo s\u00e9culo XIX mas estava longe de ser um bem de consumo vulgar. Nos Estados Unidos \n\nda Am\u00e9rica s\u00f3 se generalizou nos anos 30 do s\u00e9culo seguinte. Portugal, sempre mais lento \n\nno uso das novas tecnologias, mal sabia o que isso era. Usava o g\u00e1s para fins de \n\nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e pouco mais. S\u00f3 nos finais dos anos 30 do s\u00e9culo XX se come\u00e7ara a \n\n                                                           \n167 Depoimentos orais de Jos\u00e9 Augusto de Carvalho o \u201cCoelhinho\u201d, Armando Firmo e Eng\u00ba Vasco A. H. \n\nParreira. \n\n\n\n  \n\n119 \n\n \n\ncomercializar o g\u00e1s butano atrav\u00e9s da Cidla \u2013 com a marca Gascidla - mas apenas em \n\nLisboa e no Porto168 e mesmo assim quase s\u00f3 para aquecimento e fog\u00f5es de cozinha. No \n\nresto do pa\u00eds o consumo de g\u00e1s em garrafas, para uso dom\u00e9stico, s\u00f3 adquire express\u00e3o \n\nnos finais dos anos 50169. O esquentador continuava a ser um equipamento muito raro que \n\napenas se massificou nos in\u00edcios de 60.  \n\nEstava-se em 1940. Sempre atento \u00e0s \n\nrealidades do seu tempo e a poss\u00edveis \n\n\u201cjanelas de oportunidade\u201d, A. Hip\u00f3lito \n\ncongeminou um esquentador a petr\u00f3leo com \n\nnova configura\u00e7\u00e3o, mais eficiente e segura, \n\nem rela\u00e7\u00e3o a outros que j\u00e1 existiam no \n\nmercado com esse combust\u00edvel. A novidade \n\nda sua proposta consistia na incorpora\u00e7\u00e3o do \n\ndep\u00f3sito de petr\u00f3leo no corpo do \n\nesquentador. O resultado, vis\u00edvel nos \n\ndesenhos que acompanharam a submiss\u00e3o \n\ndo invento, mostra-nos um modelo formal \n\nsurpreendentemente pr\u00f3ximo dos que viriam \n\na ser fabricados para o g\u00e1s nos anos 60.  \n\n \n\nTemos diante de n\u00f3s as c\u00f3pias dos documentos enviados \u00e0 entidade nacional que na \n\naltura registava os inventos, a Reparti\u00e7\u00e3o da Propriedade Industrial170. Cumprindo os \n\nrequisitos legais,171 s\u00e3o eles: texto com exposi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do invento, \u201creivindica\u00e7\u00f5es\u201d e \n\n\u201cmem\u00f3ria descritiva do esquentador Hip\u00f3lito segundo a ordem dos desenhos\u201d. N\u00e3o \n\n                                                           \n168 Ver o blogue Restos de colec\u00e7\u00e3o: http://restosdecoleccao.blogspot.pt/2009/11/gazcidla.html , quanto a \n\nn\u00f3s, um reposit\u00f3rio cred\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es e de imagens relativas \u00e0 Hist\u00f3ria contempor\u00e2nea de Portugal. \n\n[Cons.  23 de Agosto de 2016] \n169 Cf. A Hist\u00f3ria da energia, Portugal 1890-1980\u2026, pp. 134-140. \n170 Este organismo p\u00fablico foi substitu\u00eddo em 1976 pelo INPI \u2013 Instituto Nacional de Propriedade Industrial. \n171 Cf. Giuliana B. A. Gattass, Ano 2 (2013), n\u00ba 11, 12353-12375 / http://www.idb-fdul.com/ ISSN: 2182-\n\n7567, dispon\u00edvel em: http://www.cidp.pt/publicacoes/revistas/ridb/2013/11/2013_11_12353_12375.pdf \n\n[Cons. 22 Julho 2016]: \u201cAs reivindica\u00e7\u00f5es estabelecem os direitos do titular da patente, sobre a mat\u00e9ria \n\nobjecto de protec\u00e7\u00e3o, frente ao comportamento de terceiros que venham a utilizar ou comercializar a \n\ninven\u00e7\u00e3o reivindicada. E ainda, informam a terceiros o que a patente protege, quais os limites da protec\u00e7\u00e3o \n\nconcedida ao titular. Devemos considerar a reivindica\u00e7\u00e3o como a pe\u00e7a escrita mais importante do pedido \n\nde patente, atrav\u00e9s da qual o inventor requerente, ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que pretende que lhe \n\nseja concedida a exclusividade, delimita dentro do texto da exposi\u00e7\u00e3o, a parte espec\u00edfica para qual pretende \n\no privil\u00e9gio.\u201d \n\nFigura 30 - Esquentador Hip\u00f3lito, 1940 \n\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/2009/11/gazcidla.html\nhttp://www.cidp.pt/publicacoes/revistas/ridb/2013/11/2013_11_12353_12375.pdf\n\n\n  \n\n120 \n\n \n\ncabendo aqui a transcri\u00e7\u00e3o completa dos textos, seleccionamos um excerto elucidativo, \n\ncom o indicativo do local / data que apresenta no final: \n\n[\u2026] \n\nNo ESQUENTADOR agora inventado, o fog\u00e3o tem forma apropriada e \u00e9 integrado no \n\nconjunto, o que faz do aparelho um esquentador completo. / Isto s\u00f3 por si representa um invento \n\nque \u00e9 caracterizado pela forma especial do dispositivo de gazifica\u00e7\u00e3o e da combust\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo para melhor distribui\u00e7\u00e3o do calor e, portanto, maior rendimento em menor espa\u00e7o de \n\ntempo.  \n\n[\u2026] Lisboa, 8 de Abril de 1940172. \n\n \n\nEste invento nunca passou \u00e0 fase de fabrico. Depois da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nReparti\u00e7\u00e3o da Propriedade Industrial seguiu-se naturalmente um prazo de estudo e \n\nan\u00e1lise. A resposta, se a houve, j\u00e1 ter\u00e1 encontrado A. Hip\u00f3lito em condi\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade que n\u00e3o lhe permitiram p\u00f4r em pr\u00e1tica o que com tanto engenho urdira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n172 Os documentos referentes ao invento do esquentador fazem parte de um conjunto oferecido, por nosso \n\ninterm\u00e9dio, ao Museu Municipal Leonel Trindade, pelo senhor Lu\u00eds Fortes, antigo trabalhador da Casa \n\nHip\u00f3lito. \n\n\n\n  \n\n121 \n\n \n\n3. Segunda fase \u2013 1944 a 1980 \n\nAbarca os anos em que a empresa foi administrada pela \n\ngera\u00e7\u00e3o que sucedeu ao fundador e que tem como figuras \n\ncimeiras o filho primog\u00e9nito, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, e o \n\ngenro, Vasco Rodrigues Parreira. A data limite \u00e9 a que \n\ncorresponde ao agravamento dos problemas da empresa e ao \n\nprogressivo afastamento por doen\u00e7a da figura cimeira desta \n\nfase, Vasco R. Parreira. \n\n \n\n3.1.  Passagem a sociedade por quotas Ld.\u00aa \n\n \n\nNo dia 12 de Maio de 1944 o not\u00e1rio torriense Joaquim Nunes Correia deslocou-se \u00e0 \n\nresid\u00eancia do Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito a fim de passar \u00e0 letra de escritura a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da sociedade comercial por quotas de responsabilidade limitada, denominada \n\nCasa Hip\u00f3lito, Limitada 173 . Ao acto compareceram: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, o \n\nprimog\u00e9nito, que outorgava por si e como bastante procurador de seu pai, Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito, e sua m\u00e3e Maria In\u00e1cia Hip\u00f3lito, ali presentes; os outros filhos Jos\u00e9 Hip\u00f3lito, \n\nJo\u00e3o Hip\u00f3lito e Alberto Hip\u00f3lito, casados e identificados como industriais; a filha, Dona \n\nElvira Hip\u00f3lito Parreira e seu marido Vasco Rodrigues Parreira; e a outra filha, Dona \n\nAura Hip\u00f3lito, solteira, maior. O capital social era de 500 000$00 (quinhentos mil \n\nescudos), soma das seguintes quotas: 380 000$00 de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e 20 000$00 de \n\ncada um dos seis filhos174. \n\nA leitura desta escritura d\u00e1-nos algumas indica\u00e7\u00f5es interessantes. A primeira \u00e9 a da \n\npreponder\u00e2ncia da figura do fundador, expressa na propriedade da maioria do capital \n\nsocial e noutras cl\u00e1usulas sobre poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es futuras da Sociedade nas quais ele se \n\nconstitui parte privilegiada. Possivelmente, na altura em que foi exarada esta escritura, \n\nainda havia esperan\u00e7a de que o velho patriarca da fam\u00edlia retomasse a sa\u00fade e voltasse ao \n\nleme. Mas tal n\u00e3o aconteceu. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito passou os restantes onze anos de vida \n\narrimado ao enfermeiro particular que o acompanhava dia e noite175. Ali\u00e1s, no acto da \n\nassinatura final, o not\u00e1rio reconheceu: \u201cAssim o disseram e outorgaram, n\u00e3o assinando o \n\n                                                           \n173 A escritura consta do livro de notas n\u00ba 1103 C, folhas 25 e seguintes, do cart\u00f3rio da Secretaria Notarial \n\nde Torres Vedras. Temos presente uma c\u00f3pia existente no FCH. \n174 Na escritura refere-se que os 380 000$00 de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito se concretizavam assim: 252 200$00 em \n\ndinheiro e 127 800$00 em valor de dois pr\u00e9dios urbanos, um na rua Serpa Pinto e outro na rua Dr. Aleixo \n\nFerreira. \n175  Trata-se do \u201cJo\u00e3o enfermeiro\u201d que assistia Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e era seu motorista, j\u00e1 referido no Cap\u00edtulo \n\nI, 1. \n\n\n\n  \n\n122 \n\n \n\nmarido [Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito] por declarar que o n\u00e3o podia fazer e sua esposa por declarar \n\nque n\u00e3o sabia\u201d.  \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o que podemos fazer \u00e9 o \n\nreconhecimento de que ao filho primog\u00e9nito, Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito J\u00fanior, competia maior quinh\u00e3o de \n\nresponsabilidade, vis\u00edvel tanto na procura\u00e7\u00e3o dos pais \n\ncomo no facto de ele ser obrigatoriamente \n\nimprescind\u00edvel na representa\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\nacompanhado de qualquer outro s\u00f3cio gerente. Por \n\n\u00faltimo, anote-se a participa\u00e7\u00e3o de Vasco Rodrigues \n\nParreira como figura secund\u00e1ria nesta sociedade, \n\napenas em representa\u00e7\u00e3o de sua mulher. Muitos anos \n\nmais tarde, no j\u00e1 referido discurso de Manuel Pereira \n\nna festa de homenagem a Vasco Parreira, \n\nencontramos a explica\u00e7\u00e3o:  \n\nEm 1944, dado o volume de transac\u00e7\u00f5es, foi constitu\u00edda a Sociedade por quotas, Casa Hip\u00f3lito \n\nLimitada, da qual, por vontade expressa do Homenageado de hoje, ficaram fazendo parte, al\u00e9m \n\ndo Fundador, apenas seus filhos. Vasco Parreira, nessa sociedade, agiu sempre em \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de sua mulher, nunca tendo abdicado a sua condi\u00e7\u00e3o de empregado. \n\n \n\nContudo, e para que n\u00e3o houvesse d\u00favidas, no mesmo dia 12 de Maio de 1944, os \n\noutorgantes deslocaram-se ao Hospital da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia onde compareceu \n\no mesmo not\u00e1rio, a fim de reconhecer a qualidade de procurador de seus pais a Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito Junior por decis\u00e3o constituinte deles, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e sua esposa Maria In\u00e1cia \n\nHip\u00f3lito. Entende-se a particularidade do local do acto \u2013 o Hospital \u2013 dado que se requeria \n\na presen\u00e7a abonat\u00f3ria de dois m\u00e9dicos como testemunhas qualificadas. Assim escreveu o \n\nnot\u00e1rio: \n\nForam testemunhas os Excelent\u00edssimos Senhores Doutores Jos\u00e9 Alberto de Bastos e Afonso \n\nAvelino Pedreira Vilela, casados, m\u00e9dicos, residentes nesta vila, que, na sua qualidade de \n\nm\u00e9dicos me afirmaram a sanidade de esp\u00edrito do outorgante Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito (\u2026). \n\n \n\nDe facto, aqueles eram dois prestigiad\u00edssimos m\u00e9dicos torrienses que deixaram \n\nmarcas indel\u00e9veis da sua actividade na comunidade onde exerceram cl\u00ednica durante \n\nmuitos anos. A sua escolha para este acto n\u00e3o ter\u00e1 sido obra do acaso. Estava em causa a \n\nsucess\u00e3o na ger\u00eancia da maior empresa torriense da \u00e9poca e esta escritura marcou a \n\nFigura 31 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, o \n\nprimog\u00e9nito do fundador \n\n\n\n  \n\n123 \n\n \n\npassagem para uma nova fase da sua vida. A gest\u00e3o em nome individual, centrada na \n\nfigura do fundador, foi substitu\u00edda pela dos s\u00f3cios gerentes, eleitos em Assembleia. \n\nNaturalmente, foi o filho primog\u00e9nito a assumir esse papel, reconhecido pelos irm\u00e3os e \n\ncunhado. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior ser\u00e1, nos anos seguintes e at\u00e9 ao seu decl\u00ednio f\u00edsico, no \n\nin\u00edcio dos anos 70, \u201co patr\u00e3o\u201d da f\u00e1brica. Seu cunhado Vasco Parreira assumir\u00e1 cada vez \n\nmaior import\u00e2ncia na \u00e1rea comercial, tanto a n\u00edvel nacional como internacional. Os dois \n\ncompletar-se-\u00e3o. Contudo, o campo de ac\u00e7\u00e3o de Vasco Parreira revelar-se-\u00e1 decisivo, o \n\nque lhe dar\u00e1 cada vez mais protagonismo na evolu\u00e7\u00e3o da empresa. Isso veremos mais \n\nadiante. Quanto aos irm\u00e3os, os testemunhos orais por n\u00f3s recolhidos apontam para que \n\ntiveram ac\u00e7\u00e3o circunscrita no trabalho fabril ou administrativo, sem relev\u00e2ncia \n\nsignificativa para al\u00e9m do quotidiano imediato. \n\nEsta mudan\u00e7a correspondeu \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que paulatinamente se iam verificando no \n\nvelho burgo torriense. Recorde-se que o hospital da Miseric\u00f3rdia, de que atr\u00e1s fizemos \n\nrefer\u00eancia, havia sido inaugurado um ano antes, em 1943, no mesmo dia - 18 de Julho - \n\nem que tamb\u00e9m o foram o lavadouro p\u00fablico e a nova esta\u00e7\u00e3o dos Correios176. Dia grande, \n\nesse, pois foi marcado pela visita a Torres Vedras do Presidente da Rep\u00fablica, General \n\nAnt\u00f3nio \u00d3scar de Fragoso Carmona. Tamb\u00e9m a Casa Hip\u00f3lito teve motivo para festejar: \n\nnuma das muitas cerim\u00f3nias daquele dia memor\u00e1vel, o Presidente da Rep\u00fablica imp\u00f4s as \n\nins\u00edgnias do grau de Cavaleiro da Ordem do M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial, Classe do \n\nM\u00e9rito Industrial, a Alberto da Concei\u00e7\u00e3o Ferreira, torneiro mec\u00e2nico da empresa, como \n\nveremos mais adiante.  \n\n \n\n3.2.  Instala\u00e7\u00f5es    \n\n \n\nO normal crescimento de uma empresa exige a adapta\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os dispon\u00edveis \n\npara a sua labora\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 atr\u00e1s referimos, a pequena oficina inicial de Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito foi sofrendo sucessivos ajustamentos ao longo das primeiras d\u00e9cadas da sua \n\nexist\u00eancia. No entanto, a localiza\u00e7\u00e3o no cora\u00e7\u00e3o do que viria mais tarde a ser definido \n\ncomo Centro Hist\u00f3rico n\u00e3o facilitava as necess\u00e1rias amplia\u00e7\u00f5es177. O problema principal \n\n                                                           \n176 Not\u00edcia desenvolvida no jornal O Torreense de 11 de Outubro de 1943. Mais tarde, na edi\u00e7\u00e3o de 18 de \n\nMaio de 1951, o mesmo jornal, a prop\u00f3sito da morte do General \u00d3scar Carmona, recorda a sua visita a \n\nTorres Vedras oito anos antes e a distin\u00e7\u00e3o conferida a Alberto Ferreira, ilustrada com uma foto.  \n177 O conceito de Centro Hist\u00f3rico de Torres Vedras passou a instrumento de ordena\u00e7\u00e3o urbana nos anos \n\n80 do s\u00e9culo passado. Cf. endere\u00e7o electr\u00f3nico da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras   em  \n\nhttp://www.cm-tvedras.pt/urbanismo/centro-historico/. [Cons. 7 Julho 2016] Contudo, numa delibera\u00e7\u00e3o \n\ncamar\u00e1ria de 1954, relativa a requerimentos da Casa Hip\u00f3lito para amplia\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es na zona \n\nhttp://www.cm-tvedras.pt/urbanismo/centro-historico/\n\n\n  \n\n124 \n\n \n\nera o parcelamento da propriedade urbana. Por isso, ao longo dos anos 40 assiste-se a um \n\nesfor\u00e7o de compra, por parte da Casa Hip\u00f3lito, das propriedades em que j\u00e1 estava \n\ninstalada e das adjacentes, de modo a dispor de quase todo o quarteir\u00e3o urbano onde \n\nprojectava construir um grande edif\u00edcio de v\u00e1rios andares. N\u00e3o caber\u00e1 aqui fazer a rela\u00e7\u00e3o \n\nexaustiva dessas compras, que est\u00e3o documentadas no FCH178. Para rememora\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos torrienses que ainda hoje recordam antigos edif\u00edcios e seus donos, limitamo-nos a \n\nanotar os nomes dos vendedores de pr\u00e9dios situados no quarteir\u00e3o definido pela Rua do \n\nTerreirinho, Rua Dr. Aleixo Ferreira, Pra\u00e7a Machado dos Santos, Travessa de Santiago e \n\nRua Serpa Pinto: \u00d3scar Prud\u00eancio e mulher, Maria C\u00e2ndida Batista Prud\u00eancio; Olavo \n\nFerreira e sua mulher Maria Rosa Vala Rodrigues dos Santos; Mariana Oliveira Martins; \n\nManuel Rodrigues Parreira; Jos\u00e9 Joaquim Miranda; Maria Clementina Mendes e Maria \n\ndo Carmo Mendes; Maria Ot\u00edlio dos Santos Grilo e Maria Irene dos Santos Grilo \n\n(propriet\u00e1rias da Tipografia Grilo que ali existia).  \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Antigo Gr\u00e9mio Art\u00edstico Torreense, ao lado da Igreja de Santiago. \n\nFoi demolido para se construir a F\u00e1brica A \n\n \n\nDestas aquisi\u00e7\u00f5es, a mais curiosa refere-se ao neg\u00f3cio entre a Casa Hip\u00f3lito e \n\nManuel Rodrigues Parreira \u2013 pai de Vasco Parreira e, por conseguinte, \u201ccompadre\u201d do \n\nComendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. Tratou-se de dois pr\u00e9dios: o primeiro, \u201ccasa de habita\u00e7\u00e3o \n\nde altos e baixos, casa que serve de teatro; s\u00f3t\u00e3o, casas de arrecada\u00e7\u00e3o e quintal\u201d; o \n\n                                                           \n\nhist\u00f3rica, j\u00e1 se invocava o facto de \u00abo Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o, superiormente aprovado, prever em prazo \n\nmais ou menos longo, a transfer\u00eancia para a Zona pr\u00f3pria, das ind\u00fastrias existentes na Zona habitacional\u00bb \n\npelo que a aprova\u00e7\u00e3o do projecto era feita \u00aba t\u00edtulo prec\u00e1rio sem direito a qualquer indemniza\u00e7\u00e3o.\u00bb \n178 Cf. FCH, Caixa 2, Pasta 01. \n\n\n\n  \n\n125 \n\n \n\nsegundo, \u201ccasa de habita\u00e7\u00e3o de primeiro andar, lojas, sagu\u00e3o e quintal.\u201d Detenhamo-nos \n\nno primeiro pr\u00e9dio, \u201ccasa que serve de teatro\u201d: era o espa\u00e7o alugado pelo Gr\u00e9mio Art\u00edstico \n\nTorreense, a mais antiga associa\u00e7\u00e3o cultural torriense, fundada em 1891179. A sua compra \n\nimplicou uma negocia\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel entre a ger\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito e a Direc\u00e7\u00e3o do \n\nGr\u00e9mio, nestes termos: \n\n \n\n(\u2026) fora firmado um contrato no qual a casa Hip\u00f3lito se obrigava a construir, em local e sob \n\nprojecto a ser aprovado em Assembleia Geral, um edif\u00edcio pr\u00f3prio para a nova sede at\u00e9 ao \n\nmontante de 375 mil escudos. O jornal Badaladas publicou que, no ano de 1950, a (\u2026) sede \n\nfora transferida para a Rua \u00c1lvaro Galr\u00e3o em edif\u00edcio pertencente \u00e0 firma casa Hip\u00f3lito, SA, \u00e0 \n\nqual o Gr\u00e9mio pagava, \u00e0 data, uma renda180. \n\n \n\n \n\nEm 31 de Outubro de 1948 j\u00e1 o jornal O Torreense informara numa pequena local \n\nque a Casa Hip\u00f3lito apresentara em Lisboa, para aprova\u00e7\u00e3o da Inspec\u00e7\u00e3o dos \n\nEspect\u00e1culos, o projecto do novo edif\u00edcio, na Rua \u00c1lvaro Galr\u00e3o, destinado \u00e0s novas \n\ninstala\u00e7\u00f5es do Gr\u00e9mio, elogiando a empresa que n\u00e3o se poupara a despesas \u201cpara dotar \n\nesta colectividade com um moderno edif\u00edcio \u00e0 altura das suas belas e inesquec\u00edveis \n\ntradi\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n Outras aquisi\u00e7\u00f5es feitas pela Casa Hip\u00f3lito: \u201cCasa de altos e baixos e quinta\u201d, na \n\nRua Elias Garcia, de que era propriet\u00e1ria Mariana de Oliveira Martins; \u201cUma faixa de \n\nterreno da Cerca\u201d, de que eram propriet\u00e1rios Ant\u00f3nio Pedro da Cruz e Maria de Jesus \n\nRoque do Vale; \u201cuma terra denominada Cerca\u201d, propriedade de Maria Clementina Pereira \n\nMendes Le\u00e3o e marido Dr. Jos\u00e9 Jorge de Oliveira Le\u00e3o, e de Margarida do Ros\u00e1rio Pereira \n\nMendes Geada; \u201cCasas de habita\u00e7\u00e3o, adegas, p\u00e1tio\u201d, localizados na Rua dos Cavaleiros \n\nda Espora Dourada, R. da V\u00e1rzea e Horta Nova, dos mesmos propriet\u00e1rios. \n\n No in\u00edcio da d\u00e9cada de 50, os pr\u00e9dios do quarteir\u00e3o referido, depois de demolidos, \n\nacabaram por se juntar em matriz predial \u00fanica, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o do grande \n\nedif\u00edcio de quatro pisos, na Rua Dr. Aleixo Ferreira, que foi designado por F\u00e1brica A181. \n\nNos terrenos dos pr\u00e9dios das ruas paralelas \u00e0quela \u2013 Espora Dourada, V\u00e1rzea e Horta \n\nNova - vieram a ser constru\u00eddos os chamados Pavilh\u00f5es. Na Rua Elias Garcia \u2013 com \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o conhecido por Patim \u2013 foi montado o armaz\u00e9m de material \n\nel\u00e9ctrico. Na falta de dados mais concretos, apur\u00e1mos que o edif\u00edcio da F\u00e1brica A foi \n\n                                                           \n179 Cf. Benedita Isabel G. F. Freitas \u2013 O teatro\u2026 \n180 Idem, p. 25. \n181 Nos servi\u00e7os camar\u00e1rios de Torres Vedras os processos de obras relativos \u00e0 Casa Hip\u00f3lito que nos foram \n\nfacultados n\u00e3o recuam para l\u00e1 de 1964 e dizem respeito apenas \u00e0 zona industrial de Arenes. \n\n\n\n  \n\n126 \n\n \n\nprojectado pelo Arquitecto Frederico Jorge e estava conclu\u00eddo por volta do ano 1954. Os \n\nrestantes ter\u00e3o sido constru\u00eddos um pouco mais tarde.  \n\nAssim, em meados dos anos 60, para al\u00e9m dos escrit\u00f3rios, loja e sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es, \n\nna Rua Serpa Pinto, as instala\u00e7\u00f5es fabris da Casa Hip\u00f3lito eram estas:182F\u00e1brica A, com \n\nquatro pavimentos nos quais se encontravam as seguintes sec\u00e7\u00f5es: \n\n. R\u00e9s-do-ch\u00e3o: serralharia mec\u00e2nica, serralharia civil, soldaduras, balanc\u00e9s, tornos \n\nautom\u00e1ticos, central el\u00e9ctrica e ar comprimido. \n\n. 1\u00ba andar: galvanoplastia, latoaria, tornos de rev\u00f3lver, se\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as, cunhos e \n\ncortantes, sec\u00e7\u00e3o Cidla. \n\n. 2\u00ba andar: sec\u00e7\u00e3o de Mola Punc (molas para fecho autom\u00e1tico de portas), limpeza \n\nqu\u00edmica, pintura, polissagem, acabamento e embalagem. \n\n. 3\u00ba andar: sec\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as, atomizadores. \n\n. 4\u00ba andar (terra\u00e7o): armaz\u00e9m. \n\n \n\n \n\nFigura 33 - Vista a\u00e9rea da F\u00e1brica A, ao lado da Igreja de Santiago \n\n \n\n \n\nNa Rua dos Cavaleiros da Espora Dourada: \n\n                                                           \n182 Baseamo-nos num Relat\u00f3rio sobre Preven\u00e7\u00e3o de Sinistros, assinado por Liberto Machado, Monitor de \n\nSeguran\u00e7a, datado de 1 de Novembro de 1964, em que \u00e9 feita a an\u00e1lise \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho nos diversos \n\nsectores de trabalho da f\u00e1brica. (FCH) \n\n\n\n  \n\n127 \n\n \n\n . Pavilh\u00e3o A: oficina de serralharia \n\n . Pavilh\u00e3o B: serralharia mec\u00e2nica, tornearia mec\u00e2nica, 5 balanc\u00e9s de fric\u00e7\u00e3o e 3 \n\nde cambota, central el\u00e9ctrica. Sec\u00e7\u00e3o de g\u00e1s. \n\n . Pavilh\u00e3o C: pintura \u00e0 pistola \n\n . Fundi\u00e7\u00e3o e armaz\u00e9m de ret\u00e9m de metais \n\n \n\n \n\nFigura 34 - Pavilh\u00f5es, R. Cavaleiros da Espora Dourada \n\n . Armaz\u00e9m de material el\u00e9ctrico (AME). \n\n \n\nFigura 35 - Placa sobre a porta n\u00ba 5, \n\nR. Elias Garcia, um dos acessos ao AME \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n128 \n\n \n\n \n\nNa Rua C\u00e2ndido dos Reis:  \n\n . Armaz\u00e9ns Centrais, onde se centralizavam os servi\u00e7os de expedi\u00e7\u00e3o de \n\nencomendas. \n\n \n\n \n\nFigura 36 - Armaz\u00e9ns Centrais, R. C\u00e2ndido dos Reis \n\n \n\n Al\u00e9m destas instala\u00e7\u00f5es em Torres Vedras, a Casa Hip\u00f3lito continuava a dispor \n\nda f\u00e1brica Fama, em Vila Nova de Gaia, na qual eram fabricados os fogareiros Fama, \n\nmarca que havia sido comprada uns anos antes aos suecos183. \n\n Em A Hora - Jornal Ilustrado, publicado nos finais de 1959184, encontramos uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o pormenorizada das instala\u00e7\u00f5es da empresa. Na parte comercial, situada na R. \n\nSerpa Pinto, contava tr\u00eas estabelecimentos. Num deles expunha todos os produtos \n\nfabricados; nos outros dois apresentava a sec\u00e7\u00e3o de electricidade, utilidades, \u00e1guas e \n\naquecimento, para o que dispunha de pessoal especializado que assegurava a instala\u00e7\u00e3o e \n\na montagem. Nos andares superiores destas instala\u00e7\u00f5es funcionavam os escrit\u00f3rios que \n\nao longo dos anos 60 se foram alargando \u00e0 medida das necessidades, mormente a sec\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n183 Conforme referimos no subcap\u00edtulo 2.8. \n184 Cf.: Not\u00edcia hist\u00f3rica sobre a Casa Hip\u00f3lito, Ld\u00aa, in: A Hora \u2013 Jornal Ilustrado, Ano XXVII, Lisboa, \n\nOutubro e Novembro 1959 \u2013 N\u00bas 276 e 277. \n\n\n\n  \n\n129 \n\n \n\nde exporta\u00e7\u00f5es e a primeira fase da informatiza\u00e7\u00e3o, com os cart\u00f5es perfurados dos \n\nprimeiros sistemas da IBM.  \n\n \n\n \n\nFigura 37 - Escrit\u00f3rios e lojas na R. Serpa Pinto \n\n \n\nPela descri\u00e7\u00e3o pormenorizada, vale a pena transcrever o que A Hora viu na visita \u00e0 \n\nparte fabril: \n\n \n\n[\u2026] encontramos ali instalada a mais moderna e variegada maquinaria. Assim recordemos: a \n\nsec\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas autom\u00e1ticas, com os seus tornos de grande produ\u00e7\u00e3o, funcionando e \n\nconstruindo automaticamente as mais diferentes pe\u00e7as que h\u00e3o-de vir a equipar os produtos \n\nque saem das f\u00e1bricas da Casa Hip\u00f3lito, Ld\u00aa; a sec\u00e7\u00e3o de estampagem ou cunhagem com as \n\nsuas prensas de grande tonelagem; a sec\u00e7\u00e3o de ferramentas onde s\u00e3o constru\u00eddos os cunhos, \n\ncortantes e toda a esp\u00e9cie de ferramentas, que ir\u00e3o equipar as m\u00e1quinas, como tornos, frezas, \n\npant\u00f3grafos de grande precis\u00e3o, etc.; a sec\u00e7\u00e3o designada por tornearia de metais, com todo o \n\nseu maquinismo moderno, para torneamento e controlo de torneiras e redutores para gaz, e de \n\nin\u00fameras pe\u00e7as met\u00e1licas; a sec\u00e7\u00e3o de galvanoplastia e polissagem, instalada com todos os \n\nrequisitos de higiene. / A sec\u00e7\u00e3o de serralharia vin\u00edcola, tamb\u00e9m excelentemente montada, com \n\n\n\n  \n\n130 \n\n \n\n\u00f3ptimos tornos, escateladores, mandriladores, serras de corte, etc. / H\u00e1 ainda outras sec\u00e7\u00f5es \n\ncomo sejam, controle, fundi\u00e7\u00e3o, acabamentos e embalagens, armaz\u00e9ns, etc, que visitados \n\ndeixam igualmente as melhores impress\u00f5es185. \n\n \n\nQuanto \u00e0s futuras instala\u00e7\u00f5es na v\u00e1rzea de Arenes, elas come\u00e7aram a ser constru\u00eddas \n\nem Maio de 1964. Nessa data teve in\u00edcio a edifica\u00e7\u00e3o da primeira nave industrial, um \n\nedif\u00edcio designado no processo de obras n\u00ba 560/64, da C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras, como \u201carmaz\u00e9m\u201d, de planta rectangular, com 70m de comprimento por 40m de \n\nlargura, conclu\u00eddo em Maio de 1965. Logo de seguida, entre Novembro de 1964 e \n\nOutubro de1965, foi constru\u00eddo um pavilh\u00e3o de apoio \u00e0 nave inicial, equipado com \n\nbalne\u00e1rio, pequeno refeit\u00f3rio e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, bem como uma moradia para \n\nhabita\u00e7\u00e3o de um guarda. Quase em simult\u00e2neo, em Dezembro de 1964 come\u00e7ou a erguer-\n\nse um segundo armaz\u00e9m, acoplado ao primeiro, que ficou conclu\u00eddo em Junho de 1965. \n\nPor \u00faltimo, em Dezembro de 1966 iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o do grande refeit\u00f3rio, edif\u00edcio \n\nde linhas arquitect\u00f3nicas fora do comum, desenhado e constru\u00eddo por Altino Aldo \n\nGromicho, um \u201cdiplomado em constru\u00e7\u00f5es civis e obras p\u00fablicas\u201d, de Torres Vedras. \n\nDeu-se por conclu\u00eddo em Junho de 1967. \n\nHoje, ao consultarmos as caixas dos processos da C. Hip\u00f3lito em Arenes, perante as \n\nsucessivas datas dos requerimentos para autoriza\u00e7\u00e3o das obras, somos levados a supor \n\nque n\u00e3o houve um plano previamente estruturado para a sua consecu\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os \n\nterrenos da v\u00e1rzea de Arenes, at\u00e9 h\u00e1 pouco de utiliza\u00e7\u00e3o exclusivamente agr\u00edcola, ainda \n\nn\u00e3o tinham sido urbanizados, isto \u00e9, dotados das infra-estruturas necess\u00e1rias \u2013 \u00e1gua, luz \n\ne esgotos, al\u00e9m dos acessos vi\u00e1rios186. Tal suposi\u00e7\u00e3o mais se consolida perante a pol\u00e9mica \n\nsurgida por aquela \u00e9poca nas p\u00e1ginas do Badaladas. \u00c9 o que veremos a seguir. \n\n \n\n3.2.1. A \u201cgalinha que p\u00f5e ovos de ouro\u201d \n\n \n\nVamos um pouco atr\u00e1s e recordemos o Relat\u00f3rio de Preven\u00e7\u00e3o de Sinistros de 1 de \n\nNovembro de 1964, j\u00e1 referido no subcap\u00edtulo 3.2. Ele era muito severo quanto \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho fabril. Em tom de cr\u00edtica construtiva, apontava falhas graves na \n\npreven\u00e7\u00e3o de acidentes de trabalho: falta de uso de meios de protec\u00e7\u00e3o individual, \n\n                                                           \n185 Idem, p. 25. \n186 Veja-se a extensa nota de imprensa da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, publicada no seman\u00e1rio \n\nBadaladas em 10 de Setembro de 1966, com o t\u00edtulo \u201cTempo de acordar\u201d, na qual se enunciam as iniciativas \n\ncamar\u00e1rias. Em dada altura, refere: \u00ab(\u2026) adquiriu-se terreno no valor de 330 contos, para a abertura e \n\nalargamento do acesso \u00e0 zona industrial, dada a urg\u00eancia em servir as novas f\u00e1bricas Hip\u00f3lito.\u00bb \n\n\n\n  \n\n131 \n\n \n\nexiguidade de espa\u00e7o de muitas sec\u00e7\u00f5es, arejamento e ilumina\u00e7\u00e3o deficientes. A visita \n\ndesta inspec\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 sido alheia a alguma m\u00e1 fama da f\u00e1brica quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho, de que ainda hoje os mais antigos nos falam187. \n\nEra evidente a necessidade de renova\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es fabris da Casa Hip\u00f3lito. \n\nAl\u00e9m disso, a empresa enfrentava s\u00e9rios problemas com a falta de espa\u00e7o para a cont\u00ednua \n\nexpans\u00e3o da sua actividade. Imp\u00f4s-se \u00e0 ger\u00eancia a necessidade de olhar para os arredores \n\nda vila, buscando terrenos adequados e dispon\u00edveis. Estudou a hip\u00f3tese da Quinta das \n\nFontainhas, a seguir ao Aqueduto, na estrada para Runa, que logo se gorou, e acabou por \n\nse fixar na chamada V\u00e1rzea de Arenes, margem direita do Sizandro, no in\u00edcio da estrada \n\nque leva ao Maxial, Vilar e Cadaval. Fizeram-se as primeiras aquisi\u00e7\u00f5es de terrenos e em \n\n1960 a decis\u00e3o de se construir uma nova f\u00e1brica naquela \u00e1rea j\u00e1 estava em marcha quando \n\na empresa informou a C\u00e2mara Municipal que aceitava \u201caterro sem lixo e em qualquer \n\nquantidade\u201d no terreno a ela destinado188. A constru\u00e7\u00e3o, ali, de novos pavilh\u00f5es estava \n\nprestes a iniciar-se. Por\u00e9m, a C\u00e2mara Municipal, a bra\u00e7os com falta de recursos \n\nfinanceiros, considerou que n\u00e3o podia arcar sozinha com a constru\u00e7\u00e3o dos acessos \u00e0queles \n\nterrenos - que, mais tarde, viriam a constituir-se como o parque industrial de Arenes. \n\nAl\u00e9m do pedido ao Estado, solicitou a comparticipa\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito em 200 contos, \n\nsem a qual n\u00e3o daria \u201cin\u00edcio aos trabalhos de terraplanagem e pavimenta\u00e7\u00e3o a betuminoso \n\ndo acesso em causa\u201d (Actas da C\u00e2mara Municipal em 1965 e 1966)189. A empresa, por\u00e9m, \n\nn\u00e3o concordou com isso e fez constar que estava disposta a migrar para outro concelho, \n\npara um terreno que j\u00e1 tinha adquirido, \u00e0 entrada da Malveira, no vizinho munic\u00edpio de \n\nMafra. Iniciou-se, assim, um processo de bra\u00e7o de ferro que acabou por gerar forte \n\npol\u00e9mica no jornal Badaladas, num conjunto de artigos de opini\u00e3o publicado entre 26 de \n\nJunho de 1965 e 8 de Janeiro de 1966. \n\nEm boa verdade, a quest\u00e3o j\u00e1 fora levantada em 7 de Dezembro de 1963 nas p\u00e1ginas \n\ndo Badaladas, num artigo assinado pelo Dr. Moura Guedes e que se intitulava: \u00abO \n\nproblema da Casa Hip\u00f3lito\u00bb. No meio de considera\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sobre a legitimidade \n\n                                                           \n187 Alguns anos depois, em 1971, uma explos\u00e3o num dos Pavilh\u00f5es da f\u00e1brica, provocou a morte do oper\u00e1rio \n\nVitor Manuel Ferreira da Costa. \u00danico acidente mortal ocorrido na Casa Hip\u00f3lito, a ele se referiu Lu\u00eds \nFortes no seu depoimento, sem saber precisar data exacta. Dadas as circunst\u00e2ncias estranhas em que ter\u00e1 \n\nocorrido,  o facto foi abafado, o que explica em parte o apagamento desta mem\u00f3ria. \n188 No jornal Badaladas de 1 de Agosto de 1960 l\u00ea-se o seguinte an\u00fancio: \u00abATERRO / Recebe-se aterro \n\nsem lixo / Informa: / CASA HIP\u00d3LITO LD\u00aa\u00bb \n189 Na altura em que redigimos esta disserta\u00e7\u00e3o, as actas da C\u00e2mara Municipal estavam a ser dactilografadas \n\n/ digitalizadas, o que nos impediu de anotar as datas exactas das delibera\u00e7\u00f5es aqui referidas. Apenas \n\ndispusemos de um levantamento por anos, facultado pelas funcion\u00e1rias respons\u00e1veis por aqueles trabalhos, \n\n\u00e0s quais muito agradecemos. \n\n\n\n  \n\n132 \n\n \n\ndos direitos e deveres em confronto, da parte da Casa Hip\u00f3lito e da C\u00e2mara Municipal, o \n\narticulista apontava o cerne do problema: \n\nCremos que foi infeliz a aquisi\u00e7\u00e3o de terreno para o Bairro Industrial, atento o facto de ser de \n\naluvi\u00e3o, o que encarece as constru\u00e7\u00f5es, e de estar rodeado de pessoas que certamente procuram \n\naproveitar-se da oportunidade para valorizarem demasiadamente as sua courelas. \n\n \n\nA isto acresciam os custos de urbaniza\u00e7\u00e3o do local. O autor entendia assim como \n\nnatural que a empresa pensasse numa \u201csucursal noutra regi\u00e3o onde o terreno fosse mais \n\nfavor\u00e1vel e o custo da obra muito inferior.\u201d Terminava apelando para que as for\u00e7as em \n\npresen\u00e7a encontrassem \u201cuma solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja prejudicial e desagrad\u00e1vel para o \n\nconcelho.\u201d \n\nA pol\u00e9mica estalou um ano e meio depois. Em 26 de Junho de 1965, surgiu na \n\nprimeira p\u00e1gina do Badaladas um artigo com um t\u00edtulo bomb\u00e1stico: \u00abTORRIENSES! \n\nsalvem a \u201cGalinha que p\u00f5e ovos de Ouro\u201d\u00bb. \n\n \n\n \n\nFigura 38 - In\u00edcio da pol\u00e9mica \n\nEra seu autor Jo\u00e3o da Costa Miranda, torriense do Varatojo, emigrado h\u00e1 40 anos na \n\nArgentina, onde se tornara um industrial de m\u00e9rito, que viera passar uma temporada a \n\nPortugal. Usando uma linguagem emotiva, chamava a aten\u00e7\u00e3o para o que considerava \n\numa trag\u00e9dia que estava prestes a acontecer. Numa visita \u00e0s novas instala\u00e7\u00f5es de Arenes, \n\nouvira de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior, gerente da f\u00e1brica, queixas amargas contra a C\u00e2mara \n\nMunicipal que dificultava a resolu\u00e7\u00e3o de problemas da empresa. A trag\u00e9dia era que a \n\nCasa Hip\u00f3lito j\u00e1 adquirira 30 hectares num concelho vizinho e projectava mudar-se para \n\nl\u00e1. Em tom melodram\u00e1tico, lembrando os grandes benef\u00edcios proporcionados por uma \n\ngrande empresa como a Hip\u00f3lito, interrogava: \u201cTeve de vir um torriense de t\u00e3o longe para \n\n\n\n  \n\n133 \n\n \n\nver a gravidade desta situa\u00e7\u00e3o?\u201d E clamava, j\u00e1 no final: \u201cN\u00e3o deixem escapar das m\u00e3os \n\numa ind\u00fastria t\u00e3o pr\u00f3spera! (\u2026) Tenham um s\u00f3 ponto de mira: a grandeza de Torres \n\nVedras \u2013 Salvem \u00aba galinha que p\u00f5e ovos de ouro\u00bb.\u201d \n\nNaturalmente este artigo teve resposta imediata na semana seguinte, em 3 de Julho, \n\nda parte da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras que emitiu um Comunicado. Em tom \n\nconciliat\u00f3rio, elogiava o bairrismo do ilustre emigrante mas lamentava que, depois das \n\nqueixas que ouvira ao gerente da Casa Hip\u00f3lito, n\u00e3o se tivesse informado junto da C\u00e2mara \n\ne dos Servi\u00e7os Municipalizados acerca da pertin\u00eancia das mesmas. Se o tivesse feito, \n\nsaberia que a Casa Hip\u00f3lito pedira tarifas de energia el\u00e9ctrica mais baixas para seu uso \n\nexclusivo e que os Servi\u00e7os Municipalizados submeteram esse pedido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o \n\nsuperior desde que tais tarifas fossem aplicadas a todos os industriais torrienses. E que, a \n\nser aceite tal pedido, o Munic\u00edpio perderia o modesto lucro anual, com preju\u00edzo para a \n\ngeneralidade da popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente a da zona rural que esperava pela \n\nelectrifica\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Lembrava depois os v\u00e1rios pedidos j\u00e1 feitos pela Casa Hip\u00f3lito e \n\nque haviam sido concedidos. Mas recordava outros que o n\u00e3o puderam ser porque \n\nimplicariam um tratamento de privil\u00e9gio, inadmiss\u00edvel para uma empresa que tinha \n\nmuitos milhares de contos de lucro.  \n\nNa semana seguinte, em 10 de Julho, Jo\u00e3o da Costa Miranda respondeu com um \n\npequeno texto agradecendo a gentileza da resposta camar\u00e1ria mas invocando que apenas \n\npretendera \u201clan\u00e7ar um grito de alarme\u201d. N\u00e3o ouvira as duas partes em lit\u00edgio porque \n\nentendia n\u00e3o ter o direito nem a autoridade moral para fazer de \u00e1rbitro. \n\nUma semana depois, em resposta ao Comunicado da C\u00e2mara de 3 de Julho, surgiu \n\nem \u201cCartas ao Director\" um extenso texto no qual Jo\u00e3o Alexandre Moreira, antigo \n\nrespons\u00e1vel pelos Servi\u00e7os Municipalizados, contestava as op\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s tarifas el\u00e9ctricas cobradas \u00e0 Casa Hip\u00f3lito. E recorria a dados estat\u00edsticos para provar \n\na sua opini\u00e3o. \n\nEm 21 de Agosto foi a vez de o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os \n\nMunicipalizados contestar o teor do texto de Jo\u00e3o Alexandre Moreira. Evocava a \n\ncomplexidade do problema dos tarif\u00e1rios da electricidade, mostrava outros dados \n\nestat\u00edsticos e provava que o novo tarif\u00e1rio era mais rent\u00e1vel para o Munic\u00edpio. \n\nSendo Ver\u00e3o, o assunto hibernou. Teremos de esperar pelo jornal de 25 de Dezembro \n\nde 1965 para lermos um novo e muito extenso texto do tal emigrante, Jo\u00e3o da Costa \n\nMiranda. Em destaque na primeira p\u00e1gina e com recurso a pontos de exclama\u00e7\u00e3o, titulava: \n\n\n\n  \n\n134 \n\n \n\n\u201cNa imin\u00eancia de uma enorme e irrepar\u00e1vel perda! Torrienses! Intentem salvar a \n\n\u00abgalinha que p\u00f5e ovos de ouro\u00bb \u201d. \n\nLamentava que se tivesse transformado em letra morta o seu grito de alerta, seis \n\nmeses atr\u00e1s, e entrava numa an\u00e1lise detalhada dos v\u00e1rios aspectos do problema para \n\npropor a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o id\u00f3nea que estudasse o problema e investigasse, sem \n\ndemoras burocr\u00e1ticas \u201cse tudo isto \u00e9 falso alarme ou se o concelho de Torres Vedras est\u00e1 \n\nrealmente prestes a perder um dos seus fortes pilares.\u201d \n\nUma semana depois, em 1 de Janeiro de 1966, assinada por Moura Guedes, surgiu a \n\nreac\u00e7\u00e3o a este texto, intitulada \u00abResposta a um apelo\u00bb. O autor recordava que o problema \n\ncentral de toda esta quest\u00e3o era o dos acessos vi\u00e1rios \u00e0 nova f\u00e1brica de Arenes os quais \n\nimplicavam a compra ou a expropria\u00e7\u00e3o de terrenos de v\u00e1rios propriet\u00e1rios. E apontava: \n\n\u201cO Sr. Jo\u00e3o Miranda n\u00e3o faz a mais pequena ideia do trabalho que isso representa\u201d. \n\nLembrava que, reconhecendo o valor e import\u00e2ncia da Casa Hip\u00f3lito, o Munic\u00edpio devia \n\nolhar para a totalidade do territ\u00f3rio e da popula\u00e7\u00e3o concelhios. E dizia claramente que \n\n\u201cat\u00e9 hoje, nenhuma outra empresa de Torres Vedras exigiu e obteve da C\u00e2mara Municipal \n\nqualquer esfor\u00e7o ou sacrif\u00edcio que, de longe, se parecesse com aqueles que tem feito pela \n\nCasa Hip\u00f3lito.\u201d \n\nJo\u00e3o da Costa Miranda estava prestes a partir para a Argentina mas ainda escreveu \n\num terceiro e \u00faltimo artigo, publicado em 8 de Janeiro de 1966: \u00abMais um apelo \u2013 \n\nTorrienses!\u00bb. Ao tom dram\u00e1tico dos artigos anteriores juntava o sentimento de amargura \n\npor ver que os seus argumentos n\u00e3o haviam suscitado respostas capazes mas apenas meias \n\ntintas, paninhos quentes, ironias jocosas, observa\u00e7\u00f5es descabidas. Nada mais lhe restava \n\nsen\u00e3o dar por terminada a sua miss\u00e3o \u201cnesta lament\u00e1vel e espinhosa controv\u00e9rsia (\u2026) \n\nagradecer as aten\u00e7\u00f5es recebidas e desejar de todo o cora\u00e7\u00e3o que a luz se fa\u00e7a nas vossas \n\nmentes\u2026\u201d Terminava em acorde crescendo, citando o que a m\u00e3e do \u00faltimo rei mouro de \n\nGranada dissera ao filho, ao v\u00ea-lo chorar pela perda irrepar\u00e1vel do seu reino: \u201cChora agora \n\ncomo crian\u00e7a por aquilo que n\u00e3o soubeste defender como homem.\u201d \n\nPodemos avaliar a pertin\u00eancia e oportunidade desta pol\u00e9mica, sabendo que ela teve \n\nlarga repercuss\u00e3o no meio torriense, como n\u00e3o podia deixar de ser numa urbe de reduzida \n\ndimens\u00e3o, apertada nas malhas do que \u00e9 hoje o seu Centro Hist\u00f3rico, e em que os \n\ncontendores eram institui\u00e7\u00f5es e pessoas bem conhecidas no meio. O destino da Casa \n\nHip\u00f3lito, que em 1961 tinha 500 trabalhadores e, dois anos depois, atingira o \n\n\n\n  \n\n135 \n\n \n\nimpressionante n\u00famero de 1044,190 era decisivo para o tecido econ\u00f3mico da vila e do \n\nconcelho. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 de estranhar o facto de esta pol\u00e9mica se ter iniciado e desenvolvido no \n\ntempo em que j\u00e1 estavam a ser constru\u00eddos os primeiros edif\u00edcios da C. Hip\u00f3lito em \n\nArenes \u2013 o que n\u00e3o transparece nos textos. S\u00f3 encontramos uma explica\u00e7\u00e3o: as \n\nconstru\u00e7\u00f5es que estavam em marcha surgiam numa \u00e1rea in\u00f3spita, em que ainda estava \n\ntudo por fazer quanto aos arruamentos. O que havia eram caminhos lamacentos que \n\nlevavam a constru\u00e7\u00f5es inacabadas, tudo com um ar prec\u00e1rio e disperso, pouco animador. \n\nPor outro lado, \u00e9 igualmente estranho o sil\u00eancio da pr\u00f3pria Casa Hip\u00f3lito nesta pol\u00e9mica. \n\nAs raz\u00f5es, sendo hipot\u00e9ticas, parecem-nos plaus\u00edveis: em fase de negocia\u00e7\u00f5es com a \n\nC\u00e2mara Municipal na procura de solu\u00e7\u00f5es para o problema das instala\u00e7\u00f5es fabris, a \n\nger\u00eancia n\u00e3o estava interessada em alimentar controv\u00e9rsias p\u00fablicas.  \n\nSabemos, hoje, que a empresa n\u00e3o se deslocalizou. Mas, cinquenta anos depois, \n\nperante aquele espa\u00e7o desanuviado e acolhedor que \u00e9 hoje o bairro e parque industrial de \n\nArenes, bem urbanizado e com m\u00faltiplos pavilh\u00f5es de com\u00e9rcio e pequenas ind\u00fastrias, \n\nn\u00e3o conseguimos imagin\u00e1-lo como seria no in\u00edcio dos anos 60: terras de amanho agr\u00edcola, \n\nonde medravam hortas e pomares, alagadi\u00e7as e sujeitas a cheias frequentes. Um longo \n\ncaminho se andou e a Casa Hip\u00f3lito acabou por construir ali dois imponentes conjuntos \n\nde naves fabris, escrit\u00f3rios e um refeit\u00f3rio de belo recorte modernista. \n\n \n\nFigura 39 - Instala\u00e7\u00f5es em Arenes, 1991 \n\n                                                           \n190 N\u00fameros referidos no j\u00e1 citado discurso de Manuel Pereira, na festa de homenagem a Vasco Parreira em \n\n23 de Mar\u00e7o de 1979. \n\n\n\n  \n\n136 \n\n \n\nMuito mais tarde, decretada a fal\u00eancia em 1999, aqueles edif\u00edcios foram vendidos e \n\ntransformados \u2013 amarga ironia! \u2013 num conjunto de espa\u00e7os comerciais que um gosto \n\nduvidoso nomeou de Hipolito Center Park191. \n\nNo seu depoimento oral, Vasco Alberto Parreira, filho de Vasco Parreira, referiu-se \n\na esta pol\u00e9mica com alguma bonomia. Na sua perspectiva, a Casa Hip\u00f3lito fez o que tinha \n\nde ser feito para demover a C\u00e2mara Municipal e lev\u00e1-la a assumir por inteiro as despesas \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o da V\u00e1rzea de Arenes. N\u00e3o se tratou de chantagem mas de habilidade \n\ndiplom\u00e1tica de seu pai e do tio, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior. A compra do terreno na \n\nMalveira, tendo servido, de facto, o prop\u00f3sito negocial, constitu\u00edra, na realidade, um \n\ninvestimento numa zona que oferecia perspectivas interessantes de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nresidencial. Esse terreno veio a ser vendido, j\u00e1 na fase final da empresa, no esfor\u00e7o final \n\nde garantir liquidez para pagamento aos credores. \n\n \n\n3.3.     Impulso fabril \n\n \n\nA d\u00e9cada de 50 foi, porventura, a mais marcante na evolu\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito. Foi \n\nnela que a primitiva e j\u00e1 muito acanhada oficina metal\u00fargica se transformou na F\u00e1brica \n\nA, um enorme edif\u00edcio de quatro pisos onde se processavam as opera\u00e7\u00f5es principais da \n\nactividade industrial. Foram importadas novas m\u00e1quinas da Alemanha, como a \n\nfresadora/pant\u00f3grafo,192 - que na altura eram o que de mais avan\u00e7ado havia na metalo-\n\nmec\u00e2nica ligeira \u2013 e, com elas veio um t\u00e9cnico alem\u00e3o credenciado, chamado Kreisler, \n\nque muitos ainda hoje recordam como decisivo na evolu\u00e7\u00e3o fabril da empresa, numa \n\naltura em que ainda n\u00e3o havia engenheiros especializados ao seu servi\u00e7o. Iniciou-se o \n\nfabrico de novos produtos. Al\u00e9m da renova\u00e7\u00e3o dos dois eixos marcantes da anterior \n\nprodu\u00e7\u00e3o fabril \u2013 equipamentos para a actividade vin\u00edcola e equipamentos de queima e \n\nilumina\u00e7\u00e3o a petr\u00f3leo \u2013 criou-se um terceiro, o dos equipamentos ligados ao g\u00e1s. Em 1953 \n\na empresa contava com 350 trabalhadores. \n\nNuma desenvolvida reportagem a duas p\u00e1ginas no seman\u00e1rio regional Badaladas, \n\nem 15 de Maio de 1959, o rep\u00f3rter ouviu o gerente Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior que tra\u00e7ou \n\numa imagem precisa e abrangente da empresa, descrevendo as diversas sec\u00e7\u00f5es e os \n\nprodutos fabricados. Em dada altura refere n\u00fameros. Por exemplo, em 1958, as despesas \n\n                                                           \n191 Mal sabia Jo\u00e3o da Costa Miranda, o interventivo emigrante de 1965, que o seu apelo viria a ter dolorosa \n\nactualidade trinta e poucos anos depois, em 1999, quando a fal\u00eancia decretou a morte da empresa a que ele \n\nchamava, com propriedade, a \u201cgalinha que p\u00f5e ovos de ouro\u201d. \n192 Depoimento oral de Lu\u00eds Fortes no Cap. III \u2013 Mem\u00f3rias de quem trabalhou na f\u00e1brica. \n\n\n\n  \n\n137 \n\n \n\nalfandeg\u00e1rias resultantes da importa\u00e7\u00e3o de equipamentos e exporta\u00e7\u00e3o de bens atingiram \n\n1 396 847$40 escudos. Nesse mesmo ano a empresa comprara 695 toneladas de metais \u2013 \n\nperfis, tubos, chapas, cavilhas, lat\u00e3o \u2013 o que significou a transforma\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de mais de \n\n2 toneladas por dia. A sec\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as de fogareiro produziu 3 000 ao dia, mais de um \n\nmilh\u00e3o / ano. As exporta\u00e7\u00f5es de fog\u00f5es e lanternas representaram 40% da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nE j\u00e1 que se referiu a percentagem da chamada \u201c\u00e1rea do petr\u00f3leo\u201d \u2013 constitu\u00edda pelos \n\nfog\u00f5es e lanternas \u2013 olhemos as outras \u00e1reas, a vin\u00edcola e a do g\u00e1s, mais recente. De \n\nacordo com testemunhos orais de respons\u00e1veis da produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola,193 esta, a partir dos \n\nfinais dos anos 50, perdeu o protagonismo que tivera na fase anterior da vida da empresa \n\ne nunca ultrapassou os 40% da produ\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica. \u00c9 certo que os novos produtos \n\nlan\u00e7ados, assim como o equipamento de adegas por todo o pa\u00eds, teve relev\u00e2ncia \n\nexpressiva at\u00e9 finais dos anos 60. Mas depois, com a pulveriza\u00e7\u00e3o do mercado devido \u00e0 \n\nconcorr\u00eancia e \u00e0 natural diminui\u00e7\u00e3o de adegas carentes de moderniza\u00e7\u00e3o, essa \u00e1rea \n\nprodutiva foi perdendo import\u00e2ncia. Dependente, tamb\u00e9m, da sazonalidade da produ\u00e7\u00e3o \n\ndo vinho, a f\u00e1brica acumulava excedentes de equipamentos vin\u00edcolas que implicavam \n\ncustos acrescidos de armazenamento e exig\u00eancia cada vez maior de fundos de maneio \n\nproporcionais ao material parado \u00e0 espera de venda194. \n\nRestam 20% da actividade produtiva \u2013 maioritariamente atribu\u00edveis ao sector do g\u00e1s, \n\nem franca expans\u00e3o, mas englobando tamb\u00e9m alguns produtos novos destinados \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil como o flux\u00f3metro e as molas \u201cpunc\u201d195. \n\n \n\n3.3.1. Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n \n\nQuanto aos processos de fabrico, \u00e9 oportuno registar que no impulso fabril da \n\nsegunda fase da vida da empresa houve lugar, naturalmente, para o estabelecimento de \n\nformas ditas cient\u00edficas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. A este prop\u00f3sito, o Eng\u00ba Manuel \n\nSilvestre publicou no jornal Badaladas de 28 de Setembro de 1979 um artigo, com \n\ndestaque na primeira p\u00e1gina, no qual fez considera\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sobre a vida das \n\nempresas a partir do conhecimento que tinha acerca das que ele conhecia de perto em \n\n                                                           \n193 Depoimentos orais de A. Carocinho e Ramalho Martinho. \n194 Depoimento do Eng\u00ba Vasco Alberto Parreira. \n195  Flux\u00f3metro: pequeno aparelho destinado a descargas controladas de \u00e1gua sanit\u00e1ria, substituto do \n\nautoclismo. Fabricado na C. Hip\u00f3lito sob licen\u00e7a/contrato de 1 de Fevereiro de 1967 com a empresa alem\u00e3 \n\nButzke \u2013 Werke. Cf. FCH, Pasta \u201c277 Produ\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nMola Punc: mola hidr\u00e1ulica para controlo autom\u00e1tico de abertura e fecho de portas. \n\n\n\n  \n\n138 \n\n \n\nTorres Vedras \u2013 nomeadamente aquela em que trabalhava, a C. Hip\u00f3lito. Lembrando um \n\nvelho ditado que diz que \u201cas empresas s\u00e3o constru\u00eddas pelo fundador, desenvolvidas pelos \n\nfilhos e destru\u00eddas pelos netos\u201d, salientava que a segunda fase \u2013 a dos filhos \u2013 \u00e9 a da \n\norganiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: \n\nEsta fase comporta uma reestrutura\u00e7\u00e3o interna da empresa, que assentar\u00e1 sobre os princ\u00edpios \n\nda organiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das empresas, desde h\u00e1 muito estabelecidas e aceites, e que, referidos \n\nsob a formula\u00e7\u00e3o devida a Taylor desde o in\u00edcio deste s\u00e9culo, podem designar-se por princ\u00edpios \n\nda mecaniza\u00e7\u00e3o, da normaliza\u00e7\u00e3o, da especializa\u00e7\u00e3o e da coordena\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNestas palavras encontramos o retrato do que havia sido introduzido na C. Hip\u00f3lito \n\nno per\u00edodo \u00e1ureo da sua exist\u00eancia e de que a referida reportagem l\u00e1 realizada pelo \n\nBadaladas em 1959 dava conta. Concretamente, trata-se do \u201csistema Bedaux\u201d 196 \n\nadoptado na C. Hip\u00f3lito no segundo lustro de 50, assim descrito pelo gerente A. Hip\u00f3lito \n\nJunior: \n\nO controle industrial \u00e9 feito pelo sistema Bedaux, um sistema franc\u00eas com excelentes provas \n\nda sua efici\u00eancia e do qual, embora ainda n\u00e3o o tenhamos tornado extensivo a todas as sec\u00e7\u00f5es, \n\ntemos, igualmente, as melhores impress\u00f5es. [\u2026] Na actividade de um oper\u00e1rio h\u00e1 os chamados \n\n\u201cpontos mortos\u201d, consequ\u00eancia de v\u00e1rias causas em que se n\u00e3o produz trabalho. Ora um dos \n\nprimeiros factores aproveit\u00e1veis do sistema reside, especialmente, em procurar-se eliminar \n\ntanto quanto poss\u00edvel esses \u201cpontos mortos\u201d, por um estudo conveniente das m\u00e1quinas e dos \n\nmovimentos a efectuar para as p\u00f4r em movimento. Conseguido este estudo, procede-se ao \n\ncontrole di\u00e1rio de trabalho de um oper\u00e1rio, sabendo-se de antem\u00e3o que, em labora\u00e7\u00e3o normal, \n\n\u00e9 poss\u00edvel obter-se ao fim de 8 horas de trabalho um certo n\u00famero de unidades. O resto, ou seja \n\na verifica\u00e7\u00e3o do rendimento do trabalho \u00fatil produzido, \u00e9 efectuado pelo pessoal desta sec\u00e7\u00e3o, \n\ntendo n\u00f3s atribu\u00eddo um pr\u00e9mio para distribuir a todo o oper\u00e1rio que produza al\u00e9m do que \u00e9 \n\nnormal. \n\n \n\nSobre os resultados do sistema, A. Hip\u00f3lito Junior esclareceu: \n\nPosso dar um exemplo frisante da sua boa efici\u00eancia. Na sec\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as para fogareiros de \n\npetr\u00f3leo trabalhavam antes de o utilizarmos 48 oper\u00e1rios, pois agora est\u00e3o l\u00e1 cerca de metade \n\ne com os mesmos resultados, o que representa uma economia apreci\u00e1vel197. \n\n \n\n \n\n                                                           \n196 O \u201csistema Bedaux\u201d foi inventado pelo franc\u00eas Charles Eug\u00e8ne Bedaux (1886-1944) na sequ\u00eancia dos \n\ntrabalhos do americano F.W. Taylor que se dedicara ao estudo cient\u00edfico dos m\u00e9todos de trabalho com a \n\nfinalidade de optimizar a produtividade industrial. Taylor inspirou muitos outros te\u00f3ricos que \n\ndesenvolveram processos de racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho fabril. Um deles, C. Bedaux, introduziu o conceito \n\nde cronometragem das tarefas para definir o tempo padr\u00e3o necess\u00e1rio para as concluir. Com isto, pretendia-\n\nse reduzir os tempos de execu\u00e7\u00e3o, premiando o trabalho mais r\u00e1pido, atrav\u00e9s de um engenhoso processo de \n\nc\u00e1lculo: o sal\u00e1rio/hora de base de um oper\u00e1rio correspondia a 60 pontos/minuto (\u201c60 Bedaux\u201d) e o sal\u00e1rio \n\nm\u00e1ximo poss\u00edvel poderia ir a um m\u00e1ximo de 80 pontos/minuto \u2013 sendo que um ponto/minuto correspondia \n\n\u00e0 quantidade de trabalho fornecido num minuto por um oper\u00e1rio m\u00e9dio. Sobre o sistema Bedaux, ver, entre \n\noutros: Yves Levant e Marc Nikitin: C.E. Bedaux fut-il reellment un socialiste utopique? Em: \n\nhttp://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/camt/fr/memoires/donnees_colloques/07_03_29-\n\n30_Conference_Histoire_de_la_comptabilite/program_fichiers/levant.pdf [Cons. 20 Setembro  2016] \n197 N\u00e3o nos compete emitir aqui ju\u00edzos de valor sobre as magnas quest\u00f5es da \u201corganiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do \n\ntrabalho\u201d em geral, e sobre o \u201csistema Bedaux\u201d em particular. O leitor interessado encontrar\u00e1 uma \n\ninfinidade de escritos ensa\u00edsticos, que v\u00e3o desde os defensores radicais dos processos taylor\u00edsticos ou \n\nfordistas at\u00e9 \u00e0s cr\u00edticas ferozes dos que consideram esses m\u00e9todos uma explora\u00e7\u00e3o desumana do trabalho. \n\nhttp://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/camt/fr/memoires/donnees_colloques/07_03_29-30_Conference_Histoire_de_la_comptabilite/program_fichiers/levant.pdf\nhttp://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/camt/fr/memoires/donnees_colloques/07_03_29-30_Conference_Histoire_de_la_comptabilite/program_fichiers/levant.pdf\n\n\n  \n\n139 \n\n \n\nTamb\u00e9m no sector administrativo da C. Hip\u00f3lito foram adoptados procedimentos \n\npara a racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho. Introduziu-se na contabilidade o \u201csistema de custo-\n\npadr\u00e3o\u201d,198 como nos contou Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Ramalho Martinho no seu depoimento oral \u2013 \n\no qual confirm\u00e1mos num documento oficial datado de 10 de Outubro de1979, um \n\nrequerimento dirigido ao Director Geral das Contribui\u00e7\u00f5es e Impostos199. Disse J. A. \n\nRamalho Martinho: \n\nA Casa Hip\u00f3lito trabalhava com os chamados custos padr\u00e3o, um instrumento administrativo \n\nque tinha de ser autorizado pelo Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as e que s\u00f3 cinco empresas em Portugal \n\nusavam. Este sistema tinha sido proposto pela equipa externa que tinha estado na CH a \n\ntrabalhar na codifica\u00e7\u00e3o dos produtos, uma medida necess\u00e1ria para a posterior informatiza\u00e7\u00e3o. \n\nO custo padr\u00e3o \u00e9 pr\u00e9-atribu\u00eddo como base para o registo de produ\u00e7\u00e3o antes da determina\u00e7\u00e3o do \n\ncusto efectivo. \u00c9 pr\u00e9-fixado com base no hist\u00f3rico ou em metas a serem perseguidas pela \n\nempresa. Facilita o apuramento de balancetes em empresas que precisam de maior agilidade \n\ncontabil\u00edstica. \n\n \n\nO requerimento de 1979 elucida-nos mais sobre este procedimento. Come\u00e7a por \n\nreferir que a autoriza\u00e7\u00e3o para o uso do sistema de custos padr\u00e3o foi concedida em Mar\u00e7o \n\nde 1966 \u201cap\u00f3s parecer favor\u00e1vel dos Servi\u00e7os de Preven\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria\u201d. \n\nAs raz\u00f5es para a introdu\u00e7\u00e3o deste sistema: \n\n[\u2026] permite n\u00e3o s\u00f3 um aumento de rapidez no processo de contabiliza\u00e7\u00e3o como [\u00e9] ainda a \u00fanica \n\nforma de fazer face aos enormes volumes de movimentos resultantes da labora\u00e7\u00e3o normal da empresa \n\ne que s\u00e3o necess\u00e1rios verificar e contabilizar: cerca de 10.000 produtos fabricados, quantidade \n\nsuperior de produtos de compra, o que origina cerca de 35.000 saldos materiais em armaz\u00e9m que s\u00e3o \n\nmantidos em invent\u00e1rio permanente. \n\n \n\nEste requerimento destinava-se a renovar a autoriza\u00e7\u00e3o para o uso do sistema de \n\ncustos padr\u00e3o, \u201cque t\u00e3o grandes vantagens tem trazido \u00e0 gest\u00e3o da nossa empresa\u201d. A \n\napoiar a pretens\u00e3o anexavam-se \u201cos valores dos custos e respectivos desvios e \n\npercentagens [\u2026] referentes aos anos de 1971 a 1978.\u201dOs valores indicados dizem \n\nrespeito a v\u00e1rias rubricas contabil\u00edsticas: \u201ccompras\u201d, \u201ccustos de transforma\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cfabrica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cviaturas\u201d, \u201cencargos sociais\u201d e grau de rota\u00e7\u00e3o dos stocks\u201d.  \n\nN\u00e3o sendo nosso objectivo detalhar a hist\u00f3ria econ\u00f3mica da empresa, n\u00e3o nos cabe a \n\naprecia\u00e7\u00e3o destes valores, da sua varia\u00e7\u00e3o ao longo dos anos e dos desvios de execu\u00e7\u00e3o. \n\nContudo parece-nos \u00fatil debru\u00e7armo-nos sobre o \u00faltimo cap\u00edtulo do documento, \n\nintitulado \u201cEnumera\u00e7\u00e3o dos factores que tiveram maior influ\u00eancia nos desvios\u201d pois \n\nencontramos aqui a explicita\u00e7\u00e3o de alguns dos grandes problemas que afectaram a vida \n\n                                                           \n198 Sobre o conceito de custo padr\u00e3o ver, por exemplo: Filipa Sofia M. Esteves \u2013 A aplica\u00e7\u00e3o do sistema \n\nde custo padr\u00e3o na Ind\u00fastria T\u00eaxtil: o caso da FISIPE-Fibras Sint\u00e9ticas de Portugal, S.A., disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Gest\u00e3o de Empresa, Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa, Lisboa, 2013. Em: \n\nhttp://repositorio.ual.pt/bitstream/11144/172/1/Tese%20Custo%20Padr%C3%A3o%20-\n\n%20Filipa%20Esteves%20-%20vers%C3%A3o%20final%C3%ADssima.pdf [Cons. 25 Setembro 2016] \n199 Documento do FCH, Caixa 40, Pasta 03. \n\nhttp://repositorio.ual.pt/bitstream/11144/172/1/Tese%20Custo%20Padr%C3%A3o%20-%20Filipa%20Esteves%20-%20vers%C3%A3o%20final%C3%ADssima.pdf\nhttp://repositorio.ual.pt/bitstream/11144/172/1/Tese%20Custo%20Padr%C3%A3o%20-%20Filipa%20Esteves%20-%20vers%C3%A3o%20final%C3%ADssima.pdf\n\n\n  \n\n140 \n\n \n\nda empresa e que est\u00e3o na origem do plano inclinado em que ela foi resvalando at\u00e9 cair \n\nno abismo da fal\u00eancia. \n\nUm dos primeiros factores \u00e9 o da subida dos encargos com sal\u00e1rios. Contrariamente \n\nao que poder\u00edamos supor, eles n\u00e3o come\u00e7aram com o 25 de Abril mas logo em 1971, \n\nquando se verificou um desvio em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amentado de 3,21%. O mesmo em 1972 \n\nem que a entrada em vigor de um novo Contrato Colectivo de Trabalho levou a um desvio \n\nde 5,43%. Naturalmente esse desvio atingiu os 15,46% em 1974. E se depois desse ano \n\nhouve poucas altera\u00e7\u00f5es, j\u00e1 em 1978 o desvio chegou aos 6,30%.200. \n\nOutro factor que o documento enuncia \u00e9 o da grande varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os das mat\u00e9rias-\n\nprimas, nomeadamente a cota\u00e7\u00e3o do cobre no mercado mundial. Este factor \u00e9 referido em \n\ntodos os anos em apre\u00e7o, para justificar os desvios acentuados entre o inicialmente \n\nor\u00e7amentado com base nos custos padr\u00e3o e o que depois foi realizado. Igualmente s\u00e3o \n\nreferidos os aumentos de pre\u00e7os dos combust\u00edveis - sobretudo no ano de 1974, em \n\nconsequ\u00eancia da crise petrol\u00edfera do ano anterior - assim como os picos mais ou menos \n\nacentuados nos anos seguintes, o que contribuiu tamb\u00e9m para os desequil\u00edbrios \n\nfinanceiros da empresa. \n\n \n\nVejamos agora mais em pormenor cada um dos sectores produtivos na \u00e9poca da vida \n\nda empresa que estamos a analisar \u2013 que corresponde aos anos 50 a 70. \n\n \n\n \n\n3.3.2. \u00c1rea vin\u00edcola  \n\n \n\nUma das tarefas tradicionais da vinifica\u00e7\u00e3o era a pisa da uva feita a p\u00e9s nus, quase \n\nsempre por homens, dentro dos lagares. Ao ritmo cadenciado, marcado por cantilenas em \n\ncoro, os homens erguiam e baixavam as pernas, como se caminhassem no meio de um \n\np\u00e2ntano encarni\u00e7ado pela cor da uva tinta. Era um trabalho demorado que garantia a \n\nqualidade dos mostos antes da fermenta\u00e7\u00e3o. No entanto, do ponto de vista da \n\n                                                           \n200 A quest\u00e3o dos sal\u00e1rios na C. Hip\u00f3lito mereceria um estudo particular e algu\u00e9m o far\u00e1 um dia, com \n\ncerteza. Limitar-nos-emos a uma verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, baseada em alguns depoimentos que regist\u00e1mos e \n\nna nossa pr\u00f3pria observa\u00e7\u00e3o. Grande parte da m\u00e3o-de-obra da C. Hip\u00f3lito era oriunda das aldeias lim\u00edtrofes. \n\nConstitu\u00edda pelo chamado oper\u00e1rio/campon\u00eas que acumulava o trabalho na f\u00e1brica com o amanho de \n\npequenas propriedades agr\u00edcolas, n\u00e3o tinha a veem\u00eancia reivindicativa que encontramos, por exemplo, na \n\ncintura industrial de Lisboa. Os C. C. Trabalho, negociados pelo forte Sindicato dos Metal\u00fargicos de Lisboa \n\ndesde o in\u00edcio dos anos 70 tinham depois aplica\u00e7\u00e3o na C. Hip\u00f3lito em que a massa salarial fora sempre \n\nbastante mais baixa \u2013 o que, juntamente com outros factores, teve consequ\u00eancias negativas no equil\u00edbrio \n\nfinanceiro da empresa. \n\n\n\n  \n\n141 \n\n \n\nrentabilidade, o processo foi-se tornando cada vez mais oneroso devido \u00e0 falta de gente \n\npara este trabalho com o consequente aumento dos sal\u00e1rios201. \n\n \n\n \n\nDepois da pisa, era necess\u00e1rio proceder \u00e0 \n\nprensagem, de modo a retirar da uva o resto de sumo \n\nque ainda contivesse, processo tradicionalmente \n\nfeito com as prensas de vara e progressivamente \n\nsubstitu\u00eddo pelas prensas mec\u00e2nicas. Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito, na primeira fase da vida da empresa, \n\ncome\u00e7ou por fabricar prensas mec\u00e2nicas verticais, \n\ntipo Marmonier,202 marca francesa de uma firma de \n\nLyon fundada em 1835. Fabricou-as, tamb\u00e9m, do \n\n\u201ctipo Mabille\u201d, outra marca de origem francesa203.  \n\n \n\n \n\nFoi no in\u00edcio dos anos 50 que se introduziram inova\u00e7\u00f5es que viriam a dar nova \n\nprojec\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa: a prensa tipo Verin \u2013 ainda vertical mas com sistema de cabe\u00e7a \n\nhidr\u00e1ulico - e a PHRA \u2013 Prensa Hidr\u00e1ulica de Repisa Autom\u00e1tica, uma e outra fabricadas \n\na partir de uma licen\u00e7a negociada com a firma francesa Soci\u00e9t\u00e9 Pressoirs Colin. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o destes equipamentos pela Casa Hip\u00f3lito foi saudada como uma revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica de enorme utilidade para a vitivinicultura nacional. Ela destinava-se \u00e0s adegas \n\nde grande produ\u00e7\u00e3o, sobretudo as das regi\u00f5es demarcadas como o Douro, o D\u00e3o ou o \n\nAlentejo que at\u00e9 a\u00ed tinham de importar grande parte dos seus equipamentos. Vejamos os \n\ntestemunhos disso na imprensa da \u00e9poca. \n\n \n\n \n\n                                                           \n201 Generalizou-se o uso dos esmagadores e desenga\u00e7adores que faziam as primeiras opera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a \n\nvindima, preparando a uva para o lagar. A Casa Hip\u00f3lito fabricou estes equipamentos em larga escala. \n202 Num an\u00fancio de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito no jornal A Nossa Terra de 25 de Dezembro de 1925 \u00e9 referido que \n\n\u201cesta f\u00e1brica tem feito para cima de 1 500 prensas Marmonier[\u2026] de todos os tamanhos, Prensa Marmonier \n\nA.N. e Prensa Marmonier B.B. \u201c \n203 Em 6 de Outubro de 1935 o seman\u00e1rio Vinho \u2013 propriedade, direc\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Batalha Reis \n\n\u2013 num artigo sobre a Casa Hip\u00f3lito escrevia: \u201cGra\u00e7as \u00e0 sua ac\u00e7\u00e3o, na grande regi\u00e3o de Torres j\u00e1 qu\u00e1si se \n\nn\u00e3o encontram varas em lagares. Realmente, o pre\u00e7o acess\u00edvel das suas prensas tornou-as de tal modo \n\nacess\u00edveis a todos, que raros s\u00e3o os que n\u00e3o racharam para lenha as velhas varas de ulmeiro que foram \n\nlegadas pelos nossos av\u00f3s.\u201d \n\nFigura 40 - Prensa tipo Marmonier \n\n\n\n  \n\n142 \n\n \n\n \n\nO jornal O Torreense de 11 de Maio de \n\n1952 titulava na primeira p\u00e1gina: \u201cA Casa \n\nHip\u00f3lito Ld\u00aa e as refer\u00eancias que lhe faz a \n\nimprensa.\u201d O articulista referia a satisfa\u00e7\u00e3o que \n\nteve ao encontrar um artigo sobre a C. Hip\u00f3lito \n\nnum jornal regional, o Di\u00e1rio do Alentejo de 25 \n\nde Mar\u00e7o daquele ano, \u201co que com a devida \n\nv\u00e9nia, e por acharmos honroso para a ind\u00fastria \n\nda Nossa Terra, transcrevemos na \u00edntegra\u201d. \n\nJustifica-se, da nossa parte, uma imita\u00e7\u00e3o \n\nparcial do labor do jornalista, transcrevendo: \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cUMA REVOLU\u00c7\u00c3O na ind\u00fastria vinicultora \u2013 Vai certamente causar uma aut\u00eantica \n\nrevolu\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria vinicultora, acabando de vez com os antigos processos do fabrico do \n\nvinho, a prensa hidr\u00e1ulica para uvas, que em breve deve ser espalhada na referida ind\u00fastria. / \n\nTrata-se da prensa, patente da firma francesa Pressoir Colin, de Paris, que j\u00e1 se fabrica no nosso \n\npa\u00eds. Como \u00e9 f\u00e1cil compreender, s\u00f3 um estabelecimento industrial, com os mais modernos \n\nmecanismos, poderia meter ombros a esse empreendimento. / \u00c9-nos grato registar nas nossas \n\ncolunas que a Casa Hip\u00f3lito Ld\u00aa, de Torres Vedras, tendo fabricado a primeira prensa \n\nhidr\u00e1ulica, fez as experi\u00eancias devidas na Quinta da Rocheira, em S. Mamede da Ventosa, que \n\nexcederam todas a expectativas.\u201d \n\n \n\nO articulista de O Torreense conclu\u00eda com palavras de j\u00fabilo, notando que \u201co referido \n\nartigo era ilustrado com uma gravura de prensa autom\u00e1tica, cuja produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \u00e9 de \n\n24000 pe\u00e7as.\u201d  \n\nLonge de se tratar de entusiasmo fr\u00edvolo de um jornalista de prov\u00edncia, este artigo \n\nrevelava um olhar atento \u00e0s quest\u00f5es da lavoura vin\u00e1ria numa regi\u00e3o onde ela sempre teve \n\ngrande express\u00e3o. \n\nMenos de um m\u00eas depois, em 8 de Junho de 1952, O Torreense inseriu uma \n\nreportagem sobre a inaugura\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica, Gen. Craveiro Lopes, do \n\nstand da Casa Hip\u00f3lito na Feira Popular de Lisboa204. A exposi\u00e7\u00e3o de todos os artigos \n\nfabricados pela empresa, \u201cnum ambiente de requintado bom gosto\u201d, atraiu muitos \n\nvisitantes. Um dos motivos de maior interesse foi a mostra de duas maquetes constru\u00eddas \n\n                                                           \n204 Esta feira teve a primeira edi\u00e7\u00e3o em 1943 e destinava-se a recolher fundos para a Col\u00f3nia Balnear Infantil \n\ndo jornal O S\u00e9culo. Ver em: http://restosdecoleccao.blogspot.pt/2014/05/primeira-feira-popular-de-\n\nlisboa.html [Cons. 18 Agosto 2016]. \n\nFigura 41 - Prensa tipo Verin \n\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/2014/05/primeira-feira-popular-de-lisboa.html\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/2014/05/primeira-feira-popular-de-lisboa.html\n\n\n  \n\n143 \n\n \n\npelos oper\u00e1rios \u00c1lvaro Leiria e seu filho J\u00falio, e Joaquim e Jo\u00e3o Silvestre. Representavam \n\num lagar e uma destilaria205. Contudo, os produtos que mais chamaram a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores foram as prensas Verin e PHRA \u2013 e de tal modo que o articulista sentiu \n\nnecessidade de introduzir explica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. A primeira era uma \u201cprensa de fuso, \n\nhidr\u00e1ulica, vertical, para substituir a prensa mec\u00e2nica\u201d e podia ser montada nos fusos j\u00e1 \n\nexistentes nos lagares. As vantagens eram evidentes: manobrada por um s\u00f3 operador, a \n\npress\u00e3o obtida duplicava a da antiga, \u201co que d\u00e1 um aumento de produ\u00e7\u00e3o de cerca de \n\n10%.\u201d Pelas caracter\u00edsticas de funcionamento, o desgaste do material era muito menor, \n\nlogo os custos de manuten\u00e7\u00e3o diminu\u00edam significativamente. \n\n \n\n \n\nFigura 42 - Prensa PHRA \n\nA \u201cprensa hidr\u00e1ulica de repisa autom\u00e1tica\u201d (PHRA) era \u201cde cincho horizontal, fixa, \n\ncom aperto mec\u00e2nico, seguido de aperto hidr\u00e1ulico, podendo atingir nas massas v\u00ednicas \n\numa press\u00e3o de 10 quilos por cent\u00edmetro quadrado.\u201d Com um motor el\u00e9ctrico, n\u00e3o \n\n                                                           \n205 Estas maquetes est\u00e3o hoje \u00e0 guarda do Museu Municipal Leonel Trindade de Torres Vedras. Foram \n\nrecentemente expostas na Mostra realizada no \u00e2mbito do Ano Europeu do Patrim\u00f3nio Industrial, de 19 de \n\nSetembro a 31 de Dezembro de 2015. \n\n\n\n  \n\n144 \n\n \n\nprecisava de mais do que um servente. A efici\u00eancia e qualidade do servi\u00e7o prestado \n\ndeixava \u00e0 dist\u00e2ncia as antigas prensas. Esta prensa PHRA ser\u00e1 a partir daqui uma das \n\npe\u00e7as mais vistosas e observadas com mais interesse em todas as feiras e exposi\u00e7\u00f5es em \n\nque a Casa Hip\u00f3lito viria a participar206. \n\nO articulista concluiu o artigo com uma refer\u00eancia pormenorizada a outro produto \n\nfabricado pela C. Hip\u00f3lito: o esmagador-bomba Fouloir-Pompe 1.37. Desde sempre a \n\nempresa fabricara estes aparelhos t\u00e3o necess\u00e1rios em todas as adegas. S\u00e3o eles que \n\nrecebem os cachos de uvas vindos da vindima e os preparam para a entrada nos lagares. \n\nMas este modelo constitu\u00eda um significativo progresso na opera\u00e7\u00e3o pois garantia uma \n\nr\u00e1pida canaliza\u00e7\u00e3o da uva depois de separada do enga\u00e7o, e resolvia problemas frequentes \n\nprovocados por gravetos ou torr\u00f5es indesej\u00e1veis. Funcionava com um motor que permitia \n\n\u201co esmagamento e a eleva\u00e7\u00e3o a 4 metros e a uma dist\u00e2ncia de 16 metros\u201d. \n\nEm Maio de 1953 o Instituto Superior de Agronomia comemorou o centen\u00e1rio da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Ensino Agr\u00edcola em Portugal com uma Exposi\u00e7\u00e3o-Feira de M\u00e1quinas \n\nAgr\u00edcolas, que decorreu na Tapada da Ajuda, em Lisboa. O seman\u00e1rio da lavoura Vida \n\nRural, na sua edi\u00e7\u00e3o de 23 de Maio de 1953, d\u00e1-nos conta desta iniciativa e salienta, entre \n\nas novidades apresentadas, a nova m\u00e1quina PHRA \u2013 Prensa Hidr\u00e1ulica de Repisa \n\nAutom\u00e1tica. \u201c\u00c9 a primeira vez que estas m\u00e1quinas se fabricam em Portugal\u201d \n\ndemonstrando \u201co not\u00e1vel progresso atingido pela ind\u00fastria nacional\u201d e esta m\u00e1quina \u00e9 \n\nfeita em Torres Vedras, informa o articulista. No seu n\u00famero de 15 de Agosto de 1953, a \n\nmesma revista analisou em pormenor as novas m\u00e1quinas destinadas \u00e0 vinifica\u00e7\u00e3o \n\napresentadas na Tapada da Ajuda e deu grande destaque \u00e0 PHRA, explicando \n\ndetalhadamente o seu funcionamento. Se tivermos em conta que aquele certame exp\u00f4s \n\n700 m\u00e1quinas representando 33 industriais nacionais e estrangeiros, concluiremos que, \n\ncomo sempre costumava, a Casa Hip\u00f3lito apostou na via mais eficiente para dar a \n\nconhecer os seus novos fabricos. \n\nOutra inova\u00e7\u00e3o introduzida na \u00e1rea vin\u00edcola foi a do fabrico de componentes para \n\nlinhas de engarrafamento, um sector que dependia quase totalmente das importa\u00e7\u00f5es.  \n\nEm s\u00edntese, nos anos 50 e 60 os cat\u00e1logos da empresa passaram a incluir um \n\nsignificativo rol de produtos para a vitivinicultura e actividade agr\u00edcola: bombas para \n\n                                                           \n206 Continuar\u00e1 a ser fabricada por muitos anos, com a natural evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica vis\u00edvel na adop\u00e7\u00e3o de \n\nnovos modelos como o 400 e 600 das prensas cont\u00ednuas Coq lan\u00e7adas no in\u00edcio dos anos 70 com grande \n\n\u00eaxito, como se l\u00ea no Relat\u00f3rio e Contas de 1973 da C. Hip\u00f3lito SARL, publicado no Badaladas de 6 de \n\nAbril de 1974. \n\n \n\n\n\n  \n\n145 \n\n \n\ntrasfega de vinhos, modelos Ideal, Minerva e Jeca; grupos moto e electro-bombas para \n\ntrasfegas; grupo esfarrapador para massas v\u00ednicas prensadas; aparelhos \u201clava cascos\u201d e \n\n\u201carejadores para dep\u00f3sitos\u201d; prensas hidr\u00e1ulicas para vinhos tipo PH5V \u2018TITAN\u2019, PHRA \n\nN\u00ba 3 e PHRA N\u00ba 5, tipo VERIN \u201cL\u201d; prensas tipo \u201cMarmonier\u201d, s\u00e9ries \u201cA.N.\u201d e \u201cB.B.\u201d; \n\ncinchos, rodas e malhais para prensas Verin e Marmonier; bocas para dep\u00f3sitos de vinhos; \n\nesmagador \u201cFouloir-Pompe Tipo 200 CL e Tipo 1/37; esmagadores para uva tipos MM, \n\nMA e AE; pulverizadores tipos Gobet e Vermorel e sistema \u201cMinho\u201d; torpilhas \u201cAurita\u201d \n\nde efeito duplo e simples; pulverizador de press\u00e3o e lan\u00e7a-chamas para tratamento de \n\n\u00e1rvores, desinfec\u00e7\u00f5es, extin\u00e7\u00e3o de gafanhotos, etc.; pulverizador nacional e bomba de \n\npress\u00e3o tipo americano para tratamento de \u00e1rvores de fruto; bomba \u201c\u00f3ptima\u201d e \n\npulverizador de jardim; alambiques sistema Deroy; funis autom\u00e1ticos e batoques \n\nhidr\u00e1ulicos; bombas para po\u00e7os profundos; caldeiras para a confec\u00e7\u00e3o das caldas sulfo-\n\nc\u00e1lcicas; caldeiras cont\u00ednuas; caldeiras de destila\u00e7\u00e3o de baga\u00e7os de diversos modelos e \n\nreguladores de vapor para caldeiras de destila\u00e7\u00e3o cont\u00ednua; caldeira m\u00f3vel de vapor para \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o de vasilhame, capoeiras, etc.; enxofradores de m\u00e3o e torneiras de bot\u00e3o \n\n\u201cHip\u00f3lito\u201d; m\u00e1quinas para enchimento autom\u00e1tico de garrafas; m\u00e1quinas de lavar \n\ngarrafas; prensas para laborat\u00f3rios; m\u00e1quinas para rolhar garrafas; sulfit\u00f3metros e \n\nsulfuradores; acess\u00f3rios de todo o tipo para todos estes equipamentos, como torneiras, \n\nbra\u00e7adeiras, tubos chupadores, tubos de borracha, mangueiras, cinchos, agulhetas, etc.207. \n\nA expressiva demonstra\u00e7\u00e3o de vitalidade produtiva no sector da vitivinicultura s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel depois da sua transfer\u00eancia para as instala\u00e7\u00f5es de Arenes, em 1965, com a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de F\u00e1brica B. A isso, h\u00e1 que juntar dois factores: a aquisi\u00e7\u00e3o de novas e mais \n\nmodernas m\u00e1quinas; e o papel decisivo do Eng.\u00ba Orlando Godinho, o director fabril desta \n\n\u00e1rea, o qual introduziu formas de organiza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho que at\u00e9 a\u00ed eram \n\ndesconhecidas na f\u00e1brica208. \n\nEste salto qualitativo teve outra consequ\u00eancia assinal\u00e1vel: a conquista pela C. \n\nHip\u00f3lito de uma fatia significativa do mercado de apetrechamento de adegas. Os quadros \n\nt\u00e9cnicos da \u00e1rea vitivin\u00edcola \u2013 que iam dos oper\u00e1rios especializados aos projectistas, \n\ndesenhadores e or\u00e7amentistas \u2013 permitiam \u00e0 empresa equipar adegas no sistema de chave \n\nna m\u00e3o, ou ent\u00e3o propor e concretizar a substitui\u00e7\u00e3o ou a moderniza\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nj\u00e1 existentes209. Equipas de oper\u00e1rios especializados da C. Hip\u00f3lito deslocavam-se aos \n\n                                                           \n207 Cat\u00e1logos dos anos 50 no FCH e da doa\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Fortes ao MMLT de Torres Vedras. \n208 Factos sublinhados no depoimento de Celestino Alves Narciso, Cap. III. \n209 Idem. \n\n\n\n  \n\n146 \n\n \n\nlocais das adegas para proceder \u00e0s montagens ou l\u00e1 permaneciam por altura das vindimas \n\ne labora\u00e7\u00e3o mais intensa. No Douro vinhateiro, no Vale do Tejo, na Estremadura / Oeste \n\nou no Alentejo, encontramos grande n\u00famero de adegas equipadas pela Casa Hip\u00f3lito. \n\nTemos presente um dossi\u00ea, datado de 20 de Junho de 1973, com a proposta de or\u00e7amento \n\napresentada a um cliente dono de uma adega no Pinh\u00e3o. Dela constam diversos \n\nequipamentos a fornecer bem como a lista de adegas que j\u00e1 s\u00e3o clientes da empresa \u2013 o \n\nimpressionante n\u00famero de 143, de Norte a Sul do pa\u00eds210.  \n\n \n\n3.3.3. \u00c1rea do petr\u00f3leo \u2013 As lanternas de incandesc\u00eancia  \n\n \n\nComo vimos, no in\u00edcio dos anos 30 a Casa \n\nHip\u00f3lito deu in\u00edcio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do petr\u00f3leo \n\ncom o fabrico dos fogareiros e das lanternas de \n\nest\u00e1bulo, equipamentos que contribu\u00edram de forma \n\ndecisiva para o conforto das casas portuguesas. Mas \n\na evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 um fen\u00f3meno impar\u00e1vel e, \n\nenquanto em Portugal se fabricavam lanternas com a \n\nchama presa a um pavio impregnado de petr\u00f3leo, na \n\nAlemanha surgiu uma lanterna de incandesc\u00eancia \n\nmuito mais avan\u00e7ada tecnologicamente, a qual viria \n\na ser conhecida por Petromax 211 . Tendo tamb\u00e9m \n\ncomo combust\u00edvel o petr\u00f3leo, usava um sistema de queima que garantia uma maior e mais \n\neficiente ilumina\u00e7\u00e3o212. Esta marca, que ainda hoje \u00e9 bem conhecida, pertencia \u00e0 firma \n\nEhrich e Graetz A. G. Berlim213. O comendador Hip\u00f3lito e seu genro Vasco Parreira \n\naperceberam-se rapidamente das vantagens deste aparelho e, numa das viagens \u00e0 \n\nAlemanha, nos anos 30, trataram de garantir o exclusivo de representa\u00e7\u00e3o comercial para \n\nPortugal e Ilhas. O texto do an\u00fancio que foi profusamente publicitado em jornais da \u00e9poca \n\n                                                           \n210 Documento do autor, adquirido num alfarrabista. No FCH encontr\u00e1mos muito mais documenta\u00e7\u00e3o sobre \n\nesta actividade. \n211 Petro = petr\u00f3leo / max = nome de um dos s\u00f3cios da empresa alem\u00e3 que fabricava estes aparelhos. Sobre \n\na hist\u00f3ria do Petromax: ver, por exemplo: http://hytta.de/info/en_graetz.htm [Cons. 22  Agosto  2016]. \n212 Uma descri\u00e7\u00e3o simples do sistema: \u201cConsta de um dep\u00f3sito, onde est\u00e1 introduzida uma bomba de \n\npress\u00e3o, do qual sai um tubo tendo na extremidade um vaporizador e fixa a este, uma camisa em seda em \n\nforma de l\u00e2mpada, protegida por um cilindro em vidro. No cimo tem uma chamin\u00e9 por onde saem os gases.\u201d \n\nEm Wikip\u00e9dia, https://pt.wikipedia.org/wiki/Petromax. [Cons. 22 Agosto 2016] \n213 Cf. an\u00fancio no jornal O Torrense de 1 de Novembro de 1936.  \n\nFigura 43 - Lanterna de incandesc\u00eancia \n\nhttp://hytta.de/info/en_graetz.htm\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Petromax\n\n\n  \n\n147 \n\n \n\nevidencia as qualidades destas lanternas - rapidez no acendimento, economia e efici\u00eancia \n\n- e assegura que a C. Hip\u00f3lito tem em armaz\u00e9m todas as pe\u00e7as sobresselentes.  \n\nMais tarde, j\u00e1 no rescaldo da Segunda Grande Guerra e no contexto da recomposi\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria alem\u00e3, a Casa Hip\u00f3lito garantiu uma licen\u00e7a de fabrico destas lanternas de \n\nincandesc\u00eancia, como eram ent\u00e3o designadas. Citamos mais uma vez o discurso de \n\nManuel Pereira: \n\n\u201cEnt\u00e3o surge a licen\u00e7a para o fabrico das marcas \u00abPetromax\u00bb e \u00abAida\u00bb [\u2026] em exclusivo para \n\na Europa (Alemanha, B\u00e9lgica, Chipre, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, Holanda, Inglaterra, It\u00e1lia, Malta e \n\nSu\u00ed\u00e7a) e para a \u00c1sia (Afeganist\u00e3o, Ar\u00e1bia Saudita, Bahrein, Filipinas, Irac, Israel, Jord\u00e2nia, \n\nKoweit, Qatar, S\u00edria e Iemen do Norte e Sul, Dubai e Mascate) e ainda Uni\u00e3o Indiana e \n\nTail\u00e2ndia, relativamente \u00e0 marca \u00abAida\u00bb. / \u00c9 ainda Vasco Parreira que neste momento mant\u00e9m \n\ncontactos de coopera\u00e7\u00e3o com outros fabricantes cong\u00e9neres, de n\u00edvel mundial, nomeadamente \n\nde Hong Kong.\u201d \n\n \n\nQuando se iniciou realmente a produ\u00e7\u00e3o das lanternas de incandesc\u00eancia na Casa \n\nHip\u00f3lito? A resposta, encontr\u00e1mo-la na publicidade. O Di\u00e1rio de Not\u00edcias de 13 de \n\nNovembro de 1949 inseriu um an\u00fancio ilustrado da Casa Hip\u00f3lito no qual se mostravam \n\nos produtos da \u00e1rea do petr\u00f3leo e os respectivos pre\u00e7os: lanterna de est\u00e1bulo (N\u00ba 124: \n\n55$00; N\u00ba 175: 42$50); fog\u00e3o (130$00); cabe\u00e7as R1, 815 e S5 (respectivamente, 17$00, \n\n25$00 e 22$50) e \u201clanterna de incandesc\u00eancia (em fabrico) \u201d. Por sua vez o Not\u00edcias do \n\nCom\u00e9rcio de 15 de Julho de 1950 publicitava diversos produtos da Casa Hip\u00f3lito e, entre \n\neles referia: \u201clanternas de incandesc\u00eancia (a sair brevemente) \u201d. Portanto, \u00e9 de concluir \n\nque em meados de 1950 estas lanternas estavam em fase de fabrico mas ainda n\u00e3o \n\nacess\u00edveis ao p\u00fablico.  \n\nEm Maio de 1951 um an\u00fancio em A Voz P\u00fablica, ilustrado com uma imagem da \n\nlanterna refere explicitamente: \u201cCasa Hip\u00f3lito, Ld\u00aa \u2013 exportadores (F\u00e1bricas \n\nMetal\u00fargicas) \u2013 Apresenta: Lanterna de incandesc\u00eancia \u00abHip\u00f3lito\u00bb de 300 velas \u2013 \n\nAbsolutamente garantida \u2013 \u00e0 venda em todo o pa\u00eds \u2013 Torres Vedras Apartado 6 \u2013 \n\nTelefones 3 e 53\u201d. Curiosamente, a Casa Hip\u00f3lito lan\u00e7ou publicidade internacional, \n\nprocurando explorar o vazio deixado pela ind\u00fastria alem\u00e3 no p\u00f3s Segunda Grande Guerra. \n\nO Herald Tribune de 20 de Janeiro de 1951, por exemplo, publicou um an\u00fancio da C. \n\nHip\u00f3lito em que ao texto \u201cAnother example is the thriving little town of Torres Vedras \n\nwhere the hurricane lamps used in the fishing smacs are made in large quantities\u201d juntava \n\na gravura de uma lanterna com as legendas: \u201cOil Stoves / Incandescent Lanterns / \n\nHurricane Lamps / Phone:3 &amp; 53 / Torres Vedras / Portugal\u201d214. \n\n                                                           \n214 Este an\u00fancio faz parte de uma colec\u00e7\u00e3o guardada num \u00c1lbum integrado no Fundo da Casa Hip\u00f3lito do \n\nMuseu Municipal de Torres Vedras. \n\n\n\n  \n\n148 \n\n \n\nPodemos, assim, concluir que o fabrico pela Casa Hip\u00f3lito dos c\u00e9lebres Petromax \n\nteve in\u00edcio em 1950 e a sua comercializa\u00e7\u00e3o iniciou-se em 1951. Inicialmente havia dois \n\ntipos de lanterna: de 150 velas e de 250 v.;  mais tarde,  de 350 v. como se v\u00ea nos cat\u00e1logos \n\nda \u00e9poca215. Anos depois, as de 150 v. deixaram de se fabricar, substitu\u00eddas pelas de 500 \n\nv. Pelos testemunhos orais que recolhemos, sabemos tamb\u00e9m que estas lanternas eram \n\nfabricadas inicialmente com a marca Hip\u00f3lito. Em 1974 estas lanternas passaram a ser \n\nfabricadas tamb\u00e9m com a marca Petromax, 216  coexistindo as duas como forma de \n\npenetrar em mercados internacionais em que a marca alem\u00e3 era mais conhecida. \n\n \n\n3.3.4.  \u00c1rea do g\u00e1s \n\n \n\nEntre 1846 - data em que se come\u00e7ou a usar o \n\ng\u00e1s para ilumina\u00e7\u00e3o em Lisboa \u2013 e a chegada do \n\ng\u00e1s aos lares portugueses, v\u00e3o quase cem anos. Em \n\n1940 a Sacor inicia a refinaria de petr\u00f3leo em  \n\nPortugal e constitui a Cidla-Combust\u00edveis \n\nIndustriais e Dom\u00e9sticos, Ld\u00aa.217.  \u00c9 a partir da\u00ed que \n\no g\u00e1s em botijas entra, lentamente, no quotidiano \n\ndas fam\u00edlias das zonas rurais - banhos, \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, aquecimento, cozinha 218 . Processo \n\nmoroso pois exige, como condi\u00e7\u00e3o, uma rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o eficiente, o que n\u00e3o era f\u00e1cil dada a m\u00e1 \n\nqualidade das vias terrestres. \u201cGazcidla \u2013 uma \n\nchama viva onde quer que viva\u201d tornou-se um slogan popular, indutor do consumo que \n\nteve aumentos exponenciais ao longo das d\u00e9cadas seguintes, sobretudo a que se inicia em \n\n1960, ano em que a Cidla perde a exclusividade da comercializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s butano e \n\nentram novos concorrentes no circuito de distribui\u00e7\u00e3o, a Mobil e a Shell. \n\n                                                           \n215 A designa\u00e7\u00e3o de \u201clanternas de tempestade\u201d foi usada na publicidade dirigida aos pescadores. De facto, \n\nelas constitu\u00edram um enorme aux\u00edlio a esta actividade econ\u00f3mica. Pela primeira vez os pescadores podiam \n\nenfrentar as trevas do mar nocturno com um instrumento que resistia aos ventos fortes e aos a\u00e7oites \n\nviolentos das ondas. \n216 Cf. Relat\u00f3rio e Contas de 1973 da C. Hip\u00f3lito, publicado no Badaladas de 6 de Abril de 1974. \n217 Informa\u00e7\u00f5es da APETRO-Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Empresas Petrol\u00edferas em: \n\n http://www.apetro.pt/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=76&amp;Itemid=121.  \n\n[Cons.2  Setembro 2016]. \n218 Cf. A Hist\u00f3ria da energia \u2013 Portugal 1890-1980\u2026 pp. 132-139. \n\nFigura 44 - Material para g\u00e1s \n\nhttp://www.apetro.pt/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=76&amp;Itemid=121\n\n\n  \n\n149 \n\n \n\nSempre atenta \u00e0s oportunidades, a Casa Hip\u00f3lito fez um acordo com a Cidla para o \n\nfabrico de componentes para os equipamentos de queima. Inicialmente, redutores e \n\ntorneiras, e logo depois fog\u00f5es e lanternas a g\u00e1s. N\u00e3o sabemos a data exacta e os termos \n\nde tal acordo mas alguns ind\u00edcios permitem-nos inferir que ter\u00e1 sido no segundo lustro \n\ndos anos cinquenta, 1957 / 58. Com efeito, a j\u00e1 por n\u00f3s referida reportagem do Badaladas \n\nde 15 de Maio de 1959 219 subintitula \u201cA nova sec\u00e7\u00e3o \u2013 Material para G\u00e1s\u201d e pormenoriza \n\nno corpo do texto em que o rep\u00f3rter, Fernando Monteiro, descreve a visita \u00e0s instala\u00e7\u00f5es \n\nfabris, acompanhado por Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior: \n\n \n\n\u201cSeguiu-se a sec\u00e7\u00e3o de material para g\u00e1s em que se \n\nfabricam diversas pe\u00e7as quer para as botijas \u2013 torneiras e \n\nredutores \u2013 quer para os fog\u00f5es a g\u00e1s. A necess\u00e1ria e \n\nexeg\u00edvel precis\u00e3o de todas as pe\u00e7as desta sec\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nproduzida em s\u00e9rie em muitas m\u00e1quinas, verdadeiras \n\nmaravilhas da t\u00e9cnica moderna, desde o mais simples \n\nparafuso at\u00e9 ao acess\u00f3rio de maiores cuidados. E \u00e9 \n\ncompreens\u00edvel que assim tenha de ser pois tratando-se de \n\num g\u00e1s de grande expansibilidade, \u00e9 mister que a perfei\u00e7\u00e3o \n\ne necess\u00e1rio ajustamento de todas as pe\u00e7as afins, \n\ncorresponda em qualidade e acabamento ao m\u00e1ximo que \u00e9 \n\nde exigir.\u201d \n\n \n\nMais adiante, depois de observar \u201cuma m\u00e1quina \n\nde alta precis\u00e3o \u2013 a \u00fanica existente na Pen\u00ednsula \u2013 cujo \n\ntrabalho respeita somente a rectificar os cones das \n\ntorneiras para os fog\u00f5es de g\u00e1s\u201d, informa: \u201cEsta \n\nsec\u00e7\u00e3o, a mais recente da casa, foi montada \n\ncompletamente no curto espa\u00e7o de alguns meses.\u201d \n\n \n\nManuel Pereira, no seu discurso na festa de homenagem a Vasco Parreira, de que j\u00e1 \n\nfizemos anteriores refer\u00eancias, diz em dada altura: \n\n\u201cO \u00eaxito obtido com o fornecimento \u00e0 \u00abCidla\u00bb foi tal que a \u00abShell\u00bb, n\u00e3o obstante a sua origem \n\nestrangeira, logo que iniciou a comercializa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s no nosso pa\u00eds, n\u00e3o teve quaisquer d\u00favidas \n\nem optar pela Ind\u00fastria Nacional. E eis que surge este novo Cliente, ali\u00e1s, com um sistema \n\ndiferenciado do da \u00abCidla\u00bb.[\u2026] / A produ\u00e7\u00e3o para a queima de g\u00e1s n\u00e3o se ficou por estes dois \n\nsistemas. / Vasco Parreira, naturalmente, verifica que este tipo de fluido vir\u00e1 a ter grande \n\nexpans\u00e3o no nosso Pa\u00eds e alarga o \u00e2mbito da nossa fabrica\u00e7\u00e3o para os acess\u00f3rios, at\u00e9 aqui \n\nimportados, pelos fabricantes de fog\u00f5es dom\u00e9sticos e industriais. E, surgem os Fogareiros, as \n\nLanternas e os Calor\u00edferos a g\u00e1s, no nosso fabrico, comercializados pela \u00abCidla\u00bb.\u201d \n\n \n\nN\u00e3o por acaso, nesse discurso M. Pereira pontua as refer\u00eancias que vai fazendo com \n\na indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores ao servi\u00e7o na empresa: em 1953 eram 350; em \n\n                                                           \n219 Referida em 3.3. \n\nFigura 45 - Produtos da sec\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00e1s \n\n\n\n  \n\n150 \n\n \n\n1961, \u201cultrapassava-se a casa dos 500 trabalhadores; em 1962, eram 720; 1963, 1044 \n\ntrabalhadores; 1971, 1067\u201d. Manuel Pereira sabia bem do que falava pois era o chefe da \n\nSec\u00e7\u00e3o de Pessoal. \n\nEstes n\u00fameros revelam expressivamente o incremento da empresa, de que a cria\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea do g\u00e1s foi uma das respons\u00e1veis no final da d\u00e9cada de 50 e ao longo das seguintes. \n\nO Relat\u00f3rio e Contas do exerc\u00edcio de 1972 \u2013 o primeiro ap\u00f3s a passagem da empresa a \n\nSociedade An\u00f3nima - reserva um par\u00e1grafo ao sector do g\u00e1s: \n\nEstamos igualmente preparados, no campo do material para gases liquefeitos, para a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nde novos artigos com destino \u00e0 Eival e Shell, bem como para a fabrica\u00e7\u00e3o de novos sistemas \n\nde v\u00e1lvulas e redutores e uma nova gama de material para uso dom\u00e9stico e campismo \n\ndestinados n\u00e3o s\u00f3 ao mercado interno como \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO Relat\u00f3rio e Contas de 1973 tamb\u00e9m se refere a este sector: \u201cLan\u00e7aremos no \n\ndecorrer de 1974 novos tipos de redutores Shell e Cidla, totalmente concebidos \n\npelos nossos Servi\u00e7os T\u00e9cnicos e cujos modelos s\u00e3o mais econ\u00f3micos e de \n\nmelhores caracter\u00edsticas no seu funcionamento.\u201d \n\nOnde funcionava a sec\u00e7\u00e3o de g\u00e1s? \n\nOs testemunhos que ouvimos dizem-nos que no in\u00edcio localizava-se nas antigas \n\noficinas originais mas, na d\u00e9cada de 60, passou para o Pavilh\u00e3o B, uma depend\u00eancia na \n\nR. dos Cavaleiros da Espora Dourada. Com a passagem para Arenes, em meados dos anos \n\n60, depois das naves destinadas \u00e0 sec\u00e7\u00e3o vin\u00edcola, construiu-se outra, em 1973, separada \n\ne localizada a poente, para a \u00e1rea do g\u00e1s e dos Petromax.  \n\n \n\n3.4.  Exposi\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA Casa Hip\u00f3lito teve sempre uma pol\u00edtica publicit\u00e1ria aguerrida e persistente. \n\nAnunciando em jornais regionais e nacionais, consolidou com firmeza a imagem de \n\nfornecedora de produtos de qualidade, n\u00e3o sup\u00e9rfluos mas necess\u00e1rios ao conforto \n\nimediato dos consumidores. Como vimos, a participa\u00e7\u00e3o em exposi\u00e7\u00f5es fazia parte dessa \n\nestrat\u00e9gia comercial desde os primeiros tempos da sua exist\u00eancia.  \n\n\n\n  \n\n151 \n\n \n\n \n\nFigura 46 - Participa\u00e7\u00e3o na 1\u00aa Feira da AIP \n\n \n\nQuando em 1949 a Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa (AIP), com a participa\u00e7\u00e3o da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Industrial Portuense, montou a primeira Feira das Ind\u00fastrias Portuguesas, em \n\nBel\u00e9m, Lisboa, 220 a Casa Hip\u00f3lito compareceu naturalmente. Tratou-se do primeiro \n\ngrande certame industrial portugu\u00eas p\u00f3s guerra, lan\u00e7ado com o objectivo de mostrar os \n\nprogressos da nossa ind\u00fastria, express\u00e3o da pol\u00edtica desenvolvimentista do Estado Novo \n\nque a apoiou decisivamente. A revista Ind\u00fastria Portuguesa, \u00f3rg\u00e3o da AIP, no seu n\u00famero \n\n261 publicado em Novembro de 1949, fazia a antecipa\u00e7\u00e3o do que iria ser aquela iniciativa \n\ntitulando o editorial: \u201cAlgumas caracter\u00edsticas do que vai ser a Feira das Ind\u00fastrias \n\nPortuguesas \u2013 Novidade, variedade, qualidade.\u201d No corpo do texto, assegurava: \u201cO que \n\nvai constituir, evidentemente, a grande surpresa da Feira \u00e9 ter o consumidor oportunidade \n\nde ficar sabendo que s\u00e3o de fabrico nacional muitos produtos que, na maior parte dos \n\ncasos, se tinha habituado a supor de origem estrangeira.\u201d \n\n   A Casa Hip\u00f3lito, \u00fanica empresa torriense que participou, exp\u00f4s todos os seus \n\nprodutos como o atesta o Cat\u00e1logo impresso em 1950 em que, a p\u00e1ginas 47, refere: \n\n\u201cCASA HIP\u00d3LITO, LDA- TORRES VEDRAS * Fog\u00f5es de petr\u00f3leo, lanternas de \n\n                                                           \n220  Esta primeira feira localizou-se no espa\u00e7o da Exposi\u00e7\u00e3o do Mundo Portugu\u00eas realizada em 1940, \n\naproveitando algumas das estruturas desse certame que ainda se conservavam. \n\n\n\n  \n\n152 \n\n \n\npetr\u00f3leo e acess\u00f3rios, pulverizadores para vinhas e \u00e1rvores, bombas de trasfega e material \n\nviti-vin\u00edcola\u201d221. Nos dez anos subsequentes, a empresa continuou a participar nestas \n\nfeiras das ind\u00fastrias \u2013 a partir das quais se institucionalizou a FIL, na Junqueira. Ao 10\u00ba \n\nano foi distinguida com um Diploma de Honra \u201cpela sua participa\u00e7\u00e3o na primeira Feira \n\ndas Ind\u00fastrias Portuguesas, em 1949-1950, bem como pela valiosa contribui\u00e7\u00e3o dada, a \n\ntodos os certames levados a efeito pela Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, dentro do \n\ndec\u00e9nio que se completa este ano\u201d222. \n\nJ\u00e1 acima fizemos refer\u00eancia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito na Feira Popular de 1952, \n\nbem como na Exposi\u00e7\u00e3o-Feira de M\u00e1quinas Agr\u00edcolas, na Tapada da Ajuda em Maio de \n\n1953 223 . Uma e outra confirmam a linha estrat\u00e9gica da empresa que procurava a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria em locais e iniciativas que garantiam, \u00e0 partida, a presen\u00e7a de \n\nmuitos milhares de pessoas. \n\nA Casa Hip\u00f3lito participou tamb\u00e9m, com muita frequ\u00eancia, na Feira Nacional da \n\nAgricultura / Feira do Ribatejo, em Santar\u00e9m de que encontramos testemunho no esp\u00f3lio \n\nfotogr\u00e1fico do FCH. Nele se guardam algumas medalhas e diplomas de participa\u00e7\u00e3o nessa \n\nfeira assim como em outras por todo o pa\u00eds: S. Mateus, em Viseu, Set\u00fabal, Pal\u00e1cio de \n\nCristal no Porto, etc.  \n\nA C. Hip\u00f3lito participou igualmente em mostras fora do pa\u00eds, como nos foi dito em \n\ntestemunhos orais e \u00e9 referido na j\u00e1 citada revista A Hora de Outubro / Novembro de \n\n1959: Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Turquia, S\u00edria, Mal\u00e1sia, Tun\u00edsia, Brasil. E ainda: Louren\u00e7o Marques \n\n(actual Maputo), Luanda, Goa, Tun\u00edsia, Paris, Turquia224. \n\nDiga-se, a prop\u00f3sito, que tais testemunhos frisaram que nos anos mais pr\u00f3ximos de \n\nn\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o em feiras se tornou economicamente desfavor\u00e1vel. As desloca\u00e7\u00f5es do \n\nmaterial, as taxas de ocupa\u00e7\u00e3o e a necess\u00e1ria presen\u00e7a de funcion\u00e1rios de \n\nacompanhamento j\u00e1 n\u00e3o compensavam os eventuais neg\u00f3cios que l\u00e1 se fizessem.  \n\nUm aspecto relevante da evolu\u00e7\u00e3o da empresa foi a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\nrepresentantes, agentes e revendedores espalhados pelo pa\u00eds. Um an\u00fancio no jornal Voz \n\nde Palmela de 26 de Maio de 1955 informa que a C.Hip\u00f3lito tem ag\u00eancias oficiais no \n\n                                                           \n221 N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias a esta participa\u00e7\u00e3o na imprensa local. A raz\u00e3o \u00e9 simples: o \u00fanico jornal torriense que \n\nse publicava \u00e0 data da primeira Feira das Ind\u00fastrias Portuguesas era o Badaladas, fundado em Maio de \n\n1948, que nessa altura era apenas um boletim da par\u00f3quia publicado quinzenalmente. \n222 Conforme nota em destaque na reportagem do Badaladas na Casa Hip\u00f3lito em 15 de Maio de 1959. \n223 No subcap\u00edtulo 3.3.2. \n224 Cf. reportagem do Badaladas na Casa Hip\u00f3lito em 15 de Maio de 1959. \n\n\n\n  \n\n153 \n\n \n\nPorto e em Santar\u00e9m e revendedores em Palmela \u2013 Xavier Santana e Poceir\u00e3o \u2013 Fernando \n\nSerra. \n\nOutro an\u00fancio \u2013 cujo local de publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel mas cuja data ser\u00e1 por volta \n\nde 1955, pela proximidade com outros an\u00fancios deste ano225 - inclui uma extensa lista de \n\nentidades que garantiam a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos Hip\u00f3lito. A saber:  \n\nArmazenistas em Lisboa: Rold\u00e3o &amp; Caldeira, Ld\u00aa \u2013 Trav. Nova de S. Domingos, 28; T.J. Battos \n\nQueiroz, Herds Ld\u00aa, - Largo de S. Domingos, 24; Sociedade Unida de Vendedores Ld\u00aa \u2013 R. das \n\nFlores, 49; Marques Oliveira &amp; Silva Ld\u00aa \u2013 R. da Horta Seca, 24; Rold\u00f5es Ld\u00aa \u2013 R. da \n\nMadalena, 216; Casa Torreense \u2013 R. 4 de Infantaria, 80. / Em Coimbra: Carlos d\u2019Almeida \u2013 R. \n\nEduardo Coelho, 74; Gon\u00e7alves &amp; Martins \u2013 R. Visconde da Luz, 66. / Ag\u00eancias: no Porto: J. \n\nLemos Junior \u2013 R. das Flores, 14, 1\u00ba; em Santar\u00e9m: Seabra &amp; Leal Ld\u00aa \u2013 R. Serpa Pinto, 101. \n\n/ Deposit\u00e1rio: Casa Vi\u00fava Lopes de Lopes da Silva &amp; Irm\u00e3o \u2013 R\u00e9gua. \n\n \n\nA Agenda editada pela Casa Hip\u00f3lito em 1971, oferecida aos melhores clientes e \n\namigos, inclui uma p\u00e1gina com a lista de Ag\u00eancias em Portugal e fora do pa\u00eds. Eis: \n\n \n\nARMANDO DE ALMEIDA COUTO \n\nRua Hermenegildo Capelo, 18 - Tel. 235128 \n\nPALMELA \n\n \n\nCARLOS DE ALMEIDA \n\nRua Eduardo Coelho, 80 - Tel, 23423 \n\nCOIMBRA \n\n \n\nJ. LEMOS JUNIOR &amp; C\u00aa., Ld\u00aa. \n\nRua Mouzinho da Silveira, 216\u00b7220 - Tel. 21531 \n\nPORTO \n\n \n\nSEABRA &amp; LEAL, LD\u00aa. \n\nRua Dr. Teixeira Guedes, 38\u00b740 - Tel. 605 \n\nSANTAREM \n\n \n\nVILA\u00c7A &amp; LOPES, Ld\u00aa. \n\nPra\u00e7a do Munic\u00edpio, 16 - Tel.52466 \n\nFUND\u00c3O \n\n \n\nJO\u00c3O DA GAMA PEREIRA \n\nRua das Mur\u00e7as, 66-2.\u00b0 - Tel. 20755 \n\nFUNCHAL \u2013 MADEIRA \n\n \n\nMILTON DE MELO E SOUSA &amp; CA., Ld\u00aa. \n\nRua do Melo, 53\u00b71.0 - Tel. 22804 \n\nPONTA DELGADA - S. MIGUEL \u2013 A\u00c7ORES \n\n \n\n                                                           \n225 Reportamo-nos a um \u00e1lbum de an\u00fancios da Casa Hip\u00f3lito que a Ger\u00eancia ter\u00e1 organizado e que faz parte \n\ndo esp\u00f3lio dos \u201creservados\u201d do FCH. \n\n\n\n  \n\n154 \n\n \n\nJOAO BENOLIEL DE CARVALHO, Ld\u00aa. Caixa Postal 68 \n\nS. VICENTE - CABO VERDE \n \n\nSOCJEDADE COMERCIAL ULTRAMARINA Caixa Postal 23 \n\nBISSAU - GUIN\u00c9 PORTUGUESA \n\n \n\nJALBER, Ld\u00aa. \n\nCaixa Postal 710 - Tel. 2235 \n\nLUANDA- AFRICA OCIDENTAL PORTUGUESA \n\n \n\nSCHUTTE &amp; SOARES, Ld\u00aa. Caixa Postal 336 - Tel. 7724 \n\nLUANDA-AFRICA OCIDENTAL PORTUGUESA \n\n \n\nQU\u00cdMICO- TECNICA, LDA. Caixa Postal 1428- Tel. 2726 \n\nLOUREN\u00c7O MARQUES \u2013 \u00c1FRICA ORIENTAL PORTUGUESA \n\n \n\nURUGES &amp; IRM\u00c3O, LDA. Caixa Postal 805 - Tel. 2474 \n\nBEIRA-\u00c1FRICA ORIENTAL PORTUGUESA \n\n \n\nARMAND SITRUK \n\n106, Boulevard   P\u00e9rier -\"     California   House\"  \n\nMARSEILLE   -   FRANCE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta rede garantia a liga\u00e7\u00e3o \n\npermanente com os clientes dos \n\nmercados interno e externo, e \n\nassegurava, igualmente, a \n\npromo\u00e7\u00e3o dos produtos novos, os \n\npre\u00e7os praticados e a rapidez na \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das encomendas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 47 - Representa\u00e7\u00e3o em Santar\u00e9m, Firma Seabra &amp; \n\nLeal Ld.\u00aa \n\n\n\n  \n\n155 \n\n \n\n \n\n3.5. Publicidade \n\n \n\nAo longo deste trabalho temos feito refer\u00eancias frequentes \u00e0 publicidade da Casa \n\nHip\u00f3lito. De facto, desde o in\u00edcio, merc\u00ea da not\u00e1vel sensibilidade do fundador, Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito, a publicidade foi um poderoso e eficaz instrumento de afirma\u00e7\u00e3o da empresa no \n\nmercado nacional. Os continuadores n\u00e3o s\u00f3 mantiveram o seu estilo de divulga\u00e7\u00e3o como \n\no refinaram. Sem termos feito uma pesquisa sistem\u00e1tica, encontr\u00e1mos publicidade da \n\nCasa Hip\u00f3lito em \u00f3rg\u00e3os de imprensa local de zonas t\u00e3o d\u00edspares como Arganil, Coimbra, \n\nBeja ou Castelo Branco e em jornais de grande circula\u00e7\u00e3o nacional como o Di\u00e1rio de \n\nNot\u00edcias e o S\u00e9culo. \n\nS\u00f3 por si o tema merecia uma abordagem circunstanciada, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pois \n\nalongaria excessivamente este trabalho. Opt\u00e1mos por escolher alguns bons exemplos de \n\npublicidade que fazem parte das mem\u00f3rias da empresa e da nossa pr\u00f3pria mem\u00f3ria \u2013 pois \n\nos recordamos como sinais relevantes de um quotidiano que j\u00e1 n\u00e3o volta. \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Publicidade - lanterna \n\n\n\n  \n\n156 \n\n \n\n \n\nFigura 49 - Publicidade - fog\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50 - Publicidade - cinzeiros \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 51 - Publicidade - produtos Hip\u00f3lito \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 52 - Publicidade - prensas v\u00ednicas \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53 - Publicidade - pulverizador \n\n\n\n  \n\n159 \n\n \n\n \n\nFigura 54 - Publicidade - fog\u00e3o \n\n \n\n \n\nFigura 55 - Publicidade \u2013 el\u00e9ctrico da Carris em Lisboa \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n160 \n\n \n\n3.6.  Actividade exportadora \n\n \n\nEmbora j\u00e1 lhe tenhamos feito v\u00e1rias \n\nrefer\u00eancias em p\u00e1ginas anteriores, \n\nconsideramos \u00fatil uma abordagem global \u00e0 \n\nactividade exportadora da C. Hip\u00f3lito226. \n\nComo atr\u00e1s dissemos, o grande \n\nimpulsionador da expans\u00e3o da empresa para \n\nfora das fronteiras nacionais foi Vasco \n\nParreira logo a seguir \u00e0 Segunda Grande \n\nGuerra e no in\u00edcio dos anos 50. Apesar de \n\nter poucos estudos \u2013 cursou apenas o antigo \n\n2\u00ba ano do Liceu, actual 6\u00ba ano do Ensino \n\nB\u00e1sico 227  \u2013 este homem n\u00e3o se sentiu \n\nlimitado e viajou por todo o mundo em \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da empresa. \n\nDizem os que com ele trabalharam que \n\nera dotado de grande sentido negocial. \n\nTinha qualidades de diplomata: sabia a \n\npalavra exacta para cada interlocutor e privilegiava os pontos de converg\u00eancia sobre os \n\nde discord\u00e2ncia228. \n\nTodos real\u00e7am o ponto culminante da sua ac\u00e7\u00e3o comercial quando, em plena \u00e9poca \n\nsalazarista, conseguiu uma encomenda de um milh\u00e3o de cabe\u00e7as de fogareiro para \n\nCuba.229 Recordemos o que a esse respeito disse M. Pereira no j\u00e1 citado discurso de \n\nhomenagem a Vasco Parreira em 23 de Mar\u00e7o de 1979: \n\n                                                           \n226 Esta abordagem, orientada para as mem\u00f3rias e preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio, n\u00e3o abrange a perspectiva \n\necon\u00f3mica da actividade exportadora: valores anuais, parcelas relativas a cada pa\u00eds para onde se exportava, \n\nquantidades exportadas, etc.  \n227 Informa\u00e7\u00e3o dada pelo filho, Eng\u00ba Vasco Alberto Parreira, que nos mostrou a caderneta escolar do pai. \n228 Em 1972 fal\u00e1mos com Vasco Parreira no seu escrit\u00f3rio da Casa Hip\u00f3lito, para tratar de um assunto \n\nurgente. Ainda hoje recordamos o homem elegante, de fato completo de bom corte, sol\u00edcito e atento - como \n\nera sempre com quem o procurasse. \n229  Esta encomenda ainda hoje suscita perplexidades. H\u00e1 at\u00e9 quem fale que ela s\u00f3 foi poss\u00edvel pela \n\nintermedia\u00e7\u00e3o de uma empresa espanhola, esquecendo que Espanha tamb\u00e9m vivia num regime anti - Fidel. \n\nO Eng\u00ba Vasco Alberto Parreira, filho de Vasco Parreira, esclareceu no seu testemunho oral, que o pai tinha \n\nbom relacionamento com Silva Pais, figura grada da ent\u00e3o PIDE \u2013 pol\u00edcia pol\u00edtica do Estado Novo - que j\u00e1 \n\nconhecia muito antes de este exercer as fun\u00e7\u00f5es de director daquela pol\u00edcia. Numa visita a Cuba, Vasco \n\nParreira foi contactado por Ana Maria, filha \u00fanica de Silva Pais, que l\u00e1 vivia como apoiante entusiasta do \n\nregime castrista, pedindo-lhe que trouxesse recados para seus pais. Silva Pais ter\u00e1 ficado agradecido e ter\u00e1 \n\nFigura 56 - Cami\u00f5es Hip\u00f3lito no porto de \n\nLisboa, anos 50 \n\n\n\n  \n\n161 \n\n \n\n \n\n\u201cEm 1963, j\u00e1 com 1044 trabalhadores, novo marco hist\u00f3rico na Casa Hip\u00f3lito: Vasco Parreira, \n\natrav\u00e9s de uma j\u00e1 larga experi\u00eancia de contactos internacionais, consegue obter do Governo \n\nCubano de Fidel de Castro, uma encomenda de um milh\u00e3o de cabe\u00e7as de fogareiro de modelo \n\ntotalmente diferente daqueles, que at\u00e9 aqui, v\u00ednhamos fabricando230. / E, note-se, nesta altura \n\nn\u00e3o eram poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es Diplom\u00e1ticas entre estes dois pa\u00edses. N\u00e3o obstante isso, o neg\u00f3cio \n\nfez-se e outros se foram fazendo nas mesmas condi\u00e7\u00f5es. / E tal foi a actua\u00e7\u00e3o de Vasco Parreira, \n\nque Cuba nunca mais deixou de ser Cliente, existindo mesmo fortes ra\u00edzes de amizade \n\nrec\u00edproca.\u201d \n\n \n\nPor\u00e9m, a actividade exportadora j\u00e1 se iniciara alguns anos antes, ainda na d\u00e9cada \n\nde 50 quando numa exposi\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito na Tun\u00edsia, ent\u00e3o protectorado franc\u00eas, \n\nVasco Parreira conheceu um negociante judeu l\u00e1 sediado, chamado Armand Sitruk. Este \n\nhomem era um agente comercial que se movimentava por todo o mundo e aceitou \n\ndisponibilizar os seus pr\u00e9stimos para colocar os produtos Hip\u00f3lito. Fez-se o contrato e a \n\npartir da\u00ed, at\u00e9 ao final da d\u00e9cada de 80, A. Sitruk far\u00e1 a ponte entre a empresa e os \n\nimportadores de outros pa\u00edses231. Quando em Mar\u00e7o de 1956 a Fran\u00e7a reconheceu a \n\nindepend\u00eancia da Tun\u00edsia, A. Sitruk receou pela sua seguran\u00e7a e transferiu-se para \n\nMarselha232. \n\n \n\nFigura 57 - Fog\u00f5es Hip\u00f3lito numa feira em Hong-Kong \n\n                                                           \n\nretribu\u00eddo. Como curiosidade, diga-se que a hist\u00f3ria de Annie Silva Pais foi contada pelos jornalistas Jos\u00e9 \n\nPedro Castanheira e Valdemar Cruz no livro A filha rebelde, editado em 2003 pela Temas e Debates/C\u00edrculo \n\nde Leitores. \n230 Alberto Avelino, no seu depoimento oral, explicou: as cabe\u00e7as tinham um pequeno orif\u00edcio por onde \n\nsa\u00eda o petr\u00f3leo gaseificado que alimentava o anel queimador, o qual se entupia com frequ\u00eancia. Por isso, \n\nhavia os espevitadores, uma pe\u00e7a met\u00e1lica com um fino arame na ponta, para o desobstruir. Ora, as cabe\u00e7as \n\nencomendadas por Cuba tinham uma manete incorporada que, atrav\u00e9s de um veio exc\u00eantrico, accionava \n\num pequeno desentupidor mediante a ac\u00e7\u00e3o de rodar a manete.  \n231 V\u00e1rios testemunhos orais referem explicitamente a ac\u00e7\u00e3o deste agente e a sua indiscut\u00edvel import\u00e2ncia \n\npara a Casa Hip\u00f3lito. Nomeadamente: Eng\u00ba Vasco Alberto Parreira, Alberto Avelino e Olga Custodinho.  \n232 Testemunhos de Eng\u00ba Vasco Alberto Hip\u00f3lito, Alberto Avelino e Olga Custodinho. \n\n\n\n  \n\n162 \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura organizacional dedicada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o na C. Hip\u00f3lito \n\ns\u00f3 teve lugar em 1957, quando Olga Custodinho, habilitada com o curso de \n\nCorrespondente em L\u00edngua Estrangeira, foi admitida na empresa, ficando a trabalhar na \n\ndepend\u00eancia directa de Vasco Parreira. \u00c9 ela quem nos elucida: \n\n \n\n\u201cFui tomar conta da Sec\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00e3o, que mais tarde passou a Departamento. J\u00e1 existia \n\na actividade exportadora, com o Sr. Francisco Chaves, que preenchia os pap\u00e9is e enviava para \n\nLisboa, para o Despachante, sr. Casqueiro, que tratava dos contactos com o estrangeiro. \n\nQuando eu entrei passei a tratar dessa correspond\u00eancia directa com o estrangeiro. Havia um \n\nagente mundial em Fran\u00e7a, Marselha, chamado Armand Sitruk que era quem fazia os contactos \n\ninternacionais. Inicialmente era ele quem fazia a liga\u00e7\u00e3o com todos os clientes mas depois, \u00e0 \n\nmedida que fui dominando os assuntos, pass\u00e1mos a ser n\u00f3s a fazer o contacto directo com \n\nalguns pa\u00edses. No entanto, como havia um contracto, era reservada uma comiss\u00e3o de 2% para \n\nele, assim como era sempre informado acerca dos nossos contactos\u201d233. \n\n \n\n\u00c9 tamb\u00e9m Olga Custodinho quem nos recorda a evolu\u00e7\u00e3o da actividade exportadora. \n\nTeve in\u00edcio no Norte de \u00c1frica, na altura ainda sob dom\u00ednio franc\u00eas e italiano: Tun\u00edsia, \n\nArg\u00e9lia, L\u00edbia. Seguiram-se pa\u00edses da \u00c1frica subsaariana como Rep\u00fablica do Congo, \n\nRep\u00fablica Centro-Africana, o antigo Congo Belga. Depois a \u00c1frica do Sul, Rod\u00e9sia, \n\nQu\u00e9nia, Tanz\u00e2nia, Malawi. Passou-se depois para o M\u00e9dio Oriente: Ar\u00e1bia, Iraque, Ir\u00e3o. \n\nO c\u00edrculo exportador alargou-se cada vez mais: Singapura, Mal\u00e1sia. A antiga funcion\u00e1ria \n\nconta:  \n\n \n\n\u201cCheg\u00e1mos \u00e0s Filipinas atrav\u00e9s de um alem\u00e3o que tinha escrit\u00f3rio em Col\u00f3nia, na Alemanha. \n\nHavia outro alem\u00e3o, Franz Heinz, algures na Vestef\u00e1lia, que subcontratou a Casa Hip\u00f3lito para \n\nfazer cabe\u00e7as com a marca dele e que ele depois vendia. Para n\u00f3s continuava a ser exporta\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 claro\u2026\u201d \n\n \n\nN\u00e3o ficou por aqui a expans\u00e3o da empresa. Cuba foi a porta de entrada para a \n\nAm\u00e9rica Latina. De seguida veio o Peru, Venezuela, Equador, Bol\u00edvia. Ainda se tentou o \n\nChile mas a\u00ed n\u00e3o resultou. Chegou-se a exportar para as Honduras, Costa Rica, embora \n\ncom pouca express\u00e3o. \n\nNa reportagem, j\u00e1 por n\u00f3s referida, do jornal Badaladas de 15 de Maio de 1959 o \n\ngerente Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior fez uma enumera\u00e7\u00e3o dos destinos da exporta\u00e7\u00e3o que \n\nalarga significativamente as refer\u00eancias anteriores: Gr\u00e9cia, Chipre, Malta, Marrocos, \n\n                                                           \n233 Existe no FCH o que ter\u00e1 sido a \u00faltima correspond\u00eancia entre a Casa Hip\u00f3lito e A. Sitruk. Este, em carta \n\nde 7 de Janeiro de 1988, lembra \u201cos acordos por carta da Casa Hip\u00f3lito desde 1956\u201d e queixa-se de \n\naltera\u00e7\u00f5es ao que havia sido contratado. Em resposta, datada de 4 de Fevereiro do mesmo ano, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o esclarece a posi\u00e7\u00e3o da empresa. Aceita o regime de exclusividade com uma comiss\u00e3o base \n\nde 3% para certos artigos e 5% para outros e renova o contracto at\u00e9 1989 e 1990, respectivamente. Tenha-\n\nse em conta que \u00e0 data desta correspond\u00eancia a C. Hip\u00f3lito j\u00e1 se encontrava em regime de gest\u00e3o controlada \n\njudicialmente, facto que parece desconhecido de A. Sitruk. \n\n\n\n  \n\n163 \n\n \n\nS\u00edria, \u00c1frica Ocidental Francesa (um extenso territ\u00f3rio subsaariano hoje ocupado por oito \n\npa\u00edses independentes), \u00c1frica Equatorial Francesa (a Oeste da anterior), Madag\u00e1scar, \n\n\u00c1den, Ceil\u00e3o e Nova Guin\u00e9. \n\nA sec\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o sediava-se nos escrit\u00f3rios da R. Serpa Pinto. Depois do 25 \n\nde Abril os escrit\u00f3rios passaram todos para Arenes. Nessa altura Olga Custodinho j\u00e1 \n\ncontava com mais cinco pessoas na sec\u00e7\u00e3o que organizara nos finais dos anos 50. \n\n \n\n \n\n3.7. Oper\u00e1rios de excel\u00eancia  \n\n \n\nComo \u00e9 \u00f3bvio mas nem sempre reconhecido, sem o concurso das muitas centenas de \n\noper\u00e1rios que trabalharam na Casa Hip\u00f3lito ao longo da sua secular exist\u00eancia, a empresa \n\nnunca teria chegado onde chegou. Imp\u00f5e-se, portanto, destacar o seu papel, lembrando \n\ntr\u00eas figuras que tiveram reconhecimento p\u00fablico em vida e, atrav\u00e9s delas, sublinhar a \n\nimport\u00e2ncia de todos os outros, an\u00f3nimos mas imprescind\u00edveis obreiros que foram \n\ndaquela f\u00e1brica torriense234. \n\n \n\nFigura 58 - Homenagem a Alberto Ferreira \n\nA figura mais emblem\u00e1tica dos trabalhadores da ferrugem \u2013 como eles pr\u00f3prios a si \n\nse referiam \u2013 foi Alberto da Concei\u00e7\u00e3o Jesus Ferreira. Entrou na Casa Hip\u00f3lito em 1921 \n\n\u2013 com 13 anos - e manteve-se na f\u00e1brica cerca de 60 anos. Chefe da \u201csec\u00e7\u00e3o de cunhos e \n\ncortantes\u201d - na metalomec\u00e2nica ligeira esta sec\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais importante - por ele passava \n\n                                                           \n234 A escolha destas figuras deve-se ao facto de sobre elas termos fontes documentais bem expl\u00edcitas. \n\n\n\n  \n\n164 \n\n \n\no essencial dos processos fabris pois era l\u00e1 que se faziam as ferramentas e os moldes para \n\nas m\u00e1quinas que haviam de produzir as pe\u00e7as em fabrico. Alberto Ferreira ainda hoje \u00e9 \n\nrecordado como o mestre, o professor de todos os que iam trabalhar para a C. Hip\u00f3lito. O \n\nseu prest\u00edgio intoc\u00e1vel devia-se a uma lend\u00e1ria capacidade para inventar solu\u00e7\u00f5es, \n\nresolver problemas t\u00e9cnicos e transmitir aos mais novos os seus conhecimentos pr\u00e1ticos. \n\nTinha apenas a antiga 4\u00aa classe mas, tal como o velho Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito com quem \n\ntrabalhou muitos anos, possu\u00eda uma prodigiosa capacidade para entender o \n\nfuncionamento das m\u00e1quinas e uma intui\u00e7\u00e3o poderosa para lhes desvendar os segredos. \n\nOs testemunhos orais que recolhemos s\u00e3o un\u00e2nimes nesta aprecia\u00e7\u00e3o. \n\nQuando em 18 de Julho de 1943 o Chefe de Estado General \u00d3scar Fragoso Carmona \n\nveio a Torres Vedras para v\u00e1rias inaugura\u00e7\u00f5es - o Hospital, o lavadouro p\u00fablico e a nova \n\nesta\u00e7\u00e3o dos Correios - juntou a estas cerim\u00f3nias a de \u201cconferir o grau de Cavaleiro da \n\nOrdem do M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial, Classe do M\u00e9rito Industrial, a Alberto da \n\nConcei\u00e7\u00e3o Ferreira, oper\u00e1rio torneiro mec\u00e2nico da Casa Hip\u00f3lito de Torres Vedras\u201d235. O \n\njornal O Torreense, de 11 de Outubro de 1943 \u2013 com alguns meses de atraso \u2013 fez uma \n\ngrande reportagem sobre esta visita do Chefe de Estado e inseriu uma foto do momento \n\nda atribui\u00e7\u00e3o da ins\u00edgnia. Anos depois, na edi\u00e7\u00e3o de 18 de Maio de 1951, noticia a morte \n\nde Carmona e recorda a visita deste a Torres Vedras, oito anos antes, de novo publicando \n\na foto de Alberto Ferreira com a legenda: \u201cO Senhor Presidente da Rep\u00fablica \n\ncondecorando o oper\u00e1rio Sr. Alberto Ferreira, por exercer a sua actividade h\u00e1 mais de 25 \n\nanos na importante Casa Hip\u00f3lito, Ld\u00aa, com \u00abM\u00e9rito Industrial\u00bb \u201d \n\nO jornal Badaladas de 1 de Junho de 1974 publicou uma extensa reportagem, \n\nilustrada com duas fotos, da festa de homenagem organizada pelos seus companheiros de \n\ntrabalho, a que se associou a Administra\u00e7\u00e3o da empresa. L\u00e1 diz que a homenagem lhe foi \n\nprestada \u201cna hora da abalada\u201d \u2013 isto \u00e9, quando se reformou, tinha ele 66 anos. Contudo, \n\nna festa a Vasco Parreira, em 23 de Mar\u00e7o de 1979, foi ainda Alberto Ferreira quem \n\nredigiu e leu o brinde de homenagem, em nome da Comiss\u00e3o Promotora.  \n\nAlberto Ferreira faleceu em 13 de Maio de 1990. O Badaladas do dia 18 desse m\u00eas \n\npublicou a not\u00edcia necrol\u00f3gica lembrando que, depois de reformado da C. Hip\u00f3lito, \n\npassara a dedicar o seu tempo ao concerto dos instrumentos da Banda dos Bombeiros \n\nVolunt\u00e1rios de Torres Vedras de que ele pr\u00f3prio foi m\u00fasico durante muitos anos. \n\n                                                           \n235 Palavras textuais do processo de atribui\u00e7\u00e3o desta ins\u00edgnia, constante do Processo 1 169, arquivado no \n\nMuseu da Presid\u00eancia, em Lisboa. \n\n\n\n  \n\n165 \n\n \n\n \n\nOutro oper\u00e1rio que deixou sinais da sua passagem pela C. \n\nHip\u00f3lito foi Jo\u00e3o Ant\u00f3nio, de alcunha \u201cCopi\u201d. O jornal \n\nBadaladas de 1 de Abril de 1957 elucida-nos atrav\u00e9s de uma \n\nentrevista ilustrada com uma foto: \u201cUm campe\u00e3o nacional de \n\nsoldadores a Oxi-Acetilene \u2013 O triunfo de Jo\u00e3o Ant\u00f3nio, de \n\nTorres Vedras, no VI \u00abConcurso de Trabalho\u00bb da Mocidade \n\nPortuguesa.\u201d  \n\n \n\nA. Sales assina a pe\u00e7a de que destacamos:  \n\nJo\u00e3o Ant\u00f3nio \u00e9 de Monte Redondo e trabalha na Casa Hip\u00f3lito, Ld\u00aa h\u00e1 5 anos. Ali aprendeu e \n\ndesenvolveu os seus conhecimentos de soldador os quais lhe granjearam em 1956 o t\u00edtulo de \n\nCampe\u00e3o Nacional de Soldadores a Oxi-Acetilene.\u201d [Mais adiante, em resposta ao jornalista:] \n\n\u201cO trabalho consistia em soldar um dep\u00f3sito sem lhe tocar, o qual deveria depois resistir \u00e0 \n\npress\u00e3o onde se comprovaria a perfei\u00e7\u00e3o do trabalho. Foi o meu que resistiu mais e me levou \n\nassim ao nacional.\u201d [A\u00ed o exerc\u00edcio foi] \u201cSoldaduras em ferro e alum\u00ednio em posi\u00e7\u00f5es diversas; \n\nisto \u00e9, ao tecto, ao alto, a 45 graus, etc..[\u2026]Antes de entrar para a Casa Hip\u00f3lito desconhecia \n\ntotalmente o assunto. [\u2026] Tudo foi um est\u00edmulo, desde a organiza\u00e7\u00e3o ao t\u00edtulo. Para o ano \n\npenso estar presente no VII \u00abConcurso do Trabalho\u00bb como soldador a arco onde tenho \n\nesperan\u00e7a de conquistar um bom lugar. \n\n \n\nO mesmo jornal, em 1 de Outubro de 1957, deu novo destaque a Jo\u00e3o Ant\u00f3nio \n\ninformando que ele havia sido escolhido pela organiza\u00e7\u00e3o da Mocidade Portuguesa para \n\nrepresentar o pa\u00eds no VI Concurso Internacional de trabalho que se realizaria nesse m\u00eas \n\nem Madrid, na modalidade de Soldador a Oxi-Acetilene. N\u00e3o volt\u00e1mos a encontrar mais \n\nnot\u00edcias dele. Por\u00e9m, quase trinta anos depois, reencontr\u00e1mo-nos com Jo\u00e3o Ant\u00f3nio e o \n\nseu virtuosismo como metal\u00fargico. No parque da V\u00e1rzea, em Torres Vedras, h\u00e1 um \n\nmonumento a Joaquim Agostinho, inaugurado em 3 de Julho de 1988. Em metal, \n\nrepresenta o malogrado ciclista \u2013 que morreu em 10 de Maio de 1984 \u2013 a pedalar numa \n\nbicicleta. O autor da imagem foi o escultor Soares Branco e o monumento foi concebido \n\npelo arq. Leopoldo S. Branco. A bicicleta foi feita por Jo\u00e3o Ant\u00f3nio, o j\u00e1 saudoso \n\n\u201cCopi\u201d236. \n\n \n\nPor \u00faltimo cabe-nos recordar Manuel Fernando Caixaria, outro oper\u00e1rio da Casa \n\nHip\u00f3lito ao qual uma reportagem do Badaladas de 31 de Dezembro de 1960 deu merecido \n\ndestaque num longo t\u00edtulo: \u201dLugar \u00e0 juventude que trabalha \u2013 Manuel Fernando Caixaria \n\n                                                           \n236  Cf. em https://www.guiadacidade.pt/pt/poi-monumento-ao-joaquim-agostinho-20373 , [Cons. 10  \n\nSetembro 2016] \n\n \n\nFigura 59 - O \"Copi\" \n\nhttps://www.guiadacidade.pt/pt/poi-monumento-ao-joaquim-agostinho-20373\n\n\n  \n\n166 \n\n \n\nque se revela um aut\u00eantico trabalhador de \u00abElite\u00bb - Torriano de gema \u2013 2\u00ba classificado no \n\n\u00abConcurso Internacional de Forma\u00e7\u00e3o Oper\u00e1ria\u00bb realizado em Barcelona.\u201d \n\n \n\n \n\nFigura 60 - Manuel Fernando Caixaria \n\n \n\nO texto, assinado por R.M., rasga-se em elogios entusi\u00e1sticos a que n\u00e3o \u00e9 alheia uma \n\ncerta carga ideol\u00f3gica t\u00e3o caracter\u00edstica da \u00e9poca \u2013 enaltecendo as virtudes \u201cda juventude \n\nque trabalha [\u2026] para engrandecer Portugal\u201d, ao contr\u00e1rio da \u201cdesavergonhada presun\u00e7\u00e3o \n\ndos in\u00fateis existencialistas eivados de uma pseudo-intelectualidade\u2026\u201d. O que nos \n\ninteressa, por\u00e9m, \u00e9 o que \u00e9 dito sobre este jovem oper\u00e1rio. O rep\u00f3rter falou com ele e \n\nexplica-nos: \n\nFoi assim que fic\u00e1mos sabendo que tudo o que vale e sabe o deve exclusivamente \u00e0s Oficinas \n\nda Casa Hip\u00f3lito, para onde entrou h\u00e1 cerca de 4 anos, e ao seu querido Mestre e grande Amigo, \n\no Sr. Jo\u00e3o Tom\u00e1s, T\u00e9cnico Encarregado daquela Firma, de reconhecida probidade pessoal e \n\nprofissional, tendo, para ambos, palavras de louvor e agradecimento. \n\n \n\nMais adiante, d\u00e1 voz ao Manuel Caixaria: \n\n[Sou] soldador oxiacetil\u00e9nico [\u2026] aquela soldadura que n\u00e3o \u00e9 el\u00e9ctrica. \u00c9 por ma\u00e7arico com \n\nchama provocada pela combust\u00e3o do acetileno misturado com oxig\u00e9nio. [\u2026] [Ganhei o \n\nconcurso distrital] Vieram os Nacionais e fui representar Lisboa. [\u2026] Classifiquei-me em 1\u00ba \n\nlugar \u2013 Campe\u00e3o Nacional \u2013 portanto era de ir ao estrangeiro. A Casa Hip\u00f3lito, como sempre, \n\ninteressou-se bastante e concedeu todas as facilidades, suportando as despesas necess\u00e1rias para \n\nque me apresentasse no \u00abIX Concurso Internacional de Forma\u00e7\u00e3o Profissional\u00bb, que se realizou \n\nem Barcelona de 25 de Setembro a 7 de Outubro. [\u2026] Ao todo eram 173 concorrentes, e na \n\nminha especialidade, 9. \n\n \n\nApesar de ter recebido as instru\u00e7\u00f5es para a prova em l\u00edngua alem\u00e3, para ele \n\ndesconhecida, problema que resolveu com a ajuda, por mimica, de um concorrente \n\nalem\u00e3o, classificou-se em 2\u00ba lugar. \n\n \n\n\n\n  \n\n167 \n\n \n\nReceamos que o destaque a estes tr\u00eas oper\u00e1rios de excel\u00eancia melindre ou seja injusto \n\npara com tantos outros que aqui n\u00e3o s\u00e3o nomeados. Decidimos correr o risco, reafirmando \n\na nossa inten\u00e7\u00e3o de, atrav\u00e9s deles, homenagear todos os oper\u00e1rios da ferrugem, obreiros \n\nde uma firma que, se tanto se notabilizou na metalo-mec\u00e2nica ligeira, a eles o deve em \n\ngrande parte.  \n\n \n\n                          \n\n3.8.  Ac\u00e7\u00e3o social \n\n \n\n\u00c9 justo referir que no melhor per\u00edodo da vida da Casa Hip\u00f3lito \u2013 a segunda fase que \n\nvai de 1944 a 1980 \u2013 a empresa n\u00e3o descurou alguns aspectos do que podemos definir \n\ncomo \u201cac\u00e7\u00e3o social\u201d. Sendo certo que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho fabril n\u00e3o eram as \n\nmelhores \u2013 como o Relat\u00f3rio de Novembro de 1964237 bem demonstra \u2013 os gerentes da \n\nf\u00e1brica mostraram abertura e clarivid\u00eancia para acolher iniciativas de car\u00e1cter social que \n\nainda hoje perduram na mem\u00f3ria dos torrienses. \u00c9 o que veremos a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n237 J\u00e1 referido no subcap\u00edtulo 3.2. \n\n\n\n  \n\n168 \n\n \n\n3.8.1. Grupo Desportivo e Recreativo da Casa Hip\u00f3lito \n\n \n\n \n\nFigura 61 - Bandeira e alguns trof\u00e9us \n\n \n\nEm 1 de Maio de 1948 foi fundado o Grupo Desportivo e Recreativo da Casa Hip\u00f3lito \n\n(GDRCH). Logo nesse ano afirmou ao que vinha: marcar presen\u00e7a honrosa em v\u00e1rias \n\nmodalidades desportivas e fomentar o gosto pelas actividades culturais. Disso nos d\u00e1 \n\nconta O Torreense de 17 de Outubro de 1948 que dedicou praticamente uma p\u00e1gina \u00e0s \n\nrealiza\u00e7\u00f5es do Grupo rec\u00e9m-criado. No circuito ciclista de A-dos-Francos, freguesia do \n\nconcelho das Caldas da Rainha, realizado dias antes, as duas equipas da Casa Hip\u00f3lito, \n\nA e B, ganharam os trof\u00e9us em disputa, duas ta\u00e7as de prata, com os ciclistas Jo\u00e3o In\u00e1cio, \n\nErnesto Ludovino, Ant\u00f3nio Agostinho e An\u00edbal Ferreira. Igualmente not\u00e1vel foi a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Grupo numa iniciativa do Sporting Clube de Portugal, no Est\u00e1dio Jos\u00e9 \n\nAlvalade, em 8 de Outubro de 1948, intitulada \u201cPrimeiro passo\u201d, a qual se destinava a \n\nfomentar o atletismo atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o de novos praticantes. Teve a participa\u00e7\u00e3o de 700 \n\natletas em representa\u00e7\u00e3o de 7 clubes do distrito de Lisboa. O mesmo jornal, em 31 de \n\n\n\n  \n\n169 \n\n \n\nOutubro, desenvolveu uma pormenorizada reportagem sobre essa participa\u00e7\u00e3o. Nela \n\nestiveram envolvidos 10 atletas torrienses, sob a orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Evaristo Silva, - \n\nele pr\u00f3prio um antigo atleta campe\u00e3o de velocidade do Sporting C.P. - os quais \n\nconcorreram nas seguintes provas: 80m, 250m, 700m, 2000m, Salto em altura, Salto em \n\ncomprimento e Lan\u00e7amento do peso. Entre outras classifica\u00e7\u00f5es prestigiosas, \n\ndistinguiram-se Jos\u00e9 J\u00falio Desid\u00e9rio, vencedor dos 250m; Ulisses Oliveira e Jo\u00e3o \n\nAntunes, respectivamente 1\u00ba e 2\u00ba no Salto em altura; e Jos\u00e9 F\u00e9ria, vencedor no \n\nLan\u00e7amento do peso. O GDRCH classificou-se em 2\u00ba lugar, a apenas quatro pontos da \n\nprimeira equipa. \n\n \n\nFigura 62 - Equipa de atletismo, foto no jornal Mundo Desportivo de 15/10/1948 \n\n \n\nVoltando a O Torreense de 17 de Outubro de 1948, lemos minuciosa reportagem \n\nsobre uma sess\u00e3o cinematogr\u00e1fica no Teatro-Cine Ferreira da Silva, em 25 de Setembro. \n\nTratou-se de uma iniciativa cultural com uma sess\u00e3o solene para entrega de pr\u00e9mios de \n\num torneio de chinquilho ganho pela Sec\u00e7\u00e3o de Balanc\u00e9s, seguida de uma confer\u00eancia \n\nsobre o tema Trabalho e Desporto proferida pelo Dr. Ernesto Carvalho Santos, \u201cilustre \n\nadvogado do nosso foro\u201d e rematada pela exibi\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios e de um filme, \n\n\n\n  \n\n170 \n\n \n\nAlarme na cidade dos rapazes, \u201ccom superior desempenho de Spencer Tracy e Mickei \n\nRooney\u201d. A sess\u00e3o foi apresentada por Carlos Duarte Mota, Secret\u00e1rio do GDRCH, um \n\nhomem que trabalhou muitos anos na Empresa e ainda hoje \u00e9 bastante recordado. \n\nEstes apontamentos jornal\u00edsticos s\u00e3o os primeiros de uma infinidade que foi sendo \n\npublicada na imprensa local ao longo dos anos, express\u00e3o not\u00e1vel de um trabalho \n\naltamente merit\u00f3rio do GDRCH nas \u00e1reas social, cultural e desportiva. \n\nContudo, h\u00e1 que explicitar o contexto em que surgiu esta institui\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o nasceu \n\ndo nada nem foi uma originalidade torriense. Tratava-se de um Centro de Alegria no \n\nTrabalho (CAT), estrutura local integrada na Funda\u00e7\u00e3o Nacional para a Alegria no \n\nTrabalho (FNAT), organismo criado pelo Estado Novo na perspectiva corporativista que \n\nlhe foi dada por Ant\u00f3nio Ferro238. A ideologia subjacente assentava na ideia de unidade \n\norg\u00e2nica entre os factores trabalho e capital, numa simbiose sem conflitos, tendente a \n\ncriar a felicidade entre todos, organizada e vigiada por um Estado magn\u00e2nimo, \n\ndistribuidor de pr\u00e9mios aos cordatos e puni\u00e7\u00f5es aos rebeldes. Estado paternalista severo, \n\nconduzido por Salazar, elevado \u00e0 categoria de ser superior, l\u00eddimo int\u00e9rprete de uma \n\nlong\u00ednqua idade de ouro da portugalidade que a divina provid\u00eancia encarregou de \n\nrestaurar239.  \n\nPor\u00e9m, independentemente da leitura que possamos fazer acerca destas institui\u00e7\u00f5es \n\ncriadas pelo Estado Novo, cumpre reconhecer que, muitas vezes, elas tiveram papel \n\nimportante na promo\u00e7\u00e3o de actividades de ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres dos trabalhadores \n\na quem proporcionaram experi\u00eancias de conv\u00edvio ou o usufruto de benef\u00edcios que \n\n                                                           \n238 Cf: INATEL \u2013 Funda\u00e7\u00e3o: \u201cA Funda\u00e7\u00e3o Nacional para a Alegria no Trabalho (FNAT) surge a 13 de \n\njunho de 1935 com o fim de criar as infra-estruturas destinadas \u00e0s atividades culturais, desportivas e \n\nrecreativas dos trabalhadores e suas fam\u00edlias, com vista a \u201cum maior desenvolvimento f\u00edsico e moral\u201d. Os \n\n\u201corganismos corporativos da economia nacional, as grandes empresas e as pr\u00f3prias entidades individuais \n\ncom meios e condi\u00e7\u00f5es para tanto\u201d s\u00e3o instados a cooperar com o Estado para esse fim. \n\n[\u2026] Os benefici\u00e1rios da FNAT eram obrigatoriamente s\u00f3cios de um dos elementos da organiza\u00e7\u00e3o \n\ncorporativista do trabalho: de um sindicato Nacional, de uma Casa do povo ou Casa de pescadores; sendo \n\nque os Centros de Alegria no Trabalho (CATs) constitu\u00edam as estruturas de base nas empresas. [\u2026] \n\nCom o tempo, a FNAT passou a ser uma parte muito importante do quotidiano dos trabalhadores e dos seus \n\nagregados familiares, instruindo e direcionando a sua vida l\u00fadica. A Institui\u00e7\u00e3o crescer\u00e1 rapidamente: em \n\n1950 eram 41.117 os s\u00f3cios individuais e 427 os s\u00f3cios coletivos; em 1958 havia j\u00e1 73.655 s\u00f3cios \n\nindividuais. Em 1969 os benefici\u00e1rios s\u00e3o j\u00e1 147.264, os CATs 626 e os CRPs 148. Em linha: \n\nhttp://www.inatel.pt/content.aspx?menuid=897&amp;eid=799. [Cons. 20 Julho 2016] \n239 Esta ideologia tem sido descrita em muitos estudos acad\u00e9micos. Veja-se, a t\u00edtulo de exemplo, o artigo \n\nde Gra\u00e7a dos Santos: \u201cPol\u00edtica do esp\u00edrito: o bom gosto obrigat\u00f3rio para embelezar a realidade\u201d, in: \n\nfile:///C:/Users/Utilizador/Downloads/6326-15523-1-PB.pdf [Cons. 20 Julho 2016]; ou Carla P. S. Ribeiro \n\n- \u201cIMAGENS E REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE PORTUGAL. - ANT\u00d3NIO FERRO E A ELABORA\u00c7\u00c3O \n\nIDENTIT\u00c1RIA DA NA\u00c7\u00c3O\u201d, Tese de doutoramento, Faculdade de Letras da Universidade do Porto, 2014. \n\nEm: \n\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTU\n\nGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA\n\n_NA%C3%87%C3%83O?auto=download [Cons. 21 Julho 2016]. \n\nhttp://www.inatel.pt/content.aspx?menuid=897&amp;eid=799\nfile:///C:/Users/Utilizador/Downloads/6326-15523-1-PB.pdf%20%5bCons.%2020\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download\n\n\n  \n\n171 \n\n \n\nmelhoraram as suas condi\u00e7\u00f5es de vida. Disso nos d\u00e1 conta uma reportagem do jornal \n\nilustrado A Hora, peri\u00f3dico editado em Lisboa, no n\u00famero dedicado a Torres Vedras, em \n\nOutubro/Novembro de 1959. Depois de recordar a funda\u00e7\u00e3o do GDRCH em 1948, tece \n\nrasgado elogio \u00e0s suas instala\u00e7\u00f5es - \u201cuma espl\u00eandida Sede, onde se encontram instalados \n\ncom muito gosto a Biblioteca e Sala de Leitura, com centenas de livros de bons autores, \n\nrevistas e jornais, a Sala de Jogo, o Gabinete da Direc\u00e7\u00e3o, aparelhos de r\u00e1dio e televis\u00e3o\u201d \n\n\u2013 e salienta a variedade das actividades culturais que v\u00e3o desde passeios tur\u00edsticos a \n\nespect\u00e1culos musicais, sess\u00f5es de cinema, Orfe\u00e3o dirigido por um professor de m\u00fasica \n\ncontratado, Orquestra de nove elementos e um Grupo C\u00e9nico. Em rela\u00e7\u00e3o ao desporto, \n\nenumera o futebol, basquetebol, ciclismo e pesca desportiva de mar \u2013 de que o Grupo da \n\nCasa Hip\u00f3lito foi campe\u00e3o distrital e nacional em 1957, e campe\u00e3o distrital e vice-\n\ncampe\u00e3o nacional em 1958.  \n\nN\u00e3o esquecendo o importante papel de divulga\u00e7\u00e3o da empresa nas actividades fora \n\nde Torres Vedras, a reportagem real\u00e7a o pendor \n\nsocial do GDRCH pois faculta aos s\u00f3cios \u2013 todos os \n\ntrabalhadores da f\u00e1brica a quem \u00e9 descontada uma \n\nquota simb\u00f3lica \u2013 a Festa de Natal para as crian\u00e7as \n\nem que s\u00e3o distribu\u00eddas roupas ou brinquedos e a \n\nCantina inaugurada em Novembro de 1956, 240 \n\nsubsidiada pela empresa, na qual s\u00e3o fornecidos \n\ncerca de 4 000 almo\u00e7os anualmente. N\u00e3o fala no \n\nPosto M\u00e9dico porque ainda n\u00e3o existia na altura, mas \n\nele ser\u00e1 uma realidade a partir dos finais dos anos 60, \n\ncom enfermeiro a tempo inteiro e m\u00e9dico contratado \n\npara assist\u00eancia permanente 241 . O rep\u00f3rter conclui \n\ncom rasgados elogios \u00e0 ger\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito que despende anualmente mais de duas \n\ncentenas de milhares de escudos (hoje seriam cerca de 10 000 \u20ac) em subs\u00eddios ao seu \n\nGrupo Desportivo e Recreativo. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n240 Informa\u00e7\u00e3o em O S\u00e9culo de 19 de Mar\u00e7o de 1957, num artigo sobre a Casa Hip\u00f3lito. \n241 Ainda hoje \u00e9 recordado o enfermeiro que durante muitos anos aqui trabalhou - Francisco Pimp\u00e3o \u2013 \n\nsimp\u00e1tico e eficiente profissional. A assist\u00eancia m\u00e9dica conheceu v\u00e1rios cl\u00ednicos como os Drs. Tr\u00f3ni, Vitor \n\nGuerreiro e Amilcar Miranda.  \n\n    Figura 63 - Antiga sede do GDRCH,  \n\nna R. Paiva de Andrade \n\n\n\n  \n\n172 \n\n \n\n3.8.2. Alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos \n\n \n\nEm 12 de Abril de 1953, o jornal O Torreense inseriu na primeira p\u00e1gina, a duas \n\ncolunas, um extenso t\u00edtulo que resumia o conte\u00fado de uma reportagem desdobrada pelas \n\np\u00e1ginas 4, 5, 7 e 9, ilustrada com 10 fotos: \u201cA importante Casa Hip\u00f3lito, Limitada de \n\nTorres Vedras apoia o Governo da Na\u00e7\u00e3o e colabora com ele na \u00abLuta contra o \n\nAnalfabetismo\u00bb, sendo a primeira a inaugurar um Curso de Instru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria para \n\nAdultos\u201d. Este trabalho jornal\u00edstico \u00e9 um testemunho circunstanciado do que foi um dos \n\nmomentos altos da vida da Casa Hip\u00f3lito, ainda hoje recordado por muitos torrienses. \n\n \n\n \n\nFigura 64 - Sess\u00e3o solene de abertura do curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos em 8/3/1953 \n\n \n\n \n\nA reportagem come\u00e7ava por fazer um resumo do percurso da empresa desde a sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o, salientando o papel do fundador e o contributo dos oper\u00e1rios, numa firma em \n\nque \u201ch\u00e1 boa compreens\u00e3o entre o Capital e o Trabalho\u201d \u2013 express\u00e3o do rep\u00f3rter. Referindo \n\na falta de sa\u00fade do fundador, lembra que ele foi substitu\u00eddo por \u201c dois grandes \n\ncontinuadores [\u2026] que s\u00e3o seus filho e genro, respectivamente, os Srs. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nJ\u00fanior e Vasco Rodrigues Parreira, al\u00e9m dos restantes filhos, Jos\u00e9, Jo\u00e3o e Alberto [\u2026]\u201d242. \n\n                                                           \n242 Esta refer\u00eancia parece-nos elucidativa pois exprime o ju\u00edzo da opini\u00e3o p\u00fablica da \u00e9poca acerca da \n\nimport\u00e2ncia relativa, dentro da empresa, dos herdeiros do fundador. \n\n\n\n  \n\n173 \n\n \n\nA segunda parte da reportagem descreve o que foi o dia 8 de Fevereiro de 1953 em \n\nTorres Vedras, a partir do subt\u00edtulo \u201dSua Ex.\u00aa o Subsecret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\ninaugurou o primeiro Curso de Instru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria para Adultos, institu\u00eddo pela Casa \n\nHip\u00f3lito, Ld\u00aa de Torres Vedras\u201d. O Dr. Veiga de Macedo, membro do Governo que na \n\naltura era presidido por Oliveira Salazar, foi recebido na Freixofeira, limite do concelho \n\nde Torres Vedras, por uma comitiva em que estavam o Presidente do Munic\u00edpio, \n\nFigueiroa Rego, vereadores, representantes das colectividades e da Casa Hip\u00f3lito, \n\n\u201cAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior e Vasco Parreira, respectivamente administrador e gerente\u201d da \n\nempresa. J\u00e1 em Torres Vedras, depois da guarda de honra pelos Bombeiros Volunt\u00e1rios \n\ncom sua Banda que tocou a Maria da Fonte, houve sess\u00e3o solene de boas-vindas no Sal\u00e3o \n\nNobre dos Pa\u00e7os do concelho. No seu discurso Veiga de Macedo lembrou que \u201cTorres \n\nVedras era um concelho onde o analfabetismo apresentava \u00edndices inquietantes, pois \n\ntendo cerca de 36 500 habitantes, as estat\u00edsticas dizem que apenas pouco mais de metade \n\nsabe ler.\u201d Essa era uma raz\u00e3o para ter escolhido esta terra para a inaugura\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros cursos para adultos243. \n\nTerminada a sess\u00e3o, a comitiva dirigiu-se para a sede do Clube Art\u00edstico Comercial \n\nonde iriam decorrer os Cursos. Vasco Parreira, em nome da Casa Hip\u00f3lito, abriu a nova \n\ns\u00e9rie de discursos anunciando \u201cque os tr\u00eas cursos prim\u00e1rios se destinavam n\u00e3o s\u00f3 aos 75 \n\noper\u00e1rios que se inscreveram, como tamb\u00e9m a seus filhos\u201d. Falou depois Alberto Ferreira, \n\no mais antigo oper\u00e1rio da f\u00e1brica e o prof. Patr\u00edcio Mineiro, \u201cDirector de um dos cursos.\u201d \n\nEm nova interven\u00e7\u00e3o, Veiga de Macedo explicou as raz\u00f5es da campanha contra o \n\nanalfabetismo, uma realidade \u201cassustadora\u201d, sublinhando o papel de Salazar no arranque \n\nda mesma e a import\u00e2ncia das empresas na sua concretiza\u00e7\u00e3o. O seu Secret\u00e1rio leu depois \n\na portaria que seria publicada no dia seguinte no Di\u00e1rio do Governo, em louvor da Casa \n\nHip\u00f3lito \u201cpor ter sido a primeira firma comercial e industrial a criar cursos para os seus \n\noper\u00e1rios.\u201d \n\nO programa prosseguiu com a visita \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica e terminou \u201ccom um \n\nespl\u00eandido e bem servido almo\u00e7o no amplo e belo sal\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es daquela casa\u201d, em \n\nque participaram \u201cmais de cem convivas\u201d. Coube a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior falar na hora \n\n                                                           \n243 No censo de 1940 a percentagem dos habitantes analfabetos do concelho de Torres Vedras era de \n\n69,85%, valor que se reduziu para 57,13% no censo de 1950, facto a que n\u00e3o ser\u00e1 estranha a funda\u00e7\u00e3o, em \n\nfinais de 1944, da Escola Comercial Augusto Cabral. Informa\u00e7\u00f5es colhidas no blogue  \n\nVedrografias: http://vedrografias2.blogspot.pt/2009/09/torres-vedras-durante-ii-guerra.html [Cons. 23  \n\nJulho 2016] \n\n \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/2009/09/torres-vedras-durante-ii-guerra.html\n\n\n  \n\n174 \n\n \n\ndos brindes. Elogiou encomiasticamente o convidado, autor da Campanha de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Adultos. E logo de seguida evocou seu pai, fundador da empresa, impossibilitado de \n\nintervir por raz\u00f5es de sa\u00fade mas partilhando a satisfa\u00e7\u00e3o daquele momento: \u201cDe humilde \n\ncondi\u00e7\u00e3o de nascimento, ele sabe qu\u00e3o \u00fatil lhe foi a instru\u00e7\u00e3o que em pequeno recebeu e \n\nque ele pr\u00f3prio desenvolveu \u00e0 custa de muito trabalho e persist\u00eancia.\u201d \n\nEste dia memor\u00e1vel para a Casa Hip\u00f3lito insere-se num contexto: trata-se do Plano \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Popular no \u00e2mbito do qual foi lan\u00e7ada, em 1952, a Campanha Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Adultos, a qual tinha como finalidade \u201ca prepara\u00e7\u00e3o para o exame do ensino \n\nprim\u00e1rio elementar de analfabetos com idade compreendida entre os 14 e os 35 anos\u201d244. \n\nA imprensa da \u00e9poca, de circula\u00e7\u00e3o nacional, d\u00e1 conta das m\u00faltiplas iniciativas que \n\nocorreram no in\u00edcio de 1953 para lan\u00e7amentos de cursos por todo o pa\u00eds. Assim, os jornais \n\nDi\u00e1rio da Manh\u00e3 e Novidades de 9 de Fevereiro daquele ano tamb\u00e9m \u201cfizeram a \n\nreportagem da vinda de Veiga de Macedo a Torres Vedras, e no dia seguinte o Di\u00e1rio da \n\nManh\u00e3 informou que \u201cmais 114 cursos de educa\u00e7\u00e3o de adultos foram agora criados junto \n\nde empresas industriais\u201d. Em 13 de Fevereiro o Com\u00e9rcio do Porto noticiava a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmais 98 cursos destinados a adolescentes e adultos. Este enorme esfor\u00e7o alfabetizador \n\nera, afinal, a resposta do Estado Novo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o calamitosa da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \n\nPortugal, referenciada a n\u00edvel internacional pelos estudos da UNESCO. \u201cTr\u00eas milh\u00f5es de \n\nanalfabetos havia em Portugal em 1950\u201d \u2013 no dizer de Veiga de Macedo numa desloca\u00e7\u00e3o \n\nao Porto onde foi inaugurar mais cursos para adultos \u2013 conforme noticiou O S\u00e9culo em \n\n19 de Fevereiro de 1953245. \n\nDe facto, a Casa Hip\u00f3lito n\u00e3o foi a \u00fanica empresa que se empenhou na luta pela \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o mas, honra lhe seja prestada, ela esteve na linha da frente. Foi a primeira a \n\nlan\u00e7ar-se na nobre tarefa de ajudar a alfabetizar os seus trabalhadores. E nisso \n\ncorrespondeu ao anseio do fundador e seus herdeiros que sempre pugnaram pela eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de escolaridade como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao bom desempenho profissional246. \n\n                                                           \n244  Cf. Guia de Fundos, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, Secretaria-Geral, Dir. de Servi\u00e7os de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e Arquivo, Lisboa, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Novembro de 2014, em: \n\n http://www.sec-geral.mec.pt/sites/default/files/guia_de_fundos_arquivisticos.pdf [Cons. 29 Julho 2016]  \n245 Cf. A educa\u00e7\u00e3o nos artigos de jornal durante o Estado Novo (1945-1969 \u2013 Um repert\u00f3rio cronol\u00f3gico, \n\ntem\u00e1tico e onom\u00e1stico, Dir. de \u00c1urea Ad\u00e3o, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa, 2012: \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIG\n\nOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf [Cons. 29  Julho  2016] \n246 Aquando da \u201capote\u00f3tica manifesta\u00e7\u00e3o de regozijo e reconhecimento ao Governo\u201d pela cria\u00e7\u00e3o da Escola \n\nIndustrial e Comercial de Torres Vedras, noticiada pelo Badaladas de 1 de Outubro de 1957, o primeiro a \n\ndiscursar no sal\u00e3o nobre da C\u00e2mara Municipal foi Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior que disse: \u201cFilho de oper\u00e1rio e \n\nem contacto desde os bancos da escola com os oper\u00e1rios \u2013 que oper\u00e1rio fui tamb\u00e9m, - eu tenho sentido \n\ndesde sempre a necessidade da cria\u00e7\u00e3o destas escolas. [\u2026] Aos oper\u00e1rios \u201cn\u00e3o \u00e9 bastante a pr\u00e1tica ou a \n\nhabilidade manual de cada um. \u00c9 absolutamente indispens\u00e1vel a t\u00e9cnica que s\u00f3 as escolas poder\u00e3o dar.\u201d \n\nhttp://www.sec-geral.mec.pt/sites/default/files/guia_de_fundos_arquivisticos.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\n\n\n  \n\n175 \n\n \n\n \n\n \n\n3.9. Tempos de mudan\u00e7a \n\n \n\nOs analistas da pol\u00edtica econ\u00f3mica referem explicitamente os sintomas de crise que \n\nno dealbar dos anos 70 caracterizaram a economia europeia em geral e a portuguesa em \n\nparticular. \u00c0 grande expans\u00e3o econ\u00f3mica que se seguira \u00e0 Segunda Grande Guerra \n\nsucedeu uma contrac\u00e7\u00e3o que teve como ponto de refer\u00eancia a chamada \u201ccrise do \n\npetr\u00f3leo\u201d, em 1973, quando os pa\u00edses exportadores da OPEP (Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses \n\nExportadores de Petr\u00f3leo) aumentaram drasticamente o pre\u00e7o por barril, lan\u00e7ando o caos \n\nno sistema de trocas mundial.  \n\nEm Portugal, os factores externos foram agravados pelas condi\u00e7\u00f5es internas de que \n\na Guerra Colonial era a express\u00e3o maior. Leia-se este excerto de um estudo sobre esta \n\n\u00e9poca:  \n\n \n\nA infla\u00e7\u00e3o intensifica-se a partir de 1970 e faz-se sentir principalmente nas classes dominadas, \n\natingindo taxas da ordem dos 25 % em 1973 e in\u00edcio de 1974. A infla\u00e7\u00e3o relaciona-se com a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de efeitos da crise do sistema imperialista para os pa\u00edses dependentes, convergindo \n\ncom elementos internos: subida dos pre\u00e7os de servi\u00e7os, mat\u00e9rias-primas e produtos comprados \n\nao exterior; crescimento e altera\u00e7\u00e3o da estrutura da procura de certos bens, n\u00e3o acompanhada \n\nde adapta\u00e7\u00e3o da oferta interior; expans\u00e3o das remessas de emigrantes (mais de 80 milh\u00f5es de \n\ncontos entre 1970 e 1973); rarefac\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho; despesas militares (a maior parte \n\ndos soldos das tropas ficam na metr\u00f3pole) e tur\u00edsticas, n\u00e3o correspondentes a trabalho \n\nprodutivo; aumento das disponibilidades no mercado monet\u00e1rio, multiplicadas pelo cr\u00e9dito \n\nconcedido pelas institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias; defici\u00eancias da distribui\u00e7\u00e3o comercial com efeitos nos \n\npre\u00e7os finais; mercado de t\u00edtulos especulativos; crise da agricultura, implicando a importa\u00e7\u00e3o \n\nde produtos agr\u00edcolas mais caros, etc.247. \n\nAs empresas portuguesas tiveram de se adaptar rapidamente. As que o n\u00e3o fizeram \n\nentraram num plano inclinado que as levaria ao desastre alguns anos depois. O que \n\naconteceu \u00e0 Casa Hip\u00f3lito?  \n\n \n\n3.9.1. Passagem a S.A.R.L. \n \n\nFace \u00e0s condicionantes externas e internas, para a C. Hip\u00f3lito os anos 70 ser\u00e3o \n\ntempos de mudan\u00e7a. Manuel Pereira, no j\u00e1 citado discurso na festa de homenagem a \n\nVasco Parreira em que tra\u00e7ou um retrato hist\u00f3rico da empresa, lembra que ela contava, \n\n                                                           \n247 Cf. Maria de Lurdes L. dos Santos [et al.], As lutas sociais nas empresas e a revolu\u00e7\u00e3o do 25 de Abril, \n\nin: An\u00e1lise Social, n\u00bas 42-43, 1975, p.268. Em:  \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223912536X9tKN2tt9Ml35AU3.pdf [Cons. 12 Setembro 2016] \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223912536X9tKN2tt9Ml35AU3.pdf\n\n\n  \n\n176 \n\n \n\nem 1971, com 1067 postos de trabalho. E sublinha que Vasco Parreira, com a sua \n\nexperi\u00eancia empresarial e conhecimento do mundo, apercebeu-se rapidamente de que era \n\nnecess\u00e1ria uma mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. \u201cN\u00e3o lhe foi dif\u00edcil obter o acordo dos \n\ns\u00f3cios da Casa Hip\u00f3lito, Lda., para a sua transforma\u00e7\u00e3o em Sociedade An\u00f3nima\u201d \u2013 refere \n\nM. Pereira. Assim, no dia 28 de Fevereiro de 1972 os s\u00f3cios da Casa Hip\u00f3lito Lda. -  \n\ntodos pertencentes \u00e0 fam\u00edlia Hip\u00f3lito - fizeram dois contratos notariais: no primeiro, \n\nAlberto Hip\u00f3lito, com a aquiesc\u00eancia dos restantes, dividiu a sua quota em tr\u00eas partes, \n\nreservando a maior para si e cedendo as outras duas a Vasco Rodrigues Parreira e ao filho \n\ndeste, Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira248; no segundo, todos os s\u00f3cios \u2013 de que agora, \n\nmediante o contracto anterior, j\u00e1 faziam parte os Parreiras, pai e filho \u2013 deliberaram \n\ntransformar a empresa na Casa Hip\u00f3lito S.A.R.L.249. Deste segundo contrato faziam parte \n\nos estatutos da empresa, de que seleccionamos:  \n\nO capital social, integralmente realizado, \u00e9 de 62 280 000$00, divididos em 62 280 ac\u00e7\u00f5es de \n\n1 000$00 cada uma [\u2026]; a sociedade \u00e9 administrada por um conselho de administra\u00e7\u00e3o \n\ncomposto de tr\u00eas a cinco accionistas [\u2026]; para in\u00edcio da gest\u00e3o da sociedade, o conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo pelos accionistas Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, Elvira Hip\u00f3lito Parreira, \n\nVasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira e Vasco Rodrigues Parreira [\u2026] \n\n \n\nO capital viria a ser aumentado por duas vezes: em 1981, para 119 701 000$00250; e \n\nem 1985 para 183 116 000$00251. Como se disse, os accionistas eram todos da fam\u00edlia \n\nHip\u00f3lito e da Fam\u00edlia Parreira, ligada \u00e0 primeira por la\u00e7os de casamento. A saber: Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito Junior e mulher, Maria Ces\u00e1ria Peres Hip\u00f3lito; Jos\u00e9 Hip\u00f3lito e mulher, Maria da \n\nGra\u00e7a Sobreiro Hip\u00f3lito; Elvira Hip\u00f3lito Parreira e marido, Vasco Rodrigues Parreira; \n\nVasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira, filho dos anteriores; Alberto Hip\u00f3lito e mulher, Maria \n\nJudite Maldonado de Campos Hip\u00f3lito; Aura Hip\u00f3lito, divorciada; Maria de Lurdes \n\nLafaia de Almeida Hip\u00f3lito, vi\u00fava de Jo\u00e3o Hip\u00f3lito; Maria Lu\u00edsa Lafaia de Almeida \n\nHip\u00f3lito Perdig\u00e3o, filha da anterior. Mais tarde, em data que n\u00e3o conseguimos apurar, \n\nviriam a entrar como accionistas os descendentes deste primeiro n\u00facleo. \n\nEsta passagem a Sociedade An\u00f3nima constituiu, de facto, uma mudan\u00e7a substancial \n\nna org\u00e2nica da C. Hip\u00f3lito. Pela dimens\u00e3o que atingiu \u2013 em n\u00famero de trabalhadores, em \n\ninstala\u00e7\u00f5es e em volume de neg\u00f3cios \u2013 a empresa tinha de passar a outro patamar, em que \n\no movimento de capitais fosse mais \u00e1gil e a organiza\u00e7\u00e3o administrativa tivesse outra \n\n                                                           \n248 Tal como j\u00e1 referimos no Cap\u00edtulo II, 3.1, no contracto de 1944 que passara a firma A Industrial de \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito a Casa Hip\u00f3lito Lda., s\u00f3 os filhos do fundador ficaram como s\u00f3cios. Vasco Parreira estava \n\ncasado em regime de comunh\u00e3o geral com Elvira Hip\u00f3lito e foi sempre nessa qualidade que geriu a f\u00e1brica.  \n249 Os dois contratos foram publicados no Di\u00e1rio do Governo, III S\u00e9rie \u2013 N\u00ba 63 em 15 de Mar\u00e7o de 1972. \n250 Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, III S\u00e9rie, N\u00ba 230, de 7 \u2013 10 \u2013 1981. \n251 D. Rep\u00fablica. III S\u00e9rie, N\u00ba 49, de 28 \u2013 2 \u2013 1985. \n\n\n\n  \n\n177 \n\n \n\nexig\u00eancia e rigor. Manteve o car\u00e1cter de empresa familiar com um l\u00edder natural \u2013 Vasco \n\nParreira. Contudo, mais tarde esta caracter\u00edstica viria a revelar-se desfavor\u00e1vel: a fam\u00edlia \n\naumentou, - novos accionistas que herdaram ac\u00e7\u00f5es e n\u00e3o entraram com capital fresco - \n\ncom os consequentes encargos em dividendos a distribuir; e a lideran\u00e7a de Vasco Parreira, \n\nquando chegou ao fim pelo efeito de envelhecimento, n\u00e3o teve a necess\u00e1ria continuidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.9.2. Abril de 1974 e depois \n\n \n\nQuando se deu o 25 de Abril de 1974 a Casa Hip\u00f3lito estava, como os of\u00eddios, em \n\nfase de mudan\u00e7a de pele: por um lado mantinha em funcionamento a F\u00e1brica A e os \n\nPavilh\u00f5es, no Centro Hist\u00f3rico de Torres Vedras, para o fabrico dos produtos em s\u00e9rie / \n\ncabe\u00e7as e equipamentos de g\u00e1s; por outro, tinha j\u00e1 em funcionamento as naves de Arenes, \n\npara onde transferira a \u00e1rea vin\u00edcola \u2013 sediada na F\u00e1brica B, e conclu\u00eda a nave onde se \n\nviriam instalar, a breve trecho, as \u00e1reas do g\u00e1s e do Petromax. Os escrit\u00f3rios desde sempre \n\nsediados na R. Serpa Pinto, n\u00e3o tardariam em mudar-se para Arenes, em 74 / 75. \n\n \n\n \n\nFigura 65 - 1\u00ba de Maio de 1974 em Torres Vedras \n\n \n\n\n\n  \n\n178 \n\n \n\n \n\nAs profundas altera\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas decorrentes do acto revolucion\u00e1rio n\u00e3o \n\ndeixaram de ter repercuss\u00f5es, naturalmente, no quotidiano dos portugueses em geral e da \n\nC. Hip\u00f3lito em particular. Ao tempo pesado e negro do regime de inspira\u00e7\u00e3o fascista que \n\ndominara Portugal desde 1932, sucedeu um tempo novo de liberdade. Nas empresas, a \n\nemerg\u00eancia das comiss\u00f5es de trabalhadores e de delegados sindicais, agora em actividade \n\nlivre de tutelas, foi talvez a maior novidade dessa \u00e9poca, a par do aparecimento de \n\ndiversos partidos pol\u00edticos.  \n\nOs testemunhos que ouvimos, bem como os documentos existentes tanto no FCH \n\ncomo na Uni\u00e3o dos Sindicatos de Torres Vedras, dar-nos-iam mat\u00e9ria para longu\u00edssima \n\nabordagem \u00e0s quest\u00f5es laborais desta \u00e9poca. Por\u00e9m, n\u00e3o a faremos por duas raz\u00f5es: por \n\num lado o processo judicial de fal\u00eancia ainda n\u00e3o est\u00e1 fechado, havendo intervenientes \n\nque se movimentam para o alterarem ou impugnarem; por outro, h\u00e1 demasiadas feridas \n\nainda abertas pelas dissens\u00f5es partid\u00e1rias que se reflectiram nas op\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es dos \n\ndiversos actores da \u00e1rea laboral. Qualquer an\u00e1lise ou s\u00edntese da nossa parte enfrentaria, \n\ninevitavelmente, o desacordo e a pol\u00e9mica \u2013 o que est\u00e1 nos ant\u00edpodas do objectivo deste \n\nnosso trabalho. Limitar-nos-emos aos apontamentos que nos parecem insuscept\u00edveis de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o e que v\u00eam na sequ\u00eancia das mem\u00f3rias da empresa que pacientemente temos \n\nvindo a desfiar. \n\nAssim, atemo-nos de novo ao j\u00e1 muito citado discurso de Manuel Pereira. Citamos: \n\n \n\nSurge o 25 de Abril. E, enquanto outras Empresas passaram por aut\u00eanticas metamorfoses, a \n\nCasa Hip\u00f3lito, merc\u00ea do bom senso que ao logo dos anos soube cultivar, sob a inteligente \n\nDirec\u00e7\u00e3o do seu Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o [Vasco Parreira], encontrou sempre \n\nas solu\u00e7\u00f5es que evitaram situa\u00e7\u00f5es delicadas. / Aqui relembraremos apenas o hist\u00f3rico \n\nProtocolo assinado entre a Administra\u00e7\u00e3o e os Trabalhadores em 12 de Janeiro de 1977. Este \n\nacto, que \u00e0 primeira vista poder\u00e1 ter sido considerado de simples formalidade acordada entre \n\nas partes, constituiu um marco fundamental na vida e sobreviv\u00eancia desta Empresa. \n\n \n\n \n\nEm abono destas afirma\u00e7\u00f5es, Manuel Pereira lembrou o Comunicado de Vasco \n\nParreira, datado de 2 de Fevereiro de 1977, dirigido aos trabalhadores a prop\u00f3sito do \n\nProtocolo, onde se enunciava um conjunto de princ\u00edpios estrat\u00e9gicos para a empresa: \n\n \n\nCriar um clima de unidade; estudar e vencer rapidamente as dificuldades; garantir a \n\nestabilidade da empresa; procurar incentivar, criar e melhorar m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o, em ordem \n\nao aumento da produtividade, sem esquecer as boas regras de condi\u00e7\u00f5es de trabalho; criar um \n\nServi\u00e7o Social condigno; garantir a todos uma justa reparti\u00e7\u00e3o dos rendimentos da Empresa; \n\nconsolidar a manuten\u00e7\u00e3o do actual n\u00famero de postos de trabalho; criar condi\u00e7\u00f5es para, se \n\nposs\u00edvel, alargar o n\u00famero desses mesmos postos; finalmente: vamos todos encarar o futuro \n\n\n\n  \n\n179 \n\n \n\ncom maior optimismo! / Estes s\u00e3o os objectivos que esta Administra\u00e7\u00e3o deseja ver \n\nconcretizados. \n\n \n\nRematando o seu discurso, Manuel Pereira analisou cada um daqueles objectivos \n\npara concluir que eles estavam a ser cumpridos. Nomeadamente, em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto \n\nsocial lembrou que a empresa estava a pagar um complemento de subs\u00eddio de doen\u00e7a e \n\nde reforma; e que, quanto aos postos de trabalho, n\u00e3o s\u00f3 foram mantidos como at\u00e9 \n\naumentados (\u201cactualmente somos 1 235\u201d \u2013 disse ele). \n\nAinda quanto ao aspecto social ser\u00e1 oportuno referir alguns dados que, naquela festa \n\nde homenagem a Vasco Parreira,252 foram real\u00e7ados pelo oper\u00e1rio Ant\u00f3nio Lu\u00eds Cl\u00e1udio \n\nno seu discurso. Lembrou ele que, nos 34 anos de trabalho que j\u00e1 levava na Casa Hip\u00f3lito, \n\n\u201cn\u00e3o foi despedido um \u00fanico trabalhador a n\u00e3o ser por motivos de flagrante justa causa\u201d. \n\nE logo de seguida enunciou: \n\nAs semanas Inglesa e Americana foram iniciadas em Torres Vedras atrav\u00e9s da Casa Hip\u00f3lito; \n\nfoi a Casa Hip\u00f3lito das primeiras empresas do pa\u00eds a instituir o regime de 48 para 45 horas de \n\ntrabalho semanal \u2013 muito antes da sa\u00edda da lei respectiva; foi concedido um intervalo de 10 \n\nminutos de manh\u00e3 e outro \u00e0 tarde, para que os trabalhadores pudessem tomar uma pequena \n\nrefei\u00e7\u00e3o; julgo ser uma das poucas Empresas que completa o vencimento dos seus \n\ntrabalhadores em caso de doen\u00e7a ou acidente; julgo tamb\u00e9m ser das poucas ou a \u00fanica que \n\nacordou na atribui\u00e7\u00e3o de um complemento de reforma, sem a isso ser obrigado por lei. \n\n \n\nSituemo-nos, agora, em Janeiro de 1975. No dia 24 desse m\u00eas, a Comiss\u00e3o de \n\nDelegados Sindicais dirigiu uma carta \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito do seguinte teor: \n\n \n\nAtendendo ao esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o que todos n\u00f3s pretendemos, vimos por este meio \n\noficializar a vossa oferta verbal transmitida pelo Sr. Vasco Parreira, no sentido de que esta \n\nComiss\u00e3o de Delegados Sindicais tenha acesso a todos os elementos, documentos e pessoas \n\ndesta empresa, seguindo as vias hier\u00e1rquicas, quando assim achar necess\u00e1rio. [assinatura] Lu\u00eds \n\nde Almeida253. \n\n \n\nEm resposta, a Administra\u00e7\u00e3o emitiu a Ordem de Servi\u00e7o n\u00ba 3 / 75, de 28 de Janeiro \n\nde 1975, assinada pelo Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, Vasco Parreira, na qual \n\nconfirma o acordo estabelecido entre a Comiss\u00e3o de Delegados Sindicais e a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e informa que os Directores dos Servi\u00e7os abaixo indicados s\u00e3o autorizados \n\n\u201ca facultarem os elementos esclarecedores que venham a ser solicitados pela referida \n\nComiss\u00e3o. No caso de impedimento dos directores, poder\u00e3o esses elementos ser \n\nfornecidos pelos colaboradores adiante relacionados, de harmonia com a sua \n\nespecializa\u00e7\u00e3o\u201d254. \n\n                                                           \n252 Festa de homenagem no Hotel Golf-Mar em 23 de Mar\u00e7o de 1979. \n253 FCH, Cx.9, Pasta 01. \n254 Idem. \n\n\n\n  \n\n180 \n\n \n\nEste documento merece destaque por dois motivos: informa-nos acerca do \n\nprocedimento adoptado pela empresa, explic\u00e1vel pelo contexto revolucion\u00e1rio da \u00e9poca \n\n\u2013 o chamado controlo oper\u00e1rio; e elucida-nos sobre a estrutura organizativa da empresa \n\ne quem exercia cargos de chefia naquela data. Vejamos: \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o fabril: Eng\u00ba Vasco Hip\u00f3lito Parreira ou Eng\u00ba Orlando Duarte Godinho. \n\nGabinete t\u00e9cnico: Eng\u00ba Semedo. \n\nServi\u00e7o de compras: Ant\u00f3nio Cust\u00f3dio Rocha. \n\nMetalomec\u00e2nica: Eng\u00ba Freire. \n\nPlaneamento: Eng\u00ba Pestana. \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de s\u00e9rie: Eng\u00ba Bettencourt. \n\nMontagem de s\u00e9rie: Eng\u00ba Rei. \n\nControle de qualidade: Eng\u00ba T\u00e9c\u00ba Jord\u00e3o. \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o de Contabilidade e Finan\u00e7as: Dr. Od\u00edlio Correia de Mello. \n\nContabilidade geral: Manuel Apar\u00edcio Serrano. \n\nContabilidade anal\u00edtica: Fernando Passos Gon\u00e7alves. \n\nFornecedores e Bancos: Jos\u00e9 da Costa S\u00e1. \n\nCentro de processamento de dados: Erundino Laranjeira \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o Comercial: Eurico Cavaleiro de Andrade. \n\nSecretaria de vendas: Venerando de Matos [pai]. \n\nT\u00e9cnico comercial: Carlos Mota. \n\nVendas no continente: Henrique Miranda. \n\nVendas no estrangeiro: Maria Olga Custodinho. \n\nSector de g\u00e1s: Ac\u00e1cio Santos. \n\nVendas locais: Jos\u00e9 J\u00falio Desid\u00e9rio. \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o Administrativa: Fernando de Sampaio Ribeiro \n\nServi\u00e7o de pessoal: Manuel Lu\u00eds Pereira \n\nServi\u00e7o de expediente e arquivo: Jos\u00e9 Hip\u00f3lito Junior e Fernando Patr\u00edcio \n\nCampos. \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n181 \n\n \n\n3.9.3. Relat\u00f3rios, Balan\u00e7os e Contas  \n\n \n\nNa qualidade de Sociedade An\u00f3nima, a C. Hip\u00f3lito passou a ter que publicitar \n\nanualmente os relat\u00f3rios, balan\u00e7os e contas de ger\u00eancia. Encontramo-los regularmente \n\nnas p\u00e1ginas do seman\u00e1rio Badaladas, assim como no FCH. S\u00e3o uma fonte importante \n\npara o conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o da empresa. Naturalmente, n\u00e3o poderemos fazer aqui o \n\nestudo exaustivo de todos eles. Seleccion\u00e1mos os que nos pareceram mais relevantes. \n\nO primeiro, relativo ao exerc\u00edcio de 1972, foi publicado no Badaladas em 5 de \n\nMaio de 1973. Come\u00e7a por referir o esfor\u00e7o no aumento das vendas e na melhoria da \n\nprodutividade para fazer face aos \u201cagravamentos com os ordenados do pessoal que se \n\nprocessaram de forma substancial a partir de Junho, e com efeitos retroactivos desde \n\nJaneiro\u201d. Contudo, verificou-se um \u201cdecr\u00e9scimo de mais de 6 000 contos nas exporta\u00e7\u00f5es \n\npara as Prov\u00edncias Ultramarinas\u201d o que foi compensado por um aumento de 9% nas \n\nvendas em Portugal continental e de 21,5% nas exporta\u00e7\u00f5es para outros pa\u00edses \u2013 que, em \n\nvalores absolutos, significou \u201cum aumento de 12 500 contos em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior\u201d. \n\nComo elemento estrat\u00e9gico relevante, o documento aponta para a continua\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cfabrica\u00e7\u00e3o de aparelhos em colabora\u00e7\u00e3o e sob licen\u00e7a de organiza\u00e7\u00f5es de grande \n\nreputa\u00e7\u00e3o internacional.\u201d Atento \u00e0 \u201centrada de Portugal na zona do mercado comum \n\neuropeu\u201d, salienta a necessidade de actualizar equipamentos e instala\u00e7\u00f5es, o que exigir\u00e1 \n\n\u201caumento de capital da nossa sociedade ou de financiamentos a m\u00e9dio e longo prazo\u201d. \n\nPor \u00faltimo, compraz-se em salientar \u201ca grande solidez da nossa Empresa que apresenta \n\num Activo Dispon\u00edvel e Realiz\u00e1vel que cobre quatro vezes o valor das responsabilidades \n\na curto prazo\u201d, o que permitiu, \u201cfeitas as provis\u00f5es e amortiza\u00e7\u00f5es consideradas \n\nconvenientes\u201d um lucro de 12 031 368$60. O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o que assina este \n\nrelat\u00f3rio era composto por Vasco Rodrigues Parreira, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, Dr. Jos\u00e9 \n\nA.P. Holtreman Roquette e Eng\u00ba Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira. \n\n \n\nUm ano depois saiu o Relat\u00f3rio e Contas relativo a 1973255. Depois de lamentar a \n\nmorte do administrador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, ocorrida recentemente256, salienta a \n\ncontinuidade da tend\u00eancia, j\u00e1 referida no ano anterior, para o aumento dos encargos com \n\npessoal, para o que inclui uma pequena tabela: \n\n \n\n                                                           \n255 Publicado no Badaladas de 6 de Abril de 1974. \n256 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior faleceu em 11 de Dezembro de 1973. \n\n\n\n  \n\n182 \n\n \n\nANOS ENCARGOS EM CONTOS N\u00ba M\u00c9DIO DE EMPREGADOS \n\n1967 24 132 907 \n\n1968 27 985 964 \n\n1969 33 623 980 \n\n1970 40 079 1 008 \n\n1971 45 845 1 035 \n\n1972 55 657 1 055 \n\n1973 64 380 1 028 \n\n \n\nNo entanto, os lucros aumentaram: 17 145 008$70. \u00c9 de assinalar, neste Relat\u00f3rio, \n\nassinado pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o em 11 de Fevereiro de 1974, a perspectiva \n\nnegativa quanto ao ano que se estava a anunciar: \n\nO ano de 1974 vai trazer, sem d\u00favida, muitas preocupa\u00e7\u00f5es e bastar\u00e1 meditar no que se \n\npassa nos mercados de mat\u00e9rias-primas, moedas, energia e agravamentos de toda a ordem \n\ndesignadamente de ordenados, sal\u00e1rios, encargos sociais etc., para se fazer um ju\u00edzo seguro \n\nda nossa afirma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo par\u00e1grafo seguinte faz refer\u00eancia \u201cao plano tra\u00e7ado pela \u00abSerte\u00bb\u201d que estava a \n\nser seguido com vista ao \u201caperfei\u00e7oamento da organiza\u00e7\u00e3o\u201d e apontava para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do organigrama da empresa. De facto, nas Ordens de Servi\u00e7o da d\u00e9cada de \n\n70 s\u00e3o vis\u00edveis as constantes altera\u00e7\u00f5es da estrutura fabril como, por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o \n\nda Direc\u00e7\u00e3o de Estudos e Desenvolvimento e do Departamento de M\u00e9todos e \n\nFerramentas; ou as Subdirec\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o A e Produ\u00e7\u00e3o B \u2013 todas entregues \u00e0 \n\nresponsabilidade de engenheiros. \n\nHavendo algo de premonit\u00f3rio na antevis\u00e3o de 1974, parece claro que a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito estava ciente dos tempos de mudan\u00e7a que se aproximavam. \n\nEntremos agora no Relat\u00f3rio e Contas relativo a 1974257. A primeira verifica\u00e7\u00e3o \n\naponta para que os lucros foram de 12 218 552$40. No entanto o relator acentua que o \n\naumento dos encargos de ordenados excederam as expectativas atingindo os 93 427 \n\ncontos, mais de 29 000 em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior, apesar de n\u00e3o ter aumentado \n\no n\u00famero de empregados que se cifrou em 1 023. \n\nCorrido o ano de 1975, o Relat\u00f3rio e Contas que sobre ele foi assinado em 28 de \n\nFevereiro de 1976 apresenta uma nefasta realidade: pela primeira vez a empresa teve \n\npreju\u00edzo, no valor de 4 881 496$40. As raz\u00f5es apontadas s\u00e3o, por um lado, o cont\u00ednuo \n\naumento de encargos com ordenados, que ultrapassou os 22 000 contos; por outro, a grave \n\ncrise da vitivin\u00edcola que acarretou uma brutal descida do volume de vendas nessa \u00e1rea da \n\n                                                           \n257 Publicado no Badaladas em 10 de Maio de 1975. \n\n\n\n  \n\n183 \n\n \n\nempresa. Acrescem a isto as dificuldades financeiras que a Administra\u00e7\u00e3o pretende \n\nsuperar atrav\u00e9s de um aumento do capital social de 62 280 000$00 para 100 000 00$00 a \n\npropor em Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria a realizar em 24 de Fevereiro 258 . Nessa \n\nmesma Assembleia G. Extraordin\u00e1ria ser\u00e1 proposta a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Directiva. \n\nO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o que assina este Relat\u00f3rio \u00e9 composto por Vasco Parreira, \n\npelo filho Vasco Alberto Parreira e por Alberto Hip\u00f3lito, o filho mais novo do \n\nComendador Hip\u00f3lito. \n\nNo ano seguinte \u2013 1976 - a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o melhorou, antes pelo contr\u00e1rio: a empresa \n\nteve um preju\u00edzo de 6 541 209$40259. Contudo, a Administra\u00e7\u00e3o considerava \u201cn\u00e3o haver \n\nlugar a des\u00e2nimo ou a pessimismos doentios quanto ao futuro\u201d pois providenciara no \n\nsentido de que tr\u00eas entidades externas analisassem a contabilidade e a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \n\ne financeira. Sem fazer refer\u00eancia concreta aos conte\u00fados dessas an\u00e1lises, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o congratulava-se \u201cpela maneira digna, competente e honesta\u201d como tinham \n\nsido feitas e apontava: \n\nAs perspectivas da nossa ind\u00fastria s\u00e3o animadoras e se soubermos com calma e boa \n\nvontade, levar a bom termo todos os projectos, incluindo o da Reestrutura\u00e7\u00e3o, o de maior \n\naperfei\u00e7oamento e disciplina produtiva da Organiza\u00e7\u00e3o, teremos conseguido, com os \n\nmelhores reflexos para os seus Trabalhadores, o objectivo desejado. \n\n \n\n Como ter\u00e1 sido o ano de 1977? O Relat\u00f3rio e Contas, publicado em 24 de Abril \n\nde 1978 no Badaladas, d\u00e1 conta de que a empresa voltou aos lucros: 3 578 777$80. \n\nPor\u00e9m, o extenso texto do relator relativiza este dado. Come\u00e7ando por lembrar que \u201ca \n\nconjuntura do sector industrial em geral manteve-se caracterizadamente depressiva\u201d \n\nreconhece que na C. Hip\u00f3lito se verificou um not\u00e1vel acr\u00e9scimo no volume de vendas: \n\n55%! A explica\u00e7\u00e3o vem de seguida: \n\nNecess\u00e1rio se torna, no entanto, esclarecer que resultou tal acr\u00e9scimo n\u00e3o s\u00f3 de um aumento \n\nde vendas em termos reais, mas tamb\u00e9m e significativamente no que respeita \u00e0s vendas ao \n\nestrangeiro, de raz\u00f5es que muito t\u00eam a ver com o surto inflacion\u00e1rio com que o pa\u00eds tem \n\nvindo a defrontar-se. Verifica-se, assim, que a eleva\u00e7\u00e3o do volume de vendas no ano de \n\n1977, se ficou a dever, de modo substancial, a factores externos \u00e0 empresa e nos quais a \n\nmesma n\u00e3o pode de forma alguma influir, designadamente \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda. \n\n \n\nA verdade \u00e9 que estes factores externos tiveram um reverso desfavor\u00e1vel: subida \n\nacentuada do custo das mat\u00e9rias-primas importadas, com o consequente aumento do \n\ncapital circulante \u201cagravado com a eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juro dos financiamentos \n\nnecess\u00e1rios.\u201d A necessidade de aquisi\u00e7\u00e3o de novos equipamentos implicou a contrac\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n258 Convocat\u00f3ria publicada no Badaladas em 7 de Fevereiro de 1976. \n259 Relat\u00f3rio e Contas de 1976, publicado no Badaladas de 5 de Maio de 1977. \n\n\n\n  \n\n184 \n\n \n\nde um empr\u00e9stimo de 35 000 contos junto do Banco de Fomento Nacional. De qualquer \n\nmodo, referem-se aspectos muito positivos do exerc\u00edcio: recupera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea vitivin\u00edcola \n\ne, igualmente, na \u00e1rea do g\u00e1s \u2013 em que \u201cfoi absorvida a capacidade produtiva da empresa.\u201d \n\nUma novidade neste Relat\u00f3rio \u00e9 o an\u00fancio da constitui\u00e7\u00e3o de uma empresa \n\ndestinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de esquentadores - a Termogal - a qual resultar\u00e1 de uma associa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 joint venture \u2013 entre a Casa Hip\u00f3lito (30%), a F\u00e1brica Portugal (30%) e a empresa \n\nespanhola Cointra (40%). A perspectiva era de colocar no mercado, no Outono de 1978, \n\n\u201cos primeiros esquentadores parcialmente fabricados pela nossa empresa\u201d. \n\nAnunciava-se, tamb\u00e9m, o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de equipamentos para fog\u00f5es sob \n\nlicen\u00e7a da firma Paul Isphording e negocia\u00e7\u00f5es com as firmas Dubru e Penrose para o \n\nfabrico de m\u00e1quinas de lavar garrafas, de grande d\u00e9bito. \n\nMais adiante o Relat\u00f3rio recordava os esfor\u00e7os junto do Banco de Portugal para \n\nque fosse autorizado o aumento de capital j\u00e1 referido anteriormente para 100 000 contos, \n\nassim como os projectos de urbaniza\u00e7\u00e3o dos terrenos da Malveira e os do centro de Torres \n\nVedras, a concretizar assim que se fizesse a transfer\u00eancia total de toda a empresa para \n\nArenes. \n\n N\u00e3o deixa de ser significativo que este Relat\u00f3rio, relativo a 1977, dedica um \n\nextenso par\u00e1grafo \u00e0 \u201ccomplexidade da actividade da Administra\u00e7\u00e3o\u201d, em que \u00e0s tarefas \n\nde gest\u00e3o corrente se juntam as de prospec\u00e7\u00e3o de mercados externos, diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos, reestrutura\u00e7\u00e3o da empresa, obten\u00e7\u00e3o de financiamentos, etc. \n\nPor \u00faltimo \u00e9 referido que a Administra\u00e7\u00e3o admitiu mais 39 trabalhadores \u201cpara \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos trabalhos resultantes de novos projectos.\u201d \n\nOs dois \u00faltimos Relat\u00f3rios desta d\u00e9cada \u2013 1979 e 1980 \u2013 informam-nos de que os \n\nresultados dos respectivos exerc\u00edcios foram positivos, houve lucros e distribui\u00e7\u00e3o de \n\ndividendos. Tal deve-se ao bom comportamento do sector de g\u00e1s e ao incremento que lhe \n\nfoi dado com a nova empresa Termogal, assim como \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da vitivin\u00edcola \n\ne \u00e0s boas perspectivas de neg\u00f3cios com Angola. Contudo acentuam que se mantiveram \n\nos constrangimentos j\u00e1 referidos em Relat\u00f3rios anteriores, nomeadamente a inflac\u00e7\u00e3o, os \n\nencargos com ordenados, as elevadas taxas de juro e os custos dos factores de produ\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente mat\u00e9rias-primas e combust\u00edveis. Al\u00e9m disso, os anunciados projectos \n\nurban\u00edsticos bem como o aumento de capital n\u00e3o foram concretizados ainda. Se juntarmos \n\na estes factores a necessidade de renovar o parque de m\u00e1quinas \u2013 como \u00e9 bem expl\u00edcito \n\nnos Relat\u00f3rios - conclu\u00edmos que o equil\u00edbrio financeiro era, afinal, uma realidade ef\u00e9mera. \n\n \n\n\n\n  \n\n185 \n\n \n\n4. Terceira fase \u2013 1980 a 1999 \n\n \n\nAs duas \u00faltimas d\u00e9cadas da vida da Casa Hip\u00f3lito s\u00e3o marcadas pelo \n\nafastamento, por limite de idade e decl\u00ednio f\u00edsico, da figura de refer\u00eancia \n\nda empresa, Vasco Rodrigues Parreira. A progressiva complexifica\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o, agravada pelos constrangimentos econ\u00f3micos do pr\u00f3prio pa\u00eds, \n\nprovocaram desequil\u00edbrios insan\u00e1veis. A empresa entrou num plano \n\ninclinado que a levou \u00e0 fal\u00eancia em 1999. \n\n \n\n       Entramos agora na terceira e \u00faltima fase. Se \u00e9 certo que os \u00faltimos Relat\u00f3rios da \n\nd\u00e9cada anterior n\u00e3o prefiguravam uma situa\u00e7\u00e3o calamitosa, a verdade \u00e9 que continham \n\nind\u00edcios preocupantes que o tempo viria confirmar. \n\nUm memorando 260  em papel timbrado da Casa Hip\u00f3lito SARL assinado pelo \n\nSecret\u00e1rio-geral Manuel Pereira, com a data de 15 de Mar\u00e7o de 1982 - e que, \n\npresumivelmente, se destinaria a informa\u00e7\u00e3o interna - descrimina minuciosamente a \n\nestrutura accionista da empresa naquela data, indicando o capital de cada accionista (em \n\ncontos) e a percentagem em rela\u00e7\u00e3o ao total. Vejamos, em resumo: \n\n \n\nFam\u00edlia Parreira (Vasco R. Parreira e seus filhos: Vasco Alberto P. e Maria J\u00falia P.) \u2013  \n\n11,15% \n\nFam\u00edlia Hip\u00f3lito (18 pessoas - filhos sobrevivos do fundador, noras vi\u00favas e netos) \u2013  \n\n56,56% \n\nBanco Esp\u00edrito Santo e Comercial de Lisboa \u2013 10,43% \n\nCompanhia de Seguros Tranquilidade \u2013 2,00% \n\nConselheiro Pedrosa (uma ac\u00e7\u00e3o no valor de 1 conto) \n\nDr. Esteves Pereira \u2013 0,16% \n\nFam\u00edlia Esp\u00edrito Santo (29 membros de que o maior accionista era Jos\u00e9 M\u00aa E. Santo Silva)   \n\n\u2013 19,67$ \n\n \n\nA sua observa\u00e7\u00e3o revela uma altera\u00e7\u00e3o radical: a entrada em for\u00e7a da Fam\u00edlia e do \n\nBanco Esp\u00edrito Santo no capital da empresa, ficando a deter mais de 30%. Tal deve-se ao \n\nfacto de o grupo Esp\u00edrito Santo ser um dos maiores credores da empresa. A passagem da \n\nd\u00edvida a capital social ter\u00e1 sido a forma de minimizar um problema que se agudizava de \n\nano para ano. Os outros accionistas, exteriores \u00e0 fam\u00edlia do fundador, resultam, \n\nnaturalmente, de alian\u00e7as estrat\u00e9gicas para encontrar sa\u00eddas vi\u00e1veis para o crescente \n\nendividamento da firma Hip\u00f3lito. Por outro lado, a presen\u00e7a maiorit\u00e1ria da Fam\u00edlia \n\nHip\u00f3lito \u2013 56,56% - sendo natural, acaba por constituir um peso desmedido tendo em \n\nconta que se destina a garantir dividendos a 18 pessoas261.  \n\n                                                           \n260 FCH, Caixa 2, Pasta 03. \n261 Das 18 pessoas nomeadas no memorando, duas s\u00e3o filhos do fundador; os restantes ou s\u00e3o noras vi\u00favas \n\ndos filhos j\u00e1 falecidos, ou s\u00e3o netos. Dos nomeados, s\u00f3 6 trabalhavam na Casa Hip\u00f3lito. \n\n\n\n  \n\n186 \n\n \n\n \n\nPara entendermos o complexo problema da decad\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito dispomos \n\nde um documento not\u00e1vel, o \u201cEstudo de viabiliza\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito, SARL\u201d, com a \n\ndata de Agosto de 1986, elaborado pela empresa SOGE AUDI \u2013 Sociedade de Gest\u00e3o e \n\nAuditoria, Lda.,262 sediada, na altura, na R. da Imprensa, 9, em Lisboa. \n\nTrata-se de um extenso estudo em 171 pp. A4 dactilografadas que se estrutura em 10 \n\ncap\u00edtulos: \u201cApresenta\u00e7\u00e3o e breve caracteriza\u00e7\u00e3o da empresa; evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e \n\nfinanceira; Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o presente; Mercado; Estrat\u00e9gia a seguir; Objectivos a \n\nprosseguir; Contas e resultados provisionais; medidas de saneamento financeiro; Estudo \n\nfinanceiro; Conclus\u00f5es.\u201d No final, apresenta-se em Anexo um documento intitulado \n\n\u201cContributos para a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia da Casa Hip\u00f3lito, SARL\u201d. Este \u00e9, quanto a \n\nn\u00f3s, o ponto essencial deste estudo pois sugere um conjunto de reformas e procedimentos \n\nque, a terem sido concretizados, poderiam ter salvado a empresa. Mais adiante faremos \n\numa leitura detalhada deste documento.  \n\nRefira-se, por outro lado, que o Estudo Soge Audi (ESA) inclui um cap\u00edtulo zero \n\ncom o t\u00edtulo \u201cResumo e conclus\u00f5es\u201d que, em 15 p\u00e1ginas, faz o retrato sum\u00e1rio da empresa \n\ndesde o in\u00edcio at\u00e9 ao presente, com dados sobre a situa\u00e7\u00e3o patrimonial, financeira e \n\necon\u00f3mica, seguidos de propostas para a viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e o saneamento \n\nfinanceiro. Este resumo e o Anexo final, elaborados por uma entidade exterior \u00e0 empresa, \n\neram, de facto, um guia completo para o acidentado percurso que a empresa estava a \n\nenfrentar. \n\nMas vamos um pouco atr\u00e1s, ao tempo de despedida do homem que j\u00e1 n\u00e3o leu este \n\nestudo nem assistiu ao estertor final da empresa pela qual tanto trabalhou e de que foi \n\ntimoneiro seguro. Olharemos, tamb\u00e9m, para algumas medidas de reorganiza\u00e7\u00e3o da \n\nempresa que procuraram corrigir os efeitos de dispers\u00e3o das \u00e1reas fabris e da variedade \n\nde produtos fabricados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n262 Encontra-se no FCH. Passaremos a designar este documento como Estudo Soge Audi ou ESA. \n\n\n\n  \n\n187 \n\n \n\n4.1. Vasco Parreira: a despedida \n\n \n\n \n\n \n\n O ano de 1979 foi decisivo na vida da empresa pelo \n\nsimbolismo do acto que marcou o fim de uma era: a \n\nhomenagem, j\u00e1 por n\u00f3s referida diversas vezes, a \n\nVasco Rodrigues Parreira, Presidente do Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o desde que a empresa passara a \n\nSociedade An\u00f3nima em 1972. Cerca de mil pessoas, \n\nentre trabalhadores e amigos, compareceram no \n\njantar realizado em 23 de Mar\u00e7o daquele ano no \n\nHotel Golf Mar, na Maceira, Torres Vedras. Um dia \n\nantes, o Presidente da Rep\u00fablica, General Ramalho \n\nEanes, assinara o Alvar\u00e1 de Concess\u00e3o a Vasco Parreira do grau de comendador da Ordem \n\ndo M\u00e9rito Agr\u00edcola e Industrial (Classe do M\u00e9rito Industrial). Esta distin\u00e7\u00e3o havia sido \n\nproposta pela C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, na sua sess\u00e3o de 21 de Fevereiro \n\ndaquele ano, na qual deliberara tamb\u00e9m atribuir a medalha do concelho ao homenageado. \n\n \n\nDepois daquela memor\u00e1vel homenagem, Vasco \n\nParreira ainda se manteve \u00e0 frente da C. Hip\u00f3lito \n\npor cerca de tr\u00eas anos mas j\u00e1 n\u00e3o era o mesmo \u2013 \n\nsegundo testemunhos por n\u00f3s recolhidos 263 . \n\nFace \u00e0s graves dificuldades da empresa \n\ndesabafava: \u201cj\u00e1 n\u00e3o estou para isto\u201d. Havia j\u00e1 \n\nuns anos que mudara a sua resid\u00eancia para uma \n\nmoradia na Quinta de Vale de Lobos, em Sintra \n\ne cada vez passava l\u00e1 mais tempo, entregando \n\nao filho, Eng\u00ba Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira \u2013 \n\nque tamb\u00e9m fazia parte do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o - a gest\u00e3o da empresa. Mas \n\n                                                           \n263 Depoimentos de Armando Firmo e Olga Custodinho, al\u00e9m do filho, Eng\u00ba Vasco Alberto H. Parreira. \n\nFigura 66 - Medalha em homenagem a \n\nVasco Parreira, 1979 \n\nFigura 67 - Vasco Parreira com as \n\nins\u00edgnias de Comendador \n\n\n\n  \n\n188 \n\n \n\nfaltava ao filho o carisma do pai. Teve sempre dificuldades em se impor - e acabaria por \n\ndeixar a empresa em 1983.  \n\nA partir de 1979 / 80 verificamos que o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o aumentou \n\nsignificativamente o n\u00famero de Ordens de Servi\u00e7o (OS)264 difundidas pelos diversos \n\nsectores da empresa. A assinatura de Vasco Parreira come\u00e7a a rarear. O Relat\u00f3rio e \n\nContas da Casa Hip\u00f3lito, de 1980, com data de 2 de Abril de 1981, ainda foi assinado \n\npor Vasco Rodrigues Parreira que fazia parte da Administra\u00e7\u00e3o juntamente com seu filho \n\nVasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira, e ainda Armando Jorge Esteves Pereira e Vasco Esteves \n\nFraga. Contudo, o velho timoneiro da empresa j\u00e1 passara para a segunda linha. Foi o \n\n\u00faltimo exerc\u00edcio que apresentou lucros. Em 1982 a sua assinatura vem j\u00e1 em segundo \n\nlugar pois entregara a Presid\u00eancia ao seu filho.  \n\nA prolifera\u00e7\u00e3o de Ordens de Servi\u00e7o \u00e9 reveladora de duas realidades \n\nincontorn\u00e1veis na empresa. Por um lado, a dispers\u00e3o de servi\u00e7os pelo territ\u00f3rio da cidade, \n\ncomo mais adiante pormenorizaremos na listagem das instala\u00e7\u00f5es em 1981. A F\u00e1brica A \n\nestava distante da F\u00e1brica B cerca de dois quil\u00f3metros. Os servi\u00e7os administrativos, por \n\nsua vez, tinham sido transferidos para junto da F\u00e1brica B em 1974/75, continuando a \n\nF\u00e1brica A em labora\u00e7\u00e3o. Os Armaz\u00e9ns Centrais estavam separados das F\u00e1bricas. \n\n Por outro lado, nas duas F\u00e1bricas havia tr\u00eas grandes sectores de produ\u00e7\u00e3o fabril: \n\na vitivin\u00edcola, o petr\u00f3leo (chamada \u201cfabrica\u00e7\u00e3o de s\u00e9rie\u201d, das cabe\u00e7as, fog\u00f5es e lanternas) \n\ne o g\u00e1s. Outros sectores se foram juntando como o do engarrafamento e as molas punc. A \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o dos fabricos exigiu a cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas como a \u201cengenharia de \n\nprocesso\u201d, o \u201ccontrole de qualidade\u201d, a \u201cmanuten\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e ferramentas\u201d, o \n\n\u201cgabinete de projectos\u201d e, at\u00e9, de \u201crela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\u201d. \u00c1reas que exigiram a entrada de \n\nmuitos engenheiros e, com eles, novos processos de trabalho mas, tamb\u00e9m, desconfian\u00e7as \n\ne resist\u00eancias da parte dos sectores tradicionais. Os Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o passaram \n\na editar in\u00fameras Ordens de Servi\u00e7o nas quais se esfor\u00e7avam por p\u00f4r ordem nesta \n\nam\u00e1lgama atrav\u00e9s de complicados organigramas em que se articulavam os v\u00e1rios \n\npatamares da organiza\u00e7\u00e3o fabril: departamentos, sectores, sec\u00e7\u00f5es e equipas. A cada um \n\neram especificadas as fun\u00e7\u00f5es e os respectivos respons\u00e1veis. \n\n                                                           \n264 No FCH h\u00e1 diversas colec\u00e7\u00f5es destas O.S. Dado o modo de inventaria\u00e7\u00e3o adoptado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar o local exacto onde se encontram. De cada vez que necessit\u00e1vamos de as consultar era preciso \n\nler os \u00edndices das lombadas dos cerca de 50 dossi\u00eas j\u00e1 inventariados. Por isso us\u00e1mos muitas vezes a \n\ncolec\u00e7\u00e3o particular de Jos\u00e9 Pacheco que nos foi facultada pelos seus herdeiros. \n\n\n\n  \n\n189 \n\n \n\nN\u00e3o por acaso, uma Circular de 13 de Outubro de 1982 265 , oriunda da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e dirigida \u201cA estrutura hier\u00e1rquica da Empresa\u201d, convocava todas as \n\nchefias \u2013 \u201cdos Directores aos Chefes de Equipa\u201d - para semin\u00e1rios de forma\u00e7\u00e3o com a \n\nfinalidade de \u201cproporcionar a todos uma forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sensibilizadora da complexa \n\nproblem\u00e1tica da gest\u00e3o num tempo de crise e num momento em que devemos programar \n\na reestrutura\u00e7\u00e3o da Empresa de forma adequada \u00e0s necessidades de evolu\u00e7\u00e3o e capacidade \n\nde resposta eficaz \u00e0s nossas perspectivas de futuro.\u201d Apelava \u00e0 disponibilidade e ao \n\nentusiasmo de todos, avisando de que em breve seria distribu\u00eddo o programa e o \n\ncalend\u00e1rio das ac\u00e7\u00f5es. \n\nMuito desgastado, Vasco Parreira alheou-se desta az\u00e1fama organizativa que \n\nestava bem longe do seu estilo266. Foi dando lugar ao filho, Vasco Alberto. Este, formado \n\nna Inglaterra, procurou introduzir uma racionalidade de processos que n\u00e3o se coadunava \n\ncom aquilo a que hoje chamamos \u201ccultura da empresa\u201d. O seu estilo de lideran\u00e7a, distante \n\ne burocr\u00e1tico, baseado na prolifera\u00e7\u00e3o de engenheiros formados nas universidades e \n\ndesconhecedores do cheiro da ferrugem, criou resist\u00eancias que fizeram gorar as boas \n\ninten\u00e7\u00f5es. Ao estilo familiar da f\u00e1brica em que todos se conheciam pelas alcunhas \n\nsucedeu a era dos \u201cengenheiros ignorantes de gravata\u201d \u2013 como ouvimos a alguns antigos \n\ntrabalhadores. S\u00e3o aprecia\u00e7\u00f5es emp\u00edricas mas que revelam a corrente subterr\u00e2nea que \n\nminava os alicerces da velha f\u00e1brica.  \n\nJ\u00e1 reformados, os trabalhadores dos velhos tempos, come\u00e7am a reunir-se duas \n\nvezes ao ano para almo\u00e7arem juntos. Encontramos nas p\u00e1ginas do Badaladas, a partir de \n\nMar\u00e7o de 1984, pequenas not\u00edcias que nos d\u00e3o conta desses conv\u00edvios realizados sob o \n\nlema \u201crecordar \u00e9 viver\u201d. E Vasco Parreira \u00e9 sempre o convidado de honra. Por\u00e9m, numa \n\nlocal do Badaladas de 13 de Maio de 1988, intitulada \u201cCasa Hip\u00f3lito \u2013 Reformados \n\nconfraternizam\u201d, o rep\u00f3rter escreve: \n\n \n\nEste almo\u00e7o de confraterniza\u00e7\u00e3o realiza-se periodicamente de seis em seis meses, o que \n\nacontece j\u00e1 h\u00e1 alguns anos. Lamentaram profundamente a aus\u00eancia do Comendador Vasco \n\nParreira, presen\u00e7a ass\u00eddua nestes encontros mas que neste n\u00e3o p\u00f4de estar presente por \n\nmotivos de sa\u00fade. Contando j\u00e1 com 76 anos, foi na altura lembrado como um grande amigo \n\ne grande obreiro da empresa onde trabalhavam.\u201d \n\n \n\n                                                           \n265 FCH, Caixa 9, Pasta 1. \n266 A este progressivo afastamento de Vasco Parreira n\u00e3o ter\u00e1 sido alheia a doen\u00e7a prolongada da esposa, \n\nElvira Hip\u00f3lito Parreira, a qual viria a falecer em 17 de Dezembro de 1983 (not\u00edcia no Badaladas, de 23 de \n\nDezembro de 1983). \n\n\n\n  \n\n190 \n\n \n\nDe facto, o velho chefe entrava na curva final do rio da sua vida. Uma \n\ndoen\u00e7a neurodegenerativa ia minando lentamente as suas capacidades. Viria a \n\nfalecer na Casa de Sa\u00fade de Carnaxide em 6 de Mar\u00e7o de 1991.  \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 homens insubstitu\u00edveis\u201d \u2013 diz-se por a\u00ed. Ousamos discordar. Vasco \n\nRodrigues Parreira, nascido em 1912, admitido em 1926 como empregado de \n\nescrit\u00f3rio na Casa Hip\u00f3lito na qual viria a ser gerente e administrador, n\u00e3o teve \n\nningu\u00e9m \u00e0 altura que tomasse o seu lugar. A sua decad\u00eancia arrastou a da empresa \n\nque lhe sobreviveu apenas oito anos. Ant\u00f3nio Sales, que com ele trabalhou alguns \n\nanos, recorda-o assim num emotivo texto evocativo: \u201cDe uma maneira discreta mas \n\ndin\u00e2mica e efectiva, Vasco Rodrigues Parreira marcou a \u00e9poca da sua terra \n\nacrescentando-lhe progresso, amplitude de vis\u00e3o, entusiasmo e vida\u201d267. \n\n \n\n4.2. Resultados negativos \n\n \n\nDepois de 1981 a empresa deixou de dar lucros. O preju\u00edzo, em 1982, atingiu a \n\ncifra de 134 917 833$90. O Relat\u00f3rio de Contas desse ano enuncia demoradamente as \n\ncircunst\u00e2ncias que explicam o descalabro. Num cen\u00e1rio de conjuntura econ\u00f3mica \n\nnacional altamente desfavor\u00e1vel, os mercados em que a empresa operava entraram em \n\nretrac\u00e7\u00e3o, o que provocou uma significativa baixa nas vendas, tanto a n\u00edvel interno como \n\nexterno. No mercado nacional, para al\u00e9m da concorr\u00eancia considerada \u201cselvagem\u201d, viu-\n\nse finalmente conclu\u00edda a negocia\u00e7\u00e3o com a Petrogal/Kosan para o fabrico de \n\ncomponentes da ind\u00fastria do g\u00e1s, mas isso n\u00e3o chegou para garantir um volume de vendas \n\ncompensador. A n\u00edvel externo, reconhecia-se que os meios de pagamento n\u00e3o tinham \n\nacompanhado o ritmo de boas encomendas de Angola e de Cuba. No global, as \n\nexporta\u00e7\u00f5es haviam sofrido uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica. Quanto aos recursos humanos, pela \n\nprimeira vez se falava na diminui\u00e7\u00e3o de trabalhadores: menos 203 nesse ano, admitindo-\n\nse a necessidade de reduzir bastante mais o seu efectivo. No aspecto financeiro \n\n\u201ccontinuaram a verificar-se distor\u00e7\u00f5es de tesouraria, uma vez que a insufici\u00eancia quer de \n\ncapital pr\u00f3prio quer de meios l\u00edquidos gerados na pr\u00f3pria empresa, v\u00eam determinando o \n\nrecurso a financiamentos banc\u00e1rios onerados com taxas de juro que aumentam de ano \n\npara ano.\u201d Por estas raz\u00f5es, os encargos financeiros tiveram um acr\u00e9scimo de 80,4% em \n\nrela\u00e7\u00e3o a 1981. \n\n                                                           \n267 In: Badaladas, 3 de Maio de 1991. \n\n\n\n  \n\n191 \n\n \n\nPor\u00e9m, a Administra\u00e7\u00e3o \u2013 composta por Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira \n\n(Presidente), Vasco Parreira, Vasco Esteves Fraga, Ant\u00f3nio de Albergaria Pinheiro e \n\nIl\u00eddio Rodrigues Prata \u2013 expressava um saud\u00e1vel optimismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viabilidade da \n\nempresa. Baseava-se num aspecto considerado essencial: era o seu activo patrimonial que, \n\nreferido nos Balan\u00e7os com um valor contabil\u00edstico muito abaixo do valor real, iludia a \n\nsua import\u00e2ncia como garantia de futuro. Al\u00e9m disso, a Administra\u00e7\u00e3o apontava para um \n\nconjunto de ac\u00e7\u00f5es correctivas que deveriam abrir perspectivas para melhores tempos. \n\nEntre elas destacava \u201ca dinamiza\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o comercial\u201d de que fazia parte a admiss\u00e3o \n\nde um Director Comercial para os produtos de s\u00e9rie; o lan\u00e7amento de novos produtos na \n\n\u00e1rea do g\u00e1s, nomeadamente um contrato com a Petrogal a executar em quatro anos \u201cpara \n\no fornecimento de v\u00e1lvulas e redutores\u201d, no valor de um milh\u00e3o de contos; alargamento \n\ndo \u00e2mbito do sector vitivin\u00edcola \u201c a um conceito agro-alimentar; conten\u00e7\u00e3o dos encargos \n\ncom o pessoal, quer incentivando reformas quer reduzindo horas extraordin\u00e1rias e \n\nencargos sociais n\u00e3o obrigat\u00f3rios como o complemento do subs\u00eddio de doen\u00e7a; redu\u00e7\u00e3o \n\nde sotcks; \u201cimplementa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o Planeamento e Controle de Gest\u00e3o\u201d; e revis\u00e3o do \n\nsistema inform\u00e1tico da empresa. O Relat\u00f3rio terminava com uma profiss\u00e3o de f\u00e9: \u201cest\u00e1 a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o convicta de que 1983, sendo embora um ano que se anuncia marcado por \n\numa crise generalizada, ser\u00e1 para a empresa um ano de acentuada viragem das condi\u00e7\u00f5es \n\nde explora\u00e7\u00e3o das suas actividades.\u201d \n\nOs anos seguintes n\u00e3o foram melhores, antes pelo contr\u00e1rio. Em 1983 o preju\u00edzo \n\nfoi de 288,9 MC (milhares de contos); em 1984 - 197,8 MC; em 1985 \u2013 264,3 MC268. \n\n \n\n4.3. Activos patrimoniais \n\n \n\nDadas as refer\u00eancias dos Relat\u00f3rios e Contas da Administra\u00e7\u00e3o ao \u201cactivo \n\npatrimonial\u201d, justifica-se um relance circunstanciado ao conte\u00fado desse activo. Em \n\nDezembro de 1981 a Administra\u00e7\u00e3o mandou fazer um levantamento dos bens im\u00f3veis da \n\nempresa, o que se justificava pela dispers\u00e3o das diversas instala\u00e7\u00f5es fabris e exist\u00eancia \n\nde terrenos adquiridos em tempo e n\u00e3o rentabilizados. \u00c9 o que veremos de seguida a partir \n\nde um documento em papel timbrado da Casa Hip\u00f3lito com o t\u00edtulo \u201cIm\u00f3veis \u2013 \n\n                                                           \n268 Cf. FCH, ESA, p. 6 \n\n\n\n  \n\n192 \n\n \n\n31.12.1981\u201d 269. Tem 6 artigos que se desdobram em al\u00edneas descritivas com a indica\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas, aqui enumerados de forma esquem\u00e1tica. \n\n \n\n1 - F\u00e1brica  A (Sede), descrita como \u201cbloco fabril\u201d, composto de v\u00e1rios pr\u00e9dios \n\nadquiridos, demolidos ou transformados, a saber:  \n\n- Loja 3, na R. Serpa Pinto, \u201cpr\u00e9dio de r/c, 1\u00ba andar e s\u00f3t\u00e3o, servindo o r/c para \n\nestabelecimento comercial, o 1\u00ba andar para instala\u00e7\u00f5es fabris e o s\u00f3t\u00e3o para arrecada\u00e7\u00e3o\u201d; \n\n- Tamb\u00e9m na R. Serpa Pinto, outro \u201cpr\u00e9dio de r/c e 1\u00ba andar, servindo o r/c para \n\nAg\u00eancia do Banco Totta e o 1\u00ba andar a v\u00e1rios gabinetes t\u00e9cnicos, hall e instala\u00e7\u00f5es \n\nsanit\u00e1rias\u201d;  \n\n- Ainda na R. Serpa Pinto, a sede propriamente dita, com um \u201cpr\u00e9dio de r/c, 1\u00ba e \n\n2\u00ba andares, servindo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios servi\u00e7os t\u00e9cnicos\u201d;  \n\n- Na R. Dr. Aleixo Ferreira: um \u201cPr\u00e9dio de 4 pavimentos, direito e esquerdo \n\nservindo a instala\u00e7\u00f5es fabris. (o grande edif\u00edcio encostado \u00e0 Igreja de Santiago); um \n\n\u201cPr\u00e9dio de r/c e 1\u00ba andar, servindo o r/c para instala\u00e7\u00f5es fabris e o 1\u00ba andar para habita\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(a \u201cCasa do Comendador\u201d, onde viveu Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito);  \n\n- Na R. do Terreirinho: conjunto de Armaz\u00e9ns, no centro: \u201cv\u00e1rios pavilh\u00f5es fabris\u201d \n\nimplantados entre os edif\u00edcios descritos anteriormente, compostos de r/c, 1\u00ba andar e um \n\nde 2\u00ba andar. \u00c1rea total deste conjunto: 2 508,11 m2. \n\n \n\n2 - F\u00e1brica A \u2013 Pavilh\u00f5es: \u201cbloco fabril composto de 3 pavilh\u00f5es (M\u00e1quinas \n\nautom\u00e1ticas, tornos autom\u00e1ticos e Tornos de Revolver) e dois telheiros, com 8 divis\u00f5es \n\npara servi\u00e7os t\u00e9cnicos e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\u201d com a \u00e1rea total de 2 294,53 m2, (os \n\nchamados Pavilh\u00f5es A, B e C, na R. dos Cavaleiros da Espora Dourada e R. da V\u00e1rzea). \n\n \n\n3 - Material el\u00e9ctrico: pr\u00e9dio de r/c e 1\u00ba andar, sito na R. Elias Garcia (Ex- R. da \n\nCruz), n\u00ba 23 e 25, servindo \u00e0s instala\u00e7\u00f5es dos Armaz\u00e9ns e escrit\u00f3rios deste Departamento \n\nde Vendas\u201d, com uma \u00e1rea coberta de 306,00 m2 e n\u00e3o coberta de 183,00 m2, numa \u00e1rea \n\ntotal de 489,00 m2, (o chamado Patim que tamb\u00e9m tinha um acesso pela R. dos Cavaleiros \n\nda Espora Dourada). \n\n \n\n                                                           \n269 Faz parte do esp\u00f3lio de Jos\u00e9 Pacheco - antigo trabalhador da C. Hip\u00f3lito - doado pelos seus familiares \n\ne que nos foi confiado para apoio ao nosso trabalho. \n\n\n\n  \n\n193 \n\n \n\n  4 - Armaz\u00e9ns Centrais, na R. C\u00e2ndido dos Reis, quase em frente das instala\u00e7\u00f5es \n\ndo Instituto do Vinho e da Vinha, onde funcionavam tamb\u00e9m os servi\u00e7os de expedi\u00e7\u00e3o \n\nde produtos acabados. Era composto por um \u201cpr\u00e9dio misto\u201d do qual faziam parte:  \n\n- Casa de habita\u00e7\u00e3o com r/c e 1\u00ba andar, com duas divis\u00f5es no r/c e nove no 1\u00ba \n\nandar, com terra\u00e7o;  \n\n- Um conjunto de Armaz\u00e9ns de um s\u00f3 piso; um edif\u00edcio de r/c e 1\u00ba andar, servindo \n\no r/c de Armaz\u00e9m e o 1\u00ba andar de escrit\u00f3rio. A \u00e1rea total de 5 205,00 m2 era a soma de \n\n3 743,00 m2 de \u00e1rea coberta e de 1 462,00 m2 de \u00e1rea n\u00e3o coberta. \n\n \n\n5 - Zona Industrial (Arenes) com as seguintes parcelas:  \n\n- Um lote de terreno (J. M. Vilela) onde se encontram edificados os Pavilh\u00f5es \n\n\u201cPetromax e seus anexos, sendo um de 1\u00ba andar (Departamento de Estudos e Projectos) \u201d \n\ncom uma \u201c\u00e1rea coberta de 8 452,88 m2 \u201c e uma \u201c\u00e1rea dispon\u00edvel de 53 627,12 m2;  \n\n- um lote de terreno de cultura, adquirido a Jos\u00e9 Padeir\u00e3o\u201d com uma \u00e1rea \n\ndispon\u00edvel de 12 130,00 m2;  \n\n- no terreno adquirido a Alberto Gouveia, um conjunto industrial composto de: \n\ncinco Pavilh\u00f5es destinados \u00e0 F\u00e1brica B, incluindo Armaz\u00e9ns de Mat\u00e9rias-primas e de \n\nProdutos acabados e anexos destinados \u00e0 Galvanoplastia e Pintura\u201d com uma \u00e1rea coberta \n\nde 11 191,65 m2;  \n\n- um edif\u00edcio, de r/c, 1\u00ba e 2\u00ba andares, com direito e esquerdo, servindo todo o lado \n\ndireito a v\u00e1rios Servi\u00e7os Administrativos e o lado esquerdo, no r/c, a instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \n\ne vesti\u00e1rios e nos 1\u00ba e 2\u00ba andares, com a \u00e1rea coberta de 1 035,60 m2;  \n\n- um edif\u00edcio de r/c e 1\u00ba andar, servindo o r/c a Armaz\u00e9m e o 1\u00ba andar a Refeit\u00f3rio, \n\ncom a \u00e1rea coberta de 508,00 m2;  \n\n- uma moradia, de um s\u00f3 piso, com 3 assoalhadas, cozinha e casa de banho\u201d, com \n\n64,00 m22, ( a casa do guarda). \n\n- um pr\u00e9dio r\u00fastico adquirido \u00e0 Soda P\u00f3voa (Sagema) com uma \u00e1rea de 2 133,00 \n\nm2;  \n\n- outro pr\u00e9dio r\u00fastico (Vinha) adquirido a Joaquim Alberto Mota, com 2 280,00 \n\nm2;  \n\n- uma terra de cultura adquirida a David dos Santos, com 6 323,00 m2; \n\n-um pr\u00e9dio r\u00fastico (Vinha), adquirido a Albertina S. Afonso, com uma \u00e1rea de \n\n9 280,00 m2; \n\n \n\n\n\n  \n\n194 \n\n \n\n6 \u2013 Malveira: oito parcelas de terreno englobando pinhais, terras de semeadura, horta \n\ncom oliveiras e mato e algumas casas r\u00fasticas ou em ru\u00ednas, num total de 274 411,00 m2. \n\nNo resumo final, encontramos estes dados:270 \n\nRESUMO - \u00c1REAS \n\n Cobertas N\u00e3o cobertas Totais \n\nCidade 5 270,24 726,40 5 996,64 \n\nArm. Centrais 3 743,00 1 462,00 5 205,00 \n\nArenes 21 252,13 108 973,87 130 226,00 \n\nMalveira 381,00 274 030,00 274 411,00 \n\n \n\nEstas instala\u00e7\u00f5es eram os an\u00e9is que restavam e, tal como as caixas de j\u00f3ias que os \n\ndesesperados levam \u00e0 casa de penhores, elas podiam ser a garantia de salva\u00e7\u00e3o. Assim as \n\nviu o Estudo Soge-Audi que as valorizou em termos porventura exagerados. Referindo \n\nque os dados da contabilidade estavam manifestamente desactualizados no que dizia \n\nrespeito a estes activos, conclu\u00eda: \u201cDa\u00ed a exist\u00eancia de uma reserva oculta na ordem de \n\n1,7 milh\u00f5es de contos que, se fosse contabilizada, conduziria a uma situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida activa \n\nna ordem de 800 000 contos\u201d271. \n\n \n\n \n\n \n\n4.4. As inunda\u00e7\u00f5es de 1983 \n\n \n\nSe a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da Casa Hip\u00f3lito era m\u00e1, pior ficou com a cat\u00e1strofe que a \n\natingiu no Outono de 1983. Aquele dia 19 de Novembro ainda hoje \u00e9 recordado em Torres \n\nVedras como dia de ju\u00edzo e ranger de dentes. Uma tromba de \u00e1gua abateu-se sobre a \n\ncidade e deixou-a irreconhec\u00edvel \u2013 sobretudo na parte baixa, junto \u00e0s margens do rio \n\nSizandro. Durante horas a inunda\u00e7\u00e3o alagou casas, instala\u00e7\u00f5es fabris, estradas, ruas e \n\ncaminhos. No final, restou um mar de lama e preju\u00edzos enormes. \n\n                                                           \n270 Impunha-se que fiz\u00e9ssemos esta listagem extensa pois ela elucida-nos sobre as instala\u00e7\u00f5es da Casa \n\nHip\u00f3lito na \u00faltima fase, e onde se situavam. As localiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o hoje uma mem\u00f3ria difusa da presen\u00e7a da \n\nempresa no territ\u00f3rio torriense. Delas, poucos vest\u00edgios restam. \n271 Cf. FCH, ESA, p. 6. \n\n\n\n  \n\n195 \n\n \n\n \n\nFigura 68 - Inunda\u00e7\u00f5es em Torres Vedras, 1983 \n\n \n\nO Badaladas de 25 de Novembro desse ano reportou o acontecimento com grande \n\ndestaque na primeira p\u00e1gina: \u201cCat\u00e1strofe caiu sobre Torres Vedras\u201d; \u201cPelo menos, no \n\ncom\u00e9rcio e ind\u00fastria, h\u00e1 2 milh\u00f5es de contos de preju\u00edzo; est\u00e3o em risco milhares de \n\npostos de trabalho\u201d. No interior, duas p\u00e1ginas relatavam as horas de desespero vividas \n\npela popula\u00e7\u00e3o e ilustravam o acontecimento com fotografias expressivas.  \n\n                    \n\nFigura 69 - Dep\u00f3sitos da C. Hip\u00f3lito nas inunda\u00e7\u00f5es \n\n  \n\n \n\n\n\n  \n\n196 \n\n \n\nOs dias seguintes foram de intensa actividade de limpeza e arruma\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em \n\nDezembro, a Administra\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito publicou no Badaladas um agradecimento \n\np\u00fablico. Come\u00e7ava por referir que \u201ca cheia atingiu, em certas zonas da Empresa, cerca de \n\ndois metros de altura, submergindo m\u00e1quinas, equipamentos, mat\u00e9rias-primas e artigos \n\nacabados, prontos para embarque, situa\u00e7\u00e3o agravada pela inactividade produtiva\u201d. \n\nLembrava depois que as consequ\u00eancias teriam sido muito mais graves \u201cse n\u00e3o fosse a \n\npronta e decidida ac\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da Empresa que, generosa e sacrificadamente, \n\nse empenharam nos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o.\u201d Enumerando outras entidades de quem \n\nreceberam apoio \u2013 C\u00e2mara Municipal, Bombeiros, etc. \u2013 conclu\u00eda: \u201cGra\u00e7as a todos eles a \n\nCasa Hip\u00f3lito, S.A.R.L. avan\u00e7ou significativamente no seu processo de recupera\u00e7\u00e3o, \n\nprogredindo, esperan\u00e7adamente, para a reposi\u00e7\u00e3o da sua normalidade.\u201d \n\nNaturalmente esta calamidade teve efeitos severos que agravaram a vida da empresa. \n\nLembremos que dois meses antes, a Administra\u00e7\u00e3o havia publicado uma Circular interna \n\ncomunicando \u201ca todos os trabalhadores que por raz\u00f5es decorrentes do atraso verificado \n\nno embarque da encomenda para Angola, n\u00e3o foi ainda poss\u00edvel movimentar em tempo \n\n\u00fatil as verbas necess\u00e1rias para o integral pagamento dos sal\u00e1rios deste m\u00eas\u201d272. Come\u00e7ava \n\no calv\u00e1rio dos ordenados em atraso, algo que passou a fazer parte do quotidiano dos \n\ntrabalhadores da f\u00e1brica at\u00e9 ao seu encerramento, em 1999. \n\nNo habitual Comunicado de Natal deste fat\u00eddico ano de 1983, a Administra\u00e7\u00e3o \n\nrecordava que \u201co \u00faltimo semestre do ano trouxe consigo um volume de neg\u00f3cios e de \n\ntrabalho promissores de melhores esperan\u00e7as. Depois veio o rude golpe das cheias que \n\ncom a boa colabora\u00e7\u00e3o de todos havemos de recuperar.\u201d E terminava desejando \u201cBoas \n\nFestas a todos\u201d. \n\n \n\n \n\n4.5. O que se fabricava \n\n \n\nNesta terceira fase da sua vida a Casa Hip\u00f3lito continuou a fabricar os produtos de \n\nrefer\u00eancia que haviam feito a sua fama e a projectaram nos mercados nacional e \n\ninternacional. No entanto, procurou renovar processos de fabrico dos produtos \n\ntradicionais e criar outros, tentando responder \u00e0s novas necessidades dos clientes e \u00e0s \n\n                                                           \n272 Cf. FCH, Caixa 9, Pasta 03. \n\n\n\n  \n\n197 \n\n \n\ncont\u00ednuas altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Os Relat\u00f3rios e Contas que atr\u00e1s referimos registaram \n\nesse percurso, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 sobreviv\u00eancia.  \n\n A gama de fabrico, divulgada em an\u00fancios e folhetos das exposi\u00e7\u00f5es em que \n\ncontinuava a participar, sistematizam do seguinte modo os produtos da f\u00e1brica no final \n\nda d\u00e9cada de 70, in\u00edcio da de 80:273 \n\n- Divis\u00e3o G\u00e1s G.P.L.: redutores e v\u00e1lvulas Kosan (Petrogal), torneiras de seguran\u00e7a, \n\nacess\u00f3rios de g\u00e1s, torneiras e outros componentes para ind\u00fastria de fog\u00f5es, componentes \n\npara esquentadores. \n\n- Divis\u00e3o artigos dom\u00e9sticos: fog\u00f5es a petr\u00f3leo e a g\u00e1s, lanternas a petr\u00f3leo e a g\u00e1s, \n\ncalor\u00edferos a g\u00e1s, torradeiras el\u00e9ctricas, termoacumuladores. \n\n- Divis\u00e3o pulveriza\u00e7\u00e3o: atomizadores, pulverizadores, polvilhadores. \n\n- Divis\u00e3o vin\u00edcola: prensas cont\u00ednuas, esmagadores, esgotadores, electrobombas para \n\ntrasfega, dep\u00f3sitos para vinho, cubas de fermenta\u00e7\u00e3o, filtros para vinhos, acess\u00f3rios para \n\nadegas, destila\u00e7\u00e3o/caldeiraria, repara\u00e7\u00f5es e montagens. Ganharam alguma projec\u00e7\u00e3o os \n\nchamados \u201cvinificadores cont\u00ednuos\u201d de que a empresa tinha a representa\u00e7\u00e3o da marca \n\nVico, bem como os \u201ctermo-vinificadores\u201d, da marca Prud\u2019Homme. Na publicidade \n\nencontram-se, ainda, refer\u00eancias a \u201cLinhas cont\u00ednuas, constitu\u00eddas por esgotadores com e \n\nsem compress\u00e3o\u201d e tamb\u00e9m \u201cPrensas cont\u00ednuas COQ, novo modelo \u00abBivalvula\u00bb\u201d. \n\n- Divis\u00e3o engarrafamento: enchedoras, rolhadoras, capsuladoras, rotuladoras. \n\n- Divis\u00e3o constru\u00e7\u00e3o civil: flux\u00f3metros (descarga de \u00e1guas sanit\u00e1rias), molas \n\nhidr\u00e1ulicas para portas (molas punc). \n\n- Divis\u00e3o produtos especiais: prensas para a ind\u00fastria de tomate, bombas de alta \n\npress\u00e3o para lavagem de carros. \n\n- Armaz\u00e9m de material el\u00e9ctrico: pela sua especificidade \u2013 produtos de representa\u00e7\u00e3o \n\npara revenda, sobretudo electrodom\u00e9sticos, e servi\u00e7os de montagem de sistemas \n\nel\u00e9ctricos \u2013 foi ganhando autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto da empresa. De tal modo que \n\nesta \u00e1rea viria a ser vendida a uma sociedade formada por seis trabalhadores da empresa \n\nque criaram a Hipoloeste, firma que ainda hoje existe.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o era praticamente destinada ao mercado interno, com excep\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial de petr\u00f3leo \u2013 fog\u00f5es e lanternas \u2013 que era exportado em grande parte para os \n\nseguintes pa\u00edses: Cuba (22,5%), R. F. Alemanha (14,2%)274, Venezuela (7,9%), Angola \n\n                                                           \n273 Publicidade na revista Vida Rural n\u00ba 63, por altura da FILAGRA 1978 e Estudo de viabiliza\u00e7\u00e3o Soge-\n\nAudi. \n274 Subcontrata\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito para a Petromax alem\u00e3. \n\n\n\n  \n\n198 \n\n \n\n(9,7%); \u00c1frica do Sul (5,7%); Su\u00e9cia (5,3%); Dinamarca (3,1%); Per\u00fa (5,0%); Outros \n\npa\u00edses (26,7%).275 \n\n \n\n \n\n4.6.   Conflitos laborais \n\n \n\nComo atr\u00e1s explic\u00e1mos (Subcap\u00edtulo 3.9.2. Abril de 1974 e depois), n\u00e3o cabe fazer \n\naqui a hist\u00f3ria pormenorizada das lutas e confrontos laborais na Casa Hip\u00f3lito. Opt\u00e1mos \n\npor registar apenas alguns testemunhos p\u00fablicos sobre esta tem\u00e1tica. S\u00e3o mem\u00f3rias que, \n\nna aparente rudeza da linguagem pol\u00edtico-sindical, evocam a dor e o sofrimento de \n\ndezenas de fam\u00edlias que viram perigar o sustento dos seus.  \n\nSabemos que, no per\u00edodo anterior ao 25 de Abril de 1974, houve movimenta\u00e7\u00f5es \n\nreivindicativas relacionadas com o aumento do custo de vida e a necessidade de actualizar \n\nos sal\u00e1rios. Dessas lutas chegaram-nos alguns ecos difusos de recorda\u00e7\u00f5es dos \n\ntrabalhadores mais antigos mas que n\u00e3o s\u00e3o dat\u00e1veis nem quantific\u00e1veis. Encontr\u00e1mos \n\ntestemunhos destas lutas noutras origens. \u00c9 o caso de um estudo com o selo da revista \n\nAn\u00e1lise Social e dispon\u00edvel em linha.276. No quadro descritivo da situa\u00e7\u00e3o laboral em \n\nPortugal nos \u00faltimos anos do regime da 2\u00aa Rep\u00fablica, os autores enumeram \n\nexaustivamente os momentos de luta laboral, as empresas em que se deram, as suas \n\ncaracter\u00edsticas, as formas de luta e o conte\u00fado reivindicativo. Na p\u00e1g. 311 referem \n\nconcretamente a Casa Hip\u00f3lito:  \n\n \n\nCASA HIP0LITO (Torres Vedras) \u2014 Metalurgia; 1200 [trabalhadores]; trabalhadores \n\nenvolvidos: cerca de 900 (21-3-1974); dura\u00e7\u00e3o: 1 dia e meio) /concentra\u00e7\u00e3o; greve parcial / \n\naumentos salariais; sal\u00e1rio m\u00ednimo (6000$) /os trabalhadores comprometem-se a retomar o \n\ntrabalho se a administra\u00e7\u00e3o revir os aumentos anunciados dentro de 4 dias. A administra\u00e7\u00e3o \n\nvai rever os aumentos. \n\n \n\nPor seu lado, a CGTP, no texto narrativo da sua Hist\u00f3ria, pormenoriza os momentos \n\nde luta dos trabalhadores antes do 25 de Abril. Em dado passo, recorda:  \n\n \n\nEntre Junho e Outubro de 1972, fazem greve os pescadores de Portim\u00e3o, os assalariados de \n\nAlpiar\u00e7a, os oper\u00e1rios da F\u00e1brica Le\u00e3o, das Conservas Alva, da Pr\u00e9h, no Porto, da Casa \n\nHip\u00f3lito, em Torres Vedras, e os 4 000 trabalhadores da Sociedade de Transportes Colectivos \n\ndo Porto (STCP). \n\n                                                           \n275 Cf. FCH, ESA, p.52. \n276 Cf: Maria de Lourdes Lima dos Santos, [et al.] \u2013 As lutas sociais nas empresas\u2026 pp.279 e 311. [Cons. \n\n5 Dezembro 2016]  \n\n\n\n  \n\n199 \n\n \n\n \n\nS\u00e3o refer\u00eancias breves, resumidas, sem an\u00e1lise das circunst\u00e2ncias particulares nem \n\nindica\u00e7\u00e3o de pormenores significativos.   \n\nDepois de Abril de 1974 o relacionamento entre os trabalhadores da Casa Hip\u00f3lito e \n\na Administra\u00e7\u00e3o pautou-se pelo ambiente geral que se vivia em Portugal naquela \u00e9poca e \n\nde que j\u00e1 demos nota mais atr\u00e1s. O epis\u00f3dio da \u201cfuga da Administra\u00e7\u00e3o\u201d para Madrid, em \n\n1975, \u00e9 hoje recordado como uma pe\u00e7a quase aned\u00f3tica exemplificativa do clima social \n\nque ent\u00e3o se vivia. Das muitas pessoas com quem fal\u00e1mos, raras s\u00e3o as que se lhe referem \n\ne, quando o fazem, \u00e9 entre sorrisos contrafeitos e meias palavras. Pouca import\u00e2ncia lhe \n\nd\u00e3o ou remetem-se ao sil\u00eancio, talvez para n\u00e3o recordarem o facto de que uma delega\u00e7\u00e3o \n\nde trabalhadores se deslocou de avi\u00e3o a Madrid onde foi pedir a Vasco Parreira que \n\nregressasse \u00e0 f\u00e1brica. O que ele fez, retomando pacificamente o seu lugar. \n\n Quando a empresa entrou no turbilh\u00e3o de dificuldades dos anos oitenta, os primeiros \n\natingidos foram os seus trabalhadores. Como atr\u00e1s dissemos, havia antecedentes de luta \n\nreivindicativa que vinha dos anos 70, quando o Sindicato dos Metal\u00fargicos de Lisboa \n\nganhou protagonismo na defesa da Contrata\u00e7\u00e3o Colectiva de Trabalho. No entanto, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rio/campon\u00eas que caracterizava grande parte da m\u00e3o-de-obra da Casa \n\nHip\u00f3lito impunha condi\u00e7\u00f5es especiais de abordagem sindical, bem distintas do que se \n\npassava na chamada cintura industrial de Lisboa \u2013 de que faziam parte o Barreiro, Seixal, \n\nSacav\u00e9m, Alhandra e Amadora. \u00c9 certo que havia na Hip\u00f3lito um n\u00facleo de oper\u00e1rios \n\nurbanos \u2013 chamemos-lhes assim - mais combativo e intransigente na defesa dos direitos \n\nlaborais. Mas eram minoria. \n\nEstas duas tend\u00eancias tinham, naturalmente, representantes sindicais com \n\nperspectivas diversas: o Sindicato dos Trabalhadores da Ind\u00fastria Metal\u00fargica e \n\nMetalomec\u00e2nica do Distrito de Lisboa, ligado \u00e0 CGTP \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Geral dos \n\nTrabalhadores Portugueses \u2013 Intersindical; e o SIMA - Sindicato das Ind\u00fastrias \n\nMetal\u00fargicas e Afins, ligado \u00e0 UGT \u2013 Uni\u00e3o Geral de Trabalhadores. O primeiro vinha \n\ndo tempo de Marcelo Caetano e reivindicava maior representatividade e combatividade; \n\no segundo, criado em 1978, surgiu na sequ\u00eancia das intensas lutas pol\u00edtico-partid\u00e1rias p\u00f3s \n\n25 de Abril. Como \u00e9 patente nos diversos comunicados que aqueles sindicatos iam \n\neditando a prop\u00f3sito dos momentos mais marcantes das lutas laborais, um e outro \n\nacusavam-se de divisionismo e de lesarem os leg\u00edtimos interesses dos trabalhadores. Os \n\ntestemunhos orais que recolhemos, embora n\u00e3o atribuam a essas lutas qualquer rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n  \n\n200 \n\n \n\ncom o descalabro da empresa, sublinham que houve confrontos ideol\u00f3gicos nefastos e \n\ncom resultados negativos na abordagem das quest\u00f5es laborais.  \n\nN\u00e3o nos compete fazer julgamentos. Registamos apenas o que hoje nos parece mais \n\nsignificativo nos conflitos laborais na Casa Hip\u00f3lito. A primeira verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 que eles se \n\nagudizaram com o progressivo afastamento de Vasco Parreira da vida empresarial. O mais \n\ngrave, em meados de 1981, foi o despedimento de quatro delegados sindicais e os castigos \n\nlaborais aplicados a outros dois277. Os delegados despedidos tinham mais de 16 anos de \n\ncasa cada um \u2013 o mais antigo tinha 23 \u2013 e outro, suspenso por 12 dias, estava na casa h\u00e1 \n\n33 anos. Segundo o comunicado da USTV, os motivos s\u00e3o \u201c\u00fanica e exclusivamente por \n\nestarem \u00e0 frente da justa luta dos trabalhadores, em defesa do seu Caderno \n\nReivindicativo.\u201d Para a Administra\u00e7\u00e3o as raz\u00f5es eram estas: \u201cElabora\u00e7\u00e3o de um caderno \n\nreivindicativo, a marca\u00e7\u00e3o de um plen\u00e1rio, o apelo \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o, os preju\u00edzos causados \n\npela greve e a falta de respeito pela administra\u00e7\u00e3o\u201d278. \n\nNaturalmente, este acontecimento teve repercuss\u00f5es inevit\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 na empresa \n\ncomo na comunidade local e nos meios sindicais mais amplos do Distrito de Lisboa279. O \n\nclima de modera\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es laborais, at\u00e9 a\u00ed habitual, alterou-se significativamente. \n\nA Administra\u00e7\u00e3o parece ter-se fechado ao di\u00e1logo, optando pela confronta\u00e7\u00e3o. O caso, \n\nremetido a Tribunal, arrastou-se por cinco anos. O de 1\u00aa Inst\u00e2ncia, em Torres Vedras, deu \n\nraz\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, mas o da Rela\u00e7\u00e3o e o Supremo reconheceram raz\u00e3o \u00e0s inst\u00e2ncias \n\nsindicais. Em 5 de Dezembro de 1986, o Badaladas publicava um comunicado dirigido \n\n\u201cAos trabalhadores e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u2013 Finalmente!\u201d280, o qual come\u00e7ava assim: \n\n \n\nOs 4 delegados sindicais retomaram os seus postos de trabalho \u00e0s 8 horas da passada 3\u00aa feira, \n\ndia 25 / 11 / 86, passados mais de 5 anos (29 / 7 / 81) de terem sido despedidos ilegalmente \n\npale Administra\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito, S.A.R.L.  \n\nO Supremo Tribunal de Justi\u00e7a, no seu Ac\u00f3rd\u00e3o de 10 / 11 / 86, considerou nulo o \n\ndespedimento, e como consequ\u00eancia a reintegra\u00e7\u00e3o imediata dos delegados sindicais, nos seus \n\npostos de trabalho. \n\n \n\n                                                           \n277 Comunicado da Uni\u00e3o Sindical de Torres Vedras (USTV), publicado no Badaladas de 4 de Setembro \n\nde 1981, com o t\u00edtulo: A todos os trabalhadores \u2013 \u00c0 popula\u00e7\u00e3o \u2013 A situa\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito. \n278 Cita\u00e7\u00e3o no artigo de 15 de Janeiro de 1982, no Badaladas, referido na nota seguinte. \n279 Veja-se o artigo no Badaladas de 15 de Janeiro de 1982, P\u2019ra variar, falemos da Pol\u00f3nia, em que M.D. \n\n[Joaquim Moedas Duarte] denunciava o que considerava arbitrariedade da Administra\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito; \n\ne o extenso comunicado do Sindicato dos Metal\u00fargicos de Lisboa, no Badaladas de 8 de Abril de 1983, \n\nAos trabalhadores da Casa Hip\u00f3lito e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, em que refere explicitamente e em pormenor as \n\ncircunst\u00e2ncias do despedimento dos Delegados Sindicais na Casa Hip\u00f3lito. \n280 Comunicado do Sindicato dos Trabalhadores da Ind\u00fastria Metal\u00fargica e Metalomec\u00e2nica do Distrito \n\nde Lisboa. \n\n\n\n  \n\n201 \n\n \n\nPara al\u00e9m deste, houve muitos mais momentos de tens\u00e3o laboral na Casa Hip\u00f3lito ao \n\nlongo dos anos oitenta at\u00e9 \u00e0 fal\u00eancia em 1999. O motivo central era quase sempre o atraso \n\nno pagamento de sal\u00e1rios, doen\u00e7a cr\u00f3nica que acompanhou a empresa at\u00e9 ao fim. Isso \u00e9 \n\nbem vis\u00edvel nos comunicados frequentes dos sindicatos ou da USTV. E tamb\u00e9m o \n\nfantasma dos despedimentos que, a partir de certa altura, passou a rondar a f\u00e1brica. \n\nRecordamos, a este prop\u00f3sito, o dram\u00e1tico comunicado da Administra\u00e7\u00e3o, em 21 de \n\nMar\u00e7o de 1986281. Em duas p\u00e1ginas e meia A4, \u00e9 tra\u00e7ado o quadro sombrio da situa\u00e7\u00e3o. \n\nDepois de lembrar a \u201cprofunda descapitaliza\u00e7\u00e3o da Empresa\u201d que tornou inevit\u00e1vel o \n\nrecurso a \u201cvultosos capitais alheios, cuja elevada taxa de remunera\u00e7\u00e3o tem provocado um \n\nvolume de encargos financeiros manifestamente incomport\u00e1vel\u201d, a Administra\u00e7\u00e3o invoca \n\nas condi\u00e7\u00f5es gerais da crise econ\u00f3mica nacional e mundial que \u201cn\u00e3o tem permitido uma \n\ntaxa de expans\u00e3o dos neg\u00f3cios da Empresa de forma a permitir a liberta\u00e7\u00e3o do fundo de \n\nmaneio necess\u00e1rio a uma vida financeira equilibrada.\u201d Estas condi\u00e7\u00f5es adversas exigem \n\nurgentes medidas de reestrutura\u00e7\u00e3o e uma delas \u00e9 \u201cuma inevit\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o de efectivos.\u201d \n\nE a seguir vem a senten\u00e7a: \n\nEst\u00e1 neste momento em causa a sobreviv\u00eancia da pr\u00f3pria Empresa como unidade econ\u00f3mica \n\nvi\u00e1vel. \u00c9 com plena consci\u00eancia da dram\u00e1tica implica\u00e7\u00e3o social da medida e profundo desgosto \n\nque somos for\u00e7ados a anunciar, para salvar a Empresa e os restantes postos de trabalho, o \n\ndespedimento colectivo de 103 trabalhadores. \n\n \n\nReferia depois os 73 trabalhadores que por recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica deveriam \n\napresentar-se a Junta M\u00e9dica \u201cpara efeitos de reforma por invalidez\u201d. \n\nA concluir, a Administra\u00e7\u00e3o pedia \u201caos restantes trabalhadores poupados a esta \n\ndram\u00e1tica e impopular medida, a maior serenidade, empenho e compreens\u00e3o\u201d, \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da Empresa e manuten\u00e7\u00e3o dos restantes postos de trabalho. \n\n \n\n                                                           \n281 Cf. FCH, Caixa 9, Pasta 03. \n\n\n\n  \n\n202 \n\n \n\n \n\nFigura 70 - Mo\u00e7\u00e3o da USTV, Abril de 1986 \n\n \n\nNaturalmente, as estruturas sindicais reagiram com veem\u00eancia. Em 1 de Abril de \n\n1986 a Uni\u00e3o Sindical de Torres Vedras, num Plen\u00e1rio de Dirigentes e Delegados \n\nSindicais, aprovou uma Mo\u00e7\u00e3o, publicada dez dias depois no Badaladas, em que \n\nrepudiava \u201ca tentativa de despedimento e reformas antecipadas\u201d e saudava \u201cos \n\ntrabalhadores da Casa Hip\u00f3lito que aderiram \u00e0 Greve de 27 \u2013 3 \u2013 1986, certos que a sua \n\nluta contribuir\u00e1 para que n\u00e3o se concretizem os despedimentos.\u201d \n\nUma comiss\u00e3o de trabalhadores da Casa Hip\u00f3lito foi \u00e0 C\u00e2mara Municipal onde exp\u00f4s \n\na gravidade da situa\u00e7\u00e3o. Na sua reuni\u00e3o de 9 de Abril, a autarquia, sensibilizada para o \n\nproblema, aprovou por unanimidade a proposta de contactar oficialmente as entidades \n\n\n\n  \n\n203 \n\n \n\nsuperiores \u2013 Minist\u00e9rios, Seguran\u00e7a Social e Administra\u00e7\u00e3o da empresa \u2013 manifestando \n\n\u201ca mais completa discord\u00e2ncia por tal medida sem que exaustivamente sejam encaradas \n\nsolu\u00e7\u00f5es alternativas.\u201d \n\nLonge de se solucionar, a situa\u00e7\u00e3o agravou-se. Um comunicado de 23 de Setembro \n\nde 1986,282 da Uni\u00e3o Sindical de Torres Vedras, denunciava a pretens\u00e3o da empresa em \n\n\u201creduzir 262 postos de trabalho e a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o das tabelas salariais do CCT [Contrato \n\nColectivo de Trabalho] do sector durante um per\u00edodo de 12 meses.\u201d Logo de seguida \n\npormenorizava que \u201ca Empresa deve aos trabalhadores as d\u00edvidas de 1985 (56 000 \n\ncontos); deve os sal\u00e1rios de Julho e Agosto de 1986, subs\u00eddio de f\u00e9rias de 1986, assim \n\ncomo retroactivos de Mar\u00e7o a Agosto de 1986, referentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do CCT de 1986.\u201d \n\nE comentava: \u201cA actual situa\u00e7\u00e3o que se vive na Empresa n\u00e3o \u00e9 por culpa dos \n\ntrabalhadores, mas sim por uma m\u00e1 gest\u00e3o praticada pela Administra\u00e7\u00e3o, falta de \n\nresponsabilidade sectorial e uma organiza\u00e7\u00e3o pesada e burocr\u00e1tica.\u201d \n\nEste novo agravamento laboral suscitou mais repercuss\u00f5es na comunidade local. A \n\nAssembleia Municipal de Torres Vedras, na reuni\u00e3o de 31 de Outubro de 1986, aprovou \n\npor unanimidade uma Mo\u00e7\u00e3o intitulada \u201cTomada de posi\u00e7\u00e3o acerca da situa\u00e7\u00e3o da Firma \n\nCasa Hip\u00f3lito, S.A.R.L.\u201d283na qual fazia uma an\u00e1lise bastante cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos \n\n\u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o empresarial da C. Hip\u00f3lito: \n\nNos \u00faltimos anos, o desinteresse demonstrado pela generalidade dos administradores, \n\nconsubstanciado na incapacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias, a passividade na procura \n\nde novos mercados e produtos, levou a que muitos dos mais qualificados trabalhadores \n\nabandonassem a empresa. Por outro lado verificou-se que da parte dos accionistas da Casa \n\nHip\u00f3lito, S.A.R.L., n\u00e3o foram tomadas posi\u00e7\u00f5es ou desenvolvidas ac\u00e7\u00f5es com consequ\u00eancias \n\npositivas para a resolu\u00e7\u00e3o dos graves problemas com que se debate a empresa. \n\n \n\nSublinhando a sua preocupa\u00e7\u00e3o com o aumento anormal das d\u00edvidas \u00e0 Banca, \n\nSeguran\u00e7a Social e trabalhadores, avaliadas em mais de dois milh\u00f5es de contos, aquele \n\n\u00f3rg\u00e3o aut\u00e1rquico alertava para as consequ\u00eancias do \u201cestado de total degrada\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nempresa que colocava \u201cem s\u00e9rio perigo a sobreviv\u00eancia econ\u00f3mica de centenas de \n\nfam\u00edlias e a pr\u00f3pria estabilidade social e econ\u00f3mica do concelho de Torres Vedras.\u201d \n\nManifestando a convic\u00e7\u00e3o de que a Casa Hip\u00f3lito tinha viabilidade, o comunicado da \n\nAssembleia Municipal conclu\u00eda informando que se tinha constitu\u00eddo um grupo de \n\ntrabalho, alargado ao Presidente da C\u00e2mara, para envidar esfor\u00e7os junto das mais altas \n\n                                                           \n282 Publicado no Badaladas em 10 de Outubro de 1986. \n283 Publicada no Badaladas em 11 de Novembro de 1986. \n\n\n\n  \n\n204 \n\n \n\ninst\u00e2ncias econ\u00f3micas e pol\u00edticas do pa\u00eds no sentido de se encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para a \n\nC. Hip\u00f3lito. \n\nNos anos seguintes, multiplicaram-se os comunicados e as not\u00edcias referindo \n\ninsistentemente a m\u00e1 gest\u00e3o da empresa e a incompet\u00eancia das administra\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m dos \n\nsal\u00e1rios em atraso, o mais preocupante, a cada dia que passava, era o afundamento \n\nprogressivo da empresa. \n\nNa sua luta persistente e desesperada, os trabalhadores da C. Hip\u00f3lito n\u00e3o estiveram \n\nsozinhos. Para al\u00e9m da C\u00e2mara e Assembleia Municipais de Torres Vedras, assim como \n\ndas estruturas locais do PCP, PS e PSD e da imprensa local, contaram com o apoio do \n\nGovernador Civil de Lisboa e de diversos deputados na Assembleia da Rep\u00fablica284. \n\nAlgumas vezes vieram para a rua, em manifesta\u00e7\u00e3o de protesto ou como forma de alertar \n\na popula\u00e7\u00e3o torriense. Fizeram paralisa\u00e7\u00f5es, greves, ocupa\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica. Infelizmente, \n\nde pouco lhes valeu. Quando muito, essa luta adiou por alguns anos o desenlace final mas \n\na Casa Hip\u00f3lito caminhava inexoravelmente para o seu fim. \u00c9 o que veremos de seguida. \n\n \n\n \n\n4.7.   1986: Diagn\u00f3stico e tratamentos \n\n \n\nEm 12 de Junho de 1985 Portugal assinou o tratado de ades\u00e3o \u00e0 Comunidade \n\nEcon\u00f3mica Europeia (CEE), de que passou a fazer parte efectiva a partir de 1 de Janeiro \n\nde 1986. Esta ades\u00e3o era a consequ\u00eancia natural da perda do mercado colonial resultante \n\nda descoloniza\u00e7\u00e3o. A Europa passou a parceira vital da economia portuguesa o que \n\nimplicou adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e demoradas durante o chamado per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea jur\u00eddica foi das mais complexas pois tratava-se de articular o nosso Direito com as \n\nnormas legais da Comunidade.  \n\nPara o que ora nos ocupa, a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba 177/86, de 2 de Julho, foi \n\nde grande import\u00e2ncia pois criou novas solu\u00e7\u00f5es para o problema das empresas \n\nportuguesas em risco de falirem. No seu pre\u00e2mbulo lembrava que \u201cse inicia uma \n\ncircunst\u00e2ncia hist\u00f3rica em que a economia portuguesa carecer\u00e1 de uma acrescida \n\ncapacidade de resposta perante o desafio europeu\u201d pelo que se tornava urgente \u201ccriar \n\n                                                           \n284 Testemunhos observ\u00e1veis na imprensa local e nacional bem como nas actas dos \u00f3rg\u00e3os aut\u00e1rquicos, dos \n\ndiversos sindicatos envolvidos, dos Partidos Pol\u00edticos e da Assembleia da Rep\u00fablica. Naturalmente seria \n\ndemasiado longo fazermos aqui a sua enumera\u00e7\u00e3o e registo pormenorizados. \n\n\n\n  \n\n205 \n\n \n\nnovos mecanismos normativos que permitam que as empresas em prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o, desde \n\nque conjuntural, recuperem a enfraquecida viabilidade.\u201d \n\nHavia muitas empresas nesta situa\u00e7\u00e3o, a Casa Hip\u00f3lito n\u00e3o era caso raro. Mas, sendo \n\nesta que nos ocupa, tentemos perceber melhor qual a sua verdadeira situa\u00e7\u00e3o na altura em \n\nque saiu aquela lei.  \n\nRecorde-se que em 20 de Mar\u00e7o de 1985 havia sido realizada uma Assembleia Geral \n\nExtraordin\u00e1ria para \u201cdeliberar sobre a presta\u00e7\u00e3o de garantias reais necess\u00e1rias \u00e0 \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de um contrato com as Institui\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito\u201d285. A situa\u00e7\u00e3o era preocupante \n\ne os Bancos j\u00e1 n\u00e3o emprestavam dinheiro sem \u201cgarantias reais\u201d.  \n\nO j\u00e1 referido Estudo Soge-Audi (ESA), apresentado em Agosto de 1986, tra\u00e7ou um \n\nquadro exaustivo da empresa. Come\u00e7ava por lembrar que o ponto de partida deste estudo \n\nera a \u201csitua\u00e7\u00e3o em que lhe [\u00e0 CH] est\u00e1 praticamente vedado o acesso ao cr\u00e9dito e sem \n\nmeios financeiros para adquirir mat\u00e9rias-primas\u201d o que levava a empresa a um estado de \n\nsemiparaliza\u00e7\u00e3o. Recordava que \u201ca empresa empregava em Maio do corrente ano [1986] \n\n966 pessoas, n\u00famero que \u00e9 sensivelmente superior \u00e0s suas necessidades.\u201d \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201c grav\u00edssima situa\u00e7\u00e3o financeira\u201d o balan\u00e7o em 31/12/1985 era o \n\nseguinte (em milhares de contos): \n\n- Activo: 1 576,1 \n\n- Passivo: 2 419,8 \n\n- Situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa: 843, 7 \n\nOs principais credores eram, (em MC - milhares de contos):  \n\n - Bancos: 1 134 MC (dos quais o Banco Esp\u00edrito Santo e Banco Pinto &amp; Sotto \n\nMaior detinham cerca de 60%: os restantes, distribu\u00eddos por 7 institui\u00e7\u00f5es.) \n\n - Previd\u00eancia e Fazenda P\u00fablica: 367,9 MC (dos quais 271 \u00e0 Previd\u00eancia e Fundo \n\nde Desemprego) \n\n - O Estado: 86,3 MC (subs\u00eddios reembols\u00e1veis de 1983 e 84) \n\n - Fornecedores: 385,5 MC (dos quais: CPC \u2013 Companhia Portuguesa do Cobre, \n\n111; Tranquilidade Seguros, 25,6; Gertal (fornecimento de refei\u00e7\u00f5es), 38,2; sendo o \n\nremanescente \u2013 cerca de 210,6 MC -  um n\u00famero muito elevado de credores) \n\n - Fornecedores estrangeiros: 236,1 MC \n\n - Trabalhadores: 56,7 MC (subs\u00eddios de Natal de 1984 e 1985 e retroactivos) \n\n  \n\n                                                           \n285 Convocat\u00f3ria publicada no Badaladas em 1 de Mar\u00e7o de 1985. \n\n\n\n  \n\n206 \n\n \n\n N\u00e3o dispondo de fundo de maneio e apesar de ser financiada apenas por capitais \n\nalheios, a empresa \u2013 na opini\u00e3o dos auditores do ESA \u2013 \u201cmostra ainda certa solvabilidade, \n\nna medida em que aquele balan\u00e7o, elaborado segundo princ\u00edpios contabil\u00edsticos \n\ngeralmente aceites, n\u00e3o regista mais-valias importantes do patrim\u00f3nio da Empresa.\u201d A \n\nsolvabilidade dever-se-ia, portanto \u00e0 tal \u201creserva oculta na ordem de 1,7 milh\u00f5es de \n\ncontos que, se fosse contabilizada, conduziria a uma situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida activa na ordem de \n\n800 000 contos\u201d286. \n\n Por\u00e9m, logo a seguir a esta refer\u00eancia optimista, o ESA avisava: \u201cDe qualquer \n\nforma, n\u00e3o haja ilus\u00f5es: se n\u00e3o forem tomadas de imediato as medidas de viabiliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica e de saneamento financeiro que se imp\u00f5em [a Casa Hip\u00f3lito] estar\u00e1 \n\nirremediavelmente falida em pouco mais de um ano\u201d287. \n\nEm apoio desta vis\u00e3o catastr\u00f3fica, o ESA explicava: \u201cDe 1983 para 1985 o \n\nendividamento cresceu 855 MC \u2013 cerca de 60% - e a conta de resultados de 1985 regista \n\nencargos financeiros no montante de 385,2 MC que equivalem a 25,2% das vendas\u201d288. \n\n No essencial o problema consistia em que n\u00e3o se tinha adaptado a empresa \u00e0s novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, nomeadamente atrav\u00e9s de: medidas de saneamento financeiro; \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea industrial de Arenes das instala\u00e7\u00f5es dispersas; redimensionamento \n\nda F\u00e1brica B; liquida\u00e7\u00e3o da actividade comercial (lojas e AME \u2013 Armaz\u00e9ns de Material \n\nEl\u00e9ctrico); redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores289. Cada um destes factores \u00e9 estudado \n\nem particular mas tendo sempre em conta que eles se articulam e interpenetram. \n\n \n\n Medidas de saneamento financeiro:290 \n\nExaminada pormenorizadamente a estrutura financeira da Casa Hip\u00f3lito, \n\nnomeadamente as d\u00edvidas e os encargos deles resultantes, apontava-se como medida a \n\ntomar de imediato a utiliza\u00e7\u00e3o dos activos patrimoniais n\u00e3o afectos \u00e0 actividade fabril e \n\na liberta\u00e7\u00e3o de outros atrav\u00e9s da \u201cconcentra\u00e7\u00e3o das actividades nas instala\u00e7\u00f5es de \n\nArenes\u201d. Era o recurso \u00e0 \u201creserva oculta\u201d, \u00fanica forma de realizar capitais pr\u00f3prios da \n\nempresa, embora n\u00e3o bastasse s\u00f3 por si. Havia tamb\u00e9m que garantir a \u201cconsolida\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00e9bitos aos Bancos\u201d a qual passaria pela doa\u00e7\u00e3o em pagamento de parte do activo \n\npatrimonial e pela negocia\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de pagamento mais vantajosas \u2013 que seriam \n\n                                                           \n286 Cf. FCH, ESA, p. 6 \n287 Cf. Idem, p. 9. \n288 Cf. Ibidem, p. 7. \n289 Cf. Ibidem, pp. 9 a 13. \n290 Cf. Ibidem, pp. 118 a 128. \n\n\n\n  \n\n207 \n\n \n\ndo interesse da Banca pois garantiriam pagamentos que de outra forma se tornariam \n\nincobr\u00e1veis. A saber: \u201ctaxa de juro equivalente a 2/3 da taxa corrente; car\u00eancia de \n\npagamento de juros at\u00e9 fins de 1988, que ser\u00e3o capitalizados; reembolso da d\u00edvida a partir \n\nde 1989, inclusive, por meio de semestralidades de valor crescente.\u201d \n\nQuanto aos d\u00e9bitos a fornecedores, apontava-se para que \u201cpelo menos 30 000 contos \n\nde cr\u00e9ditos dos fornecedores sejam convertidos em capital social, sendo a d\u00edvida \n\nremanescente regularizada at\u00e9 1990.\u201d \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Sector P\u00fablico Estatal, - que se encontrava em mora - preconizava-se \n\num adiamento para 1990 dos reembolsos relativos aos 86 000 contos de d\u00edvida \u00e0 \n\nSecretaria de Estado do Emprego; prolongamento para 10 anos do prazo de pagamento \n\nde outras d\u00edvidas ao Estado (Previd\u00eancia Social e Fazenda P\u00fablica) \u201ccom um esquema de \n\npresta\u00e7\u00f5es de valor crescente a partir do 4\u00ba ano e com perd\u00e3o de juros vencidos e \n\nvincendos\u201d; e \u201cum prazo de reembolso n\u00e3o inferior a 5 anos\u201d para o pagamento dos \n\nimpostos em d\u00edvida. \n\nNo que se refere \u00e0s d\u00edvidas aos trabalhadores, o ESA defendia um adiamento no seu \n\npagamento, sendo \u201creembolsadas a partir do 4\u00ba trimestre de 1989\u201d, al\u00e9m de um \u201catraso \n\nde 12 meses, at\u00e9 1989, na aplica\u00e7\u00e3o das tabelas salariais do Contrato Colectivo de \n\nTrabalho.\u201d \n\nPor fim, em rela\u00e7\u00e3o ao fundo de maneio \u2013 instrumento indispens\u00e1vel para a \n\ncontinuidade da labora\u00e7\u00e3o fabril e que se encontrava de tal modo exaurido que aquela \n\nestava parcialmente imobilizada \u2013 apontava-se para um financiamento indispens\u00e1vel de \n\n150 000 contos, que \u201cteria um ano de car\u00eancia, sendo reembolsado em 5 anos.\u201d \n\n \n\nConcentra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea industrial de Arenes: \n\nA dispers\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es fabris, descrita no ponto 4.3. deste trabalho, tinha-se \n\ntornado um problema grave. N\u00e3o era poss\u00edvel uma gest\u00e3o eficaz em tais condi\u00e7\u00f5es. O \n\nESA recomendava, em s\u00edntese: \n\n- Redimensionamento da F\u00e1brica B, com um m\u00e1ximo de 35 pessoas \u2013 e n\u00e3o as 170 \n\nque tinha em Maio de 1986. A justifica\u00e7\u00e3o prendia-se com o facto de que aquela unidade, \n\ndestinada ao equipamento vitivin\u00edcola e caldeiraria e projectada nos anos 60 quando \n\nestava em marcha o processo de desenvolvimento das Adegas Cooperativas em todo o \n\npa\u00eds \u2013 se encontrava sobredimensionada face \u00e0 cada vez mais reduzida procura dos seus \n\nprodutos. N\u00e3o s\u00f3 havia mais e melhor concorr\u00eancia como o processo expansivo das \n\nAdegas tinha atingido o limite, tendo-se deslocado o objecto da procura da fase de \n\n\n\n  \n\n208 \n\n \n\nequipamento para a da manuten\u00e7\u00e3o. Este sector fabril, se analisado \u00e0 parte, h\u00e1 muito que \n\ndava preju\u00edzo. O redimensionamento da F\u00e1brica B libertaria espa\u00e7os f\u00edsicos para o \n\nprocesso de concentra\u00e7\u00e3o fabril. \n\n- Acabar com a parte comercial designada por AME (Armaz\u00e9ns de Material \n\nEl\u00e9ctrico), considerada uma excresc\u00eancia despropositada na l\u00f3gica fabril, rescindindo os \n\ncontratos de 31 pessoas que lhe estavam afectos. Tinha rentabilidade negativa dado que \n\na margem bruta n\u00e3o cobria sequer os custos financeiros dos stocks e o seu contributo para \n\na cobertura dos custos administrativos e financeiros era apenas de 3,2%. O auditor \n\naconselhava a venda deste sector, o que de facto se verificou mais tarde, dando origem \u00e0 \n\nempresa Hipoloeste, constitu\u00edda por seis ex-trabalhadores da Casa Hip\u00f3lito. \n\n- Passagem para Arenes de todas as unidades produtivas do centro urbano e dos \n\nArmaz\u00e9ns Centrais da R. C\u00e2ndido dos Reis. Estimava-se em cerca de 20 000 contos os \n\ncustos da opera\u00e7\u00e3o, que seriam largamente compensados pelas centenas de milhares que \n\nvaliam os espa\u00e7os libertos no centro hist\u00f3rico da cidade. Esta op\u00e7\u00e3o exigia a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica A, tanto no que se referia aos produtos fabricados como ao \n\nnecess\u00e1rio reequipamento. Igualmente se impunha a \u201credefini\u00e7\u00e3o da estrutura org\u00e2nica e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um novo estilo de gest\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o dos diversos \n\nservi\u00e7os\u201d,291 como era o caso da deficiente informatiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o abrangia sectores \n\nimportantes como \u201co custeio de produ\u00e7\u00e3o, o planeamento e o controlo da produ\u00e7\u00e3o e do \n\naprovisionamento, parte das tarefas relacionadas com a contabilidade, os movimentos dos \n\narmaz\u00e9ns, etc\u201d292. \n\n \n\nRecursos humanos: \n\nO ESA era perempt\u00f3rio: a Casa Hip\u00f3lito tinha trabalhadores em excesso sobretudo \n\na n\u00edvel dos indirectos: \n\nAs despesas com pessoal atingiram em 1985 cerca de 638,8 milh\u00f5es de contos, ou seja, 41,7% \n\ndo valor das vendas, o que traduz o desajustamento dos efectivos de pessoal relativamente aos \n\nn\u00edveis de actividade, muito particularmente no que respeita \u00e0 propor\u00e7\u00e3o entre a m\u00e3o-de-obra \n\ndirecta e o n\u00famero total de trabalhadores293. \n\n \n\nFeitas as contas e analisados os diversos sectores, verificava-se que o total de pessoal \n\nfabril (F\u00e1brica A + F\u00e1brica B) era de 717, sendo que 485 eram directos e 232 indirectos. \n\n                                                           \n291 Cf. FCH, ESA, p. 9. \n292 Cf. Idem, p. 54. \n293 Cf. Ibidem, pp. 49 / 50. \n\n\n\n  \n\n209 \n\n \n\nNo total da empresa havia 51% de directos para 49% de indirectos \u2013 quando o que seria \n\ndesej\u00e1vel era que os indirectos se situassem entre os 20/25% dos directos294. \n\nA este desequil\u00edbrio juntava-se a idade m\u00e9dia elevada dos trabalhadores. \u201ca baixa \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e falta de polival\u00eancia dos oper\u00e1rios, os quadros excessivos em quantidade e \n\ninsuficientes em qualidade, a inexist\u00eancia de sistemas de incentivos adequados, a quase \n\ninexist\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos\u201d 295 .A solu\u00e7\u00e3o passaria, portanto, pela \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas com indemniza\u00e7\u00f5es. Quais os custos que isso acarretaria? O Estudo \n\napontava para um total de 30 000 contos a despender em 1986 e 1987 em rescis\u00f5es por \n\nm\u00fatuo acordo; e 65 000 contos entre finais de 1987 e in\u00edcios de 1988 para \u201cdespedimento \n\ncolectivo caso n\u00e3o seja poss\u00edvel faz\u00ea-lo por m\u00fatuo acordo\u201d296. \n\n \n\n4.8.  Outros rem\u00e9dios \n\n \n\nAnalis\u00e1mos sucintamente o diagn\u00f3stico e, de caminho, fomos referindo os \n\ntratamentos necess\u00e1rios \u00e0s doen\u00e7as sectoriais da empresa. Subliminarmente, da leitura \n\ndeste Estudo ficou patente para n\u00f3s que a Administra\u00e7\u00e3o da empresa teria enormes \n\ndificuldades para enfrentar os problemas que a afectavam. Esse era, e continuou a ser at\u00e9 \n\nao fim, o argumento central dos sindicatos: a gest\u00e3o era incompetente. O que os levava a \n\nconcluir que os rem\u00e9dios nunca poderiam passar pelo despedimento de trabalhadores mas \n\nantes pela altera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de gest\u00e3o. O ESA n\u00e3o lhes d\u00e1 raz\u00e3o na medida em que \n\naponta para diversas solu\u00e7\u00f5es cumulativas das quais a redu\u00e7\u00e3o de efectivos era essencial.  \n\nMas n\u00e3o haveria erros de gest\u00e3o? O ESA reconhece que: \n\nOs principais pontos fracos apontados quanto \u00e0 estrutura org\u00e2nica e ao estilo de gest\u00e3o \n\nverificados nos \u00faltimos anos s\u00e3o os seguintes: poder personalizado e paternalista, inexist\u00eancia \n\nde uma pol\u00edtica global de Empresa devidamente explicitada, falta de objectivos sectoriais e de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o pesada e burocratizada. Por conseguinte, impor-se-ia uma \n\nredefini\u00e7\u00e3o da estrutura org\u00e2nica e sobretudo do estilo de gest\u00e3o que tem sido praticado. \n\n \n\nHaveria que proceder a altera\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea. Nomeadamente a \u201cimplementa\u00e7\u00e3o de \n\numa pr\u00e1tica de gest\u00e3o por objectivos, baseada nos instrumentos de gest\u00e3o previsional\u201d297o \n\nque passaria pelo envolvimento e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos quadros da empresa na defini\u00e7\u00e3o \n\nda pol\u00edtica e dos objectivos e na sua execu\u00e7\u00e3o. Para isso, \u201ca Empresa disp\u00f5e de quadros \n\n                                                           \n294 Cf. FCH, ESA, p. 162. \n295 Cf. Idem, p. 54. \n296 Cf. Ibidem, p. 133. \n297 Cf. Ibidem, p. 89 \n\n\n\n  \n\n210 \n\n \n\nsuperiores de muito bom n\u00edvel, o que constitui um ponto forte importante e factor de \u00eaxito \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es que importa efectuar\u201d298. \n\nPor outro lado, a reorganiza\u00e7\u00e3o administrativa teria de passar, tamb\u00e9m, pela \n\n\u201cdefini\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o or\u00e7amental\u201d, bem como pela informatiza\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada da empresa de modo a aumentar a efic\u00e1cia e a garantir informa\u00e7\u00e3o \n\npermanentemente actualizada como suporte da actividade dos gestores. \n\nVerificadas estas altera\u00e7\u00f5es, a empresa tinha potencialidades para continuar. O \n\nEstudo que temos vindo a seguir enumerou-as detalhadamente no que se refere aos \n\nprodutos e aos mercados. Em resumo, tratava-se de continuar a produzir o que dava lucro, \n\nreajustando e racionalizando o aparelho produtivo e de excluir o que j\u00e1 s\u00f3 dava preju\u00edzo \n\n\u2013 uma an\u00e1lise que \u00e9 feita ao longo dos cap. 5 e 6 do ESA e que seria fastidioso reproduzir \n\naqui, at\u00e9 porque tal potencial produtivo s\u00f3 seria vi\u00e1vel se, a tempo e horas, fossem \n\ntomados os rem\u00e9dios preconizados - as medidas rigorosas que atr\u00e1s referimos. Mas isso \n\nsupunha a boa vontade e aquiesc\u00eancia de terceiros, exteriores \u00e0 Empresa embora com \n\ninteresses nela - a Banca, o Estado e os fornecedores - interesses que tenderiam a ser \n\nantag\u00f3nicos quando se passasse \u00e0 fase de concretizar medidas com implica\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras. Por isso tornou-se inevit\u00e1vel o recurso \u00e0 inst\u00e2ncia judicial. \n\n \n\n4.9. Gest\u00e3o controlada por via judicial \n\n \n\nConv\u00e9m lembrar um dado importante referido na p. 19 do, j\u00e1 muito citado por n\u00f3s, \n\nESA (Estudo Soge-Audi): \n\n \n\nPoder\u00e1 dizer-se que nas \u00faltimas d\u00e9cadas e at\u00e9 \u00e0 Assembleia que aprovou as contas de 1985 a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Empresa foi sempre dirigida por familiares do fundador. Naquela reuni\u00e3o, a \n\nAssembleia Geral designou novo conselho de Administra\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por gestores \n\nprofissionais que s\u00e3o os seguintes: \n\n- Dr. Vasco Esteves Fraga (Presidente) \n\n- Dr. Pedro Maia \n\n- Dr. Jo\u00e3o Cavaleiro Ferreira \n\n \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o radical significou uma viragem decisiva no percurso da empresa. Foi \n\no novo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o que adjudicou aquele Estudo,299 acompanhou a sua \n\n                                                           \n298 Cf. FCH, ESA, p. 53. \n299 O custo total deste Estudo rondou os mil contos, como se pode ver no or\u00e7amento apresentado no Of\u00edcio \n\nda Soge-Audi, Sociedade de Gest\u00e3o e Auditoria, Lda dirigido \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito em 16 de \n\nJunho de 1986. (FCH, Cx.3) \n\n\n\n  \n\n211 \n\n \n\nelabora\u00e7\u00e3o e em poucos meses p\u00f4s em pr\u00e1tica algumas das medidas essenciais que ele \n\npreconizava para a recupera\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito300. \n\nAssim, a partir de Junho de 1986 enviou of\u00edcios detalhados \u00e0 Secretaria de Estado da \n\nPopula\u00e7\u00e3o e Emprego e aos mais importantes credores banc\u00e1rios com informa\u00e7\u00f5es sobre \n\na sua elei\u00e7\u00e3o e o estudo de viabiliza\u00e7\u00e3o que estava a ser elaborado, solicitando a \n\ncompreens\u00e3o daquelas entidades e a dila\u00e7\u00e3o dos prazos de pagamento de compromissos \n\nanteriormente assumidos pela empresa. Recebido o Estudo em finais de Agosto, logo o \n\nfez chegar \u00e0quelas entidades, para que se pronunciassem. Em Novembro de 86, promoveu \n\numa reuni\u00e3o conjunta dos credores na qual foi deliberado:  \n\nConstituir um Grupo de Trabalho integrando representantes do Banco Esp\u00edrito Santo e \n\nComercial de Lisboa, Banco Pinto e Sotto Mayor, Tranquilidade Seguros, Companhia \n\nPortuguesa do Cobre e da pr\u00f3pria empresa, com o mandato de ajustar o esquema financeiro a \n\naplicar \u00e0 Casa Hip\u00f3lito. Nessa mesma reuni\u00e3o definiu-se o entendimento de que o processo de \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito deveria, logo ap\u00f3s concertadas as bases do seu saneamento \n\nfinanceiro, ser presente em tribunal no quadro do regime consignado no Dec-Lei 177/86. \n\n \n\nAquele Grupo de Trabalho delineou o esquema financeiro apropriado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, que \n\napresentou \u00e0s hierarquias que representavam, as quais o aprovaram.  \n\nQuanto \u00e0s medidas urgentes necess\u00e1rias \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o da empresa, o C. de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o implementou as seguintes: desactivou o Armaz\u00e9m de Material El\u00e9ctrico; \n\nconcluiu o estudo de reestrutura\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica B; ultimou os planos de transfer\u00eancia de \n\ntodas as instala\u00e7\u00f5es para Arenes; apresentou \u00e0s respectivas autarquias os projectos de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio n\u00e3o afecto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o; e concretizou a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde trabalhadores atrav\u00e9s dos meios legais previstos301. \n\nFoi na sequ\u00eancia destes procedimentos que a Administra\u00e7\u00e3o da C. Hip\u00f3lito \n\napresentou uma peti\u00e7\u00e3o ao Tribunal Judicial de Torres Vedras, em 22 de Janeiro de 1987. \n\nEstava assim posto em marcha o \u201cprocesso de recupera\u00e7\u00e3o da empresa e de protec\u00e7\u00e3o dos \n\ncredores\u201d \u2013 segundo o diploma jur\u00eddico que referimos no in\u00edcio do subcap\u00edtulo 4.7., o \n\nDecreto-Lei n\u00ba 177/86, de 2 de Julho - cuja import\u00e2ncia sublinh\u00e1mos dado que propunha \n\nformas concretas de apoiar as empresas em situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil pr\u00f3xima da fal\u00eancia302. Era o \n\ninevit\u00e1vel recurso \u00e0 via judicial como forma de encontrar uma inst\u00e2ncia exterior capaz de \n\ngarantir o equil\u00edbrio dos diversos interesses em jogo.  \n\n                                                           \n300 Refira-se que o Estudo Soge-Audi foi o mais completo e exaustivo alguma vez feito \u00e0 Casa Hip\u00f3lito. \n\nOs v\u00e1rios Planos de Viabiliza\u00e7\u00e3o, que depois surgiram para serem presentes ao Tribunal, foram feitos a \n\npartir dele. \n301 Temos vindo a seguir a carta dirigida pelos tr\u00eas administradores da C. Hip\u00f3lito ao respectivo Presidente \n\nda Assembleia Geral, em 2 de Junho de 1987. (FCH) \n302 Foi o processo n\u00ba 13/87, 1\u00aa Sec\u00e7\u00e3o do 1\u00ba Ju\u00edzo do Tribunal Judicial de Torres Vedras. \n\n\n\n  \n\n212 \n\n \n\nTudo parecia encaminhar-se para uma nova e decisiva fase da vida da Casa Hip\u00f3lito. \n\nA maioria dos credores303 havia aceitado o processo e a Administra\u00e7\u00e3o estava empenhada \n\nnele. Competia agora ao juiz designar o \u201cadministrador judicial de entre as pessoas \n\npropostas para o efeito pelos credores ou, na sua falta, escolhidas pelo pr\u00f3prio juiz\u201d304. \n\nPor\u00e9m algo de errado se ter\u00e1 passado. Diz o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o que procurou \n\n\u201cveicular aos credores da empresa e aos seus quadros mais respons\u00e1veis o modelo de \n\ngest\u00e3o julgado mais adequado, para enfrentar com \u00eaxito este novo ciclo da vida da \n\nempresa\u201d. Por\u00e9m, o seu contributo foi ignorado, surgindo outros de teor diferente. Em \n\nconsequ\u00eancia, o C. de Administra\u00e7\u00e3o tomou uma grave decis\u00e3o: \n\nPor n\u00e3o querermos, a nenhum t\u00edtulo, criar qualquer embara\u00e7o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dessa nova \n\nperspectiva de gest\u00e3o e porque nos seria dif\u00edcil prosseguir o conjunto de objectivos que nos \n\npropusemos atingir com vista \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da empresa fora do modelo funcional que \n\nformalmente veicul\u00e1mos \u00e0 Comiss\u00e3o de Credores, apresentamos a V. Exa. [Presidente da \n\nAssembleia Geral da casa Hip\u00f3lito] a ren\u00fancia dos cargos para que fomos eleitos. \n\n \n\nApesar de tudo o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o exclu\u00eda a disponibilidade para \n\ncontinuar a colaborar activamente, sublinhando o bom entendimento que havia \n\nencontrado no Grupo de Trabalho e em todas as estruturas humanas da empresa, desde os \n\ntrabalhadores aos accionistas, Conselho Fiscal, etc., bem como o apoio inexced\u00edvel do \n\nPresidente da C\u00e2mara de Torres Vedras.  \n\nComo se explica ent\u00e3o a sua vontade de largar o leme? \n\nA partir de agora teremos de recorrer ao Processo de Fal\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito305. \n\n\u00c9 a\u00ed que se podem encontrar as pe\u00e7as do imenso quebra-cabe\u00e7as com que se comp\u00f5e o \n\npercurso final de 12 anos da Casa Hip\u00f3lito. \n\nA explica\u00e7\u00e3o para a ren\u00fancia do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o parece ser esta: aquando \n\nda apresenta\u00e7\u00e3o da peti\u00e7\u00e3o, a figura da concordata foi a apontada como o regime a aplicar \n\n                                                           \n303 A Comiss\u00e3o de Trabalhadores contestou desde o in\u00edcio esta solu\u00e7\u00e3o pois pretendia defender a sua \n\nposi\u00e7\u00e3o de credora priorit\u00e1ria. Em of\u00edcio do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalhadores, \n\ndatado de 8 de Setembro de 1986, a conjuntura da empresa \u00e9 exaustivamente relatada com recurso a \n\nexpress\u00f5es como \u201csitua\u00e7\u00e3o de acentuada fal\u00eancia t\u00e9cnica\u201d e \u201csitua\u00e7\u00e3o desesperada em que a empresa se \n\nencontra\u201d. Relembra que \u201cfoi expressamente autorizado que os t\u00e9cnicos que a C.T. entendesse pudessem \n\nvisitar a empresa e recolher directamente todas as informa\u00e7\u00f5es existentes ou que reputassem indispens\u00e1veis \n\n\u2013 o que nunca aconteceu\u201d. O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o lamenta, igualmente, as duas queixas apresentadas \n\npela C.T. ao Minist\u00e9rio do Trabalho, fruto do que considera \u201ccego legalismo\u201d que n\u00e3o tem em conta a real \n\nsitua\u00e7\u00e3o da empresa. Tal iniciativa poder\u00e1 p\u00f4r em causa todo o processo de viabiliza\u00e7\u00e3o caso essas queixas \n\ndesencadeiem a penhora judicial do patrim\u00f3nio da empresa. (FCH, Cx3) A atitude intransigente da \n\nComiss\u00e3o de Trabalhadores manteve-se, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 dos sindicatos da UGT, mais dialogante, conforme \n\nse depreende do comunicado do C. Administra\u00e7\u00e3o. \n304 Cf. Art\u00ba 9, \u00a7 1 do Decreto-Lei n\u00ba 177/86 de 2 de Julho. \n305 Passaremos a design\u00e1-lo por PFCH. O Processo, com 34 volumes e 8 461 p\u00e1ginas, corre no Tribunal da \n\nComarca de Vila Franca de Xira, mas encontra-se temporariamente na Inst\u00e2ncia Central de Com\u00e9rcio do \n\nTribunal de Loures com o c\u00f3digo de identifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 1864 / 14.6 TBTVD. \n\n\n\n  \n\n213 \n\n \n\n\u00e0 empresa, o que n\u00e3o mereceu o acordo do C. de Administra\u00e7\u00e3o, para o qual o regime que \n\nmelhor defenderia os interesses da Casa Hip\u00f3lito seria o da gest\u00e3o controlada306.  \n\nEntretanto, um novo factor foi introduzido neste processo, o da nomea\u00e7\u00e3o do \n\nAdministrador Judicial, como acima referimos. Quem foi proposto pelos credores foi um \n\ngestor apresentado pela Companhia Portuguesa do Cobre, Ant\u00f3nio Gustavo Morais Pinto \n\nda Mota \u201ceconomista e Assistente da Faculdade de Ci\u00eancias do Porto\u201d, residente no \n\nPorto307. E assim, o que poderia ter sido um pormenor sem relev\u00e2ncia especial, veio a \n\ntornar-se, com o tempo, motivo de maior desestabiliza\u00e7\u00e3o da vida da empresa. O gestor \n\nnomeado era completamente estranho \u00e0 comunidade torriense. Dotado de dinamismo \n\npessoal e dominando as regras do jogo empresarial, imp\u00f4s-se desde o in\u00edcio como homem \n\nautorit\u00e1rio que, longe de congregar vontades, introduziu factores de conflitualidade. Esta \n\nleitura dos acontecimentos ouvimo-la nos testemunhos orais que recolhemos, alguns dos \n\nquais sugeriram uma interpreta\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba 177/86 que explicaria o \n\naparecimento de uma figura t\u00e3o negativa como esta. Aquele diploma legal confere \u00e0 \n\nfigura do Administrador Judicial um protagonismo porventura excessivo e ao juiz, de que \n\naquele depende, um conjunto de atribui\u00e7\u00f5es que extravasa a fun\u00e7\u00e3o meramente judicial. \n\nNo plano ideal, a lei sup\u00f5e uma articula\u00e7\u00e3o harm\u00f3nica entre os diversos interventores \u2013 \n\njuiz, administrador judicial, credores e administra\u00e7\u00e3o da empresa - o que na pr\u00e1tica n\u00e3o \n\nresultar\u00e1 se algum desses elementos n\u00e3o funcionar bem. Foi o que aconteceu.  \n\nN\u00e3o nos compete fazer ju\u00edzos, como temos repetido ao longo deste trabalho. Mas n\u00e3o \n\npodemos ignorar factos concretos. E estes s\u00e3o: o referido Administrador Judicial, Ant\u00f3nio \n\nGustavo Morais Pinto da Mota, era um cadastrado cujo registo criminal averbava uma \n\ncondena\u00e7\u00e3o de sete anos e onze meses de pris\u00e3o maior, imposta por ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal \n\nColectivo de Vila Nova de Foz C\u00f4a, de 26 de Novembro de 1977308. Al\u00e9m disso, estava \n\nimplicado num processo em que era acusado de falsifica\u00e7\u00f5es e abuso de confian\u00e7a na \n\nfirma OSLEC de Vila Nova de Gaia, na qual exercia fun\u00e7\u00f5es de director administrativo-\n\nfinanceiro. Estes factos s\u00f3 chegaram ao conhecimento quer da Assembleia de Credores \n\n                                                           \n306 Esta posi\u00e7\u00e3o foi defendida no Of\u00edcio do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o dirigido ao Administrador Judicial \n\nem 14 de Abril de 1987, a qual estava em contradi\u00e7\u00e3o com a do Banco Esp\u00edrito Santo, \u201cBanco leader\u201d dos \n\ncredores. (FCH, Cx 3, P.04). O Decreto-Lei n\u00ba 177/86 explicita cada um destes regimes. Para nosso \n\nentendimento pr\u00e1tico diremos que o regime da concordata aponta para um mero acordo de pagamento de \n\nd\u00edvidas entre o credor e o devedor; o regime de gest\u00e3o controlada prev\u00ea um conjunto de medidas \n\nenumeradas na lei que sup\u00f5em o prazo de aplica\u00e7\u00e3o de dois anos, prorrog\u00e1vel por mais um. \n307 Cf. PFCH, p. 254, carta ao Juiz do 1\u00ba Ju\u00edzo do Tribunal Judicial da Comarca de Torres Vedras, entrada \n\nna Secretaria Judicial em 23 de Fevereiro de 1987. \n308 Confirm\u00e1mos as informa\u00e7\u00f5es sobre a referida condena\u00e7\u00e3o bem como de uma alega\u00e7\u00e3o da empresa \n\nOSLEC \u2013 Importa\u00e7\u00e3o e Exporta\u00e7\u00e3o, Lda. contra o referido Ant\u00f3nio G.M.P. da Mota, com a data de 26 de \n\nMar\u00e7o de 1987, que denuncia diversas fraudes e falsifica\u00e7\u00f5es daquela personagem.  \n\n\n\n  \n\n214 \n\n \n\nquer da Comiss\u00e3o de Trabalhadores depois de cerca de tr\u00eas anos de actua\u00e7\u00e3o da referida \n\npersonagem.  \n\nComo \u00e9 \u00f3bvio, este factor esp\u00fario introduziu na j\u00e1 muito abalada vida da Casa \n\nHip\u00f3lito uma instabilidade acrescida, apercebida pelos intervenientes internos \u2013 com \n\nrelev\u00e2ncia para os trabalhadores, crescentemente preocupados com os sinais de desnorte \n\ne de lideran\u00e7a err\u00e1tica \u2013 assim como pelos externos \u2013 os credores e as for\u00e7as vivas da \n\ncomunidade torriense, alarmados com os sinais contradit\u00f3rios que vinham da empresa. \n\nDurante os tr\u00eas anos em que esteve em fun\u00e7\u00f5es foram constantes os confrontos entre ele, \n\na Administra\u00e7\u00e3o da empresa e o seu Conselho de Direc\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3o que havia sido criado \n\nna recente altera\u00e7\u00e3o de estatutos.  \n\n \n\n4.10. Fal\u00eancia e rescaldo \n\n \n\nDesde 22 de Janeiro de 1987, \n\ndata da entrega da peti\u00e7\u00e3o ao juiz do \n\nTribunal de Torres Vedras, at\u00e9 28 de \n\nAbril de 1999, dia do despacho de \n\nfal\u00eancia, 309  decorreram doze anos. \n\nForam tempos de dolorosas \n\nexpectativas, raras esperan\u00e7as, \n\nsofrimento infinito. Diante dos 34 \n\nvolumes do Processo Judicial de \n\nFal\u00eancia que pacientemente folhe\u00e1mos \n\nnum gabinete de trabalho do Tribunal de Loures, n\u00e3o raro fic\u00e1mos em sil\u00eancio \n\nprolongado. Um aperto no peito, uma ang\u00fastia crescente dificultavam-nos o \n\nprosseguimento da tarefa. Ainda hoje nos \u00e9 dif\u00edcil lidar com ela.  \n\nNaqueles doze anos foram in\u00fameros os conflitos entre os sucessivos \n\nadministradores judiciais e as diversas inst\u00e2ncias de poder dentro da Casa Hip\u00f3lito SA310 \n\n\u2013 Conselho Geral, Direc\u00e7\u00e3o e Assembleia Geral - ; as tomadas de posi\u00e7\u00e3o e den\u00fancias das \n\nestruturas sindicais, as Assembleias de Credores, as iniciativas de desbloqueio por parte \n\n                                                           \n309 O an\u00fancio da fal\u00eancia foi publicado em 22 de Maio de 1999 no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica. \n310 Em 15 de Fevereiro de 1989 foi feita a escritura do novo pacto social da empresa que passou a designar-\n\nse CASA HIP\u00d3LITO, SOCIEDADE AN\u00d3NIMA atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o dos Estatutos em que foram criados \n\nos novos \u00f3rg\u00e3os de Administra\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o. A escritura foi publicada no jornal Badaladas em 3 de \n\nMar\u00e7o de 1989. \n\nFigura 71 - Processo de fal\u00eancia da C. Hip\u00f3lito \n\n\n\n  \n\n215 \n\n \n\nda C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, dos Partidos pol\u00edticos e dos pr\u00f3prios Governos \n\nda Rep\u00fablica. Os jornais locais, com predomin\u00e2ncia do Badaladas mas tamb\u00e9m o Frente \n\nOeste - que em Dezembro de 1989 reaparecera no panorama da imprensa do Oeste \u2013 \n\nacompanharam de perto os acontecimentos e deram destaque aos momentos \n\ndeterminantes da vida da empresa naqueles anos. Um calv\u00e1rio de dor.  \n\nEm 22 de Maio de 1999, o Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \u2013 III S\u00e9rie, N\u00ba 119, publicou o \n\nseguinte an\u00fancio: \n\n \n\nTRIBUNAL DA COMARCA DE TORRES VEDRAS \u2013 AN\u00daNCIO \n\nFaz saber que, nestes autos de ac\u00e7\u00e3o especial de fal\u00eancia, registados sob o n.\u00ba 13/87, em que \u00e9 \n\nrequerente a Casa Hip\u00f3lito, S.A., com sede no Bairro Arenes, 2560 Torres Vedras, nos termos dos disposto \n\nnos artigos 25.\u00ba, 122.\u00ba e 128.\u00ba do CPEREF, no despacho proferido em 28 de Abril de 1999, foi decretada a \n\nfal\u00eancia da requerente acima referida. \n\nFoi nomeado liquidat\u00e1rio judicial o Dr. Viriato Pedrosa Ribeiro. Fixado o prazo de 20 dias para  \n\nreclama\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos. \n\nPara constar se lavrou o presente edital, outros de igual teor e c\u00f3pia que v\u00e3o ser devidamente \n\nafixados e certificados. \n\n29 de Abril de 1999. \u2013 A Ju\u00edza de Direito, Laurinda Guerreiro Gemas. \u2013 A Escriv\u00e3-Adjunta, Paula \n\nAntunes Resoluto. \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o do percurso acidentado que teve este ep\u00edlogo valeria, s\u00f3 por si, uma \n\noutra disserta\u00e7\u00e3o, na sequ\u00eancia do que algu\u00e9m nomeou, referindo-se \u00e0 Casa Hip\u00f3lito, um \n\ncase study311. A verdade \u00e9 que, como j\u00e1 antes dissemos, o Processo Judicial da Casa \n\nHip\u00f3lito ainda hoje n\u00e3o est\u00e1 fechado312. Apesar de a decis\u00e3o de fal\u00eancia j\u00e1 h\u00e1 muito ter \n\ntransitado em julgado, impende sobre ele um recurso da Fazenda P\u00fablica relativo a \n\nd\u00edvidas de impostos contra\u00eddas aquando da venda posterior de activos patrimoniais.  \n\nNessa conformidade, decidimos p\u00f4r termo \u00e0 narrativa que temos vindo a fazer. \n\nPor um lado, por ser desajustado divulgar pormenores de um processo ainda em aberto. \n\nPor outro, porque o volume de factos e informa\u00e7\u00f5es que recolhemos obrigar-nos-ia a \n\nalongar excessivamente este trabalho.  \n\nN\u00e3o obstante, tem cabimento fazer aqui um breve rescaldo dos \u00faltimos anos da \n\nvida da Casa Hip\u00f3lito. De forma sucinta, em registo de apontamento, s\u00e3o algumas das \n\n\u00faltimas mem\u00f3rias daquela f\u00e1brica torriense. \n\n \n\n                                                           \n311 Referimo-nos ao artigo de opini\u00e3o de S\u00e9rgio Tovar de Carvalho, no Badaladas de 27 de Fevereiro de \n\n1998, intitulado \u201cA case study\u201d. Este advogado, com escrit\u00f3rio em Torres Vedras, foi interveniente directo \n\nnos \u00faltimos anos de vida da C. Hip\u00f3lito, como pequeno accionista e co-autor da proposta do derradeiro \n\nPlano de Viabiliza\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito que viria a ser rejeitado na \u00faltima Assembleia de Credores, em \n\n1999. \n312 Informa\u00e7\u00e3o recolhida por n\u00f3s directamente no Tribunal da Comarca de Loures em 19 de Dezembro de \n\n2016.   \n\n\n\n  \n\n216 \n\n \n\n \n\n \n\nA bicicleta STRIDA e o carrinho de beb\u00e9 BABY BUGGY \n\nDesde os primeiros diagn\u00f3sticos sobre a \n\ngrave situa\u00e7\u00e3o da empresa, foi recorrente a \n\nrefer\u00eancia \u00e0 necessidade de fabricar novos \n\nprodutos. Essa foi a grande preocupa\u00e7\u00e3o do \n\ndepartamento comercial bem como do de estudos \n\ne desenvolvimento, criado nos anos 80. O novo \n\nproduto que mais curiosidade suscitou na altura \n\nfoi a bicicleta STRIDA, lan\u00e7ado em 1990, ano em \n\nque rendeu 40 480 contos de vendas realizadas \n\nnuma opera\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o para o Jap\u00e3o. \n\nTratava-se de um ve\u00edculo totalmente de pl\u00e1stico, \n\nmuito leve e de f\u00e1cil transporte, cujos \n\ncomponentes eram fabricados em Inglaterra e \n\nmontados na Casa Hip\u00f3lito. Contudo, a \n\ninstabilidade da empresa, a falta de forma\u00e7\u00e3o adequada e as orienta\u00e7\u00f5es err\u00e1ticas da \n\nDirec\u00e7\u00e3o fizeram gorar rapidamente o projecto. O mesmo se diga em rela\u00e7\u00e3o ao carrinho \n\nde beb\u00e9. A fraca qualidade dos prot\u00f3tipos fabricados suscitou m\u00e1 reputa\u00e7\u00e3o nos meios \n\ncomerciais que n\u00e3o se interessaram por eles. \n\n \n\nUma reportagem do Badaladas na C. Hip\u00f3lito \n\nFoi em 24 de Agosto de 1990, da autoria de Manuel Candeias com fotos de Jo\u00e3o \n\nCamilo. Em duas p\u00e1ginas e meia, consistiu essencialmente na entrevista ao Eng\u00ba Fausto \n\nGodinho Castela, Presidente do Conselho de Direc\u00e7\u00e3o da empresa. Face ao optimismo do \n\njornalista \u2013 \u201choje a Casa Hip\u00f3lito est\u00e1 em franca recupera\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 o entrevistado tra\u00e7ou um \n\nquadro negro e realista, apoiado nos diagn\u00f3sticos h\u00e1 muito feitos e por n\u00f3s enunciados \n\nnas p\u00e1ginas anteriores:  \n\nA Empresa n\u00e3o est\u00e1 estruturada para entrar na Comunidade [Econ\u00f3mica Europeia] porque \n\nse exige melhor organiza\u00e7\u00e3o interna e tecnologia actualizada. (\u2026) Tem neg\u00f3cios e produtos \n\ndemasiado diversificados, muitos dependem excessivamente da m\u00e3o d\u2019obra. (\u2026) O \n\npagamento da d\u00edvida acumulada com os preju\u00edzos sofridos desde 1981 \u00e9 incomport\u00e1vel. \n\n(\u2026) O n\u00famero de trabalhadores est\u00e1 30% acima das necessidades. (\u2026) Acreditamos ser \n\nposs\u00edvel a sua viabiliza\u00e7\u00e3o a 3 ou 4 anos de prazo. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel efectuar milagres a curto \n\nprazo.\u201d  \n\nFigura 72 - A bicicleta e o carrinho \n\n\n\n  \n\n217 \n\n \n\n \n\nA frase final era uma piedosa ilus\u00e3o como o tempo veio a demonstrar.  \n\nA Comiss\u00e3o de Trabalhadores protestou, considerando que a entrevista foi \u201cuma \n\nmentira do primeiro ao \u00faltimo par\u00e1grafo\u201d. No entanto, na mesma nota de imprensa a C.T. \n\ntra\u00e7ou igualmente um quadro negro da empresa: \u201cA Casa Hip\u00f3lito atravessa actualmente \n\no per\u00edodo mais cr\u00edtico dos seus 88 anos de exist\u00eancia, ou seja, uma situa\u00e7\u00e3o de imobilismo \n\npor falta de mat\u00e9ria-prima, para al\u00e9m das dificuldades estruturais\u201d313. \n\n \n\nA destrui\u00e7\u00e3o da Casa do Comendador \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, fundador da \n\nCasa Hip\u00f3lito, mandou construir a sua \n\ncasa junto da f\u00e1brica, no Largo do \n\nTerreirinho, nos anos 20 do s\u00e9culo XX. A\u00ed \n\nviveu com numerosa fam\u00edlia at\u00e9 \u00e0 data do \n\nseu falecimento, em 1954. L\u00e1 continuou a \n\nvi\u00fava e, depois do passamento desta, ainda \n\nalbergou o fiel enfermeiro Jo\u00e3o at\u00e9 \u00e0 sua \n\nmorte. \n\nCom a passagem de toda a actividade fabril para Arenes, nos anos 80, as \n\ninstala\u00e7\u00f5es ficaram devolutas, tal como a casa. Situadas em pleno Centro Hist\u00f3rico de \n\nTorres Vedras, tornaram-se alvo de neg\u00f3cio \u2013 que se esperava rendoso - para a \n\nsobreviv\u00eancia da f\u00e1brica. E o projecto apareceu, com o nome de Jardins de Santiago, da \n\nautoria do conceituado arquitecto torriense, Jorge Bonif\u00e1cio. A ideia era construir ali um \n\nconjunto de edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio. Contudo, o IPPAR \u2013 Instituto Portugu\u00eas \n\ndo Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico desaprovou o projecto, bem como a autarquia, por ele n\u00e3o \n\nrespeitar as condicionantes estipuladas no Plano de Reabilita\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico de \n\nTorres Vedras. N\u00e3o obstante, todo o conjunto fabril foi demolido e a sanha arrasadora \n\nn\u00e3o poupou a Casa do Comendador \u2013 como era conhecida a habita\u00e7\u00e3o do fundador da \n\nCasa Hip\u00f3lito. O caso mereceu um protesto en\u00e9rgico da Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e \n\nDivulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras, publicado no jornal Badaladas de \n\n27 de Junho de 1997. Com o t\u00edtulo \u201cPlano de destrui\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico\u201d, aquela \n\nassocia\u00e7\u00e3o relatava que \u201cfoi com a maior estupefac\u00e7\u00e3o que verific\u00e1mos, no passado dia \n\n                                                           \n313 Cf. Badaladas de 19 de Outubro de 1990. \n\nFigura 73 - A Casa do Comendador \n\n\n\n  \n\n218 \n\n \n\n16, a demoli\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio situado no gaveto entre o Largo do Terreirinho e a Rua \n\nDr. Aleixo Ferreira.\u201d Mais adiante explicava a raz\u00e3o do pasmo: \n\n \n\nTal edif\u00edcio, constru\u00eddo nos anos 20, possu\u00eda ineg\u00e1vel interesse arquitect\u00f3nico pelo seu \n\nsabor \u201carte nova\u201d, vis\u00edvel no revestimento da fachada, em azulejos de cor roxa, no friso \n\ncom desenho de ornamenta\u00e7\u00e3o floral, assim como pelas pe\u00e7as escult\u00f3ricas \u2013 j\u00e1 \n\ndesaparecidas \u2013 simbolizando a ind\u00fastria. Possu\u00eda tamb\u00e9m valor hist\u00f3rico dado tratar-se \n\ndas primeiras instala\u00e7\u00f5es da Casa Hip\u00f3lito, empresa que marcou, indelevelmente, toda a \n\nhist\u00f3ria econ\u00f3mica de Torres Vedras, neste s\u00e9culo. \n\n \n\nA quest\u00e3o que se punha era \n\nsaber quem havia autorizado tal \n\ndisparate. Nunca se soube ao certo. \n\nO propriet\u00e1rio das antigas \n\ninstala\u00e7\u00f5es fabris, interessado em \n\nlimpar rapidamente a \u00e1rea, ter\u00e1 \n\ndado ordens ao operador da \n\nescavadora para trabalhar sem \n\nrestri\u00e7\u00f5es e este, alheio \u00e0s \n\ncondicionantes legais, avan\u00e7ou. E n\u00e3o houve mais consequ\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 74 - Demoli\u00e7\u00e3o da Casa \n\n\n\n  \n\n219 \n\n \n\nAgonia final  \n\n \n\n \n\nAs \u00faltimas imagens da vida da empresa mostram-nos a luta desesperada dos \n\ntrabalhadores para manterem os seus postos de trabalho. N\u00e3o podemos surpreender-nos \n\ncom as queixas indiscriminadas, ouvidas nos plen\u00e1rios e nas manifesta\u00e7\u00f5es, contra o \n\nPresidente da C\u00e2mara, o Primeiro-ministro Ant\u00f3nio Guterres, o Governo e as pol\u00edticas \n\nseguidas por ele. Tudo era reduzido \u00e0 \u201cfalta de vontade pol\u00edtica\u201d que impedia que as \n\ncolossais d\u00edvidas ao Estado, \u00e0 Banca e aos fornecedores fossem apagadas ou, pelo menos, \n\nrenegociadas. E exigia-se que os mais de 500 000 contos de d\u00edvidas aos trabalhadores \n\nfossem pagos no mais curto espa\u00e7o de tempo. De facto, eles sentiam-se o elo mais fraco \n\ne, por isso, lutaram com denodo at\u00e9 ao fim. Os jornais locais acompanharam esses \n\nmomentos, cientes de que estavam a documentar um acontecimento hist\u00f3rico para a \n\ncidade de Torres Vedras e para a regi\u00e3o Oeste. \n\n                            \n\nFigura 75 - Casa Hip\u00f3lito: o fim \n\n\n\n  \n\n220 \n\n \n\n           \n\n                \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n221 \n\n \n\nCAP. III \u2013 MEM\u00d3RIAS DE QUEM TRABALHOU NA F\u00c1BRICA \n\n \n\nPorte-voix des domin\u00e9/e/s, l\u2019histoire orale dans sa premi\u00e8re mouture veut donner la parole \u00e0 celles \n\net ceux sur lesquels l\u2019histoire a fait silence jusq\u2019alors. \n\n \n\nMichelle Zancarini-Fournel, La m\u00e9moire de l\u2019industrie. \n\n \n\n \n\nA fal\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito foi declarada em Abril \n\nde 1999. Naturalmente est\u00e3o vivos muitos dos que l\u00e1 \n\ntrabalharam, j\u00e1 reformados ou ainda no activo. \u00c9 nossa \n\ninten\u00e7\u00e3o recolher os testemunhos orais do maior n\u00famero \n\nposs\u00edvel dos que estiveram na CH de modo a que se \n\npreservem as suas viv\u00eancias e recorda\u00e7\u00f5es, num corpus \n\nmemorial\u00edstico do trabalho industrial. Tais mem\u00f3rias \n\nconstituir\u00e3o um acervo a integrar no futuro Museu de \n\nMem\u00f3rias do Trabalho do Concelho de Torres Vedras, cuja proposta apresentaremos \n\nmais adiante. \u00c9 uma tarefa de envergadura, a exigir a dedica\u00e7\u00e3o de uma equipa \n\nempenhada e organizada para o fim em vista. \n\nO que aqui apresentamos \u00e9 o embri\u00e3o dessa recolha, um primeiro passo com os meios \n\nt\u00e9cnicos dispon\u00edveis e com limita\u00e7\u00f5es de tempo que mais n\u00e3o permitiram fazer. \n\nRecolhemos vinte depoimentos, num total de cerca de 40 horas de v\u00eddeo-grava\u00e7\u00e3o, \n\nprocurando diversificar os testemunhos quanto \u00e0s \u00e1reas em que trabalharam. A falta de \n\nespa\u00e7o leva-nos a incluir apenas dez com alguns excertos do que disseram. S\u00e3o uma \n\npequena amostra do que j\u00e1 se fez e do muito que h\u00e1 a fazer. Imp\u00f4s-se esta op\u00e7\u00e3o pois de \n\noutro modo sobrecarregar\u00edamos inoportunamente esta disserta\u00e7\u00e3o314. \n\nParecem-nos frias, estas transcri\u00e7\u00f5es, sem o calor humano do timbre \u00fanico de cada \n\nvoz. Falta-lhes o sublinhado do olhar, dos gestos, da emo\u00e7\u00e3o contida. As l\u00e1grimas, os \n\nrisos. A anedota, a alcunha engra\u00e7ada, a recorda\u00e7\u00e3o de um momento especial.  \n\nConsola-nos a certeza de que estes depoimentos v\u00eddeo-gravados est\u00e3o protegidos, \n\nresguardados, como esp\u00f3lio do referido Museu. Mais tarde poder\u00e3o ser vistos e sentidos \n\npor quem conheceu estas pessoas ou por quem pretende simplesmente saber o que foi a \n\nmaior f\u00e1brica torriense pela voz dos que l\u00e1 trabalharam. \n\n                                                           \n314Em futura edi\u00e7\u00e3o noutro formato incluiremos os que aqui faltam: M\u00e1rio Pedro Louro, Armando Firmo, \n\nAnt\u00f3nio Reis Vieira, Henrique Mouro, Raul Baptista, Maria da Gl\u00f3ria Silvestre, Fernando Passos \n\nGon\u00e7alves, Jos\u00e9 Alberto Leiria, Ant\u00f3nio Augusto Sales. \n\nFigura 76 - Recolha de testemunhos \n\norais \n\n\n\n  \n\n222 \n\n \n\n          MARIA OLGA F. S. FERREIRA CUSTODINHO       \n\nEntrou na Casa Hip\u00f3lito em Fevereiro de 1957, saiu em 1987. Organizou a \u00e1rea da exporta\u00e7\u00e3o, \n\nonde sempre trabalhou.  \n\n[\u2026] Como tenho o curso de correspondente em L\u00ednguas estrangeiras, fui contratada \n\ncomo t\u00e9cnica nessa \u00e1rea para tomar conta da Sec\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00e3o, que mais tarde passou \n\na Departamento. J\u00e1 existia a actividade exportadora, com o Sr. Francisco Chaves, que \n\npreenchia os pap\u00e9is e enviava para Lisboa, para o Despachante que tratava dos contactos \n\ncom o estrangeiro. Quando eu entrei organizei o servi\u00e7os e passei a tratar dessa \n\ncorrespond\u00eancia directa com o estrangeiro. Havia um agente mundial em Fran\u00e7a, \n\nMarselha, chamado Armand Sitruk que era quem fazia os contactos internacionais. \n\nInicialmente era ele quem fazia a liga\u00e7\u00e3o com todos os clientes mas depois, \u00e0 medida que \n\nfui dominando os assuntos, pass\u00e1mos a ser n\u00f3s a fazer o contacto directo com alguns \n\npa\u00edses. No entanto, como havia um contracto, era reservada uma comiss\u00e3o de 2% para \n\nele, assim como era sempre informado acerca dos nossos contactos. N\u00e3o sei como \u00e9 que \n\nele come\u00e7ou a trabalhar com a CH, pois quando eu entrei j\u00e1 encontrei esta situa\u00e7\u00e3o. Julgo \n\nque foi uma liga\u00e7\u00e3o feita pelo Sr. Vasco Parreira. Ali\u00e1s, o Sr. Vasco P. foi quem iniciou \n\ntoda a actividade exportadora em Portugal, ele tinha bons contactos. [\u2026] \n\n \n\n \n\n    JOS\u00c9 ANT\u00d3NIO RAMALHO MARTINHO \n\nNascido na Ordasqueira (Concelho de Torres Vedras) em 26/11/1939. Entrou na F\u00e1brica Hip\u00f3lito \n\nem 4 de Janeiro de 1965. Trabalhou sobretudo na \u00e1rea administrativa - sistema B\u00e9daux, \n\ncomputadores e tesouraria. Durante algum tempo teve responsabilidades na \u00e1rea vin\u00edcola. \n\n[\u2026] Comecei a trabalhar como apontador na sec\u00e7\u00e3o de balanc\u00e9s. Ao fim de um m\u00eas \n\nou dois passei para a \u201csec\u00e7\u00e3o Bedaux\u201d, que tratava da produtividade e atribui\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e9mios, onde estive seis ou sete anos. Havia uma f\u00f3rmula complexa para calcular esses \n\n\n\n  \n\n223 \n\n \n\npr\u00e9mios. Eu tratava disso. A inten\u00e7\u00e3o era dar incentivo ao trabalhador mas na \u00e9poca as \n\nempresas \u2013 e a CH n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o \u2013 subvertiam o sistema e atribu\u00edam valores rid\u00edculos \n\naos pr\u00e9mios.  \n\n  No in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, veio o primeiro computador que tamb\u00e9m trabalhava \n\ncom cart\u00f5es, fazia c\u00e1lculos. Esteve c\u00e1 at\u00e9 1975, quando mud\u00e1mos os escrit\u00f3rios para \n\nArenes. Um homem importante para a CH foi Erundino Laranjeira, analista e \n\nprogramador inform\u00e1tico que foi contratado assim que veio a tabuladora. Trabalhei muito \n\ncom ele. \n\nAs raz\u00f5es para a decad\u00eancia da empresa, acho eu, \u00e9 que os problemas vinham de h\u00e1 \n\nmuito tempo. A CH vivia do passado. Nos anos mais recentes a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\ncapaz de renovar com novos produtos vi\u00e1veis. Os que foram lan\u00e7ados - as bicicletas Strida \n\ne os carrinhos de b\u00e9b\u00e9 - foram asneiras enormes, serviram para gastar dinheiro sem \n\nproveito algum. Al\u00e9m disso, a CH tinha demasiado pessoal indirecto em compara\u00e7\u00e3o com \n\nos produtivos, muitos deles injustificados; isto era um problema de administra\u00e7\u00e3o e foi o \n\ndescalabro da CH. N\u00e3o se podia despedir trabalhadores, a seguir ao 25 de Abril. Havia \n\npromo\u00e7\u00f5es por antiguidade que levavam trabalhadores a categorias para as quais n\u00e3o \n\ntinham compet\u00eancias, mas ganhavam o mesmo que os bons e mais aptos. Estes acabavam \n\npor sair para empresas que lhes pagavam mais. [\u2026]   \n\n \n\n \n\n                                          JOS\u00c9 AUGUSTO CARVALHO          \n\nNasceu em Torres Vedras em 1929. \u00c9 popularmente conhecido por \u201cCoelhinho\u201d. Come\u00e7ou a \n\ntrabalhar na Casa Hip\u00f3lito com 13 anos, em Julho de 1943 \u2013 onde se manteve at\u00e9 1993.Foi oper\u00e1rio \n\ne encarregado da sec\u00e7\u00e3o de \u201ctornos de revolver\u201d \n\n \n\n[\u2026] Fui nascido e criado na Rua de Tr\u00e1s do A\u00e7ougue, ao p\u00e9 da f\u00e1brica e da casa onde \n\nmorava o Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito velho. A f\u00e1brica nasceu ali perto, no espa\u00e7o do quintal onde \n\no Hip\u00f3lito montou uma estrutura de ferro, com telhado e vidros, a ligar a casa dele \u00e0 loja \n\ne ao escrit\u00f3rio que dava para a R. Serpa Pinto. Aquilo n\u00e3o era grande mas estava bem \n\nfeito. A minha m\u00e3e era muito conhecida, era a Ti Crespa e dava-se bem com o Hip\u00f3lito. \n\nE ent\u00e3o falou com o Ti Chico, o \u201cBanda S\u00f3\u201d, a dizer que eu queria ir trabalhar e se ele \n\n\n\n  \n\n224 \n\n \n\npodia dar uma fala ao Hip\u00f3lito. Ele assim fez e eu fui com a minha m\u00e3e falar com o velho \n\nHip\u00f3lito. N\u00e3o era um tipo alto, era assim de m\u00e9dia estatura, gordo, com uma grande \n\nbarriga. Olhou para mim e disse que eu tinha olho de esperto. Entrei no dia seguinte. O \n\nHip\u00f3lito velho j\u00e1 n\u00e3o trabalhava, estava l\u00e1 no escrit\u00f3rio. Eram os filhos: o Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito J\u00fanior, conhecido por \u201cEspadarte\u201d, o terror da f\u00e1brica\u2026; o Alberto Hip\u00f3lito, \n\nconhecido pelo \u201cLingui\u00e7a\u201d, que orientava os armaz\u00e9ns; o Jo\u00e3o Hip\u00f3lito, o \u201cCachucho\u201d, \n\nandava pela f\u00e1brica e a sec\u00e7\u00e3o preferida dele era os \u201ctornos revolver\u201d \u2013 que faziam logo \n\na pe\u00e7a toda ao contr\u00e1rio do torno mec\u00e2nico que levava um tempo enorme; o Jos\u00e9 Hip\u00f3lito \n\nfoi sempre um menino de escrit\u00f3rio, nunca andou na ferrugem. Trabalhei sempre nos \n\n\u201ctornos revolver\u201d. Primeiro na oficina que ficava por baixo da casa do Hip\u00f3lito velho e \n\ndepois no edif\u00edcio grande ao lado da igreja. O Jo\u00e3o Hip\u00f3lito, que foi sempre muito meu \n\namigo, n\u00e3o quis que eu fosse para os balanc\u00e9s, era onde havia mais acidentes, havia l\u00e1 \n\ntipos que tinham perdido os dedos nessas m\u00e1quinas. Aprendi a trabalhar nos tornos e \n\ndepois j\u00e1 vinham ter comigo para resolver problemas de fabrico de pe\u00e7as. Cheguei a fazer \n\ncinco mil, dez mil pe\u00e7as\u2026 para os pulverizadores. Aprendi com a experi\u00eancia e com a \n\najuda do Alberto Ferreira, que era um professor. Para mim os problemas da Casa Hip\u00f3lito \n\ncome\u00e7aram com a morte do Vasco Parreira, que era a trave central da empresa. Os \n\nengenheiros n\u00e3o percebiam nada, at\u00e9 me davam vontade de rir. Havia muita \n\nincompet\u00eancia. [\u2026] \n\n \n\n \n\n           ENG\u00ba VASCO ALBERTO HIPOLITO PARREIRA \n\nNascido em 22 /6/1937. Neto do fundador, pelo lado materno, filho de Vasco Parreira e de Elvira \n\nHip\u00f3lito. Trabalhou 23 anos na Casa Hip\u00f3lito para onde entrou em Novembro de 1964. Foi gerente \n\ne administrador da empresa de onde saiu em 1983. \n\n \n\n[\u2026] O meu av\u00f4 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito tomava as principais decis\u00f5es na f\u00e1brica com o \n\nmeu pai. Os meus tios tinham posi\u00e7\u00f5es importantes na f\u00e1brica mas era ao n\u00edvel do dia-a-\n\ndia. Era com o meu pai que o meu av\u00f4 tinha mais liga\u00e7\u00e3o. Saiam os dois ao estrangeiro. \n\nO meu pai esteve sempre ligado \u00e0 parte comercial, \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Foi ele que come\u00e7ou \n\no contacto com Cuba, atrav\u00e9s de uma empresa espanhola que j\u00e1 negociava com Cuba e a \n\n\n\n  \n\n225 \n\n \n\ncerta altura aparece a querer cabe\u00e7as [de fogareiro]. E n\u00f3s fornecemos. O meu pai dava-\n\nse muito bem com a classe oper\u00e1ria. Foi amigo do Cansado Gon\u00e7alves que foi Secret\u00e1rio-\n\ngeral do PCP e de outros comunistas bem conhecidos de Torres Vedras, o Santana, o \n\nPerdig\u00e3o. Colaborava com o Socorro Vermelho, para apoiar comunistas presos. O meu \n\npai defendia que devia de haver liberdade de partidos, embora achasse que Salazar era \n\num homem muito inteligente. Causas da decad\u00eancia da CH? Quando o meu pai saiu da \n\nCH, depois da festa de homenagem em 1979, ainda l\u00e1 ia durante um tempo mas j\u00e1 sem \n\nmandar. Um dia disse-me: ou tu arranjas um financiamento de 500 mil contos \u00e0 borla ou \n\nent\u00e3o aquilo est\u00e1 tudo tramado. Pensei que conseguia arranjar aquele dinheiro, com a \n\npassagem da f\u00e1brica totalmente para Arenes \u2013 o que permitia a venda da parte velha fabril \n\nque valia muito dinheiro no centro de Torres Vedras, al\u00e9m do terreno da Malveira, que \n\nprecisava de um plano de urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 que afinal a C\u00e2mara de Mafra nunca aprovou. A \n\nempresa estava com muitas dificuldades. Por exemplo, n\u00f3s vend\u00edamos 15 ou 16 prensas \n\npor ano, houve um ano que s\u00f3 vendemos duas. Em certa altura n\u00f3s t\u00ednhamos o armaz\u00e9m \n\ncheio de material vin\u00edcola que j\u00e1 n\u00e3o se vendia. Grandes empresas que eram nossos \n\nclientes \u2013 a Portugal, a Termogal, a Produtos Estrela \u2013 faliram todas e n\u00f3s tivemos \n\npreju\u00edzos enormes por causa disso. Outra coisa que era m\u00e1: quando ped\u00edamos algum \n\nempr\u00e9stimo aos bancos, o juro era 30% que era logo pago \u00e0 cabe\u00e7a [\u2026] \n\n  \n\n      CELESTINO ALVES NARCISO \n\nNatural da Fonte Grada, T. Vedras, 68 anos. Entrou na Casa Hip\u00f3lito em Julho de 1964, com 16 \n\nanos, como estagi\u00e1rio do Curso Industrial, Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Serralheiro. Mais tarde formou-\n\nse em Economia e passou para a \u00e1rea administrativa. \n\n \n\n\u00ab [\u2026] Estive na Casa Hip\u00f3lito at\u00e9 ao seu fecho, em 1999. [\u2026] Nunca estive \n\ndirectamente na produ\u00e7\u00e3o. Depois do est\u00e1gio o Eng\u00ba Godinho  p\u00f4s-me em trabalho de \n\napoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o: aprovisionamento, planeamento, distribui\u00e7\u00e3o de trabalho. O Eng\u00ba \n\nGodinho teve o grande m\u00e9rito de introduzir m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, parece \n\nque tinha estado em Fran\u00e7a e trazia conhecimentos nessa \u00e1rea. \n\nPode-se dizer que havia duas f\u00e1bricas na Casa Hip\u00f3lito: a F\u00e1brica A, ao lado da Igreja \n\nde Santiago, da grande produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, milhares de pe\u00e7as e acess\u00f3rios, das cabe\u00e7as de \n\n\n\n  \n\n226 \n\n \n\nfogareiro, lanternas de est\u00e1bulo e de incandesc\u00eancia, pe\u00e7as ligadas ao g\u00e1s, como \n\nredutores, torneiras, etc. ; e a F\u00e1brica B, j\u00e1 em Arenes a partir de 1964 / 65, em que se \n\nfabricavam equipamentos da \u00e1rea vin\u00edcola e, mais tarde, se chegou a fazer montagem \n\ncompleta de adegas nas instala\u00e7\u00f5es dos clientes. A CH tinha equipas de projectistas, \n\ndesenhadores e at\u00e9 da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n[\u2026] A nave industrial de Arenes j\u00e1 tinha sido projectada e constru\u00edda com os \n\nrequesitos modernos, verdadeiras linhas de montagem com maquinaria vinda da F\u00e1brica \n\nA, mas tamb\u00e9m com m\u00e1quinas novas \u2013 algumas vindas da Alemanha ou da Sui\u00e7a, tudo \n\nprojectado de forma actualizada. Eu conhecia todo o processo fabril, tinha de saber para \n\npoder distribuir correctamente os trabalhos. \n\n[\u2026] Havia os Armaz\u00e9ns Centrais da Casa Hip\u00f3lito , na rua C\u00e2ndido dos Reis \u2013 um \n\npouco adiante de onde \u00e9 hoje o Hospital Soerad \u2013 onde se fazia a expedi\u00e7\u00e3o das \n\nmercadorias, onde estava tamb\u00e9m uma frota de cami\u00f5es, que era gerida por um neto do \n\nComendador, Jo\u00e3o Hip\u00f3lito, filho de Jos\u00e9 Hip\u00f3lito. \n\n[\u2026] Trabalhando e estudando, passei para a \u00e1rea dos \u201cM\u00e9todos e Tempos / \n\nOr\u00e7amentos. Or\u00e7amentava as obras, como as adegas, por exemplo. Acabei por me \n\nlicenciar em Economia, em 1981. Convidaram-me para a Contabilidade, chefiada por um \n\nhomem muito competente, o Fernando Passos Gon\u00e7alves. Eu n\u00e3o sabia nada de \n\ncontabilidade de empresa, s\u00f3 tinha estudado contabilidade nacional, mas adaptei-me bem. \n\nE eu que conhecia apenas a F\u00e1brica B, tive acesso, pela primeira vez aos dados globais \n\nda empresa. Isso levou-me a fazer c\u00e1lculos para determinar o Ponto Cr\u00edtico de Vendas da \n\nCH. Este ponto \u00e9 o valor zero de equil\u00edbrio entre as vendas / receitas e as despesas. E \n\ncheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que a CH estava muito mal. Os valores estavam sempre abaixo \n\ndo ponto cr\u00edtico, havia sempre preju\u00edzos. Al\u00e9m disso, o servi\u00e7o da d\u00edvida, no in\u00edcio dos \n\nanos 80, era pesad\u00edssimo, o que me levou logo a concluir que o futuro da empresa era \n\nnegro. \n\n[\u2026] Os custos fixos, caso dos sal\u00e1rios,  eram muito elevados. A estrutura de pessoal \n\nmostrava que os trabalhadores n\u00e3o directos \u2013 isto \u00e9, n\u00e3o ligados directamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 eram quase 50% do total, uma enormidade. Por outro lado a empresa tinha uma \n\ncaracter\u00edstica: na \u00e1rea fabril era de m\u00e3o-de-obra intensiva em detrimento de tecnologia \n\nmais produtiva. Quando foi necess\u00e1rio alterar isso, n\u00e3o havia capacidade de auto-\n\nfinanciamento para adquirir melhor tecnologia. Os prejuizos mensais dispararam. \n\n[\u2026]As dificuldades de tesouraria agravadas pelo servi\u00e7o da d\u00edvida, a recusa dos \n\nfornecedores em venderem sem dinhiro na m\u00e3o, os atrasos de pagamentos, as d\u00edvidas \u00e0 \n\n\n\n  \n\n227 \n\n \n\nSeguran\u00e7a Social, os ordenados em atraso \u2013 foi isso tudo que levou ao plano de \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o com um administrador judicial nomeado pelo Tribunal, em 1987. A fal\u00eancia \n\nchegou em 1999. S\u00f3 por volta de 2005 foram pagos os ordenados em atraso mas cerca de \n\n90% dos trabalhadores n\u00e3o receberam qualquer indemniza\u00e7\u00e3o. \n\n[\u2026] Desde 1982 pertenci \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o do Grupo Desportivo e Recreativo da Casa \n\nHip\u00f3lito, que funcionou at\u00e9 ao fim. Em 1998 ainda fizemos a tradicional festa de Natal \n\npara os filhos dos trabalhadores. Curiosamente, nessas festas anuais nunca vi nenhum \n\nAdministrador da C. Hip\u00f3lito, o que \u00e9 revelador. N\u00e3o tinham liga\u00e7\u00e3o afectiva \u00e0 empresa, \n\nat\u00e9 parecia que l\u00e1 estavam s\u00f3 para sacar em proveito pr\u00f3prio. \n\n[\u2026] Por minha iniciativa, o esp\u00f3lio do Grupo Desportivo e Recreativo foi entregue \n\nao Museu Municipal de Torres Vedras. Fora a Biblioteca, cujos livros est\u00e3o na Associa\u00e7\u00e3o \n\nde Reformados, esse esp\u00f3lio tem 457 \u00edtens que fazem parte das mem\u00f3rias da Casa \n\nHip\u00f3lito. \n\n \n\n   ALBERTO MANUEL AVELINO \n\nNascido na Fonte Grada em 1940. Actualmente \u00e9 Presidente da Assembleia Municipal de Torres \n\nVedras, foi o primeiro presidente da C\u00e2mara Municipal eleito ap\u00f3s o 25 de Abril, tendo \n\nposteriormente desempenhado as fun\u00e7\u00f5es de deputado na Assembleia da Rep\u00fablica e de governador \n\ncivil de Lisboa. Entrou na Casa Hip\u00f3lito em Mar\u00e7o de 1959. \n\n \n\nEntrei na CH com o 5\u00ba ano incompleto (corresponde actualmente ao 9\u00ba ano) onde \n\nj\u00e1 trabalhavam duas irm\u00e3s e um irm\u00e3o. Fui para uma sec\u00e7\u00e3o nova, o \u201csistema B\u00e9daux\u201d \n\nque era um controle de quantidade, de produtividade. Era um sistema de pr\u00e9mios pela \n\nquantidade produzida, a partir de uma tabela de pontua\u00e7\u00e3o que era atribu\u00edda a cada \n\ntrabalhador. Tinha sido adoptado na f\u00e1brica havia pouco tempo, o m\u00e1ximo dois anos \n\nantes. O encarregado era o sr. Leonel Francisco Franco. As minhas fun\u00e7\u00f5es foram quase \n\nsempre nessa sec\u00e7\u00e3o que funcionava no 1\u00ba andar, ao lado da sala de desenho, por cima da \n\nloja do alfaiate Carvalhosa \u2013 de tal maneira que se abr\u00edssemos a janela lev\u00e1vamos com o \n\nfumo dos ferros de engomar que as empregadas vinham agitar \u00e0 rua.  \n\n[\u2026] A CH evoluiu pela capacidade dos seus trabalhadores. Lembro-me de um \n\nalem\u00e3o que esteve c\u00e1, o sr. Kreisler que trouxe bons h\u00e1bitos de trabalho. \n\n\n\n  \n\n228 \n\n \n\nReal\u00e7o alguns desenhadores, eram eles que projectavam o que depois ia para a parte \n\nfabril. Dou realce tamb\u00e9m aos encarregados das diferentes sec\u00e7\u00f5es de que j\u00e1 falei. \n\nLembro-me por exemplo do Adelino da Silva, encarregado da sec\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as, que era \n\num aut\u00eantico engenheiro de ponta pelo modo com sabia tirar partido das m\u00e1quinas e evitar \n\nacidentes.  \n\n[\u2026] Alberto Ferreira era o grande chefe daquela casa, um dos mais antigos \n\noper\u00e1rios, conhecedor profundo de m\u00e1quinas de alta tecnologia. N\u00e3o tinha forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica mas sabia transmitir conhecimentos, inclusivamente aos primeiros \n\ntrabalhadores que foram aparecendo vindos de Escolas T\u00e9cnicas de outras terras, at\u00e9 de \n\nmuito longe, do Norte, de Seia\u2026 vinham para c\u00e1 estagiar e alguns ficavam na empresa. \n\nA sec\u00e7\u00e3o do Alberto Ferreira, de cunhos e cortantes, era de excel\u00eancia.   \n\n[\u2026] Al\u00e9m das sec\u00e7\u00f5es de que j\u00e1 falei, refiro a das embalagens conhecida pela \n\nsec\u00e7\u00e3o da menina Maria \u2013 uma senhora que faleceu h\u00e1 pouco tempo \u2013 muito exigente, \n\num terror para muitos, homens e mulheres, mas sobretudo mulheres. A exig\u00eancia era para \n\nque as embalagens fossem bem apresentadas.  \n\n [\u2026] Nos anos 60, com o Fidel de Castro, h\u00e1 uma negocia\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o de \n\ncabe\u00e7as para Cuba. Era uma cabe\u00e7a especial que tinha uma manete para desentupir, que \n\nsubstitu\u00eda o espevitador. Era a cabe\u00e7a AS815S. Foram muitos meses a tr\u00eas turnos \u2013 24 h \n\npor dia, para responder \u00e0quela encomenda. \n\n[\u2026] Sa\u00ed em 1965. Mas ainda assisti a uma evolu\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria da \n\nempregabilidade de mulheres. A CH foi respons\u00e1vel por uma certa autonomiza\u00e7\u00e3o da \n\nmulher. Vinham muitas mulheres das aldeias pr\u00f3ximas: Sarge, Louriceira, Varatojo, Paul, \n\nFonte Grada\u2026 Vinham a p\u00e9. O hor\u00e1rio normal era da 8 \u00e0s 18h e ao S\u00e1b das 8 \u00e0s 12. \n\nDoze anos depois de ter sa\u00eddo, em 1977, j\u00e1 como Presidente da C\u00e2mara vim a ter \n\ncontacto frequente com a CH. A\u00ed j\u00e1 havia sintomas da queda, j\u00e1 se anunciava. \n\nO Sr. Vasco Parreira, alma mater da empresa, j\u00e1 tinha idade avan\u00e7ada. Devo referir \n\ntamb\u00e9m o sr. Henrique Sarmento que foi uma pessoa extraordin\u00e1ria. Fazia a liga\u00e7\u00e3o entre \n\na administra\u00e7\u00e3o, os escrit\u00f3rios e os revendedores. Era um grande coordenador da \n\ncomponente comercial, foi o bra\u00e7o direito de Vasco Parreira. Ele depois foi para a \n\nFundi\u00e7\u00e3o de Dois Portos que trabalhou muito com a CH da qual ele j\u00e1 era s\u00f3cio.  \n\nO primeiro grande problema da empresa foi a altera\u00e7\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es. Os \n\nvelhos protagonistas definham, entra gente nova, totalmente desconhecedora do cen\u00e1rio \n\nda empresa. Depois h\u00e1 interesses que come\u00e7am a manifestar-se: a Companhia Portuguesa \n\ndo Cobre, principal fornecedora. Mas tamb\u00e9m alguns bancos, que ter\u00e3o introduzido \n\n\n\n  \n\n229 \n\n \n\ngestores para controlarem. E h\u00e1 um desfasamento entre os que vinham de fora e muitos \n\ntrabalhadores da empresa. \n\nPenso que houve um adormecimento da parte dos respons\u00e1veis. Deixaram de \n\nresponder ou antecipar-se \u00e0s novidades, caso do g\u00e1s natural que estava a chegar, a CH \n\npoderia continuar a ser a grande refer\u00eancia no g\u00e1s. Ainda havia lugar para a exporta\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos tradicionais mas deixou de haver capacidade de resposta. \n\n[\u2026] A CH teve uma enorme import\u00e2ncia social. Pagava semanalmente. Numa zona \n\nrural \u2013 quando cheguei \u00e0 C\u00e2mara em 1977, Torres Vedras era um concelho de 3\u00aa Rural \u2013 \n\nj\u00e1 se pode ver a ambi\u00eancia da \u00e9poca. Era um mundo agr\u00edcola, ganhava-se \u00e0 jorna e era \n\nquando havia trabalho. A CH - e tamb\u00e9m a F.A.S. (Francisco Ant\u00f3nio da Silva) - deram \n\num enorme incremento econ\u00f3mico \u00e0s classes trabalhadoras. Havia a Seguran\u00e7a Social, \n\npor exemplo. a que de outro modo n\u00e3o teriam acesso. Por isso a queda da CH foi um \n\ndrama social e econ\u00f3mico para Torres Vedras, sem d\u00favida. S\u00f3 n\u00e3o foi pior porque surgiu \n\na Frismague que incorporou uma quantidade significativa de oper\u00e1rios especializados da \n\nCH, e mais tarde da F.A.S. \n\n \n\n    ANT\u00d3NIO CUST\u00d3DIO ROCHA \n\nNasceu em Peniche em 1929 mas veio para Torres Vedras com dois anos onde cresceu com os av\u00f3s. \n\nEntrou na Casa Hip\u00f3lito em Maio de 1946. \n\n \n\nEntrei na Casa Hip\u00f3lito com 17 anos porque n\u00e3o queria ser pesado ao meu av\u00f4 (o \n\nconhecido Ant\u00f3nio \u201cPeixeiro\u201d) e sa\u00ed em 1998, um ano antes da fal\u00eancia. Tirei um curso \n\nna Escola Industrial e queria come\u00e7ar a trabalhar. Quem me ajudou a ir para l\u00e1 foi o Quim \n\nMendes que era meu primo e era gerente banc\u00e1rio. Dava-se bem com o Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nJ\u00fanior. \n\n[\u2026] A minha mem\u00f3ria j\u00e1 est\u00e1 muito fraca e falar destas coisas, daquela empresa, \n\ncausa-me muita como\u00e7\u00e3o. Pensar o que aquilo foi\u2026A minha cabe\u00e7a j\u00e1 n\u00e3o me ajuda. \n\n[\u2026] Entrei para a parte dos escrit\u00f3rios e comecei a organizar os arquivos que \n\nestavam numa mis\u00e9ria. Trabalhei nisso com o S\u00e1 (conhecido pelo \u201cS\u00e0zinho\u201d) e o Manuel \n\nPereira, pusemos em ordem os caixotes dos documentos. Para ir para o escrit\u00f3rio entrava-\n\n\n\n  \n\n230 \n\n \n\nse pela porta da loja e depois havia uma escada que dava para os dois andares superiores. \n\nO velho Sarmento, chefe do escrit\u00f3rio, ajudou-me muito nessa altura. Foi uma pessoa \n\nmuito importante naquela empresa. Quando houve uma reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, o \n\nManuel Pereira ficou na \u00e1rea do pessoal, eu fiquei com o sector das compras e mais tarde \n\ntamb\u00e9m estive nas vendas, o S\u00e1 na contabilidade. O meu trabalho era muito dif\u00edcil, eu \n\ntinha de responder a todas as solicita\u00e7\u00f5es, centenas de artigos a comprar e na altura n\u00e3o \n\nhavia computadores. Mas tinha grande for\u00e7a de vontade. Muitas vezes levantava-me \u00e0s \n\nquatro da manh\u00e3 para ir ao Porto fazer compras de mat\u00e9ria-prima e quando os engenheiros \n\nchegavam \u00e0 f\u00e1brica eu j\u00e1 l\u00e1 estava, j\u00e1 tinha feito a viagem. E na altura n\u00e3o havia auto-\n\nestradas. Eu conhecia bem todos os fornecedores, conseguia comprar em boas condi\u00e7\u00f5es.  \n\n[\u2026] Fui a muitas feiras internacionais com o Sr. Vasco Parreira, para ver m\u00e1quinas \n\ne comprar. Eu conhecia toda a f\u00e1brica, tinha de combinar as coisas com os chefes de \n\nsec\u00e7\u00e3o. Lembro-me de muitos deles: o Alberto Ferreira, o Barrela, o Carlos Mota\u2026 As \n\ncompras de maior valor passavam sempre pelo Sr. Vasco Parreira. Faz\u00edamos reuni\u00f5es \n\npara decidir, o importante era trabalhar, chegar ao fim, atingir os objectivos. Era uma \n\nalegria trabalhar assim. \n\n[\u2026] Fui fundador do Grupo Desportivo e Recreativo, eu, o Mota, o Manuel Pereira, \n\no Desid\u00e9rio, o Antunes e muitos mais. Fui ao torneio organizado pelo Sporting, por \n\niniciativa do Z\u00e9 F\u00e9ria que estava l\u00e1 no ciclismo e do Evaristo Silva, do atletismo, que era \n\no nosso treinador. Apresent\u00e1mos 13 ou 14 atletas no atletismo. O Z\u00e9 F\u00e9ria inscreveu-se \n\nno lan\u00e7amento do peso e ia treinar para o largo da esta\u00e7\u00e3o, com uns pedregulhos que l\u00e1 \n\nhavia a fazer de balizas onde a miudagem jogava \u00e0 bola. Fic\u00e1mos em 2\u00ba lugar, veio a \n\nreportagem no Mundo Desportivo. \n\n[\u2026] Porque \u00e9 que a Casa Hip\u00f3lito acabou? Para mim \u00e9 muito dif\u00edcil falar nisso. \n\nHouve diversos factores\u2026 T\u00ednhamos bons equipamentos mas n\u00e3o eram eternos e havia \n\nfalta de dinheiro para a renova\u00e7\u00e3o. Em certa altura havia trabalhadores a mais, iam \n\nentrando, se havia familiares l\u00e1 dentro pedia-se para entrar mais um\u2026 \n\n[\u2026] No final chorei muita l\u00e1grima\u2026 trabalhei l\u00e1 muito, n\u00e3o tinha hor\u00e1rios, estava \n\nsempre na F\u00e1brica, mesmo quando ela foi para Arenes. \n\n[\u2026] Gostei muito da Exposi\u00e7\u00e3o (no dia 19 de Setembro de 2015), dei um grande \n\nabra\u00e7o aos amigos que j\u00e1 n\u00e3o via h\u00e1 muito tempo\u2026 ao Vasco Parreira (filho) que \u00e9 mais \n\nnovo que eu 8 anos\u2026 \n\n\n\n  \n\n231 \n\n \n\n[\u2026] Foram muitos anos de trabalho naquela casa, marcaram-me muito. Este \n\ntrabalho que o Moedas est\u00e1 a fazer \u00e9 muito importante para os mais novos saberem. Fico \n\nmuito grato. \n\n \n\n   LU\u00cdS CORREIA FORTES \n\nNasceu em Vila Franca de Xira em 1928. Tirou o Curso de Mec\u00e2nica da Escola T\u00e9cnica Industrial \n\nAfonso Domingues em Lisboa \u2013 o que lhe abriu as portas da Casa Hip\u00f3lito, onde entrou em Agosto \n\nde 1952.  \n\n[\u2026] Deixei a Austin, onde tinha trabalhado quase tr\u00eas anos, e vim para Torres, \n\ntrabalhar com a tal m\u00e1quina. Era uma fresadora / pant\u00f3grafo. Em Portugal n\u00e3o havia nada \n\ndaquilo. Fazia moldes e cunhos e mais coisas. Reproduzia pe\u00e7as em tamanho vari\u00e1vel, \n\npodia aumentar ou diminuir a partir do original \u2013 atrav\u00e9s de um processo complexo com \n\nmateriais pr\u00f3prios para fazer o molde inicial a partir do qual se faziam as pe\u00e7as \n\ndefinitivas. Quando eu cheguei, a m\u00e1quina ainda estava em fase de montagem e estava-\n\nse \u00e0 espera de um t\u00e9cnico alem\u00e3o que vinha dar instru\u00e7\u00f5es de manuseamento. Fui \n\ntrabalhar para a sec\u00e7\u00e3o de cunhos e cortantes, de Alberto Ferreira, um homem que eu \n\nconsiderava uma sumidade.  \n\n[\u2026] Trabalhei na tal m\u00e1quina onde se faziam, por exemplo, os cunhos das grelhas e das \n\ncabe\u00e7as do fog\u00e3o a petr\u00f3leo, dos acess\u00f3rios para os pulverizadores, das torneiras das \n\ngarrafas Cidla, dos redutores de g\u00e1s, etc. Estive l\u00e1 tr\u00eas anos. Em 1955 sa\u00ed da Casa Hip\u00f3lito \n\nmas regressei em 1962. Fui para a sec\u00e7\u00e3o de montagem de componentes de fabrico para \n\ng\u00e1s e \u00e1gua: torneiras, flux\u00f3metros, redutores, etc. Primeiro como chefe de equipa e, pouco \n\ndepois, como encarregado / chefe de sec\u00e7\u00e3o. [\u2026] Esta sec\u00e7\u00e3o localizava-se nos chamados \n\nPavilh\u00f5es \u2013 havia tr\u00eas \u2013 que davam para a rua dos Cavaleiros da Espora Dourada e para \n\na rua por tr\u00e1s dessa. \n\n[\u2026] Quando cheguei pela primeira vez \u00e0 C. Hip\u00f3lito, j\u00e1 c\u00e1 estava um desenhador \n\nchamado Jos\u00e9 Carlos, que eu j\u00e1 conhecia. [\u2026] Foi ele quem fez o s\u00edmbolo t\u00e3o conhecido \n\nda empresa: um cavalo-marinho num c\u00edrculo. \n\n[\u2026] Em 1973 passei para a \u00e1rea da seguran\u00e7a no trabalho. Por volta de 1963 eu j\u00e1 tinha \n\nvisto morrer junto de mim um oper\u00e1rio, v\u00edtima de uma explos\u00e3o num dep\u00f3sito de g\u00e1s. \n\n\n\n  \n\n232 \n\n \n\nContinuava a haver muitos acidentes de trabalho e eu mostrava muita preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nisso. A Comiss\u00e3o de Trabalhadores veio ter comigo para eu tratar disso junto da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, a qual se mostrou receptiva.  \n\n [\u2026] Sobre a fal\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito, isso levava-nos muito longe. Houve muitos \n\nfactores. A seguir ao 25 de Abril houve necessidade de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nnaturalmente. A empresa j\u00e1 n\u00e3o estava bem e a coisa agravou-se com o radicalismo de \n\nalguns. Inclusivamente, cercaram a casa do Sr. Vasco Parreira, em Vale de Lobos, fizeram \n\ntanta press\u00e3o que ele teve de fugir para Madrid. Mas depois, quando foi preciso pagar \n\nordenados, o Banco s\u00f3 aceitava levantamentos com a assinatura do Administrador. Ent\u00e3o, \n\nl\u00e1 foi uma delega\u00e7\u00e3o a Madrid para que o Sr. Vasco Parreira voltasse. Foram epis\u00f3dios \n\nmas as quest\u00f5es eram mais profundas. Por exemplo, os credores, com a Companhia \n\nPortuguesa do Cobre \u00e0 cabe\u00e7a, impuseram um Administrador judicial que era um \n\ncadastrado, como se veio a provar com documentos. Sacaram o que puderam. A empresa \n\nfoi ficando cada vez pior. \n\n [\u2026] Do meu trabalho na Casa Hip\u00f3lito fui guardando documentos, fotos e cat\u00e1logos \n\nque s\u00e3o recorda\u00e7\u00f5es para mim muito afectuosas. Dada a minha provecta idade, tenho todo \n\no gosto em do\u00e1-los ao nosso Museu Municipal, atrav\u00e9s do Moedas Duarte que est\u00e1 a fazer \n\neste trabalho importante. Talvez possam servir no estudo do que foi aquela empresa e \n\npara que a sua mem\u00f3ria n\u00e3o se perca. \n\n \n\n                          LEONEL FRANCISCO FRANCO      \n\nNatural da Ribaldeira, concelho de Torres Vedras, onde nasceu em 1928. Entrou na Casa Hip\u00f3lito \n\nem Setembro de 1958 onde esteve at\u00e9 1994. \n\n \n\nTrabalhei inicialmente na Marinha Mercante pois tinha o Curso de Oficial de \n\nM\u00e1quinas. J\u00e1 cansado da vida no mar, sempre longe da fam\u00edlia, concorri a uma vaga na \n\nCasa Hip\u00f3lito e entrei para uma sec\u00e7\u00e3o que havia sido criada h\u00e1 pouco, o controlo de \n\ntempos pelo \u201csistema Bedaux\u201d. Fiz um curso sobre isso. O sistema permitia racionalizar \n\nos tempos de trabalho dos oper\u00e1rios. Os oper\u00e1rios adaptaram-se bem ao sistema. O \n\nproblema foi que ele deixou de ser vantajoso para eles pois n\u00e3o compensava \n\nmonetariamente o esfor\u00e7o pelo aumento de pe\u00e7as produzidas. Claro que houve vantagens \n\n\n\n  \n\n233 \n\n \n\nna produ\u00e7\u00e3o, na quantifica\u00e7\u00e3o. A sec\u00e7\u00e3o de M\u00e9todos e Tempos, que chefiei, foi a herdeira \n\ndo \u201csistema Bedaux\u201d. Os c\u00e1lculos, complicados, eram todos feitos \u00e0 m\u00e3o, com a r\u00e9gua de \n\nc\u00e1lculo. \n\n[\u2026] Na altura estava na f\u00e1brica um alem\u00e3o, o Sr. Kreisler, era um chefe de oficina \n\nmuito competente. Ainda esteve l\u00e1 uns anos. Dirigiu a parte fabril embora n\u00e3o fosse \n\ndirector fabril, cargo que nessa altura ainda n\u00e3o existia e que foi ocupado pelo Eng.\u00ba \n\nLobato, que substituiu o tal alem\u00e3o. Foi o primeiro engenheiro a entrar na CH. [\u00c1lvaro \n\nOliveira Lobato, entrou em Julho de 1961].  \n\n[\u2026] Mais tarde formou-se a sec\u00e7\u00e3o de Planeamento e Controlo de Produ\u00e7\u00e3o, que \n\ntamb\u00e9m dirigi. Mas primeiro foi feita, por uma empresa especializada de Lisboa, a \n\ncodifica\u00e7\u00e3o de todos os produtos da CH. Tinha de se fazer uma folha de opera\u00e7\u00f5es para \n\ncada produto. A partir de uma encomenda do departamento comercial, tinha de se calcular \n\ntudo o que era necess\u00e1rio para o seu fabrico: mat\u00e9rias-primas, tempos de fabrico de cada \n\ncomponente e do total, \u201cfam\u00edlias de m\u00e1quinas\u201d \u2013 as que entravam no fabrico daquele \n\nproduto, em termos de \u201ccentros de custos\u201d. Chegaram a trabalhar comigo 30 pessoas. \n\nMais tarde isso permitiu a informatiza\u00e7\u00e3o, um trabalho feito sob a direc\u00e7\u00e3o de Erundino \n\nSantos Laranjeira [entrou na CH em Mar\u00e7o de 1967], um homem que foi muito \n\nimportante na CH por causa desse trabalho. \n\n [\u2026] A partir de 1948 a Fundi\u00e7\u00e3o de Dois Portos veio para Torres Vedras e a CH \n\ntrabalhou muito com essa empresa \u2013 para onde foi o Sr. Sarmento e que tinha como s\u00f3cios \n\npessoas da fam\u00edlia Hip\u00f3lito. Come\u00e7\u00e1mos a fabricar as molas Punc \u2013 equipamento de \n\nportas de r/c - sob licen\u00e7a de uma firma francesa, que precisavam de uma caixa met\u00e1lica \n\nque era feita na Fundi\u00e7\u00e3o de Dois Portos. Criou-se uma sec\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica A s\u00f3 para essas \n\nmolas. \n\n[\u2026] A minha vis\u00e3o sobre a fal\u00eancia da CH \u00e9 a seguinte: quando eu entrei havia \u00e0 \n\nvolta de 300 pessoas a trabalharem l\u00e1; em 1985 eram 1 200. Era mais f\u00e1cil admitir \n\ntrabalhadores do que comprar novas m\u00e1quinas, essa era a vis\u00e3o dos mais altos \n\nrespons\u00e1veis. Quando se d\u00e1 o 25 de Abril a CH j\u00e1 tinha mais de 1 000 trabalhadores. Os \n\nordenados que eram baixos aumentaram muito e j\u00e1 n\u00e3o era poss\u00edvel despedir.  \n\n[\u2026] Veja-se que, j\u00e1 nos anos 70, os alem\u00e3es cederam-nos o fabrico do Petromax \n\nporque s\u00f3 um pa\u00eds com m\u00e3o-de-obra barata podia fabric\u00e1-los sem preju\u00edzo. Por isso eles \n\nse desinteressaram mas recebiam royalties por cada um que fabric\u00e1vamos. A CH nunca \n\ndeveria ter-se metido na Petromax, f\u00ea-lo por causa da marca. Mas antes j\u00e1 fabricava as \n\nlanternas de incandesc\u00eancia que eram semelhantes \u00e0s Petromax. \n\n\n\n  \n\n234 \n\n \n\n[\u2026] Com os esquentadores foi o mesmo, havia uma quantidade enorme de gente a \n\ntrabalhar neles, era imposs\u00edvel darem lucro.  \n\n[\u2026] No final dos anos 80 houve uma grande encomenda de Petromaxes para Angola. \n\nFizemos uma sub-contrata\u00e7\u00e3o com os chineses para fazerem a arma\u00e7\u00e3o superior. Mas \n\nquando c\u00e1 chegaram verificou-se que n\u00e3o tinham qualidade, partiam-se logo. \n\n[\u2026] A fal\u00eancia, segundo o meu entender, deveu-se a todos estes factores. \n\n \n\n \n\n \n\n  MARIA CACILDA SEI\u00c7A TRAVASSOS \n\nNatural de Tent\u00fagal, onde nasceu em 1951. Veio com 12 anos para Matac\u00e3es \u2013 Torres Vedras, onde \n\no pai come\u00e7ou a trabalhar na Quinta do Juncal como hortel\u00e3o. Entrou na Casa Hip\u00f3lito em \n\nNovembro de 1968. \n\n \n\nEu trabalhava no campo e houve uma pessoa amiga que me disse que aquilo n\u00e3o era \n\nfuturo para mim e que havia a grande Casa Hip\u00f3lito, onde toda a gente sonhava trabalhar \n\ne que tinha l\u00e1 um irm\u00e3o, se eu quisesse ele arranjava maneira de eu entrar. Vim \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \n\nde pessoal, falei com o Sr. Manuel Pereira, e entrei. O meu primeiro trabalho foi na \n\nF\u00e1brica A, no segundo andar, a limpar fog\u00f5es, em que a encarregada era uma senhora \n\nchamada Maria. Os fog\u00f5es eram l\u00e1 montados e limpos. Us\u00e1vamos diluente e um p\u00f3 \n\nchamado \u201ccr\u00e9\u201d, que ainda hoje se usa. Os fog\u00f5es ficavam a brilhar, eram metidos em \n\ncaixas e dali sa\u00edam para os clientes. Nessa sec\u00e7\u00e3o s\u00f3 havia mulheres e dois homens \u2013 o \n\nservente e o apontador (que registava o trabalho feito por cada oper\u00e1ria). Na sec\u00e7\u00e3o ao \n\nlado, de pintura, s\u00f3 havia homens, uma outra em frente j\u00e1 era mista. A Sr\u00aa Maria era muito \n\nr\u00edgida, colocava-nos distantes umas das outras para n\u00e3o conversarmos. Eu achei tudo \n\naquilo muito estranho, a f\u00e1brica era enorme, muito diferente do que eu estava habituada.  \n\n[\u2026] De Matac\u00e3es, onde eu morava com os meus pais, at\u00e9 Torres Vedras, s\u00e3o uns seis \n\nquil\u00f3metros e eu fazia-os a p\u00e9. A minha m\u00e3e dava-me dinheiro para a viagem de regresso \n\nmas eu gastava-o para ir ao caf\u00e9 com as minhas amigas, era o pre\u00e7o de um bolo e depois \n\nvoltava a p\u00e9 para casa. Os caminhos nessa altura eram maus e havia poucos carros. Mas \n\npara n\u00f3s era tudo uma festa. \n\n\n\n  \n\n235 \n\n \n\n[\u2026] Para mim foi muito bom entrar na CH, eu ganhava 12$00 por dia no campo e l\u00e1 \n\nfui ganhar 22$00. No campo trabalhava de sol a sol, chegavam a ser 12 horas di\u00e1rias. Na \n\nf\u00e1brica o hor\u00e1rio era muito diferente, das 8 h. \u00e0s 18,36 h. Trabalh\u00e1vamos debaixo de telha \n\ne era bem pago. Receb\u00edamos quinzenalmente. Para mim foi uma surpresa receber o \n\nsubs\u00eddio de Natal, claro que foi em propor\u00e7\u00e3o aos poucos dias que tinha trabalhado pois \n\nentrara em Novembro mas eu, que n\u00e3o esperava nada, fui para casa muito contente.  \n\n[\u2026] Com o tempo fui vendo que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho tamb\u00e9m n\u00e3o eram as \n\nmelhores. No Inverno, nas novas instala\u00e7\u00f5es de Arenes para onde mud\u00e1mos em 1976, [ a \n\n\u00e1rea vin\u00edcola j\u00e1 l\u00e1 estava h\u00e1 alguns anos ] as m\u00e3os chegavam a adormecer com o frio, os \n\nencarregados tinham de acender fogueiras para aquecer o ambiente. \n\n [\u2026] Em Arenes fui trabalhar na montagem e limpeza dos Petromaxes mas se era \n\nchamada para outros trabalhos, eu ia. A minha categoria profissional era \u201cmontadora de \n\npe\u00e7as\u201d mas fazia qualquer trabalho que fosse preciso, como embalar pe\u00e7as, etc. \n\n[\u2026] Apercebi-me das dificuldades da empresa quando os ordenados come\u00e7aram a \n\nandar atrasados. E foi de mal a pior quando os velhos donos deixaram de trabalhar e os \n\nnovos achavam que eram ricos e j\u00e1 n\u00e3o precisavam da f\u00e1brica. Vieram administradores \n\nde fora mas s\u00f3 com o interesse de ganhar o deles, n\u00e3o trabalhavam, vinham s\u00f3 de visita, \n\ncomo n\u00f3s diz\u00edamos quando eles apareciam. Ainda havia encomendas boas mas aquilo era \n\nmal gerido. Deviam de ter negociado com muitos trabalhadores que j\u00e1 n\u00e3o tinham \n\ntrabalho mas que se mantinham l\u00e1 a ganhar bons ordenados. \n\n[\u2026] Ainda trabalhei nas bicicletas Strida, o chefe era o Armando Firmo, que foi um \n\nhomem de valor que tentou segurar a f\u00e1brica, lutou muito mas n\u00e3o conseguiu, os \n\n\u201cgrandes\u201d que tinham \u201ccanudos\u201d de estudos n\u00e3o faziam nada. Os carrinhos de beb\u00e9 foram \n\na seguir, para aproveitar o material das bicicletas, mas n\u00e3o resultou, n\u00e3o tinham qualidade. \n\nNa parte final houve muita gente a ganhar com a venda de sucata. \n\n [\u2026] Trabalhei na CH at\u00e9 ela fechar, em 1999. Um dia cheg\u00e1mos l\u00e1 e havia um \n\ncadeado no port\u00e3o com um papel a explicar. N\u00e3o pudemos entrar l\u00e1 mais, ainda hoje me \n\ncusta falar disso. [l\u00e1grimas] Foram mais de trinta anos de trabalho. Custou muito. No fim \n\ns\u00f3 recebemos uma pequena parte do que nos deviam, n\u00e3o recebemos nem os subs\u00eddios \n\nnem indemniza\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n  \n\n236 \n\n \n\n    AB\u00cdLIO SANTOS \n\nPoeta popular e observador atento, vaza nos seus versos uma vis\u00e3o jocosa e cr\u00edtica da comunidade onde \n\nvive h\u00e1 muitos anos e onde trabalhou como enfermeiro. Assim viu a Casa Hip\u00f3lito quando esta entrou em \n\ncrise, estava-se em finais dos anos 80. Os zang\u00e3os tomaram conta da colmeia\u2026 \n\n \n\n A COLMEIA ZANGANEIRA\u2026 \n\n(\u00c0 mem\u00f3ria duma fabulosa Firma da nossa Pra\u00e7a, \n\nCASA HIP\u00d3LITO) \n\n \n\nOutrora, num passado inda recente, \n\nExistiu nesta Vila (industrial), \n\nUma grande \u201ccolmeia\u201d de metal \n\nQue produzia \u201cmel\u201d\u2026 p\u2019ra muita gente! \n\n \n\nContudo, pouco a pouco, lentamente, \n\nEssa dita \u201ccolmeia\u201d colossal, \n\nFicou sem \u201coper\u00e1rias\u201d\u2026e, o Mal, \n\nInvadiu a \u201ccolmeia\u201d\u2026finalmente. \n\n \n\nPor\u00e9m, no entender d\u2019Apicultores, \n\nN\u00e3o foi por escassez de sol e flores \n\nQue a \u201ccolmeia\u201d morreu, no meio dos prados\u2026 \n\n \n\n\u2026Foi s\u00f3 por mera culpa das asneiras \n\nDa \u201cRainha\u201d \u2013 que, em vez d\u2019ovos d\u2019obreiras! \u2013 \n\nP\u00f4s ovos de \u201czang\u00f5es\u201d esfomeados (!)\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n237 \n\n \n\nCAP. IV \u2013 PROJECTO PARA UM MUSEU DE MEM\u00d3RIAS DO TRABALHO   \n\n                  EM TORRES VEDRAS \n\n \n\nO patrim\u00f3nio cultural e os objectos que o integram, al\u00e9m do seu valor simb\u00f3lico, identit\u00e1rio, de \n\nalicerce da mem\u00f3ria, documental e pedag\u00f3gico, apresentam ainda uma import\u00e2ncia social e \n\necon\u00f3mica digna de considera\u00e7\u00e3o. Consequentemente, longe de constitu\u00edrem um fardo, devem ser \n\nencaradas como um benef\u00edcio e uma mais-valia, na sociedade da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento \n\nque integramos, neste s\u00e9culo XXI. \n\nJ. Amado Mendes, Museus e Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1. Preserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias da Casa Hip\u00f3lito  \n\n \n\n Aqui chegados, imp\u00f5e-se concretizar uma aspira\u00e7\u00e3o que vimos muitas vezes \n\nreferida nos m\u00faltiplos contactos efectuados para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho: garantir a \n\npreserva\u00e7\u00e3o material dos testemunhos que restam da vida da que foi a mais importante \n\nunidade industrial torriense. Ao longo das p\u00e1ginas precedentes, assistimos ao nascimento, \n\ncrescimento e maturidade do sonho de um homem que de latoeiro de folha branca chegou \n\na grande industrial da metalo-mec\u00e2nica. Sonho tornado real pela tenacidade e \n\npersist\u00eancia, transformado em p\u00e3o para subsist\u00eancia de milhares que dele viveram. Torres \n\nVedras, pacata vila de regi\u00e3o rural, tornou-se famoso p\u00f3lo industrial de apoio \u00e0 \n\nvitivin\u00edcola gra\u00e7as ao sonho de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito315. Uma idade de ouro que se esbateu, \n\nafinal, na impiedosa evolu\u00e7\u00e3o que da vida leva \u00e0 morte, reduzida \u00e0 mem\u00f3ria nost\u00e1lgica \n\ndum tempo sem retorno.  \n\nContudo, as sociedades tentam lidar com as perdas, tornadas feridas no tecido social. \n\nPara elas procuram pontos de sutura que minimizem o estrago e o desgosto. Conservam, \n\npreservam, mostram. A este prop\u00f3sito, diz Marc Guillaume:316 \n\nEsta vontade de conservar exprime muito mais do que uma simples nostalgia do passado. Ela \n\nparticipa de um verdadeiro trabalho de luto relativamente a um mundo em irrevers\u00edvel \n\ndesaparecimento. A n\u00f3s n\u00e3o nos resta sen\u00e3o resignarmo-nos ao facto de os objectos, ap\u00f3s nos \n\nterem cercado por todo o lado no dia-a-dia, se escaparem e se desvanecerem, atacados por uma \n\ninfinita obsolesc\u00eancia ou dispersos nas vitrinas dos museus. \n\n \n\n\u00c9 certo que o mesmo autor desmonta, logo de seguida, esta obsess\u00e3o pela preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio, da qual o Estado se apropriou no que ele considera \u201csubtil forma de \n\npaternalismo\u201d, \u201cuma arte de apascentar o rebanho humano, hoje disperso e reconduzido \n\nao campo tranquilizante de uma fic\u00e7\u00e3o: a de uma sociedade supostamente capaz de, \n\n                                                           \n315 \u2026mas tamb\u00e9m, \u00e9 justo diz\u00ea-lo, de Francisco Ant\u00f3nio da Silva ou Francisco Dami\u00e3o, entre outros que o \n\nimitaram. \n316  Marc Guillaume \u2013 A pol\u00edtica do patrim\u00f3nio, Campo das Letras, Porto, 2003, pp. 39-40. \n\n\n\n  \n\n238 \n\n \n\nmelhor do que as outras, conciliar a continuidade com a mudan\u00e7a, a conserva\u00e7\u00e3o com a \n\ncria\u00e7\u00e3o\u201d317. No entanto, reconhece que \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel uma oposi\u00e7\u00e3o a esta pol\u00edtica. A \n\nsua for\u00e7a vem do facto de se alimentar de todos os lutos, de todas as nostalgias geradas \n\npor um mundo em desaparecimento, que j\u00e1 n\u00e3o garante um m\u00ednimo vital de \n\nsimbolicidade\u201d318. \n\nInvoc\u00e1mos este autor \u2013 exemplificativo de uma certa forma de olhar a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio 319  - porque nos parece ouvir j\u00e1 as vozes dos que, mais uma vez, se \n\ninsurgir\u00e3o contra o que consideram \u201cculto obsessivo pelo passado\u201d. Perante tais reservas, \n\nafirmamos claramente a necessidade e a oportunidade de criar um espa\u00e7o destinado \u00e0 \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios materiais da Casa Hip\u00f3lito. Esse \u00e9 o ponto central da nossa \n\nproposta - a enquadrar num projecto mais amplo, o da preserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias do \n\ntrabalho no concelho de Torres Vedras.  \n\nTodavia, deixaremos para o final deste cap\u00edtulo os aspectos pr\u00e1ticos da sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o pois nos parece necess\u00e1ria uma reflex\u00e3o pr\u00e9via sobre o passado e o presente \n\nda actividade museol\u00f3gica entre n\u00f3s. Perdoe-se-nos o prop\u00f3sito que esperamos seja \n\nentendido como honesto e humilde esfor\u00e7o para a renova\u00e7\u00e3o de um sector cultural de \n\nmagna import\u00e2ncia. Por outro lado, uma proposta como a que avan\u00e7amos carece de uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o que a suporte e ajude a justificar.  \n\n \n\n2. Pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas em Torres Vedras \n\n \n\n Na terceira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX Torres Vedras entrou na era da preserva\u00e7\u00e3o \n\nmaterial da mem\u00f3ria com a cria\u00e7\u00e3o do seu Museu Municipal. Essa passagem deveu-se a \n\nalgu\u00e9m que marcou a vida cultural torriense: Rafael Salinas Calado. Concretizando uma \n\nantiga aspira\u00e7\u00e3o das elites torrienses, foi ele o obreiro do Museu Municipal de Torres \n\nVedras, cujo projecto de regulamento foi aprovado pelo executivo camar\u00e1rio em 21 de \n\nJunho de 1929320. O Museu veio a abrir as suas portas em 1930 na sala da Irmandade dos \n\nCl\u00e9rigos Pobres, anexa \u00e0 Igreja de S. Pedro. Para a recolha de pe\u00e7as, o fundador recorreu \n\n                                                           \n317Marc Guillaume \u2013 A pol\u00edtica do patrim\u00f3nio\u2026, p.41 \n318 Idem, p.42.  \n319 Nesta linha, Fran\u00e7oise Choay, no seu j\u00e1 cl\u00e1ssico Alegoria do Patrim\u00f3nio, [Ed. 70, Lisboa, 2013] chega \n\na \u201cinterpretar o culto patrimonial como s\u00edndroma narc\u00edsico\u201d, em que as sociedades se autocontemplam na \n\nespessura simb\u00f3lica do patrim\u00f3nio edificado do passado e parecem relegar para segundo plano a \n\n\u201ccompet\u00eancia de edificar\u201d no presente. P. 253 e segts. \n320 Cf. Venerando de Matos -  Vedrografias,  Blogue sobre Hist\u00f3ria Local de Torres Vedras:  \n\n http://vedrografias2.blogspot.pt/2009/06/no-80-aniversario-do-museu-municipal_21.html [Cons. 17 Julho \n\n2016]. \n\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/2009/06/no-80-aniversario-do-museu-municipal_21.html\n\n\n  \n\n239 \n\n \n\n\u00e0s pessoas influentes da vila, caso do p\u00e1roco - Padre Pio Sobreiro - ou de Jos\u00e9 da Cunha \n\nSantos Bernardes, descendente dos Morgados da Maceira; ou os prestigiados m\u00e9dicos Dr. \n\nAfonso Vilela e Jos\u00e9 de Bastos, bem como \u00c1lvaro e M\u00e1rio Galr\u00e3o. O executivo camar\u00e1rio \n\nassociou-se e providenciou a ced\u00eancia de pe\u00e7as entre as quais se destacava o precioso \n\nForal de D. Manuel. Ficavam assim, expostos ao p\u00fablico, al\u00e9m daquele, variados \n\nesp\u00e9cimes de grande valor que ainda hoje fazem parte do acervo do Museu. Pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio descrito podemos inferir que a concep\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica subjacente \n\na esta primeira fase do Museu Municipal era a de mostrar ao p\u00fablico visitante alguns \n\nobjectos de Arte, ou pe\u00e7as com significado hist\u00f3rico local, consideradas de grande \n\nqualidade memorial ou art\u00edstica, uma orienta\u00e7\u00e3o ainda eivada do esp\u00edrito do s\u00e9culo XIX. \n\nO Museu era um templo de Arte e de Hist\u00f3ria, um espa\u00e7o consagrado \u00e0 perenidade de \n\ntestemunhos materiais carregados de grande valor simb\u00f3lico, expostos e justapostos como \n\nobjectos em si e que, embora identificados, apareciam desligados de um contexto \n\nhist\u00f3rico bem expl\u00edcito.  \n\nSublinhe-se que no texto memorial de Salinas Calado que nos guia nesta visita ao \n\npassado museol\u00f3gico torriense, h\u00e1 um pormenor significativo: \u00e9 a refer\u00eancia \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um Grupo dos Amigos do Museu, cujas quotas mensais, aliadas a um \n\nsubs\u00eddio camar\u00e1rio, \u201cpermitiram bastantes aquisi\u00e7\u00f5es\u201d, o que, \u201ccom as ofertas de \n\nparticulares foi aumentando o recheio do pequeno museu, precursor do Grande Museu \n\nque Torres um dia pode realizar\u201d321. Esta interac\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o e o Museu, em \n\nTorres Vedras nos anos 30 do s\u00e9culo passado, pode ser encarada como express\u00e3o pioneira \n\ndo que, muitos anos depois \u2013 em 2004 - a Lei-quadro dos Museus Portugueses veio a \n\nreconhecer como um dos \u201cPrinc\u00edpios da pol\u00edtica museol\u00f3gica\u201d, insertos no Art.\u00ba 2\u00ba \n\ndaquela lei: a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na \u201csalvaguarda, enriquecimento e divulga\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndos museus.322 \n\nEntretanto, em 1944, a exiguidade do espa\u00e7o inicial imp\u00f4s que o Museu Municipal \n\nfosse transferido para uma sala no antigo Hospital da Miseric\u00f3rdia, na Rua Serpa Pinto. \n\nO aumento exponencial do seu esp\u00f3lio implicou a progressiva amplia\u00e7\u00e3o do Museu que, \n\nem 1970, j\u00e1 ocupava oito salas distribu\u00eddas pelos dois pisos, onde os espa\u00e7os se \n\norganizavam de acordo com a tipologia das pe\u00e7as. J\u00e1 director \u2013 foi-o entre 1969 e a sua \n\nmorte, em 1992 - Leonel Trindade reorganizou o Museu, dentro dos par\u00e2metros comuns \n\n                                                           \n321 Rafael Salinas Calado - Torres Vedras e o seu Museu Municipal. In: Boletim da Junta de Prov\u00edncia da \n\nEstremadura, II S\u00e9rie, n\u00ba 16, Lisboa, 1947, p.366. \n322 Trata-se da Lei n\u00ba 47/2004, de 19 de Agosto. \n\n\n\n  \n\n240 \n\n \n\n\u00e0 \u00e9poca, embora n\u00e3o praticasse os procedimentos museol\u00f3gicos hoje considerados \n\nimprescind\u00edveis a uma correcta gest\u00e3o323, caso da inventaria\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de pe\u00e7as ou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de iniciativas de promo\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o do Museu. Reconhe\u00e7a-se, no \n\nentanto, que a sua ac\u00e7\u00e3o foi de elevado m\u00e9rito cient\u00edfico no que respeita \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica, actividade em que granjeou prest\u00edgio nacional e internacional. \n\nHomenageado em vida, em 1997 o seu nome foi proposto para designar o Museu \n\nMunicipal, o que veio a suceder por decis\u00e3o camar\u00e1ria.  \n\nEntretanto, em 1989, por manifesta desadequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ocupadas, o Museu \n\nj\u00e1 havia sido de novo transferido, agora para o piso t\u00e9rreo do Convento da Gra\u00e7a, \n\nmantendo a exposi\u00e7\u00e3o permanente, inaugurada em 1992, e dispondo de um novo \n\nregulamento. Respeitava-se a ordena\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e garantia-se uma orienta\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1ctica, a pensar nas escolas que passaram a contar com um servi\u00e7o de apoio espec\u00edfico. \n\nJ\u00e1 neste s\u00e9culo o Museu sofreu novas altera\u00e7\u00f5es, resultantes de mudan\u00e7as de uso do \n\nedif\u00edcio do Convento cujo piso superior foi liberto do organismo de planeamento t\u00e9cnico \n\naut\u00e1rquico \u2013 o GAT \u2013 e passou a ser utilizado como espa\u00e7o de servi\u00e7os adstritos ao \n\nMuseu. Alterou-se, tamb\u00e9m, a orienta\u00e7\u00e3o expositiva. O grande n\u00facleo arqueol\u00f3gico \n\nresultante do labor de Leonel Trindade e de muitos outros investigadores, que projectara \n\no Museu como refer\u00eancia nessa \u00e1rea, foi retirado, dando lugar a exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \n\nde diversa \u00edndole. \u00c9 certo que algumas retomaram o tema da arqueologia com base nas \n\nnumerosas campanhas de escava\u00e7\u00f5es no Castro do Zambujal \u2013 e fizeram-no com grande \n\nqualidade - mas a exposi\u00e7\u00e3o permanente acabou, com preju\u00edzo, em nosso entender, do \n\nalcance pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico que t\u00e3o \u00fatil era para as escolas.  \n\nSignificativamente, desde o final da d\u00e9cada de 50, a designa\u00e7\u00e3o apresentada ao \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica na obrigat\u00f3ria entrega anual de informa\u00e7\u00f5es era Museu \n\nde Hist\u00f3ria, Arqueologia e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, a qual foi sofrendo altera\u00e7\u00f5es, naturalmente, mas \n\nsempre apontando para uma grande multiplicidade de n\u00facleos expositivos. Em 1992, o \n\nRegulamento Interno ent\u00e3o aprovado pela C\u00e2mara Municipal estabelecia que \u201co Museu \n\nMunicipal de Torres Vedras \u00e9 um Museu de Arqueologia e Hist\u00f3ria, que se destina a \n\ncontribuir para o estudo das origens e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Homem, na regi\u00e3o, atrav\u00e9s \n\nda recolha, estudo e exposi\u00e7\u00e3o de objectos arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, etnogr\u00e1ficos e \n\nart\u00edsticos\u201d.  \n\n                                                           \n323 Cf. Isabel de Luna \u2013 P\u00fablicos do museu municipal Leonel Trindade: tratamento e an\u00e1lise de fontes \n\nadministrativas. Lisboa: Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa, [Edi\u00e7\u00e3o PDF facultada \n\npela autora]. Mestrado de Museologia: Conte\u00fados Expositivos, Orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Jos\u00e9 Soares Neves, \n\n2009, p.3. \n\n\n\n  \n\n241 \n\n \n\n3. Presente de ambiguidades, futuro de possibilidades \n\n \n\nTanto quanto sabemos, aquele Regulamento Interno mant\u00e9m-se em vigor e a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o do Museu est\u00e1 de acordo com as informa\u00e7\u00f5es divulgadas ao p\u00fablico. Veja-se \n\no site da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras:  \n\nO Museu Municipal Leonel Trindade assume-se como um museu de Arqueologia e Hist\u00f3ria, \n\ndestinado ao estudo das origens e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Homem no Concelho de Torres Vedras. \n\nO Museu tem como miss\u00e3o a interpreta\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do passado, das viv\u00eancias \n\ne tradi\u00e7\u00f5es locais, aliadas a uma componente educativa e de lazer, para frui\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es \n\ndo presente e do futuro. O Museu Municipal Leonel Trindade pretende ser uma institui\u00e7\u00e3o \n\nativa na procura, recolha, documenta\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria de Torres Vedras, bem como \n\nno registo e difus\u00e3o do seu patrim\u00f3nio e mem\u00f3rias. Este objetivo \u00e9 alcan\u00e7ado na exposi\u00e7\u00e3o \n\npermanente do Museu e em exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, a organizar em sintonia com outras \n\natividades\u201d324. \n\n \n\nEste Museu integra-se na Rede Portuguesa de Museus e na Rota dos Museus do Oeste \n\nem cujos sites os textos descritivos s\u00e3o semelhantes ao que vimos atr\u00e1s.   \n\n Parece-nos descortinar uma certa desadequa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados expostos com a \n\ndescri\u00e7\u00e3o oficial a que vimos fazendo refer\u00eancia. Entre o que se anuncia via internet, por \n\nexemplo, e o que se pode visitar, h\u00e1 alguma dist\u00e2ncia. Bem sabemos que a museologia \u00e9 \n\nhoje uma \u00e1rea fluida onde s\u00e3o dif\u00edceis os consensos por parte dos decisores como lembra \n\nM\u00e1rio Moutinho:  \n\nComo eram tranquilos os tempos em que sab\u00edamos o que era Museu e o que n\u00e3o era. (\u2026) Eram \n\nmuseus tranquilos, sem problemas que n\u00e3o fossem os de guardar, conservar e documentar. \n\nQuando narrativa existia, ela era sustentada no \u00f3bvio e no discurso da ideologia oficial.325 \n\n \n\n Por\u00e9m, julgamos que certas fragilidades do MMLT n\u00e3o se devem a uma natural \n\ndiverg\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es mas a causas mais profundas e de car\u00e1cter estrutural que \n\nanalisaremos mais adiante. \n\n Por ora, \u00e9 justo salientar que o MMLT tem aspectos de funcionamento que \n\nconsideramos positivos. \u00c9 o caso dos servi\u00e7os prestados \u00e0 comunidade local ou aos \n\nvisitantes: visitas guiadas ao pr\u00f3prio Museu, ao centro hist\u00f3rico da cidade, aos \n\nmonumentos ou at\u00e9 ao restante concelho; servi\u00e7o educativo destinado sobretudo \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o escolar; e a interac\u00e7\u00e3o com associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o lucrativas ou entidades privadas \n\n                                                           \n324  Cf. s\u00edtio da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras em: http://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-\n\nmunicipal/enquadramento-museu/ [Cons. 20 de Julho 2014]. \n325 M\u00e1rio Moutinho \u2013 A mem\u00f3ria tamb\u00e9m est\u00e1 em crise. In: MUSEUS EM REDE \u2013 Boletim da Rede \n\nPortuguesa de Museus, n\u00ba 38, Jan\u00ba de 2011, em:  \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/static/data/museus_e_monumentos/boletins_rpm/rpm-boletim_n38.pdf \n\n[Cons. 18 Julho 2014] \n\nhttp://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-municipal/enquadramento-museu/\nhttp://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-municipal/enquadramento-museu/\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/static/data/museus_e_monumentos/boletins_rpm/rpm-boletim_n38.pdf\n\n\n  \n\n242 \n\n \n\nem eventos como as Jornadas Europeias do Patrim\u00f3nio, o Dia Internacional dos \n\nMonumentos e S\u00edtios, dias festivos locais, etc. \u00c9 o caso, tamb\u00e9m, da biblioteca \n\nespecializada, que est\u00e1 em fase de cataloga\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, a an\u00e1lise ao funcionamento do MMLT \u00e9 apenas uma parte da oferta \n\nmuseol\u00f3gica em Torres Vedras. Imp\u00f5e-se uma refer\u00eancia mais geral \u00e0 pol\u00edtica aut\u00e1rquica \n\nque tem sido seguida neste dom\u00ednio326. De facto, o MMLT \u00e9 o n\u00facleo forte dessa oferta \n\nmas, paralelamente, t\u00eam vindo a p\u00fablico not\u00edcias de projectos museol\u00f3gicos que se \n\napresentam de forma algo desconexa. Em nossa opini\u00e3o, era desej\u00e1vel que as hip\u00f3teses \n\nte\u00f3ricas ou os anteprojectos com desenhos j\u00e1 feitos e apresentados publicamente, \n\npudessem ter sido apreciados e discutidos pela comunidade local327. Vejam-se os futuros \n\nCentro de Artes do Carnaval (CAC), o Museu Joaquim Agostinho (MJA) ou o Museu do \n\nBrinquedo. Sobre eles, a imprensa local tem publicado regularmente not\u00edcias e a pr\u00f3pria \n\nC\u00e2mara Municipal tem facultado informa\u00e7\u00f5es avulsas. N\u00e3o querendo fazer ju\u00edzos de valor \n\nsobre estes aspectos da realidade museol\u00f3gica de Torres Vedras, limitamo-nos a verificar \n\nque eles traduzem um not\u00f3rio alheamento do esp\u00edrito da Lei-quadro dos Museus \n\nPortugueses, nomeadamente os que se explicitam no Art.\u00ba 2\u00ba (Princ\u00edpios da pol\u00edtica \n\nmuseol\u00f3gica) e no Art.\u00ba 47\u00ba (Estruturas associativas e voluntariado) \u2013 princ\u00edpios que \n\nincitam \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, individualmente ou atrav\u00e9s das suas associa\u00e7\u00f5es328, \n\npara que participem nas decis\u00f5es sobre a pol\u00edtica museol\u00f3gica do munic\u00edpio.  \n\n Na nossa perspectiva, o panorama actual da oferta museol\u00f3gica na cidade de \n\nTorres Vedras aconselha algumas medidas correctivas urgentes. Por um lado, a \n\nnecessidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es para as limita\u00e7\u00f5es flagrantes do espa\u00e7o museol\u00f3gico \n\ncentral que \u00e9 o MMLT; por outro, a resposta coerente e articulada \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de \n\nnovidade que t\u00eam surgido no decorrer da evolu\u00e7\u00e3o natural da cidade, resultantes da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas culturais. Dito de outro modo: \u00e0 necessidade de repensar o \n\npapel do MMLT dentro das limita\u00e7\u00f5es de que padece - espa\u00e7o f\u00edsico e em degrada\u00e7\u00e3o, \n\nbem como falta de recursos financeiros para obras de remodela\u00e7\u00e3o \u2013 junta-se a de reflectir \n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os museol\u00f3gicos que respondam a novas necessidades sociais e \n\n                                                           \n326 Na cidade de Torres Vedras n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7os museol\u00f3gicos privados. O que existe e os que se prev\u00ea que \n\nvenham a ser criados s\u00e3o de iniciativa aut\u00e1rquica. \n327  Foi o caso do Centro Interpretativo das Linhas de Torres Vedras apresentado como a grande e \n\nrevolucion\u00e1ria ideia que lan\u00e7aria Torres Vedras no mapa dos grandes edif\u00edcios museogr\u00e1ficos, na linha de \n\num Guggenheim de Bilbao \u2013 os arquitectos do anteprojecto at\u00e9 ganharam um pr\u00e9mio internacional\u2026 - \n\nnuma proposta que nunca foi discutida com ningu\u00e9m, nem sequer com a Comiss\u00e3o Executiva das \n\nComemora\u00e7\u00f5es do Bicenten\u00e1rio das Linhas de Torres Vedras, da qual fizemos parte. \n328 Estamos a lembrar-nos da Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres \n\nVedras, fundada em 1979 e com participa\u00e7\u00e3o activa e regular na vida cultural torriense. \n\n\n\n  \n\n243 \n\n \n\nculturais pr\u00f3prias de uma cidade de m\u00e9dia dimens\u00e3o. A ligar uma e outra linhas de ac\u00e7\u00e3o, \n\nh\u00e1 que encontrar um fio condutor ou uma concep\u00e7\u00e3o globalmente coerente que oriente os \n\nrespons\u00e1veis aut\u00e1rquicos na procura de solu\u00e7\u00f5es para os problemas acima enunciados.  \n\nFace ao que fica dito, cremos que qualquer proposta que possamos fazer deve radicar \n\nnuma vis\u00e3o pr\u00e9via do que pode e deve ser um programa museol\u00f3gico inovador e bem \n\narticulado. Mais do que propor solu\u00e7\u00f5es, importa definir o modo como elas s\u00e3o pensadas, \n\ndando primazia ao processo sobre o produto.  \n\n \n\n4. Museus, espa\u00e7os de cultura participada \n\n \n\n Como condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de enuncia\u00e7\u00e3o lembramos que um museu \u2013 e as pr\u00e1ticas \n\nmuseol\u00f3gicas associadas \u2013 fazem parte do universo da chamada cultura e \u00e9 assim que s\u00e3o \n\narrumados nos programas eleitorais aut\u00e1rquicos. Talvez n\u00e3o possa ser de outro modo \n\ndada a abrang\u00eancia do conceito onde parecem caber todas as manifesta\u00e7\u00f5es da vida \n\nhumana. Ser\u00e1 produtivo aceitar uma defini\u00e7\u00e3o proveniente da antropologia cultural que \n\nentende a \u201ccultura como conjunto de sistemas de comunica\u00e7\u00e3o que integram e adaptam o \n\nhomem \u00e0 sociedade\u201d, com a adi\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o segundo a qual \u201cse a cultura \u00e9 tudo o \n\nque o Homem acrescenta \u00e0 natureza, o facto \u00e9 que os homens n\u00e3o acrescentam coisas \u00e0 \n\nNatureza da mesma maneira (\u2026)\u201d329 - da\u00ed a diversidade cultural de grupos, de povos ou \n\nde sociedades. A defini\u00e7\u00e3o proposta parece atraentemente consensual mas s\u00f3 o \u00e9 enquanto \n\nn\u00e3o a aprofundamos ou n\u00e3o a vemos como problema330 - pois, olhada de um ponto de \n\nvista cr\u00edtico, a cultura surge como \u201cconstru\u00e7\u00e3o e artefacto hist\u00f3rico\u201d331. Esta precis\u00e3o \n\nconduz o conceito para o dom\u00ednio do conjuntural retirando-lhe a carga essencialista com \n\nque muitas vezes surge e que mais n\u00e3o \u00e9 do que a forma de usar a Cultura como \n\ninstrumento de dom\u00ednio, de poder, \u2013 come\u00e7ando, desde logo, por graf\u00e1-la com \n\nmai\u00fascula\u2026 \n\nJo\u00e3o Teixeira Lopes332 enumera seis dimens\u00f5es fundamentais observ\u00e1veis no uso \n\ninstrumentalizador da cultura: concep\u00e7\u00e3o descendente da transmiss\u00e3o cultural (que \n\ndesce dos especialistas iluminados at\u00e9 \u00e0s massas rasteiras e ignaras); paternalista (que \n\n                                                           \n329 Cf. Augusto Mesquitela Lima [et al.] \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia cultural. Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, \n\n1991, p. 39. \n330 Cf. Jos\u00e9 A. Bragan\u00e7a de Miranda \u2013 A cultura como problema. In: Teoria da cultura. Edi\u00e7\u00f5es s\u00e9c. XXI, \n\nLisboa, 2002, pp. 58-69. \n331 Cf. Jos\u00e9 A. Bragan\u00e7a de Miranda \u2013 A cultura\u2026pp. 58 a 69. \n332 Cf. Jo\u00e3o Teixeira Lopes \u2013 Da democratiza\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia cultural, uma reflex\u00e3o sobre pol\u00edticas \n\nculturais e espa\u00e7o p\u00fablico. Profedi\u00e7\u00f5es, Ld\u00aa / jornal A P\u00e1gina, Porto, 2007, pp. 80-81. \n\n\n\n  \n\n244 \n\n \n\nse prop\u00f5e \u201celevar o n\u00edvel cultural das massas\u201d, vistas como \u201cconsumidoras mais ou menos \n\npassivas e n\u00e3o como receptoras activas\u201d); hierarquizada (\u201cbaseada na tricotomia cultura \n\nerudita \u2013 a Cultura - /cultura de massas / cultura popular\u201d); arbitr\u00e1ria (a partir de uma \n\nescolha determinada, em detrimento da diversidade); essencialista (erigindo as \n\naudi\u00eancias n\u00e3o como p\u00fablicos da cultura mas como povo ou na\u00e7\u00e3o, abstrac\u00e7\u00f5es que \n\njustificam o que se quiser e negam a pluralidade dos destinat\u00e1rios); concep\u00e7\u00e3o \n\nliquidat\u00e1ria do indiv\u00edduo que n\u00e3o reconhece ao destinat\u00e1rio da pol\u00edtica cultural o direito \n\na convergir ou divergir, a optar \u201cpelos sentidos m\u00faltiplos em vez do sentido \u00fanico\u201d. \n\nLogo adiante J. T. Lopes assinala as \u201cprofundas limita\u00e7\u00f5es desta majest\u00e1tica pol\u00edtica \n\ncultural\u201d, contrapondo o contributo decisivo de autores como Pierre Bourdieu que, a partir \n\nda concep\u00e7\u00e3o de cultura como sistema de s\u00edmbolos que expressam a infinita \n\nmultiplicidade dos indiv\u00edduos e das suas formas de se relacionarem, aponta para a \n\n\u201cconclus\u00e3o de que a cultura n\u00e3o \u00e9 apenas um bem de consumo, mas tamb\u00e9m um espa\u00e7o \n\npara que os cidad\u00e3os possam formar a sua pr\u00f3pria cultura\u201d. Tal entendimento permite \n\numa \u201cmudan\u00e7a de paradigma\u201d em que \u201co consumo cultural d\u00e1 lugar \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ncultural\u201d333.  \n\n\u00c9 nesta perspectiva que nos situamos, assumindo-nos como fazendo parte dos \n\n\u201cp\u00fablicos dominantes\u201d mas tamb\u00e9m dos \u201ccontra p\u00fablicos\u201d de que fala J. T. Lopes 334, na \n\nconsci\u00eancia de que n\u00e3o nos compete esperar passivamente pela defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nculturais nas quais se integrem aspectos particulares como o das escolhas museol\u00f3gicas \n\nmas procurar, pelo menos, intervir na sua discuss\u00e3o. \n\nNo que \u00e0s pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas diz respeito importa ter em conta as propostas da \n\nchamada nova museologia que, desde a d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo passado, alteraram \n\nprofundamente o panorama museol\u00f3gico tanto internacional como nacional. Desde a \n\nmesa redonda em Santiago do Chile, passando pela reuni\u00e3o no Qu\u00e9bec e, pouco depois, \n\na do M\u00e9xico, um novo paradigma se foi afirmando, no qual o museu como \u201clocal de culto \n\ne reposit\u00f3rio do prest\u00edgio da sociedade dominante\u201d 335  foi sendo paulatinamente \n\nsubstitu\u00eddo por um espa\u00e7o p\u00fablico de caracter\u00edsticas diametralmente opostas. Para a \n\nquest\u00e3o central que vimos tratando, consideramos muito significativas algumas das \n\nasser\u00e7\u00f5es da chamada Declarat\u00f3ria de Oaxtepec (M\u00e9xico) de 18 de Outubro de 1984:  \n\n \n\n                                                           \n333 Jo\u00e3o Teixeira Lopes \u2013 Da democratiza\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia\u2026, p. 83. \n334 Idem, p. 106. \n335 Cf. Maria Madalena Cordovil \u2013 Novos museus, novos perfis profissionais. In: Cadernos de museologia, \n\nn\u00ba 1 \u2013 1993, pp. 21-35. \n\n\n\n  \n\n245 \n\n \n\nO museu tradicional produz-se num edif\u00edcio, com uma colec\u00e7\u00e3o e para um p\u00fablico \n\ndeterminado. Trata-se agora de ultrapassar estes princ\u00edpios substituindo-os por um territ\u00f3rio, \n\num patrim\u00f3nio integrado e uma comunidade participativa. (\u2026) \n\nA participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria evita as dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas do mon\u00f3logo \n\nmuseogr\u00e1fico empreendido pelos especialistas, e reflecte as tradi\u00e7\u00f5es e a mem\u00f3ria colectivas, \n\ncolocando-as ao lado do conhecimento cient\u00edfico336. \n\n \n\n \u00c9 esta dimens\u00e3o \u201cessencialmente reflexiva e cr\u00edtica\u201d337 da nova museologia que \n\nconvocamos para a necess\u00e1ria renova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas em Torres Vedras. \n\nPartindo da assun\u00e7\u00e3o decisiva do conceito de democracia cultural338, que pressup\u00f5e o \n\nabandono de m\u00e9todos autorit\u00e1rios e majest\u00e1ticos na defini\u00e7\u00e3o de prioridades, \n\ndefendemos que se deve privilegiar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o interessada atrav\u00e9s de \n\nmecanismos de encontro e reflex\u00e3o \u2013 porque n\u00e3o, entre outras iniciativas, a organiza\u00e7\u00e3o \n\nde umas Jornadas Museol\u00f3gicas abertas e motivadoras? \u2013 atrav\u00e9s dos quais se debatam \n\nas grandes linhas de orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica museol\u00f3gica local. Como renovar o Museu \n\nMunicipal Leonel Trindade? Como articular uma estrutura central (MMLT) com os \n\nn\u00facleos museol\u00f3gicos dispersos pelo territ\u00f3rio concelhio que t\u00eam vindo a ser propostos? \n\nQue prioridades para as hip\u00f3teses em presen\u00e7a? Que pol\u00edticas culturais garantir atrav\u00e9s \n\ndestes equipamentos? Como encorajar e incorporar a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \u2013 seja \n\nindividual, seja atrav\u00e9s de estruturas organizacionais como as escolas e as associa\u00e7\u00f5es? \n\nComo abordar a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablicos?  \n\nNo fundo, n\u00e3o propomos nada de novo. Apenas o cumprimento integral dos preceitos \n\nconstantes da Lei-quadro dos Museus Portugueses \u2013 j\u00e1 atr\u00e1s referida - no que respeita \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os.  \n\n \n\n5. A Ind\u00fastria como patrim\u00f3nio \n\n \n\nPoderemos deter-nos de novo, em reflex\u00e3o breve, a partir de uma ideia estimulante \n\nde Fran\u00e7oise Choay ao denunciar o que classifica como a fetichiza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, \n\nexpressa em duas formas contradit\u00f3rias de o olhar: de um lado a perspectiva passadista e \n\n                                                           \n336 Declarat\u00f3ria de Oaxtepec em: \n\n http://www.minom-icom.net/_old/signud/DOC%20PDF/198403404.pdf [Cons. 20 Julho 2016] \n337 Cf. Alice Duarte \u2013 Nova Museologia: os pontap\u00e9s de sa\u00edda de uma abordagem ainda inovadora, in \n\nRevista Museologia e Patrim\u00f3nio, vol.6, n\u00ba1, 2013, pp.99-117, em:  \n\nhttp://revistamuseologiaepatrimonio.mast.br/index.php/ppgpmus/article/viewFile/248/239 [Cons.20 Julho \n\n2016] \n338 Jo\u00e3o Teixeira Lopes \u2013 Da democratiza\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia\u2026, p. 96. \n\nhttp://www.minom-icom.net/_old/signud/DOC%20PDF/198403404.pdf\nhttp://revistamuseologiaepatrimonio.mast.br/index.php/ppgpmus/article/viewFile/248/239\n\n\n  \n\n246 \n\n \n\nnost\u00e1lgica, resistente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o integradora entre o antigo e o novo; do outro a vis\u00e3o \n\nprogressista que reduz o patrim\u00f3nio preservado a objecto de museu339.  \n\nA contradi\u00e7\u00e3o radica na pr\u00f3pria ambiguidade do conceito de Patrim\u00f3nio que se \n\nalargou exponencialmente a todas as \u00e1reas da actividade humana340. Da\u00ed a necessidade de \n\nreafirmar a abordagem hist\u00f3rico-sociol\u00f3gica que articule, simultaneamente, os valores do \n\ntempo longo (dimens\u00e3o maior da Hist\u00f3ria) e do tempo curto (viv\u00eancias quotidianas), de \n\nmodo a que o conceito de Patrim\u00f3nio reassuma a dimens\u00e3o de portador de consci\u00eancia \n\nhist\u00f3rica e de mem\u00f3ria das comunidades humanas. \n\nUma das \u00e1reas mais recentes da tend\u00eancia patrimonializadora \u00e9 a do Patrim\u00f3nio \n\nIndustrial que ganhou express\u00e3o sobretudo depois da Segunda Guerra Mundial. Aqui, a \n\ncarga hist\u00f3rica do tempo longo cede \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do imediato, marca da \n\ncontemporaneidade. Emergem as mem\u00f3rias de quotidianos recentes, s\u00edmbolos de um \n\npresente que se extingue debaixo dos nossos olhos, induzindo valores importantes como \n\no turismo cultural de crescente express\u00e3o econ\u00f3mica e a reutiliza\u00e7\u00e3o criteriosa e criativa \n\nde antigas instala\u00e7\u00f5es fabris. \n\nQuando a Casa Hip\u00f3lito ou a Francisco Ant\u00f3nio da Silva \u2013 ind\u00fastrias locais de Torres \n\nVedras que prosperaram no s\u00e9c. XX \u2013 se afundam na fal\u00eancia e fecham as portas, tal \n\nsignifica o apagamento s\u00fabito de um passado recente cuja mem\u00f3ria urge preservar para \n\nque as novas gera\u00e7\u00f5es entendam as raz\u00f5es do vazio socioecon\u00f3mico que se instalou numa \n\ncidade subitamente \u00f3rf\u00e3 da sua prosperidade.  \n\nA Carta de Nizhny Tagil sobre o Patrim\u00f3nio Industrial, aprovada em 2003,341 bem \n\ncomo a sua extens\u00e3o nos chamados \u201cPrinc\u00edpios de Dublin\u201d, de 2011, 342mostram como \n\nestas preocupa\u00e7\u00f5es locais t\u00eam dimens\u00e3o internacional. Tais documentos apontam para \n\nmetodologias de identifica\u00e7\u00e3o, invent\u00e1rio e investiga\u00e7\u00e3o, indispens\u00e1veis para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o deste Patrim\u00f3nio, cada vez mais presente em m\u00faltiplas formas \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o garantidas pelos poderes p\u00fablicos articulados com as \n\ncomunidades locais. \n\n                                                           \n339Fran\u00e7oise Choay, Le patrimoine en questions \u2013 Anthologie pour un combat, Editions du Seuil, 2009, \n\np.XXXV-XXXVI.   \n340Dominique Poulot, \u201cLa multiplication des patrimoines\u201d, Patrimoine et mus\u00e9e. L\u2019institution de la culture, \n\nParis, Hachette, 2001, pp.198-205 \n341 CARTA DE NIZNHY TAGIL SOBRE O PATRIM\u00d3NIO INDUSTRIAL: \n\nhttp://ticcih.org/wp-content/uploads/2013/04/NTagilPortuguese.pdf [Cons. 20 Julho 2016] \n342 \u00abLES PRINCIPES DE DUBLIN\u00bb  Principes conjoints ICOMOS/TICCIH pour la conservation des site\n\ns, constructions, aires et paysages du patrimoine industriel:  \n\nhttp://www.international.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_fi\n\nnal_20120110.pdf [Cons. 20 Julho 2016] \n\nhttp://ticcih.org/wp-content/uploads/2013/04/NTagilPortuguese.pdf\nhttp://www.international.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_20120110.pdf\nhttp://www.international.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_20120110.pdf\n\n\n  \n\n247 \n\n \n\nN\u00e3o temos d\u00favidas de que esta sa\u00edda cultural \u2013 preserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios f\u00edsicos \n\nacompanhada de uma narrativa hist\u00f3rica esclarecedora \u2013 constitui uma mais-valia face \u00e0 \n\nr\u00e1pida modifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da vida econ\u00f3mica, portadora, muitas vezes, de \n\nsofrimentos e frustra\u00e7\u00f5es. Vemos hoje um Museu do P\u00e3o, em Seia, que contrap\u00f5e \u00e0 \n\nuniformizada industrializa\u00e7\u00e3o panificadora a mem\u00f3ria de antigas formas de moer e \n\nfabricar. Multid\u00f5es saudosas de antigos sabores e odores invadem aquele espa\u00e7o e \n\nregressam a um passado que ainda h\u00e1 pouco era o seu pr\u00f3prio presente. \n\nE mais ao sul, o Museu do Trabalho Michel Giacometti, em Set\u00fabal, mostra os \n\nantigos processos da ind\u00fastria conserveira, em que nos parece ver ainda os vultos dos \n\nhomens e das mulheres que ocupavam as linhas de produ\u00e7\u00e3o, ao som de apitos estridentes. \n\nEsta valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Industrial \u2013 cujos exemplos se t\u00eam multiplicado de \n\nnorte a sul do pa\u00eds desde h\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas343- \u00e9, em si mesma, a consagra\u00e7\u00e3o do bem mais \n\nduradouro da Hist\u00f3ria, o trabalho humano, mostrado como processo, como sofrimento, \n\ncomo supera\u00e7\u00e3o, como riqueza. Aqui, Patrim\u00f3nio j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 Monumento, s\u00edmbolo de poder, \n\nafirma\u00e7\u00e3o de elites ou linhagens. \u00c9 imagem do Homem que, em sociedade, se eleva acima \n\nda estrita sobreviv\u00eancia individual. Por isso a preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Industrial \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel para a persist\u00eancia da mem\u00f3ria hist\u00f3rica desse longo caminho em que, \n\ncomo dizia M. Vieira Natividade, ilustre patrimonialista alcobacense, \u201co homem fez a \n\nind\u00fastria e a ind\u00fastria fez o homem\u201d344. \n\n \n\n6. Museu de mem\u00f3rias do trabalho  \n\n \n\nVoltemos ao in\u00edcio deste cap\u00edtulo onde, recorde-se, assumimos \u201ca necessidade e a \n\noportunidade de criar um espa\u00e7o destinado \u00e0 musealiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios materiais da \n\nCasa Hip\u00f3lito. Esse \u00e9 o ponto central da nossa proposta - a enquadrar num projecto mais \n\namplo, o da preserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias do trabalho no concelho de Torres Vedras.\u201d \n\nCom efeito, tanto o Museu Municipal como as propostas que est\u00e3o sobre a mesa \n\nquanto a futuros espa\u00e7os museol\u00f3gicos padecem, quanto a n\u00f3s, de uma falta grave: as \n\nmem\u00f3rias do trabalho. \u00c9 certo que por esse pa\u00eds fora existem muitos museus que a ele se \n\ndedicam \u2013 com a especificidade pr\u00f3pria dos lugares em que foram criados. N\u00e3o faltam \n\nreposit\u00f3rios do trabalho agr\u00edcola nos quais os torrienses, habitantes de uma zona \n\n                                                           \n343 Cf. J. Amado Mendes \u2013 O patrim\u00f3nio industrial na museologia contempor\u00e2nea: o caso portugu\u00eas in: \n\nMuseus e Educa\u00e7\u00e3o, mesmo autor, Imprensa Da Universidade de Coimbra, Coimbra,2013, pp. 245-256.  \n344Manuel Vieira Natividade, Alcoba\u00e7a de outro tempo. Notas sobre a ind\u00fastria e a agricultura, Alcoba\u00e7a, \n\n1906. [sem refer\u00eancia de editor] \n\n\n\n  \n\n248 \n\n \n\neminentemente rural, se rev\u00eaem e reconhecem. Mais particularmente, no que respeita \u00e0 \n\nvitivinicultura, s\u00e3o bem conhecidos os Museus do Cartaxo ou de Alcoba\u00e7a, por exemplo, \n\npelo que consideramos invi\u00e1vel a cria\u00e7\u00e3o de mais r\u00e9plicas nessa \u00e1rea345. \n\n \n\n6.1.  Museu Nacional do Vinho em Torres Vedras? \n\n \n\nVem a prop\u00f3sito recordar um epis\u00f3dio que hoje poder\u00e1 ser interpretado como um fait \n\ndivers mas que, em nossa opini\u00e3o, \u00e9 \u00fatil resgatar do esquecimento pelas leituras poss\u00edveis \n\nque dele possamos fazer hoje e consequentes li\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para o futuro.  \n\nFoi o caso que, em 1940, chegou a p\u00f4r-se a hip\u00f3tese da cria\u00e7\u00e3o do Museu Nacional \n\ndo Vinho em Torres Vedras. Essa possibilidade surgiu na sequ\u00eancia de uma proposta de \n\nAnt\u00f3nio Batalha Reis inserta na publica\u00e7\u00e3o \u201cInforma\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola\u201d, Ano II, n\u00ba52, da Junta \n\nNacional do Vinho (JNV), de 31 de Dezembro de 1939. O autor, sobrinho-neto de Jaime \n\nBatalha Reis \u2013 o ilustre vitivinicultor da Quinta da Viscondessa, no Turcifal, e figura \n\nnot\u00e1vel da intelectualidade portuguesa dos s\u00e9culos XIX-XX, - defendia \u201ca pertin\u00eancia da \n\nedifica\u00e7\u00e3o de um grande museu do vinho nacional. Nesse artigo, intitulado \u00abPorque n\u00e3o \n\ntemos um Museu do Vinho?\u00bb, Ant\u00f3nio Batalha Reis, - que na qualidade de director e \n\neditor do jornal n\u00e3o assinava os textos - evocando o \u00abcurioso Museu do Vinho\u00bb, criado \n\nnesse mesmo ano, em Borgonha, alertava para a n\u00e3o exist\u00eancia de um museu em Portugal, \n\ncom as mesmas caracter\u00edsticas, defendendo a constitui\u00e7\u00e3o futura do \u201cMuseu do Vinho \n\nPortugu\u00eas\u201d346. \n\nNos n\u00fameros seguintes daquela publica\u00e7\u00e3o semanal da JNV, A. Batalha Reis \n\nempenhou-se a fundo na dinamiza\u00e7\u00e3o da ideia. Em 1 de Julho de 1940 aquele jornal \n\ntitulava na primeira p\u00e1gina: \u201cO museu do vinho dentro de pouco ser\u00e1 uma admir\u00e1vel \n\nrealidade.\u201d No \u00faltimo par\u00e1grafo lia-se: \u201cNo pr\u00f3ximo n\u00famero j\u00e1 nos podemos referir \u00e0 \n\n                                                           \n345 Em Portugal t\u00eam-se multiplicado os espa\u00e7os museol\u00f3gicos dedicados ao tema da vitivinicultura. Em \n\n2008, por iniciativa do Museu do Douro, realizou-se o I Encontro de Museus da Vinha e do Vinho, na \n\nsequ\u00eancia do qual surgiu a ideia de publicar um roteiro dedicado aos espa\u00e7os museol\u00f3gicos existentes: A \n\nvinha e o vinho em Portugal \u2013 museus e espa\u00e7os museol\u00f3gicos, ed. Museu do Douro, Peso da R\u00e9gua, 2011. \n\nEdi\u00e7\u00e3o bilingue, Portugu\u00eas e Ingl\u00eas, 139 p. Dele constam trinta institui\u00e7\u00f5es e o projecto de mais tr\u00eas. O \n\nMuseu de Alcoba\u00e7a n\u00e3o \u00e9 referido, julgamos n\u00f3s, devido \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o institucional \u00e0 data da edi\u00e7\u00e3o do \n\nlivro. Entretanto soubemos que a C\u00e2mara Municipal de Alcoba\u00e7a est\u00e1 a trabalhar no sentido de reorganizar \n\ne requalificar aquele espa\u00e7o museol\u00f3gico. \n346 Cf. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Davide Alexandre R. Vicente, Museu do Vinho de Alcoba\u00e7a, p.22, Faculdade \n\nde Letras da Universidade de Coimbra, 2014: https://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/27374 [Cons. 4  \n\nAgosto 2016]. Ver tamb\u00e9m: Maria da Concei\u00e7\u00e3o F. de B. Pereira, Ac\u00e7\u00e3o e Patrim\u00f3nio da Junta Nacional \n\ndo Vinho (1937-1986), Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Aberta, 2017, pp. 117-119: \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/692/1/LC389.pdf [Cons. 4 Agosto  2016] \n\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/27374\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/692/1/LC389.pdf\n\n\n  \n\n249 \n\n \n\nvaliosa contribui\u00e7\u00e3o que a C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras vai destinar \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nda nossa iniciativa e que decididamente concorrer\u00e1 para a sua efectiva\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nUm m\u00eas depois, em 12 de Agosto, tamb\u00e9m na primeira p\u00e1gina, uma pequena local \n\nintitulada \u201cMuseu do vinho\u201d informava acerca do andamento da iniciativa e enumerava \n\nas d\u00e1divas j\u00e1 recebidas. Entre elas, referia: \u201cNa lista dos objectos oferecidos, o presidente \n\nda C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, sr. Engenheiro D. Jos\u00e9 Telles da Silva (Tarouca) \n\ncomunicou-nos que recebera a oferta de uma prensa de vara completa, com fuso e peso, \n\ndestinada ao Museu.\u201d \n\nFinalmente, em 23 de Setembro de 1940, a Informa\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola publicou na primeira \n\np\u00e1gina: \u201c O Museu do Vinho ser\u00e1 colocado em Torres Vedras.\u201d \n\nEm 4 de Novembro de 1940, novo artigo no jornal: \u201dQue posso oferecer ao Museu \n\ndo Vinho?\u201d No entanto, a prometida inaugura\u00e7\u00e3o no ano dos Centen\u00e1rios, 1940, n\u00e3o se \n\nconcretizou. S\u00f3 em 10 de Fevereiro do ano seguinte encontramos novo artigo: \u201cUma ideia \n\nem marcha\u201d onde o autor explica a suspens\u00e3o do assunto nas p\u00e1ginas do jornal \u201cpara \n\ntomarmos o pulso \u00e0 reac\u00e7\u00e3o dos nossos leitores\u201d e mostra-se muito agradado com o facto \n\nde que a ideia n\u00e3o morreu pois continuou a receber ofertas para o Museu de que destaca \n\na qualidade e a quantidade. Explicitamente refere-se ao contributo torriense, informando \n\nque \u201cem Torres Vedras, a convite do presidente da C\u00e2mara Municipal, o sr. D. Jos\u00e9 Teles \n\nda Silva (Tarouca), reuniram-se os mais importantes lavradores da regi\u00e3o para tratarem \n\nda forma mais r\u00e1pida da angaria\u00e7\u00e3o das ofertas destinadas ao Museu.\u201d \n\nO jornal Informa\u00e7\u00e3o Vin\u00edcola s\u00f3 volta ao tema em 17 de Novembro de 1941 para \n\nreferir que \u201co Museu do Vinho vai em bom caminho\u201d. Depois, para al\u00e9m de uma pequena \n\nfrase sobre a Museu, em 15 de Dezembro de 1941,a pedir ofertas, nunca mais o jornal se \n\nreferiu ao assunto. Sil\u00eancio total. \n\nQue se ter\u00e1 passado? Tanto A. Batalha Reis como o presidente da C\u00e2mara M. de \n\nTorres Vedras continuaram nos respectivos postos347. O jornal continuou a publicar-se \n\nat\u00e9 1946. No entanto, o tema do Museu do Vinho desapareceu por completo. As Actas da \n\nC\u00e2mara Municipal de Torres Vedras s\u00e3o completamente omissas sobre o assunto. \n\nTalvez que este estranho fen\u00f3meno se entenda \u00e0 luz das circunst\u00e2ncias da \u00e9poca, em \n\nplena 2\u00aa Grande Guerra. Mas a verdade \u00e9 que, passada esta, a ideia que estava em marcha \n\n                                                           \n347 Jos\u00e9 Maria Teles da Silva foi presidente da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras de 21 de Setembro de \n\n1938 a 8 de Fevereiro de 1946, exonerado a seu pedido. Cf. Maria Ant\u00f3nia Pires de Almeida, Dicion\u00e1rio \n\nbiogr\u00e1fico do Poder Local em Portugal \u2013 1936-2013, e.book, Lisboa, 2014. [Cons. 5 Agosto 2016] \n\n\n\n  \n\n250 \n\n \n\nficou sepultada no esquecimento. E mesmo as novas propostas, entretanto apresentadas \n\nem reuni\u00f5es e congressos, n\u00e3o tiveram seguimento348. \n\nContudo, esta ideia n\u00e3o morreu, ter\u00e1 apenas hibernado. Reanimou-se n\u00e3o j\u00e1 como \n\nMuseu Nacional mas apenas como mem\u00f3ria local dos trabalhos ligados ao vinho. Com \n\nefeito, em 18 de Mar\u00e7o de 1978 a primeira p\u00e1gina do seman\u00e1rio Badaladas - com \n\ncontinua\u00e7\u00e3o na p. 5 - publicou uma local da autoria de Oliveira Torres, intitulada \u201cMuseu \n\ndo Vinho\u201d. O autor, a prop\u00f3sito da demoli\u00e7\u00e3o de mais uma das caracter\u00edsticas adegas de \n\nTorres Vedras, desta feita na R. Paiva de Andrade, lamentava que as autoridades n\u00e3o \n\nacautelassem a preserva\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias ligadas \u00e0 vitivinicultura.  \n\nEm 26 de Mar\u00e7o de 1979 constituiu-se formalmente a Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa e \n\nDivulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras. Curiosamente, na sua primeira \n\ninterven\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas p\u00e1ginas do Badaladas \u2013 em cujas instala\u00e7\u00f5es funcionou a sua \n\nprimeira sede \u2013 entre outras considera\u00e7\u00f5es ligadas ao Patrim\u00f3nio, informava: \u00abMUSEU \n\nDO VINHO: / Esta Associa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou os primeiros contactos com agricultores, ligados \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o do vinho, a fim de ser criado, na Regi\u00e3o dos Vinhos de Torres, um Museu do \n\nVinho.\u00bb Contudo, de novo se gorou a inten\u00e7\u00e3o. \n\nUma conclus\u00e3o nos parece l\u00edcita: existe, desde h\u00e1 muito, na comunidade torriense, \n\numa forte sensibilidade quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias ligadas \u00e0 actividade \n\necon\u00f3mica. Estar\u00e1 na altura de lhe dar express\u00e3o concreta. N\u00e3o se trata de mais um \n\n\u201cmuseu do vinho\u201d \u2013 j\u00e1 h\u00e1 muitos por esse pa\u00eds fora - mas de algo diferente, uma resposta \n\nmais abrangente, uma proposta global, articulada com o passado e em sintonia com o \n\npresente. \n\n  \n\n6.2.  Mem\u00f3rias do trabalho - Um projecto \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Torres Vedras, o que nos parece espec\u00edfico \u00e9 a mem\u00f3ria do passado \n\nrecente ligado \u00e0 Ind\u00fastria, sobretudo a metalo-mec\u00e2nica ligeira. Foi a\u00ed que esta terra se \n\nnotabilizou e \u00e9 a\u00ed que existe uma lacuna que urge preencher, situada no \u00e2mbito do \n\nPatrim\u00f3nio Industrial. Mas n\u00e3o esque\u00e7amos, igualmente, a ind\u00fastria cer\u00e2mica, na sua \n\nvertente de \u201cbarro vermelho\u201d destinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil \u2013 tijolo e telha \u2013 de que o \n\n                                                           \n348 Diz Davide A. Vicente, Museu do Vinho de\u2026, p. 22: \u201cUma situa\u00e7\u00e3o que continua, de certa forma, ainda \n\nhoje por responder: passados todos estes anos, existem, actualmente, cerca de trinta \u201cmuseus do vinho\u201d, \n\nparticulares ou municipais, mas todos com um foco local ou regional, n\u00e3o havendo, ainda, um Museu do \n\nVinho com uma dimens\u00e3o e perspectiva nacional, e que se baseie nos princ\u00edpios das exig\u00eancias t\u00e9cnicas e \n\ncient\u00edficas da museologia.\u201d \n\n\n\n  \n\n251 \n\n \n\nconcelho de Torres Vedras chegou a ter, nos anos 40 a 80, a maior concentra\u00e7\u00e3o fabril do \n\npa\u00eds.  \n\n O prof. Jos\u00e9 Amado Mendes, uma refer\u00eancia nos estudos do Patrim\u00f3nio, n\u00e3o se \n\ntem cansado de chamar a aten\u00e7\u00e3o para as vantagens da preserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios do \n\nmundo industrial na educa\u00e7\u00e3o, no turismo, no desenvolvimento sustent\u00e1vel das \n\neconomias locais e na estabiliza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria colectiva como suporte indispens\u00e1vel \u00e0 \n\nconsci\u00eancia identit\u00e1ria das comunidades. A sua obra seminal Museus e Educa\u00e7\u00e3o349 tem \n\nsido para n\u00f3s uma fonte inspiradora e motivacional, tanto para os nossos estudos como \n\npara as propostas que aqui avan\u00e7amos. Temos sempre presentes as suas judiciosas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es: \n\n  \n\n[\u2026] o patrim\u00f3nio industrial, a hist\u00f3ria da ind\u00fastria e do artesanato e a hist\u00f3ria das empresas \n\nn\u00e3o t\u00eam merecido a devida aten\u00e7\u00e3o. Os n\u00e3o profissionais \u2013 amadores, eruditos locais -, salvo \n\nraras excep\u00e7\u00f5es, ainda se encontram muito ligados \u00e0 hist\u00f3ria tradicional, eminentemente \n\nfactual, cronol\u00f3gica e pol\u00edtica, privilegiando as elites pol\u00edticas e militares, os monumentos \n\nreligiosos e os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos mais antigos, esquecendo o trabalho, o quotidiano e, em \n\ngeral, o passado mais pr\u00f3ximo350. \n\n \n\nH\u00e1, pois, que relembrar o mundo do trabalho e evocar o seu passado como forma de \n\niluminar o presente. N\u00e3o atrav\u00e9s de colec\u00e7\u00f5es mortas de objectos ca\u00eddos em desuso, \n\nsepultados na penumbra de museus soturnos, como urnas velhas em abandonados jazigos \n\n\u2013 mas sim em espa\u00e7os museol\u00f3gicos bem iluminados, onde os objectos retornem \u00e0 vida \n\natrav\u00e9s de programas educativos bem concebidos e desenhados com os recursos e os \n\nmeios t\u00e9cnicos da contemporaneidade. \n\nBem sabemos que a Museologia \u00e9 uma disciplina espec\u00edfica da \u00e1rea da preserva\u00e7\u00e3o \n\ne divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio que requer forma\u00e7\u00e3o dedicada e experi\u00eancia de \n\nprocedimentos. Carecemos de tais requisitos na sua forma especializada. Contudo, o \n\nnosso trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre a Casa Hip\u00f3lito, a aten\u00e7\u00e3o que prestamos h\u00e1 muitos \n\nanos \u00e0s quest\u00f5es culturais e a nossa participa\u00e7\u00e3o nas Direc\u00e7\u00f5es de associa\u00e7\u00f5es culturais \n\nlevam-nos a ousar apresentar uma proposta que \u00e9, afinal, o corol\u00e1rio l\u00f3gico desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, elaborada no \u00e2mbito dos Estudos do Patrim\u00f3nio. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n349 J. Amado Mendes, Museus e educa\u00e7\u00e3o, 2\u00aa ed., Imprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra, 2013. \n350J. Amado Mendes, Museus\u2026, p. 177 \n\n\n\n  \n\n252 \n\n \n\nMUSEU DE MEM\u00d3RIAS DO TRABALHO \n\nDO CONCELHO DE TORRES VEDRAS \n\nPROJECTO PARA A SUA CRIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nPontos de partida: \n\n? Torres Vedras \u00e9 uma cidade de m\u00e9dia dimens\u00e3o, com relevante passado hist\u00f3rico; \n\n? Possui um Museu fundado em 1929, com caracter\u00edsticas semelhantes a muitos \n\noutros que se criaram em todo o pa\u00eds \u2013 reposit\u00f3rios de obras dignas de apre\u00e7o art\u00edstico, \n\nhist\u00f3rico, documental ou memorial, - o qual foi evoluindo nas suas pr\u00e1ticas ao longo dos \n\nanos; \n\n? \u00c9 not\u00f3ria a aus\u00eancia de um plano integrado de oferta museol\u00f3gica para a cidade e \n\nconcelho. O que existe s\u00e3o propostas desligadas, resultantes de vis\u00f5es parcelares da \n\nrealidade cultural, apresentadas sem di\u00e1logo com a comunidade torriense; \n\n? Dessas propostas tem estado ausente o mundo do trabalho, nomeadamente as \n\nind\u00fastrias \u2013 metalomec\u00e2nica ligeira e cer\u00e2mica do barro vermelho - que fizeram de Torres \n\nVedras um p\u00f3lo econ\u00f3mico de grande import\u00e2ncia na regi\u00e3o Oeste e no Pa\u00eds; \n\n? A Lei Quadro dos Museus Portugueses (Lei n 47/2004, de 19 de Agosto) prev\u00ea no \n\nseu Art\u00ba 47 a \u201ccolabora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da comunidade e dos p\u00fablicos\u201d na vida dos \n\nmuseus; \n\n \n\nProposta: \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o museol\u00f3gico dedicado \u00e0 Mem\u00f3ria do trabalho do concelho \n\nde Torres Vedras; \n\n? Institui\u00e7\u00e3o de uma estrutura de voluntariado \u2013 por exemplo: Grupo de Volunt\u00e1rios \n\ndo Museu (GVM) - que acolha poss\u00edveis interessados no estudo e concretiza\u00e7\u00e3o desta \n\nproposta, em articula\u00e7\u00e3o com as estruturas profissionais da \u00e1rea e os decisores \n\naut\u00e1rquicos; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de Ac\u00e7\u00e3o pelo G. V. M. no sentido de: \n\n? Coligir informa\u00e7\u00f5es sobre empresas do sector industrial no concelho de Torres \n\nVedras, organizando-as por sectores de actividade; \n\n? Criar um banco de dados com as informa\u00e7\u00f5es recolhidas: empresas, an\u00fancios, \n\nnot\u00edcias na imprensa local, documentos diversos; \n\n? Fazer o esbo\u00e7o do mapa industrial do concelho; \n\n\n\n  \n\n253 \n\n \n\n? Elaborar um ficheiro com pessoas a contactar e recolher as suas mem\u00f3rias orais, \n\nem suportes multim\u00e9dia; \n\n? Aprovar um cronograma para calendarizar o trabalho a realizar; \n\n? Elaborar um or\u00e7amento que suporte o Plano de Ac\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDentro deste enquadramento, propomo-nos: \n\n? Integrar essa estrutura de voluntariado; \n\n? Disponibilizar o nosso ainda modesto acervo documental - ficheiros e arquivo \u2013 \n\npara o trabalho a realizar por essa equipa; \n\n? Apresentar desde j\u00e1, como trabalho pr\u00e9vio e explorat\u00f3rio, o esbo\u00e7o de um primeiro \n\nn\u00facleo museol\u00f3gico dedicado \u00e0 Casa Hip\u00f3lito. \n\n \n\nAssim: \n\nTendo em conta a import\u00e2ncia da Casa Hip\u00f3lito no panorama industrial torriense, \n\nbem como a exist\u00eancia do fundo documental e de um conjunto de objectos a ela ligados, \n\n\u00e0 guarda do Museu Municipal, consideramos que h\u00e1 um primeiro passo a concretizar \n\ndesde j\u00e1: a cria\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo museol\u00f3gico dedicado a esta empresa cuja localiza\u00e7\u00e3o \n\nter\u00e1 de ser estudada pelas entidades competentes. Como sugest\u00e3o, lan\u00e7amos a hip\u00f3tese de \n\nse escolher um espa\u00e7o devoluto no Centro Hist\u00f3rico \u2013 e h\u00e1 tantos! \u2013 uma loja, por \n\nexemplo, no qual se articule  uma exposi\u00e7\u00e3o de longa dura\u00e7\u00e3o com outras de car\u00e1cter \n\ntempor\u00e1rio. Parece-nos \u00f3bvio que uma estrutura cultural deste tipo constituir\u00e1 um p\u00f3lo de \n\natrac\u00e7\u00e3o de grande utilidade para o aumento de fluxos de visitantes, com as vantagens \n\ninerentes para a revitaliza\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico e do seu com\u00e9rcio tradicional. \u00c9 o que \n\napresentamos de seguida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n254 \n\n \n\nN\u00daCLEO MUSEOL\u00d3GICO DA CASA HIP\u00d3LITO \n\nCONTE\u00daDOS \n\n \n\n A Mostra Expositiva da Casa Hip\u00f3lito, realizada entre 19 de Setembro e 31 de \n\nDezembro de 2015 na sala grande do 1\u00ba andar do Museu Municipal, integrada nas \n\nJornadas Europeias do Patrim\u00f3nio, constituiu, quanto a n\u00f3s, uma boa e \u00fatil iniciativa na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Industrial torriense. Ela poder\u00e1 ser o embri\u00e3o do N\u00facleo \n\nExpositivo que agora propomos. \n\n \n\nONDE?  \n\nUma loja devoluta no Centro Hist\u00f3rico com um m\u00ednimo de 100m2 \n\nO QU\u00ca? \n\nAproveitamento dos vidros de montra para coloca\u00e7\u00e3o de um painel sugestivo com: \n\n T\u00edtulo: MEM\u00d3RIAS DE CASA HIP\u00d3LITO \n\n Logotipo da CH \n\n Hor\u00e1rio \n\nPequeno balc\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o perto da porta \n\n De acordo com o espa\u00e7o dispon\u00edvel, montar pain\u00e9is ou utilizar as paredes para \n\ncolocar textos informativos. Utilizar plintos de madeira ou de fibra de vidro para expor \n\nobjectos. [Naturalmente requer-se a experi\u00eancia e o saber de um arquitecto para conceber \n\num projecto que concilie qualidade dos materiais e conten\u00e7\u00e3o de custos.] \n\n Os textos poder\u00e3o ser elaborados a partir do nosso estudo, constante nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, em dimens\u00e3o adaptada ao espa\u00e7o dispon\u00edvel.  \n\n \n\nCONTE\u00daDOS: \n\n \n\nA - O FUNDADOR \n\nB - FIGURAS DA EMPRESA \n\nC - VIDA DA EMPRESA \n\n  1\u00aa FASE: 1902 A 1944 \n\n  2\u00aa FASE: 1944 A 1980 \n\n  3\u00aa FASE: 1980 A 1999 \n\nD - GRUPO DESPORTIVO E RECREATIVO DA CH \n\nE - PUBLICIDADE \n\n\n\n  \n\n255 \n\n \n\n F \u2013 MEM\u00d3RIAS E TESTEMUNHOS \n\n \n\nESPECIFICANDO: \n\nA -  Painel 1 \u2013 Texto com aspectos biogr\u00e1ficos do Comendador Ant\u00f3nio    \n\n                Hip\u00f3lito \n\nPainel 2 \u2013 Mapas do Centro Hist\u00f3rico com localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ao  \n\nlongo do tempo.  \n\n  Grande foto do fundador \n\nObjectos relacionados: Ins\u00edgnias de Comendador, Bilhete Identidade, \n\noutras fotos\u2026 \n\n \n\nB -  Os filhos, com destaque para Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Jr. / Vasco Parreira / \n\nOper\u00e1rios  \n\nAlberto Ferreira e outros premiados em concursos de trabalho \n\nTextos e fotos \n\n \n\nC -   1\u00aa fase:  \n\n  Painel 3 \u2013 Texto com fotos \n\nObjectos relacionados: Prensas Verin e Marmonier (maquetes), \n\npulverizadores, enxofrador Aurita, fogareiros a petr\u00f3leo, lanternas de \n\nest\u00e1bulo, Petromax\u2026/ espa\u00e7o de experimenta\u00e7\u00e3o (fogareiro a trabalhar, \n\nlanternas acesas\u2026) \n\n \n\n2\u00aa fase:  \n\nPainel 4 com texto e fotos \n\nObjectos relacionados: g\u00e1s e vitivin\u00edcola \n\n \n\n3\u00aa fase \n\nPainel 5 com texto e fotos \n\nObjectos relacionados / Fotoc\u00f3pias de documentos \n\n \n\nD -  Painel 6 com textos e fotos \n\nObjectos relacionados: trof\u00e9us, medalhas, fotos \n\n\n\n  \n\n256 \n\n \n\n  \n\nE -  Painel 7 com texto e reprodu\u00e7\u00e3o de publicidade \n\n  Objectos relacionados: cat\u00e1logos, folhetos, fotos\u2026 \n\n \n\nF -  Painel 8 \u2013 Textos e fotos dos testemunhos v\u00eddeo-gravados \n\nProjec\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo com reprodu\u00e7\u00e3o \n\nFotos dos espa\u00e7os actuais onde existiu a Casa Hip\u00f3lito \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\n1.  Dada a exiguidade de produtos da CH existente no FCH, h\u00e1 que fazer um plano \n\nde aquisi\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da internet, pois \u00e9 a\u00ed que ainda se encontram muitos objectos \u00e0 \n\nvenda, a pre\u00e7os acess\u00edveis. Ao mesmo tempo competir\u00e1 ao Grupo de Volunt\u00e1rios do \n\nMuseu encontrar uma estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o de doadores poss\u00edveis que tenham produtos \n\nHip\u00f3lito em seu poder. \n\n2. Como complemento desta proposta, sugerimos que sejam criadas placas \n\ninformativas com informa\u00e7\u00f5es sucintas que ser\u00e3o colocadas nos locais onde existiram \n\ninstala\u00e7\u00f5es industriais, quer da Casa Hip\u00f3lito quer da empresa Francisco Ant\u00f3nio da \n\nSilva. Nessas placas seria inclu\u00edda sempre uma informa\u00e7\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo \n\nMuseol\u00f3gico da Casa Hip\u00f3lito \n\n \n\nInclu\u00edmos aqui algumas fotos da Mostra Expositiva a que atr\u00e1s fizemos refer\u00eancia. \n\nElas documentam cabalmente como \u00e9 poss\u00edvel, com meios escassos, montar um espa\u00e7o \n\nconvidativo e enriquecedor do conhecimento do passado recente de Torres Vedras. \n\n   \n\n\n\n  \n\n257 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n258 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n\n      \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n259 \n\n \n\n Em esbo\u00e7o, esta \u00e9 a nossa proposta. Naturalmente concisa e esquem\u00e1tica, ela \n\nsup\u00f5e um debate pr\u00e9vio entre os parceiros que a v\u00e3o concretizar de modo a encontrar o \n\nfio condutor e as op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que garantir\u00e3o a sua sustentabilidade. Em nosso \n\nentender, reiteramos a ideia de que a base te\u00f3rica dever\u00e1 apoiar-se nas orienta\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da Nova Museologia, essa corrente contempor\u00e2nea que varreu as velhas \n\npr\u00e1ticas elitistas dos antigos museus e introduziu perspectivas inovadoras como a da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos p\u00fablicos, a adop\u00e7\u00e3o de actividades educativas e l\u00fadicas, a \n\nop\u00e7\u00e3o por espa\u00e7os mais pr\u00f3ximos das pessoas e custos controlados atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas em rede, interdependentes e auto-sustent\u00e1veis. Em resumo, e citando um estudo \n\nsobre esta perspectiva renovada das pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas: \n\n \n\nEnfim, a Nova Museologia pode ser ent\u00e3o caracterizada como um movimento, organizado a \n\npartir da iniciativa de um grupo de profissionais, em diferentes pa\u00edses, aproveitando as brechas, \n\nou sejam, as \u201cfissuras\u201d, dentro do sistema de pol\u00edticas culturais institu\u00eddas, organizando \n\nmuseus, de forma criativa, interagindo com os grupos sociais, aplicando as ac\u00e7\u00f5es de pesquisa, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o dos membros de uma comunidade, de acordo \n\ncom as caracter\u00edsticas dos diferentes contextos, tendo como objectivo principal utilizar o \n\npatrim\u00f3nio cultural, como um instrumento para o exerc\u00edcio da cidadania e para o \n\ndesenvolvimento social. 351 \n\n \n\nNaturalmente esta proposta inscreve-se na perspectiva mais ampla do chamado \n\nTurismo Cultural, na acep\u00e7\u00e3o que lhe d\u00e1 a Carta Internacional do Turismo Cultural \n\n(ICOMOS, 1999) nomeadamente quando afirma que \u201ca heran\u00e7a particular e a mem\u00f3ria \n\ncolectiva de cada localidade ou comunidade s\u00e3o insubstitu\u00edveis e constituem base \n\nimportante para o desenvolvimento, tanto actual como futuro.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n351  SANTOS, Maria C\u00e9lia Teixeira Moura. Reflex\u00f5es Museol\u00f3gicas: caminhos de vida. Cadernos de \n\nSociomuseologia, [S.l.], v. 18, n. 18, Junho 2009. Em:   \n\n<http://revistas.ulusofona.pt/index.php/cadernosociomuseologia/article/view/359>. [Cons. 15 Dezembro \n\n2016] \n\n\n\n  \n\n260 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nViajas para reviver o teu passado? \u2013 era agora a pergunta do Kan, que tamb\u00e9m \n\npodia ser formulada assim: - Viajas para achar o teu futuro? \n\nItalo Calvino, As Cidades Invis\u00edveis \n\n \n\n  DO PASSADO\u2026 \n\n \n\nN\u00e3o acaba aqui esta viagem pelas mem\u00f3rias de uma f\u00e1brica torriense. Percorremos a \n\nlinha cronol\u00f3gica que se estendeu pelo tempo e pelo espa\u00e7o de cem anos \u2013 todo o s\u00e9culo \n\nXX! \u2013 mas a verdade \u00e9 que a viagem ainda n\u00e3o chegou \u00e1 esta\u00e7\u00e3o terminal, ela continua. \n\nPorque s\u00f3 vale a pena indagar o passado se tivermos o intuito de construir o futuro.Com \n\noutros meios de transporte e outros pilotos mas com os mesmos viajantes \u2013 todos n\u00f3s, \n\ntorrienses e cidad\u00e3os do mundo que aprendemos a apreciar o valor do trabalho humano.  \n\nOlhemos o caminho andado. Ele teve como marcos mili\u00e1rios as diversas fases da \n\nvida da Casa Hip\u00f3lito documentadas pelo rasto que deixaram nos documentos, na \n\nimprensa local, nos testemunhos orais e materiais. Folhe\u00e1mos milhares de p\u00e1ginas, \n\nregist\u00e1mos centenas de fichas e de fotografias, fal\u00e1mos com muitas pessoas. \n\nConfirm\u00e1mos \u00e0 saciedade a import\u00e2ncia vital que esta empresa teve na expans\u00e3o da velha \n\nurbe torriense que, do pequeno n\u00facleo hist\u00f3rico aninhado na base da colina do castelo, se \n\nespalhou em mancha perif\u00e9rica numa \u00e1rea que, em cem anos, mais que triplicou o desenho \n\nurbano dos setecentos anos anteriores. A pr\u00f3pria \u00e1rea das instala\u00e7\u00f5es fabris foi sendo, ao \n\nlongo daquele s\u00e9culo de ouro da ind\u00fastria torriense, uma amostra fiel da evolu\u00e7\u00e3o da vila: \n\nprimeiro a oficina de latoeiro, depois o pequeno n\u00facleo fabril constru\u00eddo nos antigos \n\nquintais do quarteir\u00e3o urbano, em seguida o grande edif\u00edcio de quatro pisos, mais os \n\npavilh\u00f5es anexos em ruas pr\u00f3ximas, por fim as naves industriais de Arenes no extremo \n\nnordeste da povoa\u00e7\u00e3o elevada a cidade em 1979. \n\nDurante cem anos o cora\u00e7\u00e3o da urbe pulsou ao ritmo da f\u00e1brica, do bul\u00edcio das \n\nentradas e sa\u00eddas dos trabalhadores - de manh\u00e3, \u00e0 hora do almo\u00e7o e ao fim da tarde - da \n\nchegada das mat\u00e9rias-primas e da sa\u00edda dos produtos acabados. O toque da sirene n\u00e3o \n\nmarcava apenas o quotidiano dos empregados na f\u00e1brica - oper\u00e1rios, escritur\u00e1rios, \n\ncontabilistas, desenhadores - pontuava tamb\u00e9m o das gentes do com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os. \n\nO fragor dos balanc\u00e9s e dos tornos autom\u00e1ticos fazia estremecer as ruas em volta e o \n\nmovimento das bicicletas entupia o tr\u00e2nsito local em cada in\u00edcio e cada fim da jornada de \n\ntrabalho. \n\nEsse foi um tempo \u00fanico e irrepet\u00edvel que tent\u00e1mos descrever ao longo das p\u00e1ginas \n\nprecedentes. O que foi, como foi \u2013 e o que deixou de ser. O homem fundador \u2013 latoeiro \n\nhabilidoso e tenaz \u2013 mais a sua circunst\u00e2ncia. Os continuadores que transformaram a obra \n\ne a elevaram ao n\u00edvel notabil\u00edssimo que fez dela uma empresa de refer\u00eancia nacional e \n\ninternacional. A inevit\u00e1vel decrepitude que se seguiu \u00e0 morte desses obreiros, empresa \n\n\u00f3rf\u00e3 do sonho inicial, tornada ref\u00e9m dos interesses imediatos de advent\u00edcios que, n\u00e3o a \n\nservindo, dela se serviram. A tr\u00e1gica fal\u00eancia que arrastou para o abismo centenas de \n\ntrabalhadores e o pr\u00f3prio centro hist\u00f3rico, agora espa\u00e7o silencioso e des\u00e9rtico. \n\n\n\n  \n\n261 \n\n \n\nO ve\u00edculo desta viagem foi a mem\u00f3ria \u2013 entidade sedutora que tantas vezes nos \n\nengana: \n\n \n\nO trabalho da mem\u00f3ria cria e recria o passado de forma complexa e por vezes contradit\u00f3ria. \n\nEncontrando-se associado a um processo de reconstru\u00e7\u00e3o, nada \u00e9 recordado sem ser \n\nreconstru\u00eddo e sem ser evocado a partir do presente, resultando o acto de recordar de uma \n\nreflex\u00e3o, que \u00e9 tanto individual como colectiva, dependendo da partilha de valores e \n\nsentimentos comuns a um grupo\n352\n\n. \n\n \n\nContra as manhas sedutoras da mem\u00f3ria us\u00e1mos a ast\u00facia preventiva \u2013 o controlo \n\natrav\u00e9s dos documentos dispon\u00edveis e o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es provenientes de \n\nfontes diversas. Por isso intitul\u00e1mos este trabalho de \u201cmem\u00f3rias da Casa Hip\u00f3lito\u201d, \n\nexpress\u00e3o que evoca diversidade de olhares e multiplicidade de perspectivas. N\u00e3o nos \n\narrog\u00e1mos a fazer Hist\u00f3ria, t\u00e3o s\u00f3 a evocar Mem\u00f3rias. Ainda assim n\u00e3o evitaremos o \n\nclamor de alguns que nos apodar\u00e3o de falsificadores da Hist\u00f3ria de cujo conte\u00fado se h\u00e3o-\n\nde considerar sabedores privilegiados. Com essas reservas contamos, s\u00e3o naturais e \n\nleg\u00edtimas. Do que n\u00e3o poder\u00e3o duvidar \u00e9 da nossa porfia em contar o que sabemos com a \n\nm\u00e1xima isen\u00e7\u00e3o e honestidade, cientes de que partilhamos valores comuns, como o culto \n\nda objectividade poss\u00edvel - e sentimentos, como o amor pelo mundo do trabalho e pela \n\ncomunidade em que vivemos. \n\n \n\n \n\n\u2026PARA O FUTURO \n\n \n\nSim, ela continua, a nossa viagem \u2013 agora em direc\u00e7\u00e3o ao futuro. O olhar sobre o \n\npassado n\u00e3o pode obliterar a vis\u00e3o do que est\u00e1 para vir, o horizonte que nos chama e \n\nconvida a prosseguir. A evoca\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias do trabalho ter\u00e1 de ser um incentivo \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas realidades, t\u00e3o ou mais exaltantes quanto as que record\u00e1mos. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es materiais s\u00e3o totalmente diferentes mas os homens permanecem na const\u00e2ncia \n\nda sua labuta pela sobreviv\u00eancia. Partilhamos com o velho cronista a ideia de que a \n\nHist\u00f3ria pode ser mestra da vida, inspirar iniciativas, encorajar arrojos, certificar \n\nresultados, prometer recompensas. \n\nA nossa proposta da cria\u00e7\u00e3o de um Museu de Mem\u00f3rias do Trabalho do Concelho \n\nde Torres Vedras tem essa finalidade. Tanto como preservar o rasto deixado pelos passos \n\ndos que nos antecederam na caminhada da vida, ela projecta no futuro a viagem ao \n\npassado, renovando em si a eterna mensagem \u2013 \u201cO homem faz o trabalho e o trabalho faz \n\no homem\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n352  S\u00f3nia Ferreira - Mem\u00f3ria, identidade e g\u00e9nero no seio de uma comunidade oper\u00e1ria, in: Usos da \n\nmem\u00f3ria e pr\u00e1ticas do patrim\u00f3nio, Paula Godinho (coordena\u00e7\u00e3o), Ed. Colibri /Inst. Estudos de Liter. \n\nTradicional, Lisboa, 2012, p. 119. \n\n\n\n  \n\n262 \n\n \n\nPROPOSTA DE CRONOLOGIA \n \n\n \n\n11 Junho 1882 \n\nNasce Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito na freguesia de Alcoba\u00e7a, concelho de Alcoba\u00e7a, \n\nfilho de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, de profiss\u00e3o trabalhador, natural de Pederneira, \n\nconcelho de Alcoba\u00e7a; e de Felicidade da Concei\u00e7\u00e3o, natural de Alcoba\u00e7a; \n\nneto paterno de Isidoro Hip\u00f3lito e Ana Crespo da Concei\u00e7\u00e3o; e materno de \n\nAnt\u00f3nio Estev\u00e3o Bogalho e Maria da Concei\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n29 Junho 1882 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito \u00e9 baptizado na Igreja Paroquial do Sant\u00edssimo Sacramento \n\nde Alcoba\u00e7a. Foram padrinhos: Ant\u00f3nio Cal\u00e7ada, pedreiro, e Ritta Pexim, \n\ndom\u00e9stica. Baptismo e acento feitos pelo padre Ant\u00f3nio Miguel de Almeida \n\nque assina, \u201cn\u00e3o assinando estes [padrinhos] por n\u00e3o saberem escrever\u201d. \n\n \n\n22 Janeiro 1902 \n\nNa Igreja de S. Pedro da vila de Torres Vedras, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito casa com \n\nMaria Ign\u00e1cia; \u201cele, solteiro, funileiro, morador na rua da Corredoura (\u2026); \n\nela (\u2026) natural e baptizada na freguesia de Enxara do Bispo\u201d, onde nasceu \n\nem 12 de Dezembro de 1881. Estiveram presentes a m\u00e3e do nubente, pois o \n\npai havia falecido; e o pai da c\u00f4njuge, que \u201cos autorizaram a contrair este \n\nmatrim\u00f3nio\u201d. Foram padrinhos: Esteves Milit\u00e3o, fazendeiro, morador em \n\nEnxara do Bispo; e Maria das Dores Sim\u00f5es, forneira, residente na par\u00f3quia \n\nde Santa Maria do Castelo em Torres Vedras. Assento \u201cassinado somente \n\npelo c\u00f4njuge e por mim [o coadjutor Ant\u00f3nio Joaquim de Queiroz] porque \n\nos mais n\u00e3o sabiam escrever.\u201d \n\n \n\n1902 Nasce Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior, filho primog\u00e9nito de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. \n\n17 Agosto 1902 \n\nPrimeiro an\u00fancio conhecido, de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, no jornal FOLHA DE \n\nTORRES VEDRAS. \n\n \n\n21 Agosto 1902 An\u00fancio de A. Hip\u00f3lito no jornal A VINHA DE TORRES. \n\n1 Novembro 1903 \n\nAn\u00fancio na FOLHA DE TORRES VEDRAS com longo texto descritivo \n\ncentrado no fabrico de l\u00e2mpadas e candeeiros a acetileno. \n\n \n\n1904 \nPrimeira fotografia conhecida de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, junto do gas\u00f3metro que \n\nfabricou. \n\n1908 Excurs\u00e3o de torrienses a Alcoba\u00e7a, com grupo de teatro e Tuna musical. \n\n1910 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito aumenta as instala\u00e7\u00f5es e adquire um motor Stover de 4 \n\nH.P. \n\n \n\n6 Abril 1911 \n\nNo jornal A VINHA DE TORRES, A. Hip\u00f3lito anuncia a montagem de uma \n\nfundi\u00e7\u00e3o de metais na sua oficina. \n\n \n\n5 Setembro 1912 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito arrenda pr\u00e9dio na R. Serpa Pinto a D. Carolina Maria de \n\nBastos. \n\n \n\n1913 \n\nRequerimento de A. Hip\u00f3lito \u00e0 C\u00e2mara Municipal revela que o seu \n\nestabelecimento tem duas partes distintas: oficina com oper\u00e1rios e uma loja \n\npara actividade comercial. \n\n \n\n9 Agosto 1914 \n\nSeman\u00e1rio A VOZ DE TORRES publica um an\u00fancio: \u00abFRANCISCO \n\nANT\u00d3NIO DA SILVA / COM / Oficina de Caldeireiro e Funileiro\u2026\u00bb \u00c9 o \n\nprimeiro an\u00fancio conhecido de F.A.S. \n\n \n\n\n\n  \n\n263 \n\n \n\n30 Agosto 1914 \n\nA VOZ DE TORRES publica um an\u00fancio que viria a repetir-se em n\u00fameros \n\nposteriores: \u00abOFICINA MEC\u00c2NICA MOVIDA A VAPOR / EM TORRES \n\nVEDRAS / ANT\u00d3NIO HIP\u00d3LITO\u2026\u00bb. \n\n \n\n28 Fevereiro 1915 \n\nA VOZ DE TORRES publica um pequeno artigo referindo as dota\u00e7\u00f5es \n\ndistribu\u00eddas pela C\u00e2mara Municipal \u00e0s freguesias do concelho em 1914. De \n\ncaminho, indica qual a popula\u00e7\u00e3o de cada freguesia. S. Pedro \u2013 vila: 4 400; \n\nSanta Maria \u2013 vila: 3 511. Total: 7 911. \n\n \n\n11 Abril 1915 \n\nJornal A VOZ DE TORRES: \u00abPARTO: A esposa do nosso amigo snr. \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, desta vila, deu \u00e0 luz uma robusta crian\u00e7a, com toda a \n\nfelicidade. Ao activo e arrojado industrial endere\u00e7amos as nossas \n\nfelicita\u00e7\u00f5es, com os votos de que a fortuna lhe continue sempre sorrindo.\u00bb \n\n(Trata-se de Alberto Hip\u00f3lito J\u00fanior, nascido em 1 Abril 1915). \n\n \n\n9 Maio 1915 \n\nO jornal A VOZ DE TORRES publica uma pequena local sobre os festejos \n\ndo 1\u00ba de Maio referindo as decora\u00e7\u00f5es de flores artificiais e centenas de \n\nl\u00e2mpadas no Largo da Rep\u00fablica. \u00abO cortejo aleg\u00f3rico representava \n\ninteressantes carros dos industriais Srs. Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Jo\u00e3o Henriques, \n\nAnt\u00f3nio da Silva [Oficina de tanoaria na rua Mouzinho de Albuquerque] e  \n\na comiss\u00e3o promotora.\u00bb  \n\n \n\n1918 \u2013 Fim da G. \n\nGuerra \nOs pulverizadores Hip\u00f3lito j\u00e1 est\u00e3o bem implantados no mercado nacional. \n\n15 Agosto 1920 \n\nA designa\u00e7\u00e3o A INDUSTRIAL, da empresa de A. Hip\u00f3lito, surge pela \n\nprimeira vez no jornal ECOS DE TORRES. \n\n \n\n1 Setembro 1921 \n\nO jornal ECOS DE TORRES publica na 1\u00aa p\u00e1gina, com sequ\u00eancia em p\u00e1gina \n\ninterior, circunstanciada reportagem intitulada \u201cVisita do povo \n\nd\u2019Alcoba\u00e7a\u201d, em retribui\u00e7\u00e3o de uma visita feita por torrienses a Alcoba\u00e7a \n\nem 1908\u201d. \n\n \n\nNo mesmo n\u00famero deste jornal: not\u00edcia da participa\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nna Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Pecu\u00e1ria e de Ind\u00fastrias Regionais, realizada em 14 \n\ne 15 de Agosto de 1921 nas Caldas da Rainha, na qual obteve um \u00abPr\u00e9mio \n\nd\u2019Honra\u00bb. Vir\u00e1 a participar em mais quatro edi\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ao ano de 1927. \n\n \n\n1922 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito publica um folheto de quatro p\u00e1ginas intitulado \u201cTabela \n\ndo Ano de 1922\u201d, com informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os seus produtos. \n\n \n\n26 Novembro 1922 \n\nO jornal torriense A RECONSTITUI\u00c7\u00c3O publica na 1\u00aa p\u00e1g. a lista eleitoral \n\ndo Partido Republicano Reconstituinte para a Junta de freguesia de S. Pedro \n\n\u2013 Torres Vedras. Dela faz parte, como candidato efectivo, Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. \n\n \n\n1923 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito enfrenta dificuldades pela concorr\u00eancia de pulverizadores \n\nmais baratos vindos do estrangeiro. Move influ\u00eancias junto do Governo para \n\nque proteja a ind\u00fastria nacional atrav\u00e9s do aumento das pautas \n\nalfandeg\u00e1rias, o que consegue. \n\n \n\n25 Dezembro 1924 \n\nJornal A NOSSA TERRA publica o primeiro exemplo de uma p\u00e1gina \n\npublicit\u00e1ria inteira dedicada a A INDUSTRIAL \u2013 de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. \n\n \n\n1926 Vasco Parreira, com 14 anos, come\u00e7a a trabalhar n\u2019A Industrial. \n\nAgosto 1926 \n\nPrimeira Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, Pecu\u00e1ria e Industrial de Torres Vedras no \n\nChoupal, em que Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito tem grande actividade organizativa. \n\n \n\n\n\n  \n\n264 \n\n \n\n4 Mar\u00e7o 1929 \u00c9 inaugurado o telefone em Torres Vedras. \n\n9 Maio 1929 \n\nInaugura\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o Ibero-Americana de Sevilha na qual A. Hip\u00f3lito \n\nparticipou. \n\n \n\n5 Julho 1929 \n\nEm entrevista ao JORNAL DE TORRES VEDRAS, A. Hip\u00f3lito informa que \n\nfabrica 8 000 pulverizadores por ano. \n\n \n\n6 Outubro 1929 \n\nInaugura\u00e7\u00e3o da Feira de Amostras do Estoril na qual A. Hip\u00f3lito teve \n\nexpressiva representa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1930 \n\nCome\u00e7a a surgir na publicidade a designa\u00e7\u00e3o CASA HIP\u00d3LITO, coexistindo \n\ndurante algum tempo com A INDUSTRIAL. A designa\u00e7\u00e3o \u201cCasa Hip\u00f3lito\u201d \n\nser\u00e1 oficializada na escritura de 12 de Maio de 1944. \n\n \n\n20 Outubro 1930 \n\nProposta do Governo para agraciar Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito com a Ordem de \n\nM\u00e9rito Industrial e Agr\u00edcola; as ins\u00edgnias s\u00e3o impostas pelo Chefe do \n\nGoverno, General Domingos Oliveira em 1931, na I Feira Vin\u00edcola de \n\nTorres Vedras realizada nas antigas instala\u00e7\u00f5es da F\u00edsica, (onde \u00e9 hoje o \n\n\u00e1trio de entrada da C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras), na qual participa \n\nA Industrial, de A. Hip\u00f3lito. \n\n \n\nDezembro 1930 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito participa na Exposi\u00e7\u00e3o Industrial no Pal\u00e1cio de Cristal, no \n\nPorto. \n\n \n\n1 Fevereiro 1931 \n\nPublica\u00e7\u00e3o de um jornal publicit\u00e1rio de 4 p\u00e1ginas, intitulado A \n\nINDUSTRIAL DE ANT\u00d3NIO HIP\u00d3LITO. Este jornal sai na sequ\u00eancia da \n\natribui\u00e7\u00e3o a A. Hip\u00f3lito da Comenda de M\u00e9rito Industrial. No cabe\u00e7alho \n\nreproduzem-se 3 medalhas referentes a Exposi\u00e7\u00f5es: a das Caldas da Rainha \n\nem 1923, a de Torres Vedras em 1926 e a de Sevilha em 1929. \n\n \n\n1932 \n\nNas oficinas de A Industrial \u00e9 instalada uma central el\u00e9ctrica com um motor \n\nJunkers de 50 H.P. \n\n \n\nOutono 1932 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito participa na Grande Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa, no \n\nParque Eduardo VII, iniciativa da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa. \n\n \n\n1933 \nInicia-se o fabrico dos fog\u00f5es Hip\u00f3lito, um dos produtos mais emblem\u00e1ticos \n\nde Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. \n\n \n\n20 Julho 1933 \n\nFrancisco Ant\u00f3nio da Silva faz publicar no jornal ALTA EXTREMADURA \n\numa DECLARA\u00c7\u00c2O acusat\u00f3ria contra Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, segundo a qual \n\neste estaria a usar abusivamente desenhos de caldeiras de destila\u00e7\u00e3o da sua \n\n(de F.A.S.) f\u00e1brica. \n\n \n\n11 Junho 1936 \n\nNo dia do seu 54\u00ba anivers\u00e1rio, o Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \u00e9 \n\nhomenageado pelos seus empregados. No escrit\u00f3rio da f\u00e1brica \u00e9 descerrado \n\no seu retrato da autoria do conhecido fot\u00f3grafo torriense Raul Rocha. \n\n \n\n1 Novembro 1936 \n\nO jornal O TORRENSE publica an\u00fancio ao candeeiro PETROMAX vendido \n\npor A Industrial. \u00c9 uma representa\u00e7\u00e3o de marca. \n\n \n\nVer\u00e3o de 1937 \nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, acompanhado por Vasco Parreira, vai \u00e0 Alemanha e \u00e0 \n\nHungria em \u201cviagem comercial, de estudo e propaganda\u201d. \n\n \n\n8 Abril 1940 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito requer na Reparti\u00e7\u00e3o da Propriedade Industrial o registo \n\nda patente da sua inven\u00e7\u00e3o: um esquentador com estrutura diferente dos \n\nexistentes at\u00e9 a\u00ed.  \n\n \n\n\n\n  \n\n265 \n\n \n\n1943 \n\nAnt\u00f3nio Hip\u00f3lito, com 61 anos, sofre um AVC que p\u00f5e fim \u00e0 sua vida \n\nactiva. \n\n \n\n18 Julho de 1943 \n\nVisita a Torres Vedras do Presidente da Rep\u00fablica, Gen. \u00d3scar Carmona. \n\nInaugura\u00e7\u00e3o do hospital da Miseric\u00f3rdia e dos Correios. Presidente da \n\nRep\u00fablica imp\u00f4s as ins\u00edgnias do grau de Cavaleiro da Ordem do M\u00e9rito \n\nAgr\u00edcola e Industrial, Classe do M\u00e9rito Industrial, a Alberto da Concei\u00e7\u00e3o \n\nFerreira, torneiro mec\u00e2nico da empresa. Esta distin\u00e7\u00e3o marcava os mais de \n\n25 anos de trabalho daquele oper\u00e1rio, reconhecido por todos como expoente \n\nm\u00e1ximo da compet\u00eancia t\u00e9cnica. \n\n \n\n12 Maio 1944 \n\nPassagem da sociedade em nome individual a sociedade por quotas: \n\nescritura de constitui\u00e7\u00e3o da sociedade denominada CASA HIP\u00d3LITO, Ld.\u00aa, \n\ncom 500 000$00 de capital social. \n\n \n\n1 Maio 1948 \n\nFunda\u00e7\u00e3o do Grupo Desportivo e Recreativo da Casa Hip\u00f3lito que teve \n\nactividade regular at\u00e9 \u00e0 fal\u00eancia da empresa. \n\n \n\nInaugura\u00e7\u00e3o dos novos escrit\u00f3rios e estabelecimento de vendas na R. Serpa \n\nPinto. \n\n \n\n1949/50 \n\nA Casa Hip\u00f3lito participa na primeira Feira das Ind\u00fastrias Portuguesas, em \n\nBel\u00e9m, iniciativa da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa (AIP). \n\n \n\n3 Junho 1950 \n\nC. Hip\u00f3lito realiza grande passeio da empresa a Santar\u00e9m, Castelo do Bode, \n\nF\u00e1tima e Alcoba\u00e7a, com seis autocarros. \n\n \n\n15 Junho 1950 \n\nC\u00e2mara Municipal de Torres Vedras delibera atribuir a Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito a \n\nMedalha de Ouro \u201cpor bons servi\u00e7os prestados ao concelho\u201d. Tr\u00eas dias \n\ndepois: sess\u00e3o solene na C\u00e2mara Municipal, descerramento do busto do \n\nComendador na loja da R. Serpa Pinto e almo\u00e7o na Tuna Comercial \n\nTorriense. \n\n \n\nPrimeira metade dos \n\nanos 50 \n\nA Casa Hip\u00f3lito come\u00e7a a fabricar candeeiros de marca pr\u00f3pria, do tipo \n\nPetromax. \n\nInicia-se a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da F\u00e1brica A, ao lado da Igreja de \n\nSantiago. \n\nInicia-se o fabrico das Prensas Verin com sistema hidr\u00e1ulico de cabe\u00e7a e \n\nPHRA \u2013 Prensa Hidr\u00e1ulica de Repisa Autom\u00e1tica, sob licen\u00e7a da Soci\u00e9t\u00e9 \n\nPressoirs Colin. \n\n \n\nJunho 1952 \nA Casa Hip\u00f3lito est\u00e1 presente na Feira Popular de Lisboa. \n\n \n\n8 Fevereiro 1953 \n\nA Casa Hip\u00f3lito \u00e9 a primeira empresa do pa\u00eds a instalar um Curso de \n\nInstru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria para Adultos, inserido na Campanha Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Adultos. Veiga de Macedo, Secret\u00e1rio de Estado da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional, desloca-se a Torres Vedras para a inaugura\u00e7\u00e3o daquele Curso. \n\n \n\nMaio 1953 \n\nA Casa Hip\u00f3lito participa na Exposi\u00e7\u00e3o-Feira de M\u00e1quinas Agr\u00edcolas na \n\nTapada da Ajuda. \n\n \n\n27 Agosto 1953 \n\nO Grupo Desportivo e Recreativo da C. Hip\u00f3lito organiza um passeio \n\ncultural para os trabalhadores, com sete autocarros, que passa pela Praia das \n\nMa\u00e7\u00e3s, Cascais, Est\u00e1dio Nacional e termina no stand da empresa na Feira \n\nPopular. \n\n \n\n14 Mar\u00e7o 1954 \n\n\u00c9 inaugurada a 1\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o Filat\u00e9lica Regional de Torres Vedras. Da \n\ncomiss\u00e3o organizadora fizeram parte Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Jr e Jos\u00e9 Hip\u00f3lito. \n\n \n\n\n\n  \n\n266 \n\n \n\n8 Agosto 1954 \n\nMorre o Comendador Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito. Repousa em jazigo da fam\u00edlia no \n\nCemit\u00e9rio de S. Jo\u00e3o, em Torres Vedras. \n\n \n\n15 Mar\u00e7o 1956 \n\nO jornal BADALADAS transcreve um acto notarial relativo \u00e0 Fundi\u00e7\u00e3o de \n\nDois Portos em que se d\u00e1 conta da entrada na ger\u00eancia da empresa de Vasco \n\nRodrigues Parreira e Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito J\u00fanior, que se juntaram aos s\u00f3cios \n\nHenrique Cipriano Sarmento e Austrelindo Dias Garcia. \n\n \n\n1956/57 \n\nO oper\u00e1rio da Casa Hip\u00f3lito Jo\u00e3o Ant\u00f3nio, de alcunha \u201cCopi\u201d, ganhou o \n\nt\u00edtulo de Campe\u00e3o Nacional de Soldadores a Oxi-Acetileno. Nessa \n\nqualidade representou Portugal no VI Concurso Internacional de Trabalho, \n\nem Madrid. \n\n \n\n1957 \n\nA Casa Hip\u00f3lito institucionaliza um departamento dedicado \u00e0 actividade \n\nexportadora. \n\n \n\n1957 / 58 \n\nA partir de um acordo com a Cidla, inicia-se na Casa Hip\u00f3lito o fabrico de \n\ncomponentes para equipamentos de g\u00e1s \u2013 torneiras e redutores. \n\n \n\n\u00c9 introduzido na Casa Hip\u00f3lito o Sistema Bedaux com a finalidade de \n\nmelhorar a produtividade do factor trabalho. \n\n \n\n1 Janeiro 1958 \n\nSegundo almo\u00e7o do C\u00edrculo Cultural de Torres Vedras de cuja Comiss\u00e3o \n\nOrganizadora faz parte Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior. No almo\u00e7o participaram as \n\nfiguras gradas de T. Vedras, de tend\u00eancias pol\u00edticas opostas mas irmanadas \n\nnum \u201cprojecto de progresso material e moral do concelho\u201d. \n\n \n\n1 Maio 1959 \n\nPor escritura de 13 de Mar\u00e7o de 1959 na Secretaria Notarial de Torres \n\nVedras \u00e9 constitu\u00edda a sociedade Hip\u00f3lito, Carvalho &amp; Trindade, com sede \n\nem Torres Vedras na R. Miguel Bombarda, n\u00bas 7 a 13. Tem como objecto \n\n\u201co com\u00e9rcio de modas, fazendas de l\u00e3, algod\u00e3o e seda.\u201d. S\u00f3cios, com \n\n30 000$00 cada um: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, Ad\u00e3o Avelino de Carvalho e \n\nLeonel de Freitas Sampaio Trindade. \n\n \n\nOutubro 1960 \n\nO oper\u00e1rio da Casa Hip\u00f3lito Manuel Fernando Caixaria fica em 2\u00ba lugar no \n\nIX Concurso Internacional de Forma\u00e7\u00e3o Profissional, em Barcelona, na \n\nmodalidade de soldadura a oxiacetileno. \n\n \n\nMaio 1964 \n\nIn\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da primeira nave fabril da Casa Hip\u00f3lito na v\u00e1rzea de \n\nArenes. \n\n \n\n26 Junho 1965 \n\nPol\u00e9mica: o jornal BADALADAS publica o primeiro artigo de opini\u00e3o de \n\nJo\u00e3o da Costa Miranda, emigrante: \u00abTorrienses! N\u00e3o matem a galinha que \n\np\u00f5e ovos de ouro\u00bb. At\u00e9 ao final do ano surgem mais artigos sobre o tema. \n\nRefere-se \u00e0 hip\u00f3tese de deslocaliza\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito para a Malveira. \n\n \n\nJunho 1967 \u00c9 conclu\u00edda a constru\u00e7\u00e3o do refeit\u00f3rio da Casa Hip\u00f3lito em Arenes. \n\n16 Maio 1970 \n\nO jornal BADALADAS publica desenvolvida reportagem da visita da \n\nComiss\u00e3o T\u00e9cnica Regional \u00e0 Casa Hip\u00f3lito, entre outros locais. Inclui foto \n\nde uma das naves da f\u00e1brica, com legenda elogiosa retirada das palavras do \n\npresidente da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Regional do Distrito de Lisboa, Eng\u00ba \n\nMaximino Alvarez. \n\n \n\nNo mesmo n\u00famero do BADALADAS \u00e9 publicado o an\u00fancio da prensa \n\nhorizontal PH 30, a primeira prensa para uva, de repisa autom\u00e1tica fabricada \n\nem Portugal. \n\n \n\n\n\n  \n\n267 \n\n \n\n8 Agosto 1970 \n\nBADALADAS publica um an\u00fancio do \u201catomizador Hip\u00f3lito\u201d que ser\u00e1 um \n\ndos produtos de melhor aceita\u00e7\u00e3o no mercado. \n\n \n\n15 Maio 1971 \n\nBADALADAS publica an\u00fancio de p\u00e1gina inteira, de vinificadores cont\u00ednuos \n\ne termo-vinificadores montados na Adega Cooperativa da Carvoeira \u2013 os \n\nquais ainda funcionavam em 2016. \n\n \n\n28 Fevereiro 1972 De sociedade por quotas, a empresa passa a Casa Hip\u00f3lito S.A.R.L. \n\n11 Dezembro 1973 Falecimento de Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior, primog\u00e9nito do Comendador. \n\n10 Maio 1975 \n\nBADALADAS publica Relat\u00f3rio e Contas da CH relativo a 1974. Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o: Vasco Rodrigues Parreira (Pres.); Jos\u00e9 Holtreman \n\nRoquette e Vasco Alberto Hip\u00f3lito Parreira. Conselho Fiscal aprova e \n\nsalienta boa situa\u00e7\u00e3o da empresa. \n\n \n\n6 Maio 1976 \n\nBADALADAS publica Relat\u00f3rio e Contas da CH relativo ao ano de 1975. \n\nPrimeiras palavras do parecer do Conselho Fiscal: \u00ab\u00c9 com m\u00e1goa que, pela \n\nprimeira vez na vida desta sociedade an\u00f3nima, se verifica um preju\u00edzo no \n\nfecho das suas contas.\u00bb \n\n \n\n5 Maio 1977 \n\nBADALADAS publica o Relat\u00f3rio e Contas do exerc\u00edcio de 1976 da C H. O \n\ntexto do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o inicia-se com a verifica\u00e7\u00e3o de que este \n\n\u00e9 o segundo ano de preju\u00edzos da empresa. \n\n \n\n23 Mar\u00e7o 1979 \n\nMemor\u00e1vel festa de homenagem a Vasco Parreira no Hotel Golf-Mar, \n\nagraciado um dia antes com a Comenda da Ordem do M\u00e9rito Agr\u00edcola e \n\nIndustrial, classe do M\u00e9rito Industrial, proposta pela C\u00e2mara Municipal de \n\nTorres Vedras e atribu\u00edda pelo Presidente da Rep\u00fablica, Gen. Ramalho \n\nEanes. \n\n \n\n4 Setembro 1981 \n\nUni\u00e3o dos Sindicatos de Torres Vedras denuncia, no BADALADAS o \n\ndespedimento, que considera ilegal, de quatro delegados sindicais da Casa \n\nHip\u00f3lito e as san\u00e7\u00f5es laborais impostas a outros dois. \n\n \n\nA partir de 1982 \n\nA Casa Hip\u00f3lito acumula preju\u00edzos anuais. Entre 1983 e 85 o \n\nendividamento da empresa cresceu cerca de 60%. \n\n \n\n21 Mar\u00e7o 1986 \n\nComunicado da Administra\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito refere quadro sombrio da \n\nsitua\u00e7\u00e3o da empresa que imp\u00f5e despedimento colectivo de 103 \n\ntrabalhadores e passagem compulsiva \u00e0 reforma de 73 \u2013 o que provoca \n\nreac\u00e7\u00e3o veemente das estruturas sindicais. \n\n \n\nAgosto 1986 \n\nA empresa Soge-Audi \u2013 Sociedade de Gest\u00e3o e Auditoria, conclui o estudo \n\nexaustivo da Casa Hip\u00f3lito, diagnosticando causas das dificuldades e \n\napontando medidas correctivas. \n\n \n\n31 Outubro 1986 \n\nAssembleia Municipal de Torres Vedras aprova por unanimidade uma \n\nMo\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o da Casa Hip\u00f3lito em que critica abertamente as \n\ndefici\u00eancias de gest\u00e3o da empresa. \n\n \n\n10 Novembro 1986 \n\nSupremo Tribunal de Justi\u00e7a reconhece raz\u00f5es das estruturas sindicais e \n\nimp\u00f5e reintegra\u00e7\u00e3o dos delegados sindicais despedidos em Setembro de \n\n1981. \n\n \n\n22 Janeiro 1987 \nPeti\u00e7\u00e3o ao Tribunal Judicial de Torres Vedras, ao abrigo do Decreto-lei n\u00ba \n\n177/86, p\u00f5e em marcha o processo de \u201cgest\u00e3o controlada por via judicial\u201d. \n\n\n\n  \n\n268 \n\n \n\n1990 \n\nLan\u00e7amento dos novos produtos \u201cbicicleta STRIDA\u201d e carrinho de beb\u00e9, \n\ncom resultados comerciais med\u00edocres. \n\n \n\n6 Mar\u00e7o 1991 \nFalecimento do Comendador Vasco Parreira. Repousa em jazigo de fam\u00edlia \n\nno cemit\u00e9rio de S. Jo\u00e3o, Torres Vedras. \n\n16 Junho 1997 \n\nNa sequ\u00eancia da demoli\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica A, no Centro Hist\u00f3rico de Torres \n\nVedras, \u00e9 arrasada a \u201cCasa do Comendador\u201d, que havia sido habita\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia Hip\u00f3lito desde os anos 20. \n\n \n\n28 Abril 1999 \n\nDespacho de fal\u00eancia da Casa Hip\u00f3lito, assinado pela Ju\u00edza de Direito do \n\nTribunal da Comarca de Torres Vedras, Laurinda G. Gemas. \n\n \n\n f22 Maio 1999 \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, III S\u00e9rie, n\u00ba 19, publica an\u00fancio da fal\u00eancia da Casa \n\nHip\u00f3lito. \n\n \n\n11 Janeiro 2000 \n\nC\u00e2mara Municipal aprova a aquisi\u00e7\u00e3o ao sucateiro Andr\u00e9 Matos, que havia \n\nrematado o recheio em leil\u00e3o, de 393 pe\u00e7as do esp\u00f3lio da Casa Hip\u00f3lito. \n\nCom autoriza\u00e7\u00e3o do mesmo, recolhe grande parte do fundo documental, \n\nactualmente \u00e0 guarda do MMLT. \n\n2006 \nC\u00e2mara Municipal recolhe o conjunto de arquivadores met\u00e1licos da Casa \n\nHip\u00f3lito, onde se guardam os desenhos t\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o fabril. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n269 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n270 \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA /  WEBGRAFIA \n \n\n\u2022 FONTES PRIM\u00c1RIAS: \n\n \n\nFUNDO CASA HIP\u00d3LITO (MMLT) \n\n \n\nIMPRENSA LOCAL [BMTV] \n\n \n\nNOME PUBLICA\u00c7\u00c3O PERIODICIDADE \n\nJornal de Torres Vedras 1885 \u2013 1886 Semanal \n\nA voz de Torres Vedras 1887 \u2013 1890 Semanal \n\nA semana 1887 - 1896 Semanal \n\nGazeta de Torres Vedras 1893 - 1894 Semanal \n\nA vinha de Torres Vedras 1894 \u2013 1920(?) Semanal (C/ intermit\u00eancias) \n\nFolha de Torres Vedras 1899 \u2013 1913 Semanal \n\nO imparcial de Torres Vedras 1900 \u2013 1901 Semanal \n\nO Portugu\u00eas 1908 \u2013 1910 Quinzenal \n\nA voz de Torres 1914 \u2013 1915 Semanal \n\nEcos de Torres 1917 \u2013 1921 Semanal (C/ intermit\u00eancias) \n\nO Torreense 1919 \u2013 1925 Semanal \n\nA reconstitui\u00e7\u00e3o 1922 \u2013 1923 Semanal \n\nA nossa terra 1924 \u2013 1926  Quinzenal / Semanal \n\nO correio de Torres 1926 Semanal \n\nGazeta de Torres  1927 \u2013 1933 Semanal \n\nA laracha 1929 Semanal \n\nO jornal de Torres Vedras 1929 \u2013 1932 Semanal \n\nAlta Extremadura 1932 \u2013 1935 Trimensal \n\nO Torreense \u2013 II S\u00e9rie 1935 \u2013 1954  Semanal (por vezes irregular) \n\nJornal de Torres Vedras \u2013 II \n\nS\u00e9rie \n\n1935 \u2013 1936 \nQuinzenal (C/ intermit\u00eancias) \n\nA voz do concelho 1940 \u2013 1942 Quinzenal \n\nNot\u00edcias de Torres 1942 \u2013 1946 Quinzenal \n\nBadaladas 1948\u2013  actualid. Quinzenal / Semanal \n\nOeste democr\u00e1tico  1975 \u2013 1978 Semanal \n\nEm frente Oeste 1989 \u2013 2009 Semanal (C/ intermit\u00eancias) \n\n \n\nPROCESSO DE FAL\u00caNCIA DA CASA HIP\u00d3LITO. [34 volumes, 8 461 p\u00e1ginas, Tribunal \n\nda Comarca de Vila Franca de Xira, temporariamente na Inst\u00e2ncia Central de Com\u00e9rcio \n\ndo Tribunal de Loures com o c\u00f3digo de identifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 1864 / 14.6 TBTVD.] \n\n \n\nACTAS DA C\u00c2MARA MUNICIPAL DE TORRES VEDRAS [AMTV] \n\n \n\nANU\u00c1RIO DE TORRES VEDRAS, 1904, 1906. [BMTV] \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n271 \n\n \n\n\u2022 PUBLICA\u00c7\u00d5ES DE APOIO E CONSULTA: \n\n \n\nA HORA \u2013 Jornal ilustrado, Lisboa, 1936, 1937, 1959. [BMTV] \n\n \n\nAL MADAN. Museus e patrim\u00f3nio cultural (dossi\u00ea). II S\u00e9rie, n\u00ba 18, Junho 2013, C\u00e2mara \n\nMunicipal de Almada. \n\n \n\nAL MADAN. Arqueologia e patrim\u00f3nio industrial (dossi\u00ea)., II S\u00e9rie, n\u00ba 19, Janeiro 2015, \n\nC\u00e2mara Municipal de Almada. \n\n \n\nARQUEOLOGIA &amp; IND\u00daSTRIA. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial, n\u00ba \n\n1, Lisboa, Julho 1998; n\u00ba 2/3, 1999. \n\n  \n\nASSOCIATIVISMO E PATRIM\u00d3NIO \u2013 Actas do col\u00f3quio organizado pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nde Estudo e Defesa do Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico-Cultural de Santar\u00e9m, 29 a 30 de Mar\u00e7o de \n\n2003. Coord. Maria Em\u00edlia Vaz Pacheco. Santar\u00e9m, Funda\u00e7\u00e3o Passos Canavarro, 2003. \n\n \n\nBOLETIM DO TRABALHO INDUSTRIAL, Imprensa Nacional, Lisboa, 1905/1935? \n\n(Publicaram-se 150 n\u00fameros). [Biblioteca e Arquivo Hist\u00f3rico de Obras P\u00fablicas - \n\nBAHOP] \n\n \n\nBOLETIM DA PROPRIEDADE INDUSTRIAL, 1885-1929 [BAHOP] \n\n \n\nCAT\u00c1LOGO GERAL da Grande Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa realizada no Parque \n\nEduardo VII, Lisboa, 1932-1933 [Biblioteca Nacional] \n\n \n\nCAT\u00c1LOGOS DA CASA HIP\u00d3LITO [FCH] \n\n \n\nCAT\u00c1LOGOS DE EXPOSI\u00c7\u00d5ES NACIONAIS E INTERNACIONAIS [BAHOP] \n\n \n\nDI\u00c1RIO DA REP\u00daBLICA [Datas indicadas no texto] \n\n \n\nESTAT\u00cdSTICAS das Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9ctricas de Portugal, 1928 a 1950. Informa\u00e7\u00e3o colhida \n\nin: http://www.wikienergia.pt/~edp/index.php?title=Principal. [Cons. 28 Maio 2016] \n\n \n\nF.I.P. \u2013 FEIRA DAS IND\u00daSTRIAS PORTUGUESAS \u2013 1949-1950. Lisboa, 1950 \n\n[Biblioteca do autor] \n\n \n\nILUSTRA\u00c7\u00c3O PORTUGUESA [Em linha] \n\n \n\nIND\u00daSTRIA PORTUGUESA \u2013 Revista da Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa (1928 a \n\n1974) [Biblioteca da A.I.P.] \n\n \n\nMUSEOLOGIA.PT \u2013 Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o, ano III, n\u00ba 3, 2009. \n\n \n\nO S\u00c9CULO, jornal di\u00e1rio publicado em Lisboa. [Em datas referidas no texto]. \n\n \n\nhttp://www.wikienergia.pt/~edp/index.php?title=Principal\n\n\n  \n\n272 \n\n \n\nPATRIMONIO INDUSTRIAL: LUGARES DE LA MEMORIA \u2013 Proyetos de reutilizacion \n\nen Industrias Culturales, Turismo Y Museos.  Incuna, Associaci\u00f3n de Arqueolog\u00eda \n\nIndustrial, Gij\u00f3n, 2002. \n\n \n\nPORTUGAL 1910-2010, 100 ANOS DE PATRIM\u00d3NIO, MEM\u00d3RIA E IDENTIDADE. 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, Instituto de Gest\u00e3o do patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico e arqueol\u00f3gico, Lisboa, 2011. \n\n \n\nTURRES VETERAS III \u2013 Actas de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea. C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras e Instituto de Estudos Regionais e Municipalismo \u201cAlexandre Herculano\u201d, Torres \n\nVedras, 2001. \n\nTURRES VETERAS VII \u2013 Hist\u00f3ria das figuras do poder. C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras e Instituto de Estudos Regionais e Municipalismo \u201cAlexandre Herculano\u201d, Torres \n\nVedras, 2005. \n\nTURRES VETERAS VIII \u2013 Hist\u00f3ria das festas. Ed. Colibri, C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras e Instituto Alexandre Herculano, Torres Vedras, 2006. \n\nTORRES CULTURAL \u2013 Revista do Sector da Cultura da C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras, n\u00ba 2, Julho, 1989; n\u00ba 5, 1992; n\u00ba 7, 1996. \n\nVIDA RURAL, n\u00ba 62 [FCH] \n\n \n\nVINHO \u2013 Seman\u00e1rio vitivin\u00edcola, Lisboa, 1935 [Biblioteca do Instituto da Vinha e do \n\nVinho]. \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022 BIBLIOGRAFIA GERAL \n\n \n\nAGUIAR, Ant\u00f3nio Augusto \u2013 Ind\u00fastria vitivin\u00edcola do s\u00e9c. XIX, no concelho do Cartaxo. \n\nCadernos hist\u00f3ricos, C\u00e2mara Municipal do Cartaxo, Cartaxo, 1989. \n\n \n\nALMEIDA, Carlos e BARRETO, Ant\u00f3nio \u2013 Capitalismo e emigra\u00e7\u00e3o em Portugal. 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, Prelo editora, Lisboa, 1974. \n\n \n\nALVES, Carlos Garcia \u2013 Ind\u00fastria metal\u00fargica e metalomec\u00e2nica \u2013 alguns aspectos e \n\nproblemas do seu desenvolvimento. Comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 I Semana da Metalomec\u00e2nica, \n\nGr\u00e9mio dos Industriais Metal\u00fargicos e Metalomec\u00e2nicos do Sul, Lisboa, 1966. \n\n \n\nANDRADE, Lu\u00eds e TORGAL, Lu\u00eds Reis \u2013 Feriados em Portugal \u2013 Tempos de mem\u00f3ria \n\ne sociabilidade. Imprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra, 2012. \n\n \n\nANDRADE, Pedro (Coord.) [et al.] \u2013 Museus p\u00fablicos e literacia cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, \n\nredes de comunica\u00e7\u00e3o de significados no espa\u00e7o interdimensional do museu. Edi\u00e7\u00f5es \n\nColibri, Lisboa, 2010. \n\n \n\nBABELON, Jean-Pierre e CHASTEL, Andr\u00e9 \u2013 La notion de patrimoine. Liana Levi, s/l, \n\n2013. \n\n\n\n  \n\n273 \n\n \n\nBARATA, Maria Filomena \u2013 A salvaguarda dos bens culturais e o ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio: um passivo e um futuro. In: Patrim\u00f3nio estudos, IPPAR \u2013 Instituto Portugu\u00eas \n\ndo Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico, n\u00ba 6 \u2013 2004. \n\n \n\nBRIGOLA, Jo\u00e3o Carlos \u2013 Os viajantes e o \u2018livro dos museus\u2019. Dafne editora, CHAIA / \n\nUniversidade de \u00c9vora, Porto, 2010. \n\n \n\nBRITO, J. M. Brand\u00e3o de - A industrializa\u00e7\u00e3o portuguesa no p\u00f3s-guerra (1948-1965). O  \n\ncondicionamento industrial. Lisboa, Dom Quixote, 1989. \n\n \n\nCABRAL, Clara Bertrand \u2013 Patrim\u00f3nio cultural imaterial, conven\u00e7\u00e3o da UNESCO e \n\nseus contextos. Ed. 70, Lisboa, 2011. \n\n \n\nCABRAL, Manuel Villaverde ( sel., pref. e notas) \u2013 Materiais para a hist\u00f3ria da quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria em Portugal \u2013 s\u00e9. XIX e XX. Editorial Inova, Porto, 1974. \n\n \n\nCANDAU, Jo\u00ebl \u2013 Antropologia da mem\u00f3ria. Instituto Piaget, Lisboa, 2013. \n\n \n\nCANINAS, Jo\u00e3o Carlos \u2013 Associativismo e defesa do patrim\u00f3nio (1980-2010). In: 100 \n\nanos de patrim\u00f3nio, mem\u00f3ria e identidade. Instituto de Gest\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\narquitect\u00f3nico e arqueol\u00f3gico, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, 2011. \n\n \n\nCARDIM, Pedro (Coord.) \u2013 A Hist\u00f3ria: entre mem\u00f3ria e inven\u00e7\u00e3o. Cursos da Arr\u00e1bida, \n\nPublica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, Mem Martins, 1998. \n\n \n\nCARDIM, Lu\u00eds Filipe e L\u00daCIO, Maria Isabel - Casos de empresas portuguesas. Instituto \n\nde Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o, Col. Aprender, \n\nLisboa, 1993. \n\n \n\nCARVALHO, Ana \u2013 Os museus e o patrim\u00f3nio cultural imaterial - Estrat\u00e9gias para o \n\ndesenvolvimento de boas pr\u00e1ticas. Edi\u00e7\u00f5es Colibri / CIDEHUS \u2013 Universidade de \u00c9vora, \n\nLisboa, 2011. \n\n \n\nCASTANHEIRA, Pedro e CRUZ, Valdemar Cruz - A filha rebelde. Ed. Temas &amp; Debates \n\n/ C\u00edrculo de Leitores, Lisboa, 2003.  \n\n \n\nCASTRO, Armando - A economia portuguesa do s\u00e9culo XX (1900-1925). Edi\u00e7\u00f5es 70, \n\nLisboa,1973. \n\n \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise - Alegoria do Patrim\u00f3nio, Ed. 70, Lisboa, 2013. \n\n \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise \u2013 Le Patrimoine en questions, Anthologie pour un combat. \u00c9ditions \n\ndu Seuil, s/l, 2009. \n\n \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise \u2013 Patrim\u00f3nio e mundializa\u00e7\u00e3o. Ed. bilingue, Editora Licorne / \n\nCHAIA, \u00c9vora, 2005. \n\n \n\n\n\n  \n\n274 \n\n \n\nCONNERTON, Paul \u2013 Como as sociedades recordam. Celta Editora, Oeiras, 1993. \n\n \n\nCORDOVIL, Maria Madalena \u2013 Novos museus, novos perfis profissionais. In: Cadernos \n\nde museologia, n\u00ba 1 \u2013 1993. \n\n \n\nCUCHE, Denys \u2013 A no\u00e7\u00e3o de cultura nas ci\u00eancias sociais. 3\u00aa ed., Fim de S\u00e9culo-Edi\u00e7\u00f5es, \n\nLisboa, 2006. \n\n \n\nCRUZ, Fernando \u2013 Pol\u00edtica industrial \u2013 algumas reflex\u00f5es sobre o condicionamento. \n\nRelat\u00f3rio ao II Congresso da Ind\u00fastria Portuguesa, 1957. \n\n \n\nCUST\u00d3DIO, Jorge - A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo. AAIRL, Lisboa, 1986. \n\n \n\nCUST\u00d3DIO, Jorge \u2013 O lagar e o \u201cazeite de Herculano\u201d. C\u00e2mara Municipal de Santar\u00e9m, \n\nSantar\u00e9m, 1998. \n\n \n\nCUST\u00d3DIO [et al.] \u2013 Museologia e arqueologia industrial, estudos e projectos. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial, Lisboa, 1991. \n\n \n\nCUST\u00d3DIO, Jorge e SANTOS, Lu\u00edsa \u2013 A Real f\u00e1brica de fia\u00e7\u00e3o de Tomar e a 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\neuropeia e americana de f\u00e1bricas hidr\u00e1ulicas. Coimbra Editora, Coimbra, 1990. \n\n \n\nDAUMAS, Jean-Claude (Dir.) - La Memoire De L'Industrie. De L'Usine Au Patrimoine. \n\nPresses Universitaires de Frenche Comt\u00e9, Besan\u00e7on, 2006. \n\n \n\nECHEVERRIA, Javier \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia da ci\u00eancia, a filosofia da ci\u00eancia no \n\ns\u00e9culo XX. Almedina, Coimbra, 2003. \n\n \n\nECO, Umberto &amp; CARRI\u00c9RE, Jean Claude \u2013 A obsess\u00e3o do fogo, Ed. Difel, Lisboa, \n\n2009. \n\n \n\nFENTRESS, James e WICKHAM, Chis \u2013 Mem\u00f3ria social. Editorial Teorema, Lisboa, \n\n1992. \n\n \n\nFERNANDES, Manuel J. [et al.] \u2013 Invent\u00e1rio do patrim\u00f3nio industrial do concelho de \n\nVila Franca de Xira. In: Boletim Cultural CIRA 6, 1993-1994, C\u00e2mara Municipal de Vila \n\nFranca de Xira, 1996. \n\n \n\nFIGUEIRA, \u00c1lvaro de Sousa Reis \u2013 Como o tempo passa e as gera\u00e7\u00f5es se sucedem \u2013 \n\nSubs\u00eddios para a hist\u00f3ria da F\u00e1brica Paup\u00e9rio. In: O nome do biscoito \u00e9 Paup\u00e9rio, desde \n\n1874. Ed. Paup\u00e9rio \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o, Ld.\u00aa, s/l, 2015(?). \n\n \n\nFOLGADO, Deolinda \u2013 \u2018A Mem\u00f3ria ao Negro\u2019 ou a salvaguarda como reduto da \n\nmem\u00f3ria. In: Patrim\u00f3nio estudos, IPPAR- Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitect\u00f3nico, n\u00ba 6 \u2013 2004 \n\n \n\n\n\n  \n\n275 \n\n \n\nFOLGADO, Deolinda \u2013 \u2018O que \u00e9 Nacional \u00e9 bom\u2019 O tempo da f\u00e1brica \u2013 vida, espa\u00e7os e \n\nformas. In: Patrim\u00f3nio estudos, IPPAR- Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitect\u00f3nico, n\u00ba 10 \u2013 2007. \n\n \n\nFOLGADO, Deolinda e CUST\u00d3DIO, Jorge \u2013 Caminho do Oriente, Guia do Patrim\u00f3nio \n\nIndustrial. Livros Horizonte, Lisboa, 1999. \n\n \n\nFURET, Fran\u00e7ois \u2013 A oficina da Hist\u00f3ria (Primeiro volume). Publica\u00e7\u00f5es Gradiva, \n\nLisboa, s/d. \n\n \n\nGARRIDO, \u00c1lvaro  \u2013   Culturas mar\u00edtimas e conserva\u00e7\u00e3o memorial, a experi\u00eancia do \n\nMuseu Mar\u00edtimo de \u00cdlhavo. In: Museologia.pt, Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o, \n\nano III, n\u00ba 3, 2009. \n\n \n\nGINZBURG, Carlo \u2013 Sinais, ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio in: Mitos, emblemas, \n\nsinais \u2013 Morfologia e Hist\u00f3ria. Companhia das Letras, 2\u00aa ed., Editora Schwarcz, S. Paulo, \n\n2012. \n\n \n\nGODINHO, Paula (Coord.) - Usos da mem\u00f3ria e pr\u00e1ticas do patrim\u00f3nio. Ed. \n\nColibri/Instituto de Estudos de Literatura Tradicional, FCSH Universidade Nova de \n\nLisboa, Lisboa, 2012. \n\n \n\nGOITIA, Fernando Chueca \u2013 Breve hist\u00f3ria do urbanismo. (Li\u00e7\u00e3o 8 \u2013 A cidade \n\nindustrial), 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa, 2010. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Carla Alexandra \u2013 Metodologia do trabalho cient\u00edfico. Universidade \n\nAberta, Lisboa, 2012. \n\n \n\nGUILLAUME, Marc \u2013 A pol\u00edtica do patrim\u00f3nio, Campo das Letras, Porto, 2003. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, Manuel da Silva \u2013 Hist\u00f3ria de uma f\u00e1brica, a Real f\u00e1brica de fia\u00e7\u00e3o de \n\nThomar. Edi\u00e7\u00e3o da Junta Distrital, Santar\u00e9m, 1976. \n\n \n\nHALBWACHS, Maurice \u2013 La m\u00e9moire collective. Albin Michel (Nouvelle \u00e9dition revue \n\net augment\u00e9e), Paris, 1997. \n\n \n\nHOBSBAWM, Eric e RANGER, Terence \u2013 L\u2019invention de la tradition. Nouvelle edition \n\naugment\u00e9e, \u00c9ditions Amsterdam, Paris, 2012. \n\n \n\nJO\u00c3O, Maria Isabel - Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria e educa\u00e7\u00e3o. In: separata da Revista NW noroeste, \n\nrevista de Hist\u00f3ria, N\u00facleo de Estudos Hist\u00f3ricos da Universidade do Minho, Braga, \n\n2005. \n\n \n\nJORGE, Virgolino Ferreira \u2013 Cultura e patrim\u00f3nio. Edi\u00e7\u00f5es Colibri / C\u00e2mara Municipal \n\nde Portel, Lisboa, 2005. \n\n \n\nLACROIX, Michel \u2013 O princ\u00edpio de No\u00e9 ou a \u00e9tica da salvaguarda. Instituto Piaget, \n\nLisboa, 1999. \n\n\n\n  \n\n276 \n\n \n\n \n\nLE GOFF, Jacques \u2013 Mem\u00f3ria. In: Enciclop\u00e9dia Einaudi, volume 1. Imprensa Nacional-\n\nCasa da Moeda, Lisboa, 1984. \n\n \n\nLE GOFF, Jacques \u2013 Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria \u2013 1\u00ba volume Hist\u00f3ria; 2\u00ba volume Mem\u00f3ria. \n\nEdi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa, 2000. \n\n \n\n \n\n \n\nLENIAUD, Jean-Michel  \u2013 L\u2019\u00c9tat, les soci\u00e9t\u00e9s savantes et les associations de defense \n\ndu patrimoine: l\u2019exception fran\u00e7aise. In: Patrimoine et passions identitaires, Actes des \n\nentretiens du patrimoine, Paris, 6, 7 et 8 janvier 1997. \n\n \n\nLIMA, Augusto Mesquitela [et al.] \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia cultural. Editorial \n\nPresen\u00e7a, Lisboa, 1991. \n\n \n\nLIMA, S\u00edlvio \u2013 Ensaio sobre a ess\u00eancia do ensaio. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Arm\u00e9nio Amado , editor, \n\nSuc. \u2013 Coimbra, 1964. \n\n \n\nLOPES, Fl\u00e1vio \u2013 Zonas de protec\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico, para que servem? \n\nCaleidosc\u00f3pio, Casal de Cambra, 2013. \n\n \n\nLOPES, Fl\u00e1vio e CORREIA, Miguel Brito - Patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico e arqueol\u00f3gico, \n\ncartas, recomenda\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es internacionais. Livros Horizonte, Lisboa, 2004. \n\n \n\nLOPES, Jo\u00e3o Teixeira \u2013 Da democratiza\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia cultural, uma reflex\u00e3o sobre \n\npol\u00edticas culturais e espa\u00e7o p\u00fablico. Profedi\u00e7\u00f5es, Ld.\u00aa / jornal A P\u00e1gina, Porto, 2007. \n\n \n\nMADUREIRA, Nuno Lu\u00eds (Coord.) \u2013 A hist\u00f3ria da energia \u2013 Portugal 1890-1980. \n\nLivros Horizonte, Lisboa, 2005. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, Maria In\u00eas de \u2013 Abordagens do conceito de cidadania. In: O imagin\u00e1rio \n\nda cidade. Discursos, l\u00edngua, cultura e sociedade, III s\u00e9rie, n\u00ba 5 \u2013 Centro de Estudos \n\nHist\u00f3ricos Interdisciplinares, Universidade Aberta, Lisboa, 2003. \n\n \n\nMALRAUX, Andr\u00e9 \u2013 O museu imagin\u00e1rio. Edi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa, 2013. \n\nMARQUES, A.H. Oliveira \u2013 Hist\u00f3ria de Portugal. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Palas editores, Lisboa,1981. \n\nMARQUES, A.H. de Oliveira (Coord.) \u2013 Portugal, da Monarquia para a Rep\u00fablica, \n\nEditorial Presen\u00e7a, Lisboa, 1991. \n\n \n\nMARTINS, Guilherme d\u2019Oliveira \u2013 Patrim\u00f3nio, heran\u00e7a e mem\u00f3ria, a cultura como \n\ncria\u00e7\u00e3o. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, editorial Gradiva, Lisboa, 2011. \n\n \n\nMATOS, Ana Maria Cardoso de - A ind\u00fastria metal\u00fargica e metalomec\u00e2nica em Lisboa \n\ne no Porto na segunda metade do s\u00e9culo XIX, in: Arqueologia &amp; Ind\u00fastria, n\u00ba 1, Revista \n\n\n\n  \n\n277 \n\n \n\nda Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Arqueologia Industrial, ed. APAI e Ed. Colibri, Lisboa, \n\nJulho 1998 \n\n \n\nMATTOSO, Jos\u00e9 \u2013 A escrita da Hist\u00f3ria, Teoria e m\u00e9todos. Editorial Estampa, Lisboa, \n\n1997. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado \u2013 A \u00e1rea econ\u00f3mica de Coimbra. Estrutura e desenvolvimento \n\nindustrial, 1867-1927. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Centro, Coimbra, 1984.  \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado \u2013 A hist\u00f3ria como ci\u00eancia. Fontes, metodologia e teoriza\u00e7\u00e3o. 2\u00aa \n\ned., Coimbra, 1989.  \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado - A arqueologia industrial: uma nova vertente da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio cultural. Instituto de Historia Econ\u00f3mica e Social (FLUC), Coimbra,1991. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado \u2013 Santos Barosa \u2013 100 anos no vidro 1889-1989. Col. Manuel \n\nFerreira Rodrigues, Marinha Grande, 1992. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado - Hist\u00f3ria Econ\u00f3mica e Social dos S\u00e9culos XV a XX. Lisboa, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1997. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado e FERNANDES, Isabel Maria (Coordenadores) - Patrim\u00f3nio e \n\nInd\u00fastria no Vale do Ave: um passado com futuro. Ag\u00eancia de Desenvolvimento Regional \n\ndo Vale do Ave (ADRAVE), Famalic\u00e3o, 2002. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado (Pref. e Coord.) e SILVA, Paula Cristina Ferreira \u2013 Cer\u00e2mica \n\nEstrela d\u2019Alva, 100 anos de hist\u00f3ria, 1904-2004. Estrela d\u2019Alva, 2004. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado \u2013 Estudos do patrim\u00f3nio \u2013 Museus e educa\u00e7\u00e3o. Imprensa da \n\nUniversidade de Coimbra, 2\u00aa ed., Coimbra, 2013. \n\n \n\nMIRANDA, Jos\u00e9 A. Bragan\u00e7a de - A cultura como problema. In: Teoria da cultura. \n\nEdi\u00e7\u00f5es s\u00e9c. XXI, Lisboa, 2002. \n\n \n\nMOUTINHO, M\u00e1rio \u2013 Os museus portugueses perante a sociomuseologia. In: 100 anos \n\nde patrim\u00f3nio, mem\u00f3ria e identidade, Portugal 1910-2010. Instituto de Gest\u00e3o \n\ndo Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico, Lisboa, 2011. \n\n \n\nMU\u00d1OZ, Esteban Casta\u00f1er e MARTY, Nicolas - L\u2019histoire et le patrimoine de la soci\u00e9t\u00e9 \n\nindustrielle en Languedoc-Roussillon- Catalogne - Les enjeux de la recherche et de la \n\nconservation. Presses Universitaires de Perpignan, 2007. \n\n \n\nNATIVIDADE, Manuel Vieira - Alcoba\u00e7a de outro tempo. Notas sobre a ind\u00fastria e a \n\nagricultura, Alcoba\u00e7a, 1906. [sem refer\u00eancia de editor]. \n\n \n\nNORAS, Jos\u00e9 Miguel \u2013 Mais patrim\u00f3nio, vida e alma por tr\u00e1s das pedras. \u00c2ncora \n\neditora, Lisboa, 2015. \n\n\n\n  \n\n278 \n\n \n\n \n\nNUNES, Jo\u00e3o Paulo Avel\u00e3s - O Estado Novo e o volfr\u00e2mio (1933-1947): actividade \n\nmineira, \"grande depress\u00e3o\" e segunda guerra mundial. Imprensa da Universidade de \n\nCoimbra, Coimbra, 2010. \n\n \n\nPERALTA, Fernando \u2013 Museu do campo Fernando Peralta, P\u00f3voa da Isenta - Santar\u00e9m. \n\nTextos de Ant\u00f3nio Maia Nabais. ACD Print S.A., s/l, 2014(?) \n\n \n\nPEREIRA, Miriam Halpern - Livre-C\u00e2mbio e Desenvolvimento Econ\u00f3mico- Portugal na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX. S\u00e1 da Costa Editora, 2\u00aa ed. corrigida, Lisboa, 1983. \n\n \n\nPEREIRA, J. Martins - Para a Hist\u00f3ria da Ind\u00fastria em Portugal, 1941-1965. Adubos \n\nazotados e siderurgia. Imprensa de Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, 2005. \n\n \n\nPIRES, Ana Paula Soares - A ind\u00fastria de moagem de cereais: sua organiza\u00e7\u00e3o e reflexos \n\npol\u00edticos do seu desenvolvimento durante a I Rep\u00fablica (1899-1929). Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Hist\u00f3ria dos s\u00e9culos XIX e XX (Sec\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX). FCSH, Univ. Nova \n\nde Lisboa, Lisboa, 2004. \n\n \n\nPOULOT, Dominique - \u201cLa multiplication des patrimoines\u201d. In: Patrimoine et mus\u00e9e. \n\nL\u2019institution de la culture, Hachette, Paris, 2001. \n\n \n\nRAMOS, Paulo Oliveira - A princesinha branca e esbelta e o drag\u00e3o negro e rotundo: \n\num estudo de hist\u00f3ria do patrim\u00f3nio de Lisboa : 1888 - anos 50. Tese de doutoramento \n\nna Universidade Aberta, Lisboa, 2003. 431 p. http://hdl.handle.net/10400.2/2516 \n\n \n\nRAMOS, Paulo Oliveira \u2013 Mem\u00f3ria, patrim\u00f3nio e vandalismo. In: Mem\u00f3ria e sociedade. \n\nDiscursos, l\u00edngua, cultura e sociedade, III s\u00e9rie, n\u00ba 3. Centro de Estudos Hist\u00f3ricos \n\nInterdisciplinares, Universidade Aberta, Lisboa, 2001. \n\n \n\nRAMOS, Paulo Oliveira  \u2013 Breve hist\u00f3ria do museu em Portugal. In: Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmuseologia. Coord. Maria Beatriz Rocha-Trindade. Universidade Aberta, Lisboa,1993. \n\n \n\nREIS, Jaime \u2013 O atraso econ\u00f3mico portugu\u00eas em perspectiva hist\u00f3rica (1860-1913. In: \n\nAn\u00e1lise Social, vol. XX (80), 1984 \u2013 1\u00ba, 7-28. \n\n \n\nRODRIGUES, Manuel e MENDES, J. M. Amado - Hist\u00f3ria da ind\u00fastria portuguesa \u2013 \n\nda Idade M\u00e9dia aos nossos dias. Pub. Europa-Am\u00e9rica, Lisboa,1999. \n\n \n\nROSAS, Fernando - Portugal entre a Paz e a Guerra, 1939 \u2013 1945. Editorial Estampa, \n\nLisboa, 1995. \n\n \n\nSCHAFF, Adam \u2013 Hist\u00f3ria e verdade. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Editorial Estampa, Lisboa, 2000. \n\n \n\nSANTOS, Sofia \u2013 Imprensa regional \u2013 temas, problemas e estrat\u00e9gias da informa\u00e7\u00e3o \n\nlocal. Livros Horizonte, Lisboa, 2007. \n\n \n\n\n\n  \n\n279 \n\n \n\nSERR\u00c3O. Joel e MARTINS, Gabriela. Da ind\u00fastria portuguesa - do Antigo Regime ao \n\nCapitalismo. Livros Horizonte, Lisboa, 1978. \n\n \n\nSILVA, Jorge Henrique Pais da \u2013 Pret\u00e9rito presente (Para uma teoria da preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio hist\u00f3rico-art\u00edstico). (Texto com a data de 1975). Comiss\u00e3o Organizadora da \n\nCampanha Nacional para a Defesa do Patrim\u00f3nio, s/l, s/d (1978?). \n\n \n\nSEMEDO, Alice e LOPES, Jo\u00e3o Teixeira (Coord.) \u2013 Museus, discursos e representa\u00e7\u00f5es. \n\nEdi\u00e7\u00f5es Afrontamento, Porto, 2006. \n\n \n\nSOEIRO, Teresa - A latoaria em Cabeceiras de Basto, ed. C\u00e2mara Municipal de \n\nCabeceiras de Basto, s/l, 2015. \n\n \n\nSTAKE, Robert E. \u2013 A arte da investiga\u00e7\u00e3o com estudos de caso. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian, Lisboa, 2012. \n\n \n\nTEIXEIRA, Ant\u00f3nio Moreira Teixeira \u2013 Mem\u00f3ria e sociedade: as Hist\u00f3rias poss\u00edveis. In: \n\nMem\u00f3ria e sociedade. Discursos, l\u00edngua, cultura e sociedade, III s\u00e9rie, n\u00ba 3. Centro de \n\nEstudos Hist\u00f3ricos Interdisciplinares, Universidade Aberta, Lisboa, 2001. \n\n \n\nTENGARRINHA, Jos\u00e9 \u2013 Hist\u00f3ria da imprensa peri\u00f3dica portuguesa. Ed. Caminho, 2\u00aa \n\ned., Lisboa,1989. \n\n \n\nTINOCO, Alfredo e SOUSA, \u00c9lia de \u2013 Patrim\u00f3nio industrial e pr\u00e9-industrial de Montijo, \n\nda obra \u00e0 mem\u00f3ria. Edi\u00e7\u00f5es Colibri e C\u00e2mara Municipal do Montijo, Lisboa, s/d (2009?) \n\n \n\nTORGAL, Lu\u00eds Reis [et al] - Hist\u00f3ria da Hist\u00f3ria em Portugal-S\u00e9cs. XIX-XX, C\u00edrculo de \n\nLeitores, Lisboa, 1996. \n\n \n\nTRAQUINA, Nelson e MESQUITA , M\u00e1rio \u2013 Jornalismo c\u00edvico. Livros Horizonte, \n\nLisboa, 2003. \n\n \n\nVAINFAS, Ronaldo \u2013 Os protagonistas an\u00f4nimos da hist\u00f3ria, Micro-hist\u00f3ria. Editora \n\nCampus, Rio de Janeiro, 2002. \n\n \n\nVEYNE, Paul - Como se escreve a Hist\u00f3ria. Ed.70, Lisboa, 1987 (1\u00aa ed. em Fran\u00e7a:1971) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n280 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA LOCAL \n\n \n\nBR\u00c1S, Rui Jorge Nunes \u2013 Objectos vulgares: o fog\u00e3o de petr\u00f3leo \u00abHip\u00f3lito\u00bb n\u00ba 2. \n\nTrabalho no \u00e2mbito do Mestrado em Museologia, 2010. [Cedido pelo autor em formato \n\nPDF]. \n\nCALADO, Rafael Salinas - Torres Vedras e o seu Museu Municipal. In: Boletim da Junta \n\nde Prov\u00edncia da Estremadura, II S\u00e9rie, n\u00ba 16, Lisboa, 1947. \n\n \n\nCANDEIAS, Manuel [et al.] \u2013 Cem anos de vida \u2013 1891.1991 \u2013 Clube Art\u00edstico \n\nComercial, Ed. C.A.C., Torres Vedras, 1991. \n\nFONSECA, Victor Ces\u00e1rio \u2013 Retalhos para a Hist\u00f3ria de Torres Vedras, ed. ADDPCTV, \n\nTorres Vedras, 1979. \n\nGUARDADO, Carlos e TRAVANCA, Cec\u00edlia - Hist\u00f3ria da Associa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica e Desportiva de Torres Vedras. Ed. Associa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportiva \n\nde Torres Vedras, Torres Vedras, 2012. \n\n \n\nLUNA, Isabel de \u2013 P\u00fablicos do museu municipal Leonel Trindade: tratamento e an\u00e1lise \n\nde fontes administrativas. Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa, \n\n[Edi\u00e7\u00e3o PDF facultada pela autora]. Mestrado de Museologia: Conte\u00fados Expositivos, \n\nOrienta\u00e7\u00e3o do Prof. Jos\u00e9 Soares Neves, Lisboa, 2009. \n\n \n\nMATOS, Venerando de - O caminho-de-ferro em Torres Vedras, impacto da sua \n\nchegada, Ed. Colibri/C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, Lisboa, 2007. \n\nMATOS, Venerando de \u2013 Republicanos de Torres Vedras-Elites, partidos, elei\u00e7\u00f5es e \n\npoder (1907-1931). Edi\u00e7\u00f5es Colibri / C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, Lisboa, 2003. \n\nMESQUITA, J. Carvalho \u2013 Hist\u00f3ria do Ensino Secund\u00e1rio em Torres Vedras, Torres \n\nVedras, 1969. \n\nPEREIRA, Gabriel \u2013 Pelos sub\u00farbios e vizinhan\u00e7as de Lisboa, Lisboa, 1910. \n\nREIS, C\u00e9lia \u2013 Cenas da vida de Torres Vedras, Munic\u00edpio de Torres Vedras/Cultura, \n\nTorres Vedras, 1999. \n\nREIS, C\u00e9lia \u2013 Problemas dos vinhos torrienses no final da Monarquia. In: Turres Veteras \n\nIII \u2013 Actas de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea, p. 125-147. C\u00e2mara Municipal de Torres Vedras, \n\nTorres Vedras, 2000. \n\nROSA, Ant\u00f3nio da Silva \u2013 Cidade de Torres Vedras \u2013 Esboceto hist\u00f3rico do jornalismo \n\ntorriense. In: Suplemento do seman\u00e1rio Badaladas, 25 Maio 1979, Torres Vedras. \n\nRODRIGUES, Ana Maria \u2013 Torres Vedras, a vila e o termo nos finais da Idade M\u00e9dia. \n\nFunda\u00e7\u00e3o C. Gulbenkian e Junta Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, \n\nBraga, 1995. \n\nRODRIGUES, Cec\u00edlia Travanca [et al] \u2013 Torres Vedras, passado e presente. Vol. I e II, \n\nTorres Vedras, 1996. \n\n\n\n  \n\n281 \n\n \n\nSALES, Ant\u00f3nio Augusto \u2013 Os guardadores do tempo, Ed. C\u00e2mara Municipal de Torres \n\nVedras, Torres Vedras, 2007. \n\n \n\nSALGUEIRO, Teresa Barata \u2013 Torres Vedras, a vila na regi\u00e3o. Tese de licenciatura na \n\nFac. Letras de Lisboa, 1970. [Ed. copiografada dispon\u00edvel no Fundo Local da BMTV]. \n\n \n\nTORRES, Manuel Agostinho Madeira \u2013 Descrip\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e econ\u00f3mica da villa e \n\ntermo de Torres-Vedras. Ed. \u201cfac-simile\u201d da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o de 1862, Santa Casa da \n\nMiseric\u00f3rdia de Torres Vedras, Torres Vedras, 1988. \n\n \n\nTRAVANCA, Cec\u00edlia - Reconhecer Leonel Trindade, Cooperativa de Comunica\u00e7\u00e3o e \n\nCultura, Torres Vedras, 1999. \n\n \n\n VIEIRA, J\u00falio \u2013 Torres Vedras antiga e moderna. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa \n\ne Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural de Torres Vedras e LivroDoDia, Torres Vedras, \n\n2011. \n\n \n\n \n\n WEBGRAFIA \n\n \n\nAAVV \u2013 De p\u00e9 sobre a terra \u2013 Estudos sobre a ind\u00fastria, o trabalho e o movimento \n\noper\u00e1rio em Portugal. Organizadores: Bruno Monteiro e Joana Dias Pereira, s/l, 2013. \n\nEm: http://resistir.info/livros/de_pe_sobre_a_terra.pdf \n\n[Cons. 28 Mar\u00e7o 2016]. \n\n \n\nABREU FILHO, S\u00edlvio - Duas exposi\u00e7\u00f5es espanholas: Sevilha e Barcelona, 1929. Em: \n\n http://www.ufrgs.br/propar/publicacoes/ARQtextos/pdfs_revista_16/02_SAF.pdf \n\n[Cons. 23 Maio 2016]. \n\n \n\nAD\u00c3O, \u00c1urea (Direc\u00e7\u00e3o) - A educa\u00e7\u00e3o nos artigos de jornal durante o Estado Novo \n\n(1945-1969, um repert\u00f3rio cronol\u00f3gico, tem\u00e1tico e onom\u00e1stico. Ed. Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa, 2012, p.11. Em: \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20\n\nNOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NO\n\nVO.pdf  [Cons.  29 de Julho 2016]. \n\n \n\nAGUIAR, \u00c1lvaro e MARTINS, M. F. - O crescimento da produtividade da ind\u00fastria \n\nportuguesa no s\u00e9culo XX. In:CEMPRE- Centro de Estudos Macroecon\u00f3micos e Previs\u00e3o, \n\nFaculdade de Economia da Universidade do Porto. Em:  \n\nhttp://wps.fep.up.pt/wps/wp145.pdf [Cons. 21 Nov 2014]. \n\n \n\nALMEIDA, Ana Nunes [et al] \u2013 Territ\u00f3rios, empres\u00e1rios e empresas: entender as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da empresarialidade. In: An\u00e1lise social, vo. XXIX [125-126), 1994 (1-2\u00ba), pp. \n\n55-79. Em: \n\n http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223301681K9vJE9hz4Vl66HN9.pdf [Cons. \n\n18 Junho 2015] \n\nhttp://resistir.info/livros/de_pe_sobre_a_terra.pdf\nhttp://www.ufrgs.br/propar/publicacoes/ARQtextos/pdfs_revista_16/02_SAF.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/6382/3/A%20EDUCA%C3%87%C3%83O%20NOS%20ARTIGOS%20DE%20JORNAL%20DURANTE%20O%20ESTADO%20NOVO.pdf\nhttp://wps.fep.up.pt/wps/wp145.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223301681K9vJE9hz4Vl66HN9.pdf\n\n\n  \n\n282 \n\n \n\n \n\nALMEIDA, Maria Ant\u00f3nia Pires de Almeida - Dicion\u00e1rio biogr\u00e1fico do Poder Local em \n\nPortugal \u2013 1936-2013, e.book, Lisboa, 2014. [Cons. 5 Agosto 2016]. \n\n \n\nANICO, Marta e PERALTA, Elsa \u2013 Patrim\u00f3nio e identidade num contexto de \n\nglocaliza\u00e7\u00e3o. In: Al Madan, n\u00ba 13, Julho 2005, C\u00e2mara Municipal de Almada. Em: \n\nhttps://issuu.com/almadan/docs/almadan_online_13 [Cons. 10 Dezembro 2016] \n\n \n\nAPETRO-Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Empresas Petrol\u00edferas em: \n\n http://www.apetro.pt/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=76&amp;Itemid=121.  \n\n[Cons. 2  Setembro 2016]. \n\n \n\nARA\u00daJO, Armando Octaviano Palma \u2013 A f\u00e1brica de lou\u00e7a de Massarelos- Contributos \n\npara a caracteriza\u00e7\u00e3o de uma unidade fabril pioneira. 2 vol. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nem Estudos do Patrim\u00f3nio, Universidade Aberta, Lisboa, 2012. Em: \n\nhttp://hdl.handle.net/10400.2/2382 [Cons. 11 Outubro 2014] \n\n \n\nARA\u00daJO, Francisca Pereira \u2013 Mem\u00f3ria e cotidiano: notas sobre a fala de uma oper\u00e1ria \n\nde f\u00e1bricas de fia\u00e7\u00e3o em Campina Grande \u2013 Pb. In: XII  Encontro Nacional de Hist\u00f3ria \n\nOral \u2013 Pol\u00edtica, \u00c9tica e    Conhecimento, Teresina 6 a 9 de Maio de 2014, Univers. Federal \n\ndo Piau\u00ed]. Em: \n\nhttp://www.encontro2014.historiaoral.org.br/resources/anais/8/1397490704_ARQUIVO\n\n_MemoriaecotidianoI.pdf [Cons. 12 Julho 2014]. \n\n \n\nCARTA DE NIZNHY TAGIL SOBRE O PATRIM\u00d3NIO INDUSTRIAL: \n\nhttp://ticcih.org/wp-content/uploads/2013/04/NTagilPortuguese.pdf [Cons. 20 Julho \n\n2016] \n\n \n\nCHIARELI, Clarice Pavan - A imprensa: um lugar da mem\u00f3ria sob o olhar da Hist\u00f3ria. \n\nCaderno de resumos &amp; Anais do 2\u00ba. Semin\u00e1rio Nacional de Hist\u00f3ria da Historiografia. A \n\ndin\u00e2mica do historicismo: tradi\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas modernas, Ouro Preto, EdUFOP, \n\n2008, em: \n\n http://www.seminariodehistoria.ufop.br/seminariodehistoria2008/t/pavan.pdf  [Cons. 13  \n\nNovembro 2015] \n\n \n\nCINEMATECA PORTUGUESA \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \u2013 Pecu\u00e1ria e Industrial de Torres \n\nVedras, 1926. Em:http://www.cinemateca.pt/Cinemateca-\n\nDigital/Ficha.aspx?obraid=13367&amp;type=Video. [Cons. 18 Maio  2016]. \n\nCOSTA, L\u00facia Mariana Areias da \u2013 An\u00e1lise de acidentes de trabalho em contexto do \n\nsector laboral \u2013 metalomec\u00e2nica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia, seguran\u00e7a e \n\nhigiene ocupacionais, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, Porto, 2012. \n\nEm: https://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/72642/1/000155333.pdf [Cons. 12 \n\nJaneiro 2017] \n\nDECLARAT\u00d3RIA de Oaxtepec em: \n\n http://www.minom-icom.net/_old/signud/DOC%20PDF/198403404.pdf [Cons. 20 \n\nJulho 2016] \n\n \n\nhttps://issuu.com/almadan/docs/almadan_online_13\nhttp://www.apetro.pt/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=76&amp;Itemid=121\nhttp://hdl.handle.net/10400.2/2382\nhttp://www.encontro2014.historiaoral.org.br/resources/anais/8/1397490704_ARQUIVO_MemoriaecotidianoI.pdf\nhttp://www.encontro2014.historiaoral.org.br/resources/anais/8/1397490704_ARQUIVO_MemoriaecotidianoI.pdf\nhttp://ticcih.org/wp-content/uploads/2013/04/NTagilPortuguese.pdf\nhttp://www.seminariodehistoria.ufop.br/seminariodehistoria2008/t/pavan.pdf\nhttp://www.cinemateca.pt/Cinemateca-Digital/Ficha.aspx?obraid=13367&amp;type=Video\nhttp://www.cinemateca.pt/Cinemateca-Digital/Ficha.aspx?obraid=13367&amp;type=Video\nhttps://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/72642/1/000155333.pdf\nhttp://www.minom-icom.net/_old/signud/DOC%20PDF/198403404.pdf\n\n\n  \n\n283 \n\n \n\nDELHOMME, Patrice - \u00ab 14-18 \u00bb N\u00b0 38, d\u2019ao\u00fbt , septembre , octobre 2007 page 44. \n\nCitado em http://pages14-18.mesdiscussions.net/pages1418/Forum-Pages-d-Histoire-\n\nservice-sante-1914-1918/desinfection-champ-bataille-sujet_729_1.htm . [Cons. 12 \n\nJaneiro 2016]. \n\nDIOGO, Maria Paula - Ind\u00fastria e engenheiros no Portugal de fins do s\u00e9culo XIX: o caso \n\nde uma rela\u00e7\u00e3o dif\u00edcil. In: Scripta Nova \u2013 Revista electr\u00f3nica de Geografia y Ciencias \n\nSociales. Universidad de Barcelona, n\u00ba 69(6), 1 de Agosto de 2000.. Em: \n\nhttp://www.ub.edu/geocrit/sn-69-6.htm [Cons. 10 Out 2014] \n\n \n\nDOSSE, Fran\u00e7ois - Entre histoire et m\u00e9moire: une histoire social de la m\u00e9moire. In: \n\nRaison pr\u00e9sente, Setembro 1998, p. 3. Em:  \n\nhttp://www.culturahistorica.es/dosse/entre_histoire_et_memoire.pdf [Cons. 30 Abril \n\n2015]. \n \n\nDUARTE, Alice  \u2013 Nova Museologia: os pontap\u00e9s de sa\u00edda de uma abordagem ainda \n\ninovadora, in Revista Museologia e Patrim\u00f3nio, vol.6, n\u00ba1, 2013, pp.99-117, em:  \n\nhttp://revistamuseologiaepatrimonio.mast.br/index.php/ppgpmus/article/viewFile/248/2\n\n39 [Cons.20  Julho 2016] \n \n\nESTEVES, Filipa Sofia M. \u2013 A aplica\u00e7\u00e3o do sistema de custo padr\u00e3o na Ind\u00fastria T\u00eaxtil: \n\no caso da FISIPE-Fibras Sint\u00e9ticas de Portugal, S.A., disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Gest\u00e3o \n\nde Empresa, Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa, Lisboa, 2013. Em: \n\nhttp://repositorio.ual.pt/bitstream/11144/172/1/Tese%20Custo%20Padr%C3%A3o%20-\n\n%20Filipa%20Esteves%20-%20vers%C3%A3o%20final%C3%ADssima.pdf [Cons. 25 \n\nSetembro  2016] \n \n\n \n\nFERNANDES, Rog\u00e9rio - Orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas das Casas de Asilo da Inf\u00e2ncia \n\nDesvalida (1834-1840) Cadernos de Pesquisa, n\u00ba 109, p. 89-114, Mar\u00e7o /2000, em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742000000100005 \n\n[Cons. 12  Fevereiro  2016 ] \n\n \n\nFERREIRA, S\u00f3nia \u2013 Entre a casa e a f\u00e1brica: mem\u00f3rias do trabalho oper\u00e1rio no feminino. \n\nIn: AIBR. Revista de antropologia iberoamericana. Em:  \n\n http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=2147346 [Cons. 9 e Julho 2014]. \n\n \n\nFERREIRA, Maria Leticia Mazzucchi - Os fios da mem\u00f3ria: f\u00e1brica Rheingantz entre \n\npassado, presente e patrim\u00f4nio. In: Horizontes Antropol\u00f3gicos, vol.19 no.39 Porto Alegre \n\nJan./June 2013. Em: http://dx.doi.org/10.1590/S0104- [Cons. 10 Julho 2014]. \n\n \n\nFREITAS, Benedita Isabel Geraldes Faria de Freitas - O teatro na comunidade de Torres \n\nVedras: as pr\u00e1ticas de cria\u00e7\u00e3o e de frui\u00e7\u00e3o em torno do grupo do Gr\u00e9mio Art\u00edstico \n\nTorreense. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Lisboa, Lisboa, 1912. Em:  \n\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/2334/1/O%20teatro%20na%20comunidade\n\n%20de%20Torres%20vedras.pdf [Cons. 9 Julho 2016]. \n\n \n\nGATTASS, Giuliana B. A. - Ano 2 (2013), n\u00ba 11, 12353-12375 / http://www.idb-\n\nfdul.com/ ISSN: 2182-7567. Em:  \n\nhttp://pages14-18.mesdiscussions.net/pages1418/Forum-Pages-d-Histoire-service-sante-1914-1918/desinfection-champ-bataille-sujet_729_1.htm\nhttp://pages14-18.mesdiscussions.net/pages1418/Forum-Pages-d-Histoire-service-sante-1914-1918/desinfection-champ-bataille-sujet_729_1.htm\nhttp://www.ub.edu/geocrit/sn-69-6.htm\nhttp://www.culturahistorica.es/dosse/entre_histoire_et_memoire.pdf\nhttp://revistamuseologiaepatrimonio.mast.br/index.php/ppgpmus/article/viewFile/248/239\nhttp://revistamuseologiaepatrimonio.mast.br/index.php/ppgpmus/article/viewFile/248/239\nhttp://repositorio.ual.pt/bitstream/11144/172/1/Tese%20Custo%20Padr%C3%A3o%20-%20Filipa%20Esteves%20-%20vers%C3%A3o%20final%C3%ADssima.pdf\nhttp://repositorio.ual.pt/bitstream/11144/172/1/Tese%20Custo%20Padr%C3%A3o%20-%20Filipa%20Esteves%20-%20vers%C3%A3o%20final%C3%ADssima.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742000000100005\nhttp://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=2147346\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-%20%0d%20%20%20%20%20%20%20%2071832013000100004\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/2334/1/O%20teatro%20na%20comunidade%20de%20Torres%20vedras.pdf\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/2334/1/O%20teatro%20na%20comunidade%20de%20Torres%20vedras.pdf\n\n\n  \n\n284 \n\n \n\nhttp://www.cidp.pt/publicacoes/revistas/ridb/2013/11/2013_11_12353_12375.pdf \n\n[Cons. 22 Julho 2016] \n \n\nGON\u00c7ALVES, Janice \u2013 Pierre Nora e o tempo presente: entre a mem\u00f3ria e o patrim\u00f3nio \n\ncultural. In: Historiae, Rio Grande, 3 (3): 27-46, 2012. \n\nEm: https://www.seer.furg.br/hist/article/view/3260/1937 [Cons. 31 Maio 2016] \n\n \n\nGUIA DE FUNDOS, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, Secretaria-Geral, Dir. de \n\nServi\u00e7os de Documenta\u00e7\u00e3o e Arquivo, Lisboa, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Novembro de 2014, em: \n\n http://www.sec-geral.mec.pt/sites/default/files/guia_de_fundos_arquivisticos.pdf [Cons. \n\n29 Julho 2016]  \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, Gon\u00e7alves - O p\u00f3lo industrial da Serra do Pilar, in: A ind\u00fastria \n\nportuguesa em perspectiva hist\u00f3rica: actas do Col\u00f3quio, Lisboa, CLC \u2013 FLUP, 1998, p. \n\n241-250. Em: \n\nhttps://www.google.pt/search?q=o+p%C3%B3lo+industrial+da+serra+do+pilar&amp;cad=h \n\n[Cons. 12 Julho 2016]. \n \n\nHENRIQUES, Sofia de Sousa Teives Henriques - Os consumos dom\u00e9sticos de energia \n\nem Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \u2013 Instituto \n\nSuperior de Economia e Gest\u00e3o, Lisboa, 2006. Em:  \n\nhttps://www.academia.edu/375691/Henriques_Sofia_T._2006_Os_consumos_dom%C3\n\n%A9sticos_de_energia_em_Portugal_MSC_thesis_Lisbon_ISEG [Cons. 24 Junho  \n\n2016]. \n\n \n\nINATEL \u2013 Funda\u00e7\u00e3o: \u201cA Funda\u00e7\u00e3o Nacional para a Alegria no Trabalho (FNAT)  \n\nEm linha: http://www.inatel.pt/content.aspx?menuid=897&amp;eid=799. [Cons. 20 Julho \n\n2016]. \n\n \n\nLAINS, Pedro e SOUSA, Paulo Silveira \u2013 Estat\u00edstica e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em Portugal, \n\n1848 1914. In: An\u00e1lise social, vol. XXXIII (149), 1998, (5\u00ba), pp. 935-968. Em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1221844503Z3dSG4pz7St47GS7.pdf [Cons. 11 \n\nJaneiro 2017]. \n\n \n\nLES PRINCIPES de Dublin  \n\nPrincipes conjoints ICOMOS/TICCIH pour la conservation des sites,constructions, aires\n\n et paysages du patrimoine industriel:  \n\nhttp://www.international.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_prin\n\nciples_EN_FR_final_20120110.pdf [Cons. 20 Julho 2016] \n\n \n\nLEVANT, Yves e NIKITIN, Marc - C.E. Bedaux fut-il reellment un socialiste utopique? \n\nEm: \n\nhttp://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/camt/fr/memoires/donnees_colloques/07\n\n_03_29-30_Conference_Histoire_de_la_comptabilite/program_fichiers/levant.pdf \n\n[Cons. 20 Setembro  2016]. \n\n \n\nLIMA, Marin\u00fas Pires [et al] \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es laborais em tr\u00eas sectores: os \n\ncasos das ind\u00fastrias autom\u00f3vel, sider\u00fargica e naval. In: An\u00e1lise social, vol. XXX (134), \n\n1995 (5\u00ba), pp.857-879. Em:  \n\nhttp://www.cidp.pt/publicacoes/revistas/ridb/2013/11/2013_11_12353_12375.pdf\nhttps://www.seer.furg.br/hist/article/view/3260/1937\nhttp://www.sec-geral.mec.pt/sites/default/files/guia_de_fundos_arquivisticos.pdf\nhttps://www.academia.edu/375691/Henriques_Sofia_T._2006_Os_consumos_dom%C3%A9sticos_de_energia_em_Portugal_MSC_thesis_Lisbon_ISEG\nhttps://www.academia.edu/375691/Henriques_Sofia_T._2006_Os_consumos_dom%C3%A9sticos_de_energia_em_Portugal_MSC_thesis_Lisbon_ISEG\nhttp://www.inatel.pt/content.aspx?menuid=897&amp;eid=799\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1221844503Z3dSG4pz7St47GS7.pdf\nhttp://www.international.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_20120110.pdf\nhttp://www.international.icomos.org/Paris2011/GA2011_ICOMOS_TICCIH_joint_principles_EN_FR_final_20120110.pdf\nhttp://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/camt/fr/memoires/donnees_colloques/07_03_29-30_Conference_Histoire_de_la_comptabilite/program_fichiers/levant.pdf\nhttp://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/camt/fr/memoires/donnees_colloques/07_03_29-30_Conference_Histoire_de_la_comptabilite/program_fichiers/levant.pdf\n\n\n  \n\n285 \n\n \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223388831R6iBU7yx0Bv41QG8.pdf [Cons. \n\n10 Janeiro 2017] \n\n \n\nLivro de Registos de baptismo de Alcoba\u00e7a \u2013 1875-1885. Em: \n\n http://digitarq.adlra.arquivos.pt/viewer?id=1019987. [Cons. 25 de Setembro de 2015] \n\n \n\nMADUREIRA, Nuno Lu\u00eds - O Estado, o patronato e a ind\u00fastria portuguesa (1922-1957). \n\nIn: An\u00e1lise Social, vol. xxxiii (148), 1998 (4.\u00ba), p. 777-822 Em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1221844152N2aLM8di5Rd95LR3.pdf \n\n[Cons. 24 Nov 2014]. \n\nMARINHO, Maria Jos\u00e9 - \u201cJaime Batalha Reis e Celeste Cinatti: di\u00e1logo sobre um retrato \n\nincompleto\u201d in: An\u00e1lise Social, vol. XLII (182), 2007, pp. 281-284. Em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218649507K9eUN1bq9Nl24RJ4.pdf [Cons. 5 \n\nde Agosto 2016]. \n\nMARTINS, Concei\u00e7\u00e3o Andrade \u2013 A filoxera na viticultura nacional. In: An\u00e1lise Social, \n\nVol XXVI (112-113), 1991. P.653-688. Em:  \n\n http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223042079C5pJM6qm9Aw66HJ7.pdf \n\n[Cons. 22 Mar\u00e7o 2016]. \n\n \n\nMARTINS, Concei\u00e7\u00e3o Andrade \u2013 Trabalho e condi\u00e7\u00f5es de vida em Portugal (1850-\n\n1913). In: An\u00e1lise social, XXXII, 1997 (3\u00ba), pp. 483-535. Em: \n\n http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1221841637C1lZI0ud6Ap83SP9.pdf [Cons. 22 \n\nMar\u00e7o 2016]   \n\n \n\nMATOS, Ana Maria Cardoso - A utiliza\u00e7\u00e3o de novos materiais e estruturas no contexto \n\ndo patrim\u00f3nio urbano oitocentista. In: Arqueologia &amp; Ind\u00fastria, (2-3), 1999/2000, p. 109-\n\n127. Em: \n\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-\n\n+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+p\n\natrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-\n\n+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+p\n\natrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;{google:bookm\n\narkBarPinned}sourceid=chrome&amp;{google:omniboxStartMarginParameter}ie=UTF-8  \n\n[Cons. 20 Nov 2014]. \n\n \n\nMATOS, Carla Raquel da Silva e PINTO, Maria Raquel Ferreira \u2013 A ind\u00fastria \n\ntransformadora de corti\u00e7a em Santa Maria de Lamas, nos anos 50 e 60. In: Revista da \n\nFaculdade de Letras, Porto, III S\u00e9rie, vol. 4, pp. 297-341, 2003. Em: \n\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/2361.pdf [Cons. 11 Janeiro 2017]. \n\n \n\nMATOS, Venerando de \u2013 Blogue Vedrografias. Em: http://vedrografias2.blogspot.pt/  \n\n  \n\nMEM\u00d3RIAS DO TRABALHO \u2013 Testemunhos do Porto laboral no s\u00e9culo XX. In: \n\nCandidatura de projecto \u00e0 Porto 2001 SA, Capital da cultura, Agosto 1999. \n\nEm: http://cdi.upp.pt/PDF/projecto_memorias.pdf [Cons. 12 Julho 2014]. \n\n \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223388831R6iBU7yx0Bv41QG8.pdf\nhttp://digitarq.adlra.arquivos.pt/viewer?id=1019987\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1221844152N2aLM8di5Rd95LR3.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218649507K9eUN1bq9Nl24RJ4.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223042079C5pJM6qm9Aw66HJ7.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1221841637C1lZI0ud6Ap83SP9.pdf\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;oq=MATOS%2C+Ana+Maria+Cardoso+-+A+utiliza%C3%A7%C3%A3o+de+novos+materiais+e+estruturas+no+contexto+do+patrim%C3%B3nio+urbano+oitocentista&amp;aqs=chrome..69i57.1547j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttp://vedrografias2.blogspot.pt/\nhttp://cdi.upp.pt/PDF/projecto_memorias.pdf\n\n\n  \n\n286 \n\n \n\nMENDES, J.M. Amado - Sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a ind\u00fastria portuguesa e a estrangeira \n\nno s\u00e9culo XIX. In: An\u00e1lise Social, vol XVI(61-62), 1980-1\u00ba-2\u00ba, p. 31-52. Em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223993561K8mHN9oe1Ai93FX6.pdf  [Cons. \n\n18 Out 2014]. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado \u2013 Hist\u00f3ria Local e Mem\u00f3rias do Estado-Na\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o. In: Revista Portuguesa de Hist\u00f3ria, t. XXXIV (2000). Em: \n\nhttps://eg.sib.uc.pt/bitstream/10316/12801/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes%\n\n2034.pdf [Cons. 18 Dezembro 2015]. \n\n \n\nMENDES, J. M. Amado \u2013 A arqueologia industrial: uma nova vertente de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo Patrim\u00f3nio Cultural. Em: \n\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/12792/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20\n\nMendes26.pdf [Cons. 25 de Janeiro 2016]  \n\n \n\nM\u00d3NICA, Maria Filomena - \u2013 Capitalistas e industriais (1870-1914), in An\u00e1lise Social, \n\nvol. XXIII (99), 1987 \u2013 5\u00ba, pp. 819-863. Em: \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223028371W4lFY9ix0Ky28XO1.pdf [Cons. \n\n20 Setembro 2015]. \n\n \n\nMOUTINHO, M\u00e1rio \u2013 A mem\u00f3ria tamb\u00e9m est\u00e1 em crise. In: MUSEUS EM REDE \u2013 \n\nBoletim da Rede Portuguesa de Museus, n\u00ba 38, Jan\u00ba de 2011, em:  \n\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/static/data/museus_e_monumentos/boletins_rpm/rpm-\n\nboletim_n38.pdf [Cons. 18 Julho 2014]. \n\n \n\nNEVES, Pedro Jos\u00e9 Marto \u2013 Grandes empresas industriais de um pa\u00eds pequeno: \n\nPortugal. Da d\u00e9cada de 1880 \u00e0 1\u00aa Guerra Mundial. Tese de doutoramento, Instituto \n\nSuperior de Economia e Gest\u00e3o \u2013 Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa, 2007. Em: \n\nhttp://www.repository.utl.pt/handle/10400.5/525 [Cons. 12 Janeiro 2017].  \n\n \n\nNUNES, Jo\u00e3o Paulo Avel\u00e3s - O Estado Novo e o volfr\u00e2mio (1933-1947: actividade \n\nmineira, \u201cgrande depress\u00e3o\u201d e segunda guerra mundial. Imprensa da Universidade de \n\nCoimbra, Coimbra, 2010. [Parcialmente em linha] em:  \n\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-\n\nIA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjR\n\ngjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-\n\nPT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepa\n\nge&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false \n\n[Cons. 29 Junho 2016]. \n\n \n\nPEREIRA, Jo\u00e3o Martins \u2013 Como entrou a siderurgia em Portugal. In: An\u00e1lise social, vol \n\nXXXVI, 2003, pp.1159-1190. Em:  \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218736578J2jKU5am0Qm59HW1.pdf [Cons. \n\n11 Janeiro 2017] \n\n \n\nPEREIRA, Lu\u00eds Miguel \u2013 A mem\u00f3ria como espa\u00e7o de experi\u00eancia e horizonte de espera. \n\nEm: http://www.scielo.mec.pt/pdf/dia/v27n2/v27n2a11.pdf [Cons. 15 Janeiro 2017] \n\n \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223993561K8mHN9oe1Ai93FX6.pdf\nhttps://eg.sib.uc.pt/bitstream/10316/12801/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes%2034.pdf\nhttps://eg.sib.uc.pt/bitstream/10316/12801/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes%2034.pdf\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/12792/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes26.pdf\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/12792/1/Jos%C3%A9%20M.Amado%20Mendes26.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223028371W4lFY9ix0Ky28XO1.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/static/data/museus_e_monumentos/boletins_rpm/rpm-boletim_n38.pdf\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/static/data/museus_e_monumentos/boletins_rpm/rpm-boletim_n38.pdf\nhttp://www.repository.utl.pt/handle/10400.5/525\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttps://books.google.pt/books?id=u_x0vx6eWfsC&amp;pg=PA2002-IA20&amp;lpg=PA2002-IA20&amp;dq=sociedade+Zickermann+na+segunda+grande+guerra&amp;source=bl&amp;ots=SaKjRgjKk-&amp;sig=NkjO5FmeOUTXcMQejnaIccuL7Bw&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiqpLaTrM7NAhXC1xQKHRUqBeIQ6AEIGzAA#v=onepage&amp;q=sociedade%20Zickermann%20na%20segunda%20grande%20guerra&amp;f=false\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1218736578J2jKU5am0Qm59HW1.pdf\nhttp://www.scielo.mec.pt/pdf/dia/v27n2/v27n2a11.pdf\n\n\n  \n\n287 \n\n \n\nPEREIRA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o F. de B. -  Ac\u00e7\u00e3o e Patrim\u00f3nio da Junta Nacional do \n\nVinho (1937-1986). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Aberta, 2017. \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/692/1/LC389.pdf [Cons. 4 Agosto \n\n2016] \n\n \n\nPINTADO, Xavier \u2013 N\u00edveis e estruturas de sal\u00e1rios comparados: os sal\u00e1rios europeus. In: \n\nAn\u00e1lise Social, n\u00ba 17, Jan-Mar 1967. Em: \n\n http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1224172603W2bWJ8if0Bg04QN6.pdf [Cons. \n\n11 Janeiro 2017] \n\n \n\nREIS, Jaime - O atraso econ\u00f3mico portugu\u00eas em perspectiva hist\u00f3rica (1860 \u2013 1913) in: \n\nAn\u00e1lise Social, vol. XX (80), 1984 \u2013 1\u00ba, pp.7-28. Em: \n\n http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223472983X6iYR2re6Rj50YV5.pdf [Cons. \n\n17 Outubro 2016]. \n\n \n\nRESTOS DE COLEC\u00c7\u00c3O [Blogue]  \n\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/2009/11/gazcidla.html. [Cons. 23 de Agosto de 2016] \n\n \n\nRIBEIRO Carla P. S. \u2013 Imagens e representa\u00e7\u00f5es de Portugal \u2013 Ant\u00f3nio Ferro e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria da na\u00e7\u00e3o. Tese de doutoramento, Faculdade de Letras da \n\nUniversidade do Porto, 2014. Em: \n\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95\n\nES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%\n\n83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download [Cons. 21 \n\nJulho 2016]. \n \n\nRICOEUR, Paul \u2013 Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria, esquecimento. Confer\u00eancia proferida em \n\nBudapeste, 2003: Em: \n\nhttp://www.uc.pt/fluc/lif/publicacoes/textos_disponiveis_online/pdf/memoria_historia  \n\n [Cons. 6 Fevereiro 2016]. \n\n \n\nROSA, Carolina Lucena - O patrim\u00f3nio industrial: a constru\u00e7\u00e3o de uma nova tipologia \n\ndo patrim\u00f3nio. In: Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria \u2013 ANPUH \u2013 S\u00e3o Paulo, \n\nJulho 2011.Em: \n\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1308189074_ARQUIVO_artigoANP\n\nUHCarolinaRosa.pdf  [Cons.7 Dezembro 2016]. \n\n \n\nSALVADOR, Regina - A AIP e o Desenvolvimento de Portugal - Ao servi\u00e7o das \n\nempresas desde 1837. Os \u00faltimos 60 anos. Volumes I, II e III. Lisboa: AIP, 2008 \n\nhttps://repositorio.iscte-iul.pt/handle/10071/2495 [Cons. 12 Julho 2015] \n\n \n\nSANTOS, Gra\u00e7a dos -  Pol\u00edtica do esp\u00edrito: o bom gosto obrigat\u00f3rio para embelezar a \n\nrealidade. Em:  file:///C:/Users/Utilizador/Downloads/6326-15523-1-PB.pdf [Cons. 20 \n\nJulho 2016] \n\n \n\nSANTOS, Maria C\u00e9lia Teixeira Moura - Reflex\u00f5es Museol\u00f3gicas: caminhos de vida. \n\nCadernos de Sociomuseologia. [S.l.], v. 18, n. 18 Junho 2009. Em:   \n\nhttp://revistas.ulusofona.pt/index.php/cadernosociomuseologia/article/view/359 [Cons. \n\n15 Dezembro 2016] \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/692/1/LC389.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1224172603W2bWJ8if0Bg04QN6.pdf\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223472983X6iYR2re6Rj50YV5.pdf\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/2009/11/gazcidla.html\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download\nhttps://www.academia.edu/23506816/IMAGENS_E_REPRESENTA%C3%87%C3%95ES_DE_PORTUGAL._ANT%C3%93NIO_FERRO_E_A_ELABORA%C3%87%C3%83O_IDENTIT%C3%81RIA_DA_NA%C3%87%C3%83O?auto=download\nhttp://www.uc.pt/fluc/lif/publicacoes/textos_disponiveis_online/pdf/memoria_historia\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1308189074_ARQUIVO_artigoANPUHCarolinaRosa.pdf\nhttp://www.snh2011.anpuh.org/resources/anais/14/1308189074_ARQUIVO_artigoANPUHCarolinaRosa.pdf\nhttps://repositorio.iscte-iul.pt/handle/10071/2495\nfile:///C:/Users/Utilizador/Downloads/6326-15523-1-PB.pdf%20%5bCons.%2020\nhttp://revistas.ulusofona.pt/index.php/cadernosociomuseologia/article/view/359\n\n\n  \n\n288 \n\n \n\n \n\nSANTOS, Maria L\u00facia \u2013 Percursos da educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia em Portugal. In: Sa\u00fade \n\nInfantil, Abril 2011. Em: \n\nhttps://www.google.pt/search?q=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3\n\n%A2ncia+em+portugal&amp;oq=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A\n\n2ncia+em+portugal&amp;aqs=chrome..69i57.12529j0j7&amp;{google:bookmarkBarPinned}sour\n\nceid=chrome&amp;{google:omniboxStartMarginParameter}ie=UTF-8 [Cons. 8 Janeiro \n\n2015]. \n\n \n\nSANTOS, Maria de Lurdes L. dos [et al.] - As lutas sociais nas empresas e a revolu\u00e7\u00e3o \n\ndo 25 de Abril, in: An\u00e1lise Social, n\u00bas 42-43, 1975, p.268. Em:  \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223912536X9tKN2tt9Ml35AU3.pdf [Cons. \n\n12 Setembro 2016] \n\n \n\nSILVA, Catarina Perdig\u00e3o Clemente da - Reabilita\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio industrial: seu \n\nvalor e crit\u00e9rios de an\u00e1lise para propostas de interven\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nISCTE, Lisboa, 2007. Em:  http://hdl.handle.net/10071/2495  [Cons.14 Maio 2014] \n\nSILVA, Francisco Ribeiro - Hist\u00f3ria local: objectivos, m\u00e9todos e fontes. Faculdade de \n\nLetras da Universidade do Porto. Em:. : http://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/3226.pdf \n\n[Cons. 30 Maio de 2014]. \n\nSILVA, Helenice Rodrigues -  \u201cRememora\u00e7\u00e3o\u201d / Comemora\u00e7\u00e3o: as utiliza\u00e7\u00f5es sociais da \n\nmem\u00f3ria. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, vol 22, n\u00ba 44, S\u00e3o Paulo, 2002, em: \n\n http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-01882002000200008&amp;script=sci_arttext \n\n[Cons. 4  Maio 2016] \n\n \n\nSILVA, Lu\u00edsa Vieira da e GARCIA, Jo\u00e3o Carlos - O inqu\u00e9rito industrial de 1981 \u2013 Nota \n\nsobre um centen\u00e1rio. Em: http://revistas.rcaap.pt/finisterra/article/viewFile/2179/1834  \n\n[Cons.12 Out.2014]. \n\n \n\nSOUSA, Alfredo \u2013 Os anos 60 da nossa economia. In: An\u00e1lise Social, vol. XXX(133), \n\n1995, (4\u00ba), pp. 613-630). Em:  \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223385023B5hFA2jw8If87AH1.pdf [Cons. 7 \n\nMaio 2015]. \n\n \n\nTAVARES, C\u00e9lia Gon\u00e7alves e LEITE, Roberto \u2013 O projecto Picar o Ponto: mem\u00f3rias \n\norais de oper\u00e1rios da F\u00e1brica Robinson. In: Midas \u2013 Museus e estudos interdisciplinares. \n\nEm: https://midas.revues.org/531 [Cons. 11 Janeiro 2017] \n\n \n\nVICENTE, Davide Alexandre R. - Museu do Vinho de Alcoba\u00e7a.  Relat\u00f3rio de est\u00e1gio, \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Coimbra, 2014: \n\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/27374 [Cons. 4  Agosto 2016] \n\n \n\nVIEIRA, Lucas Schuab  \u2013 A imprensa como fonte para a pesquisa em Hist\u00f3ria: teoria e \n\nm\u00e9todo. Em: http://www.bocc.ubi.pt/pag/vieira-lucas-2013-imprensa-fonte-pesquisa.pdf  \n\n[Cons. 13 Fevereiro  2014] \n\n \n\nhttps://www.google.pt/search?q=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;oq=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;aqs=chrome..69i57.12529j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;oq=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;aqs=chrome..69i57.12529j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;oq=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;aqs=chrome..69i57.12529j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttps://www.google.pt/search?q=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;oq=percursos+da+educa%C3%A7%C3%A3o+da+inf%C3%A2ncia+em+portugal&amp;aqs=chrome..69i57.12529j0j7&amp;%7bgoogle:bookmarkBarPinned%7dsourceid=chrome&amp;%7bgoogle:omniboxStartMarginParameter%7die=UTF-8\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223912536X9tKN2tt9Ml35AU3.pdf\nhttp://hdl.handle.net/10071/2495\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/3226.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-01882002000200008&amp;script=sci_arttext\nhttp://revistas.rcaap.pt/finisterra/article/viewFile/2179/1834\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223385023B5hFA2jw8If87AH1.pdf\nhttps://midas.revues.org/531\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/27374\nhttp://www.bocc.ubi.pt/pag/vieira-lucas-2013-imprensa-fonte-pesquisa.pdf\n\n\n  \n\n289 \n\n \n\nTOSCANO, Maria da Concei\u00e7\u00e3o da Costa Almeida \u2013 A f\u00e1brica de moagem do Caramujo \n\n\u2013 Patrim\u00f3nio Industrial da Cova da Piedade: percursos de salvaguarda e reutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Aberta, Lisboa, 2012. Em: \n\nhttp://hdl.handle.net/10400.2/2099 [Cons.11 Outubro 2014] \n\n \n\nZICMAN, Ren\u00e9e Barata \u2013 Hist\u00f3ria atrav\u00e9s da imprensa: algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. Projecto Hist\u00f3ria. Revista do programa de estudos p\u00f3s-graduados de \n\nHist\u00f3ria. E-ISSN 2176-2767;ISSN 0102-4442. Em: \n\n http://revistas.pucsp.br/index.php/revph/article/view/12410 [Cons. 15 Fevereiro  2014] \n\n \n \n\n \n\nOUTROS RECURSOS WEB \n\n \n\nAPIC \u2013 ASSOCIATION POUR LE PATRIMOINE INDUSTRIAL DE \n\nCHAMPAGNE-ARDENNE \n\nhttp://www.patrimoineindustriel-apic.com/N/i22.html \n\n \n\nASSOCIATION POUR LA SAUVEGARDE ET LA PROMOTION DU \n\nPATRIMOINE INDUSTRIEL EN VAUCLUSE  \n\nhttp://www.asppiv.fr/ \n\n \n\nASSOCIATION QU\u00c9B\u00c9COISE POUR LE PATRIMOINE INDUSTRIEL \n\nhttp://aqpitest2.weebly.com/  \n\n \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE TORRES VEDRAS \n\n http://www.cm-tvedras.pt/cultura/museu-municipal/doacoes/  \n\n \n\nCASAS-MUSEU EM PORTUGAL [blogue]. Em: http://casas-museu-em-\n\nportugal.blogspot.pt/  \n\nCILAC : Comit\u00e9 d'information et de liaison pour l'arch\u00e9ologie, l'\u00e9tude et la mise en \n\nvaleur du patrimoine industriel \n\nhttp://www.cilac.com/  \n\n \n\nCIT\u00c9 DES SCIENCES &amp; DE L\u2019INDUSTRIE \n\nhttp://www.cite-sciences.fr/fr/accueil/ \n\n \n\n \n\nERIH \u2013 EUROPEAN ROUTE OF INDUSTRIAL HERITAGE \n\nhttp://www.erih.net/  \n\n \n\nERMINA, Association Nationale d'\u00e9tude et de protection du Patrimoine arch\u00e9ologique \n\nindustriel. \n\nhttp://www.ermina.fr/  \n\n \n\n \n\nhttp://hdl.handle.net/10400.2/2099\nhttp://revistas.pucsp.br/index.php/revph/article/view/12410\nhttp://www.patrimoineindustriel-apic.com/N/i22.html\nhttp://www.asppiv.fr/\nhttp://casas-museu-em-portugal.blogspot.pt/\nhttp://casas-museu-em-portugal.blogspot.pt/\nhttp://www.cilac.com/\nhttp://www.cite-sciences.fr/fr/accueil/\nhttp://www.erih.net/\nhttp://www.ermina.fr/\n\n\n  \n\n290 \n\n \n\nE-FAITH \n\nEuropean Federation of Associations of Industrial and Technical Heritage  \n\n(devoted to cooperation between industrial and technical heritage associations and \n\nvolunteers in Europe) \n\nhttp://www.e-faith.org/ \n\nhttp://www.e-faith.org/home/  \n\n \n\nLA REVUE POUR L\u2019HISTOIRE DU CNRS \n\nFaire du patrimoine industrial un m\u00e9tier \n\nhttp://histoire-cnrs.revues.org/1772  \n\n \n\nPATRIM\u00d3NIO INDUSTRIAL DO SUL DE PORTUGAL \n\nhttp://i-heritage-alentejo.blogspot.pt/p/bibliografia.html  \n\n \n\nPUWB \u2013 PATRIMOINE INDUSTRIEL WALLONIE-BRUXELLES \n\nhttp://patrimoineindustriel.be/fr/  \n\n \n\nRESTOS DE COLEC\u00c7\u00c3O Blogue) \n\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/  \n\n(\u00edndices alfab\u00e9ticos e tem\u00e1ticos. Ver \u201cind\u00fastrias e f\u00e1bricas\u201d (embora nada tenha sobe a \n\nCasa Hip\u00f3lito ou T. Vedras) \n\nThe Association for Industrial Archaeology \n\nwww.industrial-archaeology.org  \n\nTHE TERRENCE MARSH LANTERN GALLERY / Stove \n\nmanufacturershttp://tgmarsh.faculty.noctrl.edu/stoveah.html \n\nTICCIH \u2013 THE INTERNATIONAL COMMITTEE FOR THE CONSERVATION OF \n\nTHE INDUSTRIAL HERITAGE \n\nhttp://ticcih.org/  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.e-faith.org/\nhttp://www.e-faith.org/home/\nhttp://histoire-cnrs.revues.org/1772\nhttp://i-heritage-alentejo.blogspot.pt/p/bibliografia.html\nhttp://patrimoineindustriel.be/fr/\nhttp://restosdecoleccao.blogspot.pt/\nhttp://www.industrial-archaeology.org/\nhttp://tgmarsh.faculty.noctrl.edu/stoveah.html\nhttp://ticcih.org/\n\n\n  \n\n291 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCASA HIP\u00d3LITO \u2013 HIST\u00d3RIA, MEM\u00d3RIAS  \n\nE PATRIM\u00d3NIO DE UMA F\u00c1BRICA TORRIENSE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJoaquim Manuel Jorge Moedas Duarte \n\nM e s t r a d o  e m E s t u d o s  d o  P a t r i m\u00f3 n i o  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n292 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n293 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE IMAGENS \n\n \n\n \n\nN\u00ba LEGENDA FONTE P\u00c1G. \n\n1 Registo de baptismo \n\n \n\nDigitarq. 298 \n\n2 Registo de casamento \n\n \n\nDigitarq. 299 \n\n3 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e sua mulher Maria In\u00e1cia \n\ncom o filho primog\u00e9nito Ant\u00f3nio e um filho \n\nbeb\u00e9, provavelmente Jos\u00e9. Data prov\u00e1vel: 1904. \n\n \n\nFoto da \n\nfam\u00edlia \n\n300 \n\n4 O casal Hip\u00f3lito com quatro filhos, data \n\nprov\u00e1vel 1910 \n\nFoto da \n\nfam\u00edlia \n\n301 \n\n5 O casal Hip\u00f3lito com os sete filhos e uma \n\nempregada, data prov\u00e1vel 1919 \n\n \n\nFoto da \n\nfam\u00edlia \n\n301 \n\n6 A. Hip\u00f3lito (na mesa \u00e0 esq.), com filhos e outros \n\nfamiliares. Sess\u00e3o de homenagem na C\u00e2mara \n\nMunicipal, 1950 \n\nFCH 302 \n\n7 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Expositor em 1932 \n\n \n\nFCH 302 \n\n8 Viagem \u00e0 Alemanha e Hungria em 1937, \n\nreportagem de O Torreense de 31 Outubro 1937 \n\nBMTV 303 \n\n9 Proposta de atribui\u00e7\u00e3o de Grau de Comendador Arq. Pres. \n\nRep\u00fablica \n\n304 \n\n10 Atribui\u00e7\u00e3o do Grau de Comendador \n\n \n\nIdem 305 \n\n11 Carro aleg\u00f3rico de A Industrial nos festejos do \n\n1\u00ba de Maio em 1915 \n\n \n\nFCH 306 \n\n12 An\u00fancio em 1 Novembro 1903 \n\n \n\nBMTV 307 \n\n13 An\u00fancio no jornal O Torreense de 2 Janeiro \n\n1921 \n\n \n\nIdem 308 \n\n14 Jornal A Nossa Terra, 25 Dezembro 1924 \n\n \n\nIdem 309 \n\n15 An\u00fancio, 7 Setembro 1933 \n\n \n\nFCH 310 \n\n16 Destilaria, an\u00fancio na Gazeta de Torres, 16 \n\nJulho 1933 \n\n \n\nBMTV 310 \n\n17 Produtos, \u00e1rea do petr\u00f3leo \n\n \n\nFCH 311 \n\n\n\n  \n\n294 \n\n \n\n18 Tiras publicit\u00e1rias publicadas em diversos \n\njornais, anos 50 \n\n \n\nFCH 312 \n\n19 Calend\u00e1rios Hip\u00f3lito, 1963 e 1980 \n\n \n\nDo autor 313 \n\n20 Not\u00edcias no jornal Badaladas, 15 Maio 1959 \n\n \n\nBMTV 313 \n\n21 Caldas da Rainha, 1921 \n\n \n\nFCH 314 \n\n22 Feira de Amostras do Estoril, Gazeta de Torres, \n\n29 Dezembro 1929 \n\n \n\nBMTV 315 \n\n23 Diploma de participa\u00e7\u00e3o na Exposi\u00e7\u00e3o Ibero-\n\nAmericana de Sevilha, 1929/1930 \n\n \n\nFCH 316 \n\n24 Medalha de prata da Exposi\u00e7\u00e3o Ibero-\n\nAmericana de Sevilha, 1929/1930 \n\n \n\nFCH 316 \n\n25 Postal distribu\u00eddo na Exposi\u00e7\u00e3o de Sevilha, 1929 \n\n \n\nFCH 317 \n\n26 Comiss\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola-Pecu\u00e1ria e \n\nIndustrial de 1926, em Torres Vedras, da qual \n\nfaz parte Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\n \n\nBMTV 318 \n\n27 Casa Hip\u00f3lito na Feira da Tun\u00edsia, foto e legenda \n\ndo Di\u00e1rio de Not\u00edcias de 19 Novembro 1956 \n\n \n\nFCH 319 \n\n28 Primeira p\u00e1gina de O Torreense, 8 Junho 1952 \n\n \n\nBMTV 320 \n\n29 Feira Popular, Lisboa, 1952: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\nJunior com o Presidente da Rep\u00fablica, General \n\nCraveiro Lopes \n\n \n\nFCH 321 \n\n30 Casa Hip\u00f3lito na Feira Popular, 1952 \n\n \n\nFCH 321 \n\n31 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior com Presidente da \n\nRep\u00fablica, Almirante Am\u00e9rico Tom\u00e1s, na F.I.L \n\nem 1959 \n\n \n\nFCH 322 \n\n32 Cart\u00e3o de parab\u00e9ns do jornal O Torreense   \n\n \n\nFCH 323 \n\n33 Rog\u00e9rio Figueiroa Rego, Presidente da C\u00e2mara \n\nde Torres Vedras, discursa na sess\u00e3o solene de \n\nhomenagem a A. Hip\u00f3lito - (\u00e0 esquerda, na foto) \n\n \n\nFCH 323 \n\n34 Almo\u00e7o de homenagem na Tuna Comercial \n\nTorreense \n\n \n\nFCH 324 \n\n\n\n  \n\n295 \n\n \n\n35 O Presidente da C\u00e2mara faz um brinde. \u00c0 sua \n\ndireita est\u00e3o Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e a esposa Maria \n\nIn\u00e1cia \n\n \n\nFCH 324 \n\n36 Em F\u00e1tima, passeio comemorativo em 3 Junho \n\n1950 \n\n \n\nFCH 325 \n\n37 Em Santar\u00e9m (Portas do Sol), passeio \n\ncomemorativo em 3 Junho 1950 \n\n \n\nFCH 325 \n\n38 Primeira p\u00e1gina de O Torreense, 12 Abril 1953 \n\n \n\nBMTV 326 \n\n39 Sess\u00e3o solene de abertura dos cursos, no GAC, \n\n1953 \n\n \n\nFoto da \n\nfam\u00edlia \n\n327 \n\n40 Curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, sess\u00e3o do 1\u00ba \n\nanivers\u00e1rio, no GAC, em 1954 \n\n \n\nIdem 327 \n\n41 1\u00ba anivers\u00e1rio do GDRCH, jornal O Torreense, \n\n15 Maio 1949 \n\n \n\nBMTV 328 \n\n42 Folheto do 10\u00ba anivers\u00e1rio, 1958 \n\n \n\nFCH 329 \n\n43 Not\u00edcia no jornal Badaladas em 1 Maio 1958 \n\n \n\nBMTV 330 \n\n44 Equipa de futebol do GDRCH, que jogou com a \n\nequipa da Cidla em 14 de Junho de 1959. \n\n \n\nFCH 330 \n\n45 Not\u00edcia no jornal Badaladas, 16 Maio 1964 \n\n \n\nBMTV 331 \n\n46/46A F\u00e1brica A, ao lado da Igreja de Santiago, in\u00edcio \n\ndos anos 90 \n\n \n\nArq. Jorge \n\nBonif\u00e1cio \n\n332 \n\n47 F\u00e1brica A e Casa do Comendador, in\u00edcio dos \n\nanos 90 \n\n \n\nIdem 333 \n\n48 Aspecto do interior da F\u00e1brica A \n\n \n\nParticular 334 \n\n49 Idem \n\n \n\nIdem 334 \n\n50 Idem \n\n \n\nIdem 335 \n\n51 Idem \n\n \n\nIdem 335 \n\n52 Idem \n\n \n\nIdem 336 \n\n53 Aspecto do interior dos Pavilh\u00f5es \n\n \n\nIdem 336 \n\n54 Instala\u00e7\u00f5es na R. Serp. Pinto abandonadas,  \n\nin\u00edcio dos anos 90 \n\nArq. Jorge \n\nBonif\u00e1cio \n\n337 \n\n\n\n  \n\n296 \n\n \n\n \n\n55 Aspecto actual da mesma rua (2017). \n\n \n\nAutor 337 \n\n56 As naves industriais na zona de Arenes, 1991 \n\n \n\nFCH 338 \n\n57 Refeit\u00f3rio da Casa Hip\u00f3lito, em Arenes \n\n \n\nFCH 338 \n\n58 Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ao lado do condutor do carro, \n\ncom foli\u00f5es, anos 30 \n\n \n\nFoto de \n\nfam\u00edlia \n\n339 \n\n59 Carro de Carnaval da Casa Hip\u00f3lito, anos 40/50 \n\n \n\nBMTV 339 \n\n60 Fog\u00e3o Hip\u00f3lito entre foli\u00f5es, 1951 \n\n \n\nBMTV 340 \n\n61 Teatro Politeama, Lisboa, Carnaval 1950 \n\n \n\nBMTV 340 \n\n62 Carnaval 1933 \n\n \n\nFCH 341 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n297 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n298 \n\n \n\nI. ANT\u00d3NIO HIP\u00d3LITO E FAM\u00cdLIA \n\n \n\n \n\nImagem 1 - Registo de baptismo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n299 \n\n \n\nImagem 2 - Registo de casamento \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n300 \n\n \n\nImagem 3 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito e sua mulher Maria In\u00e1cia com o filho primog\u00e9nito \n\nAnt\u00f3nio e um filho beb\u00e9, provavelmente Jos\u00e9. Data prov\u00e1vel: 1904. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n301 \n\n \n\nImagem 4 - O casal Hip\u00f3lito com quatro filhos, data prov\u00e1vel 1910 \n\n \n\n \n\nImagem 5 - O casal Hip\u00f3lito com os sete filhos e uma empregada,  \n\ndata prov\u00e1vel 1919 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n302 \n\n \n\n \n\nImagem 6 - A. Hip\u00f3lito (na mesa \u00e0 esq.), com filhos e outros familiares.  \n\nSess\u00e3o de homenagem na C\u00e2mara Municipal, 1950 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 7 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito, Expositor em 1932 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n303 \n\n \n\nImagem 8 - Viagem \u00e0 Alemanha e Hungria em 1937,  \n\nreportagem de O Torreense de 31 Outubro 1937 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n304 \n\n \n\nImagem 9 - Proposta de atribui\u00e7\u00e3o de Grau de Comendador \n\n \n\n\n\n  \n\n305 \n\n \n\n.  \n\nImagem 10 - Atribui\u00e7\u00e3o do Grau de Comendador \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n306 \n\n \n\n \n\nI. A EMPRESA - PUBLICIDADE \n \n\nImagem 11- Carro aleg\u00f3rico de A Industrial nos festejos do 1\u00ba de Maio em 1915 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n307 \n\n \n\n \n\nImagem 12 - An\u00fancio em 1 Novembro 1903 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n308 \n\n \n\nImagem 13 - An\u00fancio no jornal O Torreense de 2 Janeiro 1921 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n309 \n\n \n\n \n\nImagem 14 \u2013 Jornal A Nossa Terra, 25 Dezembro 1924 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n310 \n\n \n\nImagem 15 - An\u00fancio, 7 Setembro 1933 \n\n \n\n \n \n\n \n\nImagem 16 - Destilaria, an\u00fancio na Gazeta de Torres, 16 Julho 1933 \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n311 \n\n \n\nImagem 17 - Produtos, \u00e1rea do petr\u00f3leo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n312 \n\n \n\n \n\nImagem 18 - Tiras publicit\u00e1rias publicadas em diversos jornais, anos 50 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n313 \n\n \n\n \n\nImagem 19 - Calend\u00e1rios Hip\u00f3lito, 1963 e 1980 \n\n \n \n\n Imagem 20 - Not\u00edcias no jornal Badaladas, 15 Maio 1959 \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n314 \n\n \n\nII.  A EMPRESA - EXPOSI\u00c7\u00d5ES \n \n\nImagem 21 \u2013 Caldas da Rainha, 1921 \n\n \n\n \n\n \n \n\n(Amplia\u00e7\u00e3o da imagem permite reconhecer Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ) \n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n315 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 22 \u2013 Feira de Amostras do Estoril, Gazeta de Torres, 29 Dezembro 1929 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n316 \n\n \n\nImagem 23 - Diploma de participa\u00e7\u00e3o na Exposi\u00e7\u00e3o Ibero-Americana de Sevilha,  \n\n1929/1930 \n \n\n \n \n\n \n\nImagem 24 - Medalha de prata da Exposi\u00e7\u00e3o Ibero-Americana de Sevilha, 1929/1930 \n\n \n\n         \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n317 \n\n \n\nImagem 25 - Postal distribu\u00eddo na Exposi\u00e7\u00e3o de Sevilha, 1929 \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n318 \n\n \n\n \n\nImagem 26 - Comiss\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola-Pecu\u00e1ria e Industrial de 1926, em \n\nTorres Vedras, da qual faz parte Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n319 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 27 - Casa Hip\u00f3lito na Feira da Tun\u00edsia, foto e legenda do Di\u00e1rio de Not\u00edcias \n\nde 19 Novembro 1956 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n320 \n\n \n\nImagem 28 - Primeira p\u00e1gina de O Torreense, 8 Junho 1952 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n321 \n\n \n\nImagem 29 - Feira Popular, Lisboa, 1952: Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior com o \n\nPresidente da Rep\u00fablica, General Craveiro Lopes \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 30 - Casa Hip\u00f3lito na Feira Popular, 1952 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 31 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito Junior com o Presidente da Rep\u00fablica,  \n\nAlmirante Am\u00e9rico Tom\u00e1s, na F.I.L, em 1959 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n323 \n\n \n\nIII. FESTA DE HOMENAGEM EM 1950  \n \n\nImagem 32- Cart\u00e3o de parab\u00e9ns do jornal O Torreense   \n\n \n \n\n \n\nImagem 33 \u2013 Rog\u00e9rio Figueiroa Rego, Presidente da C\u00e2mara de Torres Vedras, \n\ndiscursa na sess\u00e3o solene de homenagem a A. Hip\u00f3lito - (\u00e0 esquerda, na foto) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n324 \n\n \n\nImagem 34 - Almo\u00e7o de homenagem na Tuna Comercial Torreense \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 35 - O Presidente da C\u00e2mara faz um brinde. \u00c0 sua direita est\u00e1 Ant\u00f3nio \n\nHip\u00f3lito e a esposa Maria In\u00e1cia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n325 \n\n \n\nImagem 36 - Em F\u00e1tima, passeio comemorativo em 3 Junho 1950 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 37 - Em Santar\u00e9m (Portas do Sol), passeio comemorativo  \n\nem 3 Junho 1950 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n326 \n\n \n\nIV. CURSOS DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O \n \n\nImagem 38 - Primeira p\u00e1gina de O Torreense, 12 Abril 1953 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n327 \n\n \n\n \n\nImagem 39 - Sess\u00e3o solene de abertura dos cursos, no GAC, 1953 \n\n \n \n\n \n\nImagem 40 - Curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, sess\u00e3o do 1\u00ba anivers\u00e1rio,  \n\nno GAC, em 1954 \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n328 \n\n \n\nV. GRUPO DESPORTIVO E RECREATIVO DA CASA HIP\u00d3LITO \n\n \n\nImagem 41 - 1\u00ba anivers\u00e1rio do GDRCH, jornal O Torreense, 15 Maio 1949 \n\n \n\n\n\n  \n\n329 \n\n \n\n \n\nImagem 42 - Folheto do 10\u00ba anivers\u00e1rio, 1958 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n330 \n\n \n\nImagem 43 - Not\u00edcia no jornal Badaladas em 1 Maio 1958 \n\n \n\n \n\nImagem 44 - Equipa de futebol do GDRCH, que jogou com a equipa da Cidla em \n\n14 de Junho de 1959. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n331 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 45 - Not\u00edcia no jornal Badaladas, 16 Maio 1964 \n\n                                                                                      \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n332 \n\n \n\nVI. INSTALA\u00c7\u00d5ES FABRIS \n \n\nImage46 / 46A - F\u00e1brica A, ao lado da Igreja de Santiago, in\u00edcio dos anos 90 \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n  \n\n333 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 47 - F\u00e1brica A e Casa do Comendador, princ\u00edpios dos anos 90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n334 \n\n \n\nImagem 48 - Aspecto do interior da F\u00e1brica A \n\n \n\n \n\nImagem 49 - Aspecto do interior da F\u00e1brica A \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n335 \n\n \n\nImagem 50 - Aspecto do interior da F\u00e1brica A \n\n \n\n \n\nImagem 51 - Aspecto do interior da F\u00e1brica A \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n336 \n\n \n\nImagem 52 - Aspecto do interior da F\u00e1brica A \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 53 - Aspecto do interior dos Pavilh\u00f5es \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n337 \n\n \n\n \n\nImagem 54 \u2013 Instala\u00e7\u00f5es na R. Serpa Pinto, abandonadas,  \n\nin\u00edcio dos anos 90 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 55 \u2013 Aspecto actual da mesma rua (2017). No lugar da antiga F\u00e1brica A \n\nexiste agora um parque de estacionamento. Como mem\u00f3ria do lugar, manteve-se a \n\nparte de baixo, em m\u00e1rmore, da antiga fachada \n\n \n\n\n\n  \n\n338 \n\n \n\n \n\nImagem 56 \u2013 As naves industriais na zona de Arenes, 1991 \n\n \n\n1 \u2013 \u00c1rea vin\u00edcola | 1A \u2013 Escrit\u00f3rios | 2 \u2013 Refeit\u00f3rio | 3 \u2013 \u00c1rea do g\u00e1s e Petromax \n\n \n\n \n\n  \n\nImagem 57 - Refeit\u00f3rio da Casa Hip\u00f3lito, em Arenes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n339 \n\n \n\nVII. CASA HIP\u00d3LITO E CARNAVAL \n\n \nImagem 58 - Ant\u00f3nio Hip\u00f3lito ao lado do condutor do carro,  \n\ncom foli\u00f5es, anos 30 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 59 - Carro de Carnaval da Casa Hip\u00f3lito, anos 40/50 \n\n \n\n\n\n  \n\n340 \n\n \n\nImagem 60 - Fog\u00e3o Hip\u00f3lito entre foli\u00f5es, 1951 \n\n \n\n \n\nImagem 61 - Teatro Politeama, Lisboa, Carnaval 1950 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n341 \n\n \n\nImagem 62 - Carnaval 1933 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n342"}]}}}