{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17491"}, {"@name": "filename", "#text": "2428_36731.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Equinodermes do Cabe\u00e7o da Ladeira: \num caso de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico \n\n \n\nEchinoderms of Cabe\u00e7o da Ladeira: a case of geological heritage \n\npreservation \n \nBruno Pereira1*; Susana Machado2; Jorge Carvalho2; Lia Mergulh\u00e3o3; Pedro Pereira4; Manuel Duarte3; Jos\u00e9 \n\nAnacleto5. \n1 - School of Earth Sciences, University of Bristol, U.K.; CICEGe, Universidade Nova de Lisboa; Museu da Lourinh\u00e3 \n2 - Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \n3 - Instituto para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas \n4 - DCeT, Universidade Aberta; Centro de Geologia da Universidade de Lisboa  \n5 - Museu Geol\u00f3gico, Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \n* autor correspondente \n \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o da Jazida de Cabe\u00e7o da Ladeira \n \nResumo: O presente trabalho pretende descrever o processo de interven\u00e7\u00e3o no geoss\u00edtio Equinodermes do Cabe\u00e7o da Ladeira, concelho de Porto \n\nde M\u00f3s. Este local foi assim classificado por conter f\u00f3sseis de equinodermes detentores de import\u00e2ncia cient\u00edfica significativa, merecendo \n\nespecial aten\u00e7\u00e3o e medidas de preserva\u00e7\u00e3o. Exp\u00f5em-se os passos tomados desde a sua identifica\u00e7\u00e3o ate \u00e0s a\u00e7\u00f5es mais recentes, que envolveram a \ninventaria\u00e7\u00e3o dos exemplares f\u00f3sseis. O futuro do local \u00e9 tamb\u00e9m abordado, pretendendo-se que passe pela requalifica\u00e7\u00e3o do local como espa\u00e7o \n\nde visita\u00e7\u00e3o musealizado. \n \nPalavras-chave: Equinodermes; Bajociano; Geoconserva\u00e7\u00e3o; Geoss\u00edtio; Porto de M\u00f3s \n \nAbstract: This paper aims to describe the process of intervention in the geosite Equinodermes do Cabe\u00e7o da Ladeira, municipality of Porto de \n\nM\u00f3s. Exceptionally preserved fossil echinoderms  were found in this locality, bearing scientific importance and deserving special attention and \nconservation measures. Here is described the steps taken from identification of the site, until the most recent actions that ensure the preservation \n\nof that locality. The future ideas for that area are also explained, aiming to transform what was once a quarry to a open-air museum. \n \nKeywords: Echinoderms; Bajocian; Geoconservation; Geological site; Porto de M\u00f3s \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nA jazida do Cabe\u00e7o da Ladeira localiza-se numa antiga pedreira de laje calc\u00e1ria da freguesia de S\u00e3o Bento, \n\nconcelho de Porto de M\u00f3s, enquadrando-se no Parque Natural da Serra de Aire e Candeeiros (PNSAC). No decorrer \n\nda explorac\u00e3o desta pedreira foram descobertos f\u00f3sseis de equinodermes cuja import\u00e2ncia cientifica e pedag\u00f3gica \n\njustificaram a sua classifica\u00e7\u00e3o como geoss\u00edtio no Plano de Ordenamento do PNSAC em 2010. O presente trabalho \n\nrelata o que foi feito e ainda est\u00e1 por fazer no sentido de proceder \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da jazida. Apresenta-\n\nse tamb\u00e9m uma caracteriza\u00e7\u00e3o preliminar dos f\u00f3sseis e da jazida. \n   \n\nEnquadramento Geol\u00f3gico \nA jazida em estudo localiza-se a cerca de 2 km a norte da localidade de S\u00e3o Bento, concelho de Porto de M\u00f3s. \n\nEsta regi\u00e3o integra-se no Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Fig. 1), o qual corresponde a uma unidade morfostrutural do \n\nsetor central da Bacia Lusitaniana, sobrelevada tectonicamente por efeito dos esfor\u00e7os compressivos alpinos \n\n(Kullberg et al. 2013). \nNeste maci\u00e7o afloram essencialmente rochas calc\u00e1rias do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio e Superior, apresentando-se \n\nestruturado em tr\u00eas regi\u00f5es elevadas distintas e separadas entre si por depress\u00f5es alongadas. O Jur\u00e1ssico M\u00e9dio \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo sobretudo por calc\u00e1rios de cores claras, mas de natureza diversa, e aflora nas regi\u00f5es elevadas. O \n\nJur\u00e1ssico Superior encontra-se materializado por calc\u00e1rios e margas de cores acastanhadas e acinzentadas e aflora \n\nnas zonas deprimidas que est\u00e3o controladas por acidentes tect\u00f3nicos. \nA jazida do Cabe\u00e7o da Ladeira enquadra-se numa dessas zonas elevadas que \u00e9 conhecida por Planalto de Santo \n\nAnt\u00f3nio. Neste planalto, nas imedia\u00e7\u00f5es da jazida e fazendo uso da nomenclatura litostratigr\u00e1fica formalizada por \n\nAzer\u00eado (2007), o Jur\u00e1ssico M\u00e9dio compreende, da base para o topo, a Forma\u00e7\u00e3o de Barranco do Zambujal \n\n(Aaleniano - Bajociano Inferior), o Membro de Calc\u00e1rios de Vale da Serra (Bajociano Superior) da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nCh\u00e3o de Pias e o Membro de Coda\u00e7al (Batoniano Inferior) da Forma\u00e7\u00e3o de Santo Ant\u00f3nio - Candeeiros. \u00c9 \n\n\n\nconcretamente nos calc\u00e1rios do Membro de Vale da Serra que se localiza a jazida.A jazida do Cabe\u00e7o da Ladeira \n\nenquadra-se numa dessas zonas elevadas que \u00e9 conhecida por Planalto de Santo Ant\u00f3nio. Neste planalto, nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da jazida e fazendo uso da nomenclatura litostratigr\u00e1fica formalizada por Azer\u00eado (2007), o Jur\u00e1ssico \n\nM\u00e9dio compreende, da base para o topo, a Forma\u00e7\u00e3o de Barranco do Zambujal (Aaleniano - Bajociano Inferior), o \n\nMembro de Calc\u00e1rios de Vale da Serra (Bajociano Superior) da Forma\u00e7\u00e3o de Ch\u00e3o de Pias e o Membro de Coda\u00e7al \n\n(Batoniano Inferior) da Forma\u00e7\u00e3o de Santo Ant\u00f3nio - Candeeiros. \u00c9 concretamente nos calc\u00e1rios do Membro de \n\nVale da Serra que se localiza a jazida. \n \n\n \nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o da jazida do Cabe\u00e7o da Ladeira no Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (cronostratigrafia adaptada da cartografia geol\u00f3gica \u00e0 \n\nescala 1/50000 editada pelo LNEG). \n\n \n\nNa jazida, esses calc\u00e1rios correspondem a mudstones e wackstones mais ou menos pel\u00f3idicos, biocl\u00e1sticos e \n\nintracl\u00e1sticos que ocorrem em estratos de espessura centim\u00e9trica, com pendores na ordem dos 20\n0\n W. A jazida \n\nintegra sete estratos, sendo que os vest\u00edgios f\u00f3sseis se encontram em quatro superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o. \n \nDescri\u00e7\u00e3o da jazida \n\nNeste local, \u00e9 poss\u00edvel observar cerca de 80 exemplares de equinodermes fossilizados, pertencentes a tr\u00eas \n\nclasses distintas, nomeadamente Echinoidea (ouri\u00e7os-do-mar), Asteroidea (estrelas-do-mar) e Crinoidea (l\u00edrios-do-\n\nmar). Estes restos fossilizados correspondem aos diferentes oss\u00edculos que comp\u00f5e o endosqueleto destes animais e \n\npossuem elevada import\u00e2ncia cient\u00edfica, devido ao seu grau e modo de preserva\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua idade e raridade, e \u00e0 sua \n\nalta concentra\u00e7\u00e3o no local (Figura 2). \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nFigura 2. Exemplos de alguns f\u00f3sseis da jazida do Cabe\u00e7o da Ladeira. 1- f\u00f3ssil de aster\u00f3ide indeterminado; 2 - molde com excelente impress\u00e3o de \num aster\u00f3ide indeterminado; 3 - equin\u00f3ide Rhabdocidaris sp. nov. com espinhos articulados; 4 - equin\u00f3ide Heterocidaris sp. nov. com espinhos \n\narticulados; 5 - equin\u00f3ide com espinhos articulados; 6 - molde de crin\u00f3ide indeterminado. \n \n\nNo nosso pa\u00eds, a diversidade de equinodermes durante o Bajociano \u00e9 baixa (Pereira et al., in prep). O material \n\nfossil\u00edfero conhecido com esta idade provem, essencialmente, do planalto das Cesaredas, encontrando-se muito \n\nfragmentado, pelo que, esta jazida \u00e9 uma rara oportunidade para compreender a verdadeira diversidade biol\u00f3gica \n\ndaquele Andar.  \nDevido \u00e0 atividade extrativa que existiu no local da jazida e aos agentes mete\u00f3ricos, o que pode ser actualmente \n\nobservado s\u00e3o, na maioria dos casos, moldes externos dos f\u00f3sseis, existindo alguns exemplares com o endosqueleto \n\nainda preservado. Da observa\u00e7\u00e3o dos moldes e dos f\u00f3sseis em si \u00e9 poss\u00edvel verificar que apresentam excelente \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o, com a maioria dos oss\u00edculos em articula\u00e7\u00e3o ou semi-articula\u00e7\u00e3o. Este modo de preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrelativamente raro nestes animais, a n\u00edvel nacional e internacional, especialmente no caso dos aster\u00f3ides. Alguns \n\nespinhos de equin\u00f3ides isolados tamb\u00e9m ocorrem nesta jazida. \nEm vida, os diversos oss\u00edculos calc\u00edticos que comp\u00f5em o endosqueleto encontram-se ligados atrav\u00e9s de tecidos \n\norg\u00e2nicos moles que, ap\u00f3s a morte do animal, se degradam rapidamente, conduzindo \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o do endosqueleto. \n\nPara que estes organismos sejam preservados e fossilizados nas condi\u00e7\u00f5es expostas \u00e9 necess\u00e1rio impedir que os \n\noss\u00edculos se soltem antes do enterramento, sendo necess\u00e1rio diminuir/impedir a a\u00e7\u00e3o bacteriana, quer atrav\u00e9s do \n\nr\u00e1pido soterramento, quer atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de oxig\u00eanio.  \nDevido ao modo e grau de preserva\u00e7\u00e3o dos equinodermes, esta jazida dever\u00e1 ser considerada como um \n\nLagerstaetten, isto \u00e9, um local que revela uma riqueza de f\u00f3sseis extremamente bem preservados. Esta jazida \n\ncaracteriza-se por ser um dep\u00f3sito de conserva\u00e7\u00e3o de um determinado biota (conservation deposits, segundo \n\nSeilacher et al., 1985), resultando de condi\u00e7\u00f5es ambientais especiais. Estas inibem a a\u00e7\u00e3o de predadores e \n\norganismos necr\u00f3fagos, a bioturba\u00e7\u00e3o e a decomposi\u00e7\u00e3o bacteriana, favorecendo a sedimenta\u00e7\u00e3o fina, a destila\u00e7\u00e3o \n\nou a mineraliza\u00e7\u00e3o diagen\u00e9tica fina. Dentro deste tipo de dep\u00f3sitos, a jazida corresponde a um dep\u00f3sito do tipo \n\nobrution deposit, resultando de r\u00e1pido soterramento da fauna, atrav\u00e9s de eventos de curta dura\u00e7\u00e3o associados a \n\nfluxos de tempestades. \nNa jazida s\u00e3o tamb\u00e9m vis\u00edveis icnof\u00f3sseis, formados quer na superf\u00edcie, quer no interior do substrato. As \n\nmarcas endobent\u00f3nicas apresentam um padr\u00e3o imbricado de pequenos tubos carbonatados, que se prolongam e \n\nentrecruzam nas mais diversas dire\u00e7\u00f5es. S\u00e3o tamb\u00e9m vis\u00edveis diferentes sulcos na superf\u00edcie da rocha que, em v\u00e1rios \n\ncasos, se prolongam por alguns metros. \nNaquele local \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m observar v\u00e1rias estruturas sedimentares, onde as ripple marks s\u00e3o um dos \n\nelementos mais vis\u00edveis. As \u201cripple marks\u201d estendem-se por v\u00e1rios metros, na superf\u00edcie de duas camadas, tomando \n\na orienta\u00e7\u00e3o aproximada de N8\u00baE. \n \n\n\n\nDa descoberta \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e estudo \nEm 2003, no decorrer de uma visita de fiscaliza\u00e7\u00e3o do PNSAC \u00e0 pedreira do Cabe\u00e7o da Ladeira foram \n\nencontrados vest\u00edgios f\u00f3sseis invulgares. Desde essa data, a jazida foi acompanhada de perto pelos t\u00e9cnicos do \n\nPNSAC e da C\u00e2mara Municipal de Porto de M\u00f3s, no \u00e2mbito da chamada \u201clei de pedreiras\u201d (Dec.Lei 270/2001, de 6 \n\nde outubro, republicada pelo Dec. Lei n.\u00ba 340/2007, de 12 de outubro). \nEm 2005 e a pedido do PNSAC, uma equipa do Museu Geol\u00f3gico do Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e \n\nGeologia (LNEG) e da Universidade Aberta visitou o local, atestando a raridade dos vest\u00edgios f\u00f3sseis encontrados e \n\ntendo efetuado moldes de diversos exemplares, alguns dos quais removidos da pedreira por desconhecidos. Os \n\nmoldes efectuados foram depositados no acerco do Museu Geol\u00f3gico do LNEG.  \nNo ano seguinte, o Doutor Andrew Smith, investigador do Natural History Museum (Londres, Reino Unido) e \n\nrefer\u00eancia mundial em equinodermes, confirmou a relev\u00e2ncia paleontol\u00f3gica dos achados. Considerou que o \n\nmaterial deveria ser devidamente protegido, efectuado o seu estudo cient\u00edfico detalhado e que os exemplares mais \n\nrelevantes deveriam ser guardados em cole\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia.   \nEm Agosto de 2010, o Plano de Ordenamento do PNSAC (Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 57/2010, de \n\n12 de agosto), classifica a pedreira como geoss\u00edtio (no seu anexo I), com a denomina\u00e7\u00e3o \u201cEquinodermes do Cabe\u00e7o \n\nda Ladeira\u201d. \u00c9 classificado como geoss\u00edtio por ser considerado um \u201c... s\u00edtio de especial interesse geol\u00f3gico, \n\npaleontol\u00f3gico, (...) cuja conserva\u00e7\u00e3o dos valores nele existentes se afigura necess\u00e1rio realizar [\u2026]\u201d (artigo 23.\u00ba, n.1, \n\ndo referido plano de ordenamento). Assim, no \u00e2mbito deste documento \u201cpara os s\u00edtios definidos no n.\u00ba 1, o ICNB, I. \n\nP., desenvolve a\u00e7\u00f5es de salvaguarda dos valores em presen\u00e7a\u201d (n\u00ba 3 do artigo 23.\u00ba do referido plano de \n\nordenamento). Com esta classifica\u00e7\u00e3o, conferiu-se um estatuto de prote\u00e7\u00e3o ao local, limitando as atividades que \n\npudessem ser desenvolvidas.  \nEm maio de 2013, o propriet\u00e1rio da explora\u00e7\u00e3o comunicou ao PNSAC que pretendia cessar a concess\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da pedreira. O seu encerramento e os respectivos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o paisag\u00edsticos obrigat\u00f3rios \n\nforam tidos como uma oportunidade para implementar o plano de estudo e salvaguarda dos f\u00f3sseis que, o PNSAC e \n\nas entidades consultadas, tinham perspetivado. Para planear o processo de recupera\u00e7\u00e3o da pedreira e planificar as \n\na\u00e7\u00f5es futuras de conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio, o ICNF contactou novamente o LNEG, como institui\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica competente no \u00e2mbito da Geologia e Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico nacional. Assim, constituiu-se  uma equipa de \n\ntrabalho, com ge\u00f3logos e t\u00e9cnicos das duas entidades e paleont\u00f3logos especialistas no estudo de equinodermes, com \n\na colabora\u00e7\u00e3o da Junta de Freguesia de S\u00e3o Bento. \nAp\u00f3s visita ao local, elementos da equipa identificaram cerca de 15 restos fossilizados de equinodermes, \n\nconsistindo, essencialmente, em moldes externos dos endosqueletos. Os moldes s\u00e3o quase perfeitos, sendo que, na \n\nesmagadora maioria dos casos, dos oss\u00edculos j\u00e1 n\u00e3o se encontravam preservados. Contudo, era not\u00f3rio o potencial \n\ndo local para existirem mais f\u00f3sseis e em melhores condi\u00e7\u00f5es. Para melhor compreender este potencial e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial dos f\u00f3sseis, a equipa desenvolveu diversas a\u00e7\u00f5es de limpeza da lage. \nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o preliminar, decidiu-se que o processo de reabilita\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o passaria pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e nivelamento das escombreiras existentes, colocando-as nos limites externos da pedreira e posterior \n\nsementeira para sustenta\u00e7\u00e3o dos taludes. Estes procedimentos permitiram colocar \u00e0 vista o m\u00e1ximo de laje calc\u00e1ria \n\nposs\u00edvel. \nPosteriormente aos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, foi necess\u00e1rio prosseguir com a limpeza das lages \n\ncalc\u00e1rias para prospe\u00e7\u00e3o de novos exemplares, atrav\u00e9s de campanhas realizadas por paleont\u00f3logos, t\u00e9cnicos do \n\nICNF e do LNEG, elementos da Junta de Freguesia de S\u00e3o Bento e v\u00e1rios volunt\u00e1rios locais e n\u00e3o s\u00f3. O resultado \n\ndesta limpeza foi al\u00e9m do esperado, tendo revelado dezenas de outros f\u00f3sseis de equinodermes, alguns dos quais \n\nbelissimamente preservados. \n \n\nPr\u00f3ximas etapas de geoconserva\u00e7\u00e3o \nNa sequ\u00eancia da classifica\u00e7\u00e3o da jazida como geoss\u00edtio e dos novos exemplares postos a descobertos durante os \n\nrecentes trabalhos efetuados na jazida a prop\u00f3sito da recupera\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica da pedreira, o ICNF renovou o seu \n\nempenho em conservar, valorizar e divulgar a jazida pretendendo proceder \u00e0 sua requalifica\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o.  \nEntretanto a C\u00e2mara Municipal de Porto de M\u00f3s, tamb\u00e9m ciente da import\u00e2ncia da jazida, despoletou uma \n\ns\u00e9rie de procedimentos de \u00e2mbito pol\u00edtico que culminaram na publica\u00e7\u00e3o recente de uma Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia \n\nda Rep\u00fablica (n\u00ba20/2014 de 11 de mar\u00e7o) que recomenda medidas de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da jazida, ent\u00e3o \n\ndenominada \u201cPraia jur\u00e1ssica de S\u00e3o Bento\u201d. Esta resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea o desenvolvimento de um projeto integrado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do local e a pondera\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o da jazida como Monumento Natural. \nAssim, a par dos estudos cient\u00edficos do local que est\u00e3o a decorrer (a publicar oportunamente), o ICNF entendeu \n\nacelerar uma proposta de anteprojeto de requalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da jazida. Com o apoio cient\u00edfico do LNEG e \n\nda comunidade cient\u00edfica, visa tra\u00e7ar as primeiras linhas da musealiza\u00e7\u00e3o do local. O objetivo deste anteprojeto ser\u00e1 \n\n\n\ncriar condi\u00e7\u00f5es de visita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por parte do p\u00fablico, a curto prazo, permitindo o acesso e a  observa\u00e7\u00e3o dos \n\nexemplares f\u00f3sseis e das estruturas sedimentares in situ, e da paisagem envolvente. Por exemplo, este anteprojeto \n\nengloba a implementa\u00e7\u00e3o de percursos de visita\u00e7\u00e3o sobre a laje e pain\u00e9is explicativos sobre os f\u00f3sseis, a \n\npaleogeografia do local e os processos de fossiliza\u00e7\u00e3o envolvidos. \nPrev\u00ea-se tamb\u00e9m a execu\u00e7\u00e3o de novos moldes e r\u00e9plicas dos f\u00f3sseis. Os moldes permitem salvaguardar o \n\ndetalhe das pe\u00e7as aquando da sua descoberta  e torna poss\u00edvel produzir-se r\u00e9plicas de grande detalhe, que ter\u00e3o \n\ndiversas e importantes utiliza\u00e7\u00f5es. Essas utiliza\u00e7\u00f5es podem passar pela substitui\u00e7\u00e3o de exemplares removidos para \n\npreserva\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia, ou pela musealiza\u00e7\u00e3o, permitindo a exibi\u00e7\u00e3o em contextos diferentes e/ou \n\nno \u00e2mbito de melhoria de acessibilidades, por exemplo a invisuais,  como exemplares de estudo para investigadores \n\ngeograficamente afastados ou como mem\u00f3ria futura do patrim\u00f3nio. \n \n\nAgradecimentos \nO presente trabalho contou com o apoio da bolsa de doutoramento do Bruno Claro Pereira, financiada pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia, com a refer\u00eancia SFRH/BD/68891/2010. \n \nRefer\u00eancias \nAzer\u00eado, A. C., 2007. Formaliza\u00e7\u00e3o da litostratigrafia do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Bacia Lusit\u00e2nica) \n\nComunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas, 2007, t.94, pp.29-51. \nKullberg, J. C.; Rocha, R. B.; Soares, A. F.; Rey, J.; Terrinha, P.; Azer\u00eado, A. C.; Callapez, P.; Duarte, L. V.; Kullberg, M. C.; Martins, L. ; \n\nMiranda, J. R.; Alves, C.; Mata, J.; Madeira, J.; Mateus, O.; Moreira, M. &amp; Nogueira, C. R., 2013. A Bacia Lusitaniana: Estratigrafia, \n\nPaleogeografia e Tect\u00f3nica. In: Dias, R. et al. (Editors), Geologia de Portugal, Vol. II - Geologia Meso-cenoz\u00f3ica de Portugal. Escolar \n\nEditora, Lisboa, pp. 798. \nPereira, B. C.; Benton, M. J.; Smith, A. B.; Ruta, M. &amp; Mateus, O., in prep. Echinoid diversity in Portugal, sampling proxies and fossil record \n\nquality: a local case study. \nSeilacher, A., Reif, W. E., Westphal, F., Riding, R., Clarkson, E. N. K. &amp; Whittington, H. B.,1985. Sedimentological, Ecologi cal and Temporal \n\nPatterns of Fossil Lagerst\u00e4tten. Philosophical Transactions of the Royal Society of London, Series B, Biological Sciences, Vol.311, \n\nNo.1148, (October 1985), pp. 5-24, ISSN 0080-4622."}]}}}