{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12313"}, {"@name": "filename", "#text": "17909_Alteracoes%20orais%20em%20criancas%20prematuras.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Rev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nArtigo de Revis\u00e3o\n\nAltera\u00e7\u00f5es orais em crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer: \na import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre pediatras e odontopediatras\nOral abnormalities in preterm and low birth weight infants: the importance \nof the relationship between pediatricians and pediatric dentists \n\nMichele Baffi Diniz1, C\u00e1rmen Regina Coldebella2, Angela Cristina C. Zuanon3, Rita de C\u00e1ssia L. Cordeiro3\n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Faculdade de Odontologia de Araraquara da Universidade Es-\ntadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (Unesp), Araraquara, SP, Brasil\n1Doutora em Odontopediatria pela Faculdade de Odontologia de Arara-\nquara da Unesp; Professora Assistente do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Odontologia da Universidade Cruzeiro do Sul (Unicsul), \nS\u00e3o Paulo, SP, Brasil \n2Doutora em Odontopediatria pela Faculdade de Odontologia de Araraquara \nda Unesp; Professora Adjunto do Curso de Odontologia da Universidade \nFederal do Mato Grosso do Sul (UFMS), Campo Grande, MS, Brasil\n3Doutora em Odontopediatria pela Faculdade de Odontologia de Araraquara \nda Unesp; Professora Adjunto da Faculdade de Odontologia de Araraquara \nda Unesp, Araraquara, SP, Brasil.\n\nRESUMO\n\nObjetivo: Apresentar uma revis\u00e3o de literatura sobre as \naltera\u00e7\u00f5es orais em crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao \nnascer.\n\nFontes de dados: Foram selecionados artigos em ingl\u00eas \ne portugu\u00eas, desde 1976 at\u00e9 2009, pesquisados no PubMed, \nLilacs e na Bibliografia Brasileira de Odontologia (BBO), \nal\u00e9m de livros e consensos nacionais e internacionais. As \npalavras-chave utilizadas foram: \u201cprematuro\u201d, \u201crec\u00e9m-nas-\ncido de baixo peso\u201d, \u201cc\u00e1rie dent\u00e1ria\u201d, \u201chipoplasia do esmalte \ndent\u00e1rio\u201d, \u201cmanifesta\u00e7\u00f5es bucais e \u201cdenti\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria\u201d. \nSelecionaram-se artigos avaliando incid\u00eancia, preval\u00eancia e \netiologia das altera\u00e7\u00f5es orais, al\u00e9m de revis\u00f5es de literatura \ne relatos de casos cl\u00ednicos. \n\nS\u00edntese dos dados: As altera\u00e7\u00f5es orais mais comuns em \ncrian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer s\u00e3o os defeitos \nno esmalte dent\u00e1rio (hipoplasias e hipocalcifica\u00e7\u00f5es), a pre-\ndisposi\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de les\u00f5es de c\u00e1rie dent\u00e1ria, as \naltera\u00e7\u00f5es na cronologia de erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria e as altera\u00e7\u00f5es \nno palato com consequente aparecimento de maloclus\u00e3o. \nOutras altera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o relatadas, como diferen\u00e7as nas \ndimens\u00f5es das coroas dent\u00e1rias e na espessura e porosidade \ndo esmalte dent\u00e1rio. A intera\u00e7\u00e3o entre pediatras e odonto-\npediatras \u00e9 fundamental no manejo dessas crian\u00e7as.\n\nConclus\u00f5es: O conhecimento das altera\u00e7\u00f5es orais em \ncrian\u00e7as pr\u00e9-termo e de baixo peso ao nascer por parte dos \npediatras e odontopediatras favorece a atua\u00e7\u00e3o multidiscipli-\n\nnar com o objetivo de educar, prevenir e atenuar as poss\u00edveis \nmudan\u00e7as f\u00edsicas e dent\u00e1rias nessas crian\u00e7as. \n\nPalavras-chave: prematuro; rec\u00e9m-nascido de baixo peso; \nc\u00e1rie dent\u00e1ria; hipoplasia do esmalte dent\u00e1rio; manifesta\u00e7\u00f5es \nbucais; denti\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\n\nABSTRACT \n\nObjective: To review the literature review concerning oral \nabnormalities in preterm and low birth-weight infants.\n\nData sources: Articles published in English and Por-\ntuguese on this subject were selected from 1976 to 2009, \nbrowsed on PubMed, Lilacs and Brazilian Dentistry Biblio-\ngraphy, besides books and national and international con-\nsensus. The search used the following key-words: \u201cpreterm \ninfant\u201d, \u201clow birth-weight infant\u201d, \u201cdental caries\u201d, \u201cdental \nenamel hypoplasia\u201d, \u201coral manifestations\u201d and \u201cprimary \ndentition\u201d. Original articles related to incidence, prevalence \nand etiology of the oral manifestations, literature reviews \nand case reports were selected. \n\nData synthesis: The most common oral abnormalities \nin preterm and low birth-weight infants are dental enamel \ndefects, such as hypoplasias and hypocalcifications, predispo-\nsition to dental caries, alterations in the chronology of tooth \neruption and palate problems with consequent development \nof malocclusion. Other abnormalities are also reported, such \nas different tooth crown dimensions and dental enamel thi-\n\nEndere\u00e7o para correspond\u00eancia: \nMichele Baffi Diniz\nRua Humait\u00e1, 1680  ? Centro\nCEP 14801-903  ? Araraquara/SP\nE-mail: mibdiniz@hotmail.com\n\nConflito de interesse: nada a declarar\n\nRecebido em: 29/9/2009\nAprovado em: 25/4/2011\n\n\n\n450\nRev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nAltera\u00e7\u00f5es orais em crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer: a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre pediatras e odontopediatras\n\nckness and porosity. The interaction between pediatricians \nand pediatric dentists is important for the management of \nthese infants.\n\nConclusions: Knowledge of oral abnormalities in preterm \nand low birth-weight infants by pediatricians and pediatric \ndentists encourages multidisciplinary action, aiming to edu-\ncate, prevent and decrease the potential physical and dental \nchanges in those infants.\n\nKey-words: infant, premature; infant, low birth weight; \ndental caries; dental enamel hypoplasia; oral manifestations; \ndentition, primary. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA prematuridade \u00e9 definida pelo nascimento antes de \ncompletar 37 semanas de gesta\u00e7\u00e3o(1). O baixo peso ao \nnascer pode ser uma consequ\u00eancia do nascimento prema-\nturo ou pode estar relacionado ao pequeno tamanho para \na idade gestacional, ou ambos(1). \u00c9 importante ressaltar \nque lactentes prematuros podem ser classificados como \nde baixo peso ao nascimento (<2500g), muito baixo peso \nao nascimento (<1500g) e extremo baixo peso ao nascer \n(<1000g)(1). A etiologia relacionada ao nascimento de \ncrian\u00e7as prematuras e/ou com baixo peso \u00e9 complexa e \nmultifatorial, podendo envolver fatores gen\u00e9ticos, obs-\nt\u00e9tricos, estado nutricional, infec\u00e7\u00f5es, exposi\u00e7\u00e3o t\u00f3xica, \ncuidados durante o prenatal, problemas sociais, econ\u00f4mi-\ncos e ambientais(2). \n\nSegundo dados do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre Nascidos \nVivos (SINASC), houve um aumento no percentual de nasci-\nmentos prematuros no Brasil, com varia\u00e7\u00e3o de 5%, em 1994, \na 6,6%, em 2005(3). De acordo com os dados do Datasus do \nBrasil, no ano de 2007, a propor\u00e7\u00e3o de nascidos vivos pre-\nmaturos e nascidos a termo com baixo peso ao nascer foi de \n6,6 e de 8,2%, respectivamente(4,5). Esse fato \u00e9 preocupante \ndevido aos s\u00e9rios problemas de sa\u00fade que essa crian\u00e7as po-\ndem apresentar durante o curso de suas vidas, como doen\u00e7as \nrespirat\u00f3rias, cardiovasculares, infecciosas, gastrintestinais e \nneurol\u00f3gicas, desordens sensoriais, disfun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas, \nproblemas no crescimento e desenvolvimento e altera\u00e7\u00f5es \nno desenvolvimento das estruturas bucais(6-8). \n\nDentre as diversas altera\u00e7\u00f5es e disfun\u00e7\u00f5es orais presentes \nem crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer, a litera-\ntura t\u00eam mostrado aumento na incid\u00eancia de defeitos de \nesmalte, como hipoplasia e hipomineraliza\u00e7\u00e3o(9), aumento na \nincid\u00eancia de c\u00e1rie dent\u00e1ria(7,10,11), atraso do desenvolvimento \n\ne na erup\u00e7\u00e3o da denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua(8) e malforma\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria \ne do palato(8). \n\nO presente trabalho teve como objetivo analisar a litera-\ntura referente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es orais em crian\u00e7as prematuras e de \nbaixo peso ao nascer, enfatizando a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o \nentre pediatras e odontopediatras, a qual pode proporcionar a \nessas crian\u00e7as melhorias em suas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade bucal.\n\nO levantamento dos dados contidos nesta revis\u00e3o da \nlitera tura foi realizado por meio das bases de dados PubMed, \nLilacs e Bibliografia Brasileira de Odontologia (BBO), al\u00e9m \nde livros e consensos nacionais e internacionais. As palavras-\nchave utilizadas foram: \u201cprematuro\u201d, \u201crec\u00e9m-nascido de bai-\nxo peso\u201d, \u201cc\u00e1rie dent\u00e1ria\u201d, \u201chipoplasia do esmalte dent\u00e1rio\u201d, \n\u201cmanifesta\u00e7\u00f5es bucais\u201d e \u201cdenti\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria\u201d. Foram selecio-\nnados artigos de pesquisa avaliando incid\u00eancia, preval\u00eancia \ne etiologia das altera\u00e7\u00f5es orais cuja metodologia e discuss\u00e3o \nestavam bem estru turadas, al\u00e9m de revis\u00f5es de literatura \ne relatos de casos cl\u00ednicos publicados entre 1976 e 2009 \nem revistas nacionais e internacionais na \u00e1rea de Medicina \ne Odontologia. A revis\u00e3o de literatura deste trabalho foi \nredigida em t\u00f3picos, com o objetivo de facilitar o acesso e a \nconsulta para os profissionais da sa\u00fade.\n\nAltera\u00e7\u00f5es orais\n\nDefeitos no esmalte dent\u00e1rio \nCrian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer t\u00eam apresen-\n\ntado alta preval\u00eancia de defeitos no esmalte dent\u00e1rio, como a \nhipoplasia e hipocalcifica\u00e7\u00e3o, em ambas as denti\u00e7\u00f5es(12), cuja \nincid\u00eancia varia entre 66 e 96%(8,13,14). \n\nA hipoplasia do esmalte \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o insuficiente da \nmatriz org\u00e2nica do esmalte dos dentes, resultante de les\u00e3o \nde suas c\u00e9lulas formadoras, os ameloblastos. De acordo com \na intensidade e a extens\u00e3o da agress\u00e3o, podem surgir les\u00f5es \ndiscretas do ponto de vista cl\u00ednico, sob a forma de um ou \nv\u00e1rios sulcos estreitos na superf\u00edcie do esmalte ou les\u00f5es \ngraves, com o aspecto de depress\u00f5es profundas, dispostas \nhorizontalmente em torno do dente(12,13). \n\nA hipocalcifica\u00e7\u00e3o (ou opacidade) resulta de fatores que \ninterferem no processo de calcifica\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria ? como a \nimaturidade de \u00f3rg\u00e3os como f\u00edgado, rins e gl\u00e2ndulas da pa-\nratireoide ? em metabolizar o c\u00e1lcio. Essa altera\u00e7\u00e3o pode ser \nvisualizada como uma anormalidade na translucidez do es-\nmalte com \u00e1reas branco-opacas, amareladas ou acastanhadas, \nsem perda de continuidade da superf\u00edcie do esmalte(12,13). \n\nO exato mecanismo e os poss\u00edveis fatores etiol\u00f3gicos \nrelacionados com o desenvolvimento de defeitos no esmalte \n\n\n\n451\nRev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nMichele Baffi Diniz et al\n\ndent\u00e1rio dessas crian\u00e7as ainda n\u00e3o s\u00e3o totalmente conhecidos. \nSugere-se que a suplementa\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio e f\u00f3sforo insuficiente \npossa aumentar o risco de defeitos no esmalte(9).\n\n Seow(15) observou o envolvimento de fatores sist\u00eamicos \ne locais na patog\u00eanese desses defeitos de desenvolvimento. \nDentre os dist\u00farbios sist\u00eamicos, citam-se os nascimentos \ntraum\u00e1ticos, infec\u00e7\u00f5es, desordens nutricionais, doen\u00e7as \nmetab\u00f3licas e medicamentos; dentre os fatores locais, o \nuso de laringosc\u00f3pio e intuba\u00e7\u00e3o endotraqueal, prolongada \nventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e nutri\u00e7\u00e3o por sonda oral, fraturas man-\ndibulares, trauma cir\u00fargico, reparo de fendas l\u00e1bio-palatinas, \nirradia\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00f5es locais. \n\nDe acordo com Caixeta e Corr\u00eaa(16), defeitos de esmalte \nforam observados em 66,7% das crian\u00e7as intubadas por \nmenos de duas horas, comparadas com 74,2% intubadas \nentre duas e 64 horas. Segundo Blackburn(6), a intuba\u00e7\u00e3o \norotraqueal pode traumatizar e danificar o processo alveolar \npalatino e, consequentemente, alterar a denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua, \nprincipalmente os incisivos centrais e laterais superiores. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a mineraliza\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria \ndec\u00eddua inicia-se no quarto m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o e se completa \npor volta de um ano de idade. Mellander et al(17) avaliaram \ncrian\u00e7as com baixo peso ao nascer com o objetivo de deter-\nminar se os dist\u00farbios de mineraliza\u00e7\u00e3o do esmalte de den-\ntes dec\u00edduos refletem uma nutri\u00e7\u00e3o neonatal inadequada. Os \nautores observaram que defeitos na mineraliza\u00e7\u00e3o de dentes \ndec\u00edduos nessas crian\u00e7as parecem depender da quantidade \nde leite materno ingerido na primeira semana de vida, re-\nfletindo nutri\u00e7\u00e3o perinatal sub\u00f3tima de c\u00e1lcio. Entretanto, \na crian\u00e7a prematura pode apresentar s\u00e9rios dist\u00farbios no \nmetabolismo do c\u00e1lcio durante o per\u00edodo neonatal, devido \nn\u00e3o somente a suas caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m \npor complica\u00e7\u00f5es na gravidez, parto ou no per\u00edodo neonatal. \nDe acordo com os autores, o monitoramento nutricional \nprecoce dessas crian\u00e7as favorece o desenvolvimento normal \ndos tecidos dent\u00e1rios duros. Recentemente, Lunardelli e \nPeres(18) observaram que crian\u00e7as prematuras e crian\u00e7as \nque n\u00e3o foram amamentadas no peito apresentaram risco \naumentado para o desenvolvimento de defeitos no esmalte \ndent\u00e1rio.\n\nRisco de c\u00e1rie dent\u00e1ria\nCrian\u00e7as prematuras e com baixo peso ao nascer s\u00e3o mais \n\nsuscet\u00edveis ao desenvolvimento de c\u00e1rie, uma vez que apre-\nsentam alguns fatores de risco, como maior preval\u00eancia de \ndefeitos no esmalte dent\u00e1rio, longo per\u00edodo de intuba\u00e7\u00e3o, \naleitamento artificial e maior exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sacarose, n\u00edvel \n\nsocioecon\u00f4nico baixo, presen\u00e7a de bact\u00e9rias na cavidade oral, \nh\u00e1bitos incorretos de higiene oral e estado nutricional(19-21). \n\nA associa\u00e7\u00e3o entre baixo peso ao nascer e les\u00e3o de c\u00e1rie \npode ser explicada pela debilitada resposta imune que essas \ncrian\u00e7as apresentam at\u00e9 os cinco anos de idade(22). Assim, \nelas seriam mais suscet\u00edveis a infec\u00e7\u00e3o por Streptococcus mutans \ndurante a janela de infectividade(22,23). Wan et al(23) obser-\nvaram que essa alta preval\u00eancia, at\u00e9 4,4 vezes maior, pode \nser explicada pela presen\u00e7a de hipoplasia de esmalte e alto \nconsumo de a\u00e7\u00facar (>3x/dia).\n\nEntretanto, outros estudos n\u00e3o observaram associa\u00e7\u00e3o \nentre prematuridade e alta preval\u00eancia de c\u00e1rie dent\u00e1ria \nna denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua(11,24). Shulman(11) ainda ressalta que a \nhipomineraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada um fator que \npredisp\u00f5e ao desenvolvimento les\u00f5es de c\u00e1rie na denti\u00e7\u00e3o \ndec\u00eddua. \n\nOs resultados s\u00e3o controversos para a denti\u00e7\u00e3o permanen-\nte. Nicolau et al(10) descreveram uma poss\u00edvel associa\u00e7\u00e3o entre \nbaixo peso ao nascer e les\u00f5es de c\u00e1rie. Entretanto, Saraiva et \nal(7) n\u00e3o encontraram ind\u00edcios dessa associa\u00e7\u00e3o. \n\nAltera\u00e7\u00f5es na cronologia de erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria\nA prematuridade e o baixo peso ao nascer t\u00eam sido descritos \n\ncomo poss\u00edveis causas para o atraso na erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria(25-27). \nEntretanto, ainda n\u00e3o se sabe como a erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria \u00e9 \nafetada por essa condi\u00e7\u00e3o. \n\nSeow et al(25) verificaram que crian\u00e7as com muito baixo \npeso ao nascer apresentaram poucos dentes dec\u00edduos erupcio-\nnados entre seis e 11 meses de idade e entre 12 e 17 meses, \ncomparadas a crian\u00e7as com baixo peso ao nascer ou a crian\u00e7as \ncom peso normal ao nascer.\n\nDrummond et al(26) observaram que, aos 30 meses de \nidade, 50% das crian\u00e7as prematuras apresentaram erup\u00e7\u00e3o \ncompleta dos dentes dec\u00edduos, enquanto esse n\u00famero foi de \n67% nas nascidas a termo. Viscardi et al(27) verificaram que \ncrian\u00e7as prematuras t\u00eam, em m\u00e9dia, seus dentes dec\u00edduos \nerupcionados na 39a semana de vida p\u00f3s-natal, enquanto \nque as que nascem a termo, na 30a semana. Os autores ainda \nrelatam que o per\u00edodo de perman\u00eancia da c\u00e2nula traqueal, \ndurante a interna\u00e7\u00e3o neonatal, \u00e9 o maior respons\u00e1vel pelo \natraso na erup\u00e7\u00e3o dos dentes dec\u00edduos. Entretanto, outros \nfatores podem resultar em erup\u00e7\u00e3o tardia, como dist\u00farbios \nend\u00f3crinos, hipotireoidismo e disostose cleidocranial, ou em \nerup\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, como a puberdade precoce(25).\n\nHarila-Kaera et al(28) sugerem que a erup\u00e7\u00e3o precoce em \ncrian\u00e7as nascidas prematuramente pode ser observada em \ndentes que sofreram, no per\u00edodo neonatal, influ\u00eancia de \n\n\n\n452\nRev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nAltera\u00e7\u00f5es orais em crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer: a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre pediatras e odontopediatras\n\ndoen\u00e7as sist\u00eamicas, durante as fases de pr\u00e9-mineraliza\u00e7\u00e3o \ne pr\u00e9-erup\u00e7\u00e3o, como os incisivos e primeiros molares \npermanentes.\n\nEm um estudo realizado em 2005, Caixeta e Corr\u00eaa(16) \nanalisaram crian\u00e7as prematuras entre seis meses a seis anos \nde idade. Embora tenham observado que os dentes dec\u00edduos \nirromperam em tempo normal, o n\u00famero de dentes presentes \nat\u00e9 os 36 meses foi menor do que os encontrados em crian\u00e7as \nnascidas a termo.\n\nRecentemente, Ramos et al(29) avaliaram a erup\u00e7\u00e3o dos \ndentes dec\u00edduos em crian\u00e7as prematuras e a termo de peso \nnormal, baixo peso ou muito baixo peso ao nascimento. Os \nautores observaram erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria tardia em crian\u00e7as pre-\nmaturas e de muito baixo peso ao nascer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade \ncronol\u00f3gica. Dessa forma, concluiu-se que o atraso na erup\u00e7\u00e3o \npode ser simplesmente devido ao nascimento precoce e n\u00e3o \nao desenvolvimento dent\u00e1rio tardio.\n\nAltera\u00e7\u00f5es no palato e arcadas dent\u00e1rias \nEstudos t\u00eam mostrado que algumas altera\u00e7\u00f5es nas estru-\n\nturas orais, como a forma\u00e7\u00e3o de palato arqueado, fissurado \nou ogival na regi\u00e3o de palato duro e as altera\u00e7\u00f5es no desen-\nvolvimento das arcadas dent\u00e1rias, s\u00e3o mais frequentes em \ncrian\u00e7as prematuras(30,31). A press\u00e3o exercida pela c\u00e2nula \norotraqueal ou pelo laringosc\u00f3pio seria respons\u00e1vel por tais \naltera\u00e7\u00f5es, inibindo o crescimento normal dessas estruturas. \nA literatura sugere o emprego de posicionadores intraorais \nadequados para estabiliza\u00e7\u00e3o da c\u00e2nula orotraqueal, reduzin-\ndo o trauma \u00e0s vias respirat\u00f3rias superiores e prevenindo as \ndeformidades palatinas(31).\n\nAlguns trabalhos sugerem que o tempo de intuba\u00e7\u00e3o \ninfluencia na gravidade das altera\u00e7\u00f5es orais. Duke et al(30) \nobservaram palato profundo em neonatos ap\u00f3s 70 dias de \nintuba\u00e7\u00e3o e uma fissura correspondente \u00e0 forma do tubo \norotraqueal na linha m\u00e9dia do palato duro ap\u00f3s 90 dias. \nErenberg e Nowak(31) notaram que as anormalidades pala-\ntais come\u00e7aram a se desenvolver ap\u00f3s 12 horas de intuba\u00e7\u00e3o \norotraqueal. Entretanto, Macey-Dare et al(32) n\u00e3o eviden-\nciaram associa\u00e7\u00e3o entre o tempo de intuba\u00e7\u00e3o e a altera\u00e7\u00e3o \nna morfologia do palato, como estrias, assimetrias e palato \nprofundo, mas observaram correla\u00e7\u00e3o positiva entre a alte-\nra\u00e7\u00e3o e a intuba\u00e7\u00e3o oral. \n\nCrian\u00e7as de extremo baixo peso ao nascer apresentam \nmaior incid\u00eancia de fendas palatais, comparadas \u00e0s que \nnasceram com mais de 1kg(33). Dois fatores influenciam \nnegativamente a gravidade das fissuras palatais: o tempo \nem que a crian\u00e7a permanece intubada e o movimento de \n\nsuc\u00e7\u00e3o, pois a l\u00edngua exerce um papel importante no de-\nsenvolvimento anat\u00f4mico do palato. De acordo com Duke \net al(30), a remo\u00e7\u00e3o da c\u00e2nula e a movimenta\u00e7\u00e3o normal da \nl\u00edngua possibilitam uma recupera\u00e7\u00e3o da normalidade ana-\nt\u00f4mica do palato em at\u00e9 dois anos, dependendo do dano \ncausado anteriormente. \n\nSabe-se que altera\u00e7\u00f5es na morfologia do palato podem \nresultar em aumento na preval\u00eancia de maloclus\u00f5es, como a \nmordida cruzada, necessitando de interven\u00e7\u00e3o ortod\u00f4ntica(34). \nEntretanto, Fadavi et al(35) n\u00e3o observaram diferen\u00e7as sig-\nnificantes na preval\u00eancia de mordida cruzada na denti\u00e7\u00e3o \ndec\u00eddua entre crian\u00e7as prematuras e nascidas a termo. \nAlmeida et al(36) n\u00e3o notaram diferen\u00e7as significativas no \npadr\u00e3o morfol\u00f3gico dos roletes gengivais de rec\u00e9m-nascidos \nprematuros, comparados aos nascidos a termo, sugerindo que \na prematuridade n\u00e3o interfere no tipo de rela\u00e7\u00e3o oclusal no \nper\u00edodo pr\u00e9-dent\u00e1rio.\n\nHarila-Kaera et al(37) observaram que crian\u00e7as prematuras \npodem apresentar maior predisposi\u00e7\u00e3o aos fatores etiol\u00f3gicos \nque facilitam o desenvolvimento de mordida aberta anterior, \ncomo a adapta\u00e7\u00e3o precoce \u00e0s fun\u00e7\u00f5es orais extrauterinas \n(h\u00e1bitos de suc\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o), infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, res-\npira\u00e7\u00e3o oral ou respira\u00e7\u00e3o nasal inadequada e h\u00e1bitos orais \nn\u00e3o nutritivos. Os autores enfatizam a import\u00e2ncia de es-\ntimular precocemente a atividade funcional dos m\u00fasculos \nmastigat\u00f3rios. \n\nRecentemente, uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica observou altera\u00e7\u00e3o \nna morfologia palatal em crian\u00e7as nascidas prematuramente, \nsendo a intuba\u00e7\u00e3o oral o fator contribuinte para tal altera\u00e7\u00e3o. \nEntretanto, os autores n\u00e3o encontraram evid\u00eancias para rela-\ncionar a presen\u00e7a de maloclus\u00f5es com a prematuridade(34). \n\nOutras altera\u00e7\u00f5es nos tecidos dent\u00e1rios duros\nOutra altera\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m \u00e9 citada na literatura diz \n\nrespeito \u00e0 espessura do esmalte dent\u00e1rio nos dentes dec\u00edduos \nde crian\u00e7as prematuras. Um estudo recente observou micros-\ncopicamente que o esmalte dent\u00e1rio de incisivos centrais \nsuperiores dec\u00edduos dessas crian\u00e7as \u00e9 irregular e significativa-\nmente mais fino, comparado ao esmalte de crian\u00e7as nascidas \na termo(38). Esse fato pode ser explicado principalmente pelo \ncrescimento prenatal reduzido, que resulta em dimens\u00f5es \nmenores dos dentes dec\u00edduos.\n\nCrian\u00e7as prematuras tamb\u00e9m podem apresentar altera\u00e7\u00f5es \nnas dimens\u00f5es das coroas dent\u00e1rias(39-41). Seow e Wan(41) ob-\nservaram que crian\u00e7as prematuras com baixo e muito baixo \npeso ao nascer tinham dentes dec\u00edduos com dimens\u00f5es inter-\nmedi\u00e1rias e menores, respectivamente, quando comparadas \n\n\n\n453\nRev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nMichele Baffi Diniz et al\n\n\u00e0s crian\u00e7as com peso normal. Entretanto, Paulsson et al(34), \nem uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica, n\u00e3o encontraram evid\u00eancias \nde tais altera\u00e7\u00f5es. Harila et al(40) notaram que o per\u00edodo \nmais curto de gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se associa ao tamanho reduzido \nda coroa dent\u00e1ria na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua, como sugerido por \noutros estudos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos dentes permanentes, sugere-se que fatores \nambientais determinem as dimens\u00f5es das coroas dent\u00e1rias(39). \nCrian\u00e7as nascidas prematuramente apresentam coroas com \ndimens\u00f5es reduzidas. Entretanto, um aumento na dimens\u00e3o \ndas coroas foi observado em garotos da ra\u00e7a caucasiana e \ngarotas da ra\u00e7a negra. \n\nAl\u00e9m disso, outras altera\u00e7\u00f5es em crian\u00e7as prematuras \ncom baixa idade gestacional t\u00eam sido descritas na literatura, \ncomo aumento na porosidade do esmalte, principalmente de \nmolares e caninos dec\u00edduos; presen\u00e7a de linhas incrementais \nno esmalte p\u00f3s-natal devido a dist\u00farbios no metabolismo de \nc\u00e1lcio(42) e dilacera\u00e7\u00e3o da coroa dent\u00e1ria por for\u00e7as traum\u00e1ticas \nlocais da laringoscopia e intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal(43).\n\nH\u00e1bitos orais nutritivos e n\u00e3o nutritivos\nSabe-se que o leite materno, al\u00e9m de reduzir a morbidade \n\nem crian\u00e7as prematuras, apresenta propriedades nutritivas e \nimunol\u00f3gicas, estimula a matura\u00e7\u00e3o gastrintestinal do beb\u00ea, \nmelhora o desenvolvimento cognitivo e psicomotor, aumenta \no v\u00ednculo afetivo m\u00e3e/filho e estimula o desenvolvimento \norofacial(44). Os movimentos adequados da musculatura oral \nprevinem altera\u00e7\u00f5es de hipodesenvolvimento, maloclus\u00f5es e \nproblemas articulat\u00f3rios. Al\u00e9m disso, previnem a instala\u00e7\u00e3o \nde h\u00e1bitos de suc\u00e7\u00e3o n\u00e3o fisiol\u00f3gica, que poder\u00e3o influenciar \nnegativamente o desenvolvimento normal da fun\u00e7\u00e3o e oclus\u00e3o \ndas crian\u00e7as(45).\n\nHernandez(46) ressalta algumas caracter\u00edsticas nos rec\u00e9m-\nnascidos pr\u00e9-termos que geram dificuldades na fun\u00e7\u00e3o de \nsuc\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o e, consequentemente, na implementa-\n\u00e7\u00e3o do aleitamento materno, como hipotonia em extens\u00e3o, \nexcessiva abertura de boca, aus\u00eancia de almofadas de gordura \nnas bochechas, dificuldade quanto \u00e0 estabilidade da mand\u00ed-\nbula, dificuldades respirat\u00f3rias, vedamento labial insuficiente \ne reflexos orais incompletos ou ausentes. \n\nSabe-se que o aleitamento artificial \u00e9 empregado por \nmeio de mamadeiras com os substitutos do leite materno, \nmuitos dos quais incluem a\u00e7\u00facares em suas formula\u00e7\u00f5es. \nDessa forma, o aleitamento artificial por longos per\u00edodos, \nprincipalmente durante o per\u00edodo noturno, aumenta o \nrisco de desenvolvimento da les\u00e3o de c\u00e1rie dent\u00e1ria e da \ninstala\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos delet\u00e9rios, com consequente instala\u00e7\u00e3o \n\nde maloclus\u00f5es(44). Em vista disso, os autores enfatizam a \nimport\u00e2ncia da amamenta\u00e7\u00e3o natural aos rec\u00e9m-nascidos \nprematuros e afirmam que, mesmo sendo um desafio, \u00e9 \nposs\u00edvel realiz\u00e1-la desde que haja determina\u00e7\u00e3o e suporte \nda fam\u00edlia, da sociedade e, em especial, dos profissionais \nde sa\u00fade. O aleitamento materno deve ser encorajado, sem \ndescartar a necessidade do uso de aditivos ao leite materno, \nque possibilitam ao rec\u00e9m-nascido de muito baixo peso ao \nnascer  crescer de modo adequado, pois, apesar de o leite \nda m\u00e3es de rec\u00e9m-nascidos prematuros apresentar maiores \nconcentra\u00e7\u00f5es de nitrog\u00eanio, l\u00edpidios, \u00e1cidos graxos, c\u00e1lcio, \nf\u00f3sforo e s\u00f3dio, ao final do primeiro m\u00eas de lacta\u00e7\u00e3o estas \ntornam-se semelhantes \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o desses componentes \nno leite de m\u00e3es de rec\u00e9m-nascidos a termo, limitando a \noferta energ\u00e9tica e proteica(47). \n\nIntera\u00e7\u00e3o entre pediatras e odontopediatras\n\nO peso ao nascer e/ou a idade gestacional ao nascer s\u00e3o \nfatores que influenciam o estado de sa\u00fade e as chances de \nsobreviv\u00eancia das crian\u00e7as(1). Nos \u00faltimos anos, houve um \navan\u00e7o nos cuidados neonatais, o que permite que prematuros \nde baixo ou muito baixo peso contem com maiores taxas de \nsobrevida(14). Contudo, a condi\u00e7\u00e3o bucal dessas crian\u00e7as tem \nrecebido pouca aten\u00e7\u00e3o por parte dos familiares e da equipe \nde sa\u00fade, uma vez que o desenvolvimento f\u00edsico e psicol\u00f3gico \n\u00e9 visto como priorit\u00e1rio(14). \n\nConsiderando que a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade bucal deveria \niniciar-se logo ap\u00f3s o nascimento da crian\u00e7a, torna-se im-\nportante uma abordagem integrada interdisciplinar entre \npediatras e odontopediatras, com integra\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade \nbucal e geral(48). Uma vez que os pediatras s\u00e3o os primeiros \nda equipe de sa\u00fade a terem contato com os beb\u00eas, eles devem \natuar na conscientiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias quanto aos poss\u00edveis \nproblemas bucais, principalmente a c\u00e1rie dent\u00e1ria. \n\nFreire et al(49) demonstram que os m\u00e9dicos, em sua maioria, \nprocedem de forma adequada quanto \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es sobre \nhigiene oral; entretanto, desconhecem em parte a etiologia \nda c\u00e1rie. Pierce et al(50) verificaram que o exame dent\u00e1rio \npode ser facilmente integrado na pr\u00e1tica pedi\u00e1trica. Assim, \nsugere-se que os pediatras s\u00e3o aptos a orientar os pais sobre os \ncuidados preventivos relacionados \u00e0 c\u00e1rie dent\u00e1ria, incluindo \nh\u00e1bitos diet\u00e9ticos, higiene oral e uso do fl\u00faor. \n\nTendo em vista que crian\u00e7as nascidas prematuramente e \nde baixo peso apresentam defeitos na estrutura do esmalte \ndent\u00e1rio, Caixeta e Corr\u00eaa(16) aconselham exames p\u00f3s-natais \nperi\u00f3dicos e orienta\u00e7\u00f5es por parte dos pediatras para melhorar \n\n\n\n454\nRev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nAltera\u00e7\u00f5es orais em crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao nascer: a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre pediatras e odontopediatras\n\na absor\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio em prematuros, evitando-se, assim, com-\nprometimentos futuros na fase de deposi\u00e7\u00e3o e mineraliza\u00e7\u00e3o \ndo esmalte dent\u00e1rio.\n\nSabe-se que crian\u00e7as prematuras necessitam de aten\u00e7\u00e3o \nodontol\u00f3gica especial, pois s\u00e3o mais vulner\u00e1veis a situa\u00e7\u00f5es \nestressantes(24). Embora essa atitude nem sempre ocorra, o \nideal seria que os pediatras iniciassem a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade bucal \ndessas crian\u00e7as e, ent\u00e3o, encaminhassem as mesmas para um \ntratamento odontol\u00f3gico especializado. \n\nConclus\u00f5es\n\nA presente revis\u00e3o de literatura mostrou que, dentre as \naltera\u00e7\u00f5es orais, os defeitos no esmalte dent\u00e1rio, a predis-\nposi\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de les\u00f5es de c\u00e1rie dent\u00e1ria e a \naltera\u00e7\u00e3o na cronologia de erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es que \nmerecem \u00eanfase em crian\u00e7as prematuras e de baixo peso ao \nnascer. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso prestar aten\u00e7\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o \nentre intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal nessas crian\u00e7as e as poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es no palato, podendo favorecer o desenvolvimento \nde maloclus\u00f5es. \n\nOs avan\u00e7os nos cuidados neonatais n\u00e3o contribu\u00edram para \ndiminuir a preval\u00eancia de defeitos de esmalte e, consequen-\ntemente, de les\u00f5es de c\u00e1rie nessas crian\u00e7as. De acordo com \nMachado e Ribeiro(14) e Barbosa et al(51), o aumento na pre-\nval\u00eancia dos defeitos de esmalte descritos nos \u00faltimos anos \n\u00e9 decorrente dos altos \u00edndices de sobrevida nessas crian\u00e7as, \nfavorecendo a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas abordando tal rela\u00e7\u00e3o.  \nEspera-se que o entendimento das altera\u00e7\u00f5es orais nessas \ncrian\u00e7as, tanto por parte dos pediatras como dos odontope-\ndiatras, favore\u00e7a a atua\u00e7\u00e3o interdisciplinar, proporcionando \no adequado manejo dessas crian\u00e7as e a orienta\u00e7\u00e3o apropriada \naos pais. \u00c9 importante ressaltar que programas de aten\u00e7\u00e3o \nintegral \u00e0 sa\u00fade da crian\u00e7a tamb\u00e9m devem ser desenvolvidos \npara melhorar os cuidados pr\u00e9-natal, neonatal e p\u00f3s-natal, \nincluindo programas de incentivo \u00e0 amamenta\u00e7\u00e3o natural \ncom o objetivo de educar, prevenir e atenuar as poss\u00edveis \nmudan\u00e7as f\u00edsicas e dent\u00e1rias nessas crian\u00e7as. \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\n1. Edmond K, Bahl R. Optimal feeding of low-birth-weight infants: technical review. \nGeneva: World Health Organization; 2006.\n\n2. Williams CE, Davenport ES, Sterne JA, Sivapathasundaram V, Fearne JM, \nCurtis MA. Mechanisms of risk in preterm low-birthweight infants. Periodontol \n2000;23:142-50.\n\n3. Silveira MF, Santos IS, Matijasevich A, Malta DC, Duarte EC. Nascimentos \npr\u00e9-termo no Brasil entre 1994 e 2005 conforme o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nsobre Nascidos Vivos (SINASC). Cad Saude Publica 2009;25:1267-75.\n\n4. Brasil - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. DATASUS [homepage on the Internet].  \nInforma\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade - Estat\u00edsticas Vitais - Mortalidade e Nascidos Vivos: \nnascidos vivos desde 1994 [cited 2010 Apr 15]. Available from: http://tabnet.\ndatasus.gov.br/cgi/deftohtm.exe?sinasc/cnv/nvuf.def \n\n5. Monteiro CA, Benicio MH, Ortiz LP. Secular trends in birth weight in S. Paulo \ncity, Brazil (1976-1998). Rev Saude Publica 2000;34:26-40.\n\n6. Blackburn S. Problems of preterm infants after discharge. J Obstet Gynecol \nNeonatal Nurs 1995;24:43-9.\n\n7. Saraiva MC, Chiga S, Bettiol H, Silva AA, Barbieri MA. Is low birthweight \nassociated with dental caries in permanent dentition? Paediatr Perinat \nEpedemiol 2007;21:49-56.\n\n8. Seow WK. Effects of preterm birth on oral growth and development. Aust Dent \nJ 1997;42:85-91.\n\n9. Seow WK, Brown JP, Tudehope DI, O\u2019Callaghan M. Developmental defects in \nthe primary dentition of low birth-weight infants: adverse effects of laryngoscopy \nand prolonged endotracheal intubation. Pediatr Dent 1984;6:28-31. \n\n10. Nicolau B, Marcenes W, Bartley M, Sheiham A. A life course approach to \nassessing causes of dental caries experience: the relationship between \nbiological, behavioural, socio-economic and psychological conditions and \ncaries in adolescents. Caries Res 2003;37:319-26.\n\n11. Shulman JD. Is there an association between low birth weight and caries in \nthe primary dentition? Caries Res 2005;39:161-7. \n\n12. Pimlott JF, Howley TP, Nikiforuk G, Fitzhardinge PM. Enamel defects in \nprematurely born, low birth-weight infants. Pediatr Dent 1985;7:218-23.\n\n13. Aine L, Backstr\u00f6m MC, M\u00e4ki R, Kuusela AL, Koivisto AM, Ikonen RS et al. \nEnamel defects in primary and permanent teeth of children born prematurely. \nJ Oral Pathol Med 2000;29:403-9.\n\n14. Machado FC, Ribeiro RA. Enamel defects and dental caries in premature and/\nor low birthweight children. Pesq Bras Odontoped Clin Integr 2004;4:243-7.\n\n15. Seow WK. Enamel hypoplasia in the primary dentition: a review. ASDC J Dent \nChild 1991;58:441-52.\n\n16. Caixeta FF, Corr\u00eaa MS. Os defeitos do esmalte e a erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria em \ncrian\u00e7as prematuras. Rev Assoc Med Bras 2005;51:195-9.\n\n17. Mellander M, Nor\u00e9n JG, Fred\u00e9n H, Kjellmer I. Mineralization defects in deciduous \nteeth of low birthweight infants. Acta Paediatr Scand 1982;71:727-33.\n\n18. Lunardelli SE, Peres MA. Breast-feeding and other mother-child factors \nassociated with developmental enamel defects in the primary teeth of Brazilian \nchildren. J Dent Child 2006;73:70-8.\n\n19. Fadavi S, Punwani I, Vidyasagar D. Prevalence of dental caries in prematurely-\nborn children. J Clin Pediatr Dent 1993;17:163-5.\n\n20. Burt BA, Pai S. Does low birthweight increase the risk of caries? A systematic \nreview. J Dent Educ 2001;65:1024-7.\n\n21. Saraiva MC, Bettiol H, Barbieri MA, Silva AA. Are intrauterine growth restriction \nand preterm birth associated with dental caries? Community Dent Oral \nEpidemiol 2007;35:364-76.\n\n22. Chandra RK. Nutrition and the immune system from birth to old age. Eur J \nClin Nutr 2002;56:S73-6.\n\n23. Wan AK, Seow WK, Purdle DM, Bird PS, Walsh LJ, Tudehope DI. \nImmunoglobulins in saliva of preterm and full-term infants. A longitudinal study \nfrom 0-18 months of age. Oral Microbiol Immunol 2003;18:72-8.\n\n24. Brog\u00e5rdh-Roth S, Stjernqvist K, Matsson L. Dental behavioural management \nproblems and dental caries prevalence in 3- to 6-year-old Swedish children \nborn preterm. Int J Paediatr Dent 2008;18:341-7.\n\n25. Seow WK, Humphrys C, Mahanonda R, Tudehope DI. Dental eruption in \nlow birth-weight prematurely born children: a controlled study. Pediatr Dent \n1988;10:39-42.\n\n\n\n455\nRev Paul Pediatr 2011;29(3):449-55.\n\nMichele Baffi Diniz et al\n\n26. Drummond BK, Ryan S, O\u2019Sullivan EA, Congdon P, Curzon ME. Enamel \ndefects of the primary dentition and osteopenia of prematurity. Pediatr Dent \n1992;14:119-21. \n\n27. Viscardi RM, Romberg E, Abrams RG. Delayed primary tooth eruption \nin premature infants: relationship to neonatal factors. Pediatr Dent \n1994;16:23-8.\n\n28. Harila-Kaera V, Heikkinen T, Alvesalo L. The eruption of permanent incisors \nand first molars in prematurely born children. Eur J Orthod 2003;25:293-9.\n\n29. Ramos SR, Gugisch RC, Fraiz FC. The influence of gestational age and birth \nweight of the newborn on tooth eruption. J Appl Oral Sci 2006;14:228-32.\n\n30. Duke PM, Coulson JD, Santos JI, Johnson JD. Cleft palate associated with \nprolonged orotracheal intubation in infancy. J Pediatr 1976;89:990-1.\n\n31. Erenberg A, Nowak AJ. Palatal groove formation in neonates and infants with \norotracheal tubes. Am J Dis Child 1984;138:974-5.\n\n32. Macey-Dare LV, Moles DR, Evans RD, Nixon F. Long-term effect of neonatal \nendotracheal intubation on palatal form and symmetry in 8-11-year-old children. \nEur J Orthod 1999;21:703-10.\n\n33. Molteni RA, Bumstead DH. Development and severity of palatal grooves in \norally intubated newborns. Effect of \u2018soft\u2019 endotracheal tubes. Am J Dis Child \n1986;140:357-9.\n\n34. Paulsson L, Bondemark L, S\u00f6derfeldt B. A systematic review of the \nconsequences of premature birth on palatal morphology, dental occlusion, \ntooth-crown dimensions, and tooth maturity and eruption. Angle Orthod \n2004;74:269-79.\n\n35. Fadavi S, Adeni S, Dziedzic K, Punwani I, Vidyasagar D. The oral effects of \norotracheal intubation in prematurely born preschoolers. ASDC J Dent Child \n1992;59:420-4.\n\n36. Almeida MN, Siqueira TO, Ribeiro SM. Evaluation of the occlusion in pre-dental \nperiod in premature  born in  Santa Casa de Miseric\u00f3rdia do Par\u00e1. Rev Para \nMed 2007;21:31-6.\n\n37. Harila-Kaera V, Gr\u00f6n M, Heikkinen T, Alvesalo L. Sagittal occlusal relationships \nand asymmetry in prematurely born children. Eur J Orthod 2002;24:615-25.\n\n38. Seow WK, Young WG, Tsang AK, Daley T. A study of primary dental enamel \nfrom preterm and full-term children using light and scanning electron \n\nmicroscopy. Pediatr Dent 2005;27:374-9.\n39. Harila-Kaera V, Heikkinen T, Alvesalo L, Osborne RH. Permanent tooth crown \n\ndimensions in prematurely born children. Early Hum Dev 2001;62:131-47.\n40. Harila V, Heikkinen T, Alvesalo L. Deciduous tooth crown size in prematurely \n\nborn children. Early Hum Dev 2003;75:9-20.\n41. Seow WK, Wan A. A controlled study of the morphometric changes in the \n\nprimary dentition of pre-term, very-low-birthweight children. J Dent Res \n2000;79:63-9.\n\n42. Ryth\u00e9n M, Nor\u00e9n JG, Sabel N, Steiniger F, Niklasson A, Hellstr\u00f6m A et al. \nMorphological aspects of dental hard tissues in primary teeth from preterm \ninfants. Int J Paediatr Dent 2008;18:397-406.\n\n43. Seow WK, Perham S, Young WG, Daley T. Dilaceration of a primary maxillary \nincisor associated with neonatal laryngoscopy. Pediatr Dent 1990;12:321-4.\n\n44. Braga DF, Machado MM, Bosi ML. Achieving exclusive breastfeeding of \npremature babies: the perceptions and experience of women from public \nhealth services. Rev Nutr 2008;21:293-302.\n\n45. Van Der Laan T. A import\u00e2ncia da amamenta\u00e7\u00e3o no desenvolvimento facial \ninfantil. Pr\u00f3-fono 1995;7:3-5. \n\n46. Hernandez AM. Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica em neonatologia: uma proposta de \ninterven\u00e7\u00e3o. In: Andrade CR. Fonoaudiologia em ber\u00e7\u00e1rio normal e de risco. \nS\u00e3o Paulo: Lovise; 1996. p. 43-98.\n\n47. Mataloun MM, Leone CR, Ono N, Vaz FA. Repercuss\u00f5es neonatais do uso \nde leite materno com aditivos e f\u00f3rmula para pr\u00e9-termo em rec\u00e9m-nascidos \nde muito baixo peso ao nascer. Pediatria (S\u00e3o Paulo) 2004;26:247-56.\n\n48. Sheiham A. The role of the dental team in promoting dental health and general \nhealth through oral health. Int Dent J 1992;42:223-8.\n\n49. Freire MC, Macedo RA, Silva WH. Knowledge, attitudes and practice of \npediatricians in relation to oral health. Pesqui Odontol Bras 2000;14:39-45.\n\n50. Pierce KM, Rozier RG, Vann Jr WF. Accuracy of pediatric primary care \nproviders\u2019 screening and referral for early childhood caries. Pediatrics \n2002;109:e82.\n\n51. Barbosa DM, Lemos LV, Banzi EC, Myaki SI. Preval\u00eancia de hipoplasia do \nesmalte em dentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas prematuras. Rev Odontol \nUnesp 2008;37:261-5."}]}}}