{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12165"}, {"@name": "filename", "#text": "17719_arquivo3285_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO URBANO \n\nMESTRADO EM DESENVOLVIMENTO URBANO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO: \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade \ndo Recife entre 1820 e 1875. \n \n \n \n\n      \n \n\n \nMESTRANDA: MARIA C. LACERDA DE MELO \n\nORIENTADORA: Prof. Dra. VIRG\u00cdNIA PONTUAL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE, FEVEREIRO DE 2011\n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO URBANO \n\nMESTRADO EM DESENVOLVIMENTO URBANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado: \n\nA Rela\u00e7\u00e3o dos Mercados de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a cidade do \n\nRecife entre 1820-1875. \n\n \n\n \n\n \n\nMaria C. Lacerda de Melo \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa se P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Desenvolvimento Urbano como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Urbanismo \n\npela Universidade Federal de Pernambuco. \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof.Dra. Virg\u00ednia Pontual \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, Fevereiro de 2011 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nA meu pai que se transformou em amor \n\nA minha m\u00e3e pelo incondicional amor \nA minha irm\u00e3 pela cumplicidade do amor \n\nA meu marido por ser o meu amor \nA meu filho por me fazer amor \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\nAgradecer as pessoas que se envolveram na constru\u00e7\u00e3o desse trabalho n\u00e3o parecia ser uma tarefa t\u00e3o \ndif\u00edcil at\u00e9 agora. Esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o nasceu apenas dos cuidados e dos plantios feitos nesses anos de \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, apesar de terem sido fundamentais e de grandes influ\u00eancias. \n \nAs pr\u00f3ximas linhas foram escritas pensando nas pessoas que passaram pela minha vida e contribu\u00edram \npara as minhas forma\u00e7\u00f5es acad\u00eamica, profissional e pessoal, pois todas essas constru\u00e7\u00f5es est\u00e3o \nexpostas nesse trabalho. \n \nDentre todas as pessoas, uma delas viu o crescimento de cada passo que me trouxeram at\u00e9 este ponto; \nent\u00e3o come\u00e7o por agradecer as horas de sono perdidas, os incont\u00e1veis incentivos \u00e0 caminhada na busca \nde meus sonhos e tamb\u00e9m da felicidade, de Dulce Carneiro, minha m\u00e3e; tamb\u00e9m ao meu amado pai \nMarcio Lacerda, que n\u00e3o est\u00e1 mais entre n\u00f3s, mas que sempre ser\u00e1 o meu maior exemplo de car\u00e1ter, \ntrabalho, intelig\u00eancia e amor. \n \nTamb\u00e9m tenho a agradecer a minha irm\u00e3 Alice Lacerda e a minha querid\u00edssima av\u00f3 Irene Carneiro por \nsuas presen\u00e7as fundamentais em minha vida. \n \nAo meu querido marido Aluizio Caldas, por est\u00e1 sempre ao meu lado, me incentivando e me amando, \npor ser a minha fam\u00edlia, o meu alicerce, a minha seguran\u00e7a. Ao nosso filho Marcio, por me mostrar a \nalegria da maternidade e a responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o. Por voc\u00eas dois acordo a cada dia buscando o \nmelhor de mim. \n \nSaindo do campo familiar, tenho muito a agradecer a meus colegas da turma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nDesenvolvimento Urbano, a todos os professores do MDU e a querida secret\u00e1ria Rebeca, sempre t\u00e3o \nsol\u00edcita e atenciosa.  \n \nAgrade\u00e7o a minha mestra e orientadora Virg\u00ednia Pontual por toda dedica\u00e7\u00e3o, presteza, disponibilidade e \namizade dispensados ao longo deste trabalho. Sem a qual n\u00e3o seria poss\u00edvel a inicia\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o \ndesta disserta\u00e7\u00e3o. \n \nPreciosas foram, ainda, as ajudas constantes daqueles mais pr\u00f3ximos: L\u00facia Costa, pelas aulas, debates, \nconselhos e incentivo, abrindo as portas de sua casa; As queridas Tias Jack, Mara e Nena, por serem t\u00e3o \namigas e presentes; Eug\u00eanio P\u00e3es Barreto, pela compreens\u00e3o das faltas e aus\u00eancias, a Dulce, por levar \nsozinha o barco da empresa durante todo este per\u00edodo, a vov\u00f3 e a Rosa por cuidarem do meu beb\u00ea \ncom tanto amor e carinho. \n \nAl\u00e9m de tudo, presta-se reconhecimento e se agradece formalmente a funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Ci\u00eancia e \nTecnologia do Estado de Pernambuco (FACEPE), atrav\u00e9s da Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio \nAmbiente, pela viabiliza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o e por todo o suporte financeiro disponibilizado. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResumo \n\nO mercado por ser o principal local de realiza\u00e7\u00e3o de troca de produtos encontrado em cidades desde a \n\nantiguidade e que permaneceu no tempo, vem sendo discuss\u00e3o corrente em trabalhos de pesquisadores e \n\nhistoriadores como Le Goff, Munford, Donatella Calabi, Gu\u00e1rdia i \u00d3yon, Markus e Pintaudi que afirmam serem \n\nos mercados a for\u00e7a modeladora das cidades, sua ess\u00eancia.  \n\nA partir dos ideais de modernidade surgidos na Europa durante o s\u00e9culo XIX, que buscavam embelezamento, \n\nhigiene, salubridade e principalmente um maior controle do Estado sobre a cidade, os mercados se tornaram \n\nequipamento urbanos, funcionando em grandes edif\u00edcios que passam a influenciar a forma\u00e7\u00e3o de seu entorno e de \n\nseu bairro, estreitando a rela\u00e7\u00e3o mercado X cidade. \n\nO Recife, que nasceu como local essencialmente comercial, uma vez que seu n\u00facleo urbano formou-se em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo porto, passou por um grande crescimento populacional e consequentemente um desordenado crescimento \n\nurbano no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX de forma desorganizada e desestruturada. A cidade que era apreciada pela sua \n\nexcelente condi\u00e7\u00e3o natural passou ent\u00e3o a ser considerado um local insalubre e infecto com o agravamento da \n\nsujeira e da falta de infra-estrutura de \u00e1gua, esgoto e transportes. A situa\u00e7\u00e3o se agrava com o impacto de duas \n\ngrandes epidemias, de febre amarela e do c\u00f3lera, acontecimentos que deixaram marcas profundas na popula\u00e7\u00e3o. \n\nNeste momento o abastecimento alimentar recifense, n\u00e3o tinha uma ordena\u00e7\u00e3o formal acontecendo \n\nprecariamente em feiras livres e mercados abertos que funcionavam sem ordem, higiene e regularidade. \n\nAt\u00e9 que os mesmo ideais modernos europeus invadem o Recife e a necessidade de melhoramentos \n\nurbanos passa a ser a principal pauta do governo provincial. \n\nNa busca de crescimento e desenvolvimento, na segunda metade do s\u00e9culo XIX, regulamentou-se, \n\npadronizou-se e at\u00e9 mesmo concentrou-se o com\u00e9rcio de rua em locais que demonstrassem ordem, \n\nhigiene e modernidade implantando na cidade os edif\u00edcios de mercados cobertos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa \n\nVista, que passam a organizar e padronizar o comercio de g\u00eaneros de primeira necessidade. \n\nDesta forma o presente trabalho objetiva Identificar as caracter\u00edsticas da rela\u00e7\u00e3o do mercado com a \n\ncidade no Recife do s\u00e9culo XIX com os edif\u00edcios do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 e do Mercado da Boa Vista, \n\nestabelecendo os elementos em que tal rela\u00e7\u00e3o se objetivou. \n\nA chegada dos mercados p\u00fablicos no Recife foi um sintoma de transforma\u00e7\u00e3o urbana em curso no \n\ns\u00e9culo XIX, o exemplo de um ideal de organiza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o de um com\u00e9rcio que anteriormente \n\nse encontrava pulverizado no com\u00e9rcio ambulante, representado pelas feiras, a\u00e7ougues, boceteiras e \n\nmascates. Representa a implanta\u00e7\u00e3o de um projeto urban\u00edstico de delimita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de com\u00e9rcio, \n\ndependendo de sua natureza, para dentro ou para fora das linhas do entorno. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de leis e normas que passaram a reger os mercados e todo o com\u00e9rcio alimentar surge \n\ncomo uma forma de controle por parte do governo. O Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 e o Mercado da Boa Vista \n\n\n\nconfirmaram ainda o status de uma cidade que crescia, possuindo edif\u00edcios que utilizava material e \n\nestilo arquitet\u00f4nico franc\u00eas, denotando a modernidade que se perseguia no Recife, fortalecendo a \n\nrela\u00e7\u00e3o Mercado x Cidade que existia na cidade desde sua cria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Mercado, Com\u00e9rcio, Abastecimento Alimentar, Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, Mercado da Boa \nVista, Hist\u00f3ria das Cidades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract \n\nAs the market is the main place of exchanging products found in cities since the ancient times  and remaining \n\nacross time, it is the target of actual discussions in researchers and historians  work\u2019s as Le Goff, Munford, \n\nDonatella Calabi, Gu\u00e1rdia i \u00d3ryon, Markus e Pintaudi, they all conclude that the markets are the strength that \n\nmodels the cities, its essence. \n\nFrom the modernity ideals that rise in Europe during the XIX century, that sought the beauty, hygiene, salubrity \n\nand mainly a major control of the state upon the city, the markets have been changed to urban equipments, taking \n\nits places in large buildings that influence its surrounding areas and its neighborhoods, shortening the relationship \n\nbetween the markets and the city. \n\nThe city of Recife, born in an essentially merchant place, due to its urban core that was formed by the port, has \n\npassed through a huge population growth and a consequently disordered urban growth by the beginning of the \n\nXIX century.  The city that was appreciated by its excellent natural condition became considered as an unhealthy \n\nand infectious place due to grow of the dirty and the lack of infra-structure of water, sewer and transportation. \n\nThe situation has aggravated with the two epidemics that has occurred, of Yellow Fever and Colera, events that \n\nhas left depth marks in population. \n\nAt this moment, Recife\u2019s food supply, had no formal ordination going poorly in free markets and open markets \n\nwich used to work without order, hygiene and regularity. Until the same ideal modern Europeans invades Recife \n\nand the need for urban improvements will become the main subject of the provincial government. \n\nWith the objective of growth and development, by the second half of the XIX century, the street market had \n\nlegalized, standardized and even focused by those places with order, hygiene and modernity deploying in the city \n\nbuildings covered markets of S\u00e3o Jos\u00e9 and Boa Vista, passing to organize and standardize the first needed \n\nproducts. \n\nBy that meaning, this work has as objective identify market\u2019s characteristics and relationship in Recife city of XIX \n\ncentury with the market buildings of S\u00e3o Jos\u00e9 and Mercado da Boa Vista, establishing the elements in this \n\nobjective of relationship. \n\nThe arrival of public markets at Recife was like an urban transformation into the XIX century, it was an ideal \n\nexample of organization and standardization of a market that once before was sprayed on street trading, \n\nrepresented by fairs, meat shops, boceteiras and mascates. It represents an implantation of an urban project of \n\ndelimitation on the trading area, depending of its nature, either in or out the roundness lines. \n\nThe elaboration of laws and regulations started to guide the markets and all food trading arises controlled by the \n\ngovernment. The Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 and Mercado da Boa Vista had even confirmed the status of a city that \n\nwas growing, with buildings on drawing materials and architectural French style, crushing modernity once \n\nfounded in Recife, getting stronger the Market x City relationship that existed in the city since its creation. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n\nLISTA DE FIGURAS                                                                                                                                  p\u00e1g. 08 \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O - OLHARES SOBRE O MERCADO                                                                               p\u00e1g.09 \n \nCap\u00edtulo 1- O RETRATO DA CIDADE OITOCENTISTA                                                                       p\u00e1g.26 \n \n1.1 A Cidade do Recife no s\u00e9culo XIX \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o territorial                                                     p\u00e1g.26 \n \n1.2 Configura\u00e7\u00e3o Edil\u00edcia e Comercial                                                                                                            p\u00e1g.41 \n \n1.3 Os problemas da cidade: condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e epidemias                                                                        p\u00e1g.51 \n \n1.4 O controle das condi\u00e7\u00f5es sanitaristas do espa\u00e7o urbano a partir da legisla\u00e7\u00e3o                                         p\u00e1g. 56 \n       provincial e da implanta\u00e7\u00e3o de melhorias urbanas \n \n1.5 Uma cidade comercial                                                                                                                             p\u00e1g.66 \n \nCap\u00edtulo 2-HABITOS ALIMENTARES E O COM\u00c9RCIO NO RECIFE                                                  p\u00e1g.68  \n                   IMPERIAL \n                                                           \n2.1 As principais refei\u00e7\u00f5es                                                                                                                              p\u00e1g.69 \n \n2.2 As feiras e mercados                                                                                                                                 p\u00e1g.73 \n \n2.3 Lojinhas                                                                                                                                                   p\u00e1g.83 \n \n2.4 Mascates e vendedores ambulantes                                                                                                           p\u00e1g.89 \n                      \n2.5 A venda do pescado                                                                                                                                 p\u00e1g.92 \n \n2.6 A\u00e7ougues e matadouros                                                                                                                          p\u00e1g. 94 \n \n2.7 Quiosques                                                                                                                                               p\u00e1g. 98 \n \n2.8 O com\u00e9rcio do Recife oitocentista                                                                                                           p\u00e1g.99 \n \nCap\u00edtulo 3- OS MERCADOS DE S\u00c3O JOS\u00c9 E DA BOA VISTA                                                           p\u00e1g.101 \n \n3.1 A escolha dos terrenos e o entorno                                                                                                        p\u00e1g.102 \n \n3.2 A Constru\u00e7\u00e3o dos Mercados                                                                                                                  p\u00e1g.105 \n  \n3.3 O Funcionamento dos Mercados                                                                                                           p\u00e1g.111 \n \n3.4 As regras de higiene, proibi\u00e7\u00f5es e policiamento no interior dos Mercados                                              p\u00e1g.116 \n \nCONCLUS\u00c3O                                                                                                                                            p\u00e1g.121 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLista de Figuras e Tabelas \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nFigura 01: Planta Baixa do Mercado de Sturm_____________________________________p\u00e1g.16 \n\nFigura 02: Fachada Frontal do Mercado de Sturm__________________________________p\u00e1g.16 \n\nFigura 03: Planta Baixa do Mercado de St. John de Liverpool (1822)___________________p\u00e1g.17 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \n\nFigura 04: Mapa de Mamede Ferreira da Cidade do Recife 1855_______________________p\u00e1g.26 \n\nTabela 01: Popula\u00e7\u00e3o por Bairros em 1844 e 1872_________________________________p\u00e1g.28 \n\nFigura 05: Vista do Bairro do Recife, tirada do observat\u00f3rio do Arsenal da Marinha________p\u00e1g.31 \n\nFigura 06: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Figura 05 no Bairro do Recife_____________________p\u00e1g.31 \n\nFigura 07: Vista de Santo Ant\u00f4nio para o Teatro de Sta. Isabel, visto da Boa Vista.________p\u00e1g.32 \n\nFigura 08: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Bairro do Sto. Ant\u00f4nio.__________________________p\u00e1g.32 \n\nFigura 09: Largo da igreja da Penha____________________________________________p\u00e1g.33 \n\nFigura 10: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Largo da Igreja da Penha________________________p\u00e1g.33 \n\nFigura 11: Rua do Hosp\u00edcio na Boa Vista \u2013 Quartel, Col\u00e9gio das Artes e Academia________p\u00e1g.35 \n\nFigura 12: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Bairro da Boa Vista, Rua do Hosp\u00edcio_______________p\u00e1g.35 \n\nFigura 13: Mapa dos Eng. Law e Blout da Cidade do Recife 1865______________________p\u00e1g.36 \n\nFigura 14: Mapa da Diretoria de estat\u00edstica, propaganda e turismo da Cidade do Recife 1876_p\u00e1g.38 \n\nFigura 15: Entrada da Barra do Recife__________________________________________p\u00e1g.43 \n\nFigura 16: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Barra do Recife________________________________p\u00e1g.43 \n\nFigura 17: Rua da Cruz/ Bom Jesus____________________________________________p\u00e1g.45 \n\nFigura 18: Rua da Cruz (1846-52). Autor: Emile BAUCH____________________________p\u00e1g.45 \n\nFigura 19: Rua da Cruz (1858-63). Autor: Luis SCHLAPPRIZ________________________p\u00e1g.45 \n\nFigura 20:Rua da Cruz (1878). Autor: L. KRAUSS_________________________________p\u00e1g.45 \n\n\n\nFigura 21: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Rua do Crespo________________________________p\u00e1g.46 \n\nFigura 22: Rua do Crespo. Autor: Emile BAUCH__________________________________p\u00e1g.47 \n\nFigura 23: Rua do Crespo (1858-63). Autor: Luis SCHLAPPRIZ______________________p\u00e1g.47 \n\nFigura 24: Rua 1 de mar\u00e7o (1878). Autor: L. KRAUSS______________________________p\u00e1g.47 \n\nFigura 25: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Rua do largo da Boa Vista________________________p\u00e1g.48 \n\nFigura 26: Largo da Matriz da Boa Vista (1846-52). Autor: Emile BAUCH_______________p\u00e1g.48 \n\nFigura 27: Pra\u00e7a da Boa Vista (1858-63). Autor: Luis SCHLAPPRIZ___________________p\u00e1g.49 \n\nFigura 28: Rua da Imperatriz (1878). Autor: L. KRAUSS____________________________p\u00e1g.49   \n\nFigura 29: Arco de Santo Ant\u00f4nio_____________________________________________p\u00e1g.52 \n\nFigura 30: Escrava despejando urina nas ruas. Imagem Perey Lau______________________p\u00e1g.52 \n\nFigura 31: Gr\u00e1fico das despesas or\u00e7ament\u00e1rias de obras, servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara___p\u00e1g.61 \n\n               Municipal do Recife. 1839-89. \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nFigura 32: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o dos Mercados da Ribeira do Peixe e do Mercado de______p\u00e1g.69 \n\n               S\u00e3o Jos\u00e9. \n\nFigura 33: Mercado de Legumes do Bairro do Recife, ilustrado por Tollenare em 1816_____p\u00e1g.74 \n\nFigura 34: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Mercado de Legumes do Bairro do Recife___________p\u00e1g.75 \n\nFigura 35: Largo da Alf\u00e2ndega. Desenho de Luis Schlappriz (1863)____________________p\u00e1g.75 \n\nFigura 36: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Largo da Alf\u00e2ndega_____________________________p\u00e1g.76 \n\nFigura 37: Areal do Bom Jesus ou Mercado da Ribeira do Peixe. Desenho a bico de pena___p\u00e1g.78 \n\nFigura 38: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Areal do Bom Jesus ou Mercado da Ribeira do Peixe___p\u00e1g.79 \n\nFigura 39: Mercado de Verdura \u2013 Desenho Luis Schlappriz (1863)_____________________p\u00e1g.80 \n\nFigura 40: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Ribeira Nova do Peixe___________________________p\u00e1g.80 \n\nFigura 41: Detalhe da Rua do Imperador, mostrando as lojinhas t\u00e9rreas dos sobrados______p\u00e1g.83 \n\nFigura 42: Planta de localiza\u00e7\u00e3o lojinhas da Rua do Imperador________________________p\u00e1g.84 \n\nFigura 43: Venta a Reziff\u00e9. Desenho Luis Schlappriz._______________________________p\u00e1g.85 \n\n\n\nFigura 44: Interior de sobrado patriarcal urbano do meado do s\u00e9culo XIX_______________p\u00e1g.86 \n\nFigura 45: As lojinhas da Ponte. Raras e preciosas vistas panor\u00e2micas do Recife (1755-1855)_p\u00e1g.87 \n\nFigura 46: Planta de localiza\u00e7\u00e3o das Lojinhas da Ponte da Boa Vista____________________p\u00e1g.87 \n\nFigura 47: Negra Boceteira___________________________________________________p\u00e1g.91 \n\nFigura 48: Vendedor de Peixes nas Ruas do Recife (recorte da imagem \u201cAfogados- \n\n                Entrada para esta\u00e7\u00e3o\u201d______________________________________________p\u00e1g. 93 \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nFigura 49: Fachada do Mercado da Ribeira do Peixe 1789__________________________p\u00e1g. 105 \n\nFigura 50: Fachada Original do Mercado da Boa Vista 2007_________________________p\u00e1g.105 \n\nFigura 51: Planta de Setoriza\u00e7\u00e3o do Mercado da Boa Vista__________________________p\u00e1g.106 \n\nFigura 52: Planta do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9_______________________________________p\u00e1g.110 \n\nFigura 53: Planta de localiza\u00e7\u00e3o da rede distribuidora e dos chafarizes do primeiro sistema \n\n                de abastecimento de \u00e1guas do Recife ano de 1848.________________________p\u00e1g.114  \n\nFigura 54: Planta  de localiza\u00e7\u00e3o da rede distribuidora e dos chafarizes do primeiro sistema \n\n                de abastecimento de \u00e1guas do Recife ano de 1876.________________________p\u00e1g.115   \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                      8 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nOLHARES SOBRE O MERCADO \n\n \n\n \n\nO mercado, enquanto lugar de troca, \u00e9 um modo de interc\u00e2mbio de produtos encontrado em \n\ncidades desde a Antiguidade, mas, apenas no s\u00e9culo XIX, ganha status de equipamento \n\nurbano. Essa transforma\u00e7\u00e3o vem mudar a rela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade, como defendem \n\nimportantes historiadores e pesquisadores do tema. Para iniciar este trabalho, ser\u00e3o \n\napresentados esses novos olhares colocados sobre os edif\u00edcios de mercados modernos, \n\nmostrando ideias e tratados arquitet\u00f4nicos que buscaram classificar e ordenar estes edif\u00edcios, \n\ndiscuss\u00f5es sobre formas de com\u00e9rcio de alimentos e estudos realizados sobre mercados \n\neuropeus que pretenderam entender o funcionamento, a hist\u00f3ria, os usu\u00e1rios e a rela\u00e7\u00e3o com o \n\nentorno. \n\n \n\nDurante esta an\u00e1lise, pretende-se mostrar como o tema vem sendo tratado,  a chegada dos \n\nprimeiros mercados, como eles influenciaram na forma\u00e7\u00e3o das cidades, quais eram suas \n\nfun\u00e7\u00f5es primeiras, se eram definidores de fluxos urbano, centralizadores de poder, e quais as \n\nprincipais transi\u00e7\u00f5es at\u00e9 chegar ao mercado moderno. \n\n \n\nIniciar o trabalho de uma forma anal\u00edtica se faz importante para que se possa entender o \n\nnascimento da rela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade, o que levou estes edif\u00edcios a tornaram-se t\u00e3o \n\nimportantes na hist\u00f3ria urbana e tamb\u00e9m como os pesquisadores v\u00eam tratando o tema, quais \n\nas defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas quando se refere a mercado moderno, para, assim, construir uma \n\nlinha de pensamento consistente e que seja uma base para o estudo. \n\n \n\nEm momento algum, a inten\u00e7\u00e3o est\u00e1 em tornar tais ideias e defini\u00e7\u00f5es balizadores ou \n\nlimitadores da pesquisa, mas, sim, um grande ponto de partida para se chegar ao objetivo final, \n\nanalisando a rela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade no Recife do s\u00e9culo XIX, de forma consistente \n\ne cr\u00edtica. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                      9 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nEstudiosos da hist\u00f3ria da arquitetura, que narram a forma\u00e7\u00e3o e a implanta\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\nmercados ainda na Idade M\u00e9dia, como o te\u00f3rico Lewis Munford e o historiador Jaques Le \n\nGoff,  d\u00e3o as primeiras defini\u00e7\u00f5es de mercado e apresentam sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade. \n\n \n\nMunford, ao estudar o centro din\u00e2mico da cidade grega, a \u00e1gora\n1\n, faz uma reflex\u00e3o sobre como \n\neste local, t\u00e3o marcante para a Antiguidade, introduziu-se na cidade moderna, assumindo \n\nformas diferentes no complexo modelo urbano.  \n\n \n\nO historiador chega \u00e0 conclus\u00e3o de que o novo local de encontro passa a ser o mercado, \n\nchamando a aten\u00e7\u00e3o para uma interessante caracter\u00edstica que marca estes lugares desde sua \n\nexist\u00eancia mais remota, que \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de agrupar e reunir pessoas, extrapolando a troca de \n\nprodutos e mercadorias para a troca de informa\u00e7\u00f5es, novidades e bate papos cotidianos, um \n\nlocal de integra\u00e7\u00e3o, que passa a definir fluxos de movimento urbano: \n\n \n\n\u201c...provavelmente, n\u00e3o existe sequer um mercado \n\nurbano em que a troca de not\u00edcias e opini\u00f5es n\u00e3o \n\ndesempenhou um papel quase t\u00e3o importante \n\nquanto a troca de mercadorias\u201d. (MUNFORD, \n\n1998 p\u00e1g. 167) \n\n \n\nEm uma defini\u00e7\u00e3o abrangente, Munford considera o mercado o principal local de troca nas \n\ncidades modernas e, para ele, sua perman\u00eancia \u00e9 justificada pela exist\u00eancia de uma popula\u00e7\u00e3o \n\nsuficientemente grande para oferecer um bom meio de vida a mercadores que t\u00eam liga\u00e7\u00f5es \n\ndistantes e produtos caros e suficiente produtividade local para permitir que os excedentes das \n\noficinas urbanas sejam oferecidos \u00e0 venda em geral \n2\n. O que chama a aten\u00e7\u00e3o no texto do \n\nautor \u00e9 o uso da express\u00e3o \u201cmercado urbano\u201d, marcando a rela\u00e7\u00e3o com a urbe. \n\n \n\nLe Goff , no livro Por Amor \u00e0s Cidades, faz uma compara\u00e7\u00e3o entre a cidade medieval e a \n\ncidade moderna, destacando as semelhan\u00e7as e heran\u00e7as, e d\u00e1 o seu conceito de cidade como:  \n\n                                                 \n                         1  Local de assembleia, onde a  gente da cidade ia se reunir para trocar a debater  ideias, gerando inevitavelmente \n\n               troca de mercadorias. \n2 Munford, 1998 p\u00e1g. 84. \n\n\n\n                                                                                                                                      10 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n\u201c...um lugar de produ\u00e7\u00e3o e de trocas em que se \n\nmesclam o artesanato e o com\u00e9rcio alimentados por \n\numa economia monet\u00e1ria,...as fun\u00e7\u00f5es essenciais de \n\numa cidade s\u00e3o a troca, a informa\u00e7\u00e3o, a vida \n\ncultural e o poder\u201d. (LE GOFF, 1998 p\u00e1g. 25) \n\n \n\nPara o autor, a origem da ess\u00eancia das cidades est\u00e1 nas feiras e nos mercados da Idade M\u00e9dia, \n\nque ofereciam as mesmas ocasi\u00f5es de trocas e de oportunidades de moderniza\u00e7\u00e3o, e acredita \n\nque, mesmo com a \u201cdesruraliza\u00e7\u00e3o\u201d \n3\n no s\u00e9culo XIX, a cidade moderna perdura nesta ess\u00eancia, \n\nque \u00e9 sua fun\u00e7\u00e3o de troca. \n\n \n\nAmbos os autores mostram que o mercado moderno tem suas ra\u00edzes fincadas na Antiguidade e \n\nno Medievo, que seu conceito sofre mudan\u00e7as, assim como sua finalidade foi se \n\nespecializando, tudo ocorrendo de forma bastante lenta. \n\n \n\nA pr\u00e1tica secular dos mercados os mostra como \u201cespa\u00e7o das trocas\u201d\n4\n, uma atividade de \u201cm\u00e3o \n\nna m\u00e3o\u201d, \u201colhos nos olhos\u201d. Esta pr\u00e1tica di\u00e1ria sempre foi marcada pela proximidade entre \n\nvendedor e seus clientes. Para Cardoso e Martins (2004, p\u00e1g.1), estudiosos dos mercados \n\npopulares modernos, o termo mercado engloba n\u00e3o s\u00f3 o espa\u00e7o destinado \u00e0s trocas, mas \n\ntamb\u00e9m \u201c... o h\u00e1bito de comprar e vender as chamadas mercadorias\u201d e, citando Gorberg, \n\ncomplementam que  a palavra mercado, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, \u201cera usada de forma gen\u00e9rica, \n\ndesignando uma aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas com o intuito de comercializar determinados produtos no mesmo local\u201d.\n5\n  \n\n \n\nOs pesquisadores espanh\u00f3is Guardia e Oy\u00f3n, estudiosos da forma\u00e7\u00e3o do moderno sistema de \n\nmercados de Barcelona, veem os edif\u00edcios de mercado como a \u201c...for\u00e7a modeladora das cidades \n\neuropeias\u201d.\n6\n Os autores apresentam o consumo comum, como a origem das cidades e, \n\nconsequentemente, o mercado foi originalmente seu elemento constitutivo fundamental. A \n\n                                                 \n3  Os feudos  medievais eram considerados  unidades  rurais \n\n                                4  Termo utilizado por CARDOSO e MARTINS (2004, p\u00e1g.1), para definir os edif\u00edcios de mercado. \n                                5  GORBERG apud CARDOSO e MARTINS, (2004, p\u00e1g.1) \n\n6  GUARDIA i OY\u00d3N. Los Mercados P\u00fablicos en la ciudad contempor\u00e1nea: El caso de Barcelona. In        \n\nCadernos PPG- AU/ FAUBA \u2013 vol. 1 n.1 (2003) \u2013 Salvador: FAU FBA: EDU FBA, 2003. \n\n\n\n                                                                                                                                      11 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nprogressiva amplia\u00e7\u00e3o dos locais de trocas das unidades de produ\u00e7\u00e3o rural no Medievo \n\nresultaria na singularidade fundamental da nascente sociedade europeia. Vale ressaltar que, \n\nneste momento, os mercados ainda n\u00e3o eram edif\u00edcios, mas, sim, espa\u00e7os, ambientes de troca. \n\n \n\n\u201cEl mercado fue el elemento que cement\u00f3 la ciudad europea \n\nde la baja edad media como realidad social y econ\u00f3mica, y la \n\nmodel\u00f3 f\u00edsicamente. La articulaci\u00f3n de los gobiernos \n\nmunicipales fue mucho m\u00e1s tard\u00eda\u201d. (GUARDIA i \n\nOY\u00d3N, 2003 p\u00e1g. 108) \n\n \n\nO encadeamento das trocas que se sucederam na Europa, desde a segunda metade do s\u00e9culo \n\nXVIII, afetou, de forma vis\u00edvel, a organiza\u00e7\u00e3o e a forma dos mercados, fazendo com que a \n\nintensa renova\u00e7\u00e3o dos sistemas de mercados, pr\u00f3pria do s\u00e9culo XIX, desse-se sobre o eixo de \n\ncontinuidade.  \n\n \n\nA primeira renova\u00e7\u00e3o dos mercados, como tratam os pesquisadores espanh\u00f3is, esteve \n\nestreitamente vinculada \u00e0 apari\u00e7\u00e3o, na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, de um novo saber \n\nurban\u00edstico, em que o embelezamento da cidade devia significar menos da est\u00e9tica das novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es e mais do desenvolvimento de um sistema de comodidades, baseados tanto sobre \n\num sistema de comunica\u00e7\u00f5es numerosas, f\u00e1ceis e seguras, como na distribui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea \n\ndos mercados, passeios, salas de espet\u00e1culo etc. \n\n \n\nCom o fim do Medievo, a Fran\u00e7a adotou uma t\u00e9cnica homog\u00eanea de gest\u00e3o, um m\u00e9todo \n\nprogramado de evolu\u00e7\u00e3o de necessidades, de distribui\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, que se \n\nconverteram em signos da modernidade institucional  e t\u00e9cnica. Nascia o que Guardia e Oy\u00f3n \n\nchamam de \u201c Cidades dos equipamentos\u201d. Neste programa, os espa\u00e7os e edif\u00edcios de mercados \n\npassaram a ser inscritos no sistema de equipamentos urbanos, assim como j\u00e1 eram as \n\nprefeituras, os hospitais, as escolas p\u00fablicas, os teatros e todos os edif\u00edcios entendidos como \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos. \n\n \n\nO fato de os mercados deixarem de ser privados, com o fim do Medievo, passa a permitir o \n\nexerc\u00edcio de um maior controle de vendas, de produtos e de vendedores pelo poder p\u00fablico. \n\n\n\n                                                                                                                                      12 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nDestaca-se a\u00ed uma forte caracter\u00edstica capitalista que sempre acompanhou os mercados que \u00e9 o \n\nfato de ser uma forma de centralizar o com\u00e9rcio num determinado lugar, facilitando o controle \n\nsobre as trocas de mercadorias, como tamb\u00e9m sobre as fontes abastecedoras de produtos.  \n\n \n\nAo tornarem-se equipamentos, os mercados passaram a ingressar redes amplas de distribui\u00e7\u00e3o, \n\nfirmando-se como participante importante da economia e definidor do espa\u00e7o urbano, \n\ndesenvolvendo n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o: a c\u00e9lula de venda, o espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o e a disposi\u00e7\u00e3o \n\ndo conjunto e o entorno. \n\n \n\nNas cidades modernas do s\u00e9culo XIX, uma rela\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica informal de comercializar \n\nprodutos e o interesse por parte do poder p\u00fablico, pela apropria\u00e7\u00e3o formal destes espa\u00e7os,  \n\nconforme Cardoso e Martins (2004), gera quest\u00f5es relevantes, como:  \n\n \n\n1. O controle por parte de Estado, gerando impostos e alugu\u00e9is; \n\n2. A organiza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica das barracas e dos espa\u00e7os constru\u00eddos; \n\n3. A valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria agregada ao espa\u00e7o. \n\n \n\nSurgem normas e regras que tentam domesticar as atividades dos comerciantes. Para Pintaudi \n\n(2004), o primeiros mercados modernos europeus j\u00e1 funcionavam com certa organiza\u00e7\u00e3o \n\ninterna do espa\u00e7o, com designa\u00e7\u00e3o de locais para venda de frutas, verduras, peixe, carne, al\u00e9m \n\nde algumas outras regulamenta\u00e7\u00f5es que foram sendo criadas, entre elas o controle do pre\u00e7o \n\ndos produtos. \n\n \n\nO lugar em que o mercado se instala como edif\u00edcio coberto, de funcionamento cotidiano, \n\ncome\u00e7a a ser poss\u00edvel quando outras atividades passam a acontecer de forma separada, como \n\nas festas, por exemplo. \u201cNeste momento, instala-se uma concep\u00e7\u00e3o burguesa do espa\u00e7o, que os separa \n\nsegundo as fun\u00e7\u00f5es a que se destinam\u201d (Pintaudi, 2006 p\u00e1g. 6). \n\n \n\nOs usos e as formas que,  no s\u00e9culo XIX, foram dados aos edif\u00edcios despertaram o interesse de \n\npesquisadores e estudiosos. Thomas Markus (1993), autor que trabalha com a hist\u00f3ria e com a \n\nmorfologia da arquitetura, prop\u00f5e que os edif\u00edcios modernos europeus sejam percebidos como \n\ndispositivos utilizados com objetivos definidos, classificados quanto ao seu uso e fun\u00e7\u00e3o. Para \n\n\n\n                                                                                                                                      13 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nMarkus, as propriedades que s\u00e3o mais importantes para o desenvolvimento de uma tipologia \n\nde edif\u00edcios s\u00e3o as espaciais e sociais. Estando a forma e a estrutura espacial interligadas pelos \n\nseus elementos prim\u00e1rios. \n\n \n\nSua classifica\u00e7\u00e3o mostra os edif\u00edcios conforme tipos de rela\u00e7\u00f5es, que podem ser tr\u00eas: 1) \n\nPessoas e pessoas, tratando dos edif\u00edcios de forma\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, limpeza e re-forma\u00e7\u00e3o; 2) \n\nPessoas e conhecimentos, tratando de edif\u00edcios como bibliotecas, museus, teatros, exposi\u00e7\u00f5es  \n\netc.; e 3) Pessoas e coisas, que s\u00e3o ind\u00fastrias, mercados, bolsas etc. \n\n \n\nEntre as tr\u00eas possibilidades citadas, a \u00faltima, que relaciona pessoas e coisas, mais precisamente, \n\nos mercados, trata do tipo que faz essencialmente parte do cotidiano de todos os indiv\u00edduos, \n\npara o abastecimento principalmente de alimentos, legitimando a cidade como espa\u00e7o de troca \n\ne promovendo sobre tudo encontros sociais. \n\n \n\nA identidade do tipo arquitet\u00f4nico mercado vem das demandas sociais que promovem sua \n\nemerg\u00eancia hist\u00f3rica e a perman\u00eancia das propriedades morfol\u00f3gicas em seus exemplares mais \n\nmarcantes, para que sigam o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o de troca. \n\n \n\nA identidade edil\u00edcia, para ser caracterizada, faz-se necess\u00e1ria uma an\u00e1lise da origem das \n\npropriedades socioespaciais dos exemplares que comp\u00f5em o tipo. A genealogia dos edif\u00edcios \n\nde mercado \u00e9 formada pela descri\u00e7\u00e3o dos processos de emerg\u00eancia, adequa\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia \n\ndas propriedades morfol\u00f3gicas desses edif\u00edcios.  \n\n \n\nMarkus (1993, p.300) inicia seu estudo sobre edif\u00edcios e coisas falando sobre a forte rela\u00e7\u00e3o \n\nque sempre existiu entre as mercadorias e os compradores, afirmando que esta rela\u00e7\u00e3o causa a \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos mundos sociais e econ\u00f4micos e que os espa\u00e7os necess\u00e1rios para essas transa\u00e7\u00f5es \n\nacabam tornando-se fortemente simb\u00f3licos.  \n\n \n\nNo processo de troca de mercadorias, existem elementos intermediadores que conectam o \n\nprodutor com o consumidor e o principal deles \u00e9 o espa\u00e7o, que se faz necess\u00e1rio para qualquer \n\ntipo de troca, sejam lojas, escrit\u00f3rios, bancos, casa de cambio, mercados, feiras, shoppings etc. \n\n\n\n                                                                                                                                      14 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nToda troca \u00e9 no espa\u00e7o, e a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de locais dedicados \u00e0 troca est\u00e1 em \n\npermitir a conex\u00e3o dos comerciantes e dos compradores. \n\n \n\nAo se discutir as quest\u00f5es de emerg\u00eancia e de perman\u00eancia de propriedades socioespaciais, \n\ncaracter\u00edsticas da identidade dos exemplares do tipo mercado, consideram-se adapta\u00e7\u00f5es que \n\npossam ter sofrido, para atender determinas necessidades. \n\n \n\nTal tipo \u00e9 composto por edif\u00edcios que favorecem atividades de troca e/ou produ\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias. A tipologia utilizada \u00e9 definida por Markus, que se volta para edif\u00edcios complexos \n\nmodernos, que foram produzidos durante a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, para atender \u00e0s necessidades \n\nda \u00e9poca. Para o autor, as institui\u00e7\u00f5es modernas lan\u00e7aram um exerc\u00edcio de poder sobre a \n\nsociedade, pela especializa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es dos edif\u00edcios. \n\n \n\nOs edif\u00edcios que cumprem a fun\u00e7\u00e3o de troca fazem parte dos edif\u00edcios especializados surgidos \n\nnos anos oitocentos para ordenar um processo antigo, mas que n\u00e3o possu\u00eda regras. Os \n\nexemplares de mercados constru\u00eddos no s\u00e9culo XIX,  na Europa, urbanos e organizados, \n\nformam seus exemplos mais significativos, apesar de todo e qualquer edif\u00edcio comercial possa \n\nser enquadrado dentro do mesmo tipo. \n\n \n\nPara Markus, o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de troca, em um mercado moderno no s\u00e9culo XIX, possui \n\nquatro premissas b\u00e1sicas: \n\n \n\n1. Primeiramente deve ser um espa\u00e7o exclusivo e isolado da popula\u00e7\u00e3o pobre; \n\n2. Deve ter o m\u00e1ximo de aberturas, para que, atrav\u00e9s da liberdade e facilidade de \n\nmovimentos dos mercadores, a probabilidade de chance de encontros com os compradores \n\nseja maximizada; \n\n3. A riqueza de informa\u00e7\u00f5es visuais e auditivas deve permitir oportunidade de barganha e \n\nnovidade; \n\n4. E, por fim, a imposi\u00e7\u00e3o de uma ordem suficiente de uma classifica\u00e7\u00e3o espacial, que \n\npermita aos participantes identificar imediatamente quem est\u00e1 tratando com determinadas \n\ncategorias de bens ou determinado servi\u00e7o em espec\u00edfico no espa\u00e7o situado. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                      15 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nEm seu estudo, o autor mostra, como exemplo, o Mercado de Sturm e o Mercado de St. John, \n\nem Liverpool, que possuem solu\u00e7\u00f5es diferentes de plantas, mas que demonstram bem o \n\nconceito de edif\u00edcios que relacionam pessoas a coisas. \n\n \n\nO primeiro exemplo mostra um mercado com planta quadrada, um grande p\u00e1tio interno, \n\nenvolto por galerias e os boxes situados nas laterais, partes viradas para o interior do mercado  \n\ne partes para o exterior, para a rua.  \n\n \n\nFigura 01: Planta Baixa e Fachada Frontal do Mercado de Sturm \n\nFonte: British Library in MARKUS, 1993 p\u00e1g. 307 \n\n \n\nFigura 02: Fachada Mercado Sturm \n\nFonte: Bristish Library in MARKUS, 1993 p\u00e1g. 307 \n\n \n\nDos quatro pontos expostos pela an\u00e1lise de Markus, identifica-se, neste exemplar, um edif\u00edcio \n\nque permite, ao m\u00e1ximo, a probabilidade e facilidade de encontros entre compradores e \n\nBoxes \nGalerias \nP\u00e1tio Interno \n \n\n\n\n                                                                                                                                      16 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nvendedores, uma vez que as barreiras visuais\n7\n s\u00e3o praticamente nulas no interior do pr\u00e9dio, \n\nficando de fora apenas os boxes voltados para o exterior, onde os compradores n\u00e3o precisam \n\nadentrar no edif\u00edcio para comprar. Tais caracter\u00edsticas permitem que os usu\u00e1rios recebam, ao \n\nm\u00e1ximo, as informa\u00e7\u00f5es visuais e auditivas, aumentando a possibilidade de compra. \n\n \n\nO segundo exemplo \u00e9 o do Mercado de St. John, que apresenta solu\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao primeiro, \n\nquando mostra um edif\u00edcio de planta alongada e organiza\u00e7\u00e3o centr\u00edpeta, onde os boxes est\u00e3o \n\nna \u00e1rea central. Neste modelo, as possibilidades de percursos para acessar as lojas s\u00e3o v\u00e1rias, \n\nformam-se an\u00e9is pelas conex\u00f5es existentes entre os v\u00e1rios corredores. Para se chegar a \n\ndeterminado box, \u00e9 necess\u00e1rio que o cliente passe por diversos outros, criando uma \n\npossibilidade de vendas e encontros. O conjunto de an\u00e9is locais conforma an\u00e9is globais, \n\npermitindo que, al\u00e9m de percursos globais, tamb\u00e9m possam ser realizados percursos \n\nexplorat\u00f3rios do edif\u00edcio em escala local, uma possibilidade t\u00edpica da rela\u00e7\u00e3o entre ofertas e \n\nprocura de produtos. \n\n \n\n \n\nFigura 03: Planta Baixa do Mercado de St. John, de Liverpool (1822). \n\nFonte: Liverpool Public Libraries in MARKUS 1993, p\u00e1g. 302. \n\n \n\nNos edif\u00edcios de mercado, existe a simult\u00e2nea conviv\u00eancia da m\u00e1xima distribui\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de vigil\u00e2ncia por v\u00e1rios espa\u00e7os com o grande n\u00famero dos poss\u00edveis percursos \n\ndentro do edif\u00edcio, o que possibilita que o edif\u00edcio tenha uma alta correla\u00e7\u00e3o entre \n\n                                                 \n7     Barreiras visuais, para Markus,  s\u00e3o elementos arquitet\u00f4nicos, como paredes ou colunas, que impe\u00e7am uma vis\u00e3o \n\nampla do espa\u00e7o, do edif\u00edcio. \n\n\n\n                                                                                                                                      17 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\npermeabilidade\n8\n e visibilidade. E, como afirma Nascimento (2008, p\u00e1g. 163): A simples \n\ncompreens\u00e3o do ganho significativo de potenciais situa\u00e7\u00f5es de intervisibilidade entre \n\nindiv\u00edduos associada \u00e0 da alta permeabilidade do sistema ainda constituem as propriedades que \n\nmelhor explicam o funcionamento desses edif\u00edcios. \n\n \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o de permeabilidade e visibilidade n\u00e3o fica restrita apenas aos edif\u00edcios e aos seus \n\nusu\u00e1rios, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o que extrapola as paredes do pr\u00e9dio e vai para o entorno, o bairro, a \n\ncidade. Os edif\u00edcios de mercado exercem influ\u00eancias no meio urbano, possibilitam encontros, \n\ngerando fluxos, tornando-se marco e refer\u00eancia, estimulando, assim, uma forte rela\u00e7\u00e3o do \n\nmercado com a cidade, uma vez que a cidade absorve as muitas formas desses movimentos. \n\n \n\n\u201c The market and the city\u201d9 , livro da autora italiana Donatella Calabi, busca mostrar essa  \n\nintera\u00e7\u00e3o, apresentando o resultado de seu estudo de investiga\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nentre o mercado e a cidade, que v\u00eam desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 o in\u00edcio da Era Moderna. \n\n \n\nA autora analisa os espa\u00e7os da cidade destinados ao com\u00e9rcio, sua articula\u00e7\u00e3o e suas \n\ncaracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, em que uma forte liga\u00e7\u00e3o com a natureza e a intensidade do \n\ncom\u00e9rcio levaram a uma estrat\u00e9gia urbana que empregou uma forte influ\u00eancia na forma da \n\ncidade. \n\n \n\nPara Calabi, entre os s\u00e9culos XV e XVII, as \u00e1reas de com\u00e9rcio das principais cidades europeias \n\npassaram por significantes transforma\u00e7\u00f5es, um grande n\u00famero de projetos de reforma \n\ndesempenhou percept\u00edveis mudan\u00e7as no relacionamento da grandiosidade dos pr\u00e9dios, \n\nrefletindo a vontade de re-locar e re-mapear os espa\u00e7os da cidade. \n\n \n\n Os mercados passam a ocupar \u00e1reas, cada vez mais, centrais nas cidades, como uma premissa \n\nde prefer\u00eancia locacional. Os locais de implanta\u00e7\u00e3o passam a ser escolhidos de acordo com os \n\natributos do tecido urbano, respeitando as caracter\u00edsticas e diversidades de cada cidade \n\nindividualmente. Neste sentido, afirma Calabi: \u201cEm suma, d\u00e1 a impress\u00e3o de que a configura\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n8      Capacidade de circular facilmente. \n\n \n9\n     Calabi, Donatella. The market and the city: square, street and architecture in early modern Europe.   \n\nHampshire, England: Ashgate, 2004. \n\n\n\n                                                                                                                                      18 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nmercado foi mais fortemente determinada pelos espa\u00e7os ditando normas de circula\u00e7\u00e3o e de pausa (ruas, pra\u00e7as, \n\ncanais ou rios) do que pelo projeto do edif\u00edcio\u201d\n10\n\n. \n\n \n\nComo exemplos, s\u00e3o citados os Mercados de Nuremberg e Servilha, localizados em \u00e1reas \n\ncentrais e pr\u00f3ximas a centros religiosos, o Mercado de Veneza, pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1guas, o Mercado \n\nde Paris, separando a \u00e1rea do porto da infraestrutura administrativa, e o Mercado de Floren\u00e7a, \n\nem suas ruas elegantes, comprovando que os locais de implanta\u00e7\u00e3o dos mercados europeus \n\ns\u00e3o definidos pela forma das cidades. Calabi (2004, p\u00e1g.93) explica que, nos casos em que  a \n\nforma urbana-territorial define o uso do lugar, n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios grandes rearranjos na \n\ncidade para a instala\u00e7\u00e3o dos mercados, evitando  uma modifica\u00e7\u00e3o brusca no entorno. \n\n \n\n Nestes exemplos acima citados, o programa arquitet\u00f4nico j\u00e1 era espec\u00edfico, uma vez que, com \n\no desenvolvimento e a especializa\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio europeu, come\u00e7ou a se tornar impr\u00f3pria a \n\nmistura de usos no mesmo edif\u00edcio, levando a utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas separadas, al\u00e9m da \n\nnecessidade de higieniza\u00e7\u00e3o desses lugares citadinos. \n\n \n\nAs reformas urbanas do s\u00e9culo XIX n\u00e3o foram ditadas por uma necessidade real de \n\nreorganizar o mercado como tal, mas, muitas vezes, era uma resposta \u00e0s necessidades mais \n\ngeneralizadas da cidade.  Em muitos casos, neste momento, foi usado o pretexto da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o para demolir, abandonar e at\u00e9 incendiar edif\u00edcios. Se a transforma\u00e7\u00e3o promovida \n\npelas reformas urbanas foram significativas para a cidade, a escolha do design dos edif\u00edcios de \n\nmercado foi um pouco repetitiva. \n\n \n\nPara Calabi, com a efetiva\u00e7\u00e3o das reformas urbanas, as caracter\u00edsticas e tend\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado com a cidade, em toda parte da Europa, passaram a ser as seguintes\n11\n\n: \n\n                                                 \n10    Livre tradu\u00e7\u00e3o da autora para : \u201cIn short, one gets the impresion that the market\u2019s configuration was more \n\nheavily determined by the norms dictating spaces of movement and pause (streets, squares, the canal or \n\nriverbanks) than by the building design\u201d (CALABI,2004 p\u00e1g. 92). \n11    Livre tradu\u00e7\u00e3o da autora para: \n\n      1- The unique of the town markets or at least the possibility of circumscribing some parts of it, making them \n\nemerge as predominant; \n\n     2- the market\u2019s centrality ( not necessarily geometric) witch respect to the major urban traffic routes, or its \n\nkey position at the intersection between two different means of transport; \n\n     3- the emphasis placed on \u201cutilitarian\u201dends in commercial building \u2013 that is building work was not meant for \n\n\u201cshow\u201dpurposes, but to maintain the fragile balance between many different and easily conflicting interests; \n\n\n\n                                                                                                                                      19 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n?? A singularidade do mercado na cidade ou, ao menos, de uma parte significativa dele, f\u00e1-lo  \n\nemergir como estrutura predominante; \n\n \n\n?? A \u201ccentralidade\u201d do mercado (n\u00e3o necessariamente geom\u00e9trica) atrae  grandes vias de \n\ntr\u00e1fego urbano e o coloca em posi\u00e7\u00e3o-chave na intersec\u00e7\u00e3o entre, pelo menos, dois diferentes \n\nmeios de transportes; \n\n \n\n?? A \u00eanfase colocada nos pr\u00e9dios comerciais est\u00e1 voltada para seu fim \u201c utilit\u00e1rio\u201d e n\u00e3o \n\npara fins de \u201cmonumentalidade\u201d, mantendo o fr\u00e1gil equil\u00edbrio entre os muitos interesses \n\nfacilmente conflitantes; \n\n \n\n?? M\u00faltiplos interesses \u2013 Os mercados de alimentos e de bens manufaturados dividiram-se \n\nentre os s\u00e9culos XVI e XVII, mantendo-se fisicamente pr\u00f3ximo e ligados. Permanecem assim  \n\nno s\u00e9culo XIX apesar de  funcionarem, algumas vezes, separados. \n\n \n\n?? A tend\u00eancia para separar as estruturas administrativas previamente agrupadas foi \n\nresolvida de forma a n\u00e3o fazer do mercado do in\u00edcio da Era Moderna um espa\u00e7o de pra\u00e7a \n\npol\u00edtica nem empresarial. \n\n \n \n\nCalabi confere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade as caracter\u00edsticas de centralidade, \n\nsingularidade, uso, predominando a forma e gera\u00e7\u00e3o de fluxos. Quanto \u00e0 arquitetura dos \n\nedif\u00edcios de mercados, cujo tipo mais recorrente, na historiografia, \u00e9 o de p\u00f3rticos fechados e \n\nquadrados, com o centro livre para outras atividades, como no primeiro exemplo dado por \n\nMarkus do Mercado de Sturm, Calabi (2004, p\u00e1g.127) afirma que eles passam a ser s\u00edmbolos, \n\npraticamente uma imagem mental para os habitantes da cidade. \n\n                                                                                                                                                                                                             \n 4- multiple interests \u2013 the food market and that of manufactured goods often remained mixed until the \n\nnineteenth century, local and international markets were separated between the sixteenth and seventeenth \n\ncenturies but remained physically close and linked for some time; \n\n 5- the trend towards separating the administrative structures previously grouped together, was resolved \n\nin various ways but, in most cases, led to the market of the early modern era occupying a space that was distinct \n\nfrom that of the political \u201csquare\u201d and offices.  Calabi(2004, p\u00e1g. 93), \n\n\n\n                                                                                                                                      20 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade \u00e9, de fato, algo pr\u00f3prio e real, sempre presente na hist\u00f3ria \n\nurbana, narrada pelos pesquisadores e historiadores vistos acima. Todos s\u00e3o un\u00e2nimes ao \n\napresentar os mercados como centros fundadores e espa\u00e7os indispens\u00e1veis na vida das cidades \n\ne t\u00eam, na troca, sua ess\u00eancia. E, mesmo com as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas, chegam ao s\u00e9culo \n\nXIX com vitalidade geradora de fluxos e definidores de forma urbana, com novas fun\u00e7\u00f5es de \n\nhigienizar, ordenar e regular o com\u00e9rcio de alimentos. \n\n \n\nO que se viu foi que, al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o primeira fortemente social ligada \u00e0s quest\u00f5es de \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o e das necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia, os mercados, em sua \n\natividade de troca, induz ao encontro, ao fluxo de pessoas, passam a ser pontos de passagem \n\nobrigat\u00f3rios no cotidiano da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEste movimento tamb\u00e9m pode ocorrer no sentido inverso, ou seja, onde existe grande fluxo \n\nde pessoas, como em igrejas e pra\u00e7as, criam um espa\u00e7o ideal ao surgimento do mercado \u201c... este \n\ntender\u00e1 a ser ,atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, um espa\u00e7o com todos os atributos de um espa\u00e7o p\u00fablico por excel\u00eancia\u201d\n12\n\n. \n\n \n\nIndependente de gerar fluxo, ou de surgir a partir desse fluxo, a caracter\u00edstica do mercado \n\nmoderno, apresentada pelos estudiosos do tema, \u00e9 a de ser uma \u00e1rea central de circula\u00e7\u00e3o e \n\nencontro, onde acontecem atividades sociais de toda ordem, que passa, esse mercado, a \n\ninfluenciar fortemente o desenho urbano de seu entorno. \n\n \n\nSe estes fatos fazem parte da historiografia urbana europeia, suscita a inquieta\u00e7\u00e3o sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade na capital pernambucana oitocentista, per\u00edodo em que s\u00e3o \n\nimplantados os dois grandes mercados cobertos do Recife, o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 e o \n\nMercado da Boa Vista.  \n\n \n\nApesar de existirem estudos relacionados ao crescimento urbano e populacional do Recife \n\ndurante o governo imperial do s\u00e9culo XIX, assim como alguns estudos referentes \u00e0 hist\u00f3ria do \n\n                                                 \n                               12     VARGAS, Heliana Comim. O espa\u00e7o Terci\u00e1rio, 1997. \n\n\n\n                                                                                                                                      21 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ncom\u00e9rcio recifense, percebeu-se a car\u00eancia de narrativas centradas nas necessidades e \n\ninteresses da constru\u00e7\u00e3o dos Mercados no Recife oitocentista. Dentre as in\u00fameras hist\u00f3rias \n\nque poderiam ser narradas a partir deste contexto, o caso dos Mercados de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa \n\nVista apresenta um car\u00e1ter excepcional, visto que estes se constituem nos \u00fanicos edif\u00edcios do \n\ntipo que permaneceram em atividade at\u00e9 os dias atuais, al\u00e9m de tratar-se de edif\u00edcios que \n\npressup\u00f5em um importante valor para a cidade e sociedade, estando localizados nos primeiros \n\ne principais bairros recifenses. \n\n \n\nA arquitetura do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 um elemento representativo de transforma\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e testemunho hist\u00f3rico de algumas influ\u00eancias culturais \n\nque contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o do Recife. Atualmente encontra-se situado na ZEPH (zona \n\nespecial de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural), sendo tombado, em n\u00edvel federal, \n\nem 1973, pelo Instituto Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (IPHAN), com a inscri\u00e7\u00e3o n\u00famero 445 \n\ndo livro de hist\u00f3ria e inscri\u00e7\u00e3o n\u00famero 509, no livro de belas-artes. \n\n \n\nO Mercado da Boa Vista, apesar de n\u00e3o ser tombado, est\u00e1 atualmente inserido na ZEP 8 \n\n(Zona especial de preserva\u00e7\u00e3o), definida pela Lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Cidade do \n\nRecife de 30 de janeiro de 1997, segundo dados do Departamento de Prote\u00e7\u00e3o, Preserva\u00e7\u00e3o e \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Prefeitura do Recife ( DPPC-2008). \n\n \n\nDesta forma, o presente trabalho objetiva identificar as caracter\u00edsticas da rela\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \n\ndo Mercado da Boa Vista e do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 com a cidade do Recife do s\u00e9culo XIX,  \n\nestabelecendo os elementos em que tal rela\u00e7\u00e3o se objetivou. O primeiro foi constru\u00eddo em \n\n1822 e o segundo, em 1875, da\u00ed a escolha do recorte temporal entre 1820 e 1875, uma vez que \n\na pesquisa est\u00e1 centrada na implanta\u00e7\u00e3o dos mercados e n\u00e3o em seu funcionamento ao longo \n\ndo tempo. \n\n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o desenvolvida utilizou o m\u00e9todo hist\u00f3rico de investiga\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo \n\ncaracteriza-se pela abordagem do objeto de estudo no tempo, seja ele um fen\u00f4meno, um \n\nevento, um indiv\u00edduo, um grupo, uma cidade. Desse modo, o m\u00e9todo hist\u00f3rico est\u00e1 vinculado \n\nao conhecimento das distintas etapas do objeto em seu recorte temporal para conhecer-se seu \n\n\n\n                                                                                                                                      22 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ndesenvolvimento, baseando-se nas conex\u00f5es hist\u00f3ricas fundamentais com outros fen\u00f4menos, \n\nsendo \u201cum saber mais dedutivo que demonstr\u00e1vel\u201d, \u201cmais avalia\u00e7\u00f5es que demonstra\u00e7\u00f5es\u201d ( LE \n\nGOFF.2003). A significa\u00e7\u00e3o em hist\u00f3ria tanto se faz tornado intelig\u00edvel um conjunto de dados \n\ninicialmente separados, como atrav\u00e9s da l\u00f3gica interna de cada elemento, pelo fato dessa \n\nsignifica\u00e7\u00e3o ser essencialmente contextual. \n\n \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o do trabalho, foi realizada pesquisa nas atas da c\u00e2mara municipal do Recife, \n\nRelat\u00f3rios de Obras P\u00fablicas, Relat\u00f3rios de m\u00e9dicos e engenheiros da Comiss\u00e3o  de Higiene \n\nP\u00fablica, C\u00f3digos de Posturas Municipais, atas do conselho do Governo de Pernambuco, \n\nPeti\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e2mara, Relat\u00f3rios e Almanaques sobre o com\u00e9rcio alimentar e \n\nAnnaes da Assembleia Provincial vigentes durante o per\u00edodo do recorte temporal, dispon\u00edvel \n\nno Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano (APEJE), Instituto Art\u00edstico, Hist\u00f3rico e \n\nGeogr\u00e1fico de Pernambuco (IAHGPE) e Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nNacional (IPHAN). Este material forneceu a vers\u00e3o original de todas as leis e normas \n\nestipuladas para a compra e venda de alimentos, assim como permitiram entender como os \n\nrespons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o urbana viam a cidade naquele momento. \n\n \n\nO crescimento do Recife e de seu com\u00e9rcio alimentar tamb\u00e9m foi registrado por estrangeiros \n\nque visitaram a cidade, que deixaram suas mem\u00f3rias, conhecendo o cotidiano da urbe, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da vida citadina, aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana, al\u00e9m de detalhados \n\nrelatos sobre a arquitetura. Dentre os viajantes, foram estudados Henry Koster, Tollenare, \n\nDaniel Kidder e Maria Gram.  \n\n \n\nFontes primordiais para a hist\u00f3ria do Recife s\u00e3o iconografias, mapas e plantas, que permitem a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do crescimento e desenvolvimento da cidade, assim como da vida social e \n\nurbana. Estes materiais do s\u00e9culo XIX, como a cartografia da cidade, imagens e figuras, foram \n\ncoletados no Museu da Cidade do Recife, Museu do Estado, Funda\u00e7\u00e3o Gilberto Freyre e \n\nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco. \n\n \n\nEm busca de informa\u00e7\u00f5es sobre a sociedade do s\u00e9culo XIX, foi consultada a cole\u00e7\u00e3o de \n\nmicrofilmagens do Jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, encontrada na Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, \n\n\n\n                                                                                                                                      23 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ntrazendo not\u00edcias sobre acontecimentos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sanit\u00e1rios, al\u00e9m de an\u00fancios de \n\nmercadorias e not\u00edcias sobre constru\u00e7\u00e3o, inaugura\u00e7\u00e3o e funcionamento dos mercados e feiras. \n\n \n\nFizeram parte, ainda, o trabalho de pesquisadores e historiadores que j\u00e1 se debru\u00e7aram sobre a \n\nhist\u00f3ria do Recife, no s\u00e9culo XIX, e sobre a hist\u00f3ria de seus mercados, montando a \n\nbibliografia secund\u00e1ria desta disserta\u00e7\u00e3o. Autores tradicionais, como Gilberto Freyre, Pereira \n\nda Costa, Nestor Goulart, Ant\u00f4nio Paulo Resende, entre outros, s\u00e3o indispens\u00e1veis ao \n\npesquisador estudioso do Recife no s\u00e9culo XIX. \n\n  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, intitulado \u201cO Retrato da Cidade Oitocentista\u201d, busca-se mostrar um \n\npanorama da cidade do Recife no s\u00e9culo XIX, \u00e9poca de grande crescimento urbano e \n\ndesenvolvimento do com\u00e9rcio. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de mapas do s\u00e9culo XIX, ser\u00e1 apresentado \n\ncomo se deu a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, a configura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da cidade, buscando \n\nentender como as interven\u00e7\u00f5es modernas vieram influenciar no tecido urbano. \n\n \n\nA cidade do Recife era formada pelos tr\u00eas principais bairros: Recife, S\u00e3o Ant\u00f4nio/ S\u00e3o Jos\u00e9 e \n\nBoa Vista, cada um com caracter\u00edsticas distintas de com\u00e9rcio, moradias, popula\u00e7\u00e3o e \n\nconforma\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \n\nNesta \u00e9poca, o Recife viveu um acelerado crescimento populacional e, consequentemente, um \n\ndesordenado crescimento urbano, rompendo os limites dos rios e mangues. Toda a cidade \n\npassou ent\u00e3o a ser considerada um local insalubre e infecto com o agravamento da sujeira e da \n\nfalta de infraestrutura de \u00e1gua, esgoto e transportes. Esta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se refletiu no \n\ncom\u00e9rcio principalmente de alimentos, que acontecia sem nenhum tipo de higiene e \n\nasseamento. \n\n \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 vem come\u00e7ar a mudar com a cria\u00e7\u00e3o da Reparti\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas (ROP) \n\ne quando a c\u00e2mara municipal come\u00e7ou a ter uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa na vida da cidade, a \n\npartir da d\u00e9cada de quarenta, elaborando leis e regras para a cidade. Com a invas\u00e3o da cultura \n\neuropeia e a chegada de equipes francesas para trabalhar na ROP, surgem os projetos de \n\ndesenvolvimento de infraestrutura urbana, de higieniza\u00e7\u00e3o e saneamento. A partir de ent\u00e3o, o \n\n\n\n                                                                                                                                      24 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nRecife come\u00e7a a desenvolver, a realizar grandes obras p\u00fablicas e a planejar sua expans\u00e3o \n\nurbana. \n\n \n\nO segundo cap\u00edtulo tem por t\u00edtulo \u201c H\u00e1bitos Alimentares e o com\u00e9rcio no Recife Imperial\u201d e \n\napresentar\u00e1 o Recife como uma cidade comercial, onde predominavam, no s\u00e9culo XIX, dois \n\ntipos de com\u00e9rcio. O primeiro, o com\u00e9rcio de exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar para Europa, e o segundo, \n\no com\u00e9rcio local, o principal para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o. Este cap\u00edtulo focar\u00e1 no modo \n\ncomo acontecia este com\u00e9rcio local, como se davam as a\u00e7\u00f5es de troca, em que bairros \n\naconteciam, os tipos de com\u00e9rcio e quais eram os principais produtos encontrados nas mesas \n\ndos recifenses.  \n\n \n\nO com\u00e9rcio local ser\u00e1 apresentado atrav\u00e9s dos tr\u00eas bairros principais que compunham a \n\ncidade. O bairro do Recife, onde estava localizado o porto e que recebia muitos navios \n\nestrangeiros diariamente; o bairro de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9, caracterizado por um bairro \n\npredominantemente comercial, que atendia a cidade como um todo, com muitos armaz\u00e9ns \n\ncom vendas a retalhos, onde eram encontrados produtos nacionais e importados, ourives, lojas \n\nde decora\u00e7\u00e3o e modistas, al\u00e9m do principal mercado da \u00e9poca, chamado Mercado da Ribeira \n\ndo Peixe, e ainda o bairro da Boa Vista, com suas lojinhas de especiarias e o primeiro Mercado \n\nA\u00e7ougue da cidade. \n\n \n\nSer\u00e3o apresentados o com\u00e9rcio de rua e as feiras livres, principais formas de troca que ocorria \n\nem todos os bairros da cidade, sendo realizado predominantemente por negros vendedores e \n\ncompradores, sem condi\u00e7\u00f5es de higiene e, ainda, o com\u00e9rcio instalado nos andares t\u00e9rreos das \n\nresid\u00eancias, destinados a lojas, dep\u00f3sitos e acomoda\u00e7\u00f5es de escravos, que funcionavam sem \n\njanelas, recebendo ilumina\u00e7\u00e3o apenas pela porta, n\u00e3o havendo distin\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio nem \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o municipal que assim pudessem ser chamadas. \n\n \n\nNo terceiro cap\u00edtulo \u201c Os Mercados de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista\u201d, por fim, chega-se aos objetos de \n\nestudo deste trabalho: o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 e o Mercado da Boa Vista e suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\ncidade do Recife. O hist\u00f3rico das implanta\u00e7\u00f5es de ambos os edif\u00edcios de mercado ser\u00e1 tratado, \n\nsimultaneamente, apresentando o entorno pr\u00f3ximo, o que existia antes no terreno, a quem \n\npertencia, a forma dos mercados e a arquitetura empregada. \n\n\n\n                                                                                                                                      25 \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nSer\u00e1 vista, principalmente, a fun\u00e7\u00e3o que os novos mercados passaram a exercer na cidade, a \n\nqual estava passando a seguir novos preceitos de higiene e saneamento.  Com a chegada dos \n\nmercados, o antigo com\u00e9rcio de alimentos, que acontecia, essencialmente, em feiras e \n\nmercados abertos, passou a funcionar seguindo normas e padr\u00f5es, fiscalizados pela c\u00e2mara \n\nmunicipal do Recife, que elaborava os regimentos vigentes nos edif\u00edcios. O com\u00e9rcio de \n\nalimentos ent\u00e3o passou a obedecer a hor\u00e1rios de funcionamento, mudando o ritmo de vendas, \n\na forma de consumo e a qualidade e higiene dos produtos. Muda, principalmente, a rela\u00e7\u00e3o que \n\nexistia entre as feiras livres - que eram montadas e desmontadas diariamente - e os grandes \n\nedif\u00edcios de mercado. \n\n \n\nPor fim, na conclus\u00e3o, vislumbram-se o crescimento do com\u00e9rcio de abastecimento alimentar \n\ne as mudan\u00e7as ocorridas a partir da chegada dos edif\u00edcios de mercado, identificando e \n\ncaracterizando a rela\u00e7\u00e3o dos mercados da Boa Vista e de S\u00e3o Jos\u00e9 com a cidade do Recife nos \n\nanos oitocentos, estabelecendo o confronto com as refer\u00eancias dos autores europeus, o que \n\npermitiu concluir que o mercado foi um sintoma de transforma\u00e7\u00e3o urbana, na busca de um \n\nideal de organiza\u00e7\u00e3o, que representou, para o Recife, a conquista de um projeto urban\u00edstico de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de com\u00e9rcio no centro da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                           26 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nO RETRATO DA CIDADE OITOCENTISTA \n\n \n\n \n\n1.1 A Cidade do Recife no s\u00e9culo XIX \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o territorial \n\n \n\nA cidade do Recife possui uma particularidade quanto aos fatores que levaram a sua cria\u00e7\u00e3o. \n\nNasceu como local, essencialmente, comercial, uma vez que seu n\u00facleo urbano formou-se em \n\nfun\u00e7\u00e3o do porto, com um espa\u00e7o f\u00edsico que se definiu mediante a a\u00e7\u00e3o de um regime de \n\napropria\u00e7\u00e3o do solo, promovendo o investimento de fortunas. O espa\u00e7o era completado pelas \n\n\u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar cujo fluxo intenso em dire\u00e7\u00e3o ao porto do Recife contribuiu para \n\ndefinir a forma urbana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 04 : Mapa de Mamede Ferreira da Cidade do Recife 1855 \n\nFonte :Planta da Cidade do Recife e seus arrabaldes. Arquivo do Museu da Cidade do Recife \n\n \n\nB.AIRRO DO RECIFE  \n\nB.AIRRO  STO. ANT\u00d4NIO e \n\nS\u00c3O jOS\u00c9 \n\nB.AIRRO  DA BOA VISTA \n\nPORTO DO RECIFE  \n\n\n\n                                                                                                                                           27 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nO crescimento da cidade foi guiado pela localiza\u00e7\u00e3o do porto, que se encontrava na \n\nextremidade de um istmo, gerando as possibilidades de crescimento abertas pelo meio \n\ngeogr\u00e1fico e pelos recursos tecnol\u00f3gicos e econ\u00f4micos dispon\u00edveis para expandir por \u00e1reas \n\nalagadas. \n\n \n\nO chamado Porto do Recife era formado pelos ancoradouros do Lamar\u00e3o, do Mosqueiro, do \n\nCanal e da Alvarenga. Na cidade, encontravam-se, ainda, os ancoradouros do Forte do Mattos, \n\no cais do Col\u00e9gio e dos Ramos, a ribeira marinha da freguesia de S\u00e3o Frei Gon\u00e7alves, o \n\nTrapiche Novo da Alf\u00e2ndega e o porto negreiro das canoas do Recife.  Todos os pontos \n\ncentrais de com\u00e9rcio para as embarca\u00e7\u00f5es estrangeiras e nacionais, imprimindo um car\u00e1ter \n\n\u00fanico na cidade.\n1\n \n\n \n\nOs ancoradouros do Porto do Recife funcionavam, tamb\u00e9m, como trapiches, ou seja, locais de \n\narmazenagem de mercadorias, havendo hierarquia entre eles, devido \u00e0 diversidade funcional. \n\nEsses locais eram abarrotados de mercadorias, animais e gente, tornando o tr\u00e2nsito bastante \n\nintenso.\n2\n \n\n \n\nMilfont (2003, p\u00e1g.143) nos fala que os acessos aos portos eram becos, elemento que \n\ncaracterizou a morfologia da parte central da cidade e que propiciou as constru\u00e7\u00f5es e reparos \n\ndos portos nos oitocentos.  O Recife, por depender do transporte fluvial para a locomo\u00e7\u00e3o de \n\npessoas e mercadorias, teve sua forma fortemente influenciada por estas edifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA for\u00e7a do com\u00e9rcio portu\u00e1rio recifense, foi o respons\u00e1vel pelo crescimento econ\u00f4mico e \n\ndesenvolvimento acelerado ocorrido no s\u00e9culo XIX, conseguido com a alta do pre\u00e7o do \n\na\u00e7\u00facar no mercado internacional. \n\n \n\nCom a ascens\u00e3o econ\u00f4mica, a cidade passa, em meados do s\u00e9culo XIX, por um crescimento \n\npopulacional que tinha como principal motivo a migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em movimento de \n\nsa\u00edda do campo para a cidade\n3\n. \n\n                                                 \n                                1 MILFONT, 2003, p\u00e1g.133. \n\n                                2 MILFONT, 2003, p\u00e1g. 135-138 \n\n                                3 Este movimento migrat\u00f3rio, em meados do s\u00e9culo XIX, estava intimamente condicionado ao crescimento da \n\n\n\n                                                                                                                                           28 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nA expans\u00e3o da rede urbana do Recife oitocentista refletiu-se numa certa especializa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nbairros: o bairro do Recife, o bairro de Sto. Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 -  os mais populosos -, o bairro \n\nda  Boa Vista - mais nitidamente residencial. No final da primeira metade do s\u00e9culo XIX, o \n\nRecife era considerado um centro urbano expressivo, se colocado no conjunto das cidades do \n\nimp\u00e9rio, era a terceira cidade em popula\u00e7\u00e3o, ficando atr\u00e1s apenas do Rio de Janeiro e Salvador. \n\n \n\nEstimativas da popula\u00e7\u00e3o, nesse per\u00edodo, apresentam um crescimento significativo na cidade, \n\nque passa de 62.194 habitantes, no ano de 1844, em meados do per\u00edodo imperial, para 86.844 \n\nhabitantes, em 1872, um aumento de 39,6%, conforme o quadro de ZANCHETI, apresentado \n\na seguir, extra\u00eddo de sua tese de doutorado chamada \u201c O Estado e a Cidade do Recife: 1822-\n\n1889\u201d. \n\n \n\n \n\nItem/Ano Bairro \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n1844 1872 Diferen\u00e7a. %  \n\n(1872-1844) \n\nRecife 10.975 7.273 -33,7% \n\nSto. Ant\u00f4nio \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 \n\n32.444 33.775 4,1% \n\nBoa Vista 13.503 23.071 70,9% \n\nSub\u00farbio 5.272 22.725 331,0% \n\nTOTAL/ 100% 62.194 86.844 39,6% \n\nTABELA 1: Popula\u00e7\u00e3o por Bairros em 1844 e 1872 \n\nFonte: MELLO, J. M. F., (1979) e RPPAP, 1874 in S.ZANCHETI (1989), p\u00e1g.59. \n\n \n\nOs bairros de Sto. Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 concentravam a maior parte da popula\u00e7\u00e3o recifense, \n\ndesde meados do s\u00e9culo, por\u00e9m com um pequeno crescimento na d\u00e9cada de 1870 de apenas \n\n4%, enquanto o Bairro do Recife passa por uma perda de 33% de sua popula\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria. J\u00e1 \n\no Bairro da Boa Vista passa por uma grande explos\u00e3o populacional, aumentando em 70% seu \n\n                                                                                                                                                                                                             \n                   economia urbana da cidade, servindo de base para o ordenamento e para uma nova distribui\u00e7\u00e3o espacial dos \n\n                   bairros de moradia da cidade. (ROCHA, 2003, p\u00e1g.41) \n\n\n\n                                                                                                                                           29 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nn\u00famero de habitantes, tornando-se um bairro em ascens\u00e3o, refor\u00e7ado pelo espantoso aumento \n\ndos sub\u00farbios recifenses em mais de 300% de sua popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nMas qual o perfil desses habitantes? Todo o s\u00e9culo foi marcado por profundas mudan\u00e7as na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o do Recife, \u201cse, em 1827, 40,7% de seus moradores eram livres \n\ne 59,3% eram escravos, no ano de 1842, este quadro alterou-se para 73,6% de homens livres e \n\n26,4% de cativos. Em 1872, a popula\u00e7\u00e3o livre correspondia a 88% do total, sendo 12% a \n\nfra\u00e7\u00e3o de escravos existentes na cidade\u201d (Carvalho, 1984). \n\n \n\nSeguindo as estimativas de Carvalho (1984), aplicadas para os dados de Zancheti (1989), tem-\n\nse, no Recife, em 1872, uma popula\u00e7\u00e3o 76.422 homens livres e 10.422 escravos. \n\n \n\nO prest\u00edgio pol\u00edtico que o Recife desfrutava correspondia \u00e0 prosperidade da cidade de \n\ncomerciantes, patenteada nos in\u00fameros edif\u00edcios levantados na cidade, na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nconsider\u00e1veis melhoramentos urbanos voltados para atender a uma expans\u00e3o populacional. \n\n \n\nO crescimento da cidade, at\u00e9 metade do s\u00e9culo XIX, aconteceu de forma lenta, expandindo \n\nhorizontalmente, incorporando as \u00e1reas fronteiri\u00e7as das margens urbanas existentes e pelo \n\nadensamento das \u00e1reas j\u00e1 ocupadas. Segundo Zancheti (1989, p\u00e1g.61-62), dois fatores levaram \n\nao fato de que este processo fosse perpetuado por longo tempo: primeiro, a \u00e1rea primitiva da \n\ncidade, do istmo, da ilha e do continente, que s\u00f3 poderia ser ocupada com um grande trabalho \n\nde aterramento; al\u00e9m disso, os meios de transportes da \u00e9poca n\u00e3o permitiam que \u00e1reas \n\ndistantes do centro fossem facilmente urbanizadas, por custar muito tempo e dinheiro. \n\n \n\nAt\u00e9 a primeira metade dos anos oitocentos, n\u00e3o foram inseridas novas \u00e1reas significativas ao \n\ntecido urbano, apenas algumas \u00e1reas marginais em torno do Bairro da Boa Vista, como situa o \n\nmapa da figura 04. \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o da cidade limitava-se \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o tr\u00eas bairros vizinhos, que foram crescendo \n\nno sentido do porto para o centro: o do Recife, propriamente dito, o de Santo Ant\u00f4nio, ligado \n\nao primeiro por duas pontes, e o de Boa Vista, chamado de \u00e1rea urbana. Os bairros novos que \n\n\n\n                                                                                                                                           30 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\niam, aos poucos, surgindo \u00e0s margens do setor urbano eram os arrabaldes, as demais \u00e1reas \n\neram as consideradas rurais. \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o do bairro do Recife, centro financeiro e comercial, era de ruas estreitas e \n\nirregulares, com grande dificuldade de desenvolvimento do tr\u00e2nsito de ve\u00edculos e pedestres.\n\nO adensamento n\u00e3o permitia a realiza\u00e7\u00e3o de grandes feiras abertas ou mercados nem favorecia \n\na eles. Este bairro era uma grande pra\u00e7a de mercado com atividade portu\u00e1ria, enviando e \n\nrecebendo produtos armazenados em seus galp\u00f5es, atraindo para o bairro um intenso fluxo de \n\npessoas. \n\n \n\nA figura 05, ilustrada por F.H. Carls, em 1878\n4\n, mostra o Bairro do Recife como um local \n\nmuito denso, com casas de tr\u00eas pavimentos muito pr\u00f3ximas umas das outras, formando ruas \n\nsinuosas, fato este que n\u00e3o permitia uma boa ventila\u00e7\u00e3o entre as edifica\u00e7\u00f5es. Ao fundo da \n\ngravura, as embarca\u00e7\u00f5es que enchiam o Porto diariamente, trazendo produtos dos mais \n\ndiversos locais da Europa e levando grandes carregamentos de a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o e produtos do \n\nnosso solo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n                                  4 O alem\u00e3o Franz Heinnrich Carls chegou ao Recife em 1859 e fundou a sua Casa Litographica a vapor, imprimindo \n\n                       imagens suas de outros artistas, como Lu\u00eds Schlaprriz, F. Kauss e L. Krauss, todas sobre o Recife do s\u00e9culo XIX. \n\n\n\n                                                                                                      31 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 05 : Vista do Bairro do Recife, tirada do observat\u00f3rio do Arsenal da Marinha.  \n\nFonte : CARLS, F.H. \u00c1lbum de Pernambuco e seus arrabaldes. Recife, 1878. \n\n \n\n \n\nFigura 06: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da figura 05 no Bairro do Recife, observat\u00f3rio da Marinha. \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nJ\u00e1 o bairro de Santo Ant\u00f4nio e o bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, que eram unificados at\u00e9 o ano de 1844, \n\nquando a Lei provincial n. 133 de 2 de maio de 1844 decreta a separa\u00e7\u00e3o, concentravam os \n\npr\u00e9dios de reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como o Pal\u00e1cio e a Secretaria do Governo, a Reparti\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edcia, a Secretaria de Obras P\u00fablicas, entre outros. Suas ruas, em geral, eram largas e mais \n\nretil\u00edneas que as do bairro do Recife. Nas constru\u00e7\u00f5es, predominavam as casas t\u00e9rreas, grandes \n\n\n\n                                                                                                      32 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ne bonitas. Para o viajante Daniel Kidder\n5\n, que veio em viajem ao Recife, em 1840, Santo \n\nAnt\u00f4nio era o bairro mais bonito de Pernambuco. \n\n \n\nFigura 07 : Vista de Santo Ant\u00f4nio para o Teatro de Sta. Isabel, visto da Boa Vista. Autor: F.H. Carls \n\nFonte : CARLS, F.H. \u00c1lbum de Pernambuco  e seus arrabaldes. Recife, 1878. \n\n \n\n \n\nFigura 08: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Bairro de Santo Ant\u00f4nio, marcando ponto de fuga da figura 07 \n\nFonte: J.L.M. Menezes ET alii (1991), anexo do livro E-02. Base cartogr\u00e1fica de 1876 \n\n \n\nNa imagem de Carls, foi registrado o bairro de Sto. Ant\u00f4nio com suas quadras bem   \n\npreenchidas. Os edif\u00edcios, em sua maioria altos, chegavam a at\u00e9 quatro pavimentos. A \n\npaisagem do bairro \u00e9 uma das mais belas da cidade por ele ser banhado, a leste, pelo oceano e, \n\na oeste, pelo Rio Beberibe. \n\n \n\n                                                 \n5 Viajante norte-americano que veio ao Recife na d\u00e9cada de quarenta dos oitocentos e registrou e descreveu \n\ndetalhadamente todas as suas impress\u00f5es e viv\u00eancias em um di\u00e1rio que gerou o livro Reminisc\u00eancias de \n\nviagens e perman\u00eancias no Brasil (Prov\u00edncias do Norte), um relato riqu\u00edssimo da hist\u00f3ria da cidade. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      33 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n\u201c \u00c9 muito agrad\u00e1vel sentar-se a\u00ed pela manh\u00e3 ou \u00e0 noite, \n\nmas, durante o dia, na falta de \u00e1rvores frondosas que \n\ninterceptem os raios causticantes do sol, o calor \u00e9 \n\ninsuport\u00e1vel. As ruas principais desta parte da cidade, \n\nbem como o largo que fazem de mercado, s\u00e3o espa\u00e7osos e \n\nelegantes\u201d. (KIDDER, 1943, p\u00e1g.79). \n\n \n\n \n\nFigura 09 : Largo da Igreja da Penha . Autor: F.H. Carls \n\nFonte : CARLS, F.H. \u00c1lbum de Pernambuco e seus arrabaldes. Recife, 1878. \n\n \n\n \n\nFigura 10: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Largo da Igreja da Penha \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nNa gravura de Carls, v\u00ea-se o Largo da Igreja da Penha, citado por Kidder, como o Largo que \n\nfazem de mercado. O espa\u00e7o amplo \u00e9 uma das principais \u00e1reas do com\u00e9rcio do bairro no \n\ns\u00e9culo XIX, onde funcionou o Mercado de Verduras, o Mercado da Ribeira do Peixe e, por \n\n\n\n                                                                                                      34 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nfim, o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, que aparece na imagem do lado esquerdo com sua estrutura em \n\nferro e suas telhas de barro.  \n\n \n\n Vizinho do bairro do Recife, por onde desembarcavam as mercadorias, Sto Ant\u00f4nio era o \n\ngrande respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o. Com ruas menos densas e grandes p\u00e1tios, n\u00e3o faltava \n\nlugar para montagem de feiras livres e mercados abertos que espalhavam as mercadorias pelo \n\nch\u00e3o e juntava um grande n\u00famero de pessoas. O com\u00e9rcio fortaleceu este bairro, fez dele o \n\nprincipal centro recifense com maior fluxo di\u00e1rio de pessoas e mercadorias e era por onde o \n\ndinheiro circulava. \n\n \n\nO Boa Vista, por sua vez, come\u00e7ou a ser ocupado seguindo a margem do rio, formando \n\ninicialmente uma faixa longil\u00ednea e estreita, onde as fam\u00edlias mais abastadas foram construir \n\nsuas casas de campo. O bairro caracteriza-se por dois tra\u00e7os distintos de edifica\u00e7\u00f5es: uma \u00e1rea \n\nbastante povoada com constru\u00e7\u00f5es aglomeradas e outra \u00e1rea ainda pouco ocupada, de forma \n\nque algumas ruas tinham muito espa\u00e7o vazio entre uma casa e outra, chegando at\u00e9 a ter ruas \n\ncom casas em apenas um lado.    \n\n \n\nA maioria das edifica\u00e7\u00f5es deste bairro eram casas t\u00e9rreas, espa\u00e7osas e elevadas. Suas ruas eram \n\nbastante largas, principalmente as mais novas. A Rua da Cruz, onde foi constru\u00edda a principal \n\nigreja do bairro, era uma das mais movimentadas, recebendo os primeiros ind\u00edcios de com\u00e9rcio \n\ndo bairro, atendendo apenas abastecimentos de pequenas necessidades. A partir do entorno da \n\nigreja, a cidade foi crescendo no sentido oeste. \n\n \n\n\u201cO bairro da Boa Vista \u00e9 bastante grande e ocupado de \n\nprefer\u00eancia por pr\u00e9dios residenciais e casas de campo.... As \n\nruas n\u00e3o s\u00e3o cal\u00e7adas e est\u00e3o comumente no pior estado de \n\nabandono poss\u00edvel\u201d. (KIDDER, 1943, p\u00e1g.79). \n\n \n\n\n\n                                                                                                      35 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 11 : Rua do Hosp\u00edcio, na Boa Vista \u2013 Quartel, Col\u00e9gio das Artes e Academia \n\nFonte : CARLS, F.H. \u00c1lbum de Pernambuco e seus arrabaldes. Recife, 1878. \n\n \n\n \n\nFigura 12: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Bairro da Boa Vista, Rua do Hosp\u00edcio \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nNa imagem, aparece a Rua do Hosp\u00edcio, uma das principais ruas do Bairro da Boa Vista, onde \n\nestavam localizados o Quartel e a Academia militar e o Col\u00e9gio das Artes, totalmente sem \n\ncal\u00e7amento, apesar de ser bastante larga e ampla. Aparecem, na figura, postes e lumin\u00e1rias de \n\nilumina\u00e7\u00e3o a g\u00e1s, uma tubula\u00e7\u00e3o que provavelmente seria de \u00e1gua e, ao fundo, um bondinho \n\nde transporte a vapor. A impress\u00e3o \u00e9 de um bairro bastante calmo, com pouco movimento de \n\npessoas, os edif\u00edcios n\u00e3o s\u00e3o colados uns aos outros como se observa nos Bairros do Recife e \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, mas, ao mesmo tempo, seguindo (o pouco) desenvolvimento existente no per\u00edodo. \n\nN\u00e3o s\u00e3o vistos vendedores, ambulantes ou nenhum tipo de com\u00e9rcio. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      36 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nO restante do territ\u00f3rio do Recife era ocupado por grandes engenhos produtores de a\u00e7\u00facar, \n\ncomo o da Madalena, Casa-Forte, Apipucos, entre outros, que formavam uma \u00e1rea n\u00e3o \n\nurbanizada da cidade. \n\n \n\nA press\u00e3o populacional fez com que, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, os rios, alagados e \n\nmanguezais tivessem seus espa\u00e7os reduzidos pelas constru\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es, sendo, para isso, \n\no solo aterrado com areia, lixo e lama, jogados pela popula\u00e7\u00e3o e pelo pr\u00f3prio estado, \n\nformando grandes aterros nos bairros do Recife, S\u00e3o Jos\u00e9, Boa Vista e nos sub\u00farbios do \n\nManguinho e da Madalena. Surgem, assim, novas ruas, becos, casas, sobrados e com\u00e9rcios. \n\n \n\nAs quest\u00f5es de problemas de circula\u00e7\u00e3o passam a ser diagnosticadas como resultantes deste \n\ncrescimento acelerado, da forma\u00e7\u00e3o irregular das ruas, que tinham percursos sinuosos e de \n\nlarguras inconstantes, da falta de normas regulamentadoras para fiscalizar as constru\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 13: Mapa dos Eng. Law &amp; Blout da Cidade do Recife 1865 \n\nFonte : Arquivo do Museu da Cidade do Recife \n\n \n\nA planta de Law &amp; Blout mostra as transforma\u00e7\u00f5es da cidade, o alargamento do istmo, da Ilha \n\nde Ant\u00f4nio Vaz e da margem do continente, atrav\u00e9s de aterros, a proposta de expans\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio que parte da ilha no sentido de Afogados e do que margeia o continente e tamb\u00e9m a \n\nB.AIRRO DO \\RECIFE  \n\nB.AIRRO  STO. ANT\u00d4NIO E \n\n                    S\u00c3O JOS\u00c9 \n\nB.AIRRO  DA BOA VISTA \n\nAfogados \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n\n\n                                                                                                      37 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nmarca\u00e7\u00e3o dos principais equipamentos p\u00fablicos, como o Teatro de Santa Isabel (1), a Casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o (2), o Mercado da Ribeira do Peixe (3) e o A\u00e7ougue da Boa Vista (4). \n\n \n\nOs bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 aparecem bem adensados, com lotes nas formas mais \n\nvariadas, em sua maioria, estreitas e longas, muito recortadas, formando vielas e becos, com \n\nruas estreitas, apresentando a falta de planejamento na estrutura\u00e7\u00e3o urbana. Apenas a parte de \n\nterra que margeia o Rio Capibaribe apresenta alguns vazios urbanos. \n\n \n\n\u201c Em Santo Ant\u00f4nio, foram, afinal, incorporadas por\u00e7\u00f5es \n\nvazias que estavam encravadas no tecido urbano e ganhas \n\noutras novas, de dimens\u00f5es significativas, onde foram \n\ninstaladas a cadeia e a f\u00e1brica de g\u00e1s\u201d. (ZANCHETI, \n\n1989, p\u00e1g.62). \n\n \n\nJ\u00e1 o bairro da Boa Vista aparece bem diferente em sua ocupa\u00e7\u00e3o. Seus lotes s\u00e3o grandes, \n\napesar de tamb\u00e9m possu\u00edrem formas variadas, e se iniciam nas margens do Capibaribe, \n\nseguindo no sentido oeste. O bairro ainda \u00e9 bem rarefeito em sua constru\u00e7\u00e3o, possuindo \n\nmuitas \u00e1reas vazias. \n\n\u201cA Boa Vista cresceu em todas as dire\u00e7\u00f5es, numa forma \n\ntentacular, seguindo as rotas abertas pelas novas estradas \n\nque ligavam a Capital aos arredores e ao interior\u201d. \n\n(ZANCHETI, 1989, p\u00e1g.62). \n\n \n\nO restante da cidade n\u00e3o foi representado no mapa de Law &amp; Blout, assim como aparece no \n\nmapa de Mamede Ferreira de 1955 (figura 01), onde se veem poucas constru\u00e7\u00f5es e algumas \n\nestradas de barro que levam para o interior.  \n\n \n\n\n\n                                                                                                      38 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 14: Mapa da Diretoria de estat\u00edstica, propaganda e turismo da Cidade do Recife 1876 \n\nFonte : Arquivo do Museu da Cidade do Recife \n\n \n\nO mapa da figura 14, do ano de 1876, mostra os bairros do Recife, Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nj\u00e1 bem adensados, as \u00e1reas vazias s\u00e3o praticamente inexistentes. Os novos lotes s\u00e3o maiores e \n\nseguem um padr\u00e3o mais retil\u00edneo \n6\n, amplia-se, consideravelmente, o territ\u00f3rio representado, as \n\nart\u00e9rias de penetra\u00e7\u00e3o urbana em dire\u00e7\u00e3o aos sub\u00farbios s\u00e3o mais enfatizadas. \n\n \n\nO bairro da Boa Vista aparece com maior n\u00famero de lotes, tamb\u00e9m mais ordenados e com \n\numa maior extens\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, tanto nas margens do rio como no centro, seguindo para o \n\nDerby, no sentido sudeste, e Madalena, no noroeste. \n\n \n\nOs demais bairros j\u00e1 existentes aparecem de forma bem detalhada, mostrando todo o corpo \n\ndos rios, estradas de ferro, povoados, vegeta\u00e7\u00f5es e, inclusive, os projetos de expans\u00e3o urbana, \n\n                                                 \n6  \u201cO Bairro do Recife teve sua popula\u00e7\u00e3o residente reduzida, enquanto Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 cresceram \n\nas taxas muito inferiores \u00e0s das zonas perif\u00e9ricas do n\u00facleo central. Esta modifica\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o acompanhou os movimentos de expans\u00e3o f\u00edsica da cidade.... A capital de Pernambuco, a partir de \n\n1859, inicia um vigoroso processo de expans\u00e3o f\u00edsica em dire\u00e7\u00e3o aos sub\u00farbios, impulsionado pela \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de meios de transportes urbanos de massas\u201d. ( Zancheti, 1989, p\u00e1g.59) \n\n\n\n                                                                                                      39 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nque aparecem em forma de lotes tracejados. Este \u00e9 um dos mais completos mapas da \n\ncartografia do s\u00e9culo XIX, que se encontra dispon\u00edvel nos acervos da cidade. \n\n \n\nAo se fazer uma compara\u00e7\u00e3o entre os mapas do Recife, no ano de 1855, 1865 e 1876, pode-se \n\nver como a cidade cresceu em vinte anos, expandindo-se para todos os lados. O tamanho do \n\nBairro do Recife aumentou com o aterro nas margens do Rio Beberibe e, com a constru\u00e7\u00e3o do \n\ncais do Apolo e do Brum, teve sua \u00e1rea acrescida em, pelo menos, metade de sua por\u00e7\u00e3o \n\nanterior. J\u00e1 nos bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9, o aterro foi feito nas margens do Rio \n\nCapibaribe de forma planejada, para aumentar a ilha, assim como no bairro da Boa Vista, onde \n\nos aterros foram eliminando os alagados, seguindo-se os arruamentos que originaram ruas \n\ncomo as da Aurora, Saudade, Uni\u00e3o, entre outras. \n\n \n\nUm fato que chama a aten\u00e7\u00e3o, ao se analisar os mapas urbanos, \u00e9 que, no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXIX, a comunica\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas principais bairros da capital pernambucana, o do Recife, \n\nSanto Ant\u00f4nio/S\u00e3o Jos\u00e9 e Boa Vista, dava-se apenas por duas pontes projetadas: a do Recife e \n\na da Boa Vista. A liga\u00e7\u00e3o dos arrabaldes com a \u00e1rea urbana se dava por meio dos rios, que \n\npercorriam terras dos engenhos, levando a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar para o porto, e trazendo \n\nmercadorias diversas. Os caminhos t\u00e9rreos eram raros. Isso s\u00f3 vai mudar com a abertura de \n\nestradas e melhorias dos transportes com o servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua pela companhia \n\ndo Beberibe, em 1839. \n\n \n\n Percebe-se, nos mapas da cidade, que a expans\u00e3o do Recife seguiu o mesmo eixo delineado \n\nno momento do nascimento da cidade, formando um desenho radial, partindo do porto para o \n\ninterior. A forma\u00e7\u00e3o dos povoados foi se dando ao longo das margens dos rios Capibaribe e \n\nBeberibe e tamb\u00e9m de rios como Afogados e Jord\u00e3o. Assim os arrabalde, ou seja, a divis\u00e3o dos \n\nantigos engenhos que ocupavam a regi\u00e3o ao redor do Recife foram se estabelecendo. \n\n \n\n\u201cNa primeira metade do s\u00e9culo XIX, a liga\u00e7\u00e3o de homens \n\ne bens dos arrabaldes com a \u00e1rea urbana se efetuava por \n\nmeio dos rios....Igualmente, nas margens dos rios, iam \n\nsendo constru\u00eddos pequenos cais por onde se embarcavam as \n\n\n\n                                                                                                      40 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nmercadorias com destino ao porto\u201d \n7\n (ARRAIS, 2004, \n\np\u00e1g.118). \n\n \n\nFoi constatado, por AMORIM &amp; LOUREIRO (2005), em um estudo sint\u00e1tico sobre o Recife \n\n- que vai do s\u00e9culo XVII ao XX, e que pode ser confirmado nos mapas acima - que, no s\u00e9culo \n\nXIX, o crescimento da cidade se deu no rumo de cinco vias de penetra\u00e7\u00e3o para o interior, \n\nsendo, no norte, para Olinda, no Oeste, para Dois Irm\u00e3os e para Caxang\u00e1 e, no sul, para \n\nAfogados. Segundo os autores, \u00e9 o momento em que a \u201ccidade que parte do porto encontra a \n\ncidade que vem do interior, para o porto\u201d. Os eixos da cidade foram abertos essencialmente \n\npelo fluxo comercial para ida e vinda de mercadorias. \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1850, surgem tamb\u00e9m loteamentos que parcelam e aterram partes de alagados e \n\nmangues dos bairros de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista, em dire\u00e7\u00e3o ao bairro de Afogados. Nesta \n\nsegunda metade do s\u00e9culo, a cidade cresce pouco do ponto de vista das linhas de acesso, mas \n\nj\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel perceber uma malha menos deformada. \n\n \n\nAs \u00e1reas ao redor da cidade sofreram modifica\u00e7\u00f5es significativas conforme mostra os mapas \n\nda cidade. Muitos engenhos foram sendo desmembrados para a forma\u00e7\u00e3o de loteamentos, \n\npode-se ver bem esse retalhamento no mapa de 1876. O processo de loteamento da terra rural \n\npara transforma\u00e7\u00e3o em solo urbano ganhou for\u00e7a com a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\ntransporte p\u00fablico. Rapidamente surgiram empresas loteadoras que incorporam extensas \n\npor\u00e7\u00f5es de terras ao longo das vias de transporte e ao longo das margens do Rio Capibaribe, a \n\nprincipal hidrovia do Recife\n8\n. \n\n \n\nTais vias seguiram as condi\u00e7\u00f5es topo-hidrogr\u00e1ficas da plan\u00edcie da cidade, formando os mais \n\nimportantes sub\u00farbios do s\u00e9culo XIX, que eram Capunga, Ponte d`Uchoa, Casa Forte, \n\n                                                 \n7  grifos nossos. \n8  \u201cO percurso do transporte fluvial, principalmente, das canoas d\u00b4\u00e1gua movimentava, na cidade do Recife, \n\npropriet\u00e1rios de canoas e tanques d\u00b4\u00e1gua para vender, al\u00e9m de escravos de aluguel e de ganho. Era, no centro \n\nda cidade do Recife em dire\u00e7\u00e3o ao Varadouro de Olinda e vice-versa, o percurso mais conhecido entre as \n\nduas cidades. Os caminhos que se formaram pela influ\u00eancia das canoas e suas atividades no transporte do \n\nl\u00edquido, cada vez mais, influenciavam a ocupa\u00e7\u00e3o dos arrabaldes da cidade por propriet\u00e1rios sedentos pelo \n\ncom\u00e9rcio da \u00e1gua. Esse fato do com\u00e9rcio il\u00edcito ou l\u00edcito das canoas d\u00b4\u00e1gua gerava, mesmo que disperso, um \n\nritmo acelerado na ocupa\u00e7\u00e3o das margens dos rios\u201d. (MILFORT,2003,p\u00e1g.28) \n\n\n\n                                                                                                      41 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nSantana, Po\u00e7o da Panela, Monteiro e Apipucos, que surgiram no sentido da \u00e1rea central, \n\nsubindo o rio. \n\n \n\nSegundo Zancheti (1989), entre os anos de 1822 e 1872, a capital pernambucana cresceu a uma \n\ntaxa m\u00e9dia de 2,2% a.a. enquanto o Rio de Janeiro, a mais importante cidade do pa\u00eds, alcan\u00e7ou \n\n1,8% a.a. \n\n \n\nA cidade do s\u00e9culo XIX n\u00e3o \u00e9 mais delimitada fisicamente, ela agora se espalha pelo territ\u00f3rio, \n\niniciando ocupa\u00e7\u00f5es com indefini\u00e7\u00f5es de per\u00edmetro urbano, avan\u00e7ando pelos arrabaldes junto \n\n\u00e0s trilhas dos transportes urbanos e do fluxo de mercadorias. O Recife oitocentista parece ter \n\nsa\u00eddo do seu curso, do seu fio condutor, tornando-se confuso. \n\n \n\n1.2 Configura\u00e7\u00e3o Edil\u00edcia e Comercial \n\n \n\nO crescimento do Recife acompanhava o desenvolvimento econ\u00f4mico, sustentado na \n\nintermedia\u00e7\u00e3o comercial que marcava a origem do assentamento. A maior parte dos \n\nmoradores da cidade era da elite comercial, que, desde o s\u00e9culo XVIII, buscavam a eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo status administrativo da cidade. Assim, o Recife passou a ostentar a condi\u00e7\u00e3o de vila\n9\n. \n\n \n\n\u201cNa base desse prest\u00edgio pol\u00edtico que o Recife come\u00e7ava a \n\ndesfrutar, estava a prosperidade da cidade de comerciantes, \n\npatenteados nos in\u00fameros edif\u00edcios levantados na cidade, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de considerados melhoramentos urbanos.\u201d \n\n(ARRAIS, 2004, p\u00e1g.111). \n\n \n\nO Recife chega, no s\u00e9culo XIX, como a principal cidade de Pernambuco, o mais importante \n\nn\u00facleo que \u201croubou\u201d de Olinda todo o com\u00e9rcio, e seu crescimento alcan\u00e7ava um acelerado \n\nprocesso.  \n\n                                                 \n9 Decreto dado pela Carta R\u00e9gia de 19 de novembro de 1709. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      42 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nApesar da import\u00e2ncia do com\u00e9rcio no crescimento do Recife, algo peculiar acontece na \n\ncidade: o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi fortemente balizado pela constru\u00e7\u00e3o de igrejas. \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o material que essas institui\u00e7\u00f5es deixaram para a cidade abrangeu a forma urbana \n\ne a arquitetura. As igrejas marcaram fortemente a paisagem da cidade com constru\u00e7\u00f5es \n\n\u201cs\u00f3lidas, alterosas, de frontisp\u00edcio imponente, reservando diante de si o espa\u00e7o do adro, \n\norientando-se a partir dela a disposi\u00e7\u00e3o das ruas, dos logradouros e quarteir\u00f5es que se \n\ndesenhavam nas suas proximidades\u201d\n10\n\n. \n\n \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es religiosas foram fortes influenciadoras dos locais de funcionamento de feiras e \n\nmercados. Coincidentemente ou n\u00e3o, ambos os mercados de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista eram \n\nvizinhos de igrejas e p\u00e1tios, locais com grande fluxo de pessoas que iam para missas e festas \n\nreligiosas, excelente ponto comercial para pequenos ambulantes e feirante, precursores dos \n\nmercados. \n\n \n\nQuanto ao estilo arquitet\u00f4nico, o religioso e o laico seguiam caminhos distintos. O \n\nrebuscamento barroco e o rococ\u00f3 das igrejas do Recife, representantes do s\u00e9culo XVII e \n\nXVIII, em nada tinham a ver com o estilo moderno que os mercados vieram inserir na cidade \n\ncom linhas retas e uso de novos materiais. \n\n \n\nOs viajantes do s\u00e9culo XIX que chegavam ao Recife, vindos de navios, tinham, em seu \n\nprimeiro olhar, uma arquitetura de pr\u00e9dios altos e imponentes, sobrados, estreitos com at\u00e9 \n\ncinco andares. Estes viajantes percebiam que a \u00e1rea urbana era formada por espa\u00e7os \n\nentrecortados por ilhas, rios e pontes\n11\n\n, que formavam um espa\u00e7o sinuoso, estreito e mal \n\ncuidado das ruas, sempre repletos de negros, mas que, de uma forma geral, causava admira\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n10 A igreja cat\u00f3lica havia contribu\u00eddo, at\u00e9 1840, com dezenove templos, incluindo algumas capelas e dois \n\nconventos, o de Santo Ant\u00f4nio e o do Carmo. Elementos menores tamb\u00e9m geraram altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas na \n\npaisagem, tornando-se marcos como os cruzeiros plantados no cruzeiro da Penha, na ordem terceira de S\u00e3o \n\nFrancisco e na Igreja de Santa Cruz. \n\n \n11 Essa plan\u00edcie \u00e9 cortada por um sistema de rios dentre os quais os principais s\u00e3o o Capibaribe e o Beberibe. \n\nDepois de percorrer cerca de oitenta l\u00e9guas desde o sert\u00e3o, chega o rio Capibaribe \u00e0 entrada da plan\u00edcie e, duas \n\nl\u00e9guas depois, antes de derramar-se no oceano, o rio divide-se em dois bra\u00e7os: um deles, flanqueando a ilha de \n\n\n\n                                                                                                      43 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 15: Entrada da Barra do Recife  \n\nFonte : CARLS, F.H. \u00c1lbum de Pernambuco e seus arrabaldes. Recife, 1878 \n\n \n\n \n\nFigura 16: Planta localiza\u00e7\u00e3o Barra do Recife  \n\nFonte: Base, Mapa da Diretoria de estat\u00edstica, propaganda e turismo da Cidade do Recife 1876 \n\n \n\nA primeira impress\u00e3o do Recife, registrada, com encanto, por Vauthier, em seu \u201cDi\u00e1rio \n\n\u00cdntimo\u201d, foi: \u201c... aspecto pitoresco de Pernambuco: Casas Brancas, ou telhados emergindo da \n\nfresca vegeta\u00e7\u00e3o. Estaria longe de imaginar esse cen\u00e1rio gracioso. O sol, ao erguer-se, coloriu \n\ncom riqueza a paisagem..\u201d A descri\u00e7\u00e3o de Vauthier condiz exatamente com a imagem \n\nreproduzida por Carls na figura 13, mostrando a cidade vista do mar. \n\n \n\n                                                                                                                                                                                                             \nAnt\u00f4nio Vaz, vai se reunir a outros rios a sul e sudoeste, num encontro que re\u00fane as \u00e1guas de alguns rios de \n\nmenor percurso \u2013 o Tejipi\u00f3, o Jiqui\u00e1, o Jord\u00e3o e o Pina-, formando um grande estu\u00e1rio; o outro bra\u00e7o, descreve \n\num ligeiro desvio, abrindo caminho entre a ilha de Santo Ant\u00f4nio e a ilha da Boa Vista, para encontrar-se, no \n\nflanco oriental do istmo, com o Rio Beberibe, que desce da dire\u00e7\u00e3o de Olinda. (ARRAIS, 2004, p\u00e1g. 98-99) \n\n\n\n                                                                                                      44 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nO viajante Kidder (1943, p\u00e1g.115), j\u00e1 na d\u00e9cada de 40, narra um Recife com ruas estreitas e \n\nmal alinhadas e becos muitos sujos, com casas agrupadas sem ordem. E, na mesma \u00e9poca, o \n\nengenheiro Vauthier retrata os lotes, as quadras e as habita\u00e7\u00f5es da cidade da seguinte forma: \n\n \n\n\u201cAs quadras dividem-se em um grande n\u00famero de \n\nhabita\u00e7\u00f5es independentes. Seja por tradi\u00e7\u00e3o da m\u00e3e p\u00e1tria, \n\nseja por necessidade de constru\u00e7\u00e3o local, essas habita\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o estreitas e longas. Cada casa ocupa sobre a rua apenas \n\numa largura de 5 a 8 metros; as que ultrapassam essa \n\ndimens\u00e3o constituem um fen\u00f4meno\u201d. (VAUTHIER, \n\n1943, p\u00e1g.137). \n\nE continua: \n\n \n\n\u201cE, em seguida, que ser\u00e3o essas constru\u00e7\u00f5es alongadas, que \n\nn\u00e3o recebem ar e luz sen\u00e3o pelas duas extremidades? Essa \n\nforma r\u00edgida, esse tipo \u00fanico, comprido na largura, n\u00e3o se \n\npresta nada, bem o compreendeis, a uma grande variedade \n\nde disposi\u00e7\u00f5es internas. Assim quem viu uma casa \n\nbrasileira, viu quase todas\u201d. (VAUTHIER, 1943, \n\np\u00e1g.143). \n\n \n\n \n\nSouza (2002), em sua tese de doutoramento, buscou testemunhos da cidade, por meio de \n\nregistros fotogr\u00e1ficos que mostram as mudan\u00e7as ocorridas no tecido urbano. As mesmas \n\nfiguras foram escolhidas para ilustrar esta disserta\u00e7\u00e3o pela riqueza das imagens, compostas por \n\ns\u00e9ries em que os artistas utilizaram praticamente o mesmo ponto de fuga, permitindo uma \n\nan\u00e1lise mais fidedigna da configura\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e dos usos com\u00e9rciais que aconteciam em \n\nsuas ruas. \n\n \n\nA primeira s\u00e9rie de figuras com desenhos da Rua da Cruz (Rua do Bom Jesus, ap\u00f3s 1879), \n\ntendo como ponto de refer\u00eancia a Torre Malakoff no bairro do Recife, representa a parte mais \n\n\n\n                                                                                                      45 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nantiga da cidade. Segundo o viajante Kidder (1943, p\u00e1g.78), esta rua era a art\u00e9ria principal do \n\nRecife, sendo bastante larga e imponente. \n\n \n\n \n\nFigura 17 : Rua da Cruz/ Bom Jesus \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n                                        \n\n                    Figura 18: Rua da Cruz (1846-52). Autor: Emile BAUCH    Figura 19: Rua da Cruz (1858-63).Autor: Luis SCHLAPPRIZ     \n\n                    Fonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 200                                                 Fonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 200                 \n\n. \n\n \n\nFigura 20: Rua da Cruz (1878). Autor: L. KRAUSS \n\nFonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 200. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      46 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nA tradicional Rua da Cruz era um longo corredor de altos sobrados, alguns com at\u00e9 cinco \n\npavimentos. O fluxo intenso de pessoas \u00e9 uma caracter\u00edstica marcante nas tr\u00eas imagens, nas \n\nquais se pode aprender que os meios de transporte  passam dos cavalos para charretes e, mais \n\ntarde, para bondes de burros \n\n \n\nA Rua da Cruz esteve marcada pelo com\u00e9rcio. Desde a imagem de 1846, j\u00e1 s\u00e3o observadas \n\npequenas lojas que funcionavam nos t\u00e9rreos das casas e continuavam existindo em 1878, assim \n\ncomo negros que trabalhavam como vendedores ambulantes, carregando balaios de peixes, \n\npequenos animais e fardos de alimentos. Essa venda intensifica-se ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do chafariz \n\nda companhia do Beberibe no centro da via, onde era vendida \u00e1gua pot\u00e1vel para consumo da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA segunda an\u00e1lise comparativa foi feita com imagens da Rua do Crespo (posterior Rua 1\u00b0 de \n\nmar\u00e7o), local onde teve in\u00edcio a expans\u00e3o do Recife para o bairro de Santo Ant\u00f4nio. O ponto \n\nfocal das imagens foi a Igreja de Sto. Ant\u00f4nio. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 :Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da  Rua do Crespo \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\n \n\n\n\n                                                                                                      47 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 22: Rua do Crespo (1846-52). Autor: Emile BAUCH \n\n Fonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 201. \n\n \n\nFigura 23: Rua do crespo (1858-63). Autor: Luis SCHLAPPRIZ \n\nFonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 201. \n\n \n\nFigura 24: Rua 1 de mar\u00e7o (1878). Autor: L. KRAUSS \n\nFonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 201. \n\n \n\nMenos adensada do que a Rua da Cruz, a 1\u00b0 de Mar\u00e7o passou por transforma\u00e7\u00f5es marcantes \n\ndurante o s\u00e9culo XIX, como a instala\u00e7\u00e3o de postes de ilumina\u00e7\u00e3o, na imagem de 1858. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      48 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nQuanto ao surgimento do com\u00e9rcio, a modifica\u00e7\u00e3o acontece significativamente. A imagem de \n\n1846 apresenta uma rua sem nenhuma movimenta\u00e7\u00e3o comercial, bem diferente das imagens de  \n\n1858 e 1878, que mostram uma rua bastante movimentada, com lojinhas nos t\u00e9rreos dos \n\nsobrados. Escravos e ambulantes n\u00e3o foram identificados nas gravuras. \n\n \n\nA terceira s\u00e9rie de compara\u00e7\u00f5es acontece em imagens que registraram o Largo da Boa Vista, \n\nvoltado para a Rua da Imperatriz, localizado na parte do Recife que teve sua ocupa\u00e7\u00e3o mais \n\nrecente, expandindo-se para a pen\u00ednsula e crescendo para os arrabaldes.  \n\n \n\n \n\nFigura 25 :Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do largo da Boa Vista \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Largo da Matriz da Boa Vista ( 1846-52). Autor: Emile BAUCH \n\n Fonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 202. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      49 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 27: Pra\u00e7a da Boa Vista (1858-63). Autor: Luis SCHLAPPRIZ \n\nFonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 202. \n\n \n\n \n\nFigura 28: Rua da Imperatriz (1878). Autor: L. KRAUSS \n\nFonte: Souza, 2002, p\u00e1g. 201. \n\n \n\nAs mudan\u00e7as mais significativas aconteceram nesta \u00e1rea da cidade. A quantidade de edif\u00edcios e \n\nsobrados preenche a paisagem com novas edifica\u00e7\u00f5es, cada vez mais, verticalizadas. \n\n \n\nPelas imagens, a \u00fanica forma de com\u00e9rcio identificada s\u00e3o negros que fazem venda ambulante, \n\nn\u00e3o aparecem feiras nem pequenas lojas, apenas o chafariz da Companhia do Beberibe, \n\nfazendo a venda de \u00e1gua, assim como ocorria na Rua da Cruz.  \n\n \n\n\n\n                                                                                                      50 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n \n\nEm 1884, foi lan\u00e7ado, na cidade, um cat\u00e1logo onde era apresentado o vasto repert\u00f3rio \n\nedificado do Recife, mostrando a grandeza e apresentando os mais importantes edif\u00edcios \n\nerguidos no s\u00e9culo XIX, como o Arsenal da Marinha,  Pal\u00e1cio da Assembleia Provincial, Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o, Cemit\u00e9rio P\u00fablico, Hospital Pedro Segundo, Pal\u00e1cio do Governo, Teatro de \n\nSanta. Isabel, entre outros\n12\n\n, todos localizados  nos bairros do Recife, Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o \n\nJos\u00e9 e Boa Vista.\n13\n\n \n\n \n\n\u201cAo longo das encantadoras lagunas e no meio da cidade, \n\nj\u00e1 come\u00e7aram a desenvolver-se certa distin\u00e7\u00e3o e beleza nas \n\ncasas e edif\u00edcios p\u00fablicos rec\u00e9m-constru\u00eddos que um dia \n\nfar\u00e3o desta cidade, que surge nas \u00e1guas, uma das mais \n\nbonitas do mundo\n14\n\n\u201d. \n\n \n\nOs edif\u00edcios passaram a ser admirados e valorizados pela rela\u00e7\u00e3o do uso com a forma - como \n\nexemplos dos teatros, escolas e mercados que ganharam belos edif\u00edcios, que viraram \n\nrefer\u00eancias da arquitetura em Pernambuco - e projetados de forma a organizar o uso conforme \n\nnovas regras de ordem e salubridade. Todo esse investimento, em novos edif\u00edcios, resultou na \n\ncria\u00e7\u00e3o de um vasto repert\u00f3rio arquitet\u00f4nico, com muitos exemplares classicistas, \n\ndemonstrando o ideal de civilidade, progresso, refinamento\n15\n\n. \n\n                                                 \n12\n\n Grandes obras de arquitetura que resplandeciam a est\u00e1tica nos novos estilos europeus. \n\n \n13\n\n Esbo\u00e7o cronol\u00f3gico de Pernambuco por Ant\u00f4nio do Carmo Seraphim da Silva, publicado no Di\u00e1rio de \n\nPernambuco de 02 de agosto de 1884. Apud, ARRAIS, 2004, p\u00e1g. 177. \n\n \n14\n\n AVE \u2013 LALLEMANT, Robert. \u201cViagens pelas prov\u00edncias da Bahia, Pernambuco, Alagoas e Sergipe, 1859, \n\np\u00e1g.29 \n\n \n15\n\n Outra grande mudan\u00e7a urbana, que demorou um pouco a chegar, foi a arboriza\u00e7\u00e3o com jardins, parques e \n\npasseios p\u00fablicos. O primeiro bairro da cidade a receber um passeio p\u00fablico o foi o comercial Santo Ant\u00f4nio, \n\nimplantado no cais do col\u00e9gio, por iniciativa do presidente R\u00eago Barros, entre 1838 e 1840\n?\n\n. J\u00e1 o bairro mais \n\nnitidamente residencial recebeu a primeira pra\u00e7a, denominada Pra\u00e7a Conde D\u00b4Eu, voltada para a cria\u00e7\u00e3o de \n\num lugar de recreio para os moradores, inaugurada em 1875. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      51 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n1.3 Os problemas da cidade: Condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e epidemias \n\n \n\nA resposta a um crescimento t\u00e3o acelerado trouxe s\u00e9rios problemas de infraestrutura urbana, \n\nrefletindo diretamente nas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e higiene da cidade. \n\n \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo XIX, o Recife transmitia boas condi\u00e7\u00f5es de \n\nsalubridade. A imagem era de uma terra rica em atributos naturais saud\u00e1veis, com ventos, ar, \n\n\u00e1gua e um refrescante clima tropical. Enquanto as epidemias de c\u00f3lera assolavam a Europa e a \n\nAm\u00e9rica do Norte, desde a d\u00e9cada de trinta, Recife, assim como resto do pa\u00eds, permanecia \n\nsaud\u00e1vel. \n\n \n\n Essa vis\u00e3o do para\u00edso parece persistir at\u00e9 o final da d\u00e9cada de quarenta do oitocentos. Nos \n\nanos cinquenta, sob o impacto das epidemias de febre amarela, var\u00edola e sarampo, o discurso \n\nm\u00e9dico mudou. O marco dessa mudan\u00e7a \u00e9 o ano de 1849, quando a febre amarela assola o \n\nRecife. \n\n \n\nA partir de ent\u00e3o, o entusiasmo e o elogio das belezas naturais \u00e9 trocado por desilus\u00f5es e \n\nqueixas, passam a maldizer o clima tropical e as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, que geram muitas \n\ndoen\u00e7as, pondo, em risco constante, a vida dos habitantes da cidade e dos estrangeiros. \n\n \n\nNeste momento, tudo que \u00e9 urbano passa a ser visto como fonte de perigo. As condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais da cidade s\u00e3o agora objeto de preocupa\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, sua topografia, que \n\nn\u00e3o \u00e9 mais considerada ideal \n\n\n\n                                                                                                      52 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 29: Arco de Santo Ant\u00f4nio \n\nFonte : \u00c1lbum Luis Schalappriz 1863 \n\n \n\nOs costumes da popula\u00e7\u00e3o eram os piores poss\u00edveis. Sem esgotamento sanit\u00e1rio, os \n\nexcrementos de urinas e fezes eram jogados nos rios pelos escravos em recipientes \n\ndenominados tigres, como foi registrado na figura acima. Muitas vezes, esses balaios se \n\nrompiam antes de chegarem aos rios e toda a sujeira ficava espalhada ali no ch\u00e3o da cidade. \n\n \n\n \n\nFigura 30: Escrava despejando urina nas ruas. Imagem Perey Lau \n\nFonte : Arquivo pessoal do Prof. Maur\u00edcio Carvalho \n\n \n\n\n\n                                                                                                      53 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nJ\u00e1 nesta imagem caricaturada de Perey Lau, ficou representado o h\u00e1bito de se jogar baldes de \n\nurinas das janelas dos sobrados para as ruas, molhando quem estivesse passando. E, \n\nexatamente assim, funcionava o cotidiano da cidade do s\u00e9culo XIX, infecta e sem higiene. \n\n \n\nA combina\u00e7\u00e3o dos grandes volumes de \u00e1gua (estagnadas em sua maioria), temperaturas \n\nelevadas e solo ex\u00edguo passou a causar infec\u00e7\u00f5es diversas na popula\u00e7\u00e3o, fazendo com que o \n\nRecife fosse uma cidade considerada insalubre pelos m\u00e9dicos e sanitaristas dos anos \n\noitocentos, que afirmavam que as enfermidades eram decorrentes do calor, agravado pela falta \n\nde h\u00e1bitos de higiene dos cidad\u00e3os, pelas roupas \u00e0 moda europeia e pelas moradias em casas \n\nsem boa ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u201cMuitas destas coisas, que nos climas temperados n\u00e3o s\u00e3o \n\nnocivas, e que nos frios s\u00e3o proveitosas e at\u00e9 necess\u00e1rias, no \n\nnosso pa\u00eds eu as considero sumamente prejudiciais, e origem \n\nde infinitos males, particularmente durante a esta\u00e7\u00e3o mais \n\ncalmosa\u201d \n16\n\n \n\n \n\nOs esfor\u00e7os na busca da resolu\u00e7\u00e3o dos problemas urbanos enfrentavam controv\u00e9rsias, pois as \n\nd\u00favidas quanto ao ambiente urbano eram cada vez maiores.  \n\n \n\nOs higienistas pernambucanos come\u00e7aram a se reunir na Sociedade de Medicina, em 1841,  \n\nvoltando esfor\u00e7os para identificar os principais problemas de salubridade e, para isso, \n\nformaram a constitui\u00e7\u00e3o m\u00e9dica da cidade, estudando a rela\u00e7\u00e3o entre as temperaturas, os \n\nregimes de ventos, n\u00edveis de umidade da atmosfera com as enfermidades que assolavam nos \n\nhabitantes.  \n\n \n\n                                                 \n16   Relato do M\u00e9dico Ant\u00f4nio Pedro de Figueiredo, discutindo a causa da grande difus\u00e3o de lepra na cidade o \n\nRecife, afirmando que essa enfermidade era decorrente do calor dos tr\u00f3picos, agravado pelos maus h\u00e1bitos dos \n\ncidad\u00e3os. Anotava que, al\u00e9m do intenso calor respons\u00e1vel pelas altera\u00e7\u00f5es da atmosfera, os habitantes deste pa\u00eds \n\ntropical abusavam na maneira de se vestir, copiando o estrangeiro, excediam-se nos atos \u201csensuais\u201dnas comidas \n\ne nas bebidas, residiam em habita\u00e7\u00f5es apertadas e insalubres, trabalhavam em horas impr\u00f3prias e davam a certos \n\ndivertimentos e recreios desaconselh\u00e1veis para esse tipo de clima. ANNAES DA MEDICINA \n\nPERNAMBUCANA, 1849. Recife, Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, 1977, p\u00e1g. 70. \n\n\n\n                                                                                                      54 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nAs primeiras iniciativas para ado\u00e7\u00e3o de medidas higienistas foram relacionadas aos males dos \n\np\u00e2ntanos urbanos, que necessitavam de drenagem e aterramentos, e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, \n\ncomo abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio e cal\u00e7amento, al\u00e9m da solicita\u00e7\u00e3o aos \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes da retirada de matadouros e oficinas do di\u00e2metro urbano. \n\n \n\nEntre as a\u00e7\u00f5es mais importantes da luta dos higienistas, destacam-se, nos trabalhos do \n\nConselho geral de Salubridade P\u00fablica da Prov\u00edncia de Pernambuco, os pedidos de interdi\u00e7\u00e3o \n\ndo com\u00e9rcio ambulante de g\u00eaneros aliment\u00edcios, propondo o cria\u00e7\u00e3o de um mercado p\u00fablico \n\nque fosse submetido \u00e0 rigorosa fiscaliza\u00e7\u00e3o, como foi concretizado com a constru\u00e7\u00e3o do \n\nMercado de S\u00e3o Jos\u00e9\n17\n\n.  \n\n \n\nTamb\u00e9m passou a ser adotada a desinfec\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos comerciais e das casas - \n\nprincipalmente, das que tivesse alguma pessoa sofrendo com o c\u00f3lera -, queimando pe\u00e7as, \n\ncomo camas, len\u00e7\u00f3is, roupas, colch\u00f5es, travesseiros, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de cloreto de c\u00e1lcio \n\ncom \u00e1gua no ch\u00e3o e paredes. \n\n \n\nO Conselho Geral de Salubridade P\u00fablica, criado pela Lei n. 143, de 15.5.1845, passou a \n\nadotar, em 1849, princ\u00edpios de salubridade na arquitetura da cidade, detalhando as condi\u00e7\u00f5es e \n\nestabelecendo princ\u00edpios de localiza\u00e7\u00e3o, fixando rela\u00e7\u00f5es de dimens\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o dos \n\npr\u00e9dios, atacando os lugares que acreditavam insalubres. Os m\u00e9dicos se colocaram como \n\nparticipantes ativos na formula\u00e7\u00e3o de aspectos de edifica\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, intervindo nas \n\nfun\u00e7\u00f5es que antes eram exclusivas dos engenheiros e arquitetos\n18\n\n. \n\n                                                 \n                             17 COLLEC\u00c7\u00c3O dos trabalhos do Conselho Geral de Salubridade P\u00fablica da Prov\u00edncia de Pernambuco. Livro n.2.  \n\n                    APEJE \n\n \n18\n\n Alterar a topografia da cidade, modificar o solo e refazer o clima estava entre os desejos imposs\u00edveis m\u00e9dicos  \n\nsanitaristas, que voltaram seus trabalhos na busca de uma cidade erguida na salubridade p\u00fablica. Para Arrais \n\n(2004, p\u00e1g. 373), o mapa ideal concebido por esses m\u00e9dicos apoiava-se em dois princ\u00edpios: o da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos fluxos e o aproveitamento dos raios solares. \u201cFoi justamente o intuito de um controle imperioso do ar \n\nrespirado pela cidade que levou os higienistas a dilatarem seu raio de interven\u00e7\u00e3o, esbo\u00e7ando uma pol\u00edtica de \n\nhigiene social que intervinha no modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o e que articulava, em nome de uma gest\u00e3o da \n\n\u2018economia do ar\u2019, aspectos p\u00fablicos e privados da vida dos moradores da cidade\u201d. (ARRAIS, 2004,p\u00e1g. 369) \n\n \n\n\n\n                                                                                                      55 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nCom um \u00e1rduo trabalho junto \u00e0 C\u00e2mara Municipal para elabora\u00e7\u00e3o de leis, os sanitaristas \n\natuantes na cidade obtiveram \u00eaxito nas propostas de afastar, das \u00e1reas centrais da cidade, \n\nequipamentos, como hospitais, matadouros e cemit\u00e9rios, que ofereciam riscos \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, pelo alto \u00edndice de infec\u00e7\u00e3o, e padarias e refinarias, pela forma\u00e7\u00e3o de fuma\u00e7a.  \n\nQuando instalados em locais mais distantes do centro, diminu\u00eda o perigo de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\u201cFica desde j\u00e1 prohibido dentro da cidade estabelecerem-se \n\npadarias, refinarias, e todas as officinas, estabelecimentos \n\nque trabalham com fogo vivo, e produzir\u00e3o cheiro \n\nincommodo ou estupidos de martellos\u201d\n19\n\n.  \n\n \n\nO governo de R\u00eago Barros foi o precursor de toda essa mudan\u00e7a, mas a limpeza urbana e \n\nhigiene p\u00fablica tornam-se prioridade a partir de 1850, sendo criada a Junta de Higiene P\u00fablica \n\ne formada a Commiss\u00e3o de Hygiene P\u00fablica, para controlar  as tr\u00e1gicas epidemias que assolaram o \n\nRecife na d\u00e9cada de 40. As primeiras medidas da comiss\u00e3o s\u00e3o as limpezas de pra\u00e7as, ruas, \n\nquintais de casas e aterros de terrenos. Foram irrigadas ruas e cal\u00e7adas, \u00e1rvores foram \n\nplantadas nos passeios p\u00fablicos, o matadouro p\u00fablico foi retirado das cinco pontas e planejou-\n\nse a constru\u00e7\u00e3o de um novo mercado p\u00fablico coberto. \n\n \n\n\u201cAproveitando-se a Commis\u00e3o dos receios da invas\u00e3o do \n\ncholera-morbus, ainda tratou e pedio  a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmercados, em que se reunissem as subst\u00e2ncias aliment\u00edcias, \n\na fim de que podessem estar debaixo da vigil\u00e2ncia dos \n\nagentes municipaes, sendo inspecionadas pela mesma \n\nComiss\u00e3o, ou por facultativos designados pela c\u00e2mara \n\nmunicipal\u201d. (Relat\u00f3rio do estado sanit\u00e1rio da \n\n                                                                                                                                                                                                             \n \n\n19 Ata da C\u00e2mara Municipal. Codice 60 \u2013 FL. N 127. APEJE \n\n \n\n\n\n                                                                                                      56 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nProv\u00edncia de Pernambuco do ano de 1854, \n\np\u00e1g.10)\n20\n\n \n\n \n\nEste \u00e9 o primeiro relato encontrado sobre a necessidade de ordena\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio alimentar, \n\num dos principais respons\u00e1veis pela sujeira da cidade. Os m\u00e9dicos higienistas sugeriam a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de rua em locais padronizados, ordenados e sob a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes municipais, buscando um maior controle da qualidade dos produtos comercializados, \n\nevitando doen\u00e7as e epidemias. \n\n \n\n1.4 O Controle das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias do espa\u00e7o urbano a partir da legisla\u00e7\u00e3o \n\nprovincial e da implanta\u00e7\u00e3o de melhorias urbanas \n\n \n\nNas tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, n\u00e3o se encontram, nas posturas municipais, regras \n\npara o ordenamento do tra\u00e7ado urbano e o funcionamento do com\u00e9rcio e a maior dificuldade \n\nestava no fato da c\u00e2mara dos vereadores n\u00e3o conhecerem bem a cidade que geriam, os dados \n\npopulacionais eram imprecisos e os limites das freguesias se confundiam (ARRAIS, 2004, \n\np\u00e1g.426). \n\n \n\nEste desconhecimento come\u00e7a a mudar quando o engenheiro alem\u00e3o Jo\u00e3o Bloem, que j\u00e1 havia \n\nprestado servi\u00e7os para a prov\u00edncia, \u00e9 contratado para assumir a fun\u00e7\u00e3o de Encarregado da \n\nArquitetura da Cidade em 1830, sendo respons\u00e1vel pelas regras sobre edifica\u00e7\u00e3o e tra\u00e7ado \n\nurbano, iniciando uma regulamenta\u00e7\u00e3o para as novas constru\u00e7\u00f5es, que deveriam seguir um \n\npadr\u00e3o de alinhamento das fachadas de acordo com os novos tra\u00e7ados proposto para as ruas.  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste projeto, Bloem elaborou uma das primeiras plantas do Recife do \n\ns\u00e9culo XIX, como meio de suporte para seu trabalho. \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o da cidade resistiu \u00e0s novas normas regulamentadoras da \u00e1rea urbana, dificultando \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o pela c\u00e2mara, que tamb\u00e9m se queixava por falta de recursos para implanta\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n20  Relat\u00f3rio da Commiss\u00e3o de Hygiene P\u00fablica. Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00fablico Jord\u00e3o Emereciano. \n\n\n\n                                                                                                      57 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n\u201cUm m\u00eas depois da contrata\u00e7\u00e3o do engenheiro BLOEM, \n\na C\u00e2mara Municipal do Recife publica, pela imprensa \n\nlocal, um edital para que os habitantes da cidade tomem \n\nci\u00eancia da proibi\u00e7\u00e3o de qualquer constru\u00e7\u00e3o e \u201earquitetura \n\narbitr\u00e1ria?, nos bairros de Recife, Santo Ant\u00f4nio e Boa \n\nVista. A partir de ent\u00e3o, todas as casas e ruas deveriam \n\nseguir o plano dado pelo referido engenheiro, o qual tinha, \n\ntamb\u00e9m, autoriza\u00e7\u00e3o para impedir reedifica\u00e7\u00e3o das casas \n\nvelhas, a n\u00e3o ser a partir do novo alinhamento e conforme \n\na arquitetura do plano. A pr\u00f3pria C\u00e2mara deixou \n\nexpresso seu objetivo de embelezamento da cidade, com a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o deste engenheiro, ent\u00e3o encarregado de: \n\n\u201e...fazer cordear os terrenos e metrificar a arquitetura das \n\nfrentes dos edif\u00edcios de maneira que, pelo decurso de tempo, \n\ntodos venh\u00e3o a igualar, e tirar esta lind\u00edssima Cidade da \n\nantiga irregularidade, e incommoda tortuosidade, com que \n\nat\u00e9 o presente tem crescido?\u201d.\n21\n\n \n\n \n\nA C\u00e2mara, por\u00e9m, carecia de recursos financeiros para levar adiante os projetos de Bloem e as \n\nsuas obriga\u00e7\u00f5es, especialmente, as relativas a obras p\u00fablicas. Ela n\u00e3o podia fixar uma \n\ntributa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e tinha seu or\u00e7amento decidido na Assembleia Provincial.   \n\n \n\nDiante destas limita\u00e7\u00f5es, a C\u00e2mara Municipal se viu obrigada a abdicar das obriga\u00e7\u00f5es com as \n\nobras p\u00fablicas, alegando que n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es materiais e humanas para levar \u00e0 frente os \n\ntrabalhos. Em 4 de novembro de 1834, foi restaurada a Reparti\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas (ROP)\n22\n\n, \n\n                                                 \n21 Dado em sess\u00e3o extraordin\u00e1ria da C\u00e2mara da Cidade do Recife aos 11 de setembro de 1830 ( RIAHGPE \u2013 \n\nVol.XXX, n.143 \u2013 156, p. 33-35, 1930, Apud SOUZA, 2002, p\u00e1g. 185). \n\n \n22\n\n Em 1822, a Junta do Governo Provis\u00f3rio de Pernambuco criou uma Reparti\u00e7\u00e3o de Obras, que tinha uma \n\nestrutura bastante reduzida para a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, de reparos e tamb\u00e9m de constru\u00e7\u00f5es \n\nde pontes, de edif\u00edcios p\u00fablicos e obras de infraestrutura urbana. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      58 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nno interior da administra\u00e7\u00e3o provincial, sendo designado seu chefe o engenheiro Firmino de \n\nMorais Ancora (ZANCHETI,1989, p\u00e1g.77). \n\n \n\nO governo provincial de Pernambuco passou a funcionar em 1835, trabalhando junto com a \n\nC\u00e2mara Municipal. De acordo com o Ato Adicional Imperial de 1834, que criou os moldes \n\ninstitucionais do governo, \u00e9 de responsabilidade da Assembleia Provincial dispor sobre os \n\ncasos e a forma de desapropria\u00e7\u00e3o por utilidade municipal ou provincial, sobre a pol\u00edcia e \n\neconomia municipal, fixar despesas, legislar sobre a reparti\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o direta pelos \n\nMunic\u00edpios da Prov\u00edncia e sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o das rendas p\u00fablicas municipais e provinciais e \n\ndas contas de sua receita e despesas, dispor sobre a cria\u00e7\u00e3o, supress\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o de \n\nempregados municipais e provinciais, bem como sobre o estabelecimento de seus ordenados, \n\ncomo apresenta SOUZA (2002, p\u00e1g.131), e continua:  \n\n \n\n \u201cOutras mat\u00e9rias, de estrita compet\u00eancia das Assembl\u00e9ias \n\nProvinciais, s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para a estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades, conforme o dispositivo no referido Ato \n\nAdicional: a decis\u00e3o sobre as obras p\u00fablicas, estradas e \n\nnavega\u00e7\u00e3o no interior da respectiva prov\u00edncia, que n\u00e3o \n\nperten\u00e7am \u00e0 administra\u00e7\u00e3o geral do Estado (art. 10 inciso \n\n8) e sobre a implanta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de casas de pris\u00e3o, \n\n(art. 10 inciso 9), de casas de socorro p\u00fablico, conventos e \n\nquaisquer associa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou religiosas (art. 10 inciso \n\n10) \u201c. \n\n \n\nNesta \u00e9poca, o Recife praticamente n\u00e3o possu\u00eda servi\u00e7os de infraestrutura b\u00e1sica, encontrava-\n\nse sem \u00e1gua, esgoto, ilumina\u00e7\u00e3o e transporte p\u00fablico. Por\u00e9m, no in\u00edcio de seus trabalhos, a \n\nprioridade da ROP foi a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Melhoramento do Porto do Recife e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas provinciais, estabelecendo padr\u00f5es de largura, uma vez que estas obras \n\nabriam os caminhos para a exporta\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, principal eixo da economia do estado. \n\n \n\nQuando Francisco do R\u00eago Barros, o Conde da Boa Vista, assume o cargo de Presidente da \n\nProv\u00edncia, em 1838, reconhece a falta de pessoas capacitadas para o planejamento e execu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n                                                                                                      59 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ndas obras. R\u00eago Barros, ent\u00e3o, passa a contratar engenheiros e arquitetos na Fran\u00e7a, chegando, \n\n\u00e0 cidade, o engenheiro Louis L\u00e9ger Vauthier, no ano de 1840, para trabalhar na reparti\u00e7\u00e3o, \n\nassumindo a dire\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1842-46, cujas realiza\u00e7\u00f5es foram significativas e marcaram \n\na moderniza\u00e7\u00e3o da cidade ao priorizar a infraestrutura produtiva sanit\u00e1ria. \n\n \n\nUma nova fase de desenvolvimento urbano s\u00f3 volta a ocorrer no Recife em 1850, com a alta \n\nda economia de exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, gerando uma expans\u00e3o urbana, que impulsiona \n\nnovamente o processo de transforma\u00e7\u00e3o da cidade, trazendo infraestrutura para suprir a nova \n\ndemanda, uma vez que as elites econ\u00f4micas passam a se preocupar com as melhorias urbanas. \n\n \n\nAs mudan\u00e7as na qualidade dos servi\u00e7os urbanos, tamb\u00e9m v\u00e3o aumentar ap\u00f3s as tr\u00e1gicas \n\nepidemias de febre amarela (1850) e c\u00f3lera (1856), que assolaram a cidade. O principal \n\nhigienista pernambucano, Joaquim de Aquino Fonseca, escreveu em 1855, sugest\u00f5es para \n\n\u201cBases para um plano de edifica\u00e7\u00e3o da cidade\u201d, publicadas no Di\u00e1rio de Pernambuco de 28 de \n\nagosto de 1855\n23\n\n. \n\n \n\nAs melhoras se expandem para os servi\u00e7os de transporte, de abastecimento de \u00e1gua e de \n\nsaneamento  e drenagem, buscando uma melhor salubridade na cidade. \n\n \n\nNo ano de 1838, foi criada a Companhia do Beberibe, empresa que passou a realizar o \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel na cidade, atrav\u00e9s de treze chafarizes p\u00fablicos, sendo vendida \n\npara particular e gratuita para o governo. Com a implanta\u00e7\u00e3o deste equipamento, foram \n\n                                                 \n23\n\n Atendendo a solicita\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara Municipal, que estava preocupada com o estado sanit\u00e1rio da cidade, \n\nespecialmente com a iminente invas\u00e3o do c\u00f3lera na Prov\u00edncia, o m\u00e9dico Joaquim de Aquino elaborou um \n\ninteressante diagn\u00f3stico dos principais problemas urbanos do Recife e suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, ainda que \n\nfizesse a ressalva de que n\u00e3o era de sua compet\u00eancia elaborar planos de constru\u00e7\u00e3o, uma vez que era \n\ncompet\u00eancia de engenheiros e arquitetos. O trabalho abordava, com detalhes, os princ\u00edpios que deveriam \n\nnortear a constru\u00e7\u00e3o de uma cidade saud\u00e1vel, onde imperasse a luz, a ventila\u00e7\u00e3o, o tra\u00e7ado quadrangular das \n\nruas e pra\u00e7as, a higiene nas habita\u00e7\u00f5es, o asseio e a ordem dos cidad\u00e3os. Mesmo admitindo a impossibilidade \n\nde se improvisar cidades, reconhecia que os v\u00edcios de seus primeiros planos poderiam e deveriam ser \n\ncorrigidos. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      60 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ndeixados de lado os transtornos de ir buscar \u00e1gua em carro\u00e7as e canoas que traziam \u00e1gua do \n\nBeberibe, de forma nem sempre higi\u00eanica (MENEZES,  1991,p\u00e1g.7-15). \n\n \n\nComo relata Souza (2002, p\u00e1g. 146), uma s\u00e9rie de leis \u00e9 aprovada na segunda metade do s\u00e9culo \n\nXIX, no \u00e2mbito da infraestrutura, gerando uma nova fase de implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os urbanos. \n\nEstas leis permitem contratos e concess\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o de redes e servi\u00e7os de infra-\n\nestrutura, buscando a estrutura\u00e7\u00e3o da cidade. \n\n \n\nUm dos mais importantes contratos que v\u00eam acontecer no Recife foi o realizado com o \n\nengenheiro Carlos Luiz Cambrone, para  a instala\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e de \n\nlimpeza urbana do Recife, de acordo com a Lei n. 443, de 02 de junho de 1858. O projeto do \n\nengenheiro propunha o despejo completo das \u00e1guas por meio de esgotos, sendo colocados em \n\ncasa e, em cada andar que fosse de propriet\u00e1rios diferentes, uma latrina com escoamento \n\ndireto para rios, mares e outros canos da cidade\n24\n\n. \n\n \n\nOutra inova\u00e7\u00e3o, na tentativa de higienizar a cidade, foi a cria\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de Guardas Fiscais, \n\nem 1850, que passaram a ser encarregados de inspecionar os mercados, as feiras, os \n\nmatadouros e outras atividades da cidade que eram regidas pelas posturas municipais. Aos \n\npoucos, tamb\u00e9m s\u00e3o criados cargos de encarregados da administra\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\np\u00fablicos de responsabilidade da c\u00e2mara, como do cemit\u00e9rio de Santo Amaro, em 1852, do \n\nmatadouro p\u00fablico, em 1858, do Mercado P\u00fablico de S\u00e3o Jos\u00e9, em 1876, da Reparti\u00e7\u00e3o de \n\nAferi\u00e7\u00f5es, em 1876, e da Diretoria de Obras, em 1889, entre outros (SOUZA, 2002, p\u00e1g.156). \n\n \n\nEstes funcion\u00e1rios eram respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da limpeza e condi\u00e7\u00f5es de higiene, \n\nhor\u00e1rios de funcionamento, obedi\u00eancia \u00e0s normas de cada estabelecimento, manuten\u00e7\u00e3o e \n\ninfraestrutura.  Era o marco do controle do espa\u00e7o urbano que prezava pela ordem e \n\nasseamento da cidade.  \n\n \n\n                                                 \n24\n\n O trabalho de Cambrone ainda inclu\u00eda o esgotamento sanit\u00e1rio e a limpeza urbana, realizando o \n\nrecolhimento de lixo e res\u00edduos vindos das cozinhas das casas. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      61 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nCom isso, muda a comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos na cidade, em que, cada vez mais, \u00e9 exigida \n\norganiza\u00e7\u00e3o, higiene, estabelecimento com autoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento e controle de \n\nqualidade dos produtos comercializados. \n\n \n\nEntre os anos de 1839 e 1889, a C\u00e2mara concentrou a maior parte de seu or\u00e7amento \n\ninvestindo em melhorias urbanas, como infraestrutura, constru\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e consertos de pr\u00e9dios do patrim\u00f4nio, como se pode ver no quadro abaixo \n\napresentado por Souza: \n\n \n\n \n\nFigura 31: Gr\u00e1fico das despesas or\u00e7ament\u00e1rias de obras, servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara  \n\nMunicipal do Recife. 1839-89 \n\nFonte : Souza 2002, p\u00e1g.158 \n\n \n\nAs despesas com a infraestrutura produtiva foram expressivas no governo do Conde da Boa \n\nVista, voltando a adquirir expressividade na segunda metade do XIX. As grandes despesas, \n\ntamb\u00e9m com as desapropria\u00e7\u00f5es, eram voltadas para constru\u00e7\u00f5es e retifica\u00e7\u00f5es de vias \n\nmunicipais. \n\n \n\n\n\n                                                                                                      62 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nO or\u00e7amento da C\u00e2mara do Recife, que era destinado a novas obras, passou, ao fim dos anos \n\n1860, a ser direcionado a constru\u00e7\u00e3o do novo Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9. E novas leis passaram a \n\nser sancionadas, envolvendo a pol\u00edtica e a realiza\u00e7\u00e3o das feiras e mercados, buscando \n\ndisciplinar as transa\u00e7\u00f5es comerciais, fixando hor\u00e1rios de funcionamento, determinando local \n\nde venda para alguns produtos e realizando a fiscaliza\u00e7\u00e3o de alimentos, pesos, medidas e \n\nbalan\u00e7as (SOUZA, 2002, p\u00e1g.164). Tais leis ser\u00e3o melhor detalhadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\nreferente aos Mercados. \n\n \n\nDentre as grandes mudan\u00e7as pelas quais o Recife passou, no s\u00e9culo XIX, na busca de tornar a \n\ncidade com melhores condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, a C\u00e2mara e suas comiss\u00f5es se empenharam na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de posturas est\u00e9ticas e, principalmente, higienistas. \n\n \n\nEstas mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es refletiram-se lentamente no com\u00e9rcio do Recife, que vai se \n\norganizando a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX. Como nos mostra NOBREGA (2008, \n\np\u00e1g.95), nesta \u00e9poca, no Recife, as ruas onde se estabelecem com\u00e9rcio e servi\u00e7os se configuram \n\natrav\u00e9s de um zoneamento das diferentes atividades do com\u00e9rcio em que, segundo Gilberto \n\nFreyre (2003, p. 147), as localiza\u00e7\u00f5es dos of\u00edcios e atividades industriais e comerciais \n\nobedeciam \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o do urbanismo e da higiene. Por este motivo, a C\u00e2mara Municipal \n\nchegou, por exemplo, a decretar  a limita\u00e7\u00e3o da Rua da Praia para a venda de carnes salgadas e \n\npeixes secos. O com\u00e9rcio passou a influenciar fortemente os nomes das ruas \n\n \n\n A c\u00e2mara municipal, que se reunia duas vezes por semana, cria a Junta Comercial em 1860, \n\nque passou a funcionar no pr\u00e9dio da Associa\u00e7\u00e3o Comercial, j\u00e1 criada em 1839, com 71% de \n\nempresas estrangeiras (GUERRA, 1973). Os produtores que faziam parte da junta eram os \n\nprodutores de g\u00eaneros, como: estiva, a\u00e7\u00facar, carne seca (todos os armaz\u00e9ns de carne seca \n\nestavam localizados na rua da Praia e na Travessa do Arsenal), farinha de trigo, couros, \n\nmassame, madeira, farinha de mandioca, sal, trastes, carv\u00e3o de pedra, fazendas, miudezas, \n\nferragens, livros, ceras, cal\u00e7ados, lou\u00e7as, chap\u00e9u, material de edifica\u00e7\u00e3o, trapiche, loterias, \n\nboticas, algod\u00e3o, piano, gelo, confeitaria, padarias, refina\u00e7\u00f5es, roupas, camas em ferro e carne \n\nverde (MELO, 1944, p\u00e1g. 193).\n25\n\n \n\n                                                 \n25 MELO, M\u00e1rio. O Recife em 1860. Arquivos, Recife. V. 3, n 5-6, jan/dez. 1944. \n\n\n\n                                                                                                      63 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nO governo tamb\u00e9m passa a se preocupar com as quest\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica no mandato \n\ndo Presidente da Prov\u00edncia Henrique Pereira de Lucena, que publica, em seu relat\u00f3rio do ano \n\nde 1873\n26\n\n, que o grande clamor da popula\u00e7\u00e3o da capital era o alto pre\u00e7o dos alimentos, \n\nprincipalmente a carne verde. \n\n \n\nSegundo o relat\u00f3rio, pobres e ricos se queixavam, amargamente, dos altos pre\u00e7os, chegando a \n\ncustar meio quilo de carne da pior qualidade de 360 a 500 reis. Foi fundada, ent\u00e3o, uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da sociedade chamada Amor \u00e0 Benefic\u00eancia dos Talhadores de Carne \n\nVerde, que passou a reclamar, junto ao presidente da prov\u00edncia, da exist\u00eancia de uma \n\nsociedade organizada por alguns marchantes sem firma social e administrada por mandat\u00e1rios, \n\ncom o fim de talharem carne verde para o consumo da popula\u00e7\u00e3o desta cidade e contra os \n\ncontinuados abusos por esta cometidos, com o qual o presidente respondeu da seguinte forma: \n\n \n\n\u201cMandei ouvir a respeito a Illma. camara municipal e \n\nchamei sua atten\u00e7\u00e3o para um t\u00e3o importante assumpto; e \n\ndo conselheiro presidente do tribunal do commercio exigi \n\nque me enviasse copia do respectivo contracto, bem como \n\nqua me informasse com urg\u00eancia se para a decreta\u00e7\u00e3o de \n\nseu registro foram attendidas pelo tribunal as disposi\u00e7\u00f5es do \n\ndecreto ......\n27\n\n Sei perfeitamente que a quest\u00e3o \u00e9 difficil de \n\nresolver-se. H\u00e1 um monop\u00f3lio constitu\u00eddo em favor de um \n\npequeno numero de indiv\u00edduos, que se denominam \u2013\n\nmarchantes \u2013 e que n\u00e3o toleram a concurrencia, mesmo \n\nephemera, de quem quer que seja. Senhores de todos os \n\ntalhos municipaes, que conseguiram alugar em virtude de \n\nmaior oferta, elles arredam por esse meio os que procuram \n\nfazer frente e imp\u00f5em a lei ao mercado, obrigando-o a \n\ncomprar uma carne magra, de feio aspecto, mais ou menos \n\narruinada, e pelo pre\u00e7o que conheces. Me parece que para \n\n                                                 \n26  Documenta\u00e7\u00e3o APEJE, CLPPE. Relat\u00f3rio do Presidente da Prov\u00edncia do ano de 1873. \n27  Grifos da autora. \n\n\n\n                                                                                                      64 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nobviar os incovenientes de um monop\u00f3lio t\u00e3o prejudicial, e \n\nque dizem fundar-se na liberdade de commercio e da \n\nindustria, no direito de propriedade e em outras raz\u00f5es \n\ndessa ordem, obrar\u00edeis com muito acerto, se conced\u00easseis \n\nalguns favores a uma companhia de pesca, que quizesse \n\nabastecer de peixe o nosso mercado. As nossas costas e rios \n\ns\u00e3o assas abundantes de peixe, e os nossos sert\u00f5es escassos \n\nde gado; portanto mais facilmente poderemos conseguir \n\nabastecer o mercado de peixe, do que de carne\u201d (Texto \n\nextra\u00eddo do Relat\u00f3rio do Presidente da Prov\u00edncia  \n\nde Pernambuco no ano de 1873). \n\n \n\nHenrique Pereira de Lucena coloca o governo e a C\u00e2mara Municipal como participantes ativos \n\nna responsabilidade sobre os pre\u00e7os praticados nos mercados e a\u00e7ougues da cidade, assim \n\ncomo no combate aos monop\u00f3lios e marchantes. A falta de controle vai sendo deixada de lado \n\ne a fiscaliza\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio alimentar come\u00e7a a ser praticada no Recife. \n\n \n\nAs posturas municipais do ano de 1879\n28\n\n do presidente da prov\u00edncia, Adolpho de Barros \n\nCavalcante de Lacerda, decretaram regras e normas de higiene, produtos comercializados e \n\nhor\u00e1rios de funcionamento para os a\u00e7ougues do munic\u00edpio, com a Lei n\u00b0 1,330, e para a venda \n\nde alimentos por peso, com a Lei n\u00b0 1,411. \n\n \n\nA partir deste decreto, os a\u00e7ougues passaram a ter, obrigatoriamente, suas paredes da parte \n\ninterior do pr\u00e9dio onde funcionam talhos pintados a \u00f3leo, imitando m\u00e1rmore, na altura de dez \n\npalmos, e a renovar esta pintura no m\u00eas de janeiro de cada ano, assim como a caia\u00e7\u00e3o interna e \n\nexterna do edif\u00edcio. As mesas ou balc\u00f5es de talha de carne deveriam ser de madeira \n\nenvernizada ou pintada a \u00f3leo, desde que o tampo superior fosse em m\u00e1rmore. As paredes \n\ninternas, as portas e balc\u00f5es devem ser conservados sempre limpos e lavados com sab\u00e3o todos \n\nos s\u00e1bados. Al\u00e9m do mais, os a\u00e7ougues s\u00f3 poderiam ser estabelecidos em pr\u00e9dios que se \n\nachem em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e limpeza.  \n\n                                                 \n28  Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo Publico Estadual Jord\u00e3o Emereciano.  \n\n\n\n                                                                                                      65 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nContinuando, ficava proibido o estabelecimento de talhos em becos, travessas ou casas que \n\nn\u00e3o fossem bem arejadas e a parte inferior do pr\u00e9dio em que for estabelecido o a\u00e7ougue seria \n\nlajeada, asfaltada e lavada diariamente. A Lei n\u00b0 1,330 chegava a especificar que os ganchos em \n\nque se dependurassem as carnes, assim como os pesos e medidas e demais objetos \n\npertencentes ao estabelecimento, deveriam ser conservados no maior estado de limpeza e \n\nasseio. Tamb\u00e9m proibia a exposi\u00e7\u00e3o para venda de qualquer outro tipo de produto que n\u00e3o a \n\ncarne, assim como o estabelecimento n\u00e3o podia ter comunica\u00e7\u00e3o interna com casas cont\u00edguas. \n\n \n\nA C\u00e2mara Municipal passou, ent\u00e3o, a nomear um vereador comiss\u00e1rio encarregado de \n\nexaminar, nas freguesias da cidade, os pr\u00e9dios nos quais havia estabelecimento de a\u00e7ougues, \n\nsendo acompanhado, nesse exame, pelo fiscal da freguesia, a fim de informar, na sess\u00e3o da \n\nc\u00e2mara, se os a\u00e7ougues estavam em conformidade com as posturas em vigor. \n\n \n\nAos estabelecimentos que n\u00e3o possu\u00edssem a licen\u00e7a da c\u00e2mara, a Lei n\u00b0 1,330 previa uma pena \n\nde 20$000 e o dobro na reincid\u00eancia e, para os que n\u00e3o seguissem os padr\u00f5es de limpeza, a \n\nmulta seria de 2$000. Tais posturas tinham inteira aplica\u00e7\u00e3o nas freguesias do Recife, Santo \n\nAnt\u00f4nio, S\u00e3o Jos\u00e9, Boa Vista e Gra\u00e7as. \n\n \n\nJ\u00e1 a Lei n\u00b0 1,411\n29\n\n, publicada tamb\u00e9m na postura municipal do ano de 1879, pelo presidente da \n\nprov\u00edncia, Adolpho de Barros Cavalcanti de Lacerda, estabelece normas e regras para a venda \n\nde produtos a peso no munic\u00edpio e decreta que todos os armaz\u00e9ns, dep\u00f3sitos, casas de \n\nneg\u00f3cios, boticas e estabelecimentos de ind\u00fastria de qualquer natureza, em que se compre ou \n\nse venda por peso ou medida, quer em grosso ou a retalho, mercadorias ou g\u00eaneros s\u00f3lidos ou \n\nl\u00edquidos, deveriam possuir cole\u00e7\u00f5es completas de pesos e medidas, segundo a natureza de seus \n\ncom\u00e9rcios, conforme o sistema m\u00e9trico decimal.  \n\n \n\nPor cada metro de aferi\u00e7\u00e3o, pagavam os lojistas, mascates e boceteiras 500 r\u00e9is. Por cada terno \n\nde medida, para secos at\u00e9 10 litros, 1$000 e 200 r\u00e9is por cada medida de maior capacidade. J\u00e1 \n\nos ternos de medidas para os l\u00edquidos custavam 1$200 de um decalitro at\u00e9 o m\u00ednimo. Por cada \n\n                                                 \n                               29 Documenta\u00e7\u00e3o APEJE,CLPPE. \n\n\n\n                                                                                                      66 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nterno de peso, desde 50 gramas at\u00e9 5 quilos, 1$400 e 200 r\u00e9is por pesos avulsos e, por cada \n\nmarco que n\u00e3o excedesse meio quilograma, o custo seria de 800 r\u00e9is, inclusive a balan\u00e7a \n\nrespectiva. J\u00e1 as balan\u00e7as de 15 quilogramas custavam, no m\u00ednimo, 500 r\u00e9is e uma com mais de \n\n15 quilogramas o pre\u00e7o passava para 1$000. \n\n \n\nA lei determinava ainda quantos pesos e medidas cada tipo de comerciante deveria possuir, \n\nsendo para os negociantes de molhados dois ternos de medidas e um terno de peso de 50 \n\ngramas a 5 quilos. Os marchantes eram obrigados a aferir seus produtos em balan\u00e7a de for\u00e7a \n\nde 15 quilos e um terno de peso de 100 gramas a 15 quilos. Todas as medidas e pesos estavam \n\nsujeitas a revis\u00f5es que ocorriam semestralmente nos meses de janeiro a fevereiro e de julho a \n\nagosto e custavam a metade do pre\u00e7o da aferi\u00e7\u00e3o. Os infratores pagavam uma multa de 1$000.  \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber, essas primeiras leis e os decretos que foram surgindo com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de dar in\u00edcio ao controle do com\u00e9rcio de abastecimento alimentar eram muito simples \n\ne deixavam v\u00e1rias lacunas, mas j\u00e1 foi um bom in\u00edcio para o controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o desse \n\ncom\u00e9rcio. Deu-se in\u00edcio \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o da venda de alimentos e de b\u00e1sicas no\u00e7\u00f5es de \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o, que eram reflexos da necessidade de limpeza da cidade como um todo, o que ser\u00e1 \n\nvisto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Neste momento, ainda n\u00e3o se pode dizer que o com\u00e9rcio do Recife \n\nestava regulamentado e ordenado, mas j\u00e1 era o in\u00edcio de um longo caminho. \n\n \n\n1.5 Uma cidade comercial \n\n \n\nA for\u00e7a do com\u00e9rcio portu\u00e1rio, que gerou o crescimento econ\u00f4mico e o desenvolvimento \n\nacelerado da cidade do Recife, durante o s\u00e9culo XIX, foi o grande respons\u00e1vel pelo \n\ncrescimento urbano, que teve seu tra\u00e7ado guiado pela rota do com\u00e9rcio a\u00e7ucareiro. O \n\ncrescimento do Recife, acompanhava o desenvolvimento econ\u00f4mico, sustentado na \n\nintermedia\u00e7\u00e3o comercial que marcou a origem do assentamento. \n\n \n\nO grande fluxo de pessoas nos portos do bairro do Recife, deu in\u00edcio ao com\u00e9rcio de \n\nambulantes e as primeiras feiras. Este bairro, por\u00e9m, por ter um desenho de becos e ruas \n\n\n\n                                                                                                      67 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nestreitas, intenso fluxo de mercadorias e muitos armazens, n\u00e3o pode expandir seu com\u00e9rcio \n\nfisicamente. \n\n \n\n Os comerciantes encontraram nos bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9, o local ideal para as \n\nvendas. Estes bairros por sua vez, s\u00e3o fortalecidos por este com\u00e9rcio, tornando-se o principal \n\ncentro de compras do Recife, onde os principais pontos de instala\u00e7\u00e3o de feiras e mercados \n\neram pr\u00f3ximos de edifica\u00e7\u00f5es religiosas, influenciadoras de fluxos. \n\n \n\nPor\u00e9m, assim como a cidade de uma forma geral, este com\u00e9rcio era marcado pela sujeira e \n\ndesordem. Com a elabora\u00e7\u00e3o de posturas est\u00e9ticas e higienistas, as mudan\u00e7as come\u00e7am \n\nlentamente e se refletir no com\u00e9rcio. \n\n \n\nA vis\u00e3o desfavor\u00e1vel da cidade, vendida pelos jornalistas e intelectuais do in\u00edcio do s\u00e9culo, que \n\nfalavam de ruas desalinhadas, irregularidade das edifica\u00e7\u00f5es e impedimento da circula\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel dos ventos, foi o alvo dos sanitaristas e governantes que queriam transmitir um novo \n\nconceito de cidade. \n\n \n\nOs instrumentos normativos (leis e posturas), estabeleceram cuidados com a limpeza das ruas \n\ne pra\u00e7as, com a matan\u00e7a de animais para venda no com\u00e9rcio, com a localiza\u00e7\u00e3o de atividade \n\nque gerava mau cheiro e gases t\u00f3xicos na cidade, como cemit\u00e9rios, curtumes e salgadeiras e \n\ntamb\u00e9m hospitais, botic\u00e1rios etc. \n\n \n\nA higieniza\u00e7\u00e3o e aformoseamento passaram a nortear a legisla\u00e7\u00e3o, os costumes e \n\nprincipalmente a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que vieram responder \u00e0s novas necessidades de \n\nlimpeza e beleza para o Recife do s\u00e9culo XIX. Exemplos desses novos edif\u00edcios s\u00e3o os teatros \n\ne casas de espet\u00e1culos, pres\u00eddios, f\u00e1bricas, entre outros.  \n\n \n\nExatamente, neste per\u00edodo de crescimento e reformas urbanas, chegam os mercados p\u00fablicos \n\ncobertos na cidade, seguindo regras e leis de funcionamento, mudando a forma de comprar e \n\nvender alimentos. Estas mudan\u00e7as nos h\u00e1bitos alimentares e no com\u00e9rcio, ser\u00e1 o assunto \n\ntratado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n\n\n                                                                                                      68 \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        68 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nH\u00c1BITOS ALIMENTARES E O COM\u00c9RCIO NO RECIFE IMPERIAL \n\n \n\n \n\nRecife sempre foi marcado por ser uma cidade comercial, onde predominavam, no s\u00e9culo \n\nXIX, dois tipos de com\u00e9rcio. O primeiro, de exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar para Europa, e o segundo, \n\no com\u00e9rcio local, o principal para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o. Este cap\u00edtulo focar\u00e1 no modo \n\ncomo acontecia este mercado local, como se davam as a\u00e7\u00f5es de troca, em que bairros \n\naconteciam, os tipos de com\u00e9rcio, quais eram os principais produtos alimentares vendidos e \n\nencontrados nas mesas dos recifenses, os novos espa\u00e7os e formas de com\u00e9rcio surgidos nos \n\nanos oitocentos. \n\n \n\nOs h\u00e1bitos alimentares dos recifenses, do per\u00edodo imperial, s\u00e3o descritos por alguns \n\nestrangeiros, como o franc\u00eas Louis TOLLENARE (1816 \u2013 1817) e o ingl\u00eas Henry KOSTER \n\n(1816), e por historiadores e antrop\u00f3logos que se dedicaram a narrar, detalhadamente, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das mesas de refei\u00e7\u00e3o, como Gilberto FREYRE, que foram primordiais para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do dia a dia  das fam\u00edlias ao fazerem compras e sentarem-se \u00e0 mesa. \n\n \n\nO \u00e2mbito do com\u00e9rcio local recifense, que depende, no in\u00edcio do s\u00e9culo, do dom\u00ednio \n\nimportador e atacadista, torna-se, na segunda metade do XIX, mais diversificado e din\u00e2mico. \n\n\u00c9, a partir de ent\u00e3o, que novos tipos de espa\u00e7os de com\u00e9rcio aliment\u00edcios s\u00e3o criados para \n\natender a sempre crescente demanda populacional.  \n\n \n\nO com\u00e9rcio se encontrava nos tr\u00eas bairros principais que compunham a cidade. O bairro do \n\nRecife - onde estava localizado o porto e que recebia muitos navios estrangeiros, o bairro de \n\nSanto Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 - caracterizado por um bairro predominantemente comercial, que \n\natendia \u00e0 cidade como um todo, com muitos armaz\u00e9ns com vendas a retalhos, onde eram \n\nencontrados produtos nacionais e importados, ourives, lojas de decora\u00e7\u00e3o e modistas, al\u00e9m do \n\n\n\n                                                                                                                                        69 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nprincipal mercado da \u00e9poca, chamado Mercado da Ribeira do Peixe-, e ainda o bairro da Boa \n\nVista - com suas lojinhas de especiarias e o primeiro Mercado A\u00e7ougue da cidade. \n\n \n\n \n\n            \n\nFigura 32: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o dos Mercados da Ribeira do Peixe e do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) \u2013 Desenvolvimento da rede de distribui\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua do Recife, no \n\nper\u00edodo imperial \u2013 base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\n2.1 As principais refei\u00e7\u00f5es \n\n \n\nSegundo relatos do viajante Ingl\u00eas do s\u00e9culo XIX, Henry Koster, as fam\u00edlias pernambucanas \n\nfaziam tr\u00eas fartas refei\u00e7\u00f5es ao dia, \u201ca ceia constava na usual quantidade de pratos, colocados \n\nsem ordem na mesa\u201d, os homem e os visitantes eram os primeiros a se servirem. Itens que n\u00e3o \n\nfaltavam \u00e0 mesa era farinha, banana, arroz, peixe, carne, pir\u00e3o e frutas da \u00e9poca, e tamb\u00e9m \n\n\u201cbebe-se muito vinho durante o jantar e os copos s\u00e3o usados em comum\u201d. \n\n \n\nGilberto Freyre, em seu c\u00e9lebre Sobrados e Mucambos (2006, pag. 336-338), relata os \n\ncostumes alimentares das grandes fam\u00edlias no s\u00e9culo XIX. Pratos sempre presentes na mesa \n\nM. S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nA\u00e7ougue da  \n\nBoa Vista \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        70 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ndos pernambucanos eram o feij\u00e3o preto, com lombo ou carne salgada, sempre com muita \n\nfarinha e pimenta, camar\u00e3o, ostras e mariscos, peixes eram apreciados durante o jantar. Em \n\nvez de p\u00e3o, usava-se beiju de tapioca, no almo\u00e7o, ou de massa, no jantar. O arroz tamb\u00e9m foi \n\num importante substituto do p\u00e3o. Manteiga se comia pouco, quase n\u00e3o se encontrava no \n\nmercado, em compensa\u00e7\u00e3o se tinha fartura de queijo minas. \n\n \n\nJ\u00e1 para Tollenare, as refei\u00e7\u00f5es recifenses eram marcadas pelo luxo que consiste no grande \n\nn\u00famero de pe\u00e7as das baixelas de prata. Segundo este viajante, o jantar consistia em uma sopa \n\nabundante de alho de entrada, carne cozida pouco suculenta acompanhada de farinha de \n\nmandioca, em que cada um se servia, com os dedos, para o primeiro prato, seguido pelo \n\nsegundo prato, composto por guisado de galinha e arroz. Da mesma forma que mostra Freyre, \n\no que chamou a aten\u00e7\u00e3o de Tollenare foi a aus\u00eancia de p\u00e3o nesta refei\u00e7\u00e3o, apesar de ser um \n\nalimento apreciado, por\u00e9m caro e dispon\u00edvel como item sofisticado: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o se v\u00ea p\u00e3o, conquanto seja muito apreciado; poderiam \n\nfabric\u00e1-lo com a farinha estrangeira de que o Recife sempre \n\nest\u00e1 bem provido\u201d.\n 1\n \n\nJ\u00e1 os vinhos e sobremesas n\u00e3o faltavam \u00e0 mesa e agradava muito aos viajantes, como continua \n\nTollenare: \n\n \n\n\u201cOs negros ou as mulatas, pois vi muitas vezes estas \n\nservindo a mesa, enchem de vinho os copos \u00e0 medida que se \n\nesvazaim, mas, n\u00e3o se insta a beber; com a sobremesa n\u00e3o \n\nse oferecem licores. Este pospasto \u00e9 composto de doces, ou de \n\nmel misturado com a farinha de mandioca; estes manjares \n\na\u00e7ucarados disp\u00f5em a beber fartos tragos de \u00e1gua arrefecida \n\nnum alcatraz, que corre a roda, sem que algu\u00e9m se lembre \n\nde enxugar a boca\u201d.\n 2\n \n\n \n\n                                                 \n1\nTollenare, 1978, p\u00e1g. 69 \n\n2\n Tollenare, 1978, p\u00e1g. 69 \n\n\n\n                                                                                                                                        71 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nPodem-se comparar os relatos de Tollenare com os deixados por  L.L Vauthier em seu di\u00e1rio \n\n\u00edntimo, escrito no ano de 1840, sobre almo\u00e7o em uma casa de engenho, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber a similaridade da refei\u00e7\u00e3o servida : \n\n \n\n\u201cMas a refei\u00e7\u00e3o come\u00e7a. Ap\u00f3s a sopa, \u00e0 qual os convivas \n\nmisturam, e torno de n\u00f3s, caldos de pimenta, vai chegar o \n\nprato nacional, a carne cozida... H\u00e1 ali , ao lado da carne \n\nde boi, que constitue a base, carne de porco, carneiro, ca\u00e7a \n\nabatida nos bosques vizinhos, toucinho, ling\u00fci\u00e7a, chouri\u00e7o e \n\nquantas cousas mais? Os fragmentos de tudo isso se \n\nempilham nos pratos e acrescentar-se-\u00e1, \u00e0 guisa de p\u00e3o, \n\numa ampla por\u00e7\u00e3o de pir\u00e3o, pudim substancial de \n\nmandioca, regado de caldo de carne. Tudo ser\u00e1 ainda \n\nlargamente regado do indispens\u00e1vel m\u00f4lho de pimenta...Um \n\npequeno c\u00e1lice de vinho do P\u00f4rto marcar\u00e1 o termo dessa \n\nprimeira fase da refei\u00e7\u00e3o\u201d.\n 3\n \n\n \n\n \n\nAssim como os demais viajantes, Vauthier se encanta pela refei\u00e7\u00e3o brasileira, com sabores \n\nfortes, marcantes e ingredientes inusitados, al\u00e9m das fartas mesas de sobremesas compostas \n\npor queijo de Chester ingl\u00eas, outros vindos do interior, que acompanham as frutas de  \u201ctodas \n\nas esp\u00e9cies\u201d, arroz doce com leite e manteiga e cuscuz de farinha de milho, todos servidos em \n\ncompoteiras de vidro. \n\n \n\nO tradicional caf\u00e9 brasileiro s\u00f3 se populariza em meados do oitocentos e acompanhava  a \n\ngrande mesa de sobremesa composta de arroz-doce com canela, canjica, doces, melados e \n\ntamb\u00e9m muitas frutas da terra como abacaxi, pinha, manga, pitanga etc. \n\n \n\n                                                 \n3\n L.L. Vauthier, 1943, p\u00e1g.197 \n\n\n\n                                                                                                                                        72 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nImperavam, no s\u00e9culo XIX, nas mesas recifenses, tamb\u00e9m produtos importados, como a \n\nmanteiga procedente de Copenhague, Fran\u00e7a e Inglaterra. Os vinhos, feij\u00e3o e os queijos \n\nprocediam do reino de Portugal. A carne seca, que foi, no s\u00e9culo XVIII, um dos principais \n\nprodutos fabricados no nordeste brasileiro, passou a ser importado quase toda do Rio do \n\nPrata, vendendo-se no varejo, no ano de 1874, a 380$000 a arroba de 15 quilos, a cebola vinha \n\nda Holanda e atendia ao pre\u00e7o de 80$000 a caixa de 50 quilos, a cerveja inglesa variava de \n\n60$000 a 80$000 a d\u00fazia. A farinha de trigo era norte- americana e importada em barris de 50 \n\nquilos vendidas em padarias a 44$000 o barril. O queijo flamengo custava cada um 24$000. Os \n\nvinhos procediam em pipas de Lisboa e do Porto, sendo vendidos a unidade por 23$000 \n\n(GUERRA, 1969). \n\n\u201cPara atender a importa\u00e7\u00e3o t\u00e3o intensa, em um porto \n\nrelativamente ainda pequeno como era o do Recife daquele \n\ntempo, em um s\u00f3 dia de 1874, estiveram ali atracados a \n\ndescarregar nada menos do que sete navios ingleses, dois \n\nholandeses, tr\u00eas espanh\u00f3is, cinco portugueses, quatro \n\ndinamarqueses e um norte americano, afora quatro \n\nbrasileiros. Ao todo 29 transportes entre patachos, vapores, \n\nbarcos, escunas, brigues e lugres. De volta carregavam \n\na\u00e7\u00facar, algod\u00e3o e madeiras, entre os principais produtos\u201d  \n\n(GUERRA, 1969, p\u00e1g.6). \n\n \n\nGuerra (1969)  fala do Sr. Jo\u00e3o de Oliveira Tavares, dono da Mercearia das Duas Portas, na \n\nRua do Livramento D19, que vendia o vinho velho do porto por 1$400, champagner francesa  \n\nde \u00f3tima qualidade a 7$200 com o casco, toucinho por 1$400 a libra, presunto a 2$600 a \n\nunidade, paio a 2$800 a d\u00fazia, queijo fresco por $900.  Da terra, o que mais se vendia, fora o \n\na\u00e7\u00facar, era o milho novo por cinco mil reis um saco com cinquenta cuias. \n\n \n\nPara os visitantes que n\u00e3o estavam acostumados a viver de farinha de mandioca e carne seca, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o sa\u00eda bem cara, conforme Tollenare: \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        73 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \u201cO p\u00e3o vale de 11 a 15 soldos de libras; a carne, muito \n\nmed\u00edocre, de 8 a 10; as galinhas de 3 a 4 francos por \n\ncabe\u00e7a, o vinho do porto de 40 a 50 soldos a garrafa; a \n\nmanteiga 40 soldos a libra; \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de inhames e de \n\nrepolho, v\u00eaem-se poucos legumes no mercado; em \n\ncompensa\u00e7\u00e3o h\u00e1 muitos mel\u00f5es, melancias e outras frutas. \n\nTem-se dez laranjas por um vint\u00e9m (2 \u00bd soldos); um \n\nananaz por um vint\u00e9m; seis mangas pelo mesmo pre\u00e7o. As \n\npinhas  e as uvas s\u00e3o sempre caras, s\u00f3 se encontram nos \n\njardins particulares\u201d.\n \n(Tollenare, 1978, p\u00e1g.200) \n\n \n\nNo bairro da Boa Vista, onde havia casas maiores, era comum o cultivo de pomares no jardim, \n\npara o consumo da fam\u00edlia. Tollenare (1978, p\u00e1g. 36-39) relata p\u00e9s de mamoeiros, \u00e1rvore de \n\nsuco leitoso, cajueiro - que produz a noz de caju e recobre uma am\u00eandoa muito saborosa-, a \n\njaqueira, segundo ele, a \u00e1rvore mais curiosa que encontrou, e ainda pomares de laranjeiras, \n\nbananeiras, p\u00e9s de mandioca e batatas, entre in\u00fameras outras. \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber, a alimenta\u00e7\u00e3o dos recifenses era muito rica e as mesas sempre \n\nfartas, a comida variada e bem preparada pelas sinh\u00e1s e suas negras, agradando bastante aos \n\nmoradores locais e aos visitantes, que as descrevem como verdadeiros manjares, tornando-se \n\numa marca tradicional da regi\u00e3o. Mas, para que ingredientes t\u00e3o frescos e t\u00e3o variados  \n\nestivessem no card\u00e1pios, as compras de mantimentos perec\u00edveis eram feitas diariamente, uma \n\nvez que n\u00e3o havia forma de conserva\u00e7\u00e3o de leites, carnes, peixes, crust\u00e1ceos etc.  \n\n \n\n2.2 As feiras e os mercados abertos \n\n \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa, n\u00e3o foram encontradas literaturas que dessem defini\u00e7\u00f5es \n\nclaras sobre as diferen\u00e7as entre feiras e mercados abertos no s\u00e9culo XIX. Nos relatos dos \n\nviajantes e historiadores, esses espa\u00e7os se confundem, funcionando no meio das ruas com os \n\nprodutos expostos no ch\u00e3o, em pequenas tabuletas, sem regras determinadas. Como ser\u00e1 visto \n\n\n\n                                                                                                                                        74 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\na seguir, alguns mercados possu\u00edam locais fixos de funcionamento, delimitados fisicamente, \n\nmas sem ordens internas, ou vendedores regulares. \n\n \n\nO memorialista L. F. Tollenare, em sua visita ao Recife, em 1816, narra bem o com\u00e9rcio \n\nexistente no bairro do Recife, no Mercado de Legumes, bem pr\u00f3ximo ao porto. Segundo o \n\nviajante, assim que desembarcavam em terra, os visitantes recebiam alguns v\u00edveres frescos, \n\ncomo bananas, laranjas e legumes. Era intenso o movimento de negros carregando fardos e \n\nnegociantes trajados \u00e0 europeia, que se reuniam em uma pequena pra\u00e7a\n4\n, em frente a um caf\u00e9, \n\npara conversarem, tranquilamente, e circulavam, calmamente, em frente a lojas sortidas de \n\nmercadorias da Inglaterra e \u00cdndia. Um pequeno mercado junto de uma igreja oferecia \u00e0 vista \n\ndos visitantes mont\u00f5es de ra\u00edzes de mandioca, banana, ananases, cajus, mangas e laranjas. As \n\nvendeiras negras, pouco vestidas, preparavam grosseiros manjares para o povo. \n\n \n\n Al\u00e9m dos alimentos, grupos de negros de todas as idades e ambos os sexos, achavam-se \u00e0 \n\nvenda diante dos armaz\u00e9ns, vestidos apenas com tangas. Segundo Tollenare, \u201c... estes \n\ndesgra\u00e7ados est\u00e3o acocorados no ch\u00e3o e mastigam com indiferen\u00e7a peda\u00e7os de cana que lhes \n\nd\u00e3o os compatriotas cativos que encontram aqui. Grande n\u00famero dentre eles padece de \n\nmol\u00e9stias de pele e est\u00e1 coberto de p\u00fastulas repugnantes\u201d. (TOLLENARE,1978,p\u00e1g.21). \n\n \n\n \n\nFigura 33 : Mercado de Legumes do Bairro do Recife, ilustrado por Tollenare em 1816. \n\nFonte: TOLLENARE, 1978 \n\n                                                 \n \n\n\n\n                                                                                                                                        75 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Mercado de Legumes do Bairro do Recife. \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber nas descri\u00e7\u00f5es de Tollenare, o com\u00e9rcio apresenta-se como a \n\nprimeira refer\u00eancia da cidade \u00e0queles que chegam da Europa curiosos a conhecer o novo \n\nmundo, e os alimentos da regi\u00e3o s\u00e3o os cart\u00f5es de boas vindas, oferecidos como algo \n\nintr\u00ednseco e leg\u00edtimo da cidade, na qual o com\u00e9rcio sempre esteve presente nos espa\u00e7os \n\npreferenciais e centrais da cidade. \n\n.  \n\nFigura 35 : Largo da Alf\u00e2ndega. Desenho de Luis Schlappriz (1863). \n\nFonte: WWW.memorialpernambuco.com.br/memorial/papeldeparede/800luis_schlappriz_largo_da_alfandega \n\n \n\nhttp://www.memorialpernambuco.com.br/memorial/papeldeparede/800luis_schlappriz_largo_da_alfandega\n\n\n                                                                                                                                        76 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 36: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Largo da Alf\u00e2ndega. \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nNa imagem de Schlappriz, est\u00e1 retratado o com\u00e9rcio, acontecendo em frente ao pr\u00e9dio da \n\nAf\u00e2ndega, no Porto do Recife, local chamado de Largo da Alf\u00e2ndega, onde senhores bem \n\ntrajados negociam no meio das ruas, grandes ton\u00e9is ficam expostos e carro\u00e7as puxadas por \n\nanimais aguardam para transportar as mercadorias. Escravos tamb\u00e9m acompanham seus \n\nsenhores para fazer o carregamento das compras. Alguns vendedores ambulantes aproveitam o \n\nmovimento para comercializarem seus produtos.  \n\n \n\nO com\u00e9rcio portu\u00e1rio era uma grande feira a c\u00e9u aberto, onde mercadorias estavam espalhadas \n\npor todos os lados, sem ordem, tumultuando a passagem de transeuntes e de outras \n\nmercadorias Os produtos que sa\u00edam das alf\u00e2ndegas podiam ser comprados em grande \n\nquantidade no meio da rua. Vauthier narrou este com\u00e9rcio t\u00e3o confuso e t\u00e3o rico em \n\nvariedades(1943, p\u00e1g.177): \n\n \n\n\u201cEsses caixotes e sacas, empilhados por toda parte, sem \n\nordem, acabam de ser desembara\u00e7ados da alf\u00e2ndega. \n\nTeremos de pular por cima deles, se quisermos passar. \n\nAqui, s\u00e3o os tabuleiros de cebolas da Madeira, que \n\naguardam comprador. Al\u00ed, pipas de vinho de Portugal, \n\nbarris de manteiga inglesa ou caixa de frutas secas, \n\nenviadas da Sic\u00edlia pelos navios genoveses, produtos cuja \n\nvenda \u00e9 negociada sob um sol ardente. Mais longe, pilhas \n\n\n\n                                                                                                                                        77 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nde carne seca, vindas das margens do Prata, espalham pela \n\natmosfera um cheiro de gordura permanente\u201d.\n \n(Tollenare, \n\n1978, p\u00e1g.200) \n\n \n\nNos bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9, por n\u00e3o serem portu\u00e1rios, a desordem n\u00e3o era \n\ntamanha e foi o primeiro onde se tentou uma m\u00ednima organiza\u00e7\u00e3o. L\u00e1 funcionava, desde os \n\nfins do s\u00e9culo XVIII, o Mercado de Peixe da Vila do Recife, erguido na Pra\u00e7a da Pol\u00e9, a \n\npedido do governador da capitania de Pernambuco, D. Tom\u00e1s Jos\u00e9 de Mello, para que os \n\npescadores n\u00e3o vendessem mais seus produtos em embarca\u00e7\u00f5es, sujando a cidade, e tamb\u00e9m \n\npela falta de um local adequado para a venda dos \u201cfeitos locais\u201d, vendidos por ambulantes \n\npelas ruas, agravando a situa\u00e7\u00e3o de sujeira e desorganiza\u00e7\u00e3o urbana (SMITH, 1979, p\u00e1g. 360).  \n\n \n\nEste mercado foi transferido para as cercanias do Convento de Nossa Senhora da Penha da \n\nFran\u00e7a em 1788, passando a ser chamado Mercado da Ribeira do Peixe (DANTAS in LINS, \n\n2007, p\u00e1g. 4), causando revolta dos frades capuchinhos franceses, que chegaram a fazer \n\nden\u00fancias contra o governador para a Rainha Maria I em Portugal, alegando que \u201cperderiam \n\nsua vista para o mar por causa da constru\u00e7\u00e3o do ofensivo mercado\u201d (SMITH, 1979, p\u00e1g. 361). \n\nOs frades se diziam indignados, justificando, inclusive, que o terreno era de sua propriedade, \n\ntendo sido comprado pelo valor de 430$000. Segundo Smith, o governador defendeu-se \n\nalegando que: \n\n \n\n\u201cPareceo-me que faltava em Pernambuco hum Mercado \n\nP\u00fablico, em que se vendessem comodamente os effeitos do \n\npaiz, e da mesma sorte huma Ribeira para a venda do \n\nPescado, pela dificuldade que se encontrava no provimento \n\ndeste g\u00eanero: e fazendo ver \u00e0 C\u00e2mara do Recife a utilidade, \n\nque resultaria ao povo destes dois edif\u00edcios, Ella se \n\nencarregou de os fazer construir, e em poucos mezes se \n\nformou hua Pra\u00e7a quadrada, composta de 62 cazinhas \n\ncom outro tantos arcos, que lhe d\u00e3o serventia; e est\u00e1 quazi \n\nacabada a Ribeira do Peixe, em que acomod\u00e3o 128 \n\n\n\n                                                                                                                                        78 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nbancas: huns, e outros lugares se arrender\u00e3o pela mesma \n\nc\u00e2mara de sorte que satisfeito o dezembolso da obra...\u201d \n\n(SMITH, 1979, p\u00e1g.350).\n5\n \n\n \n\nCom a instala\u00e7\u00e3o do mercado, o local encheu-se rapidamente de comerciantes e vendedores, \n\ntornando-se o principal ponto de venda de alimentos, uma refer\u00eancia no bairro e passagem \n\nobrigat\u00f3ria para os que vinham conhecer a cidade. Seus quarteir\u00f5es e vizinhan\u00e7as foram \n\ntotalmente modificados, passando a receber diariamente muitos vendedores, compradores e \n\nvisitantes, mudando seus ritmos, seus hor\u00e1rios e sua tranq\u00fcilidade. \n\n \n\n          \n\nFigura 37: Areal do Bom Jesus ou Mercado da Ribeira do Peixe. Desenho a bico de pena \n\nFonte: SMITH, Robert. 1979. \n\n                                                 \n5  Texto extra\u00eddo da Comunica\u00e7\u00e3o regimental do governador de Pernambuco, D. Tom\u00e1s de Melo, ao \n\nsecret\u00e1rio de Estado da Marinha e Servi\u00e7os Ultramarinos em Lisboa, datada de 11 de maio de 1789. (SMITH, \n\n1789, p.350) \n\n\n\n                                                                                                                                        79 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o do Areal do Bom Jesus ou Mercado da Ribeira do Peixe \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nA figura 37 mostra  a Igreja de Nossa Senhora da Penha dos Capuchinhos (A) e, logo ao \n\nfundo, os arcos do Mercado da Ribeira (B), o acesso \u00e0 praia se d\u00e1 pelas laterais deste pr\u00e9dio. \n\nAo centro destes dois edif\u00edcios, formou-se o Largo da Penha (C), que tinha como acesso a Rua \n\ndo Rangel, a Rua da Praia e a Rua de Santa Rita ou Rita Nova. As demais constru\u00e7\u00f5es que \n\naparecem na imagem s\u00e3o casas residenciais, pertencentes, em sua maioria, aos comerciantes do \n\nbairro e aos frades Carmelitas. O mercado era um edif\u00edcio coberto, mas com grandes arcos \n\nvazados que integravam interior e exterior. \n\n \n\nEm sua viagem, Tollenare passou pelo local de constru\u00e7\u00e3o do Mercado do Peixe deixando, em \n\nseus escritos, as seguintes anota\u00e7\u00f5es sobre o local:   \n\n \n\n \u201cA ilha de Santo Ant\u00f4nio, \u00e0 qual d\u00e1 acesso uma ponte \n\narruinada de.... p\u00e9s de comprimento e guarnecida de ambos \n\nos lados de pequenas lojas, tem ruas um pouco mais largas \n\ndo que as do Recife. Encontra-se ali uma pra\u00e7a quadrada, \n\nonde est\u00e3o constru\u00eddos um  mercado coberto, que ser\u00e1 de \n\nmuito bom gosto. Os armaz\u00e9ns parecem destinados mais ao \n\ncom\u00e9rcio a retalho; h\u00e1 muitos comest\u00edveis, como bacalhau, \n\nqueijos flamengos, biscoitos, etc., v\u00ea-se tamb\u00e9m muitas lojas \n\n\n\n                                                                                                                                        80 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nde ourives que exp\u00f5em j\u00f3ias maci\u00e7as, ricas e de gosto \n\nbizarro.  (TOLLENARE, 1978, p\u00e1g.22). \n\n \n\nDepois da constru\u00e7\u00e3o da Ribeira do Peixe , no espa\u00e7o existente entre o mercado e a igreja dos \n\nCapuchinhos, chamado Largo da Penha, passou a funcionar uma feira livre\n6\n, conhecida como \n\nMercado de Verduras, tendo sido documentado pelo artista Louis Schlappriz, em 1863. \n\n \n\nFigura 39: Mercado de Verduras - Desenho de Luis Schlappriz (1863). \n\nFonte: FERREZ, Gilberto. O \u00c1lbum de Luis Schlappriz: Mem\u00f3rias de Pernambuco 1863. \n\n \n\n \n\nFigura 40: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Ribeira Nova do Peixe \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n                                                 \n \n6\n  Segundo Fl\u00e1vio Guerra ao tratar da feira livre que ocorria na Ribeira do Peixe no Bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, ao tempo \n\nera (...) cheio de balc\u00f5es grosseiros, com mulherio e homens acordados pelo p\u00e1tio, vendendo verduras ou frutas. \n\nViam-se cavalos e animais soltos estropiando, enlameado; peixeiros desovando ou entornando v\u00edsceras de peixes \n\npor ali afora; um grande chafariz ao centro da pra\u00e7a, a enlamear ainda mais o ch\u00e3o grosseiro, e onde os negros \n\niam com seus baldes ou grandes vasilhames buscar \u00e1gua para os seus senhores; vendedoras de doces e afel\u00f4s, \n\nmascates, ambulantes, almocreves descarregando cavalos; fressureiros, vendedores da passarinhos, etc., tudo \n\ninvadindo os oit\u00f5es e as cal\u00e7adas da igreja e do convento. Cf. Fl\u00e1vio Guerra, Velhas igrejas e sub\u00farbios \n\nhist\u00f3ricos, p\u00e1g.58-59 \n\n\n\n                                                                                                                                        81 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nA ilustra\u00e7\u00e3o de Schappriz revela bastante como se dava a comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos do \n\ns\u00e9culo XIX. Primeiramente, observa-se a precariedade das instala\u00e7\u00f5es de barracas e pequenas \n\nsombrinhas, onde eram expostos os alimentos ao redor do  chafariz p\u00fablico da Companhia do \n\nBeberibe\n7\n (MENEZES 1991, p\u00e1g. 65).  \n\n \n\nCuriosamente, este era o \u00fanico chafariz que n\u00e3o possu\u00eda grades ao seu redor, pois o governo \n\nprovincial liberou \u00e1gua gratuita para os comerciantes do mercado, como uma forma de \n\nincentivo ao com\u00e9rcio, \u00e0 higieniza\u00e7\u00e3o dos produtos e do local. Eram os primeiros ind\u00edcios de \n\numa futura preocupa\u00e7\u00e3o higienista do com\u00e9rcio de alimentos que ser\u00e1 discutida, mais adiante, \n\nno terceiro cap\u00edtulo.  \n\n \n\nOs produtos comercializados eram predominantemente frutas, verduras, caf\u00e9, peixes e \n\npequenos animais vivos, como galinhas e cabras, que ficavam em meio aos alimentos, assim \n\ncomo os cavalos e burros, que serviam de transporte das cargas. Schalappriz apresenta a \n\ngrande maioria dos vendedores como escravos homens, com exce\u00e7\u00e3o dos vendedores de peixe \n\nque, provavelmente, seriam os pr\u00f3prios pescadores locais, assim como a grande maioria dos \n\ncompradores tamb\u00e9m negros, homens e mulheres e poucas figuras de homens brancos. \n\n \n\nEm segundo, pode-se perceber a partir desta representa\u00e7\u00e3o da segunda metade o s\u00e9culo XIX, \n\nque o abastecimento alimentar era uma atividade realizada predominantemente pelos escravos, \n\nseja como vendedores das mercadorias de seus senhores, seja com a fun\u00e7\u00e3o de comprar os \n\nmantimentos para suas Sinh\u00e1s. Afirma Carvalho (1998), que as senhoras e senhoritas da elite e \n\nda classe m\u00e9dia s\u00f3 saiam de casa para missas e eventos religiosos, n\u00e3o s\u00f3 pelo fato das ruas \n\nserem geralmente sujas e enlameadas, mas, principalmente, porque era indecorosa a apari\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica da mulher em situa\u00e7\u00f5es corriqueiras. As ruas eram locais de trabalho, trabalho bra\u00e7al, \n\n                                                 \n7 No que se refere aos chafarizes, de acordo com o artigo 14 do contrato de 11 de dezembro de 1840, artigos \n\n4,5,6 do contrato de 31 de mar\u00e7o de 1841, foram instalados os seguintes 12 chafarizes, preferencialmente \n\nlocalizados nas pra\u00e7as e p\u00e1tios das igrejas: 1- No Largo da Soledade; 2- Junto da caixa d\u2019\u00e1gua; 3-Na pra\u00e7a da \n\nBoa Vista; 4- Na cabeceira da Ponte da Boa Vista; 5- Nos bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 ( No outro \n\nlado da Ponte da Boa Vista, Rua do Sol); 6- No Aterro do Afogados ( Viveiro do Muniz); 7- No Largo do \n\nCarmo; 8- No Largo do Hospital do Para\u00edso; 9- Na Ribeira do Peixe; 10- No Largo do Col\u00e9gio; 11- No Largo \n\ndo Forte do Mattos; 12- Na Rua da Cruz. ( MENEZES, 1991, pag. 66-68). \n\n\n\n                                                                                                                                        82 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nexecutado, na maior parte, por negras e negros. Por\u00e9m, a venda de determinados produtos, \n\ncomo aguardentes e bebidas alco\u00f3licas, eram proibidas aos escravos, ao menos que estes \n\napresentassem bilhetes assinados por seus senhores autorizando a venda\n8\n.  \n\n \n\nA terceira apreens\u00e3o que pode ser levantada a partir da ilustra\u00e7\u00e3o de Schalappriz \u00e9 o fato de as \n\nfeiras e mercados n\u00e3o serem considerados locais que valorizem os bairros onde funcionam, \n\numa vez que s\u00f3 aumenta sujeira e lixo, seguido por maus odores. Foram estas as queixas dos \n\nfrades capuchinhos franceses do Convento de Nossa Senhora da Penha de Fran\u00e7a ao \n\nsolicitarem, sem sucesso, a retirada do com\u00e9rcio das redondezas. \n\n \n\nO Mercado da Ribeira do Peixe chega para mudar a configura\u00e7\u00e3o urbana, primeiramente por \n\nser coberto, tentando, assim, ordenar o com\u00e9rcio. O local de sua implanta\u00e7\u00e3o passa a ser um \n\nponto de concentra\u00e7\u00e3o de abastecimento alimentar em alternativa ao porto, t\u00e3o congestionado, \n\ne marca definitivamente o bairro de S\u00e3o Jos\u00e9 como um bairro de com\u00e9rcio de g\u00eaneros de \n\nprimeiras necessidades. \n\n \n\nNo bairro da Boa Vista, por ser predominantemente residencial, n\u00e3o havia mercados abertos \n\nou feiras de rua para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, que tinha, como com\u00e9rcio mais pr\u00f3ximo, o \n\nbairro de Santo Ant\u00f4nio, localizado na outra margem do Rio Capibaribe, que, mesmo sendo o \n\nmais pr\u00f3ximo, era distante para as idas e vindas das compras di\u00e1rias. \n\n \n\nA circula\u00e7\u00e3o de pessoas era intensa nos locais onde aconteciam as feiras e os mercados, que \n\ntinham locais fixos de realiza\u00e7\u00e3o, mas suas bancas eram montadas e desmontadas diariamente \n\npor cada vendedor que n\u00e3o seguiam normas ou regras de organiza\u00e7\u00e3o.  O Recife passou a ter \n\numa forte rela\u00e7\u00e3o com este tipo de com\u00e9rcio, que cresceu no s\u00e9culo XIX, sendo a principal \n\nforma de abastecimento de alimentos de todas as classes, acontecendo nos principais pontos \n\nda cidade, firmando-os como locais de com\u00e9rcio. \n\n \n\n                                                 \n8\n Art. 55 da Lei Provincial n. 434 de 1857. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        83 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n2.3 Lojinhas \n\n \n\nMas n\u00e3o s\u00f3 de prec\u00e1rios mercados e feiras se faziam o com\u00e9rcio recifense. Segundo as \n\ndescri\u00e7\u00f5es deixadas por Vauthier (1943), os andares t\u00e9rreos das resid\u00eancias eram destinados \u00e0s \n\nlojas\n9\n, dep\u00f3sitos e acomoda\u00e7\u00f5es de escravos, segundo as tradi\u00e7\u00f5es coloniais. O viajante \n\nKoster\n10\n\n relata \u201cas lojas sem janelas, recebendo ilumina\u00e7\u00e3o apenas pela porta, n\u00e3o havendo \n\ndistin\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio nem regulamenta\u00e7\u00e3o municipal que assim pudessem ser chamadas\u201d.  \n\nTais lojinhas estavam dispersas pelos bairros de Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o Jos\u00e9 e Boa Vista. \n\n \n\nSegundo a narrativa de Tollenare, na ilha de Santo Ant\u00f4nio, as casas t\u00e9rreas serviam de lojinhas \n\npara venda de queijos flamengos, bacalhau e biscoitos. Na figura abaixo, de Franz Carls, \n\npodem-se ver lojinhas que funcionavam nos andares t\u00e9rreos das casas na Rua do Imperador, \n\ncomo o Bazar do agricultor, loja de m\u00f3veis, miudezas etc. Como mostra a ilustra\u00e7\u00e3o, apenas \n\nhomens circulavam pelas ruas e pelas lojas. \n\n \n\n    \n\nFigura 41: Detalhe da Rua do Imperador , mostrando as lojinhas t\u00e9rreas dos sobrados. \n\nFonte:  Litogravura de Franz Heinnrich Carls, in FREYRE, 2006. \n\n                                                 \n9 \u201cSe estiv\u00e9ssemos, por\u00e9m, em uma rua comercial, em vez de uma porta \u00fanica, a casa teria tr\u00eas. O vest\u00edbulo se \n\ntransformaria em corredor, servido por uma das portas laterais e os quartos, postos, assim, em comunica\u00e7\u00e3o direta \n\ncom a rua, seriam rigorosamente separados do resto, convertendo-se na oficina ou na habita\u00e7\u00e3o de algum \n\nindustrial modesto ou em botequim igualmente humilde\u201d.(VAUTHIER1943, p\u00e1g.146) \n10 In Solto Maior &amp; Silva (1993, p\u00e1g.179) \n\n\n\n                                                                                                                                        84 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 42: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o Lojinhas da Rua do Imperador \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nVauthier (1943, p\u00e1g.175) descreve, em seu di\u00e1rio \u00edntimo, as lojas que funcionavam no r\u00e9s-do-\n\nch\u00e3o de certas casas e apresenta duas formas de organiza\u00e7\u00e3o: uma parisiense e outra \n\nportuguesa. As primeiras eram lojas com mostru\u00e1rios esplendidamente ornamentados e \n\ndispostos de modo a fazer sobressair o bom gosto e o luxo. J\u00e1 no com\u00e9rcio portugu\u00eas, mais \n\ns\u00e9rio, n\u00e3o havia tanta exposi\u00e7\u00e3o, era simples, iluminado apenas pela luz que adentrava por duas \n\nportas abertas, com exce\u00e7\u00e3o das casas de esquina . \n\n \n\n\u201cO que h\u00e1 de mais suntuoso no g\u00eanero s\u00e3o os pavimentos \n\nt\u00e9rreos de algumas casas de esquina, cujos andares recebem \n\nluz pela empena. Aproveitam-se, ent\u00e3o, das tr\u00eas portas \n\nabertas na fachada principal e, algumas vezes, de uma \n\nquarta colocada do lado.\u201d \n11\n\n \n\n                                                 \n                                          11 Vauthier, 1943, p\u00e1g.175 \n\n\n\n                                                                                                                                        85 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 43: Venta a Reziff\u00e9. Desenho Luis Schlappriz \n\nFonte:  www.memorialpernambuco.com.br/memorial/papeldeparede/800rugendas_venta_a_reziffe.jpg \n\n \n\nA imagem mostra uma pequena venda que funciona no andar t\u00e9rreo de uma casa de esquina \n\ncujo local na cidade n\u00e3o foi identificado. No andar de cima, residencial, sinhazinhas olham o \n\nmovimento da vendinha de alimentos, onde homens brancos reuniam-se para conversar. \n\nMuitos vendedores negros com balaios de frutas e verduras ficavam em frente a lojinha, \n\nprovavelmente eram escravos do propriet\u00e1rio que vendiam os produtos pelas ruas, ou, \n\nsimplesmente, aproveitavam o movimento para encontrar clientes. \n\n \n\nO andar t\u00e9rreo das casas (Reis Filho 2004, pag. 120), al\u00e9m de funcionarem como loja de \n\nprodutos diversos, provavelmente varejista, tamb\u00e9m estocavam mercadorias, como mostra o \n\ndesenho de Ayres, apresentando o organograma de uma resid\u00eancia do s\u00e9culo XIX. \n\nhttp://www.memorialpernambuco.com.br/memorial/papeldeparede/800rugendas_venta_a_reziffe.jpg\n\n\n                                                                                                                                        86 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nImagem 44 : Interior de sobrado patriarcal urbano do meado o s\u00e9culo XIX \n\nFonte: Desenho de Lula Cardoso Ayres, in FREYRE, 2006 \n\n \n\nNas duas principais ponte projetadas da cidade que faziam a comunica\u00e7\u00e3o entre os bairros do \n\nRecife, Santo Ant\u00f4nio e Boa Vista, chamadas Ponte do Recife e Ponte da Boa Vista, eram \n\nladeada de pequenas lojas de venda de miudezas, que, conforme Arrais\n12\n\n, eram de grande \n\nimport\u00e2ncia para a vida econ\u00f4mica destes bairros, fato confirmado por Sette (1978, p\u00e1g.34): \n\n \n\n\u201cEra uma extensa e larga ponte de madeira, chamada a \n\nponte da Boa Vista por donde era maior comunica\u00e7\u00e3o \n\npara o continente, sendo como innumeros os carros e \n\ncavallos que frequentemente entr\u00e3o com mantimentos e \n\ng\u00eaneros de que se mantem o consider\u00e1vel commercio de \n\nPernambuco; havendo t\u00e3o bem por ali communica\u00e7\u00e3o para \n\na Cidade de Olinda e muitas outras povoa\u00e7\u00f5esa n\u00e3o s\u00f3 \n\npello rec\u00f4ncavo, como de toda a capitania. N\u00e3o h\u00e1 muitos \n\nanos que a Boa Vista se nominava arrabalde do Recife, \n\n                                                 \n12 ARRAIS, 2004, p\u00e1g.111. \n\n\n\n                                                                                                                                        87 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nhoje por\u00e9m He hum bairro muito consider\u00e1vel que por si s\u00f3 \n\nHe huma Villa grande\u201d  \n\n \n\nA ponte do Recife \u00e9 citada na obra de Mello (1997), que a apresenta como passagem \n\nobrigat\u00f3ria, ligando o istmo \u00e0 ilha de Ant\u00f4nio Vaz, onde foram erguidas sessenta lojas, sendo \n\ntrinta de cada lado com a circula\u00e7\u00e3o de pedestres e animais ao longo do eixo central, como se \n\nv\u00ea na imagem de Ferrez, apresentada abaixo. A suntuosa ponte formada por arcos cortando o \n\nRio Capibaribe tinha um grande fluxo di\u00e1rio de pessoas, que movimentavam o com\u00e9rcio das \n\nlojas. \n\n \n\n            \n\nFigura 45: As Lojinhas da Ponte. Raras e preciosas vistas panor\u00e2micas do Recife (1755-1855) \n\nFonte: FERREZ, 1984 \n\n \n\n \n\nFigura 46: Planta de localiza\u00e7\u00e3o das Lojinhas da ponte do Recife \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        88 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nNa verdade, as lojas surgiram como uma forma do governo arrecadar recursos para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das pontes, pois, apesar de serem lojinhas pequenas, a excelente localiza\u00e7\u00e3o fez \n\ncom que elas se tornassem cobi\u00e7ados pontos de com\u00e9rcio arrendados por altos alugu\u00e9is. \n\n \n\n\u201cCom o fim de dotar o governo dos recursos necess\u00e1rios \n\npara a constru\u00e7\u00e3o das pontes, mandara Henrique Luis \n\nerigir pequenos compartimentos, os quais, no m\u00e1ximo, \n\npodiam ter quatro metros de fundo, parte firmada na ponte \n\ne outra sobre a  \u00e1gua; esta por\u00e9m, era sustentada por \n\nenxam\u00e9is de madeira que se ajustavam \u00e0 ponte. E de fato, \n\napenas conclu\u00eddos os referidos estabelecimentos n\u00e3o \n\nfaltaram alugadores, chegando eles a atingir \u00e0 soma de \n\n800$ anuais, bem alta na verdade para o tempo\u201d \n\n(SETTE, 1978, p\u00e1g.34). \n\n \n\n \n\nApesar da quantidade de lojas, n\u00e3o se viam mulheres brancas circulando por elas, pois o modo \n\nde vida da mo\u00e7a de sobrado era dentro de casa, \u201ccom cafun\u00e9 afrodis\u00edaco de mucamas na sua cabe\u00e7a de \n\nmo\u00e7a que \u00e0s vezes talvez se imaginasse \u201c moura-encantada\u201d das hist\u00f3rias contadas pela negras velhas, com \n\nalgum encanto escondido nos cabelos\u201d ( Freyre, 2006, p\u00e1g. 140). As lojas, portanto, atendiam tamb\u00e9m \n\nem domic\u00edlio, enviando aos sobrados seus chap\u00e9us de abrir e fechar, botas, fitas, pentes de \n\nmarfim, travessas, fil\u00f3s e cetins, para que as sinh\u00e1s encolhessem \u00e0 vontade. \n\n \n\nPodia-se ainda encontrar lojas concentradas nos Bairros de S\u00e3o Jos\u00e9 e Boas Vista, as lojas \n\nocupando ruas inteiras, normalmente em grupos. Onde havia uma lojinha com boa clientela, \n\nrapidamente, apareciam mais na vizinhan\u00e7a, definindo o uso da rua e, muitas vezes, do \n\nquarteir\u00e3o, aumentando o fluxo de pessoas e transporte de mercadorias. \n\n \n\nJuntamente com as feiras e mercados, as lojinhas tornam-se uma marca do Recife nos \n\noitocentos, apesar de n\u00e3o funcionarem em locais pr\u00f3ximos devido \u00e0 sujeira, mau cheiro e \n\ntodos os transtornos gerados pelos primeiros. \n\n\n\n                                                                                                                                        89 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n2.4 Mascates e vendedores ambulantes \n\n \n\nQuando as sinhazinhas n\u00e3o mandavam vir mercadorias das lojas, eram chamados os mascates, \n\ntradicionais vendedores, em princ\u00edpio, estrangeiros do Oriente e portugueses, chamados  \n\n\u201cmarinheiros\u201d e posteriormente europeus de outras origens inclusive judeus, que vendiam suas \n\nmercadorias nacionais e importadas de porta em porta, em grandes caixas de madeira, \n\nchamadas por Freyre (2006) de ba\u00fas de flandres, carregados por mulas ou auxiliados por \n\nescravos, visitando, al\u00e9m dos sobrados, as casas de engenho.  \n\n \n\n\u201c...quase todos armados de varas de medir pano que eram \n\nverdadeiras matracas a quebrarem o sil\u00eancio das ruas \u2013 se \n\nescancaravam diante dos olhos gulosos das mulheres dos \n\nsobrados. De dentro dos ba\u00fas, come\u00e7avam a derramar-se \n\npelas mesas de jantar de jacarand\u00e1 ou pelas esteiras de \n\npiriri tanto cetim, tanta fita, tanto pano bonito, tanto \n\nfrasco de cheiro, \u00e0s vezes, at\u00e9 vestidos j\u00e1 feitos, que era uma \n\nfesta nas casas tristonhas\u201d (FREYRE, 2006, p\u00e1g.140). \n\n \n\nOs mascates eram comerciantes que estavam em qualquer lugar, n\u00e3o tendo ponto fixo, era \n\numa rela\u00e7\u00e3o difusa, incerta, gerando fluxos tempor\u00e1rios, que dependiam das resid\u00eancias para \n\nrealizar-se. \n\n \n\nTais mascates eram homens muito espertos e praticavam suas \u201cespertezas\u201d. Os meados dos \n\noitocentos foi a \u00e9poca de gl\u00f3ria desses novos mascates. Os enormes lucros eram de 100% ou \n\nmais. Freyre (2006, p\u00e1g. 141) fala de an\u00e9is comprados na Europa por 100 francos e que eram \n\nvendidos aos senhores de engenho por 800$000 \u00e0 vista, ou 1:000$000, assinado na caderneta \n\nde presta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de comprar essas mercadorias, os senhores de engenho hospedavam esses \n\ncomerciantes em suas casas. Cada mascate tinha sua especialidade, alguns vendiam joias, os \n\nfranceses, frascos de cheiro, os italianos, imagens de santo para as capelas e orat\u00f3rios dos \n\nengenhos e sobrados. \n\n\n\n                                                                                                                                        90 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n\u201cCom todas as suas espertezas e at\u00e9 gatunices, esses \n\nmascates tiveram sua fun\u00e7\u00e3o \u00fatil junto a um sexo \n\nrecalcado, cuja vida eles de algum modo alegravam com \n\nsuas j\u00f3ias, suas fazendas, seus vidros de perfume, seus \n\nsanto-antoninhos de faces cor-de-rosa que as iai\u00e1s \n\nsolteironas  \u201ctrocavam\u201d, \u00e0s vezes, por enormes rolos de \n\nrenda fina feita em casa por elas e por suas molecas\u201d \n\n(FREYRE, 2006, p\u00e1g.141). \n\n \n\nAl\u00e9m dos mascates, no per\u00edmetro urbano do Recife, eram tamb\u00e9m facilmente encontrados os s \n\nvendedores ambulantes, que eram, normalmente, escravos alforriados, que ganhavam a vida \n\ncom o com\u00e9rcio de rua, dando in\u00edcio aos vendedores denominados camel\u00f4s. Citando Sette, \n\nN\u00f3brega (2008) mostra que, nas narrativas hist\u00f3ricas e sociais da \u00e9poca, encontra-se a figura da \n\nnegra boceteira, a mais t\u00edpica comerciante ambulante do espa\u00e7o urbano recifense. \n\n \n\nSegundo a descri\u00e7\u00e3o de Tollenare, era bastante comum ver, pelas ruas da cidade, mulheres \n\nnegras, com grandes balaios, vendendo bugigangas e guloseimas. Na imagem reproduzida por \n\nSchlappriz, em 1863, v\u00ea-se uma bela negra boceteira com sua bandeja de quitutes em uma feira \n\nem frente \u00e0 Igreja do Ribamar no Bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, onde outros negros tamb\u00e9m \n\nparticipavam do com\u00e9rcio como vendedores. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        91 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nFigura 47 :Negra Boceteira \n\nFonte :\u00c1lbum Luis Schlappriz,1863 \n\n \n\n Em sua obra Sobrados e Mocambos, Gilberto Freyre narra a seguinte situa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o eram s\u00f3 os mascates que quebravam a rotina da \n\nvida nas casas-grandes e nos sobrados da aristocracia das \n\ncidades, levando para o interior desses quase-conventos um \n\npouco de ru\u00eddo da rua e das novidades da pra\u00e7a. Tamb\u00e9m \n\npretas chamadas boceteiras e as quitandeiras que iam \n\nvender bico e doces \u00e0s iai\u00e1s\u201d (Freyre, 2006 \u2013 p\u00e1g. 141). \n\n \n\nEm Casa Grande &amp; Senzala, Freyre continua a tratar da alimenta\u00e7\u00e3o de origem negra e do \n\ncom\u00e9rcio de rua, descrevendo os quitutes e iguarias preparados pelas pretas, t\u00e3o diferentes dos \n\nportugueses, menos delicados, mais robustos e com um sabor \u00fanico e irresist\u00edvel, que \n\nmovimentavam as ruas, as feiras e as casas grandes: \n\n \n\n\u201cDessas pretas de bolo e de fogareiro v\u00ea-se uma ou outra \n\nna Bahia, Rio ou Recife. V\u00e3o rareando. Mas ainda \n\n\n\n                                                                                                                                        92 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nsobrevivem tra\u00e7os da antiga rivalidade entre seus doces mais \n\ncoloridamente africanos e os das casas de fam\u00edlia. No \n\npreparo de v\u00e1rios quitutes, elas ganham longe: aca\u00e7\u00e1, \n\nacaraj\u00e9, manu\u00ea. \u00c9 nossa opini\u00e3o que no preparo do \n\npr\u00f3prio arroz-doce, tradicionalmente portugu\u00eas, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo o de rua, ralo, vendidos pelas negras em tigelas gordas \n\ndonde o guloso pode sorv\u00ea-lo sem precisar colher. Como n\u00e3o \n\nh\u00e1 tapioca molhada como a de tabuleiro, vendida \u00e0 \n\nmaneira africana, em folha de bananeira\u201d (Freyre, \n\n1986). \n\n \n\nPara Freyre, o com\u00e9rcio gerando a troca racial e social, abrindo as portas para a troca de \n\nexperi\u00eancias e admira\u00e7\u00e3o, principalmente da popula\u00e7\u00e3o branca, para com cozinha negra t\u00e3o \n\nmarcante e totalmente adequada \u00e0s frutas e ao clima tropical. Lentamente, as receitas \n\nportuguesas foram tamb\u00e9m se adaptando aos novos ingredientes dispon\u00edveis em terras \n\nnordestinas. \n\n \n\nEstes comerciantes, que n\u00e3o tinham ponto fixo de com\u00e9rcio, circulavam, aleatoriamente, por \n\ntoda a cidade, gerando um fluxo inverso do visto nas lojas, feiras e mercados aonde os clientes \n\niam at\u00e9 os produtos. No caso dos mascates, eram os produtos que chegavam \u00e0s portas dos \n\nconsumidores. \n\n \n\nEra uma forma de com\u00e9rcio muito importante, uma vez que gerava trabalho para os negros e \n\nnegras alforriados, que n\u00e3o teriam outra forma de ganhar a vida e levavam alegrias para as \n\nmulheres das casas-grande e sobrados, impedidas de circular nas ruas. \n\n \n\n2.5 A venda do pescado \n\n \n\nOutro g\u00eanero do com\u00e9rcio de alimentos, tipicamente recifense, que agradava aos pobres e \n\nricos, adaptava-se \u00e0 culin\u00e1ria europeia e africana e empregava pessoas livres e escravos, era a  \n\npesca, que se utilizava, predominantemente, das jangadas, canoas e barca\u00e7as do Recife, como \n\n\n\n                                                                                                                                        93 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nrelata Milfont (2003, p\u00e1g. 22). A navega\u00e7\u00e3o dos barcos nativos para o of\u00edcio da pesca aparece \n\nno relat\u00f3rio do presidente da prov\u00edncia, do ano de 1857, revelando que:  \n\n \n\n\u201cCom a navega\u00e7\u00e3o naturalmente se liga a ind\u00fastria da \n\npesca. O mar, os rios e os lagos s\u00e3o fontes n\u00e3o pouco \n\nabundantes de alimentos e da satisfa\u00e7\u00e3o de outras \n\nnecessidades dos homens e, para que se avalie quanto a \n\npesca concorre para alimenta\u00e7\u00e3o do nosso povo, e para que \n\nse calculem os recursos que deviam tirar desta industria, \n\nbasta conhecer a quantidade de b\u00e1calha o que se consome \n\nna prov\u00edncia, sem fallar no azeite de peixe, e vellas de \n\nespermacete\u201d.\n 13\n\n \n\n \n\nEsses peixes eram, em sua maioria, comercializados nos mercados, principalmente na Ribeira \n\ndo Peixe, que, por ficar pr\u00f3ximo \u00e0 praia, comercializava os produtos da pesca ainda frescos, \n\nnos primeiros hor\u00e1rios da manh\u00e3. Neste local, encontravam-se, predominantemente, os peixes \n\nde \u00e1gua salgada. Os de \u00e1gua doce, pescados nos rios Capibaribe e Beberibe, eram vendidos \n\npelos pr\u00f3prios pescadores pelas ruas da cidade, amarradas em cordas e cabos de madeira. \n\n \n\nFigura 48: Vendedor de Peixes nas Ruas do Recife (recorte da imagem Afogados \u2013 Entrada para esta\u00e7\u00e3o) \n\nFonte : CARLS, F.H. \u00c1lbum de Pernambuco e seus arrabaldes. Recife, 1878 \n\n                                                 \n13\n\n Milfort (2003), citando o Provincial Reports: Pernambuco. Microfilme, (Chicago, EUA): Relat\u00f3rio que a \n\nAssemblea Legislativa Provincial de Pernambuco apresentou no dia da abertura da Sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 1857 \n\no exm. Sr. Conselheiro S\u00e9rgio Teixeira de Macedo, Presidente da mesma prov\u00edncia \n\n\n\n                                                                                                                                        94 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nMilfont (2003, p\u00e1g.23) mostra que o of\u00edcio da pesca no Recife, com o fim de venda, era \n\nrealizado por 710 jangadas e 100 canoas, tripuladas por 572 pessoas livres e 92 escravas. A \n\nautora chama aten\u00e7\u00e3o para o n\u00famero de pessoas empregadas na pesca questionando os dados \n\noficiais, por ocultarem o verdadeiro n\u00famero de escravos, principalmente os alugados e os de \n\nganho. O produto da pesca, por sua vez, era bastante rent\u00e1vel, segundo Milfont, chegando a \n\n193:888$000 r\u00e9is anuais. \n\n \n\nOs principais produtos da pesca n\u00e3o se restringiam apenas a belos e suculentos peixes, mas \n\ntamb\u00e9m muitos crust\u00e1ceos, como camar\u00f5es, lagostas, ostras etc., tamb\u00e9m vendidos nas feiras e \n\nmercados e que passaram a fazer parte do card\u00e1pio, quase que di\u00e1rio, dos recifenses, que os \n\npreparavam no mesmo dia para n\u00e3o se estragar, uma vez que os peixes e crust\u00e1ceos apodrecem \n\nrapidamente. \n\n \n\nEste com\u00e9rcio acontecia tanto de forma fixa no Mercado da Ribeira do Peixe como por meio \n\nde vendedores pelas ruas da cidade. Por ser um prato sempre presente nas mesas a procura era \n\ngrande e a popula\u00e7\u00e3o que morava longe do mercado tinha dificuldade de comprar os peixes \n\nsem a venda ambulante. \n\n \n\nCom a vasta circula\u00e7\u00e3o do produto pelos bairros, o odor forte espalhava-se pelas ruas, \n\nprincipalmente ap\u00f3s o expediente, quando restavam apenas os peixes apodrecidos. Fazia-se \n\nfazia necess\u00e1ria uma regulamenta\u00e7\u00e3o para a venda do pescado e  locais espec\u00edficos destinados \u00e0 \n\nvenda. \n\n \n\n2.6 A\u00e7ougues e matadouros \n\n \n\nApesar de Recife ser uma cidade litor\u00e2nea, banhada pelo oceano e cortada por rios, n\u00e3o s\u00f3 os \n\npeixes, os crust\u00e1ceos e as aves faziam parte do com\u00e9rcio alimentar da cidade. As carnes \n\ntamb\u00e9m eram produtos bastante procurados nos mercados e feiras recifenses. Segundo Freyre \n\n(2006. pag.337), a carne verde \u201cn\u00e3o era fornecida em quantidade suficiente para abastecer o \n\nmercado, usava-se ent\u00e3o muita carne salgada e lombo de porco que vinham do norte\u201d. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                        95 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nNas Posturas Municipais da Cidade do Recife e nos Relat\u00f3rios dos presidentes da prov\u00edncia\n14\n\n, \n\ns\u00e3o constantes as refer\u00eancias \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da venda de carnes e de talhos. Al\u00e9m das feiras \n\ne dos mercados, as carnes frescas eram tamb\u00e9m vendidas nos a\u00e7ougues, por vezes instalados \n\nnos t\u00e9rreos das casas ou em edifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias como o a\u00e7ougue da Boa Vista, anterior ao \n\nMercado da Boa Vista inaugurado em 1823. Este a\u00e7ougue foi constru\u00eddo para servir aos \n\nmoradores do bairro, que na aus\u00eancia deste estabelecimento comercial, tinham que atravessar \n\no Rio Capibaribe para fazer suas compras no Bairro de Santo Ant\u00f4nio. \n\n \n\nA partir de 1848, os bairros de S\u00e3o Jos\u00e9 e Santo Ant\u00f4nio recebem o matadouro p\u00fablico das \n\nCinco Pontas, segundo solicita\u00e7\u00f5es encaminhadas ao Presidente da Prov\u00edncia, Vicente Pires da \n\nMota, por um comerciante da \u00e9poca: \n\n \n\n\u201cProposta para construc\u00e7\u00e3o de um matadouro \n\npublico. Acha-se na secretariada da prov\u00edncia, e vos ser\u00e1 \n\ntransmitido, um requerimento em que um cidad\u00e3o declara \n\nque, sob certas condi\u00e7\u00f5es, taes como a do privilegio exclusivo \n\npor 50 annos, compromette-se a mandar construir um \n\nmatadouro no lugar das Cinco- Pontas ou em qualquer \n\noutro sitio que se lhe indicar. As condi\u00e7\u00f5es, o plano e a \n\ndescrip\u00e7\u00e3o delle acompanhao o requerimento, e por igual \n\nchegar\u00e3o ao vosso conhecimento. (Texto extra\u00eddo das \n\nPosturas Municipais do Recife do ano de 1848)\n15\n\n. \n\n \n\nA partir de sua inaugura\u00e7\u00e3o, o Matadouro das Cinco Pontas passou a matar o gado no centro \n\nda cidade, sem nenhuma estrutura de aterros, ou esgoto. Entretanto ap\u00f3s 1856, segundo o \n\nRelat\u00f3rio do presidente da prov\u00edncia de Pernambuco, foi constru\u00eddo um novo matadouro nos \n\narredores do Cabanga, de acordo com medidas de salubridade p\u00fablica da \u00e9poca. \n\n \n\n                                                 \n 14 Como exemplos de posturas e relat\u00f3rios que tratam da venda de carne no Recife temos: O relat\u00f3rio do presi dente da \n\nprov\u00edncia, de 1856; Posturas municipais do ano de 1879 ,na lei n. 1.330 e na lei n.1.411; Posturas municipais do ano de \n\n1848; ata da c\u00e2mara municipal  de 1873. Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00f9blico Estadual Jord\u00e3o Emereciano. \n15 Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano. \n\n\n\n                                                                                                                                        96 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n\u201cReconhecendo o quanto era nociva e repugnante a \n\nmatan\u00e7a do gado quase no centro da Cidade, via-me \n\ncontudo na impossibilidade de effeituar qualquer \n\nmelhoramento, a vista dos limitados recursos do cofre \n\nmunicipal. Mas o apparecimento da epidemia no Par\u00e1, e a \n\nnecesidade de tomar de prompto todas as medidas a bem de \n\nsalubridade publica me impelliram a mandar construir um \n\nnovo matadouro no logar da Cabanga, por conta dos cofres  \n\ngeraes, sendo esta medida  approvada por Aviso de 28 de \n\nSetembro. E n\u00e3o obstante  a import\u00e2ncia da obra pude \n\nconseguir que a matan\u00e7a do gado deixasse de ser praticada \n\nno matadouro das Cinco Pontas, desde o dia 26 de Agosto \n\ndo anno findo. (Texto extra\u00eddo do Relat\u00f3rio do \n\nPresidente da Prov\u00edncia  de Pernambuco no ano \n\nde 1856)\n16\n\n. \n\n \n\nEste outro estabelecimento ocupava uma extens\u00e3o de 640 palmos de frente e 592 de fundo, \n\ncontendo 35 bancas, sendo as do lado norte para a matan\u00e7a e as do lado sul para a venda, o \n\nedif\u00edcio possu\u00eda canos de esgoto e aterros, al\u00e9m de uma casa separada para a administra\u00e7\u00e3o. \n\nAssim ficou desocupada a \u00e1rea das Cinco Pontas, onde passou a funcionar um asilo para \n\nmendicantes. \n\n \n\nEncontra-se, ainda, no com\u00e9rcio do Recife, a carne seca, que vinha, inicialmente, do Cear\u00e1, \n\npor\u00e9m, em meados do s\u00e9culo XIX, esta carne passa a vir do Rio de Janeiro e, sobretudo, do \n\nRio Grande do Sul, mas, por costume, conservou o nome \u201ccarne do Cear\u00e1\u201d\n17\n\n. Era vendida em \n\na\u00e7ougues, mas tamb\u00e9m em pequenas vendas, feiras e mercados, por ser um produto \n\nconservado no sal que demora bastante para estragar. Por este motivo, n\u00e3o existiam leis \n\nseveras para a sua comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n16 Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano. \n17 Tollenare, 1978, p\u00e1g.120-121. \n\n\n\n                                                                                                                                        97 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nPor ser um dos pratos mais consumidos nas mesas recifenses, a procura das carnes verdes era \n\ngrande e gerava um grande fluxo de pessoas aos a\u00e7ougues encontrados nos principais bairros. \n\nPor\u00e9m, a sua forma de venda sem higiene causava muitos problemas \u00e0 cidade, uma vez que o \n\ncheiro das pe\u00e7as de carne atra\u00eda muitas moscas e as sobras, jogadas fora sem saneamento, \n\njuntavam toda sorte de animais que trazem doen\u00e7as. \n\n \n\nEm 1857, o governo passa a criar medidas regularizadoras para o trabalho de abate, a Lei n.434 \n\nda legisla\u00e7\u00e3o provincial, exigindo que a matan\u00e7a e o esquartejamento de reses para o consumo  \n\nsejam feitos apenas em matadouros licenciados pela c\u00e2mara, seja p\u00fablico ou privado. E ainda \n\nrestringe a matan\u00e7a do gado entre as seis at\u00e9 as dez horas da manh\u00e3 e entre as quatro at\u00e9 as seis \n\nhoras da tarde, assim como regulamenta e padroniza os carros de transporte de carnes verdes. \n\n \n\n\u201cART.1- Fica prohibido o estabelecimento de a\u00e7ougues em \n\nlojas de sobrados, ou casas t\u00e9rreas com s\u00f3t\u00e3o. \n\nART.2 \u2013 Fica estabelecido o prazo de seis meses para a \n\nremo\u00e7\u00e3o dos a\u00e7ougues que se ach\u00e3o em loja de sobrados ou \n\ncasas t\u00e9rreas com s\u00f3t\u00e3o\u201d.\n18\n\n \n\n \u201c ART.1- Fica prohibido o transporte de carnes verdes do \n\nmatadouro para os a\u00e7ougues, uma vez que n\u00e3o seja nas \n\ncarro\u00e7as appropriadas, e que for\u00e3o approvadas pela c\u00e2mara \n\nMunicipal . \n\nART. 2- O empres\u00e1rio ser\u00e1 obrigado a transportar todas \n\nas carnes uma vez que lhe sej\u00e3o entregues no matadouro at\u00e9 \n\numa da tarde\u201d.\n19\n\n \n\n \n\nOs matadouros e a\u00e7ougues foram os primeiros estabelecimentos que passaram a seguir normas \n\ne leis, sendo proibida a sua venda no centro da cidade, pr\u00f3ximo a resid\u00eancias, sendo necess\u00e1rio \n\nque funcionassem em locais um pouco mais afastados, seguindo os primeiros princ\u00edpios \n\nhigienistas. Devido a isso, os a\u00e7ougues influenciam na expans\u00e3o da cidade ao procurarem \u00e1reas \n\n                                                 \n18 C\u00e2mara Municipal. C\u00f3dice 47 \u2013 Fl.N.25. Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano \n19 C\u00e2mara Municipal. C\u00f3dice 60 \u2013 Fl. N.66. Documenta\u00e7\u00e3o do Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano \n\n\n\n                                                                                                                                        98 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nmais distantes para instala\u00e7\u00e3o e intensificando o fluxo para estes locais, uma vez que \n\nrealizavam o abate e tamb\u00e9m a venda da carne. \n\n \n\n2.7 Quiosques \n\n \n\nOutra novidade que chega \u00e0 cidade, na segunda metade do s\u00e9culo XIX, s\u00e3o os quiosques. \n\nConforme as atas da c\u00e2mara municipal de 24 de abril de 1874\n20\n\n, no mandato do presidente \n\nHenrique Pereira de Lucena, foi aprovada, nesta data, a proposta do Dr. Manoel de Figueira \n\nFarias (comerciante da cidade) para a constru\u00e7\u00e3o de quiosques no Recife e seus arrabaldes. \n\n \n\nConstru\u00eddos pelo munic\u00edpio e alugados pelos comerciantes, os quiosques destinados para a \n\nvenda de jornais, livros, legumes, frutas, flores, charutos, miudezas, caf\u00e9, ch\u00e1 etc. eram \n\nconstru\u00eddos em vidro, ferro ou madeira e tinham a medida de oito palmos de largura. Eram \n\npequenos pontos de com\u00e9rcio na cidade para o abastecimento de pequenas necessidades dos \n\nhabitantes e usu\u00e1rios dos quarteir\u00f5es pr\u00f3ximos, uma forma de com\u00e9rcio r\u00e1pido para \n\natendimento dos passantes, que normalmente pagavam um pouco mais caro do que nas feiras \n\ne mercados, mas tinham a comodidade de compra pr\u00f3xima. \n\n \n\nConforme a descri\u00e7\u00e3o da ata da c\u00e2mara, o privil\u00e9gio da obra dos quiosques era \u201ca coloca\u00e7\u00e3o de \n\ntaboletas de madeira ou de vidro, sendo as primeiras collocadas nos mesmos por meio de espig\u00f5es, e os segundos \n\nnos \u00e2ngulos das suas, repousando em barras de ferro\u201d. \n\n \n\nO contratante pagava \u00e0 c\u00e2mara municipal, a titulo de imposto, cinco mil r\u00e9is mensais por cada \n\nquiosque em explora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de dar quinhentos mil r\u00e9is em cada ano de dura\u00e7\u00e3o do contrato, \n\nsendo responsabilidade da c\u00e2mara conceder e providenciar a coloca\u00e7\u00e3o de postes, com o \n\nconsentimento do contratante. \n\n \n\nN\u00e3o foram encontrados, em documenta\u00e7\u00f5es ou imagens, registros dos locais de \n\nfuncionamento destes quiosques e por quais \u00e1reas de cidade eles estavam dispersos. Pela \n\n                                                 \n                               20 Documenta\u00e7\u00e3o APEJE, CLPPE. \n\n\n\n                                                                                                                                        99 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados em sua constru\u00e7\u00e3o, os quiosques eram bem diferentes das \n\nlojinhas com portas e janelas: eram apenas bancas que funcionavam em locais fixos. \n\n \n\nEste tipo de proposta comercial, em que pequenas bancas s\u00e3o instaladas em v\u00e1rios pontos \n\nestrat\u00e9gicos da cidade, funcionam em locais com grande fluxo de pessoas, pois s\u00e3o pequenos \n\npontos de com\u00e9rcio que est\u00e3o ali para atender, de forma r\u00e1pida, a quem est\u00e1 passando.  \n\n \n\n2.8 O com\u00e9rcio do Recife Oitocentista \n\n \n\nN\u00e3o se pode narrar o Recife do s\u00e9culo XIX sem citar seu com\u00e9rcio local, t\u00e3o variado e \n\ntamb\u00e9m t\u00e3o desorganizado, que chama a aten\u00e7\u00e3o de todos os memorialistas que visitaram a \n\ncidade. Presente em todo o centro urbano, era uma marca do Recife, uma de suas principais \n\ncaracter\u00edsticas, impondo seu ritmo a cidade. \n\n \n\nO com\u00e9rcio alimentar cresce dependente da movimenta\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria no bairro de Recife, \n\nonde foram montadas as primeiras feiras, e ramifica-se para os dois principais bairros \n\nresid\u00eancias, principalmente o de S\u00e3o Jos\u00e9, atraindo a popula\u00e7\u00e3o de todas as partes para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das compras, intensificando o fluxo. \n\n \n\nPercorrendo as principais formas de com\u00e9rcio alimentar, \u00e9 poss\u00edvel ver como esta era uma \n\natividade intensa que tinha como fun\u00e7\u00e3o primordial abastecer os moradores da cidade para \n\nsuas refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias.  \n\n \n\nAt\u00e9 meados do s\u00e9culo, funcionava sem ordena\u00e7\u00e3o formal, disperso pelos mercados, feiras, \n\nlojinhas, a\u00e7ougues e quiosques, dentro das resid\u00eancias com os mascates e no meio da rua e nas \n\nesquinas, com ambulantes e boceteiras.  \n\n \n\nApresenta-se como uma atividade econ\u00f4mica fortemente especulativa, sendo o grande neg\u00f3cio \n\nda cidade, gerando uma vasta movimenta\u00e7\u00e3o de dinheiro, sustentando muitas fam\u00edlias, criando \n\nempregos e rotulando a cidade como um local fortemente comercial. \n\n\n\n                                                                                                                                        100 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nEm meados do s\u00e9culo XIX, \u00e9poca em que a cidade cresceu aceleradamente, o n\u00famero de \n\nlocais de troca aumenta para suprir as novas necessidades e novos espa\u00e7os foram criados, \n\nbuscando dar in\u00edcio a no\u00e7\u00f5es de higiene e salubridade. Tamanha era sua import\u00e2ncia, que foi a \n\nprimeira atividade a receber algum tipo de ordenamento das esferas p\u00fablicas, atrav\u00e9s de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es que, pouco a pouco, tentam minimizar seu car\u00e1ter difuso e ambulante, buscando \n\norganizar o espa\u00e7o e os comerciantes. \n\n \n\nO com\u00e9rcio de g\u00eaneros aliment\u00edcios tinha uma rela\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o com a cidade, \n\nacompanhando cada expans\u00e3o territorial e cada evolu\u00e7\u00e3o legislativa e sanitarista. Os hor\u00e1rios e \n\nos dias de funcionamento do com\u00e9rcio ditavam o ritmo das ruas e os locais onde aconteciam \n\ninfluenciavam a forma da cidade, atraindo ou afastando constru\u00e7\u00f5es vizinhas, dependendo do \n\nn\u00edvel de desordem e sujeira causados, influenciando o desenho de seu entorno. \n\n \n\nOutra fun\u00e7\u00e3o fortemente social da atividade comercial no Recife era a indu\u00e7\u00e3o de encontros, \n\nde fluxo de pessoas, passando a ser local de passagem obrigat\u00f3ria no cotidiano da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do mercado com a  cidade j\u00e1 aparece, de forma pr\u00f3pria e significativa, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX, uma vez que o com\u00e9rcio alimentar era um instrumento indispens\u00e1vel no cotidiano \n\nda cidade, que tem, na troca, sua ess\u00eancia, sua principal economia. \n\n\n\n                                                                                                                                     101 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nOS MERCADOS DE S\u00c3O JOS\u00c9 E DA BOA VISTA \n\n \n \n\nComo indica o t\u00edtulo, este cap\u00edtulo atinge os focos de estudo deste trabalho, o Mercado de S\u00e3o \n\nJos\u00e9 e o Mercado da Boa Vista, e suas rela\u00e7\u00f5es com a cidade do Recife no s\u00e9culo XIX. O \n\nhist\u00f3rico das implanta\u00e7\u00f5es de ambos os edif\u00edcios de mercado ser\u00e1 tratado, simultaneamente, \n\napresentando o entorno pr\u00f3ximo, o que existia antes no terreno, a quem pertencia, a forma \n\ndos mercados e a arquitetura empregada. \n\n \n\nDe acordo com o que foi visto no cap\u00edtulo 2, o com\u00e9rcio de alimentos j\u00e1 ocorria de forma \n\nintensa, no Recife, movimentando as ruas dos principais bairros e chegando at\u00e9 as resid\u00eancias \n\ndas \u00e1reas rurais pelos mascates. A compra e venda de mercadorias faziam parte do cotidiano \n\nrecifense, por\u00e9m de forma desorganizada, sem normas para hor\u00e1rios de funcionamento, tabela \n\nde pre\u00e7os, restri\u00e7\u00e3o de mercadorias e limpeza. \n\n \nEste cap\u00edtulo mostrar\u00e1 as mudan\u00e7as do antigo com\u00e9rcio de alimentos, que acontecia, \n\nessencialmente, em feiras e locais abertos para a nova forma de comercializar, seguindo \n\nnormas, padr\u00f5es e fiscalizados pela c\u00e2mara municipal do Recife. \n\n \n\nO com\u00e9rcio de alimentos, ent\u00e3o, passou a obedecer a hor\u00e1rios de funcionamento, mudando o \n\nritmo de vendas, a forma de consumo e a qualidade e higiene dos produtos. Muda, \n\nprincipalmente, a rela\u00e7\u00e3o existente entre as feiras livres, que eram montadas e desmontadas, \n\ndiariamente, e os grandes edif\u00edcios de mercado. \n\n \n\nA pesquisa, nas atas da c\u00e2mara e das posturas municipais vigentes, durante o per\u00edodo do \n\nrecorte temporal deste trabalho, foi uma rica fonte de material para esta an\u00e1lise, fornecendo a \n\nvers\u00e3o original de todas as leis e normas estipuladas para compra e venda de alimentos. \n\n \n\nAssim como a bibliografia secund\u00e1ria de pesquisadores e historiadores que j\u00e1 se debru\u00e7aram \n\nsobre a hist\u00f3ria dos mercados pernambucanos durante o s\u00e9culo XIX, abrangendo desde sua \n\narquitetura, detalhando projeto e materiais utilizados, como fez Geraldo Gomes Silva (1984), \n\n\n\n                                                                                                                                     102 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ncom o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, em sua obra Arquitetura do Ferro no Brasil, a Marcelo Lins \n\n(2007), que narra o cotidiano, o funcionamento e os g\u00eaneros comercializados nos grandes \n\nmercados da cidade no livro Mercados do Recife. \n\n \n\n3.1  A escolha dos terrenos e o entorno \n\n \n\nAs primeiras medidas para higienizar, sanear e embelezar a cidade, durante o s\u00e9culo XIX, \n\nficaram marcadas pelas legisla\u00e7\u00f5es de ordenamento e padroniza\u00e7\u00e3o, estipuladas principalmente \n\npela C\u00e2mara Municipal do Recife, e v\u00eam, aos poucos, transformar a vida cotidiana da \n\npopula\u00e7\u00e3o e dos comerciantes. Na tentativa de estruturar, ordenar e limpar o espa\u00e7o urbano, \n\ninclusive os pontos de comercializa\u00e7\u00e3o e de conv\u00edvio p\u00fablico, foram iniciadas as constru\u00e7\u00f5es \n\nde mercados p\u00fablicos cobertos. \n\n \n\nA primeira iniciativa da C\u00e2mara Municipal para a constru\u00e7\u00e3o dos mercados foi a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa comiss\u00e3o de vereadores para definir, na cidade, os locais para abrigar um pr\u00e9dio que \n\nsuportasse um mercado p\u00fablico. A comiss\u00e3o apresenta um relat\u00f3rio, refor\u00e7ando a necessidade \n\nda constru\u00e7\u00e3o e indicando a perman\u00eancia do com\u00e9rcio de alimentos nos mesmos lugares do \n\nRecife, j\u00e1 caracterizados como locais de troca. Fica definido que deveriam ser conservados os \n\nmercados j\u00e1 existentes na Boa Vista e em S\u00e3o Jos\u00e9, realizando reformas e melhoramentos.\n1\n \n\n \n\nO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 foi implantado na mais tradicional \u00e1rea de feira livre do Recife desde o \n\ns\u00e9culo XVIII. Mas, para se entender melhor a quem pertencia este terreno e como est\u00e1 \u00e1rea \n\ntornou-se esse centro de com\u00e9rcio alimentar, deve-se voltar brevemente ao seiscentos. \n\n \n\nA faixa de praia, ao norte do Forte das Cinco Pontas, era utilizada como estaleiro\n2\n, o terreno \n\nlogo \u00e0 frente pertencia ao casal Belchior Alves Camelo e Joana Bezerra, os quais, por devo\u00e7\u00e3o \n\ncat\u00f3lica, doaram, em 16 de abril de 1655, o terreno de \u201c40 bra\u00e7as de terra, de norte a sul, e de 24 de \n\n                                                 \n1 \u201cSeria conveniente que sej\u00e3o conservados os dous mercados actualmente existentes nas Freguesias de Boa Vista \n\ne em Sam Jos\u00e9, fazendo-se nelles os melhoramentos e reformas de que s\u00e3o suct\u00edveis\u201d (Ata da C\u00e2mara Municipal. \n\nCodice 53 \u2013 Fls. N. 92-93. Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano. \n2 Local de repara\u00e7\u00e3o de navios e constru\u00e7\u00e3o de pequenos barcos \n\n\n\n                                                                                                                                     103 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nlargo\u201d\n3\n aos frades capuchinhos franceses para fim de fundarem uma igreja e convento com a \n\ninvoca\u00e7\u00e3o ao Esp\u00edrito Santo. Cinquenta e cinco anos depois, este centro religioso passou a ser \n\nocupado por outro grupo de capuchinhos, os italianos. \n\n \n\nNa gest\u00e3o do governador Henrique Pereira Freire, essa \u00e1rea foi aterrada para expans\u00e3o urbana \n\ne, no governo de Tom\u00e1s Jos\u00e9 de Melo, esse aterro foi aumentado 80 palmos de largura. Esse \n\nmesmo governador estabeleceu ali feiras de g\u00eaneros aliment\u00edcios. As primeiras ocorreram nos \n\ndias 19, 20 e 21 de setembro de 1787, com extraordin\u00e1ria concorr\u00eancia, segundo relatos de \n\nGalv\u00e3o (1865, p\u00e1g.61). \n\n \n\nQuando Tom\u00e1s Jos\u00e9 de Melo resolveu expandir a feira e construir o Mercado de Peixes entre \n\no terreno dos capuchinhos e a praia, os frades passaram a alegar que tal terreno tamb\u00e9m fazia \n\nparte da sua propriedade. J\u00e1 o governador, com o respaldo das c\u00e2maras de vereadores, \n\nafirmava que o terreno era p\u00fablico e que o benef\u00edcio que o mercado iria trazer para a \n\npopula\u00e7\u00e3o estava acima do interesse privado. \n\n \n\nApesar do conflito, o Mercado foi constru\u00eddo na faixa de areia perto do convento, com uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o de alvenaria, telhas sobre arcos e colunas, com pra\u00e7a central, 128 bancas e 62 \n\ncasinhas, conforme descri\u00e7\u00e3o de Lins (2007 ,p\u00e1g. 28). Colunas d\u00f3ricas erguiam o arco de \n\nentrada, decorado com elementos barrocos. \n\n \n\n\u201c\u00c9 o in\u00edcio de um dos maiores tradicionais mercados da \n\ncapital pernambucana. Denominado inicialmente Ribeira \n\ndo Peixe ou de S\u00e3o Jos\u00e9, o uso o transforma simplesmente , \n\nem Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9...\u201d (LINS, 2007, p\u00e1g.29). \n\n \n\n \n\nEm meados de 1850, o p\u00e1tio em frente \u00e0 igreja da Penha foi cal\u00e7ado e instalou-se uma feira \n\nlivre de verduras e hortali\u00e7as, que, rapidamente, espalhou-se no local. \n\n                                                 \n3 GALV\u00c3O, Sebasti\u00e3o de Vasconcellos. 1865 \u2013 Dicion\u00e1rio corogr\u00e1fico, hist\u00f3rico e estat\u00edstico de Pernambuco, \n\np\u00e1g.61 \n\n\n\n                                                                                                                                     104 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n  \n\nO bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, considerado um bairro de pessoas simples, no in\u00edcio do s\u00e9culo, recebe, \n\nnos primeiros anos da d\u00e9cada de 1870, novas casas, mais elegantes, e at\u00e9 a antiga igreja de \n\nNossa Senhora da Penha foi demolida, sendo erguida outra, mais imponente. Sendo assim, o \n\nantigo e ultrapassado Mercado da Ribeira n\u00e3o se adequava mais \u00e0s necessidades daquela \n\nfreguesia, destoando da urbaniza\u00e7\u00e3o empreendida ao seu redor. \n\n \n\nJ\u00e1 para a implanta\u00e7\u00e3o do primeiro com\u00e9rcio alimentar da Boa Vista, o local escolhido era, \n\npredominantemente, residencial, com casas grandes voltadas ou pr\u00f3ximas ao rio, apresentando \n\nruas sujas de lama, mas que, mesmo assim, teve constru\u00eddo, ainda na primeira metade do \n\ns\u00e9culo XIX, o A\u00e7ougue da Boa Vista. \n\n \n\nNo s\u00e9culo XVII, \u00e9poca em que Diogo Lobo da Silva estava no governo de Pernambuco, foi \n\ndeterminado que, pela manh\u00e3, quando o com\u00e9rcio era mais intenso, todos os comerciantes s\u00f3 \n\npoderiam vender seus artigos em locais fixos e pr\u00e9-determinados. Para os moradores do Bairro \n\nda Boa Vista, o local mais pr\u00f3ximo era o Mercado da Pra\u00e7a da Pol\u00e9, no Bairro de Santo \n\nAnt\u00f4nio, onde havia com\u00e9rcio de frutas, verduras e pequenos animais, vendidos em pequenas \n\nbarracas. Localizado na outra margem do Rio Capibaribe, esse mercado, mesmo sendo o mais \n\npr\u00f3ximo, era muito distante para as idas e vindas das compras di\u00e1rias. \n\n \n\nPara os comerciantes, era dif\u00edcil levar as mercadorias at\u00e9 l\u00e1 pela manh\u00e3, para, s\u00f3 \u00e0 tarde, \n\ncomercializ\u00e1-lo na Boa Vista. Foi ent\u00e3o que moradores e comerciantes uniram-se para pleitear, \n\njunto \u00e0s autoridades, a constru\u00e7\u00e3o de um novo mercado em sua pr\u00f3pria freguesia. Em mar\u00e7o \n\nde 1822, \u00e9 decidida a constru\u00e7\u00e3o de uma nova pra\u00e7a e de um a\u00e7ougue para a freguesia da Boa \n\nVista. \n\n \n\nAp\u00f3s a decis\u00e3o da c\u00e2mara de reformar o antigo a\u00e7ougue, a nova edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda com \n\num mercado coberto p\u00fablico, com variedade de produtos ofertados. \n\n \n\nApesar de ter sido constru\u00eddo para o com\u00e9rcio de cereais, verduras e carnes, o Mercado da Boa \n\nVista, em algum momento do s\u00e9culo XIX, tamb\u00e9m teve a fun\u00e7\u00e3o de mercado de escravos, \n\n\n\n                                                                                                                                     105 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nsegundo informa\u00e7\u00f5es da Companhia de Servi\u00e7os Urbanos da Prefeitura do Recife, CSURB \n\n(2008), atual respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de todos os mercados p\u00fablicos da cidade. \n\n \n\nO local escolhido, um terreno vago no meio da Rua de S\u00e3o Gon\u00e7alo, passou a se chamar Rua \n\nda Ribeira da Boa Vista, atual Rua de Santa Cruz. Como afirma Lins (2007, p\u00e1g.15), do terreno \n\nescolhido, sabe-se, apenas, que serviu de estrebaria e de cemit\u00e9rio da Capela de Santa Cruz, \n\nconstru\u00edda na primeira metade do s\u00e9culo XVIII. \n\n \n\n3.2 A Constru\u00e7\u00e3o dos Mercados \n\nas \n\nSeguindo a cronologia da hist\u00f3ria, o primeiro mercado a ser constru\u00eddo foi o da Boa Vista. \n\nN\u00e3o se sabe por quem foi desenvolvido o projeto, a sua fachada segue os padr\u00f5es dos edif\u00edcios  \n\ncl\u00e1ssicos do Recife e seu formato segue a planta do Mercado de Sturm, da Inglaterra, \n\napresentado no primeiro cap\u00edtulo como objeto de estudo de Markus, ou seja, a sua forma j\u00e1 \n\nsegue o novo formato definido na Europa para edif\u00edcios de mercados modernos. \n\n \n\nO mercado que apresenta uma planta quadrada, com grande p\u00e1tio interno, envolto por galerias \n\ne os boxes situados nas laterais, parte virados para o interior do mercado e parte para o \n\nexterior, para a rua. O pr\u00e9dio que abriga o Mercado \u00e9 marcante pelos seus antigos arcos, \n\nlembrando os arcos do antigo Mercado da Ribeira do Peixe, demolido para dar lugar ao atual \n\nMercado de S\u00e3o Jos\u00e9.   \n\n \n\n           \n\n                Figura 49: Fachada Mercado Ribeira de Peixe 1789                   Figura 50: Fachada Original Mercado Boa Vista 2007 \n\n                                                                    Fonte: Lins, 2007                                                                    Fonte: Lins 2007 \n\n\n\n                                                                                                                                     106 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nO p\u00e1tio central formava uma grande pra\u00e7a de encontros, onde os feirantes anunciavam seus \n\nprodutos e chamavam a clientela. Alguns ambulantes aproveitavam a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o neste \n\nespa\u00e7o para tamb\u00e9m comercializarem. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 51: Planta Setoriza\u00e7\u00e3o Mercado da Boa Vista \n\nFonte: Desenho da autora sob planta baixa fornecida pela CSURB, 2007. \n\n \n\nEssa \u00e1rea interna ao ar livre, coberto por arvores, \u00e9 rodeado por boxes. O edif\u00edcio possui 45 m \n\nde frente X 60 m de profundidade e possui 51 boxes, sendo 9 voltados para a Rua de Santa \n\nCruz, 28 para o p\u00e1tio interno e 14, no corredor dos fundos do mercado, uma \u00e1rea isolada das \n\ndemais, onde h\u00e1 uma estreita entrada para o mercado pela Rua da Gl\u00f3ria.   \n\n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, foi tirado um empr\u00e9stimo na Junta de Governo da Prov\u00edncia, o \n\nqual disponibilizou a quantia de quatro contos de r\u00e9is no dia 21 de outubro de 1823. Foi \n\nconstru\u00eddo para atender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da vizinhan\u00e7a que necessitava de um local de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de alimentos segundo os padr\u00f5es de higiene urbana que entrava em vigor. \n\nMas, pela sua grandeza, variedade de produtos ofertados e beleza arquitet\u00f4nica, passou a \n\nreceber, cada vez mais, clientes vindos de todas as partes da cidade, aumentando, \n\n\n\n                                                                                                                                     107 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nconsideravelmente, a circula\u00e7\u00e3o de pessoas em seu entorno. O Bairro da Boa Vista, que era \n\nexclusivamente residencial, passa a  ser refer\u00eancia em com\u00e9rcio de abastecimento. \n\n \n\nApenas cinquenta anos depois da implanta\u00e7\u00e3o do a\u00e7ougue/mercado da Boa Vista, a cidade iria \n\nreceber o maior mercado j\u00e1 constru\u00eddo at\u00e9 os dias atuais, o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9. Neste \n\nper\u00edodo o crescimento do bairro foi t\u00e3o significativo, que houve a divis\u00e3o com a freguesia de \n\nSanto Ant\u00f4nio\n4\n. O Mercado ficou localizado na freguesia de S\u00e3o Jos\u00e9, local em que a paisagem \n\nmodificada n\u00e3o se parecia, em mais nada, \u00e0 singela praia de pescadores do s\u00e9culo XVIII. \n\n \n\nO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, que ficou no lugar do antigo Mercado da Ribeira de Peixes\n5\n, teve sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o iniciada em 14 de junho de 1872, por determina\u00e7\u00e3o do presidente da prov\u00edncia de \n\nPernambuco, Henrique Pereira de Lucena, e a escolha do local para a implanta\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio \n\npassou pelo aval do Imperador Dom Pedro II, em sua vinda ao Recife, no mesmo ano. O \n\nedif\u00edcio foi constru\u00eddo no centro da antiga Pra\u00e7a da Ribeira de S\u00e3o Jos\u00e9, compreendido entre \n\nas ruas Pedro Affonso, Visconde de Inhauma, da Penha, de Assump\u00e7\u00e3o, de S\u00e3o Jos\u00e9 de Riba-\n\nmar e Santa Rita nova e velha, medindo 44,48 metros de frente sobre 72,44m de fundo, \n\nocupando uma superf\u00edcie coberta de 3.430 metros quadrados.\n6\n \n\n \n\nInaugurado em 7 de setembro de 1875, com o objetivo de ser o principal centro comercial do \n\nRecife, foi, segundo Silva (1984), o mais antigo edif\u00edcio em ferro existente no Brasil e tamb\u00e9m, \n\nprovavelmente, o que primeiro se montou no pa\u00eds. \n\n \n\nO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 teve suas linhas inspiradas no projeto de A. Normand para o mercado \n\np\u00fablico de Grenelle, em Paris, adaptado para o Recife pelo engenheiro J.L. Victory Lieutier, da \n\nC\u00e2mara Municipal. Os trabalhos de execu\u00e7\u00e3o, estimados em 385.000$000 pela C\u00e2mara \n\nMunicipal, foram arrematados por Jos\u00e9 Augusto de Ara\u00fajo, que or\u00e7ou os servi\u00e7os em \n\n336.900$000, devendo as obras se estenderem ao longo de vinte meses (LINS, 2007, p\u00e1g.35). \n\n                                                 \n4  Lei provincial n. 133 de 2 de Maio de 1844. \n\n5  Durante a constru\u00e7\u00e3o do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, os comerciantes da Ribeira do Peixe foram transferidos \n\npara um telheiro provis\u00f3rio constru\u00eddo pelo arrematante da obra do mercado Jos\u00e9 Augusto de Ara\u00fajo, que \n\nalegava que a obra n\u00e3o poderia ser feita por partes, o que seria prejudicial a sua solidez e demandaria mais \n\ntempo. C\u00e2mara Municipal. C\u00f3dice 63 \u2013 Fls. N. 179. Arquivo P\u00fablico Estadual Jord\u00e3o Emereciano. \n6   GALV\u00c3O, Sebasti\u00e3o de Vasconcelos. 1865 \u2013 Dicion\u00e1rio corogr\u00e1fico, hist\u00f3rico e estat\u00edstico de \n\nPernambuco. P\u00e1g.64 \n\n\n\n                                                                                                                                     108 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nA arquitetura do mercado \u00e9 um elemento representativo de transforma\u00e7\u00f5es decorrentes da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial e testemunho hist\u00f3rico de algumas influ\u00eancias culturais que contribu\u00edram \n\npara a forma\u00e7\u00e3o do Recife.  \n\n \n\nPara acompanhar a execu\u00e7\u00e3o das estruturas de ferro na Fran\u00e7a e detalhar o projeto, a \n\nmunicipalidade contratou o engenheiro franc\u00eas Louis L\u00e9ger Vauthier, que j\u00e1 havia morado no \n\nRecife e dirigido a Diretoria de obras P\u00fablicas. Profundo conhecedor das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nda terra, Vauthier fez modifica\u00e7\u00f5es ao projeto original, como consta do Relat\u00f3rio do \n\nPresidente da Prov\u00edncia, Henrique Lucena, no ano de 1875: \n\n \n\nSeguindo por\u00e9m o arrematante para a Europa, afim de \n\ntratar da constru\u00e7\u00e3o da parte met\u00e1lica, foi  for\u00e7ado a fazer \n\naltera\u00e7\u00f5es no projeto aconselhadas pelo distinto engenheiro \n\nL.L. Vauthier a quem foi entregue o estudo e direc\u00e7\u00e3o das \n\nobras para serem feitas de accordo com os mercados mais \n\nmodernos de Paris... A falta de desenhos completos de \n\ndetalhes por parte da c\u00e2mara e da pr\u00e1tica de obras \n\nsemelhantes deram lugar a que o arrematante fizesse as \n\ncita\u00e7\u00f5es aconselhadas pelo referido engenheiro Vauthier em \n\nbem da execu\u00e7\u00e3o da obra. \n\n \n\n Como afirma Silva, em sua obra \u201cO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9\u201d (1984), \u201cO engenheiro Vauthier introduziu \n\nalgumas modifica\u00e7\u00f5es no projeto que havia recebido da C\u00e2mara Municipal do Recife\u201d e tamb\u00e9m Leonardo \n\nEsteves (1976), em seu livro sobre o mesmo mercado, escreve: \n\n \n\nVauthier faz, ent\u00e3o, uma s\u00e9rie de sugest\u00f5es para mudar o \n\nprojeto original, como por exemplo, modifica\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nde ferro por telhas de barro; substitui\u00e7\u00e3o de algumas \n\nvenezianas de vidro por madeira; modifica\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos boxes; detalhamento do sistema de abastecimento de \u00e1gua \n\ne da rede de esgoto; pequenas modifica\u00e7\u00f5es a est\u00e9tica, etc. \n\n\n\n                                                                                                                                     109 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio apresentado por Vauthier, publicado no jornal Di\u00e1rio de \n\nPernambuco de seis de maio de 1874, o projeto da C\u00e2mara era bastante prec\u00e1rio com falta de \n\ndesenhos completos. Para ele, o parentesco com o Mercado de Grenelle refere-se, somente, \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da planta baixa, uma vez que as dimens\u00f5es do mercado franc\u00eas correspondiam \u00e0s \n\nnecessidades da cidade europeia, com subterr\u00e2neo para o armazenamento de mercadorias, \n\nenquanto, no Recife, recebeu um modelo de mercado europeu, que, apesar de funcionar na \n\nmetr\u00f3pole, possu\u00eda menores dimens\u00f5es (SILVA 1984,p\u00e1g.142) \n\n \n\nFinalmente o projeto executado \u00e9 um produto h\u00edbrido em que \n\nse aproveita o projeto tipo n. 06 de C.A. oppermann e o \n\nprojeto do mercado de Grenelle de A. Normand. Esta \n\ncombina\u00e7\u00e3o se deve ao engenheiro da C\u00e2mara Municipal \n\nLouis Lienthier, pois Vauthier, em seu relat\u00f3rio, n\u00e3o se \n\nrefere a nenhuma modifica\u00e7\u00e3o nas dimens\u00f5es gerais em \n\nplanta\n7\n.(SILVA, 1984, p\u00e1g.142) \n\n \n\n                                                 \n7  Conforme o relat\u00f3rio de Vauthier as modifica\u00e7\u00f5es introduzidas por ele, quando contratado para \n\nelaborar o detalhamento do projeto, j\u00e1 esmiu\u00e7adas por Silva (1984, p\u00e1g. 142-143), foram: \n\nA-  Modificar a disposi\u00e7\u00e3o dos compartimentos, situando-os ao longo das paredes, o que, no seu entender, \nutiliza mais racionalmente o espa\u00e7o interno. Modifica tamb\u00e9m a disposi\u00e7\u00e3o dos compartimentos destinados \u00e0 \n\nvenda do peixe, seguindo o modelo dos Halles Centrales de Paris. Vauthier assevera que esta \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o \n\nrealmente utilizada no Mercado de Grenelle, e n\u00e3o a projetada. \n\nB-  Modifica o recobrimento especificado para a coberta, que era de folhas de ferro ondulado, para telhas \nespeciais de barro, o que demonstra seu conhecimento e sensibilidade com rela\u00e7\u00e3o aos problemas dos \n\ntr\u00f3picos. Seus argumentos para essa substitui\u00e7\u00e3o referem-se: \u00e0 pouca dura\u00e7\u00e3o que teria o ferro, devido ao \n\ncalor excessivo; \u00e0 sua deterioriza\u00e7\u00e3o causada pelas exala\u00e7\u00f5es salinas e ao ru\u00eddo que produziriam por ocasi\u00e3o \n\nde chuvas torrenciais \n\nC-  Substitui parte das venezianas especificadas em vidro por outras de madeira, no fechamento externo \ndos v\u00e3os. Mais uma vez, Vauthier recorda o Recife com suas caracter\u00edsticas tropicais, quando pergunta: \u201c \n\nQue seria pois em Pernambuco, debaixo de uma luz viv\u00edssima e do calor abrasador dos tr\u00f3picos.\u201d \n\nD-  Reduz a altura das treli\u00e7as de ferro de 0,56m (conforme o mercado de Grenelle) para 0,35m, pois chega \n\u00e0 conclus\u00e3o, por \u201c estudos que se fizeram\u201d, que aquela estrutura estava superdimensionada. \n\nE-  Prop\u00f5e e detalha todo o sistema se abastecimento d\u2019 \u00e1gua e rede de esgoto do mercado e, da maneira \ncomo o descreve, sup\u00f5e-se que n\u00e3o se havia dado a devida aten\u00e7\u00e3o a esse aspecto no projeto original \n\nF-  Sugere a substitui\u00e7\u00e3o dos tecidos de arame projetados, por gradis de ferro fino de malhas largas, porque \nse empregavam nos mercados de Paris e \u201cpor serem mais fortes e elegantes\u201d.  \n\n\n\n                                                                                                                                     110 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nAs obras s\u00e3o conclu\u00eddas em quarenta meses ao custo total de 390:000$000 contos de r\u00e9is, \n\n54:000$000 contos de r\u00e9is a mais que o pre\u00e7o arrematado. Foi inaugurado e entregue ao \n\np\u00fablico no dia 7 de setembro de 1875 (SILVA, 1984). As \u00e1reas circunvizinhas foram, aos \n\npoucos, recebendo, cada vez mais, casas comerciais, cercando todos os lados, formando a \n\nregi\u00e3o  povoada, da manh\u00e3 at\u00e9 a noite.  \n\n                                                                \n\nO mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 um projeto centr\u00edpeto, de planta alongada. O edif\u00edcio, que possui, em \n\nseu projeto original, 48,88 m X 72,44m, \u00e9 composto por dois pavilh\u00f5es retangulares, com 20m \n\ncada, separados por uma rua coberta, de 8m de largura. Sua estrutura \u00e9 em ferro fundido e \n\nabatido, que forma colunas de 7,60m de altura, ligadas, entre si, por estruturas tamb\u00e9m de \n\nferro, que sustentam a coberta, igualmente met\u00e1lica, revestidas de telhas chatas de barro. \n\n \n\n                                                              \n\nFigura 52: Planta Setoriza\u00e7\u00e3o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nFonte: Desenho da autora sob planta baixa fornecida pela CSURB, 2007. \n\n \n\n O v\u00e3o entre as colunas \u00e9 fechado por paredes de cantaria at\u00e9 a altura de aproximadamente \n\n2,40m. Do lado da Pra\u00e7a da Penha, na extens\u00e3o de sua fachada e com o fundo de 20m, forma-\n\nse uma pequena pra\u00e7a fechada com grades de ferro, com tr\u00eas port\u00f5es e, dentro dela, foram \n\nconstru\u00eddos dois pequenos pavilh\u00f5es, que t\u00eam de servir para casa da guarda, administra\u00e7\u00e3o, \n\nreservat\u00f3rios, latrinas p\u00fablicas.  Tem, de cada lado, um elegante chafariz para \u00e1gua pot\u00e1vel \n\n(Relat\u00f3rio do Presidente da Prov\u00edncia Henrique Pereira de Lucena em 1875). \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                     111 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 segue o novo formato institu\u00eddo pelos grandes mercados cobertos \n\neuropeus. Esses mercados, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de abrigar os consumidores e comerciantes das \n\nintemp\u00e9ries, justificam o discurso sanitarista, presente tamb\u00e9m na comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do mercado foi cuidadosamente planejada, \n\nassim como a escolha do arquiteto que o projetou. O novo \n\npr\u00e9dio teria dois desafios: atender \u00e0s necessidades da freguesia \n\ne refletir o desenvolvimento e a modernidade do Recife. \n\n(LINS, 2007, p\u00e1g.32) \n\n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do mercado, a municipalidade tirou um empr\u00e9stimo no Banco do Brasil, \n\nconforme decreto no inciso 4 do art.1 da Lei Provincial, de 18 de junho de 1873, tendo a \n\nC\u00e2mara Municipal do Recife de pagar oitenta presta\u00e7\u00f5es no valor de quatrocentos contos de \n\nr\u00e9is, al\u00e9m de demais despesas que viessem a oferecer\n8\n. Ao longo dos seis anos e meio, todas as \n\nparcelas foram honradas, quitando a d\u00edvida.  \n\n \n\n3.3 O Funcionamento dos Mercados \n\n \n\n Quando de sua inaugura\u00e7\u00e3o, o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 tinha suas vendas voltadas \n\nexclusivamente ao pescado, carnes, frutas, verduras, gr\u00e3os e aves. Pessoas de toda a cidade iam \n\ncomprar peixes frescos que chegavam ao cais. O movimento come\u00e7ava cedo no bairro, ao \n\nraiar do sol, segundo postura municipal publicada em 1879. \n\n \n\nO mercado p\u00fablico, denominado de S. Jos\u00e9, fica dividido em \n\nsec\u00e7\u00f5es destribuidas da seguinte f\u00f3rma: de a\u00e7ougues, farinha, \n\npeixe, legumes e hortali\u00e7a, fructas, gr\u00e3os e batatas, aves, \n\nfressuras, podendo ser as sec\u00e7\u00f5es subdivididas conforme \n\nreclamarem a boa ordem e regularidade do servi\u00e7o. O ingresso \n\nno mercado ser\u00e1 franqueado ao p\u00fablico diariamente, das 5 e \n\nmeia horas da manh\u00e3 \u00e0s 4 da tarde, sendo a abertura e \n\n                                                 \n8 APEJE, CLPPE. Ata de reuni\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Recife de 6 de mar\u00e7o de 1974 \n\n\n\n                                                                                                                                     112 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nencerramento annunciados por toques de sin\u00eata. A sec\u00e7\u00e3o do \n\npeixe ser\u00e1 encerrada \u00e0s 9 horas da noite. (Art. 1 e 2 da Lei \n\nn. 1355 de 1879, Posturas Municipais). \n\n \n\nO presidente da prov\u00edncia de Pernambuco, Adolpho de Barros Cavalcanti de Lacerda, durante \n\nseu mandato, sanciona a lei n. 1355, que determina as normas e regras do mercado de S\u00e3o \n\nJos\u00e9, definindo que a dire\u00e7\u00e3o e pol\u00edcia interna do mercado p\u00fablico s\u00e3o incumbidas ao \n\nadministrador, auxiliado por um ajudante, um porteiro e oito guardas municipais. Define que a \n\nloca\u00e7\u00e3o dos a\u00e7ougues do mercado seja feita anualmente por arremata\u00e7\u00e3o, j\u00e1 os \n\ncompartimentos destinados \u00e0 venda de peixe, legumes, frutas, hortali\u00e7as, gr\u00e3os e farinha \n\npodiam ser arrematados por tempo menor de um ano, conforme os editais lan\u00e7ados pela \n\nc\u00e2mara municipal. Ningu\u00e9m poderia arrematar mais de sete a\u00e7ougues ou compartimentos. \n\n \nOs arrematantes eram obrigados a escrever seus nomes nas placas correspondentes a seus \n\ncompartimentos. Contudo, era permitido que fosse exposto, \u00e0 venda, qualquer artigo, sem \n\nrestri\u00e7\u00e3o, desde que fosse do g\u00eanero aliment\u00edcio e que as acomoda\u00e7\u00f5es do estabelecimento \n\npermitissem. \n\n \n\nAinda na lei N.1.393 de 1879, foram feitas determina\u00e7\u00f5es sobre os empregados dos locat\u00e1rios, \n\nque, no caso dos a\u00e7ougues e demais compartimentos, podiam ser de condi\u00e7\u00e3o livre ou \n\nescravos, com exce\u00e7\u00e3o dos talhadores, que seriam obrigatoriamente pessoas livres. Todos os \n\nlocat\u00e1rios deviam registrar seus funcion\u00e1rios junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do mercado. \n\n \n\nO novo pr\u00e9dio do mercado exclui os mascates e vendedores ambulantes, proibindo o acesso \n\nao edif\u00edcio e a comercializa\u00e7\u00e3o nas redondezas. \n\n \n\nO mercado era aberto ao p\u00fablico diariamente, das cinco e meia da manh\u00e3 at\u00e9 as dezesseis \n\nhoras da tarde. O toque de uma sineta anunciava o in\u00edcio e o fim das atividades. Havia uma \n\nexce\u00e7\u00e3o para o setor da peixaria, que era encerrada apenas \u00e0s vinte e uma horas, para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos provenientes das pescas do in\u00edcio da noite.  \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                     113 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nFrequentado pela popula\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio bairro, que n\u00e3o mais carecia se locomover aos bairros \n\nvizinhos para suas compras e feiras di\u00e1rias, o Mercado da Boa Vista j\u00e1 aparece no mapa da \n\ncidade do Recife de 1865, dos engenheiros Law &amp; Blout, com sua planta atual. E, no livro \n\n\u201cRecife, a capital do Estado de Pernambuco\u201d, editado em novembro de 1889, o autor Barbosa \n\nViana informa: \u201cal\u00e9m do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, tem o munic\u00edpio o Mercado da Boa Vista, que \n\natualmente n\u00e3o funciona, mas que a municipalidade cogita reabrir\u201d. Segundo Lins, a esperada \n\nabertura acontece em abril de 1901. \n\n \n\nN\u00e3o foram encontrados registros de normas e regulamentos do Mercado da Boa Vista na \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Provincial da segunda metade do s\u00e9culo XIX, como acontece com o Mercado de \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, mas, na lei n. 1560 de 1879, o artigo 1 faz referencia ao funcionamento deste \n\ncom\u00e9rcio: \n\n \n\n\u201c\u00c9 permitido vender peixe nos mercados de S. Jos\u00e9 e da Boa \n\nVista, em casas particulares e pelas ruas, uma vez que seja \n\npago o imposto. O vendedor de peixe ser\u00e1 obrigado a lev\u00e1-lo \n\nao mercado antes de exp\u00f4-lo da venda \u00e0 venda, afim de ser \n\nreconhecido peso, do que receber\u00e1 a guia necess\u00e1ria\u201d. \n\n \n\nTal lei confirma o funcionamento do Mercado da Boa Vista na segunda metade do s\u00e9culo \n\nXIX, com a venda de mantimentos aliment\u00edcios, inclusive o peixe, um dos produtos mais \n\ncomercializados na cidade, apesar de, posteriormente, ter passado alguns anos fora de \n\nfuncionamento por motivo at\u00e9 ent\u00e3o desconhecido. \n\n \n\nAnalisando as plantas de localiza\u00e7\u00e3o da Rede Distribuidora do primeiro sistema de \n\nabastecimento de \u00e1guas do Recife, v\u00ea-se que o local do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 j\u00e1 aparece \n\nabastecido na planta de 1848, quando ainda funcionava o Mercado da Ribeira de Peixes, e o \n\nMercado da Boa Vista aparece abastecido no mapa de 1876. Este tipo de servi\u00e7o era um \n\nprivil\u00e9gio de poucas ruas no s\u00e9culo XIX, como mostram os mapas a seguir: \n\n\n\n                                                                                                                                     114 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n             Imagem 53: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Rede Distribuidora e dos chafarizes do primeiro sistema de abastecimento de \u00e1guas do Recife. \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) \u2013 Desenvolvimento da rede de distribui\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua do Recife, no \n\nper\u00edodo imperial \u2013 base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nAo final da primeira metade dos oitocentos, segundo a imagem 53, apenas uma pequena faixa \n\nao sul da ilha do Recife era abastecida pelo sistema de \u00e1guas. Chegando aos bairros de Santo \n\nAnt\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9, o abastecimento era feito seguindo o sentido do Mercado da Ribeira do \n\nPeixe e em sua \u00e1rea central, no sentido de Afogados. J\u00e1 na Boa Vista, a tubula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua corta \n\no bairro, seguindo em dire\u00e7\u00e3o aos arrabaldes, n\u00e3o havendo ramifica\u00e7\u00f5es no sentido das \u00e1guas. \n\nEntretanto, o ent\u00e3o a\u00e7ougue da Boa Vista n\u00e3o era abastecido. \n\n \n\nM. da R. de Peixes \n\nfuturo M. de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nA\u00e7ougue da Boa \n\nVista \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                     115 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\n             Imagem 54: Planta de Localiza\u00e7\u00e3o da Rede Distribuidora e dos chafarizes do primeiro sistema de abastecimento de \u00e1guas do Recife. \n\nFonte: J.L.M. Menezes et alii (1991, anexo do Livro E-02) \u2013 Desenvolvimento da rede de distribui\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua do Recife, no \n\nper\u00edodo imperial \u2013 base cartogr\u00e1fica de 1876. \n\n \n\nVinte e oito anos depois, o sistema de \u00e1gua mostrado na imagem 53 j\u00e1 se mostra mais \n\nconsolidado, abrangendo, praticamente, todo o bairro do Recife, cortando no sentido norte-\n\nsul. Em Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9, a tubula\u00e7\u00e3o ganha mais ruas no sentido oeste, abrindo-se \n\npara a Boa Vista, que recebe tr\u00eas eixos principais de abastecimento, um deles seguindo pela \n\nRua de Santa Cruz, no sentido dos Coelhos, passando bem em frente ao Mercado da Boa \n\nVista. \n\n \n\nAssim como mostrado por Guardia e Oyon (2007), na vis\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do conjunto de \n\nmercados urbanos europeus do s\u00e9culo XIX, esses edif\u00edcios passam a ocupar \u00e1reas de influ\u00eancia \n\nna cidade, fato que se confirma no Recife, onde ambos os mercados citados foram \n\nimplantados, nos mais importantes bairros da cidade oitocentista. \n\n \n\n \n\n \n\nM. da R. de Peixes \n\nfuturo M. de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nMercado da Boa \n\nVista \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                     116 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n3. 4  As regras de higiene, proibi\u00e7\u00f5es e policiamento no interior dos Mercados \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o dos novos mercados, al\u00e9m da est\u00e9tica, materiais e ordenamento de plantas, \n\ntrouxe igualmente da Europa a concep\u00e7\u00e3o de que as renova\u00e7\u00f5es sofridas por um capital...n\u00e3o \n\nobjetivavam meramente o prazer, mas continham id\u00e9ias, inculcavam valores e serviam como uma express\u00e3o \n\ntang\u00edvel do sistema de pensamentos e moralidades\n9\n da sociedade em que faz parte. Principalmente, no \n\nMercado de S\u00e3o Jos\u00e9, as elites recifenses, formadas por grandes comerciantes, m\u00e9dicos e \n\npol\u00edticos, tentaram transformar o espa\u00e7o  da Ribeira do Peixe, associado, frequentemente, a \n\num local desordenado e sujo, em um ambiente moralizado, sujeito a regras de conduta e \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o com a reforma para o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n \n\nAs feiras eram fiscalizadas pelos fiscais da C\u00e2mara Municipal, por\u00e9m o novo mercado do \n\nBairro de S\u00e3o Jos\u00e9 possu\u00eda todo um aparato administrativo, normatizando as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\ncomerciantes e o p\u00fablico, reestruturando o trabalho dos comerciantes, tornando-os mais \n\ndependentes em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o municipal. \n\n \n\nUm administrador, um ajudante, um porteiro e oito guardas municipais ficavam encarregados \n\nda dire\u00e7\u00e3o e policiamento interno. \n\n \n\nA primeira forma de moralizar o ambiente era a proibi\u00e7\u00e3o de entrada no mercado de pessoas \n\nque n\u00e3o estivessem devidamente trajadas, estivessem embriagadas ou fossem loucas. Eram \n\nbarrados m\u00fasicos, cantores, saltimbancos e ambulantes. Era expressamente proibido a venda \n\nde bebidas alco\u00f3licas, de loterias e a execu\u00e7\u00e3o de jogos, sob a pena de 24 horas de pris\u00e3o, e \n\nquem perturbasse a ordem com rixas, gritos, queixas, castigos etc. pagaria 3$ r\u00e9is ou seria preso \n\npor um dia\n10\n\n. \n\n \n\nEra proibido deixar correr e brincar ao abandono, no edif\u00edcio e suas depend\u00eancias, as crian\u00e7as \n\ne os escravos. E aqueles que colocassem \u00e0 venda g\u00eaneros aliment\u00edcios falsificados e \n\ncorrompidos e lesassem, ou tentassem lesar, o comprador em peso, medida ou quantidade de \n\n                                                 \n9  Apud  MAIA, 2001, p\u00e1g. 48, citando Victoria E. Thompson. \u201cUrban renovation, moral regenration: domesticating \n\nthe Halles in second-empires Paris, p\u00e1g.87  \n10 APEJE, CLPPE. Lei n. 1355, de 6 de mar\u00e7o de 1879. \n\n\n\n                                                                                                                                     117 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nmercadoria pagariam como pena multa em dinheiro, em caso de reincid\u00eancia, pris\u00e3o de 2 a 8 \n\ndias. \n\n \n\nComo forma de transformar as rela\u00e7\u00f5es habituais entre comerciantes e consumidores \u2013 \n\ndespojados de formalismos, o que caracterizava t\u00e3o bem a \u201cconfus\u00e3o\u201d e o \u201cbarulho\u201d que \n\ntomavam conta das feiras livres -, uma das normas do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 proibia o an\u00fancio \n\nde mercadorias por meio de gritos, assim como puxar pelo bra\u00e7o o transeunte. \n\n \n\nMaia (2001), em sua tese de doutorado em hist\u00f3ria, denominada \u201cPoliciados: controle e \n\ndisciplina das classes populares na cidade do Recife, 1865 \u2013 1915\u201d, estuda a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nnormas impostas aos comerciantes do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 e as que foram adotadas para os \n\ncomerciantes do mercado central constru\u00eddo no Halles, em Paris, no ano de 1867, e diz que \n\ntamb\u00e9m l\u00e1 os comerciantes eram proibidos de chamarem clientes para seus balc\u00f5es, de \n\nanunciarem a natureza e o pre\u00e7o das mercadorias. \n\n \n\nA assimila\u00e7\u00e3o e o cumprimento das normas n\u00e3o foram tarefas f\u00e1ceis no mercado recifense. As \n\nautoridades da \u00e9poca, segundo Maia (2001, p\u00e1g.50), n\u00e3o esmoreceram diante a tentativa de \n\nimpor normas civilizadas no que percebiam como desordem e atraso cultural. N\u00e3o apenas \n\ndentro do mercado, como em sua volta, criou-se um grande espa\u00e7o popular cultural com \n\nambulantes, camel\u00f4s, cantadores, poetas e vendedores de cordel, dificultando, ainda mais, a \n\nimposi\u00e7\u00e3o  e controle da ordem comercial. \n\n \n\nA ordem do mercado tamb\u00e9m era acompanhada pelos cuidados com a higiene e a preserva\u00e7\u00e3o, \n\nque deveriam expressar a nova rela\u00e7\u00e3o dos comerciantes com seu local de trabalho, para isso, \n\nforam instalados banheiros para que as pessoas n\u00e3o urinassem pelos cantos, lixos n\u00e3o podiam \n\nser jogados no ch\u00e3o, nem amontoados no p\u00e1tio ou pelos corredores, c\u00e3es e outros animais que \n\nn\u00e3o fossem vendidos no mercado n\u00e3o podiam circular em seu interior. \n\n \n\nEstava determinantemente proibido emporcalhar e desenhar, ou borrar, os muros, ferros ou \n\nparedes, quer do interior ou do exterior do edif\u00edcio, assim como a fixa\u00e7\u00e3o de cartazes.  O \n\n\n\n                                                                                                                                     118 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nmercado era lavado e varrido todos os dias, \u00e0s cinco horas da tarde, pelos serventes do \n\nestabelecimento. \n\n \n\nOs locat\u00e1rios de a\u00e7ougues e compartimentos eram obrigados a conserv\u00e1-los em perfeito estado \n\nde limpeza e asseio, devendo realizar faxinas uma vez por semana, lavando as paredes no dia \n\nestabelecido pelo administrador do mercado, responsabilizavam-se pela limpeza dos boxes que \n\nestivessem desocupados. \n\n \n\n Assim, o mercado coberto p\u00fablico foi um instrumento de padroniza\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\npontos de venda, facilitando a realiza\u00e7\u00e3o da limpeza por parte dos comerciantes, como \n\ntamb\u00e9m a agilidade dos \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos envolvidos na fiscaliza\u00e7\u00e3o da limpeza do mercado. \n\n \n\nO regulamento do Mercado P\u00fablico teve sua primeira vers\u00e3o confeccionada pela C\u00e2mara \n\nMunicipal e encaminhada para aprova\u00e7\u00e3o do Presidente da Prov\u00edncia, em 6 de julho de 1875, \n\natrav\u00e9s da ata de reuni\u00e3o de c\u00e2mara\n11\n\n. \n\n \n\nAp\u00f3s sofrer pequenos acr\u00e9scimos e modifica\u00e7\u00f5es, o regulamento foi transformado em  Lei \n\nMunicipal no ano de 1879, pelo presidente da prov\u00edncia, Adolpho de Barros Cavalcanti de \n\nLacerda, que publicou na forma de tr\u00eas leis distintas: \n\n \n\n1. Lei N\u00b0 139312 \u2013 Estipula a tabela de pre\u00e7os para arrendamento dos compartimentos; \n\n2. Lei N\u00b0 135513 \u2013 Regulamenta a divis\u00e3o das se\u00e7\u00f5es, o hor\u00e1rio de funcionamento do \n\nmercado, a dire\u00e7\u00e3o e o policiamento interno, higieniza\u00e7\u00e3o, mercadorias permitidas e n\u00e3o \n\npermitidas para comercializa\u00e7\u00e3o, normas para arremata\u00e7\u00e3o, regras de uso e manuten\u00e7\u00e3o; \n\n3. Lei N\u00b0 148014 \u2013 Penas e multas em caso de descumprimento das leis. \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o imposta aos usu\u00e1rios do Mercado, vendedores, compradores e funcion\u00e1rios era \n\nbem objetiva e pr\u00e1tica. Tratava, em detalhes, sobre o funcionamento, setoriza\u00e7\u00e3o, forma de \n\n                                                 \n11 APEJE, CLPPE. Ata de reuni\u00e3o da c\u00e2mara municipal do Recife em 06 de julho de 1875. \n12 APEJE, CLPP.  Postura Municipal do Recife do ano de 1879. \n13 Idem \n14 Idem  \n\n\n\n                                                                                                                                     119 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nvenda, produtos comercializados, limpeza e saneamento e, principalmente, comportamento. \n\nTodos que trabalhavam no mercado tinham, por obriga\u00e7\u00e3o, conhecer a legisla\u00e7\u00e3o vigente e \n\nobedecer-lhe. \n\n \n\nPara o Mercado da Boa Vista, n\u00e3o foram encontradas normas ou regras espec\u00edficas e \n\ndetalhadas, como ocorreu no Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, muito menos relatos do cotidiano de \n\ncompra e venda. As leis e posturas municipais, que foram gradativamente criadas pela C\u00e2mara \n\npara a comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos, eram as norteadoras do funcionamento desse mercado, \n\nque abriu suas portas em 1823, como o A\u00e7ougue da Boa Vista. \n\n \n\nUm exemplo foi a lei n\u00b0 434, decretada pelo governo, em 1857, criando medidas \n\nregularizadoras para o trabalho de abate, estipulando os locais adequados para a matan\u00e7a e o \n\nesquartejamento de reses em matadouros licenciados pela C\u00e2mara, restringindo o hor\u00e1rio para \n\na matan\u00e7a do gado entre as seis at\u00e9 as dez horas da manh\u00e3 e entre as quatro at\u00e9 as seis horas da \n\ntarde, em a\u00e7ougues fora do mercado. \n\n \n\nAssim como aconteceu com o regulamento do Mercado de Halles, em Paris, que passou a \n\nnortear o funcionamento dos demais mercados, o da Boa Vista provavelmente deve ter \n\npassado por mudan\u00e7as ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, que chega \n\npretendendo adotar umas regras de comportamento, que, apesar de ter dif\u00edcil assimila\u00e7\u00e3o \n\ninicial, foi sendo incutida no cotidiano e passa a se tornar h\u00e1bito. \n\n \n\nO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 recebia o p\u00fablico de toda cidade e de diferentes status sociais, j\u00e1 o da \n\nBoa Vista funcionava no principal bairro da classe alta, atendendo a uma clientela mais restrita \n\ne era, exatamente, esta parcela da popula\u00e7\u00e3o esclarecida que vinha zelando pelas mudan\u00e7as de \n\nordem na cidade. Provavelmente a assimila\u00e7\u00e3o de normas e regras foram bem-vindas para esse \n\nmercado. \n\n \n\nOs mercados cobertos n\u00e3o objetivam apenas o prazer e a satisfa\u00e7\u00e3o das compras, mas trazem \n\nconsigo ideias e valores de civilidade e melhoramento da qualidade de vida na cidade, estando \n\n\n\n                                                                                                                                     120 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ninserido em um vasto programa de melhoramento urbano que atinge o Recife em meados do \n\ns\u00e9culo XIX. \n\n \n\nO Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 e o Mercado da Boa Vista, que passou a se influenciar pelos padr\u00f5es \n\ndo primeiro, foram a s\u00edntese do ideal de higiene, ordem e controle vigentes no Recife na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX. As obras embelezaram a capital pernambucana com sua \n\narquitetura e reordenou a atividade mercantil. \n\n \n\nAo reunir todos esses pontos levantados acima, os novos pr\u00e9dios estreitaram, ainda mais, a \n\nrela\u00e7\u00e3o mercado x cidade, existente nas feiras e mercados abertos, que n\u00e3o tinham a admira\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o por serem locais infectos. A partir deste momento, as pessoas passam a ter \n\nprazer em ir \u00e0s compras nos belos edif\u00edcios, organizados e limpos. A movimenta\u00e7\u00e3o, nos \n\nbairros, s\u00f3 cresce, assim como a valoriza\u00e7\u00e3o do entorno pr\u00f3ximo a equipamentos urbanos. \n\n \n\nOs edif\u00edcios de mercado passam a representar um novo espa\u00e7o, n\u00e3o apenas representado pela \n\narquitetura, mas um espa\u00e7o que criaram costumes, padr\u00f5es e formas da atividade mercantil. \n\n \n\nOs edif\u00edcios de mercados cobertos p\u00fablicos, no Recife, v\u00eam em decorr\u00eancia de existir, \n\npreviamente, um mercado de troca e uma grande demanda de consumo nos principais bairros, \n\npodendo-se, assim, concluir que eles n\u00e3o chegam para promover urbaniza\u00e7\u00e3o, mas, sim, para \n\nenobrecer um projeto de qualifica\u00e7\u00e3o que estava sendo posto em pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                     121 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \nAssim como as cidades europeias, que tiveram suas origens nas feiras e mercados, o Recife \n\nnasceu como cidade comercial para servir ao seu porto, sendo este o principal eixo de \n\nexpans\u00e3o, determinando o tra\u00e7ado urbano, abrindo o caminho por onde circulavam as \n\nmercadorias, definindo a forma da cidade. \n\n \n\nA \u00e1rea portu\u00e1ria, geradora de intenso fluxo, recebeu, em seu entorno, as primeiras feiras e \n\nmercados abertos e esse com\u00e9rcio foi se ramificando entre os tr\u00eas principais bairros da cidade, \n\ntamb\u00e9m representados pelas lojinhas, vendedores ambulantes, negras boceteiras, mascates, \n\na\u00e7ougues e quiosques. \n\n \n\nA cidade, por\u00e9m, era infecta e suja, assolada por epidemias, intensificada pelo crescimento \n\ndesordenado. O com\u00e9rcio alimentar era um dos principais colaboradores e geradores de \n\nsujeiras e imund\u00edcies. Neste momento, a rela\u00e7\u00e3o do mercado com a cidade, no Recife, era \n\ncaracterizada por uma rela\u00e7\u00e3o j\u00e1 forte e intensa, geradora de rendas e empregos, mas marcada \n\npela desorganiza\u00e7\u00e3o, uma vez que os mercados funcionavam, na maioria das vezes, em locais \n\nsem estrutura alguma para o com\u00e9rcio. Ocorria normalmente em \u00e1reas da cidade caracterizadas \n\npela exist\u00eancia de grande fluxo como a zona portu\u00e1ria e os p\u00e1tios de igrejas, que atra\u00edam os \n\ncomerciantes que montavam ali feiras e bancas, causando bloqueio de passagens e aglomerado \n\nde produtos, pessoas e animais.  \n\n \n\nDurante o s\u00e9culo XIX, esta rela\u00e7\u00e3o muda, quando as formas de com\u00e9rcio e os locais de troca \n\ndo Recife passam por significativas transforma\u00e7\u00f5es. Os ideais de higiene e modernidade v\u00eam \n\ndesempenhar uma percept\u00edvel mudan\u00e7a no relacionamento da grandiosidade dos pr\u00e9dios, \n\nrefletindo a vontade de ordenar  e controlar o com\u00e9rcio de abastecimento alimentar. \n\n \n\nAs feiras, mercados, a\u00e7ougues e lojas ocupavam \u00e1reas centrais do Recife, escolhidas pelos \n\natributos do tecido urbano, como a Feira de Legumes no Bairro do Recife, pr\u00f3xima ao porto; \n\no Mercado da Ribeira do Peixe, no Bairro do S\u00e3o Jos\u00e9, pr\u00f3ximo ao mar e \u00e0 Igreja da Penha; o \n\na\u00e7ougue da Boa Vista, pr\u00f3ximo \u00e0 Igreja de Santa Cruz e as lojinhas que funcionavam na ponte \n\nda Boa Vista. Este fato demonstra que o com\u00e9rcio de alimentos passa a ocupar \u00e1reas de \n\n\n\n                                                                                                                                     122 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\ndestaque na cidade, ou seja, os locais de mercado foram determinados pelos espa\u00e7os que \n\npropiciavam a circula\u00e7\u00e3o e o fluxo urbano, da mesma forma como ocorreu com os mercados \n\neuropeus. \n\n \n\nPor\u00e9m, por terem al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de troca, a de agrupar e reunir pessoas, esses locais de \n\ncom\u00e9rcio, no Recife, rapidamente tornaram-se importantes equipamentos urbanos. Apesar de \n\nn\u00e3o terem sido os elementos constitutivos da cidade (at\u00e9 ent\u00e3o eram o porto e as igrejas), \n\nassumem rapidamente uma import\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o da cidade durante o s\u00e9culo XIX. \n\n \n\nComo foi demonstrado, no decorrer do trabalho, esses locais apesar de ocuparem espa\u00e7os de \n\ndestaque, n\u00e3o seguiam ordem ou qualquer tipo de regras de higiene. Com o surgimento das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es do governo com a higiene e melhorias urbanas, os locais de com\u00e9rcio alimentar \n\nforam os primeiros a passarem por mudan\u00e7as. A principal proposta foi a constru\u00e7\u00e3o de dois \n\ngrandes Mercados P\u00fablicos, que concentrassem todo o com\u00e9rcio de abastecimento, retirando \n\nos ambulantes, feiras e mascates, que desorganizavam as ruas. Os locais escolhidos para \n\nreceber os mercados eram \u00e1reas onde j\u00e1 funcionavam atividades comerciais. O primeiro foi o \n\nA\u00e7ougue da Boa Vista, que passou por uma reforma e passa a funcionar como o Mercado da \n\nBoa Vista, e o Mercado da Ribeira do Peixe, que \u00e9 demolido, dando lugar a o novo projeto do \n\nMercado de S\u00e3o Jos\u00e9. \n\n \n\nNo primeiro caso, a arquitetura utilizada manteve o tradicional estilo colonial, por\u00e9m com \n\nplanta baixa inovadora para o Brasil, seguindo os padr\u00f5es dos novos edif\u00edcios modernos \n\neuropeu. J\u00e1, no segundo caso, foi utilizada toda a monumentalidade de um edif\u00edcio em ferro \n\nimportado da Fran\u00e7a, com projeto adaptado para o clima dos tr\u00f3picos, fazendo uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o com materiais regionais, tamb\u00e9m uma inova\u00e7\u00e3o para a \u00e9poca. Ambos, por\u00e9m, \n\nseguiram programas espec\u00edficos para o funcionamento de um mercado, adotando a concep\u00e7\u00e3o \n\neuropeia dos oitocentos de que os espa\u00e7os s\u00e3o separados segundo a sua fun\u00e7\u00e3o. Os edif\u00edcios \n\nde mercado passam a fazer parte dos edif\u00edcios especializados surgidos no Recife do s\u00e9culo \n\nXIX, buscando ordenar um processo j\u00e1 existente, mas que n\u00e3o seguia regras, exatamente como \n\nMarkus (1993) constatou na Europa. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                                     123 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nOutra semelhan\u00e7a encontrada entre a capital pernambucana e as cidades do continente \n\neuropeu \u00e9 o fato de que as reformas ocorridas, nos mercados, durante o s\u00e9culo XIX, n\u00e3o \n\nforam ditadas apenas pela necessidade de reorganizar este com\u00e9rcio em si, mas tamb\u00e9m de \n\ncorresponder \u00e0s necessidades gerais da cidade. E como foi mostrado no decorrer do trabalho, \n\no Recife estava passando por uma reforma urbana. \n\n \n\nQuanto \u00e0s caracter\u00edsticas e tend\u00eancias enumeradas por Calabi (2004), no processo de reforma \n\ndos espa\u00e7os de mercados, identifica-se, no caso recifense, o fato de estes edif\u00edcios serem \n\nsingulares, surgindo para a cidade como estruturas predominantes, que influenciam o entorno. \n\nA quest\u00e3o da centralidade dos edif\u00edcios tamb\u00e9m se confirma pela localiza\u00e7\u00e3o em pontos \n\nestrat\u00e9gicos, atraindo grande tr\u00e1fego urbano. \n\n \n\nJ\u00e1 quanto \u00e0 \u00eanfase voltada apenas para fins \u201cutilit\u00e1rio\u201d\n43\n\n, como Calabi define para os mercados \n\nda Europa, n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida no Recife, principalmente para o Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9, um edif\u00edcio \n\nmonumental, projetado para ser uma refer\u00eancia arquitet\u00f4nica com car\u00e1ter simb\u00f3lico. Outra \n\ndiferen\u00e7a \u00e9 o fato de que enquanto nos mercados da Europa a venda abrangia alimentos e bens \n\nmanufaturados, j\u00e1 no s\u00e9culo XIX, no Recife, a exclusividade era para g\u00eaneros aliment\u00edcios em \n\nambos os mercados estudados.  \n\n \n\nAo analisar estas quest\u00f5es, consolida-se uma rela\u00e7\u00e3o entre a cidade do Recife e os Mercados de \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista marcadas nas seguintes categorias: a de centralidade, de singularidade e \n\ngera\u00e7\u00e3o de fluxos. Os mercados recifenses valorizam a forma e a monumentalidade \n\narquitet\u00f4nica e cada um com estilos e formas bem diferentes. O Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9 segue o \n\nestilo Art Nouveau da linha de produ\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios de ferro franceses, o primeiro montado \n\nno Brasil, sendo uma inova\u00e7\u00e3o, e o Mercado da Boa Vista segue o padr\u00e3o neocl\u00e1ssico j\u00e1 \n\ndifundido no Recife. Ambos por\u00e9m seguem padr\u00f5es de planta europeus como apresenta o \n\nautor Thomas Markus, estudado no primeiro cap\u00edtulo, o que foi uma inova\u00e7\u00e3o  no pa\u00eds no \n\ns\u00e9culo XIX. \n\n \n\n                                                 \n                                \n\n43\n Predomin\u00e2ncia do uso sobre a forma \n\n\n\n                                                                                                                                     124 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nNo Recife, o movimento das trocas comerciais, na cidade, teve dois momentos: \n\nprimeiramente, quando o fluxo gerado pelo porto e pelas igrejas come\u00e7aram a atrair os \n\ncomerciantes e um segundo momento, quando esse com\u00e9rcio cresce e expande, rapidamente, \n\npassando a ditar o fluxo.  \n\n \n\nA presen\u00e7a dos mercados causa uma valoriza\u00e7\u00e3o dos bairros e uma mudan\u00e7a qualitativa, que \n\nocorre principalmente no bairro da Boa Vista, que com a chegada do mercado deixa de ser um \n\nbairro exclusivamente residencial e passa a ser tamb\u00e9m comercial, mudando o seu car\u00e1ter \n\nurbano. \n\n \n\nComo se pode constatar, o com\u00e9rcio alimentar recifense passou por mudan\u00e7as no decorrer do \n\ns\u00e9c. XIX, mudando tamb\u00e9m o seu entorno. Com o crescimento populacional, o abastecimento \n\nalimentar passa por uma expans\u00e3o, afetando a organiza\u00e7\u00e3o e a forma dos mercados, gerando a \n\nnecessidade de renova\u00e7\u00e3o, que foi pr\u00f3pria deste s\u00e9culo, iniciada na Europa e refletida no \n\nRecife. \n\n \n\nExatamente como Guardia e Oy\u00f3n (2003) narram sobre os mercados europeus, os espa\u00e7os e \n\nedif\u00edcios de mercados do Recife tamb\u00e9m passam a ser inscritos no sistema de equipamentos \n\nurbanos, inclusive para um maior controle por parte do estado, que passa a administrar, \n\ncontrolando a venda, os vendedores e qualidade dos produtos, refor\u00e7ando a caracter\u00edstica que \n\nsempre acompanhou os mercados, de centraliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio em um \u00fanico local. \n\n \n\nOs Mercados de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista foram, para o Recife, partes integrantes do processo \n\nde reorganiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana central a partir da inser\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios, n\u00e3o apenas pela \n\narquitetura, mas pela capacidade de ir al\u00e9m de suas transforma\u00e7\u00f5es particulares, passando a \n\nsimbolizar a ordem, a vida coletiva e o encontro. \n\n \n\nO que se conclui \u00e9 que o mercado foi um sintoma de transforma\u00e7\u00e3o urbana em curso no \n\ns\u00e9culo XIX, na busca de um ideal de organiza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o de um com\u00e9rcio que, \n\nanteriormente, encontrava-se pulverizado no com\u00e9rcio ambulante, nas boceteiras, nas bancas \n\nde feiras, lojinhas e quiosques. Representa, para a cidade, a conquista de um projeto \n\n\n\n                                                                                                                                     125 \n\n \n\n    \n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nurban\u00edstico de delimita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de com\u00e9rcio no centro da cidade. Os edif\u00edcios de \n\nmercados cobertos p\u00fablicos v\u00eam em decorr\u00eancia de existir um mercado de trocas, uma \n\ndemanda de consumo, portanto ele n\u00e3o vem promover urbaniza\u00e7\u00e3o, mas para qualificar uma \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o existente. \n\n \n\nOs Mercados de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista representaram, nos oitocentos, a eleva\u00e7\u00e3o do status \n\nde cidade para o Recife. Com a necessidade de sanear e embelezar a cidade, estabelecidos pela \n\nC\u00e2mara Municipal, os mercados surgem como elementos de estrutura\u00e7\u00e3o urbana, \n\nintensificando o com\u00e9rcio, articulando as rela\u00e7\u00f5es de troca, influenciando na completa forma \n\nda cidade. \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAMORIM, Luis; LOUREIRO, Cl\u00e1udia. O Mascate, o Bispo, o Juiz e os Outros: sobre a \n\ng\u00eanese morfol\u00f3gica do Recife. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais, Recife, v.2 n.3, \n\np. 19-38, 2000. \n\n \n\nARGAN, Giulio Carlo. Hist\u00f3ria da arte como hist\u00f3ria da cidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Martins \n\nFontes, 2005. \n\n \n\nARRAIS, Raimundo. O P\u00e2ntano e o Riacho. A forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico no Recife \ndo s\u00e9culo XIX \u2013 S\u00e3o Paulo: Humanitas/ FFLCH/ USP,2004. \n \nARA\u00daJO, Rita de C\u00e1ssia Barbosa de. As praias e os dias: a forma\u00e7\u00e3o social das praias \ndo Recife e de Olinda. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura da Cidade do Recife, 2007. \n \n\nAZEVEDO, Manoel Teixeira. Cidade e Espa\u00e7o P\u00fablico: Transforma\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas \n\nUrban\u00edsticas. Caderno de Arquitetura e Urbanismo. Belo Horizonte. Vol.8,n. 8 \u2013 p.21-30. \n\nFevereiro, 2001. \n\n \n\nBRAUDEL, Fernand. Os jogos das trocas. S\u00e3o Paulo: Ed. Martins Fontes, 1996. \n\n \n\nBURKE, Peter (org.). A escrita da hist\u00f3ria: novas perspectivas. S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUniversidade Estadual Paulistana, 1992. \n\n \n\nCALABI DONATELLA. The Market and the City. England: Hampshire, Ed. Ashgate, 2004. \n\n \n\nCARDOSO e MARTINS. Mercados Populares: Trajet\u00f3rias na apropria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\ninformais. Anais do Col\u00f3quio Internacional com\u00e9rcio, cultura  e pol\u00edticas p\u00fablicas.  Rio de \n\nJaneiro, 2003. \n\n \n\nCARVALHO, Marcus J. M. de \u2013 Liberdade. Rotinas e Rupturas do escravismo \n\n(Recife \u2013 1822 \u2013 1850). Recife. Edito Universit\u00e1ria da UFPE, 1998. \n\n \n\nCHARTIER, Roger. A hist\u00f3ria cultural; entre pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \n\nEditora Bertrand Brasil S.A/ DIFEL. \n\n \n\nCOSTA, Francisco Augusto Pereira. Anais Pernambucanos. 2 Ed. Vol. 5,6,7,8. Recife: \n\nFUNDARPE, 1984. \n\n\n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \nCSURB, Secretaria de Servi\u00e7os P\u00fablicos do Recife. Hist\u00f3rico dos Mercados. Dispon\u00edvel: \nhttp://www.recife.pe.gov.br/pr/servicospublicos/csurb/mercados.html. Acesso em: 10 de junho \nde 2007 \n \n \nESTEVES, Leonardo Leal. Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9: as v\u00e1rias dimens\u00f5es de um patrim\u00f4nio. \n\nRecife: Ed. Livro R\u00e1pido, 2005 \n\n \n\nFERREZ, Gilberto \u2013 O \u00c1lbum de Lu\u00eds Schlappriz: mem\u00f3ria de Pernambuco: \u00e1lbum \n\npara os amigos das artes. Recife. Funda\u00e7\u00e3o de cultura da cidade do Recife. 1981. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. A arqueologia do saber. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Felipe Baeta Neves \u2013 \n3.ed.- Rio de Janeiro: Forense \u2013 Universit\u00e1ria, 1987. \n \n\nFRANCA, Rubem. Monumentos do Recife. Recife: Governo do Estado de Pernambuco/ \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura,1977. \n\n \n\nFREYRE, Gilberto. Guia pr\u00e1tico, hist\u00f3rico e sentimental da cidade do Recife. 4 ed. Recife: \n\nLivraria Jos\u00e9 Olympio, 1968. \n\n \n\nGU\u00c1RDIA i \u00d3YON. A Forma\u00e7\u00e3o do moderno sistema de mercados de Barcelona. \n\nBarcelona, 2008. \n\n \n\nGORBERG, Samuel- FRIDMAN, S\u00e9rgio A. Mercados do Rio de Janeiro 1834 - 1962. Rio de \n\nJaneiro: S. Gorberg, 2003. \n\n \n\nGOULART, Nestor. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o urbana do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nda universidade de S\u00e3o Paulo, 1968. \n\n \n\n_______________. Imagens de vilas e cidade no Brasil Colonial. S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nuniversidade de S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n \n\nGUERRA, Fl\u00e1vio. Arrecifes de Sam Miguel. S\u00e9rie evoca\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas do Recife (I). Secretaria \n\ndo Interior e Justi\u00e7a. Arquivo P\u00fablico Estadual. Recife, 1954; Idem. Velhas Igrejas e \n\nSub\u00farbios Hist\u00f3ricos. S\u00e9rie evoca\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas do Recife (II). Departamento de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e Cultura. Prefeitura Municipal do Recife. \n\n \n\nHALL, Peter. Cidades do amanh\u00e3. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1988. \n\n \n\nhttp://www.recife.pe.gov.br/pr/servicospublicos/csurb/mercados.html\n\n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nLE GOFF, Jacques. Por Amor \u00e0s Cidades: conversa\u00e7\u00e3o com Jean Lebrun. Tradu\u00e7\u00e3o Reginaldo \n\nCarmello Corr\u00eaa de Morais. \u2013 S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da UNESP, 1998. \n\n \n\n____________. A hist\u00f3ria nova. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1993. \n\n \n\n___________. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Editora Unicamp, 2003. \n\n \n\nLE PETIT, Bernard. Por uma nova hist\u00f3ria urbana. S\u00e3o Paulo: Editora da USP, 2001. \n\n \nLINS, Marcelo. Mercados do Recife. Recife: Projeto Recife no Bolso, 2007. \n\n \n\nLUBAMBO, C\u00e1tia. O bairro do Recife entre o Corpo Santo e o Marco Zero. Recife: CEPE / \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife, 1991. \n\n \n\nMAIA, Clarissa Nunes. Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do \n\nRecife, 1865-1915. .Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria)- Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em hist\u00f3ria, \n\nUFPE.Recife, 2001. \n\n \n\nMARKUS, T. A. Buildings and power: freedom e control in the origin of modern building \n\ntypes. Londres: Routledge, 1993. \n\n \n\nMARTINS, \u00c2ngela Maria Moreira;CARDOSO,Andr\u00e9 Luiz Carvalho. Mercados Populares: \n\nTrajet\u00f3rias na apropria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas informais. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.unibero.edu.br/download/revistaturismo/marco04/mercado%20municipal%20paulist\n\nano. Acesso em: 19/07/2007 \n\n \n\nMELLO, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves de. Tempo dos flamengos: Influ\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o holandesa na \n\nvida e na cultura do Norte do Brasil. 2. ed. Recife: SEC, Departamento de Cultura, 1978. \n\n \n\nMENEZES, Jos\u00e9 Luis da Mota. Atlas Hist\u00f3rico Cartogr\u00e1fico da Cidade do Recife. Recife: \n\nFundaj \u2013 Editora Massangana, 1988. \n\n \n\nMILFONT, Magna L\u00edcia Barros. Caminho das \u00e1guas: O Transporte Fluvial no recife, 1835- \n\n1860 .Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado desenvolvimento urbano)- Departamento de arquitetura e urbanismo, \n\nUFPE.Recife, 2003. \n\n \n\nMOTA, Mauro. Centen\u00e1rio do Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9. In: Revista do Arquivo P\u00fablico anos XIV-\n\nXV. Recife,1977-1978. \n\nhttp://www.unibero.edu.br/download/revistaturismo/marco04/mercado%20municipal%20paulistano\nhttp://www.unibero.edu.br/download/revistaturismo/marco04/mercado%20municipal%20paulistano\n\n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\n \n\nMUMFORD, Lewis. A cidade na hist\u00f3ria: suas origens, transforma\u00e7\u00f5es e perspectivas. S\u00e3o \n\nPaulo : Martins Fontes,1998. \n\n \n\nNASCIMENTO, Sin\u00e9sio Roberto do. Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9: hist\u00f3ria e cultura popular . \n\nHomenagem aos 130 anos 1875/2005. Prefeitura do Recife/ Secretaria de cultura/ Funda\u00e7\u00e3o de \n\nCultura da cidade do Recife. Recife 2005. \n\n \n\nNOBREGA, M. L. C. C. Todo caminho d\u00e1 na venda: A influ\u00eancia do com\u00e9rcio de varejo nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do espa\u00e7o urbano. Os bairros do Recife, Sto. Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9. 1970-\n\n2006. Tese (Doutorado) \u2013 MDU/UFPE, 2008. \n\n \n\nPARAHYM, Orlando. Tra\u00e7os do Recife: Ontem e hoje. Recife: Governo do Estado de \n\nPernambuco, 1978. \n\n \n\nPINTAUDI, S.M. Os mercados p\u00fablicos: metamorfose de um espa\u00e7o na hist\u00f3ria urbana. \n\nScripta Nova. Revista electr\u00f4nica de geografia y ci\u00eancias sociales vol.X. .Universidad de Barcelona. \n\nBarcelona,2006. Dispon\u00edvel: http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-218-81.htm . Acesso em: 10 de \n\njunho de 2007 \n\n \n\nPONTUAL, Virg\u00ednia. O saber urban\u00edstico no governo da cidade: uma narrativa do Recife das \n\nd\u00e9cadas de 1930 a 1950. Tese (Doutorado)- Faculdade de Arquitetura e urbanismo da universidade \n\nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1998. \n\n \n\nREIS FILHO, Nestor Goulart. Quadro da Arquitetura no Brasil. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2004. \n\n \n\nREZENDE, Ant\u00f4nio Paulo. O Recife: Hist\u00f3rias de uma cidade. 2 ed.Recife: Funda\u00e7\u00e3o de \n\nCultura da Cidade do Recife,2005 \n\n \n\nROSSI, Aldo. A arquitetura da cidade.S\u00e3o Paulo: Martins Fontes ,1995. \n\n \n\nSECCHI, Berrnardo. Primeira li\u00e7\u00e3o do urbanismo. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2006.  \n\n \n\nSETTE, Mario. Arruar: Hist\u00f3ria pitoresca do Recife Antigo. Rio de Janeiro, Casa do Estudante \n\ndo Brasil, 1948.  \n\n \n\nhttp://www.ub.es/geocrit/sn/sn-218-81.htm\n\n\n_____________________________________________________________________ \nA rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre 1820 e 1875 \n\n \n\nSILVA, Geraldo Gomes da. O Mercado de S\u00e3o Jos\u00e9. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura da cidade do \n\nRecife,1984. \n\n \n\nSILVA, Aline de Figueir\u00f4a. O Projeto paisag\u00edstico dos jardins p\u00fablicos do Recife de 1872 a \n\n1937.Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado desenvolvimento urbano)- Departamento de arquitetura e \n\nurbanismo, UFPE.Recife, 2007. \n\n \n\nSINGER, Paul Israel. Desenvolvimento econ\u00f4mico e evolu\u00e7\u00e3o urbana: an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e3o Paulo, Blumenau, Porto Alegre, Belo Horizonte e Recife. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nNacional, 1932. \n\n \n\nSMITH, Robert C. Igrejas, casas e m\u00f3veis: aspectos de arte colonial brasileira. Recife: \n\nMEC,UFPE,IPHAN,1979. \n\n \n\nSOUTO MAIOR, M\u00e1rio; SILVA, Leonardo Dantas. A paisagem pernambucana. Recife: \n\nFUNDAJ, Editora Massangana: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esportes, 1993. \n\n \n\nSOUZA, Maria \u00c2ngela de Almeida. Postura do Recife Imperial. Tese (Doutorado)- \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Universidade Federal de Pernambuco. \n\nRecife, 2002. \n\n \n\nTEIXEIRA, Luiz Eduardo Fontoura. Espa\u00e7os p\u00fablicos da orla mar\u00edtima do centro hist\u00f3rico \n\nde Florian\u00f3polis: O Lugar do Mercado. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem geografia, Universidade Federal de Santa Catarina,2002. \n\n \n\nVAUTHIER, Louis L\u00e9ger. Di\u00e1rio \u00cdntimo. Revista do Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edsco \n\nNacional n.7. Rio de Janeiro, 1943. \n\n \n\nVARGAS, Heliana Comin. Com\u00e9rcio: localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica ou estrat\u00e9gia na localiza\u00e7\u00e3o? \n\nTese (Doutorado) Universidade de S\u00e3o Paulo. Faculdade de Arquitetura e Urbanismo. S\u00e3o Paulo, \n\n1997. \n\n \nDocumenta\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \n \nC\u00e2mara Municipal do Recife. Recife: APEJE, 1860 a 1880. Volumes 44 ao 66. \n \nReparti\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas. Recife: APEJE, 1860 a 1880. Volumes 39 ao 57. \n \nLeis Provinciais de Pernambuco.Recife: APEJE, 1870. Leis n\u00ba 908 A 966. \n\n\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Urbano\nUniversidade Federal de Pernambuco\n\nAta de Defesa de disserta\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Urbano da mestranda MARIA CARNEIRO LACERDA DE\nMELO.\n\n\u00c0s 15.00 horas do dia 11 de Mar\u00e7o de 2011 reuniu-se na Sala de Aula do Programa, a Comiss\u00e3o\nExaminadora de disserta\u00e7\u00e3o, composta pelos seguintes professores: Virg\u00ednia Pontual (orientadora), Ivone Salgado\n(examinadora externa), Maria Angela de Almeida Souza (examinadora interna), para julgar, em exame final, o\ntrabalho intitulado: \"A rela\u00e7\u00e3o dos mercados p\u00fablicos de S\u00e3o Jos\u00e9 e da Boa Vista com a Cidade do Recife entre\n1820 e 1875\", requisito final para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Desenvolvimento Urbano. Abrindo a sess\u00e3o,\na Presidente da Comiss\u00e3o. Profa. Virg\u00ednia Pontual, ap\u00f3s dar conhecer aos presentes o teor das Normas\nRegulamentares do Trabalho Final, passou a palavra \u00e0 candidata, para apresenta\u00e7\u00e3o de seu trabalho. Seguiu-se a\narg\u00fci\u00e7\u00e3o pelos examinadores. com a respectiva defesa da candidata. Logo ap\u00f3s, a comiss\u00e3o se reuniu, sem a\npresen\u00e7a da candidata e do p\u00fablico, para julgamento e expedi\u00e7\u00e3o do resultado final. Pelas indica\u00e7\u00f5es, a candidata\nfoi considerada A i fcQV' A 2) H\" _ O resultado final foi comunicado publicamente \u00e0 candidata pela\nPresidente da Comiss\u00e3o. Nada mais havendo a tratar eu Rebeca J\u00falia Melo Tavares, lavrei a presente ata, que ser\u00e1\nassinada por mim, pelos membros participantes da Comiss\u00e3o Examinadora e pela candidata. Recife, 1 1 de mar\u00e7o\nde 2011.\n\nIndica\u00e7\u00e3o da Banca para publica\u00e7\u00e3o\n\nIvone Salgado\nExaminadora Externa/PUC/CAMPINAS\n\nlaria Angela de Almeida Souza\nExaminadora Interaa/PPGMDU/UFPE\n\nRebeca J\u00falia Meio Tavares\nSecret\u00e1ria do Programa\n\nMara Carneiro La\nCandidata\n\nCaixa Postal 7119 Cidade Universit\u00e1ria - CEP: 50780-970 Recife/PE/Brasil\nTel: + (81) 2126.8311 Fax: + (81) 2126 8772E-mail: mdutfufpe.br - Home Page : www.ufpe.br/mdu\n\n\n\t1.Disserta\u00e7\u00e3oCapa-Sum\u00e1rio.pdf\n\t2.Disserta\u00e7\u00e3oINTRODU\u00c7\u00c3O.pdf\n\t3.Disserta\u00e7\u00e3o -CAP\u00cdTULO 1.pdf\n\t4.Disserta\u00e7\u00e3oCAPITULO2.pdf\n\t5.Disserta\u00e7\u00e3oCAP\u00cdTULO 3.pdf\n\t6.Disserta\u00e7\u00e3oCONCLUS\u00c3O.pdf\n\t7.Disserta\u00e7\u00e3oBIBLIOGRAFIA.pdf\n\tAtadeDefesa.PDF"}]}}}