{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18342"}, {"@name": "filename", "#text": "2524_000873094.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE BIOCI\u00caNCIAS \n\nLICENCIATURA EM CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nDEPARTAMENTO DE ENSINO E CURR\u00cdCULO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTRABALHO DE CONCLUS\u00c3O DE CURSO \n\n \n\nCOMO O TEMPO GEOL\u00d3GICO \u00c9 APRESENTADO EM LIVROS DID\u00c1TICOS \n\nDE BIOLOGIA? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFabiano de Souza Gomes \n\ncart\u00e3o 160669 \n\n \n\n \n\nOrientadora: Russel Teresinha Dutra da Rosa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2012 \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEsse trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel por que tive todo o apoio de minha fam\u00edlia, energia \n\ndos colegas da biologia e aux\u00edlio da professora Russel Teresinha Dutra da Rosa.     \n\n \n\nObrigado a todos! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n V\u00e1rios fen\u00f4menos da natureza, como o surgimento de uma esp\u00e9cie ou a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma montanha, s\u00f3 ocorrem ao longo do imenso tempo geol\u00f3gico, que ultrapassa a \n\ndura\u00e7\u00e3o de muitas vidas humanas. Compreender essa escala de tempo enorme, medida \n\nem milh\u00f5es e bilh\u00f5es de anos, exige o desenvolvimento da capacidade de abstra\u00e7\u00e3o. O \n\nlivro did\u00e1tico, uma importante ferramenta de ensino nas salas de aula, embora seja \n\nconstantemente melhorado em decorr\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o realizada no contexto do \n\nPrograma Nacional do Livro Did\u00e1tico (PNDL), ainda poderia ser aperfei\u00e7oado no que \n\ndiz respeito \u00e0 abordagem do tempo profundo. O presente trabalho tem por objetivo fazer \n\numa an\u00e1lise qualitativa de aspectos recorrentes nas formas como o tempo geol\u00f3gico \u00e9 \n\napresentado nas 8 cole\u00e7\u00f5es de livros de Biologia, do Ensino M\u00e9dio, recomendadas no \n\nGuia do PNDL 2012. As diferentes formas de abordagem do tempo geol\u00f3gico foram \n\norganizadas em nove categorias, sendo a mais frequente a men\u00e7\u00e3o \u00e0 dura\u00e7\u00e3o de eventos \n\nbiol\u00f3gicos e/ou geol\u00f3gicos em exerc\u00edcios, tabelas, gr\u00e1ficos, esquemas, filogenias, \n\nlegendas de figuras entre outros. Explica\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre o trabalho do \n\npaleont\u00f3logo e sobre os m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o do tempo (relativa e absoluta) existem em \n\nmenor n\u00famero. P\u00f4de-se constatar que a maioria dos autores n\u00e3o faz uso de analogias que \n\nassociem o tempo geol\u00f3gico com exemplos do cotidiano, tais como o calend\u00e1rio e o \n\nrel\u00f3gio, as quais facilitariam a visualiza\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o do tempo profundo. E, \n\nquando o fazem, muitas vezes exploram esse recurso de uma forma inadequada. Se \n\napresentado de uma maneira atraente e significativa, o tempo geol\u00f3gico, marcado por \n\nepis\u00f3dios de surgimento e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies biol\u00f3gicas, bem como por grandes \n\naltera\u00e7\u00f5es da distribui\u00e7\u00e3o de continentes, do clima e do relevo do planeta, pode servir \n\npara dar in\u00edcio a discuss\u00f5es socioambientais implicadas no exerc\u00edcio pleno da cidadania, \n\ntais como a produ\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do equil\u00edbrio de ecossistemas, os quais  \n\nlevaram milh\u00f5es de anos para surgirem, mas vem sendo extintos massivamente nos \n\n\u00faltimos cem anos.     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  .......................................................................................................   5 \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA  ...............................................................................  6 \n\n \n\n2.1 Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o  ...................................................................................................  6  \n\n2.2 Tempo  .......................................................................................................................  8 \n\n2.3 Tempo Geol\u00f3gico  ...................................................................................................   10 \n\n2.4 O tempo geol\u00f3gico nos livros did\u00e1ticos  .................................................................. 13 \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  ......................................................... 14 \n\n \n\n3.1 Livros did\u00e1ticos do PNLDEM de 2012  .................................................................. 14 \n\n3.2 Categorias de an\u00e1lise  ............................................................................................... 16 \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O  ........................................................................... 16 \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  ................................................................................ 68 \n\n \n\n6. BIBLIOGRAFIA  .................................................................................................... 69 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Considerando-se que a Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o pode integrar os diferentes \n\nconhecimentos do campo das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, para compreend\u00ea-la \u00e9 necess\u00e1rio \n\nentender que os processos evolutivos ocorreram ao longo de milh\u00f5es de anos e \n\ncontinuam acontecendo na atualidade.  \n\n Imaginar uma escala de tempo organizada em milh\u00f5es de anos \u00e9 dif\u00edcil porque \n\nextrapola a experi\u00eancia de uma vida humana. Assim, a constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de tempo \n\ngeol\u00f3gico, necess\u00e1ria \u00e0 compreens\u00e3o da teoria da Evolu\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde uma perspectiva evolucionista para as Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, requer o desenvolvimento \n\nde formas de ensinar e aprender a no\u00e7\u00e3o de tempo profundo.  \n\n O entendimento do tempo de exist\u00eancia da vida no planeta Terra e a reflex\u00e3o a \n\nrespeito do tempo relativamente pequeno de exist\u00eancia da esp\u00e9cie humana possibilitam a \n\nan\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es do homem que afetam as demais formas de vida. Desse modo, \u00e9 \n\nimportante averiguar se essas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o trabalhadas na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n Considerando-se que a principal fonte de informa\u00e7\u00f5es, dispon\u00edvel para alunos e \n\nprofessores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \u00e9 o livro did\u00e1tico, interessa, no presente estudo, \n\ninvestigar como os livros did\u00e1ticos abordam o tempo geol\u00f3gico em textos, figuras, \n\ntabelas, gr\u00e1ficos, filogenias, esquemas e atividades. O objetivo do estudo, portanto, \u00e9 \n\nverificar como a no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico \u00e9 apresentada em livros did\u00e1ticos de \n\nBiologia do Ensino M\u00e9dio.  \n\n A an\u00e1lise, feita com a finalidade de verificar como s\u00e3o feitas as abordagens do \n\ntema \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d, buscou por estrat\u00e9gias que possibilitassem a tradu\u00e7\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o do tempo de longa dura\u00e7\u00e3o, uma no\u00e7\u00e3o abstrata, em formas de representa\u00e7\u00e3o \n\nque permitissem a compara\u00e7\u00e3o entre eventos biol\u00f3gicos de diferentes dura\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m \n\nforam procuradas analogias que pudessem contribuir para a compreens\u00e3o do tempo \n\nprofundo. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n2.1 Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n Darwin prop\u00f4s que as esp\u00e9cies atuais n\u00e3o foram criadas de forma independente, \n\nmas descenderam de outras esp\u00e9cies ancestrais. Por exemplo, as ra\u00e7as de cachorros, t\u00e3o \n\ndiferentes entre si, s\u00e3o variedades de uma mesma esp\u00e9cie que surgiu, possivelmente, a \n\npartir de um ancestral comum ao da esp\u00e9cie dos lobos atuais. A teoria da Evolu\u00e7\u00e3o \n\nampara-se em um conjunto de evid\u00eancias tais como f\u00f3sseis, os quais ao serem estudados \n\npodem ser relacionados por meio do estabelecimento da ancestralidade entre esp\u00e9cies j\u00e1 \n\nextintas e esp\u00e9cies atuais, considerando-se \u00f3rg\u00e3os vestigiais e f\u00f3sseis intermedi\u00e1rios.  \n\n De acordo com Darwin, o surgimento de modifica\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia entre os indiv\u00edduos de popula\u00e7\u00f5es de seres vivos, levaria \u00e0 sele\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles melhor adaptados a determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais, bem como \u00e0 \n\ntransmiss\u00e3o dessas adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s gera\u00e7\u00f5es seguintes. O eminente naturalista designou \n\nesse processo de sele\u00e7\u00e3o natural. Ao longo da sele\u00e7\u00e3o natural, novas esp\u00e9cies surgiram e \n\nmuitas outras foram extintas, sendo ela a respons\u00e1vel pela biodiversidade (TOFFOLI, \n\n2008). O processo de sele\u00e7\u00e3o natural ocorre ao longo de milh\u00f5es e bilh\u00f5es de anos, em \n\numa escala de tempo extensa e que precisa ser compreendida para o entendimento da \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica. \n\n Depois dos estudos de Darwin, outras evid\u00eancias da Evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies t\u00eam \n\nsido obtidas, como a proposta do modelo da mol\u00e9cula de DNA, o material gen\u00e9tico que \n\napresenta uma organiza\u00e7\u00e3o similar em todos os seres vivos. Essa similaridade indica que \n\no c\u00f3digo gen\u00e9tico foi sendo transmitido entre as gera\u00e7\u00f5es, com ligeiras modifica\u00e7\u00f5es, a \n\npartir de um ancestral comum que viveu h\u00e1 mais de tr\u00eas bilh\u00f5es e meio de anos. Novas \n\npopula\u00e7\u00f5es diferentes surgem e outras s\u00e3o extintas ao longo do tempo dependendo de \n\nsuas adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais que tamb\u00e9m sofrem modifica\u00e7\u00f5es. A exist\u00eancia \n\nde um c\u00f3digo gen\u00e9tico \u00e9, portanto, mais um ind\u00edcio das rela\u00e7\u00f5es filogen\u00e9ticas entre os \n\nseres vivos (TOFFOLI, 2008).   \n\n A Biologia Evolutiva ocupa importante papel no meio acad\u00eamico, orientando e \n\nintegrando diferentes linhas de pesquisa, no entanto, nos curr\u00edculos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n\n\n7 \n\n \n\ne tamb\u00e9m nos livros did\u00e1ticos utilizados, nesse n\u00edvel de ensino, s\u00e3o identificados erros \n\nconceituais e interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas dos estudos evolutivos. Al\u00e9m disso, o tema da \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica \u00e9 pouco explorado e at\u00e9 mesmo suprimido pelos professores em \n\nsuas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas (PEREIRA et al, 2008). Atividades did\u00e1ticas podem facilitar o \n\nentendimento da teoria da Evolu\u00e7\u00e3o, quando oportunizam a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre \n\nconte\u00fados de uma mesma disciplina e de diferentes disciplinas, bem como quando \n\nestabelece la\u00e7os entre as pr\u00e1ticas ci\u00eant\u00edficas de cada \u00e9poca e o contexto social  \n\n(PEREIRA et al, 2008). \n\n Em algumas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, \u00e0s id\u00e9ias de Lamarck e Darwin s\u00e3o \n\nconfrontadas de forma distorcidas o que pode, ao contr\u00e1rio do desejado, at\u00e9 refor\u00e7ar \n\nargumentos criacionistas, tais como: \"os homens atuais s\u00e3o descendentes dos macacos\". \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o pode levar o aluno a pensar que os seres humanos descendem de \n\nmacacos atuais como os chimpanz\u00e9s e n\u00e3o que as diferentes esp\u00e9cies de macacos atuais \n\ne o homem t\u00eam um ancestral comum. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o humana h\u00e1 sempre o risco de as representa\u00e7\u00f5es levarem \n\na uma ideia equivocada de que a sucess\u00e3o de macacos, progressivamente maiores e mais \n\neretos, ao longo do tempo, teria produzido o Homo Sapiens, ocupando um lugar superior \n\ne compreendido como o resultado final do processo evolutivo. \u00c9 comum, em livros \n\ndid\u00e1ticos, os seus autores divulgarem o conhecimento cient\u00edfico atrav\u00e9s de analogias, \n\nutilizadas como um mero recurso estil\u00edstico, afastado dos argumentos cient\u00edficos \n\noriginais. O mau uso de met\u00e1foras nas explica\u00e7\u00f5es escolares pode resultar em \n\nconota\u00e7\u00f5es antropoc\u00eantricas e anticient\u00edficas para processos e fen\u00f4menos naturais.   \n\n As li\u00e7\u00f5es evolucionistas podem at\u00e9 endossar argumentos criacionistas quando o \n\ntempo \u00e9 tratado de maneira linear e sem que seja considerada a hist\u00f3ria geol\u00f3gica, \n\nbiol\u00f3gica e humana. A express\u00e3o \"ao longo do tempo\" joga com a abstra\u00e7\u00e3o das \n\nobserva\u00e7\u00f5es dos f\u00f3sseis e sugere que, com o decorrer desse tempo, os seres vivos se \n\naprimoraram, uma ideia ligada ao \"desing inteligente\", ou criacionismo moderno \n\n(BELLINI, 2006). De acordo com Bonito (2011), manuais escolares apresentam \n\nesquemas complexos sobre o tempo geol\u00f3gico, os quais nem sempre s\u00e3o preparados \n\nconsiderando-se as dificuldades de compreens\u00e3o dessa no\u00e7\u00e3o.  \n\n Os problemas na abordagem da teoria da Evolu\u00e7\u00e3o, na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica  \n\ninvestigados e discutidos por diferentes autores  (MARTINS; PACCA, 2005; PEREIRA, \n\n2008; TOFFOLI, 2008) e, particularmente, a an\u00e1lise da forma como s\u00e3o explorados nos \n\n\n\n8 \n\n \n\nlivros did\u00e1ticos (Bellini, 2006; Engelke, 2009), foram examinados de modo a sustentar o \n\npresente estudo, o qual tem a inten\u00e7\u00e3o de contribuir para as discuss\u00f5es sobre o Ensino de \n\nEvolu\u00e7\u00e3o, abordando especificamente a compreens\u00e3o da dimens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico.  \n\n \n\n2.2 Tempo \n\n \n\n A no\u00e7\u00e3o de tempo nos \u00e9 familiar e jamais duvidamos da sua exist\u00eancia uma vez \n\nque podemos quantific\u00e1-lo ou nele fazer previs\u00f5es do cotidiano e separ\u00e1-lo em ontem, \n\nhoje e amanh\u00e3. Denominamos de tempo a proje\u00e7\u00e3o para o exterior das percep\u00e7\u00f5es \n\ninternas da passagem ef\u00eamera das nossas vidas (BONITO, 2011). O tempo pode ser \n\npercebido como um instante ou como uma sucess\u00e3o de instantes. Em qualquer caso, a \n\nmem\u00f3ria \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do tempo (BONITO et al., 2011).  \n\n A passagem do tempo est\u00e1 presente em nossas conversas cotidianas. \u00c9 comum \n\nouvir pessoas reclamando por n\u00e3o terem tempo para o lazer ou para a fam\u00edlia, bem como \n\na sensa\u00e7\u00e3o de que o tempo passa muito rapidamente em finais de semana, feriados e \n\nper\u00edodos de f\u00e9rias, quando s\u00e3o realizadas atividades prazerosas.  \n\n \n\nDedicar tempo a si mesmo e organizar a vida de maneira a liberar-se da \n\ntirania do tempo s\u00e3o estrat\u00e9gias que nos ajudam a viver com mais \n\ntranquilidade e satisfa\u00e7\u00e3o. Carriere [26] pensa que o sonho \u00e9 nossa \n\nverdadeira vit\u00f3ria sobre o tempo. Fernando Pessoa [27] escribi\u00f3, tal vez \n\npor esta raz\u00f3n \u201cvalor das coisas n\u00e3o est\u00e1 no tempo que elas duram, \n\nmas na intensidade com que acontecem\u201d (BONITO et al., 2011, p. 49). \n\n \n\n As situa\u00e7\u00f5es mencionadas mostram o quanto o tempo est\u00e1 presente e, muitas \n\nvezes, a falta dele domina a vida das pessoas, especialmente na cultura ocidental \n\ncapitalista em que o tempo produtivo \u00e9 convertido em dinheiro.   \n\n Embora familiar, o tempo \u00e9 um assunto complexo na medida em que n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel definir sua natureza, sua idade ou avali\u00e1-lo. \u00c0s vezes, a sensa\u00e7\u00e3o da passagem \n\nlenta ou r\u00e1pida pode tomar a forma de uma ilus\u00e3o ou ser o resultado de uma percep\u00e7\u00e3o \n\ncorreta. Assim, cuidados devem ser tomados quando se trabalha essa tem\u00e1tica nos \n\ncurr\u00edculos porque diferentes fatores de natureza emocional influenciam a percep\u00e7\u00e3o do \n\ntempo tais como, a impulsividade e a tristeza. Portanto, a medi\u00e7\u00e3o do tempo realizada \n\npelos f\u00edsicos, quando descuida a dimens\u00e3o humana e social de sua percep\u00e7\u00e3o parece \n\ninsuficiente para fins educacionais (BONITO et al., 2011). \n\n\n\n9 \n\n \n\n A natureza do tempo, sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e a possibilidade de compreend\u00ea-\n\nlo \u00e9 um dos n\u00facleos do pensamento filos\u00f3fico e cient\u00edfico. Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles, Galileu, \n\nNewton, Einstein entre outros fizeram reflex\u00f5es sobre essa tem\u00e1tica. No entanto, apesar \n\ndos esfor\u00e7os no \u00e2mbito da filosofia e da ci\u00eancia, quest\u00f5es centrais ainda continuam sem \n\nresposta, tais como: O que \u00e9 o tempo presente, se o passado  n\u00e3o existe mais e o futuro \n\nainda n\u00e3o veio? S\u00f3 existiria o presente? Mas o presente n\u00e3o corresponde \u00e0 passagem \n\ncont\u00ednua daquilo que ainda n\u00e3o aconteceu, o futuro? Outras quest\u00f5res referem-se \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o tempo, o universo e o in\u00edcio do tempo. O tempo teria come\u00e7ado com a \n\norigem do universo, o Big Bang? E em que consiste afinal o tempo? O tempo flui, n\u00e3o se \n\naltera, mas faz com que as coisas se transformem, portanto, qual a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo \n\ne as coisas? O tempo por um lado pode ser entendido como c\u00edclico, mas tamb\u00e9m pode \n\nser percebido de modo linear, fluindo em uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o. Para tentar compreender o \n\nsentido do tempo, rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas entre o tempo f\u00edsico e o tempo vivido, especulando-\n\nse at\u00e9 sobre a possibilidade de exist\u00eancia de v\u00e1rios tempos simult\u00e2neos (BONITO, \n\n2011). \n\n A constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo por estudantes do Ensino Fundamental e \n\nM\u00e9dio \u00e9 importante no estudo das ci\u00eancias naturais e humanas. A maioria das crian\u00e7as, \n\njovens e adultos compartilha da opini\u00e3o de que, dependendo da situa\u00e7\u00e3o, o tempo parece \n\npassar mais r\u00e1pido ou mais devagar, mas que isso na verdade \u00e9 uma ilus\u00e3o (MARTINS; \n\nPACCA, 2005).  Essa passagem do tempo \u00e9 normalmente associada a uma id\u00e9ia de \n\nmudan\u00e7a ou varia\u00e7\u00e3o, que pode ser algo peri\u00f3dico, como o movimento do sol, ou n\u00e3o \n\nperi\u00f3dico, como o envelhecimento das pessoas.  O rel\u00f3gio \u00e9 o principal instrumento de \n\nmedida do tempo apontado pelos alunos, sendo seguido pelos movimentos do sol e da \n\nlua. Al\u00e9m disso, o tempo costuma ser compreendido pela maioria das pessoas como algo \n\nabsoluto, abstrato, indestrut\u00edvel e separado de sua medida, a qual existe independente de \n\nqualquer coisa material ou fen\u00f4meno (MARTINS; PACCA, 2005). O tempo, nos livros \n\ndid\u00e1ticos, parece ser tratado como algo j\u00e1 bem conhecido pelos alunos do Ensino \n\nFundamental e M\u00e9dio e que, portanto, n\u00e3o precisaria ser explorado ou discutido. A \n\ndiscuss\u00e3o sobre o funcionamento dos rel\u00f3gios e a exist\u00eancia ou n\u00e3o do tempo em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo desaparecimento de toda a mat\u00e9ria do universo proporciona importantes reflex\u00f5es e \n\naprendizados aos alunos (MARTINS; PACCA, 2005).  \n\n\n\n10 \n\n \n\n Neste estudo ser\u00e1 examinada especificamente a compreens\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de tempo \n\ngeol\u00f3gico, ou seja o tempo de exist\u00eancia do planeta Terra como par\u00e2metro para a an\u00e1lise \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es ambientais, particularmente a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.3 Tempo Geol\u00f3gico \n\n   \n\n O tempo geol\u00f3gico tamb\u00e9m denominado tempo profundo pela tradu\u00e7\u00e3o da  \n\nexpress\u00e3o anglo-sax\u00f3nica deep time considera o tempo de exist\u00eancia do Universo e do \n\nplaneta Terra, os quais s\u00e3o muito anteriores ao tempo de exist\u00eancia da humanidade. \n\nEntende-se, portanto, o tempo geol\u00f3gico como profundo em rela\u00e7\u00e3o ao tempo \n\nsuperficial, recente de exist\u00eancia do ser humano.  \n\n Bonito (2011, p. 89) a partir de suas pesquisas com jovens portugueses de 12 e 13 \n\nanos, afirma \u201c[...] que os alunos associam fen\u00f4menos geol\u00f3gicos com morosidade \n\ngeol\u00f3gica, em termos globais.\u201d Portanto o tempo geol\u00f3gico \u00e9 entendido como lento e \n\nnecess\u00e1rio para o acontecimento de processos de longa dura\u00e7\u00e3o.  \n\n Uma escala de tempo geol\u00f3gico foi elaborada pela comunidade cient\u00edfica para ser \n\nusada em todo mundo, padronizada, com o objetivo de ordenar e comparar eventos \n\ngeol\u00f3gicos. A percep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o extensa do Tempo Geol\u00f3gico \u00e9 necess\u00e1ria para que \n\nse possa entender fen\u00f4menos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos tais como  a tect\u00f4nica de placas, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de montanhas, o surgimento do g\u00e1s oxig\u00eanio na atmosfera a partir da \n\nfotoss\u00edntese, o desaparecimento dos dinossauros,  a coevolu\u00e7\u00e3o de plantas e insetos e a \n\nsua interdepend\u00eancia expressa no processo de poliniza\u00e7\u00e3o.  \n\n O tempo geol\u00f3gico pela sua grande extens\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de ser compreendido e at\u00e9 \n\nimaginado, por isso, algumas met\u00e1foras foram criadas de modo a construir imagens para \n\no tempo profundo. Uma dessas imagens \u00e9 a do rel\u00f3gio geol\u00f3gico, outra \u00e9 a do calend\u00e1rio \n\nc\u00f3smico em que o surgimento da humanidade ocorre nos \u00faltimos segundos metaf\u00f3ricos \n\ntanto do rel\u00f3gio geol\u00f3gico, quanto do calend\u00e1rio c\u00f3smico (Bonito, 2011).  \n\n Bonito (2011) em seus estudos tamb\u00e9m verificou que a compreens\u00e3o do Tempo \n\nGeol\u00f3gico possibilita o entendimento da Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica, uma vez que a \n\n\n\n11 \n\n \n\nbiodiversidade resulta de processos evolutivos independentes e muito lentos, alguns \n\ndeles decorrentes da exist\u00eancia de barreiras geogr\u00e1ficas entre diferentes regi\u00f5es do \n\nplaneta.  O mesmo autor, citando Trend (2005), tamb\u00e9m afirma que a compreens\u00e3o da \n\nextens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico \u00e9 fundamental para o exerc\u00edcio de uma cidadania \n\nrespons\u00e1vel do ponto vista ambiental, uma vez que contribui para combater vis\u00f5es \n\nantropoc\u00eantricas.  \n\n Esses autores apontam que o ser humano, embora tenha uma exist\u00eancia muito \n\nrecente no planeta, vem contribuindo para a acelera\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as gigantescas, tais \n\ncomo as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, as quais afetam o n\u00edvel do mar e a sobreviv\u00eancia dos seres \n\nvivos. Tal entendimento exige a observa\u00e7\u00e3o do impacto de processos lentos e \n\nimpercept\u00edveis, ao longo de uma vida humana, mas que ocorrem no \u00e2mbito da \n\ngeomorfologia. Bonito, citando os estudos de Frodeman, publicados em 2003, afirma: \n\n \n\n[\u2026] A import\u00e2ncia da compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico aplica-se, \n\ntamb\u00e9m, ao cidad\u00e3o contempor\u00e2neo, na medida em que o ser humano \n\nnecessita face aos processos naturais para bem delimitar o alcance e os \n\nriscos de desastre, em potencial, das suas a\u00e7\u00f5es. Do ponto de vista \n\nepistemol\u00f3gico, e n\u00e3o s\u00f3, aceita-se que para entender a brevidade da \n\nexist\u00eancia humana relativamente \u00e0 vastid\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra se \n\nrequer innovation in our sense of reality (BONITO, 2011, p. 91). \n\n \n\n Desse modo para que possamos preservar o nosso planeta \u00e9 necess\u00e1rio entender a \n\n\u201c[...] escala temporal em que os fen\u00f4menos que o afetam ocorrem [...]\u201d (BONITO, 2011, \n\np. 83) e, portanto, a necessidade de planejar a\u00e7\u00f5es que possam reverter ou mitigar o \n\ncen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o ambiental em curso.   \n\n  Conforme j\u00e1 mencionado, a complexidade do conceito de tempo geol\u00f3gico \u00e9 de \n\ndif\u00edcil apropria\u00e7\u00e3o por parte dos alunos.  De acordo com Bonito et al. (2011) podemos \n\nreconstruir um passado recente atrav\u00e9s da mem\u00f3ria oral ou um passado mais long\u00ednquo, \n\ncinco mil anos, por exemplo, atrav\u00e9s da ci\u00eancia. H\u00e1 que se considerar que, no decorrer \n\nde nossa vida, recordamos principalmente momentos associados a viv\u00eancias marcantes. \n\nAl\u00e9m disso, os autores tamb\u00e9m afirmam que o c\u00e9rebro humano processa melhor uma \n\nquantidade de tempo que se aproxime da dura\u00e7\u00e3o de uma vida humana. Bonito (2011), a \n\npartir de resultados de pesquisas com estudantes de 12 a 13 anos, destaca alguns fatores \n\nque afetam a compreens\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico. Segundo ele, os alunos \n\nrevelam mais dificuldades para estimar corretamente o tempo de dura\u00e7\u00e3o de \n\nacontecimentos geol\u00f3gicos lentos do que estimar o tempo de dura\u00e7\u00e3o de acontecimentos \n\n\n\n12 \n\n \n\ngeol\u00f3gicos r\u00e1pidos. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para isso seria o fato de o pensamento \n\nformal ainda estar em desenvolvimento, havendo por essa raz\u00e3o, maiores dificuldades \n\nem lidar com conceitos abstratos como o da escala de tempo geol\u00f3gico. Portanto, quanto \n\nmais lento e distante no tempo estiver um acontecimento ou fen\u00f4meno geol\u00f3gico, mais \n\ndif\u00edcil ser\u00e1 para os alunos interpret\u00e1-lo. Por exemplo, \u00e9 mais dif\u00edcil estimar o tempo de \n\neros\u00e3o de uma montanha, um acontecimento temporalmente lento, do que estimar o \n\ntempo de ocorr\u00eancia de um sismo. Essa dificuldade tamb\u00e9m pode decorrer da maior \n\nfamiliaridade com fen\u00f4menos tr\u00e1gicos como os terremotos e erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, \n\nintensamente divulgados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, tornando mais f\u00e1cil a sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o como um fen\u00f4meno geol\u00f3gico r\u00e1pido (BONITO, 2011). A compreens\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o de processos lentos e impercept\u00edveis passa pela ado\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de tempo \n\ncomo algo imenso (BONITO et al., 2011).   \n\n Os alunos imaginam a escala de tempo correspondente ao passado da Terra, a \n\npartir de suas viv\u00eancias. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o do tempo pelos alunos assemelha-se \n\nmuito aos princ\u00edpios da data\u00e7\u00e3o relativa. Sendo importante verificar a capacidade de os \n\nalunos em estimar uma sucess\u00e3o de eventos no tempo, sua dura\u00e7\u00e3o e quando ocorreram, \n\ncomparativamente.   \n\n Na pesquisa geol\u00f3gica, dois enfoques diferentes podem ser usados para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de uma sucess\u00e3o temporal de eventos: a data\u00e7\u00e3o relativa e a data\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta. A primeira, permite estimar o intervalo de tempo em que um determinado \n\nevento geol\u00f3gico ou biol\u00f3gico ocorreu em compara\u00e7\u00e3o com outros eventos conhecidos. \n\nAssim, a data\u00e7\u00e3o relativa possibilita inferir se um evento \u00e9 mais ou menos antigo do que \n\noutro, estabelecendo-se uma escala comparativa de epis\u00f3dios. Enquanto que na data\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta \u00e9 poss\u00edvel posicionar tais eventos em uma escala num\u00e9rica, estabelecendo a \n\n\u00e9poca aproximada de ocorr\u00eancia e de dura\u00e7\u00e3o com maior precis\u00e3o.  O estabelecimento \n\nda escala de tempo relativa \u00e9 sustentada por alguns princ\u00edpios, tais como: (a) a deposi\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal dos estratos (princ\u00edpio da horizontalidade); (b) a idade maior de um estrato \n\nlocalizado abaixo de outro (princ\u00edpio da superposi\u00e7\u00e3o); (c) a sucess\u00e3o de organismos \n\nf\u00f3sseis, considerando-se sua primeira apari\u00e7\u00e3o, em estratos mais profundos, bem como a \n\nsua extin\u00e7\u00e3o em extratos superiores (princ\u00edpio da sucess\u00e3o faun\u00edstica); (d) o princ\u00edpio da \n\nintersec\u00e7\u00e3o que considera a intrus\u00e3o de elementos e as fraturas nas rochas; (e) o \n\nprinc\u00edpio da inclus\u00e3o de f\u00f3sseis em rochas, sendo os f\u00f3sseis mais antigos do que as \n\nrochas que os incluem; e (f) o princ\u00edpio a identidade paleontol\u00f3gica, segundo o qual a \n\n\n\n13 \n\n \n\npresen\u00e7a dos mesmos f\u00f3sseis em diferentes amostragens indica que os estratos \n\ncorrespondentes s\u00e3o de mesma idade.   \n\n Com base nos princ\u00edpios listados, uma sucess\u00e3o ordenada de organismos pode ser \n\nobservada nos registros f\u00f3sseis, a qual aponta as mudan\u00e7as sofridas pelas formas de vida \n\nao longo do tempo, permitindo o estudo da Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica. A escala do tempo \n\ngeol\u00f3gico \u00e9 definida de acordo com o estudo do surgimento, extin\u00e7\u00e3o, sucess\u00e3o e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de animais e plantas. Existem f\u00f3sseis que ocorrem em um per\u00edodo de \n\ntempo maior ou menor o qual pode ser designado de acordo com a sua dura\u00e7\u00e3o como \n\n\u00c9on, Era, Per\u00edodo. Al\u00e9m disso, representantes de um mesmo grupo animal ou vegetal \n\npodem estar presentes em diferentes partes da Terra, o que permite sua correla\u00e7\u00e3o \n\nbioestratigr\u00e1fica. Atrav\u00e9s desses m\u00e9todos, o conte\u00fado f\u00f3ssil\u00edfero permite a ordena\u00e7\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica das rochas. No estudo de eventos que ocorrem em uma escala de tempo \n\nprofundo tamb\u00e9m \u00e9 importante considerar que, quanto mais recente for um epis\u00f3dio, \n\nmaiores as chances de se reconstituir de forma completa o modo como ocorreu.  \n\n Com as descobertas ligadas \u00e0 radioatividade pode-se desenvolver a data\u00e7\u00e3o \n\nradiom\u00e9trica e ent\u00e3o calcular a idade absoluta das rochas, que contenham minerais com \n\nelementos radioativos, em milh\u00f5es de anos.  O m\u00e9todo \u00e9 baseado na desintegra\u00e7\u00e3o de \n\nis\u00f3topos radioativos naturais como o rub\u00eddio-estr\u00f4ncio, o ur\u00e2nio-plomo e o carbono \n\ncatorze. \n\n \n\n2.4 O tempo geol\u00f3gico nos livros did\u00e1ticos \n\n  \n\n Bonito (2011) enfatiza que a imensid\u00e3o do tempo de ocorr\u00eancia de processos \n\ngeol\u00f3gicos \u00e9 infinitamente maior do que o tempo de exist\u00eancia da humanidade. Portanto, \n\ncabe \u00e0 educa\u00e7\u00e3o relacionar  \n\n \n\n\u201c[...] as experi\u00eancias de tempo vividas pelos alunos, onde estes convivem \n\ncom escalas de tempo que incorporam o momento, o dia, o ano ou o \n\nper\u00edodo de uma gera\u00e7\u00e3o ou s\u00e9culo, at\u00e9 aquelas que integram situa\u00e7\u00f5es \n\nque ocorreram no planeta Terra desde h\u00e1 milhares de milh\u00f5es de anos \n\n[...]\u201d (BONITO, 2011, p. 91) \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n O autor prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre intervalos de tempo vivenciados \n\npelos alunos, como dias, anos, gera\u00e7\u00f5es de uma fam\u00edlia etc, com eventos ocorridos no \n\nPlaneta h\u00e1 milh\u00f5es ou bilh\u00f5es de anos. \n\n Esse autor considera importante a forma\u00e7\u00e3o continuada de professores por meio \n\nda reflex\u00e3o e da discuss\u00e3o entre os docentes acerca das estrat\u00e9gias usadas na abordagem  \n\nda tem\u00e1tica do Tempo Geol\u00f3gico. O pesquisador tamb\u00e9m afirma a necessidade de \n\ndesenvolvimento de propostas multidisciplinares. Bonito (2011) sustenta ainda que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um maior investimento na concep\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos, os quais deveriam integrar \u201c[...] atividades pr\u00e1ticas diversificadas \n\n(de pesquisa, laboratoriais, experimentais, de campo, entre outras), que promovam a \n\ncompreens\u00e3o da complexidade dos fen\u00f3menos e da sequ\u00eancia temporal de alguns \n\nacontecimentos geol\u00f3gicos\u201d (BONITO, 2011, p. 92). \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n  \n\n Com o objetivo de verificar como a no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico \u00e9 apresentada em \n\ncole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas de Biologia do Ensino M\u00e9dio, foram examinadas se\u00e7\u00f5es de livros \n\ndid\u00e1ticos, recomendados no Guia do Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico para o \n\nEnsino M\u00e9dio (PNLDEM) de 2012.  \n\n \n\n3.1 Livros did\u00e1ticos do Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico para o Ensino M\u00e9dio \n\n(PNLDEM) de 2012. \n\n \n\n(Livro 1) PEZZI, A.; GOWDAK, D.; MATTOS, N.. Biologia \u2013 Editora FTD \u2013 Volume \n\n3. \n\n \n\n(Livro 2) MENDON\u00c7A, V.; LAURENCE, J.. Biologia \u2013 Editora Nova Gera\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nVolume 3. \n\n \n\n(Livro 3) LOPES, S.; ROSSO, S.. Bio \u2013 Editora Saraiva \u2013 Volume 1. \n\n \n\n(Livro 4) LOPES, S.; ROSSO, S.. Bio \u2013 Editora Saraiva \u2013 Volume 3. \n\n \n\n(Livro 5) SILVA J\u00fanior, C\u00e9sar; SASSON, Sezar; CALDINI J\u00fanior, Nelson. Biologia \u2013 \n\nEditora Saraiva \u2013 Volume 3. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n(Livro 6)  MARTHO, G. R.; AMABIS, J. M.. Biologia \u2013 Editora Moderna \u2013 Volume 1. \n\n \n\n(Livro 7) MARTHO, G. R.; AMABIS, J. M.. Biologia \u2013 Editora Moderna \u2013 Volume 3. \n\n \n\n(Livro 8) LINHARES, S.; GEWANDSZNAJDER, F.. Biologia Hoje \u2013 Editora \u00c1tica \u2013 \n\nVolume 3. \n\n \n\n(Livro 9) SANTOS, F.S.; AGUILAR, J.B.V.; OLIVEIRA, M.M.A..  Biologia: ser \n\nprotagonista \u2013 Edi\u00e7\u00f5es SM \u2013 Volume 3. \n\n \n\n(Livro 10) BIZZO, N.. Novas Bases da Biologia \u2013 Editora \u00c1tica \u2013 Volume 1. \n\n \n\n(Livro  11) BIZZO, N.. Novas Bases da Biologia \u2013 Editora \u00c1tica \u2013 Volume 2. \n\n \n\n(Livro 12) BIZZO, N.. Novas Bases da Biologia \u2013 Editora \u00c1tica \u2013 Volume 3. \n\n \n\n \n\n Cabe mencionar que cada uma das oito cole\u00e7\u00f5es s\u00e3o compostas por tr\u00eas volumes, \n\nmas os livros foram numerados de modo a indicar somente os volumes examinados, ou \n\nseja, aqueles que apresentam os cap\u00edtulos associados \u00e0 Origem da Vida e \u00e0 Evolu\u00e7\u00e3o \n\nBiol\u00f3gica, os quais cont\u00eam textos e outras representa\u00e7\u00f5es do Tempo Geol\u00f3gico.  \n\n Em cada unidade e cap\u00edtulo foram analisados os textos, fotografias, legendas, \n\nlinhas de tempo, quadros, filogenias, esquemas, gr\u00e1ficos e exerc\u00edcios em que aparece a \n\nno\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico. A an\u00e1lise foi realizada com base nas abordagens te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas empregadas pelos autores de artigos localizados durante a revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica. Com base na literatura, foram elaboradas categorias de an\u00e1lise de modo a \n\ncompreender situa\u00e7\u00f5es recorrentes na abordagem da no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico nos \n\nlivros did\u00e1ticos. \n\n Assim, a an\u00e1lise configurou-se como quali-quantitativa, uma vez que foram \n\nquantificadas as ocorr\u00eancias de cada categoria e subcategorias constru\u00eddas a partir da \n\nliteratura sobre o tema. \n\n Em uma primeira etapa da investiga\u00e7\u00e3o, foram digitalizados os cap\u00edtulos de \n\ninteresse de todos os livros. Em uma segunda etapa, os trechos dos livros, relacionados \n\ndireta ou indiretamente com a no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico, foram selecionados e \n\nquantificados de acordo com cada uma das 10 categorias gerais: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n3.2 Categorias de an\u00e1lise: \n\n \n\nCategoria A: Conceito e/ou defini\u00e7\u00e3o de Tempo Geol\u00f3gico. \n\n \n\nCategoria B: Conceito de paleontologia e/ou de f\u00f3ssil. \n\n \n\nCategoria C: Como \u00e9 estabelecida a data\u00e7\u00e3o de eventos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\n \n\nCategoria D: Descri\u00e7\u00e3o das periodiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCategoria E: Quadros de periodiza\u00e7\u00f5es, linhas de tempo, filogenias, esquemas, gr\u00e1ficos \n\ne figuras. \n\n \n\nCategoria F: Uso de analogias para favorecer o entendimento do tempo geol\u00f3gico - \n\ncalend\u00e1rio, rel\u00f3gio e livro. \n\n \n\nCategoria G: Cita\u00e7\u00f5es da \u00e9poca e da dura\u00e7\u00e3o de eventos biol\u00f3gicos e/ou geol\u00f3gicos em \n\ntextos e em legendas de figuras. \n\n \n\nCategoria H: Rela\u00e7\u00f5es entre eventos que acontecem em uma escala de tempo humana e \n\neventos que aconteceram em uma escala de tempo geol\u00f3gico. \n\n \n\nCategoria I: Atividades e Exerc\u00edcios. \n\n \n\n  Na terceira etapa, foi elaborado um quadro com o n\u00famero de ocorr\u00eancias de cada \n\ncategoria (Quadro 1).  Na quarta etapa, foi realizada a an\u00e1lise dos exemplos de cada \n\ncategoria, a qual exigiu a defini\u00e7\u00e3o de subcategorias (Quadros 2 a 8). Finalmente, foram \n\ndescritas e explicitadas as an\u00e1lises realizadas as quais foram ilustradas com exemplos \n\nsignificativos de cada categoria e subcategoria. \n\n \n\n \n\n  \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n Uma s\u00edntese dos resultados pode ser observada no Quadro 1, o qual cont\u00e9m o \n\nn\u00famero de ocorr\u00eancias de cada categoria, em cada uma das oito cole\u00e7\u00f5es de livros \n\ndid\u00e1ticos, os totais correspondentes a cada uma das categorias, bem como os totais de \n\nocorr\u00eancias das categorias em cada uma das cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas. \n\n Um primeiro resultado que salta aos olhos \u00e9 o fato de o conte\u00fado de tempo \n\ngeol\u00f3gico aparecer somente no volume 3 de cinco das oito cole\u00e7\u00f5es examinadas. Em \n\napenas uma cole\u00e7\u00e3o, esse conte\u00fado aparece nos tr\u00eas volumes (Livros 10, 11 e 12 do \n\n\n\n17 \n\n \n\nQuadro 1). Por outro lado, essa cole\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a que apresenta o maior n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias de alus\u00f5es \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico. A cole\u00e7\u00e3o em que foram localizadas \n\nmais ocorr\u00eancias \u00e9 a representada pelos livros 6 e 7 (no Quadro 1). J\u00e1 a cole\u00e7\u00e3o que \n\nmenos cita o tempo geol\u00f3gico \u00e9 a que aparece no Quadro 1, sob a designa\u00e7\u00e3o Livro 5. \n\n Um segundo resultado geral refere-se \u00e0s categorias mais frequentes. Como pode \n\nser observado no Quadro 1, a categoria \u201cG - Cita\u00e7\u00f5es da \u00e9poca e da dura\u00e7\u00e3o de eventos \n\nbiol\u00f3gicos e/ou geol\u00f3gicos em textos e em legendas de imagens\u201d apresenta 195 \n\nocorr\u00eancias. \n\n \n\n\n\nQuadro 1. N\u00famero de ocorr\u00eancias de cada categoria por livro.  \n \n\n A \n\ntempo \n\ngeo \n\nB \n\npaleonto \n\nC \n\ndata\u00e7\u00e3o \n\nD \n\ndesc \n\nperiod \n\nE \n\nquadros \n\nF \n\nanalog \n\nG \n\ncita\u00e7 \n\nH \n\ntempo geo/ \n\nhum \n\nI \n\natividad \n\nSUB \n\nTOTAL \n\n \n\nTOTAL \n\npor \n\ncole\u00e7\u00e3o \n\nLivro 1 (v. 3) 1 1 2 10 2 0 14 1 8 42 39 \n\nLivro 2 (v. 3) 1 3 0 1 2 0 14 1 7 30 29 \n\nLivro 3 (v. 1) \n\nLivro 4 (v. 2) \n\n0 0 3 1 2 1 4 1 11 23  \n33 \n\n0 1 2 0 1 1 3 1 1 10 \n\nLivro 5 (v. 3) 0 1 3 0 2 0 2 0 2 10 10 \n\nLivro 6 (v. 1) \n\nLivro 7 (v. 3) \n\n0 1 0 1 3 0 17 0 4 26  \n67 1 1 2 2 1 1 31 0 2 41 \n\nLivro 8 (v. 3) 0 2 2 2 4 1 35 0 8 54 54 \n\nLivro 9 (v. 3) 1 1 3 1 3 1 43 0 4 57 57 \n\nLivro 10 (v. 1) \n\nLivro 11(v. 2) \n\nLivro 12 (v. 3) \n\n0 0 0 1 2 0 10 0 3 16  \n\n49 0 0 0 0 8 0 9 0 0 17 \n\n0 0 1 0 2 0 13 0 0 16 \n\nTOTAL 4 11 18 19 32 5 195 4 50   \n  \nLegenda Quadro 1: As linhas cinza indicam os livros que comp\u00f5em uma mesma cole\u00e7\u00e3o. Livro 1 - PEZZI, GOWDAK e MATTOS. Biologia.  Editora FTD (v. 3); Livro 2 - \n\nMENDON\u00c7A e LAURENCE. Biologia para a nova gera\u00e7\u00e3o. Editora Nova Gera\u00e7\u00e3o (v. 3); Livro 3 \u2013 ROSSO, S. e LOPES, S.. Bio. Editora Saraiva (v. 1); Livro 4 \u2013 \n\nROSSO, S. e LOPES, S. Bio. Editora Saraiva. (v. 2); Livro 5 - C\u00c9SAR, SEZAR e CALDINI. Biologia. Editora Saraiva (v. 3); Livro 6 \u2013 MARTHO, G. e AMABIS, J. \n\nBiologia. Editora Moderna (v. 1); Livro 7 \u2013 MARTHO, G. e AMABIS, J. Biologia. Editora Moderna (v. 3); Livro 8 \u2013 GEWANDSNAJDER, F. e LINHARES, S.. Biologia \n\nHoje. Editora \u00c1tica (v. 3); Livro 9 - CATANI, A. Et al.. Ser Protagonista Biologia. Edi\u00e7\u00f5es SM (v. 3); Livro 10 \u2013 BIZZO, N. Novas Bases da Biologia. Editora \u00c1tica (v. 1); \n\nLivro 11 \u2013 BIZZO, N.. Novas Bases da Biologia. Editora \u00c1tica (v. 2); Livro 12 \u2013 BIZZO, N. Novas Bases da Biologia. Editora \u00c1tica (v. 3).; Categoria A - Conceito e/ou \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Tempo Geol\u00f3gico; Categoria B - Conceito de paleontologia e/ou de f\u00f3ssil; Categoria C - Como \u00e9 estabelecida a data\u00e7\u00e3o de eventos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos; \n\nCategoria D - Descri\u00e7\u00e3o das periodiza\u00e7\u00f5es; Categoria E - Quadros de periodiza\u00e7\u00f5es, linhas de tempo, filogenias, esquemas, gr\u00e1ficos e figuras; Categoria F - Uso de \n\nanalogias para favorecer o entendimento do tempo geol\u00f3gico (calend\u00e1rio, rel\u00f3gio e livro); Categoria G - Cita\u00e7\u00f5es da \u00e9poca e da dura\u00e7\u00e3o de eventos biol\u00f3gicos e/ou \n\ngeol\u00f3gicos em textos e em legendas de figuras; Categoria H - Rela\u00e7\u00f5es entre eventos que acontecem em uma escala de tempo humana e eventos que aconteceram em uma \nescala de tempo geol\u00f3gico; Categoria I - Atividades e Exerc\u00edcios. \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\nA seguir, s\u00e3o apresentadas: (1) descri\u00e7\u00f5es das categorias e das subcategorias, \n\nquando necess\u00e1rias para demonstrar especificidades; (2) exemplos de trechos dos livros \n\nrepresentativos das categorias e das subcategorias; e (3) an\u00e1lises das categorias mais \n\nfrequentes e dos exemplos citados. A discuss\u00e3o das categorias \u00e9 apresentada em ordem \n\ndecrescente de acordo com o n\u00famero de ocorr\u00eancias, na seguinte sequ\u00eancia: categorias \n\nG, I, E, D, C, B, F, A e H. \n\n A categoria G - Cita\u00e7\u00f5es da \u00e9poca e da dura\u00e7\u00e3o de eventos biol\u00f3gicos e/ou \n\ngeol\u00f3gicos em textos e em legendas de figuras - aparece 195 vezes, na forma de duas \n\nsubccategorias: (G - 1) Par\u00e1grafos de textos e (G - 2) Legendas de figuras; como pode \n\nser observado nos exemplos, abaixo, extra\u00eddos do Livro 11. \n\n No par\u00e1grafo destacado, o tempo de exist\u00eancia da cultura humana \u00e9 comparado \n\ncom o tempo de evolu\u00e7\u00e3o das demais esp\u00e9cies de seres vivos. Essa compara\u00e7\u00e3o, \n\nconforme tratado na Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica, embora n\u00e3o seja exatamente o recomendado \n\npor Bonito (2011), relacionar o tempo geol\u00f3gico de longa dura\u00e7\u00e3o com eventos de uma \n\nvida humana; pelo menos, compara os 40 mil anos de cultura humana com o intervalo de \n\ncerca de 3 milh\u00f5es de anos, sem evid\u00eancias de cultura. \n\n \n\nExemplo de (G - 1) Par\u00e1grafo do Livro 12, p. 246:  \n\n \n\n \n\nExemplo de (G \u2013 2) Figura com legenda do Livro 12, p. 212: \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n \n\n Na legenda da figura anterior, aparece a idade do f\u00f3ssil de um coco, uma fruta \n\ntropical, encontrada nos Alpes italianos, uma evid\u00eancia das grandes transforma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas de nosso planeta. \n\n A cole\u00e7\u00e3o com maior n\u00famero de ocorr\u00eancias da categoria G \u00e9 a representada \n\npelos Livros 6 e 7, onde constam 48 men\u00e7\u00f5es ao tempo de dura\u00e7\u00e3o de eventos biol\u00f3gicos \n\nou geol\u00f3gicos em textos e em legendas de figuras. \n\n  \n\nQuadro 2 \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias de par\u00e1grafos de textos e de legendas de figuras que \n\nmencionam a dura\u00e7\u00e3o de eventos biol\u00f3gicos e/ou geol\u00f3gicos. \n\n \n Par\u00e1grafos de textos \n\n(G - 1) \nLegendas de figuras \n\n(G - 2) \nTOTAL \n\n \n\nLivro 1 \n\n \n\n13 1 14 \n\nLivro 2 \n\n \n\n9 5 14 \n\nLivro 3 \n\n \n\n4 0 4 \n\nLivro 4 \n\n \n\n0 3 3 \n\nLivro 5 \n\n \n\n2 0 2 \n\nLivro 6 \n\n \n\n17 0 17 \n\nLivro 7 \n\n \n\n26 5 31 \n\nLivro 8 \n\n \n\n30 5 35 \n\nLivro 9 \n\n \n\n39 4 43 \n\n\n\n21 \n\n \n\nLivro 10 \n\n \n\n9 1 10 \n\nLivro 11 \n\n \n\n5 4 9 \n\nLivro 12 \n\n \n\n9 4 13 \n\nTOTAL \n \n\n163 32  \n\n \n\n Abaixo, consta um par\u00e1grafo e uma figura extra\u00eddos dos livros em que a \n\ncategoria G ocorre em maior n\u00famero:  \n\n \n\nExemplo de (G - 1) Par\u00e1grafo do Livro 6, p. 66: \n \n\n \n \n\nExemplo de (G \u2013 2) Legenda de Figura do Livro 7, p. 195: \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n \n\n O \u00faltimo exemplo, do trilobita, poderia ser abordado de forma interdisciplinar se \n\ncontivesse algumas explica\u00e7\u00f5es sobre aspectos geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos do deserto do \n\nSaara, bem como do tipo de rocha e em quais profundidades os f\u00f3sseis podem se formar. \n\nO tempo profundo ou os 4,6 bilh\u00f5es de anos de hist\u00f3ria do planeta Terra \u00e9 uma das \n\nrefer\u00eancias da geoci\u00eancia para o estudo da forma\u00e7\u00e3o de rochas e de f\u00f3sseis nessa escala \n\nde tempo. E essa escala \u00e9 considerada no desenvolvimento de estudos de outros campos \n\ndisciplinares, al\u00e9m da biologia (CLARY; BRZUSZEK, 2009). Os estudos de Kortz e \n\nMurray (2009) apontam que muitos estudantes n\u00e3o sabem que a maioria dos f\u00f3sseis se \n\nforma em rochas sedimentares, formadas a quil\u00f4metros de profundidade abaixo do solo \n\ne em alt\u00edssimas temperaturas. Os autores tamb\u00e9m revelam, nesse trabalho, que muitos \n\nalunos acreditam que rochas s\u00e3o formadas a poucos metros de profundidade e que elas \n\nlevam apenas algumas centenas de anos para se formar. A maioria dos livros did\u00e1ticos se \n\nlimita a mostrar exemplos e defini\u00e7\u00f5es de f\u00f3sseis, sem, no entanto, detalhar processos \n\ngeol\u00f3gicos de vital import\u00e2ncia para o entendimento de processos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos. \n\n \n\nA categoria G - Cita\u00e7\u00f5es da \u00e9poca e da dura\u00e7\u00e3o de eventos biol\u00f3gicos e/ou \n\ngeol\u00f3gicos em textos e em legendas de figuras - a mais frequente nos livros examinados, \n\na partir da perspectiva de Bonito (2011) n\u00e3o pode servir como indica\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\n\n23 \n\n \n\nobra, pois, os estudantes t\u00eam dificuldades para interpretar eventos de longa dura\u00e7\u00e3o, \n\nimpercept\u00edveis pela experi\u00eancia humana. Datar eventos geol\u00f3gicos e evolutivos, sem \n\ncompar\u00e1-los em uma escala vis\u00edvel espacialmente, \u00e9 insuficiente para a compreens\u00e3o da \n\nextens\u00e3o do tempo profundo. E essa incompreens\u00e3o tem consequ\u00eancias do ponto de vista \n\nsocioambiental, uma vez que as a\u00e7\u00f5es humanas t\u00eam acelerado processos naturais, como \n\na extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies biol\u00f3gicas.  \n\nA categoria I - Atividades e exerc\u00edcios - apresentou 50 ocorr\u00eancias e os livros em \n\nque essa categoria foi mais frequente foi o de n\u00famero 3, com onze ocorr\u00eancias, seguido \n\npelos livros 1 e 8, ambos com oito ocorr\u00eancias como mostra o quadro 3. Mas existem \n\ntamb\u00e9m dois livros que n\u00e3o apresentam nenhum exerc\u00edcio: os livros 11 e 12. \n\n Primeiro, as quest\u00f5es foram divididas em: (a) dissertativas, quando exigiam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma resposta, com vinte e uma ocorr\u00eancias e (b) de m\u00faltipla escolha, com \n\nvinte e oito ocorr\u00eancias, quando exigiam o reconhecimento da resposta correta ou a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre conceitos, processos e suas respectivas defini\u00e7\u00f5es. Essas duas \n\nmodalidades de quest\u00f5es est\u00e3o bem distribu\u00eddas, quando considerado o conjunto de \n\nquarenta e nove exerc\u00edcios encontrados\n1\n. Todavia, quando as obras s\u00e3o examinadas \n\nindividualmente, essa distribui\u00e7\u00e3o se desequilibra. Os livros 4, 5, 9 e 10 s\u00f3 apresentam \n\nquest\u00f5es dissertativas. \n\n \n\nQuadro 3: N\u00famero de quest\u00f5es dissertativas e de m\u00faltipla escolha. \n\n Quest\u00f5es dissertativas \n\n(a) \n\nQuest\u00f5es de  \n\nm\u00faltipla escolha (b) \n\nTOTAL \n\n \nLivro 1 (v. 3) 3 5 8 \n\nLivro 2 (v. 3) 2 5 7 \n\nLivro 3 (v. 1) 3 8 11 \n\nLivro 4 (v. 2) 1 0 1 \n\nLivro 5 (v. 3) 2 0 2 \n\nLivro 6 (v. 1) 1 3 4 \n\nLivro 7 (v. 3) 1 1 2 \n\nLivro 8 (v. 3) 2 6 8 \n\nLivro 9 (v. 3) 3 0 3 \n\nLivro 10 (v. 1) 3 0 3 \n\nLivro 11 (v. 2) 0 0 0 \n\nLivro 12 (v. 3) 0 0 0 \n\nTOTAL 21 28 49 \n\n \n\n                                                           \n1\n O n\u00famero total de exerc\u00edcios encontrados corresponde a 49, mas, somando-se a esse n\u00famero uma \u00fanica atividade \n\npr\u00e1tica, obt\u00e9m-se o n\u00famero total de 50 atividades. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n \n \n\n Abaixo, s\u00e3o apresentadas uma quest\u00e3o dissertativa e uma de m\u00faltipla escolha, \n\nselecionadas aleatoriamente, entre as encontradas: \n\nExemplo de quest\u00e3o dissertativa do Livro 3, p. 215: \n\n A quest\u00e3o, acima, \u00e9 muito importante por enfocar uma ideia errada transmitida \n\nem obras de fic\u00e7\u00e3o como o desenho animado \u201cOs Flinstones\u201d, tal abordagem pode \n\ncontribuir para a supera\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es alternativas equivocadas. Libarkin e \n\nAnderson (2005) acreditam que as concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o cient\u00edficas observadas entre os alunos \n\nentrevistados em suas pesquisas resultam de cren\u00e7as religiosas ou divulgadas pela m\u00eddia \n\n(filmes e televis\u00e3o). Mesmo diante de teorias bem estabelecidas na ci\u00eancia, as vis\u00f5es n\u00e3o \n\ncient\u00edficas influenciam bastante muitas pessoas. \n\n \n\nExemplo de quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha do Livro 6, p. 70: \n\n \n \n\n A quest\u00e3o anterior exige que o aluno situe no tempo de longa dura\u00e7\u00e3o, o evento \n\nde surgimento da vida, precisando diferenciar escalas e escolher a que melhor representa \n\no tempo geol\u00f3gico. A produ\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos poderia levar em conta os estudos que \n\napontam para o fato de vis\u00f5es religiosas ou passadas pela m\u00eddia irem contra as id\u00e9ias \n\ncient\u00edficas. Esse choque de vis\u00f5es de mundo pode estar presente nas salas de aula, \n\nsegundo Libarkin e Anderson (2005). Alunos cat\u00f3licos ou evang\u00e9licos poderiam n\u00e3o \n\ngostar da quest\u00e3o anterior, ou mesmo se sentirem ofendidos pelo seu conte\u00fado, uma vez \n\nque ela indica que a Terra e a vida t\u00eam mais do que 10 mil anos, o que contradiz a b\u00edblia. \n\nOs professores para bem utilizar os conte\u00fados veiculados pelos livros did\u00e1ticos, \n\n\n\n25 \n\n \n\nprecisariam ter seus conhecimentos sobre as ci\u00eancias geol\u00f3gicas e biol\u00f3gicas  \n\natualizados permanentemente, por\u00e9m, Trend (2001), em suas pesquisas, constatou que \n\num n\u00famero grande de professores n\u00e3o compreende bem o tempo profundo nem como \n\ns\u00e3o feitas as data\u00e7\u00f5es relativa e absoluta.     \n\n \n\nAs atividades e exerc\u00edcios, envolvendo o tempo geol\u00f3gico mereceram um exame \n\nmais detalhado quanto ao tipo de habilidade e de racioc\u00ednio a serem desenvolvidos pelos \n\nestudantes e, por essa raz\u00e3o, as subcategorias apresentadas no quadro 4 expressam essas \n\nparticularidades: (I - 1) Quest\u00e3o dissertativa; (I - 2) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha; (I - 3) \n\nQuest\u00e3o  dissertativa com figura; (I - 4) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com figura; (I - 5) \n\nQuest\u00e3o dissertativa com gr\u00e1fico; (I - 6) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com gr\u00e1fico; (I - 7) \n\nQuest\u00e3o dissertativa com filogenia; (I - 8) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com filogenia; (I \n\n- 9) Quest\u00e3o dissertativa com esquema; (I - 10) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com \n\nesquema; (I - 11) Quest\u00e3o dissertativa com tabela; (I - 12) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\ncom tabela; (I - 13) Quest\u00e3o dissertativa incluindo uma analogia com o calend\u00e1rio; (I - \n\n14) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha incluindo uma analogia com o calend\u00e1rio; (I - 15) \n\nQuest\u00e3o dissertativa incluindo uma analogia com o rel\u00f3gio; (I - 16) Quest\u00e3o de m\u00faltipla \n\nescolha incluindo uma analogia com o rel\u00f3gio e (I - 17) Atividade pr\u00e1tica: \u201cFita do \n\nTempo\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\nQuadro 4: N\u00famero de ocorr\u00eancias de cada uma das subcategorias (I - 1 at\u00e9 I - 17) correspondentes a diferentes tipos de atividades e de \n\nexerc\u00edcios propostos nos livros did\u00e1ticos. \n\n \n Livro  \n\n1  \n\n(v 3) \n\nLivro 2 \n\n(v 3) \n\nLivro \n\n3 \n\n(v 1) \n\nLivro 4 \n\n(v2) \n\nLivro  5 \n\n(v 3)  \n\nLivro  6 \n\n(v1) \n\nLivro 7 \n\n(v3) \n\nLivro 8 \n\n(v3) \n\nLivro 9 \n\n(v 3) \n\nLivro 10 \n\n(v1) \n\nLivro \n\n11(v2) \n\nLivro 12 \n\n(v3) \nTOTAL \n\nI \u2013 1 \n\ndissertativa \n\n3 0 1 0 2 0 0 1 1 0 0 0 8 \n\nI -2 \n\nm\u00faltipla escolha \n\n2 1 8 0 0 3 1 0 0 0 0 0 15 \n\nI - 3 \n\ndissertativa figura \n\n0 1 1 1 0 0 1 1 0 0 0 0 5 \n\nI - 4 \n\nm\u00faltipla escolha fig \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nI \u2013 5 \n\ndissertativa gr\u00e1fico \n\n0 0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 0 3 \n\nI \u2013 6 \n\nm\u00falt escolha gr\u00e1f \n\n0 0 3 0 0 0 0 2 0 2 0 0 7 \n\nI \u2013 7 \n\ndissert filogenia \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nI \u2013 8 \n\nm\u00falt escolha filog \n\n2 3 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0 7 \n\nI \u2013 9 \n\ndissertat esquema \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nI - 10 \n\nm\u00faltipla escolha \n\nesquema \n\n1 0 1 0 0 0 0 2 0 1 0 0 5 \n\nI - 11 \n\ndissertativa tabela \n\n0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 \n\nI - 12 \n\nm\u00falt escolha tabela \n\n0 0 2 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2 \n\n\n\n27 \n\n \n\n Livro  \n\n1  \n\n(v 3) \n\nLivro 2 \n\n(v 3) \n\nLivro \n\n3 \n\n(v 1) \n\nLivro 4 \n\n(v2) \n\nLivro  5 \n\n(v 3)  \n\nLivro  6 \n\n(v1) \n\nLivro 7 \n\n(v3) \n\nLivro 8 \n\n(v3) \n\nLivro 9 \n\n(v 3) \n\nLivro 10 \n\n(v1) \n\nLivro \n\n11(v2) \n\nLivro 12 \n\n(v3) \nTOTAL \n\nI - 13 \n\ndissertativa analogia \n\ncalend\u00e1rio \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nI \u2013 14 \n\nm\u00falt escolha analogia \n\ncalend\u00e1rio \n\n0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 \n\nI \u2013 15 \n\ndissertiva analogia \n\nrel\u00f3gio \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1 \n\nI - 16 \n\nm\u00falt escolha analogia \n\nrel\u00f3gio \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\nI - 17 \n\natividade \n\npr\u00e1tica \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1 \n\nTOTAL 8 7 17 1 2 4 2 8 4 3 0 0 56 \n\n  \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n Analisando-se o Quadro 4, observa-se que as obras did\u00e1ticas que apresentam o \n\nmaior n\u00famero de atividades s\u00e3o os livros 3, com dezessete exerc\u00edcios, seguido pelos \n\nlivros 1 e 8, ambos com oito atividades. J\u00e1 as subcategorias de atividades mais \n\nfrequentes foram: (I - 2) Quest\u00f5es de M\u00faltipla Escolha, com quinze ocorr\u00eancias; (I - 1) \n\nQuest\u00f5es Dissertativas com oito ocorr\u00eancias e (I - 8) Quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha com \n\nfilogenia, com sete ocorr\u00eancias. Mas alguns tipos de quest\u00f5es previstas n\u00e3o foram \n\nlocalizadas em nenhum dos livros did\u00e1ticos examinados, s\u00e3o elas: (I - 4) Quest\u00e3o de \n\nm\u00faltipla escolha com figura;  (I - 7) Quest\u00e3o dissertativa com filogenia; (I \u2013 9)  Quest\u00e3o \n\ndissertativa com esquema; (I - 13) Quest\u00e3o dissertativa incluindo uma analogia com o \n\ncalend\u00e1rio; e (I - 16) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha incluindo uma analogia com o rel\u00f3gio. \n\n O fato de existirem muitas quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha, deve-se \u00e0s cita\u00e7\u00f5es de \n\nquest\u00f5es de vestibular e do ENEM (Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio) pelos livros \n\ndid\u00e1ticos.  \n\n A seguir s\u00e3o discutidos os exemplos de cada uma das subcategorias do Quadro 4: \n\n \n\n(I - 1) Quest\u00e3o dissertativa (total de oito ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 1, p. 105. \n\n A quest\u00e3o anterior, embora seja dissertativa, requer apenas a localiza\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica da resposta certa no cap\u00edtulo do livro, sendo de simples memoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nnomes das periodiza\u00e7\u00f5es correspondentes ao surgimento do g\u00eanero humano, uma vez \n\nque n\u00e3o requer associa\u00e7\u00f5es entre diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n(I - 2) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha (total de quinze ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 2, p. \n\n30. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n  \n\nA quest\u00e3o anterior, embora de m\u00faltipla escolha, o que pode levar alguns leitores a \n\npensarem que seja mais f\u00e1cil, exige que os alunos organizem, na sequ\u00eancia correta, \n\neventos biol\u00f3gicos ao longo do tempo, precisando, para isso, interpretar os textos ou \n\ntabelas do cap\u00edtulo. De acordo com Libarkin (2007), a tarefa de organizar eventos \n\ngeol\u00f3gicos ou biol\u00f3gicos na ordem correta n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil para os alunos, sendo o maior \n\nobst\u00e1culo, definir a quantidade de tempo que intercala cada evento.  \n\n \n\n(I - 3) Quest\u00e3o dissertativa com figura (total de cinco ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 4, \n\np. 460. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n A quest\u00e3o, anterior, requer a interpreta\u00e7\u00e3o das figuras e a correla\u00e7\u00e3o com \n\nconhecimentos anteriores, tais como a compreens\u00e3o do processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo os conhecimentos b\u00e1sicos de estratigrafia para entender que os f\u00f3sseis mais \n\nantigos localizam-se nas camadas mais profundas dos s\u00edtios paleontol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, \n\npor se tratar de uma quest\u00e3o dissertativa, envolve n\u00e3o apenas a identifica\u00e7\u00e3o do processo \n\ncorreto (fossiliza\u00e7\u00e3o), mas tamb\u00e9m a elabora\u00e7\u00e3o escrita de uma resposta em que sejam \n\nrelacionados os registros f\u00f3sseis e a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria evolutiva da vida na Terra. \n\nEsse tipo de quest\u00e3o \u00e9 interessante na medida em que mostra que a natureza est\u00e1 em \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o. Todavia, grande parte dos estudantes percebe a Terra como \n\nalgo est\u00e1tico (KORTZ; MURRAY, 2009). Talvez, as camadas contendo cada peixe \n\npudessem ser mais espessas de modo a representar o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o, o qual \n\nocorre sob grande press\u00e3o, temperatura e profundidade.     \n\n \n\n (I - 5) Quest\u00e3o dissertativa com gr\u00e1fico (total de tr\u00eas ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 9, \n\np. 198. \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n  \n\n \n\n A quest\u00e3o, anterior, dissertativa, apresenta um alto n\u00edvel de dificuldade. Primeiro \n\nporque para responder a pergunta (a), o estudante precisa interpretar o gr\u00e1fico, o qual, \n\nal\u00e9m de omitir a legenda dos eixos vertical e horizontal, n\u00e3o destaca a linha que indica o \n\npercentual de oxig\u00eanio ao longo do tempo. Apesar disso, a proposta de interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es de um gr\u00e1fico e a associa\u00e7\u00e3o entre essas informa\u00e7\u00f5es exige um racioc\u00ednio \n\ncomplexo a ser desenvolvido. O aluno precisa notar que os seres fotossintetizantes \n\nsurgiram h\u00e1 cerca de 3 bilh\u00f5es de anos, mas que o ac\u00famulo de oxig\u00eanio na atmosfera s\u00f3 \n\nteve in\u00edcio h\u00e1, aproximadamente, 2 bilh\u00f5es de anos, porque, durante quase 1 bilh\u00e3o de \n\nanos, o oxig\u00eanio liberado pela fotoss\u00edntese oxidou minerais de rochas marinhas. Essa \n\n\n\n32 \n\n \n\npergunta tamb\u00e9m exige a correla\u00e7\u00e3o entre a linha de tempo geol\u00f3gico e eventos \n\ngeol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\n J\u00e1 a pergunta (b), da quest\u00e3o acima, requer a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o dispon\u00edveis no gr\u00e1fico, tais como o efeito da presen\u00e7a de n\u00edveis \n\ncrescentes de oxig\u00eanio, na atmosfera, os quais produziram a sele\u00e7\u00e3o de seres aer\u00f3bicos, \n\nassim como a extin\u00e7\u00e3o massiva de seres anaer\u00f3bicos. Tal altera\u00e7\u00e3o na atmosfera \n\nprimitiva favoreceu a evolu\u00e7\u00e3o dos organismos aer\u00f3bicos, criando as condi\u00e7\u00f5es para o \n\nsurgimento de seres multicelulares, uma vez que a respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica produz mais \n\nenergia para os organismos, a partir dos nutrientes, do que a anaer\u00f3bia. \n\n \n\n(I - 6) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com gr\u00e1fico (total de sete ocorr\u00eancias), exemplo do \n\nLivro 8, p. 212. \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n  \n\n A quest\u00e3o, anterior, apresenta um gr\u00e1fico com os eixos indicados e em que \u00e9 \n\nclara a distin\u00e7\u00e3o entre as curvas que representam cada elemento da composi\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica. Tamb\u00e9m \u00e9 indicada a fonte bibliogr\u00e1fica de onde o gr\u00e1fico foi adaptado, o \n\nque pode facilitar a busca de informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o assunto pelo professor ou \n\npelos estudantes. Por fim, as afirma\u00e7\u00f5es a serem avaliadas pelo aluno, exigem a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico e o conhecimento do significado de conceitos, tais como seres \n\naer\u00f3bicos para testar a possibilidade dos organismos citados terem existido nos per\u00edodos \n\ngeol\u00f3gicos indicados, de acordo com a composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica correspondente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n(I - 8) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com filogenia (total de sete ocorr\u00eancias), exemplo do \n\nLivro 1, p. 105-6. \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n A resposta indicada no livro como correta, alternativa \u201cc\u201d, para a quest\u00e3o parece \n\nequivocada porque a interpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico leva a crer que o ancestral comum do \n\nhomem e dos macacos antrop\u00f3ides teria existido h\u00e1 aproximadamente 35 milh\u00f5es de \n\n\n\n35 \n\n \n\nanos, alternativa \u201cd\u201d, e n\u00e3o h\u00e1 15 milh\u00f5es de anos - alternativa \u201cc\u201d. Para interpretar a \n\nfilogenia, o estudante precisa saber o significado das bifurca\u00e7\u00f5es e relacion\u00e1-las com a \n\nlinha do tempo, no eixo vertical. O estudante tamb\u00e9m precisa entender que todos os \n\nmacacos representados por desenhos, incluindo o homem, s\u00e3o contempor\u00e2neos, \n\nportanto, nenhum deles \u00e9 ancestral do outro. Assim, o aluno precisa saber que a rela\u00e7\u00e3o \n\nde ancestralidade \u00e9 estabelecida pelo eixo vertical e n\u00e3o pelo horizontal. Mas, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do ser humano no topo e \u00e0 direita pode refor\u00e7ar uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nequivocada de que o ser humano descenderia de macacos contempor\u00e2neos como os \n\nchimpanz\u00e9s. Al\u00e9m disso, observa-se um aumento de tamanho dos desenhos dos macacos \n\nda esquerda para a direita o que tamb\u00e9m pode levar a uma interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea da \n\nfilogenia.  \n\n O posicionamento do ser humano no canto superior direito de filogenias, muitas \n\nvezes afastado dos demais animais, dando a impress\u00e3o de ser o resultado final do \n\nprocesso evolutivo, reflete uma forma de pensar antropoc\u00eantrica. O debate sobre \n\nquest\u00f5es de natureza filos\u00f3fica, como o posicionamento do ser humano na filogenia \n\nacima, e o estudo da evolu\u00e7\u00e3o podem gerar debates acalorados nas escolas e \n\nuniversidades. A evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das bases da biologia moderna, contudo, muitos \n\nestudantes s\u00e3o defensores de ideias criacionistas. Todavia, mesmo contrariando a cren\u00e7a \n\nde pais e colegas muitos alunos querem aprender evolu\u00e7\u00e3o (MOORE, 2006). Como \n\nfuturo professor, considero importante incentivar discuss\u00f5es desse tipo e com o cuidado \n\nde destacar, como exige a profiss\u00e3o de professor, as teorias cient\u00edficas mais aceitas, \n\nconforme Libarkin (2005) aponta em seu trabalho.  \n\n \n\n(I - 10) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha com esquema (total de quatro ocorr\u00eancias) exemplo \n\ndo Livro 8, p. 211. \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n \n\n A quest\u00e3o anterior exige a interpreta\u00e7\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es presentes \n\nno texto; no esquema, que representa uma linha de tempo geol\u00f3gico com o destaque de \n\neventos biol\u00f3gicos; e na pr\u00f3pria pergunta. Em cada um desses espa\u00e7os a informa\u00e7\u00e3o \n\naparece com um formato diferente. Tamb\u00e9m \u00e9 interessante notar que as alternativas da \n\nresposta exibem intervalos de tempo, indicando que as data\u00e7\u00f5es s\u00e3o aproximadas e n\u00e3o \n\nexatas.  \n\n Esse esquema poderia indicar melhor a dist\u00e2ncia entre o surgimento da esp\u00e9cie \n\nhumana e o dos r\u00e9pteis, refor\u00e7ando que o tempo que n\u00f3s humanos estamos aqui na Terra, \n\ncomparado a eventos geol\u00f3gicos \u00e9 quase como um piscar de olhos (DODICK, 2007). \n\nTalvez uma nota pr\u00f3xima desse esquema salientando a brevidade da vida humana fosse \n\ninteressante. Quanto mais o aluno tem a no\u00e7\u00e3o da quantidade de tempo enorme que \n\nsepara eventos biol\u00f3gicos, como a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros e o surgimento do ser \n\nhumano, melhor ser\u00e1 sua compreens\u00e3o da Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o. A maioria dos estudantes \n\n\n\n38 \n\n \n\ntem mais facilidade em organizar eventos de longa dura\u00e7\u00e3o na ordem correta do que \n\ndeterminar a dura\u00e7\u00e3o do tempo que separa esses eventos (LIBARKIN, 2007).          \n\nEsse mesmo autor tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia de se discutir, na sala de aula, o tempo \n\nrequerido para a origem e a evolu\u00e7\u00e3o de organismos simples e complexos, assim como a \n\nescala de mudan\u00e7as nos organismos ao longo da hist\u00f3ria da Terra. \u00c9 uma pena que como \n\nfuturo professor, infelizmente, talvez eu tenha pouco tempo, ir\u00f4nicamente, para explicar \n\nesses e outros aspectos importantes da geologia e de outras \u00e1reas, dado o volume de \n\nconte\u00fados que tradicionalmente s\u00e3o trabalhados nas escolas que tentam se adequar \u00e0s \n\nprovas de exames vestibulares.        \n\n \n\n(I - 11) Quest\u00e3o dissertativa com tabela, uma \u00fanica ocorr\u00eancia no Livro 2, p. 235. \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n  \n\nA quest\u00e3o, acima, prop\u00f5e a interpreta\u00e7\u00e3o do texto em que \u00e9 mencionado um \n\nachado paleontol\u00f3gico de pesquisadores brasileiros. Isso \u00e9 extremamente relevante para \n\nos estudantes perceberem que tamb\u00e9m existem f\u00f3sseis pr\u00f3ximos de n\u00f3s. A quest\u00e3o \n\nrequer a localiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o associada ao f\u00f3ssil brasileiro, no intervalo de tempo \n\ncorrespondente ao per\u00edodo Devoniano, sendo necess\u00e1ria a leitura e a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ntextos da tabela. As informa\u00e7\u00f5es da tabela tamb\u00e9m permitem explorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para a forma\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis. Finalmente, o aluno precisa interpretar a \n\npergunta subsequente \u00e0 tabela e elaborar uma resposta dissertativa. Portanto, essa \n\nquest\u00e3o incide fortemente sobre as compet\u00eancias de leitura e escrita. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n(I - 14) Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha, incluindo uma analogia com o calend\u00e1rio, com uma \n\n\u00fanica ocorr\u00eancia no Livro 2, p. 29. \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n Na quest\u00e3o anterior s\u00e3o apresentadas in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es tanto no texto, para \n\nexplicar o significado do \u201ccalend\u00e1rio c\u00f3smico\u201d, quanto no quadro subsequente, \n\nsimplificado. A pergunta requer que o aluno saiba que o surgimento da esp\u00e9cie humana \n\nfoi muito recente na longa hist\u00f3ria do Universo. A abordagem \u00e9 interessante porque, se \n\nbem explorada, permite um pensamento por analogia, bem como contribui para a \n\ndescentra\u00e7\u00e3o humana, demonstrando o tempo \u00ednfimo de sua exist\u00eancia em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o tempo de forma\u00e7\u00e3o do sistema solar e do surgimento da vida na Terra. \n\n  \n\n(I - 15) Quest\u00e3o dissertativa, incluindo uma analogia com o rel\u00f3gio, com uma \u00fanica \n\nocorr\u00eancia no Livro 9, p. 194. \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n A quest\u00e3o, acima, traduz o tempo geol\u00f3gico em um modelo conhecido pelos \n\nalunos que \u00e9 o do rel\u00f3gio, possibilitando n\u00e3o s\u00f3 a localiza\u00e7\u00e3o de eventos significativos, \n\nmas tamb\u00e9m a possibilidade de compara\u00e7\u00e3o quanto a dura\u00e7\u00e3o relativa entre eles. O aluno \n\n\u00e9 levado a verificar que depois da forma\u00e7\u00e3o do planeta Terra, houve um per\u00edodo extenso \n\nsem vida e que, depois do surgimento da vida, levou um per\u00edodo ainda maior para \n\nsurgirem seres como os dinossauros. Finalmente, o aluno depara-se com a representa\u00e7\u00e3o \n\ndos ancestrais humanos surgindo nos \u00faltimos minutos do \u201crel\u00f3gio c\u00f3smico\u201d. Essa \n\nquest\u00e3o cumpre as recomenda\u00e7\u00f5es de Bonito (2011) de aproximar o tempo geol\u00f3gico \n\ndas experiencias de vida dos estudantes, como o passar das horas, medido pelo rel\u00f3gio.  \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n(I - 17) Atividade pr\u00e1tica - \u201cFita do Tempo\u201d com uma \u00fanica ocorr\u00eancia tamb\u00e9m no livro \n\n9, p. 193. Cabe aqui destacar que essas duas \u00faltimas atividades foram elaboradas pelos \n\npr\u00f3prios autores da obra. \n\n \n\n            \n            \n\n           \n       \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n \n\n  \n\n A atividade anterior n\u00e3o apresenta um comando claro. Os alunos poderiam \n\nordenar os eventos de acordo com os seus conhecimentos ou, precisariam consultar o \n\nlivro para descobrir o per\u00edodo de ocorr\u00eancia de cada um dos 24 eventos, indicados no \n\nquadro acima, e, ent\u00e3o, orden\u00e1-los corretamente. \u00c9 uma l\u00e1stima, que os autores n\u00e3o \n\nproponham a realiza\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o espacial em escala, o que seria poss\u00edvel, \n\ntransformando cada 10 milh\u00f5es de anos, em um cent\u00edmetro. Uma representa\u00e7\u00e3o em \n\nescala dos 4,6 bilh\u00f5es de anos de hist\u00f3ria da Terra exigiria a confec\u00e7\u00e3o de uma linha de 4 \n\nmetros e 60 cent\u00edmetros, correspondendo a quase 7 cartolinas. Diferentemente da \n\natividade proposta pelos autores, a confec\u00e7\u00e3o de uma linha de tempo em escala que \n\ntornasse poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o dos eventos, seria muito mais significativa e \n\nsurpreendente do que apenas, organizar os eventos em sequ\u00eancia. \n\n Trend (2009), cita que para o ensino do tempo geol\u00f3gico o professor deve pensar \n\nem estrat\u00e9gias que visem estimular elementos que contribuam para o desenvolvimento \n\nde aspectos cognitivos e emocionais dos alunos. Atividades pr\u00e1ticas, que estabele\u00e7am \n\nparalelos com viv\u00eancias pessoais e que permitam visualizar o tempo em uma escala \n\nespacial, atrav\u00e9s de uma longa corda ou tabela, parecem adequadas para o ensino do \n\n\n\n45 \n\n \n\ntempo geol\u00f3gico e evolu\u00e7\u00e3o. Libarkin (2007), ressalta que a maioria do alunos \u00e9 capaz \n\nde organizar eventos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos na ordem correta, por\u00e9m falha ao \n\ndeterminar o tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada evento e a dist\u00e2ncia entre eles. Richardson \n\n(2000) vai mais al\u00e9m e prop\u00f5e que as linhas de tempo podem tamb\u00e9m representar o \n\ntempo de vida do estudante, o que permitira realizar uma compara\u00e7\u00e3o relativa de eventos \n\nde curta e de longa dura\u00e7\u00e3o, em uma escala humana e em uma escala geol\u00f3gica.          \n\n Conforme pode ser observado no Quadro 1, a terceira categoria que foi \n\nlocalizada com maior frequ\u00eancia nos livros did\u00e1ticos foi a categoria E - Quadros de \n\nperiodiza\u00e7\u00f5es, linhas de tempo, filogenias, esquemas, gr\u00e1ficos e figuras - com 32 \n\nocorr\u00eancias. A Cole\u00e7\u00e3o em que ela mais apareceu foi a dos livros 10, 11 e 12 (Quadro 1). \n\n A categoria E \u00e9 constitu\u00edda por representa\u00e7\u00f5es do tempo geol\u00f3gico que \n\npossibilitam comparar eventos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos, apresentando a hist\u00f3ria da vida \n\nna Terra de forma sint\u00e9tica. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de nenhuma das representa\u00e7\u00f5es ser \n\nproduzida em escala, o que dificulta a constru\u00e7\u00e3o da ideia de que o per\u00edodo pr\u00e9-\n\ncambriano, dominado por organismos unicelulares, representa cerca de 80% do tempo de \n\nexist\u00eancia de nosso planeta. Essas representa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o chegam a destacar a \n\ninexpressividade, em termos de tempo profundo, da dura\u00e7\u00e3o da vida humana.  \n\n Essa categoria tamb\u00e9m foi dividida em subcategorias: (E - 1) Filogenia com \n\nanimais vertebrados (humanos, outros mam\u00edferos, aves) ou plantas angiospermas \n\nposicionados na parte superior direita; (E - 2) Filogenias com animais vertebrados \n\n(humanos, outros mam\u00edferos, aves etc) ou plantas angiospermas posicionados numa \n\nregi\u00e3o que n\u00e3o a superior direita; (E - 3) Tabela contendo periodiza\u00e7\u00f5es (\u00e9ons, eras, \n\nper\u00edodos etc.) e o tempo em milh\u00f5es de anos; (E - 4) Tabela contendo periodiza\u00e7\u00f5es \n\n(\u00e9ons, eras, per\u00edodos etc.), tempo em milh\u00f5es de anos e eventos biol\u00f3gicos ou geol\u00f3gicos \n\nmarcantes; (E - 5) Linha do tempo; (E - 6) Gr\u00e1fico de extin\u00e7\u00f5es; (E - 7) Gr\u00e1fico com \n\npercentual de oxig\u00eanio; (E - 8) Esquema de tect\u00f4nica de placas; (E - 9) Figura que \n\nsalienta o tempo de exist\u00eancia de seres vivos e (E - 10) Figuras com m\u00faltiplas \n\ninforma\u00e7\u00f5es reunidas: diversifica\u00e7\u00e3o e tempo de exist\u00eancia de seres vivos, taxa de \n\noxig\u00eanio ao longo do tempo, periodiza\u00e7\u00f5es etc. \n\n Examinando-se o Quadro 5, percebe-se que o livro que apresenta o maior n\u00famero \n\nde ocorr\u00eancias dessa categoria \u00e9 o livro 11, com oito ocorr\u00eancias. \n\n Quanto \u00e0s subcategorias mais frequentes s\u00e3o: (E - 1) Filogenia com animais \n\nvertebrados (humanos, outros mam\u00edferos, aves) ou plantas angiospermas posicionados \n\n\n\n46 \n\n \n\nna parte superior direita; (E - 4) Tabela contendo periodiza\u00e7\u00f5es (\u00e9ons, eras, per\u00edodos \n\netc.), tempo em milh\u00f5es de anos e eventos biol\u00f3gicos ou geol\u00f3gicos marcantes; e (E - 5) \n\nLinha do tempo, cada uma dessas subcategorias com cinco ocorr\u00eancias. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5: N\u00famero de ocorr\u00eancias da categoria E - Quadros de periodiza\u00e7\u00f5es, linhas de tempo, filogenias, esquemas, gr\u00e1ficos e figuras, \n\norganizadas nas subcategorias (E -1 at\u00e9  E-10), por livro did\u00e1tico.   \n\n \n E - 1 \n\nfilog vert sup \n\ndireita \n\nE \u2013 2 \n\nfilog \n\nvert  \n\nE \u2013 3 \n\ntab \n\nperiod \n\nE \u2013 4 \n\ntab periodiz e \n\neventos \n\nE \u2013 5 \n\nlinha \n\ntempo \n\nE \u2013 6 \n\ngrafic \n\nextin\u00e7 \n\nE \u2013 7 \n\ngraf \n\noxig \n\nE \u2013 8 \n\ntect\u00f4n \n\nplacas \n\nE \u2013 9 \n\ntempo \n\nexist\u00eanc  \n\nE -10 \n\nfig m\u00falt \n\ninforma\u00e7\u00f5es \n\nTOTAL \n\nLivro 1 \n\n(v. 3) \n\n1 0 1 0 0 0 0 0 0 0 2 \n\nLivro 2 \n\n(v. 3) \n\n1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 2 \n\nLivro 3 \n\n(v.1) \n\n0 0 0 1 1 0 0 0 0 0 2 \n\nLivro 4 \n\n(v.2) \n\n0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 1 \n\nLivro 5 \n\n(v. 3) \n\n0 0 0 1 0 0 0 1 0 0 2 \n\nLivro 6 \n\n(v.1) \n\n0 0 0 1 0 0 1 1 0 0 3 \n\nLivro 7 \n\n(v. 3) \n\n0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1 \n\nLivro 8 \n\n(v. 3) \n\n1 1 1 0 0 0 0 0 1 0 4 \n\nLivro 9 \n\n(v. 3) \n\n0 1 0 1 0 0 0 1 0 0 3 \n\nLivro 10 \n\n(v.1) \n\n0 0 0 0 1 0 1 0 0 0 2 \n\nLivro 11 \n\n(v.2) \n\n2 1 0 0 2 0 1 0 0 2 8 \n\nLivro 12 \n\n(v.3) \n\n0 0 0 0 0 0 0 0 2 0 2 \n\nTOTAL 5 3 2 5 5 1 3 3 3 2  \n\n \n \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n A seguir, s\u00e3o apresentados exemplos de cada uma das subcategorias: \n\n \n\n(E - 1) Filogenia com animais vertebrados (humanos, outros mam\u00edferos, aves) ou plantas \n\nangiospermas posicionados na parte superior direita, (com cinco ocorr\u00eancias), exemplo \n\ndo Livro 2 , p. 14. \n\n \n\n \n \n\nExemplo do Livro 8, p. 199. \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nExemplo do Livro 8, p. 442. \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n                  \n\n \n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nExemplo do Livro 11, p. 169: \n\n \n\n \n \n\n(E - 2) Filogenia com animais vertebrados (humanos, outros mam\u00edferos, aves etc) ou \n\nplantas angiospermas posicionados numa regi\u00e3o que n\u00e3o a superior direita (com um total \n\nde tr\u00eas ocorr\u00eancias). Exemplo do Livro 8, p. 200. \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n(E - 3) Tabela contendo periodiza\u00e7\u00f5es (\u00e9ons, eras, per\u00edodos etc.) e o tempo em milh\u00f5es \n\nde anos (com duas ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 1, p. 96. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n(E - 4) Tabela contendo periodiza\u00e7\u00f5es (\u00e9ons, eras, per\u00edodos etc.), tempo em milh\u00f5es de \n\nanos e eventos biol\u00f3gicos ou geol\u00f3gicos marcantes (com um total de cinco ocorr\u00eancias), \n\nexemplo do Livro 6, p. 67. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n(E - 5) Linha do tempo (com um total de cinco ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 3, p. 211. \n\n \n\n   \n\n \n\n(E - 6) Gr\u00e1fico de extin\u00e7\u00f5es com uma \u00fanica ocorr\u00eancia no Livro 4, p. 431. \n\n \n\n \n \n\n Sendo as extin\u00e7\u00f5es t\u00e3o importantes para o entendimento da Evolu\u00e7\u00e3o, chama a \n\naten\u00e7\u00e3o o fato de um gr\u00e1fico dessa natureza ser t\u00e3o raro nos livros did\u00e1ticos. \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n(E - 7) Gr\u00e1fico com percentual de oxig\u00eanio (tr\u00eas ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 11, p. \n\n188. \n\n    \n\n \n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n(E - 8) Esquema de tect\u00f4nica de placas (com tr\u00eas ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 6, p. \n\n69. \n\n \n\n \n\n \n \n\n (E - 9) Figura que salienta o tempo de vida de seres vivos (com tr\u00eas ocorr\u00eancias), \n\nexemplo do Livro 8, p. 204. \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n(E - 10) Figuras com m\u00faltiplas informa\u00e7\u00f5es reunidas: diversifica\u00e7\u00e3o e tempo de vida de \n\nseres vivos, taxa de oxig\u00eanio ao longo do tempo, periodiza\u00e7\u00f5es etc. (com duas \n\nocorr\u00eancias), exemplo do Livro 11, pagina 303. \n\n \n\n \n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n \n\n A categoria D - Descri\u00e7\u00e3o das periodiza\u00e7\u00f5es - apresentou um total de 19 ocorr\u00eancias \n\ne foi organizada em duas subcategorias: (D - 1) Texto que introduz periodiza\u00e7\u00f5es em \n\nquadros, esquemas etc e (D - 2) Texto sobre periodiza\u00e7\u00f5es. O livro que apresenta o \n\nmaior n\u00famero de ocorr\u00eancias da categoria D \u00e9 o Livro 1, com 10 ocorr\u00eancias. E a \n\nsubcategoria (D \u2013 2) foi a mais frequente, com um total de 14 ocorr\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 6: N\u00famero de ocorr\u00eancias de textos explicativos sobre as periodiza\u00e7\u00f5es, \n\ndistribu\u00eddos nas  subcategorias (D \u2013 1) e (D \u2013 2). \n\n \n\n Texto que introduz \n\nperiodiza\u00e7\u00f5es em quadros, \n\nesquemas etc \n\n(D - 1) \n\nTexto sobre \n\nperiodiza\u00e7\u00f5es  \n\n(D -2) \n\n \n\nTOTAL \n\n \n\nLivro 1 (v.3) 1 9 10 \n\nLivro 2 (v.3) 1 0 1 \n\nLivro 3 (v.1) 1 0 1 \n\nLivro 4 (v.2) 0 0 0 \n\nLivro 5 (v.3) 0 0 0 \n\nLivro 6 (v.1) 0 1 1 \n\nLivro 7 (v.3) 1 1 2 \n\nLivro 8 (v.3) 1 1 2 \n\nLivro 9 (v.3) 0 1 1 \n\nLivro 10 (v.1) 0 1 1 \n\nLivro 11 (v.2) 0 0 0 \n\nLivro 12 (v.3) 0 0 0 \n\nTOTAL 5 14 19 \n\n \n\n(D - 1) Texto que introduz periodiza\u00e7\u00f5es em quadros, esquemas, gr\u00e1ficos etc (total de \n\ncinco ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 7, p. 193.  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n(D - 2) Texto sobre periodiza\u00e7\u00f5es (total de 14 ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 10, p. 31. \n\n \n\n \n\n  A categoria C - Como \u00e9 estabelecida a data\u00e7\u00e3o de eventos geol\u00f3gicos e \n\nbiol\u00f3gicos - esteve presente 18 vezes e na forma de duas subcategorias que indicam as \n\nmaneiras como o tempo geol\u00f3gico \u00e9 determinado: (C - 1) Data\u00e7\u00e3o absoluta e (C - 2) \n\nData\u00e7\u00e3o relativa; como mostram os exemplos a seguir:  \n\n \n\n (C - 1) Data\u00e7\u00e3o absoluta (total de 10 ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 9, p. 141. \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(C - 2) Data\u00e7\u00e3o relativa (total de 8 ocorr\u00eancias), exemplo do Livro 4, p. 434. \n\n \n\n \n \n\n  A data\u00e7\u00e3o relativa, por referir-se a qualidades observ\u00e1veis \u00e9 de mais f\u00e1cil \n\ncompreens\u00e3o do que a data\u00e7\u00e3o absoluta, a qual exige conhecimentos qu\u00edmicos abstratos. \n\nEstudantes sem clareza a respeito das t\u00e9cnicas utilizadas para determinar idades \n\nabsolutas, tendem a citar t\u00e9cnicas de data\u00e7\u00e3o relativa para explicar como podemos saber \n\na idade da Terra, ao inv\u00e9s de recorrerm \u00e0s explica\u00e7\u00f5es que requerem conhecimentos \n\n\n\n61 \n\n \n\nsobre radioatividade, de acordo com Libarkin (2007). Assim, parece-me que esclarecer \n\naos alunos a forma como \u00e9 determinada a idade das rochas atrav\u00e9s de duas metodologias \n\nde data\u00e7\u00e3o \u00e9 de vital import\u00e2ncia, tanto quanto o estudo do tempo geol\u00f3gico, durante o \n\nensino de evolu\u00e7\u00e3o.  \n\n  Os livros que mais apresentaram a categoria C foram os de n\u00famero 3, 5 e 9, cada \n\num com tr\u00eas ocorr\u00eancias. J\u00e1 os livros 2, 6, 10 e 11 omitem as formas de data\u00e7\u00e3o dos \n\nregistros f\u00f3sseis. O livro 1, s\u00f3 apresenta a data\u00e7\u00e3o relativa e o livro 12 s\u00f3 apresenta a \n\ndata\u00e7\u00e3o absoluta. Os demais livros apresentam as duas formas de data\u00e7\u00e3o de forma \n\nequilibrada (Quadro 7).  \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nQuadro 7: N\u00famero de ocorr\u00eancias de data\u00e7\u00f5es absoluta (C \u2013 1) e relativa (C \u2013 2).  \n\n Data\u00e7\u00e3o absoluta \n\n(C \u2013 1) \n\nData\u00e7\u00e3o relativa  \n\n(C \u2013 2) \nTOTAL \n\n \n\nLivro 1 (v.3) 0 2 2 \n\nLivro 2 (v.3) 0 0 0 \n\nLivro 3 (v.1) 2 1 3 \n\nLivro 4 (v.2) 1 1 2 \n\nLivro 5 (v.3) 1 2 3 \n\nLivro 6 (v.1) 0 0 0 \n\nLivro 7 (v.3) 1 1 2 \n\nLivro 8 (v.3) 1 1 2 \n\nLivro 9 (v.3) 1 2 3 \n\nLivro 10 (v.1) 0 0 0 \n\nLivro 11 (v.2) 0 0 0 \n\nLivro 12 (v.3) 1 0 1 \n\nTOTAL 8 10 18 \n\n \n\n \n\n  \n\n  A categoria B - Conceito de paleontologia e/ou de f\u00f3ssil - apresentou um total de \n\n11 ocorr\u00eancias, como pode ser observado no Quadro 1. Esperava-se encontrar pelo \n\nmenos uma defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil ou de paleontologia em cada cole\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos, \n\nportanto, no caso dessa categoria o n\u00famero maior de ocorr\u00eancias n\u00e3o \u00e9 muito \n\nimportante, por outro lado, a omiss\u00e3o dessas defini\u00e7\u00f5es sim parece um problema. Das \n\nobras examinadas, o Livro de n\u00famero 2 apresentou a maior frequ\u00eancia dessa categoria \n\ncom tr\u00eas ocorr\u00eancias. O livro 3, n\u00e3o apresenta nenhuma defini\u00e7\u00e3o, mas ele faz parte da \n\ncole\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m inclui o livro 4, o qual apresenta uma defini\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os livros 10, 11 \n\ne 12 que n\u00e3o apresentam nenhuma defini\u00e7\u00e3o de f\u00f3ssil ou de paleontologia, pertencem a \n\nmesma cole\u00e7\u00e3o. Abaixo, consta um exemplo de defini\u00e7\u00e3o extra\u00eddo do Livro 8, p. 179. \n\n \n\n \n \n\n\n\n63 \n\n \n\n  Na defini\u00e7\u00e3o acima, \u00e9 mencionado que os f\u00f3sseis somente s\u00e3o produzidos sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, entretanto, n\u00e3o s\u00e3o mencionados exemplos dessas condi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  A categoria F - Uso de analogias para favorecer o entendimento do tempo \n\ngeol\u00f3gico (calend\u00e1rio, rel\u00f3gio e livro) - apresentou um total de cinco ocorr\u00eancias, como \n\npode ser observado nos Quadros 1 e 8. Essa categoria est\u00e1 ausente na maioria dos livros \n\n(Livros 1, 2, 5, 6, 10, 11 e 12). Dos livros citados, apenas o Livro 6, faz parte de uma \n\ncole\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m inclui o livro 7, no qual essa categoria est\u00e1 presente. As analogias \n\npodem auxiliar a compreens\u00e3o de processos desconhecidos pelos estudantes e que \n\nexigem o desenvolvimento do pensamento abstrato, como \u00e9 o caso do tempo profundo, o \n\nqual contrasta com o per\u00edodo \u00ednfimo de uma vida humana. Portanto, para conseguir \n\nlocalizar eventos em uma linha de tempo geol\u00f3gico, faz-se necess\u00e1rio o uso de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es espaciais que permitam a compara\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias correspondentes \u00e0 \n\ndura\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios da hist\u00f3ria da vida e do planeta Terra. Nesse sentido, o rel\u00f3gio, o \n\ncalend\u00e1rio e o livro, possibilitam imaginar, por exemplo, que a maior parte da hist\u00f3ria do \n\nplaneta Terra correspondeu ao longo per\u00edodo pr\u00e9-cambriano. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nQuadro 8: N\u00famero de ocorr\u00eancias da categoria F -  Uso de analogias para favorecer o \n\nentendimento do tempo geol\u00f3gico - calend\u00e1rio, rel\u00f3gio e livro, distribu\u00eddas em tr\u00eas \n\nsubcategorias (F - 1, F - 2 e F - 3) \n\n \n Analogia com rel\u00f3gio  \n\n(F - 1) \n\nAnalogia com calend\u00e1rio   \n\n(F - 2) \n\n \n\nAnalogia com livro \n\n(F - 3) \nTOTAL \n\n \n\nLivro 1 (v.3) 0 0 0 0 \n\nLivro 2 (v.3) 0 0 0 0 \n\nLivro 3 (v.1) 1 0 0 1 \n\nLivro 4 (v.2) 0 0 1 1 \n\nLivro 5 (v.3) 0 0 0 0 \n\nLivro 6 (v.1) 0 0 0 0 \n\nLivro 7 (v.3) 1 0 0 1 \n\nLivro 8 (v.3) 0 1 0 2 \n\nLivro 9 (v.3) 0 1 0 1 \n\nLivro 10 (v.1) 0 0 0 0 \n\nLivro 11 (v.2) 0 0 0 0 \n\nLivro 12 (v.3) 0 0 0 0 \n\nTOTAL 2 2 1 5 \n \n  \n \n\nAbaixo, constam os exemplos de analogias extra\u00eddos dos livros did\u00e1ticos. \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n(F -1) Analogia com o rel\u00f3gio, Livro 7, p. 192: \n\n \n\n \n \n\n  No rel\u00f3gio acima, \u00e9 poss\u00edvel perceber, entre outros eventos importantes, o quanto \n\na esp\u00e9cie humana surgiu recentemente na longa hist\u00f3ria de nosso planeta. Essa \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o inclui eventos numa escala em que a dura\u00e7\u00e3o de cada per\u00edodo pode ser \n\nexaminada pelas dist\u00e2ncias, as quais, ao serem comparadas, sugerem a relatividade do \n\ntempo de exist\u00eancia de cada grupo de seres vivos.  \n\n  No rel\u00f3gio acima, a hist\u00f3ria da Terra, desde a sua forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 representada por \n\nmeio de uma seta externa desenhada no sentido hor\u00e1rio, mas tamb\u00e9m foi inclu\u00edda uma \n\nseta interna, no sentido anti-hor\u00e1rio, indicando \u00e0 volta no tempo. N\u00e3o \u00e9 explicitada a \n\nraz\u00e3o para a espessura da seta externa ir aumentando conforme o transcorrer do tempo.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n(F \u2013 2) Analogia com o calend\u00e1rio, Livro 8, p. 205. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n No texto que precede o calend\u00e1rio, os autores citam o \u201ccalend\u00e1rio c\u00f3smico\u201d \n\nproposto por Carl Sagan, o qual condensa em uma escala de um ano, toda a hist\u00f3ria do \n\nuniverso. No calend\u00e1rio proposto por Sagan, em primeiro de janeiro teria ocorrido o \n\n\u201cBig-Bang\u201d. Todavia, no calend\u00e1rio representado esquematicamente no livro 8, os \n\nprimeiros seis meses do ano s\u00e3o omitidos, enfatizando-se os eventos a partir da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema Solar, correspondente \u00e0 nove de setembro. Nessa representa\u00e7\u00e3o, o tempo, em \n\nbilh\u00f5es de anos n\u00e3o \u00e9 indicado. \n\n Ainda no Livro 8, na mesma p\u00e1gina, logo depois do calend\u00e1rio anterior, tamb\u00e9m \n\n\u00e9 apresentada uma tabela com uma proposta de calend\u00e1rio anual em que a Terra teria se \n\nformado em janeiro, como pode ser observado abaixo.  \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n Nessa tabela, aparece, na primeira coluna, o tempo representado em uma escala \n\nde um ano; na segunda coluna, o tempo em milh\u00f5es de anos e, na terceira coluna, alguns \n\neventos biol\u00f3gicos, desde a forma\u00e7\u00e3o da Terra. Nessa tabela, a coluna com o tempo \n\nanual, n\u00e3o favorece a visualiza\u00e7\u00e3o do tempo relativo, como a representa\u00e7\u00e3o de \n\ncalend\u00e1rio permite. Al\u00e9m disso, a proposta de dois calend\u00e1rios anuais, em que o tempo \n\ngeol\u00f3gico \u00e9 representado em diferentes escalas, pode confundir o leitor.   \n\n Entre as duas propostas de calend\u00e1rio, existe uma \u00fanica frase que menciona que o \n\nsegundo, \u00e9 um outro tipo de calend\u00e1rio. N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a de escala \n\nde uma representa\u00e7\u00e3o para a outra. E mais, na primeira representa\u00e7\u00e3o, os meses de \n\njaneiro e abril n\u00e3o aparecem, assim, uma leitura apressada pode levar o aluno a pensar \n\nequivocadamente que os eventos dos meses omitidos s\u00e3o os que aparecem na tabela \n\nsubsequente.  \n\n \n\n(F - 3) Analogia com livro, exemplo do Livro 4, p. 434 \n\n \n\n \n \n\n A analogia entre a hist\u00f3ria da Terra, registrada em rochas sedimentares e um livro \n\ncom p\u00e1ginas faltando pode ajudar a imaginar como o trabalho dos evolucionistas exige a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de processos que n\u00e3o podem ser observados diretamente, por meio \n\nde vest\u00edgios. Da mesma forma, um livro com p\u00e1ginas faltando, exige que o leitor deduza \n\n\n\n68 \n\n \n\no significado das lacunas, por meio de alus\u00f5es aos trechos ausentes que ele pode \n\nencontrar nas p\u00e1ginas existentes. \n\n As analogias s\u00e3o de grande import\u00e2ncia na aquisi\u00e7\u00e3o de ideias cient\u00edficas \n\n(LIBARKIN, 2005). Libarkin (2007) defende que concep\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas devem ser \n\nconsideradas no desenvolvimento de novos curr\u00edculos e pedagogias. Trend (2009) vai \n\nmais al\u00e9m e prop\u00f5e que para um ensino eficiente da geologia, o ideal seriam aulas com \n\nno m\u00e1ximo 4 alunos.  N\u00e3o tenho certeza se as sugest\u00f5es propostas por Libarkin e Trend \n\nseriam implementadas. Diferente de alguns poucos pa\u00edses industrializados que destinam \n\nmuitos recursos \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, as escolas p\u00fablicas no Brasil apresentam muito mais \n\nproblemas. N\u00e3o acredito que em curto prazo as condi\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o brasileira \n\nmelhorem, tais como conserva\u00e7\u00e3o das salas de aula, sal\u00e1rio dos professores, n\u00famero de \n\nalunos por sala entre outros. No entanto, o professor n\u00e3o pode desanimar e precisa \n\nprocurar sempre usar da criatividade, ao propor atividades pr\u00e1ticas, l\u00fadicas, que fa\u00e7am \n\nuso de analogias, a fim de melhorar a aula para os alunos.  \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Os livros did\u00e1ticos de biologia poderiam ter um cunho mais interdisciplinar \n\nenvolvendo discuss\u00f5es sobre a natureza e a relatividade do tempo, assim como o seu \n\nposs\u00edvel in\u00edcio com o Big Bang que teria originado o Universo. Al\u00e9m disso, poderia ser \n\nmencionada a exist\u00eancia, ao longo da hist\u00f3ria humana, de povos que estabeleciam \n\ndiferentes rela\u00e7\u00f5es com o tempo, como os Maias e os Astecas, os quais desenvolveram \n\ncalend\u00e1rios capazes de prever eventos celestes que ocorreriam cerca de vinte mil anos no \n\nfuturo. \n\n Discuss\u00f5es, correntes na atualidade poderiam ser mais frequentes nos livros, \n\ncomo o grande impacto que as a\u00e7\u00f5es humanas v\u00eam causando na extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e o \n\nquanto isso \u00e9 recente na hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra e biol\u00f3gica dos seres vivos. Os \n\nargumentos pseudocient\u00edficos do \u201cDesing Inteligente\u201d poderiam ser tratados no cap\u00edtulo \n\nde evolu\u00e7\u00e3o a fim de mostrar aos alunos que essa corrente criacionista moderna muitas \n\nvezes distorce concep\u00e7\u00f5es relativas ao estudo dos f\u00f3sseis. \n\n Muito ainda precisa ser melhorado nos livros no sentido de tornar mais atraente a \n\ntem\u00e1tica do tempo geol\u00f3gico. Os autores devem ter o cuidado de aproximar ao m\u00e1ximo \n\n\n\n69 \n\n \n\no assunto em quest\u00e3o do cotidiano dos alunos, principalmente recorrendo a analogias \n\nque estimulem a visualiza\u00e7\u00e3o espacial do tempo, as quais contribuem para a supera\u00e7\u00e3o \n\nde vis\u00f5es antropoc\u00eantricas de mundo. \n\n \n\n \n\n \n\n6. BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nANDERSON, Steven W.; KURDZIEL, Josepha P.; LIBARKIN, Julie C.; College \n\nStudent Conceptions of Geological Time and the Disconnect Between Ordering and \n\nScale. Journal of Geoscience Education, v. 55, n. 5, p. 413-422, November, 2007. \n\n \n\nANDERSON, Steven W.; BOONE, William; BEILFUSS, Meredith; DAHL, Julie; \n\nLIBARKIN, Julie C.;  Qualitative Analysis of College Students\u2019 Ideas about the Earth: \n\nInterviews and Open-Ended Questionnaires. Journal of Geoscience Education, v. 53, \n\nn. 1, p. 17-26, February, 2005. \n\n \n\nBELLINI, Luzia Marta. Avalia\u00e7\u00e3o do Conceito de Evolu\u00e7\u00e3o nos Livros Did\u00e1ticos. \n\nEstudos em Avalia\u00e7\u00e3o Educacional, Maring\u00e1, v. 17, n. 33, jan./abr. 2006. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.fcc.org.br/pesquisa/actions.actionsEdicoes.BuscaUnica.do?codigo=1274&amp;tp\n\n_caderno=1 \n\n \n\nBONITO, Jorge; MARQUES, Lu\u00eds; MARTINS, Lu\u00edsa; MEDINA, Jorge; MONTEIRO, \n\nGra\u00e7a; MORGADO, Margarida; REBELO, Dorinda; A complexidade do tempo \n\ngeol\u00f3gico e a sua aprendizagem com alunos portugueses (12-13 anos). Terr\u00e6 Didatica \n\nvolume 7: 60-71, 2011. \n\n \n\nBONITO, JORGE et al . LA NATURALEZA DEL TIEMPO Y SU COMPLEJIDAD: EL \n\nCASO DEL TIEMPO GEOL\u00d3GICO - IMPLICACIONES EDUCATIVAS. Dyna \n\nrev.fac.nac.minas, Medell\u00edn, v. 78, n. 169, Oct.  2011. Available from \n\n<http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S00127353201100050002\n\n9&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. access on  14  Sept.  2012. \n\n \n\nhttp://www.fcc.org.br/pesquisa/actions.actionsEdicoes.BuscaUnica.do?codigo=1274&amp;tp_caderno=1\nhttp://www.fcc.org.br/pesquisa/actions.actionsEdicoes.BuscaUnica.do?codigo=1274&amp;tp_caderno=1\n\n\n70 \n\n \n\nBRZUSZEK, Robert F.; CLARY, Renee M.; WANDERSEE, James H.; Students\u2019 \n\nGeocognition of Deep Time, Conceptualized in an Informal Educational Setting. \n\nJournal of Geoscience Education, v. 57, n. 4, p. 275-285, September, 2009. \n\n \n\nDODICK, Jeff; Understanding evolutionary change within the framework of geological \n\ntime. Mcgill Journal Of Education, v. 42, n. 2, spring 2007. \n\n \n\nENGELKE, Douglas. An\u00e1lise de livros did\u00e1ticos de Biologia do Ensino M\u00e9dio: \n\nestaria a teoria da Evolu\u00e7\u00e3o sendo um fio condutor?  Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul. Instituto de Bioci\u00eancias. Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas: Licenciatura. \n\n2009. Dispon\u00edvel em: http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/18929 \n\n \n\nFROEHLE, Ann Marie; GREENWALD, Barry; KIERNAN, Julie and MOORE, Randy; \n\nHow Biology Students in Minnesota View Evolution, the Teaching of Evolution &amp; the \n\nEvolution-Creationism Controversy. The American Biology Teacher, 68(5):e35-e42. \n\n2006. \n\n \n\nKORTZ, Karen M.; MURRAY, Daniel P.; Barriers to College Students Learning How \n\nRocks Form. Journal of Geoscience Education, v. 57, n. 4, p. 300-315, September \n\n2009. \n\nMARTINS, Andr\u00e9 Ferrer P.; PACCA. Jesuina L. de A. O conceito de Tempo entre \n\nestudantes de Ensino Fundamental e M\u00e9dio: uma an\u00e1lise \u00e0 luz da Epistemologia de \n\nGaston Bachelard. Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, Porto Alegre, v. 10, n. 3, p. \n\n299-336, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.if.ufrgs.br/ienci/artigos/Artigo_ID133/v10_n3_a2005.pdf \n\n   \n\nPEREIRA, Thiago Nilton Alves et al. A Janela da Vida: uma Representa\u00e7\u00e3o Teatral sobre \n\na Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica. Gen\u00e9tica na Escola: Sociedade Brasileira de Gen\u00e9tica, Ribeir\u00e3o \n\nPreto, v. 1, n. 3, p.36-42, 2008. Semestral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.geneticanaescola.com.br>. Acesso em: 30 ago. 2012. \n\n \n\nRICHARDSON, R.M; Geologic time (clothes) line, Journal of Geoscience Education, \n\nv. 48, p. 584, 2000 \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nTOFFOLI, Daniel. Entendendo a \u00c1rvore da Vida: Conex\u00f5es Evolutivas, Gen\u00e9tica na \n\nEscola: Sociedade Brasileira de Gen\u00e9tica, Ribeir\u00e3o Preto, v. 2, n. 3, p.13-19, 2008. \n\nSemestral. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.geneticanaescola.com.br>. Acesso em: 30 ago. \n\n2012. \n\n \n\nTREND, Roger D.; Deep Time Framework: A Preliminary Study of U.K. Primary \n\nTeachers' Conceptions of Geological Time and Perceptions of Geoscience. Journal of \n\nResearch in science teaching. v. 38, n. 2, p. 191\u00b1221, 2001. \n\n \n\nTREND, R. Individual, situational and topic interest in geoscience among 11-and 12-\n\nyear-old children. Research Papers in Education, 20(3):271- 302. 2005. \n\n \n\nTREND, Roger; The power of deep time in geoscience education: linking \u2018interest\u2019, \n\n\u2018threshold concepts\u2019 and \u2018self-determination theory\u2019. Studia Universitatis Babe?-\n\nBolyai, Geologia, 54 (1), 7 \u2013 12 , 2009."}]}}}