{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13662"}, {"@name": "filename", "#text": "19710_2013-09900-pires.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "7 o Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria Meio Ambiente EXPERI\u00caNCIAS DO PROGRAMA TELEVISIVO \u201cOLHAR AMBIENTAL\u201d: DIFUS\u00c3O DE CONHECIMENTOS LOCAIS E REGIONAIS - Luana Ferreira Pires (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Laiz Eritiemi de Moura Hiraga (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Leonardo Ot\u00e1vio Nogueira (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Lucas Balthazar Etruri (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Rebeca Pallomares Santos (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Ang\u00e9lica G\u00f3is Morales (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Cristiane Hengler C\u00f4rrea Bernardo (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP); Sergio Silva Braga J\u00fanior (Campus Experimental de Tup\u00e3, UNESP) - luanaf.p@hotmail.com\nIntrodu\u00e7\u00e3o As quest\u00f5es ambientais, cada vez mais, s\u00e3o temas recorrentes veiculados pela m\u00eddia e, a sociedade, de forma gradativa, tem reconhecido a relev\u00e2ncia dessa tem\u00e1tica, de modo a incentivar a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es socioambientais pelos variados meios de comunica\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, foi constitu\u00eddo o Programa televisivo intitulado \u201cOlhar Ambiental\u201d, fruto de um projeto de extens\u00e3o da Universidade Estadual Paulista (UNESP), C\u00e2mpus de Tup\u00e3. Objetivos O presente trabalho tem como objetivo geral apresentar e divulgar projetos na \u00e1rea ambiental desenvolvidos na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Tup\u00e3- SP, promovendo discuss\u00e3o e reflex\u00e3o dessa tem\u00e1tica com o p\u00fablico da regi\u00e3o da Alta e Nova Alta Paulista. Como objetivos espec\u00edficos, visa difundir diferentes opini\u00f5es sobre a tem\u00e1tica ambiental, valorizando a pluralidade de ideias e, contribuir na forma\u00e7\u00e3o do acad\u00eamico do curso de Administra\u00e7\u00e3o com o exerc\u00edcio da reda\u00e7\u00e3o de roteiros, comunica\u00e7\u00e3o e postura profissional, al\u00e9m do aprendizado na \u00e1rea ambiental. Metodologia Os meios de comunica\u00e7\u00e3o adotados para o programa Olhar Ambiental s\u00e3o a m\u00eddia televisiva, o blog e a p\u00e1gina em rede social, transmissores informativos de maior acessibilidade e alcance. A metodologia empregada \u00e9 a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, intensiva da participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos (alunos e docentes do C\u00e2mpus de Tup\u00e3 e profissionais da TV Universit\u00e1ria, canal 30), que trabalham em todas as etapas de produ\u00e7\u00e3o desde a sele\u00e7\u00e3o do tema ambiental e elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de pauta do programa at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o e postagens nos canais da Internet. Para forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da equipe, foram ministrados cursos na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o, realizadas visitas t\u00e9cnicas e cont\u00ednuas pesquisas bibliogr\u00e1ficas que alicer\u00e7am o conte\u00fado apresentado sobre a tem\u00e1tica ambiental. Resultados O projeto de extens\u00e3o \u201cPrograma Olhar Ambiental\u201d j\u00e1 veiculou cinco edi\u00e7\u00f5es entre agosto de 2012 a junho de 2013 e, em todos programas editados, buscou-se a pluralidade de opini\u00f5es e a abrang\u00eancia da tem\u00e1tica ambiental, por meio de uma vis\u00e3o mais integradora e sist\u00eamica, privilegiando os fatores sociais, econ\u00f4micos, culturais, naturais entre outros, o que justifica o slogan adotado - \u201ctodo ponto de vista \u00e9 a vista de um ponto\u201d de Leonardo Boff (1998). Cada programa \u00e9 exibido numa periodicidade mensal na TV Universit\u00e1ria (Canal 30), sendo exibido de duas a tr\u00eas vezes por semana durante um m\u00eas. Apresenta dura\u00e7\u00e3o de 30 minutos e \u00e9 dividido em dois blocos tem\u00e1ticos, sendo que o primeiro divulga projetos da regi\u00e3o na \u00e1rea ambiental e no segundo traz debates acerca de um tema ambiental atual, buscando conhecer a opini\u00e3o de representantes de diferentes segmentos sociais e institui\u00e7\u00f5es, bem como dos cidad\u00e3os, por meio do quadro \u201cFala Povo\u201d. As experi\u00eancias do Programa, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de pauta e edi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o do blog e da p\u00e1gina em rede social e ainda, pelo seu car\u00e1ter educativo, social, cient\u00edfico e t\u00e9cnico, permite a) alcan\u00e7ar um p\u00fablico variado, b) democratizar os conhecimentos na \u00e1rea ambiental; c) socializar os projetos da UNESP, valorizando a intera\u00e7\u00e3o com a comunidade local e, d) contribuir com a forma\u00e7\u00e3o constante dos alunos envolvidos no projeto pelo aprendizado te\u00f3rico-pr\u00e1tico."}]}}}