{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24029"}, {"@name": "filename", "#text": "8332_DosMontes2009Bettencourt.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "131\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a\npercep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa\n\ncosteira entre o Minho e o Lima (NW portugu\u00eas)\n\nBetween hills and waters: essay on the perception of\nthe limits in Prehistory in the coastal area between the\n\nMinho and Lima rivers (Nortwestern Portugal)\n\nAna M.S. Bettencourt*\n\nResumo: A plataforma litoral \u00e9 relativamente estreita e delimitada por uma Arriba F\u00f3ssil com vertentes de \npendor acentuado, sensivelmente paralela ao mar, sendo interrompida apenas no promont\u00f3rio de Montedor. \nTodas estas caracter\u00edsticas provocam um efeito c\u00e9nico e visual de profundo isolamento em rela\u00e7\u00e3o ao relevo \ninterior, apenas quebrado pelas fozes dos rios Minho, \u00c2ncora e Lima. Foi neste cen\u00e1rio com caracter\u00edsticas \nimpressivas entre o mar \u2013 a oeste (desconhecido e perigoso), a arriba f\u00f3ssil \u2013 a este (de dif\u00edcil acessibilidade e \nnos limites da terra e do c\u00e9u) e o estu\u00e1rio dos rios (porta de entrada ou de sa\u00edda para mundos insuspeitados) \nque as comunidades pr\u00e9-hist\u00f3ricas desenvolveram uma s\u00e9rie de ac\u00e7\u00f5es que culminaram na grava\u00e7\u00e3o de aflo-\nramentos com motivos de car\u00e1cter zoom\u00f3rfico ou circulares, designadas por \u201carte atl\u00e2ntica\u201d, entre outras. \nA partir do invent\u00e1rio dessas gravuras, se bem que preliminar, da sua contextualiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e ambiental, assim \ncomo da maior ou menor complexidade dos motivos inscritos nas rochas e partindo do princ\u00edpio de que elas \nmaterializam, em parte, o modo como as comunidades se implicaram e percepcionaram o mundo, esbo\u00e7\u00e1mos \nalgumas hip\u00f3teses de trabalho que necessitam de uma maior base emp\u00edrica para a sua futura confirma\u00e7\u00e3o.\nEm primeiro lugar consider\u00e1mos que a \u201carte atl\u00e2ntica\u201d e as ac\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o inerentes se parecem relacio-\nnar com o movimento das \u00e1guas fluviais (desde as suas nascentes at\u00e9 \u00e0 foz) e dos mares, e com os lugares \nliminares entre as \u00e1guas, a terra e o c\u00e9u, numa cosmovis\u00e3o que daria especial relevo ao encontro destes dife-\nrentes elementos.\nNesta perspectiva presumimos que as fozes e os estu\u00e1rios dos rios Minho e Lima teriam sido lugares de \nsignifica\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de grande import\u00e2ncia colectiva por serem, simultaneamente, locais onde se encontram \nas \u00e1guas dos mares com as dos rios e as \u00e1guas com a terra.\nConsider\u00e1mos, tamb\u00e9m, que todo a fachada litoral entre os rios Lima e Minho, ter\u00e1 sido um cen\u00e1rio igual-\nmente relevante no universo simb\u00f3lico das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas, tendo em conta a altitude dos maci\u00e7os \ngran\u00edticos a\u00ed existentes e o facto de, nos seus cumes, existirem in\u00fameras nascentes que alimentam um grande \nn\u00famero de linhas de \u00e1guas que correm nas suas vertentes de forte pendente. De salientar que toda esta \u00e1rea \n\u00e9 um lugar liminar de encontro entre a terra e o mar bastante estreito e isolado.\n\n* Departamento de Hist\u00f3ria da Universidade do Minho. Investigadora do CITCEM/UM. ana-\nbett@uaum.uminho.pt\n\n\n\n132\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nUma terceira hip\u00f3tese equacionada foi a de que as gravuras no topo dos montes materializariam a import\u00e2ncia \ncosmol\u00f3gica destes lugares, simultaneamente de nascentes e de limite entre a terra e o c\u00e9u, talvez mais interditos \nem termos sociais do que os cen\u00e1rios com maior n\u00famero de gravuras e localizados nas plataformas baixas e m\u00e9-\ndias das vertentes. Estes representariam lugares de maior sociabiliza\u00e7\u00e3o, ritualiza\u00e7\u00e3o e celebra\u00e7\u00e3o do mundo.\nPor fim, admitimos, na senda de R. Bradley, de que as comunidades que gravaram estes motivos seriam \nportadores de uma certa mobilidade, o que se adequaria bem com uma cosmovis\u00e3o que parece privilegiar o \npercurso das \u00e1guas e os diferentes lugares liminares no seio de uma regi\u00e3o relativamente restrita, o que est\u00e1 \nde acordo com o que conhecemos para o Neol\u00edtico e o Calcol\u00edtico regional. \nPalavras-chave: Noroeste de Portugal; Fachada litoral entre o Lima e o Minho; \u201cArte atl\u00e2ntica\u201d; \n\nSimbolismo dos \u201clugares de limite\u201d.\n\nAbstract: The coastal platform is narrow and enclosed by a Fossil Cliff with abrupt slopes, roughly paral-\nlel to the sea, being interrupted only in the Montedor promontory. All these features lead to a scenic and \nvisual effect of isolation in relation to the inner landscape, only broken by the mouths of the Minho, Lima \nand \u00c2ncora rivers. It was in this scenery with impressive features, between the sea \u2013 to the West (unknown \nand dangerous), the fossil cliff \u2013 to the East (with poor accessibility and in the border between earth and \nheaven) and the estuary of the river (port of entry or exit to unsuspected worlds) that the prehistoric com-\nmunities developed a series of actions that culminated in the engraving of outcrops with zoomorphic or \ncircular motifs, among others.\nFrom the preliminary inventory of these rock carvings, their physical and environmental context as well as \nthe varying complexity of the motifs recorded, and assuming they materialize, in part, how the communities \nwere involved and perceiving the world, we drew some working hypotheses that needs further empirical \nbasis for future confirmation.\nFirst we thought that the \u201catlantic rock art\u201d and actions associated with them seem to relate to the movement \nof river and sea and the liminal places between water, earth and sky. A worldview that would give special \nemphasis to the assemble of these different elements.\nWith this in mind we felt that the mouths and estuaries of the Minho and Lima rivers would have been \nplaces of great symbolic and collective significance because they are both meeting places for the seas and \nrivers and for the waters with the land.\nWe also consider that the entire coastal facade between the Minho and Lima rivers was a relevant scenery in \nthe perception of the world, taking into account the altitude of the granite hills that exist there and the fact \nthat, in their peaks, there are several springs that feed a large number of water lines that run across its strong \npending. Note that this whole area, quite isolated, it\u2019s a liminal place of encounter between land and sea.\nA third hypothesis argues that the rock carvings at the top of the hills materialize the cosmological impor-\ntance of these places, of water sources and of the boundary between earth and sky, perhaps they were more \nsocially forbidden than the scenarios with the highest number of rock carvings, located in low and middle \nslopes. These represent places of higher socialization, ritual and celebration of the world.\nFinally, we admit, just as R. Bradley, that communities that recorded these kind of images would carry a degree \nof mobility, which would fit well with a worldview that seems to favour the \u201croute of the waters\u201d and the dif-\nferent boundary places, which is consistent with what we know to the regional Neolithic and Chalcolithic.\nKeywords: Northwest of Portugal; Coastal facade between Lima and Minho; \u201cAtlantic rock art\u201d; \n\nSymbolism of the liminal places.\n\n1. A faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nApesar do litoral Norte de Portugal se ter alterado ao longo do Holoc\u00e9nico e da \nlinha da costa ter estado mais afastada algumas dezenas de metros do que actual-\nmente durante a Pr\u00e9-hist\u00f3ria Recente, de uma forma geral podemos admitir que a \n\n\n\n133\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nplataforma litoral compreendida, entre a margem sul do rio Minho e a foz do rio \nLima, sempre foi relativamente estreita. Delimitada a Este por uma Arriba F\u00f3ssil, \nque se desenvolve aproximadamente no sentido Norte-Sul, com vertentes de pendor \nacentuado, e a Oeste pelo Oceano Atl\u00e2ntico onde emerge in\u00famera penedia, este \nespa\u00e7o provoca um efeito c\u00e9nico de isolamento em rela\u00e7\u00e3o ao relevo interior, apenas \nquebrado pelas fozes dos rios Minho, \u00c2ncora e Lima (Fig. 1).\n\nEntre o Lima e o \u00c2ncora a plataforma litoral, actualmente de constitui\u00e7\u00e3o are-\nnosa, \u00e9 apenas interrompida pela colina gran\u00edtica de Montedor-Carre\u00e7o, com 103 m \nde altitude m\u00e1xima (Fig. 2). A Este \u00e9 delimitada pela serra de Santa Luzia, um ma-\nci\u00e7o gran\u00edtico que atinge uma altitude m\u00e1xima de 549 m, correspondendo as cotas \nmais altas a planaltos descont\u00ednuos, onde ocorrem in\u00fameras forma\u00e7\u00f5es gran\u00edticas.\n\nEntre o rio \u00c2ncora e a foz do Minho destaca-se o Monte de Santo Ant\u00e3o, for-\nma\u00e7\u00e3o gran\u00edtica tamb\u00e9m orientada no sentido Norte-Sul, chegando a atingir a cota \nm\u00e1xima de 443 m. No seu topo existem, igualmente, planaltos (Fig. 3).\n\nA Norte do Minho ergue-se o imponente Monte de Santa Tecla ou Trega, j\u00e1 na \nGaliza, com configura\u00e7\u00e3o c\u00f3nica, 680 m de altitude m\u00e1xima e declives acentuados \n(Fig. 4).\n\nSe o Minho e o Lima s\u00e3o dois grandes rios que nascem em territ\u00f3rio galego, na- \nveg\u00e1veis at\u00e9 v\u00e1rios quil\u00f3metros para o seu interior e com excelentes estu\u00e1rios, o \u00c2n-\ncora \u00e9 um pequeno rio que percorre apenas 19 km, desde a sua nascente, na serra de \nArga, uma grande eleva\u00e7\u00e3o gran\u00edtica de orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, e de 825 m de altitude \nm\u00e1xima e vertentes abruptas, que cortam a linha do horizonte para o interior.\n\nFoi neste cen\u00e1rio com caracter\u00edsticas impressivas entre o mar \u2013 a oeste (desco-\nnhecido e perigoso), a arriba f\u00f3ssil \u2013 a este (de dif\u00edcil acessibilidade e nos limites da \nterra e do c\u00e9u) e os estu\u00e1rios dos rios (portas de entrada ou de sa\u00edda para mundos in-\nsuspeitados) que, durante a Pr\u00e9-hist\u00f3ria Recente, viveram uma s\u00e9rie de comunidades \ne se desenvolveram, a par dos actos do quoatidiano, uma s\u00e9rie de ac\u00e7\u00f5es em torno de \nalguns espa\u00e7os que implicaram a grava\u00e7\u00e3o de determinados afloramentos gran\u00edticos. \nTal ter\u00e1 tornado vis\u00edvel os significados pr\u00e9-existentes desses lugares ou ter-lhes-\u00e1 \nadjudicado novos sentidos e materializado, em parte, o modo como as comunidades \nse implicaram com o meio, o percepcionaram e o celebraram.\n\nReferimo-nos a um conjunto de gravuras rupestres de tem\u00e1tica abstracta vulgar-\nmente designadas por \u201carte atl\u00e2ntica\u201d e bastante comuns no Alto Minho, cuja gra-\nva\u00e7\u00e3o poder\u00e1 remontar ao Neol\u00edtico (Alves 2003), estando em uso, nalguns locais, \nat\u00e9 \u00e0 Idade do Ferro (Santos Est\u00e9vez 2008; Dinis &amp; Bettencourt 2009). \n\n2. Objectivos\n\nDada a impossibilidade do estudo destas gravuras numa perspectiva hol\u00edstica \nque envolva a sua inter-rela\u00e7\u00e3o com estrat\u00e9gias de povoamento, contextos e pr\u00e1ticas \n\n\n\n134\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nfuner\u00e1rias, entre outras1, este trabalho centrar-se-\u00e1 na localiza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e nas \ncondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e de visibilidade que apresentam os locais com gravuras \nrupestres, em inter-rela\u00e7\u00e3o como as unidades geomorfol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas que \nexistem na regi\u00e3o, com vista \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de algumas hip\u00f3teses de trabalho sobre a \nforma como as comunidades que os constru\u00edram e frequentaram ter\u00e3o \u201cpercepcio-\nnado\u201d o meio onde estavam imersas. \n\n3. Premissas te\u00f3ricas\n\nNortearam este trabalho alguns princ\u00edpios e conceitos sem os quais seria dif\u00edcil \npensar e interpretar a import\u00e2ncia dos lugares e das imagens rupestres.\n\nPrimeiro, que o espa\u00e7o natural, o mundo f\u00edsico e a mat\u00e9ria n\u00e3o s\u00e3o apenas meros \nsuporte das ac\u00e7\u00f5es mas parte integrante dela e n\u00e3o devem ser tratado como inertes, \ninanimados, mas como componentes activos do espa\u00e7o vivo com propriedades, es-\np\u00edritos ou entidades supra-naturais (Bradley 2000; Jones 2007).\n\nSegundo, que as gravuras ou as imagens inscritas neste espa\u00e7o s\u00e3o s\u00edmbolos ma-\nteriais ou representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de um universo ideol\u00f3gico (Hodder 1982), isto \n\u00e9, a corporiza\u00e7\u00e3o de algumas ideias que foram materializadas e que existem na mente \nhumana.\n\nTerceiro, que o mundo sobrenatural, na sua dimens\u00e3o simb\u00f3lica, revela um gran-\nde n\u00famero de imagens \u201cfant\u00e1sticas\u201d que traduzem uma articula\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o \ne o imagin\u00e1rio (Braga 2007).\n\nQuarto, que as imagens ou as gravuras implicam ac\u00e7\u00f5es nas suas imedia\u00e7\u00f5es para \nterem repercuss\u00e3o social ou transmitirem cren\u00e7as e mitos, pois as imagens gravadas \nn\u00e3o s\u00e3o meios de transmiss\u00e3o ou representa\u00e7\u00f5es de um discurso de forma imediata, \nn\u00e3o t\u00eam autonomia simb\u00f3lica. S\u00e3o sim agentes activos nas pr\u00e1ticas e nas rela\u00e7\u00f5es \nsociais (Ingold 2000, Barret 2003) que governam a media\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, ou seja, que \nfuncionam quando s\u00e3o evocadas as suas propriedades quer atrav\u00e9s de vis\u00edvel (que \nimplica participa\u00e7\u00e3o colectiva) quer do invis\u00edvel (Braga 2007).\n\nQuinto, que a medialidade simb\u00f3lica da imagem e dos elementos narrativos que \nse lhe interligam pressup\u00f5e ac\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter performativo e a exist\u00eancia de cren\u00e7as \ne de crentes, ou seja, de participa\u00e7\u00e3o colectiva. Tais ac\u00e7\u00f5es s\u00e3o, portanto, capazes de \ncriar e transmitir mem\u00f3ria colectiva e um sentido de perten\u00e7a e de grupo, ou seja, \nde identidade social (Braga 2007).\n\nSexto, que as ac\u00e7\u00f5es e as imagens podem ter, para uma s\u00f3 audi\u00eancia ou para uma \ns\u00f3 comunidade uma multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es ou de n\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o \nconsoante o n\u00edvel de acesso ao conhecimento que lhes \u00e9 permitido (Layton 1991), \n\n1 Devido \u00e0 inexist\u00eancia de projectos de investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1ticos para a Pr\u00e9-hist\u00f3ria desta regi\u00e3o \nou a n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o dos poucos trabalhos aqui realizados.\n\n\n\n135\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\npelo que poder\u00e3o representar, tamb\u00e9m, lugares de negocia\u00e7\u00e3o e de manipula\u00e7\u00e3o do \npoder simb\u00f3lico. \n\n4. Os lugares gravados\n\nAs gravuras rupestres desta regi\u00e3o s\u00e3o mal conhecidas. O que sabemos resulta \nde antigas publica\u00e7\u00f5es, mais ou menos monogr\u00e1ficas, de refer\u00eancias parciais e de \nalgumas prospec\u00e7\u00f5es realizadas no \u00e2mbito deste trabalho o que permitiu a contex-\ntualiza\u00e7\u00e3o de muitos s\u00edtios referidos na bibliografia e a identifica\u00e7\u00e3o de outros. Tendo \nconsci\u00eancia da parcialidade do trabalho de campo desenvolvido por n\u00f3s e a quanti-\ndade de novas gravuras encontradas \u00e9 de supor que esta regi\u00e3o contenha um maior \nn\u00famero de lugares gravados que urge conhecer e continuar a estudar.\n\nPor uma quest\u00e3o operacional dividimos a \u00e1rea de trabalho em duas. A primeira \ncompreende toda a fachada ocidental existente entre a foz do Lima e a do \u00c2ncora \ne a segunda, entre a foz deste rio e a do Minho.\n\nNa primeira sub\u00e1rea destacamos, no extremo sul do Monte de S. Luzia (Fig. 5), \nno local hoje ocupado pela Cit\u00e2nia, pela Pousada e pela Bas\u00edlica com o mesmo nome, \ncom grande visibilidade para o oceano, para a foz e estu\u00e1rio do rio Lima, a exist\u00eancia \nde gravuras rupestres. Durante as obras de edifica\u00e7\u00e3o da Pousada foi destru\u00eddo um \nafloramento localizado numa vertente que ficava nas traseiras da antiga capela aqui \nexistente, \u201cjunto das ru\u00ednas das muralhas da Cividade de Santa Luzia\u201d e que F. Cardoso \n(1897: 170-171) publicou. Era sobrelevado, com um declive de 23\u00b0, \u201cuma superf\u00edcie \ntrapezoidal (voltada para Oeste) de 4,5 m de comprimento e de 2,6 m na sua maior al-\ntura\u201d e continha 62 covinhas circulares e el\u00edpticas dispostas em 7 linhas ligadas por \nsulcos na vertical, por 1 linha na horizontal (Fig. 6) ou agrupadas, quer no meio da \npedra quer na sua parte mais alta. \n\nD\u00e9cadas depois, nos anos 70 do s\u00e9c. XX, nas limpezas e na observa\u00e7\u00e3o dos entu-\nlhos provenientes de antigas escava\u00e7\u00f5es do povoado da Idade do Ferro j\u00e1 citado, uma \nequipa liderada por O. Veiga Ferreira, detectou novas evid\u00eancias de gravuras rupestres \nque descrevem sumariamente (Ferreira et al. 1980). Publicam, ent\u00e3o, uma pedra com \numa espiral e alguns sulcos, certamente resultante da fractura de algum afloramento \ncom \u201carte atl\u00e2ntica\u201d. Na mesma altura identificam um penedo com, pelo menos, um \nantropomorfo, pequenos sulcos que os autores consideram serpentiformes e diversos \ncruciformes de base arredondada e quadrangular que poder\u00e3o ser j\u00e1 de \u00e9poca crist\u00e3 \nou adultera\u00e7\u00f5es de figuras anteriores (Fig. 7). Descobrem igualmente tr\u00eas estelas, duas \ndelas grosseiramente antropom\u00f3rficas. A de maiores dimens\u00f5es (com mais de 80 cm \nde altura e de 40 cm de largura2) fazia parte da parede da casa n.\u00ba 69 que se localiza \nna plataforma superior a Oeste-Noroeste da entrada do recinto superior murado. \n\n2 Medidas aproximadas a partir da escala gr\u00e1fica que acompanha o desenho desta estela.\n\n\n\n136\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nPelas semelhan\u00e7as iconogr\u00e1ficas entre esta estela e as restantes e pela simbologia \nque uma delas apresenta, parecendo representar um escudo no centro da composi\u00e7\u00e3o, \n\u00e0 semelhan\u00e7a das \u201cest\u00e1tuas de guerreiros\u201d, em pedra, cremos que todas poder\u00e3o ser \nda Idade do Ferro ou da Romaniza\u00e7\u00e3o e, portanto, contempor\u00e2neos do tempo de \nvida da cit\u00e2nica (Fig. 8). \n\nMais para Norte, nas plataformas altas da vertente oeste da serra de Santa Luzia, \nA. Viana referia, em 1930, a exist\u00eancia de gravuras rupestres em \u201cTraz do Pinheiro\u201d, \nlugar de S. Mamede, freguesia da Areosa. Em visita a este lugar inventari\u00e1mos, n\u00e3o \numa, mas tr\u00eas loci com gravuras. Aquele que seria o s\u00edtio de Tr\u00e1s do Pinheiro \u00e9, na \nverdade, conhecido como o Cabe\u00e7o da Boucinha3. A\u00ed, na parte mais elevada, num \npenedo gran\u00edtico horizontalizado que se oriente de Oeste para Este, detect\u00e1mos dois \nc\u00edrculos conc\u00eantricos, um deles associado a um pequeno sulco. Trata-se do Cabe\u00e7o \nda Boucinha I, com excelente visibilidade para a plataforma litoral, a Oeste, e para \no vale do Rego Fureiro, a Sul e a Oeste (Figs. 9a, 9b). Esta linha de \u00e1gua desagua \nno rio do Pego que passa a Norte deste cabe\u00e7o, em vale encaixado. O Cabe\u00e7o da \nBoucinha II fica a uma cota inferior, num caos de blocos mais sobranceiro aos vales \nreferidos, a algumas dezenas de metros do primeiro. Aqui, num penedo do lado Sul, \nh\u00e1 um motivo reticulado e, num outro, uma covinha.\n\nNesta mesma freguesia e lugar, mas j\u00e1 nos planaltos do cume da serra de Santa \nLuzia, a oeste da Laje do Milho e dos Escampados, a Sul dos Escampadinhos e a \nSudeste dos Regos (linhas de \u00e1gua) ficam as gravuras que design\u00e1mos por Montes \nda Areosa I. Trata-se de um afloramento aplanado no topo de um pequeno outeiro, \norientado de Oeste para Este, com alguma visibilidade para o oceano mas, sobretu-\ndo, com visibilidade imediata para um grande lameiro do interior deste planalto e \npara o Rio Velho que lhe passa a nascente. Aqui gravaram-se tr\u00eas pequenas espirais \n(Figs. 10a, 10b).\n\nMais a Norte, na freguesia de Carre\u00e7o, concelho de Viana do Castelo s\u00e3o conhe-\ncidos diversos n\u00facleos de \u201carte atl\u00e2ntica\u201d assim como da denominada \u201carte esquem\u00e1-\ntica\u201d, quase todos eles localizados nas plataformas baixas das vertentes da serra de \nSanta Luzia, mas com visibilidade para o atl\u00e2ntico. \n\nReferimo-nos, de Sul para Norte, ao n\u00facleo de Figueir\u00f3, que parece ter sido \nconstitu\u00eddo, originalmente, por tr\u00eas afloramentos gravados existindo actualmente ape- \nnas dois em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o: Figueir\u00f3 I e Figueir\u00f3 II, no lugar de Tro-\nviscoso mas nos limites com o lugar de Carre\u00e7o (Viana 1960; Alves 1980; Batista \n1986, Alves 1989). Figueir\u00f3 I, tamb\u00e9m chamado de Figueiral por A. Viana (1960: \n224) era um afloramento de granito de gr\u00e3o grosso, destacado na paisagem, com \ncerca de 10 m de comprimento no sentido Oeste-Este, sensivelmente o mesmo, no \nsentido oposto (apesar de j\u00e1 estar partido pelo lado Nordeste) e cerca de 5,50 m \n\n3 Agradecemos ao Sr. Jo\u00e3o Gomes Fernandes, morador no Lugar de S. Mamede, as informa\u00e7\u00f5es \nprestadas.\n\n\n\n137\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nde altura. Foi quase integralmente destru\u00eddo antes de 1946 (Viana 1960) embora \nL. Alves (1989: 20) diga que ainda \u00e9 poss\u00edvel visualizar algumas gravuras. Segundo \nos desenhos publicados por A. Viana (1960) continha c\u00edrculos conc\u00eantricos, v\u00e1rios \nmotivos ovalados ou grosseiramente rectangulares preenchidos por grelhas irregula-\nres, alguns com mais de 50 cm de altura, c\u00edrculos raiados, pequenos c\u00edrculos simples \n(Fig. 11). A \u201ccurta dist\u00e2ncia\u201d para Sul do primeiro ficava outro afloramento gravado \nque denominaremos de Figueir\u00f3/Figueiral II, e que foi picado para destruir as gra-\nvuras (Alves 1989: 20). Era de grandes dimens\u00f5es e \u201cfortemente inclinado de Norte \npara Sul \u201d com as gravuras pouco n\u00edtidas devido ao desgaste \u201cocasionado pelo rapazio \ndas vizinhan\u00e7as, que sobre a laje costumavam deixar-se escorregar, sentados em pequenas \npedras e latas velhas\u201d e aos l\u00edquenes que a cobriam (Viana 1960: 225). Segundo este \nautor ali teriam existido \u201cgrandes sulcos lineares (\u2026) ligados a covinhas, e tamb\u00e9m a \numa grande composi\u00e7\u00e3o quadrangular, reticulada\u201d. Destaca, ainda, uma espiral, \u201csulcos \nmoito extensos, mais ou menos sinuosos\u201d, uma figura rectangular de cantos arredondados, \nsegmentada interiormente, e v\u00e1rios c\u00edrculos raiados.\n\nDeste lugar temos a destacar, igualmente as gravuras da Eira do Louvado, nas \nimedia\u00e7\u00f5es da Casa do Louvado e nas traseiras da Quinta de Troviscoso (Baptista \n1986). Apesar do afloramento se encontrar muito erosionado foi poss\u00edvel identificar \ncruciformes, covinhas, composi\u00e7\u00f5es reticuladas, etc. \n\nJ\u00e1 no lugar de Carre\u00e7o, freguesia do mesmo nome, a pouco menos de 1 km pa-\nra Norte da Eira do Louvado, fica a Laje da Lan\u00e7a/Eira dos Pobres, parcialmente \ndanificada pela constru\u00e7\u00e3o de um muro que delimita a Casa da Lan\u00e7a. Est\u00e1 gravada \ncom cruciformes, covinhas, cruzes e inscri\u00e7\u00f5es, resultantes provavelmente de dife-\nrentes fases (Batista 1986). \n\nNo promont\u00f3rio de Montedor h\u00e1, tamb\u00e9m, um n\u00famero significativo de gravu-\nras rupestres, quer da \u201carte atl\u00e2ntica\u201d, quer \u201cesquem\u00e1tica\u201d, entre outras de dif\u00edcil inte- \ngra\u00e7\u00e3o estil\u00edstica, distribu\u00eddas administrativamente por diferentes lugares desta fre-\nguesia. Referimo-nos a Fornelos I e II, \u00e0 Sinadora I, \u00e0 Cortelha ou Fraga do Bica, ao \nLugar dos Moinhos e \u00e0 Pedra do Sol (Viana 1960; Lanhas 1970; Pa\u00e7o 1970; Alves \n1980, 1989; Baptista &amp; Magalh\u00e3es 1985; Batista 1986; Novoa \u00c1lvarez &amp; Costas \nGoberna 2004; Silva &amp; Alves 2005; dados in\u00e9ditos). \n\nO mais conhecido \u00e9 o de Fornelos I e II, no lugar de Carre\u00e7o, na base da vertente \nsudoeste da colina de Montedor, na linha da costa e em suportes verticais virados \na Sul e a Oeste, respectivamente, com visibilidade para a plataforma litoral, para a \nenseada que lhe fica subjacente e para uma s\u00e9rie de afloramentos com in\u00fameros veios \nde quartzo existentes no local. Aqui ocorrem in\u00fameros zoomorfos, na sua maioria, \nequ\u00eddeos, por vezes parecendo montados (Figs. 12a, 12b); um eventual antropomor-\nfo; entre outros motivos de mais dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o (Baptista &amp; Magalh\u00e3es 1985; \nBaptista 1986; Novoa \u00c1lvarez &amp; Costas Goberna 2004; Silva &amp; Alves 2005). Ape-\nsar de parte destas gravuras terem sido levantadas atrav\u00e9s de decalque, da t\u00e9cnica \nbicrom\u00e1tica e da moldagem em gesso (Baptista &amp; Magalh\u00e3es 1985; Baptista 1986; \n\n\n\n138\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nNovoa &amp; Costas Goberna 2004) o seu estudo monogr\u00e1fico est\u00e1 por fazer. O acesso \naos pain\u00e9is \u00e9 restrito e poder\u00e1 ser efectuado apenas por 3 ou 4 pessoas, no entanto \na sua visibilidade \u00e9 grande a partir da \u00e1rea que lhe fica em frente, sobretudo de um \ngrande afloramento aplanado, no meio do qual se inscreve um cruciforme.\n\nNuma plataforma m\u00e9dia da vertente Sul desta colina, nas imedia\u00e7\u00f5es da antiga \ncapela da Sr.\u00aa do Bom Sucesso, fica a Lage do Bica, tamb\u00e9m conhecida por Corte-\nlha(o) ou Fraga do Bica, igualmente no lugar de Carre\u00e7o. Trata-se de um painel ver-\ntical de grandes dimens\u00f5es, com cerca de 6 m de largura por 5 m de altura gravado \nessencialmente com cruciformes, por vezes sobrepostos, alguns rematados por um \nrect\u00e2ngulo em baixo relevo (Baptista &amp; Magalh\u00e3es 1985; Baptista 1986; Alves 1989) \nou rodeados por c\u00edrculos. I. Baptista e C. Magalh\u00e3es (1985: 100) publicam um cru-\nciforme com a base em arco aparentando ter a representa\u00e7\u00e3o do sexo masculino que \nfazem derivar de antropomorfos e que seria conveniente confirmar (Figs. 13a, 13b).\n\nNo Lugar dos Moinhos, tamb\u00e9m pertencente ao lugar de Carre\u00e7o, onde existem \nt\u00eas constru\u00e7\u00f5es deste tipo, numa plataforma m\u00e9dia da vertente Sudoeste de Mon-\ntedor registam-se cruciformes em suportes horizontais, quer na soleira da porta de \numa destas estruturas, quer no afloramento onde assenta, pelo lado Nordeste. Este \n\u00faltimo foi publicado (Baptista &amp; Magalh\u00e3es 1985; Baptista 1986). \n\nNuma plataforma, perto do que \u00e9 hoje a linha da costa, a Oeste-Noroeste do \ntopo de Montedor, no lugar de Carre\u00e7o, destaca-se um conjunto de blocos gran\u00edticos, \nimpressivo no horizonte, que denomin\u00e1mos de Sinadora I (Fig. 14a). Neste caos \nde blocos encontra-se um afloramento aplanado na superf\u00edcie superior, disposto de \nOeste para Este, ladeado a Norte e a Sul por afloramentos mais altos, onde se ins-\ncrevem dois c\u00edrculos conc\u00eantricos (Fig. 14b). Em afloramentos mais pequenos deste \nconjunto, ainda in\u00e9dito, aparecem composi\u00e7\u00f5es circulares, alguns delas com covinha \ncentral e ap\u00eandices, e o que parecem ser reticulados. Nesta \u00e1rea, rica em veios de \nquartzo, encontra-se a Fonte da Sinadora.\n\nNuma plataforma junto ao mar, a Noroeste do alto de Montedor, pertencente \nao lugar de Pa\u00e7\u00f4 (Sarrosa), existe a Pedra do Sol, um afloramento algo destacado, \nembora parcialmente partido, no topo do qual se regista uma composi\u00e7\u00e3o monu-\nmental, gravada atrav\u00e9s de sulcos e de covinha (Baptista 1986), numa tem\u00e1tica algo \nin\u00e9dita. Segundo esta autora existem na \u00e1rea dois outros afloramentos com motivos \nsimilares. \n\nAinda no lugar de Pac\u00f4 a Norte da freguesia de Carre\u00e7o, numa plataforma baixa \nda vertente da serra de Santa Luzia, e nas imedia\u00e7\u00f5es de uma linha de \u00e1gua, fica a \nLage da Churra, descoberta e noticiada por L. Alves (1980). Trata-se de um grande \nafloramento sobrelevado, parcialmente destru\u00eddo a Norte por constru\u00e7\u00f5es, visto en-\ncontrar-se no meio do casario deste lugar (Fig. 15a). Apresenta, nas v\u00e1rias penden-\ntes, motivos circulares, como c\u00edrculos raiados e espirais (Fig. 15b), covinhas, sulcos, \nzoomorfos, antropomorfos, reticulados, entre outros dif\u00edceis de descortinar sem um \nestudo pormenorizado (Fig. 15c). \n\n\n\n139\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nIgualmente em Pa\u00e7\u00f4, numa plataforma da vertente m\u00e9dia da serra de Santa \nLuzia, h\u00e1 a registar as gravuras do Laj\u00e3o I, in\u00e9ditas. Deste local h\u00e1 uma excelente  \nvisibilidade para a plataforma litoral e para a colina de Montedor, a Oeste, assim \ncomo para um caos de blocos de configura\u00e7\u00e3o espectacular e ligeiramente antropo-\nm\u00f3rfica ou zoom\u00f3rfica (parecendo um rosto humano ou de uma ave) localizado no \ncume da serra, a Este. O Laj\u00e3o I, a Sul de uma linha de \u00e1gua que corre de Nascente \npara Poente, \u00e9 um afloramento de grandes dimens\u00f5es, atravessado por veios de quart-\nzo entre outras rochas intrusivas, de orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul (Figs. 16a, 16b). Apesar \nde ser aplanado no topo \u00e9 bastante sobrelevado para quem atinge este lugar vindo \ndo litoral, n\u00e3o podendo ver as gravuras que apenas se distribuem na parte superior. \nOs motivos que melhor se visualizam s\u00e3o alguns c\u00edrculos conc\u00eantricos, agrupados \ne distribu\u00eddos a Sul, apesar de a\u00ed existirem outros motivos menos percept\u00edveis. A \nNorte, perto de um pequeno quartzo que emerge deste afloramento, est\u00e1 gravado \num zoomorfo esquem\u00e1tico, montado, semelhante aos de Fornelos I. Na \u00e1rea houve \nexplora\u00e7\u00e3o tradicional de pedra que ter\u00e1 partido um segundo afloramento gravado, \ntamb\u00e9m, com composi\u00e7\u00f5es circulares, segundo fotografia tirada h\u00e1 cerca de 20 anos \npor Ivone Baptista e que tivemos oportunidade de observar.\n\nSeguindo a serra de Santa Luzia para Norte, h\u00e1 as gravuras do Monte da Suvida-\nde, no lugar de Revolta, freguesia de Afife, concelho de Viana do Castelo, localizadas \nno topo da vertente Sudeste deste monte, nas imedia\u00e7\u00f5es de uma linha de \u00e1gua que \nalimenta o pequeno rio de Cabanas, \u00e0 cota de c. 140 m e com excelente visibilidade \npara o oceano e para Montedor4. Aqui, numa rocha sobrelevada para quem sobe, de \nsuperf\u00edcie irregular, com algumas fissuras e veios de quartzo e mais de 6 m de com-\nprimento por 5, 5 m de largura, destacam-se composi\u00e7\u00f5es circulares, algumas delas \naproveitando o relevo da pr\u00f3pria rocha para a configura\u00e7\u00e3o final dos motivos, num \ndi\u00e1logo intr\u00ednseco entre a forma do \u201csuporte\u201d e o sentido dos signos e das ac\u00e7\u00f5es que \nlhes s\u00e3o inerentes (Fig. 17). \n\nRelacionadas com o mar e o estu\u00e1rio do \u00c2ncora, e na freguesia do mesmo nome, \nconcelho de Caminha, h\u00e1 a registar as gravuras do Lugar de Barreiros, na vertente \nNorte do Monte da Suvidade, com um reticulado, entre outros motivos pouco per-\ncept\u00edveis, e um cruciforme, num afloramento pr\u00f3ximo (actualmente desaparecidas), \nas da Quinta do Socorro, na vertente Nordeste da Monte da Suvidade, com gravuras \ncirculares5 e as da Bou\u00e7a, no Lugar das Trindades, numa plataforma a meio da ver-\ntente Noroeste da serra de Santa Luzia, \u00e0 cota de c. 140 m e nas proximidades de \n\n4 Estas gravuras, in\u00e9ditas, foram referidas em dois trabalhos escolares no \u00e2mbito do Curso em \nArqueologia da Universidade do Minho que passamos a citar: Costa, M. B. (2008). Arte Atl\u00e2ntica do \nNoroeste. Bacias dos rios \u00c2ncora e Neiva, Braga, Univ. do Minho (Policopiado); Maciel, J.L. (2008). A Arte \nAtl\u00e2ntica do Noroeste Peninsular: as bacias dos rios Neiva e \u00c2ncora, Braga, Univ. do Minho (Policopiado).\n\n5 Estas duas esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas v\u00eam citadas no Endov\u00e9lico, processo 2001/1(562), CNS 16946 \ne 16948, respectivamente. Agradecemos a Rui Barbosa algumas informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre estes pro-\ncessos e a tentativa que fez connosco para relocalizar as gravuras.\n\n\n\n140\n\nAna M.S. Bettencourt\n\numa linha de \u00e1gua que drena para o rio \u00c2ncora6. Estas gravuras, que correspondem \na composi\u00e7\u00f5es circulares, um reticulado e um eventual pedomorfo, popularmente co-\nnhecido por \u201cpezinho\u201d, distribuem-se por uma superf\u00edcie horizontalizada, j\u00e1 fractu-\nrada na extremidade Norte, apesar do bloco partido ter jazido nas suas proximidades \ncom uma gravura, tamb\u00e9m circular (Fig. 18) (Rego 2003 e dados in\u00e9ditos). \n\nEntre a foz do \u00c2ncora e a foz do Minho, no Monte de Santo Ant\u00e3o, h\u00e1 a referir \no Penedo das Micas I, a Sul do Lugar do Moinho, na freguesia de Cristelo (Sarmen-\nto 1999: 238)7, numa plataforma m\u00e9dia da vertente Oeste daquele monte, perto de \numa nascente, a M\u00e3e de \u00c1gua, com visibilidade para o oceano e o estu\u00e1rio do Minho. \nTrata-se de um afloramento horizontalizado, com mais de 3 m de comprimento \npor 2 m de largura, onde se notam composi\u00e7\u00f5es circulares (c\u00edrculos conc\u00eantricos, \nc\u00edrculos raiados), sulcos, covinhas e outras quadrangulares, por vezes sobrepondo as \nprimeiras, entre outras figuras de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o (Fig. 19). Na zona h\u00e1, ainda, \noutros afloramentos com covinhas.\n\nNa extremidade Norte do Monte de Santo Ant\u00e3o, \u00e0 foz do Minho, destaca-se \na Sudoeste da capela dedicada a este santo, na freguesia de Moledo, um n\u00facleo de \ngravuras praticamente in\u00e9ditas8 que design\u00e1mos por St.\u00ba Ant\u00e3o I. Estas distribuem-\n-se por um amontoado de blocos gran\u00edticos que se destacam no alto de um pequeno \nouteiro, nos limites entre a linha de cumeada e a vertente Oeste. Daqui, a visibilidade \n\u00e9 de 360\u00b0, embora seja mais impressionante para Norte, para o Monte de Santa Trega \ne para Oeste, onde se encontra a linha da costa. Em diversos afloramentos, atravessa-\ndos por veios de quartzo, feldspato e mica h\u00e1 motivos abstractos, como recticulados, \ncovinhas, uma espiral (?), um c\u00edrculo conc\u00eantrico (?), sulcos, cavidades rectangulares e \novais de origem antr\u00f3pica, entre muitos outros motivos pouco vis\u00edveis sem um estudo \nde pormenor (Figs. 20b, 20c). \u00c9 poss\u00edvel que este local possa ter sofrido processos \nde adi\u00e7\u00e3o, na longa dura\u00e7\u00e3o. Ainda hoje \u00e9 usado secretamente para cultos pag\u00e3os \nconforme pudemos testemunhar pelas deposi\u00e7\u00f5es a\u00ed encontradas (Fig. 20a).\n\nCerca de 25 m para Sudeste de Santo Ant\u00e3o I h\u00e1 um afloramento bastante en-\nterrado e pouco destacado no solo, onde foi gravado um c\u00edrculo conc\u00eantrico e que \ndesign\u00e1mos por Santo Ant\u00e3o II (Fig. 21). O campo visual a partir deste lugar \u00e9 mui-\nto mais fechado do que o anterior, sendo percept\u00edvel, no territ\u00f3rio que se estende \npara Sul, Sudeste e Sudoeste um pequeno vale por onde corre uma linha de \u00e1gua \nque nasce na parte mais elevada do planalto e drena para o mar.\n\nH\u00e1 refer\u00eancias a outros n\u00facleos de \u201carte atl\u00e2ntica\u201d, in\u00e9ditos, neste monte, alguns \ndeles localizados nas vertentes Este e Nordeste, que n\u00e3o tivemos oportunidade de \n\n6 Ver nota 4.\n7 Gravuras citadas tamb\u00e9m no em http://epimeteu.blogspot.com.\n8 Estas gravuras s\u00e3o conhecidas da CONDECA \u2013 Comiss\u00e3o de Melhoramentos e Defesa do Pa-\n\ntrim\u00f3nio Cultural de Caminha, com sede na Rua 31 de Janeiro, n.\u00ba 29, loja 41, 4910 \u2013 Vila Praia de \n\u00c2ncora, a quem agradecemos a informa\u00e7\u00e3o. No blogue \u201cvozesdecaminha.blogspot.com\u201d, encontram-se \nalgumas descri\u00e7\u00f5es do local.\n\n\n\n141\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nvisitar mas que demonstram a complexidade e a import\u00e2ncia deste lugar de limite.\nDo outro lado do rio Minho, fica o Monte de Santa Tecla/Trega, A Guarda, \n\nPontevedra, de configura\u00e7\u00e3o c\u00f3nica para quem o avista de Sul e do interior do rio. \nAqui, identificaram-se mais de 30 afloramentos com arte atl\u00e2ntica, onde predomi-\nnam as composi\u00e7\u00f5es circulares (c\u00edrculos conc\u00eantricos e espirais), covinhas e sulcos, a \nv\u00e1rias cotas e nas plataformas das mais diversas vertentes, como a Sul e a Este, assim \ncomo no caos de blocos que configuram o topo do monte a que se d\u00e1 o nome de Pico \nde San Francisco ou de Monte do Facho. Nas plataformas altas da vertente Norte \nforam descobertos, tamb\u00e9m, diversas gravuras, parte delas tapadas pelas constru\u00e7\u00f5es \nde um povoado da Romaniza\u00e7\u00e3o (Mart\u00ednez Tamuxe 1980, 1984; Costa Goberna \n1988; Pereira Garcia et al. 1999; Pe\u00f1a Santos 1986; Saco Cid 2001). \n\n5. Ensaio interpretativo\n\nEm primeiro lugar, podemos considerar que existe na Arriba F\u00f3ssil do entre \nLima e Minho, assim como na colina de Montedor-Carre\u00e7o, um grande n\u00famero \nde gravuras rupestres da denominada arte atl\u00e2ntica9 que se distribuem, tanto pelas \nplataformas baixas, m\u00e9dias ou altas da vertentes, como nos planaltos da linha de cu- \nmeada. Todos estes lugares se relacionam visualmente e espacialmente com as \u00e1guas, \nnomeadamente com fontes, lameiros, ribeiros, rios ou o mar, pelo que consideramos \nque eles se interconectam simbolicamente com o percurso e a mobilidade deste ele-\nmento, quer ao longo da costa quer dos grandes ou pequenos cursos hidrogr\u00e1ficos, \ndesde as nascentes at\u00e9 \u00e0s fozes. No \u201ccaminho das \u00e1guas\u201d as imagens est\u00e3o sempre \npresentes mas, curiosamente, marcando os percursos pedestres de maior acessibili-\ndade aos diversos vales ou aos cumes dos montes10. \n\nEm segundo lugar, destacamos que \u00e9 nas fozes dos principais rios e nos limites \ndas grandes unidades geomorfol\u00f3gicas, com grande visibilidade para o estu\u00e1rio e para \no mar, que se d\u00e1 a maior concentra\u00e7\u00e3o de lugares com gravuras rupestres.\n\n\u00c9 de salientar que, se nesta zona do Noroeste peninsular, as \u00e1guas do mar se \nmovimentam de Oeste para Este nas oscila\u00e7\u00f5es di\u00e1rias das mar\u00e9s, intimamente li-\ngadas com o ciclo lunar. Algo de similar ocorre com os principais cursos das \u00e1guas \n\n 9 Sem exclus\u00e3o da \u201carte esquem\u00e1tica\u201d.\n10 Embora n\u00e3o fa\u00e7a parte deste trabalho o conhecimento que temos da distribui\u00e7\u00e3o das gravuras \n\nao longo da bacia dos rios Minho, \u00c2ncora e Lima s\u00e3o sintom\u00e1ticos desta situa\u00e7\u00e3o. Veja-se, por exemplo, \no caso das gravuras das vertentes setentrionais do Monte de G\u00f3is, Caminha (Alves 2008), da Serra da \nG\u00e1vea, Vila Nova de Cerveira (Almeida 2000: 39) e do Monte Faro, Valen\u00e7a (Silva &amp; Alves 2005; Alves \n2008) que bordejam o rio Minho pela margem Sul. O mesmo se nota nas gravuras da Breia, Cardielos \n(Bettencourt 2005, Loureiro 2006, Almeida 2008) e do Penedo da Moura, Nogueira (Loureiro 2006) \nque, al\u00e9m de seguirem o percurso da ribeira de Nogueira (afluente da margem norte do Lima), da foz \npara o interior, respectivamente, ainda se encontram nas imedia\u00e7\u00f5es de pequenos cursos de \u00e1gua e em \nzonas de portela, dos vales para o topo dos montes. \n\n\n\n142\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nfluviais da \u00e1rea em estudo: os rios Minho, \u00c2ncora e Lima que, correndo de Este \npara Oeste, desembocam no mar num sentido muitas vezes contr\u00e1rio ao das mar\u00e9s, \nprovocando altera\u00e7\u00e3o e desordem f\u00edsica, quic\u00e1 simbolicamente importante. As fozes \ndos rios ou, se quisermos, as zonas de encontro entre dois mundos em movimento \ns\u00e3o pois \u00e1reas liminares, n\u00e3o s\u00f3 entre a terra e o mar, mas tamb\u00e9m entre o mar e os \nrios, o conhecido e o desconhecido, o ocaso e o nascente, o habit\u00e1vel e o in\u00f3spito, a \nordem e a desordem, certamente significantes na percep\u00e7\u00e3o do mundo das comuni-\ndades pr\u00e9-hist\u00f3ricas cuja cosmologia deveria integrar os movimentos solares, lunares \ne das \u00e1guas, fen\u00f3menos com os quais conviviam diariamente, em articula\u00e7\u00e3o com os \nprincipais marcadores f\u00edsicos que guiam a mobilidade humana. Assim sendo, parece \nl\u00edcito perguntar se os lugares gravados nas zonas liminares n\u00e3o corresponder\u00e3o a \ns\u00edtios de representa\u00e7\u00e3o e de celebra\u00e7\u00e3o do mundo e de reposi\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da ordem, \nde grande import\u00e2ncia colectiva, onde as gravuras, para al\u00e9m do seu sentido intr\u00ednseco \nou induzido (de integra\u00e7\u00e3o das comunidades no meio, de ordena\u00e7\u00e3o dos cosmos, de \nmemoriais de narrativas pr\u00e9-existentes ou como processo de adi\u00e7\u00e3o de novas narrati-\nvas) parecem anexar outros lugares que visualizam, neste caso, as fozes e os estu\u00e1rios dos \ngrandes rios e os cumes do montes. De salientar que este tipo de lugares liminares, \nverdadeiras zonas de transi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os que est\u00e3o sujeitos a transforma\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas, \nsentidas e vividas pelas comunidades \u00e0 escala humana, pelo que a reorganiza\u00e7\u00e3o das \nfor\u00e7as ou dos esp\u00edritos da natureza, em termos ideol\u00f3gicos, poderia constituir uma \nprioridade das ac\u00e7\u00f5es humanas. \n\nExemplo destes lugares poder\u00e3o ser os mais de 30 loci com gravuras existentes \nnas diversas vertentes e no cume do Monte de Santa Tecla ou Trega, os cerca de 5 \nlugares j\u00e1 conhecidos no extremo Norte do Monte de Santo Ant\u00e3o (a Norte e Sul \nda foz do Minho, respectivamente) (Fig. 22) e a extremidade Sul da serra de Santa \nLuzia11 (\u00e0 foz do Lima)12.\n\nCuriosamente esses lugares s\u00e3o aqueles que, a n\u00edvel regional, se mantiveram social \ne simbolicamente activos na longa dura\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 evidenciado por ac\u00e7\u00f5es, mate-\nrialidades e narrativas que se v\u00e3o adicionando e alterando os seus sentidos originais, \nnuma percep\u00e7\u00e3o din\u00e2mica do mundo, onde n\u00e3o cabem as biografias lineares entre a \nPr\u00e9-hist\u00f3ria e a Hist\u00f3ria. Como diz R. Bradley (2003: 226) \u201cthe remaking of the past \nin the past was both a creative act and an interpretative\u201d. Neste sentido um lugar que \n\u00e9 reapropriado, renovado e reinventado, ao longo do tempo, dar\u00e1 azo ao que alguns \nautores designam por \u201cmultivocal places\u201d ( Joyce &amp; Hendon 2000 in Pauketat &amp; Alt \n2003: 163).\n\n11 Desconhecemos at\u00e9 hoje gravuras rupestres no Monte Faro ou Alto do Gale\u00e3o, Darque, Viana do \nCastelo, a Sul da foz Lima e em frente ao Monte de Santa Luzia mas \u00e9 poss\u00edvel que elas existam. A flo-\nresta\u00e7\u00e3o intensa dessa \u00e1rea tem dificultado a prospec\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio, j\u00e1 muito perturbado por pedreiras. \n\n12 H\u00e1 que registar que no estu\u00e1rio do rio Ulla, na Galiza, parece haver uma din\u00e2mica similar ao \nque aqui se nota. Sobre o assunto consultar B. Comendador Rey (no prelo).\n\n\n\n143\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\n\u00c9 por exemplo o caso da foz e do estu\u00e1rio do Lima (Fig. 23) onde, no Bronze \nM\u00e9dio, foi efectuado um dep\u00f3sito de machados de tipo de Buj\u00f5es/Barcelos, nas \nproximidades da conflu\u00eancia da ribeira de Fornelos com este rio13. Na Idade do \nFerro, apesar da destrui\u00e7\u00e3o de um afloramento com simbologia \u201catl\u00e2ntica\u201d, \u00e9 prov\u00e1vel \nque continuassem a existir cultos neste local liminar materializados pelas estelas a\u00ed \nencontradas e pela poderosa \u201cmuralha\u201d que se ergue \u00e0 volta do pequeno aglomerado \nde penedos que coroam a parte mais elevada do monte e cuja fun\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 en-\ntender-se como simb\u00f3lica. Em rela\u00e7\u00e3o ao rio Lima, se acreditarmos que se trata do \nLethes, relatado pelos romanos, temos de presumir que durante a Idade do Ferro, teria \nexistido toda uma s\u00e9rie de propriedades associadas \u00e0s suas \u00e1guas, nomeadamente o \nfacto de elas provocarem o esquecimento a quem as atravessasse, o que s\u00f3 se compre-\nende, segundo Jos\u00e9 Leite de Vasconcelos (1938) no contexto de uma mitologia que \nentende este dom\u00ednio como divino. Na \u00e9poca romana, a import\u00e2ncia religiosa deste \nlugar liminar continua e materializa-se, numa ara anep\u00edgrafa encontrada na \u00ednsua \nonde, posteriormente, se ergueram as capelas de S. Louren\u00e7o e da Sr.\u00aa das Areias, a \nsul do rio. A Norte, nos in\u00edcios da cristianiza\u00e7\u00e3o, ergueu-se um templo paleocrist\u00e3o \nsob a actual capela das Almas. A toda esta din\u00e2mica de cristianiza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o asso-\nciar-se alguns dos cruciformes do penedo encontrado na Cit\u00e2nia de Santa Luzia e \no culto desta santa, na extremidade sul da serra com este nome, cuja ermida poder\u00e1 \nser anterior ao s\u00e9c. XVII. Na contemporaneidade constr\u00f3i-se, em sua substitui\u00e7\u00e3o, a \nbas\u00edlica do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus ou Igreja de Santa Luzia.\n\nNa foz do Minho regist\u00e1mos uma din\u00e2mica similar, parcialmente explorada para \no Monte de Santa Trega, por A. Gonz\u00e1lez Ruibal (2006/2007). Na margem Norte, \ndurante o Bronze M\u00e9dio e Final foram depositados em Camposancos, na plataforma \nfluvial e na parte inferior da vertente Sudeste do Monte de Santa Trega, dois ma-\nchados de bronze de tipo Buj\u00f5es/Barcelos (Fernandez Rodr\u00edgues 1960), assim como \num machado de tal\u00e3o de duplo anel (Carballo Arceo 1989). Tamb\u00e9m na vertente \nNorte do Monte de Santa Trega, na \u00e1rea onde se implantou, posteriormente, um \npovoado da Romaniza\u00e7\u00e3o, parecem ter-se depositado diversos artefactos em bronze, \natribu\u00edveis ao Bronze Final e aos in\u00edcios da Idade do Ferro. Referimo-nos a uma \nfoice de tal\u00e3o, um conto de lan\u00e7a, oito punhais (um deles de tipo Porto de M\u00f3s, \nentre outros de forma triangular14), al\u00e9m de pendentes de forma trapezoidal alongada \ne em sanguessuga (Calvo 1920, 1924; Mergelina 1945; Carballo Arceo 1989). Em \nlocal desconhecido deste monte ter\u00e1 aparecido, igualmente, um machado de tal\u00e3o de \ndupla argola e cone de fundi\u00e7\u00e3o, de cronologia id\u00eantica (Acu\u00f1a 1971). No seu topo \na descoberta de uma est\u00e1tua de H\u00e9rcules, em bronze, indicia que aqui se praticou o \n\n13 No local onde hoje se construiu o Hotel Axis, em Viana do Castelo.\n14 C. Mergelina (1945: 36) refere que um destes punhais foi encontrado no fundo de um canal \n\nde drenagem, em associa\u00e7\u00e3o com abundantes fragmentos de \u00e2nfora. Dado o local do achado \u00e9 poss\u00edvel \ncolocar a hip\u00f3tese de que esta pe\u00e7a estaria fora do seu contexto original.\n\n\n\n144\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nculto e esta divindade do pante\u00e3o romano. \u00c9, tamb\u00e9m nesta \u00e1rea que se implanta o \nculto a Santa Trega desde, pelo menos, o s\u00e9c. XII15. Na topon\u00edmia e no imagin\u00e1rio \npopular persistiram ainda outros ind\u00edcios de fundo m\u00e1gico-religioso, como o ere-\nmitismo, que se pressup\u00f5e pela Fonte do Ermit\u00e1n (curiosamente lugar de algumas \ngravuras rupestres), assim como cultos pag\u00e3os que se depreendem da lenda que diz \nhaver tr\u00eas pedras contendo esp\u00edritos distintos. Uma conteria ouro, outra lume e, a \nterceira, \u00e1gua. Se algu\u00e9m as tentasse abrir poderia ter sorte ou morrer, pois se fosse a \nque conteria \u00e1gua o mundo alagar-se-ia e todos morreriam afogados. Se fosse a que \nguarda o lume, dela sairiam monstros de lava que queimariam a terra convertendo-a \nnum inferno. Do mesmo modo em Camposancos havia uma \u201cfada muito velha\u201d que \nlevava os idosos a uma laje do Monte de Santa Trega para que ali morressem comidos \npelos lobos ou pelas doen\u00e7as16. A atribui\u00e7\u00e3o de esp\u00edritos ou de for\u00e7as animadas ao \npr\u00f3prio rio Minho permaneceu, indirectamente, atrav\u00e9s de interdi\u00e7\u00f5es e de lendas. \nNo primeiro caso, destacamos o facto da igreja, na Constitui\u00e7\u00e3o Episcopal de \u00c9vora, \nem 1534, proibir b\u00ean\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas com espada a quem atravessasse os rios Minho e \nDouro tr\u00eas vezes. No segundo, salientamos as cren\u00e7as que relacionam este rio com \nfeiticeiras (Vasconcelos 1938) ou com um esp\u00edrito que exigia, como tributo anual, o \nsacrif\u00edcio de uma v\u00edtima humana pelos seus servi\u00e7os profil\u00e1ticos17. A sul do rio Mi-\nnho, no Monte de Santo Ant\u00e3o presta-se culto a este santo18 perto de uma nascente \nassociada a fen\u00f3menos relacionados com o aparecimento de luzes. De notar que as \ngravuras rupestres de St.\u00ba Ant\u00e3o I ainda se mant\u00eam simbolicamente activas atrav\u00e9s de \nac\u00e7\u00f5es que implicam a deposi\u00e7\u00e3o e amortiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios artefactos (cf. Fig. 20c). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao rio \u00c2ncora \u00e9 de salientar que este desemboca no mar, no seio \nda plataforma arenosa, de forma distinta dos outros dois, sem grandes relevos que \no marginem na sua fase terminal. Mesmo assim \u00e9 de destacar a concentra\u00e7\u00e3o de \ngravuras nas v\u00e1rias vertentes do Monte da Subidade, o mais perto da linha da costa \n(Fig. 24), o que, talvez, a uma escala menor, possa materializar um universo ideol\u00f3-\ngico e uma forma de percepcionar o universo similar aquela que interpret\u00e1mos para \na foz do Lima e a foz do Minho.\n\nUma terceira constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a da ocorr\u00eancia de gravuras que se distribuem nos \ntro\u00e7os baixos, m\u00e9dios e elevados das vertentes oeste dos relevos que formam a arri-\nba litoral, ou sejam, os maci\u00e7os gran\u00edticos de Santa Luzia e de Santo Ant\u00e3o. Estas \nbordejam o encontro do mar com a terra ao localizarem-se em lugares de visibili-\ndade predominante para o oceano ou para o cume do monte. Desta forma parecem \nanunciar outro lugar liminar entre mundos opostos, como o mar, a terra e o monte, \n\n15 St.\u00aa Trega \u00e9 uma virgem das primitivas comunidades crist\u00e3s que teria terminado a sua vida nu-\nma gruta, antes de desaparecer por detr\u00e1s de uma rocha que se fechou para ocultar o seu corpo (www.\nacidigital.com).\n\n16 Citadas em http://www.slideshare.net/osnososavos/lendas-da-guarda-definitivo.\n17 Ver nota anterior.\n18 St.\u00ba Ant\u00e3o \u00e9 um santo do s\u00e9c. IV de vida erem\u00edtica (www.acidigital.com).\n\n\n\n145\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nque dever\u00e1 ter sido celebrado e entendido de forma distinta dos das fozes dos rios \nMinho e Lima. \n\nNo seio da plataforma litoral, a colina de Montedor assume-se como um local \nque se distingue dos demais pela sua localiza\u00e7\u00e3o privilegiada entre a serra e o mar \n(o que a torna um verdadeiro marco natural no corredor costeiro); pela sua ampla \nvisibilidade para toda a plataforma costeira, onde avista o Monte de Santo Ant\u00e3o \ne o Monte de Santa Tecla, a Norte e a serra de Santa Luzia a Sul; pela variedade e \nestranheza de muitas das suas geoformas (Carvalhido et al. 2009) e pela distribui-\n\u00e7\u00e3o das suas gravuras por todas as vertentes. Tendo em conta estas caracter\u00edsticas \u00e9 \nposs\u00edvel que tenha sido mais um lugar de grande significa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica na paisagem \npr\u00e9-hist\u00f3rica, qui\u00e7\u00e1 local de encontro entre diferentes mundos cosmol\u00f3gicos, \u00e0 se-\nmelhan\u00e7a do que defendeu Helskog (2004) para a arte rupestre da Europa n\u00f3rdica, \nmas, simultaneamente, de pessoas de um lado e do outro da plataforma (Fig. 25). De \nnotar que tamb\u00e9m este local permaneceu simbolicamente activo na longa dura\u00e7\u00e3o \ntendo algumas gravuras e rochas sido cristianizadas e tendo-se a\u00ed prestado culto a \nS. Sebasti\u00e3o at\u00e9, pelo menos, aos finais do s\u00e9c. XVI (Alves 1989). \n\nEm quarto lugar, cabe-nos referir que, ao contr\u00e1rio do que seria de esperar, as \nrochas gravadas nos locais mais altos (topos pedregosos ou planaltos) apresentam \nsempre um n\u00famero restrito de motivos, aparentemente sem sobreposi\u00e7\u00f5es ou pro-\ncessos de adi\u00e7\u00e3o19. Pelo contr\u00e1rio, as rochas mais complexas, com maior n\u00famero de \ncomposi\u00e7\u00f5es e, por vezes, com sobreposi\u00e7\u00f5es localizam-se nas plataformas inferio-\nres ou m\u00e9dias das vertentes, sem que com isto queiramos afirmar que desaparecem \ndestas cotas, os gravados simples. \n\nSe \u00e9 aceit\u00e1vel que diferentes lugares possam ter diferentes significados consoante \no n\u00famero de participantes que a sua implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica permitisse conter em \nseu redor, no \u00e2mbito das ac\u00e7\u00f5es que aqui se realizariam (Bradley 1997), tamb\u00e9m \u00e9 \nposs\u00edvel contar com outras vari\u00e1veis, nomeadamente de ordem cultural como, por \nexemplo, a de prov\u00e1veis interdi\u00e7\u00f5es a determinados lugares de grande import\u00e2ncia \nm\u00e1gico-religiosa mesmo que fisicamente acess\u00edveis a um grande n\u00famero de pessoas. \nAssim, partimos da presun\u00e7\u00e3o de que os loci gravados com um menor n\u00famero de \nimagens, corresponderiam a lugares frequentados menos vezes e por um n\u00famero \nrestrito de personagens e que os s\u00edtios monumentais, de maior complexidade, seriam \nos de maior audi\u00eancia e de maior n\u00famero de cerim\u00f3nias de sociabiliza\u00e7\u00e3o e de inter-\nmedia\u00e7\u00e3o com o intranspon\u00edvel, por se encontrarem nas imedia\u00e7\u00f5es dos povoados e \nem situa\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre o mundo \u201chabitado\u201d e os lugares liminares dos \ncumes, nos limites da terra e do c\u00e9u, fontes de \u00e1gua e de vida e de grande \u201ccontrolo \nvisual\u201d sobre o mundo.\n\nExemplos de lugares gravados de menor acessibilidade poderiam ser os da parte \nmais elevada do Monte de Santa Trega, no conhecido Pico de San Francisco, e o \n\n19 Que necessita de uma base emp\u00edrica maior para a sua confirma\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n146\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nde Montes da Areosa I, nos planaltos superiores da Serra de Santa Luzia. Pela sua \ncomplexidade, amplitude e localiza\u00e7\u00e3o na base da vertente oeste da serra de Santa \nLuzia, a Laje da Churra poderia ser um desses s\u00edtios monumentais, cen\u00e1rio de gran-\nde audi\u00eancia. A complexidade de motivos de Santo Ant\u00e3o I tamb\u00e9m sugere igual \ninterpreta\u00e7\u00e3o mas a maior parte das composi\u00e7\u00f5es a\u00ed gravadas sugerem-nos utiliza\u00e7\u00e3o \nposterior ao que vulgarmente denominamos por arte atl\u00e2ntica, se bem que possam \nter a\u00ed existido algumas gravuras anteriores. \u00c9 poss\u00edvel que lugares como o Laj\u00e3o I, \nas Bou\u00e7as e o Penedo das Micas, localizados em plataformas m\u00e9dias de diferen-\ntes vertentes, pudessem ter tido um papel interm\u00e9dio em termos da complexidade \nsimb\u00f3lica das comunidades que os construiram e frequentaram, mas esta \u00e9 outra \nhip\u00f3tese a necessitar de confirma\u00e7\u00e3o.\n\nAo ser assim, os lugares com gravuras rupestre, revelariam, igualmente, a desi-\ngualdade social inerente a outros cen\u00e1rios pr\u00e9-hist\u00f3ricos, como \u00e9 o caso dos monu-\nmentos megal\u00edticos funer\u00e1rios de corredor e dos recintos monumentais pois a fre-\nqu\u00eancia dos s\u00edtios mais in\u00f3spitos, mais long\u00ednquos e talvez de maior import\u00e2ncia \nsimb\u00f3lica seria destinada apenas a alguns, com maior poder social, talvez os mesmos \nque accionam os actos performativos nos lugares de maior audi\u00eancia.\n\nEm 1997, R. Bradley admitiu que a distribui\u00e7\u00e3o da arte rupestre atl\u00e2ntica se \nassocia a um padr\u00e3o que pressup\u00f5e uma certa mobilidade das popula\u00e7\u00f5es, provavel-\nmente associada a actividades pastoris. Se partirmos do pressuposto que as apreen-\ns\u00f5es do mundo resultam da viv\u00eancia dos fen\u00f3menos em articula\u00e7\u00e3o com o meio, o \nmodo de vida e a hist\u00f3ria em que cada um se insere, cremos que tal tipo de activi-\ndade, em associa\u00e7\u00e3o com a ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as que melhor se coadunam com \numa percep\u00e7\u00e3o do mundo que d\u00e1 import\u00e2ncia ao movimento (das \u00e1guas, dos ciclos \nsolares e lunares, dos animais, do homem) assim como aos acidentes geomorfol\u00f3-\ngicos como marcadores da mobilidade. Tendo em conta as restantes materialidades \nconhecidas para a Pr\u00e9-hist\u00f3ria Recente desta regi\u00e3o, este modo de vida parece ter \nsido praticado, essencialmente, desde o Neol\u00edtico at\u00e9 ao Bronze Inicial (Bettencourt \n2009). Mas, se tivermos em conta que, durante o Bronze Inicial, alguns destes luga-\nres foram alvo de reutiliza\u00e7\u00e3o e de reinterpreta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, \u00e9 admiss\u00edvel colocar a \norigem da \u201carte atl\u00e2ntica\u201d durante o Neol\u00edtico ou os in\u00edcios do Calcol\u00edtico regional. \nDe destacar, que s\u00f3 no quadro de uma grande mobilidade ser\u00e1 f\u00e1cil explicar a grande \n\u00e1rea de expans\u00e3o da denominada \u201carte atl\u00e2ntica\u201d no Noroeste peninsular.\n\nN\u00e3o quero terminar sem deixar claro que as interpreta\u00e7\u00f5es efectuadas se deve-\nr\u00e3o encarar essencialmente como hip\u00f3teses de trabalho, tendo em conta o teor da \nbase emp\u00edrica usada. Elas correspondem a uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es que estes lugares \nnos suscitam e pretendem, acima de tudo, nortear novos projectos que explorem as \nmaterialidades arqueol\u00f3gicas, as fontes escritas e o mundo imaterial das lendas em \ninter-rela\u00e7\u00e3o com os espa\u00e7os naturais, num trabalho interdisciplinar entre a Arqueo-\nlogia, a Hist\u00f3ria, a Geologia e a Antropologia.\n\n\n\n147\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nBibliografia\n\nACU\u00d1A CASTROVIEJO, F. 1971. Catro machados de bronce in\u00e9ditos. Cuadernos de Estudios \nGallegos, 78 (26): 43-44.\n\nALMEIDA, C.A.B. 2000. Pelos Caminhos do Patrim\u00f3nio de Vila Nova de Cerveira. Vila Nova \nde Cerveira: C\u00e2mara Municipal.\n\nALMEIDA, C.A.B. 2008. S\u00edtios que fazem Hist\u00f3ria: Arqueologia do Concelho de Viana do Castelo \nI. Da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \u00e0 Romaniza\u00e7\u00e3o. Viana do Castelo: C\u00e2mara Municipal.\n\nALVES, L.B. 2003. The Movement of Signs. Post-glacial rock art in north-western Iberia. Dis-\nserta\u00e7\u00e3o de PhD apresentada \u00e0 Universidade de Reading.\n\nALVES, L.B. 2008. O sentido dos signos \u2013 reflex\u00f5es e perspectivas para o estudo da arte \nrupestre do p\u00f3s-glaciar no Norte de Portugal. In R. de Balb\u00edn Behrmann (ed.) Arte Pre-\nhist\u00f3rico al aire libre en el sur de Europa. Junta de Castilla y Leon: 381-413.\n\nALVES, L. 1980. Carre\u00e7o na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, Boletim da Comiss\u00e3o de Festas de Nossa Senhora da \nGra\u00e7a. Carre\u00e7o.\n\nALVES, L. 1981. Petr\u00f3glifos da Laje da Churra (Carre\u00e7o). Boletim da Comiss\u00e3o de Festas de \nNossa Senhora da Gra\u00e7a. Carre\u00e7o.\n\nALVES, L. 1989. A Comenda de Santa Maria de Carre\u00e7o (Monografia). Viana do Castelo.\nBAPTISTA, I. 1986. Arte Rupestre de Carre\u00e7o. Centro de Estudos Regionais. Boletim Cultural \n\n3: 117-128.\nBAPTISTA, I. &amp; MAGALH\u00c3ES, C. 1985. Arte rupestre de Carre\u00e7o. Centro de Estudos Re-\n\ngionais. Boletim Cultural 2: 92-102. \nBETTENCOURT, A.M. 2005. Gravados rupestres ao aire libre do denominado \u201cGrupo \n\nGalaico\u201d ou do \u201cGrupo I do Noroeste\u201d (Norte de Portugal). In J.M. Hidalgo Cu\u00f1arro \n(coord.) Arte e Cultura de Galicia e Norte de Portugal. Arqueolox\u00eda. Vol. 1. Vigo: Nova Ga-\nlicia Edici\u00f3ns S.L.: 161-165.\n\nBETTENCOURT, A.M. 2009. A Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Minho: do Neol\u00edtico \u00e0 Idade do Bronze. \nIn Paulo Pereira (coord.) Minho. Tra\u00e7os de Identidade. Braga: Conselho Cultural da Uni-\nversidade do Minho: 70-113.\n\nBRADLEY, R. 1997. Rock art and the Prehistory of Atlantic Europe. Signing the Land. Lon-\ndon/NewYork: Routledge.\n\nBRADLEY, R. 2002. Acess, style and imagery: the audience for prehistoric rock art in At-\nlantic spain and Portugal, 4000-2000 BC. Oxford Journal of Archaeology 21 (3). Oxford: \n231-247.\n\nBRADLEY, R. 2003. The translation of time. In R.M. Van Dyke &amp; S.E. Alcock (eds.) Ar-\nchaeologies of Memory. Oxford: Blackwell: 221-227.\n\nBRAGA, J. 2007. A medialidade simb\u00f3lica da imagem no mundo m\u00edtico-religioso. Comuni-\nca\u00e7\u00e3o oral proferida na 11.\u00aa Mesa-Redonda de Primavera. Cren\u00e7as, Religi\u00f5es e Poderes: dos \nIndiv\u00edduos \u00e0s Sociabilidades. Porto: Departamento Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas do Patrim\u00f3nio da \nUniversidade do Porto e SEFARAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Cultural, 22 e 23 de Mar\u00e7o.\n\nCALVO, I. 1920. La Guardia (Pontevedra). Exploraciones arqueol\u00f3gicas verificadas en los a\u00f1os \n1914 a 1920. Madrid.\n\nCALVO, I. 1924. Monte de Santa Tecla en Galicia. Madrid: Junta Superior de Excavaciones \ny Antiguidades, n.\u00ba 62. \n\n\n\n148\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nCARDOSO, F. 1897. Penedo com insculpturas, nos arredores de Vianna do Castello. O Ar-\ncheologo Portugu\u00eas 3: 170-172.\n\nCARVALHIDO, R.; PEREIRA, D. &amp; BRILHA, J. 2009. Inventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geo-\nmorfol\u00f3gico do litoral do concelho de Viana do Castelo. Publica\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Portu-\nguesa de Geomorf\u00f3logos 6: 299-304. \n\nCOMENDADOR REY, B. (no prelo). Space and memory at the mouth of the river Ulla \n(Galicia, Spain). In A.M.S. Bettencour, M.J. Sanches, L.B. Alves &amp; R. Fabregas Valvarce \n(eds.) Conceptualizing space and place. On the role of agency, memory and identity in the \nconstruction of space from the Upper Paleolithic to the Iron Age in Europe. Proceedings of the \n15th Congress of the International Union for Prehistoric and Protohistoric Sciences, Lisbon, \nSeptember 2006. Oxford. BAR, International Series S2058: Archaeopress.\n\nCOSTA GOBERNA, F.J. 1988. Consideraciones sobre la posibilidad de acercamiento crono-\nl\u00f3gico a los petroglifos del Castro de Santa Tecla. Revista de Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas 3. Porto: \nUniv. Portucalense: 39-55.\n\nDINIS, A. &amp; BETTENCOURT, A.M.S. 2009. A Arte Atl\u00e2ntica do Crastoeiro (Noroeste de \nPortugal): contextos e significados. Gallaecia 28. Santiago de Compostela: 41-47.\n\nFERNANDEZ RODRIGUEZ, M. 1960. Notas prehist\u00f3ricas del Suroeste de Galicia. Cua-\ndernos de Estudios Gallegos 46 (15): 249-252.\n\nFERREIRA, O.V.; FERREIRA, S.V.; FERREIRA, F.D. &amp; SIM\u00d5ES, S. 1980. Novas inscul-\nturas pr\u00e9-hist\u00f3ricas descobertas na cit\u00e2nia de Santa Luzia (Viana do Castelo). Gallaecia \n6: 217-226.\n\nGONZ\u00c1LEZ RUIBAL, A. 2006/2007. Galaicos. Poder y comunidade n el Noroeste de la Pen\u00edn-\nsula Ib\u00e9rica (1200 a.C. \u2013 50 d.C.), vol. 1. Brigantium 18. A Coru\u00f1a: Museo Arqueol\u00f3xico \ne Hist\u00f3rico da Coru\u00f1a.\n\nHELSKOG, K. 2004. Landscape in rock art: rock carving and ritual in the old European \nNorth. In C. Chipindale &amp; G. Nash (eds.) The figured landscape of rock art: looking at \npictures in place. Cambridge: Cambridge University Press: 265-288.\n\nHODDER, I. 1982. The Present Past. An introduction to anthropology for archaeologists. London: \nBatsford. \n\nINGOLD, T. 2000. The Perception of the Environment. London: Routledge.\nJONES, A. 2007. Memory and Material Culture. Cambridge: Cambridge University Press: \n\n265-288.\nJOYCE, R.A. &amp; HENDON, J.A. 2000. Heterarchy, history and material reality: \u201ccommuni-\n\nties\u201d in Late Classic Honduras. In M.A. Canuto &amp; J. Yaeger (eds.) The Archaeology of \nCommunities: a New World Perspective. London: Routledge: 143-160.\n\nLANHAS, F. 1970. As gravuras rupestres de Montedor. Revista de Etnografia 26: 367-383.\nLAYTON, R. 1991 (2.\u00aa ed.). Anthropology of Art. Cambridge: Cambridge University Press.\nLOUREIRO, L. 2006. O santu\u00e1rio rupestre do Penedo da Moura (Nogueira, Viana do Cas-\n\ntelo). Al-Madan 14 (IV \u2013 Adenda Electr\u00f3nica): 1-6. www. almadam. cidadevirtual.pt \n/www.almadam.publ.pt\n\nMARTINEZ TAMUXE, X. 1980. Manifestaciones rupestres en el Monte de Santa Tecla. Tui. \nMuseo y Archivo Hist\u00f3rico Diocesano 3: 291-316.\n\nMART\u00cdNEZ TAMUXE, X. 1984. Citania y museo arqueol\u00f3gico de Santa Tecla. A Guarda: Xun-\nta de Galicia (2.\u00aa ed. 1987). \n\n\n\n149\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nMERGELINA, C. (1945). La Citania de Santa Tecla. Bolet\u00edn del Seminario de Estudios de \nArte y Arqueolog\u00eda, 37-39: 1-54.\n\nNOVOA \u00c1LVAREZ, P. &amp; COSTAS GOBERNA, F.J. 2004. La fauna en los grabados ru-\npestres de la ribeira portuguesa del Mi\u00f1o. Bolet\u00edn del Instituto de Est\u00fadios Viguenses 10: \n177-204. \n\nPA\u00c7O, A. (1970/1071). Trabalhos de arqueologia de Afonso Pa\u00e7o (1929-1968), 2 vols. Lisboa: \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses.\n\nPAUKETAT, T.R. &amp; ALT, S.M. 2003. Mounds, memory and contested mississippian history. \nIn R.M. Van Dyke &amp; S.E. Alcock (eds.) Archaeologies of Memory. Oxford: Blackwell: \n151-179. \n\nPE\u00d1A SANTOS, A. 1986. Yacimiento galaico-romano de Santa Trega (A Guarda, Pontevedra). \nCampa\u00f1a de 1983. Arqueolox\u00eda/Memorias 5. Santiago de Compostela: Xunta de Galicia.\n\nPEREIRA GARC\u00cdA, E.; COSTAS GOBERNA, F.J. &amp; HIDALGO CU\u00d1ARRO, J.M. 1999. \nPetroglifos en los Castros Gallegos. Actas do Congresso de Proto-Hist\u00f3ria Europeia [volume \nespecial da Revista de Guimar\u00e3es]. Guimar\u00e3es: Sociedade Martins Sarmento: 793-818.\n\nREGO, A.B. 2003. Por falar em pedras\u2026 Melro d \u2019\u00c1gua 9: 4. Vila Praia de \u00c2ncora: Nucear-\ntes.\n\nSACO CID, A. 2001. Coincid\u00eancias cartogr\u00e1ficas del petroglifo (Pico de San Francisco) com las se\u00f1a-\nles arqueol\u00f3gicas del Monte Santa Trega. GA36023024. A Guarda: Concello de A Guarda.\n\nSANTOS-EST\u00c9VEZ, M. 2008. A new proposal for the chronoly of Atlantic rock art in Gali-\ncia (NW Iberian Peninsula). In G. Nash &amp; G. Children (eds.) The Archaeologigy of Semi-\notics and the Social Order of Thinks. Oxford. Bar International Series 1833: 140-152.\n\nSARMENTO, F.M. 1999. Antiqva \u2013 Apontamentos de Arqueologia. Guimar\u00e3es: Sociedade Mar-\ntins Sarmento.\n\nSILVA, A.M. &amp; ALVES, L.B. 2005. Roteiro de Arte Rupestre do Noroeste de Portugal. In \nJ.M. Hidalgo Cu\u00f1arro (coord.) Arte Rupestre Prehist\u00f3rica do Eixo Atl\u00e1ntico. Vigo: Planeta \nS.L.: 189-219.\n\nTHOMAS, J. 2004. Archaeology and Modernity. London and New York: Routledge.\nVASCONCELOS, J.L. 1938. Op\u00fasculos. Etnologia, Vol. V. Lisboa: Imprensa Nacional.\nVIANA, A. 1930. Esta\u00e7\u00f5es Paleol\u00edticas do Alto Minho. Portucale 3 (15): 189-235.\nVIANA, A. 1955. Cit\u00e2nia de Santa Luzia (Viana do Castelo). Zephyrus 6.\nVIANA, A. 1960. Insculturas rupestres do Alto Minho (Lanhelas e Carre\u00e7o \u2013 Viana do Cas-\n\ntelo, Portugal). Bolet\u00edn de la Comisi\u00f3n de Monumentos Hist\u00f3ricos y Art\u00edsticos de Orense 22 \n(1-4): 209-231.\n\n\n\n150\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFig. 1. Mapa da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\ncom pormenor da \u00e1rea de trabalho.\n\nFig. 2. Plataforma litoral e colina de Montedor \n(fot. retirada do site: http://graphoto.no.sapo.pt/imagens/faroljpg).\n\n\n\n151\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nFig. 3. O Monte de Santo Ant\u00e3o e, em \u00faltimo plano, a serra de Santa\nLuzia, vistos a partir do Monte de Santa Trega, na Galiza (fot. retirada\n\ndo site: www.aguarda.com/fotos/data/502/1monte_santa_tegra.jpg).\n\nFig. 4. O monte de Santa Trega \u00e0 foz do Minho.\n\n\n\n152\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFig. 5. Extremo sul da serra de Santa Luzia e foz do rio Lima \n(fot. retirada do site: www.portugalvirtual.pt).\n\nFig. 6. Afloramento gravado com covinhas \ne sulcos na extremidade sul de Santa Luzia \n\n(seg. F. Cardoso 1897: 171).\n\nFig. 7. Decalque do afloramento com um \nantropomorfo, pequenos sulcos e cruciformes \n\nde base arredondada e quadrangular \nencontrado na \u00e1rea da cit\u00e2nia de Santa \n\nLuzia (seg. Ferreira et al. 1980).\n\nFig. 8. Estelas encontradas na cit\u00e2nia de Santa Luzia (seg. Ferreira et al. 1980).\nA do meio integrava a parede da casa n.\u00ba 69.\n\n\n\n153\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nFigs. 10a, 10b. Vista geral das gravuras dos Montes da Areosa I,\nlugar de S. Mamede, Areosa e pormenor de uma das espirais.\n\nFigs. 9a, 9b. Vista geral do Cabe\u00e7o da Boucinha I, lugar de\nS. Mamede, Areosa e pormenor de c\u00edrculo conc\u00eantrico.\n\n\n\n154\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFig. 11. Gravuras de Figueir\u00f3 I, Troviscoso (seg. Viana 1960: 223).\n\nFigs. 12a, 12b. Vista geral do lugar de Fornelos I e II e\npormenor dos zoomorfos das gravuras de Fornelos I, Carre\u00e7o.\n\n\n\n155\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nFigs. 13a, 13b. Fraga do Bica, Carre\u00e7o e decalque parcial do local (seg. Baptista 1986).\n\nFigs. 14a, 14b. Amontoado de caos gran\u00edticos da Sinadora I, Carre\u00e7o, e \npormenor de um dos afloramentos gravados com motivos circulares. \n\n\n\n156\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFigs. 15a, 15b, 15c. Vista da Laje da Churra, lugar de Pa\u00e7\u00f4, Carre\u00e7o\ne pormenores das gravuras (fot. 15a de A.C. Santos).\n\nFig. 16a, 16b. Apecto geral do Laj\u00e3o I, Pa\u00e7\u00f4, Carre\u00e7o,\ne pormenor da \u00e1rea gravada com c\u00edrculos conc\u00eantricos.\n\n\n\n157\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nFig. 17. Pormenor das gravuras rupestres do Monte \nda Suvidade, Afife (fot. de A. Maciel).\n\nFig 18. Gravuras da Bou\u00e7a, \u00c2ncora (fot. de A. Maciel).\n\nFig. 19. Penedo das Micas I, Cristelo (fot. extra\u00edda do blogue \nhttp://epimeteu.blogspot.com/2006_12_01_archive.html).\n\n\n\n158\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFigs. 20a, 20b, 20c. Aspecto geral do Lugar de Santo Ant\u00e3o I, Moledo, pormenor \nde grelhas quadrangulares, covinhas, entre outros motivos de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ndep\u00f3sitos resultantes de cultos praticados no local (fot. de L. Vilas Boas).\n\n\n\n159\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nFig. 21. Santo Ant\u00e3o II, Moledo.\n\nFig. 22. Distribui\u00e7\u00e3o das gravuras rupestres no Monte de Santa Tecla (seg. Gonz\u00e1lez-Ruibal \n2006-2007: 109) e do Monte de Santo Ant\u00e3o segundo a Carta Militar de Portugal, n.\u00ba 14 \n\n(1 \u2013 Penedo das Micas; 2 e 3 \u2013 Santo Ant\u00e3o I e II).\n\n\n\n160\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFig. 23. Localiza\u00e7\u00e3o dos achados e das gravuras no extremo sul da serra de \nSanta Luzia, \u00e0 foz do rio Lima, segundo a Carta Militar de Portugal, n.\u00ba 40 \n(1 a 4 \u2013 Afloramento com covinhas e sulcos, bloco com espiral, afloramento \n\ncom motivos esquem\u00e1ticos, estelas, \u00e1rea da Cit\u00e2nia de Santa Luzia e da \nBas\u00edlica do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus; 5 e 6 \u2013 Cabe\u00e7o da Boucinha I e II;\n\n7 \u2013 Montes da Areosa I; 8 \u2013 Eira do Louvado/Quinta de Troviscoso).\n\n\n\n161\n\nEntre os montes e as \u00e1guas: ensaio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos limites na Pr\u00e9-hist\u00f3ria da faixa costeira entre o Minho e o Lima\n\nFig. 24. Distribui\u00e7\u00e3o das gravuras rupestres no extremo norte da serra de Santa Luzia,\n\u00e2 foz do rio \u00c2ncora, segundo a Carta Militar de Portugal, n.\u00ba 27 (1 \u2013 Monte da Suvidade;\n\n2 \u2013 Lugar de Barreiros; 3 \u2013 Quinta do Socorro; 4 \u2013 Bou\u00e7a).\n\n\n\n162\n\nAna M.S. Bettencourt\n\nFig. 25. Distribui\u00e7\u00e3o das gravuras na colina de Montedor e \u00e1reas adjacentes,\nsegundo a Carta Militar de Portugal n.\u00ba 27 (1 e 2 \u2013 Figueir\u00f3 I e II; 3 \u2013 Laje da\n\nLan\u00e7a/Eira dos Pobres; 4 \u2013 Fornelos I e II; 5 \u2013 Sinadora I; 6 \u2013 Cortelho ou Fraga do\nBica; 7 \u2013 Lugar dos Moinhos; 8 \u2013 Pedra do Sol: 9 \u2013 Lage da Churra; 10 \u2013 Laj\u00e3o I)."}]}}}