{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08503"}, {"@name": "filename", "#text": "13340_000982518.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCENTRO INTERDISCIPLINAR DE NOVAS TECNOLOGIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM M\u00cdDIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVIRG\u00cdNIA NARDI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS M\u00cdDIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O: O R\u00c1DIO A SERVI\u00c7O DE \n\nUMA QU\u00cdMICA CIDAD\u00c3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSERAFINA CORR\u00caA \n\n2015 \n\n \n\n\n\n \n\nVIRG\u00cdNIA NARDI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS M\u00cdDIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O: O R\u00c1DIO A \n\nSERVI\u00c7O DE UMA QU\u00cdMICA CIDAD\u00c3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentado como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nEspecialista em M\u00eddias na Educa\u00e7\u00e3o, pelo Centro \n\nInterdisciplinar de Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 \n\nCINTED/UFRGS.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Orientador(a):  \n\n Ms. Fernando Favaretto \n\n \n\n \n\n \n\nSERAFINA CORR\u00caA \n\n2015 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nVIRG\u00cdNIA NARDI \n\n \n\n \n\n \n\nA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS M\u00cdDIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O: O R\u00c1DIO A SERVI\u00c7O DE \n\nUMA QU\u00cdMICA CIDAD\u00c3 \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o apresentado como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nEspecialista em M\u00eddias na Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAprovado em: ___/___/______. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProf. Ms. Fernando Favaretto \n\nProfessor Orientador \n\n \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProfessor (Banca examinadora) \n\n \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProfessor (Banca examinadora) \n\n \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProfessor (Banca examinadora) \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL  \n\nReitor: Prof. Carlos Alexandre Netto  \n\nVice-Reitor: Prof. Rui Vicente Oppermann  \n\nPr\u00f3-Reitor de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Prof. Aldo Bolten Lucion  \n\nDiretora do Centro Interdisciplinar de Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o: Profa. \n\nRosa Maria Vicari  \n\nCoordenador(as) do curso de Especializa\u00e7\u00e3o em M\u00eddias na Educa\u00e7\u00e3o: Profas. Rosa \n\nVicari e Liane Margarida Rockenbach Tarouco \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Agrade\u00e7o a minha filha Estela, que apesar de sua tenra idade, soube \n\ncompreender que a m\u00e3e precisava de tempo para os estudos. \n\nAgrade\u00e7o a meu marido Eliseu que conseguiu sempre me manter calma e forte, \n\nme ajudando, incentivando e assumindo minha parte nos trabalhos em nossa \n\npropriedade quando precisei me ausentar. \n\nAgrade\u00e7o a minha colega de especializa\u00e7\u00e3o e de trabalho, Aline Comin, por tudo \n\no que passamos juntas e por todo o aux\u00edlio m\u00fatuo. \n\nAgrade\u00e7o a tutora presencial Carina Romero por estar sempre a disposi\u00e7\u00e3o, e por \n\nn\u00e3o se esquecer de mim, sempre entrando em contato e chamando ao trabalho. \n\nAgrade\u00e7o ao professor Fernado Favareto pela \u00f3tima orienta\u00e7\u00e3o, clareza, aux\u00edlio \n\ne prestatividade. Muito aprendi com voc\u00ea! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nEste trabalho consiste em uma pesquisa onde a m\u00eddia r\u00e1dio foi inserida com finalidade \n\npedag\u00f3gica nas aulas de qu\u00edmica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o de programas de r\u00e1dio. \n\nO trabalho se desenvolveu em uma turma de 3\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio, na disciplina de \n\nqu\u00edmica, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de programas de r\u00e1dio sobre a tem\u00e1tica \n\npetr\u00f3leo, que seriam veiculados semanalmente na emissora comunit\u00e1ria do munic\u00edpio, \n\nR\u00e1dio Ros\u00e1rio AM, com o t\u00edtulo Qu\u00edmica Cidad\u00e3; a fim de promover a educa\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica atrav\u00e9s da m\u00eddia. A inser\u00e7\u00e3o da m\u00eddia r\u00e1dio, atrav\u00e9s de programas educativos, \n\ndemonstra ser uma atividade pedag\u00f3gica poss\u00edvel, de grande aceita\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nalunos, que insere a escola na comunidade, trabalhando o conceito de educomunica\u00e7\u00e3o, \n\ne constr\u00f3i atrav\u00e9s da experi\u00eancia vivenciada, uma escola comprometida com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidadania e para a real forma\u00e7\u00e3o humana integral. \n\nPalavras-chave: r\u00e1dio, educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, educomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nMedias contribution for education: the radio as a tool for a helpful chemistry \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis project consists on a survey where radio programs have been inserted with a \n\npedagogical finality during chemistry classes. The project was developed by high \n\nschool seniors, within chemistry classes, through the elaboration conducted by students, \n\nof radio programs about petroleum, which have been presented weekly through our city \n\nradio, \u201cR\u00e1dio Ros\u00e1rio AM\u201d. Its objective is to promote chemical education through \n\nradio systems. The insertion of these radio programs, along with pedagogical programs, \n\nshows itself as a plausible activity, working with the concept of using communication as \n\na way of educating, and creates through a lived experience, a school that is committed \n\nwith the construction of a better society and with a better education for students. \n\n \n\nKeywords:  Radio, chemical education, communication \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o de sala de aula moderna                                             12 \n\nFigura 2 -  Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da sede da R\u00e1dio Ros\u00e1rio   28 \n\nFigura 3 - \u00c1rea de abrang\u00eancia da R\u00e1dio Ros\u00e1rio    29 \n\nFigura 4 - Redesenho da grade curricular     30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Tabela demonstrativa dos munic\u00edpios atingidos pela emissora............................... 31 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS        11 \n\n1 AS MIDIAS PRESENTES NA EDUCA\u00c7\u00c3O     14 \n\n2 POTENCIALIDADES PEDAG\u00d3GICAS DO R\u00c1DIO    22 \n\n3 A RELA\u00c7\u00c3O DO R\u00c1DIO COM AS AULAS DE QU\u00cdMICA   29 \n\n3.1 Aproximando a escola da comunidade por meio do r\u00e1dio   29 \n\n4 METODOLOGIA         32 \n\n4.1 Desafiando os alunos a serem protagonistas     32 \n\n4.2 Quatro programas, muitos conhecimentos     33 \n\n5 A QU\u00cdMICA MAIS PR\u00d3XIMA DA COMUNIDADE    36 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS       40 \n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS      42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n\n \n \n\n O conhecimento e a capacidade de trabalho com m\u00eddias na escola se constituem \n\numa tarefa imprescind\u00edvel para o profissional da educa\u00e7\u00e3o nos dias atuais. O papel do \n\nprofessor e da escola na sociedade atual mudou, estes, n\u00e3o s\u00e3o mais as \u00fanicas fontes de \n\nconhecimento que os alunos possuem. N\u00f3s professores passamos para a posi\u00e7\u00e3o de \n\nmediadores do conhecimento, para aqueles que s\u00e3o capazes de indicar o caminho certo e \n\ncorrigir os erros, a era do professor dono da verdade e sabedor de tudo, h\u00e1 muito \n\nacabou. \n\n \n\n Nesse sentido me senti desafiada a procurar alternativas para as aulas, apesar de \n\nminha disciplina Qu\u00edmica, que tem car\u00e1ter investigat\u00f3rio, ter inerente a ela a \n\npossibilidade de in\u00fameras atividades diferenciadas como as realizadas no laborat\u00f3rio de \n\nci\u00eancias, percebi tamb\u00e9m que as m\u00eddias s\u00e3o inerentes ao processo educativo dos alunos, \n\ncrescem com eles, participam de sua vida, e nesse contexto, a aula tradicional n\u00e3o supre \n\nmais as expectativas e acaba deixando n\u00f3s professores frustrados. Diante disso, \u00e9 \n\nfundamental que escola e professorem sejam capazes de perceber como se d\u00e1 a avers\u00e3o \n\ne a aceita\u00e7\u00e3o dos estudantes aos m\u00e9todos de ensino: \n\n \n\nAs novas gera\u00e7\u00f5es tem um relacionamento totalmente favor\u00e1vel e adaptativo \n\n\u00e0s novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e um posicionamento \n\ncada vez mais aversivo \u00e0s formas tradicionais de ensino. Eles est\u00e3o em outra, \n\ne estar em outra significa, na maioria das vezes, o n\u00e3o se interessar pelo que a \n\nescola pretende ensinar. (Constituinte Escolar, Caderno Tem\u00e1tico 19, p. 10). \n\n \n\n \n\nNesse sentido, soube da possibilidade de cursar especializa\u00e7\u00e3o em M\u00eddias na \n\nEduca\u00e7\u00e3o pela UFRGS e, mesmo cursando j\u00e1 Inform\u00e1tica Instrumental para professores \n\nda Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, pela mesma universidade, resolvi juntamente com minha colega \n\nAline Comin, minha companheira de trabalho e estudo, encarar o desafio e cursar as \n\nduas especializa\u00e7\u00f5es, o que me permitiu, dentre tantas reflex\u00f5es e a\u00e7\u00f5es educativas, \n\nchegar a esse trabalho de conclus\u00e3o. \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do curso de M\u00eddias na Educa\u00e7\u00e3o se constitui um desafio, uma vez \n\nque, antes dele, eu raramente havia utilizado alguma m\u00eddia, exceto, talvez, algum filme \n\n\n\n12 \n \n\npronto, mas, o curso atrav\u00e9s de seu m\u00e9todo de estudo, das atividades realizadas e da \n\ngama de conte\u00fados abordados, me fizeram despertar para as m\u00eddias e perceber que elas \n\ns\u00e3o sim poss\u00edveis de serem aprendidas e utilizadas. A perda do medo de trabalhar com \n\nelas e a pr\u00e1tica adquirida,  marcaram profundamente minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, e, posso \n\nafirmar hoje que se torna imposs\u00edvel um egresso do curso de M\u00eddias continuar a \n\ntrabalhar da mesma maneira que trabalhava quando ainda n\u00e3o conhecia o assunto ou era \n\ndominado por medos. \n\n \n\nAp\u00f3s conversas com o orientador Fernando, optei por tratar neste Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso sobre o tema R\u00e1dio, sempre relacionando com a minha disciplina \n\nQu\u00edmica, pois, penso que de nada adianta fazer um TCC, um trabalho de pesquisa,  que \n\nn\u00e3o se encaixe em minha pr\u00e1tica. E o R\u00e1dio para mim \u00e9 a m\u00eddia que traz in\u00fameras \n\npossibilidades, pois, \u00e9 uma m\u00eddia que alcan\u00e7a todos os n\u00edveis da sociedade, desde \n\nanalfabetos at\u00e9 os mais cultos, e permite, no meu caso, construir atrav\u00e9s da escola uma \n\nQu\u00edmica mais cidad\u00e3, uma qu\u00edmica mais presente no cotidiano das pessoas, uma \n\nqu\u00edmica que seja, para al\u00e9m de uma disciplina escolar, uma \u00e1rea cujos conhecimentos \n\nfa\u00e7am sentido para todas as pessoas. \n\n \n\n A escola deve transpassar seus muros e atender a sociedade, deve mostrar aos \n\nalunos e faz\u00ea-los compreender que o ensino est\u00e1 sim ligado aos fatos cotidianos, e que \n\nas m\u00eddias servem como meio e apoio para a educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o, como se observa \n\ncotidianamente, apenas uma raz\u00e3o para cr\u00edticas, uma vez que muito se percebe \n\nprofessores reclamando da presen\u00e7a das m\u00eddias nas escolas, como se observa na tirinha \n\nabaixo: \n\nFigura 1: Ilustra\u00e7\u00e3o de uma sala de aula moderna \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nFonte: SEED/PR (2014) \n\n \n\nNeste sentido este trabalho foi realizado com uma turma de 3\u00ba ano do Ensino \n\nM\u00e9dio Polit\u00e9cnico, do turno noturno, na disciplina de Qu\u00edmica, envolvendo um total de \n\n22 alunos, todos trabalhadores. Foram organizados programas de r\u00e1dio com temas \n\nrelacionados \u00e0 Qu\u00edmica e apresentados pelos estudantes, veiculadas em uma emissora \n\nde r\u00e1dio da cidade. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo um, sobre as m\u00eddias presentes na educa\u00e7\u00e3o, faz-se uma explana\u00e7\u00e3o \n\nsobre as diversas m\u00eddias que podem ser inseridas na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e suas poss\u00edveis \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o meio educativo.  \n\n \n\nNo cap\u00edtulo dois, sobre as potencialidades pedag\u00f3gicas do r\u00e1dio, aprofunda-se o \n\ntrabalho abordando o r\u00e1dio em si e a sua import\u00e2ncia educacional e como ve\u00edculo \n\ndifusor para todas as classes da sociedade. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo tr\u00eas abordamos a rela\u00e7\u00e3o do r\u00e1dio com as aulas de qu\u00edmica e \n\nanalisamos o trabalho realizado na disciplina, atrav\u00e9s de um estudo sobre a emissora de \n\nr\u00e1dio que foi utilizada; relatamos como foi o trabalho com os alunos e como se deu cada \n\nprograma, e finalizamos abordando como foi aceito pela comunidade e pelos alunos. \n\n \n\nNa conclus\u00e3o s\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia do r\u00e1dio como meio \n\npedag\u00f3gico de inser\u00e7\u00e3o do aluno na responsabilidade pela constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nmelhor, mais bem informada, mais reflexiva, mais participativa, atrav\u00e9s de programas \n\nde r\u00e1dio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n1 AS MIDIAS PRESENTES NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nAtualmente as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o fazem parte da vida \n\ncotidiana das pessoas, afetando e transformando os ambientes educacional, \n\nsociocultural, econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Sua utiliza\u00e7\u00e3o cresce a cada dia e muda a rotina do \n\nhomem moderno, caracterizando nossa atual sociedade como sociedade da informa\u00e7\u00e3o \n\nou do conhecimento. Segundo Moran (2000, p.1): \n\nNa sociedade da informa\u00e7\u00e3o todos estamos reaprendendo a conhecer, a \n\ncomunicar-nos, a ensinar e a aprender; a integrar o humano e o tecnol\u00f3gico; a \n\nintegrar o individual, o grupal e o social. Uma mudan\u00e7a qualitativa no processo \n\nde ensino/aprendizagem acontece quando conseguimos integrar dentro de uma \n\nvis\u00e3o inovadora todas as tecnologias: as telem\u00e1ticas, as audiovisuais, as \n\ntextuais, as orais, musicais, l\u00fadicas e corporais. Passamos muito rapidamente \n\ndo livro para a televis\u00e3o e v\u00eddeo e destes para o computador e a Internet, sem \n\naprender e explorar todas as possibilidades de cada meio. (MORAN, 2000) \n\n \n\nMesmo vivendo o momento hist\u00f3rico da sociedade do conhecimento, o que se \n\npercebe em muitas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 que a escola, reduto de constru\u00e7\u00e3o de um determinado \n\nconhecimento mais engessado, ainda n\u00e3o incorporou esta nova situa\u00e7\u00e3o, pois, em \n\nmuitos casos, a escola permanece adotando como m\u00e9todo de trabalho as formas da \n\ntend\u00eancia tecnicista da sociedade industrial, que baseia-se na produ\u00e7\u00e3o, na t\u00e9cnica, na \n\ninforma\u00e7\u00e3o e na uniformidade, conforme escreve Lib\u00e2neo (p. 23, 2006.): \n\n \n\nA tend\u00eancia liberal tecnicista subordina a educa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade, tendo como \n\nfun\u00e7\u00e3o a prepara\u00e7\u00e3o de \u201crecursos humanos\u201d. A sociedade industrial e \n\ntecnol\u00f3gica estabelece as metas econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas, a educa\u00e7\u00e3o \n\ntreina nos alunos os comportamentos de ajustamento a essas metas. (...) A \n\ntecnologia \u00e9 o meio eficaz de obter a maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e garantir um \n\n\u00f3timo funcionamento da sociedade; a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso tecnol\u00f3gico por \n\nexcel\u00eancia. Ela \u00e9 encarada como um instrumento capaz de promover, sem \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento econ\u00f4mico pela qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra, \n\npela redistribui\u00e7\u00e3o da renda, pela maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e, ao mesmo \n\ntempo, pelo desenvolvimento da consci\u00eancia pol\u00edtica indispens\u00e1vel pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do estado autorit\u00e1rio. \n\n \n\nNesse sentido, e levando-se em conta que muitos professores n\u00e3o utilizam as \n\nm\u00eddias em sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, seja por terem sido educados na tend\u00eancia tecnicista, \n\nseja por comodismo ou mesmo por falta de conhecimento, a integra\u00e7\u00e3o das m\u00eddias no \n\n\n\n15 \n \n\nprocesso educativo ainda se constitui um problema, e, ao mesmo tempo, um dos \n\ngrandes desafios da educa\u00e7\u00e3o atual. \n\nCotidianamente nas escolas ouvem-se reclama\u00e7\u00f5es de professores quanto a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o inadequada pelos estudantes de celulares, tablets, e diversos aparatos \n\ntecnol\u00f3gicos; uma vez que os jovens dominam plenamente todos estes aparelhos e os \n\nutilizam no dia-a-dia. Com espantosa rapidez aprendem a manusear os recursos e \n\naplica-los, entretanto, muitos dos professores n\u00e3o sabem utilizar, n\u00e3o aceitam e n\u00e3o \n\nexploram o potencial educacional destas tecnologias que est\u00e3o incorporadas ao \n\nconhecimento dos alunos e em suas rotinas.  \n\n \n\n\u00c9 f\u00e1cil chegar na sala de aula, exigir fila, sil\u00eancio mortal, onde s\u00f3 o professor \n\nfala, munido de giz, apagador e um livro did\u00e1tico, ler o texto do conte\u00fado da aula, ditar \n\np\u00e1ginas para trabalho e no fim, corrigir os exerc\u00edcios no quadro ou ditar as senten\u00e7as \n\ncorretas, tudo totalmente desconexo da realidade e automatizado, como se o aluno fosse \n\num mero gravador de \u00e1udio; utilizando-se de verdades prontas e acabadas, sem dar \n\nmargem nenhuma a qualquer cr\u00edtica ou discuss\u00e3o, \u00e9 aquele conhecimento fechado, \n\nestagnado, do primeiro minuto da aula at\u00e9 o \u00faltimo, se faltar alguma folha no livro, o \n\nprofessor pula e diz que esse conte\u00fado n\u00e3o \u00e9 mais trabalhado. Segundo Romanatto \n\n(1997): \n\nO livro did\u00e1tico no Brasil, com honrosas exce\u00e7\u00f5es, sempre foi considerado de \n\nqualidade duvidosa e n\u00e3o que cumpre seu papel de apoio ao processo \n\neducacional. Muitos s\u00e3o autorit\u00e1rios e fechados, com propostas de exerc\u00edcios \n\nque pedem respostas padronizadas, apresentam conceitos como verdades \n\nindiscut\u00edveis e n\u00e3o permitem a alunos e professores, um debate cr\u00edtico e \n\ncriativo que \u00e9 uma das finalidades do processo educacional. (ROMANATTO, \n\n1997, p.1) \n\n \n\n Cabe ao professor o desenvolvimento de novas pr\u00e1ticas e a melhora em seu \n\nm\u00e9todo de trabalho; devem-se deixar de lado as pr\u00e1ticas que consistem na mera \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o e sim, \u00e9 preciso desafiar o aluno e o pr\u00f3prio educador a serem criadores e \n\ncr\u00edticos dos conte\u00fados, mas para isso o professor, deve deixar de ser um repassador de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e o aluno um mero receptor de informa\u00e7\u00f5es, saindo da zona de conforto e \n\ncaminhando na dire\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o humana integral, como nos escreve Freire na sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria da educa\u00e7\u00e3o (1996, p.57): \n\n \n\n\n\n16 \n \n\nEm lugar de comunicar-se, o educador faz \u201ccomunicados\u201d e dep\u00f3sitos que os \n\neducandos, meras incid\u00eancias, recebem pacientemente, memorizam e \n\nrepetem. Eis a\u00ed a concep\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d da educa\u00e7\u00e3o, em que a \u00fanica margem \n\nde a\u00e7\u00e3o que se oferece aos educandos \u00e9 a de receberem os dep\u00f3sitos, guard\u00e1-\n\nlos e arquiv\u00e1-los. Margem para serem colecionadores ou fichadores das \n\ncoisas que arquivam. No fundo, por\u00e9m, os grandes arquivados s\u00e3o os \n\nhomens, nesta (na melhor das hip\u00f3teses) equivocada concep\u00e7\u00e3o \u2018\u2018bancaria da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Arquivados, porque, fora da busca, fora da pr\u00e1xis, os homens n\u00e3o \n\npodem ser. Educador e educandos se arquivam na medida em que, nesta \n\ndistorcida vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 criatividade, n\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nh\u00e1 saber. S\u00f3 existe saber na inven\u00e7\u00e3o, na reinven\u00e7\u00e3o, na busca inquieta, \n\nimpaciente, permanente, que o e os homens fazem no mundo, com o mundo e \ncom os outros. Busca esperan\u00e7osa tamb\u00e9m. \n\n \n\nNas escolas, os estudantes acabam por se sentir deslocados de sua pr\u00f3pria \n\nrealidade, situa\u00e7\u00f5es cotidianas para eles como a utiliza\u00e7\u00e3o de celulares s\u00e3o recha\u00e7adas e \n\nimpedidas, muitas escolas e professores n\u00e3o acompanham a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \n\nacabam por banir o que desconhecem, o que acarreta situa\u00e7\u00f5es nas quais o aluno se \n\ntorna ap\u00e1tico frente aos estudos, infrequente e seu rendimento se torna quase nulo. Cabe \n\nao professor abrir-se para o novo, a era do quadro e giz acabou, hoje eles se tornam \n\nsomente mais um recurso e n\u00e3o o \u00fanico. As tecnologias como escreve Moran (2007), \n\npermitem o aprendizado de forma mais din\u00e2mica: \n\nAs tecnologias s\u00e3o pontes que abrem a sala de aula para o mundo, que \n\nrepresentam, medeiam o nosso conhecimento do mundo. S\u00e3o diferentes \n\nformas de representa\u00e7\u00e3o da realidade, de forma mais abstrata ou concreta, \n\nmais est\u00e1tica ou din\u00e2mica, mais linear ou paralela, mas todas elas, \n\ncombinadas, integradas, possibilitam uma melhor apreens\u00e3o da realidade e o \n\ndesenvolvimento de todas as potencialidades do educando, dos diferentes \n\ntipos de intelig\u00eancia, habilidades e atitudes. \n\n \n\nH\u00e1 uma infinidade de recursos dispon\u00edveis, a maioria n\u00e3o necessita custos \n\nelevados para ser adquirida e outros s\u00e3o totalmente gratuitos, uma vez que h\u00e1 in\u00fameros \n\nprogramas dispon\u00edveis online, softwares de f\u00e1cil manuseio, jogos e programas \n\neducativos facilmente encontrados e trabalhados. O professor deve sair de seu pedestal e \n\nadmitir que o aluno tamb\u00e9m conhece, tamb\u00e9m possui bagagem, se n\u00e3o for em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconte\u00fado que o professor tem a trabalhar, o aluno tem, e muito,  em rela\u00e7\u00e3o as \n\ntecnologias e as m\u00eddias, pois, do contr\u00e1rio da maioria dos professores, eles nasceram \n\ncom as tecnologias inerentes ao seu cotidiano, enquanto os professores, na medida de \n\nsua for\u00e7a de vontade tiveram que aprender a utiliz\u00e1-las. De acordo com Moran (2007): \n\n \n\n\n\n17 \n \n\nA crian\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 educada pela m\u00eddia, principalmente pela televis\u00e3o. \n\nAprende a informar-se, a conhecer - os outros, o mundo, a si mesmo - a \n\nsentir, a fantasiar, a relaxar, vendo, ouvindo, \"tocando\" as pessoas na tela, \n\nque lhe mostram como viver, ser feliz e infeliz, amar e odiar. A rela\u00e7\u00e3o com a \n\nm\u00eddia eletr\u00f4nica \u00e9 prazerosa - ningu\u00e9m obriga - \u00e9 feita atrav\u00e9s da sedu\u00e7\u00e3o, da \n\nemo\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o sensorial, da narrativa - aprendemos vendo as est\u00f3rias \n\ndos outros e as est\u00f3rias que os outros nos contam. Mesmo durante o per\u00edodo \n\nescolar a m\u00eddia mostra o mundo de outra forma - mais f\u00e1cil, agrad\u00e1vel, \n\ncompacta - sem precisar fazer esfor\u00e7o. Ela fala do cotidiano, dos sentimentos, \n\ndas novidades. A m\u00eddia continua educando como contraponto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nconvencional,  educa enquanto estamos entretidos. \n\n \n\nDentre as m\u00eddias que se podem destacar, e que fazem parte significativamente da \n\nvida do ser humano, est\u00e3o as m\u00eddias impressas, TV e v\u00eddeo, computador e internet e o \n\nr\u00e1dio, al\u00e9m de blogs, redes sociais diversas e aplicativos cada vez mais din\u00e2micos e \n\ninterativos. No entanto, na contram\u00e3o desses recursos, o meio predominante de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em uma escola s\u00e3o os materiais impressos, de livros texto a peri\u00f3dicos. Os \n\nlivros dividem-se em livros-texto, livros de consulta e livros de literatura. \n\nOs livros-texto s\u00e3o os conhecidos livros did\u00e1ticos, que s\u00e3o preparados \n\nespecificamente para uma s\u00e9rie, uma disciplina e uma sequencia de conte\u00fados, \n\npossuindo objetivos pedag\u00f3gicos. S\u00e3o recebidos gratuitamente pelo governo, sendo sua \n\nforma de trabalho e conte\u00fados abordados comuns a todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, e, acabam \n\npor muitas vezes, sendo a \u00fanica alternativa que os professores t\u00eam de trabalho nas \n\nescolas, visto a precariedade de algumas institui\u00e7\u00f5es de ensino. Deixam de ser apoio na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento da disciplina para passar  para o papel de mentor, onde \n\nprofessor e alunos seguem estritamente o que h\u00e1 nele. Nas palavras de Lajolo (1996): \n\n \n\nDid\u00e1tico, ent\u00e3o, \u00e9 o livro que vai ser utilizado em aulas e cursos, que \n\nprovavelmente foi escrito, editado, vendido e comprado, tendo em vista essa \n\nutiliza\u00e7\u00e3o escolar e sistem\u00e1tica. Sua import\u00e2ncia aumenta ainda mais em \n\npa\u00edses como o Brasil, onde uma precar\u00edssima situa\u00e7\u00e3o educacional faz com \n\nque ele acabe determinando conte\u00fados e condicionando estrat\u00e9gias de ensino, \n\nmarcando, pois, de forma decisiva, o que se ensina e como se ensina o que se \n\nensina. \n\n \n\nOs livros de consulta, que englobam enciclop\u00e9dias, dicion\u00e1rios e almanaques s\u00e3o \n\nos utilizados para pesquisa. Com o advento da internet e com as enciclop\u00e9dias digitais, \n\nesses livros quase que ca\u00edram em desuso nas escolas informatizadas, visto que, os \n\n\n\n18 \n \n\nimpressos em papel, al\u00e9m de contribu\u00edrem para um grande gasto de espa\u00e7o f\u00edsico, ficam \n\ndiariamente desatualizados, a pesquisa na internet por meio de buscadores como \n\nGoogle, Cad\u00ea e Bing, substitui em grande parte o uso desses livros. Al\u00e9m de que, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de enciclop\u00e9dias digitais, e a digitaliza\u00e7\u00e3o de livros, contribui para a \n\nsustentabilidade ambiental. Conforme Levacov (1997): \n\n \n\n \n\n \nNovas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o est\u00e3o criando \"bibliotecas sem paredes para \n\nlivros sem p\u00e1ginas\". Mais conhecido como \"Bibliotecas Virtuais\". Esta \n\ntransi\u00e7\u00e3o cria a necessidade de repensar os modelos \u00e9ticos, legais, est\u00e9ticos, \n\nculturais, etc estabelecidos pelo suporte impresso. Ocorrendo paralelamente \n\noff e on-line, a \"revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\", outro nome usado para descrever \n\nesses eventos, requer uma ampla gama de hardware e aplicativos de software, \n\na fim de tornar-se operativa. Cole\u00e7\u00e3o versus acesso, usu\u00e1rio local versus \n\nremoto, indexa\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica ou hipertextual, imprimir e distribuir ou \n\ndistribuir e imprimir, navegar no oceano da informa\u00e7\u00e3o ou afogar-se? \n\n(LEVACOV, 1997, p. 1) \n\n \n\nH\u00e1 inclusive os livros de literatura, que permitem aos alunos perceber diferentes \n\nidentidades culturais; os livros de hist\u00f3rias em quadrinhos, que trabalham muito o texto \n\ne a imagem. \n\nOs jornais e revistas, tamb\u00e9m chamados peri\u00f3dicos, s\u00e3o meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde massa que apresentam tem\u00e1ticas das mais variadas, servindo tanto como papel \n\ninformativo, como educativo, abordando assuntos atuais, assim como, entretenimento.  \n\n \nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o audiovisual marcam a vida das pessoas, os alunos que \n\nchegam as escolas est\u00e3o habituados a linguagem audiovisual, pois, antes mesmo de \n\nestarem alfabetizados  assistem televis\u00e3o, operam celulares, v\u00eddeo games, notebooks, \n\nacessam a internet, demonstrando habilidade e capacidade na utiliza\u00e7\u00e3o desses aparatos \n\ne tecnologias. Aprendem a capturar uma foto ou a gravar um v\u00eddeo somente atrav\u00e9s da \n\nintui\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica no manuseio. O v\u00eddeo apresenta informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da linguagem \n\nmultim\u00eddia, combinando \u00e1udio, movimento, imagem e at\u00e9 texto, assim representa uma \n\nferramenta de ensino capaz de proporcionar aprendizado a indiv\u00edduos com estilos \n\ncognitivos diferentes. \n\n\n\n19 \n \n\nO v\u00eddeo explora desde os sentidos e a emo\u00e7\u00e3o, opera com parte da realidade \n\nconcreta e exige pouco esfor\u00e7o cognitivo para assimila\u00e7\u00e3o, traz as informa\u00e7\u00f5es \n\nilustradas, explicadas e exemplificadas. Segundo Moran (2000, p. 33): \n\nA crian\u00e7a [...] \u00e9 educada pela m\u00eddia, principalmente pela televis\u00e3o. Aprende a \n\ninformar-se, a conhecer-se \u2013 os outros, o mundo,  a si mesma \u2013 a sentir, a \n\nfantasiar, a relaxar, vendo, ouvindo [...]. A rela\u00e7\u00e3o com a m\u00eddia eletr\u00f4nica \u00e9 \n\nprazerosa \u2013 ningu\u00e9m obriga que ela ocorra; \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s da \n\nsedu\u00e7\u00e3o, da emo\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o sensorial, da narrativa \u2013 aprendemos \n\nvendo as hist\u00f3rias dos outros e as hist\u00f3rias que os outros contam. Mesmo \n\ndurante o per\u00edodo escolar a m\u00eddia mostra o mundo de outra forma \u2013 mais \n\nf\u00e1cil, agrad\u00e1vel, compacta \u2013 sem precisar fazer esfor\u00e7o. Ela fala do cotidiano, \n\ndos sentimentos, das novidades. A m\u00eddia continua educando como \n\ncontraponto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o convencional, educa enquanto estamos entretidos. \n\n A linguagem audiovisual \u00e9 din\u00e2mica e atrativa, as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o captadas por \n\nmais de um sentido corporal simultaneamente, possibilitando diversas formas de \n\naprendizado. Como escreve Ferr\u00e9s, 1998, p. 130): \n\nNa comunica\u00e7\u00e3o audiovisual, os significados prov\u00eam da intera\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00faltiplos elementos visuais e sonoros, ou seja, s\u00e3o resultado das intera\u00e7\u00f5es \n\nentre imagens, as m\u00fasicas, o texto verbal, os efeitos sonoros...Observando-se \n\nsomente as imagens, os significados prov\u00eam tanto dos elementos pr\u00e9-f\u00edlmicos \n\n(oque \u00e9 colocado diante da c\u00e2mera: os personagens, o vestu\u00e1rio, a \n\nmaquiagem, os objetos, a decora\u00e7\u00e3o...) como dos elementos f\u00edlmicos, dos \n\nrecursos formais: o planejamento, os \u00e2ngulos, a ilumina\u00e7\u00e3o, a cor, os \n\nmovimentos de c\u00e2mera...No que se refere a trilha sonora, observando \n\nsomente a palavra, os significados prov\u00e9m tanto dos elementos lingu\u00edsticos \n\ncomo dos para-lingu\u00edsticos: a entona\u00e7\u00e3o, o tom de voz... \n\n \n\n \n\n Outra m\u00eddia importante que cabe ressaltar \u00e9 o computador e, principalmente \n\naquele que tem acesso a internet.  Parte essencial das chamadas TICs, o computador e a \n\ninternet est\u00e3o por toda parte, redes wi-fi gratuitas encontram-se dispon\u00edveis nos \n\nestabelecimentos comerciais, shoppings, restaurantes, parques, nas escolas e \n\nuniversidades; acess\u00edveis pelos notebooks pessoais, tablets e pelos smatphones. O \n\nacesso hoje \u00e9 universal, j\u00e1 podem ser feitas liga\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas atrav\u00e9s de aplicativos \n\nvia wi-fi, mensagens instant\u00e2neas facilmente s\u00e3o enviadas, redes sociais, onde s\u00e3o \n\ncompartilhados arquivos, not\u00edcias, grupos de interesse cada vez mais se ampliam, o \n\nmundo se torna pequeno, as dist\u00e2ncias diminuem. O conhecimento n\u00e3o \u00e9 mais \n\npropriedade de alguns, a internet e o computador permitiram a democratiza\u00e7\u00e3o, o acesso \n\ne a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade melhor, com mais conhecimento, \n\nvis\u00e3o de mundo e conectividade.  \n\n\n\n20 \n \n\n Nesse sentido, a inform\u00e1tica, associada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o pode transformar contextos e \n\npermitir acesso universal do conhecimento a todos. Perrenoud (2000), em seu livro Dez \n\nnovas compet\u00eancias para ensinar, afirma que uma dentre as compet\u00eancias esperadas de \n\num professor na sociedade do conhecimento, na atualidade, \u00e9 saber utilizar novas \n\ntecnologias, referindo-se as TICs. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de softwares did\u00e1ticos, blogs, f\u00f3runs, e-mails, webquests, s\u00e3o \n\nsomente alguns dos exemplos de recursos midi\u00e1ticos que o professor pode munir-se em \n\nsua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. A internet como fonte de pesquisa, atrav\u00e9s das ferramentas de \n\nbusca e das bibliotecas virtuais e como fonte de comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem atrav\u00e9s \n\ndo correio eletr\u00f4nico, listas de discuss\u00e3o, f\u00f3runs, salas de bate-papo e os ambientes \n\nvirtuais de aprendizagem (AVAs) \u00e9 um recurso rico e que se encaixa perfeitamente com \n\no perfil do jovem estudante de hoje.  \n\nO ciberespa\u00e7o, com seus hipertextos torna conhecimentos e fatos cada vez mais \n\ninterconectados e conhecidos, a possibilidade de uma leitura n\u00e3o linear, que permite o \n\nacesso ao que interessa no momento, encaixa-se perfeitamente no perfil dos \n\nadolescentes, a escola precisa estar tamb\u00e9m conectada e andando junto com esses \n\njovens, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o haver\u00e1 conex\u00e3o entre professores e alunos. \n\n \n\n Uma das m\u00eddias pouco comentadas e utilizadas nas escolas, e talvez, a menos \n\nexplorada educacionalmente, \u00e9 o r\u00e1dio. Ele \u00e9 um dos meios mais difundidos, encontra-\n\nse nos lares, nos estabelecimentos comerciais, nos carros, nas empresas, nas ind\u00fastrias, \n\nlevando informa\u00e7\u00e3o, entretenimento, conhecimento a mais variada gama de pessoas, \n\nricas, pobres, letradas, analfabetas, crian\u00e7as, adultos, idosos e mais, pode ser acessado \n\npor celulares, r\u00e1dios a pilha, dependendo da frequ\u00eancia, pode chegar a localidades \n\nisoladas onde jornais, revistas, sinal de celular e internet n\u00e3o tem acesso ou alcance. \n\nRoquete Pinto (2006), considerado o patrono do r\u00e1dio, definia esse ve\u00edculo da seguinte \n\nforma: \n\nO r\u00e1dio \u00e9 a escola dos que n\u00e3o t\u00eam escola. \u00c9 o jornal dos que n\u00e3o sabem ler; \n\n\u00e9 o mestre de quem n\u00e3o pode ir \u00e0 escola; \u00e9 o divertimento gratuito do pobre; \u00e9 \n\no animador de novas esperan\u00e7as, o consolador dos enfermos e o guia dos \n\ns\u00e3os, desde que o realizem com o esp\u00edrito altru\u00edsta e elevado. (Revista Digital \n\nEduca\u00e7\u00e3o  P\u00fablica) \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n Nesse sentido, dentre todas as m\u00eddias e dentre todos os muitos recursos \n\ntecnol\u00f3gicos poss\u00edveis de serem utilizados para qualificar a educa\u00e7\u00e3o, este trabalho se \n\ndedica ao uso do r\u00e1dio como recurso pedag\u00f3gico. Um aprofundamento te\u00f3rico a \n\nrespeito do mesmo se observa no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n2 POTENCIALIDADES PEDAG\u00d3GICAS DO R\u00c1DIO \n\n \n\n \n\n Vivem-se tempos de mudan\u00e7as, e embora mudan\u00e7as sejam inerentes ao ser \n\nhumano, o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a velocidade com a qual essas mudan\u00e7as ocorrem. \n\nTodos os dias, ao ligar a televis\u00e3o, o r\u00e1dio, acessar a internet, o ser humano \u00e9 \n\nbombardeado por uma avalanche de informa\u00e7\u00f5es novas, sejam elas relevantes e \n\ninteressantes, sejam elas f\u00fateis e maliciosas. Como escreve DREIFUSS: \n\n \n\nVivemos tempos e espa\u00e7os marcados cotidianamente pela simultaneidade das \n\nirrup\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e eclos\u00f5es tecnol\u00f3gicas, concomitantes e interativas, em \n\ntodos os campos do conhecimento, da atividade e da exist\u00eancia humana. \n\nFragmentos da humanidade se reconhecem na mudan\u00e7a e em processo de \n\nmuta\u00e7\u00e3o; \u201cpensam futuro\u201d, autoconscientes de sua gesta\u00e7\u00e3o. Durante s\u00e9culos, \n\nou mil\u00eanios, o esfor\u00e7o criativo se concentrou na complementa\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o da capacidade manual e locomotiva do ser humano, al\u00e9m de \n\nbuscar a reprodu\u00e7\u00e3o, aumento e substitui\u00e7\u00e3o (em forma de objeto, m\u00e1quina \n\nou sistema) da capacidade muscular e das possibilidades de articula\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nHoje, o esfor\u00e7o se concentra na reprodu\u00e7\u00e3o (em equipamentos) do sistemas \n\nvisual e nervoso humanos e da capacidade f\u00edsica de pensar, al\u00e9m da r\u00e9plica \n\n(inating\u00edvel) das condi\u00e7\u00f5es aproximadas de funcionamento do c\u00e9rebro e da \n\nmem\u00f3ria. (DREIFUSS, 1996, p. 17). \n\n \n\n O esfor\u00e7o criativo pr\u00f3prio do nosso tempo est\u00e1 atrelado a uma \u00e9poca marcada \n\npor desafios e contradi\u00e7\u00f5es, ligados \u00e0s demandas sociais, \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o das riquezas, \n\nao acesso ao conhecimento e \u00e0s tecnologias, \u00e0s quest\u00f5es ambientais e \u00e0s chances que a \n\nhumanidade tem de, atrav\u00e9s do conhecimento, solucionar grande parte destes desafios. \n\n \n\n Inseridos neste contexto est\u00e3o a escola, o jovem e a sociedade em si, todos parte \n\ndesse mundo, todos agentes desses tempos, todos capazes de contribuir, cada qual ao \n\nseu modo, para determinadas transforma\u00e7\u00f5es. Para L\u00c9VY, o conhecimento existente na \n\nsociedade se caracteriza de tr\u00eas formas: \n\n \n\nA oral, a escrita e a digital. Embora essas formas tenham se originado em \n\n\u00e9pocas diferentes, elas coexistem e est\u00e3o todas presentes na sociedade atual. \n\nNo entanto, elas nos encaminham para percep\u00e7\u00f5es diferentes, racionalidades \n\nm\u00faltiplas e comportamentos de aprendizagem diferenciados. (LEVY, 1993, \n\np. 32). \n\n \n\nA escrita prevalece na cultura letrada, mas a oralidade \u00e9 que predomina em todas \n\nas culturas. Utilizando ambas, est\u00e1 o conhecimento digital, que se prolifera velozmente. \n\nO estilo digital requer al\u00e9m de novos equipamentos para a constru\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n23 \n \n\nconhecimentos, de novos m\u00e9todos e comportamentos, novos est\u00edmulos e novas \n\npercep\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n A escola como centro de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, ainda detentora de um \n\nalcance muito grande na forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos e de cidad\u00e3os, deve focar-se n\u00e3o no \n\nrepasse do saber e sim, no repensar a realidade e na interven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e construtiva da \n\nmesma. Cabe \u00e0s escolas permitir que o jovem se liberte do imediatismo de hoje e \n\nrecupere a capacidade de sonhar e criar.  \n\n \n\n Nesse contexto, a m\u00eddia r\u00e1dio, que se encaixa principalmente no modo de \n\nconhecimento oral, embora tamb\u00e9m j\u00e1 se adaptando ao mundo digital, ser\u00e1 abordada \n\ncomo mais uma forma de trabalho pedag\u00f3gico que insere a escola na sociedade e a \n\nsociedade na escola. O r\u00e1dio e a educa\u00e7\u00e3o t\u00eam trabalhado juntos h\u00e1 tempos. Segundo \n\nMaia: \n\n \n\nO conceito de r\u00e1dio educativa est\u00e1 presente no C\u00f3digo Brasileiro de \n\nRadiodifus\u00e3o, de 1963, - valorizado por uma Portaria Interministerial de \n\n1999 (p\u00e1g. 44) - segundo o qual tais emissoras devem ser geridas por \n\nuniversidades ou funda\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos, com uma programa\u00e7\u00e3o \n\ncomprometida com a educa\u00e7\u00e3o e ficando proibidas de veicular publicidade. \n\n(MAIA, 2010, p. 37) \n\n \n\n           Apesar de ser compreendida, h\u00e1 muito tempo, como um espa\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o, \n\nhoje em dia a m\u00eddia r\u00e1dio e a escola distanciaram-se. O r\u00e1dio n\u00e3o tem mais papel \n\nsomente educativo, n\u00e3o funciona mais como escola radiof\u00f4nica, e a escola, em poucas \n\nsitua\u00e7\u00f5es procura a m\u00eddia r\u00e1dio para fins pedag\u00f3gicos.  \n\n \n\n A escola, muitas vezes, permanece estagnada e fechada em seu conteudismo \n\ndividido em disciplinas, continua na sua caminhada de formar sujeitos para o ensino \n\nsuperior, para a universidade, e pouco se observa um caminhar para a forma\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito cr\u00edtico, construtivo, criativo. O trabalho interdisciplinar e a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes m\u00eddias \u00e9 pouco observado. Com o advento do Ensino M\u00e9dio Polit\u00e9cnico, no \n\nentanto, alguns pontos est\u00e3o mudando, como se pode observar nos dispositivos legais, \n\ncitados na proposta pedag\u00f3gica do Ensino M\u00e9dio Polit\u00e9cnico, no Caderno I do Pacto \n\npelo fortalecimento do Ensino M\u00e9dio e consta tamb\u00e9m nas Diretrizes Curriculares \n\nNacionais, no artigo 3\u00ba, que: \n\n\n\n24 \n \n\nAs etapas e modalidades da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica devem evidenciar o seu papel \n\nde indicador de op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais, culturais, educacionais, e a fun\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o, na sua rela\u00e7\u00e3o com um projeto de Na\u00e7\u00e3o, tendo como refer\u00eancia \n\nos objetivos constitucionais, fundamentando-se na cidadania e na dignidade \n\nda pessoa, o que pressup\u00f5e igualdade, liberdade, pluralidade, diversidade, \n\nrespeito, justi\u00e7a social, solidariedade e sustentabilidade. \n\n  \n\nPensando uma forma\u00e7\u00e3o que visa a cidadania e a dignidade humana, \u00e9 direito do \n\neducando e do educador o acesso a um ensino de qualidade, que atenda a todos \n\nigualmente. Nesse sentido ressalta-se a necessidade da inclus\u00e3o das novas tecnologias, \n\ndentro das quais o r\u00e1dio se configura como uma das mais pr\u00e1ticas e de f\u00e1cil manuseio. \n\nO r\u00e1dio explora desde os sentidos e a emo\u00e7\u00e3o, permite ser ouvido enquanto se \n\nest\u00e1 trabalhando, estudando, viajando, nos estabelecimentos comerciais, nas ruas, nos \n\nrestaurantes, enfim, est\u00e1 ao alcance de todos diariamente. A gera\u00e7\u00e3o da sociedade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 midi\u00e1tica, ouve, enxerga, sente e agora at\u00e9 participa atrav\u00e9s da holografia, \n\na escola n\u00e3o pode mais permitir que a educa\u00e7\u00e3o se d\u00ea somente entre quatro paredes, o \n\nmundo segue, e as mudan\u00e7as urgem: \n\nA crian\u00e7a [...] \u00e9 educada pela m\u00eddia, principalmente pela televis\u00e3o. Aprende a \n\ninformar-se, a conhecer-se \u2013 os outros, o mundo,  a si mesma \u2013 a sentir, a \n\nfantasiar, a relaxar, vendo, ouvindo [...]. A rela\u00e7\u00e3o com a m\u00eddia eletr\u00f4nica \u00e9 \n\nprazerosa \u2013 ningu\u00e9m obriga que ela ocorra; \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s da \n\nsedu\u00e7\u00e3o, da emo\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o sensorial, da narrativa \u2013 aprendemos \n\nvendo as hist\u00f3rias dos outros e as hist\u00f3rias que os outros contam. Mesmo \n\ndurante o per\u00edodo escolar a m\u00eddia mostra o mundo de outra forma \u2013 mais \n\nf\u00e1cil, agrad\u00e1vel, compacta \u2013 sem precisar fazer esfor\u00e7o. Ela fala do cotidiano, \n\ndos sentimentos, das novidades. A m\u00eddia continua educando como \n\ncontraponto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o convencional, educa enquanto estamos entretidos. \n\n(MORAN, 2000, p. 33) \n\n \n\n           Na proposta para o Ensino M\u00e9dio Polit\u00e9cnico, como est\u00e1 ilustrado a seguir, \u00e9 \n\nenfatizado que o trabalho deve ser um princ\u00edpio educativo, atrav\u00e9s da pesquisa como \n\nprinc\u00edpio pedag\u00f3gico, aliados aos direitos humanos, como j\u00e1 citamos, entre eles, de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade, e aliados ainda a sustentabilidade ambiental. E como eixo \n\nintegrador de tudo t\u00eam-se o trabalho, a ci\u00eancia, a cultura e a tecnologia, tudo para \n\ncontextualizar, nortear e engajar os estudos das diferentes disciplinas. \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nFigura 4: Redesenho curricular \n\n \n\nFonte: Observat\u00f3rio Ensino M\u00e9dio (2015) \n\n \n\n             Eis que, diante dessas propostas, o r\u00e1dio se encaixa perfeitamente. Com a m\u00eddia \n\nr\u00e1dio in\u00fameros trabalhos pedag\u00f3gicos podem ser feitos em uma escola. A fim de \n\norganizar programas educativos para veicular em emissoras de r\u00e1dio, est\u00e1 sendo \n\nexplorado o trabalho radiof\u00f4nico, em todas as suas dimens\u00f5es, assim como a pesquisa, e \n\nclaro, a sustentabilidade ambiental, educa\u00e7\u00e3o sem gasto de papel. Informa\u00e7\u00e3o sem \n\np\u00e1ginas. Nada de res\u00edduos. Se est\u00e1 formando integralmente os envolvidos no processo e \n\nos que est\u00e3o na escuta do mesmo. \n\n \n\n           O r\u00e1dio hoje, funciona mais como um meio de difus\u00e3o cultural e comercial, uma \n\nvez que a ideia inicial do r\u00e1dio foi sendo transformada, e caminha de acordo com o \n\nsistema pol\u00edtico, sendo ent\u00e3o substitu\u00eddo pela informa\u00e7\u00e3o e entretenimento, como cita \n\nMaia: \n\nPenso que uma possibilidade de desenvolver boas programa\u00e7\u00f5es seria juntar \n\nentretenimento ao conte\u00fado educativo, j\u00e1 que, uma produ\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio \n\ncomparada com a televis\u00e3o, \u00e9 muito mais barata. Por\u00e9m, infelizmente, essas \n\niniciativas s\u00e3o raras, pois projetos deste tipo s\u00e3o incompat\u00edveis com os \n\nobjetivos de lucro comercial, que \u00e9 o que comanda dentro das emissoras \n\nbrasileiras atualmente. (MAIA, 2010, p. 38) \n\n\n\n26 \n \n\n \n\n         H\u00e1 muitas possibilidades educativas a serem exploradas nessa m\u00eddia e cabe muito \n\naos educadores tomarem a frente desse processo, afinal, observa-se que \"o r\u00e1dio est\u00e1 em \n\n98% das casas, em 83% dos carros [...] o r\u00e1dio n\u00e3o tem fronteiras. Pode estar presente \n\nnuma cidade do interior, caracterizando sua face regionalista, ou em pontos mais \n\nremotos, de alcance nacional ou internacional, atravessando oceanos. \" (CESAR, 2005, \n\np. 174) \n\n \n\n O r\u00e1dio pode trabalhar diretamente com os problemas locais, e geralmente, as \n\nemissoras de r\u00e1dio s\u00e3o abrangentes para algumas regi\u00f5es determinadas, diferentemente \n\ndas emissoras televisivas que abrangem uma enorme regi\u00e3o. O r\u00e1dio tem um alcance \n\nmais \u201chumanizado\u201d, pode tratar de assuntos que interessam as comunidades de sua \n\nabrang\u00eancia. Por\u00e9m, em muitos casos parece que ele fica como que marginalizado, \n\nprincipalmente quando se fala em educa\u00e7\u00e3o, pouco se vivencia sua utiliza\u00e7\u00e3o nas \n\nescolas, quando muito, para alegrar os intervalos com m\u00fasica. De acordo com Eduardo \n\nMeditsch, em entrevista concedida, por e-mail, a Luiz Egypto, do OI:  \n\n \n\nO r\u00e1dio tem uma s\u00e9rie de raz\u00f5es para aparecer como o patinho feio: \u00e9 um \n\nmeio invis\u00edvel em plena era da imagem; um meio aparentado com a oralidade \n\nnuma cultura onde o que vale \u00e9 o escrito; um meio absolutamente fugaz \n\nnuma civiliza\u00e7\u00e3o que prestigia a posteridade; e, sobretudo um meio \n\ndescentralizado, na contram\u00e3o de um sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico baseado \n\nna acumula\u00e7\u00e3o. Mas como bom patinho feio, o r\u00e1dio tamb\u00e9m se revela cisne: \n\npermanece o meio com maior alcance de p\u00fablico, em n\u00fameros absolutos de \n\naudi\u00eancia, e o meio que as pessoas mais usam, em horas de utiliza\u00e7\u00e3o por \n\nsemana. (MEDITSCH, 2001) \n \n\nTalvez justamente por ser um meio invis\u00edvel na era da imagem, o r\u00e1dio \u00e9 um \n\nmeio de comunica\u00e7\u00e3o pouco explorado, embora esteja ao alcance da escola,  embora, \n\nmuitas vezes, as escolas o utilizam apenas para veicular avisos gerais a respeito de \n\nreuni\u00f5es, hor\u00e1rios, mudan\u00e7as no calend\u00e1rio escolar e n\u00e3o o enxergam como meio \n\npedag\u00f3gico. Tanto pode a escola elaborar programas educativos e transmitir nas r\u00e1dios \n\nlocais promovendo debates, entrevistas, como pode ser instalada uma r\u00e1dio na escola, \n\nonde os alunos fossem os organizadores. Cabe aos professores o desenvolvimento de \n\nnovas pr\u00e1ticas e a melhora em seu m\u00e9todo de trabalho; deve-se deixar de lado as \n\npr\u00e1ticas que consistem na mera memoriza\u00e7\u00e3o e sim, desafiar o aluno e o pr\u00f3prio \n\neducador a serem criadores e cr\u00edticos dos conte\u00fados, mas para isso o professor deve \n\n\n\n27 \n \n\ndeixar de ser um repassador de informa\u00e7\u00f5es e o aluno um mero receptor de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, saindo da zona de conforto e caminhando na dire\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o humana \n\nintegral, como nos escreve Freire na sua concep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria da educa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEm lugar de comunicar-se, o educador faz \u201ccomunicados\u201d e dep\u00f3sitos que os \n\neducandos, meras incid\u00eancias, recebem paciente-mente, memorizam e \n\nrepetem. Eis a\u00ed a concep\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d da educa\u00e7\u00e3o, em que a \u00fanica margem \n\nde a\u00e7\u00e3o que se oferece aos educandos \u00e9 a de receberem os dep\u00f3sitos, guard\u00e1-\n\nlos e arquiv\u00e1-los. Margem para serem colecionadores ou fichadores das \n\ncoisas que arquivam. No fundo, por\u00e9m, os grandes arquivados s\u00e3o os \n\nhomens, nesta (na melhor das hip\u00f3teses) equivocada concep\u00e7\u00e3o \u2018\u2018bancaria da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Arquivados, porque, fora da busca, fora da pr\u00e1xis, os homens n\u00e3o \n\npodem ser. Educador e educandos se arquivam na medida em que, nesta \n\ndistorcida vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 criatividade, n\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nh\u00e1 saber. S\u00f3 existe saber na inven\u00e7\u00e3o, na reinven\u00e7\u00e3o, na busca inquieta, \n\nimpaciente, permanente, que o e os homens fazem no mundo, com o mundo e \ncom os outros. Busca esperan\u00e7osa tamb\u00e9m. (FREIRE, 1996, p.57) \n\n \n\n  A escola pode utilizar o r\u00e1dio como possibilidade de trabalho em equipe, como \n\npossibilidade de cria\u00e7\u00e3o, afinal, tanto se fala hoje em dia em incorpora\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s das \n\nquais equipes trabalhem juntas para criar, organizar e dinamizar os trabalhos \n\npedag\u00f3gicos - escola, atrav\u00e9s do r\u00e1dio, pode fazer isso de modo muito exitoso. \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de sistemas de autoria, permite um ensino voltado a criticidade e \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, atrav\u00e9s da qual o aluno passa a ser sujeito do processo, e \n\nnessa condi\u00e7\u00e3o, envolvido diretamente, acontece a aprendizagem. Ocorre o aprendizado \n\ninvestigat\u00f3rio, premissa do ensino, como no exerc\u00edcio com cria\u00e7\u00e3o de programas de \n\nr\u00e1dio feito por alunos, afinal, r\u00e1dio se faz em equipes, e o trabalho que o caracteriza \n\nvem de encontro a teoria de Vygostky da \u201cdupla forma\u00e7\u00e3o\u201d: \n\n \n\n\u201c... toda fun\u00e7\u00e3o aparece duas vezes: primeiro, em n\u00edvel social e mais tarde em \n\nn\u00edvel individual; primeiro entre pessoa (interpessoal) e mais tarde, individual, \n\nno interior do pr\u00f3prio sujeito (n\u00edvel intrapsicol\u00f3gico). Isso pode aplicar-se \n\nigualmente \u00e0 aten\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, \u00e0 mem\u00f3ria l\u00f3gica e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de conceitos. \n\nTodas as fun\u00e7\u00f5es superiores originam-se como sendo rela\u00e7\u00f5es entre seres \n\nhumanos\u201d (Vygotsky, 1989, p.94). \n\n \n\nO r\u00e1dio, pedagogicamente, poderia ser classificado como uma ferramenta de \n\nautoria,  uma vez que, por trabalhar com linguagem apesar de n\u00e3o ter imagens, ele \n\n\n\n28 \n \n\ntorna-se apropriado para a utiliza\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas de diversas disciplinas. \n\nSegundo o portal Linux Educacional (2014):  \n\n \n\nAs ferramentas de autoria classificadas como Audio-Visual s\u00e3o aquelas que \n\ncontam com recursos de \u00e1udio, imagem est\u00e1tica (como fotografia e gif), \n\nimagem em movimento (como v\u00eddeo, anima\u00e7\u00e3o e clip) e texto. No entanto, \n\ns\u00e3o poucas as ferramentas que contemplam todos esses recursos, a maioria \n\ndiz respeito a apenas um dos recursos ou a combina\u00e7\u00e3o de dois deles. Esse \n\ntipo de ferramenta tem sido usado para as mais diferentes aplica\u00e7\u00f5es, desde \n\nas profissionais at\u00e9 aquelas relacionadas com lazer ou entretenimento. Pelas \n\npossibilidades que oferecem, essas ferramentas tamb\u00e9m s\u00e3o apropriadas para \n\nuso did\u00e1tico. \n\n \n\n \n\n Cabe ao professor, principalmente, reinventar sua pr\u00e1tica, afinal, h\u00e1 \n\npossibilidades de melhora na qualidade do ensino, mesmo que as condi\u00e7\u00f5es atuais n\u00e3o \n\nsejam como se esperaria que fossem. Em muitos casos observa-se a omiss\u00e3o no fazer \n\num trabalho melhor, sempre no sentido de achar um culpado, no sentido de inculcar a \n\nideia de que \u201cn\u00e3o tem como fazer\u201d, \u201cn\u00e3o tenho tempo dispon\u00edvel\u201d.  N\u00e3o adianta esperar \n\nque algu\u00e9m melhore para que se inicie a mudan\u00e7a, n\u00e3o adianta continuar negligenciando \n\na real atua\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de PROFESSOR, a mudan\u00e7a parte de cada um, e est\u00e1 nos \n\nbancos escolares o futuro da humanidade, cada coisa que se deixa de fazer, consiste em \n\num passo a menos na dire\u00e7\u00e3o de um futuro melhor e de apoio a uma gera\u00e7\u00e3o de jovens \n\nque vive em um mundo que muda t\u00e3o repentinamente, no qual as exig\u00eancias aumentam \n\ne as neglig\u00eancias tamb\u00e9m. Nesse sentido, a proposta de atividades pedag\u00f3gicas com \n\nr\u00e1dio, nesse estudo apresentada, pode servir como uma contribui\u00e7\u00e3o para as mudan\u00e7as \n\nposs\u00edveis no trabalho educativo das nossas escolas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n3 A RELA\u00c7\u00c3O DO R\u00c1DIO COM AS AULAS DE QU\u00cdMICA \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados temas a respeito de como ocorreu o trabalho, \n\nal\u00e9m das fundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que o comtemplaram e embasaram. No item 3.1, se \n\nfaz um estudo da emissora de r\u00e1dio contemplada para a veicula\u00e7\u00e3o do trabalho; no item \n\n3.2, se faz uma explana\u00e7\u00e3o de como foi o trabalho com os alunos; no item 3.3, aborda-\n\nse cada programa, explicando seus temas e como foram feitos e no item 3.4, faz-se uma \n\navalia\u00e7\u00e3o do que foi desenvolvido. \n\n \n\n \n\n3.1 Aproximando a escola da comunidade por meio do r\u00e1dio \n\n \n\n \n\n O trabalho ocorreu com o apoio da Emissora Santu\u00e1rio Serafinense, conhecida \n\ncomo R\u00e1dio Ros\u00e1rio, popularmente RR, transmitida na frequ\u00eancia 1190 Khz, AM, , \n\ncom pot\u00eancia de 2.5 KW, integrante da Rede Sul de r\u00e1dio, localizada no munic\u00edpio de \n\nSerafina Corr\u00eaa \u2013 RS. Conforme ilustra a figura 2 abaixo: \n\n \n\nFigura 2: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da sede da R\u00e1dio Ros\u00e1rio \n\n \n\n \n\nFonte: Arquivos da R\u00e1dio Ros\u00e1rio \n\n \n\n A R\u00e1dio foi fundada em 14-12-1984, levando a raz\u00e3o social Emissora Santu\u00e1rio \n\nSerafinense Ltda, por\u00e9m, \u00e9 conhecida por seu nome fantasia R\u00e1dio Ros\u00e1rio AM. \n\n\n\n30 \n \n\nIdealizada pelo comendador Padre Quintilio Costini, tem como filosofia de trabalho \n\npromover os mais nobres objetivos da comunidade e interessar-se pela promo\u00e7\u00e3o \n\nhumana, pela forma\u00e7\u00e3o moral e religiosa, pela cultura, pela informa\u00e7\u00e3o precisa e pelo \n\nlazer sadio. A R\u00e1dio Ros\u00e1rio \u00e9 uma emissora cat\u00f3lica, compromissada com a \u00e9tica \n\ncrist\u00e3, moral e a religi\u00e3o, que tem seriedade no trabalho e interesse em servir a \n\ncomunidade. \n\n \n\n  A emissora veicula suas transmiss\u00f5es para in\u00fameros munic\u00edpios da regi\u00e3o, como \n\nse observa na ilustra\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n \n\nFigura 3: \u00c1rea de abrang\u00eancia da R\u00e1dio Ros\u00e1rio \n\n \n\nFonte: Arquivos da R\u00e1dio Ros\u00e1rio \n\n \n\n Atrav\u00e9s da tabela que segue, com os nomes dos munic\u00edpios e com a quantidade \n\nde pessoas que s\u00e3o atingidas pela emissora R\u00e1dio Ros\u00e1rio, pode-se ter uma ideia de seu \n\nalcance regional, o que refor\u00e7a o car\u00e1ter democr\u00e1tico, popular e abrangente do r\u00e1dio, \n\nainda nos dias de hoje: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\nTABELA 1: Tabela demonstrativa dos munic\u00edpios atingidos pela emissora \n\nMUNIC\u00cdPIO POPULA\u00c7\u00c3O  %  \n \n\nMARAU 30706  12,98  \nGUAPORE 21006  8,88  \n\nVERANOPOLIS 20750  8,77  \nNOVA PRATA 20393  8,62  \n\nSERAFINA CORREA 12167  5,14  \n\nFONTOURA XAVIER 11134  4,71  \nARVOREZINHA 10538  4,46  \n\nCASCA 8438  3,57  \nNOVA BASSANO 8193  3,46  \n\nIBIRAIARAS 7047  2,98  \nPARAI 6549  2,77  \n\nDAVID CANABARRO 4926  2,08  \n\nCIRIACO 4799  2,03  \nILOPOLIS 4481  1,89  \nPUTINGA 4353  1,84  \n\nVILA MARIA 4087  1,73  \nCOTIPORA 4001  1,69  \n\nNOVA ARACA 3532  1,49  \n\nVILA FLORES 3203  1,35  \nDOIS LAJEADOS 3117  1,32  \n\nNOVA ALVORADA 2953  1,25  \n\nSAO JORGE 2925  1,24  \n\nSAO DOMINGOS DO SUL 2779  1,18  \n\nITAPUCA 2539  1,07  \nCAMARGO 2523  1,07  \n\nFAGUNDES VARELA 2362  1,00  \n\nVESPASIANO CORREA 2304  0,97  \n\nDOUTOR RICARDO 2223  0,94  \nSANTO ANTONIO DO PALMA 2097  0,89  \n\nRELVADO 2041  0,86  \nPROTASIO ALVES 2040  0,86  \n\nSAO VALENTIM DO SUL 1941  0,82  \n\nVANINI 1825  0,77  \nMULITERNO 1775  0,75  \n\nNICOLAU VERGUEIRO 1701  0,72  \n\nGUABIJU 1635  0,69  \nGENTIL 1597  0,68  \n\nMONTAURI 1564  0,66  \n\nUNIAO DA SERRA 1553  0,66  \nVISTA ALEGRE DO PRATA 1516  0,64  \n\nANDRE DA ROCHA 1193  0,50  \n\n     \nTOTAL POPULA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE \n\nCOBERTURA: \n236506  100,00 *  \n\n \n\nFonte: Arquivos da R\u00e1dio Ros\u00e1rio \n\n\n\n32 \n \n\n4 METODOLOGIA \n\n \n\n4.1 Desafiando os alunos a serem protagonistas \n\n \n\n \n\n Primeiramente foi exposto aos alunos do 3\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio Polit\u00e9cnico, do \n\nturno noturno, do Col\u00e9gio Estadual Carneiro de Campos, o trabalho que se pretendia \n\nrealizar, o qual foi prontamente aceito por eles com euforia e anima\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s o aceite \n\ndestes, foi contatado o diretor da R\u00e1dio Ros\u00e1rio Sr. Nadir Gobbi, para tratar da \n\npossibilidade de ser feito um programa de r\u00e1dio com alunos, de car\u00e1ter informativo, que \n\nteria como objetivo desmitificar a ci\u00eancia Qu\u00edmica e aproxim\u00e1-la da comunidade. A \n\nproposta foi aceita e elogiada, sendo que, n\u00e3o foram medidos esfor\u00e7os por parte dos \n\ncolaboradores da R\u00e1dio Ros\u00e1rio para que a mesma pudesse ser colocada em pr\u00e1tica com \n\nqualidade. \n\n \n\n Em um primeiro momento, em conjunto com os alunos, foi escolhido o tema \n\ngeral dos programas, ap\u00f3s debates acerca de assuntos atuais que mereciam uma \n\nabordagem mais ampla, e no final o tema gerador foi o Petr\u00f3leo. A turma foi dividida \n\nem quatro grupos e a cada grupo foi designado um programa semanal. \n\n \n\n Em um segundo momento, ocorreu a escolha do assunto de cada programa e a \n\npesquisa no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica da escola. Os assuntos escolhidos foram: Origem \n\ndo Petr\u00f3leo; Transporte e refino; Derivados; Pa\u00edses produtores e royalties de petr\u00f3leo. \n\n \n\n Em um terceiro momento foi discutido como seriam esses programas, visto que, \n\na equipe da r\u00e1dio n\u00e3o limitou tempo e somente solicitou que os programas fossem \n\ndin\u00e2micos, fugindo de leitura do in\u00edcio ao fim. Em pesquisas na internet, conversas com \n\nlocutores, e discuss\u00f5es entre a turma, se chegou a um roteiro comum a todos os \n\nprogramas, que foi escrito e publicado no blog da professora, que serve como apoio as \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Observa-se o modelo do roteiro abaixo: \n\n \n\nAbertura do programa: \n\nLeitor: Ol\u00e1 ouvintes da R\u00e1dio Ros\u00e1rio, est\u00e1 entrando no ar o Programa Qu\u00edmica Cidad\u00e3 \n\ndesta semana. \u00c9 um projeto de conclus\u00e3o do curso de Especializa\u00e7\u00e3o em M\u00eddias na \n\nEduca\u00e7\u00e3o que aborda temas relacionados \u00e0 ci\u00eancia qu\u00edmica e procura explicar de forma \n\nsimples e clara para a sociedade assuntos relacionados ao dia-a-dia, que causam d\u00favidas \n\n\n\n33 \n \n\nna popula\u00e7\u00e3o em geral.  O programa \u00e9 produzido e apresentado pelos alunos de qu\u00edmica, \n\ndo 3\u00ba ano, turma 332, turno noturno, do Col\u00e9gio Estadual Carneiro de Campos, sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa Virg\u00ednia Nardi. No programa Qu\u00edmica Cidad\u00e3 de hoje, ser\u00e1 tratado \n\nsobre______________________________________. A produ\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 a \n\ncargo dos alunos:____________________ \n\nLeitor: Como o objetivo do programa \u00e9 analisar o conhecimento que as pessoas t\u00eam \n\nsobre o tema abordado, e ap\u00f3s, esclarecer, iniciaremos entrevistando algumas pessoas \n\nda comunidade com a seguinte pergunta: __________________________ \n\nExemplo: Entrevistando a Senhora Maria da Paz, costureira.  \n\nQuest\u00e3o:_____________________________________________________ \n\nColoca a resposta da pessoa e repete como no exemplo, tantas vezes quantos forem os \n\nentrevistados. \n\nLeitor: Percebemos ent\u00e3o, que muitas s\u00e3o as respostas. Nesse momento, n\u00f3s como \n\nestudantes, iremos explicar corretamente e com clareza. \n\nLeitor: faz a explica\u00e7\u00e3o. \n\nLeitor: Agradecemos a participa\u00e7\u00e3o dos entrevistados, agradecemos a nossos colegas \n\n(nomes), a professora Virg\u00ednia Nardi e a R\u00e1dio Ros\u00e1rio pela oportunidade.  O Programa \n\nQu\u00edmica Cidad\u00e3 desta semana se despede agradecendo sua audi\u00eancia. \n\nEsperamos que na pr\u00f3xima semana voc\u00ea ouvinte esteja tamb\u00e9m conosco. O pr\u00f3ximo \n\nprograma vai abordar______________________. E ser\u00e1 produzido e apresentado pelos \n\nalunos:______________. Tenham um bom dia. \n\n \n\nFonte: virginianardi.blogspot.com.br \n\n  \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos programas os alunos iniciaram a elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que \n\nseriam feitas aos entrevistados, cada grupo elaborou uma  s\u00e9rie de quest\u00f5es relacionadas \n\nao seu tem, as mesmas forma entregues a professora que avaliou e selecionou as \n\nquest\u00f5es a serem aplicadas. \n\n \n\nEm um quarto momento, quando o roteiro j\u00e1 havia sido avaliado e aceito pela \n\nequipe da R\u00e1dio Ros\u00e1rio, os alunos iniciaram a grava\u00e7\u00e3o utilizando o software Audacity \n\ne seus smartphones. A equipe da R\u00e1dio permitiu que as grava\u00e7\u00f5es fossem feitas por \n\neles, sem necessidade de ser em est\u00fadio, justamente para permitir maior flexibilidade, \n\ncriatividade e dinamismo. Os alunos realizaram entrevistas, grava\u00e7\u00f5es e editaram os \n\nprogramas. \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n Em um quinto momento, ap\u00f3s o in\u00edcio da veicula\u00e7\u00e3o dos programas na R\u00e1dio \n\nRos\u00e1rio, os alunos realizaram uma visita nos est\u00fadios, onde puderam ver, tocar e \n\nobservar como se faz um programa de r\u00e1dio, utilizando-se todos os aparatos que uma \n\nemissora possui. O presidente da emissora Sr, Nadir Gobbi, palestrou nesse momento \n\nsobre a profiss\u00e3o de rep\u00f3rter, locutor, sobre os conhecimentos t\u00e9cnicos e administrativos \n\nque s\u00e3o necess\u00e1rios para trabalhar em uma emissora, al\u00e9m da import\u00e2ncia da capacidade \n\nde se trabalhar em equipe. Foram capturadas fotos e foi um momento muito importante, \n\npois, al\u00e9m de tudo, os alunos puderam ter uma vis\u00e3o melhor sobre o trabalho realizado \n\nem uma emissora e o trabalho dos profissionais do r\u00e1dio, fato este, que pode despertar \n\nfuturos profissionais. \n\n \n\n \n\n4.2  Quatro programas, muitos conhecimentos \n\n \n\n \n\n Os quatro programas elaborados t\u00eam semelhan\u00e7a na estrutura como foi visto no \n\nitem anterior, por\u00e9m, diferem no conte\u00fado, na dura\u00e7\u00e3o, nos apresentadores e tamb\u00e9m \n\nnos entrevistados envolvidos. Todos os alunos realizaram entrevistas, seja com pessoas \n\nda escola ou da comunidade. \n\n \n\n O primeiro programa teve como tema A origem do Petr\u00f3leo, com dura\u00e7\u00e3o de 6 \n\nminutos. Os alunos realizaram tr\u00eas perguntas, para tr\u00eas pessoas entrevistadas, dois \n\nprofessores e uma aluna da escola, uma para cada: De onde vem o petr\u00f3leo?  Como o \n\npetr\u00f3leo se formou? Voc\u00ea acha que o petr\u00f3leo vai acabar? \n\n \n\n Ap\u00f3s cada pergunta realizada para a pessoa entrevistada, os alunos explicavam a \n\nela corretamente a resposta. \n\n \n\n No segundo programa, o tema foi Extra\u00e7\u00e3o, Transporte e Refino do Petr\u00f3leo, \n\ncom dura\u00e7\u00e3o de 8 minutos. Os alunos realizaram uma \u00fanica pergunta, a um \u00fanico \n\nentrevistado, uma advogada: voc\u00ea sabe como ocorre a extra\u00e7\u00e3o, transporte e o refino do \n\npetr\u00f3leo? \n\n \n\n A resposta do entrevistado foi longa e correta, ent\u00e3o, os alunos complementaram \n\ncom o que faltava e encerraram. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\n O terceiro programa foi sobre derivados do petr\u00f3leo, com \u00eanfase na diferen\u00e7a \n\nentre a Gasolina Comum e a Aditivada, com dura\u00e7\u00e3o de 6 minutos, e a pergunta foi feita \n\na duas pessoas, um operador de m\u00e1quinas e um agricultor, e foi a seguinte: Qual a \n\ndiferen\u00e7a entre a gasolina comum e aditivada? \n\n \n\n Como um entrevistado explicou corretamente e outro n\u00e3o, os alunos explicaram \n\na diferen\u00e7a.  \n\n O quarto e \u00faltimo programa foi sobre Os pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo e o que \n\nseriam os Royalties, com dura\u00e7\u00e3o de 5 minutos. Foram feitas duas perguntas para \n\nsomente um entrevistado: Quais s\u00e3o os principais pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo? E o \n\nque s\u00e3o royalties? \n\n \n\n A pessoa entrevistada, que trabalha como mec\u00e2nico, respondeu corretamente as \n\nduas perguntas, ent\u00e3o os alunos somente acrescentaram alguns itens e foi encerrado o \n\nprograma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n36 \n \n\n5  A QU\u00cdMICA MAIS PR\u00d3XIMA DA COMUNIDADE \n\n \n\n \n\u201c N\u00e3o haveria criatividade  sem a curiosidade que nos move e \n\nque nos p\u00f5e pacientemente impacientes diante do mundo que \n\nn\u00e3o fizemos, acrescentando a ele algo que fazemos\u201d. (Paulo \n\nFreire) \n\n \n\nOs programas de r\u00e1dio desenvolvidos neste trabalho foram recebidos com \n\nexultante alegria pela equipe da R\u00e1dio Ros\u00e1rio, e nas palavras da pr\u00f3pria equipe, eles \n\nest\u00e3o sempre \u00e0 espera de que alguma escola tome a iniciativa de utilizar a m\u00eddia r\u00e1dio \n\npara alguma finalidade pedag\u00f3gica. Para isso oferecem o espa\u00e7o sem custo nenhum, e \n\nainda abrem as portas da emissora para que os estudantes possam visit\u00e1-la e tamb\u00e9m \n\npara os que se interessarem por ela como possibilidade de emprego e est\u00e1gio.  \n\n \n\nA equipe da R\u00e1dio Ros\u00e1rio enfatiza que as escolas pouco utilizam esse meio \n\ncomo finalidade pedag\u00f3gica, seus contatos restringem-se a visitas, \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de \n\nrecados escolares e \u00e0 quest\u00f5es de cunho mais administrativo. A equipe solicitou aos \n\nestudantes que os programas tenham continuidade e que os temas a serem trabalhados \n\nsejam de acordo com a sua curiosidade, pois, para ela, o p\u00fablico da emissora com \n\ncerteza ir\u00e1 parar para ouvir o que est\u00e1 sendo falado pelos alunos, enfatizando que esse \n\ntipo de trabalho sempre \u00e9 comentado pelas pessoas e que a experi\u00eancia desses \n\nprogramas em espec\u00edfico foi muito bem aceita. Esse tipo de atividade, que amplia o \n\nn\u00famero de sujeitos sociais envolvidos nos processos de aprendizagem, manifesta uma \n\nclara rela\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o com a comunica\u00e7\u00e3o, conforme destaca Soares: \n\n \n\n(...) a Educomunica\u00e7\u00e3o dialoga com a Educa\u00e7\u00e3o, tanto quanto com a \n\nComunica\u00e7\u00e3o, ressaltando, por meio de projetos colaborativamente \n\nplanejados, a import\u00e2ncia de se rever os padr\u00f5es te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos pelas \n\nquais a comunica\u00e7\u00e3o se d\u00e1. Busca, desta forma, transforma\u00e7\u00f5es sociais que \n\npriorizem, desde o processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o, o exerc\u00edcio da express\u00e3o, \n\ntornando tal pr\u00e1tica solid\u00e1ria fator de aprendizagem que amplie o n\u00famero dos \n\nsujeitos sociais e pol\u00edticos preocupados com o reconhecimento pr\u00e1tico, no \n\ncotidiano da vida social, do direito universal \u00e0 express\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. \n\n(SOARES, 2014, p.23). \n\n \n\n          Quanto aos alunos envolvidos, os mesmos dizem que suas fam\u00edlias ficaram \n\nempolgadas e na expectativa para escutar seus programas, e como os alunos s\u00e3o \n\ntrabalhadores, muitos deles no com\u00e9rcio, em ind\u00fastrias, oficinas, consult\u00f3rios, os \n\n\n\n37 \n \n\nmesmos disseram que em seus locais de trabalho a emissora foi sintonizada no hor\u00e1rio \n\ndos programas, e que seus colegas de trabalho ouviram e acharam a proposta \n\ninteressante. Segundo Pretto &amp; Tosta (2010):  \n\n \nA r\u00e1dio, como nunca antes, \u00e9 muito mais que somente r\u00e1dio. Muito mais que \n\napenas um canal e uma linguagem sonoros, muito mais que unicamente uma \n\ndimens\u00e3o auditiva para a transmiss\u00e3o de sons e informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 tamb\u00e9m um \n\nest\u00edmulo m\u00faltiplo que, embora se inicie com a escuta, deve mudar para outras \n\ndimens\u00f5es sensoriais em que intervenham mais sentidos. (PRETTO &amp; \n\nTOSTA, 2010, p.11) \n \n\nEntendendo o r\u00e1dio como mediador desse fazer m\u00faltiplo, os programas seguem \n\nsendo realizados, com liberdade para os alunos que t\u00eam interesse em seguir participando \n\ne sem obrigar o envolvimento daqueles que, eventualmente, n\u00e3o se sentiram \u00e0 vontade. \n\nUma equipe est\u00e1 sendo criada para dar continuidade a esse projeto, com o objetivo, \n\ninclusive, de envolver tamb\u00e9m alunos de outras s\u00e9ries, pois os mesmos est\u00e3o \n\nreclamando participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa escola, o trabalho acabou por culminar em um projeto interdisciplinar, do \n\nqual professores das diversas disciplinas acabaram por fazer parte. A biologia tratou de \n\ntoda a parte ambiental relacionada ao petr\u00f3leo, assim como da rela\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo petr\u00f3leo e a sa\u00fade humana. A geografia trabalhou com as reservas mundiais de \n\npetr\u00f3leo e a geopol\u00edtica. A hist\u00f3ria trabalhou sobre a dimens\u00e3o hist\u00f3rica do petr\u00f3leo. \n\nL\u00edngua portuguesa trabalhou com os textos e ajuda na elabora\u00e7\u00e3o dos programas. Na \n\nqu\u00edmica foram abordados os aspectos qu\u00edmicos e f\u00edsicos do petr\u00f3leo com sendo um \n\nhidrocarboneto. Al\u00e9m dos programas de r\u00e1dio desenvolvidos, na escola, as disciplinas \n\nacima elencadas trabalharam, cada qual \u00e0 sua maneira, sobre as diversas fontes de \n\nenergia, e como finaliza\u00e7\u00e3o do trabalho, os alunos tamb\u00e9m desenvolveram maquetes \n\nsobre as diversas fontes de energia. \u00c9 poss\u00edvel, diante de todos os desdobramentos desse \n\nprojeto, perceber a necessidade de os professores recomporem seu leque de \n\ncompet\u00eancias, conforme refor\u00e7a PERRENOUD (2001): \n\n \n\n \nAssistimos mais a uma progressiva recomposi\u00e7\u00e3o do leque de compet\u00eancias \n\nde que os professores necessitam para exercer seu of\u00edcio de forma eficaz e \n\nequitativa. Algumas formas de \u201cdar aula\u201d desaparecem lentamente, enquanto \n\noutras assumem uma crescente import\u00e2ncia. (PERRENOUD, 2001, p. 10) \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nO aprendizado proporcionado por esse projeto que integrou uma m\u00eddia acess\u00edvel \n\n\u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas ocorreu de forma diferente, pois temas sobre os quais os alunos \n\ngeralmente fariam pesquisas e apresentariam trabalhos em projetor multim\u00eddia, por \n\nvezes extensos e at\u00e9 cansativos, foram traduzidos em alguns minutos de conhecimento, \n\natrav\u00e9s dos programas de r\u00e1dio, que com certeza ficou marcado em cada um deles, pela \n\nforma diferente como foram abordados. Nas palavras de alguns estudantes, podemos \n\nperceber o quanto essa proposta foi positiva: \u201c Gostei muito de gravar os programas, \n\npois, al\u00e9m de estar transmitindo conhecimento, eu tamb\u00e9m estava adquirindo \n\nconhecimento\u201d; e, \u201c Est\u00e1 sendo uma experi\u00eancia interessante, pois, al\u00e9m de ficarmos \n\nmais informados sobre o assunto, tamb\u00e9m compartilhamos nosso conhecimento com o \n\nresto da comunidade, sem falar, que \u00e9 uma experi\u00eancia divertida!\u201d. \n\n \n\nO trabalho realizado, ao poder contar com o aux\u00edlio de entrevistas, foi bem \n\ninteressante, pois os alunos puderam perceber como \u00e9 importante que as palavras \n\nquando ditas, tenham fundamento, pois v\u00e1rias pessoas que eles queriam entrevistar se \n\nnegaram a prestar entrevista porque diziam ter vergonha de falar algo errado e ser \n\nmotivo de chacotas e ainda, algumas pessoas entrevistadas n\u00e3o quiseram se revelar pelo \n\nmesmo motivo. Ficou marcado para eles esse medo das pessoas pela exposi\u00e7\u00e3o de suas \n\npalavras, o que gerou discuss\u00f5es sobre a responsabilidade que se deve ter quanto \u00e0s \n\npalavras que s\u00e3o escritas e gravadas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e, principalmente nas \n\nredes sociais. \n\n \n\nNa visita que foi feita \u00e0 emissora R\u00e1dio Ros\u00e1rio, o presidente Nadir Gobbi, \n\napresentou os est\u00fadios aos alunos, explicou todos o funcionamento administrativo da \n\nemissora, enfatizou sobre a legisla\u00e7\u00e3o a que o r\u00e1dio est\u00e1 subordinado. Falou sobre as \n\nprofiss\u00f5es de locutor e rep\u00f3rter. Fez demonstra\u00e7\u00f5es de como s\u00e3o organizados os \n\nprogramas, escolhidas as m\u00fasicas e foi al\u00e9m, explicou o que a disciplina de f\u00edsica, que \n\nn\u00e3o participou do projeto interdisciplinar, deixou a desejar, ao falar sobre as ondas \n\nsonoras, diferen\u00e7a entre AM e FM, sobre as antenas da emissora e sobre a ac\u00fastica. \n\nCom certeza a visita foi proveitosa e muitos alunos se demonstraram interessados em \n\nseguir a profiss\u00e3o ou estudar \u00e1reas afins. Os pr\u00f3prios alunos disseram: \u201c A visita na \n\nradio foi muito legal, pois aprendemos como funciona uma r\u00e1dio, sobre AM e FM, e \n\nmuito mais, sa\u00edmos da rotina, indo at\u00e9 l\u00e1\u201d. \n\n \n\n\n\n39 \n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desse projeto, tamb\u00e9m, surgiu a motiva\u00e7\u00e3o de estudar a possibilidade \n\nfinanceira de comprar equipamentos e ao longo deste e do pr\u00f3ximo ano organizar e \n\ninstalar uma r\u00e1dio na escola. N\u00e3o ser\u00e1 um projeto f\u00e1cil, devido a necessidade financeira, \n\npor\u00e9m, o primeiro passo foi dado. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o de aproxima\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica com a comunidade, que era ums dos \n\nprincipais objetivos desse projeto, se deu com \u00eaxito atrav\u00e9s destes programas. A \n\neduca\u00e7\u00e3o centrada somente nos bancos escolares, na \u00e9poca da sociedade do \n\nconhecimento, \u00e9 \u00e1rida, \u00e9 inf\u00e9rtil, pois n\u00e3o transpassa os muros e permanece ali, somente \n\ncom as mesmas ideias, os mesmos objetivos; quando a educa\u00e7\u00e3o insere o estudante na \n\nsociedade e explora sua curiosidade e suas habilidades como meio de propaga\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos conhecimento, ela torna o conhecimento significativo e promove a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, educando o estudante para a vida em sociedade e para a \n\neduca\u00e7\u00e3o humana integral, atrav\u00e9s das diferentes tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNovamente atrav\u00e9s das palavras dos alunos, percebe-se o quanto o uso das tecnologias \n\nos desafiou: \u201cPodemos dizer que foi muito bom, um trabalho maravilhoso, e agora \n\nestamos s\u00f3 esperando os pr\u00f3ximos programas com muita ansiedade\u201d. Os pr\u00f3ximos \n\nprogramas j\u00e1 est\u00e3o em processo de produ\u00e7\u00e3o, e seus temas j\u00e1 foram definidos: \u00e1lcool \n\n(produ\u00e7\u00e3o, diferen\u00e7as entre \u00e1lcoois, teor alco\u00f3lico, \u00e1lcool combust\u00edvel); pol\u00edmeros \n\n(tipos, diferen\u00e7as, reciclagem, usos e descarte) e fogos de artif\u00edcio (sais, produ\u00e7\u00e3o de \n\nsais, sal de cozinha, s\u00f3dio na alimenta\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n  \n\n \u201cQuem ensina aprende ao ensinar, e quem aprende, ensina ao \n\naprender\u201d. (Paulo Freire) \n\n \n\nAo finalizar este trabalho, t\u00eam-se a ideia n\u00edtida de que as m\u00eddias est\u00e3o presentes \n\nno cotidiano, s\u00e3o inerentes a viv\u00eancia dos alunos e professores e podem e devem ser \n\nutilizadas e incorporadas na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\n \n\nNa sociedade de hoje, a escola \u00e9 somente um espa\u00e7o a mais na aprendizagem \n\ndos alunos, n\u00e3o o \u00fanico, assim como o professor \u00e9 um mediador do conhecimento, em \n\nmeio a tantas fontes de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica constitui-se um elo de cidadania entre a escola e a sociedade, os conte\u00fados, \n\nmuitas vezes trabalhados de modo estanque e inerte, tomam sentido no momento em \n\nque \u00e9 permitido aos alunos demonstrar o que aprenderam, e mais, tornar-se respons\u00e1veis \n\npelo que aprenderam compartilhando com outras pessoas. \n\n \n\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00eddia r\u00e1dio, feita neste trabalho, retoma-se a ideia de que \u00e9 \n\nimportante saber, mas, mais importante \u00e9 perceber o valor daquilo que se sabe, quando \n\nse percebe que o conhecimento pode ser transmitido para outras pessoas e desse modo, \n\ncontribuir com mudan\u00e7as de h\u00e1bitos e percep\u00e7\u00f5es. A forma\u00e7\u00e3o humana integral acaba \n\npor ocorrer no exato momento em que o jovem aplica seus conhecimentos na vida em \n\nsociedade. \n\n \n\nO r\u00e1dio \u00e9 uma m\u00eddia que permite a educomunica\u00e7\u00e3o na escola, engajando os \n\nalunos na sociedade e tornando a escola aberta e fazedora de seu real papel, a educa\u00e7\u00e3o \n\npara a cidadania. Como o r\u00e1dio \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o que alcan\u00e7a uma \n\ndeterminada regi\u00e3o, com um p\u00fablico alvo amplo e diversificado, e pode ser ouvido em \n\nqualquer lugar que se esteja, basta ter um equipamento, sua utiliza\u00e7\u00e3o como propagador \n\nde conhecimentos e sua utiliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \u00e9 acertada. \n\n \n\nPara os estudantes, a experi\u00eancia de trabalhar com elabora\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas de r\u00e1dio foi muito bem-vinda, e a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de uma r\u00e1dio na \n\nescola, assim como a continuidade do projeto atrav\u00e9s de uma equipe que encabe\u00e7ou este \n\n\n\n41 \n \n\ntrabalho, incluindo alunos das mais diversas s\u00e9ries, demonstra a certeza de que a \n\ninser\u00e7\u00e3o da m\u00eddia r\u00e1dio, al\u00e9m de poss\u00edvel, \u00e9 interessante e desperta a curiosidade e o \n\nentusiasmo dos alunos. Estimular a criatividade, a intera\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o conjunta de \n\nconhecimentos deve ser um preceito na educa\u00e7\u00e3o de hoje em dia, na qual, infelizmente,  \n\nmuito se percebe o desinteresse dos jovens pelo conhecimento escolar e formal. Nesse \n\nsentido, vale lembrar o que diz Paulo Freire: \u201c \u00c9 porque se integra na medida em que se \n\nrelaciona, e n\u00e3o apenas se acomoda, que o homem cria, recria e decide\u201d. \n\n \n\nO trabalho foi v\u00e1lido e os objetivos alcan\u00e7ados, a cria\u00e7\u00e3o e a veicula\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas de r\u00e1dio educacionais, com a promo\u00e7\u00e3o da educomunica\u00e7\u00e3o ocorreram e \n\ngeraram resultados,  no sentido de trabalhar em grupos com responsabilidade, assumir o \n\npapel de cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de programas de r\u00e1dio e de formar equipes para a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde r\u00e1dio na escola. \n\n \n\nPedagogicamente, como professora que sou, o trabalho com a m\u00eddia r\u00e1dio foi \n\numa quebra nas barreiras que eu tinha, foi uma liberta\u00e7\u00e3o de ideias pr\u00e9-concebidas de \n\nque as coisas s\u00e3o dif\u00edceis, e de que \u00e9 mais f\u00e1cil ficar na sala de aula ao inv\u00e9s de se \n\nenvolver com o mundo que nos espera fora de seus limites. Os conhecimentos \n\nadquiridos no curso de Especialzia\u00e7\u00e3o em M\u00eddias na Educa\u00e7\u00e3o demonstram que \u00e9 \n\nimposs\u00edvel seguir adiante da mesma forma que se trabalhava anteriormente ao curso, \n\nque \u00e9 imposs\u00edvel pensar uma aula sem inserir alguma liga\u00e7\u00e3o com m\u00eddias educativas, \n\nque h\u00e1 modos de se fazer uma educa\u00e7\u00e3o mais din\u00e2mica, mais interativa, mais \n\ndemocr\u00e1tica e que fa\u00e7a sentido. Afirmo, sem d\u00favidas, que minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nest\u00e1 mudada para sempre. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n7  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nBlog da professora Virg\u00ednia Nardi. &lt;virginianardi.blogspot.com.br >. Acesso em: 24 \n\nmaio 2015. \n\n \n\nCESAR, Cyro. R\u00e1dio: a m\u00eddia da emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Summus, 2005. \n\n \n\nDREIFUSS, Rene Armand. A \u00e9poca das perplexidades: mundializa\u00e7\u00e3o, globaliza\u00e7\u00e3o \n\ne planetariza\u00e7\u00e3o, novos desafios. Petr\u00f3polis, Vozes, 1996. \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Tecnologias. Caderno Tem\u00e1tico 19. Constituinte Escolar. SEED/RS:1999. \n\n \n\nFERR\u00c9S, Joan. Pedagogia dos meios audiovisuais e pedagogia com os meios \n\naudiovisuais. In: SANCHO, Juana Maria (Org.) Para uma tecnologia educacional. \n\nPorto Alegre. Art Med, 1998. \n\n \n\nFIGURA 1. Tirinha da sala de aula moderna. FONTE: SEED/PR (2014). Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n<http://multimeios.seed.pr.gov.br/resourcespaceseed/pages/view.php?ref=23134&amp;searc\n\nh=tirinhas&amp;order_by=relevance&amp;sort=DESC&amp;offset=0&amp;archive=0&amp;k= > Acesso em: \n\ndez. 2014. \n\n \n\nFIGURA 2. Etapa II - Caderno I :Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho Pedag\u00f3gico no  Ensino \n\nM\u00e9dio. Acesso em: &lt;http://www.observatoriodoensinomedio.ufpr.br/wp-\n\ncontent/uploads/2014/03/Caderno-I-OTPEM-FINAL.pdf >  . Acesso em: nov. 2014. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia do Oprimido. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1996. \n\nLAJOLO, Marisa. Enfoque: qual \u00e9 a quest\u00e3o\u00bf Bras\u00edlia, ano 16, n.69, jan./mar. 1996. \nDispon\u00edvel em: &lt; \n\nhttp://www.emaberto.inep.gov.br/index.php/emaberto/article/viewFile/1033/935 >. \n\nAcesso em: jun. 2015. \n\n \n\nLei de Diretrizes e bases na educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:  \n\n&lt;http://portal.mec.gov.br/arquivos/pdf/ldb.pdf > Acesso em: abril 2015 \n\n \nLEVACOV, Mar\u00edlia. Bibliotecas virtuais: (r)evolu\u00e7\u00e3o?. Ci. Inf., Maio 1997, vol.26, \n\nno.2. ISSN 0100-1965 \n\n \n\nL\u00c9VY, Pierre. As tecnologias da intelig\u00eancia. Rio de Janeiro: Editora 34, 1993. \n\n \n\nLIB\u00c2NEO, Jos\u00e9 Carlos. Democratiza\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica: a pedagogia cr\u00edtico-\n\nsocial dos conte\u00fados. Edi\u00e7\u00f5es Loyola. 21\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo, 1985. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-\n\nBR&amp;lr=&amp;id=XQj_h7KJqBgC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA11&amp;dq=+escola+tecnicista&amp;ots=ghR4u\n\nEJ_rT&amp;sig=a7L8g1hJVjs_FI-\n\nru9hLWknsonQ#v=onepage&amp;q=escola%20tecnicista&amp;f=false >. Acesso em: jun. 2015. \n\n \n\nLINUX EDUCACIONAL Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://multimeios.seed.pr.gov.br/resourcespaceseed/pages/view.php?ref=23134&amp;search=tirinhas&amp;order_by=relevance&amp;sort=DESC&amp;offset=0&amp;archive=0&amp;k=\nhttp://multimeios.seed.pr.gov.br/resourcespaceseed/pages/view.php?ref=23134&amp;search=tirinhas&amp;order_by=relevance&amp;sort=DESC&amp;offset=0&amp;archive=0&amp;k=\nhttp://www.observatoriodoensinomedio.ufpr.br/wp-content/uploads/2014/03/Caderno-I-OTPEM-FINAL.pdf\nhttp://www.observatoriodoensinomedio.ufpr.br/wp-content/uploads/2014/03/Caderno-I-OTPEM-FINAL.pdf\nhttp://www.emaberto.inep.gov.br/index.php/emaberto/article/viewFile/1033/935\nhttp://portal.mec.gov.br/arquivos/pdf/ldb.pdf\nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=XQj_h7KJqBgC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA11&amp;dq=+escola+tecnicista&amp;ots=ghR4uEJ_rT&amp;sig=a7L8g1hJVjs_FI-ru9hLWknsonQ\nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=XQj_h7KJqBgC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA11&amp;dq=+escola+tecnicista&amp;ots=ghR4uEJ_rT&amp;sig=a7L8g1hJVjs_FI-ru9hLWknsonQ\nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=XQj_h7KJqBgC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA11&amp;dq=+escola+tecnicista&amp;ots=ghR4uEJ_rT&amp;sig=a7L8g1hJVjs_FI-ru9hLWknsonQ\nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=XQj_h7KJqBgC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA11&amp;dq=+escola+tecnicista&amp;ots=ghR4uEJ_rT&amp;sig=a7L8g1hJVjs_FI-ru9hLWknsonQ\n\n\n43 \n \n\n&lt;http://webeduc.mec.gov.br/linuxeducacional/curso_le/modulo5_5_1.html >  Acesso \n\nem: abril 2015 \n\n \n\n \n\nMAIA, Clarice Rambor. A contribui\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do r\u00e1dio atrav\u00e9s dos tempos. \n\nPorto Alegre, UFRGS, 2010. \n\n \n\nMEDITSCH, Eduardo Barreto Vianna. Informa\u00e7\u00e3o e Magia - A nova era do r\u00e1dio. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.observatoriodaimprensa.com.br/artigos/al230520016.htm \n\n>. Acesso em jun. 2015. \n\n \n\nMORAN, Jos\u00e9 Manuel. As m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o. 3\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Paulinas, 2007, p. \n\n162-166. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.eca.usp.br/prof/moran/site/textos/tecnologias_eduacacao/midias_educ.pdf \n\n>. Acesso em: maio 2015. \n\n \n\nMORAN, Jos\u00e9 Manuel. Novas tecnologias e media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. 6 ed. Campinas: \n\nPapirus, 2000. \n\n \n\nPERRENOUD, Philippe. Construindo as compet\u00eancias desde a escola. Porto Alegre: \n\nArtes M\u00e9dicas Sul, 1999. \n\n \n\nPERRENOUD, P. Ensinar: agir na urg\u00eancia, decidir na incerteza. Porto Alegre: \n\nArtmed, 2001. \n\n \nPRETTO, Nelson De Luca &amp; TOSTA Sandra Pereira (organizadores). Do MEB \u00e0 \n\nWEB: o r\u00e1dio na Educa\u00e7\u00e3o. Aut\u00eantica Editora, Belo Horizonte: 2010. Cole\u00e7\u00e3o \n\nCultura, M\u00eddia e Escola. \n\n \n\nRevista Educar para crescer. As melhores m\u00e1ximas de Paulo Freire. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://educarparacrescer.abril.com.br/leitura/melhores-frases-paulo-freire-\n\n780638.shtml#10 > Acesso em: jun. 2015. \n\n \n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Roquette Pinto: o precursor da educa\u00e7\u00e3o no r\u00e1dio. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.educacaopublica.rj.gov.br/biblioteca/educacao/0069_06.html >. Acesso em: \n\njun. 2015. \n\n \n\nROMANATTO, M. C. O Livro Did\u00e1tico: alcances e limites. Universidade Federal de \n\nS\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos \u2013 SP, 1997. \n\n \n\nSOARES, Ismar De Oliveira. Educomunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica: vertentes \n\nhist\u00f3ricas de aproxima\u00e7\u00e3o entre Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o. Revista do \n\nDepartamento de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes do ECA/USP. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.revistas.usp.br/comueduc/article/view/72037/87468 >. Acesso em: jun. \n\n2015. \n\n \n\nVYGOTSKY, Lev. A forma\u00e7\u00e3o social da mente. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1989. \n\n \n\nhttp://webeduc.mec.gov.br/linuxeducacional/curso_le/modulo5_5_1.html\nhttp://www.observatoriodaimprensa.com.br/artigos/al230520016.htm\nhttp://www.eca.usp.br/prof/moran/site/textos/tecnologias_eduacacao/midias_educ.pdf\nhttp://educarparacrescer.abril.com.br/leitura/melhores-frases-paulo-freire-780638.shtml\nhttp://educarparacrescer.abril.com.br/leitura/melhores-frases-paulo-freire-780638.shtml\nhttp://www.educacaopublica.rj.gov.br/biblioteca/educacao/0069_06.html\nhttp://www.revistas.usp.br/comueduc/article/view/72037/87468"}]}}}