{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20459"}, {"@name": "filename", "#text": "4016_000919138.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS ADMINISTRATIVAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMateus Cogo Marques \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPODER NORMATIVO DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO \n\nPETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS (ANP) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n   Porto Alegre  \n\n2013 \n\n   \n\n\n\n \n \n\n2\n\n \n \n \n \n\nMATEUS COGO MARQUES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPODER NORMATIVO DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO \n\nPETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS (ANP) \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso de \ngradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Departamento \nde Ci\u00eancias Administrativas da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Bacharel em Administra\u00e7\u00e3o. \n \nOrientador: Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre  \n\n2013 \n\n \n\n   \n\n\n\n \n \n\n3\n\n \n \n \n\nMATEUS COGO MARQUES \n \n \n \n \n \n \n \n\nPODER NORMATIVO DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO \n\nPETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS (ANP) \n \n \n \n \n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso de \ngradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Departamento \nde Ci\u00eancias Administrativas da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Bacharel em Administra\u00e7\u00e3o. \n \n\nConceito final .....................................  \n  \nAprovado em ....... de ...................... de ...........  \n  \n \n \nBANCA EXAMINADORA  \n  \nProf. Dr. Diogo Joel Demarco - Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \nWallace Nunes de Menezes \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior - Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul \n\n \n \n \n\nPorto Alegre  \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\n4\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, que sempre apoiou em todos os momentos desta \u00e1rdua caminhada. \n\n \n\nAo professor Dr. Aragon por seus valiosos conselhos e sua imensa compreens\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 minha companheira Daniele, que sempre est\u00e1 ao meu lado, me apoiando, dando \n\nafeto, compreens\u00e3o e amizade. \n\n \n\nAo meu filho Gabriel, que mostrou um novo sentido \u00e0 minha vida, agora como pai. \n\n   \n\n\n\n \n \n\n5\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nEste trabalho tem o objetivo central de analisar o alcance do poder normativo \n\nda Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), verificando \n\na legalidade do desempenho desta fun\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, foram pesquisados os \n\nconseq\u00fcentes objetivos espec\u00edficos: hist\u00f3rico da reforma administrativa da d\u00e9cada \n\nde 1990 e da cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras; grau de autonomia das ag\u00eancias \n\nreguladoras; rela\u00e7\u00e3o de vincula\u00e7\u00e3o/subordina\u00e7\u00e3o entre as ag\u00eancias reguladoras e os \n\nPoderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio; e a atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da ANP com rela\u00e7\u00e3o \n\nao seu poder normativo. Relativamente \u00e0 estrutura, este texto est\u00e1 dividido em \n\nquatro cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo versa sobre o modelo gerencial e a reforma do \n\naparelho do Estado brasileiro na d\u00e9cada de 1990, relatando o ambiente e tamb\u00e9m o \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras por parte do Minist\u00e9rio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado, com uma breve cr\u00edtica aos resultados \n\nobtidos. O segundo cap\u00edtulo exp\u00f5e o estudo das ag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s suas autonomias administrativa, financeira e normativa, al\u00e9m de avaliar as \n\ninflu\u00eancias dos Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio sobre a atua\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento dos entes reguladores, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos seus poderes \n\nregulamentares. O terceiro cap\u00edtulo efetua uma contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e \n\noperacional da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis a fim \n\nde caracterizar o ente administrativo para melhor compreender sua situa\u00e7\u00e3o atual. O \n\ncap\u00edtulo final realiza exame cr\u00edtico da fun\u00e7\u00e3o normativa exercida pela ANP no setor \n\nbrasileiro de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis atrav\u00e9s da an\u00e1lise de diversos \n\naspectos de sua atua\u00e7\u00e3o no seu dom\u00ednio regulado. Em conclus\u00e3o, o estudo \n\napresenta que a t\u00e3o proclamada autonomia das ag\u00eancias reguladoras na pr\u00e1tica \u00e9 \n\num mito devido \u00e0s influ\u00eancias externas (mercado) e internas (governo), sendo que o \n\npoder normativo das ag\u00eancias reguladoras \u00e9 extremamente limitado pelos princ\u00edpios \n\nda legalidade e pela subordina\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas definidas pelo governo. \n\nPALAVRAS-CHAVE: Ag\u00eancia Reguladora; Reforma do Aparelho do Estado; \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; Poder Normativo. \n\n   \n\n\n\n \n \n\n6\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n \nThis work has the main objective to analyze the scope of the legislative power \n\nof the National Agency of Petroleum, Natural Gas and Biofuels (ANP), verifying the \n\nlegitimacy of the execution of this function. Furthermore, the consequential specific \n\nobjectives were investigated: history of the Brazilian administrative reform of the \n\n1990s and the creation of regulatory agencies; the degree of autonomy of the \n\nregulatory agencies; binding/subordination relationship between regulatory agencies \n\nand the Legislative, Executive and Judicial powers; and practical application of the \n\nANP in relation to its normative power. Regarding the structure, this text is divided \n\ninto four chapters. The first chapter deals with the management model and the \n\nreform of the Brazilian state apparatus in the 1990s, describing the environment and \n\nalso the process of creation of regulatory agencies by the Ministry of Federal \n\nAdministration and State Reform, with a brief review of the results obtained. The \n\nsecond chapter presents the study of regulatory agencies regarding their \n\nadministrative, financial, and normative autonomy, in addition to evaluate the \n\ninfluences of the Legislative, Executive and Judicial powers on the role and operation \n\nof regulatory organizations, mainly in relation to its regulatory powers. The third \n\nchapter makes a historical and operational context of the National Agency of \n\nPetroleum, Natural Gas and Biofuels in order to characterize the administrative \n\norganization to better understand its current situation. The final chapter performs \n\ncritical examination of the regulatory function exercised by ANP in Brazilian \n\npetroleum, natural gas and biofuels sectors through the analysis of various aspects \n\nof its operations at its regulated area. In conclusion, the study shows that the much-\n\nvaunted autonomy of the regulatory agencies in practice is a myth due to external \n\n(market) and internal (government) influences, while the normative power of \n\nregulatory agencies is extremely limited by the principles of legality and subordination \n\nto the public policies set by the government. \n\n \n\nKEY WORDS: Regulatory Agency; Apparatus State Reform; Public Administration; \n\nNormative Power. \n\n\n\n \n \n\n7\n\nSUM\u00c1RIO \n\n          \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS ..................................................................... 8 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................ 9 \n\nCAP\u00cdTULO 1: MODELO GERENCIAL E A REFORMA DO APARELHO DO \n\nESTADO BRASILEIRO NA D\u00c9CADA DE 1990 ....................................................... 15 \n\nContexto Hist\u00f3rico da Reforma do Aparelho Estatal Brasileiro e Cr\u00edtica ao Modelo Burocr\u00e1tico \n\nTradicional ...................................................................................................................................... 15 \n\nDefini\u00e7\u00e3o da Reforma da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Brasileira e Ado\u00e7\u00e3o do Modelo Gerencial ........ 20 \n\nAg\u00eancias Reguladoras e o Poder do Estado ................................................................................. 28 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 1 ................................................................................................................ 34 \n\nCAP\u00cdTULO 2: AUTONOMIA DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS ........................... 39 \n\nTipologia das Ag\u00eancias Reguladoras e as Pol\u00edticas P\u00fablicas ....................................................... 39 \n\nAutonomia Administrativa das Ag\u00eancias Reguladoras .................................................................. 48 \n\nAutonomia Financeira e Or\u00e7ament\u00e1ria das Ag\u00eancias Reguladoras .............................................. 64 \n\nInterfer\u00eancia e o Controle dos Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio .................................. 69 \n\nAutonomia Normativa das Ag\u00eancias Reguladoras e Legalidade do Poder Normativo ................. 83 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 2 ................................................................................................................ 98 \n\nCAP\u00cdTULO 3: AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E \n\nBIOCOMBUST\u00cdVEIS ............................................................................................... 101 \n\nA Regula\u00e7\u00e3o Brasileira no Setor de Combust\u00edveis Antes da Cria\u00e7\u00e3o da ANP ............................ 101 \n\nA Natureza Jur\u00eddica da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis ............ 103 \n\nFinalidades da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis ......................... 105 \n\nVincula\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis .......................... 107 \n\nDire\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis ............................... 109 \n\nQuadro de Servidores da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis ........ 113 \n\nReceitas da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis .............................. 116 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 3 .............................................................................................................. 120 \n\nCAP\u00cdTULO 4: PODER NORMATIVO DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, \n\nG\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS ................................................................ 121 \n\nAtua\u00e7\u00e3o Limitada da ANP no Setor Petrol\u00edfero............................................................................ 121 \n\nPoder de Outorga e Autoriza\u00e7\u00e3o da ANP .................................................................................... 124 \n\nAtua\u00e7\u00e3o da ANP no Exerc\u00edcio do Poder Fiscalizat\u00f3rio ................................................................ 128 \n\nControle Social da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis ................... 130 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 4 .............................................................................................................. 132 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 142 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................... 145 \n\n\n\n \n \n\n8\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\n \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANATEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nANCINE \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Cinema \n\nANEEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nANS \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar \n\nANTAQ \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios \n\nANTT \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres \n\nANVISA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nBID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nCETESB \u2013 Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCLAD \u2013 Centro Latino-Americano de Administra\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nCNP \u2013 Conselho Nacional do Petr\u00f3leo \n\nCNPE \u2013 Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \n\nCRE \u2013 Conselho de Reforma do Estado \n\nCRFB \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil \n\nDNC \u2013 Departamento Nacional de Combust\u00edveis \n\nFHC \u2013 Ex-Presidente Fernando Henrique Cardoso \n\nMARE - Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nNGP \u2013 Nova Gest\u00e3o P\u00fablica \n\nPDRAE \u2013 Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado \n\nSIAFI \u2013 Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira \n\nTCU \u2013 Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n9\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras federais foram criadas a partir de 1996, inspiradas \n\npela experi\u00eancia internacional (principalmente Anglo-Sax\u00f4nica), como entes p\u00fablicos \n\ndotados de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo. \n\nO fim de diversos servi\u00e7os p\u00fablicos e outras atividades antes providas \n\nexclusivamente pelo Estado e com a cess\u00e3o destas para a esfera privada, as \n\nag\u00eancias reguladoras surgiram a fim de regulamentar tais atividades, realizar \n\nprocedimento licitat\u00f3rio e regular tais setores. \n\nA Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP), \n\nimplantada pelo Decreto n\u00ba 2.455, de 14 de janeiro de 1998, \u00e9 o ente regulador das \n\natividades que integram a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e a dos \n\nbiocombust\u00edveis no Brasil. Autarquia federal, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia (MME), a ANP \u00e9 respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional para o \n\nsetor energ\u00e9tico do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis, de acordo com a Lei do \n\nPetr\u00f3leo (Lei n\u00ba 9.478/1997). \n\nAs ag\u00eancias reguladoras possuem diversas atribui\u00e7\u00f5es, como por exemplo: \n\ncriar regulamentos e normas, autorizar ou conceder outorga para realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividade regulada, fiscalizar seu campo de atua\u00e7\u00e3o, aplicar san\u00e7\u00f5es administrativas, \n\nrealizar concilia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito regulat\u00f3rio, recomendar melhorias nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, entre outras fun\u00e7\u00f5es. \n\nDas atividades mencionadas acima, a fun\u00e7\u00e3o normativa provoca discuss\u00e3o \n\ntanto no ambiente administrativo quanto no jur\u00eddico. Esta atribui\u00e7\u00e3o de definir \n\nregulamentos com a mesma validade de uma lei resulta no questionamento da \n\nlegitimidade da delega\u00e7\u00e3o do papel normativo para as ag\u00eancias reguladoras. \n\nContudo, essas entidades n\u00e3o desempenham propriamente atividade \n\nlegislativa, pois seria aceitar uma inova\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o expressamente prevista na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o.  Apesar disto, admite-se que a lei define princ\u00edpios gen\u00e9ricos, os quais \n\nmuitas vezes necessitam de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, \n\ndesde que se observe o princ\u00edpio da legalidade, que determina que a norma \n\nparticular n\u00e3o pode contrariar a lei ou ultrapassar a compet\u00eancia do Legislativo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n10\n\nDiante dos fundamentos apresentados anteriormente, o problema de \n\npesquisa deste estudo \u00e9: em que consiste o poder normativo das ag\u00eancias \n\nreguladoras, sobretudo no caso da esfera de atua\u00e7\u00e3o da ANP? \n\nAs justificativas para a execu\u00e7\u00e3o do presente trabalho s\u00e3o simples. \n\nA concep\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras no ambiente da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica Brasileira, com suas caracter\u00edsticas peculiares, representou um importante \n\naspecto de mudan\u00e7a neste setor. \n\nAo buscar inserir estas ag\u00eancias como novo padr\u00e3o institucional na Gest\u00e3o \n\nP\u00fablica, com diferentes recursos de administra\u00e7\u00e3o (tais como, exame de \n\ndesempenho, controle de custos e por resultado, etc.), o Estado Brasileiro \n\nvisualizava uma poss\u00edvel inova\u00e7\u00e3o na sua forma de atuar perante a sociedade. \n\nSendo assim, \u00e9 essencial verificar a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da cria\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras a fim de compreender o impacto do seu poder normativo no \n\n\u00e2mbito p\u00fablico nacional. \n\nAl\u00e9m disso, a quest\u00e3o das ag\u00eancias exercerem o seu poder normativo a fim \n\nde regularem o dom\u00ednio definido para sua atua\u00e7\u00e3o traz a indaga\u00e7\u00e3o sobre qual \u00e9 o \n\nlimite deste poder regulamentar, se \u00e9 que existe restri\u00e7\u00e3o para entes reguladores \n\ndesempenharem suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nPortanto, este trabalho tamb\u00e9m se justifica pela necessidade de rever o atual \n\nposicionamento dos entes reguladores em editar atos administrativos sobre o seu \n\nsetor de atua\u00e7\u00e3o, analisando quais os limites do poder normativo delegado a estas \n\nag\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio. \n\nPor fim, espera-se que os resultados encontrados possam contribuir para com \n\na teoria da Gest\u00e3o P\u00fablica j\u00e1 existente, ampliando o conhecimento sobre o poder \n\nnormativo das institui\u00e7\u00f5es reguladoras. Em termos emp\u00edricos, fornecendo subs\u00eddios \n\naos gestores da autarquia sob an\u00e1lise, no sentido de entender melhor os limites das \n\nfun\u00e7\u00f5es normativas que desempenham nesta institui\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, trar\u00e1 \n\ncontribui\u00e7\u00f5es importantes para a sociedade em geral, principalmente para as \n\norganiza\u00e7\u00f5es do setor energ\u00e9tico do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. \n\nPortanto, o objetivo central deste trabalho \u00e9 analisar o alcance do poder \n\nnormativo da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis, \n\nverificando a legalidade do desempenho desta fun\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, os conseq\u00fcentes objetivos espec\u00edficos podem ser citados: \n\n\n\n \n \n\n11\n\na) Pesquisar o hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras; \n\nb) Estudar o grau de autonomia das ag\u00eancias reguladoras, assim como a \n\nrela\u00e7\u00e3o de vincula\u00e7\u00e3o/subordina\u00e7\u00e3o entre estas e os Poderes Legislativo, \n\nExecutivo e Judici\u00e1rio; \n\nc) Examinar a atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da ANP com rela\u00e7\u00e3o ao seu poder normativo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos metodol\u00f3gicos, a pesquisa foi classificada \n\nconforme tr\u00eas aspectos principais: a abordagem do problema, os objetivos da \n\npesquisa e os procedimentos adotados. \n\nNo primeiro enfoque, a abordagem do problema enquadra-se como \n\nqualitativa, pela utiliza\u00e7\u00e3o da forma b\u00e1sica de interpreta\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados aos fen\u00f4menos estudados, na qual o ambiente natural \u00e9 a fonte direta \n\npara coleta de dados e o pesquisador \u00e9 o instrumento-chave, n\u00e3o existindo a \n\nnecessidade de aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos estat\u00edsticos para a sua comprova\u00e7\u00e3o (LIMA e \n\nSANTOS, 2009). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos, a pesquisa classifica-se como descritiva, por \n\ndedicar-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das ag\u00eancias reguladoras brasileiras. \n\nSegundo Gil (1999), a pesquisa descritiva busca a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \n\ndeterminada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno ou estabelecimento entre vari\u00e1veis.  \n\nAl\u00e9m disso, Gil (1999) afirma que existem pesquisas que, apesar definidas \n\ncomo descritivas a partir de seus objetivos, acabam servindo mais para proporcionar \n\numa nova vis\u00e3o do problema, o que as aproxima das pesquisas explorat\u00f3rias.   \n\nQuanto aos procedimentos da pesquisa, opta-se pelo estudo de caso, \n\nprincipalmente pela caracter\u00edstica indutiva do trabalho, a qual parte do particular e \n\ncoloca a generaliza\u00e7\u00e3o como produto posterior do estudo. (GIL, 1999) \n\nO autor Gil (1999) descreve que o estudo de caso \u00e9 qualificado pela pesquisa \n\nprofunda e exaustiva de um ou poucos objetos, de maneira a permitir o seu \n\nconhecimento amplo e detalhado. O prop\u00f3sito do estudo de caso \u00e9 expandir ou \n\ngeneralizar proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. (YIN, 2001). \n\nA estrat\u00e9gia de estudo de caso assumida utilizar\u00e1 as t\u00e9cnicas de pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica e documental para a coleta dos dados.  \n\nGil (1999) define que a pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 concebida a partir de material \n\nj\u00e1 elaborado, constitu\u00eddo principalmente de livros e artigos cient\u00edficos. Este autor cita \n\nque a pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 imperativa nos estudos hist\u00f3ricos. \n\n\n\n \n \n\n12\n\nTamb\u00e9m conforme Gil (1999), a pesquisa documental parece muito com a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica. A singular diferen\u00e7a entre ambas est\u00e1 na natureza das fontes. \n\nDe acordo com Gil (1999), a pesquisa documental utiliza materiais que n\u00e3o \n\nreceberam ainda um tratamento anal\u00edtico, ou que ainda podem ser reelaborados de \n\nacordo com os objetivos da pesquisa.  \n\nPara o tratamento dos dados obtidos, foi adotada a an\u00e1lise documental e de \n\nconte\u00fado. A an\u00e1lise documental consiste em uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es que visam a \n\nestudar um ou v\u00e1rios documentos para descobrir as circunst\u00e2ncias sociais e \n\necon\u00f4micas com as quais podem estar relacionados. Seus aspectos metodol\u00f3gicos \n\nfundamentam-se, essencialmente, em caracterizar os documentos que ser\u00e3o usados \n\npara, na seq\u00fc\u00eancia, efetuar a an\u00e1lise propriamente dita, na qual se recorre \u00e0 an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado (RICHARDSON, 1999). \n\nJ\u00e1 a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 definida por Bardin (1977 apud TRIVI\u00d1OS, 1992) \n\ncomo \u201cum conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es, visando, por \n\nprocedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, \n\nobter indicadores quantitativos ou n\u00e3o, que permitam a infer\u00eancia de conhecimentos \n\nrelativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis inferidas) das mensagens\u201d. \n\nO autor Trivi\u00f1os (1992) ressalta o grande valor do m\u00e9todo no campo da pesquisa \n\nqualitativa. \n\nA respeito do elemento de estudo, a unidade de an\u00e1lise deste trabalho \n\nobrigatoriamente deve ser uma ag\u00eancia reguladora criada durante o governo do \n\nPresidente da Rep\u00fablica Fernando Henrique Cardoso (FHC), a fim de analisar o \n\npoder normativo deste tipo de autarquia de regime especial. A institui\u00e7\u00e3o \n\nselecionada foi a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\n(ANP) devido ao elaborador deste estudo trabalhar como servidor p\u00fablico nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e, assim, buscar um melhor esclarecimento de quais s\u00e3o os limites do \n\npoder normativo desta institui\u00e7\u00e3o no seu campo de atua\u00e7\u00e3o. \n\nA prop\u00f3sito dos procedimentos de apura\u00e7\u00e3o e exame de informa\u00e7\u00f5es, tem-se \n\nque a coleta de dados foi feita primeiramente por pesquisa documental sobre a \n\nreforma da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira promovida pelo Minist\u00e9rio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado (MARE) na gest\u00e3o do governo FHC, \n\nque posteriormente originaram as ag\u00eancias reguladoras. Esta pesquisa incluir\u00e1 o \n\n\n\n \n \n\n13\n\nestudo do Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado (PDRAE) e tamb\u00e9m do \n\nConselho de Reforma do Estado (CRE). \n\nAl\u00e9m disso, foi realizada pesquisa documental sobre a autonomia das \n\nag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o aos Poderes de Estado a fim de entender as \n\nmudan\u00e7as na Gest\u00e3o P\u00fablica com a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras e tamb\u00e9m as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a ANP e os outros entes p\u00fablicos que ela se relaciona, tais como: \n\nMME, Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE), entre outros. \n\nOs dados coletados durante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa documental foram \n\ndo tipo fontes prim\u00e1rias (como documentos oficiais do Estado) e tamb\u00e9m fontes \n\nsecund\u00e1rias, isto \u00e9, que de alguma forma j\u00e1 foram analisados (tais como relat\u00f3rios \n\nda ANP). (GIL, 1999) \n\nAp\u00f3s esta etapa, foi realizada pesquisa bibliogr\u00e1fica em livros de direito \n\nadministrativo e artigos cient\u00edficos que versam sobre a exist\u00eancia das ag\u00eancias \n\nreguladoras e suas a\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, especialmente sobre o poder \n\nnormativo deste tipo de autarquia. \n\nAo longo da coleta dos dados, a an\u00e1lise documental esteve presente, pois \n\nforam selecionados documentos e fontes bibliogr\u00e1ficas que possuem rela\u00e7\u00f5es com \n\nos objetivos do trabalho. Ao final da pesquisa para coleta de dados, os materiais \n\nescolhidos foram organizados e caracterizados pela an\u00e1lise documental em fun\u00e7\u00e3o \n\nda conex\u00e3o destes com a quest\u00e3o central do estudo. \n\nFinalizada a an\u00e1lise documental, adotou-se o m\u00e9todo de an\u00e1lise de conte\u00fado, \n\nreunindo os referidos dados para a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do alcance do poder \n\nnormativo das ag\u00eancias reguladoras.  \n\nPor \u00faltimo, foi efetuada a interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da \n\nestrat\u00e9gia de estudo de caso, confrontando as informa\u00e7\u00f5es obtidas na pesquisa \n\nsobre a ANP com os conceitos abordados acerca das ag\u00eancias reguladoras na \n\nrevis\u00e3o te\u00f3rica que subsidiou o estudo, a fim de obter conclus\u00f5es generalizadas \n\nsobre o poder normativo neste tipo de autarquia, ademais de examinar o \n\ndesempenho da fun\u00e7\u00e3o regulamentar destes \u00f3rg\u00e3os em suas esferas de a\u00e7\u00e3o.  \n\nImportante enfatizar o m\u00e9todo indutivo do estudo de caso, pois este trabalho \n\nfoca no estudo intensivo do contexto da ANP (caso particular) buscando conclus\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n14\n\nsobre a atua\u00e7\u00e3o do poder normativo das ag\u00eancias reguladoras existentes \n\n(generaliza\u00e7\u00e3o). \n\nRelativamente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o, esta pesquisa est\u00e1 estruturada em quatro \n\ncap\u00edtulos. \n\nO primeiro cap\u00edtulo versa sobre o modelo gerencial e a reforma do aparelho \n\ndo Estado brasileiro na d\u00e9cada de 1990, relatando o ambiente e tamb\u00e9m o processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras por parte do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o \n\nFederal e Reforma do Estado, com uma breve cr\u00edtica aos resultados obtidos.  \n\nO segundo cap\u00edtulo exp\u00f5e o estudo das ag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsuas autonomias administrativa, financeira e normativa, al\u00e9m de avaliar as \n\ninflu\u00eancias dos Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio sobre a atua\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento dos entes reguladores, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos seus poderes \n\nregulamentares. \n\nO terceiro cap\u00edtulo efetua uma contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e operacional da \n\nAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis a fim de caracterizar o \n\nente estudado para melhor compreender sua situa\u00e7\u00e3o atual. \n\nO cap\u00edtulo final realiza exame cr\u00edtico da fun\u00e7\u00e3o normativa exercida pela ANP \n\nno setor brasileiro de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis atrav\u00e9s da an\u00e1lise de \n\ndiversos aspectos de sua atua\u00e7\u00e3o no seu dom\u00ednio regulado. \n\n \n\n\n\n \n \n\n15\n\nCAP\u00cdTULO 1: MODELO GERENCIAL E A REFORMA DO APARELHO DO \nESTADO BRASILEIRO NA D\u00c9CADA DE 1990 \n \n\n \n\nContexto Hist\u00f3rico da Reforma do Aparelho Estatal Brasileiro e Cr\u00edtica ao Modelo \n\nBurocr\u00e1tico Tradicional \n\n \n\n \n\nNesta primeira parte, foram apresentados os diversos entes p\u00fablicos criados \n\na fim de realizar a reforma estatal brasileira na d\u00e9cada de 1990 e tamb\u00e9m as cr\u00edticas \n\nao modelo burocr\u00e1tico adotado pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que foram utilizados \n\ncomo justificativa para a mudan\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.  \n\nO Decreto n\u00ba 1.526 de 20 de junho de1995 da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica cria a \n\nC\u00e2mara da Reforma do Estado, do Conselho de Governo, com o objetivo de \n\nformular pol\u00edticas, aprovar programas e acompanhar as atividades relativas \u00e0 \n\nReforma do Estado.  Conforme o citado decreto, compete a esta c\u00e2mara: \n\nestabelecer as diretrizes para a pol\u00edtica de Reforma do Estado, aprovar e \n\nacompanhar os programas a serem implantados no \u00e2mbito da Reforma do Estado, e \n\npromover e acompanhar as parcerias intra e intergovernamentais nas atividades de \n\nReforma do Estado. \n\nJ\u00e1 o Conselho de Reforma do Estado \u2013 CRE \u2013 foi institu\u00eddo por meio do \n\nDecreto n\u00ba 1.738 de 8 de dezembro de 1995, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado, com a finalidade de proceder a \n\ndebates e oferecer sugest\u00f5es \u00e0 C\u00e2mara da Reforma do Estado nos assuntos \n\nrelativos \u00e0 reforma do aparelho do Estado. (MARE, 1997b) \n\nConforme o oitavo caderno do MARE (1997b), o CRE brasileiro \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o \n\ndos anos 1990, por a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do \n\nEstado e intrinsecamente relacionado ao plano de reconstru\u00e7\u00e3o do Estado, para \n\nal\u00e9m do modelo de administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. Rompendo o padr\u00e3o tecnocr\u00e1tico e \n\nautorit\u00e1rio, esta iniciativa tem como objetivo constituir vias formais de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre governo e sociedade, especialmente com as elites reformadoras, tendo como \n\nfim provocar a reflex\u00e3o e o debate sobre a reforma do Estado e, deste modo, \n\ncolaborar com propostas formuladas \u00e0 C\u00e2mara da Reforma do Estado. \n\n\n\n \n \n\n16\n\nA C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) declara no documento denominado \n\n\u201cPlano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado\u201d que o Poder P\u00fablico, devido ao \n\nmodelo de crescimento adotado, desviou-se de suas fun\u00e7\u00f5es prec\u00edpuas para atuar \n\ncom grande \u00eanfase na esfera produtiva, sendo que essa interfer\u00eancia do Estado \n\nacarretou distor\u00e7\u00f5es crescentes no mercado, o qual passou a conviver com \n\nartificialismos que se tornaram insustent\u00e1veis na d\u00e9cada de 1990. \n\nAl\u00e9m disso, este documento assume que, em raz\u00e3o do modelo de \n\ndesenvolvimento adotado em Governos anteriores ao do Presidente Fernando \n\nHenrique Cardoso, o Estado desviou-se de suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para ampliar sua \n\npresen\u00e7a no setor produtivo, o que causou, al\u00e9m da gradual deteriora\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, a piora da crise fiscal e, por decorr\u00eancia, da infla\u00e7\u00e3o. \n\nEm seu artigo \u201cUma nova Gest\u00e3o P\u00fablica para a Am\u00e9rica Latina\u201d, o Centro \n\nLatino-Americano de Administra\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \u2013 CLAD (1999) \u2013 relata \n\nque a ampla mudan\u00e7a na fun\u00e7\u00e3o do aparelho estatal deve acontecer na forma de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, no n\u00edvel econ\u00f4mico e pol\u00edtico, sendo que no plano econ\u00f4mico, em vez \n\nda atua\u00e7\u00e3o direta como produtor, o Estado tem de focalizar suas atividades na \n\nregula\u00e7\u00e3o, onde as privatiza\u00e7\u00f5es e a concep\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras comp\u00f5em \n\neste processo. \n\nAssim, a C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) define que a reforma do \n\nEstado deve ser compreendida no contexto de redefini\u00e7\u00e3o do seu papel, o qual \n\ndeixa de ser o respons\u00e1vel direto pelo desenvolvimento econ\u00f4mico e social atrav\u00e9s \n\nda produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, para fortalecer-se na fun\u00e7\u00e3o de promover e regular \n\nesse desenvolvimento. \n\nIgualmente articula que um dos aspectos centrais desta reforma \u00e9 o \n\nfortalecimento do Estado para que sejam eficazes sua a\u00e7\u00e3o reguladora, no quadro \n\nde uma economia de mercado, bem como os servi\u00e7os b\u00e1sicos que presta e as \n\npol\u00edticas de cunho social que precisa implementar. \n\nO Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado enfatiza a seguinte \n\nposi\u00e7\u00e3o: \n\nO Estado tendeu a assumir fun\u00e7\u00f5es diretas de execu\u00e7\u00e3o. As distor\u00e7\u00f5es e \ninefici\u00eancias que da\u00ed resultaram, deixaram claro, entretanto, que reformar o \nEstado significa transferir para o setor privado as atividades que podem ser \ncontroladas pelo mercado. Da\u00ed a generaliza\u00e7\u00e3o dos processos de \nprivatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais. (C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, \n1995) \n\n \nTamb\u00e9m, o escrito citado destaca que: \n\n\n\n \n \n\n17\n\nAtrav\u00e9s de um programa de publiciza\u00e7\u00e3o, transfere-se para o setor p\u00fablico \nn\u00e3o-estatal a produ\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os competitivos ou n\u00e3o-exclusivos de \nEstado, estabelecendo-se um sistema de parceria entre Estado e sociedade \npara seu financiamento e controle. Deste modo o Estado reduz seu papel \nde executor ou prestador direto de servi\u00e7os, mantendo-se, entretanto, no \npapel de regulador e provedor ou promotor destes. (C\u00c2MARA DA \nREFORMA DO ESTADO, 1995) \n \n\nPartindo desta id\u00e9ia, o mesmo texto conclui que: \n\nNesta nova perspectiva, busca-se o fortalecimento das fun\u00e7\u00f5es de \nregula\u00e7\u00e3o e de coordena\u00e7\u00e3o do Estado, particularmente no n\u00edvel federal, e a \nprogressiva descentraliza\u00e7\u00e3o vertical, para os n\u00edveis estadual e municipal, \ndas fun\u00e7\u00f5es executivas no campo da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais e de \ninfra-estrutura. (C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, 1995) \n\n \nO CLAD (1999) ap\u00f3ia a reestrutura\u00e7\u00e3o estatal quando afirma que: \n\nA reconstru\u00e7\u00e3o da capacidade estatal \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencial para que \nos pa\u00edses latino-americanos enfrentem com mais sucesso as quest\u00f5es da \nredemocratiza\u00e7\u00e3o, do desenvolvimento econ\u00f4mico e da distribui\u00e7\u00e3o de \nriqueza. Neste contexto, a implanta\u00e7\u00e3o da Reforma Gerencial \u00e9 um aspecto \nfundamental para aumentar a governan\u00e7a do Estado bem como para \nmelhorar a governabilidade democr\u00e1tica do sistema pol\u00edtico. \n\n \nOutro ponto relevante no documento da C\u00e2mara da Reforma do Estado \n\n(1995) \u00e9 que \u201ca Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve ser perme\u00e1vel \u00e0 maior participa\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes privados e/ou das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e deslocar a \u00eanfase dos \n\nprocedimentos (meios) para os resultados (fins).\u201d Corroborando esta afirma\u00e7\u00e3o, o \n\ntexto citado alega que \u201ca reforma do aparelho do Estado no Brasil significar\u00e1, \n\nfundamentalmente, a introdu\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da cultura e das t\u00e9cnicas \n\ngerenciais modernas.\u201d (C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, 1995) \n\nA autora Ana Paula Paes de Paula (2003) descreve que a Reforma Gerencial \n\nno Brasil foi um dos desdobramentos do ajuste da estrutura econ\u00f4mica, que iniciou \n\ncom a anu\u00eancia do governo Collor \u00e0s sugest\u00f5es do Consenso de Washington para a \n\ncrise latino-americana. Primeiramente, esta autora cita que o discurso reformista \n\nincorporou as recomenda\u00e7\u00f5es neoliberais, propondo uma diminui\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \n\ndo Estado brasileiro e outras medidas de conten\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o estatal. \n\nO autor Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) ressalta que o financiamento das \n\na\u00e7\u00f5es do Conselho de Reforma do Estado era efetivado com recursos financeiros do \n\nMARE, entretanto, ainda havia possibilidade de uso de recursos do Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento (BID), o que fortalece a teoria de que existia \n\ninflu\u00eancia internacional para reformar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira. \n\nSobre o modelo de governan\u00e7a adotado pelo Estado at\u00e9 aquele momento, o \n\nPlano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado afirma que o modelo burocr\u00e1tico \n\n\n\n \n \n\n18\n\ntradicional, privilegiado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e por todo o sistema do Direito \n\nAdministrativo brasileiro, baseia-se no formalismo, no excesso de normas e na \n\nrigidez de procedimentos. A fim de garantir a impessoalidade, a transpar\u00eancia \n\nadministrativa \u00e9 inibida, dificultando o controle social. A excessiva regulamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexpressa na \u00eanfase das normas e processos, em detrimento aos resultados a serem \n\nobtidos. \n\nO texto traz outras declara\u00e7\u00f5es interessantes sobre as conseq\u00fc\u00eancias do \n\nmodelo burocr\u00e1tico adotado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, tal como: \n\nA nova Constitui\u00e7\u00e3o determinou a perda da autonomia do Poder Executivo \npara tratar da estrutura\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, instituiu a obrigatoriedade \nde regime jur\u00eddico \u00fanico para os servidores civis da Uni\u00e3o, dos Estados-\nmembros e dos Munic\u00edpios, e retirou da administra\u00e7\u00e3o indireta a sua \nflexibilidade operacional, ao atribuir \u00e0s funda\u00e7\u00f5es e autarquias p\u00fablicas \nnormas de funcionamento id\u00eanticas \u00e0s que regem a administra\u00e7\u00e3o direta. \n(C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, 1995) \n\n \nO MARE (1997b) tamb\u00e9m segue esta mesma linha de pensamento, como no \n\ntrecho a seguir transcrito do discurso do Presidente Fernando Henrique Cardoso \n\n(FHC) na instala\u00e7\u00e3o do CRE: \n\nEnt\u00e3o, n\u00f3s temos que, ao mesmo tempo, superar a vis\u00e3o anterior de uma \norganiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 mais ampla, que \u00e9 da Administra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma forma \npol\u00edtica que se estrutura e que era uma forma baseada no clientelismo, no \npatrimonialismo, que degenerava depois no que aqui se chama de \nfisiologismo e na corrup\u00e7\u00e3o, para uma outra forma que n\u00e3o pode ser mais \napenas \u2014 como foi no tempo do DASP, de saudosa mem\u00f3ria, porque foi \num passo importante na organiza\u00e7\u00e3o \u2014, na tradu\u00e7\u00e3o de Weber, racional-\nlegal, na defini\u00e7\u00e3o de normas abstratas, de concurso p\u00fablico, de normas \nv\u00e1lidas para todos. \n \nIsso j\u00e1 n\u00e3o basta, hoje. Hoje, a Administra\u00e7\u00e3o requer tamb\u00e9m uma vis\u00e3o, \ndigamos, gerencial, na medida em que incorpore o que foi gerado pelo setor \nprivado como forma de organiza\u00e7\u00e3o, que quer ver o resultado e que confia \nno administrador, desde que ele preste contas depois dos seus resultados. \nHoje \u00e9 assim no Brasil: h\u00e1 um inferno de pequenos controles burocr\u00e1ticos, \nque n\u00e3o controlam nada, mas que emperram a Administra\u00e7\u00e3o, seja os \nindiv\u00edduos, seja as outras ag\u00eancias da sociedade. \n\n \nO autor Fernando Luiz Abrucio (1997) define que existia o aspecto relativo ao \n\nexerc\u00edcio interno do Estado, denominado modelo burocr\u00e1tico weberiano, ao qual \n\ncompetia a fun\u00e7\u00e3o de sustentar a impessoalidade, a neutralidade e a racionalidade \n\nda estrutura governamental. \n\nAinda de acordo com este autor, o Estado moderno diminu\u00eda sua capacidade \n\nde agir, notadamente considerando as dificuldades de \u201cgovernabilidade\u201d e as \n\nconseq\u00fc\u00eancias da globaliza\u00e7\u00e3o, de modo que surgia naquela ocasi\u00e3o n\u00e3o apenas \n\num Estado com menos recursos, mas sim um Estado nacional com menos ativo. A \n\n\n\n \n \n\n19\n\nfim de encarar esta conjuntura, a estrutura do governo necessitava mais agilidade e \n\nflexibilidade, tanto no aspecto de seu funcionamento interno como na sua \n\ncompet\u00eancia de ajustamento \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es externas. (ABRUCIO, 1997) \n\nO Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado define alguns problemas \n\nexistentes devido ao modelo burocr\u00e1tico adotado pelo Estado Brasileiro a serem \n\nenfrentados pela reforma do Estado:  \n\nDistin\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dimens\u00f5es dos problemas: (1) a dimens\u00e3o institucional-\nlegal, relacionada aos obst\u00e1culos de ordem legal para o alcance de uma \nmaior efici\u00eancia do aparelho do Estado; (2) a dimens\u00e3o cultural, definida \npela coexist\u00eancia de valores patrimonialistas e principalmente burocr\u00e1ticos \ncom os novos valores gerenciais e modernos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nbrasileira; e (3) a dimens\u00e3o gerencial, associada \u00e0s pr\u00e1ticas administrativas. \n(C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, 1995) \n\n \nO Centro Latino-Americano de Administra\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento (1999) \n\ncorrobora esta linha de pensamento declarando que: \n\nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica burocr\u00e1tica, em primeiro lugar, n\u00e3o deu conta do \nproblema da efici\u00eancia. Com a diminui\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos \ngovernos, tornou-se fundamental aumentar a efici\u00eancia administrativa. Tal \nquest\u00e3o \u00e9 ainda mais importante na Am\u00e9rica Latina, onde o Estado \u00e9 mais \npobre, a sociedade \u00e9 mais desigual e, portanto, \u00e9 imprescind\u00edvel a \notimiza\u00e7\u00e3o dos recursos usados nas pol\u00edticas sociais. \n \nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica burocr\u00e1tica, ademais, transformou-se num modelo \norganizacional auto-referido. A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica estava ent\u00e3o se \norientando por regras e normas pretensamente universais e n\u00e3o conforme \nas expectativas dos cidad\u00e3os. Al\u00e9m disso, essa estrutura burocr\u00e1tica auto-\nreferida enrijeceu-se, perdendo a capacidade de acompanhar as profundas \nmodifica\u00e7\u00f5es ambientais que est\u00e3o acontecendo desde o in\u00edcio da Terceira \nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial. \n \nEm resumo, efici\u00eancia, democratiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico e flexibiliza\u00e7\u00e3o \norganizacional s\u00e3o ingredientes b\u00e1sicos para a moderniza\u00e7\u00e3o do setor \np\u00fablico que o paradigma organizacional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nburocr\u00e1tica n\u00e3o cont\u00e9m. N\u00e3o obstante, vale ressaltar que a cr\u00edtica \nconcentra-se aqui no modelo organizacional burocr\u00e1tico e n\u00e3o na id\u00e9ia de \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o do corpo de funcion\u00e1rios, aspecto fundamental do modelo \nburocr\u00e1tico-weberiano. A Reforma Gerencial tem como alicerce a \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o da burocracia que exerce fun\u00e7\u00f5es no n\u00facleo de \natividades centrais do Estado, por isso pressup\u00f5e o aspecto meritocr\u00e1tico \ncontido no modelo weberiano. A proposta do CLAD \u00e9 que, antes de mais \nnada, constitua-se um n\u00facleo estrat\u00e9gico dentro do aparelho estatal, capaz \nde formular pol\u00edticas p\u00fablicas e exercer atividades de regula\u00e7\u00e3o e controle \nda provis\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. E neste setor do Estado \u00e9 fundamental a \nexist\u00eancia de funcion\u00e1rios p\u00fablicos qualificados e treinados constantemente, \nprotegidos das interfer\u00eancias pol\u00edticas, bem pagos e motivados. \n \n\nPortanto, em nome da efici\u00eancia e flexibilidade descritas como necess\u00e1rias \n\npara que a Gest\u00e3o P\u00fablica resolvesse os problemas supracitados, buscou-se um \n\nnovo padr\u00e3o que atendesse os anseios do governo FHC de modernizar a sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o, que seria o modelo gerencial apresentado a seguir. \n\n\n\n \n \n\n20\n\nDefini\u00e7\u00e3o da Reforma da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Brasileira e Ado\u00e7\u00e3o do Modelo \n\nGerencial \n\n \n\n \n\nA partir dos problemas apresentados na se\u00e7\u00e3o anterior, foram selecionadas \n\nas diretrizes para a reforma estatal do governo FHC que culminou na escolha do \n\nmodelo gerencial na Gest\u00e3o P\u00fablica. Assim, foram apresentadas as caracter\u00edsticas \n\ntanto da mudan\u00e7a administrativa realizada quanto do padr\u00e3o de gest\u00e3o admitido. \n\nSobre a reforma p\u00fablica em si, a C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) afirma \n\nque reformar o Estado constitui aprimorar n\u00e3o somente a organiza\u00e7\u00e3o e o pessoal \n\ndo mesmo, mas tamb\u00e9m suas finan\u00e7as e o seu sistema institucional-legal, de \n\nmaneira a permitir que o Estado tenha uma melhor rela\u00e7\u00e3o com a sociedade civil. Ao \n\nmesmo tempo, declara que reformar o aparelho do Estado significa garantir maior \n\ngovernan\u00e7a, isto \u00e9, maior capacidade de governar, melhor condi\u00e7\u00e3o de aplicar as \n\nleis e pol\u00edticas p\u00fablicas, tornar mais eficientes as atividades exclusivas de Estado, \n\natrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o das autarquias em \u201cag\u00eancias aut\u00f4nomas\u201d. \n\nO Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado define que as atividades \n\nexclusivas do Estado compreendem o setor em que s\u00e3o prestados servi\u00e7os que \n\napenas o Estado pode realizar, ou seja, s\u00e3o servi\u00e7os em que se exerce o poder \n\nextroverso do Estado, o qual \u00e9 o poder de regulamentar, fiscalizar, fomentar.  \n\nEste texto tamb\u00e9m alega que a propriedade estatal s\u00f3 se justifica quando n\u00e3o \n\nh\u00e1 capitais privados dispon\u00edveis - o que n\u00e3o mais ocorria no Brasil - ou ent\u00e3o quando \n\nexiste um monop\u00f3lio natural, sendo que at\u00e9 mesmo nesta situa\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o privada \n\ntende a ser a mais apropriada, desde que acompanhada por um seguro sistema de \n\nregula\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com a autora Ana Paula Paes de Paula (2005), em janeiro de \n\n1995, o ex-ministro Bresser-Pereira apresentou o Plano Diretor da Reforma do \n\nEstado, o qual foi discutido nas reuni\u00f5es do Conselho da Reforma do Estado e \n\nintegrou a pauta de debates da reforma constitucional no Congresso Nacional. \n\nSegundo esta autora, com a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional de 1998, a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o adotou as indica\u00e7\u00f5es previstas no Plano Diretor e decomp\u00f4s as \n\natividades estatais em duas classes: as \u201catividades exclusivas\u201d do Estado, como, por \n\nexemplo, a legisla\u00e7\u00e3o, a regula\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, o fomento e a formula\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n \n\n21\n\npol\u00edticas p\u00fablicas, as quais s\u00e3o atividades que competem \u00e0s autoridades do n\u00facleo \n\nestrat\u00e9gico do Estado, composto pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e os Minist\u00e9rios \n\n(Poder Executivo), e que seriam implementadas pelas secretarias desenvolvedoras \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas, pelas ag\u00eancias executivas e pelas ag\u00eancias reguladoras; e as \n\n\u201catividades n\u00e3o-exclusivas\u201d do Estado que s\u00e3o os servi\u00e7os de car\u00e1ter competitivo e \n\nas atividades auxiliares ou de apoio. \n\nPara Dasso J\u00fanior (2006), em raras oportunidades ocorreram no Brasil uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o t\u00e3o c\u00e9lere e intensa quanto a que aconteceu no formato organizacional \n\nda Gest\u00e3o P\u00fablica a partir de 1995. Este autor cita que novos pensamentos, novas \n\nt\u00e9cnicas, novas metodologias, novas institui\u00e7\u00f5es e a privatiza\u00e7\u00e3o de diversos entes \n\ncaracterizaram a mudan\u00e7a nomeada de \u201creforma do Estado\u201d. \n\nA C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) definiu como objetivos da reforma do \n\nAparelho do Estado nas atividades exclusivas do Estado: \n\n\u2022 Transformar as autarquias e funda\u00e7\u00f5es que possuem poder de Estado em \nag\u00eancias aut\u00f4nomas, administradas segundo um contrato de gest\u00e3o; o \ndirigente escolhido pelo Ministro segundo crit\u00e9rios rigorosamente \nprofissionais, mas n\u00e3o necessariamente de dentro do Estado, ter\u00e1 ampla \nliberdade para administrar os recursos humanos, materiais e financeiros \ncolocados \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, desde que atinja os objetivos qualitativos e \nquantitativos (indicadores de desempenho) previamente acordados; \n\u2022 Para isto, substituir a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica burocr\u00e1tica, r\u00edgida, voltada \npara o controle a priori dos processos, pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica gerencial, \nbaseada no controle a posteriori dos resultados e na competi\u00e7\u00e3o \nadministrada. \n\u2022 Fortalecer pr\u00e1ticas de ado\u00e7\u00e3o de mecanismos que privilegiem a \nparticipa\u00e7\u00e3o popular tanto na formula\u00e7\u00e3o quanto na avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \np\u00fablicas, viabilizando o controle social das mesmas. \n\n \n\nJ\u00e1 os objetivos definidos da reforma do Aparelho do Estado na Produ\u00e7\u00e3o para \n\no Mercado foram: \n\n\u2022 Dar continuidade ao processo de privatiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Conselho de \nDesestatiza\u00e7\u00e3o. \n\u2022 Reorganizar e fortalecer os \u00f3rg\u00e3os de regula\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios naturais \nque forem privatizados. \n\u2022 Implantar contratos de gest\u00e3o nas empresas que n\u00e3o puderem ser \nprivatizadas. (C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, 1995) \n\n \nDe acordo com o CLAD (1999), o governo n\u00e3o pode se transformar numa \n\nempresa, mas pode se tornar mais empresarial, ou seja, ficar mais \u00e1gil e flex\u00edvel em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s imensas transforma\u00e7\u00f5es ambientais que afetam todas as organiza\u00e7\u00f5es. \n\nAinda segundo o Centro Latino-Americano de Administra\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento (1999), nas atividades espec\u00edficas de Estado que ficarem sob a \n\nresponsabilidade do Governo Central, a ger\u00eancia deve ser fundamentada na \n\n\n\n \n \n\n22\n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o organizacional, pois os aparelhos principais precisam incumbir o \n\ncumprimento das fun\u00e7\u00f5es para ag\u00eancias descentralizadas. De acordo com o CLAD \n\n(1999), o preceito que guia esta altera\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de existir uma separa\u00e7\u00e3o \n\noperacional entre as estruturas formuladoras de pol\u00edticas e os entes \n\ndescentralizados e independentes, executores dos servi\u00e7os, e, desse modo, nortear \n\na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pelo controle dos resultados alcan\u00e7ados pelas ag\u00eancias \n\naut\u00f4nomas. \n\nPara o autor Leonardo Jos\u00e9 Andriolo (2006) as principais iniciativas da \n\nReforma foram direcionadas para: a revis\u00e3o do marco legal (reforma constitucional e \n\nda legisla\u00e7\u00e3o corrente); a proposi\u00e7\u00e3o de novos modelos de organiza\u00e7\u00e3o (ag\u00eancias \n\nreguladoras, executivas e organiza\u00e7\u00f5es sociais); a ado\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\ngest\u00e3o (contratos de gest\u00e3o, programas de qualidade na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica); e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos servidores integrantes das carreiras estrat\u00e9gicas (nova pol\u00edtica de \n\nrecursos humanos, revis\u00e3o da pol\u00edtica de pagamento e aumento da capacita\u00e7\u00e3o de \n\nfuncion\u00e1rios). \n\nPara a autora Paula (2003), depois de algumas experi\u00eancias reais de ajuste \n\nna estrutura, aumentaram as cr\u00edticas ao movimento neoliberal, que sinalizavam \n\nespecialmente para sua disposi\u00e7\u00e3o de cumprir um desmonte do Estado e das \n\npol\u00edticas sociais. Como conseq\u00fc\u00eancia, a alian\u00e7a social-liberal mudou para a esfera \n\nda terceira via, repudiando as express\u00f5es \u201cdiminui\u00e7\u00e3o do Estado\u201d e \u201ctransfer\u00eancia de \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es\u201d em benef\u00edcio das palavras \u201creforma dos aparelhos legais e estatais\u201d, \n\nreforma esta que apresentaria como finalidade tornar o Estado mais \u201cadministr\u00e1vel\u201d \n\npara os burocratas. (PAULA, 2003) \n\nA respeito da mudan\u00e7a do modelo burocr\u00e1tico para o modelo gerencial no \n\nBrasil, o Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado cita que a modifica\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o, apesar de depender das reformas institucionais-legais, n\u00e3o se restringe a \n\nelas, nem deve esperar por elas, sendo preciso aplicar uma nova filosofia e cultura \n\ngerencial e suas respectivas pr\u00e1ticas na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\nConforme o artigo \u201cUma nova Gest\u00e3o P\u00fablica para a Am\u00e9rica Latina\u201d, o CLAD \n\n(1999) menciona que o modelo gerencial se inspirou nas transforma\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais ocorridas no setor privado, as quais modificaram o padr\u00e3o \n\nburocr\u00e1tico-piramidal de administra\u00e7\u00e3o, flexibilizando a gest\u00e3o, reduzindo os n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos e, por conseq\u00fc\u00eancia, elevando a autonomia de decis\u00e3o dos gerentes, \n\ntransformando uma estrutura fundamentada em normas centralizadas para outra \n\n\n\n \n \n\n23\n\nbaseada na responsabilidade dos administradores, julgados pelos resultados \n\nrealmente atingidos, onde se busca responder mais rapidamente \u00e0s amplas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es dos cen\u00e1rios na economia e na sociedade contempor\u00e2nea. \n\nO autor Fernando Luiz Abrucio (1997) afirma que o modelo burocr\u00e1tico \n\ntradicional estava voltado cada vez mais para si mesmo, em sentido contr\u00e1rio aos \n\nanseios dos cidad\u00e3os. Segundo o autor citado, \u00e9 a partir deste processo que o \n\nmodelo gerencial come\u00e7a a completar um vazio te\u00f3rico e pr\u00e1tico, apreendendo as \n\nprincipais tend\u00eancias existentes na opini\u00e3o p\u00fablica, enfatizando o controle das \n\ndespesas p\u00fablicas e a necessidade de melhoria na qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nprestados. \n\nAinda de acordo com o autor Abrucio (1997), o Plano Diretor da Reforma do \n\nAparelho do Estado \u00e9 um amplo progresso, partindo da experi\u00eancia internacional, \n\nmais precisamente da vertente gerencial inglesa, e sinalizando para a obriga\u00e7\u00e3o de \n\nse arquitetar uma Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica harm\u00f4nica com as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nno mundo. \n\nPara a autora Ana Paula Paes de Paula (2005), no Brasil, o gerencialismo se \n\nfortaleceu nos anos 1990 com a discuss\u00e3o da reforma gerencial do Estado e o \n\ndesenvolvimento da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica gerencial. Conforme esta autora, a crise \n\ndo nacional-desenvolvimentismo e as cr\u00edticas ao patrimonialismo e autoritarismo do \n\nEstado brasileiro estimularam a urg\u00eancia de um acordo pol\u00edtico de car\u00e1ter liberal que \n\nse fundamentou na articula\u00e7\u00e3o das seguintes estrat\u00e9gias: desenvolvimento \n\ndependente e associado; estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica neoliberal; e as reformas \n\norientadas para o mercado. \n\nNessa conjuntura, a autora Paula (2005) alega que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\ngerencial, tamb\u00e9m conhecida como nova Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, surgiu como o \n\nmodelo ideal para o gerenciamento do Estado reformado pela sua adapta\u00e7\u00e3o ao \n\ndiagn\u00f3stico da crise do Estado realizado pela alian\u00e7a social liberal e por seu \n\nalinhamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es do Consenso de Washington para os \n\npa\u00edses latino-americanos. \n\nDe acordo com Paula (2005), a nova Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica se distingue da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica burocr\u00e1tica por adotar os princ\u00edpios do gerencialismo, e a fim \n\nde atingir seus objetivos, este novo modelo de gest\u00e3o, o qual serve de refer\u00eancia \n\npara os tr\u00eas n\u00edveis do governo \u2013 federal, estadual e municipal \u2013, ressaltaria a \n\n\n\n \n \n\n24\n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o e o emprego de m\u00e9todos de gest\u00e3o do setor privado no setor \n\np\u00fablico. \n\nSegundo a autora citada, a an\u00e1lise da literatura existente comprova que na \n\nvertente gerencial, a evid\u00eancia incide especialmente nas dimens\u00f5es econ\u00f4mico-\n\nfinanceira e institucional-administrativa. Assim, Paula (2005) afirma que a vertente \n\ngerencial, que est\u00e1 relacionada com a concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do ajuste estrutural e do \n\ngerencialismo, fundamenta-se nas sugest\u00f5es desses pensamentos para reorganizar \n\no aparelho do Estado e reformar a sua gest\u00e3o, enfocando as quest\u00f5es \n\nadministrativas. \n\nA vis\u00e3o do Centro Latino-Americano de Administra\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento (1999) \u00e9 de que a Reforma Gerencial do Estado na Am\u00e9rica Latina \n\nnecessita primeiramente aperfei\u00e7oar a tarefa do modelo weberiano de fortalecer um \n\nn\u00facleo estrat\u00e9gico conduzido por uma burocracia profissional, mas tamb\u00e9m precisa \n\nalterar o paradigma organizacional existente no modelo weberiano, uma vez que \n\neste padr\u00e3o n\u00e3o responde \u00e0s dificuldades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica atual. \n\nAssim sendo, o CLAD (1999) garante que a Reforma Gerencial admite uma \n\ncaracter\u00edstica fundamental do modelo burocr\u00e1tico weberiano \u2013 a profissionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ne muda as demais com o objetivo de recuperar o aparelho estatal para enfrentar os \n\ndilemas do s\u00e9culo XXI, tanto os de impacto mundial como aqueles que afetam de \n\nmaneira espec\u00edfica as na\u00e7\u00f5es latino-americanas. \n\nPortanto, o CLAD (1999) entende que a Reforma Gerencial \u00e9 uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o estrutural do aparelho de Estado e n\u00e3o deve ser confundida com a \n\nmera aplica\u00e7\u00e3o de novos arranjos de gest\u00e3o, como a qualidade total, por exemplo. \n\nA autora Ana Paula Paes de Paula (2005) completa que, sobre o arranjo \n\nadministrativo do aparelho do Estado, verificou-se que a vertente gerencial tem \n\nobjetivos evidentes, promovendo uma centraliza\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas no n\u00facleo estrat\u00e9gico do Estado. J\u00e1 sobre as \u201catividades \n\nexclusivas\u201d do Estado, esta autora conclui que as secretarias de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndesempenham o planejamento e o controle das pol\u00edticas governamentais em \n\nconjunto com os minist\u00e9rios, os quais atuam em dois amplos colegiados, \n\nrespons\u00e1veis por gerar e analisar as pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es governamentais. \n\nO CLAD (1999) afirma que o sucesso das altera\u00e7\u00f5es institucionais em dire\u00e7\u00e3o \n\nao padr\u00e3o gerencial depende da concep\u00e7\u00e3o de regras gerais e claras que alterem os \n\nincentivos \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos atores, o que se constituiria em um novo acordo entre os \n\n\n\n \n \n\n25\n\npol\u00edticos, os funcion\u00e1rios p\u00fablicos e a sociedade. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria uma \n\nimplementa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das reformas, monitorando-as e constituindo junto \u00e0 \n\nburocracia um novo modelo administrativo. \n\nPara atingir uma governan\u00e7a forte, o CLAD acredita que \u00e9 primordial existir \n\num Estado saud\u00e1vel nos aspectos fiscal e financeiro e que seja competente na \n\nesfera administrativa, pois essa capacidade administrativa resultar\u00e1 da adequada \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo gerencial, dirigido pelo n\u00facleo estrat\u00e9gico composto por uma \n\nelite burocr\u00e1tica tecnicamente capaz e motivada. \n\nO CLAD (1999) completa que a Reforma Gerencial garante os mecanismos \n\nprecisos para o crescimento da efic\u00e1cia, efici\u00eancia e efetividade da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, al\u00e9m de propiciar novas condi\u00e7\u00f5es que permitam tornar mais democr\u00e1tica a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade, fortalecendo a capacidade do aparelho estatal \n\nde promover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\nO Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado menciona que a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ser\u00e1 por meio da implanta\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de maneira \n\nespecial nas autarquias voltadas para as atividades exclusivas do Estado, visando \n\niniciar o processo de transforma\u00e7\u00e3o em ag\u00eancias aut\u00f4nomas, ou seja, em ag\u00eancias \n\nvoltadas para resultados, dotadas de flexibilidade administrativa e ampla autonomia \n\nde gest\u00e3o. Igualmente, cita que, no curto prazo, \u00e9 aceit\u00e1vel idealizar progressos no \n\nsentido da moderniza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o P\u00fablica, a partir de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de \n\nlaborat\u00f3rios buscando o estabelecimento das \"ag\u00eancias aut\u00f4nomas\" entre as \n\natividades exclusivas de Estado, sendo que o programa de desregulamenta\u00e7\u00e3o \n\neliminaria os entraves, no \u00e2mbito do executivo, ao modelo proposto. \n\nEm sintonia com esta linha de pensamento, o MARE (1997b) defende a \n\nReforma Reguladora, apontando-se como quest\u00e3o fundamental para a a\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica reguladora diferente das formas clientelistas e \n\ncorporativistas que caracterizam o modelo burocr\u00e1tico. A finalidade dessa pol\u00edtica \n\nseria garantir condi\u00e7\u00f5es para o bom funcionamento do mercado e assegurar \n\ncondi\u00e7\u00f5es de governabilidade. Dentro deste contexto, situou-se a cria\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras, sintetizada na recomenda\u00e7\u00e3o do CRE em 31/05/1996. \n\nConforme o MARE (1997a), com o prop\u00f3sito de esclarecer a forma de \n\natua\u00e7\u00e3o do Estado, o Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado diferencia \n\ndeterminados setores de a\u00e7\u00e3o, no tocante aos quais forma diversas proposi\u00e7\u00f5es, \n\nnos que se enfatizam os seguintes setores: \n\n\n\n \n \n\n26\n\n\u2022 N\u00facleo Estrat\u00e9gico: corresponde ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao Poder Legislativo \n\ne, no Poder Executivo, \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e aos Minist\u00e9rios, nos quais as \n\ndiretrizes, as leis e as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o estabelecidas e analisadas,sendo sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o cobrada por estes departamentos. \n\n\u2022 Setor de Atividades Exclusivas: no qual s\u00e3o implementadas as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, atrav\u00e9s de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e desempenho de atividades que \n\nimplicam o exerc\u00edcio do poder de Estado os quais se encontram sob a \n\nresponsabilidade de autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, nas quais se insere o Projeto \n\nAg\u00eancias Executivas. (MARE,1997a) \n\nSegundo MARE (1997a), por conseguinte, com o transcurso do tempo, na \n\nprocura de maior controle e no combate aos excessos cometidos, o Estado tornou a \n\ncentralizar, no pr\u00f3prio N\u00facleo Estrat\u00e9gico, diversas atividades de execu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\natenuar, de maneira progressiva, o n\u00edvel de autonomia das organiza\u00e7\u00f5es \n\ndescentralizadas, inclusive devido \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\nAssim, ampliou-se a restri\u00e7\u00e3o da autonomia que originalmente distinguia as \n\nautarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas das empresas estatais, principalmente na \n\nadministra\u00e7\u00e3o de meios e recursos, que havia pouca distin\u00e7\u00e3o entre as \n\ndenominadas administra\u00e7\u00e3o direta e indireta. \n\nDeste modo, o MARE (1997a) conclui que o N\u00facleo Estrat\u00e9gico ser\u00e1 \n\nfortalecido focando a aten\u00e7\u00e3o no desempenho central de formulador e avaliador de \n\npol\u00edticas, e tamb\u00e9m dispondo de instrumentos e ferramentas para desempenhar uma \n\nauditoria e uma ger\u00eancia efetivas das institui\u00e7\u00f5es descentralizadas vinculadas ao \n\nN\u00facleo Estrat\u00e9gico. \n\nPara o autor Humberto Falc\u00e3o Martins (2003), existem tr\u00eas centros de \n\nproblemas que justificam as interven\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da trajet\u00f3ria: a obriga\u00e7\u00e3o de \n\natrair investimentos para a privatiza\u00e7\u00e3o decorrente da reorganiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \n\nestatais, principalmente no que diz respeito ao atendimento do requisito de \n\nestabilidade de regras; a necessidade de estabelecer novos marcos reguladores em \n\nmercados sociais de amplo impacto; e dificuldades operacionais para o exerc\u00edcio de \n\nfun\u00e7\u00f5es reguladoras (em sentido amplo, normatizadoras e fiscalizadoras em \n\nqualquer divis\u00e3o de atividades estatais) em diversos entes e entidades \n\ngovernamentais, o que exigiria autonomia e flexibilidade diferenciadas. Este autor \n\nassume que a solu\u00e7\u00e3o para estas tr\u00eas categorias de problemas acarreta na \n\n\n\n \n \n\n27\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancias Reguladoras, onde os princ\u00edpios dessa trajet\u00f3ria s\u00e3o \n\nestabilidade de regras, autonomia e flexibilidade. \n\nConseq\u00fcentemente, a cria\u00e7\u00e3o dos entes reguladores foi uma conseq\u00fc\u00eancia \n\ndo modelo gerencial adotado na reforma estatal. Apresenta-se a concep\u00e7\u00e3o destas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e sua rela\u00e7\u00e3o com a reforma da Gest\u00e3o P\u00fablica a seguir. \n\n \n\n\n\n \n \n\n28\n\nAg\u00eancias Reguladoras e o Poder do Estado  \n\n \n\n \n\nA partir da defini\u00e7\u00e3o do modelo gerencial adotado, a reforma da gest\u00e3o estatal \n\ncausou a funda\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que exercessem papel regulador nos setores \n\np\u00fablicos. Assim, nesta divis\u00e3o, foram expostos o ambiente do estabelecimento dos \n\nentes reguladores e suas peculiaridades no exerc\u00edcio das atividades de Estado. \n\nSobre as ag\u00eancias aut\u00f4nomas, a C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) \n\ndefine que a responsabiliza\u00e7\u00e3o por resultados e a conseq\u00fcente autonomia de gest\u00e3o \n\nserviram de exemplo para a formula\u00e7\u00e3o deste projeto, o qual almeja a mudan\u00e7a de \n\nautarquias e de funda\u00e7\u00f5es que exer\u00e7am atividades exclusivas do Estado, em \n\nag\u00eancias aut\u00f4nomas, com foco na moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o. O Plano Diretor da \n\nReforma do Aparelho do Estado descreve que: \n\nO Projeto das Ag\u00eancias Aut\u00f4nomas desenvolver-se-\u00e1 em duas dimens\u00f5es. \nEm primeiro lugar, ser\u00e3o elaborados os instrumentos legais necess\u00e1rios \u00e0 \nviabiliza\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es pretendidas, e um levantamento visando \nsuperar os obst\u00e1culos na legisla\u00e7\u00e3o, normas e regula\u00e7\u00f5es existentes. Em \nparalelo, ser\u00e3o aplicadas as novas abordagens em algumas autarquias \nselecionadas, que se transformar\u00e3o em laborat\u00f3rios de experimenta\u00e7\u00e3o. \n(C\u00c2MARA DA REFORMA DO ESTADO, 1995) \n\n \nSegundo Andriolo (2006), nas atividades exclusivas de Estado (onde se \n\nexerce o poder de regulamentar, fiscalizar e fomentar), a finalidade era introduzir as \n\nAg\u00eancias como novo modelo institucional, na forma de Ag\u00eancias Executivas e \n\nAg\u00eancias Reguladoras, assimilando novos instrumentos e mecanismos de gest\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da admiss\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, do controle por resultados, do \n\nfoco na satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e do controle de custos. \n\nO autor Humberto Falc\u00e3o Martins (2003) cita que para o conjunto de \n\natividades exclusivas, que exigiam o poder de pol\u00edcia coercitivo do Estado para a \n\naplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas (fiscaliza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o de benef\u00edcios, fomento etc.), sugeriu-\n\nse o modelo de Ag\u00eancia Executiva, uma denomina\u00e7\u00e3o que autarquias e funda\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas receberiam para agir com maior flexibilidade, sendo orientadas por \n\nresultados (conforme contrato de gest\u00e3o). Para este autor, \u201cessa proposta se \n\napoiava basicamente na divis\u00e3o contratual do trabalho burocr\u00e1tico entre os \n\n\u201cprincipais\u201d do n\u00facleo estrat\u00e9gico e os \u201cagentes\u201d implementadores das atividades \n\nexclusivas (Ag\u00eancias Executivas)\u201d. (MARTINS, 2003) \n\n\n\n \n \n\n29\n\nMartins (2003) destaca a sugest\u00e3o de redefini\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional \n\ne da nova disposi\u00e7\u00e3o institucional da atua\u00e7\u00e3o ministerial, tendo como referencial a \n\natua\u00e7\u00e3o direta das fun\u00e7\u00f5es formuladoras e supervisoras e a contratualiza\u00e7\u00e3o com \n\nAg\u00eancias Executivas para as atividades implementadoras. \n\nQuanto \u00e0s ag\u00eancias executivas, a autora Ana Paula Paes de Paula (2005) \n\nsalienta que \u00e9 importante ressaltar que essa \u00e9 uma qualifica\u00e7\u00e3o que pode ser \n\natribu\u00edda \u00e0s autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que realizam atividades exclusivas do \n\nEstado. De um modo geral, a citada autora descreve que estas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ne cumprimento de atividades de natureza estatal. Para Paula (2005), de acordo com \n\nas diretrizes do Plano Diretor, existe o n\u00facleo estrat\u00e9gico, o qual centraliza a \n\nformula\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e delega sua aplica\u00e7\u00e3o para as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es descentralizadas da administra\u00e7\u00e3o indireta, como as autarquias e \n\nfunda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nSegundo Paula (2005), a terceira forma da administra\u00e7\u00e3o indireta brasileira \u2013 \n\nas empresas p\u00fablicas \u2013 ficou sob a responsabilidade das ag\u00eancias reguladoras, as \n\nquais desempenham atividades de regulamenta\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos pelo setor privado; por exemplo, com a supress\u00e3o do monop\u00f3lio da \n\nPetrobr\u00e1s sobre o petr\u00f3leo e a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de comunica\u00e7\u00f5es \n\ne de energia el\u00e9trica, criaram-se tr\u00eas ag\u00eancias reguladoras: ANP, Anatel, e Aneel. \n\nConforme o oitavo caderno do MARE (1997b), o CRE formulou a \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de 31 de maio de 1996, cujo assunto \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do marco legal \n\ndos entes reguladores, onde o projeto de reforma do Estado busca trocar o antigo \n\nestatismo pelo moderno Estado regulador. Esta recomenda\u00e7\u00e3o afirma que a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma pol\u00edtica reguladora que confira consist\u00eancia e coer\u00eancia \u00e0s propostas de \n\ngoverno demanda a defini\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de marco para a cria\u00e7\u00e3o ou reforma de \n\nag\u00eancias reguladoras. Assim, a regula\u00e7\u00e3o estatal, dentro de uma perspectiva \n\nmoderna, deve responder a uma pol\u00edtica expl\u00edcita, coerente e integrada, com \n\nprinc\u00edpios e objetivos claros e seguir uma estrat\u00e9gia incremental que comece \n\nregulando o m\u00ednimo poss\u00edvel e componha o novo quadro regulador \u00e0 luz dos \n\ndesenvolvimentos reais em cada mercado e setor de atividade. Portanto, a \n\nregula\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \u00e9 aquela que confere amplo acesso das partes interessadas \n\nao ente regulador e plena transpar\u00eancia \u00e0s suas decis\u00f5es. (MARE, 1997b) \n\n\n\n \n \n\n30\n\nA Recomenda\u00e7\u00e3o de 31 de maio de 1996 do CRE aconselhava a observa\u00e7\u00e3o \n\ndos seguintes princ\u00edpios na elabora\u00e7\u00e3o dos anteprojetos de lei de cria\u00e7\u00e3o de \n\nentidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos portados, em regime de \n\nconcorr\u00eancia, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal: \n\na) autonomia e independ\u00eancia decis\u00f3ria da entidade reguladora; \n\nb) vasta publicidade das normas relacionadas ao ente regulador, de seus \n\nprocedimentos e decis\u00f5es e de seus relat\u00f3rios de atividade, resguardadas as \n\nhip\u00f3teses de sigilo previstas em lei; \n\nc) agilidade processual e simplifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a entidade \n\nreguladora e os consumidores, usu\u00e1rios e investidores; \n\nd) participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, consumidores e investidores no processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o de normas regulamentares, em audi\u00eancias p\u00fablicas, na forma \n\nregulada em lei; \n\ne) restri\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia do Estado, na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\naos n\u00edveis indispens\u00e1veis \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o. (MARE, 1997b) \n\nAl\u00e9m disso, a supracitada recomenda\u00e7\u00e3o do CRE definiu como objetivos da \n\nfun\u00e7\u00e3o reguladora os seguintes itens: \n\na) promover e garantir a concorr\u00eancia do respectivo mercado; \n\nb) assegurar os direitos dos consumidores e usu\u00e1rios dos servi\u00e7os p\u00fablicos; \n\nc) incentivar o investimento privado, nacional e estrangeiro, nas empresas \n\nprestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos e atividades afins; \n\na) buscar a qualidade e seguran\u00e7a dos servi\u00e7os p\u00fablicos, com as menores \n\ndespesas poss\u00edveis para os consumidores e usu\u00e1rios; \n\nb) assegurar a apropriada remunera\u00e7\u00e3o dos investimentos realizados nas \n\nempresas prestadoras de servi\u00e7o e usu\u00e1rios; \n\nc) resolver conflitos entre consumidores e usu\u00e1rios, de um lado, e empresas \n\nprestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos; \n\nd) prevenir o excesso do poder econ\u00f4mico por agentes prestadores de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos. (MARE, 1997b) \n\nPor fim, o MARE atrav\u00e9s da recomenda\u00e7\u00e3o de 31/05/1996 do CRE, prop\u00f4s \n\nque os anteprojetos de lei supracitados sejam feitos pelos Minist\u00e9rios setoriais \n\ncompetentes, devendo incluir obrigatoriamente normas que abordem sobre: \n\na) a autonomia gerencial, financeira e operacional da entidade reguladora, a \n\nqual ser\u00e1 organizada sob forma de autarquia; \n\n\n\n \n \n\n31\n\nb) a independ\u00eancia decis\u00f3ria da entidade reguladora; \n\nc) as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias exclusivas do ente regulador, \n\ndesempenhadas em car\u00e1ter definitivo, observado o controle de legalidade; \n\nd) as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias complementares da entidade reguladora \n\nsobre o tema referente a outorga de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nexplora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, conforme o caso, definidas conforme a \n\npol\u00edtica do Governo; \n\ne) o n\u00famero de componentes do colegiado do ente regulador, fixando-o \n\nsempre que admiss\u00edvel em n\u00famero n\u00e3o superior a cinco; \n\nf) a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, consumidores e investidores na formula\u00e7\u00e3o de \n\nnormas espec\u00edficas ou na sa\u00edda amig\u00e1vel de conflitos relativo \u00e0 presta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o, mediante audi\u00eancias p\u00fablicas; \n\ng) a capacidade da entidade reguladora em acolher compromissos de \n\ncessa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas econ\u00f4micas espec\u00edficas e de compromissos de \n\nperformance, como forma de solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsia entre consumidores, \n\nagentes prestadores de servi\u00e7os e investidores; \n\nh) a veda\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00f5es fundadas unicamente em informa\u00e7\u00f5es trazidas \n\npelos interessados e o poder do ente regulador contratar de fontes \n\nindependentes o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas no Brasil e no exterior, \n\nassim como de consultoria externa, a crit\u00e9rio do colegiado; \n\ni) a previs\u00e3o de recursos de tutela, limitado ao exame da legalidade de ato \n\ndefinitivo da autarquia; \n\nj) defini\u00e7\u00e3o das regras de desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor de atividade \n\nespec\u00edfica, conforme o caso. (MARE, 1997b) \n\nO autor Humberto Falc\u00e3o Martins (2003) declara que a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \n\nreguladoras e a defini\u00e7\u00e3o da natureza de suas fun\u00e7\u00f5es (defini\u00e7\u00e3o de um marco \n\nregulador) n\u00e3o foram abordadas profundamente pelo Plano Diretor da Reforma do \n\nAparelho do Estado. Para o autor, o Conselho da Reforma do Estado aconselhou a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de um marco regulador fundamentado em princ\u00edpios e objetivos \n\npreestabelecidos, mas coube ao MARE a fun\u00e7\u00e3o predominantemente instrumental \n\nde operacionalizar as defini\u00e7\u00f5es referentes a cargos comissionados e opinar, por \n\niniciativa pr\u00f3pria, sobre alguns pontos do formato proposto, tais como os mandatos \n\npara os dirigentes. \n\n\n\n \n \n\n32\n\nDe acordo com Martins (2003), a terceira frente da trajet\u00f3ria da reforma \n\ninstitucional representa o advento das Ag\u00eancias Executivas, onde ocorrem dois \n\nmomentos nessa fase: primeiro a concep\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e divulga\u00e7\u00e3o; depois, a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o e in\u00edcio de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nPara este autor, o primeiro momento desdobra-se do ano de 1995 at\u00e9 1996 e \n\nconsiste no desenvolvimento do modelo de acordo com o Plano Diretor e sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, apesar de que ainda n\u00e3o estavam claras e decididas em detalhes as \n\nestruturas diferenciadoras de opera\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias Executivas, ou as \n\nflexibilidades de gest\u00e3o \u00e0s quais estariam subordinadas (havia uma rela\u00e7\u00e3o \n\npredefinida, mas ainda n\u00e3o conclu\u00edda junto aos entes competentes), tampouco os \n\ndetalhes da aplica\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o de unidades-piloto (planejamento \n\nestrat\u00e9gico no dom\u00ednio de um plano de desenvolvimento institucional), as condi\u00e7\u00f5es \n\npara qualifica\u00e7\u00e3o (consolida\u00e7\u00e3o de contrato de gest\u00e3o, sua defini\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e \n\nnegocia\u00e7\u00e3o) e o ritual qualificat\u00f3rio (portarias, decretos etc.). Assim, o autor cita que \n\na \u00eanfase era transmitir o conceito do modelo para as unidades-piloto potenciais e \n\nobter ades\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o, sendo que essa t\u00e1tica deliberada era \n\ncondizente com as complexas condi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o intragovernamental para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos mecanismos de funcionamento e operacionaliza\u00e7\u00e3o do modelo. \n\nJ\u00e1 o segundo momento, de acordo com Martins (2003), inicia em 1997 e \n\nsegue at\u00e9 1998, marcando uma fase intensiva de defini\u00e7\u00f5es finas sobre a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do modelo e o in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o, sob enorme press\u00e3o. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a finaliza\u00e7\u00e3o da modelagem, dentro do conceito tra\u00e7ado pelo Plano \n\nDiretor, n\u00e3o melhoraram, mas descontinuariam caso n\u00e3o existisse um exemplo \n\nconcreto de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, a partir do qual o modelo mostraria o seu valor. \n\nAssim, em 1997, reiniciou-se o debate sobre as flexibilidades indispens\u00e1veis, a partir \n\ndo est\u00e1gio antecedente, e procurou-se definir a maneira de operacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo (proposi\u00e7\u00e3o dos Decretos 2.487 e 2.488, que versam, respectivamente, das \n\ndefini\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o de contrato de gest\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o de autarquias e \n\nfunda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como Ag\u00eancias Executivas), sendo que em maio de 1998, a \n\nMedida Provis\u00f3ria 1.549 de 1997 \u00e9 convertida na Lei 9.649, consolidando o marco \n\nlegal do modelo. \n\nConforme Martins (2003), a negocia\u00e7\u00e3o das flexibilidades e da \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do modelo era uma tarefa dif\u00edcil, pois envolvia o conflito de vis\u00f5es \n\ndo MARE, dentro do esp\u00edrito do Plano Diretor, e dos entes centrais de or\u00e7amento, \n\n\n\n \n \n\n33\n\nrecursos humanos, finan\u00e7as e controle interno (inclusive o setor de recursos \n\nhumanos do pr\u00f3prio MARE), no dom\u00ednio das trajet\u00f3rias da gest\u00e3o-meio e da gest\u00e3o \n\nfiscal. A adapta\u00e7\u00e3o centralizadora e controladora dos sistemas auxiliares de \n\nor\u00e7amento, finan\u00e7as, recursos humanos e controle interno era um empecilho \u00e0s \n\nflexibilidades gerenciais, al\u00e9m do que existia a desconfian\u00e7a de que eventuais \n\nflexibilidades seriam realmente aplicadas na gera\u00e7\u00e3o dos resultados propostos, se \n\nesses seriam corretamente estabelecidos em contratos de gest\u00e3o e se estes \u00faltimos \n\nseriam bem administrados por estruturas contratantes dispersas (no caso, os \n\nMinist\u00e9rios formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas).  \n\nPortanto, para este autor, a inaugura\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancias Executivas foi \n\ndescontinuada nessa segunda fase, pois tal afirma\u00e7\u00e3o baseia-se na constata\u00e7\u00e3o das \n\nlimita\u00e7\u00f5es do modelo (flexibilidades restritas, pouca efic\u00e1cia das prerrogativas legais, \n\naplica\u00e7\u00e3o apenas para autarquias e funda\u00e7\u00f5es, especialmente) e em estrat\u00e9gias \n\nparalelas empreendidas por setores fortes de governo, no sentido de providenciar \n\nentes emergentes de condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de gest\u00e3o. (MARTINS, 2003) \n\nConforme a autora Ana Paula Paes de Paula (2005), referente \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndessa nova composi\u00e7\u00e3o no aparelho do Estado, quando Bresser-Pereira se afastou \n\ndo MARE, as ag\u00eancias reguladoras estavam estabelecidas e alguns projetos-piloto \n\nde ag\u00eancias executivas e de organiza\u00e7\u00f5es sociais se encontravam em \n\ndesenvolvimento. J\u00e1 no segundo mandato de Fernando Henrique Cardoso, a autora \n\ncitada ressalta que o MARE foi suprimido e suas fun\u00e7\u00f5es incorporadas pela \n\nSecretaria de Gest\u00e3o (SEGES) do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. \n\nLogo, pode-se inferir que ocorreu a implanta\u00e7\u00e3o dos entes reguladores sem \n\nque houvesse uma defini\u00e7\u00e3o clara de suas atribui\u00e7\u00f5es, controles e, principalmente, \n\ndas conseq\u00fc\u00eancias das suas a\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica estabelecida. \n\n\n\n \n \n\n34\n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 1 \n\n \n\n \n\nA respeito da reforma da Gest\u00e3o P\u00fablica na d\u00e9cada de 1990, existem \n\ndiversas opini\u00f5es sobre o real impacto desta mudan\u00e7a no Estado Brasileiro. \n\nA autora Ana Paula Paes de Paula (2003) declara que a reforma estatal \n\ninstitu\u00edda, ao inv\u00e9s do arranjo \u201cp\u00f3s-burocr\u00e1tica\u201d, apresentou a \u201cburocracia flex\u00edvel\u201d, a \n\nqual descentraliza o poder, entretanto sustenta a domina\u00e7\u00e3o, pois os diversos \n\ncontroles sociais e a orienta\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o p\u00fablico procuram aproximar a nova \n\nGest\u00e3o P\u00fablica da dimens\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica da administra\u00e7\u00e3o, contudo n\u00e3o s\u00e3o \n\ncapazes de ultrapassar os limites estruturais do modelo e obter um novo patamar \n\nquanto \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nEsta autora alega que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica gerencial permanece \n\namparando a centraliza\u00e7\u00e3o do poder e o idealismo tecnocr\u00e1tico, j\u00e1 que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do modelo gerencial n\u00e3o produziu uma quebra com a linha \n\ntecnocr\u00e1tica. Para Paula (2003), o m\u00e9todo de decis\u00e3o permaneceu como um \n\nprivil\u00e9gio exclusivo do n\u00facleo estrat\u00e9gico do Estado e das inst\u00e2ncias executivas, e o \n\nideal tecnocr\u00e1tico manteve-se por meio da nova pol\u00edtica de recursos humanos. Por \n\noutro lado, a citada autora assume que, apesar do discurso participativo, a estrutura \n\ne din\u00e2mica do Estado p\u00f3s-reforma n\u00e3o asseguraram uma inclus\u00e3o da sociedade civil \n\nnas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e na resolu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nPaula (2005) sintetiza expondo que a corrente \u201cgerencial\u201d compactua de uma \n\nabordagem imperiosa de gest\u00e3o, uma vez que os burocratas p\u00fablicos seguem \n\ncentralizando as decis\u00f5es e a inser\u00e7\u00e3o social \u00e9 dispersa. Al\u00e9m disso, esta autora \n\ndefende que a vertente gerencialista, o qual estimula o patrimonialismo burocr\u00e1tico e \n\npol\u00edtico dos administradores, impediu a concep\u00e7\u00e3o de alternativas organizacionais \n\npara a participa\u00e7\u00e3o social. \n\nO autor Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) afirma que \u201cn\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, o \n\nprocesso de reforma do Estado brasileiro nos anos 1990 \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o que tem na teoria ultraliberal o seu fundamento te\u00f3rico.\u201d \n\nDasso J\u00fanior (2006) define que o ultraliberalismo assume os seguintes \n\ndogmas: estabiliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e das contas nacionais; privatiza\u00e7\u00e3o dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e das empresas estatais; liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e dos fluxos de \n\n\n\n \n \n\n35\n\ncapitais; desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade privada; e austeridade fiscal atrav\u00e9s da \n\nrestri\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos. Este autor observa que entre os t\u00f3picos da agenda do \n\n\u201cConsenso de Washington\", que estabelece a doutrina ultraliberal para a Am\u00e9rica \n\nLatina, est\u00e3o a privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais e a extin\u00e7\u00e3o das regula\u00e7\u00f5es que \n\nimpedem a concorr\u00eancia (desregula\u00e7\u00e3o).  \n\nDasso J\u00fanior (2006) revela que os pa\u00edses subdesenvolvidos ou perif\u00e9ricos \n\nperderam poder ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas do \u201cConsenso de Washington\u201d, \n\npois o desmonte do dom\u00ednio estatal foi usado para pagar d\u00edvidas externas do pa\u00eds, \n\nsendo que, para este objetivo, o autor cita a estrat\u00e9gia de restringir recursos \n\nfinanceiros das empresas p\u00fablicas a fim de vend\u00ea-las por cifras insignificantes para \n\nas grandes corpora\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses desenvolvidos. \n\nAl\u00e9m disso, este autor conceitua a \u201cNova Gest\u00e3o P\u00fablica\u201d (NGP) como uma \n\ntese de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que assume o ponto de vista da iniciativa privada \n\npara a Gest\u00e3o P\u00fablica, priorizando a redu\u00e7\u00e3o de custos, a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia dos \n\nentes de Estado e sugerindo transformar cidad\u00e3os em clientes. (DASSO J\u00daNIOR, \n\n2006) \n\nAssim, Dasso J\u00fanior (2006) exp\u00f5e que o emprego de declara\u00e7\u00f5es como \n\n\u201ccompetitividade\u201d, \u201cusu\u00e1rios\u201d, \u201cconsumidores\u201d, \u201cestimular o investimento privado\u201d, \n\nentre outras, demonstram nitidamente a concep\u00e7\u00e3o exclusivamente economicista, \n\nprivatista e gerencial do CRE acerca da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nConforme assegura Dasso J\u00fanior (2006): \n\nO que aparentemente representa uma garantia ao cidad\u00e3o, logo adiante \napresenta a verdadeira face ultraliberal, quando estabelece a condi\u00e7\u00e3o de \nque esses servi\u00e7os p\u00fablicos devem ser prestados \u201caos menores custos \nposs\u00edveis\u201d. Por qu\u00ea n\u00e3o utilizou o Conselho algo como garantia de um \nservi\u00e7o p\u00fablico universal e de qualidade para o cidad\u00e3o brasileiro, \nindependentemente da sua condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica? O qu\u00ea significa \n\u201cmenores custos poss\u00edveis\u201d? Nesse contexto, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma d\u00favida que \nest\u00e1 se referindo \u00e0 margem de lucro que satisfa\u00e7a ao capital privado. \nPor\u00e9m, se ainda houvesse d\u00favida, o objetivo seguinte viria a aclar\u00e1-la: \n\u201cgarantir a adequada remunera\u00e7\u00e3o dos investimentos realizados nas \nempresas prestadoras de servi\u00e7o\u201d. Enfim, entre sete objetivos \napresentados, o Conselho em nenhum deles utilizou o termo \u201cinteresse \np\u00fablico\u201d. De fato, o futuro demonstraria que esse nunca foi um objetivo da \nreforma reguladora brasileira. \n \n\nDasso J\u00fanior (2006) alega que a observa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelo \n\nCRE confirmar que a finalidade do governo FHC era reunir a elite conservadora para \n\npossibilitar e validar a reforma do Estado pretendida, eliminando totalmente os \n\n\n\n \n \n\n36\n\ncidad\u00e3os de participarem das decis\u00f5es a respeito da reforma p\u00fablica nacional. Deste \n\nmodo, este autor infere que a reforma da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, no per\u00edodo de 1995 \n\na 2002, possui duas particularidades essenciais: a influ\u00eancia ultraliberal, reproduzida \n\nnos preceitos da Nova Gest\u00e3o P\u00fablica (Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica gerencial) e a falta de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade na tomada de decis\u00f5es, o que evidencia uma falha \n\ndemocr\u00e1tica neste processo. \n\nJ\u00e1 o autor Leonardo Jos\u00e9 Andriolo (2006) alega que a reforma administrativa, \n\nao se basear no modelo internacional da Nova Gest\u00e3o P\u00fablica, admite a influ\u00eancia \n\ndecisiva de modelos e teorias administrativas estrangeiras nas pr\u00e1ticas e estudos \n\norganizacionais brasileiros. O autor salienta a menor relev\u00e2ncia conferida \u00e0 \n\ndimens\u00e3o cultural e pol\u00edtica, associada \u00e0 supervaloriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o institucional-\n\nlegal, causou a desconsidera\u00e7\u00e3o de aspectos peculiares e expressivos do contexto, \n\ncondicionando os resultados de todo processo.  \n\nAndriolo (2006) ainda afirma que em sociedades, como a brasileira, que s\u00e3o \n\nmuito influenciadas pelos padr\u00f5es estrangeiros, \u00e9 mais simples aceitar uma \n\nestrutura formal mediante um ato legal do que institucionalizar o correspondente \n\ncomportamento social, pois os administradores p\u00fablicos brasileiros, desde sua \n\norigem, adquirem forma\u00e7\u00e3o e treinamento baseados em experi\u00eancias consolidadas \n\nem pa\u00edses desenvolvidos, que se estabeleceram em mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica. \n\nAssim, Andriolo (2006) argumenta que: \n\nA Reforma do Estado de 1995 se deu basicamente pela implementa\u00e7\u00e3o de \num modelo tido como bem-sucedido em pa\u00edses desenvolvidos, com \nadapta\u00e7\u00f5es meramente operacionais \u00e0 realidade brasileira. Em raz\u00e3o de \nfundamentarem-se num modelo estrangeiro, as bases principais da \nReforma n\u00e3o s\u00e3o representativas do contexto da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nbrasileira. Por tratar-se da aplica\u00e7\u00e3o de modelo estrangeiro n\u00e3o adequado \nao contexto, os resultados produzidos pela Reforma t\u00eam menor \npossibilidade de solucionar os reais problemas do Estado brasileiro. \n\n \nPara Andriolo (2006), \u201csempre se poder\u00e1 alegar que a reforma foi bem \n\nsucedida, visto que a legisla\u00e7\u00e3o que lhe d\u00e1 base foi aprovada e as novas institui\u00e7\u00f5es \n\n(organiza\u00e7\u00f5es sociais, ag\u00eancias executivas e ag\u00eancias reguladoras) est\u00e3o em \n\nfuncionamento\u201d. No conceito deste autor, para originar uma reforma centrada no \n\ncontexto brasileiro, \u00e9 fundamental que ela seja estabelecida atrav\u00e9s de um consenso \n\nsocial, como elemento de um processo de redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e \n\n\n\n \n \n\n37\n\na sociedade, tendo, como resultado, o rearranjo das estruturas institucionais a fim de \n\nviabilizar a atua\u00e7\u00e3o do Estado no novo cen\u00e1rio. \n\nPara o autor Fernando Luiz Abrucio (2007), o melhor exemplo de um assunto \n\nque escapou ao alcance da reforma Bresser foi o das ag\u00eancias reguladoras, \n\ndispostas de maneira totalmente fragmentada e sem uma compreens\u00e3o mais geral \n\ndo modelo regulador que substituiria o padr\u00e3o varguista de interven\u00e7\u00e3o estatal, \n\ndemonstrando claramente o fracasso desta estrat\u00e9gia, por exemplo, no caso do \n\n\u201capag\u00e3o\u201d, o qual apresentou grande rela\u00e7\u00e3o com a gera\u00e7\u00e3o mal definida do marco \n\nregulat\u00f3rio no setor el\u00e9trico. Este autor completa que o fortalecimento da regula\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os p\u00fablicos \u00e9 outra quest\u00e3o fundamental para um governo mais efetivo, \n\numa vez que muitas tarefas antes realizadas pelo Estado foram repassadas ao setor \n\nprivado ou mesmo ao terceiro setor, contudo seguem sob supervis\u00e3o estatal, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter marcos e aparatos reguladores que operem satisfatoriamente. \n\nEm s\u00edntese, para Humberto Falc\u00e3o Martins (2003), j\u00e1 existiam sinais do uso \n\ndo modelo de ag\u00eancia reguladora como estrat\u00e9gia de flexibiliza\u00e7\u00e3o. Conforme o \n\nautor citado, o destaque no fortalecimento do centro estrat\u00e9gico assinalava para \n\numa nova s\u00edntese com a vis\u00e3o original do Plano Diretor e amparava-se em \n\nexig\u00eancias por interven\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es pertinentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias \n\nreguladoras e carreiras. Deste modo, Martins (2003) cita que a retomada da vis\u00e3o do \n\nPlano Diretor demonstrava uma nova abordagem sist\u00eamica, procurando abordar os \n\nsetores como um conjunto de arranjos cujas interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser isoladas \n\nou desconsiderar as intera\u00e7\u00f5es com outros setores, como, por exemplo, a \n\nnecessidade de fortalecimento de inst\u00e2ncias ministeriais formuladoras de pol\u00edticas \n\ndevido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas entidades reguladoras, demandando uma nova \n\ndisposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente de estruturas, mas tamb\u00e9m de carreiras, sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, processos etc. \n\nPaula (2005) completa que o funcionamento das ag\u00eancias reguladoras n\u00e3o \n\natingiu n\u00edveis aceit\u00e1veis de efici\u00eancia e atendimento do interesse p\u00fablico, pois, \n\nfreq\u00fcentemente, diretores destas ag\u00eancias revelam as dificuldades de regula\u00e7\u00e3o das \n\nempresas sob seu comando. Para esta autora, ao avaliarmos a estrutura do \n\naparelho do Estado p\u00f3s-reforma, constata-se uma evidente concentra\u00e7\u00e3o do poder \n\nno n\u00facleo estrat\u00e9gico, que confia na efici\u00eancia do controle social e delega a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas aos burocratas: o privil\u00e9gio exclusivo das decis\u00f5es foi \n\ncedido \u00e0s secretarias formuladoras de pol\u00edticas p\u00fablicas e o cumprimento, conferida \n\n\n\n \n \n\n38\n\n\u00e0s secretarias executivas, aos terceiros ou \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es sociais, conforme o \n\ncar\u00e1ter da atividade. (PAULA, 2005) \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, o autor Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior \n\n(2006) exp\u00f5e que a falta de uma regra definitiva representa um dos principais raz\u00f5es \n\npara que a sociedade brasileira possua dificuldade em se envolver nas decis\u00f5es e \n\nmonitorar as ag\u00eancias reguladoras, sendo que o autor considera o obst\u00e1culo da \n\natua\u00e7\u00e3o efetiva da cidadania no controle das delibera\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias foi uma \n\nt\u00e1tica proposital constante na Recomenda\u00e7\u00e3o do CRE para a cria\u00e7\u00e3o dos entes \n\nreguladores. \n\nDasso J\u00fanior (2006) entende que a an\u00e1lise da interconex\u00e3o das ag\u00eancias \n\nreguladoras com a cidadania admite inferir que os instrumentos existentes permitem, \n\nno m\u00e1ximo, maior controle social e transpar\u00eancia. O autor afirma que a reforma do \n\nEstado somente deve ocorrer se existir um projeto eficaz de participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, isto \u00e9, que as ag\u00eancias reguladoras apenas \n\nrepresentariam um progresso atual para a Gest\u00e3o P\u00fablica se possuir \n\nfundamentalmente o sistema de tomada de decis\u00f5es com m\u00e9todos efetivos de \n\npresen\u00e7a ativa da sociedade civil. \n\nMartins (2003) conclui que a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do modelo conservar-se \n\nparalisada, sendo a falta de integra\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas de Gest\u00e3o P\u00fablicas \n\ndeterminante na paralisa\u00e7\u00e3o do modelo, e sua rediscuss\u00e3o segue em dire\u00e7\u00e3o de se \n\nidentificarem desenhos de expans\u00e3o das flexibilidades e aprimoramentos no \n\ncontrato de gest\u00e3o, sendo que a baixa efic\u00e1cia das flexibilidades do modelo \u00e9 \n\natribu\u00edda ao fato de ser implementado via decreto, o que contrasta com conquistas \n\nmais importantes das ag\u00eancias reguladoras, criadas mediante lei espec\u00edfica. \n\nA fim de aprofundarmos o estudo sobre o poder normativo dos entes \n\nreguladores, faz-se necess\u00e1rio analisar o aspecto da independ\u00eancia atribu\u00edda a \n\nestas institui\u00e7\u00f5es como forma de preserv\u00e1-las de influ\u00eancias internas do governo e \n\nexternas do mercado, o que foi realizado no cap\u00edtulo seguinte. \n\n \n\n\n\n \n \n\n39\n\nCAP\u00cdTULO 2: AUTONOMIA DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS \n \n\n \n\nTipologia das Ag\u00eancias Reguladoras e as Pol\u00edticas P\u00fablicas \n  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, as institui\u00e7\u00f5es reguladoras foram caracterizadas a partir de \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com os Poderes de Estado e tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o ao setor regulado \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise das diversas autonomias atribu\u00eddas a estes entes por sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\nEsta primeira se\u00e7\u00e3o mostra as caracter\u00edsticas da fun\u00e7\u00e3o reguladora institu\u00edda \n\nna reforma estatal e discute a implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas pelo Estado, e \n\ntamb\u00e9m a justificativa da atribui\u00e7\u00e3o de autonomia \u00e0s ag\u00eancias reguladoras. \n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado (1997a), \n\na qualifica\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancia Executiva \u00e9 uma designa\u00e7\u00e3o a ser outorgada, por decreto \n\npresidencial particular, para autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas respons\u00e1veis por \n\natividades e servi\u00e7os exclusivos do Estado. \n\nEntretanto, conforme o pr\u00f3prio MARE (1997a), n\u00e3o \u00e9 suficiente apenas a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do anseio das institui\u00e7\u00f5es e dos respectivos Minist\u00e9rios, pois, de \n\nacordo com definido na Lei n\u00ba 9.649 de 27 de maio de 1998, a denomina\u00e7\u00e3o de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o como Ag\u00eancia Executiva estabelece como pr\u00e9-requisitos fundamentais \n\nque a institui\u00e7\u00e3o candidata possua um planejamento estrat\u00e9gico de reestrutura\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento institucional em andamento e um Contrato de Gest\u00e3o consolidado \n\ncom o Minist\u00e9rio supervisor. \n\nDe acordo com o documento do MARE (1997a) sobre as Ag\u00eancias \n\nExecutivas: \n\nO Projeto Ag\u00eancias Executivas tem seu escopo definido pelo Plano Diretor \nda Reforma do Aparelho do Estado, documento de governo, apresentado \u00e0 \nna\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica, em novembro de 1995, no qual \u00e9 \ndelineada uma concep\u00e7\u00e3o do Estado e de seu funcionamento. Essa \nconcep\u00e7\u00e3o tem por base a distin\u00e7\u00e3o entre duas fun\u00e7\u00f5es primordiais do \nEstado: a primeira, em n\u00edvel estrat\u00e9gico, que \u00e9 a de formular e avaliar \ndiretrizes e pol\u00edticas p\u00fablicas, garantindo que sua implementa\u00e7\u00e3o se d\u00ea em \nbenef\u00edcio de todos os cidad\u00e3os; a segunda, em n\u00edvel executivo, que \u00e9 a de \nimplementar as pol\u00edticas formuladas, com observ\u00e2ncia das diretrizes \ndefinidas. Ambas s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia exclusiva do Estado, n\u00e3o \npodendo, portanto, ser delegadas a entidades que estejam fora do \u00e2mbito \n\n\n\n \n \n\n40\n\nestatal, sendo na fun\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter executivo que, como o nome indica, se \nsituam as Ag\u00eancias Executivas. \n\n \nA respeito das pol\u00edticas p\u00fablicas, o relat\u00f3rio da Casa Civil (2003) relata que:  \n\nO Brasil deve se alinhar \u00e0 grande maioria dos pa\u00edses, onde as ag\u00eancias \nreguladoras n\u00e3o s\u00e3o eminentemente respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas setoriais. Estas pol\u00edticas, em especial no que diz respeito a \nplanejamento e metas de universaliza\u00e7\u00e3o e acesso, devem ser formuladas \npelos Minist\u00e9rios, com uma fronteira bem delimitada, a fim de que pol\u00edtica \nsetorial n\u00e3o seja tomada por regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e vice-versa. Nesse \nparticular, note-se que, embora distintas, regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edticas \nsetoriais t\u00eam pap\u00e9is complementares e n\u00e3o antag\u00f4nicos. Com este \nprop\u00f3sito, o Poder Executivo deve tamb\u00e9m assumir e ativar, com firme \ndetermina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e autonomia, os f\u00f3runs colegiados e interministeriais \nrespons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais, para inclusive \npoder orientar as ag\u00eancias de forma clara, permitindo-lhes implementar as \npol\u00edticas com o m\u00ednimo de ambig\u00fcidade. (...) \n \n(...) o risco de confus\u00e3o de pap\u00e9is que ocorre quando a autoridade \nreguladora \u00e9, ao mesmo tempo, formuladora de pol\u00edtica setorial e a \nacionista majorit\u00e1ria de empresas reguladas. Por exemplo, o governo pode \nter motiva\u00e7\u00f5es amb\u00edguas para avan\u00e7ar com um projeto que aplica uma \nbaixa taxa de retorno a uma concession\u00e1ria de servi\u00e7os p\u00fablicos, mas que \nse fundamente em objetivos da pol\u00edtica macroecon\u00f4mica do governo. O \ntemor do vi\u00e9s na regula\u00e7\u00e3o \u2013 justific\u00e1vel ou n\u00e3o \u2013 pode ser ainda mais \npatente quando o operador estatal, ainda que n\u00e3o mais detentor de \nmonop\u00f3lio, for uma empresa estabelecida herdando forte reputa\u00e7\u00e3o e \ninforma\u00e7\u00f5es sobre o mercado. \n \n\nRelativamente ao desvio da fun\u00e7\u00e3o reguladora das ag\u00eancias ao formular \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, o relat\u00f3rio da Casa Civil (2003) pondera que: \n\nUma das principais distor\u00e7\u00f5es do papel das ag\u00eancias detectada foi o \nexerc\u00edcio de compet\u00eancias de governo pelas ag\u00eancias reguladoras, como a \nabsor\u00e7\u00e3o da atividade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e do poder de \noutorgar e conceder servi\u00e7os p\u00fablicos, assim como a quest\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o \nde contratos, apontadas por grande parte dos minist\u00e9rios representados no \nGrupo de Trabalho. (...) \n \nA absor\u00e7\u00e3o da atividade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u00e9 um tema de outra \nnatureza, tendo-se dado, geralmente, por omiss\u00e3o e falta de estrutura dos \nminist\u00e9rios supervisores, respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \nsetoriais, no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias legais. Desse modo, em \nalguns casos, as ag\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 regulavam e fiscalizavam o setor, como \natuavam de forma ampla na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. (...) \n \nAssim, fica evidenciada a necessidade de fortalecimento dos quadros dos \nminist\u00e9rios com t\u00e9cnicos especializados capazes de produzirem an\u00e1lises, \nrelat\u00f3rios, diagn\u00f3sticos e cen\u00e1rios para a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \nem conson\u00e2ncia com as diretrizes idealizadas pelo Governo eleito. (...) \n \nDe fato, um modelo em que a pol\u00edtica p\u00fablica no seu sentido mais amplo \nseja estabelecida pelo Legislativo, as pol\u00edticas setoriais e respectivas \ndiretrizes sejam responsabilidade do Executivo e a implementa\u00e7\u00e3o dessas, \nno que tange atividades reguladas, esteja a cargo das ag\u00eancias, \u00e9 \neminentemente harmonioso e democr\u00e1tico. \n \nA legisla\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia das ag\u00eancias precisa deixar claro \u00e0 sociedade \nque a formula\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais cabe \n\n\n\n \n \n\n41\n\naos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta. \u00c0s ag\u00eancias reguladoras cabe \nregulamentar e fiscalizar as atividades reguladas, implementando, no que \nlhes cabe, a pol\u00edtica setorial. A fun\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia reguladora n\u00e3o \u00e9 cumprir \na \u201cpol\u00edtica do setor definida pelo Poder Executivo\u201d, mas sim as atribui\u00e7\u00f5es \nprevistas nas respectivas leis setoriais, isto \u00e9, em suas leis de cria\u00e7\u00e3o. Em \noutras palavras, cabe \u00e0s ag\u00eancias aplicar o marco regulat\u00f3rio em vigor \u2013 lei, \nportarias, decretos, etc - e atingir os objetivos expressos nas suas leis de \ncria\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a pol\u00edtica setorial em sentido mais amplo, a cargo do \nExecutivo, e a aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o setorial e contratos s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que, \nainda que possam afetar-se reciprocamente e guardem alguma intersec\u00e7\u00e3o, \ns\u00e3o complementares e relativamente separadas. Assim, \u00e9 fundamental criar \nmecanismos legais e institucionais de formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \nde governo pela administra\u00e7\u00e3o direta, respeitando as regras estabelecidas \nlegal e contratualmente, definindo com serenidade o papel das ag\u00eancias, \npreenchendo v\u00e1cuos e lacunas institucionais. Uma vez mais, planejamento \nsetorial n\u00e3o se confunde com regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\n \nA respeito das pol\u00edticas p\u00fablicas, Alketa Peci (1999) descreve que: \n\nPor outro lado, cabe a questionar se o Estado deve continuar liderando o \nprocesso de regulamenta\u00e7\u00e3o. No momento, observa-se que, na falta de \nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais, as ag\u00eancias reguladoras, na pr\u00e1tica, s\u00e3o \nvistas tamb\u00e9m como \u00f3rg\u00e3os formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas. Isso faz \ncom que as ag\u00eancias se sobrecarreguem de pap\u00e9is, os quais elas n\u00e3o \npodem e nem devem desempenhar. \n\n \nO relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho Interministerial da Casa Civil (2003) define \n\nque: \n\nA regula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma contempor\u00e2nea de a\u00e7\u00e3o do Estado. Trata-se, em \nlinhas gerais, do modo como a coordena\u00e7\u00e3o entre empresas, cidad\u00e3os \nconsumidores e os diferentes \u00f3rg\u00e3os do governo se d\u00e1 quanto \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de \nnormas, e cujo objetivo primordial \u00e9 o de estimular, vedar ou determinar \ncomportamentos envolvendo determinados mercados que, por seus tra\u00e7os \npr\u00f3prios, requerem a interfer\u00eancia estatal. A a\u00e7\u00e3o reguladora se d\u00e1 por meio \nde leis, regulamentos e outras regras editadas pelo poder p\u00fablico e por \nentidades \u00e0s quais os governos delegam poderes reguladores ou \nnormativos. \n\n \nRelativamente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o reguladora, o relat\u00f3rio da Casa Civil (2003) alega \n\nque: \n\nNem toda a atividade reguladora estatal requer ag\u00eancias reguladoras para o \nseu exerc\u00edcio. Na verdade, o exerc\u00edcio da atividade reguladora se confunde, \nem alguns casos, com o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia pelo Estado, e esse \npoder pode ser exercido diretamente pelo ente estatal, ou atrav\u00e9s de \nentidades da chamada administra\u00e7\u00e3o indireta, desde que regidas pelo \ndireito p\u00fablico. Essas entidades s\u00e3o, via de regra, autarquias, de tipo \nespecial ou n\u00e3o. \n\n \nO relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho Interministerial da Casa Civil (2003) define \n\nque as autarquias especiais, denominadas \u201cag\u00eancias reguladoras\u201d, mais aut\u00f4nomas, \n\nprocuraram resolver falhas de mercado, na presen\u00e7a de monop\u00f3lio natural ou quase \n\nnatural e devem ter mais autonomia do que os outros tipos de autarquias, pois n\u00e3o \n\nexistem para realizar pol\u00edticas do governo, mas para executar uma atribui\u00e7\u00e3o mais \n\n\n\n \n \n\n42\n\nconstante que \u00e9 a de substituir-se aos mercados competitivos atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o. \n\nO texto cita ainda que as ag\u00eancias reguladoras, assim como as demais entidades da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que desempenham o poder de pol\u00edcia, tamb\u00e9m integram o \n\nPoder Executivo, mesmo que como institui\u00e7\u00f5es descentralizadas. \n\nSobre o modelo de gest\u00e3o, o MARE (1997a) declara que o Projeto Ag\u00eancias \n\nExecutivas incentivava, nas organiza\u00e7\u00f5es candidatas para esta designa\u00e7\u00e3o, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o gerencial, qualificado por decis\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es dirigidas para resultados, focando as demandas dos clientes e usu\u00e1rios da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, fundamentadas no planejamento constante e executadas de maneira \n\ndescentralizada e transparente, para o N\u00facleo Estrat\u00e9gico, para os servidores e para \n\na coletividade. \n\nAssim, o MARE (1997a) alega que a administra\u00e7\u00e3o gerencial implicava em \n\numa organiza\u00e7\u00e3o com seus Diretores e servidores empenhados com a miss\u00e3o \n\norganizacional, norteados para a efetividade dos resultados do desempenho da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o em geral, e de suas atua\u00e7\u00f5es individuais, e para a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos existentes (financeiros ou n\u00e3o), sendo reconhecidos pelos \n\nresultados obtidos. \n\nO autor Jos\u00e9 Dos Santos Carvalho Filho (2007) alega que as ag\u00eancias \n\nreguladoras s\u00e3o resultados da desestatiza\u00e7\u00e3o implantada na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\nCesar Ribeiro Ferreira (2002) descreve que o Programa Nacional de \n\nDesestatiza\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 8.031/90) cria novas estruturas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, pois retira o Estado da presta\u00e7\u00e3o direta dos servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\npermanecendo com as atividades de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os, \n\ncriando, por lei, as Ag\u00eancias Nacionais de Regula\u00e7\u00e3o. \n\nO autor Rafael Rott de Campos Velho (2009) enfatiza que a Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica era um executivo unit\u00e1rio e hierarquizado, e transforma-se em um executivo \n\npolic\u00eantrico, no qual as delibera\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o submetidas somente \u00e0 c\u00fapula da \n\npir\u00e2mide administrativa. Todavia, limites adequados devem ser estabelecidos \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\ndas ag\u00eancias reguladoras a fim de que n\u00e3o se comprometa a Democracia e os \n\nDireitos Fundamentais. \n\nO autor Alexandre Santos de Arag\u00e3o (2000) declara que a autonomia na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de parte das atividades estatais realizou-se por meio da institui\u00e7\u00e3o pelo \n\nEstado de pessoas jur\u00eddicas paralelas, denominadas de entidades da Administra\u00e7\u00e3o \n\nIndireta, sujeitas, contudo, a um intenso acompanhamento da Administra\u00e7\u00e3o central. \n\n\n\n \n \n\n43\n\nEm seguida, reexaminou-se a pr\u00f3pria estrutura do Estado em rela\u00e7\u00e3o a sua \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Direta, somente arquitetada em termos unicamente unit\u00e1rios e \n\nhierarquizados, criando-se entes e agentes com vari\u00e1vel autonomia quanto ao Chefe \n\ndo Poder Executivo. \n\nFerreira (2002) define que a regula\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de leis, a\u00e7\u00f5es e controles \n\nadministrativos implementados pelo governo e que interferem no funcionamento de \n\nempresas e setores da economia. O autor define ainda que a Ag\u00eancia Reguladora \n\ndever\u00e1 ter plena autonomia e compet\u00eancia jur\u00eddica para agir no \u00e2mbito do direito \n\np\u00fablico e privado, sendo respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o das linhas b\u00e1sicas da pol\u00edtica \n\ndo setor e cumprindo atribui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter executivo (licenciamento e concess\u00e3o), \n\nregulador (rela\u00e7\u00f5es entre as empresas de servi\u00e7o p\u00fablico e entre estas e os \n\nconsumidores), e normativo (qualidade dos servi\u00e7os prestados, pre\u00e7os e tarifas para \n\nsegmentos controlados). \n\nRegina Silvia Pacheco (2006) define que \u201cas ag\u00eancias reguladoras federais \n\nforam criadas a partir de 1996, inspiradas pela experi\u00eancia internacional, como entes \n\np\u00fablicos dotados de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo\u201d. \n\nSobre o hist\u00f3rico de implanta\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, Pacheco (2006) \n\nrelata que: \n\nEm 1995, o governo federal prop\u00f4s um amplo programa de reformas, \nelaborado pelo ministro Luiz Carlos Bresser-Pereira e sua equipe no \nMinist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado (MARE), ent\u00e3o \nrec\u00e9m-criado. Suas propostas principais visavam a descentraliza\u00e7\u00e3o da \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos (para esferas subnacionais e para o setor \np\u00fablico n\u00e3o-estatal) e ao fortalecimento do n\u00facleo estrat\u00e9gico do Estado \u2014 \nrespons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e pelas novas fun\u00e7\u00f5es \nde regula\u00e7\u00e3o. (...) \n \nApesar da refer\u00eancia \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o, o Plano Diretor da Reforma do \nAparelho do Estado (PDRAE) n\u00e3o apresentou proposta espec\u00edfica para a \ncria\u00e7\u00e3o de entes reguladores. Englobou-os, junto com as demais atividades \nexclusivas do Estado, dentro da proposta de \u201cag\u00eancias aut\u00f4nomas\u201d, que \ndeveriam ter maior autonomia para atingir melhores resultados. O foco era o \nda supera\u00e7\u00e3o da rigidez burocr\u00e1tica, que desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \namarrou a administra\u00e7\u00e3o indireta aos mesmos controles formais da \nadministra\u00e7\u00e3o direta. \n\n \nPacheco (2006) cita que a concep\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras n\u00e3o teve o \n\nMARE como centro de forma\u00e7\u00e3o, e sim a Casa Civil.  \n\nApesar de a iniciativa da lei ter sido do Poder Executivo, poder\u00edamos \n\nconsiderar que coube ao Poder Legislativo trazer para a agenda a discuss\u00e3o do grau \n\nde autonomia desej\u00e1vel para os novos entes reguladores. (Pacheco, 2006) \n\n\n\n \n \n\n44\n\nAlketa Peci (1999) esclarece que as ag\u00eancias foram constitu\u00eddas a partir de \n\nalguns princ\u00edpios b\u00e1sicos que devem ser consolidados para que o ente regulador \n\npossa desempenhar com efici\u00eancia as fun\u00e7\u00f5es reguladoras e fiscalizadoras do \n\nEstado. Por\u00e9m, a autora adverte que essas medidas n\u00e3o asseguram o \n\nfortalecimento e a atua\u00e7\u00e3o adequada das ag\u00eancias reguladoras, pois outros fatores \n\nimportantes devem ser ressaltados, buscando compreender melhor a fun\u00e7\u00e3o dessa \n\nnova inst\u00e2ncia no campo regulat\u00f3rio. \n\nSobre a atribui\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, Alketa Peci (1999) relata que: \n\nA Lei de Concess\u00f5es n\u00b0 8.987 de 1995 - nascida do projeto do ent\u00e3o \nSenador Fernando Henrique Cardoso, juntamente com a figura da \nconcess\u00e3o, prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de autarquias reguladoras, com o objetivo de \ncriar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o processo de concess\u00e3o dos servi\u00e7os \np\u00fablicos e proteger o consumidor desses servi\u00e7os. A fun\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \nreguladoras \u00e9 regular o funcionamento de determinados setores da \neconomia ou servi\u00e7os p\u00fablicos concedidos pelo Estado. (...) \n \nO fortalecimento do papel do Estado como formulador de pol\u00edticas p\u00fablicas \ndeve acompanhar a passagem de servi\u00e7os p\u00fablicos \u00e0s m\u00e3os do setor \nprivado e as ag\u00eancias reguladoras devem ser executoras fi\u00e9is destas \npol\u00edticas. \n\n \nAlketa Peci (1999) concorda que o estabelecimento da regula\u00e7\u00e3o e do marco \n\nregulat\u00f3rio serve para definir regras a respeito dos direitos e deveres do usu\u00e1rio dos \n\nservi\u00e7os, e oferecendo maior publicidade a esse conjunto de normas, bem como \n\ninforma\u00e7\u00f5es quanto a custos e obriga\u00e7\u00f5es das concession\u00e1rias, permitindo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no aprimoramento dos servi\u00e7os. \n\nSobre a fun\u00e7\u00e3o reguladora, Siqueira e Xavier (2009) relatam que: \n\nA regula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aqui entendida como atividade abrangente da \nnormatiza\u00e7\u00e3o, mas a ela n\u00e3o restrita. N\u00e3o apenas o conte\u00fado do caput do \nart. 174 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal fundamenta tal posicionamento, mas \ntamb\u00e9m a realidade f\u00e1tica atualmente estabelecida em torno da regula\u00e7\u00e3o \nda seara econ\u00f4mica, realidade esta n\u00e3o restrita \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de atos normativos \nde car\u00e1ter t\u00e9cnico, mas tamb\u00e9m abrangente de outras atividades, como as \nde ordem fiscalizat\u00f3ria e de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos em \u00e2mbito administrativo. \nO ente estatal, intentado adequar a realidade econ\u00f4mica aos dizeres \nconstitucionais, no exerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o reguladora, atrav\u00e9s de entes \nvariados (Ag\u00eancias Reguladoras, Minist\u00e9rios, Congresso Nacional, \nConselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica - CADE), n\u00e3o apenas \nnormatiza em amplo e restrito sentido, mas tamb\u00e9m fiscaliza e resolve \nconflitos no \u00e2mbito administrativo. (...) \n\n \nV\u00ea-se, assim, que o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o reguladora estatal pode \nexteriorizar-se de formas variadas como, por exemplo, atrav\u00e9s da \nfiscaliza\u00e7\u00e3o; da resolu\u00e7\u00e3o de conflitos na seara administrativa; da aplica\u00e7\u00e3o \nde san\u00e7\u00f5es de ordem administrativa; do controle tarif\u00e1rio; da implementa\u00e7\u00e3o \ndo acesso universal aos servi\u00e7os regulados; da observ\u00e2ncia do \ncumprimento dos contratos de concess\u00e3o firmados entre a Administra\u00e7\u00e3o e \nos particulares, etc. \n\n \n\n\n\n \n \n\n45\n\nA prop\u00f3sito das compet\u00eancias das ag\u00eancias reguladoras, Floriano de \n\nAzevedo Marques Neto (2003) descreve que: \n\nNo exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es reguladoras as Ag\u00eancias re\u00fanem os \nseguintes poderes: i) poder normativo, consistente em editar comandos \ngerais para o setor regulado (complementando os comandos legais \ncrescentemente abertos e indefinidos); ii) poder de outorga, consistente na \nprerrogativa de emiss\u00e3o, em conson\u00e2ncia com as pol\u00edticas p\u00fablicas \naplic\u00e1veis ao setor, de atos concretos de licen\u00e7as, autoriza\u00e7\u00f5es, injun\u00e7\u00f5es, \ncom vistas a franquear ou interditar o exerc\u00edcio de uma atividade regulada a \num particular; iii) poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o do setor, a qual se revela tanto pelo \nmonitoramento das atividades reguladas (de modo a manter-se \npermanentemente informada sobre as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, t\u00e9cnicas e de \nmercado do setor), quanto na aferi\u00e7\u00e3o das condutas dos regulados de modo \na impedir o descumprimentos de regras ou objetivos reguladores; iv) poder \nsancionat\u00f3rio, consistente tanto na aplica\u00e7\u00e3o de advert\u00eancias, multas ou \nmesmo cassa\u00e7\u00f5es de licen\u00e7as, como tamb\u00e9m na prerrogativa de obrigar o \nparticular a reparar um consumidor ou corrigir os efeitos de uma conduta \nlesiva a algum valor ou interesse tutelado pelo regulador; v) poderes de \nconcilia\u00e7\u00e3o, que se traduzem na capacidade de, dentro do setor, conciliar \nou mediar interesses de operadores regulados, consumidores isolados ou \nem grupos de interesses homog\u00eaneos, ou ainda interesses de agentes \necon\u00f4micos que se relacionam com o setor regulado (malgrado n\u00e3o \nexplorarem diretamente a atividade sujeita \u00e0 regula\u00e7\u00e3o setorial) no \u00e2mbito \nda cadeia econ\u00f4mica; e por fim vi) poderes de recomenda\u00e7\u00e3o, consistentes \nna prerrogativa, muitas vezes prevista na lei que cria a Ag\u00eancia, do \nregulador subsidiar, orientar ou informar o poder pol\u00edtico, recomendando \nmedidas ou decis\u00f5es a serem editadas no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n \nO autor Gustavo Binenbojm (2005) acredita que a concep\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \n\nreguladoras providas de relevante n\u00edvel de autonomia possu\u00eda a finalidade de \n\ndesestruturar a burocracia existente nos Minist\u00e9rios, e tamb\u00e9m o mandato \n\ndeterminado de seus diretores e sua atribui\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica demonstravam ao mercado o \n\nempenho do Brasil em proteger o direito de propriedade dos investidores e \n\nassegurar o cumprimento exato dos contratos firmados durante a privatiza\u00e7\u00e3o. \n\nFranceclaudio Tavares da Silva (2006) menciona que as ag\u00eancias \n\nreguladoras precisam interferir na economia, regulando-a, atentando para os \n\npreceitos da particularidade e jurisprud\u00eancia, sendo providas de \u201cindepend\u00eancia\u201d \n\nrelativamente aos Poderes do Estado, a fim de agir com imparcialidade perante \n\npar\u00e2metros t\u00e9cnicos, sem a ocorr\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o. \n\nOs autores Mariana de Siqueira e Yanko Marcius de Alencar Xavier (2009) \n\ndescrevem que as ag\u00eancias reguladoras, estabelecidas no dom\u00ednio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Indireta, respons\u00e1veis por intervir em aspectos econ\u00f4micos, com o \n\nobjetivo de cuidar do interesse p\u00fablico, s\u00e3o qualificadas como entes marcados pela \n\nestrita legalidade, por\u00e9m dotados de autonomia. \n\nSobre a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, Arag\u00e3o (2000) articula que: \n\n\n\n \n \n\n46\n\nEntre as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no Direito P\u00fablico, merece destaque a \npluraliza\u00e7\u00e3o das fontes normativas, n\u00e3o mais titularizadas apenas pelo \nPoder Legislativo, a descentraliza\u00e7\u00e3o do aparato estatal por meio da cria\u00e7\u00e3o \nde entes ou \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos, dotados de independ\u00eancia frente aos \ntradicionais Poderes do Estado, e, ainda, a relativiza\u00e7\u00e3o do modelo \nhier\u00e1rquico e vertical de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com a emerg\u00eancia de \nmecanismos gerenciais e final\u00edsticos de organiza\u00e7\u00e3o, ou seja, de \ninstrumentos de administra\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma gerencial, como as ag\u00eancias \nexecutivas, organiza\u00e7\u00f5es sociais, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de \ninteresse p\u00fablico, contratos de gest\u00e3o, acordos de programa, etc. (...) \n \nAs ag\u00eancias reguladoras independentes, baseadas nas diretrizes gerais \nfixadas em lei, exercem grande variedade de poderes: normativos, \npropriamente ditos ou de natureza concreta; de solu\u00e7\u00e3o de conflitos de \ninteresses; investigativos; fomentadores; e de fiscaliza\u00e7\u00e3o, preventiva ou \nrepressiva. \n \n\nFernando Luiz Abrucio (2007) faz a seguinte cr\u00edtica \u00e0 concep\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \n\nreguladoras: \n\nTrata-se da preval\u00eancia da equipe econ\u00f4mica e de seu pensamento na \nl\u00f3gica do governo Fernando Henrique. Obviamente que o sucesso inicial da \nestabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria possibilitou um avan\u00e7o na discuss\u00e3o reformista, \nafora ter inclu\u00eddo demandas importantes de transforma\u00e7\u00e3o do Estado, como \na agenda previdenci\u00e1ria. Ademais, n\u00e3o havia uma incompatibilidade natural \nentre o ajuste fiscal e o Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado. O \nque houve, contudo, foi uma subordina\u00e7\u00e3o do segundo t\u00f3pico em rela\u00e7\u00e3o ao \nprimeiro. Isso ficou bem claro na discuss\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00ba 19, \nna qual o aspecto financeiro sobrepujou o gerencial. \n \nA vis\u00e3o economicista estreita da equipe econ\u00f4mica barrou v\u00e1rias inova\u00e7\u00f5es \ninstitucionais, como a maior autonomia \u00e0s ag\u00eancias, dado que havia o medo \nde perder o controle sobre as despesas dos \u00f3rg\u00e3os. Mas havia outras \nresist\u00eancias pol\u00edticas, vindas primordialmente do Congresso. Os \nparlamentares temiam a implanta\u00e7\u00e3o de um modelo administrativo mais \ntransparente e voltado ao desempenho, pois isso diminuiria a capacidade \nde a classe pol\u00edtica influenciar a gest\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, pela via da \nmanipula\u00e7\u00e3o de cargos e verbas. \n\n \nTamb\u00e9m em tom de cr\u00edtica, Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) assegura que a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica representa um dom\u00ednio de poder, realizado pela a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, sendo impratic\u00e1vel considerar que a Gest\u00e3o P\u00fablica seja decomposta em \n\natribui\u00e7\u00f5es administrativas e pol\u00edticas, responsabilizando a parte administrativa aos \n\nservidores e as pol\u00edticas p\u00fablicas determinadas aos pol\u00edticos e aos administradores, \n\npois toda fun\u00e7\u00e3o gerencial \u00e9 uma atividade pol\u00edtica, n\u00e3o existindo ato administrativo \n\nsomente t\u00e9cnico. \n\nNeste sentido, Dasso J\u00fanior (2006) mostra que: \n\nUm claro exemplo do sucesso desse argumento \u00e9 o caso das ag\u00eancias \nreguladoras brasileiras. Todos os que defendem a autonomia dos entes \nreguladores brasileiros, com rela\u00e7\u00e3o ao governo federal, insistentemente \nrecorrem a esse discurso. Entretanto, cinicamente, evitam recordar que em \n2001 o Brasil enfrentou uma crise no abastecimento de energia levando o \n\n\n\n \n \n\n47\n\npa\u00eds a uma situa\u00e7\u00e3o de racionamento. Naquele momento, com a \nnecessidade de r\u00e1pidas provid\u00eancias para enfrentar a escassez de energia, \no governo Fernando Henrique Cardoso, o mesmo que havia institu\u00eddo o \nmodelo de ag\u00eancias reguladoras no pa\u00eds, optou, via Medida Provis\u00f3ria n\u00ba \n2.147, de 15 de maio de 2.001, por criar a \u201cC\u00e2mara de Gest\u00e3o da Crise de \nEnergia El\u00e9trica\u201d, tendo como objetivo propor e implementar medidas de \nnatureza emergencial, de forma a evitar interrup\u00e7\u00f5es do suprimento de \nenergia el\u00e9trica. Correlativamente, o Presidente abandonou o projeto de \ntransposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do S\u00e3o Francisco, ent\u00e3o em fase de audi\u00eancias \np\u00fablicas tumultuadas, cujo impacto seria de reduzir a produ\u00e7\u00e3o de energia \nhidroel\u00e9trica na \u201ccascata da CHESF\u201d, no baixo S\u00e3o Francisco. Portanto, o \ngrau de \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d das decis\u00f5es \u201cadministrativas\u201d \u00e9 elevado. Estes \nexemplos evidenciam que o argumento utilizado pela NGP \u00e9 um argumento \nmeramente ret\u00f3rico. \n \n\nEm refer\u00eancia \u00e0 autonomia dos entes reguladores, Dasso J\u00fanior (2006) \n\ndefende que controlar os procedimentos representa uma garantia para a sociedade \n\nque ela pode, em qualquer instante, averiguar os procedimentos executados e suas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es. Para este autor, o modelo gerencial, ao contr\u00e1rio de inserir m\u00e9todos que \n\nretirassem o aspecto autorit\u00e1rio e casu\u00edstico do gerenciamento estatal, agravou \n\nestes com \u201cmais autonomia\u201d, em favor de uma duvidosa maior celeridade na \n\natua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\nPortanto, constata-se a necessidade da autonomia dos entes reguladores \n\npara desempenho da fun\u00e7\u00e3o reguladora de implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndefinidas pelos Minist\u00e9rios ou por entes espec\u00edficos para esta fun\u00e7\u00e3o (como o \n\nConselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \u2013 CNPE). \n\nNas pr\u00f3ximas divis\u00f5es, foram estudadas as autonomias administrativa (ou \n\ngerencial), financeira e normativa, al\u00e9m da an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o dos Poderes de \n\nEstado com a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras a fim de aprofundar a pesquisa \n\nsobre o desempenho destas institui\u00e7\u00f5es na Gest\u00e3o P\u00fablica.   \n\n \n\n\n\n \n \n\n48\n\nAutonomia Administrativa das Ag\u00eancias Reguladoras \n \n\n \n\nO foco desta parte do trabalho \u00e9 avaliar a autonomia gerencial atribu\u00edda aos \n\nentes reguladores e suas conseq\u00fc\u00eancias na atua\u00e7\u00e3o do Poder do Estado por estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. \n\nNa Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica gerencial, a C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) \n\ndefine que a estrat\u00e9gia aponta para a garantia de autonomia do administrador na \n\nger\u00eancia dos recursos humanos, materiais e financeiros que lhe forem dispostos a \n\nfim de alcan\u00e7ar os objetivos acertados. \n\nProcurando prover estas Ag\u00eancias da rapidez e da flexibilidade \n\nimprescind\u00edveis a fim de assegurar efetividade aos seus atos, na execu\u00e7\u00e3o de sua \n\nfun\u00e7\u00e3o, o Projeto Ag\u00eancias Executivas definido pelo MARE (1997a) presumia a \n\npermiss\u00e3o de determinadas autonomias como requisito intr\u00ednseco ao modelo de \n\ngest\u00e3o que se almejava aplicar nestas Ag\u00eancias. \n\nO MARE (1997b) tamb\u00e9m recomenda a observa\u00e7\u00e3o da conseq\u00fcente regra de \n\nautonomia e independ\u00eancia decis\u00f3ria do ente regulador na prepara\u00e7\u00e3o dos \n\nanteprojetos de lei de concep\u00e7\u00e3o de entidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos portados, em regime de concorr\u00eancia, no dom\u00ednio da \n\nadministra\u00e7\u00e3o federal. \n\nAs autonomias recomendadas pelo MARE (1997a) inseriam-se no aspecto do \n\ngerenciamento dos recursos disponibilizados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, acerca de tr\u00eas \u00e1reas, \n\nessencialmente: or\u00e7amento e finan\u00e7as; administra\u00e7\u00e3o de recursos humanos; e \n\natividades gerais e contrato de bens e servi\u00e7os. \n\nAo mesmo tempo, o MARE (1997b) aconselha que os anteprojetos de lei que \n\nversem da regulamenta\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras sejam feitos pelos Minist\u00e9rios \n\nsetoriais competentes, contendo impreterivelmente regras que disponham sobre: \n\na) autonomia gerencial, financeira e operacional do ente regulador, que ser\u00e1 \n\ndisposto sob configura\u00e7\u00e3o de autarquia; \n\nb) a independ\u00eancia decis\u00f3ria do ente regulador, garantida por meio de: \n\n1. nomea\u00e7\u00e3o dos seus diretores pelo Presidente da Rep\u00fablica, \n\nap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal, consoante o disposto no \n\n\n\n \n \n\n49\n\nart. 52, III, f, da Constitui\u00e7\u00e3o, com mandato fixo n\u00e3o superior a \n\nquatro anos, facultada uma \u00fanica indica\u00e7\u00e3o; \n\n2. procedimento decis\u00f3rio colegiado; \n\n3. dedica\u00e7\u00e3o exclusiva dos ocupantes dos cargos de presidente e \n\nmembros do colegiado, n\u00e3o sendo aceita qualquer acumula\u00e7\u00e3o, \n\nexceto as constitucionalmente permitidas; \n\n4. recrutamento dos dirigentes da autarquia atrav\u00e9s de crit\u00e9rios \n\nque acatem unicamente ao m\u00e9rito e \u00e0 compet\u00eancia profissional, \n\nproibida a representa\u00e7\u00e3o corporativa; \n\n5. perda de mandato do presidente ou de membros do colegiado \n\nexclusivamente em virtude da decis\u00e3o do Senado Federal, por \n\nsolicita\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica; \n\n6. perda autom\u00e1tica de mandato de membro do colegiado que \n\nfaltar a certo n\u00famero de reuni\u00f5es ordin\u00e1rias sucessivas, ou a \n\npercentual de reuni\u00f5es intercaladas, ressalvados os \n\nafastamentos tempor\u00e1rios aprovados pelo colegiado. \n\nc) as atribui\u00e7\u00f5es e capacidades exclusivas do ente regulador, \n\ndesempenhadas em car\u00e1ter definitivo, ressalvado o exame de legalidade. \n\nA C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995) recomenda transformar as \n\nautarquias e funda\u00e7\u00f5es que possuam poder de Estado em ag\u00eancias aut\u00f4nomas, \n\nadministradas de acordo com um contrato de gest\u00e3o; com o diretor escolhido pelo \n\nMinistro conforme par\u00e2metros estritamente profissionais, por\u00e9m n\u00e3o \n\nfundamentalmente de dentro do Estado; possuindo vasta liberdade para gerir os \n\nrecursos humanos, materiais e financeiros postos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, caso alcance as \n\nmetas qualitativas e quantitativas antecipadamente definidas. \n\nCom o aumento de sua autonomia de gerenciamento, o projeto do MARE \n\n(1997a) procurava proporcionar \u00e0s institui\u00e7\u00f5es consideradas como Ag\u00eancias \n\nExecutivas melhores condi\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as no panorama em que \n\nagem - at\u00e9 mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas e expectativas de seus clientes e \n\nusu\u00e1rios - e de aproveitamento de situa\u00e7\u00f5es e circunst\u00e2ncias favor\u00e1veis \u00e0 melhor \n\ngest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, sempre visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de sua fun\u00e7\u00e3o.  \n\nPortanto, para o MARE (1997a), as Ag\u00eancias Executivas precisam contar, \n\ntamb\u00e9m, com autonomia para ajustar suas estruturas organizacionais \u00e0s suas \n\nnecessidades de funcionamento. Decididos os cargos da administra\u00e7\u00e3o superior, \n\n\n\n \n \n\n50\n\nser\u00e1 compet\u00eancia de cada Ag\u00eancia acertar o remanescente da estrutura livremente, \n\nrespeitando o quantitativo de cargos em comiss\u00e3o dispon\u00edvel. Sob o crit\u00e9rio dos \n\nMinist\u00e9rios supervisores poder\u00e1, ainda, ser delegada ao gerente m\u00e1ximo das \n\nAg\u00eancias Executivas atribui\u00e7\u00e3o para rearranjo ou aceita\u00e7\u00e3o de suas estruturas \n\nregimentais ou de seus estatutos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 independ\u00eancia da atividade de regula\u00e7\u00e3o, Gabriel Placha (2007) \n\nexp\u00f5e que: \n\nO modelo de regula\u00e7\u00e3o independente compreende a institui\u00e7\u00e3o de \nentidades com compet\u00eancia reguladora, que exercem suas fun\u00e7\u00f5es com \nindepend\u00eancia e autonomia. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os que atuam de maneira \ndescentralizada em rela\u00e7\u00e3o ao governo central. \n \nA independ\u00eancia \u00e9 uma das caracter\u00edsticas mais marcantes da atividade \nreguladora. Para alcan\u00e7ar seus objetivos, a atividade reguladora deve \nguardar certo grau de independ\u00eancia do poder governamental, sem, \ncontudo, deixar de observar os limites legais e constitucionais. \n\n \nO autor Eduardo Granha Magalh\u00e3es Gomes (2006) analisa que era essencial \n\npara o movimento de privatiza\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m para a conquista de novos \n\ninvestimentos, prover uma nova vis\u00e3o apoiada na confiabilidade pol\u00edtica, imediata e \n\nintertemporal, do marco regulat\u00f3rio, sendo esta demanda de credibilidade que \n\nlegitimar\u00e1 diversos aspectos normativos da estrutura institucional usual da maioria \n\ndas ag\u00eancias reguladoras aut\u00f4nomas, tais como: estabilidade e mandatos \n\ndeterminados, n\u00e3o simult\u00e2neos com o Presidente da Rep\u00fablica, dos dirigentes das \n\nag\u00eancias; indica\u00e7\u00f5es de dirigentes  realizadas pelo Executivo necessitam aprova\u00e7\u00e3o \n\ndo Legislativo; inexist\u00eancia de sujei\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica aos Minist\u00e9rios; serem a \n\nderradeira jurisdi\u00e7\u00e3o de recurso no \u00e2mbito administrativo; e possuir verba e grupo de \n\npessoal espec\u00edfico. \n\nO autor Alketa Peci (1999) declara que se pretende garantir a independ\u00eancia \n\ndas ag\u00eancias reguladoras por meio de medidas como: dirigentes nomeados com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos poderes Executivo e Legislativo (Senado Federal ou Assembl\u00e9ias \n\nLegislativas) para mandatos fixos, com aus\u00eancia de demiss\u00e3o ad nutum, \n\nescalonados entre seus componentes, n\u00e3o concomitantes com o per\u00edodo eleitoral; \n\nprovimento de apropriada quantia de recursos, oriundos de fundos or\u00e7ament\u00e1rios ou \n\nde proveitos pr\u00f3prios; isen\u00e7\u00e3o das normas salariais do servi\u00e7o p\u00fablico; e, tempo de \n\nquarentena para os diretores que findam seus mandatos nas ag\u00eancias. \n\nSegundo o autor Cesar Ribeiro Ferreira (2002), as Ag\u00eancias de Regula\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o administradas por assessoria colegiada, composta por n\u00famero impar, igual ou \n\n\n\n \n \n\n51\n\nsuperior a tr\u00eas membros, sendo que os membros da ger\u00eancia necessitam ser \n\nescolhidos por seus precedentes t\u00e9cnicos e profissionais no contexto da ag\u00eancia, \n\nindicados pelo Poder Executivo, sabatinados e confirmados pelo Poder Legislativo, \n\ntendo ainda os membros da diretoria dedica\u00e7\u00e3o exclusiva no seu desempenho. Este \n\nautor tamb\u00e9m declara que a Ag\u00eancia dever\u00e1 possuir um ente superior, por exemplo, \n\num Conselho Deliberativo ou Consultivo, composto por representantes dos Poderes \n\nExecutivo e Legislativo, de Associa\u00e7\u00e3o de Consumidores e das empresas \n\nprestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nFerreira (2002) afirma que administrativamente, a Ag\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o \n\nprecisa cuidar para n\u00e3o ser dependente de nenhuma outra institui\u00e7\u00e3o da esfera de \n\ngoverno a qual est\u00e1 associada (Estadual, Municipal ou Federal), isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 \n\nrecomendado encontrar-se fisicamente alojada na mesma edifica\u00e7\u00e3o ocupada por \n\noutro ente ou empresa regulada. O autor citado justifica esta posi\u00e7\u00e3o mencionando \n\nque \u00e9 importante ocupar um espa\u00e7o f\u00edsico pr\u00f3prio, assim como possuir uma \n\ninfraestrutura - ve\u00edculos, m\u00f3veis, acervo, pessoal - livre da participa\u00e7\u00e3o de outro ou \n\nat\u00e9 compartilhado, porque este fato poder\u00e1 fazer a Ag\u00eancia ref\u00e9m dos parceiros \n\ndesde o momento em que necessitar repartir despesas, por exemplo. \n\nCesar Ribeiro Ferreira (2002) recomenda a ades\u00e3o por parte das Ag\u00eancias de \n\nRegula\u00e7\u00e3o da roupagem jur\u00eddica da Autarquia de Regime Especial, pois esta \n\ndesigna\u00e7\u00e3o \u00e9 qualificada por sua lei de cria\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas \n\na ela atribu\u00eddas por essa pr\u00f3pria lei, que lhe atribui uma autonomia excepcional, \n\nincomum, diferenciando das autarquias comuns; autonomia esta que possibilita o \n\nestabelecimento de quadro pr\u00f3prio de pessoal, diferenciado, melhor adaptado \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas das atividades que lhes s\u00e3o atribu\u00eddas. \n\nO autor Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho (2007) considera que h\u00e1 autonomia \n\ndas ag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o a todos os Poderes do Estado, mostrando-se \n\nmais sutil acerca do Poder Executivo, em raz\u00e3o do elevado contato que as ag\u00eancias \n\npossuem com o Executivo, e tamb\u00e9m devido ao arcaico conceito de sujei\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica ao Chefe de Governo de todos as entidades da estrutura administrativa. \n\nRelativamente \u00e0 autonomia das ag\u00eancias, Binenbojm (2005) relata que: \n\nEm semelhante contexto, foi at\u00e9 natural que a preocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do \nlegislador (leia-se, do governo Fernando Henrique Cardoso) e da doutrina \nnacional tenha sido a defesa da autonomia das ag\u00eancias. Nessa primeira \nonda de cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras setoriais, o grande m\u00f3vel da \nestrutura reguladora introduzida no pa\u00eds foi a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos \ninstitucionais e jur\u00eddicos assecurat\u00f3rios da independ\u00eancia das ag\u00eancias em \n\n\n\n \n \n\n52\n\nrela\u00e7\u00e3o aos agentes pol\u00edticos e ao Poder Judici\u00e1rio. Por isso as ag\u00eancias \ns\u00e3o criadas no Brasil como autarquias de regime especial. \n \nA pedra-de-toque desse regime especial \u00e9 a independ\u00eancia (ou autonomia \nrefor\u00e7ada) da ag\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos Poderes do Estado. Tal \nindepend\u00eancia assume os seguintes aspectos: \n \n1\u00b0) independ\u00eancia pol\u00edtica dos dirigentes, nomeados por indica\u00e7\u00e3o do Chefe \ndo Poder Executivo ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, investidos em \nseus cargos a termo fixo, com estabilidade durante o mandato. Tal importa \na impossibilidade de sua exonera\u00e7\u00e3o ad nutum pelo Presidente. \n \n2\u00b0) independ\u00eancia t\u00e9cnica decisional, predominando as motiva\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \npara seus atos, que n\u00e3o se sujeitam a recurso hier\u00e1rquico impr\u00f3prio. Tal \nimporta a impossibilidade de revis\u00e3o das decis\u00f5es das ag\u00eancias pelos \nMinist\u00e9rios e mesmo pelo Presidente. \n \n3\u00b0) independ\u00eancia normativa, necess\u00e1ria \u00e0 disciplina dos servi\u00e7os p\u00fablicos e \natividades econ\u00f4micas submetidos ao seu controle, e caracterizada, \nsegundo parte da doutrina, pelo fen\u00f4meno da deslegaliza\u00e7\u00e3o. Para parte da \nliteratura brasileira sobre regula\u00e7\u00e3o, por meio da deslegaliza\u00e7\u00e3o as \nag\u00eancias passam a gozar de um amplo poder normativo, apto, inclusive, a \nrevogar leis anteriores. \n \n4\u00b0) independ\u00eancia gerencial, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira ampliada, por for\u00e7a \nde rubricas or\u00e7ament\u00e1rias pr\u00f3prias e de receitas atribu\u00eddas pela lei \u00e0s \nag\u00eancias. \n\n \nSobre a autonomia das ag\u00eancias, Arag\u00e3o (2000) declara que: \n\nEssa autonomia no exerc\u00edcio das compet\u00eancias setoriais \u00e9 necess\u00e1ria para \nque a entidade reguladora possa caracterizar-se como independente. O fato \nde os ordenamentos setoriais, cujo desenvolvimento \u00e9 a elas conferido, \nserem uma subesp\u00e9cie dos ordenamentos jur\u00eddicos derivados (in casu, do \nestatal) faz com que devam possuir certa liberdade de atua\u00e7\u00e3o, \nnotadamente de natureza normativa. (...) \n \n(...) a complexidade e a autonomia das compet\u00eancias conferidas \u00e0s \nag\u00eancias reguladoras independentes em nada contraria a divis\u00e3o de \nfun\u00e7\u00f5es estabelecida pelas constitui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas e os valores do \nEstado de Direito, que, afinal, constituem o principal par\u00e2metro da \nadmissibilidade ou n\u00e3o do exerc\u00edcio de distintas fun\u00e7\u00f5es pelo mesmo \u00f3rg\u00e3o \nou entidade p\u00fablica. \n \nBem ao contr\u00e1rio disso, as compet\u00eancias complexas das quais as entidades \nreguladoras independentes s\u00e3o dotadas fortalecem o Estado de Direito, vez \nque, ao retirar do emaranhado das lutas pol\u00edticas a regula\u00e7\u00e3o de \nimportantes atividades sociais e econ\u00f4micas, atenuando a concentra\u00e7\u00e3o de \npoderes na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica central, alcan\u00e7am, com melhor proveito, \no escopo maior \u2013 n\u00e3o meramente formal \u2013 da separa\u00e7\u00e3o de poderes, qual \nseja, o de garantir eficazmente a seguran\u00e7a jur\u00eddica, a prote\u00e7\u00e3o da \ncoletividade e dos indiv\u00edduos empreendedores de tais atividades ou por elas \natingidos. (...) \n \nOs seus dirigentes devem ter em mente que a independ\u00eancia da qual s\u00e3o \ndotadas s\u00f3 ser\u00e1 capaz de propiciar os benef\u00edcios sociais para os quais \nforam institu\u00eddas se a pr\u00f3pria entidade, no seu \u00e2mago, atender aos \nprinc\u00edpios maiores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e do Estado de Direito, \nmantendo-se sempre plurais e transparentes diante dos diversos segmentos \nque a comp\u00f5em e do meio social envolvente. \n\n \n\n\n\n \n \n\n53\n\nA autora Dinor\u00e1 Adelaide Musetti Grotti (2006) concorda que independ\u00eancia \n\nadministrativa\u2019 ou \u2018autonomia administrativa\u2019, \u2018autonomia financeira\u2019 e \u2018patrimonial e \n\nda gest\u00e3o de recursos humanos\u2019 ou de quaisquer outros que lhe digam respeito, \n\n\u2018autonomia nas suas decis\u00f5es t\u00e9cnicas\u2019, \u2018inexist\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica\u2019, \n\ns\u00e3o componentes inerentes \u00e0 natureza de toda e qualquer autarquia, nada \n\nadicionando ao que lhes \u00e9 intr\u00ednseco, visto que a \u00fanica quest\u00e3o diferente no tocante \n\n\u00e0 maioria das autarquias reside na investidura e fixidez do mandato dos diretores \n\ndas ag\u00eancias. \n\nSobre o encargo dos diretores das ag\u00eancias reguladoras, Grotti (2006) exp\u00f5e \n\nque:  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o instituidora de cada ag\u00eancia estabelece um conjunto de \nprocedimentos, garantias e cautelas no que tange \u00e0 autonomia pol\u00edtico- \nadministrativa. Assim \u00e9 que os dirigentes s\u00e3o escolhidos pelo Presidente da \nRep\u00fablica, e por ele nomeados, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do Senado Federal, n\u00e3o \npodendo ser exonerados pelo Presidente da Rep\u00fablica discricionariamente, \nporque eles exercem mandato fixo, a prazo certo e s\u00f3 podem perd\u00ea-lo antes \ndo seu t\u00e9rmino por processo administrativo disciplinar, isto \u00e9, se cometerem \nfaltas funcionais, ou de condena\u00e7\u00e3o judicial transitada em julgado. Portanto, \neles t\u00eam algo parecido com a estabilidade tempor\u00e1ria, durante o per\u00edodo \nque exercem a fun\u00e7\u00e3o. A rejei\u00e7\u00e3o pelo Senado ao nome indicado pelo \nPresidente acarretar\u00e1 o n\u00e3o-aperfei\u00e7oamento da investidura. (...) \n \nQuestiona-se o mandato com prazo fixo, ou seja, a possibilidade de \nintrodu\u00e7\u00e3o, em nosso sistema jur\u00eddico, de regras similares \u00e0quelas adotadas \nem outros pa\u00edses, destinadas a tutelar os administradores de ag\u00eancias \ncontra demiss\u00e3o imotivada. O modelo foi objeto de impugna\u00e7\u00e3o por alguns \ndoutrinadores sob o argumento de que a esquematiza\u00e7\u00e3o constitucional \nexcluiria a possibilidade de conjugar-se a livre investidura no cargo (sem \nconcurso), por prazo determinado e com garantia contra livre exonera\u00e7\u00e3o, \npois a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 no art. 37, inciso II, (reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda \n19/98), estatui que a investidura em cargo ou emprego p\u00fablico depende de \naprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em concurso p\u00fablico, ressalvadas as nomea\u00e7\u00f5es para \ncargos em comiss\u00e3o, que s\u00e3o de livre nomea\u00e7\u00e3o e exonera\u00e7\u00e3o. (...) \n \nQuanto \u00e0 constitucionalidade da exonera\u00e7\u00e3o ad nutum dos dirigentes das \nag\u00eancias reguladoras, o Supremo entendeu que n\u00e3o viola as compet\u00eancias \ndo Chefe do Poder Executivo, admitindo a exonera\u00e7\u00e3o apenas por justo \nmotivo ou se ocorrer a mudan\u00e7a da lei criadora da ag\u00eancia. \n\n \nA respeito de existir direito dos mandatos dos dirigentes por todo o tempo \n\ndeterminado poder ou n\u00e3o alongar-se al\u00e9m de um mesmo tempo governamental, a \n\nautora Grotti (2006) cita que alguns autores compreendem que n\u00e3o h\u00e1 tal \n\npossibilidade, porque representaria uma farsa contra a sociedade ao evitar que o \n\nnovo Presidente transmita, com a escolha de novos administradores, a dire\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e administrativa que foram escolhidas nas elei\u00e7\u00f5es. Do mesmo modo, esta \n\nautora relata que certos autores concluem pela inconstitucionalidade dessa norma, a \n\nqual afrontaria o preceito democr\u00e1tico ao autorizar a expans\u00e3o do governo anterior \n\n\n\n \n \n\n54\n\nno per\u00edodo em determinadas atividades p\u00fablico-privadas. Entretanto, Grotti (2006) \n\nmenciona que existem autores que n\u00e3o avaliam essa restri\u00e7\u00e3o ao Chefe do \n\nExecutivo como viola\u00e7\u00e3o \u00e0 independ\u00eancia dos poderes, considerando-a boa para \n\nque evitasse permuta de benef\u00edcios, mas, sim, completa independ\u00eancia. \n\nA autora Regina Silvia Pacheco (2006) aponta semelhan\u00e7as entre ag\u00eancias \n\nexecutivas e reguladoras, pois ambas s\u00e3o beneficiadas por grande autonomia de \n\ngest\u00e3o (ou autonomia administrativa), entretanto pondera que as ag\u00eancias \n\nreguladoras precisam ser mais aut\u00f4nomas quanto ao governo, uma vez que sua \n\nautonomia tem origem no fato de efetuarem pol\u00edticas permanentes de Estado, como, \n\npor exemplo, determinar tarifas de servi\u00e7os p\u00fablicos monopolistas, estabelecendo o \n\npre\u00e7o de mercado. Igualmente sobre as diferen\u00e7as, a autora avalia que o contrato de \n\ngest\u00e3o somente \u00e9 apropriado nas ag\u00eancias executivas, enquanto que o mandato fixo \n\nde diretores \u00e9 necess\u00e1rio nas ag\u00eancias reguladoras. Assim, a autora diferencia \n\nvisivelmente autonomia administrativa (direcionada para efic\u00e1cia e resultados) de \n\nautonomia pol\u00edtica (orientada para a continuidade e compet\u00eancia decis\u00f3ria). \n\nPortanto, o modelo gerencial explica a autonomia administrativa para os dois tipos \n\nde ag\u00eancia, executiva e reguladora, enquanto que autonomia pol\u00edtica aplica-se \u00e0s \n\nag\u00eancias reguladoras por operarem em setores monopolistas, atributo das \u00e1reas de \n\ninfra-estrutura. \n\nSobre a autonomia das ag\u00eancias reguladoras, Pacheco (2006) ressalta o \n\npapel do Conselho da Reforma do Estado, ente de assessoria ao presidente da \n\nRep\u00fablica, formado por intelectuais e not\u00e1veis, o qual em sua primeira resolu\u00e7\u00e3o, \n\nredigida no in\u00edcio de 1996, recomendava crit\u00e9rios e preceitos a serem aplicados pelo \n\nmarco regulat\u00f3rio e para a concep\u00e7\u00e3o das novas entidades reguladoras, dentre eles \n\na autonomia e independ\u00eancia decis\u00f3ria do ente regulador atrav\u00e9s de mandatos fixos \n\npara os dirigentes e n\u00e3o coincidentes com os do Poder Executivo. \n\nConsiderando como ag\u00eancias de infra-estrutura ANATEL, ANEEL, ANP, \n\nANTAQ, ANTT e ANA; e como ag\u00eancias da \u00e1rea social ANS, ANVISA e ANCINE; \n\nPacheco (2006) menciona que as ag\u00eancias de infra-estrutura s\u00e3o providas de maior \n\nindepend\u00eancia do que as da \u00e1rea social, sendo a fundamental diferen\u00e7a a presen\u00e7a \n\nou n\u00e3o de um contrato de gest\u00e3o firmado com seu Minist\u00e9rio supervisor. \n\nFranceclaudio Tavares da Silva (2006) identifica quatro aspectos que \n\nqualificam uma ag\u00eancia reguladora: a independ\u00eancia decis\u00f3ria, a independ\u00eancia de \n\ndireito, a independ\u00eancia de mecanismos e a independ\u00eancia financeira. Por\u00e9m, o \n\n\n\n \n \n\n55\n\nautor assevera que, na lei constitucional brasileira, esta \u201cindepend\u00eancia\u201d \u00e9 atenuada \n\nou at\u00e9 vetada. \n\nEm refer\u00eancia \u00e0 autonomia das ag\u00eancias, Mariana de Siqueira e Yanko \n\nMarcius de Alencar Xavier (2009) exp\u00f5em que: \n\nO regime jur\u00eddico especial das ag\u00eancias busca conferir-lhes maior \nautonomia no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, tanto na esfera pol\u00edtico-\nadministrativa, como no \u00e2mbito econ\u00f4mico-financeiro. \n \nA autonomia pol\u00edtico-administrativa das ag\u00eancias pode ser sentida na forma \nde nomea\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de seus dirigentes, na impossibilidade de \nexonera\u00e7\u00e3o ad nutum dos mesmos, na exist\u00eancia de estatuto jur\u00eddico \npr\u00f3prio para seus funcion\u00e1rios (Lei n\u00ba. 9.986 de 2000) e na previs\u00e3o de \nquarentena aos seus ex-dirigentes. \n \nNo \u00e2mbito econ\u00f4mico-financeiro, a autonomia das ag\u00eancias se liga \u00e0 \npossibilidade das mesmas auferirem receita pr\u00f3pria (taxas de fiscaliza\u00e7\u00e3o \ndo servi\u00e7o p\u00fablico regulado, multas, etc.), al\u00e9m das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias \ngerais que lhes s\u00e3o dirigidas. \n \nNo que tange \u00e0s atividades executiva, judicante e normativa, \ndesempenhadas pelas ag\u00eancias, as mesmas tamb\u00e9m s\u00e3o marcadas pela \nautonomia. \n \nA atividade executiva das ag\u00eancias abrange a administra\u00e7\u00e3o interna das \nmesmas, a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas a serem aplicadas ao \nsetor regulado, a concretiza\u00e7\u00e3o das normas do setor regulado e, ainda, a \nsua atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das concess\u00f5es, autoriza\u00e7\u00f5es e permiss\u00f5es \natinentes aos setores por elas regulados. \n \n\u00c9 importante que se diga que as ag\u00eancias n\u00e3o se subordinam hier\u00e1rquica e \ndecisoriamente, at\u00e9 a presente data, \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o direta; todavia, ainda \nassim, devem tais entes observar determinadas pol\u00edticas tra\u00e7adas pela \nAdministra\u00e7\u00e3o. \n \nA autonomia das ag\u00eancias revela-se bastante n\u00edtida no \u00e2mbito de suas \ndecis\u00f5es t\u00e9cnicas, em virtude da inexist\u00eancia de controle das mesmas pelo \nExecutivo atrav\u00e9s de recursos hier\u00e1rquicos. \n \nAs ag\u00eancias, via de regra, recebem de suas respectivas leis instituidoras \npoderes para dirimir conflitos no \u00e2mbito de sua seara espec\u00edfica de atua\u00e7\u00e3o, \nd\u00eaem-se os mesmos entre agentes econ\u00f4micos ou, ainda, entre estes e \nparticulares. Tamb\u00e9m pode ser sentida a autonomia das ag\u00eancias em tal \ncontexto. (...) \n \nA autonomia conferida \u00e0s ag\u00eancias n\u00e3o pode ser entendida como sin\u00f4nimo \nde poderes ilimitados; como permiss\u00e3o para a pr\u00e1tica de arbitrariedades. A \nfigura de uma ag\u00eancia reguladora dotada de autonomia e submetida a um \nregime jur\u00eddico especial n\u00e3o pode ser entendida como sin\u00f4nimo da \nexist\u00eancia de um ente soberano e alheio a qualquer esp\u00e9cie de controle. \n \nAs ag\u00eancias, por serem entes inseridos no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o \nIndireta, recebem, ainda que dotadas de autonomia, j\u00e1 que esta n\u00e3o implica \nem poderes ilimitados, as limita\u00e7\u00f5es constitucionais direcionadas aos entes \nda Administra\u00e7\u00e3o, com destaque para os princ\u00edpios da legalidade, \nimpessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia. Devem, assim, \nenquanto entes da Administra\u00e7\u00e3o, agir as ag\u00eancias de modo a possibilitar a \n\n\n\n \n \n\n56\n\nmelhor tutela do interesse p\u00fablico com o menor sacrif\u00edcio dos interesses dos \nindiv\u00edduos. \n \nSujeitam-se \u00e0s ag\u00eancias, portanto, ao controle de seus atos, controle este \nexteriorizado de diversas formas e exercido por entes variados. \n\n \nA autora Jaqueline Mainel Rocha (2002) cita que a independ\u00eancia \u00e9 a \n\ncaracter\u00edstica que procura garantir \u00e0s ag\u00eancias reguladoras desvincula\u00e7\u00e3o de \n\ninflu\u00eancias pol\u00edticas, as quais s\u00e3o pr\u00f3prias da atua\u00e7\u00e3o do Poder Executivo. Desse \n\nmodo, por atribuir autonomia, a estrutura de ag\u00eancia reguladora permite uma a\u00e7\u00e3o \n\nmais imparcial e que n\u00e3o mude conforme as altera\u00e7\u00f5es governamentais ou \n\ninteresses menos leg\u00edtimos. \n\nA respeito da independ\u00eancia das ag\u00eancias, Rocha (2002) assume que: \n\nComo formas de assegurar independ\u00eancia \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, s\u00e3o \napontadas a estabilidade de seus dirigentes, a aus\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o \nhier\u00e1rquica, ou revis\u00e3o de suas decis\u00f5es por \u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o direta, \ne, ainda, a autonomia financeira, em alguns casos. \n \nA estabilidade de seus dirigentes \u00e9 apontada como fator fundamental para \ngarantir a independ\u00eancia. O sistema adotado \u00e9 o de mandatos fixos, com \ndatas de t\u00e9rmino diversas para cada membro do \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo da ag\u00eancia. \nNo \u00e2mbito federal, os dirigentes s\u00e3o escolhidos pelo Presidente da \nRep\u00fablica, passando, em seguida, por sabatina no Senado Federal para \naprova\u00e7\u00e3o. Depois de nomeados, e exercendo seu mandato, n\u00e3o podem \nser exonerados ad nutum. \n\n \nEm alus\u00e3o aos gestores das ag\u00eancias reguladoras, Filho (2007) discorre que: \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os requisitos que tais administradores dever\u00e3o possuir para a \nconsecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da lei. Primeiramente, tais agentes devem ser \nadministradores, e n\u00e3o pol\u00edticos; quem converte a fun\u00e7\u00e3o administrativa em \nfun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica fatalmente descarta o verdadeiro escopo legal e dissimula \nseu desvio de finalidade. Aqui n\u00e3o nos estamos referindo a pol\u00edticas \np\u00fablicas: estas existir\u00e3o sempre, pois que representam as a\u00e7\u00f5es e \nestrat\u00e9gias a serem adotadas pelo administrador. A refer\u00eancia foi feita \n\u00e0quela pol\u00edtica em que o fim \u00faltimo da atua\u00e7\u00e3o do agente \u00e9 de car\u00e1ter \npessoal, n\u00e3o levando em conta os interesses da coletividade \u2013 aquela, \nafinal, que visa a benef\u00edcios e ambi\u00e7\u00f5es pessoais do agente. \n \nOutro requisito \u00e9 a efici\u00eancia, ou seja, a compet\u00eancia dos administradores \npara o exerc\u00edcio de seus misteres, compet\u00eancia, registre-se, em seu sentido \ncomum, indicando a necessidade de especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos \nadministradores no setor de influ\u00eancia das ag\u00eancias. Se os dirigentes \ndessas entidades n\u00e3o est\u00e3o afei\u00e7oados ao setor que lhes cabe controlar, os \nresultados ser\u00e3o inevitavelmente desastrosos. Nesse caso, de nada ter\u00e1 \nadiantado a relativa independ\u00eancia administrativa que lhes foi concedida. \n\n \nMarcio Sampaio Mesquita Martins (2010) relata que as Ag\u00eancias Reguladoras \n\nforam idealizadas com uma autonomia maior do que a estabelecida por lei para as \n\nautarquias e funda\u00e7\u00f5es. Para o autor, a perenidade dos mandatos dos dirigentes, a \n\naus\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o aos Minist\u00e9rios, inexist\u00eancia de recursos hier\u00e1rquicos \n\nexternos e outras garantias previstas nas referentes leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \n\n\n\n \n \n\n57\n\nasseguram, teoricamente, uma maior autonomia e desvincula\u00e7\u00e3o de suas \n\ndelibera\u00e7\u00f5es \u00e0s pretens\u00f5es pol\u00edticas da situa\u00e7\u00e3o. \n\nDeste modo, Martins (2010) concorda que as ag\u00eancias reguladoras, menos \n\nsujeitas \u00e0s press\u00f5es pol\u00edticas, foram criadas com poderes normativos amplos, aptos \n\na produzir decis\u00f5es t\u00e9cnicas e r\u00e1pidas, sem a participa\u00e7\u00e3o direta do legislativo; al\u00e9m \n\nde outras fun\u00e7\u00f5es, tais como a fiscalizat\u00f3ria, de delega\u00e7\u00e3o e de julgamento. \n\nRafael Rott de Campos Velho (2009) deduz que as ag\u00eancias reguladoras \n\nnecessitam desempenhar seu papel na consolida\u00e7\u00e3o da Democracia e dos Direitos \n\nFundamentais, agindo de modo coerente com os prop\u00f3sitos do Estado de Direito, \n\nregulando setores espec\u00edficos da economia e resguardando direitos individuais, \n\ncoletivos e difusos. \n\nAntonio Pinto Munhoz da Rocha Netto (2009) exp\u00f5e que outra forma de \n\nengessamento das ag\u00eancias reguladoras imposta pelo atual governo federal \u00e9 o \n\nretardamento na recomenda\u00e7\u00e3o de dirigentes, sendo que: \n\nAs ag\u00eancias reguladoras t\u00eam, em geral, natureza jur\u00eddica de Autarquia \nEspecial, estando seus dirigentes protegidos por uma maior estabilidade em \nseus cargos, e tendo mandatos a cumprir ap\u00f3s sua indica\u00e7\u00e3o e posterior \nsabatina pelo Senado Federal. \nTodavia, o que se tem presenciado \u00e9, mais uma vez, a interfer\u00eancia do \nPoder Executivo na atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias ao postergar ao m\u00e1ximo a \nindica\u00e7\u00e3o para substituir aqueles dirigentes que j\u00e1 cumpriram seus \nmandatos, tornando a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias mais morosa pela falta de \npessoal, mais confusa por falta de dire\u00e7\u00e3o e, por conseq\u00fc\u00eancia, muito \nmenos eficaz. \nEste quadro se verificou em um passado recente na ANATEL e ANP, s\u00f3 \npara citar dois exemplos, como evidencia mat\u00e9ria veiculada no jornal Estado \nde S\u00e3o Paulo em 14 de junho de 2008: \n  \nCriadas para atuar com independ\u00eancia e garantir regras est\u00e1veis a \ninvestidores e consumidores, as ag\u00eancias t\u00eam sido asfixiadas por \ninterven\u00e7\u00f5es do Executivo, contingenciamento de verbas, nomea\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas e quadros incompletos de diretoria. \n\n \nO autor Ricarlos Almagro (2007) comenta que as ag\u00eancias reguladoras \n\napresentam na autonomia a sua marca peculiar, sendo justamente isto que \n\npossibilitar\u00e1 o seu modo din\u00e2mico, combinado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o contra mudan\u00e7as pol\u00edticas \n\nque poderiam afetar a sua efici\u00eancia. Todavia, o autor lembra que n\u00e3o se trata de \n\numa completa independ\u00eancia, mas sim de uma autonomia refor\u00e7ada, pois as \n\nag\u00eancias est\u00e3o sujeitas aos objetivos delimitados em lei e \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndefinidas na esfera em que atuam. \n\nAlmagro (2007) explica que a autonomia das ag\u00eancias reguladoras provocou \n\nconflitos estruturais, principalmente sobre a doutrina da separa\u00e7\u00e3o de poderes, uma \n\n\n\n \n \n\n58\n\nvez que tais ag\u00eancias possuem compet\u00eancias normativas pr\u00f3prias, al\u00e9m da \n\natribui\u00e7\u00e3o de dirimir conflitos de interesses na sua esfera reguladora, sem preju\u00edzo \n\ntamb\u00e9m da autoridade administrativa. \n\nRicarlos Almagro (2007) afirma que, n\u00e3o obstante a denominada \n\nindepend\u00eancia das ag\u00eancias, verifica-se uma autonomia refor\u00e7ada, exatamente \n\nporque, mesmo diante da impossibilidade de demiss\u00e3o ad nutum dos seus \n\ndirigentes, assegurando-lhe amplo espectro de liberdade na persecu\u00e7\u00e3o dos fins \n\nreguladores da ag\u00eancia, a ag\u00eancia precisa obedecer as linhas principais definidas \n\npelas pol\u00edticas governamentais. Igualmente, o autor concorda que nem toda \n\natividade dos reguladores \u00e9 definida s\u00f3 por seu conhecimento, deve haver algum \n\ncanal de comunica\u00e7\u00e3o entre os agentes pol\u00edticos eleitos e as ag\u00eancias, como \n\nexig\u00eancia m\u00ednima de um Estado democr\u00e1tico. \n\nO autor Ricarlos Almagro (2007) completa sobre a autonomia das ag\u00eancias \n\nreguladoras que: \n\nAs ag\u00eancias reguladoras, fruto desse novo tempo, s\u00e3o portadoras apenas \nde uma autonomia refor\u00e7ada, porque, conquanto submetidas a um estatuto \nde independ\u00eancia, que lhes assegura um amplo aspecto de liberdade na \npersecu\u00e7\u00e3o dos seus fins, est\u00e3o vinculadas \u00e0s linhas mestras tra\u00e7adas \npelas pol\u00edticas governamentais, o que acaba por fazer ceder a dicotomia \nmanique\u00edsta entre administra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e governo democr\u00e1tico. \n \nO distanciamento das ag\u00eancias dos centros pol\u00edticos, de grande vantagem \ndo modelo, acaba por representar tamb\u00e9m o seu maior perigo, a saber, a \ndelimita\u00e7\u00e3o de um quadro deficit\u00e1rio no campo da legitimidade democr\u00e1tica, \nsobretudo se constatarmos o plexo de compet\u00eancias que lhes s\u00e3o \natribu\u00eddas, as quais se enquadram no \u00e2mbito administrativo, normativo e da \npacifica\u00e7\u00e3o de conflitos de interesses. \n\n \nAcerca da independ\u00eancia caracter\u00edstica das ag\u00eancias reguladoras, Floriano de \n\nAzevedo Marques Neto (2003) exp\u00f5e que: \n\nA independ\u00eancia se p\u00f5e, portanto, essencial para que o regulador possa \nexercer suas fun\u00e7\u00f5es de forma eq\u00fcidistante em rela\u00e7\u00e3o aos interesses dos \nregulados (operadores econ\u00f4micos), dos benefici\u00e1rios da regula\u00e7\u00e3o (os \nusu\u00e1rios, consumidores, cidad\u00e3os) e ainda do pr\u00f3prio poder pol\u00edtico, ficando \nprotegido tanto dos interesses governamentais de ocasi\u00e3o, quanto dos \ninteresses estatais diretamente relacionados ao setor regulado (como titular \nda atividade objeto da regula\u00e7\u00e3o \u2013 no caso de servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013; como \ntitular de bem explorado no setor \u2013 no caso de bens p\u00fablicos escassos ou \nde bens revers\u00edveis \u2013; e no caso de titular do capital de empresa que opera \nno setor regulado \u2013 nas situa\u00e7\u00f5es em que o setor foi aberto \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, \nmas nele remanesceram operadores p\u00fablicos). \n \nSegue da\u00ed que, para que tenhamos o pleno exerc\u00edcio da regula\u00e7\u00e3o sobre \nesta atividade (inclusive buscando a efetiva\u00e7\u00e3o das pautas de interesse \ngeral estabelecidas para o setor regulado), ser\u00e1 necess\u00e1rio que o ente dela \nencarregado mantenha uma certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o a estes tr\u00eas blocos \nde interesses que, normalmente, n\u00e3o s\u00e3o combin\u00e1veis, nem muito menos \ncoincidentes. \n\n\n\n \n \n\n59\n\n \nObviamente, o \u00f3rg\u00e3o regulador deve ter total independ\u00eancia perante os \nagentes econ\u00f4micos exploradores da atividade regulada. Perder tal \nindepend\u00eancia significaria negar a pr\u00f3pria raz\u00e3o de ser da regula\u00e7\u00e3o. \nRepetimos, que isso n\u00e3o haver\u00e1 de significar que a atividade reguladora \ndeva ser exercida contra o regulado. No novo contexto da regula\u00e7\u00e3o estatal \nque aqui tratamos (onde o tra\u00e7o da competi\u00e7\u00e3o e da pluralidade de \nprestadores constitui eixo vetorial) os operadores da atividade regulada s\u00e3o \nparte fundamental. Por\u00e9m, em que pese manter com eles uma permanente \ne transparente interlocu\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o regulador deve poder divisar os \ninteresses gerais que tutela dos interesses espec\u00edficos (embora leg\u00edtimos) \ndos regulados. \n \nUm dos principais elementos para a efetiva\u00e7\u00e3o desta independ\u00eancia s\u00e3o os \nmecanismos de impedimento do recrutamento, pelos regulados, de quadros \ndirigentes do \u00f3rg\u00e3o regulador (a chamada quarentena). Com efeito, a \npossibilidade do agente regulador passar, de inopino, a ocupar posi\u00e7\u00e3o de \nrelevo no regulado coloca seriamente em risco a independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o. \n(...) \n \nDo mesmo modo, embora deva ter um compromisso forte com os \nconsumidores (em benef\u00edcio de quem deve se dirigir a regula\u00e7\u00e3o), a \nAg\u00eancia n\u00e3o pode se transformar num simples e incondicional promotor do \ninteresse do consumidor, desconhecendo as outras dimens\u00f5es da atividade \nreguladora. Tal atividade n\u00e3o pode se traduzir num populismo regulat\u00f3rio. \nSe o fizer, poder\u00e1 estar descurando da prote\u00e7\u00e3o do interesse do indiv\u00edduo, \nque n\u00e3o pode usufruir do servi\u00e7o (o que denominamos de consumidor \npotencial), para atender apenas ao interesse do usu\u00e1rio, em regra mais \naquinhoado, algo muito comum quando se discute a fixa\u00e7\u00e3o de tarifas em \nservi\u00e7os p\u00fablicos. Do mesmo modo, o atrelamento exclusivo ao interesse do \nusu\u00e1rio pode levar, em situa\u00e7\u00f5es limite, ao aniquilamento de parcela dos \nexploradores da atividade regulada, acarretando, a longo prazo, a redu\u00e7\u00e3o \nda competi\u00e7\u00e3o (com a oligopoliza\u00e7\u00e3o ou monopoliza\u00e7\u00e3o do mercado \nespec\u00edfico). Por fim, a exorbit\u00e2ncia na tutela dos interesses dos usu\u00e1rios \npode acarretar preju\u00edzos para o poder p\u00fablico (\u00e9 dizer, para a coletividade), \ncomo ocorre, por exemplo, quando o agente regulador cede a press\u00f5es de \ngrupos espec\u00edficos de consumidores, criando pleitos indenizat\u00f3rios dos \nprestadores dos servi\u00e7os que, via equil\u00edbrio econ\u00f4mico financeiro, s\u00e3o \ntransferidos para o poder p\u00fablico e, pela via fiscal, para toda a gente. \n\n \nCom respeito \u00e0 independ\u00eancia hier\u00e1rquica (ou org\u00e2nica), Floriano de Azevedo \n\nMarques Neto (2003) menciona que: \n\nA independ\u00eancia org\u00e2nica pertine ao exerc\u00edcio das atividades-fim da \nAg\u00eancia e se traduz na exist\u00eancia de mecanismos aptos a assegurar que os \nagentes reguladores n\u00e3o estar\u00e3o subordinados \u00e0 vontade pol\u00edtica do poder \ncentral para al\u00e9m das metas, objetivos e princ\u00edpios constantes das pol\u00edticas \np\u00fablicas estabelecidas para o setor. J\u00e1 da\u00ed percebe-se que a independ\u00eancia \norg\u00e2nica se presta a assegurar ampla autonomia no manejo dos \ninstrumentos reguladores. \n \nN\u00e3o se confunde tal independ\u00eancia com uma liberdade conferida ao \nregulador para fazer o que bem entender com o setor regulado. Sua \natividade h\u00e1 de ser condicionada i) pelos princ\u00edpios e objetivos previstos na \nlei que o criou; ii) pelos princ\u00edpios gerais que regem a Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \ne em especial a atividade reguladora; iii) pelas pol\u00edticas p\u00fablicas \nestabelecidas direta ou indiretamente (via reflexa) para o setor. \n \nNo entanto, para al\u00e9m destes condicionantes, haver\u00e1 que se respeitar a \nindepend\u00eancia do regulador, entendida, pode-se dizer, como uma prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n60\n\nespecial contra inger\u00eancias na atividade reguladora. Algo que se afirma \ncomo essencial na separa\u00e7\u00e3o entre a atividade reguladora e a fun\u00e7\u00e3o \ngovernamental. \n \nAlguns instrumentos se prestam, conjugadamente, a garantir a \nindepend\u00eancia org\u00e2nica. O principal deles \u00e9 a estabilidade dos dirigentes \ndas Ag\u00eancias. Esta estabilidade se traduz a) na investidura de mandato \npara os dirigentes (fixa\u00e7\u00e3o de um prazo para exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es) e b) na \nconseq\u00fcente inamovibilidade (n\u00e3o demissibilidade) destes durante o \nper\u00edodo do mandato, salvo em circunst\u00e2ncias excepcionais (pr\u00e1tica de atos \nde improbidade, condena\u00e7\u00e3o criminal, descumprimento reiterado dos \nobjetivos do setor). \n \nEssa estabilidade assegura, em \u00faltima inst\u00e2ncia, que o regulador poder\u00e1 \nexercer suas compet\u00eancias sem estar amea\u00e7ado de ter sua atua\u00e7\u00e3o \ninterrompida por ato de vontade dos dirigentes do poder central. \n\n \nPara Marques Neto (2003), a independ\u00eancia administrativa procura assegurar \n\na liberdade de recursos para a adequada atua\u00e7\u00e3o do regulador, sem a necessidade \n\nde recorrer ao poder central, consistindo nos seguintes mecanismos: a autonomia de \n\ngest\u00e3o do ente; autonomia financeira; liberdade para organizar seus servi\u00e7os; e \n\nregime de pessoal compat\u00edvel. \n\nA liberdade para organizar seus servi\u00e7os \u00e9 a caracter\u00edstica que mais se \n\naproxima do conceito cl\u00e1ssico de ente aut\u00e1rquico. Trata-se da liberdade para \n\ndeterminar, internamente, como ser\u00e3o alocadas as compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es dos \n\nagentes para exerc\u00edcio das atividades reguladoras. Isso envolve n\u00e3o s\u00f3 a \n\nprerrogativa de organizar-se funcionalmente, como tamb\u00e9m de distribuir-se \n\nregionalmente, envolvendo tamb\u00e9m a liberdade para firmar contratos ou conv\u00eanios \n\npara obter o concurso de terceiros. (MARQUES NETO, 2003) \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que as Ag\u00eancias tenham um regime de pessoal compat\u00edvel com \n\na natureza das suas atividades, pois n\u00e3o faz sentido que os dirigentes dos entes de \n\nregula\u00e7\u00e3o tenham estabilidade (mandatos, n\u00e3o indemissibilidade imotivada) e os \n\ndemais agentes sejam demiss\u00edveis por ato de vontade quer dos dirigentes das \n\nAg\u00eancias, quer da Administra\u00e7\u00e3o central. Assim, haver\u00e1 tr\u00eas ordens de regimes de \n\npessoal nas Ag\u00eancias: os dirigentes m\u00e1ximos (integrantes do ente de dire\u00e7\u00e3o \n\ncolegiada) que ter\u00e3o cargos de investidura por prazo certo; os demais agentes que \n\nexer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o (supervisores, gerentes, superintendentes, \n\ncoordenadores, etc.) que poder\u00e3o ocupar cargos de confian\u00e7a cuja nomea\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 caber ao ente de dire\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia (nunca ao chefe do Executivo ou seus \n\nauxiliares); e os demais cargos que exer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 atividade \n\nreguladora, os quais dever\u00e3o seguir o regime estatut\u00e1rio, dotado de todas as \n\n\n\n \n \n\n61\n\ngarantias inerentes \u00e0 carreira de servidor p\u00fablico ocupante de fun\u00e7\u00f5es de Estado. \n\n(MARQUES NETO, 2003) \n\nA autonomia de gest\u00e3o implica prover a Ag\u00eancia da capacidade de organizar \n\ne administrar seus or\u00e7amentos, alocando os recursos dispon\u00edveis nas atividades \n\npriorit\u00e1rias e necess\u00e1rias. Tal autonomia impossibilita contingenciamentos ou cortes \n\nor\u00e7ament\u00e1rios feitos para acatar objetivos de pol\u00edtica monet\u00e1ria ou fiscal, e tamb\u00e9m \n\nmostra ser inconcili\u00e1vel a previs\u00e3o de contratos de gest\u00e3o com as Ag\u00eancias \n\nReguladoras. (MARQUES NETO, 2003) \n\nFloriano de Azevedo Marques Neto (2003) afirma que a neutralidade \n\n(eq\u00fcidist\u00e2ncia) exige que o ente regulador mantenha-se imparcial em face dos \n\ninteresses regulados, incluindo os interesses do poder p\u00fablico, de maneira que este \n\ndeve exercer com prud\u00eancia e proporcionalidade suas compet\u00eancias, de forma a \n\nmelhor atingir aos objetivos visados com a regula\u00e7\u00e3o. O autor tamb\u00e9m cita que a \n\nnatureza de ente p\u00fablico das Ag\u00eancias, dotadas que s\u00e3o de autoridade, lhes garante \n\npoder extroverso; assim, exercem fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de Estado tanto em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nseu car\u00e1ter institucional (essencialidade, estabilidade e indelegabilidade das fun\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas que lhe s\u00e3o cometidas), quanto no que tange ao car\u00e1ter mais amplo de \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es, que desbordam dos lindes de singelas fun\u00e7\u00f5es administrativas. \n\nFloriano de Azevedo Marques Neto (2003) relata que a impermeabilidade do \n\nregulador em rela\u00e7\u00e3o aos interesses regulados pode colocar em risco a legitimidade \n\nda regula\u00e7\u00e3o, pois a aceita\u00e7\u00e3o das pautas reguladoras ser\u00e1 imposta por for\u00e7a da \n\nautoridade, cuja capacidade e efic\u00e1cia s\u00e3o restritas. O autor cita tamb\u00e9m que esta \n\npermeabilidade traz o risco da captura pelo interesse dos regulados; contudo, o risco \n\nda captura \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00f3pria regula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o ao fato dela se dar com abertura ao \n\ndi\u00e1logo com o regulado, sendo que quanto mais aberta e institucionalizada for essa \n\npermeabilidade, maior controle ter\u00e1 a sociedade para coibir a captura. \n\nA prop\u00f3sito da captura do ente regulat\u00f3rio, Placha (2007) arrazoa que: \n\nA captura reguladora envolve esta quest\u00e3o do risco, na medida em que o \nagente que det\u00e9m compet\u00eancia de regular determinado setor perde sua \nindepend\u00eancia e passa a sofrer forte influ\u00eancia de quem det\u00e9m o poder \npol\u00edtico e/ou econ\u00f4mico. \n \nA captura retira a independ\u00eancia e a autonomia da regula\u00e7\u00e3o, sendo que os \noperadores da regula\u00e7\u00e3o s\u00e3o levados a implantar determinada medida, seja \npara benef\u00edcio de um agente econ\u00f4mico, seja para detrimento de outro ou, \nainda, para atender interesses pol\u00edticos. \n \nPela captura, os agentes regulados utilizam do sistema para obter \nvantagens em seu favor, com efeitos nocivos para a coletividade, \n\n\n\n \n \n\n62\n\nverificados com a redu\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia, concentra\u00e7\u00e3o e abuso de poder \necon\u00f4mico, coniv\u00eancia com servi\u00e7os p\u00fablicos ineficientes, lesando os \ninteresses coletivos. \n \nA independ\u00eancia caracteriza-se pela desvincula\u00e7\u00e3o do regulador perante o \npoder governamental central e tamb\u00e9m quanto aos interesses regulados. A \nautonomia diz respeito \u00e0 capacidade do regulador de auto-organizar suas \natividades e de possuir poder decis\u00f3rio sobre o objeto regulado. J\u00e1 a \nimparcialidade serve para que a regula\u00e7\u00e3o atenda ao interesse coletivo, \nmas que isso possa coexistir com as atividades reguladas. Por fim, a \nneutralidade trata do afastamento de ideologias e preconceitos sobre as \natividades reguladas, para que a regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja utilizada para atender \ninteresses espec\u00edficos. \n \nO risco regulat\u00f3rio tamb\u00e9m diz respeito aos ex-dirigentes de entidades \nreguladoras que passam a atuar no setor regulado. Para isso, existem \nlimita\u00e7\u00f5es de ordem legal que impedem ao ex-dirigente de uma entidade \nreguladora de prestar servi\u00e7os no setor em que exercia suas fun\u00e7\u00f5es, pelo \nperigo de informa\u00e7\u00f5es privilegiadas serem utilizadas em benef\u00edcio pr\u00f3prio \nou de terceiros interessados. \n \nAssim, \u00e9 indispens\u00e1vel que a regula\u00e7\u00e3o se mantenha afastada dos \ninteresses regulados, o que prejudicaria todo o sistema e, de conseq\u00fc\u00eancia, \natingiria o pr\u00f3prio Estado, cidad\u00e3os e as partes envolvidas no processo \nregulat\u00f3rio. Devem prevalecer os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e n\u00e3o os aspectos \npol\u00edticos, ideol\u00f3gicos e transit\u00f3rios. \n\n \nPara Peci (1999), a autonomia \u00e9 a principal caracter\u00edstica das ag\u00eancias \n\nreguladoras. Portanto, para a autora, as provid\u00eancias adotadas em favor de uma \n\nmaior autonomia impediriam as contamina\u00e7\u00f5es dos servidores com as pr\u00e1ticas de \n\nrent-seeking (conceito que significa a atividade de indiv\u00edduos e grupos de buscar \n\nrendas extramercado para si pr\u00f3prios por meio do controle do Estado), seja por \n\nparte do governo, seja por parte das concession\u00e1rias com maior poder de \n\narticula\u00e7\u00e3o e press\u00e3o que os usu\u00e1rios. Peci (1999) explica que, ao instituir ag\u00eancias \n\nreguladoras com caracter\u00edsticas diferentes das institui\u00e7\u00f5es tradicionais da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Direta, estas se configuram como autarquias sob regime especial que \n\nas fornece diversos privil\u00e9gios, por\u00e9m a autora destaca que n\u00e3o se demonstra um \n\ncuidado em criar um novo quadro jur\u00eddico institucional pr\u00f3prio para as ag\u00eancias. A \n\ncitada autora prop\u00f5e que n\u00e3o se rejeita a ocorr\u00eancia que os burocratas tamb\u00e9m \n\npodem ser incentivados a realizar pr\u00e1ticas de rent-seeking e a autonomia provida \u00e0s \n\nag\u00eancias pode causar os abusos, ao contr\u00e1rio de evit\u00e1-los. \n\nSobre este tema, o autor Aragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) cita que, ainda \n\nque a corrup\u00e7\u00e3o seja um acontecimento mundial, nos pa\u00edses perif\u00e9ricos este \n\nproblema adquire aspectos mais graves, pois as partes mais carentes da popula\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o as maiores lesadas por esse desvio de recursos p\u00fablico para entes particulares, \n\n\n\n \n \n\n63\n\nexistindo conseq\u00fcentemente uma submiss\u00e3o do poder pol\u00edtico aos interesses \n\nprivados. \n\nDasso J\u00fanior (2006) relata ainda o elemento popularmente denominado \u201cporta \n\ngirat\u00f3ria\u201d, que o autor considera como t\u00e9cnica persistente nas corpora\u00e7\u00f5es \n\ntransnacionais, que se constitui no livre tr\u00e2nsito de funcion\u00e1rios que exerciam \n\nposi\u00e7\u00f5es significantes na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para as organiza\u00e7\u00f5es privativas e \n\nvice-versa. Em qualquer uma das situa\u00e7\u00f5es, as institui\u00e7\u00f5es privadas s\u00e3o \n\nfavorecidas, porque recebem o conhecimento e as informa\u00e7\u00f5es privilegiadas dos \n\nservidores vindos da Gest\u00e3o P\u00fablica ou por haver funcion\u00e1rios seus de alto escal\u00e3o \n\nocupando importantes cargos p\u00fablicos. \n\nPortanto, Dasso J\u00fanior (2006) afirma que a cess\u00e3o da ger\u00eancia dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos para corpora\u00e7\u00f5es privadas (privatiza\u00e7\u00f5es, concess\u00f5es, terceiriza\u00e7\u00f5es, etc.) \n\ntransforma o mercado em detentor da agenda p\u00fablica, fato esse que pode ocasionar \n\na captura do ente regulador de um determinado servi\u00e7o p\u00fablico pela institui\u00e7\u00e3o \n\nprivada respons\u00e1vel pelo fornecimento de certo servi\u00e7o p\u00fablico.  \n\nDeste modo, Dasso J\u00fanior (2006) considera que se o ente regulat\u00f3rio foi \n\ncapturado quando este troca a demanda p\u00fablica com os interesses de organiza\u00e7\u00f5es \n\nprivadas do seu dom\u00ednio regulado, sendo que o autor cita que a captura acontece no \n\nmomento que a ag\u00eancia reguladora ignora seu comprometimento com as demandas \n\nda sociedade e executa a\u00e7\u00f5es no sentido de validar interesses privados de \n\norganiza\u00e7\u00f5es reguladas. \n\nPor conseguinte, a autonomia administrativa \u00e9 necess\u00e1ria para que o ente \n\nregulador possa exercer adequadamente suas atribui\u00e7\u00f5es, mas precisam existir \n\npar\u00e2metros bem definidos para que esta caracter\u00edstica n\u00e3o prejudique o Estado, o \n\nsetor regulado e principalmente a sociedade. \n\nO pr\u00f3ximo t\u00f3pico, autonomia or\u00e7ament\u00e1ria, influencia a a\u00e7\u00e3o dos entes \n\nreguladores, e tamb\u00e9m \u00e9 objeto de debate entre os autores presentes.  \n\n\n\n \n \n\n64\n\nAutonomia Financeira e Or\u00e7ament\u00e1ria das Ag\u00eancias Reguladoras \n \n\n \n\nNesta divis\u00e3o, foi discutida a independ\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras em \n\nadministrar os recursos financeiros dispon\u00edveis e tamb\u00e9m o impacto do \n\ncontingenciamento or\u00e7ament\u00e1rio exercido pelo governo sobre estas ag\u00eancias.  \n\nSobre o aspecto financeiro, o MARE (1997a) prop\u00f5e que: \n\nNo que se refere ao aspecto or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro, pretende-se que as \nAg\u00eancias Executivas tenham seu or\u00e7amento disposto de uma forma mais \nagregada, com os recursos alocados em apenas um projeto ou \nsubatividade, respeitada a distin\u00e7\u00e3o entre os grupos de despesa (pessoal e \noutros custeios e capital). Al\u00e9m disso, para que os resultados pactuados \npossam efetivamente ser alcan\u00e7ados, \u00e9 preciso garantir \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que \nos recursos constantes do or\u00e7amento sejam efetivamente disponibilizados, \nafastando-se, portanto, a possibilidade de cortes ou contingenciamentos \nque inviabilizariam a consecu\u00e7\u00e3o dos compromissos acordados no Contrato \nde Gest\u00e3o. \n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de recursos humanos, busca-se uma rela\u00e7\u00e3o com os \nservidores baseada no desempenho e no m\u00e9rito, com a defini\u00e7\u00e3o de \nmecanismos financeiros de reconhecimento, como, por exemplo, a \nconcess\u00e3o de formas de \u201cbonifica\u00e7\u00e3o por desempenho\u201d. Tamb\u00e9m se \npretende que as Ag\u00eancias Executivas contem com autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para \nrealizar concursos e nomear os candidatos aprovados, desde que existam \nvagas e recursos or\u00e7ament\u00e1rios necess\u00e1rios ao custeio do gasto. Para isso, \n\u00e9 imprescind\u00edvel que a institui\u00e7\u00e3o j\u00e1 tenha definidos os perfis profissionais \nrequeridos para a execu\u00e7\u00e3o de suas atividades e os quantitativos \nnecess\u00e1rios. \n \nQuanto \u00e0 gest\u00e3o dos servi\u00e7os gerais e contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, \nobjetiva-se dotar as Ag\u00eancias Executivas de um m\u00ednimo essencial de \nautonomia de gest\u00e3o. A concess\u00e3o de um limite diferenciado de dispensa \nde licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, compras e obras de engenharia \u00e9 \numa das medidas de organiza\u00e7\u00e3o administrativa que dever\u00e3o estar \ndisponibilizadas para as Ag\u00eancias. Al\u00e9m disso, parte do esfor\u00e7o \nempreendido no sentido de dot\u00e1-las de maior autonomia e agilidade nas \na\u00e7\u00f5es do dia-a-dia., compreende a permiss\u00e3o para que possam, mediante \nedi\u00e7\u00e3o de regulamento pr\u00f3prio, dispor sobre assuntos relacionados a itens \ncomo: (1) opcionais de seguran\u00e7a a serem instalados em ve\u00edculos \nautomotores de carga, fiscaliza\u00e7\u00e3o, pesquisa ou transporte de servidores; e \n(2) fixa\u00e7\u00e3o de limites para atendimento de despesas de pequeno vulto. \n \nA dispensa, para as Ag\u00eancias Executivas, da obrigatoriedade de firmar \ntermos aditivos a conv\u00eanios de vig\u00eancia plurianual - quando destinados \nexclusivamente \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio que dar\u00e1 suporte ao \ngasto no exerc\u00edcio - \u00e9, tamb\u00e9m, medida de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e \nas poupar\u00e1 de atividades meramente burocr\u00e1ticas, substitu\u00eddas pela \npublicidade dada \u00e0s notas de movimenta\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ou de empenho \nemitidas. \n\n \nA respeito da independ\u00eancia financeira das ag\u00eancias, Franceclaudio Tavares \n\nda Silva (2006) cita que: \n\n\n\n \n \n\n65\n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo, percebe-se que as Ag\u00eancias \nReguladoras brasileiras, \u00f3rg\u00e3o integrantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nIndireta, dependem diretamente dos recursos financeiros repassados pela \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Direta. Isto ocorre porque a capacidade de auto-\nsustenta\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias Reguladoras est\u00e1 sendo criado aos poucos, \ncomo o FUNSTEL para a ANEEL. \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autonomia financeira, Floriano de Azevedo Marques Neto \n\n(2003) arrazoa que: \n\nJ\u00e1 a autonomia financeira se caracteriza pela garantia de que os recursos \nfinanceiros necess\u00e1rios \u00e0 atividade da Ag\u00eancia n\u00e3o depender\u00e3o da gest\u00e3o \ndo tesouro (ou seja, sua libera\u00e7\u00e3o n\u00e3o demandar\u00e1 boa vontade do poder \ncentral). \n \nEmbora esse objetivo possa ser buscado mediante previs\u00e3o legal, o ideal e \ncorrente \u00e9 serem criadas fontes pr\u00f3prias de recursos para o \u00f3rg\u00e3o, se \nposs\u00edvel geradas do pr\u00f3prio exerc\u00edcio da atividade reguladora \n(especialmente mediante a institui\u00e7\u00e3o de taxa para fazer frente \u00e0s diversas \nmanifesta\u00e7\u00f5es de poder de pol\u00edcia encontradi\u00e7as nas Ag\u00eancias). Quando as \nreceitas das Ag\u00eancias provierem da cobran\u00e7a de taxas, \u00e9 importante dizer, \nos recursos auferidos dever\u00e3o ser necessariamente despendidos no \nexerc\u00edcio da atividade reguladora. O n\u00e3o emprego destes recursos pela \nAg\u00eancias (por serem exagerados em face das necessidades do \u00f3rg\u00e3o, ou \npor serem objeto de medidas fiscais de contingenciamento ou bloqueio por \nparte dos \u00f3rg\u00e3os fazend\u00e1rios) pode levar os particulares sujeitos passivos \ndestes tributos a recorrer ao Judici\u00e1rio para deles se desonerar, alegando \nou excesso de tributa\u00e7\u00e3o (a taxa tem valor maior do que o necess\u00e1rio para \nexerc\u00edcio da atividade reguladora, tanto que n\u00e3o est\u00e1 sendo aplicado) ou \ndesvio na finalidade do tributo (que no caso da taxa, imposto \nintrinsecamente vinculado, leva \u00e0 inviabilidade de sua cobran\u00e7a). \n \nDa\u00ed por que temos insistido que, inobstante a nobreza dos seus objetivos, o \ncerceamento da autonomia financeira das Ag\u00eancias pelas autoridades \nfazend\u00e1rias, para al\u00e9m de comprometer a atividade dos reguladores, pode \nproduzir um efeito delet\u00e9rio para as finan\u00e7as p\u00fablicas. A autonomia \nfinanceira, de resto, \u00e9 imprescind\u00edvel para que o regulador tenha meios \nadequados para o exerc\u00edcio de suas atividades. A pior captura que pode \nacometer uma Ag\u00eancia \u00e9 aquela de engessar suas fun\u00e7\u00f5es por falta de \nmeios adequados ao seu exerc\u00edcio, transformando-a num simulacro. \n(MARQUES NETO, 2003) \n\n \nRubens Penha Cysne (2008) relata que as ag\u00eancias reguladoras necessitam \n\ndispor de independ\u00eancia, a qual demanda dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias decididas pelo \n\nCongresso e acatadas pelo Executivo. O autor cita que a possibilidade de \n\ncontingenciamento diminui esta condi\u00e7\u00e3o independente, esmorece de maneira \n\ncont\u00ednua toda a estrutura conceitual em que se sustenta a fiscaliza\u00e7\u00e3o de governos \n\npor tais entes de Estado, sendo que o sistema de exames internos n\u00e3o mais \n\nfunciona; consolida-se a indesej\u00e1vel conex\u00e3o entre decis\u00f5es reguladoras e pol\u00edticas \n\nde governo.  \n\nPara Cysne (2008), o fundamental resultado da aus\u00eancia de independ\u00eancia \n\nfinanceira das ag\u00eancias reguladoras \u00e9 o subinvestimento nos setores regulados, \n\n\n\n \n \n\n66\n\nonde a conseq\u00fcente oferta reduzida de bens e servi\u00e7os regulados imp\u00f5e danos ao \n\nbem-estar de todos os consumidores. O autor ressalta ainda que o \n\ncontingenciamento anula a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 regula\u00e7\u00e3o. \n\nAntonio Pinto Munhoz da Rocha Netto (2009) alega que a grande falha do \n\nBrasil \u00e9 a aus\u00eancia de uma legisla\u00e7\u00e3o segura que possibilite as agencias \n\nreguladoras exercerem a fun\u00e7\u00e3o para o qual foram criadas. \n\nRocha Netto (2009) cita o exemplo da autonomia financeira, a qual deveria \n\nser assegurada pelo Poder Executivo, os limites para determina\u00e7\u00e3o de normas e o \n\nos instrumentos dispon\u00edveis para praticar o controle destas agencias no Brasil. \n\nA fim de providenciar o sistema de regula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de ag\u00eancias \n\nreguladoras, que devem ser entes de Estado e n\u00e3o de Governo, Antonio Pinto \n\nMunhoz da Rocha Netto (2009) declara que \u00e9 imprescind\u00edvel que se garanta sua \n\nindepend\u00eancia funcional e financeira. Sobre este tema, Rocha Netto (2009) relata \n\nque: \n\nPara tanto, as leis que criam cada ag\u00eancia prev\u00eaem fontes de renda que \npossibilitem este fim. \n \nImportante lembrar que, em muitos casos, as ag\u00eancias arrecadam vultosos \nvalores atrav\u00e9s da cobran\u00e7a de taxas das empresas que atuam nos setores \nregulados. \n \nEntretanto, a atual diretriz pol\u00edtica federal, optou por provocar um \nesvaziamento das ag\u00eancias, mantendo-as ref\u00e9ns ao estrangular o repasse \ndos recursos a que teriam direito. \n \n\u00c9 o que se verifica nos anos de 2005, 2006 e 2007, quando, de acordo com \ndados fornecidos pelo Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira \n(SIAFI), o Governo Federal repassou em m\u00e9dia apenas 30% das verbas \nautorizadas em or\u00e7amento para as ag\u00eancias reguladoras. (...) \n \nO or\u00e7amento das entidades reguladoras tamb\u00e9m foi v\u00edtima brutal dos \ncontingenciamentos impostos em 2005 e em 2006. Dos R$11,6 bilh\u00f5es \nautorizados para o per\u00edodo, R$8,5 bilh\u00f5es engordaram a reserva de \nconting\u00eancia da Uni\u00e3o. O valor equivale a 73% dos recursos destinados ao \nsetor. Os problemas, no entanto, n\u00e3o se limitam ao or\u00e7amento. \n \n\u00c9 evidente que, com um repasse de verbas t\u00e3o reduzido, a capacidade de \natua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias fica fortemente prejudicada, levando o pa\u00eds a uma \nrealidade contradit\u00f3ria e perigosa, onde a diminui\u00e7\u00e3o do Estado j\u00e1 ocorreu, \ne as empresas que assumiram seu lugar n\u00e3o v\u00eam sendo fiscalizadas com o \nrigor necess\u00e1rio. \n \nOs pr\u00f3prios dirigentes das ag\u00eancias reguladoras j\u00e1 manifestaram sua \ninsatisfa\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica adotada, conforme demonstra not\u00edcia veiculada \npelo site da C\u00e2mara dos Deputados. \n \n\nCesar Ribeiro Ferreira (2002) adverte que a autonomia financeira da Ag\u00eancia \n\nde Regula\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para esta n\u00e3o se tornar dependente de nenhuma das \n\n\n\n \n \n\n67\n\npartes envolvidas, seja do Governo - Federal, Estadual ou Municipal - seja das \n\nempresas concession\u00e1rias/permission\u00e1rias e nem mesmo dos usu\u00e1rios. O autor \n\nressalta que a ag\u00eancia deve sobreviver financeiramente por seus pr\u00f3prios m\u00e9ritos, \n\npor meio de arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, n\u00e3o dependendo de repasses do governo e nem \n\nse transformando em uma \u201cind\u00fastria de multas\u201d para equilibrar seu or\u00e7amento. \n\nSobre a restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, Fernando Luiz Abrucio (2007) entende que: \n\nO processo or\u00e7ament\u00e1rio brasileiro tamb\u00e9m \u00e9 caracterizado pela enorme \nliberdade que o Executivo tem para executar os gastos, com grande \nautonomia em rela\u00e7\u00e3o ao que fora decidido no Legislativo \u2014 por isso, o \nor\u00e7amento aprovado torna-se autorizativo, e n\u00e3o impositivo. Isso \u00e9 feito por \nmeio do uso constante (e abusivo) do contingenciamento das verbas. Este \ninstrumento \u00e9 totalmente controlado pelo Minist\u00e9rio da Fazenda, que segue \n\u00e0 risca sua l\u00f3gica fiscalista, com pouca articula\u00e7\u00e3o com o que ocorre em \ncada pol\u00edtica p\u00fablica. Ora, metas governamentais s\u00f3 podem ser \nefetivamente perseguidas, com monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o adequados, se \nhouver certa regularidade na aloca\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas, algo que o \ncontingenciamento torna muito dif\u00edcil, reduzindo, assim, as chances de \naumentar a efici\u00eancia da m\u00e1quina p\u00fablica. \n\n \nHumberto Falc\u00e3o Martins (2003) acredita que a vis\u00e3o do problema das \n\npol\u00edticas de Gest\u00e3o P\u00fablica est\u00e1 atrelada \u00e0 necessidade de sustenta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica, que demanda a forma\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios significativos e a \n\nconseq\u00fcente necessidade de redu\u00e7\u00e3o de gastos de maneira estrutural, atrav\u00e9s da \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o ou outras formas de desestatiza\u00e7\u00e3o, reforma previdenci\u00e1ria e do \n\nfuncionalismo; ou de aspecto emergencial, por meio da repress\u00e3o fiscal (que inclui \n\ncontingenciamentos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros). \n\nHumberto Falc\u00e3o Martins (2003) descreve que a conforma\u00e7\u00e3o centralizadora \n\ne controladora dos sistemas auxiliares de or\u00e7amento, finan\u00e7as, recursos humanos e \n\ncontrole interno representavam uma dificuldade \u00e0s flexibilidades gerenciais. \n\nGabriel Placha (2007) diz que \u201ca autonomia acaba sendo uma decorr\u00eancia da \n\nindepend\u00eancia Reguladora, na medida em que as entidades reguladoras acabam \n\npor possuir gest\u00e3o administrativa e receitas financeiras pr\u00f3prias\u201d. Placha (2007) \n\narticula que \u201ca autonomia econ\u00f4mico-financeira corresponde \u00e0 capacidade de \n\narrecadar e gerir recursos, sejam decorrentes de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias gerais, \n\nsejam receitas pr\u00f3prias decorrentes da atividade reguladora.\u201d \n\nSobre controle or\u00e7ament\u00e1rio, Gabriel Placha (2007) destaca que: \n\nA autonomia da atividade reguladora confere aos \u00f3rg\u00e3os reguladores \ngest\u00e3o pr\u00f3pria no que tange \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de recursos financeiros. Neste \naspecto verifica-se o controle tradicional exercido pelos Tribunais de \nContas. \n \n\n\n\n \n \n\n68\n\nEntretanto, estes entes de controle devem ter em vista que as entidades \nreguladoras n\u00e3o se equiparam aos \u00f3rg\u00e3os da estrutura administrativa \ncl\u00e1ssica, embora fa\u00e7am parte do Poder Executivo, raz\u00e3o pela qual devem \nanalisar suas atividades sob outros aspectos. \n \nNo caso do controle pelos Tribunais de Contas, cabe a verifica\u00e7\u00e3o da \ncorreta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos destinados aos \u00f3rg\u00e3os reguladores, \nverificando-se a sua adequa\u00e7\u00e3o aos ditames que regem a mat\u00e9ria. \n \nAdemais, conv\u00e9m destacar que a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, \nquando, n\u00e3o se limitando \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do disp\u00eandio de recursos p\u00fablicos, \napenas apontou uma falha e opinou pela sua corre\u00e7\u00e3o, sem que isto \nsignifique interferir sobre a atividade reguladora em si. \n \n\nA autora Dinor\u00e1 Adelaide Musetti Grotti (2006) exp\u00f5e que: \n\nA autonomia econ\u00f4mico-financeira dessas ag\u00eancias \u00e9 assegurada, al\u00e9m \ndas dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias gerais, pela exist\u00eancia de receitas pr\u00f3prias, \narrecadadas diretamente em seu favor, geralmente provenientes de \u201ctaxas \nde fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201ctaxas de regula\u00e7\u00e3o\u201d, ou ainda participa\u00e7\u00f5es em \ncontratos, acordos e conv\u00eanios, como ocorre, por exemplo, nos setores de \npetr\u00f3leo (art. 15, III da Lei Federal n. 9.478/97) e energia el\u00e9trica (art. 11, V \nda Lei Federal n. 9.427/96). \n \nA natureza jur\u00eddica das taxas acima mencionadas t\u00eam sido objeto de \ndiscuss\u00e3o doutrin\u00e1ria, alguns entendendo que se trata de taxa propriamente \ndita e outros que se cuida de pre\u00e7o contratual, cobrado pelo Poder \nConcedente dos delegat\u00e1rios. \n\n \nO autor Alketa Peci (1999) relata que, a ag\u00eancia reguladora \u00e9 institu\u00edda como \n\nautarquia a fim de assegurar a autonomia, definida como o servi\u00e7o independente, \n\ncriado por lei, com personalidade jur\u00eddica, receita e patrim\u00f4nio pr\u00f3prios para realizar \n\natividades t\u00edpicas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que demandariam, para seu melhor \n\nfuncionamento, gest\u00e3o administrativa e financeira descentralizada.  \n\nEntretanto, ao longo dos anos, o controle dos resultados da autarquia foi \n\nsubstitu\u00eddo pelo controle dos recursos do seu desempenho - admiss\u00e3o de \n\nfuncion\u00e1rios, folha salarial, licita\u00e7\u00f5es etc.- se assemelhando cada vez mais a \n\nqualquer outro ente de administra\u00e7\u00e3o direta. (PECI, 1999) \n\nDeste modo, percebe-se que a autonomia financeira ocorre apenas \n\nparcialmente, isto \u00e9, somente existe nos recursos financeiros disponibilizados pelo \n\ngoverno \u00e0s ag\u00eancias reguladoras. Assim, a restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, aliada a outros \n\nmecanismos como contingenciamento de pessoal e de nomea\u00e7\u00e3o de dirigentes, \u00e9 \n\nutilizada como forma de controle e tamb\u00e9m de interfer\u00eancia pol\u00edtica na atua\u00e7\u00e3o dos \n\nentes reguladores por parte dos Poderes de Estado, especialmente o Executivo. \n\nA pr\u00f3xima parte ir\u00e1 discutir as influ\u00eancias e controles realizados pelos \n\nPoderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio sobre as ag\u00eancias. \n\n\n\n \n \n\n69\n\nInterfer\u00eancia e o Controle dos Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio  \n \n\n \n\nApresenta-se nesta se\u00e7\u00e3o um estudo sobre a rela\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es \n\nreguladoras das ag\u00eancias com os Poderes de Estado, buscando identificar poss\u00edveis \n\ninterfer\u00eancias na a\u00e7\u00e3o dos entes reguladores e a necessidade de controle desses \n\npoderes sobre estas institui\u00e7\u00f5es. \n\nGomes (2006) acredita que as ag\u00eancias n\u00e3o possuam uma independ\u00eancia \n\nabsoluta, pois seus dirigentes s\u00e3o sugeridos pelo Presidente da Rep\u00fablica e \n\ndependem da aprova\u00e7\u00e3o do Senado, ocorrendo, portanto, a autonomia \n\nposteriormente a esse procedimento, j\u00e1 que o diretor n\u00e3o \u00e9 retirado, sem justa \n\ncausa, do seu encargo. O autor assevera ainda que o processo citado constitui um \n\ntipo de presta\u00e7\u00e3o de contas anterior ao mandato, inserindo um elemento \n\ndemocr\u00e1tico na denomina\u00e7\u00e3o do comando das ag\u00eancias. \n\nPara as ag\u00eancias desempenharem a regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social e t\u00e9cnica \n\nou de qualidade, Gomes (2006) assegura que \u00e9 vital um apropriado plano \n\ninstitucional interno e do ambiente em que a ag\u00eancia esteja inserida, o qual garanta \n\nrelativa independ\u00eancia pol\u00edtica perante o governo, al\u00e9m de autonomia administrativa \n\ne or\u00e7ament\u00e1ria, e tamb\u00e9m autoridade t\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o ao mercado e aos entes \n\nregulados. \n\nSobre este tema, Gomes (2006) relata ainda que: \n\nA quest\u00e3o da independ\u00eancia das ag\u00eancias, acima mencionada, ainda que \nconstitua caracter\u00edstica imprescind\u00edvel ao sucesso do modelo de ag\u00eancias \nreguladoras independentes, constitui tamb\u00e9m um problema. O isolamento \ndas ag\u00eancias das injun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \u00e9 considerado antidemocr\u00e1tico, \nassemelhando-se \u00e0s op\u00e7\u00f5es ao estilo do autoritarismo tecnocr\u00e1tico. A sua \nrelativa independ\u00eancia pol\u00edtica poderia, por exemplo, impedir a flexibiliza\u00e7\u00e3o \neventual dos contratos em nome do interesse p\u00fablico. \n\n \nO autor Gabriel Placha (2007) declara que nas democracias representativas, \n\nem que algumas ocasi\u00f5es interesses particulares podem intervir nas decis\u00f5es, os \n\nentes de regula\u00e7\u00e3o podem oferecer falhas e riscos, o que comprometeria a \n\nestrutura. Por este motivo que a fun\u00e7\u00e3o reguladora do Estado deve ser orientada em \n\ncrit\u00e9rios universais para alcan\u00e7ar interesses p\u00fablicos aut\u00eanticos, com a\u00e7\u00e3o \n\nindependente e aut\u00f4noma, por\u00e9m resguardando e garantindo liberdades individuais. \n\nO autor Humberto Falc\u00e3o Martins (2003) cita que em virtude da aus\u00eancia de \n\num claro marco regulat\u00f3rio, e o autor considera que pelo menos a ANVISA exerce \n\n\n\n \n \n\n70\n\ndeterminadas fun\u00e7\u00f5es visivelmente n\u00e3o-reguladoras, denota que qualquer ente que \n\nnecessite se distinguir pode ser uma ag\u00eancia reguladora. Assim, o autor deduz que \n\nj\u00e1 existiam sinais do emprego do modelo de ag\u00eancia reguladora como t\u00e1tica de \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o (o que se passou a chamar, jocosamente, de \u201ckit reguladoras\u201d, \n\ncomposto por: mandato, carreira pr\u00f3pria, estrutura diferenciada de cargos \n\ncomissionados, regras diferenciadas de licita\u00e7\u00e3o, receita vinculada, provis\u00e3o de \n\nquadros tempor\u00e1rios etc.). \n\nMartins (2003) afirma que, parcialmente, o modelo Ag\u00eancia Executiva foi \n\nvencido pelo modelo de ag\u00eancia reguladora, e uma grande parte de entes p\u00fablicos \n\n(tais como, secretarias de Minist\u00e9rios, especialmente) permanecia n\u00e3o-atendida por \n\nmodelos menos r\u00edgidos fundamentados em resultados, mesmo com o resguardo do \n\npar\u00e1grafo 8\u00ba do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, conforme o qual a autonomia \n\ngerencial de entes e entidades da administra\u00e7\u00e3o pode ser estendida por interm\u00e9dio \n\nde contrato de gest\u00e3o. \n\nSe, de certa maneira, o Projeto Ag\u00eancias Executivas do MARE (1997a) \n\nsugeriu o aumento da autonomia da administra\u00e7\u00e3o das entidades qualificadas, \n\nrecomendou, ainda, a instaura\u00e7\u00e3o de mecanismos que permitiriam uma auditoria \n\nefetiva e maior atribui\u00e7\u00e3o dos dirigentes das institui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \n\naos itens econ\u00f4micos, mas, sobretudo, relativamente aos resultados. \n\nDe acordo com o CLAD (1999), a autonomia administrativa das ag\u00eancias e de \n\nseus gerentes deve ser acrescida de novas formas de verifica\u00e7\u00e3o. O controle n\u00e3o \u00e9 \n\nmais essencialmente burocr\u00e1tico, que procurava conferir se todos os procedimentos \n\nhaviam sido realizados perfeitamente, para se interessar principalmente com os \n\nganhos de efici\u00eancia e efetividade das pol\u00edticas. Atrav\u00e9s da Reforma Gerencial do \n\nEstado, o exame anteriormente realizado s\u00f3 pelos administradores e estruturas \n\ninternas de inspe\u00e7\u00e3o externa e interna, transforma-se para a combina\u00e7\u00e3o de quatro \n\ntipos de supervis\u00e3o: \n\na) Controle de resultados, efetivado a partir de indicadores de desempenho \n\ndefinidos precisamente nos contratos de gest\u00e3o. \n\nb) Controle cont\u00e1bil de custos, interessado n\u00e3o apenas com a confer\u00eancia \n\ndas despesas realizadas, mas, al\u00e9m disso, com o reconhecimento de \n\nmaneiras mais econ\u00f4micas e competentes de implementar as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. \n\n\n\n \n \n\n71\n\nc) Controle por concorr\u00eancia administrada, ou por quase-mercados, nos \n\nquais as diversas ag\u00eancias procuraram proporcionar o melhor servi\u00e7o p\u00fablico \n\naos usu\u00e1rios. \n\nd) Controle social, atrav\u00e9s do qual a sociedade avaliar\u00e1 os servi\u00e7os p\u00fablicos \n\ne participar\u00e1 de sua administra\u00e7\u00e3o. \n\nConforme MARE (1997a), \u201ca concess\u00e3o de autonomias, entretanto, est\u00e1 \n\nsubordinada \u00e0 assinatura do Contrato de Gest\u00e3o com o Minist\u00e9rio supervisor, no \n\nqual se firmar\u00e3o, de comum acordo, compromissos de resultados\u201d. \n\nNesse sentido, o Projeto Ag\u00eancias Executivas do MARE (1997a) propunha \n\nque o monitoramento e o julgamento das institui\u00e7\u00f5es fossem realizados n\u00e3o \n\nsimplesmente pelo Estado \u2013 atrav\u00e9s do seu N\u00facleo Estrat\u00e9gico \u2013 mas inclusive pela \n\nsociedade, inserindo a no\u00e7\u00e3o de controle social da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o do MARE (1997a), em compensa\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas \n\nde coordena\u00e7\u00e3o administrativa, que buscam um empenho inicial na dire\u00e7\u00e3o da \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o e do reexame de normas que atinjam o gerenciamento na \n\nadministra\u00e7\u00e3o aut\u00e1rquica e fundacional, desejava-se a gradual troca de uma cultura \n\nde controles puramente burocr\u00e1ticos por uma cultura de controle mais ativo e menos \n\ndispendioso, que enfocasse os resultados realmente obtidos. O Contrato de Gest\u00e3o \n\nseria o utens\u00edlio principal que propiciaria essa mudan\u00e7a, admitindo o aprimoramento \n\ne o fortalecimento da compet\u00eancia do Minist\u00e9rio supervisor para cumprir um \n\nacompanhamento e uma avalia\u00e7\u00e3o eficazes do desempenho institucional das \n\nAg\u00eancias. \n\nComo instrumento primordial para o acompanhamento e an\u00e1lise dos acordos \n\nde administra\u00e7\u00e3o, o projeto do MARE (1997a) previu que as Ag\u00eancias Executivas \n\napresentariam, com intervalo m\u00ednimo de seis meses, balan\u00e7os de sua performance \n\nna execu\u00e7\u00e3o dos compromissos definidos no Contrato de Gest\u00e3o. \n\nA fim de certificar que as pol\u00edticas p\u00fablicas estabelecidas pelo N\u00facleo \n\nEstrat\u00e9gico fossem implementadas e as demandas e expectativas da sociedade \n\nanalisadas, a din\u00e2mica do controle do Contrato de Gest\u00e3o presumida pelo MARE \n\n(1997a) deveria possibilitar o reconhecimento antecipado de poss\u00edveis dificuldades \n\nou anormalidades, a tempo de se providenciar as transforma\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis, \n\ntanto nas condi\u00e7\u00f5es, quanto nos objetivos e metas ou na sua forma de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, o MARE (1997a) definiu que a coer\u00eancia que ampara a proposta de \n\namplia\u00e7\u00e3o da autonomia gerencial das Ag\u00eancias a fim de se responsabilizar pelos \n\n\n\n \n \n\n72\n\nresultados solicitados e acertados em um Contrato de Gest\u00e3o e pela aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos disponibilizados (financeiros e n\u00e3o financeiros), estas \n\norganiza\u00e7\u00f5es devem possuir um maior poder de decis\u00e3o a respeito dos meios de \n\natingi-los. \n\nSobre o monitoramento das Ag\u00eancias, o autor Marques Neto (2003) cita que \n\nelas est\u00e3o submetidas a quatro tipos de controle: o controle de gest\u00e3o (exercido \n\nprincipalmente pelos Tribunais de Contas) e referente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos bens e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos a seu cargo; o controle quanto ao cumprimento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, que deve ser exercido predominantemente pelo Poder Legislativo mediante \n\nexig\u00eancia de relat\u00f3rios semestrais e arg\u00fci\u00e7\u00f5es em Comiss\u00f5es espec\u00edficas do \n\nParlamento; o controle contra abusos e ilegalidades, que deve ficar \n\npredominantemente a cargo do Poder Judici\u00e1rio, podendo ainda, no caso de \n\nexorbit\u00e2ncia do poder normativo delegado, ser exercido pelo Legislativo que tem \n\ncompet\u00eancia constitucional para sustar tais atos quando exorbitantes; e o controle \n\nquanto ao atendimento das finalidades e metas da regula\u00e7\u00e3o, que deve ser exercido \n\npelo Legislativo, pelo Executivo e principalmente pela sociedade. \n\nOs autores Edson Nunes, Leandro Molhano Ribeiro e Vitor Peixoto (2007) \n\ncitam que as ag\u00eancias desempenham atividades caracter\u00edsticas do poder Executivo, \n\ncomo concess\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de atividades e direitos econ\u00f4micos; do poder \n\nLegislativo, tais como edi\u00e7\u00e3o de normas, regras e procedimentos com validade legal \n\nsob o setor de sua a\u00e7\u00e3o; e do poder Judici\u00e1rio, ao julgar, impor penalidades, \n\ninterpretar contratos e obriga\u00e7\u00f5es entre agentes econ\u00f4micos. Deste modo, as \n\nag\u00eancias geram regras e normas que atribuem custos \u00e0s unidades reguladas, \n\natraindo, complementando ou contrariando interesses privados e p\u00fablicos, o que \n\ncausa um inevit\u00e1vel interc\u00e2mbio entre reguladores e regulados, com repetitivas \n\nprobabilidades de captura do ente regulador por parte de agentes econ\u00f4micos para \n\nsubverter os preceitos do mercado em prol de interesses espec\u00edficos. \n\nSobre o controle sobre a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, os autores \n\nNunes, Ribeiro e Peixoto (2007) assumem que: \n\nA an\u00e1lise do processo de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias no Brasil mostra que faltou \numa defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e institucional n\u00edtida para os \u00f3rg\u00e3os reguladores, a \nfim de estabelecer, por exemplo, formas de controle social e padr\u00f5es de \nrela\u00e7\u00e3o com a administra\u00e7\u00e3o direta e com os poderes Legislativo e \nJudici\u00e1rio. Visto que n\u00e3o existe, no direito administrativo brasileiro, \njurisprud\u00eancia ou normas para lidar com esta nova face da rela\u00e7\u00e3o entre \nsetor p\u00fablico e sociedade, deve-se continuar esperando turbulenta vida para \n\n\n\n \n \n\n73\n\na a\u00e7\u00e3o normativa e punitiva das ag\u00eancias, na sua intera\u00e7\u00e3o com as \nempresas privatizadas. \n \nN\u00e3o por acaso, o funcionamento das ag\u00eancias \u00e9 constante objeto de cr\u00edtica, \nseja por que seu escopo de atua\u00e7\u00e3o ultrapassa os limites da regula\u00e7\u00e3o, ao \npropor e executar pol\u00edticas p\u00fablicas dos seus respectivos setores, seja por \nconta da \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d encontrada na nomea\u00e7\u00e3o de presidentes e diretores \nou ainda pela baixa qualidade do atendimento prestado na defesa dos \ndireitos dos usu\u00e1rios e consumidores nas diversas \u00e1reas em que atuam. \n \n\nA exist\u00eancia das ag\u00eancias como institui\u00e7\u00f5es independentes causa diversas \n\ndificuldades importantes, como a delega\u00e7\u00e3o legislativa e a incurs\u00e3o de esferas \n\ninstitucionais, al\u00e9m de v\u00e1rias quest\u00f5es ligadas \u00e0 legitimidade pol\u00edtica, referente a sua \n\ncompet\u00eancia delegada, e de legitimidade substantiva, relativo a seus m\u00e9todos \n\ninternos, sobretudo aqueles de natureza quase-judici\u00e1ria. (Nunes; Ribeiro; Peixoto, \n\n2007) \n\nQuanto ao marco regulat\u00f3rio das ag\u00eancias, Gomes (2006) afirma que: \n\nAs ag\u00eancias est\u00e3o submetidas a marcos reguladores que v\u00e3o desde a \npr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal at\u00e9 legisla\u00e7\u00f5es ou outros instrumentos legais \nmais espec\u00edficos. Assim, ainda que permita alguma discricionariedade \u00e0s \nag\u00eancias, dado o car\u00e1ter n\u00e3o-exaustivo desses \u201ccontratos formais\u201d, tais \ninstitui\u00e7\u00f5es constrangem a a\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, podendo contribuir para sua \ntranspar\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n \nA presen\u00e7a dos marcos reguladores e de rela\u00e7\u00f5es contratuais no novo \nmodelo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos aumenta a import\u00e2ncia do \nJudici\u00e1rio como \u00e1rbitro de conflitos, e tamb\u00e9m como supervisor ex post das \npr\u00f3prias ag\u00eancias. O Minist\u00e9rio P\u00fablico tamb\u00e9m tem um papel importante \naqui, que culmina no encaminhamento de a\u00e7\u00f5es ao Judici\u00e1rio ou mesmo \nnos termos de ajustamento de conduta. \n\n \nAcerca das dificuldades relacionadas com o funcionamento das ag\u00eancias \n\nreguladoras, Gustavo Binenbojm (2005) exp\u00f5e que: \n\nOs focos principais de tens\u00e3o gerados pela estrutura reguladora brasileira, e \nque reclamam maior aprofundamento em busca de solu\u00e7\u00f5es, s\u00e3o os \nseguintes: \n \n(I) a tens\u00e3o com o princ\u00edpio da legalidade, decorrente da ado\u00e7\u00e3o por \ndiversas ag\u00eancias da tese da deslegaliza\u00e7\u00e3o e da banaliza\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o de \natos normativos; \n \n(II) a tens\u00e3o com o sistema de separa\u00e7\u00e3o de poderes e de freios e \ncontrapesos, decorrente da fragilidade dos mecanismos pol\u00edticos de \ncontrole do Presidente e do Congresso, e da timidez do pr\u00f3prio Judici\u00e1rio no \ncontrole jur\u00eddico; \n \n(III) a tens\u00e3o com o regime democr\u00e1tico, especialmente em decorr\u00eancia da \nn\u00e3o sujei\u00e7\u00e3o dos administradores aos procedimentos de accountability \neleitoral e da circunst\u00e2ncia de estarem investidos em mandatos a termo, \nque ultrapassam os limites dos mandatos dos agentes pol\u00edticos eleitos. \n\n \nSobre a interfer\u00eancia pol\u00edtica nas ag\u00eancias, Placha (2007) entende que: \n\n\n\n \n \n\n74\n\nA atividade reguladora deve ser exercida de maneira imparcial e sem sofrer \ninflu\u00eancias de governantes ou dos agentes envolvidos no processo \nregulat\u00f3rio, para que prevale\u00e7am os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para \natender os objetivos pelos os quais a regula\u00e7\u00e3o foi concebida. \n \nAssim \u00e9 que a atividade reguladora n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com interfer\u00eancias \npol\u00edtico-partid\u00e1rias, para n\u00e3o comprometer a independ\u00eancia que deve \norientar a regula\u00e7\u00e3o. \n \nA independ\u00eancia envolve a necess\u00e1ria estabilidade dos agentes \nreguladores, que devem ser indicados e nomeados pelo Poder Executivo \npor sua compet\u00eancia t\u00e9cnica e submetidos ao crivo do Poder Legislativo. \n\n \nAl\u00e9m disso, a regula\u00e7\u00e3o independente verifica-se pela aus\u00eancia de \nsubordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos agentes reguladores com o poder \ngovernamental, tanto que suas decis\u00f5es s\u00e3o revistas, sendo o caso, pelo \nPoder Judici\u00e1rio. \n \nA garantia de independ\u00eancia n\u00e3o \u00e9 somente da atividade reguladora, mas \nde todos os envolvidos e interessados no setor regulado, pois desta forma \nn\u00e3o haver\u00e1 atua\u00e7\u00e3o tendenciosa para quem quer que seja. Por isso \u00e9 que o \nmodelo de regula\u00e7\u00e3o independente tende a ser adotado como forma de \ngarantir a seguran\u00e7a jur\u00eddica nas atividades reguladas, sem sofrer press\u00f5es \ndo poder pol\u00edtico ou a influ\u00eancia de interesses meramente econ\u00f4micos. \n\n \nSobre a possibilidade de interfer\u00eancia pol\u00edtica nas ag\u00eancias reguladoras, \n\nGomes (2006) exp\u00f5e que, tendo em vista as relativas capacidade t\u00e9cnica e \n\nindepend\u00eancia pol\u00edtica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) para executar as \n\nauditorias, o paradigma de regula\u00e7\u00e3o via ag\u00eancias reguladoras independentes n\u00e3o \n\ndispensa de apropriado amparo pol\u00edtico e de elevada especializa\u00e7\u00e3o dos \n\nreguladores, considerando os prop\u00f3sitos de atribuir previsibilidade aos mercados e, \n\nigualmente, discutir de maneira respeitosa com os regulados. Isto porque este autor \n\navalia que o TCU pode ser significativamente propenso \u00e0 interfer\u00eancia pol\u00edtica, \n\ninclusive mediante direcionamento de auditorias, sendo que essa permeabilidade \n\npol\u00edtica, ausente nas ag\u00eancias para o autor, instabiliza tanto as ag\u00eancias quanto o \n\nmercado regulado, afetando os empenhos de fornecer um clima favor\u00e1vel aos \n\ninvestimentos. \n\nPortanto, o autor Eduardo Granha Magalh\u00e3es Gomes (2006) deduz que as \n\nfun\u00e7\u00f5es de auditoria de performance do TCU, ainda que imprescind\u00edveis, conflitam \n\ncom o modelo de regula\u00e7\u00e3o fundamentado em ag\u00eancias reguladoras independentes. \n\nCom respeito ao controle financeiro sobre os recursos das ag\u00eancias \n\nreguladoras, Siqueira e Xavier (2009) explanam que: \n\nTamb\u00e9m se submetem as ag\u00eancias ao controle de seus atos de gest\u00e3o, \nmais precisamente no que diz respeito \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o dada a \nseus recursos financeiros. \n \n\n\n\n \n \n\n75\n\nAs contas das ag\u00eancias, quando ligadas \u00e0s verbas p\u00fablicas or\u00e7ament\u00e1rias a \nelas direcionadas, devem se submeter \u00e0 an\u00e1lise do Tribunal de Contas, sem \nque isto implique na viola\u00e7\u00e3o de sua autonomia. Tamb\u00e9m merece destaque, \nno \u00e2mbito de tal controle, a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n \nQuanto ao controle pol\u00edtico exercido por outros entes sobre as ag\u00eancias \n\nreguladoras, Siqueira e Xavier (2009) explicam que: \n\nAs ag\u00eancias, como aqui j\u00e1 mencionado, possuem autonomia pol\u00edtica, n\u00e3o se \nsubordinando hier\u00e1rquica e decisoriamente, at\u00e9 a presente data, \u00e0 \nAdministra\u00e7\u00e3o Direta. A aus\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das ag\u00eancias \n\u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Direta n\u00e3o implica em dizer que a atua\u00e7\u00e3o das mesmas \npode dar-se de forma plenamente livre, sem qualquer controle ou \nfiscaliza\u00e7\u00e3o. \n \nO dever de observ\u00e2ncia, pelas ag\u00eancias, das pol\u00edticas estabelecidas pelo \nExecutivo n\u00e3o gera les\u00e3o \u00e0 autonomia que lhes \u00e9 peculiar. As ag\u00eancias s\u00e3o \nesp\u00e9cie de longa manus do Executivo, n\u00e3o detendo poder pleno para \ndetermina\u00e7\u00e3o total das pol\u00edticas p\u00fablicas atinentes aos setores regulados; \nacres\u00e7a-se a isso, o fato de ser o Chefe do Executivo o detentor da \nlegitimidade democr\u00e1tica para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o administrativa. \n\n \nPara Pacheco (2006), o controle pol\u00edtico derivaria da a\u00e7\u00e3o complementar e \n\nsimult\u00e2nea dos tr\u00eas poderes sobre o desempenho das ag\u00eancias, sem remover delas \n\nflexibilidade, especifica\u00e7\u00e3o e autonomia; sendo que a autora faz refer\u00eancia a uma \n\ninflu\u00eancia agressiva exercida pelo Presidente e pelo Congresso, junto a um controle \n\nmoderado praticado pelo Judici\u00e1rio. \n\nAcerca da interfer\u00eancia pol\u00edtica nas ag\u00eancias reguladoras, Floriano de \n\nAzevedo Marques Neto (2003) relata que: \n\nParece-nos absolutamente relevante que a atividade do \u00f3rg\u00e3o regulador \nseja protegida das vicissitudes do poder pol\u00edtico. Bem \u00e9 verdade que ser\u00e1 \nno \u00e2mbito governamental (envolvendo Executivo e Legislativo) que ser\u00e3o \ndefinidas as pautas, as balizas, da atividade reguladora: as leis que \nsuportam os instrumentos reguladores e as macro-pol\u00edticas para o setor. \nPor\u00e9m, definidos estes marcos, devem as Ag\u00eancias desenvolver sua \natividade com um grau elevado de independ\u00eancia em face do poder pol\u00edtico, \nsob pena de se converterem em meras longa manus do n\u00facleo estrat\u00e9gico \nestatal. \n \nA especificidade e a especialidade, que predicam a necessidade de um \nsetor contar com um \u00f3rg\u00e3o regulador pr\u00f3prio, interditam que a atividade \nreguladora seja permanentemente pautada pela interfer\u00eancia pol\u00edtica. A \nnova regula\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, um instrumento de implementa\u00e7\u00e3o de uma \npol\u00edtica p\u00fablica num determinado setor. N\u00e3o pode, por\u00e9m, se transformar \nem instrumento do jogo pol\u00edtico em particular. (...) \n \nA independ\u00eancia aqui deve servir para que o \u00f3rg\u00e3o regulador seja um \ninstrumento de pol\u00edtica governamental e n\u00e3o um instrumento de pol\u00edtica de \num governo. Ademais, pelo tanto que acima expusemos, o pr\u00f3prio \nprovimento dos postos chave de um \u00f3rg\u00e3o deste perfil deve se pautar por \ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos e a indica\u00e7\u00e3o destes agentes, a nosso ver, n\u00e3o pode ser \nato exclusivo do chefe do executivo, mas deve envolver inclusive o \nlegislativo, mediante sabatina e aprova\u00e7\u00e3o dos nomes pela inst\u00e2ncia \nparlamentar. \n\n\n\n \n \n\n76\n\n \nEm suma, a independ\u00eancia das Ag\u00eancias as torna menos atreladas ao \ncurso do dever pol\u00edtico, em especial das vari\u00e1veis eleitorais, muito mais \ndependentes da permanente comunica\u00e7\u00e3o, balizada por objetivos \npreviamente definidos, com o setor espec\u00edfico objeto da sua atividade \nreguladora. \n\n \nAcerca do controle da Administra\u00e7\u00e3o Direta sobre as ag\u00eancias reguladoras, \n\nMarques Neto (2003) prop\u00f5e que: \n\nAinda no plano da independ\u00eancia org\u00e2nica, \u00e0 estabilidade dos dirigentes \nsoma-se a aus\u00eancia de mecanismos t\u00edpicos do controle hier\u00e1rquico. \u00c9 dizer, \nos atos praticados pelas Ag\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de anula\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o \nou revoga\u00e7\u00e3o por parte dos dirigentes do \u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o central \naos quais os \u00f3rg\u00e3os reguladores s\u00e3o institucionalmente vinculados. A raz\u00e3o \nda inexist\u00eancia de controle hier\u00e1rquico \u00e9 de f\u00e1cil entendimento. Se admitida \nesta esp\u00e9cie de controle, os \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o direta poderiam \ninterferir permanentemente na atividade do regulador, monitorando seus \natos e, sempre que tomados em contr\u00e1rio \u00e0 vontade pol\u00edtica existente no \nn\u00facleo do poder, desfariam o ato reformando-o ou determinando o seu \nrefazimento. Assim, descabem, no \u00e2mbito interno ao poder executivo, tanto \na tutela dos atos praticados pelo regulador, quanto a sua revis\u00e3o de of\u00edcio \nou mediante recurso do interessado. \n\n \nMarques Neto (2003) corrobora a posi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o existe \n\ninconstitucionalidade da descoincid\u00eancia entre o mandato do dirigente e o do Chefe \n\ndo Executivo:  \n\nA tese da coincid\u00eancia dos mandatos poria a perder o pressuposto da \nestabiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas reguladoras, o qual permite que, inobstante as \nnaturais altern\u00e2ncias no poder, haja uma continuidade no cumprimento das \npol\u00edticas p\u00fablicas anteriormente formuladas, at\u00e9 que as novas orienta\u00e7\u00f5es \nestejam amadurecidas. H\u00e1 um argumento forte a rejeitar a obrigatoriedade \nde coincid\u00eancia dos mandatos. Trata-se do princ\u00edpio do pluralismo pol\u00edtico \nconsagrado no artigo 1\u00ba, V, da CF como fundamento da Rep\u00fablica. E a \ndescoincid\u00eancia plena dos mandatos dos dirigentes (\u00e9 dizer, vencimento \ndiferen\u00e7ado dos mandatos de cada membro do colegiado de modo a que, a \ncada ano, haja a possibilidade de renova\u00e7\u00e3o de um dirigente) permite que \nse introduza \u2013 mormente quando houver altern\u00e2ncia das for\u00e7as pol\u00edticas no \ngoverno \u2013 a pluralidade de linhas pol\u00edticas no seio da a Ag\u00eancia. Como \nnosso modelo n\u00e3o previu a introdu\u00e7\u00e3o da pluralidade desde a origem, a \ndescoincid\u00eancia dos mandatos \u00e9 um importante instrumento para, no \nsentido da pluralidade, democratizar as Ag\u00eancias. \n\n \nAl\u00e9m do mais, Marques Neto (2003) demonstra que n\u00e3o existe \n\ninconstitucionalidade da aus\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das ag\u00eancias: \n\nDois s\u00e3o seus arrimos. O artigo 84, II e o artigo 87, Par\u00e1grafo \u00fanico, I, \nambos da CF. N\u00e3o nos parece haver nestes dispositivos algo que obrigue \nque todos os \u00f3rg\u00e3os do Executivo estejam sujeitos ao controle hier\u00e1rquico \npela dire\u00e7\u00e3o superior da Administra\u00e7\u00e3o. E muito menos que a Lei n\u00e3o possa \nestipular regimes outros de controle que n\u00e3o hier\u00e1rquico. N\u00e3o se depreende \ndo artigo 84, II da CF uma obriga\u00e7\u00e3o constitucional de que o Presidente da \nRep\u00fablica tenha poder de injun\u00e7\u00e3o e de revis\u00e3o sobre todas as atividades \nestatais. Por dire\u00e7\u00e3o superior da administra\u00e7\u00e3o deve-se entender \nexatamente aquele sentido de dar o norte, as orienta\u00e7\u00f5es da macro pol\u00edtica \ngovernamental. E n\u00e3o compet\u00eancias para se imiscuir no exerc\u00edcio de todas \nas compet\u00eancias administrativas. \n\n\n\n \n \n\n77\n\n \nSobre o controle exercido pelo Poder Legislativo, Placha (2007) alega que, \n\nponderando que a fun\u00e7\u00e3o reguladora possui seus limites baseados na Constitui\u00e7\u00e3o e \n\nnas leis, existe, teoricamente, uma influ\u00eancia pol\u00edtica, devido \u00e0s prefer\u00eancias \n\nlegislativas de quais assuntos ser\u00e3o alvos de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia normativa e \n\nquais ser\u00e3o os preceitos legais que ir\u00e3o disciplinar o dom\u00ednio regulado. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia do Poder Legislativo sobre as ag\u00eancias, Placha \n\n(2007) descreve que:  \n\nEmbora edite as leis que servem de fundamento e limite para o exerc\u00edcio da \nregula\u00e7\u00e3o, o Poder Legislativo exerce controle sobre a atividade reguladora. \n\u00c9 um controle externo, pois deriva de outro poder, em que s\u00e3o utilizados os \nmecanismos constitucionais de controle parlamentar. \n \nA atividade reguladora envolve o exerc\u00edcio de compet\u00eancia normativa, e por \nisso h\u00e1 esta necessidade de monitoramento constante dos atos de \nregula\u00e7\u00e3o pelo Poder Legislativo, at\u00e9 mesmo porque se traduz em uma \nimposi\u00e7\u00e3o constitucional. \n\n \nGrotti (2006) assegura que \u201ca ag\u00eancia reguladora \u00e9 necessariamente \n\nsubmetida aos controles parlamentar e judicial\u201d. \n\nRelativamente \u00e0 influ\u00eancia do Poder Executivo sobre as ag\u00eancias, Placha \n\n(2007) versa que: \n\nSobre o controle da atividade reguladora pelo Poder Executivo, a quest\u00e3o \ngira em torno da caracter\u00edstica de independ\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o. Cumpre \nanotar, entretanto, que a independ\u00eancia reguladora n\u00e3o afasta os \u00f3rg\u00e3os \nreguladores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n \nA caracter\u00edstica de independ\u00eancia significa que a atividade reguladora n\u00e3o \nest\u00e1 sujeita \u00e0s influ\u00eancias pol\u00edticas e partid\u00e1rias, mas as entidades \nreguladoras integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica indireta. Assim, o Poder \nExecutivo n\u00e3o pode interferir sobre a atividade reguladora, mas pode \nfiscalizar se as finalidades constitucionais e legais da regula\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo \nobservadas. \n \nO controle exercido pelo Poder Executivo sobre a atividade reguladora, \nacaba sendo o mesmo que \u00e9 aplicado para as demais atividades \nadministrativas tradicionais. A ressalva \u00e9 que, ao Poder Executivo, cabe \nverificar se as pol\u00edticas p\u00fablicas estabelecidas para o setor regulado est\u00e3o \nsendo alcan\u00e7adas e cobrar provid\u00eancias sem, contudo, interferir no modo \npelo qual a atividade reguladora \u00e9 desenvolvida. (PLACHA, 2007) \n\n \nSobre a autoridade do Poder Executivo sobre a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, \n\nBinenbojm (2005) entende que: \n\nA autonomia das ag\u00eancias deve sofrer mitiga\u00e7\u00f5es parciais por via de \ncontroles ancilares exercidos pelo Executivo e pelo Legislativo. Com efeito, \ndado que nem toda atividade dos reguladores \u00e9 ditada apenas por sua \nexpertise, algum canal de comunica\u00e7\u00e3o entre os agentes pol\u00edticos eleitos e \nas ag\u00eancias deve existir, como exig\u00eancia m\u00ednima de um Estado \ndemocr\u00e1tico. \n \n\n\n\n \n \n\n78\n\nQuanto ao Executivo, \u00e9 desej\u00e1vel que a lei discipline a adequa\u00e7\u00e3o das \npol\u00edticas setoriais propostas pelas ag\u00eancias a um planejamento \nmacroecon\u00f4mico global do governo, de modo a evitar a chamada \u201cvis\u00e3o de \nt\u00fanel\u201d em determinados mercados regulados. N\u00e3o se preconiza, aqui, a \nsubmiss\u00e3o de toda e qualquer proposta ao Poder Executivo, nem uma \nan\u00e1lise de custo-benef\u00edcio \u00e0 moda norte-americana, o que seria excessivo \nno contexto brasileiro. Todavia, seria de bom alvitre que a lei distribu\u00edsse \nclaramente as compet\u00eancias entre governo e ag\u00eancias e dispusesse sobre \nas formas de adequa\u00e7\u00e3o entre elas. Como n\u00e3o h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o auto-\nevidente entre pol\u00edticas p\u00fablicas e regula\u00e7\u00e3o, cabe \u00e0 lei tra\u00e7ar as fronteiras \nentre as diretrizes a serem definidas pelo governo (pol\u00edticas p\u00fablicas) e as \ndecis\u00f5es a cargo das ag\u00eancias (regula\u00e7\u00e3o). \n \nAl\u00e9m disso, o Poder Executivo Central possui mecanismos de controle \nsobre a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, implementados atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o do \natendimento de metas e diretrizes. (...) \n \nVale dizer que a submiss\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores \u00e0 pol\u00edtica p\u00fablica \ntra\u00e7ada pela Administra\u00e7\u00e3o Central \u00e9 uma forma de controle pelo Poder \nExecutivo que se encontra prevista nas pr\u00f3prias leis instituidoras das \nag\u00eancias. \n\n \nAdemais, n\u00e3o seria incompat\u00edvel com o regime de autonomia que a lei \ncontivesse previs\u00e3o de recursos hier\u00e1rquicos impr\u00f3prios das decis\u00f5es das \nag\u00eancias \u00e0 Chefia do Executivo, em situa\u00e7\u00f5es excepcionais e de grande \nrelev\u00e2ncia social. Esta seria uma forma legalizada de comunica\u00e7\u00e3o entre \nregula\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica p\u00fablica governamental. \n\n \nEm refer\u00eancia ao controle do Poder Executivo sobre as ag\u00eancias, Martins \n\n(2010) declara que: \n\nO fortalecimento do modelo regulat\u00f3rio adotado no Brasil, entretanto, \ndepende da consolida\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias e de suas prerrogativas. Foram \ncitados em momento anterior alguns casos em que a inger\u00eancia do \nexecutivo afetou gravemente as ag\u00eancias reguladoras e vulnerou o pr\u00f3prio \nregime (vide o caso da crise energ\u00e9tica). \n \nNa verdade, s\u00e3o necess\u00e1rios alguns acertos na legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria a fim de \ngarantir a autonomia e a autoridade das decis\u00f5es das Ag\u00eancias, bem como \nmecanismos de controle e escape, para uso em casos realmente \nrelevantes. Precisa-se tamb\u00e9m de um amadurecimento pol\u00edtico, a fim de \nevitar investiduras do Executivo contra o pr\u00f3prio regime regulat\u00f3rio ou da \nautoridade reguladora no Executivo. \n\n \nRelativamente ao tema do controle exercido pelos Poderes de Estado sobre \n\nas ag\u00eancias reguladoras, Pacheco (2006) menciona que: \n\nA necess\u00e1ria distin\u00e7\u00e3o entre controle hier\u00e1rquico e controle pol\u00edtico pode \najudar a definir os termos do debate. O controle hier\u00e1rquico baseia-se na \nrela\u00e7\u00e3o de autoridade que se estabelece entre o nomeador e o nomeado; \u00e9 \nfortemente sustentado no paradigma cl\u00e1ssico da burocracia, que pressup\u00f5e \nautoridade \u00fanica e rela\u00e7\u00f5es verticais de comando e controle. \nTradicionalmente, o controle hier\u00e1rquico \u00e9 exercido pelo chefe do Poder \nExecutivo, por meio do instituto da nomea\u00e7\u00e3o e demiss\u00e3o ad nutum dos \nministros e demais dirigentes p\u00fablicos. Segundo essa vis\u00e3o, autonomia das \nag\u00eancias e controle pelo Executivo s\u00e3o antin\u00f4micos, pois o controle reside \nbasicamente no poder de nomea\u00e7\u00e3o (e demiss\u00e3o) dos dirigentes da ag\u00eancia \npelo chefe do Poder Executivo. \n \n\n\n\n \n \n\n79\n\nMas o significado de controle pol\u00edtico \u00e9 distinto, e decorre da exig\u00eancia de \naccountability desses entes reguladores. O controle pol\u00edtico implica a \nsupervis\u00e3o permanente exercida por m\u00faltiplos atores \u2014 e n\u00e3o apenas pelo \nExecutivo. \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias com o Poder Executivo, Silva (2006) \n\nexplica que: \n\nA depend\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo \nvem disposta no art. 84, II, da vigente Carta Pol\u00edtica, que atribui \ncompet\u00eancia exclusiva ao Presidente da Rep\u00fablica para exercer, com o \naux\u00edlio dos Ministros de Estado, a dire\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal. \nComo no nosso direito \u00e0s ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o criadas sob a forma \njur\u00eddicas de Autarquias, e se as autarquias fazem parte da Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica, art. 37, XIX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/88, elas est\u00e3o submetidas, \nconstitucionalmente, as diretrizes tra\u00e7adas pelo Presidente da Rep\u00fablica. \n\n \nO autor Franceclaudio Tavares da Silva (2006) discorda da exist\u00eancia de \n\nindepend\u00eancia hier\u00e1rquica das ag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o ao Poder \n\nExecutivo: \n\nNo entanto, no caso das ag\u00eancias brasileiras, ao assumirem a natureza \njur\u00eddica de autarquias especiais ficam constitucionalmente subordinadas ao \nPoder Executivo, ficando vinculadas as Secretarias e Minist\u00e9rios, nos tr\u00eas \nn\u00edveis de Governo, tendo em vista que a subordina\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o se \nverifica entre entidades da Administra\u00e7\u00e3o direta e indireta. \n \nDe fato, as ag\u00eancias reguladoras, inobstantes serem dotadas de autonomia \nadministrativa e financeira, est\u00e3o constitucionalmente sob a supervis\u00e3o \nministerial (CRFB, art. 87, \u00a7 \u00fanico, I), que devem, por sua vez, obedi\u00eancia \nao programa de governo tra\u00e7ado pelo Presidente da Rep\u00fablica, a quem \nest\u00e3o hierarquicamente subordinados (CRFB, art. 84, I, II). \n\n \nNa mesma linha de pensamento, Silva (2006) afirma que: \n\nAs ag\u00eancias reguladoras nacionais s\u00e3o institu\u00eddas por lei, sendo esta \nrespons\u00e1vel pela imposi\u00e7\u00e3o de limites a sua atua\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de seu \nregime especial, que na totalidade das ag\u00eancias, ora existentes, diz respeito \na sua \u201cindepend\u00eancia\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo.  \n \nOutra caracter\u00edstica das Ag\u00eancias Reguladoras brasileiras \u00e9 a sua \nsubmiss\u00e3o aos Poderes Legislativo, Judici\u00e1rio e, principalmente, ao \nExecutivo. \n\n \nSilva (2006) assegura que existe depend\u00eancia das ag\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nPoder Executivo, por este ser o respons\u00e1vel pela designa\u00e7\u00e3o dos Diretores do ente, \n\nocasionando na subordina\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es aos entes superiores \n\ndo Executivo, de maneira especial aos Minist\u00e9rios a que estiverem ligadas, e, \n\nconseq\u00fcentemente, ao Presidente da Rep\u00fablica. \n\nCarvalho Filho (2007) sustenta que, para executar sua fun\u00e7\u00e3o reguladora, \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel que as ag\u00eancias possuam certo grau de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\naos Poderes fundamentais do Estado, sobretudo o Executivo, que \u00e9 o maior gestor \n\n\n\n \n \n\n80\n\ndos interesses e das demandas da sociedade, porque o autor afirma que as \n\nag\u00eancias reguladoras exercem realmente fun\u00e7\u00e3o regulamentadora, isto \u00e9, \n\nestabelecem disciplina, de car\u00e1ter complementar, com observ\u00e2ncia dos par\u00e2metros \n\nexistentes na lei que lhes transferiu aquela fun\u00e7\u00e3o. \n\nEm alus\u00e3o \u00e0 depend\u00eancia jurisdicional das ag\u00eancias reguladoras, \n\nFranceclaudio Tavares da Silva (2006) defende a seguinte posi\u00e7\u00e3o: \n\nQuanto \u00e0 depend\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras do Poder Judici\u00e1rio \u00e9 fruto \nda ado\u00e7\u00e3o, pelo Brasil do princ\u00edpio da unicidade da jurisdi\u00e7\u00e3o, que, \ndiferentemente do que ocorre na Fran\u00e7a, que adota o sistema dualista \u2013 \njurisdi\u00e7\u00e3o administrativa e judicial, determina a possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o \npelo Judici\u00e1rio dos atos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e do Legislativo, pois \nnenhuma lei poder\u00e1 excluir da aprecia\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio les\u00e3o ou \namea\u00e7a a direito (art. 5\u00ba, XXXV, da CRFB/88). \n\n \nRocha (2002) relata que em face do Poder Judici\u00e1rio, n\u00e3o existe \n\nindepend\u00eancia, posto que a inst\u00e2ncia administrativa n\u00e3o pode ser a \u00faltima em \n\nmat\u00e9ria de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, tendo em vista a previs\u00e3o do art. 5\u00ba, XXXV da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, pela qual o controle pelo Poder Judici\u00e1rio \u00e9 inafast\u00e1vel. \n\nTamb\u00e9m quanto aos Poderes Legislativo e Executivo, esta autora refere que n\u00e3o se \n\npode admitir independ\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras. Isto porque em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nLegislativo, os atos normativos das ag\u00eancias n\u00e3o podem conflitar com dispositivos \n\nconstitucionais ou legais, por ser compet\u00eancia do Congresso Nacional fiscalizar e \n\ncontrolar os atos do Poder Executivo, inclusive da administra\u00e7\u00e3o indireta (art. 49, X \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o), e ainda por existir controle financeiro, cont\u00e1bil e or\u00e7ament\u00e1rio \n\npraticado pelo Legislativo, com a ajuda do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (art. 70 e ss. \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o). Portanto, Rocha (2002) acresce que, sem embargo os entes \n\nreguladores se submeterem a regime especial de independ\u00eancia, ainda continua a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre Executivo e ag\u00eancias, segundo disp\u00f5e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal nos \n\nartigos 84, II e 87, par\u00e1grafo \u00fanico, I. \n\nA prop\u00f3sito do controle jurisdicional sobre os regulamentos das ag\u00eancias \n\nreguladoras, Siqueira e Xavier (2009) ilustram que: \n\nAs atividades reguladas, indubitavelmente, se ligam a interesses essenciais \ndos cidad\u00e3os (energia, petr\u00f3leo, \u00e1gua, etc.), n\u00e3o podendo padecer do mal \nda excessiva tecnicidade e da aus\u00eancia de legitimidade democr\u00e1tica. \n \nPara que se mostre adequada \u00e0 atividade normativa exercida pelas \nag\u00eancias, faz-se imprescind\u00edvel a observ\u00e2ncia de determinados elementos: \ninicialmente, o setor a ser regulado pela ag\u00eancia deve ser delineado com a \nm\u00e1xima precis\u00e3o poss\u00edvel; identificado o setor, devem ser enumerados, \nainda que n\u00e3o taxativamente, os principais elementos norteadores de sua \nregula\u00e7\u00e3o (defesa da concorr\u00eancia, defesa do meio ambiente, etc.) e, por \nfim, no que tange mais especificamente ao poder normativo das ag\u00eancias, o \n\n\n\n \n \n\n81\n\nmesmo deve possuir amparo legal. Deve haver, assim, lei pr\u00e9via que \nestabele\u00e7a, em linhas gerais, o conjunto de normas, de princ\u00edpios, de \nelementos aptos a disciplinar cada uma das searas reguladas, \npossibilitando-lhes atingir as especificidades do setor. \n \nNo que tange ao controle jurisdicional das decis\u00f5es das ag\u00eancias, este se \nrevela plenamente apto a ocorrer, n\u00e3o apenas no que tange aos seus \naspectos formais, mas tamb\u00e9m no que diz respeito ao seu conte\u00fado. (...) \n \nAs ag\u00eancias, via de regra, recebem de suas respectivas leis instituidoras \npoderes para dirimir conflitos no \u00e2mbito de sua seara espec\u00edfica de atua\u00e7\u00e3o, \nd\u00eaem-se os mesmos entre agentes econ\u00f4micos ou, ainda, entre estes e \nparticulares. Neste caso, pela garantia constitucional do acesso ao \nJudici\u00e1rio, em sendo a decis\u00e3o proferida pela ag\u00eancia efetiva ou \npotencialmente lesionadora, poder\u00e1 haver o controle jurisdicional da \nmesma. \n \nTodos os mecanismos de controle direcionados \u00e0s ag\u00eancias se \ncomplementam com a atua\u00e7\u00e3o e o controle jurisdicional. A regula\u00e7\u00e3o, \natividade tipicamente p\u00fablica, pautada nos princ\u00edpios e regras do Direito \nP\u00fablico, submete-se ao controle de seus atos pelo Judici\u00e1rio como \nconseq\u00fc\u00eancia da id\u00e9ia de Estado Democr\u00e1tico de Direito. (...) \n \nComo aqui j\u00e1 dito, conferir autonomia \u00e0s ag\u00eancias n\u00e3o implica em conferir-\nlhes plena liberdade de atua\u00e7\u00e3o, sem qualquer limite ou possibilidade de \ncontrole; se assim fosse, a autonomia das ag\u00eancias, ao inv\u00e9s de garantia ao \nadequado funcionamento das mesmas e \u00e0 defesa dos interesses p\u00fablicos \natinentes aos setores regulados, seria verdadeira amea\u00e7a \u00e0 harmonia do \nordenamento e aos direitos e garantias fundamentais constitucionalmente \nassegurados; enfim, seria amea\u00e7a ao pr\u00f3prio Estado que as instituiu. \n\n \nEm alus\u00e3o ao controle do Poder Judici\u00e1rio sobre as ag\u00eancias, Placha (2007) \n\ndescreve que:  \n\nJ\u00e1 o controle da atividade reguladora exercido pelo Poder Judici\u00e1rio decorre \ndo princ\u00edpio da universalidade da jurisdi\u00e7\u00e3o. Isto porque, ainda que a \natividade reguladora possa ocorrer de maneira discricion\u00e1ria, n\u00e3o significa \nque os atos reguladores que venham a causar les\u00e3o ou amea\u00e7a de les\u00e3o \nestejam afastados do controle judicial. (...) \n \nPortanto, cabe ao Poder Judici\u00e1rio analisar o ato regulat\u00f3rio discricion\u00e1rio, \nmas n\u00e3o substituir seu conte\u00fado, o que significaria exercer a regula\u00e7\u00e3o no \nlugar do \u00f3rg\u00e3o regulador. Mas o controle judicial n\u00e3o deve ficar adstrito \u00e0 \nverifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o ao texto constitucional e ao princ\u00edpio da \nlegalidade em aspectos formais, mas tamb\u00e9m para apreciar se a atividade \nreguladora respeitou as quest\u00f5es de conte\u00fado. \n\n \nGabriel Placha (2007) destaca que outro elemento que implica na autonomia \n\nda atividade reguladora \u00e9 o poder das ag\u00eancias de solucionar e dirimir conflitos, \n\nmesmo que tais medidas estejam submetidas ao controle jurisdicional. Assim, o \n\nautor cita que esta possibilidade de exame pelo Poder Judici\u00e1rio, ainda que remova \n\no car\u00e1ter integral da autonomia, n\u00e3o retira esta particularidade que deriva do poder \n\ndecis\u00f3rio da fun\u00e7\u00e3o reguladora. \n\n\n\n \n \n\n82\n\nAragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) exemplifica que o acontecimento brasileiro \n\ncomprova que a descentraliza\u00e7\u00e3o causou a eleva\u00e7\u00e3o da disputa por recursos \n\nfinanceiros entre os v\u00e1rios n\u00edveis de governo (vide o caso da chamada \u201cguerra fiscal\u201d \n\nentre Estados que favorece somente as firmas privadas, resultando em preju\u00edzos \u00e0 \n\nsociedade). \n\nPortanto, Dasso J\u00fanior (2006) conclui que examinar a Gest\u00e3o P\u00fablica pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de metas, empregando m\u00e9todos como o contrato de gest\u00e3o, \n\nsignifica a implanta\u00e7\u00e3o da doutrina administrativa privada, que considera somente o \n\naspecto econ\u00f4mico da presta\u00e7\u00e3o da atividade p\u00fablica, ignorando completamente a \n\nperspectiva humana da vida em sociedade. \n\nDestarte, comprova-se a exist\u00eancia de influ\u00eancia dos Poderes de Estado na \n\natua\u00e7\u00e3o dos entes reguladores, mesmo com a autonomia institu\u00edda nas suas leis de \n\ncria\u00e7\u00e3o, principalmente por falta de defini\u00e7\u00f5es claras nos marcos reguladores destas \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, a autonomia regulamentar foi objeto de estudo, \n\npois este tema tamb\u00e9m apresenta vincula\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o dos Poderes de Estado. \n\n\n\n \n \n\n83\n\nAutonomia Normativa das Ag\u00eancias Reguladoras e Legalidade do Poder Normativo \n \n\n \n\nConsidera-se o poder regulament\u00e1rio das ag\u00eancias reguladoras um dos \n\npontos mais pol\u00eamicos da atua\u00e7\u00e3o destes entes na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica devido ao \n\nseu constante questionamento na discuss\u00e3o sobre a fun\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. A seguir, apresenta-se a defini\u00e7\u00e3o formal determinada pelo \n\nEstado, mas tamb\u00e9m foram analisadas as opini\u00f5es de diversos autores a respeito \n\ndeste tema.  \n\nA an\u00e1lise da Casa Civil (2003) a respeito da autonomia normativa das \n\nag\u00eancias compreende que: \n\nRessalte-se que a independ\u00eancia reguladora n\u00e3o \u00e9 absoluta, mas uma \nquest\u00e3o de grau. O arcabou\u00e7o constitucional pode impor limites no grau de \ndiscricionariedade, tanto dos entes pol\u00edticos centralizados quanto dos entes \ndescentralizados. A independ\u00eancia reguladora \u00e9 constrangida pelo fato \nconcreto de que aqueles comprometidos com fun\u00e7\u00f5es reguladoras precisam \ninteragir com mercados, atores pol\u00edticos e sociais no exerc\u00edcio eficiente de \nsuas tarefas. \n\n \nAcerca da autonomia normativa das ag\u00eancias reguladoras, Franceclaudio \n\nTavares da Silva (2006) sustenta que: \n\nDesta forma, em que pese os argumentos contr\u00e1rios, entendemos que a \nnormatiza\u00e7\u00e3o de determinada atividade econ\u00f4mica pelas ag\u00eancias \nreguladoras poder\u00e1 ser sustada pelo Congresso Nacional, expoente do \nPoder Legislativo brasileiro, no exerc\u00edcio constitucional de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ncontrole dos atos do Executivo, inclusive dos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o \nIndireta, in casu, as autarquias especiais. Desta forma a atua\u00e7\u00e3o normativa \ndas ag\u00eancias reguladoras ser\u00e1 restrita as quest\u00f5es t\u00e9cnicas, que n\u00e3o \nultrapassem os limites impostos por sua lei de reg\u00eancia, nem conflite com \nos princ\u00edpios constitucionais, notadamente o princ\u00edpio da legalidade. (...) \n \nDesta feita, as Ag\u00eancias Reguladoras ficariam adstritas a uma norma base, \nque delimitaria sua esfera de atua\u00e7\u00e3o. Impedindo que estas inovassem na \nordem jur\u00eddica ou que impusesse penalidade n\u00e3o prevista na norma \ndefinidora de suas fun\u00e7\u00f5es. \n\n \nQuanto aos poderes normativos das ag\u00eancias reguladoras, Rocha (2002) \n\nconsidera que: \n\nO poder normativo \u00e9 tido como uma das notas caracter\u00edsticas das ag\u00eancias \nreguladoras, afinando-se com a no\u00e7\u00e3o estrita de regula\u00e7\u00e3o, tida como \ncondicionamento normativo da atividade econ\u00f4mica. Dentre as diversas \ncorrentes doutrin\u00e1rias, afirma-se sempre a exist\u00eancia de poder normativo \npara os entes reguladores, apesar das diverg\u00eancias quanto a natureza \ndesse poder, tido como regulamentar e outras vezes n\u00e3o, ou mesmo \ncontestado, por representar contrariedade \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos poderes. \n \nO poder normativo atribu\u00eddo \u00e0s ag\u00eancias reguladoras brasileiras encontra \nponto de partida nas leis e decretos que tratam do setor regulado. Deve-se \n\n\n\n \n \n\n84\n\nevidenciar, nesse sentido, que, relativamente ao grau de abertura para \nnormatiza\u00e7\u00e3o, as ag\u00eancias reguladoras apenas implementam as pol\u00edticas \np\u00fablicas tra\u00e7adas para cada um dos setores, e n\u00e3o as formulam. Isto \u00e9, \natuam para trazer efetividade \u00e0s metas gerais presentes no ordenamento \njur\u00eddico, fazendo-o mediante a edi\u00e7\u00e3o de normas setoriais espec\u00edficas, \ncompondo, assim, subsistemas setoriais. (...) \n \nObserva-se no ordenamento jur\u00eddico brasileiro que as leis que institu\u00edram as \nag\u00eancias reguladoras deixam expl\u00edcita a compet\u00eancia atribu\u00edda a estes \nentes para normatizar os respectivos setores que regulam, dentro dos \nprinc\u00edpios gerais das leis regedoras do setor. (...) \n \nConstata-se, a partir do levantamento dos dispositivos que atribuem poder \nnormativo \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, que as leis instituidoras das ag\u00eancias o \nfazem expressamente. Assim, apesar de constarem nas leis preceitos \ndiretivos ou standards \u2013 constitu\u00eddos por princ\u00edpios e metas gerias \u2013 que, \npara aplica\u00e7\u00e3o, t\u00eam necessariamente de ser completados, conforme a \ndiscricionariedade t\u00e9cnica da ag\u00eancia, h\u00e1 ainda a atribui\u00e7\u00e3o expressa de \ncompet\u00eancia normativa a estes entes. \n\n \nRelativamente ao poder normativo das ag\u00eancias, Martins (2010) assegura \n\nque: \n\nAs leis criadoras das Agencias Reguladoras, em geral, n\u00e3o deixam muitas \nd\u00favidas acerca da compet\u00eancia para tra\u00e7ar as metas e pol\u00edticas p\u00fablicas a \nserem perseguidas pelos respectivos setores. As pol\u00edticas de Estado \ndever\u00e3o ser definidas pelo Legislativo, por meio de Lei, e as pol\u00edticas de \ngoverno pelo Executivo (via decreto, a princ\u00edpio). \n \nAssim, as Ag\u00eancias, em fun\u00e7\u00e3o do seu poder normativo e fiscalizador, \npassam a ser elementos de implementa\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas p\u00fablicas, na \nmedida em que disp\u00f5e de eficazes meios de obrigar os delegat\u00e1rios de \nservi\u00e7os p\u00fablicos a atingir determinadas metas tra\u00e7adas pelo executivo, a \nexemplo das metas de universaliza\u00e7\u00e3o da telefonia fixa e de inclus\u00e3o digital \npara o setor de telecomunica\u00e7\u00f5es; das metas de continuidade, qualidade e \ndiversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o ao setor de energia el\u00e9trica; \nmetas de qualidade dos combust\u00edveis e de seguran\u00e7a ambiental para o \nsetor do petr\u00f3leo, etc. (...) \n \nA an\u00e1lise da quest\u00e3o do poder normativo como elemento de viabiliza\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas p\u00fablicas se esbarra no problema da titularidade da cria\u00e7\u00e3o e da \nexecu\u00e7\u00e3o de tais pol\u00edticas, pois existe uma confusa delimita\u00e7\u00e3o entre as \ncompet\u00eancias das ag\u00eancias, de um lado, e dos Poderes Executivo \n(Administra\u00e7\u00e3o direta) e Legislativo, de outro. \n\n \nSegundo Martins (2010), a fun\u00e7\u00e3o normativa consiste na prepara\u00e7\u00e3o de atos \n\nnormativos que ajustam as condutas dos regulados, onde estes atos extrapolam a \n\nsimples fun\u00e7\u00e3o regulamentadora da lei strictu sensu, tornando-se reais atos \n\nreguladores, ou seja, atos que constituem obriga\u00e7\u00f5es gerais para os administrados. \n\nO autor cita tamb\u00e9m que os atos normativos genericamente s\u00e3o publicados pelos \n\nconselhos diretores das ag\u00eancias, entes formados por indiv\u00edduos isentos e \n\ndetentores de prerrogativas especiais. \n\nAcerca da fun\u00e7\u00e3o normativa das ag\u00eancias, Martins (2010) afirma que: \n\n\n\n \n \n\n85\n\nPercebe-se facilmente que as Ag\u00eancias, em fun\u00e7\u00e3o do seu poder normativo \ne fiscalizador, podem ser elementos eficientes para a institui\u00e7\u00e3o e \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas as mais variadas, desde que \nrelacionadas com os ramos econ\u00f4micos dos agentes por ela regulados. As \nag\u00eancias disp\u00f5em de v\u00e1rias ferramentas capazes de obrigar determinadas \ncondutas por parte dos agentes econ\u00f4micos. Assim, a regulamenta\u00e7\u00e3o e a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o podem fazer com que sejam atingidas certas metas ou bens \nextremamente \u00fateis \u00e0 coletividade, nos mais variados ramos da economia. \n\n \nEgon Bockmann Moreira (2007) define que regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a \n\npositiva\u00e7\u00e3o de regras para alcan\u00e7ar alguma finalidade econ\u00f4mica, onde este \n\nconceito compreende a cria\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio e de regras; de normas de estrutura e \n\nregras de conduta.  \n\nRelativamente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o normativa, Moreira (2007) prop\u00f5e que: \n\nPor outro lado, a regula\u00e7\u00e3o normativa da economia faz surgir outra ordem \nde defesas \u2013 desde o ajuizamento de uma a\u00e7\u00e3o direta de \ninconstitucionalidade at\u00e9 aquelas a\u00e7\u00f5es pessoais que instalem um controle \ndifuso da constitucionalidade das leis e/ou um controle de legalidade dos \nregulamentos. Os agentes econ\u00f4micos (e a sociedade) disp\u00f5em de \ninstrumentos que permitem o controle ativo da atividade reguladora do \nEstado. (...) \n \nMas a interven\u00e7\u00e3o reguladora n\u00e3o se exaure no momento de positiva\u00e7\u00e3o \ndas normas. Regular a economia n\u00e3o significa s\u00f3 o estabelecimento de \nregras cujo conte\u00fado ou objeto tenham efeitos econ\u00f4micos, fixando um \nconjunto de prescri\u00e7\u00f5es que determinem o comportamento (pr\u00f3prio e \nalheio), mas tamb\u00e9m (e especialmente) o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o do \ncumprimento dessas regras e a san\u00e7\u00e3o \u00e0 sua viola\u00e7\u00e3o (ou ao seu \ncumprimento, no caso das san\u00e7\u00f5es premiais). \n \nNum primeiro momento, a interven\u00e7\u00e3o \u00e9 operacionalizada in concreto pela \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Esse \u00e9 o seu cen\u00e1rio usual, envolvendo uma gama \nde atividades vinculadas a parcela espec\u00edfica do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o \nadministrativa. Excepcionalmente o \u00e9 pelo Judici\u00e1rio (em casos concretos \nou no controle abstrato) e Legislativo (produ\u00e7\u00e3o de normas e eventual \ncontrole parlamentar). Tanto a interven\u00e7\u00e3o em sentido estrito como a \nregula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica submetem- se ao Estado-Administra\u00e7\u00e3o. Em \ness\u00eancia, isso significa que as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de interven\u00e7\u00e3o da \natividade econ\u00f4mica configuram exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o administrativa atrav\u00e9s \nde \u00f3rg\u00e3os pr\u00f3prios, sob o regime jur\u00eddico de Direito Administrativo. \n \nMais do que isso: frente ao Ordenamento Jur\u00eddico brasileiro, a outorga de \ncompet\u00eancia para o exerc\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o na economia tem a natureza \njur\u00eddica de um Direito P\u00fablico (ainda que porventura exercida por \nparticulares, como no caso das concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos). \n\n \nAlexandre Santos de Arag\u00e3o (2000) ressalta que o poder normativo das \n\nag\u00eancias reguladoras necessita valoriza\u00e7\u00e3o como importante ferramenta de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do sistema jur\u00eddico com os demais sistemas sociais envolvidos. \n\nSobre a atribui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o normativa \u00e0s ag\u00eancias, Arag\u00e3o (2000) alega \n\nque: \n\n\n\n \n \n\n86\n\nAs leis atributivas de poder normativo \u00e0s entidades reguladoras \nindependentes possuem baixa densidade normativa, a fim de propiciar o \ndesenvolvimento de normas setoriais aptas a, com autonomia e agilidade, \nregular a complexa e din\u00e2mica realidade social subjacente. Ademais, \nrecomenda-se que propiciem \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o a possibilidade de, na medida \ndo poss\u00edvel, atuar consensualmente, com alguma margem de negocia\u00e7\u00e3o, \njunto aos agentes econ\u00f4micos e sociais implicados. (...) \n \nA lei, portanto, sem dar in\u00edcio de per se a uma normatiza\u00e7\u00e3o mais completa, \ne, muito menos, exaustiva da mat\u00e9ria, estabelece apenas par\u00e2metros bem \ngerais da regulamenta\u00e7\u00e3o a ser feita pelo ente regulador independente. (...) \n \nDestaque-se que a refer\u00eancia aos \u201cquadros estabelecidos pela lei\u201d n\u00e3o \nconcerne apenas a determinado diploma legislativo, mas sim ao conjunto do \nordenamento jur\u00eddico. \u00c9 este que, expl\u00edcita ou implicitamente, em seu \nsistema, confere \u00e0s ag\u00eancias independentes poder regulamentar sobre \ndeterminada mat\u00e9ria, n\u00e3o nos sendo dado ficar presos apenas \u00e0 letra da lei. \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o ao papel normativo das ag\u00eancias reguladoras, Placha (2007) \n\npensa que:  \n\nA atividade reguladora consiste no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o normativa. Isto \nporque a lei delegou aos entes reguladores compet\u00eancias normativas \nvariadas para disciplinar determinadas mat\u00e9rias dos setores regulados. \n \nO cunho normativo da atividade reguladora se deve a necessidade de que a \nregula\u00e7\u00e3o, por vezes, tem que se apresentar de maneira impositiva, capaz \nde promover um comando, prescrevendo comportamentos obrigat\u00f3rios. \n \nEmbora a lei tamb\u00e9m possua cunho normativo, a atividade reguladora \u00e9 \naltamente especializada, exigindo normas espec\u00edficas, cujos dados t\u00e9cnicos \ndos fen\u00f4menos e conjunturas atinentes ao setor regulado nem sempre s\u00e3o \nde conhecimento legislador. Ademais, a atividade reguladora tem que ser \ndotada de meios capazes e suficientes para garantir a efici\u00eancia do sistema. \n \nPor outro lado, a normatividade da atividade reguladora \u00e9 necess\u00e1ria pela \ncircunst\u00e2ncia da impossibilidade, ou at\u00e9 mesmo inconveni\u00eancia, de que a \ndisciplina de setores regulados seja prevista de maneira exaustiva e integral \npela lei, devido ao movimento constante na din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es \nreguladas. \n \nA lei n\u00e3o tem a capacidade de contemplar todas as situa\u00e7\u00f5es decorrentes \nde uma realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica que esta em continuo aprimoramento e \nevolu\u00e7\u00e3o, (...). \n \nPortanto, a normatividade, enquanto caracter\u00edstica da atividade reguladora, \ndecorre da necessidade do Estado disciplinar determinadas situa\u00e7\u00f5es, cujo \nregramento n\u00e3o decorre exclusivamente da lei, sendo que a alternativa foi \natribuir aos entes reguladores compet\u00eancias normativas espec\u00edficas para \ninterferir sobre determinadas atividades, que exigem aten\u00e7\u00e3o estatal \nespecial devido \u00e0s particularidades do setor regulado. \n\n \nMesmo que n\u00e3o seja inten\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o reguladora estabelecer as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, Placha (2007) relata que compete \u00e0 regula\u00e7\u00e3o o papel de p\u00f4r em pr\u00e1tica \n\ntais prop\u00f3sitos fundamentais do Estado, sendo que cabe a este o papel de \n\n\n\n \n \n\n87\n\ndeterminar de que maneira ser\u00e3o aplicadas as diretrizes idealizadas a fim de que se \n\nalcancem as pol\u00edticas p\u00fablicas anteriormente consideradas. \n\nA prop\u00f3sito da fun\u00e7\u00e3o reguladora e suas limita\u00e7\u00f5es, Placha (2007) reflete que:  \n\nA atividade reguladora assumiu tamanha import\u00e2ncia na atualidade, pois \nincide sobre atividades p\u00fablicas e privadas essenciais, que \u00e9 indispens\u00e1vel \nque a regula\u00e7\u00e3o possa ser exercida de maneira aut\u00f4noma e independente \npara assegurar o tratamento desses setores de import\u00e2ncia. Mas ainda \nassim s\u00e3o necess\u00e1rios que sejam impostos limites para este tipo de \natividade administrativa. \n \nEmbora a atividade reguladora tenha diversos fundamentos, o Direito \u00e9 o \ninstrumento capaz de estabelecer limites para esta atua\u00e7\u00e3o estatal. \u00c9 que a \nregula\u00e7\u00e3o, por ser uma manifesta\u00e7\u00e3o de poder atrav\u00e9s do exerc\u00edcio da \nfun\u00e7\u00e3o administrativa e por possuir, no mais das vezes, car\u00e1ter normativo, \ndeve encontrar limites para evitar que abusos e arbitrariedades sejam \nperpetrados. (...) \n \nA atividade reguladora pode colocar restri\u00e7\u00f5es sobre as atividades \nreguladas, mas n\u00e3o pode extrapolar os limites jur\u00eddicos, de maneira a \ninviabilizar a iniciativa privada. A autonomia da vontade deve prevalecer, \ndesde que n\u00e3o cause danos e nem comprometa a ordem p\u00fablica, quando \nent\u00e3o pode e deve intervir o Estado. \n \nDesta forma, a atividade reguladora deve observar os limites jur\u00eddicos do \ntexto constitucional e do princ\u00edpio da legalidade que, embora n\u00e3o absolutos, \ndevem prevalecer para fins de promover os direitos e liberdades individuais. \n \n\nQuanto \u00e0 compet\u00eancia normativa das ag\u00eancias, Placha (2007) exp\u00f5e que:  \n\nEmbora exercida com limites, a atividade reguladora se materializa em \ndecorr\u00eancia de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia normativa. O Poder Legislativo, a \nquem incumbe editar atos legislativos em sentido formal decorrentes do \nprocesso legislativo, pode entender por n\u00e3o disciplinar determinadas \nmat\u00e9rias de maneira exaustiva e pormenorizada. \n \nDesta maneira, a op\u00e7\u00e3o do legislador consiste em remeter ao Poder \nExecutivo a compet\u00eancia normativa para disciplinar determinada mat\u00e9ria. A \ncompet\u00eancia reguladora decorre desta op\u00e7\u00e3o, em que existe margem para a \ndiscricionariedade, ainda que limitada pela lei. (...) \n \nO exerc\u00edcio da compet\u00eancia reguladora normativa, por meio de delega\u00e7\u00e3o \nlegislativa, \u00e9 at\u00e9 mesmo necess\u00e1rio diante da evolu\u00e7\u00e3o e da complexidade \nda realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica atual, evitando que a lei seja utilizada como \nmero instrumento para estabelecer crit\u00e9rios e regras t\u00e9cnicas, mas que em \npouco tempo se tornariam ultrapassados. \n \nAssim, a compet\u00eancia reguladora \u00e9 compat\u00edvel com a ordem jur\u00eddica \nvigente, vez que se verifica como uma fun\u00e7\u00e3o administrativa voltada para \ndisciplinar determinadas atividades, observando crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e os \nlimites constitucionais e legais. \n \nA compet\u00eancia reguladora acaba por desenvolver as caracter\u00edsticas \npr\u00f3prias da atividade reguladora, de buscar o equil\u00edbrio entre os agentes do \nsetor regulado, de maneira consensual ou impositiva, sendo aut\u00f4noma e \nindependente, mas com transpar\u00eancia, participa\u00e7\u00e3o e controle. (...) \n\n \nA compet\u00eancia reguladora \u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o legal que as ag\u00eancias reguladoras \nrecebem para interferir sobre a ordem econ\u00f4mica ou servi\u00e7o p\u00fablico, \n\n\n\n \n \n\n88\n\nocorrendo uma delega\u00e7\u00e3o legislativa de poder normativo para que os \nagentes reguladores possam exercer suas fun\u00e7\u00f5es.  \n \nA delega\u00e7\u00e3o de poder normativo para as ag\u00eancias reguladoras limita-se, \nexatamente, pelo crit\u00e9rio t\u00e9cnico, n\u00e3o sendo apenas aspecto diferenciador \npara com a discricionariedade administrativa tradicional, mas caracteriza-se \ncomo sendo o pr\u00f3prio fundamento de validade das normas reguladoras. \n\n \nEduardo Granha Magalh\u00e3es Gomes (2006) afirma que ag\u00eancias reguladoras \n\nindependentes t\u00eam delega\u00e7\u00e3o normativa, compet\u00eancia de instruir e julgar processos \n\ne poder de arbitragem. Portanto, o autor explica que as ag\u00eancias utilizam suas \n\natribui\u00e7\u00f5es normativas, para constituir regras e padr\u00f5es; fun\u00e7\u00f5es executivas para a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00f5es administrativas; e poderes judicantes para o \n\njulgamento e a arbitragem de conflitos. \n\nGomes (2006) menciona que a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de atua\u00e7\u00e3o \n\nestatal em setores de servi\u00e7o p\u00fablico b\u00e1sico, com a promo\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas com poderes quase-executivos, pois colocam em pr\u00e1tica as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas setoriais; quase-judiciais, j\u00e1 que julgam a conduta das empresas conforme \n\nas normas determinadas para o setor e arbitram conflitos entre firmas e entre estas e \n\nconsumidores, e representam a \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa; e quase-legislativos, \n\numa vez que determinam normas e regulamentos de seu dom\u00ednio de compet\u00eancia - \n\npode significar um ataque \u00e0 percep\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica tradicional reproduzida na \n\ndivis\u00e3o entre pol\u00edtica e burocracia estatal. \n\nCarvalho Filho (2007) diz que o debate a respeito do poder normativo das \n\nag\u00eancias reguladoras originou-se nas fun\u00e7\u00f5es conferidas a essas novas autarquias \n\nde controle, ressaltando a compet\u00eancia reguladora, que ele define como a \n\ncapacidade que emana o poder de editar normas de car\u00e1ter geral, abstrato e \n\nimpessoal. \n\nSobre a compet\u00eancia reguladora das ag\u00eancias, Grotti (2006) cita que: \n\nEssas figuras envolvem o exerc\u00edcio de um amplo poder normativo (o poder \nde ditar normas, com a mesma for\u00e7a de lei e com base em par\u00e2metros, \nconceitos indeterminados, padr\u00f5es abstratos e gen\u00e9ricos \u2013 standards nela \ncontidos), outorgado pelos diversos diplomas legais que as t\u00eam institu\u00eddo, \ncumulado com o fiscalizat\u00f3rio, o sancionat\u00f3rio, o de dirimir conflitos de \ninteresses entre agentes econ\u00f4micos regulados, entre tais agentes e a \npr\u00f3pria ag\u00eancia, ou mesmo entre tais agentes e usu\u00e1rios etc.; e \ndesenvolvem uma tripla regula\u00e7\u00e3o: a \u2018regula\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios\u2019, visando \natenuar o efeito das for\u00e7as de mercado, atrav\u00e9s de controles de pre\u00e7os e da \nqualidade do servi\u00e7o; a \u2018regula\u00e7\u00e3o para a competi\u00e7\u00e3o\u2019, a fim de criar \ncondi\u00e7\u00f5es para exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia e a \u2018regula\u00e7\u00e3o \nsocial\u2019, objetivando \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, que agora obedece a \numa certa tend\u00eancia \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios cruzados. Por fim, a \ncircunst\u00e2ncia de agirem sem subordina\u00e7\u00e3o ao Executivo (da\u00ed a \n\u201cindepend\u00eancia\u201d, express\u00e3o certamente exagerada, sendo melhor falar-se \n\n\n\n \n \n\n89\n\nem autonomia). Com isso, busca-se assegurar uma regula\u00e7\u00e3o imparcial, \ndecis\u00f5es mais t\u00e9cnicas, dotadas de maior prote\u00e7\u00e3o contra as inger\u00eancias \nmeramente pol\u00edticas, que poderiam prejudicar o funcionamento ideal de um \nmodelo competitivo. S\u00e3o exig\u00eancias dos investidores internacionais, para \ndar credibilidade \u00e0s pol\u00edticas estatais de privatiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os p\u00fablicos e seguran\u00e7a a investidores estrangeiros, atraindo-os para \na compra de ativos estatais. \n\n \nEm alus\u00e3o \u00e0 autonomia normativa, Grotti (2006) cita que: \n\nDiante dos poderes de largo alcance conferido \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, \ncostuma-se afirma que essas entidades gozam de certa margem de \nindepend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas Poderes de Estado: poderes quase-\njudiciais, quase-legislativos, e quase-regulamentares. (...) \n \nA independ\u00eancia das ag\u00eancias est\u00e1 tamb\u00e9m baseada na autonomia \ndecis\u00f3ria, em rela\u00e7\u00e3o a outros \u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica. O que se questiona \u00e9 se a ag\u00eancia reguladora, como entidade da \nadministra\u00e7\u00e3o federal indireta, vinculada ao Minist\u00e9rio supervisor, pode fugir \nda orienta\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do Ministro de Estado da \u00e1rea respectiva. \n \nO Poder Executivo n\u00e3o tem a faculdade de mudar as decis\u00f5es concretas, \nnem as normas editadas pela ag\u00eancia. Seus atos n\u00e3o podem ser revistos ou \nalterados pelo Poder Executivo, salvo se houver expressa previs\u00e3o legal \npara a admiss\u00e3o do recurso hier\u00e1rquico impr\u00f3prio. \n \nPortanto, dependendo do arranjo legal, h\u00e1 ag\u00eancias com alto grau de \nautonomia e outras com pouca ou nenhuma autonomia, ou seja, h\u00e1 poder \nde interfer\u00eancia maior ou menor do Executivo. \n \nDa leitura dos diplomas legais de reg\u00eancia da mat\u00e9ria, depreende-se que as \nag\u00eancias reguladoras gozam de um amplo poder normativo, que envolve, \npor um lado, a regulamenta\u00e7\u00e3o das leis que regem o campo de atividades a \nelas atribu\u00eddo e, por outro, a edi\u00e7\u00e3o de normas independentes, sobre \nmat\u00e9rias n\u00e3o disciplinadas pela lei. Isto implica indagar se a lei delegou-lhes \nfun\u00e7\u00e3o legislativa, assim como o que e at\u00e9 onde podem regular algo,sem \nestar, com isto, violando o princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dos poderes e invadindo \ncompet\u00eancia legislativa. (...) \n \nA lei d\u00e1 \u00e0 ag\u00eancia o poder de regulamentar a pr\u00f3pria lei que a instituiu, o \nque gera a indaga\u00e7\u00e3o de ter ou n\u00e3o o Presidente da Rep\u00fablica, por for\u00e7a da \nLei Maior, uma reserva de poder normativo que n\u00e3o pode ser suprimido. \n\n \nO autor T\u00e9rcio Sampaio Ferraz J\u00fanior (2009) relata que a compet\u00eancia \n\nnormativa e reguladora das ag\u00eancias sustenta-se na sua independ\u00eancia. Este autor \n\ncita que a independ\u00eancia decis\u00f3ria garante capacidade de resistir \u00e0s press\u00f5es \n\npol\u00edticas e econ\u00f4micas, por for\u00e7a de mandato; a independ\u00eancia de objetivos d\u00e1 \n\nautonomia na determina\u00e7\u00e3o de fins, tendo em vista o interesse do consumidor; a \n\nindepend\u00eancia de instrumentos, diz com os meios, por exemplo, quanto a tarifas; e a \n\nindepend\u00eancia financeira refere-se \u00e0 exist\u00eancia de recursos pr\u00f3prios e \n\ndisponibilidade sobre eles, sendo que esta independ\u00eancia e as apropriadas \n\ncompet\u00eancias devem estar estabelecidas em lei.  \n\n\n\n \n \n\n90\n\nA quest\u00e3o para Ferraz J\u00fanior (2009) \u00e9 a possibilidade, em base \n\nconstitucional, da ocorr\u00eancia de delega\u00e7\u00e3o, ainda que por via legal, daquela \n\nindepend\u00eancia e das correspondentes compet\u00eancias, tendo em vista a triparti\u00e7\u00e3o \n\ndos poderes. \n\nEm refer\u00eancia a fun\u00e7\u00e3o normativa das ag\u00eancias reguladoras, Siqueira e \n\nXavier (2009) citam que: \n\nEm se tratando do poder normativo das ag\u00eancias reguladoras, o mesmo \nvem sendo alvo de debates variados; uns versam por sua legitimidade e \nmanten\u00e7a; outros, por sua vez, consideram-no inadmiss\u00edvel frente a seu \nd\u00e9ficit democr\u00e1tico e \u00e0 viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da triparti\u00e7\u00e3o dos poderes. \n \nA fun\u00e7\u00e3o normativa atribu\u00edda \u00e0s ag\u00eancias, inicialmente vista como atinente a \nassuntos meramente t\u00e9cnicos, hoje se mostra ampla, abordando tem\u00e1ticas \nvariadas, atingindo interesses variados. (...) \n \nAs ag\u00eancias, tenham ou n\u00e3o legitimidade para tal, elaboram e publicam atos \nnormativos dotados de car\u00e1ter legal; muitas vezes instituidores de diretos e \nobriga\u00e7\u00f5es. \n \nAssim, a partir deste aparente antagonismo, in\u00fameros s\u00e3o os \nquestionamentos surgidos: \u00c9 o poder normativo das ag\u00eancias reguladoras \ncompat\u00edvel com o princ\u00edpio da legalidade? A interpreta\u00e7\u00e3o do Art. 5\u00ba, no que \ntange ao termo \u201clei\u201d, deve ser restritiva de modo a apenas considerar \u201clei\u201d os \natos emanados do Legislativo ou deve ser ampliativa admitindo a inser\u00e7\u00e3o, \nno \u00e2mbito de tal termo, de todo e qualquer ato normativo? Dentro de quais \nlimites, se \u00e9 que estes devem existir neste caso, \u00e9 leg\u00edtima a atividade \nnormativa das ag\u00eancias? \n\n \nO autor Ricardo C\u00e9sar Ferreira Duarte J\u00fanior (2009) delineia que o poder \n\nnormativo confiado para as ag\u00eancias \u00e9 de car\u00e1ter extremamente t\u00e9cnico, e, mesmo \n\nredigindo regras gerais, as ag\u00eancias agem no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o administrativa; \n\nn\u00e3o existindo, portanto, qualquer forma de usurpa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter legiferante. \n\nAl\u00e9m disso, Duarte J\u00fanior (2009) exp\u00f5e que o ato normativo dessas \n\nautarquias especiais agir\u00e1 dentro dos limites definidos na legisla\u00e7\u00e3o; de tal modo \n\nque aquele ato administrativo tem car\u00e1ter infralegal, n\u00e3o podendo ser igualado \u00e0 lei, \n\npois ao ente regulador, a legalidade confere a fun\u00e7\u00e3o de completar com \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos a aplica\u00e7\u00e3o da lei. \n\nRicardo C\u00e9sar Ferreira Duarte J\u00fanior (2009) destaca que o artigo 174 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal aponta, de modo gen\u00e9rico, a capacidade do Poder Executivo \n\nagir como regulador de mercados, atribuindo tal compet\u00eancia tamb\u00e9m aos entes \n\nadministrativos descentralizados, visto que o Texto M\u00e1ximo n\u00e3o confere \n\nexclusividade em favor do chefe da Administra\u00e7\u00e3o, e ainda a lei que origina a \n\nag\u00eancia reguladora determinar\u00e1 o seu dom\u00ednio de atua\u00e7\u00e3o normativa. \n\n\n\n \n \n\n91\n\nO autor Duarte J\u00fanior (2009) faz refer\u00eancia aos princ\u00edpios da adequa\u00e7\u00e3o e da \n\nespecialidade. Quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o, o autor menciona que o m\u00e9todo realizado pela \n\nag\u00eancia precisa compatibilizar com a caracter\u00edstica particular do tema abordado; \n\nassim, todos os assuntos tratados pelas ag\u00eancias s\u00e3o quest\u00f5es t\u00e9cnicas, e precisam \n\nde agilidade, o que \u00e9 inconcili\u00e1vel com a demora do processo Legislativo. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao preceito da especialidade, o t\u00f3pico a ser regulamentado pela ag\u00eancia \n\npossui car\u00e1ter t\u00e9cnico-cient\u00edfico, pois o procedimento normativo necessita permitir a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de todos os problemas t\u00e9cnicos e das solu\u00e7\u00f5es apropriadas. \n\nQuanto ao preceito da legalidade, o autor Ricardo C\u00e9sar Ferreira Duarte \n\nJ\u00fanior (2009) apreende que este princ\u00edpio forma uma reserva de norma, isto \u00e9, \n\naceita tanto lei quanto regulamento. Por fim, o autor conclui que toda norma inova na \n\nordem jur\u00eddica, em maior ou menor n\u00edvel, existindo sempre alguma novidade. \n\nPortanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em regulamentos aut\u00f4nomos em sede de poder \n\nnormativo das ag\u00eancias, porque o que existe s\u00e3o somente regulamentos para \n\nefetuar o definido na norma deslegalizadora. \n\nAinda sobre a legalidade da autonomia regulament\u00e1ria das ag\u00eancias \n\nreguladoras, Silva (2006) alega que: \n\nA nossa estrutura constitucional, apesar do modelo de Rep\u00fablica Federativa \nn\u00e3o permite que as ag\u00eancias reguladoras possam atuar, regulamentando \nefetivamente os setores da economia que lhe compete sem que tenham \nseus atos considerados inconstitucionais. \n \nA t\u00e3o propagada autonomia, ou se preferirem independ\u00eancia, administrativa \nlegiferante e jurisdicional n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel na nossa atual conjuntura pol\u00edtico-\nconstitucional. \n \nPara que as ag\u00eancias reguladoras brasileiras possam emitir normas \ncapazes de regular o mercado mister se faz uma reestrutura\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \nconcep\u00e7\u00e3o de Estado Democr\u00e1tico de Direito, j\u00e1 que neste o princ\u00edpio da \nlegalidade veda a delega\u00e7\u00e3o da capacidade legiferante do Legislativo para \noutro \u00f3rg\u00e3o, que n\u00e3o seja ao Presidente da Rep\u00fablica, e em certas e \ndeterminadas hip\u00f3teses. \n\n \nEm alus\u00e3o a constitucionalidade dos poderes normativos das ag\u00eancias, \n\nMarques Neto (2003) analisa que: \n\nSobre a outorga de poderes normativos para as Ag\u00eancias a doutrina muito \ntem debatido. N\u00f3s mesmos j\u00e1 pudemos defender tal prerrogativa em \ntrabalho anterior. Cumpre-nos apenas agregar um argumento, de ordem \nconstitucional, para refor\u00e7ar a possibilidade das Ag\u00eancias exercerem \npoderes normativos. \n \nAlega-se que a Constitui\u00e7\u00e3o de 88 interditou a possibilidade de delega\u00e7\u00e3o \nnormativa e que o artigo 84, IV, confere exclusivamente ao Presidente da \nRep\u00fablica compet\u00eancia para regulamentar as leis aprovadas pelo \nParlamento. A tese cai por terra quando vemos que no artigo 49, V, o \n\n\n\n \n \n\n92\n\nconstituinte, ao prever a compet\u00eancia do Congresso de sustar atos \nnormativos infra-legais utilizou as seguinte constru\u00e7\u00e3o: \u201csustar atos \nnormativos do Poder Executivo, que exorbitem do poder regulamentar ou \ndos limites de delega\u00e7\u00e3o legislativa\u201d. \n \nDuas conseq\u00fc\u00eancias podem ser extra\u00eddas do dispositivo. Primeira: o poder \nnormativo pode ser exercido, na forma que a lei dispuser, pelo Poder \nExecutivo que, na Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 mais amplo que o seu Chefe (cf. artigo \n76). Segunda: o constituinte admitiu, ainda que genericamente, a \npossibilidade de delega\u00e7\u00e3o legislativa (caso contr\u00e1rio n\u00e3o haveria sentido \nem se referir a ela ao prever o exerc\u00edcio pelo Congresso do controle da \natividade normativa delegada). \n\n \nCampos Velho (2009) afirma que o limite inicial \u00e9 atribuir car\u00e1ter infralegal a \n\nnormas das ag\u00eancias, pois os regulamentos n\u00e3o podem estar no mesmo n\u00edvel das \n\nleis ordin\u00e1rias, j\u00e1 que estas s\u00e3o validadas pelo Poder Legislativo, o qual foi \n\ndevidamente eleito e representaria a vontade da coletividade. Igualmente, o autor \n\nconcorda que \u00e9 conveniente que as normas reguladoras tenham coer\u00eancia com as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas do governo. \n\nPor outro lado, Campos Velho (2009) prop\u00f5e que o controle social sobre as \n\nag\u00eancias reguladoras \u00e9 impositivo, seja mediante consultas p\u00fablicas, audi\u00eancias \n\np\u00fablicas ou atrav\u00e9s de outro mecanismo eficiente de avalia\u00e7\u00e3o da vontade popular. \n\nPara o autor, tais a\u00e7\u00f5es atribuem uma medida maior de validade a qualquer ato \n\nnormativo expedido pela autoridade aut\u00f4noma. \n\nPlacha (2007) concorda que a autonomia reguladora \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da nova \n\ndimens\u00e3o de autodetermina\u00e7\u00e3o que resulta da abertura, pela lei, de um ambiente \n\ndecis\u00f3rio deslegalizado em seus respectivos dom\u00ednios de atua\u00e7\u00e3o. \n\nSobre a legitimidade democr\u00e1tica da atividade reguladora, Placha (2007) \n\narrazoa que:  \n\nA cr\u00edtica aponta para a varia\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de poder normativo da \natividade reguladora como uma anomalia derivada de uma outorga de poder \nsem a necess\u00e1ria delega\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos agentes reguladores capaz \nde legitimar suas a\u00e7\u00f5es. \n \nMas h\u00e1 que se considerar que a atividade reguladora \u00e9 uma categoria de \natividade administrativa e n\u00e3o pol\u00edtica e que n\u00e3o se confunde com exerc\u00edcio \nde fun\u00e7\u00e3o legislativa, embora a regula\u00e7\u00e3o tenha car\u00e1ter normativo. (...) \n \nMesmo a atividade reguladora compreendendo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o \nnormativa por agentes n\u00e3o eleitos pelo voto direto, isto n\u00e3o significa que a \nregula\u00e7\u00e3o seja desprovida de legitimidade democr\u00e1tica. Isto porque \ndemocracia representativa admite a delega\u00e7\u00e3o de poderes administrativos, \ndentro dos limites jur\u00eddicos. \n\n \nA prop\u00f3sito da legitimidade do poder normativo das ag\u00eancias reguladoras, \n\nCarvalho Filho (2007) arrazoa que: \n\n\n\n \n \n\n93\n\nPor conseguinte, n\u00e3o nos parece ocorrer qualquer desvio de \nconstitucionalidade no que toca ao poder normativo conferido \u00e0s ag\u00eancias. \nAo contr\u00e1rio do que alguns advogam, trata-se do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o \nadministrativa, e n\u00e3o legislativa, ainda que seja gen\u00e9rica sua carga de \naplicabilidade. N\u00e3o h\u00e1 total inova\u00e7\u00e3o na ordem jur\u00eddica com a edi\u00e7\u00e3o dos \natos reguladores das ag\u00eancias. Na verdade, foram as pr\u00f3prias leis \ndisciplinadoras da regula\u00e7\u00e3o que, como visto, transferiram alguns vetores, \nde ordem t\u00e9cnica, para normatiza\u00e7\u00e3o pelas entidades especiais (...). \nResulta, pois, que tal atividade n\u00e3o retrata qualquer vest\u00edgio de usurpa\u00e7\u00e3o \nda fun\u00e7\u00e3o legislativa pela Administra\u00e7\u00e3o, pois que poder normativo \u2013 j\u00e1 o \nacentuamos \u2013 n\u00e3o \u00e9 poder de legislar: tanto pode existir este sem aquele, \ncomo aquele sem este. \u00c9 nesse aspecto que deve centrar-se a an\u00e1lise do \ntema. \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o ao alcance do poder normativo das ag\u00eancias reguladoras, \n\nCarvalho Filho (2007) pensa que: \n\nToda a pol\u00eamica em torno do poder normativo das ag\u00eancias reguladoras \nresulta da amplitude disciplinadora contida no aludido poder. Esse aspecto \nexige a an\u00e1lise da quest\u00e3o concernente aos limites desse poder normativo. \n(...) \n \nNo que tange ao \u00e2mbito da disciplina, \u00e9 imperioso reconhecer o amplo \nespectro de incid\u00eancia das respectivas normas. (...) \n \nO problema, todavia, derivado de tal carga de amplitude normativa rende \nensejo ao exame, pelos int\u00e9rpretes e aplicadores da lei, e at\u00e9 mesmo aos \ndestinat\u00e1rios, dos limites em que a regulamenta\u00e7\u00e3o pode ser processada. \nAinda que dotada de grande amplitude, a regulamenta\u00e7\u00e3o feita pelas \nag\u00eancias \u2013 como, de resto, ocorre com qualquer tipo de regulamenta\u00e7\u00e3o \u2013 \nter\u00e1 que adequar-se aos par\u00e2metros da respectiva lei permissiva. Afinal, \u00e9 \nde ter-se em conta que a delega\u00e7\u00e3o legislativa n\u00e3o \u00e9 ilimitada, mas, ao \ncontr\u00e1rio, subjacente a normas e princ\u00edpios estabelecidos na lei. \n\n \nCarvalho Filho (2007) concorda que cabe ao Poder Legislativo determinar as \n\nlinhas gerais dentro das quais o ato regulamentar deve ser feito. Portanto, para este \n\nautor, a legalidade, ou n\u00e3o, dos atos reguladores depender\u00e1 de sua adequa\u00e7\u00e3o com \n\na respectiva lei, pois o int\u00e9rprete n\u00e3o poder\u00e1 conceder flexibilidade ao poder \n\nnormativo das ag\u00eancias que infrinja os limites tra\u00e7ados na lei. Contudo, o autor \n\nlembra que n\u00e3o poder\u00e1 fixar-lhe limites mais estreitos do que os que a lei delineou, \n\nvisto que reduzir\u00e1 a capacidade da ag\u00eancia e estar\u00e1 extinguindo o poder de \n\nregula\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da especificidade t\u00e9cnica que se insere em sua compet\u00eancia \n\nadministrativa. \n\nSobre a legalidade do poder normativo das ag\u00eancias, Gustavo Binenbojm \n\n(2005) apresenta que: \n\nA lei serve, assim, de limite e condi\u00e7\u00e3o para o leg\u00edtimo exerc\u00edcio da \natividade administrativa. Por isso se costuma dizer que, em direito \nadministrativo, a legalidade se apresenta como uma vincula\u00e7\u00e3o positiva \u00e0 \nlei: a norma legal cumpre o duplo papel de servir de fundamento de validade \npara a a\u00e7\u00e3o do administrador e, ao mesmo tempo, o de tra\u00e7ar os limites da \nsua atua\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n94\n\nA circunst\u00e2ncia de as ag\u00eancias reguladoras gozarem de um acentuado grau \nde autonomia n\u00e3o tem o cond\u00e3o de subverter a cl\u00e1ssica hierarquia existente \nentre atos legislativos e atos administrativos. Em \u00faltima an\u00e1lise, todo e \nqualquer ato emanado de \u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nest\u00e1 sujeito ao princ\u00edpio da legalidade, inscrito no art. 37, caput, da \nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. (...) \n \nOs atos normativos expedidos pelas ag\u00eancias, de natureza regulamentar, \nn\u00e3o podem modificar, suspender, suprimir ou revogar disposi\u00e7\u00e3o legal, nem \ntampouco inovar. \n \nCom efeito, n\u00e3o se admite possa existir, no direito brasileiro, o fen\u00f4meno da \ndeslegaliza\u00e7\u00e3o, por meio do qual a lei de cria\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia degradaria o \nstatus hier\u00e1rquico da legisla\u00e7\u00e3o anterior, permitindo a sua altera\u00e7\u00e3o ou \nrevoga\u00e7\u00e3o por atos normativos editados pela ag\u00eancia. Tal importaria, ao \n\u00e2ngulo formal, a possibilidade de o legislador alterar o procedimento \nlegislativo previsto na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o \u2013 o que \u00e9 inadmiss\u00edvel. Estar-se-\nia diante de uma delega\u00e7\u00e3o legislativa inominada, incompat\u00edvel com a \nsistem\u00e1tica da Carta da Rep\u00fablica. Como se sabe, a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira \nde 1988 estabelece taxativamente as hip\u00f3teses e instrumentos por meio \ndos quais o Poder Executivo est\u00e1 autorizado a editar normas com for\u00e7a de \nlei. (...) \n \nPermitir que regulamentos editados por ag\u00eancias possam alterar ou revogar \nleis constitui a exata ant\u00edtese das aspira\u00e7\u00f5es do Estado democr\u00e1tico de \ndireito. \n\n \nA respeito do controle legislat\u00f3rio sobre as ag\u00eancias, Gustavo Binenbojm \n\n(2005) relata que: \n\n \nComo n\u00e3o h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o auto-evidente entre pol\u00edticas p\u00fablicas e \nregula\u00e7\u00e3o, cabe \u00e0 lei tra\u00e7aras fronteiras entre as diretrizes a serem definidas \npelo governo (pol\u00edticas p\u00fablicas) e as decis\u00f5es a cargo das ag\u00eancias \n(regula\u00e7\u00e3o). (...) \n \nCom rela\u00e7\u00e3o ao Legislativo, o art.49, inciso V, da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira \nprev\u00ea em linhas gerais a possibilidade do veto legislativo. Trata-se de uma \nsalvaguarda do Poder legiferante, que atribuiu compet\u00eancia \u00e0 ag\u00eancia, de \nsuspendera efic\u00e1cia dos atos regulamentares que ultrapassem os limites \nlegais. Imagino que este seja um instrumento de uso restrito e excepcional. \nMas sua exist\u00eancia e uso eventual devem servir como desincentivos \u00e0 \npr\u00e1tica de abusos. \n \nAdemais, deve o Legislativo exercer o seu papel de fiscal da atividade \nadministrativa, tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ag\u00eancias. (...) \n \nTal controle, contudo, n\u00e3o significa que as ag\u00eancias reguladoras devem \natuar conforme ordens do Poder Legislativo, mas sim estabelecer seus \nlimites de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o pelas quais foram constitu\u00eddas. Por isso, \nas leis criadoras dessas entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica devem, \nformalmente, prever o controle legislativo de suas a\u00e7\u00f5es. (...) \n\n \nDeste modo, a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, como instrumento de exerc\u00edcio da \ncompet\u00eancia reguladora, dever\u00e1 ser acompanhada da institucionaliza\u00e7\u00e3o de \nprocessos formais de controle legislativo, o qual fixa previamente padr\u00f5es e \nlimites de atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, atribuindo-lhes, tamb\u00e9m, compet\u00eancia \nnormativa. \n \n\n\n\n \n \n\n95\n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle legislativo sobre a atividade reguladora das \nag\u00eancias visam, na verdade, a garantir a independ\u00eancia das mesmas e \nassegurar que a lei que definiu suas atribui\u00e7\u00f5es esteja sendo cumprida. \nEsse controle gera seguran\u00e7a e confiabilidade da sociedade sobre os atos \npraticados pelas ag\u00eancias, vez que ficam sob a cautela dos representantes \ndiretamente escolhidos pelo povo. \n\n \nGrotti (2006) entende que \u201cregulamentos independentes ou aut\u00f4nomos s\u00e3o \n\nvisceralmente incompat\u00edveis com o Direito brasileiro. Portanto, n\u00e3o se pode entender \n\nque as ag\u00eancias reguladoras exer\u00e7am fun\u00e7\u00e3o legislativa propriamente dita\u201d. \n\nGrotti (2006) articula que a atribui\u00e7\u00e3o do poder normativo para as ag\u00eancias \n\nconstitui o aprofundamento da atua\u00e7\u00e3o normativa do Estado, e n\u00e3o instituir \n\nformula\u00e7\u00e3o de regulamentos aut\u00f4nomos, uma vez que todas as compet\u00eancias \n\ndevem ter base legal \u2013 at\u00e9 porque somente a lei pode cri\u00e1-las, conferindo-lhes (ou \n\nn\u00e3o) poderes normativos. A autora cita ainda que a Constitui\u00e7\u00e3o limita a \n\ncompet\u00eancia normativa das ag\u00eancias, a qual deve se desenvolver exclusivamente \n\ncomo manifesta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter regulamentar n\u00e3o-aut\u00f4noma. \n\nA prop\u00f3sito da legalidade da compet\u00eancia normativa, J\u00fanior e Sampaio (2009) \n\nalegam que: \n\nA doutrina, no entanto, costuma reconhecer a exist\u00eancia \u2013 de fato - de um \noutro tipo de delega\u00e7\u00e3o, cuja natureza delegat\u00f3ria \u00e9, inclusive, discut\u00edvel, \ndenominada delega\u00e7\u00e3o inominada. Esta abarca diferentes sub-tipos, com \ndiferentes formas de atribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia normativa delegada, \ncaracterizando-se, em geral, por ocorrer sem nomea\u00e7\u00e3o constitucional, \nfundada, pois, em legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional. (...) \n \nEm face deste posicionamento doutrin\u00e1rio e jurisprudencial, haveria, como \nsalta aos olhos, uma ostensiva inconstitucionalidade em muitos dos \ndispositivos que garantem, \u00e1s ag\u00eancias reguladoras, sua caracter\u00edstica \nindepend\u00eancia. Note-se que o problema n\u00e3o est\u00e1, propriamente, na \ndelimita\u00e7\u00e3o da discricionariedade administrativa em face da lei, quest\u00e3o \nconhecida e bastante discutida na doutrina e na jurisprud\u00eancia, mas na \ndelega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia regulamentar diretamente \u00e0s ag\u00eancias e isto nos \nquadros de uma Constitui\u00e7\u00e3o que, em princ\u00edpio, s\u00f3 admite delega\u00e7\u00e3o para \nfiel cumprimento da lei, compet\u00eancia privativa do Presidente da Rep\u00fablica. \n \nAo contr\u00e1rio deste preceito, a delega\u00e7\u00e3o direta de compet\u00eancia \nregulamentadora \u00e0s ag\u00eancias poderia significar para elas, pela \nindepend\u00eancia de suas decis\u00f5es em face da hierarquia ministerial e at\u00e9 \npresidencial, o estatuto de um verdadeiro \u201cquarto poder: um poder \nburocr\u00e1tico\u201d, no dizer dos doutrinadores americanos. \n\n \nQuanto \u00e0 delega\u00e7\u00e3o normativa para as ag\u00eancias, J\u00fanior e Sampaio (2009) \n\nafirmam que: \n\nO modelo do Estado Regulador tem a ver com este problema. Nele, a \natua\u00e7\u00e3o do Estado deixa de ser estritamente a de mera prote\u00e7\u00e3o da \nliberdade (Estado de Direito e prote\u00e7\u00e3o da livre iniciativa), \u00e9 tamb\u00e9m menos \nintervencionista, isto \u00e9, menos assun\u00e7\u00e3o, pelo Estado, dever de atuar \ndiretamente no mercado, caso dos monop\u00f3lios estatais, por exemplo \n\n\n\n \n \n\n96\n\n(Estado Social), passando a um Estado em que a dimens\u00e3o da \nAdministra\u00e7\u00e3o (empresarial) torna-se menor, com o conseq\u00fcente \ncrescimento da participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada na gest\u00e3o de servi\u00e7os \np\u00fablicos lato sensu, donde decorre a necessidade de maior flexibiliza\u00e7\u00e3o da \nAdministra\u00e7\u00e3o para exercer fun\u00e7\u00f5es de controle normativo e regulador. \nNeste contexto pode-se entender a introdu\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da efici\u00eancia no \nart. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (...) \n \nEsta a\u00ed, assim, o fulcro da efici\u00eancia e desta como base constitucional para \numa delega\u00e7\u00e3o de poder \u00e0s ag\u00eancias, bem como de seus limites por for\u00e7a \nda sua responsabilidade pela solidariedade de meios e fins por atos \nnormativos e reguladores. Afinal, o princ\u00edpio da efici\u00eancia tem por \ncaracter\u00edstica disciplinar a atividade administrativa nos seus resultados e \nn\u00e3o apenas na sua consist\u00eancia interna (legalidade estrita, moralidade, \nimpessoalidade). (...) \n \nEntende-se, assim, a possibilidade de que uma delega\u00e7\u00e3o (instrumental) \nvenha a inserir-se na compet\u00eancia do Estado como agente normativo e \nregulador da atividade econ\u00f4mica, basicamente nas fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o \ne incentivo, ambas em termos do princ\u00edpio da efici\u00eancia. Ou seja, o princ\u00edpio \nda efici\u00eancia exige que a Administra\u00e7\u00e3o, em vista do mercado, seja dotada \nde compet\u00eancias reguladoras de natureza t\u00e9cnica e especializada sob pena \nde paralisia. \n \n\nSobre a legalidade da atribui\u00e7\u00e3o normativa das ag\u00eancias reguladoras, Arag\u00e3o \n\n(2000) assume que: \n\nTodavia, a possibilidade do poder normativo ser conferido em termos \namplos e \u00e0s vezes impl\u00edcitos n\u00e3o pode isent\u00e1-lo dos par\u00e2metros suficientes \no bastante para que a legalidade e/ou a constitucionalidade dos \nregulamentos seja aferida. Do contr\u00e1rio, estar\u00edamos, pela inexist\u00eancia de \nbalizamentos com os quais pudessem ser contrastados, impossibilitando \nqualquer forma de controle sobre os atos normativos da Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica, o que n\u00e3o se coadunaria com o Estado de Direito. (...) \n \nPor esse entendimento, n\u00e3o h\u00e1 qualquer inconstitucionalidade na \ndelegifica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o consistiria propriamente em uma transfer\u00eancia de \npoderes legislativos, mas apenas na ado\u00e7\u00e3o, pelo pr\u00f3prio legislador, de \numa pol\u00edtica legislativa pela qual transfere a uma outra sede normativa a \nregula\u00e7\u00e3o de determinada mat\u00e9ria. (...) \n \nA necessidade de descentraliza\u00e7\u00e3o normativa, principalmente de natureza \nt\u00e9cnica, \u00e9 a raz\u00e3o de ser das entidades reguladoras independentes, ao que \npodemos acrescer o fato de a compet\u00eancia normativa, abstrata ou concreta, \nintegrar o pr\u00f3prio conceito de regula\u00e7\u00e3o.  \n \nDessa forma, parece-nos que, em princ\u00edpio, as leis criadoras das ag\u00eancias \nreguladoras implicam, pelo menos em mat\u00e9ria t\u00e9cnica, deslegaliza\u00e7\u00e3o em \nseu favor, salvo, logicamente, se delas se inferir o contr\u00e1rio. \n \n\nAcerca da influ\u00eancia dos poderes de Estado sobre poder normativo das \n\nag\u00eancias reguladoras, Arag\u00e3o (2000) afirma que: \n\n \nEm todas essas hip\u00f3teses, por sua sede constitucional, temos uma reserva \ninquestionavelmente leg\u00edtima de poder normativo delegificado em favor de \n\u00f3rg\u00e3os ou entidades estranhas ao Poder Legislativo. E mais, como essas \nesferas normativas aut\u00f4nomas fundamentam-se diretamente no Poder \nConstituinte, est\u00e3o protegidas contra as inger\u00eancias que a elas venham a \n\n\n\n \n \n\n97\n\nser impostas, ressalvada, naturalmente, a incid\u00eancia de normas da pr\u00f3pria \nConstitui\u00e7\u00e3o, mormente as concernentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e a \npossibilidade de balizamento e coordena\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter pol\u00edtico \u2013 n\u00e3o \nt\u00e9cnico \u2013 pelo Poder Legislativo. (...) \n \nFixada a legitimidade da atribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia normativa a \u00f3rg\u00e3os \nespec\u00edficos da Administra\u00e7\u00e3o Direta ou a entidades da Administra\u00e7\u00e3o \nIndireta, notadamente se titulares de autonomia propriamente dita \u2013 \ndescentraliza\u00e7\u00e3o material, independ\u00eancia \u2013, a inger\u00eancia do Chefe do Poder \nExecutivo neste campo normativo consistir\u00e1 em viola\u00e7\u00e3o da respectiva \nnorma legal ou constitucional. \n\n \nPortanto, a partir da pesquisa apresentada nesta divis\u00e3o do estudo, deduz-se \n\nque a fun\u00e7\u00e3o de editar normas e regulamentos \u00e9 fundamental para a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas pelas ag\u00eancias reguladoras, isto \u00e9,n\u00e3o existe regula\u00e7\u00e3o sem a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de regras para o setor regulado. \n\nO alcance do poder normativo tamb\u00e9m \u00e9 definido como amplo, porque a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o dos Poderes de Estado \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, necessitando a \n\nespecifica\u00e7\u00e3o por parte dos entes reguladores para sua compreens\u00e3o e bom \n\nfuncionamento do mercado. \n\nEntretanto, no consenso dos autores apresentados, mesmo que atribu\u00edda de \n\ngrande amplitude, a normatiza\u00e7\u00e3o realizada pelas ag\u00eancias precisa se ajustar aos \n\ncrit\u00e9rios definidos pelas leis existentes, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal.  \n\nAssim sendo, o poder normativo dos entes reguladores sempre dever\u00e1 ser \n\nbalizado pelos princ\u00edpios da legalidade e atender os crit\u00e9rios definidos na lei de \n\ncria\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, como a obriga\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica \n\nantes de definir os atos administrativos, al\u00e9m da necessidade de proporcionar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade atrav\u00e9s de mecanismos que possibilitem a \n\nintera\u00e7\u00e3o verdadeira da opini\u00e3o p\u00fablica nas delibera\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias. \n\n\n\n \n \n\n98\n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 2 \n \n\n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o autarquias e, portanto, possuem teoricamente \n\num regime especial de autonomia em rela\u00e7\u00e3o a diversos aspectos citados \n\nanteriormente. \n\nContudo, esta autonomia n\u00e3o representa independ\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o \n\nDireta do Estado, pois estes realizam controles diversos e influenciam a atua\u00e7\u00e3o \n\ndestas institui\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, existe a interfer\u00eancia dos entes regulados sobre a \n\natua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, visto que parte de suas receitas adv\u00e9m de taxas de \n\nregula\u00e7\u00e3o ou de contribui\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 concess\u00e3o de outorga para explora\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos por empresas privadas. \n\nAssim, a autonomia dos entes reguladores representa um mito que n\u00e3o \n\nparece ser desejado nem pelo governo (conforme exemplificado na discuss\u00e3o da \n\ncria\u00e7\u00e3o do modelo de regula\u00e7\u00e3o a ser adotado) e nem pelo mercado (vide os \n\nposs\u00edveis casos de captura do regulado citados na an\u00e1lise da autonomia gerencial). \n\nAt\u00e9 mesmo a sociedade pode ser considerada prejudicada pela autonomia citada, \n\npois esta caracter\u00edstica refor\u00e7a a exclus\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nas \n\ndelibera\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas a serem implementadas.  \n\nNo ponto de vista do autor Gustavo Binenbojm (2005), os controles pol\u00edticos e \n\njur\u00eddicos realizados pelos Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio s\u00e3o \n\ncomponentes fundamentais para a conformidade das ag\u00eancias independentes com o \n\nconceito da separa\u00e7\u00e3o dos poderes e seu teor democr\u00e1tico. Portanto, este autor \n\nconclui que \u00e9 admiss\u00edvel resguardar parte da autonomia das ag\u00eancias em setores \n\nonde prepondera a obrigatoriedade de administra\u00e7\u00e3o profissional, de estabilidade \n\nem longo prazo e de gest\u00e3o n\u00e3o prontamente responsiva a elei\u00e7\u00f5es, combinando-o \n\ncom um modelo de monitoramentos parciais de car\u00e1ter pol\u00edtico, jur\u00eddico e social, de \n\nmodo a coincidi-lo com as demandas do Estado democr\u00e1tico de direito. \n\nFranceclaudio Tavares da Silva (2006) sintetiza que: \n\nPor todo o exposto, podemos afirmar que no caso das ag\u00eancias reguladoras \nbrasileiras s\u00f3 se pode falar em autonomia plena em rela\u00e7\u00e3o ao seu \nor\u00e7amento e com rela\u00e7\u00e3o a sua capacidade extrafiscal, pela cobran\u00e7a de \ntaxas e contribui\u00e7\u00f5es. No entanto, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autonomia administrativa, \nela n\u00e3o \u00e9 plena, pois h\u00e1 uma relativa depend\u00eancia administrativa em \nrela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo, normativa em rela\u00e7\u00e3o ao Legislativo e \njurisdicional em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Judici\u00e1rio. \n\n\n\n \n \n\n99\n\n \nGomes (2006) acredita que o modo mais simples e b\u00e1sico de aperfei\u00e7oar a \n\ntranspar\u00eancia e a responsabilidade das ag\u00eancias \u00e9 decretar que os reguladores \n\nrevelem os motivos para suas decis\u00f5es, porque isto gera diversos outros elementos \n\npara controlar a discri\u00e7\u00e3o reguladora, como a an\u00e1lise judicial, a participa\u00e7\u00e3o e a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o p\u00fablicas, a aprecia\u00e7\u00e3o pelos pares, o exame de pol\u00edticas para explicar \n\nprioridades reguladoras, entre outros. \n\nOs autores Mariana de Siqueira e Yanko Marcius de Alencar Xavier (2009) \n\nentendem que: \n\nA autonomia das ag\u00eancias deve ser compreendida dentro da sistem\u00e1tica do \nordenamento jur\u00eddico nacional, dentro dos limites dos direitos e garantias \nfundamentais constitucionalmente previstos. \n \nA autonomia, elemento caracterizador das ag\u00eancias, foi-lhes dada para \npossibilitar uma atua\u00e7\u00e3o eficaz e condizente com os interesses p\u00fablicos \natinentes aos setores regulados, n\u00e3o podendo servir para mascarar ou \nlegitimar eventuais abusos ou irregularidades que intentem cometer ou que \ntenham cometido. Imprescind\u00edvel se faz, a partir de tal entendimento, \nestabelecer um sistema eficaz de controle dos atos das ag\u00eancias, que lhes \npermita agir de forma democr\u00e1tica. \n\n \nO autor T\u00e9rcio Sampaio Ferraz J\u00fanior (2009) deduz que a capacidade das \n\nag\u00eancias reguladoras se estabelece na adequada exig\u00eancia constitucional de \n\nracionalidade que informa aquela compet\u00eancia: a de que se deve criar um ambiente \n\nonde o pr\u00f3prio mercado funcione, por meio da indu\u00e7\u00e3o de comportamentos. Enfim, o \n\nautor declara que o poder regulador das ag\u00eancias \u00e9 limitado pelo preceito da \n\nefici\u00eancia, sendo seu controle exercido sobre a razoabilidade de seu conte\u00fado. \n\nAntonio Pinto Munhoz da Rocha Netto (2009) infere que, como membros da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica indireta, as ag\u00eancias reguladoras precisam ter respeitada sua \n\nindepend\u00eancia, a qual \u00e9 submetida a controle em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 impossibilidade de inovar \n\nno ordenamento jur\u00eddico e tamb\u00e9m no exato cumprimento dos seus prop\u00f3sitos \n\ndesignados por lei. \n\nAssim sendo, Martins (2010) conclui que o poder normativo das Ag\u00eancias \u00e9 \n\num fant\u00e1stico instrumento de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas para \n\nas \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o de cada Ag\u00eancia, porque permite que o Poder P\u00fablico conduza os \n\ninvestimentos do setor regulado conforme as pol\u00edticas de Estado e tamb\u00e9m pol\u00edticas \n\ndo governo vigente. \n\nAragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) alega que, na nova conjuntura do Estado \n\nregulador brasileiro, de modo definitivamente fechado, as delibera\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas \n\n\n\n \n \n\n100\n\nde maneiras arbitr\u00e1rias e supostamente t\u00e9cnicas nos entes reguladores. Assim, o \n\nautor adverte que determina\u00e7\u00f5es a respeito de regula\u00e7\u00e3o s\u00e3o supostamente \n\nconsideradas \u201capol\u00edticas\u201d, como se resolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o envolvessem \n\nprefer\u00eancias de ordem pol\u00edtica.  \n\nDasso J\u00fanior (2006) observa que as concorr\u00eancias pol\u00edticas permanecem \n\nexistindo, entretanto, somente certos setores possuem acesso \u00e0s transa\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas que est\u00e3o na funda\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o reguladora do Estado. Ademais, o autor \n\nressalta que existem escassos aparelhos institucionalizados de transpar\u00eancia e \n\ncontrole social das delibera\u00e7\u00f5es definidas e que n\u00e3o existe nenhum aparelho \n\nleg\u00edtimo de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, o que enfatiza a falha democr\u00e1tica das ag\u00eancias.  \n\nPortanto, Dasso J\u00fanior (2006) afirma que as ag\u00eancias reguladoras se \n\ntransformaram em um novo ambiente de poder pol\u00edtico, subordinado \u00e0s press\u00f5es do \n\nsetor privado, mas isolado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidadania. \n\nConcluindo, teoricamente, as ag\u00eancias possuem poder normativo amplo, mas \n\ndevem observar a obriga\u00e7\u00e3o de atender os princ\u00edpios da legalidade e da \n\nconstitucionalidade dos regulamentos a serem expedidos pelas ag\u00eancias. \n\nA respeito da atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das ag\u00eancias, ser\u00e3o realizados nos dois \n\npr\u00f3ximos cap\u00edtulos levantamentos caracter\u00edsticos sobre a Ag\u00eancia Nacional do \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis, estudando seu ambiente, suas \n\ncaracter\u00edsticas e tamb\u00e9m o desempenho desta no seu dom\u00ednio de regula\u00e7\u00e3o, a fim \n\nde relacionarmos com os aspectos te\u00f3ricos analisados neste segundo cap\u00edtulo.  \n\n\n\n \n \n\n101\n\nCAP\u00cdTULO 3: AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E \nBIOCOMBUST\u00cdVEIS \n \n\n \n\nA Regula\u00e7\u00e3o Brasileira no Setor de Combust\u00edveis Antes da Cria\u00e7\u00e3o da ANP \n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, se realizou uma pesquisa do setor regulado pela a ANP e \n\ntamb\u00e9m sobre as particularidades que definem a estrutura da ag\u00eancia em quest\u00e3o. \n\nConforme Lima (2004), \u201ca hist\u00f3ria do petr\u00f3leo no Brasil apresenta quatro \n\nmarcos institucionais distintos\u201d.  \n\nO per\u00edodo de 1864 a 1939 foi marcado pela livre iniciativa, onde foram \n\nrealizados alguns levantamentos geol\u00f3gicos e selecionadas algumas \u00e1reas \n\nexplorat\u00f3rias. (LIMA, 2004) \n\nNo ano de 1938, ocorreu a nacionaliza\u00e7\u00e3o das riquezas do subsolo brasileiro \n\ne a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo \u2013 CNP. Entre os anos de 1939 e \n\n1953, o CNP foi organizado e integrado, dinamizando a atividade de explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo no Brasil. (LIMA, 2004)  \n\nMais tarde, o CNP foi extinto e suas atribui\u00e7\u00f5es foram legalmente transferidas \n\npara o Departamento Nacional de Combust\u00edveis - DNC, cumulativamente com as \n\ntarefas de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o e revenda de derivados de \n\npetr\u00f3leo e de outros combust\u00edveis. (LIMA, 2004) \n\nSegundo Lima (2004), \u201do per\u00edodo de monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s iniciou-se em \n\n1953, no Governo do Presidente Get\u00falio Vargas, com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 2004\u201d. \n\nOs autores Ayres e Freitas (2008) afirmam que: \n\nNa d\u00e9cada de 90 come\u00e7a o processo de libera\u00e7\u00e3o do mercado de \ncombust\u00edveis, na qual ocorreu gradativamente, assim diminuindo o poder do \nEstado no setor produtivo, passando a atuar somente como agente \nregulador. Assim, em 1995, \u00e9 sancionada a Emenda Constitucional n\u00ba. 9 \nque estabelecem nova reda\u00e7\u00e3o ao artigo 177 da constitui\u00e7\u00e3o de 1988, na \nqual autoriza empresas constitu\u00eddas sob lei nacional, a realizar atividades \nde explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, contudo esta emenda n\u00e3o retirou a propriedade \nexclusiva da Uni\u00e3o dos recursos minerais brasileiros, mas autoriza \nempresas privas a realizar atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no ano \nseguinte atrav\u00e9s da Portaria MF n\u00ba 56/96, de 29 de mar\u00e7o de 1996, ocorreu \n\u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de venda das distribuidoras e das revendedoras \npara a gasolina e \u00e1lcool hidratado em praticamente todo o territ\u00f3rio \nnacional, com exce\u00e7\u00e3o de alguns munic\u00edpios da regi\u00e3o norte e do centro-\noeste, supridos pelo modal fluvial. E no final do ano de 1996 houve ent\u00e3o a \nredu\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio ao \u00e1lcool hidratado em todo o territ\u00f3rio nacional e \n\n\n\n \n \n\n102\n\nliberaliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os deste e da gasolina nos Estados que faltavam, \nsendo que em 1997 \u00e9 criada pelo governo federal a Agencia Nacional do \nPetr\u00f3leo, a ANP. \n \n\nPortanto, o processo de abertura do mercado de petr\u00f3leo iniciou com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00ba 9, de 9 de novembro de 1995, pelo \n\nCongresso Nacional, a qual flexibilizou o monop\u00f3lio da ind\u00fastria do petr\u00f3leo no \n\nBrasil. (LIMA, 2004) \n\nA Emenda Constitucional n\u00ba 9 de 1995 preserva o monop\u00f3lio estatal do \n\npetr\u00f3leo, mas permite a participa\u00e7\u00e3o de outras empresas na explora\u00e7\u00e3o das \n\natividades nele inseridas. Essa Emenda estabeleceu que a Uni\u00e3o pode contratar \n\nempresas estatais ou privadas nas atividades de pesquisa e a lavra das jazidas de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, a refina\u00e7\u00e3o, a importa\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o destes produtos. \n\n(LIMA, 2004) \n\nPara regulamentar a Emenda Constitucional n\u00ba 9 de 1995, o Congresso \n\nNacional aprovou a Lei n\u00ba 9.478, de 6 de agosto de 1997, que estabeleceu o fim do \n\nmonop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s, criando o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE) \n\ne a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP). (LIMA, \n\n2004) \n\nPara os autores Ayres e Freitas (2008, p. 4), \u201cem 1997 \u00e9 finalizado o \n\nmonop\u00f3lio estatal e com isto ocorre a abertura do capital privado para as atividades \n\nantes s\u00f3 realizadas antes pela Petrobr\u00e1s [...].\u201d \n\nSegundo Lima (2004): \n\nEssas mudan\u00e7as ocorridas na ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural do Brasil \nfizeram parte de um processo mais amplo de reforma do papel do Estado \nna economia. Ao longo de v\u00e1rias d\u00e9cadas, o desenvolvimento dessa \nind\u00fastria esteve atrelado ao investimento estatal e a regula\u00e7\u00e3o se dava \ninternamente \u00e0 empresa. \n \n\nEsse novo arcabou\u00e7o institucional da ind\u00fastria do petr\u00f3leo tem como \n\nfinalidade promover a competi\u00e7\u00e3o entre os agentes deste setor, garantir o \n\nsuprimento de petr\u00f3leo e derivados, atrair novos investimentos, controlar a qualidade \n\ndos combust\u00edveis e promover o livre acesso \u00e0s instala\u00e7\u00f5es existentes de transporte \n\ne armazenamento. (LIMA, 2004) \n\nA seguir, foi iniciada a descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas que comp\u00f5em \n\na ANP a fim de definir a institui\u00e7\u00e3o estudada. \n\n\n\n \n \n\n103\n\nA Natureza Jur\u00eddica da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \nBiocombust\u00edveis \n\n \n\n \n\nInicia-se com a qualifica\u00e7\u00e3o formal da institui\u00e7\u00e3o selecionada. \n\nA autora Medauar (2011) afirma que: \n\nCom a extin\u00e7\u00e3o total ou parcial do monop\u00f3lio estatal de alguns servi\u00e7os \np\u00fablicos e outras atividades e com a transfer\u00eancia total ou parcial, ao setor \nprivado, da execu\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os e atividades, mediante concess\u00f5es, \npermiss\u00f5es ou autoriza\u00e7\u00f5es, surgiram no ordenamento brasileiro as \nrespectivas ag\u00eancias reguladoras. \n \n\nJ\u00e1 a autora Di Pietro (2009) define que: \n\nAg\u00eancia Reguladora, em sentido amplo, seria, no direito brasileiro, qualquer \n\u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Direta ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o Indireta com \nfun\u00e7\u00e3o de regular a mat\u00e9ria espec\u00edfica que lhe est\u00e1 afeta. Se for entidade da \nAdministra\u00e7\u00e3o indireta, ela est\u00e1 sujeita ao princ\u00edpio da especialidade, [...], \nsignificando que cada qual exerce e \u00e9 especializada na mat\u00e9ria que lhe foi \natribu\u00edda por lei. \n \n\nSobre a defini\u00e7\u00e3o de autarquia, a autora Di Pietro (2009) declara que:  \n\nA autarquia \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, o que significa ter \npraticamente as mesmas prerrogativas e sujei\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o Direta; \no seu regime jur\u00eddico pouco difere do estabelecido para esta, aparecendo, \nperante terceiros, como a pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; difere da Uni\u00e3o, \nEstados e Munic\u00edpios \u2013 pessoas p\u00fablicas pol\u00edticas \u2013 por n\u00e3o ter capacidade \npol\u00edtica, ou seja, poder de criar o pr\u00f3prio direito; \u00e9 pessoa p\u00fablica \nadministrativa, porque tem apenas o poder de autoadministra\u00e7\u00e3o, nos \nlimites estabelecidos em lei. \n \n\nPortanto, as principais caracter\u00edsticas das autarquias s\u00e3o: \n\na) cria\u00e7\u00e3o por lei; \n\nb) personalidade jur\u00eddica p\u00fablica; \n\nc) capacidade de autoadministra\u00e7\u00e3o; \n\nd) especializa\u00e7\u00e3o dos fins ou atividades; \n\ne) sujei\u00e7\u00e3o a controle ou tutela. (DI PIETRO, 2009) \n\nDe acordo com a autora Di Pietro (2009), as ag\u00eancias reguladoras foram \n\ncriadas como autarquias de regime especial. Como autarquias, est\u00e3o sujeitas \u00e0s \n\nnormas constitucionais que disciplinam esse tipo de entidade.  \n\nO regime especial vem determinado nas respectivas leis instituidoras, a \n\nrespeito da maior autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Direta; estabilidade de \n\nseus dirigentes, garantida pelo exerc\u00edcio de mandato fixo; ao car\u00e1ter final das suas \n\n\n\n \n \n\n104\n\ndecis\u00f5es, que n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o por outros entes ou entidades da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. (DI PIETRO, 2009) \n\nA autora Medauar (2011) afirma que: \n\n(...) a Lei 9.478, de 06.08.1997, art. 7.\u00ba, com altera\u00e7\u00f5es posteriores, \ninclusive da Lei 11.097/2005, instituiu a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \nNatural e Biocombust\u00edveis \u2013 ANP, autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio \nde Minas e Energia, como \u00f3rg\u00e3o regulador da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s \nnatural, seus derivados e biocombust\u00edveis. \n \n\nLogo, o artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 define que a ANP \u00e9 entidade \n\nintegrante da Administra\u00e7\u00e3o Federal Indireta, submetida ao regime aut\u00e1rquico \n\nespecial. \n\nOutro ponto a ser destacado \u00e9 que o artigo 78 da lei supracitada define que \n\nimplantada a ANP, ficar\u00e1 extinto o Departamento Nacional de Combust\u00edveis \u2013 DNC, \n\nsendo que foram transferidos para a ANP o acervo t\u00e9cnico-patrimonial, as \n\nobriga\u00e7\u00f5es, os direitos e as receitas do DNC. \n\nNecessita-se agora analisar quais as fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da ANP. \n\n\n\n \n \n\n105\n\nFinalidades da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n \n\n \n\nNesta parte, foram relacionados os objetivos da atua\u00e7\u00e3o da ANP. \n\nDe acordo com a autora Di Pietro (2009): \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias reguladoras, no que diz respeito \u00e0 concess\u00e3o, \npermiss\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico resumem-se ou deveriam \nresumir-se \u00e0s fun\u00e7\u00f5es que o poder concedente exerce nesses tipos de \ncontratos ou atos de delega\u00e7\u00e3o: regulamentar os servi\u00e7os que constituem \nobjeto da delega\u00e7\u00e3o, realizar o procedimento licitat\u00f3rio para a escolha do \nconcession\u00e1rio, permission\u00e1rio ou autorizat\u00e1rio, celebrar o contrato de \nconcess\u00e3o ou permiss\u00e3o ou praticar ato unilateral de outorga da \nautoriza\u00e7\u00e3o, definir o valor da tarifa e da sua revis\u00e3o ou reajuste, controlar a \nexecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, aplicar san\u00e7\u00f5es, encampar, decretar a caducidade, \nintervir, fazer a rescis\u00e3o amig\u00e1vel, fazer a revers\u00e3o de bens ao t\u00e9rmino da \nconcess\u00e3o, exercer o papel de ouvidor de den\u00fancias e reclama\u00e7\u00f5es dos \nusu\u00e1rios, enfim, exercer todas as prerrogativas que a lei outorga ao Poder \nP\u00fablico na concess\u00e3o, permiss\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o. Isto significa que a lei, ao \ncriar a ag\u00eancia reguladora, est\u00e1 tirando do Poder Executivo todas essas \natribui\u00e7\u00f5es para coloc\u00e1-las nas m\u00e3os da ag\u00eancia. \n  \n\nO artigo 8\u00ba da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 define que a ANP tem como \n\nfinalidades: \n\na) regular: estabelecer regras por meio de portarias, instru\u00e7\u00f5es normativas e \n\nresolu\u00e7\u00f5es para o funcionamento das ind\u00fastrias e do com\u00e9rcio de \u00f3leo, g\u00e1s e \n\nbiocombust\u00edveis; \n\nb) contratar: promover licita\u00e7\u00f5es e assinar contratos em nome da Uni\u00e3o com \n\nos concession\u00e1rios em atividades de explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, e autorizar as atividades das ind\u00fastrias \n\nreguladas; \n\nc) fiscalizar: fazer cumprir as normas nas atividades das ind\u00fastrias \n\nreguladas, diretamente ou mediante conv\u00eanios com outros entes p\u00fablicos. \n\nConforme descrito no s\u00edtio da ag\u00eancia, a ANP \u00e9 tamb\u00e9m um centro de \n\nrefer\u00eancia em dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural: \n\nmant\u00e9m o Banco de Dados de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o (BDEP), promove estudos \n\nsobre o potencial petrol\u00edfero e o desenvolvimento do setor; recebe e torna p\u00fablicas \n\nas notifica\u00e7\u00f5es de descobertas; divulga as estat\u00edsticas oficiais sobre reservas e \n\nprodu\u00e7\u00e3o no Brasil; realiza pesquisas peri\u00f3dicas sobre qualidade dos combust\u00edveis e \n\nlubrificantes, e sobre pre\u00e7os desses produtos. Na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis, mant\u00e9m \n\ne divulga dados sobre autoriza\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de biodiesel e \n\netanol. \n\n\n\n \n \n\n106\n\nTamb\u00e9m de acordo com o s\u00edtio da ANP, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, a ANP: \n\na) promove estudos geol\u00f3gicos e geof\u00edsicos para identifica\u00e7\u00e3o de potencial \n\npetrol\u00edfero, regula a execu\u00e7\u00e3o desses trabalhos, organiza e mant\u00e9m o acervo \n\nde informa\u00e7\u00f5es e dados t\u00e9cnicos; \n\nb) realiza licita\u00e7\u00f5es de \u00e1reas para explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f3leo e g\u00e1s, contrata os concession\u00e1rios e fiscaliza o cumprimento dos \n\ncontratos; \n\nc) calcula o valor dos royalties e participa\u00e7\u00f5es especiais (parcela da receita \n\ndos campos de grande produ\u00e7\u00e3o ou rentabilidade) a serem pagos a \n\nmunic\u00edpios, a Estados e \u00e0 Uni\u00e3o; \n\nd) autoriza e fiscaliza as atividades de refino, processamento, transporte, \n\nimporta\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural; \n\ne) autoriza e fiscaliza as opera\u00e7\u00f5es das empresas que distribuem e \n\nrevendem derivados de petr\u00f3leo; \n\nf) autoriza e fiscaliza as atividades de produ\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte, transfer\u00eancia, armazenagem, estocagem, distribui\u00e7\u00e3o, revenda e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis; \n\ng) estabelece as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas) dos \n\nderivados de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e dos biocombust\u00edveis e realiza \n\npermanente monitoramento da qualidade desses produtos nos pontos-de-\n\nvenda; \n\nh) acompanha a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis e comunica aos \n\nentes de defesa da concorr\u00eancia os ind\u00edcios de infra\u00e7\u00f5es contra a ordem \n\necon\u00f4mica; \n\ni) atua como promotora do desenvolvimento dos setores regulados, \n\ncolaborando, assim, para a atra\u00e7\u00e3o de investimentos, aperfei\u00e7oamento \n\ntecnol\u00f3gico e capacita\u00e7\u00e3o dos recursos humanos da ind\u00fastria, gerando \n\ncrescimento econ\u00f4mico, empregos e renda. \n\nAl\u00e9m disso, conforme artigo 9\u00ba da Lei supracitada, caber\u00e1 \u00e0 ANP exercer, a \n\npartir de sua implanta\u00e7\u00e3o, as atribui\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de \n\nCombust\u00edveis - DNC, relacionadas com as atividades de distribui\u00e7\u00e3o e revenda de \n\nderivados de petr\u00f3leo e etanol. \n\nPr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o verificar\u00e1 a conex\u00e3o da ANP com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\n\n\n \n \n\n107\n\nVincula\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n \n\n \n\nFaz-se necess\u00e1rio o estudo da subordina\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da ANP aos entes da \n\nGest\u00e3o Publica Direta para a completa compreens\u00e3o da sua responsabilidade.  \n\nA autora Medauar (2011) afirma que \u201cas ag\u00eancias reguladoras criadas at\u00e9 o \n\nmomento, em n\u00edvel federal, t\u00eam a natureza de autarquias especiais, integram a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o indireta e s\u00e3o vinculadas ao Minist\u00e9rio competente para tratar da \n\nrespectiva atividade\u201d. \n\nAl\u00e9m do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 definir que a ANP \u00e9 vinculada \n\nao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 determina no \n\nseu artigo 1\u00ba que a ANP, autarquia sob regime especial, com personalidade jur\u00eddica \n\nde direito p\u00fablico e autonomia patrimonial, administrativa e financeira, fica vinculada \n\nao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, com prazo de dura\u00e7\u00e3o indeterminado. Ainda, o \n\nartigo 5\u00ba do Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 delibera que o regimento interno da ANP \n\nser\u00e1 aprovado pelo Minist\u00e9rio de Estado de Minas e Energia. \n\nPortanto, o v\u00ednculo da ag\u00eancia reguladora com o respectivo Minist\u00e9rio n\u00e3o \n\nrepresenta subordina\u00e7\u00e3o da entidade para o ente do Poder Executivo. \n\nSobre este assunto, a autora Di Pietro (2009) entende que a independ\u00eancia \n\ndas ag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o existe, pois a ag\u00eancia \n\npode dirimir conflitos na inst\u00e2ncia administrativa, mas isto n\u00e3o impede o controle de \n\nsuas decis\u00f5es pelo Poder Judici\u00e1rio. Al\u00e9m disso, a mesma autora percebe que n\u00e3o \n\nexiste independ\u00eancia das ag\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Legislativo, tendo em vista \n\nque os seus atos normativos n\u00e3o podem conflitar com normas constitucionais ou \n\nlegais. \n\nSobre o v\u00ednculo com o Minist\u00e9rio, a autora Di Pietro (2009) alega que: \n\nA independ\u00eancia maior que existe \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo, assim \nmesmo nos limites estabelecidos em lei, podendo variar de um caso para \noutro. Como autarquias, comp\u00f5em a Administra\u00e7\u00e3o Indireta, sendo-lhes \naplic\u00e1veis todas as normas constitucionais pertinentes; assim sendo, est\u00e3o \nsujeitas \u00e0 tutela ou controle administrativo exercido pelo Minist\u00e9rio a que se \nacham vinculadas, ao controle exercido pelo Congresso Nacional, previsto \nno artigo 49, X, da Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo escapar \u00e0 \u201cdire\u00e7\u00e3o superior \nda administra\u00e7\u00e3o federal\u201d, prevista no artigo 84, II. Por\u00e9m, como autarquias \nde regime especial, os seus atos n\u00e3o podem ser revistos ou alterados pelo \nPoder Executivo. A estabilidade outorgada aos dirigentes das ag\u00eancias \nconfere maior independ\u00eancia, n\u00e3o muito comum na maior parte das \nentidades da Administra\u00e7\u00e3o Indireta, em que os dirigentes, por ocuparem \n\n\n\n \n \n\n108\n\ncargos de confian\u00e7a do Chefe do Poder Executivo, acabam por curvar-se a \ninterfer\u00eancia, mesmo que il\u00edcitas. \n \n\nA respeito da rela\u00e7\u00e3o entre ANP, a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, o Conselho \n\nNacional do Petr\u00f3leo e tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio de Minas e Energia, a autora Anna \n\nLygia Costa Rego (2002) descreve que: \n\nA estrutura institucional para a Ind\u00fastria Petrol\u00edfera sendo, do ponto de vista \ndos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, a mesma para a Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 composta \npor agentes criados anteriormente e outros, posteriormente \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o \nda Lei 9.478. A ANP, \u00f3rg\u00e3o regulador para a Ind\u00fastria Petrol\u00edfera est\u00e1 \nsubordinada ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME), o qual segue as \ndisposi\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE), que por \nsua vez, subordina - se \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n \nAssim, embora deva ser independente do ponto de vista pol\u00edtico, a ANP \u00e9 \nmembro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Indireta, devendo subordinar-se \u00e0s \npol\u00edticas setoriais formuladas pela Presid\u00eancia, pelo MME e pelo CNPE. \n \nO CNPE teve sua cria\u00e7\u00e3o definida no artigo 4\u00b0 da Lei do Petr\u00f3leo, sendo \npresidido pelo Ministro das Minas e Energia, com vistas a propor o \naproveitamento racional dos recursos energ\u00e9ticos do Pa\u00eds; assegurar o \nsuprimento dos insumos energ\u00e9ticos (devendo submeter tais propostas ao \nCongresso Nacional, quando estas dependerem da libera\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios); \nrevis\u00e3o peri\u00f3dica das matrizes energ\u00e9ticas buscando fontes alternativas; \nestabelecimentos de programas espec\u00edficos, como o termonuclear; \nestabelecimento de diretrizes para a importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o. O CNPE \npara o exerc\u00edcio de suas atividades conta com o apoio t\u00e9cnico dos \u00f3rg\u00e3os \nreguladores. \n \nA Presid\u00eancia, o MME e o CNPE s\u00e3o organismos definidores de pol\u00edticas, \nestabelecendo atrav\u00e9s da sua intera\u00e7\u00e3o institucional as diretrizes para o \nsetor de energia nacional. \n \nJ\u00e1 a ANP e as outras ag\u00eancias reguladoras t\u00eam o mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico, \nno sentido de que s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os que implementam de pol\u00edticas. Neste aspecto, \nas ag\u00eancias n\u00e3o gozam de independ\u00eancia, subordinando - se \u00e0s \ndisposi\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os formuladores de pol\u00edticas. Os \u00f3rg\u00e3os reguladores, \napesar de aut\u00f4nomos fazem parte de um projeto de governo, submetendo \n\u00e0s pol\u00edticas por ele definidas. \nA intera\u00e7\u00e3o entre as ag\u00eancias reguladoras e demais membros da \nAdministra\u00e7\u00e3o Indireta deve respeitar as divis\u00f5es de compet\u00eancia, e ao \nmesmo tempo, procurar a colabora\u00e7\u00e3o, em prol de melhores resultados em \nsuas atua\u00e7\u00f5es, evitando-se conflitos de compet\u00eancia e a superposi\u00e7\u00e3o de \nfun\u00e7\u00f5es. \n \n\nAp\u00f3s este levantamento sobre a vincula\u00e7\u00e3o da ANP com a Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, foi feita a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es internas desta ag\u00eancia com seus dirigentes \n\ne, posteriormente, com seu quadro de servidores. \n\n\n\n \n \n\n109\n\nDire\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n \n\n \n\nPrimeiramente, foi estudada a forma\u00e7\u00e3o do corpo diretor da ANP. \n\nA autora Di Pietro (2009) declara que: \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos dirigentes, a Lei n\u00ba 9.986, de 18-7-2000, que disp\u00f5e sobre \na gest\u00e3o de recursos humanos das Ag\u00eancias Reguladoras, veio uniformizar \nas normas sobre seu provimento, ao determinar que os mesmos ser\u00e3o \nescolhidos pelo Chefe do Poder Executivo, por\u00e9m dependendo, a escolha, \nde aprova\u00e7\u00e3o do Senado Federal. De acordo com o artigo 4\u00ba, \u201cas Ag\u00eancias \nser\u00e3o dirigidas em regime de Colegiado, por um Conselho Diretor ou \nDiretoria composta por Conselheiros ou Diretores, sendo um deles seu \nPresidente ou o Diretor-Geral ou Diretor-Presidente\u201d. Por sua vez, o artigo \n5\u00ba estabelece que \u201co Presidente ou o Diretor-Geral ou Diretor-Presidente e \nos demais membros do Conselho Diretor ou da Diretoria ser\u00e3o brasileiros, \nde reputa\u00e7\u00e3o ilibada, forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria e elevado conceito no campo \nde especialidade dos cargos para os quais ser\u00e3o nomeados, devendo ser \nescolhidos pelo Presidente da Rep\u00fablica e por ele nomeados, ap\u00f3s \naprova\u00e7\u00e3o do Senado Federal, nos termos da al\u00ednea f do inciso III do artigo \n52 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\u201d. De acordo com o artigo 6\u00ba, o mandato dos \nDiretores ser\u00e1 estabelecido pela lei instituidora de cada ag\u00eancia. O artigo 8\u00ba \npreviu a chamada \u201cquarentena\u201d, de conte\u00fado moralizador, ao proibir o ex-\ndirigente de exercer atividade ou prestar qualquer servi\u00e7o no setor regulado \npela respectiva ag\u00eancia, por um per\u00edodo de quatro meses, contados da \nexonera\u00e7\u00e3o ou do t\u00e9rmino de seu mandato. No per\u00edodo de impedimento, o \nex-dirigente continua vinculado \u00e0 Ag\u00eancia, fazendo jus \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o \ncompensat\u00f3ria equivalente \u00e0 do cargo de dire\u00e7\u00e3o que exerceu. \n \n\nO artigo 11 da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 define que a ANP ser\u00e1 dirigida, em \n\nregime de colegiado, por uma Diretoria composta de um Diretor-Geral e quatro \n\nDiretores. Al\u00e9m disso, o \u00a7 2\u00ba do mesmo artigo desta lei determina que os membros \n\nda Diretoria ser\u00e3o nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos nomes pelo Senado Federal, nos termos da al\u00ednea f do inciso III do art. \n\n52 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Tamb\u00e9m, o \u00a7 3\u00ba deste pr\u00f3prio artigo da lei supracitada \n\ndecide que os membros da Diretoria cumprir\u00e3o mandatos de quatro anos, n\u00e3o \n\ncoincidentes, permitida a recondu\u00e7\u00e3o. \n\nO artigo 14 da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 delibera que terminado o mandato, ou \n\numa vez exonerado do cargo, o ex-Diretor da ANP ficar\u00e1 impedido, por um per\u00edodo \n\nde doze meses, contado da data de sua exonera\u00e7\u00e3o, de prestar, direta ou \n\nindiretamente, qualquer tipo de servi\u00e7o a empresa integrante das ind\u00fastrias do \n\npetr\u00f3leo e dos biocombust\u00edveis ou de distribui\u00e7\u00e3o. Ainda de acordo com o par\u00e1grafo \n\n2\u00ba deste artigo supracitado, que incorre na pr\u00e1tica de advocacia administrativa, \n\n\n\n \n \n\n110\n\nsujeitando-se \u00e0s penas da lei, o ex-Diretor que violar o impedimento previsto neste \n\nartigo. \n\nO Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 delibera no artigo 6\u00ba do Anexo I que a ANP \n\nser\u00e1 dirigida por um Diretor-Geral e quatro Diretores. O \u00a7 1\u00ba deste artigo afirma que \n\nos Diretores ser\u00e3o nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do \n\nSenado Federal, para cumprir mandatos de quatro anos, n\u00e3o coincidentes, sendo \n\npermitida a recondu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o \u00a7 2\u00ba do artigo supracitado resolve que na hip\u00f3tese de \n\nvac\u00e2ncia de membro da Diretoria, o novo Diretor ser\u00e1 nomeado para cumprir o \n\nper\u00edodo remanescente do respectivo mandato. Ainda neste artigo, o \u00a7 3\u00ba assegura \n\nque, durante o per\u00edodo de vac\u00e2ncia do cargo de Diretor-Geral, na hip\u00f3tese prevista \n\nno art. 10 da Lei n\u00ba 9.986, de 18 de julho de 2000, o Presidente da Rep\u00fablica \n\ndesignar\u00e1 um dos Diretores como substituto eventual. \n\nApresentando um contraponto sobre entendimento a respeito dos mandatos \n\ndos membros do Conselho Diretor ou da Diretoria das Ag\u00eancias Reguladoras, o \n\nautor Mello (2009) alega que: \n\nA fixidez do mandato est\u00e1 explicitada de modo estrito na regra contida no \nart. 9\u00ba(da Lei n\u00ba 9.986/2000), de acordo com a qual: \u201cOs Conselheiros e os \nDiretores somente perder\u00e3o o mandato em caso de ren\u00fancia, de \ncondena\u00e7\u00e3o judicial transitada em julgado ou de processo administrativo \ndisciplinar. Quest\u00e3o importante \u00e9 a de saber se a garantia dos mandatos por \ntodo o prazo previsto pode ou n\u00e3o estender-se al\u00e9m de um mesmo per\u00edodo \ngovernamental. Parece-nos que evident\u00edssimo que n\u00e3o. Isto seria o mesmo \nque engessar a liberdade administrativa do futuro Governo. Ora, se \u00e9 da \ness\u00eancia da Rep\u00fablica a temporalidade dos mandatos, para que o povo, se \no desejar, possa eleger novos governantes com orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \nadministrativas diversas do Governo precedente. Fora poss\u00edvel a um dado \ngovernante outorgar mandatos a pessoas de sua confian\u00e7a garantindo-os \npor um per\u00edodo que ultrapasse a dura\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio mandato, estaria \nestendendo sua influ\u00eancia para al\u00e9m da \u00e9poca que lhe correspondia [...] e \nobstando a que o novo Presidente imprimisse, com a escolha de novos \ndirigentes, a orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e administrativa que foi sufragada nas \nurnas. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, seria uma fraude contra o pr\u00f3prio povo. \n \n\nSobre as compet\u00eancias da Diretoria da ANP, o Decreto n\u00ba 2.455, de \n\n14.1.1998 define no artigo 7\u00ba do Anexo I que \u00e0 Diretoria da ANP, em regime de \n\ncolegiado, s\u00e3o atribu\u00eddas as responsabilidades de analisar, discutir e decidir, em \n\ninst\u00e2ncia administrativa final, sobre mat\u00e9rias de compet\u00eancia da autarquia, bem \n\ncomo sobre: \n\na) planejamento estrat\u00e9gico da Ag\u00eancia; \n\nb) pol\u00edticas administrativas internas e de recursos humanos e seu \n\ndesenvolvimento; \n\n\n\n \n \n\n111\n\nc) nomea\u00e7\u00e3o, exonera\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de pessoal, nos termos \n\nda legisla\u00e7\u00e3o em vigor; \n\nd) por delega\u00e7\u00e3o, autorizar o afastamento de funcion\u00e1rios do Pa\u00eds para \n\ndesempenho de atividades t\u00e9cnicas e de desenvolvimento profissional; \n\ne) altera\u00e7\u00e3o do Regimento Interno nos itens relacionados com a gest\u00e3o \n\nadministrativa da autarquia; \n\nf) indica\u00e7\u00e3o do substituto do Diretor-Geral nos seus impedimentos. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, artigo 8\u00ba do Anexo I do Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 determina \n\nas atribui\u00e7\u00f5es comuns da Diretoria da ANP as quais s\u00e3o: \n\na) cumprir e fazer cumprir as disposi\u00e7\u00f5es regulamentares no \u00e2mbito das \n\natribui\u00e7\u00f5es da ANP; \n\nb) zelar pelo desenvolvimento e credibilidade interna e externa da ANP e \n\npela legitimidade de suas a\u00e7\u00f5es; \n\nc) zelar pelo cumprimento dos planos e programas da ANP; \n\nd) praticar e expedir os atos de gest\u00e3o administrativa no \u00e2mbito de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es; \n\ne) executar as decis\u00f5es tomadas pela Diretoria; \n\nf) contribuir com subs\u00eddios para proposta de ajustes e modifica\u00e7\u00f5es na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rios \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do ambiente institucional de atua\u00e7\u00e3o \n\nda ANP; \n\ng) coordenar as atividades das Superintend\u00eancias de Processos \n\nOrganizacionais sob sua responsabilidade. \n\nFinalizando, o artigo 9\u00ba do Anexo I do Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 \n\ndetermina que al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es comuns aos Diretores, s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es \n\nexclusivas do Diretor-Geral: \n\na) presidir as reuni\u00f5es da Diretoria \n\nb) representar a ANP, ativa e passivamente, em ju\u00edzo, ou fora dele, na \n\nqualidade de seu principal respons\u00e1vel; \n\nc) expedir os atos administrativos de incumb\u00eancia e compet\u00eancia da ANP; \n\nd) firmar, em nome da ANP, contratos, conv\u00eanios, acordos, ajustes e outros \n\ninstrumentos legais conforme decis\u00e3o da Diretoria; \n\ne) praticar atos de gest\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios, financeiros e de \n\nadministra\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n \n \n\n112\n\nf) praticar atos de gest\u00e3o de recursos humanos, aprovar edital e homologar \n\nresultados de concursos p\u00fablicos, nomear, demitir, contratar e praticar demais \n\natos correlatos, previamente aprovados pela Diretoria; \n\ng) supervisionar o funcionamento geral da ANP. \n\n \n\nAp\u00f3s o estudo da Diretoria, resta ent\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do quadro de \n\nservidores que constituem a for\u00e7a de trabalho da ANP.  \n\n  \n\n\n\n \n \n\n113\n\nQuadro de Servidores da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \nBiocombust\u00edveis \n \n\n \n\nSobre a forma\u00e7\u00e3o do quadro de servidores da ANP, ressalta-se um fato \n\npeculiar que o primeiro concurso a ser realizado para a admiss\u00e3o de servidores \n\nefetivos para esta ag\u00eancia ocorreu apenas no ano de 2004, isto \u00e9, a ag\u00eancia \n\nfuncionou desde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1997 at\u00e9 o ano de 2004 com servidores do extinto \n\nDNC, cedidos de outros entes, cargos comissionados e funcion\u00e1rios terceirizados.  \n\nA autora Di Pietro (2009) afirmar que: \n\nQuanto aos servidores, o seu regime jur\u00eddico foi definido pela Lei n\u00ba 9.986 \nde 18-7-2000, que disp\u00f5e sobre a gest\u00e3o de recursos humanos das \nAg\u00eancias Reguladoras. Ocorre que os artigos 1\u00ba, 2\u00ba e par\u00e1grafo \u00fanico, 12 e \n\u00a7 1\u00ba, 13 e par\u00e1grafo \u00fanico, 15, 24 e inciso I, 27 e 30 dessa lei, que \ndeterminavam que as Ag\u00eancias Reguladoras teriam as suas rela\u00e7\u00f5es \nregidas pela Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, foram liminarmente \nsuspensos pelo STF na ADI 2310, tendo em vista o entendimento de que a \nfun\u00e7\u00e3o que desempenham constitui atividade t\u00edpica do Estado, com a qual \u00e9 \nincompat\u00edvel o regime celetista. Essa ADI acabou por perder o seu objeto, \ntendo em vista que a Lei n\u00ba 9.868/2000 foi alterada pela Lei n\u00ba 10.871 de \n20-5-2004, que substituiu o regime celetista pelo estatut\u00e1rio, extinguiu os \nempregos p\u00fablicos que haviam sido criados e criou cargos p\u00fablicos sujeitos \nao regime jur\u00eddico estabelecido pela Lei n\u00ba 8.112, de 11-12-1990. \n  \n\nAo mesmo tempo, a autora Odete Medauar (2011) assegura que \u201c(...) cada \n\nautarquia disp\u00f5e de estrutura pr\u00f3pria, internamente hierarquizada (...). Det\u00e9m, ainda, \n\nquadro pr\u00f3prio de servidores, que n\u00e3o se confundem com os servidores da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o direta\u201d. \n\nO Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 determina no seu artigo 2\u00ba a Estrutura \n\nRegimental e o Quadro Demonstrativo dos Cargos em Comiss\u00e3o e Fun\u00e7\u00f5es de \n\nConfian\u00e7a da ANP, na forma dos Anexos I e II a este Decreto. \n\nAl\u00e9m disso, o artigo 3\u00ba do decreto supracitado delibera que ficam \n\nremanejados para a ANP: cento e duas Fun\u00e7\u00f5es Comissionadas de Petr\u00f3leo - FCP \n\ndo Minist\u00e9rio de Minas e Energia; e cinq\u00fcenta cargos em comiss\u00e3o do Minist\u00e9rio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado. \n\nTamb\u00e9m, o artigo 4\u00ba do mesmo decreto resolve que ficam remanejados nos \n\ntermos do \u00a7 1\u00ba, art. 77 da Lei n\u00ba 4.978, de 1997, do Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\npara a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo - ANP, os Cargos em Comiss\u00e3o do Grupo - \n\nDire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores - DAS e Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas - FG, alocados \n\nao Departamento Nacional de Combust\u00edveis - DNC. \n\n\n\n \n \n\n114\n\nO Decreto n\u00ba 2.455/1998 decide no artigo 27 do Anexo I que a ANP poder\u00e1 \n\ncontratar especialistas para a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos nas \u00e1reas t\u00e9cnicas, econ\u00f4mica \n\ne jur\u00eddica, por projeto ou prazos limitados, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o nos casos \n\nprevistos na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel.  \n\nDo mesmo modo, conforme artigo 28 do mesmo Anexo, fica a ANP autorizada \n\na efetuar a contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, por prazo n\u00e3o excedente a trinta e seis meses, \n\nnos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 76, da Lei no 9.478, de 1997, de pessoal \n\nt\u00e9cnico imprescind\u00edvel \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de suas atividades. \n\nDe acordo com a Lei n\u00ba 10.871, de 20 de Maio de 2004, s\u00e3o cargos dos \n\nservidores efetivos da ANP: \n\na) Cargos de n\u00edvel superior de Especialista em Geologia e Geof\u00edsica do \n\nPetr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, com atribui\u00e7\u00f5es voltadas a atividades de n\u00edvel \n\nsuperior inerentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o de jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural, envolvendo planejamento, coordena\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica \u00e0s atividades geol\u00f3gicas de superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie e outros \n\ncorrelatos; acompanhamento geol\u00f3gico de po\u00e7os; pesquisas, estudos, \n\nmapeamentos e interpreta\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, visando \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de jazidas \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estudos de impacto ambiental e \n\nde seguran\u00e7a em projetos de obras e opera\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural; \n\nb) Cargos de n\u00edvel superior de Especialista em Regula\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e \n\nDerivados, \u00c1lcool Combust\u00edvel e G\u00e1s Natural, com atribui\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0s \n\natividades especializadas de regula\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle da \n\nprospec\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, da explora\u00e7\u00e3o, da comercializa\u00e7\u00e3o e do uso de \n\npetr\u00f3leo e derivados, \u00e1lcool combust\u00edvel e g\u00e1s natural, e da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos e produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis e de derivados do petr\u00f3leo, \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel e g\u00e1s natural, bem como \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas respectivos a essas atividades; \n\nc) Cargos de n\u00edvel intermedi\u00e1rio de T\u00e9cnico em Regula\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e \n\nDerivados, \u00c1lcool Combust\u00edvel e G\u00e1s Natural, com atribui\u00e7\u00f5es voltadas ao \n\nsuporte e ao apoio t\u00e9cnico especializado \u00e0s atividades de regula\u00e7\u00e3o, \n\ninspe\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle da prospec\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, da explora\u00e7\u00e3o, da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e do uso de petr\u00f3leo e derivados, \u00e1lcool combust\u00edvel e g\u00e1s \n\nnatural, e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis e de \n\n\n\n \n \n\n115\n\nderivados do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, bem como \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\ne \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas respectivos a essas atividades; \n\nd) Cargos de n\u00edvel superior de Analista Administrativo, com atribui\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para o exerc\u00edcio de atividades administrativas e log\u00edsticas relativas \n\nao exerc\u00edcio das compet\u00eancias constitucionais e legais a cargo das autarquias \n\nespeciais denominadas Ag\u00eancias Reguladoras; \n\ne) Cargos de n\u00edvel intermedi\u00e1rio de T\u00e9cnico Administrativo, com atribui\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para o exerc\u00edcio de atividades administrativas e log\u00edsticas de n\u00edvel \n\nintermedi\u00e1rio relativas ao exerc\u00edcio das compet\u00eancias constitucionais e legais \n\na cargo das autarquias especiais denominadas Ag\u00eancias Reguladoras. \n\n \n\nO levantamento da situa\u00e7\u00e3o interna da ANP continuar\u00e1 com o estudo dos recursos \n\nfinanceiros definidos para esta ag\u00eancia. \n\n\n\n \n \n\n116\n\nReceitas da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n \n\n \n\nEsta pesquisa iniciar\u00e1 com a descri\u00e7\u00e3o dos recursos determinados para a \n\nANP, seguida de an\u00e1lise da disponibilidade dos mesmos. \n\nO artigo 11 da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 define que constituem receitas da \n\nANP: \n\na) as dota\u00e7\u00f5es consignadas no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, cr\u00e9ditos \n\nespeciais, transfer\u00eancias e repasses que lhe forem conferidos; \n\nb) parcela das participa\u00e7\u00f5es governamentais referidas nos incisos I e III do \n\nart. 45 desta Lei, de acordo com as necessidades operacionais da ANP, \n\nconsignadas no or\u00e7amento aprovado; \n\nc) os recursos provenientes de conv\u00eanios, acordos ou contratos celebrados \n\ncom entidades, organismos ou empresas, excetuados os referidos no inciso \n\nanterior; \n\nd) as doa\u00e7\u00f5es, legados, subven\u00e7\u00f5es e outros recursos que lhe forem \n\ndestinados; \n\ne) o produto dos emolumentos, taxas e multas previstos na legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, os valores apurados na venda ou loca\u00e7\u00e3o dos bens m\u00f3veis e \n\nim\u00f3veis de sua propriedade, bem como os decorrentes da venda de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, inclusive para fins de licita\u00e7\u00e3o, ressalvados os referidos \n\nno \u00a7 2\u00b0 do art. 22 desta Lei. \n\nDo mesmo modo, o artigo 16 da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 resolve que os \n\nrecursos provenientes da participa\u00e7\u00e3o governamental prevista no inciso IV do art. \n\n45, nos termos do art. 51, destinar-se-\u00e3o ao financiamento das despesas da ANP \n\npara o exerc\u00edcio das atividades que lhe s\u00e3o conferidas nesta Lei. \n\nSomente explicitando, o artigo 45 da Lei n\u00ba 9.478 de 6.8.1997 delibera que o \n\ncontrato de concess\u00e3o dispor\u00e1 sobre as seguintes participa\u00e7\u00f5es governamentais, \n\nprevistas no edital de licita\u00e7\u00e3o: inciso I - b\u00f4nus de assinatura; inciso II - royalties; \n\ninciso III - participa\u00e7\u00e3o especial; e inciso IV - pagamento pela ocupa\u00e7\u00e3o ou reten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1rea.  \n\nDe acordo com o \u00a7 1\u00ba deste mesmo artigo da lei citada, as participa\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais constantes dos incisos II e IV ser\u00e3o obrigat\u00f3rias.  \n\n\n\n \n \n\n117\n\nAl\u00e9m disso, conforme \u00a7 2\u00ba do artigo supracitado, as receitas provenientes das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es governamentais definidas no caput, alocadas para entes da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal, de acordo com o disposto nesta Lei, ser\u00e3o mantidas \n\nna Conta \u00danica do Governo Federal, enquanto n\u00e3o forem destinadas para as \n\nrespectivas programa\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m sobre o artigo citado, o \u00a7 3\u00ba determina que o \n\nsuper\u00e1vit financeiro dos entes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal referidos no \n\npar\u00e1grafo anterior, apurado em balan\u00e7o de cada exerc\u00edcio financeiro, ser\u00e1 \n\ntransferido ao Tesouro Nacional. \n\nO Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 decide no artigo 24 do Anexo I que \n\nconstituem receitas da ANP: \n\na) as dota\u00e7\u00f5es consignadas no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, cr\u00e9ditos \n\nespeciais, transfer\u00eancias e repasses que lhes forem conferidos; \n\nb) parcela das participa\u00e7\u00f5es governamentais referidas nos incisos I e III do \n\nart. 45 da Lei no 9.478, de 1997, de acordo com as suas necessidades \n\noperacionais; \n\nc) os recursos provenientes de conv\u00eanios, acordos ou contratos celebrados \n\ncom entidades, organismos ou empresas; \n\nd) as doa\u00e7\u00f5es, legados, subven\u00e7\u00f5es e outros recursos que lhes forem \n\ndestinados; \n\ne) o produto dos emolumentos, taxas e multas previstos na legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica e nos contratos, os valores apurados na venda ou loca\u00e7\u00e3o dos \n\nbens im\u00f3veis de sua propriedade, bem como os decorrentes da venda de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, inclusive para fins de licita\u00e7\u00e3o, ressalvados os \n\nreferidos no \u00a7 2\u00ba, do art.22, da Lei n\u00ba 9478, de 1997;  \n\nf) os recursos provenientes da participa\u00e7\u00e3o governamental previstos no \n\ninciso IV do art. 45 da Lei no 9.478, de 1997, que ser\u00e3o destinados ao \n\nfinanciamento das despesas da autarquia, para o exerc\u00edcio das atividades que \n\nlhes s\u00e3o conferidas pela mesma Lei. \n\nAo mesmo tempo, o Decreto n\u00ba 2.455, de 14.1.1998 afirma no artigo 25 do \n\nAnexo I que ser\u00e3o transferidos para a ANP as receitas do DNC. Ao mesmo tempo, o \n\nartigo 26 do Anexo I deste decreto assegura que os saldos or\u00e7ament\u00e1rios do \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia poder\u00e3o ser transferidos para ANP, visando atender \n\n\u00e0s despesas de estrutura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia. \n\n\n\n \n \n\n118\n\nO Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2011 da ANP revela que a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual \n\n(LOA) destinou \u00e0 ANP R$ 517 milh\u00f5es para realizar despesas. Com a inclus\u00e3o dos \n\ncr\u00e9ditos adicionais, a LOA da ANP totalizou em 2011 o valor de R$ 4,9 bilh\u00f5es, \n\nsendo esses recursos provenientes em sua maioria de compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\npaga pelas empresas para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. A maior parte \n\ndesses recursos \u00e9 alocada na reserva de conting\u00eancia, que \u00e9 utilizada para \n\ncontribuir com o cumprimento das metas de super\u00e1vit prim\u00e1rio do governo federal. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao valor total do or\u00e7amento da Ag\u00eancia, exclu\u00edda a Reserva de \n\nConting\u00eancia, o or\u00e7amento de 2011 foi aproximadamente 21% menor que o de \n\n2010. \n\nO mesmo relat\u00f3rio supracitado ressalta que os referenciais monet\u00e1rios \n\ndeterminados para a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento anual da ANP t\u00eam sido insuficientes \n\npara que se elabore uma proposta or\u00e7ament\u00e1ria que permita a expans\u00e3o das \n\natividades institucionais da Ag\u00eancia. \n\nOs autores Francisco Dourado e Hernani Aquini Fernandes Chaves (2012) \n\ndefinem que \u201co b\u00f4nus de assinatura \u00e9 uma compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelo \n\nvencedor da licita\u00e7\u00e3o estabelecida no artigo 46 da Lei do Petr\u00f3leo\u201d. Estes autores \n\ndestacam que, por lei, o b\u00f4nus de assinatura deveria ser destinado ao custeio das \n\nnecessidades operacionais da ANP e \u00e0 pesquisa e desenvolvimento do setor de \n\npetr\u00f3leo, mas que isso n\u00e3o ocorre devido ao contingenciamento do or\u00e7amento da \n\nUni\u00e3o. (Dourado, Chaves; 2012) \n\nDourado e Chaves (2012) citam que a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelo concession\u00e1rio pelo uso das \u00e1reas com o \n\nobjetivo do desempenho de uma atividade econ\u00f4mica, e que os recursos \n\nprovenientes desta participa\u00e7\u00e3o governamental destinam-se, bem como o b\u00f4nus de \n\nassinatura, ao custeamento das despesas da ANP para o exerc\u00edcio de suas \n\natividades. (Dourado, Chaves; 2012) \n\nAntonio Pinto Munhoz da Rocha Netto (2009) cita que o dirigente da ANP na \n\n\u00e9poca criticou que o or\u00e7amento aprovado pelo governo n\u00e3o tem sido satisfat\u00f3rio \n\npara que a ag\u00eancia desempenhe suas fun\u00e7\u00f5es, pois a verba autorizada \u00e9 muito \n\ninferior ao que a ag\u00eancia arrecada atrav\u00e9s das taxas do setor e multas aplicadas \n\npela fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n119\n\nRocha Netto (2009) ilustra que o or\u00e7amento da ANP em 2009 era \n\naproximadamente R$300 milh\u00f5es, entretanto foram liberados somente R$160,5 \n\nmilh\u00f5es, embora a ag\u00eancia tenha arrecadado mais de R$3 bilh\u00f5es. Este autor \n\nlembra ainda que o diretor-geral da ag\u00eancia na \u00e9poca, Haroldo Lima, destacou que a \n\nANP apresentou perdas no \u00e2mbito da fiscaliza\u00e7\u00e3o e, assim, o governo foi obrigado a \n\noutorgar um refor\u00e7o no or\u00e7amento para permitir a fiscaliza\u00e7\u00e3o relacionada a \n\ncombust\u00edveis adulterados. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, faz-se uma an\u00e1lise final da situa\u00e7\u00e3o da ANP como \n\nag\u00eancia reguladora. \n\n\n\n \n \n\n120\n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 3 \n \n\n \n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o detalhada da ANP, o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o desta entidade \n\naponta que a ANP foi criada com a finalidade de regular o setor petrol\u00edfero mediante \n\na privatiza\u00e7\u00e3o total deste setor em todos os n\u00edveis de sua abrang\u00eancia, porque isto \n\nexplica o amplo poder dado a esta organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, como o monop\u00f3lio da empresa estatal do petr\u00f3leo brasileiro n\u00e3o \n\nfoi completamente extinto, sendo que a desregulamenta\u00e7\u00e3o ocorreu de forma mais \n\nacentuada nos setores de distribui\u00e7\u00e3o e revenda dos combust\u00edveis (ou seja, na parte \n\nmenos visada da cadeia do petr\u00f3leo), pode-se considerar que a ANP est\u00e1 \n\nsubutilizada para o prop\u00f3sito que foi concebida. \n\nA fim de aprofundar este assunto citado, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 iniciar o exame da \n\natua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do poder regulament\u00e1rio da ag\u00eancia no setor de petr\u00f3leo, g\u00e1s \n\nnatural e biocombust\u00edveis no Brasil. Assim, no \u00faltimo cap\u00edtulo foram avaliados a \n\natua\u00e7\u00e3o da ANP no setor de petr\u00f3leo, o poder de outorga e autoriza\u00e7\u00e3o exercido \n\npela ANP, a fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pela ANP, o controle social da ag\u00eancia e o poder \n\nnormativo da ANP. \n\n\n\n \n \n\n121\n\nCAP\u00cdTULO 4: PODER NORMATIVO DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, \nG\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS \n \n\n \n\nAtua\u00e7\u00e3o Limitada da ANP no Setor Petrol\u00edfero \n \n\n \n\nNeste t\u00f3pico, analisa-se a restri\u00e7\u00e3o na atividade da ANP devido a quest\u00f5es \n\nparticulares do mercado de petr\u00f3leo brasileiro. \n\nSegundo a autora Bianca Alves (2000), uma das quest\u00f5es mais pol\u00eamicas no \n\nprocesso de abertura do setor petrol\u00edfero diz respeito \u00e0 Petrobr\u00e1s, porque existem \n\nmuitas controv\u00e9rsias sobre sua manuten\u00e7\u00e3o, seu papel depois da abertura do setor, \n\ne de que maneira a estatal pode ou n\u00e3o favorecer a concep\u00e7\u00e3o de um ambiente \n\ncompetitivo. \n\nAlves (2000) exp\u00f5e que a presen\u00e7a do Estado tanto na ANP como na \n\nPetrobr\u00e1s causa grande tens\u00e3o, pois alguns cr\u00edticos questionam se a ANP ter\u00e1 \n\nisen\u00e7\u00e3o, por exemplo, para multar o Estado ou discutir suas decis\u00f5es. \n\nAl\u00e9m disso, as atribui\u00e7\u00f5es da ANP crescem e se tornam peculiares devido ao \n\nfato de que a mudan\u00e7a n\u00e3o apontou para um mercado totalmente privatizado, mas \n\nsim um mercado em que as empresas privadas competir\u00e3o com uma empresa \n\nestatal provida de grandes poderes pol\u00edticos. (ALVES, 2000) \n\nNa mesma linha de racioc\u00ednio, a autora Anna Lygia Costa Rego (2002) \n\ndeclara que as transforma\u00e7\u00f5es introduzidas na ind\u00fastria petrol\u00edfera alteraram a \n\ncondi\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, removendo a condi\u00e7\u00e3o de \u00fanica protagonista das atividades \n\nde Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, pois a Lei do Petr\u00f3leo determinou disposi\u00e7\u00f5es que \n\nregulassem a atividade em curso, ressaltando os direitos adquiridos, o capital \n\ninvestido e os contratos firmados da pr\u00f3pria Petrobr\u00e1s. \n\nRego (2002) descreve que: \n\nO papel da Petrobr\u00e1s neste novo cen\u00e1rio \u00e9 tutelado pela Lei 9.478. Ainda \numa empresa estatal, controlada pelo Governo Federal, est\u00e1 sujeita a uma \ns\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es decorrentes deste fato, sendo suas decis\u00f5es ligadas a \ndefini\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n \nSer uma empresa de capital aberto, ter a natureza jur\u00eddica de sociedade de \neconomia mista e o pr\u00f3prio contexto em que se busca pela igualdade na \ncompeti\u00e7\u00e3o, trazido pela Lei 9.478, s\u00e3o elementos que fazem com que a \nPetrobr\u00e1s seja hoje tratada, em diversas situa\u00e7\u00f5es, como um agente do \nsetor privado. \n\n\n\n \n \n\n122\n\n \nAssim, se por um lado o poder de monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s tenha sido muito \nreduzido (embora n\u00e3o extinto), este novo tratamento a isenta de diversas \nexig\u00eancias legais decorrentes de seu car\u00e1ter p\u00fablico. \n \nAs diretrizes para a transi\u00e7\u00e3o do regime aplic\u00e1vel a Petrobr\u00e1s est\u00e3o \nestabelecidas na Se\u00e7\u00e3o II da Lei do Petr\u00f3leo, intitulada \u201cDas Atividades em \nCurso\u201d. Para muitos cr\u00edticos, isto representou privil\u00e9gios \u00e0 empresa em \nrela\u00e7\u00e3o aos outros agentes, n\u00e3o alterando, assim, as suas prerrogativas \nmonopolistas. \n \nUma dentre tais disposi\u00e7\u00f5es \u00e9 a de que os investimentos feitos pela \nPetrobr\u00e1s sob o regime anterior iriam obter compensa\u00e7\u00e3o por parte da \nUni\u00e3o. Proceder-se-ia a demarca\u00e7\u00e3o das atividades de produ\u00e7\u00e3o em cada \ncampo, como tamb\u00e9m o levantamento de custos incorridos, os \ninvestimentos realizados e o cronograma de investimentos a realizar em \ncada bloco onde tenha havido prospec\u00e7\u00e3o. \n \nEstas normas, de forma gen\u00e9rica, asseguram o direito adquirido da \nPetrobr\u00e1s em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1reas onde ela j\u00e1 havia iniciado a sua produ\u00e7\u00e3o (Lei \n9.478, Art.32). \n \nIn\u00fameras controv\u00e9rsias surgem a respeito de tais garantias, como por \nexemplo, as permanentes d\u00favidas a respeito do conceito de investimento e \ncusto operacional. Discute-se tamb\u00e9m se, nestas \u00e1reas onde ela teria \nprioridade para dar curso \u00e0s atividades, ao contratar com empresas \nprivadas ela n\u00e3o estaria burlando o procedimento licitat\u00f3rio para as \nconcess\u00f5es. \n \n\nIgualmente, a autora D\u00e9bora de Azevedo Souza (2005) alega que: \n\nA regula\u00e7\u00e3o da ANP engloba tanto as atividades do upstream como as do \ndownstream, no caso do petr\u00f3leo; enquanto que no caso do g\u00e1s natural, \nsuas principais atribui\u00e7\u00f5es dizem respeito ao segmento do upstream, al\u00e9m \ndas atividades relacionadas ao transporte. \n \nTais fun\u00e7\u00f5es tornam a ANP um \u00f3rg\u00e3o diferenciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \nag\u00eancias de outros pa\u00edses. Estas, em geral, t\u00eam como principal objetivo no \nmercado de g\u00e1s regular os pre\u00e7os (distribui\u00e7\u00e3o) e no Brasil, tal papel \u00e9 \ndesempenhado pelos Estados \u2013 ag\u00eancias estaduais - conforme \nestabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, na maior \nparte dos pa\u00edses o controle dos contratos de concess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de \nreservas s\u00e3o feitos pelo Estado (Minist\u00e9rio de Energia). \n \nSoma-se ainda a estas atribui\u00e7\u00f5es a \u00e1rdua tarefa de se criar um ambiente \ncompetitivo onde existe uma indiscut\u00edvel presen\u00e7a de uma ex-estatal \n(Petrobr\u00e1s) no setor, que domina a maior parte do acesso \u00e0 infra-estrutura \n(gasodutos, refinarias, etc) nesse mercado.  \n \nA Petrobr\u00e1s alterou sua estrutura organizacional bem como sua estrat\u00e9gia \nde atua\u00e7\u00e3o com a fim do monop\u00f3lio, em 1995, de modo a enfrentar a \nentrada de novos competidores no setor. Entretanto, mesmo com a \nabertura, a maioria dos novos investimentos t\u00eam sido feitos pela pr\u00f3pria \nPetrobr\u00e1s ou por parcerias dela com outras empresas, principalmente em \nprojetos offshore (localizado ou operado no mar), j\u00e1 que ela \u00e9 reconhecida \nmundialmente por sua lideran\u00e7a de tecnologia em \u00e1guas profundas. \n \n\nOs autores Edson Nunes, Leandro Molhano Ribeiro e Vitor Peixoto (2007) \n\ndissertam que o contexto de forma\u00e7\u00e3o da ANP foi intensamente caracterizado pelas \n\n\n\n \n \n\n123\n\ndiscuss\u00f5es ideol\u00f3gicas a respeito da flexibiliza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do Petr\u00f3leo. Estes \n\nautores citam, por exemplo, a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) n\u00ba06/95, a \n\nqual previa a modifica\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 1\u00ba do artigo 177 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 - cuja reda\u00e7\u00e3o vedava \u00e0 Uni\u00e3o a venda ou concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o de jazidas \n\nde petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural -, admitindo para a Uni\u00e3o contratar companhias privadas \n\npara a explora\u00e7\u00e3o das atividades previstas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nEm 16 de fevereiro de 1995, a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica enviou v\u00e1rias \n\npropostas de emenda constitucional ao Congresso Nacional, buscando modificar \n\ndispositivos constitucionais que impossibilitavam a continuidade do processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, dentre as quais a PEC 06/95, relativamente \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo. (Nunes; Ribeiro; Peixoto, 2007) \n\nDo mesmo modo, Peci (1999) afirma que: \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo (ANP), existem controv\u00e9rsias \nsobre a sua autonomia. A lei que regulamentou a flexibiliza\u00e7\u00e3o do \nmonop\u00f3lio estatal e criou a ANP estabelece que a Petrobr\u00e1s tem direito \nl\u00edquido e certo sobre as \u00e1reas onde ela j\u00e1 explora petr\u00f3leo e a estatal pode, \ntamb\u00e9m candidatar-se a outras \u00e1reas, em muitas das quais ela j\u00e1 iniciou \ntrabalhos de pesquisa. O julgamento do pedido da Petrobr\u00e1s \u00e9 de \nresponsabilidade exclusiva da ANP, \u00f3rg\u00e3o criado para ser independente do \ngoverno. No entanto, discute-se passar a palavra final, sobre as \u00e1reas para \nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo que a Petrobr\u00e1s ter\u00e1 direito de continuar \npesquisando, ao Presidente da Rep\u00fablica, o que pode influir na \nindepend\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador. \n \n\nAl\u00e9m do mais, os autores Dourado e Chaves (2012) recordam que a Lei n\u00b0 \n\n12.351/2010 institui que a Petrobr\u00e1s \u00e9 a \u00fanica empresa autorizada a operar os \n\ncampos de produ\u00e7\u00e3o no Pr\u00e9-Sal, e tamb\u00e9m \u00e9 obrigada a possuir no m\u00ednimo 30% de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em todas as \u00e1reas a serem exploradas na camada do Pr\u00e9-Sal. \n\nPortanto, por todos os aspectos anteriormente citados, constata-se uma \n\nrestri\u00e7\u00e3o muito elevada para a a\u00e7\u00e3o da ANP perante a principal empresa do dom\u00ednio \n\nregulado, revelando uma poss\u00edvel subutiliza\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia para a finalidade que a \n\nmesma foi concebida. \n\n\n\n \n \n\n124\n\nPoder de Outorga e Autoriza\u00e7\u00e3o da ANP \n \n\n \n\nAs compet\u00eancias da ANP referente \u00e0 outorga de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o \n\npara explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o previstos na lei de cria\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, \n\nmas ainda s\u00e3o alvos constantes de questionamentos jur\u00eddicos. \n\nDe acordo com Paulo C\u00e9sar Ribeiro Lima (2004): \n\nO poder de outorgar a concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de um bem da Uni\u00e3o, \nencontrada na Lei n\u00ba 9.478, \u00e9 outra distor\u00e7\u00e3o do papel da ANP. A \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal estabelece que constituem monop\u00f3lio da Uni\u00e3o a \npesquisa e a lavra das jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, o refino do petr\u00f3leo \nnacional ou estrangeiro, a importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos produtos e \nderivados, o transporte mar\u00edtimo do petr\u00f3leo bruto de origem nacional ou de \nderivados b\u00e1sicos de petr\u00f3leo produzidos no pa\u00eds, bem assim o transporte, \npor meio de conduto, de petr\u00f3leo bruto, seus derivados e g\u00e1s natural. \nDisp\u00f5e, ainda, que a Uni\u00e3o poder\u00e1 contratar com empresas estatais ou \nprivadas a realiza\u00e7\u00e3o dessas atividades. \n \nAssim, a defini\u00e7\u00e3o de um plano de outorga, a ser observado nos \nprocedimentos licitat\u00f3rios para a concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o, \ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, deveria ser \nelaborado pelo MME, de acordo com a pol\u00edtica formulada pelo CNPE. \n \nNo entanto, por aspectos pr\u00e1ticos, a elabora\u00e7\u00e3o de editais, a promo\u00e7\u00e3o dos \nprocedimentos licitat\u00f3rios e a celebra\u00e7\u00e3o de contratos deles decorrentes, \npoderiam ser, a crit\u00e9rio do Ministro de Estado de Minas e Energia, \ndelegadas \u00e0 ANP. Dessa forma, utiliza-se a experi\u00eancia j\u00e1 acumulada pela \nAg\u00eancia desde o in\u00edcio de suas atividades, em 1998. \n \n\nLima (2004) menciona ainda o Projeto de Lei n\u00ba 3.337, de 2004 (o qual foi \n\narquivado em 18/07/2013), que buscava modificar as diversas leis de cria\u00e7\u00e3o das \n\nAg\u00eancias Reguladoras, determinando que caberia ao Poder Executivo, na qualidade \n\nde Poder Concedente, redigir atos de outorga e extin\u00e7\u00e3o de direito de explora\u00e7\u00e3o de \n\nbens p\u00fablicos ou de servi\u00e7os no regime p\u00fablico. Este autor aponta que, conforme \n\neste projeto de lei, a defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do Poder Executivo, \n\nque decide quanto e quando outorgar, isto \u00e9, o conceito das licita\u00e7\u00f5es ser\u00e1 realizado \n\npelo governo, no entanto a execu\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es poder\u00e1 ser responsabilidade das \n\nAg\u00eancias Reguladoras. \n\nSobre a explora\u00e7\u00e3o de campos petrol\u00edferos, os autores Francisco Dourado e \n\nHernani Aquini Fernandes Chaves (2012) exp\u00f5em que os acordos comerciais na \n\nind\u00fastria do petr\u00f3leo se dividem essencialmente entre as concess\u00f5es e os contratos, \n\nsendo que este \u00faltimo se subdivide entre Contrato Simples, Contratos de Partilha de \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Contrato de Servi\u00e7o (que ainda pode ser um Contrato de Risco), onde \n\n\n\n \n \n\n125\n\nas fundamentais diferen\u00e7as dentre os tipos de contrato, s\u00e3o relativas ao direito de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e \u00e0 propriedade da produ\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos. \n\nDourado e Chaves (2012) revelam que os contratos vigentes s\u00e3o \n\nmajoritariamente concess\u00f5es, com a pouca ocorr\u00eancia de alguns Contratos de Risco \n\nrealizados na d\u00e9cada de 1970. Estes autores citam que a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 \n\n12.351 de 22 de dezembro de 2010 autorizou o regime de Partilha de Produ\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o demarcada pela legisla\u00e7\u00e3o como \u00c1rea do Pr\u00e9-Sal e outros campo que \n\nvenham ser classificados como de interesse especial. \n\nO questionamento jur\u00eddico da legalidade das rodadas de licita\u00e7\u00e3o realizadas \n\npela ANP para a outorga de contratos de concess\u00e3o das bacias petrol\u00edferas \u00e9 \n\nconstante. Por exemplo, temos apela\u00e7\u00e3o c\u00edvel n\u00ba 200051010032627 RJ \n\n2000.51.01.003262-7, que tramitou no Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o, a \n\nqual questionava a 7\u00aa rodada de licita\u00e7\u00e3o para a outorga de contratos de concess\u00e3o \n\nrealizada pela ANP solicitando a sua nulidade alegando inconstitucionalidade de \n\ndispositivos da Lei n\u00ba 9.478/97 e ilegalidade do edital, entre outros questionamentos. \n\nNa decis\u00e3o da a\u00e7\u00e3o c\u00edvel citada, a ju\u00edza federal Carmen Silvia Lima de Arruda alega \n\nque: \n\n A ANP \u00e9 dotada de personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, com autonomia \nadministrativa e financeira, que, embora vinculada ao Minist\u00e9rio das Minas e \nEnergia, integra a administra\u00e7\u00e3o indireta. N\u00e3o h\u00e1 legitimidade ad causam \npassiva da Uni\u00e3o Federal, uma vez que os atos impugnados nesta via s\u00e3o \nde compet\u00eancia da ANP. \n \nO exame acerca da constitucionalidade e legalidade do edital da licita\u00e7\u00e3o \npara outorga de contratos de concess\u00e3o das bacias petrol\u00edferas constitui, \nem tese, relevante interesse na prote\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio p\u00fablico a ser tutelado na \na\u00e7\u00e3o popular. Todavia, na situa\u00e7\u00e3o concreta, ainda que postule o Autor \nPopular a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de dispositivos da Lei n\u00ba \n9.478/97 pela via incidental, na verdade, erige a mesma em pedido \naut\u00f4nomo, cujo exame \u00e9 vedado a este Tribunal, deixando de indicar os \nfundamentos de fato e de direito que ensejariam o controle difuso da \nconstitucionalidade. N\u00e3o cabe pedir a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade \nde lei em tese, em a\u00e7\u00e3o popular. Isso seria usurpar a compet\u00eancia do STF \npara o exerc\u00edcio do controle concentrado de constitucionalidade. \n \nA alega\u00e7\u00e3o de ilegalidade do edital por falta de motiva\u00e7\u00e3o, em viola\u00e7\u00e3o aos \nartigos 2\u00ba e 50 da Lei n\u00ba 9.789/99, n\u00e3o merece prosperar. A Resolu\u00e7\u00e3o \nCNPE n\u00ba 2 de 8/12/2004 exp\u00f5e os fatos e fundamentos legais que \nensejaram a 7\u00aa Rodada de Licita\u00e7\u00f5es de blocos para explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o \nde g\u00e1s natural e petr\u00f3leo, autorizando expressamente a sua realiza\u00e7\u00e3o, \ndefinindo os crit\u00e9rios para fixa\u00e7\u00e3o do objeto da licita\u00e7\u00e3o e determinando que \na sele\u00e7\u00e3o e o dimensionamento pela ANP dos blocos a serem ofertados na \n7\u00aa Rodada de Licita\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sujeitos \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o. \n \nA apontada ilegalidade da Cl\u00e1usula que estabelece como crit\u00e9rio de \njulgamento da licita\u00e7\u00e3o o Conte\u00fado Local, em viola\u00e7\u00e3o ao disposto no artigo \n3\u00ba da Lei 8.666/93, n\u00e3o merece prosperar, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 \n\n\n\n \n \n\n126\n\nimpossibilidade de se aferir e exigir o seu cumprimento em face do disposto \nna Portaria n\u00ba 180/2003 e na Portaria 234/2003. Os percentuais estipulados \npara a exig\u00eancia edital\u00edcia do Conte\u00fado Local est\u00e3o relacionados ao \nexerc\u00edcio da atividade t\u00e9cnico-administrativa pela ANP, e ao Poder \nJudici\u00e1rio n\u00e3o compete adentrar o m\u00e9rito administrativo se n\u00e3o \ndemonstrada, tal como no caso dos autos, qualquer ilegalidade ou \nilegitimidade da previs\u00e3o edital\u00edcia. \n \nA alega\u00e7\u00e3o de falta de amparo legal para a previs\u00e3o edital\u00edcia no sentido de \na ANP poder reduzir de 10% o montante correspondente aos royalties n\u00e3o \nresiste \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o legislativa constante do artigo 47, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba \n9.478/97. \n \nN\u00e3o compete ao Poder Judici\u00e1rio adentrar o m\u00e9rito administrativo, mas \napenas analisar a quest\u00e3o sob o prisma da sua legalidade e legitimidade. \nAs alega\u00e7\u00f5es da inicial n\u00e3o conduzem \u00e0 qualquer abuso ou desvio de poder \nda ANP, restando clara a atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia em conformidade com a Lei, \ncujo fundamento de validade est\u00e1 assentado na Emenda Constitucional n\u00ba \n09/95. \n \nSe o Supremo Tribunal Federal apreciou declara\u00e7\u00e3o de \ninconstitucionalidade de diversos dispositivos da Lei n\u00ba 9.478/97 (ADI 3.273 \ne 3.366), n\u00e3o afastando sua aplica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se presumir a legitimidade da \nLei objeto de impugna\u00e7\u00e3o nesta a\u00e7\u00e3o popular. \n \n\nOutro exemplo de an\u00e1lise judicial da atribui\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o no setor \n\nregulado \u00e9 a a\u00e7\u00e3o cautelar inominada n\u00ba 0003581-93.2012.403.6107, com pedido de \n\nliminar, ajuizada pelo estabelecimento Cortez &amp; Zago Com\u00e9rcio de Combust\u00edveis \n\nLtda., em face da ANP, buscando a expedi\u00e7\u00e3o de Certificado de Revendedor \n\nVarejista de Combust\u00edveis Automotivos, tendo em vista o preenchimento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es exigidas pela Portaria n\u00ba 116/2000.  \n\nA citada revenda alegou que, apesar da regularidade da empresa perante os \n\ndiversos entes p\u00fablicos, a CETESB \u2013 Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo ainda n\u00e3o emitiu o documento denominado de Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o \n\npossuir pessoal capaz de atender a demanda de pedido de licenciamentos de \n\npostos revendedores, e que, diante desse fato, a requerida nega-se a emitir o \n\nCertificado de Revendedor Varejista de Combust\u00edveis Automotivos, sem considerar \n\nque a empresa preenche os requisitos exigidos pela Portaria n\u00ba 116/2000 da ANP.  \n\nA ANP declarou que, com base no poder de pol\u00edcia que lhe foi conferido, n\u00e3o \n\nconcedeu a autoriza\u00e7\u00e3o pretendida vez que ausente documento essencial, qual seja, \n\na Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o e defendeu que a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 273/2000 e a Portaria ANP \n\nn\u00ba 116/2000 exigem in\u00fameros documentos para funcionamento dos postos de \n\ncombust\u00edveis, dentre os quais se insere o pr\u00e9vio licenciamento do \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente.  \n\n\n\n \n \n\n127\n\nO juiz federal substituto da 2\u00aa Vara de Ara\u00e7atuba, Dr. Caio Jos\u00e9 Bovino \n\nGreggio descreveu que a \u00fanica pend\u00eancia apontada a obstar a emiss\u00e3o do \n\nCertificado de Revendedor foi a aus\u00eancia da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o a ser concedida \n\npela CETESB. No entanto, o merit\u00edssimo constatou nos autos que o pedido de \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o foi protocolado pela revenda citada na CETESB em \n\n05.11.2009 sendo que em 17.02.2012 ainda n\u00e3o havia sido apreciado, sendo que a \n\npr\u00f3pria ag\u00eancia ambiental reconhece sua mora, por incapacidade operacional para \n\nrealizar a vistoria nos estabelecimentos comerciais e conceder as respectivas \n\nLicen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o - LO, em tempo razo\u00e1vel. Por outro lado, o magistrado \n\nregistrou que o periculum in mora est\u00e1 presente em face do ramo comercial da \n\nrequerente, venda de combust\u00edveis, que n\u00e3o pode ser interrompido por for\u00e7a de \n\nsitua\u00e7\u00e3o impeditiva a que n\u00e3o deu causa e motivadas pela CETESB. Posto isso, \n\natendidos os requisitos exigidos para a concess\u00e3o da medida cautelar pleiteada, o \n\njuiz julgou procedente o pedido e determinou que a ANP concedesse \n\nprovisoriamente o Certificado de Revendedor em favor da empresa em quest\u00e3o at\u00e9 \n\nque a CETESB realizasse a vistoria necess\u00e1ria e expedisse a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nDefinitiva. \n\nConseq\u00fcentemente, conforme exemplos mostrados acima, o poder de \n\noutorgar e autorizar atividades no dom\u00ednio regulado pela Ag\u00eancia Nacional do \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis tem sua legitimidade analisada pelo Poder \n\nJudici\u00e1rio, podendo limitar a a\u00e7\u00e3o da referida ag\u00eancia e at\u00e9 mesmo rever as suas \n\ndecis\u00f5es definitivas no \u00e2mbito administrativo, gerando controv\u00e9rsia e \n\nconstrangimento na atua\u00e7\u00e3o do ente regulador. \n\n\n\n \n \n\n128\n\nAtua\u00e7\u00e3o da ANP no Exerc\u00edcio do Poder Fiscalizat\u00f3rio \n \n\n \n\nAs fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da ANP devem garantir o \n\nfornecimento dos combust\u00edveis e proteger o interesse dos consumidores. A atua\u00e7\u00e3o \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o da ANP no downstream (distribui\u00e7\u00e3o e revenda) foi tratada com \n\nmaior detalhamento tamb\u00e9m na discuss\u00e3o do poder normativo da ANP, pois \u00e9 \n\nnestes setores que acontece o maior n\u00famero de abusos contra os consumidores. \n\nD\u00e9bora de Azevedo Souza (2005) descreve que a desregulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\nsetores de distribui\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio dos combust\u00edveis, acompanhada do fim do \n\nmonop\u00f3lio da Petrobras e da abertura no downstream elevou a problem\u00e1tica da \n\nadultera\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis e fraudes fiscais no Brasil, sendo que os efeitos \n\nmal\u00e9ficos desses problemas n\u00e3o se limitam apenas aos motores dos ve\u00edculos, mas \n\ntamb\u00e9m influenciam aspectos ambientais, de sa\u00fade e de evas\u00e3o fiscal, lesando a \n\nsociedade como um todo. \n\nSouza (2005) cita que: \n\nA penalidade m\u00e1xima, de revoga\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio da \natividade, ser\u00e1 aplicada pela Ag\u00eancia apenas nos casos em que a pr\u00e1tica \nde infra\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica for reconhecida pelo CADE ou por decis\u00e3o \njudicial, com base na Lei n\u00ba 10.202/2001, que modificou o artigo n\u00ba 10 da Lei \n9.847/99. Essa Lei disp\u00f5e sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades relativas ao \nabastecimento nacional de combust\u00edveis e estabelece as seguintes formas \nposs\u00edveis de san\u00e7\u00f5es administrativas, pass\u00edveis de serem aplicadas pela \nANP: \na) multa; \nb) apreens\u00e3o de bens e produtos; \nc) perda de produtos apreendidos; \nd) cancelamento do registro do produto junto \u00e0 ANP; \ne) suspens\u00e3o de fornecimento de produtos; \nf) suspens\u00e3o tempor\u00e1ria, total ou parcial, de funcionamento de \nestabelecimento ou instala\u00e7\u00e3o; \ng) cancelamento de registro de estabelecimento ou instala\u00e7\u00e3o; e \nh) revoga\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da atividade. \n \nVale ressaltar, no entanto, que os princ\u00edpios constitucionais da ampla \ndefesa e do contradit\u00f3rio devem ser observados. \n \n\nSouza (2005) divulga que as n\u00e3o-conformidades dos combust\u00edveis reduziram \n\nsegundo dados da pr\u00f3pria ANP: em 2000, a m\u00e9dia de amostras de gasolina fora dos \n\npadr\u00f5es estabelecidos pela ANP foi de 12,5%; no ano de 2001, diminui para 9,2%, \n\nreduzindo para 7,3% em 2002, 6,8% em 2003 e 4,9% em 2004. \n\nSouza (2005) exp\u00f5e que: \n\n\n\n \n \n\n129\n\nOutra quest\u00e3o importante a ser resolvida diz respeito \u00e0 base legal existente. \nSetenta por cento dos agentes entrevistados consideram esse aspecto \nessencial com vistas a permitir que a ANP exer\u00e7a, em determinadas \nsitua\u00e7\u00f5es, poder de pol\u00edcia. \n \nA Lei de Penalidades (8.884/94) \u00e9 extremamente fr\u00e1gil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \npr\u00e1ticas abusivas no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s nacional, o que gera um \nsentimento de impunidade no setor. Desse modo, al\u00e9m de n\u00e3o serem \nfiscalizados do modo e na freq\u00fc\u00eancia como deveriam, os agentes \nfraudadores n\u00e3o se intimidam frente a eventuais repres\u00e1lias, j\u00e1 que, na \nmaior parte das vezes, demoram anos para serem efetivamente \npenalizados (pagar uma multa, por exemplo). \n \n\nAl\u00e9m disso, a autora Souza (2005) ressalta o limitado grupo de fiscais da \n\nANP. Segundo levantamento desta autora, em 2005 eram menos de cinq\u00fcenta \n\nfiscais ativos na ag\u00eancia, para fiscalizar uma quantidade muito grande de agentes \n\necon\u00f4micos (mais de cem mil); sem considerar o tamanho geogr\u00e1fico do Brasil, com \n\nextens\u00f5es continentais, o que tamb\u00e9m dificulta a fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo mesmo sentido, o autor Paulo C\u00e9sar Ribeiro Lima (2004) revela que \n\nexistem fragilidades na fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pela ANP, pois, na \u00e1rea de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o grandes as dificuldades enfrentadas para uma fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\neficiente da qualidade dos combust\u00edveis devido, especialmente, \u00e0 falta de recursos \n\nhumanos. O autor menciona que a ag\u00eancia dispunha de apenas cinq\u00fcenta fiscais \n\nem 2004 e que n\u00e3o existe a carreira espec\u00edfica de fiscaliza\u00e7\u00e3o para a ANP, sendo \n\nque sua pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentava \n\nos resultados almejados. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a atua\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria da ANP \u00e9 insuficiente \n\npara atender todas as demandas do setor de combust\u00edveis no pa\u00eds. Portanto, as \n\nalternativas para a ag\u00eancia s\u00e3o a provis\u00e3o de conv\u00eanios com entes municipais e \n\nestaduais de defesa do consumidor, Corpora\u00e7\u00f5es de Bombeiros Militares, Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, Pol\u00edcia Federal e Secretarias Estaduais de Fazenda e a troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es com entes de defesa da concorr\u00eancia a fim de expandir a sua malha de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e focar suas a\u00e7\u00f5es em atividades realmente importantes para garantir a \n\nqualidade do abastecimento nacional aos cidad\u00e3os. \n\n\n\n \n \n\n130\n\nControle Social da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n \n\n \n\nConforme discutido anteriormente, as ag\u00eancias reguladoras n\u00e3o possuem \n\nmecanismos \n\nAutora Dinor\u00e1 Adelaide Musetti Grotti (2006) destaca que a Lei n\u00ba 9.478/97, \n\nem seu artigo 19, estabelece que as iniciativas de projetos de lei ou de altera\u00e7\u00e3o de \n\nnormas administrativas que impliquem afeta\u00e7\u00e3o de direito dos agentes econ\u00f4micos \n\nou de consumidores e usu\u00e1rios de bens e servi\u00e7os da ind\u00fastria do petr\u00f3leo ser\u00e3o \n\nprecedidas de audi\u00eancia p\u00fablica convocada e dirigida pela ANP. \n\nSegundo Paulo C\u00e9sar Ribeiro Lima (2004), a forma\u00e7\u00e3o de ferramentas de \n\ncontrole social da ANP \u00e9 indispens\u00e1vel para o apropriado funcionamento das \n\natividades de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, pois a experi\u00eancia internacional demonstra \n\nque o modelo de entes reguladores independentes necessita ser balanceado por \n\ninstrumentos efetivos de controle social e de presta\u00e7\u00e3o de contas. \n\nLima (2004) adverte que o controle social da ANP ainda \u00e9 deficiente e requer \n\nmudan\u00e7as no marco legal. O autor cita que precisa existir um maior rigor na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos poderes da Ag\u00eancia, um controle mais eficaz do seu desempenho \n\npelos entes especializados do Congresso Nacional e maior legitimidade na \n\nexecu\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o reguladora, pois essas medidas buscam prevenir que a \n\nAg\u00eancia, pelo demasiado grau de isolamento, possa ser capturada por grupos de \n\ninteresse, ou possa se afastar do objetivo principal de atender ao interesse p\u00fablico. \n\nAssim, Lima (2004) afirma que precisariam ser expandidos os instrumentos \n\nde controle e de transpar\u00eancia, como a obriga\u00e7\u00e3o de realizar processos de consulta \n\np\u00fablica e de divulgar seus resultados, o direito das associa\u00e7\u00f5es de defesa do \n\nconsumidor de acompanharem esses processos, a cria\u00e7\u00e3o de uma Ouvidoria, a \n\nassinatura de um contrato de gest\u00e3o, entre outros. \n\nAragon \u00c9rico Dasso J\u00fanior (2006) arrazoa que o destaque dos novos \n\nm\u00e9todos de controle (por exemplo, controle de resultados, cont\u00e1bil de custos, por \n\nincentivo \u00e0 concorr\u00eancia a setores privados na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, social \n\ne refor\u00e7o do controle judicial) tamb\u00e9m demonstra a abrang\u00eancia desejada para a \n\ndemocracia, onde o cidad\u00e3o pode at\u00e9 verificar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, entretanto \n\nas delibera\u00e7\u00f5es jamais ser\u00e3o compartilhadas com a sociedade. Deste modo, o autor \n\nafirma que a concep\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es descentralizadas que agem nos servi\u00e7os \n\n\n\n \n \n\n131\n\nsociais e cient\u00edficos para o designado \u201csetor p\u00fablico n\u00e3o estatal\u201d \u00e9 a privatiza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos no campo social. \n\nAl\u00e9m disso, Dasso J\u00fanior (2006) critica que a evid\u00eancia na \u201cprofissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda alta burocracia\u201d demonstra uma concep\u00e7\u00e3o inteiramente elitista do poder, \n\nafastando aspectos fundamentais da democracia, porque privilegia a nata \n\nburocr\u00e1tica a fim de conceber a compet\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndiante do aparelho pol\u00edtico, e tamb\u00e9m protegendo a admiss\u00e3o de regimes jur\u00eddicos \n\nde funcion\u00e1rios p\u00fablicos, desvalorizando o papel p\u00fablico da institui\u00e7\u00e3o. O autor \n\nressalta que, com transpar\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o, procura-se somente atenuar a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, n\u00e3o buscando repartir a tomada de decis\u00f5es, pois a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstico da NGP. \n\nSegundo Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do Exerc\u00edcio de 2011 da ANP, a execu\u00e7\u00e3o \n\nabaixo do esperado na a\u00e7\u00e3o referente \u00e0 Ouvidoria da ANP, que tem como finalidade \n\na manuten\u00e7\u00e3o de canais de comunica\u00e7\u00e3o permanentes com consumidores e \n\nagentes econ\u00f4micos, \u00e9 devida ao menor n\u00famero de solicita\u00e7\u00f5es atendidas no ano e \n\ndo aprimoramento das orienta\u00e7\u00f5es aos agentes econ\u00f4micos do abastecimento no \n\ns\u00edtio da ANP na internet, associado \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o desse canal de \n\ncontato entre a Ag\u00eancia e os consumidores. Outro ponto a ser destacado \u00e9 a \n\ninexist\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o do cargo de Ouvidor independente no relat\u00f3rio de gest\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m no s\u00edtio da ANP, evidenciando a falta de preocupa\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o social \n\nda ag\u00eancia. \n\nDeste modo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel constatar uma pol\u00edtica clara e definida para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade no controle social da ANP e tamb\u00e9m na defini\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas do setor petrol\u00edfero. Isto demonstra um evidente distanciamento da \n\nag\u00eancia na busca pela participa\u00e7\u00e3o ativa da cidadania em suas decis\u00f5es. Torna-se \n\nessencial a discuss\u00e3o com a sociedade civil para a constru\u00e7\u00e3o de canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e controle eficientes para a efetiva participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na \n\natua\u00e7\u00e3o da ANP. \n\nNa \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, realiza-se uma pondera\u00e7\u00e3o sobre a fun\u00e7\u00e3o \n\nnormativa exercida pela ANP. \n\n\n\n \n \n\n132\n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 4 \n \n\n \n\nNesta divis\u00e3o do trabalho, finaliza-se o cap\u00edtulo analisando atos normativos da \n\nag\u00eancia de modo a verificar o uso do poder regulament\u00e1rio da ANP em suas \n\natribui\u00e7\u00f5es. \n\nA autora Di Pietro (2009) apresenta o seguinte questionamento: \n\nDas caracter\u00edsticas que v\u00eam sendo atribu\u00eddas \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, a \nque mais suscita controv\u00e9rsias \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o reguladora, exatamente a que \njustifica o nome da ag\u00eancia. (...), a fun\u00e7\u00e3o reguladora est\u00e1 sendo outorgada \nde forma muito semelhante \u00e0 delegada \u00e0s ag\u00eancias reguladoras do direito \nnorte-americano; por outras palavras, \u00e0 elas est\u00e1 sendo dado o poder de \nditar normas com a mesma for\u00e7a de lei e base em par\u00e2metros, conceitos \nindeterminados, standards nela contidos. A primeira indaga\u00e7\u00e3o diz respeito \naos fundamentos jur\u00eddico-constitucionais para a delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o \nnormativa \u00e0s ag\u00eancias. As duas \u00fanicas ag\u00eancias que est\u00e3o previstas na \nConstitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o a ANATEL e a ANP, com refer\u00eancia \u00e0 express\u00e3o \u00f3rg\u00e3o \nregulador contida nos artigos 21, XI, e 177, \u00a7 2\u00ba, III. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ANP, a autora Di Pietro (2009) apresenta o seguinte \n\nposicionamento: \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ANATEL e \u00e0 ANP, pode-se reconhecer previstas na \nConstitui\u00e7\u00e3o, como \u00f3rg\u00e3os reguladores. No entanto, n\u00e3o se pode entender \nque esses \u00f3rg\u00e3os exer\u00e7am fun\u00e7\u00e3o legislativa propriamente dita, com \npossibilidade de inovar na ordem jur\u00eddica, pois isto contrariaria o princ\u00edpio da \nsepara\u00e7\u00e3o de poderes e a norma inserida entre os direitos fundamentais, no \nartigo 5\u00ba, II, da Constitui\u00e7\u00e3o, segundo o qual ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a fazer ou \ndeixar de fazer alguma coisa sen\u00e3o em virtude de lei. Ao falar em \u00f3rg\u00e3o \nregulador, est\u00e1 a Constitui\u00e7\u00e3o reconhecendo ao mesmo a possibilidade de \nregulamentar a lei a partir de conceitos gen\u00e9ricos, princ\u00edpios, standards, tal \ncomo as ag\u00eancias reguladoras norte-americanas. Al\u00e9m disso, as mat\u00e9rias \nque podem ser objetos de regulamenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00fanica e exclusivamente as \nque dizem respeito aos respectivos contratos de concess\u00e3o, observados os \npar\u00e2metros e princ\u00edpios estabelecidos em lei. N\u00e3o podem invadir mat\u00e9ria de \ncompet\u00eancia do legislador. \n \n\nSobre a situa\u00e7\u00e3o mundial das ag\u00eancias reguladoras, a autora Di Pietro (2009) \n\ndeclara que: \n\nAs ag\u00eancias norte-americanas exercem fun\u00e7\u00f5es quase legislativas, porque \neditam normas; (...). A fun\u00e7\u00e3o quase-legislativa tem sido objeto de grandes \ncontesta\u00e7\u00f5es, tendo em vista principalmente a id\u00e9ia de indelegabilidade de \npoder, decorrente do princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o de poderes, bastante r\u00edgido no \ndireito norte-americano; esse princ\u00edpio impede que o legislativo delegue sua \nfun\u00e7\u00e3o de legislar a \u00f3rg\u00e3os de outros Poderes. N\u00e3o se pode afirmar que os \npoderes reconhecidos \u00e0s ag\u00eancias tenham sempre a mesma natureza e \nextens\u00e3o. O tema passou por toda uma evolu\u00e7\u00e3o, havendo fase de grande \nprest\u00edgio das ag\u00eancias e outra \u2013 a atual \u2013 em que seus poderes v\u00eam sendo \ngrandemente limitados, especialmente no que diz respeito a sua fun\u00e7\u00e3o \nreguladora, devido \u00e0 disputa entre Legislativo e Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \nem exercer controle sobre as mesmas. \u00c9 curioso que as mesmas venham \nservir de modelo exatamente em um momento em que, no pa\u00eds de origem, \n\n\n\n \n \n\n133\n\nelas perderam grande parte do prest\u00edgio de que desfrutavam e passaram a \ninspirar grande dose de desconfian\u00e7a, seja por parte dos \u00f3rg\u00e3os de \ngoverno, seja por parte dos cidad\u00e3os (...). \n \n\nAl\u00e9m disso, Mello (2009) alega que \u201co verdadeiro problema com as ag\u00eancias \n\nreguladoras \u00e9 o de se saber o que e at\u00e9 onde podem regular algo sem estar, com \n\nisto, invadindo compet\u00eancia legislativa\u201d. \n\nDe acordo com Anna Lygia Costa Rego (2002), a ANP disp\u00f5e de diversos \n\ninstrumentos para a regula\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera, sendo que uma das principais \n\nformas de proced\u00ea-la \u00e9 por meio de atos normativos, os quais t\u00eam por objetivo \n\ninterpretar determinada legisla\u00e7\u00e3o explanando pontos de d\u00favida. A autora esclarece \n\nque estes atos sofrem controle pelo Poder Judici\u00e1rio, no que se refere \u00e0 sua \n\nlegitimidade e legalidade. \n\nO autor Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho (2007) exp\u00f5e que a Lei n\u00ba 9.478, de \n\n6.8.97, conferiu \u00e0 ANP o poder regulat\u00f3rio, como se observa no artigo 8\u00ba, segundo o \n\nqual a ag\u00eancia ter\u00e1 como finalidade promover a regula\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas integrantes da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e seus \n\nderivados. \n\nTodavia, a autora Jaqueline Mainel Rocha (2002) ressalta que: \n\nPara a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \u2013 ANP \u2013, institu\u00edda pela Lei n.\u00ba 9.478, \nde 6 de Agosto de 1997, o panorama legal de suas compet\u00eancias \nnormativas se configura de modo mais sutil, comparado com o da ANEEL. \nNo art. 8\u00ba da referida Lei \u00e9 fixada, como primeira finalidade da ANP, a de \nregular \u201cas atividades econ\u00f4micas integrantes da ind\u00fastria do petr\u00f3leo\u201d, \nesmiu\u00e7ando-se nos incisos suas atribui\u00e7\u00f5es, dentre as quais figura algumas \nvezes a regula\u00e7\u00e3o (incisos III e XV), podendo-se considerar disposi\u00e7\u00e3o no \nmesmo sentido a do inciso I, que fala em implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \np\u00fablicas em usa esfera de atribui\u00e7\u00f5es, e a do inciso VI, que trata de fixa\u00e7\u00e3o \nde crit\u00e9rios para nortear o c\u00e1lculo de tarifas. Vale ressaltar, entretanto, que \nn\u00e3o \u00e9 feita refer\u00eancia direta \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o de normas, como no caso da \nAnatel ou mesmo \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o cumprimento da Lei \ndo setor, como no caso da ANEEL. \n\n \n\nGustavo Binenbojm (2005) afirma que: \n\nO poder normativo das ag\u00eancias constitui uma das express\u00f5es do seu \npoder discricion\u00e1rio de direito, que se perfaz, circunstancialmente, pela \nedi\u00e7\u00e3o de atos normativos. Tal poder \u00e9 imanentemente infralegal, salvo \nonde a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o de forma expressa o excepcione. Merece relevo \no fato de que nenhuma exce\u00e7\u00e3o de tal ordem \u00e9 feita na atual Constitui\u00e7\u00e3o \nbrasileira em favor de entes reguladores. A alus\u00e3o feita nos artigos 21, X e \n177, \u00a7 2, III, respectivamente, aos entes reguladores dos setores de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) e petr\u00f3leo (ANP) n\u00e3o tem evidentemente este \ncond\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n \n\n134\n\nSobre o exerc\u00edcio do poder normativo pela ANP, um exemplo singular para \n\nser avaliado \u00e9 a interdi\u00e7\u00e3o de forma total dos postos revendedores de combust\u00edveis \n\nautomotivos flagrados revendendo pelo menos um combust\u00edvel fora das \n\nespecifica\u00e7\u00f5es estabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o. Nestes casos, al\u00e9m da apreens\u00e3o do \n\ncombust\u00edvel desconforme, tamb\u00e9m s\u00e3o interditados os equipamentos dos \n\ncombust\u00edveis em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es vigentes existentes no \n\nestabelecimento fiscalizado. Tal medida provoca questionamentos judiciais, cujas \n\ndecis\u00f5es, em muitos casos, obrigam \u00e0 ANP a desinterditar de forma imediata os \n\nequipamentos cujos combust\u00edveis estavam de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es. \n\n(CARVALHO, 2013) \n\nMedida cautelar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter urgente impetrada antes de um \n\nprocesso principal ou no curso desse processo, com objetivo de se evitar eventual \n\npreju\u00edzo aos clientes de certa atividade. Portanto, estas provid\u00eancias administrativas \n\nacautelat\u00f3rias s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica precisa adotar imediatamente \n\na fim de prevenir danos s\u00e9rios ao interesse p\u00fablico ou \u00e0 boa ordem administrativa e \n\ncujo objetivo n\u00e3o \u00e9 intimidar eventuais infratores para que n\u00e3o cometam conduta ou \n\nomiss\u00e3o indesejada, mas, diferentemente, \u00e9 paralisar comportamentos de efeitos \n\ndanosos ou de abortar a possibilidade de que se desencadeiem. (CARVALHO, \n\n2013) \n\nConforme Marcelo da Silveira Carvalho (2013): \n\nA Superintend\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Abastecimento (SFI) da ANP tem o \npoder de aplicar medida cautelar de interdi\u00e7\u00e3o total ou parcial em postos \nrevendedores quando constatada a comercializa\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel fora \nde especifica\u00e7\u00e3o. \n \nEm geral, quando, numa a\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o em um posto revendedor, \u00e9 \nconstatada a comercializa\u00e7\u00e3o de um ou mais combust\u00edveis fora de \nespecifica\u00e7\u00e3o, todas as bombas de abastecimento e tanques de \narmazenamento do posto s\u00e3o interditados, mesmo aqueles em que n\u00e3o h\u00e1 \nirregularidades. Com isso, o revendedor fica impedido de comercializar \nqualquer combust\u00edvel at\u00e9 posterior desinterdi\u00e7\u00e3o feita pela ANP. \n \nExemplificando o descrito anteriormente, no caso de um posto revendedor \nque comercialize gasolinas comum e aditivada, etanol e \u00f3leo diesel, quando \nconstatada a comercializa\u00e7\u00e3o de gasolina comum fora de especifica\u00e7\u00e3o, \ntodas as bombas e tanques de todos os produtos \u2013 inclusive gasolina \naditivada, etanol e \u00f3leo diesel - s\u00e3o interditados, mesmo que n\u00e3o haja \nconstata\u00e7\u00e3o de v\u00edcios de especifica\u00e7\u00e3o nos demais combust\u00edveis. \n \n\nSobre a base legal para a ado\u00e7\u00e3o da interdi\u00e7\u00e3o total mencionada, Carvalho \n\n(2013) menciona que: \n\nTal medida \u00e9 adotada com base no inciso III, do artigo 5\u00ba, da Lei n\u00ba \n9.847/99, de 26 de outubro de 1999 (disp\u00f5e sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n \n\n135\n\natividades relativas ao abastecimento nacional de combust\u00edveis, de que \ntrata a Lei n\u00ba 9.478, de 6 de agosto de 1997, estabelece san\u00e7\u00f5es \nadministrativas e d\u00e1 outras provid\u00eancias) e no inciso I, do artigo 33, do \nDecreto n\u00ba 2.953/1999, de 28 de janeiro de 1999 (disp\u00f5e sobre o \nprocedimento administrativo para aplica\u00e7\u00e3o de penalidades por infra\u00e7\u00f5es \ncometidas nas atividades relativas \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo e ao \nabastecimento nacional de combust\u00edveis, e d\u00e1 outras provid\u00eancias), \ntranscritos a seguir, juntamente com os artigos e incisos que caracterizam a \ninfra\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel fora de especifica\u00e7\u00e3o (inciso XI \ndo artigo 3\u00ba da Lei n\u00ba 9.847/1999 e inciso XI do artigo 29 do Decreto n\u00ba \n2.953/1999): \n \nLei n\u00ba 9847/1999: \n \nArt. 5\u00ba - Sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o de outras san\u00e7\u00f5es administrativas, a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o poder\u00e1, como medida cautelar: \nInciso III - interditar, total ou parcialmente, nos casos previstos nos incisos \nII, VI, VII, VIII, IX, XI e XIII do art. 3\u00ba desta Lei, as instala\u00e7\u00f5es e \nequipamentos utilizados diretamente no exerc\u00edcio da atividade outorgada; \n \nArt. 3\u00ba - A pena de multa ser\u00e1 aplicada na ocorr\u00eancia das infra\u00e7\u00f5es e nos \nlimites seguintes: \n \nInciso XI - importar, exportar e comercializar petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, seus \nderivados e biocombust\u00edveis fora de especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, com v\u00edcios de \nqualidade ou quantidade, inclusive aqueles decorrentes da disparidade com \nas indica\u00e7\u00f5es constantes do recipiente, da embalagem ou rotulagem, que \nos tornem impr\u00f3prios ou inadequados ao consumo a que se destinam ou \nlhes diminuam o valor: \n \nMulta - de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) a R$ 5.000.000,00 (cinco milh\u00f5es \nde reais); \n \nDecreto n\u00ba 2953/1999: \n \nArt. 33 - Nos casos previstos nos incisos I, VII, VIII e XI do art. 28 deste \nDecreto, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o de outras san\u00e7\u00f5es administrativas e, \nquando for o caso, das de natureza civil ou penal, os agentes da \nfiscaliza\u00e7\u00e3o da ANP, ou dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos conveniados, poder\u00e3o adotar \nas seguintes medidas cautelares, antecedentes ou incidentes do processo \nadministrativo: \n \nInciso I - interdi\u00e7\u00e3o, total ou parcial, do estabelecimento, instala\u00e7\u00e3o, \nequipamento ou obra, pelo tempo em que perdurarem os motivos que \nderam ensejo \u00e0 medida; \n \nArt. 28 \u2013 A pena de multa ser\u00e1 aplicada na ocorr\u00eancia das infra\u00e7\u00f5es e nos \nlimites seguintes: \n \nInciso XI - comercializar petr\u00f3leo, seus derivados b\u00e1sicos e produtos, g\u00e1s \nnatural e condensado, e \u00e1lcool et\u00edlico combust\u00edvel com v\u00edcios de qualidade \nou quantidade, inclusive aqueles decorrentes da disparidade com as \nindica\u00e7\u00f5es constantes do recipiente, da embalagem ou rotulagem, que os \ntornem impr\u00f3prios ou inadequados ao consumo a que se destinam ou lhes \ndiminuam o valor: \n \nMulta - de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) a R$ 2.000.000,00 (dois milh\u00f5es de \nreais). \n \n\n\n\n \n \n\n136\n\nAl\u00e9m disso, a ado\u00e7\u00e3o desta medida cautelar foi determinada pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde Diretoria n\u00ba 623/2003 de 18/11/2003, a qual ratifica decis\u00e3o da Diretoria da ANP, \n\nadotada em sua reuni\u00e3o de 06/02/2003, que determinava, a partir desta data, a \n\ninterdi\u00e7\u00e3o, como medida cautelar, de todos os equipamentos medidores dos \n\nrevendedores em que for constatado em a\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o em qualquer um dos \n\ncombust\u00edveis dispon\u00edveis para comercializa\u00e7\u00e3o v\u00edcios de qualidade, \n\nindependentemente da natureza da irregularidade das caracter\u00edsticas especificadas, \n\nconforme previsto no Inciso I, do Art. 5\u00ba, da Lei n\u00ba 9.847/1999. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o para admitir tal postura fica evidenciada na Proposta de A\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n924/2003 de 30/10/2003, a qual descreve que a presente proposta busca reafirmar a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o exarada pelo conjunto dos presentes \u00e0 reuni\u00e3o realizada no Gabinete \n\ndo Senhor Diretor Geral da ANP, em 06/02/2003, que tratava sobre as provid\u00eancias \n\nque a ANP adotaria, a partir daquela data, para intensificar as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\ncobradas naquele momento de forma muito intensa pelos ve\u00edculos de imprensa, e \n\nmais especialmente pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \n\nCarvalho (2013) narra a situa\u00e7\u00e3o da ANP em 2003 ao admitir tal medida: \n\nNesse momento, os \u00edndices de n\u00e3o conformidade de combust\u00edveis nos \npostos revendedores chegavam, em alguns casos, a 10 %, e a Ag\u00eancia, \ncriada pela Lei n\u00ba 9.478/1997, carecia de estrutura para julgar e aplicar \nsan\u00e7\u00f5es em tempo apropriado aos agentes econ\u00f4micos que respondiam a \nprocessos administrativos instaurados a partir da constata\u00e7\u00e3o de \nirregularidades nas a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n \nCabe acrescentar que, com a cria\u00e7\u00e3o da ANP, foi extinto o Departamento \nNacional de Combust\u00edveis \u2013 DNC, ficando a cargo da Ag\u00eancia o exerc\u00edcio \ndas atribui\u00e7\u00f5es relacionadas com as atividades de distribui\u00e7\u00e3o e revenda de \nderivados de petr\u00f3leo e \u00e1lcool, inclusive o julgamento dos processos \ninstaurados por esse \u00f3rg\u00e3o. \n \nAl\u00e9m da demora na aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias, a ANP ainda n\u00e3o \naplicava outras san\u00e7\u00f5es previstas na Lei n\u00ba 9.847/1999, como a suspens\u00e3o \ntempor\u00e1ria de funcionamento e a revoga\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio \nde atividade, previstas, respectivamente, nos artigos 8\u00ba e 10 desta Lei. \nTais car\u00eancias passavam ao mercado uma sensa\u00e7\u00e3o de impunidade, uma \nvez que as penalidades de multas demoravam muito tempo para serem \nefetivamente aplicadas pela ANP. \n \n\nContudo, conforme mostra Carvalho (2013), o procedimento de interdi\u00e7\u00e3o \n\ntotal foi alvo constante de questionamentos atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es judiciais, sendo \n\nrepetitivos os epis\u00f3dios em que existia determina\u00e7\u00e3o judicial para a libera\u00e7\u00e3o \n\nimediata pela ANP das bombas de abastecimento nas quais n\u00e3o ocorreu \n\nconstata\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel desconforme a especifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n137\n\ndefinida pelo ente regulador. Todavia, o autor observa que existiam casos em que a \n\ninterdi\u00e7\u00e3o total era sustentada na esfera judicial. \n\nDe acordo com levantamento realizado por Marcelo da Silveira Carvalho \n\n(2013) sobre os casos de interdi\u00e7\u00e3o total por comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis fora \n\nde especifica\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de janeiro de 2009 a setembro de 2012, constatou-se \n\n542 interdi\u00e7\u00f5es totais de postos revendedores por comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel \n\ndesconforme a legisla\u00e7\u00e3o, representando aproximadamente 2% dos 25.087 postos \n\nfiscalizados no per\u00edodo citado. \n\nNo entanto, ocorreram 26 casos de determina\u00e7\u00e3o judicial de desinterdi\u00e7\u00e3o, \n\nsignificando aproximadamente 5% de decis\u00f5es de libera\u00e7\u00e3o das bombas de \n\nabastecimento e tanques de armazenamento dos combust\u00edveis em que n\u00e3o foram \n\nconstatadas irregularidades no universo das 542 interdi\u00e7\u00f5es totais ocorridas entre \n\njaneiro/2009 e setembro/2012. (CARVALHO, 2013) \n\nSegundo an\u00e1lise feita por Carvalho (2013) sobre delibera\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 \n\npostura de interdi\u00e7\u00e3o total do posto revendedor pela ANP, as principais \n\nfundamenta\u00e7\u00f5es citadas nas decis\u00f5es judiciais foram:  \n\na) n\u00e3o detec\u00e7\u00e3o de irregularidades em todos os combust\u00edveis;  \n\nb) controle de proporcionalidade e/ou razoabilidade da a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria; \n\npreju\u00edzos financeiros irrepar\u00e1veis (\u00e0 autuada e tamb\u00e9m a funcion\u00e1rios e \n\nfornecedores);  \n\nc) tanto o Decreto n\u00ba 2.953/1999 quanto a Lei n\u00ba 9.847/1999 prev\u00eaem \n\ninterdi\u00e7\u00e3o parcial como procedimento pass\u00edvel de ado\u00e7\u00e3o pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\nANP. \n\nA respeito das diversas fundamenta\u00e7\u00f5es das decis\u00f5es judiciais relacionadas \n\nna pesquisa executada por Carvalho (2003), destacam-se os argumentos \n\nrelacionados com o princ\u00edpio da razoabilidade e da proporcionalidade do poder \n\nexercido pela ANP. Segue alguns exemplos de argumenta\u00e7\u00f5es citados pelos \n\nmagistrados que constam no levantamento do citado autor: \n\na) Ao interditar totalmente o estabelecimento, fiscaliza\u00e7\u00e3o agiu com \n\nilegalidade e excesso de poder, cerceando toda a atividade econ\u00f4mica da \n\nimpetrante. \n\nb) A autoridade fiscal penalizou com antecipa\u00e7\u00e3o a revenda, posto que n\u00e3o \n\nexistem elementos suficientes para imput\u00e1-la o crime de comercializa\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edvel adulterado, ferindo-lhe o direito l\u00edquido e certo de continuar \n\n\n\n \n \n\n138\n\nexercendo suas atividades e o princ\u00edpio constitucional da presun\u00e7\u00e3o de \n\ninoc\u00eancia. \n\nc) A interven\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias em servi\u00e7os privados deve ser limitada aos \n\nestritos limites da lei em exerc\u00edcio t\u00edpico de poder de pol\u00edcia, sob pena de \n\nagress\u00e3o ao fundamento da livre iniciativa, princ\u00edpio constitucional (art. 1\u00ba, IV, \n\ne art. 170 da CF). \n\nd) O ato da interdi\u00e7\u00e3o total excede a cautelaridade exigida no regulamento, \n\npois vilipendia o princ\u00edpio da proporcionalidade. \n\ne) Sob o prisma da proporcionalidade, as medidas de interdi\u00e7\u00e3o total \n\npraticadas n\u00e3o foram adequadas para atingir a finalidade prescrita na norma. \n\nf) Configurada a despropor\u00e7\u00e3o entre a medida de interdi\u00e7\u00e3o total e a \n\nirregularidade de apenas uma parcela dos tanques de combust\u00edvel, ficou \n\ncaracterizada a ilegalidade material do ato administrativo, pass\u00edvel de \n\ncorre\u00e7\u00e3o, tendo sido configurado o requisito da verossimilhan\u00e7a da alega\u00e7\u00e3o \n\nautoral. \n\ng) A verossimilhan\u00e7a das alega\u00e7\u00f5es se mostrou patente, tendo em vista a \n\ndesproporcionalidade da medida imposta pela fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nh) A interdi\u00e7\u00e3o total foi uma medida excessiva, ao tempo que a pr\u00f3pria Lei n\u00ba \n\n9.847/99, que rege a mat\u00e9ria, prev\u00ea, em seu art. 5\u00ba, inciso II, a interdi\u00e7\u00e3o \n\nparcial das instala\u00e7\u00f5es e/ou equipamentos. \n\ni) Embora seja autorizada a interdi\u00e7\u00e3o parcial ou total do estabelecimento \n\nautuado comercializando combust\u00edvel adulterado (art. 5\u00ba, III, combinado com \n\n3\u00ba, XI, ambos da Lei n\u00ba 9.847/99), pareceram afrontados os princ\u00edpios da \n\nrazoabilidade e proporcionalidade. \n\nj) A interdi\u00e7\u00e3o de todo o posto, inclusive das bombas em que n\u00e3o havia \n\nirregularidades, mostra-se desproporcional com o fim previsto, qual seja, a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos consumidores de combust\u00edvel. \n\nk) Tendo sido constatada a exist\u00eancia de problemas apenas nas bombas de \n\netanol hidratado combust\u00edvel e n\u00e3o nas demais bombas de gasolina, n\u00e3o se \n\nvislumbrava qualquer motivo para a interdi\u00e7\u00e3o total, medida inteiramente \n\ndesproporcional \u00e0 infra\u00e7\u00e3o cometida. \n\nl) Num perfunct\u00f3rio do feito e sem preju\u00edzo de posterior an\u00e1lise pelo ju\u00edzo \n\ncompetente, a interdi\u00e7\u00e3o total do estabelecimento afronta \u00e0 razoabilidade e \u00e0 \n\n\n\n \n \n\n139\n\nproporcionalidade, evidenciando desequil\u00edbrio entre a prote\u00e7\u00e3o pretendida e \n\nos meios lan\u00e7ados. \n\nm) Como a irregularidade \u00e9 limitada ao etanol combust\u00edvel, \u00e9 despropositada \n\na interdi\u00e7\u00e3o das bombas de \u00f3leo diesel e gasolina comum, combust\u00edveis cuja \n\nregularidade foi aferida pelo pr\u00f3prio Fiscal respons\u00e1vel pela interdi\u00e7\u00e3o. \n\nn) Se o \u00fanico fator determinante para a interdi\u00e7\u00e3o foi a comercializa\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edvel fora das especifica\u00e7\u00f5es e se o \u00fanico combust\u00edvel fora das \n\nespecifica\u00e7\u00f5es era a gasolina aditivada, \u00e9 desarrazoada a interdi\u00e7\u00e3o das \n\ndemais bombas de abastecimento. \n\no) A aparente discricionariedade quanto \u00e0 total ou parcial interdi\u00e7\u00e3o das \n\ninstala\u00e7\u00f5es e equipamentos, constantes do art. 5\u00ba, inciso II, da Lei 9.847/99, \n\nn\u00e3o deixa margem ao arb\u00edtrio do agente p\u00fablico, uma vez que sua atua\u00e7\u00e3o \n\ndeve pautar-se pelos princ\u00edpios da finalidade, razoabilidade e \n\nproporcionalidade, expressamente consignados na Lei 9.784/99, a qual regula \n\nos processos administrativos no \u00e2mbito federal. \n\np) Como a irregularidade ocorreu somente no bico n\u00ba 3, ligado ao tanque n\u00ba 2 \n\n(etanol), n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel a interdi\u00e7\u00e3o de todo o estabelecimento. \n\nq) A discricionariedade da autoridade administrativa, optando pela interdi\u00e7\u00e3o \n\ntotal em detrimento da interdi\u00e7\u00e3o parcial, possibilidade tamb\u00e9m prevista no \n\ndispositivo legal em que se fundamenta a autua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 absoluta, tendo \n\ncomo limites os princ\u00edpios da proporcionalidade entre meios e fins e da \n\nrazoabilidade da puni\u00e7\u00e3o imposta. \n\nr) A motiva\u00e7\u00e3o exposta pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da ANP n\u00e3o fundamenta a \n\nnecessidade de interdi\u00e7\u00e3o dos tanques e bicos em que n\u00e3o foram \n\nconstatadas irregularidades. (CARVALHO, 2003) \n\nAssim sendo, Carvalho (2013) concorda que as decis\u00f5es que motivaram a \n\ndesinterdi\u00e7\u00e3o dos equipamentos em que n\u00e3o foi constatada a comercializa\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edveis desconformes da legisla\u00e7\u00e3o consideraram a interdi\u00e7\u00e3o destes \n\ndesarrazoada e desproporcional. \n\nImportante citar que o agente p\u00fablico s\u00f3 deve executar o que a lei define e \n\naquilo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, isto \u00e9, n\u00e3o pode agir contra legem (de forma contr\u00e1ria \u00e0 \n\nLei), ultra legem (al\u00e9m da Lei), mas unicamente secundum legem (de acordo com a \n\nLei).  \n\n\n\n \n \n\n140\n\nPelo conte\u00fado das decis\u00f5es judiciais contr\u00e1rias \u00e0 medida adotada pela ANP, \n\nconfigura-se um poss\u00edvel abuso de poder pela atua\u00e7\u00e3o da ANP por excesso, ou \n\nseja, a autoridade competente foi al\u00e9m do permitido na legisla\u00e7\u00e3o (ultra legem) e/ou \n\npor desvio de finalidade, que ocorre quando o ato \u00e9 praticado por motivos ou com \n\nfins diversos dos previstos na legisla\u00e7\u00e3o (contra legem), ainda que em seu \"esp\u00edrito\", \n\nnormalmente com viola\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria. \n\nConseq\u00fcentemente, a ado\u00e7\u00e3o das medidas cautelares previstas na Lei n\u00ba \n\n9.847/1999 e no Decreto n\u00ba 2.953/1999 precisa atentar para a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios gerais do Direito, notadamente o da Proporcionalidade e Razoabilidade e \n\na adequa\u00e7\u00e3o entre meios e fins, a fim de evitar poss\u00edveis questionamentos no Poder \n\nJudici\u00e1rio. (CARVALHO, 2003) \n\nAssim, Carvalho (2013) conclui que a situa\u00e7\u00e3o atual admite que a ANP adote \n\na interdi\u00e7\u00e3o parcial restringida apenas aos equipamentos em que foram constatadas \n\nirregularidades de comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis fora de especifica\u00e7\u00e3o, evitando \n\ndesta maneira, lit\u00edgios e determina\u00e7\u00f5es judiciais a serem cumpridas continuamente \n\nem car\u00e1ter urgente. \n\nPosteriormente, a Resolu\u00e7\u00e3o de Diretoria da ANP n\u00ba 181, de 7 de mar\u00e7o de \n\n2013, aprovou, como regra geral, a aplica\u00e7\u00e3o de medida cautelar de interdi\u00e7\u00e3o \n\nparcial das instala\u00e7\u00f5es e equipamentos utilizados diretamente no exerc\u00edcio das \n\natividades reguladas pela ANP, conforme disposto na Lei n\u00ba 9.478, de 6 de agosto \n\nde 1997. \n\nSob o ponto de vista da legisla\u00e7\u00e3o, a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \n\nNatural e Biocombust\u00edveis publicou a Portaria n\u00ba 187, de 29.08.2013, a qual limita as \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que se aplicar\u00e1 a medida cautelar de interdi\u00e7\u00e3o total das instala\u00e7\u00f5es e \n\nequipamentos utilizados por agentes econ\u00f4micos no exerc\u00edcio das atividades \n\nreguladas pela ANP. \n\nDeste modo, constatou-se que a pr\u00f3pria diretoria da ANP retrocedeu na sua \n\nposi\u00e7\u00e3o de adotar medida cautelar de interdi\u00e7\u00e3o total dos revendedores constatados, \n\nem qualquer um dos combust\u00edveis dispon\u00edveis para comercializa\u00e7\u00e3o, v\u00edcios de \n\nqualidade, evidenciando a prov\u00e1vel extrapola\u00e7\u00e3o do poder normativo da ag\u00eancia no \n\nexerc\u00edcio da sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nOutra quest\u00e3o relevante \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do poder normativo das ag\u00eancias \n\nreguladoras como ferramenta de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas definidas pelo Poder \n\nExecutivo, em especial o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME). \n\n\n\n \n \n\n141\n\nO autor M\u00e1rcio Sampaio Mesquita Martins (2010) apresenta como exemplo de \n\npol\u00edtica reguladora bem sucedida a introdu\u00e7\u00e3o do biodiesel na matriz energ\u00e9tica do \n\nBrasil. Segundo o autor, pesquisas, investimentos, incentivos e o aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do biodiesel no pa\u00eds s\u00f3 foram poss\u00edveis devido a transforma\u00e7\u00f5es \n\nreguladoras implementadas pela ANP, em conformidade com pol\u00edticas de Estado \n\ndefinidas por Lei, sendo que a procura pelo biodiesel foi estimulada em fun\u00e7\u00e3o do \n\naumento progressivo da propor\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de biodiesel no \u00f3leo diesel \n\nautomotivo. \n\nMartins (2010) destaca que as pesquisas e o aumento da produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiodiesel n\u00e3o derivaram de investimentos diretos do governo no setor energ\u00e9tico; ao \n\ncontr\u00e1rio, foram conseq\u00fc\u00eancias de investimentos da iniciativa privada, precisamente \n\ndecorrentes da eleva\u00e7\u00e3o da demanda interna por biocombust\u00edveis. O citado autor \n\nlembra que fato semelhante aconteceu com rela\u00e7\u00e3o ao etanol, biocombust\u00edvel que \n\ndiminui as despesas do Brasil com a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e incentiva a ind\u00fastria \n\nde biomassa nacional, o emprego rural, a ind\u00fastria automobil\u00edstica nacional, al\u00e9m de \n\npreservar o meio ambiente gra\u00e7as \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. \n\nPortanto, compreende-se que as pol\u00edticas p\u00fablicas escolhidas em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nbiocombustiveis s\u00e3o de grande valor econ\u00f4mico para o Brasil e tamb\u00e9m oferecem \n\ndiversas vantagens de ordem social, industrial, ambiental e estrat\u00e9gica, \n\nconsiderando a vantagem de n\u00e3o provocar custos elevados aos cofres p\u00fablicos ou \n\ncaus\u00e1-los em propor\u00e7\u00e3o bem abaixo dos custos de uma interven\u00e7\u00e3o direta do \n\nEstado na economia. (MARTINS, 2010) \n\nAvaliando os exemplos apresentados, pode-se inferir que a ANP possui \n\ncomportamentos diversos no uso da fun\u00e7\u00e3o regulamentar. Verifica-se o epis\u00f3dio da \n\nag\u00eancia extrapolar a legalidade no uso do Poder do Estado, como no caso exposto \n\nda interdi\u00e7\u00e3o total, como tamb\u00e9m segue as orienta\u00e7\u00f5es do CNPE, ente designado \n\npara defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de petr\u00f3leo e combust\u00edveis diversos, \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nPortanto, denota-se a necessidade de defini\u00e7\u00e3o de mecanismos para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o do embasamento legal das normas e regulamentos adotados pela ANP, \n\na fim de evitar questionamentos jur\u00eddicos e constrangimentos na a\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia. \n\n\n\n \n \n\n142\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\nPrimeiramente, deve-se observar que, em conseq\u00fc\u00eancia da impossibilidade \n\nde se obter, no prazo necess\u00e1rio para o desenvolvimento deste estudo, todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es atualizadas sobre a situa\u00e7\u00e3o atual da ANP (por exemplo, utilizou-se o \n\nrelat\u00f3rio de gest\u00e3o da ANP de 2011, devido a ser o relat\u00f3rio mais recentemente \n\ndisponibilizado pela institui\u00e7\u00e3o), as compara\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es aqui apresentadas \n\ns\u00e3o limitadas. Em extens\u00e3o a este trabalho e para que n\u00e3o exista tal restri\u00e7\u00e3o nas \n\nconclus\u00f5es, sugere-se um estudo aprofundado na parte pr\u00e1tica da atua\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias em compara\u00e7\u00e3o ao arcabou\u00e7o te\u00f3rico existente sobre os entes de \n\nregula\u00e7\u00e3o. \n\nApesar disso, certas conclus\u00f5es podem ser realizadas a partir do exame \n\nqualitativo da mat\u00e9ria apreciada. \n\nAs ag\u00eancias reguladoras passaram a existir devido \u00e0s mudan\u00e7as na forma de \n\natua\u00e7\u00e3o do Brasil, particularmente, devido que tais entidades foram consideradas \n\n\u201cinova\u00e7\u00e3o institucional\u201d, principalmente nas quest\u00f5es jur\u00eddica e legislativa. \n\nA reforma gerencial da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica durante o governo FHC gerou a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de mecanismos da gest\u00e3o privada no ambiente p\u00fablico, enfatizado \n\npelas privatiza\u00e7\u00f5es e pela flexibiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias concebidas. \n\nPortanto, a implanta\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras pela reforma do aparelho \n\nestatal n\u00e3o foi bem sucedida, comprovada pela falta de coer\u00eancia entre as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas definidas para a regula\u00e7\u00e3o nacional e a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, e \n\ntamb\u00e9m a inefici\u00eancia do contrato de gest\u00e3o das ag\u00eancias com os \u00f3rg\u00e3os \n\nsupervisores. \n\nCom respeito ao dom\u00ednio regulado, a ANP recebeu diversas atribui\u00e7\u00f5es, \n\ndentre as quais o poder normativo. Esta responsabilidade possui vital import\u00e2ncia na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas definidas pelo Estado, uma vez que direciona \n\nos investimentos a serem realizados nos setor estrat\u00e9gico para o desenvolvimento \n\nnacional como o de petr\u00f3leo e combust\u00edveis, principalmente no mercado brasileiro, \n\nque ainda possui grandes ind\u00edcios de preponder\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o monopol\u00edstica por \n\nparte da principal empresa atuante no setor. \n\n\n\n \n \n\n143\n\nEste trabalho, sustentado primordialmente pelo referencial te\u00f3rico encontrado \n\nprincipalmente em artigos e tamb\u00e9m pela experi\u00eancia direta do autor do trabalho, \n\nprocurou relacionar a autonomia das autarquias reguladoras com a atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\nda ag\u00eancia em quest\u00e3o com o prop\u00f3sito de avaliar se a fun\u00e7\u00e3o normativa da ANP \n\nest\u00e1 condizente com os preceitos legais e verificar a abrang\u00eancia deste poder \n\natribu\u00eddo \u00e0s ag\u00eancias. \n\nBasicamente, o que se verifica \u00e9 que os entes reguladores devem implantar \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, ao inv\u00e9s de formular e tamb\u00e9m aplicar as mesmas, dependendo \n\nda atua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os estrat\u00e9gicos do Estado. No caso pr\u00e1tico da ANP, esta divis\u00e3o \n\nde tarefas est\u00e1 bem delimitada, pois o CNPE determina genericamente qual \u00e9 a \n\ndire\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica a ser seguida, enquanto que a ANP operacionaliza a \n\naplica\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica no mercado regulado. Ou seja, o poder normativo da \n\nag\u00eancia est\u00e1 restrito \u00e0 compet\u00eancia regulamentadora, pois \u00e9 entidade que comp\u00f5e o \n\nPoder Executivo. \n\nAl\u00e9m disso, as normas e regulamentos definem a atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao setor regulado. Por isso, \u00e9 fundamental observar a legalidade e a \n\nconstitucionalidade das regras estabelecidas a fim de evitar inefici\u00eancia e \n\nconstrangimentos na fun\u00e7\u00e3o reguladora. Na situa\u00e7\u00e3o apresentada, tanto na quest\u00e3o \n\ndo poder de outorga e autoriza\u00e7\u00e3o quanto na fiscaliza\u00e7\u00e3o feita pela ANP, existe a \n\nnecessidade de revis\u00e3o dos procedimentos pelo setor jur\u00eddico da ag\u00eancia a fim de \n\nevitar futuros questionamentos no Poder Judici\u00e1rio. \n\nOutro ponto que precisa ser avaliado \u00e9 a excessiva interfer\u00eancia pol\u00edtica do \n\ngoverno no gerenciamento das ag\u00eancias reguladoras. Artif\u00edcios como a indica\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica de dirigentes, ao inv\u00e9s da escolha por m\u00e9rito entre os servidores da pr\u00f3pria \n\nag\u00eancia, restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e press\u00e3o pol\u00edtica para ado\u00e7\u00e3o de certas posturas \n\nvia Minist\u00e9rio supervisor da institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o atitudes extremamente prejudiciais para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o nacional como atividade estrat\u00e9gica de Estado. \n\nNesta mesma linha de racioc\u00ednio, precisam ser definidos crit\u00e9rios r\u00edgidos e \n\nconfi\u00e1veis para impedir a captura do ente regulador por empresas reguladas ou o \n\ningresso facilitado de funcion\u00e1rios destas empresas em posi\u00e7\u00f5es de comando \n\nimportantes nas ag\u00eancias, a fim de proteger os interesses coletivos de privil\u00e9gios \n\nparticulares nos dom\u00ednios regulados. \n\nSobre o controle social das ag\u00eancias reguladoras, verifica-se a defici\u00eancia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil em todos os n\u00edveis da ag\u00eancia. No caso da ANP, \n\n\n\n \n \n\n144\n\nconforme \u00faltimo relat\u00f3rio de gest\u00e3o divulgado, o atendimento \u00e0 Ouvidoria n\u00e3o \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3rio, demonstrando evidente aus\u00eancia de prioriza\u00e7\u00e3o no atendimento das \n\ndemandas da cidadania. \n\nPortanto, a partir da situa\u00e7\u00e3o particular da ANP e da pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\nsobre as ag\u00eancias reguladoras, pode-se verificar que estas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncompreendem a participa\u00e7\u00e3o social efetiva nas suas delibera\u00e7\u00f5es, sendo restrita \u00e0 \n\nsociedade apenas a consulta em audi\u00eancias p\u00fablicas, quando disponibilizada esta \n\nalternativa. A conseq\u00fc\u00eancia desta postura adotada \u00e9 a exclus\u00e3o da cidadania das \n\ndetermina\u00e7\u00f5es dos entes reguladores, sob a justificativa da especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\ndos assuntos regulados. \n\nConcluindo, a principal comprova\u00e7\u00e3o reservada que o estudo apresenta \u00e9 que \n\na t\u00e3o proclamada autonomia das ag\u00eancias reguladoras na pr\u00e1tica \u00e9 um mito devido \n\n\u00e0s influ\u00eancias externas (mercado) e internas (governo), sendo que no caso particular \n\nda ANP existe ainda a complica\u00e7\u00e3o de lidar com um mercado nacional praticamente \n\nmonopolizado por uma empresa cujo acionista majorit\u00e1rio \u00e9 a Uni\u00e3o, dificultando \n\nainda mais a sua atua\u00e7\u00e3o independente em favor dos interesses da coletividade.  \n\nA respeito da intera\u00e7\u00e3o com a sociedade civil, tem-se um afastamento da \n\nadmiss\u00e3o da cidadania como fator primordial para uma pol\u00edtica p\u00fablica que atenda \n\nos interesses coletivos. Igualmente, n\u00e3o existe progresso na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nsem a leg\u00edtima aproxima\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os no processo de tomada de decis\u00e3o dos \n\nentes p\u00fablicos.  \n\nPortanto, as promessas da reforma gerencial de realizar uma transforma\u00e7\u00e3o \n\nna Gest\u00e3o P\u00fablica e proporcionar autonomia para a adequada regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram \n\nverdadeiramente cumpridas. \n\nFinalizando, infere-se que o poder normativo das ag\u00eancias reguladoras, \n\napesar de amplo na sua abrang\u00eancia, \u00e9 extremamente limitado pelos princ\u00edpios da \n\nlegalidade e pela subordina\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas definidas pelo governo, \n\ntornando-o outro instrumento de controle gerencial das ag\u00eancias pela Uni\u00e3o, \n\nrefor\u00e7ando a tese do mito da autonomia na regula\u00e7\u00e3o nacional. \n\n\n\n \n \n\n145\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\nABRUCIO, Fernando Luiz. Trajet\u00f3ria recente da Gest\u00e3o P\u00fablica brasileira: um \n\nbalan\u00e7o cr\u00edtico e a renova\u00e7\u00e3o da agenda de reformas. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 41, 2007. \n\nABRUCIO, Fernando Luiz. O impacto do modelo gerencial na Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica: um breve estudo sobre a experi\u00eancia internacional recente. Bras\u00edlia: \n\nENAP, 1997 (Cadernos ENAP, n\u00ba 10). \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS. \n\nCompet\u00eancias da ANP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anp.gov.br/?pg=60389>. \n\nAcesso em: 13 abr. 2013. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS. \n\nRelat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anp.gov.br/?id=312>. \n\nAcesso em: 14 abr. 2013. \n\nALMAGRO, Ricarlos. Ag\u00eancias reguladoras independentes e legitimidade \n\ndemocr\u00e1tica. De jure: revista jur\u00eddica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas \n\nGerais, 2007. \n\nALVES, Bianca. A Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo eo setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural no contexto da Reforma do Estado. Encontro Anual Da Associa\u00e7\u00e3o \n\nNacional Dos Programas De P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Em Administra\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, 2000. \n\nANDRIOLO, Leonardo Jos\u00e9. A Reforma do Estado de 1995 e o Contexto \n\nBrasileiro. Anais do Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, Salvador, 2006. \n\nARAG\u00c3O, Alexandre Santos de. O poder normativo das ag\u00eancias reguladoras \n\nindependentes e o Estado democr\u00e1tico de Direito. Revista de informa\u00e7\u00e3o \n\nlegislativa, p. 275-99, 2000. \n\n\n\n \n \n\n146\n\nREGO, Anna Lygia Costa. Aspectos Institucionais do modelo regulat\u00f3rio para \n\nE&amp;P de petr\u00f3leo no Brasil. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas)\u2013\n\nInstituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, \n\n2002. \n\nAYRES, Alberto Jos\u00e9 Silva; FREITAS, Tiaraj\u00fa Alves de. An\u00e1lise do mercado de \n\ncombust\u00edveis no Brasil e no rio Grande do sul. In: Encontro Regional de Economia - \n\nAnpec Sul, 11, 2008, Curitiba. Anais do XI Encontro Regional de Economia - \n\nAnpec Sul 2008. Curitiba: UFPR, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.economiaetecnologia.ufpr.br/XI_ANPEC-Sul/artigos_pdf/a4/ANPEC-Sul-\n\nA4-04-analise_do_mercado_de_co.pdf>. Acesso em: 08 jun. 2013. \n\nBARDIN, Laurence. Analyse de contenu. Paris, Presses Universitaires de France, \n\n1977. \n\nBINENBOJM, Gustavo. Ag\u00eancias reguladoras independentes e democracia no \n\nBrasil. Revista Eletr\u00f4nica de direito administrativo econ\u00f4mico, n. 3, 2006. \n\nBRASIL. Decreto Lei 2.455, de 14 de janeiro de 1998. Implanta a Ag\u00eancia Nacional \n\ndo Petr\u00f3leo - ANP, autarquia sob regime especial, aprova sua Estrutura Regimental \n\ne o Quadro Demonstrativo dos Cargos em Comiss\u00e3o e Fun\u00e7\u00f5es de Confian\u00e7a e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 15 de janeiro de 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d2455.htm >. Acesso em: 01 de abril de 2013  \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.478, de 06 de agosto de 1997. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica \n\nnacional, as atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, institui o Conselho \n\nNacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 07 de agosto de 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9478.htm>. Acesso em: 01 de abril de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 10.871, de 20 de maio de 2004. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de carreiras \n\ne organiza\u00e7\u00e3o de cargos efetivos das autarquias especiais denominadas Ag\u00eancias \n\nReguladoras, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 21 de maio de 2004. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2004/Lei/L10.871.htm>. Acesso \n\nem: 08 de junho de 2013. \n\n\n\n \n \n\n147\n\nBRASIL, MINIST\u00c9RIO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O FEDERAL E REFORMA DO ESTADO \n\n\u2013 MARE/Secretaria da Reforma do Estado. Plano Diretor da Reforma do Aparelho \n\ndo Estado. Bras\u00edlia: MARE, 1995. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O FEDERAL E REFORMA DO ESTADO. \n\nAg\u00eancias Executivas / Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado. \n\nBras\u00edlia: MARE, 1997a (Cadernos MARE da reforma do Estado; c.8). \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O FEDERAL E REFORMA DO ESTADO. \n\nO Conselho de Reforma do Estado / Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e \n\nReforma do Estado, Bras\u00edlia: MARE, 1997b (Cadernos MARE da reforma do Estado; \n\nc.9). \n\nCAMPOS VELHO, Rafael Rott de. O poder normativo das ag\u00eancias reguladoras: \n\ndemocracia e direitos fundamentais. Revista eletr\u00f4nica do Curso de Direito da \n\nUFSM, v. 4, n. 2, 2009. \n\nCARVALHO, Marcelo da Silveira. Medida Cautelar de interdi\u00e7\u00e3o total em postos \n\nrevendedores de combust\u00edveis por comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis fora de \n\nespecifica\u00e7\u00e3o \u2013 proporcionalidade, razoabilidade e discricionariedade. \n\nMonografia (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, Regula\u00e7\u00e3o e Defesa da Concorr\u00eancia na \n\n\u00c1rea de Energia com Foco na Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis)\u2013Instituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro, 2013. \n\nCARVALHO FILHO, Jos\u00e9 Dos Santos. Ag\u00eancias reguladoras e poder normativo. O \n\npoder normativo das ag\u00eancias reguladoras. Alexandre Santos de Arag\u00e3o, \n\ncoordenador\u2013Rio de Janeiro: Forense, 2006. \n\nCASA CIVIL. An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do papel das ag\u00eancias reguladoras no atual \n\narranjo institucional brasileiro. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 2003. \n\nCENTRO LATINO-AMERICANO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO (CLAD). Uma nova Gest\u00e3o P\u00fablica para a Am\u00e9rica Latina. \n\nRevista do Servi\u00e7o P\u00fablico, n.\u00ba 1, Bras\u00edlia: ENAP, 1999. \n\n\n\n \n \n\n148\n\nCYSNE, Rubens Penha. Ag\u00eancias reguladoras e contingenciamento. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.fgv.br/professor/rubens/HOMEPAGE/ARTIGOS_E_REPORTAGENS\n\n_DE_POL_ECON/Artigos_Publicados/2008/Agencias_Regulatorias_e_Contingencia\n\nmento_publicado.pdf>. Acesso em 01 nov 2013. \n\nDASSO J\u00daNIOR, Aragon \u00c9rico. Reforma do Estado com participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3? \n\nD\u00e9ficit democr\u00e1tico das Ag\u00eancias Reguladoras brasileiras. Tese apresentada ao \n\nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2006. \n\nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito administrativo. 22. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2009. \n\nDOURADO, Francisco; CHAVES, Hernani Aquini Fernandes. An\u00e1lise sobre as \n\naltera\u00e7\u00f5es_do_Marco_Regulat\u00f3rio_do_petr\u00f3leo._2012._Dispon\u00edvel_em:<http://we\n\nbserver.unifoa.edu.br/cadernos/edicao/20/11-26.pdf>. Acesso em 08 jun. 2013. \n\nDUARTE J\u00daNIOR, Ricardo C\u00e9sar Ferreira. A deslegaliza\u00e7\u00e3o e o poder normativo \n\ndas ag\u00eancias reguladoras. Revista Jur\u00eddica In Verbis, Ano 14, n. 26, p. 57-70, \n\n2009. \n\nFERRAZ J\u00daNIOR, T\u00e9rcio Sampaio. Como regular ag\u00eancias reguladoras. Opini\u00e3o, \n\np\u00e1g. A3, Tend\u00eancias e debates, Folha de S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nFERREIRA, Cesar Ribeiro. Ag\u00eancias reguladoras: setorial ou multissetoriais?. \n\nDispon\u00edvel_em:<http://unpan1.un.org/intradoc/groups/public/documents/CLAD/clad0\n\n044314.pdf>. Acesso em 08 jun. 2013. \n\nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1999. \n\nGOMES, Eduardo Granha Magalh\u00e3es. As ag\u00eancias reguladoras independentes eo \n\nTribunal de Contas da Uni\u00e3o: conflito de jurisdi\u00e7\u00f5es. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, v. 40, n. 4, p. 615 a 630, 2006. \n\nGROTTI, Dinor\u00e1 Adelaide Musetti. As ag\u00eancias reguladoras. Revista do Instituto de \n\nPesquisas e Estudos, v. 39, p. 181, 2004. \n\n\n\n \n \n\n149\n\nLIMA, Mariomar Sales; SANTOS, Ana Maria Lima dos. Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho da \n\nGest\u00e3o P\u00fablica baseada nos indicadores econ\u00f4mico-financeiros: um estudo de \n\ncasos m\u00faltiplos em entidades federais indiretas do munic\u00edpio de Manaus. Gest\u00e3o e \n\nSociedade, v. 3, n. 5, p. 140-166, 2009. \n\nLIMA, Paulo C\u00e9sar Ribeiro. A ANP e o projeto de lei das ag\u00eancias reguladoras. \n\nBras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados. Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2004. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://bd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/1089/anp_agencias_lima\n\n.pdf?sequence=1>. Acesso em 08 jun. 2013. \n\nMARQUES NETO, Floriano Azevedo. Ag\u00eancias reguladoras: instrumentos do \n\nfortalecimento do Estado. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de \n\nRegula\u00e7\u00e3o (ABAR), 2003. \n\nMARTINS, Humberto Falc\u00e3o. Reforma do Estado na era FHC: diversidade ou \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da agenda de pol\u00edticas de Gest\u00e3o P\u00fablica? In F. L. Abrucio &amp; Loureiro, \n\nM. R. O Estado em uma era de reformas: os anos FHC. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, 2003. \n\nMARTINS, Marcio Sampaio Mesquita. O poder normativo das ag\u00eancias \n\nreguladoras como instrumento de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Tese \n\nde Doutorado. Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2010. \n\nMEDAUAR, Odete. Direito administrativo moderno. 15. ed. rev., atual. e ampl. \n\nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2011. \n\nMELLO, Celso Antonio Bandeira de. Curso de direito administrativo. 26. ed., rev. \n\ne atual. at\u00e9 a emenda constitucional 57, de 18.12.2008. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2009. \n\nMOREIRA, Egon Bockmann. O direito administrativo contempor\u00e2neo ea interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado na ordem econ\u00f4mica. Direito p\u00fablico: estudos em homenagem ao \n\nprofessor Adilson Abreu Dallari. Belo Horizonte: Del Rey, p. 257-281, 2004. \n\nNUNES, Edson; RIBEIRO, Leandro Molhano; PEIXOTO, Vitor. Ag\u00eancias reguladoras \n\nno Brasil. Sistema pol\u00edtico brasileiro: uma introdu\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro - S\u00e3o Paulo: \n\nKonrad Adenauer/Unesp, p. 183-206, 2007. \n\n\n\n \n \n\n150\n\nPACHECO, Regina Silvia. Regula\u00e7\u00e3o no Brasil: desenho das ag\u00eancias e formas de \n\ncontrole. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, v. 40, n. 4, p. 523-543, 2006. \n\nPAULA, Ana Paula Paes de. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira: entre o gerencialismo \n\ne a gest\u00e3o social. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 45, n. 1, p. 36-49, \n\n2005. \n\n______________________. Entre a administra\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica: os desafios da \n\nGest\u00e3o P\u00fablica democr\u00e1tica. Tese de doutorado. Campinas: UNICAMP, 2003. \n\nPECI, Alketa. Novo marco regulat\u00f3rio para o Brasil da p\u00f3s-privatiza\u00e7\u00e3o: o papel das \n\nag\u00eancias reguladoras em quest\u00e3o. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, v. 33, n. 4, \n\np. 121-35, 1999. \n\nPLACHA, Gabriel. A atividade reguladora do Estado. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado na \n\nPont\u00edfica Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1. Curitiba: PUC-PR, 2007. \n\nRICHARDSON, Roberto Jarry. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 1999. \n\nROCHA, Jaqueline Mainel. Discricionariedade T\u00e9cnica e Poder Normativo das \n\nAg\u00eancias_Reguladoras_Brasileiras._2002._Dispon\u00edvel_em:<http://www.getel.ndsr.\n\norg/docmonografiajaquelineDiscricionariedadeTecnica.pdf>. Acesso em 08 jun. \n\n2013. \n\nROCHA NETTO, Antonio Pinto Munhoz da. ANVISA e Sindicatos: Aproxima\u00e7\u00e3o \n\nque Contribui para a Regula\u00e7\u00e3o do Setor no Brasil. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sinqfar.org.br/admin/files/artigos/artigos_pdf/f7c4aa961dd67c51e0710525c5f1\n\nba84.pdf>. Acesso em 01 nov 2013. \n\nSILVA, Francecl\u00e1udio Tavares da. Ag\u00eancias Reguladoras: An\u00e1lise do modelo \n\nadotado_pelo_Brasil._2006._Dispon\u00edvel_em:<http://www.egov.ufsc.br/portal/sites/d\n\nefault/files/anexos/28815-28833-1-PB.pdf>. Acesso em 08 jun. 2013. \n\nSIQUEIRA, Mariana de; XAVIER, Yanko Marcius de Alencar. Ag\u00eancias reguladoras: \n\nautonomia e controle. Direito e Liberdade, v. 9, n. 2, p. 195-222, 2009. \n\n\n\n \n \n\n151\n\nSOUZA, D\u00e9bora de Azevedo. Regula\u00e7\u00e3o e defesa dos consumidores: o caso da \n\nANP. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de Mestrado em Regula\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de \n\nEnergia, Universidade Salvador \u2013 UNIFACS, 2005. \n\nTRIVI\u00d1OS, Augusto Nibaldo Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a \n\npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1992. \n\nYIN, Robert K.   Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 2. ed. Porto Alegre: \n\nBookman, 2001."}]}}}