{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15849"}, {"@name": "filename", "#text": "22347_silva_tbr_me_mar.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA \n\nFILHO\u201d \n\nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais \n\nCampus de Mar\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAMIRES BARBOSA ROSSI SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEXPERI\u00caNCIAS MULTISSITUADAS: ENTRE CURSINHOS TRANS E \n\nATIVISMOS: QUAIS NARRATIVAS, QUE CIDADANIA \u00c9 ESSA?\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMAR\u00cdLIA \n\n2017 \n\n \n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA \n\nFILHO\u201d \n\nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais \n\nCampus de Mar\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAMIRES BARBOSA ROSSI SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEXPERI\u00caNCIAS MULTISSITUADAS: ENTRE CURSINHOS TRANS E \n\nATIVISMOS: QUAIS NARRATIVAS, QUE CIDADANIA \u00c9 ESSA?\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Faculdade \n\nde Filosofia e Ci\u00eancias da Universidade \n\nEstadual Paulista/UNESP \u2013 Campus Mar\u00edlia, \n\ncomo requisito para obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de \n\nMestre em Ci\u00eancias Sociais.  \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Cultura, Identidade e \n\nMem\u00f3ria.  \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dr. Larissa Mau\u00e9s Pel\u00facio \n\nSilva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMAR\u00cdLIA \n\n2017 \n\n \n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSilva, Tamires Barbosa Rossi. \n\nS586e  \u201cExperi\u00eancias multissituadas: entre cursinhos trans e \n\nativismos: quais narrativas, que cidadania \u00e9 essa?\u201d / Tamires \n\nBarbosa Rossi Silva. \u2013 Mar\u00edlia, 2017.  \n\n 132 f. ;  30 cm. \n\n \n\nOrientador: Larissa Mau\u00e9s Pel\u00facio Silva. \n\n Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais) \u2013 \n\nUniversidade Estadual Paulista (Unesp), Faculdade de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias, 2017. \n\n Bibliografia: f. 125-132 \n\n  \n  1. Educa\u00e7\u00e3o. 2. Direitos sexuais. 3. Pessoas LGBT. 4. \n\nMovimentos sociais urbanos. 5. Ativistas pelos direitos \n\nhumanos. I. T\u00edtulo. \n\n \n\n                                                                                    CDD   306.766 \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAMIRES BARBOSA ROSSI SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEXPERI\u00caNCIAS MULTISSITUADAS: ENTRE CURSINHOS TRANS E \n\nATIVISMOS: QUAIS NARRATIVAS, QUE CIDADANIA \u00c9 ESSA?\u201d \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre, da Faculdade de Filosofia e \n\nCi\u00eancias, da Universidade Estadual   Paulista \u2013 UNESP \u2013 Campus de Mar\u00edlia, na \u00e1rea \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias sociais.  \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n  \n\nOrientadora: \n\n______________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Larissa Mau\u00e9s Pel\u00facio Silva, UNESP-Mar\u00edlia \n\n \n\n2\u00ba Examinador: \n\n______________________________________________________________________\n\n__ Prof. Dr. Anna Paula Vencato, UFMG \n\n \n\n3\u00ba Examinador: \n\n______________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Lu\u00eds Ant\u00f4nio Francisco, UNESP - Mar\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMar\u00edlia, 27 de setembro de 2017. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha amada av\u00f3 Nazir (in memoriam).  \n\n  \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n   \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAos meus familiares, que me constituem, me fortalecem e me apoiam de modo \n\ngenu\u00edno e incondicional, especialmente a minha m\u00e3e Dalva Barbosa, minha irm\u00e3 Threyse \n\nBarbosa e minha av\u00f3 Nazir de Sousa (in memoriam) que partiu no momento em que \n\ningressei nesta nova etapa profissional.  \n\nA minha orientadora Larissa Pel\u00facio pelo cuidado, leituras e sugest\u00f5es valiosas \n\ndurante todo o per\u00edodo de concep\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nAos professores Anna Paula Vencato e Lu\u00eds Ant\u00f4nio Francisco que compuseram \n\na banca de qualifica\u00e7\u00e3o e leram com tanta acuidade este trabalho mostrando falhas e \n\npot\u00eancias do mesmo e tamb\u00e9m pela disponibilidade para participar da banca de defesa.  \n\nAs minhas amigas e amigos que t\u00eam acompanhado minhas ang\u00fastias e devaneios, \n\nAmanda Rosa, Cec\u00edlia Vianna, Fernando Ara\u00fajo e Maria Olinda Vaz. Agrade\u00e7o \n\nespecialmente a Gabriela Ara\u00fajo, que me acompanhou na pesquisa de campo e me \n\nincentivou nos momentos de des\u00e2nimo, me ajudando em momentos cruciais desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs amigas e amigos que fiz em Mar\u00edlia: Guto Mugnai, Lays Mazotti, Patr\u00edcia \n\nMazotti, Rafael Simonetti, Wahuane Branco, Franz Cesarinho, Camila Rodrigues, Thiago \n\nBispo, Juliana Jardim, Rafaela Suiron e Cadu Machado, alguns mais pr\u00f3ximos, outros \n\nmais distantes, mas cada um foi essencial durante esta trajet\u00f3ria. \n\nAos amigos da moradia estudantil da Unesp de Mar\u00edlia, especialmente a Casa 04 \n\nque me acolheu, a moradia n\u00e3o foi um lugar de passagem, mas de fortalecimento, o que \n\ntornou as minhas viagens para Mar\u00edlia mais leves e calorosas.  \n\nAs travestis Uberabenses, pela for\u00e7a e garra que cada uma possui ao enfrentar o \n\nrio sinuoso que \u00e9 Uberaba, uma viv\u00eancia que se constitui na alegria. Agrade\u00e7o \n\nespecialmente a Glendha, Skarleth e Duda pelo acolhimento.  \n\nA Jornada LGBT por se constituir um espa\u00e7o de resist\u00eancia t\u00e3o caro e importante \n\npara Uberaba.  \n\nAos cursinhos trans, especialmente o Transpondo e o Transenem que se \n\nconstituem na resist\u00eancia buscando uma sociedade mais plural e democr\u00e1tica e por \n\npossibilitarem o meu fortalecimento enquanto docente.  \n\nAos amigos e profissionais da E. E. Minas Gerais que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para \n\npossibilitar a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nAs minhas alunas e alunos que me acompanharam ao longo destes anos, obrigada \n\npor terem ouvido minhas ang\u00fastias, meu mal humor, minhas afli\u00e7\u00f5es, e por sonharem \n\ncomigo, em tempos t\u00e3o dif\u00edceis sou agraciada por discentes como voc\u00eas.  \n\nPor fim, agrade\u00e7o \u00e0 CAPES pelo financiamento dessa pesquisa, e ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da UNESP de Mar\u00edlia pelo espa\u00e7o institucional para \n\no desenvolvimento do trabalho.  \n\n  \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste trabalho traz em seu corpo, discuss\u00f5es te\u00f3ricas e etnogr\u00e1ficas sobre o universo das \n\npol\u00edticas educacionais, educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e seus desdobramentos e implica\u00e7\u00f5es no \n\ncampo da milit\u00e2ncia e do ativismo pol\u00edtico de pessoas trans. Situo o contexto das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas educacionais destinadas \u00e0s pessoas trans e o movimento de travestis e \n\ntransexuais, tal an\u00e1lise num plano institucional \u00e9 confrontada com as experi\u00eancias da \n\netnografia multissituada, que s\u00e3o analisadas pela teoria queer e outros aportes p\u00f3s-\n\nestruturalistas. Abordo como o espa\u00e7o de pol\u00edtica e reinvindica\u00e7\u00e3o tem sido constitu\u00eddo \n\nem Uberaba, quanto as pautas de g\u00eanero e sexualidade, embora nem sempre a resist\u00eancia \n\npol\u00edtica seja reconhecida. Tamb\u00e9m registro a rotina de espa\u00e7os educativos alternativos, \n\nos \u201cCursinhos trans\u201d, que atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es constituem um espa\u00e7o pol\u00edtico para as \n\npessoas trans, que garantem novas formas de exist\u00eancia e concebem outros modos de \n\nacesso a cidadania. Assim, ao abordar experi\u00eancias pol\u00edticas que se constroem para al\u00e9m \n\nde um plano institucionalizado, seja atrav\u00e9s do \u201cfazer pol\u00edtica\u201d ou dos cursinhos, opero \n\nalguns deslocamentos sobre o que \u00e9 fazer pol\u00edtica e de como se tecem as negocia\u00e7\u00f5es e \n\nos enfrentamentos. Esse \u00e9 um trabalho sobre resist\u00eancia, sobre vidas abjetas, que t\u00eam sido \n\nexclu\u00eddas e de como essas vidas t\u00eam resistido e inventado ao seu pr\u00f3prio modo \n\npossibilidades de respirar e de inspirar. \n\n \n\nPalavras chaves: Educa\u00e7\u00e3o. Direitos sexuais. Pessoas trans. Travestis. Transexuais. \n\nAtivismo. Milit\u00e2ncia. Pol\u00edtica. \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis work brings in its body, theoretical and ethnographic discussions about the universe \n\nof educational policies, non-formal education and its consequences and implications in \n\nthe field of militancy and political activism of transpeople. I situate the context of public \n\neducational policies for transpeople and the transvestite and transsexual movement, such \n\nanalysis of an institutional level and confronted with as multi-situational experiences and \n\ninterpretations, which are analyzed by queer theory and other poststructuralist \n\ncontributions. I relate how the space of politics and claim have been constituted in \n\nUberaba, as well as the gender and sexuality guidelines, although it is not a recognized \n\npolitical policy. On the other hand, \"Trans Cursinhos\", which through their actions \n\nconstitute a political space for transpeople, which guarantee new forms of existence and \n\nconceptualize other modes of accessing to citizenship. Thus, when addressing political \n\nexperiences which are built beyond an institutionalized plan, through \"doing politics\" or \n\nthe courses, I operate a few shifts about what is doing politics and how they weave \n\nthemselves into negotiations and confrontations. This is a work about endurance, about \n\nabject lives, which have been excluded and how these lives have been resisted and \n\ninvented in their own way of breathing and inspiration possibilities. \n\n \n\nKeywords: Education. Sexual rights. Transpeople. Travestite. Transsexuals. Activism. \n\nMilitancy. Policy.  \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 11 \n\nTessituras iniciais 11 \n\nEscolhas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas 16 \n\nPercurso, as entrevistas e as colaboradoras/es 20 \n\nCAP\u00cdTULO 1 - Alinhavando teorias e pesquisas 23 \n\n1.1 Pessoas trans: Como estas vidas importam no espa\u00e7o escolar? 23 \n\n1.2 Educa\u00e7\u00e3o, ativismo e suas tens\u00f5es 32 \n\n1.3 Trilha das pol\u00edticas p\u00fablicas: com quantos corpos se faz uma pol\u00edtica? 40 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - Experi\u00eancias que desalinham 49 \n\n2.1 Uberaba, Pol\u00edtica e G\u00eanero 50 \n\n2.2 S\u00f3 existe pol\u00edtica na Parada? 66 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - Que m\u00e1quina de guerra \u00e9 essa? 85 \n\n3.1 Cursinhos trans: protagonismo e empoderamento 85 \n\nFECHANDO CICLOS: deixando fissuras 120 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 125 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n11 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTessituras iniciais \n\n \n\nLecionar, viajar, estudar, pesquisar. Neste ritmo, esse texto se teceu. Noites de \n\nsono perdidas, \u00f4nibus perdidos, rodovi\u00e1rias descobertas, amizades constru\u00eddas, nas aulas \n\ne no campo. Quando conclui a minha gradua\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais me aproximei de \n\nalguns lugares relacionados ao movimento social em Uberaba1, especificamente o \n\nfeminismo, estes espa\u00e7os me pareciam um lugar prop\u00edcio para a continuidade da forma\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica e tamb\u00e9m para a formula\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica. Em diversos \n\nmomentos uma ang\u00fastia muito comum era partilhada em rela\u00e7\u00e3o as dificuldades de \n\norganizar pautas e a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o na cidade. Foi essa angustia que potencializou a \n\nvontade de pesquisar algo que viesse ao encontro de meu cotidiano: o g\u00eanero e a \n\nsexualidade. Decidi que seria importante realizar uma pesquisa que pudesse confluir em \n\ndados e, desejavelmente, subsidiar futuras pol\u00edticas p\u00fablicas. Por este motivo me \n\naproximei das quest\u00f5es que tangiam a vida de pessoas travestis e transexuais em Uberaba, \n\nentendo que estes sujeitos produzem uma performatividade de g\u00eanero que se estrutura nas \n\nmargens e n\u00e3o se adequa a identidade de g\u00eanero intelig\u00edvel, que \u00e9 aquela que \u201cmant\u00eam \n\nrela\u00e7\u00f5es de coer\u00eancia e continuidade entre sexo, g\u00eanero, pr\u00e1tica sexual e desejo.\u201d \n\n(Butler, p.38, 2008) E ao borrarem tais fronteiras vivenciam uma s\u00e9rie de processos de \n\nmarginaliza\u00e7\u00e3o que produz viol\u00eancias f\u00edsicas e simb\u00f3licas, tais como os empecilhos \n\njur\u00eddicos e m\u00e9dicos na altera\u00e7\u00e3o de nome em seus documentos pessoais, acesso ao de \n\nmercado de trabalho, bem como dificuldade de acesso a espa\u00e7os p\u00fablicos, como escola, \n\npostos de sa\u00fade. \n\nAtualmente atuo como professora de sociologia de uma escola p\u00fablica da cidade \n\nde Uberaba, tal atividade profissional tem me proporcionado legitimidade e tr\u00e2nsito em \n\nalguns espa\u00e7os, al\u00e9m de perceber que muitas pautas que s\u00e3o caras nesta disserta\u00e7\u00e3o como \n\nas pol\u00edticas educacionais de g\u00eanero, tamb\u00e9m convergem com o desejo de muitas alunas e \n\nalunos que encontrei ao longo desta pesquisa. Percebo que a tem\u00e1tica de g\u00eanero e de \n\nsexualidade nas aulas de sociologia t\u00eam sido essenciais e, ao mesmo tempo, a estrat\u00e9gia \n\nte\u00f3rica que mais arrebata pol\u00eamicas e o que ao mesmo tempo afasta e aproxima algumas \n\nalunas e alunos da din\u00e2mica de aprendizagem da sala de aula.  \n\n                                                 \n1 Situo algumas caracter\u00edsticas da cidade no cap\u00edtulo 2.  \n\n\n\n12 \n\n \n\nMeu projeto inicial do mestrado tinha como objetivo pesquisar a prostitui\u00e7\u00e3o \n\ntravesti na cidade de Uberaba. O mesmo tomou outros encaminhamentos te\u00f3ricos e \n\nanal\u00edticos, mas algumas de suas pautas ainda se mantiveram, como os direitos sexuais e \n\no engajamento pol\u00edtico que desafia as dificuldades de acesso a tais direitos. Em partes, as \n\noutras escolhas anal\u00edticas se deram por j\u00e1 haver extensa bibliografia sobre a prostitui\u00e7\u00e3o \n\ntravesti. Um horizonte novo se desenhava bem \u00e0 minha frente, mas foram necess\u00e1rios \n\nalguns obst\u00e1culos iniciais, os quais toda a pesquisa enfrenta, para que meu olhar o \n\nalcan\u00e7asse esse cen\u00e1rio familiar com um olhar anal\u00edtico. Antes, fui buscar este novo, que \n\nj\u00e1 era meu vizinho, na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\n Nos processos de constru\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, elaborei uma \n\nproposta de pesquisa se centrava em uma an\u00e1lise do programa \u201cTranscidadania2\u201d, \n\npol\u00edtica p\u00fablica intersetorial implantada no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, voltada para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o social de travestis e transexuais via educa\u00e7\u00e3o. A escolha do objeto de pesquisa \n\nse devia ao teor in\u00e9dito da proposta, buscando compreender n\u00e3o s\u00f3 as repercuss\u00f5es e \n\nefeitos locais do Transcidadania, mas tamb\u00e9m como tal medida embasaria pol\u00edticas \n\nvoltadas para estes sujeitos em n\u00edvel nacional. Na busca de recursos para o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa tive o projeto aprovado pela \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 \n\nPesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (Fapesp). No entanto os incessantes contatos feitos \n\ncom a coordena\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram respondidos, o que exigiu que outros caminhos fossem \n\ntra\u00e7ados para a constru\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos.  \n\nNestas encruzilhadas dos caminhos etnogr\u00e1ficos, ao inv\u00e9s de me lan\u00e7ar para as \n\ncapitais, me aproximei de situa\u00e7\u00f5es que estavam pr\u00f3ximas, e deixei que o campo de \n\npesquisa fosse constru\u00eddo a partir da realidade j\u00e1 vivenciada por mim nas cidades de \n\nUberaba e Uberl\u00e2ndia. Havia uma singularidade local que, dada a proximidade que se \n\n                                                 \n2 \u00c9 uma pol\u00edtica p\u00fablica, lan\u00e7ada em 2015 e ampliada em 2016, no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, junto \u00e0s \nsecret\u00e1rias da Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Trabalho, Mulheres e Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social e tem como \n\nproposta fortalecer as atividades de coloca\u00e7\u00e3o profissional das travestis e transexuais. As benefici\u00e1rias \n\nrecebem uma bolsa no valor de R$ 910,00, para concluir o ensino b\u00e1sico e a educa\u00e7\u00e3o profissionalizante. \n\nCom carga hor\u00e1ria obrigat\u00f3ria de 30 horas semanais, h\u00e1 m\u00f3dulos de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, curso \n\nprofissionalizante, aula de direitos humanos, prepara\u00e7\u00e3o para o mercado de trabalho e est\u00e1gio; ainda, \n\ndurante o desenvolvimento do projeto ser\u00e1 realizada pesquisas junto as participantes para avaliar a \n\niniciativa. As participantes do projeto ter\u00e3o direito a utilizar o nome social na rede municipal de ensino, nos \n\nboletins, livros, registro escolares, certificados e diplomas, poder\u00e3o tamb\u00e9m frequentar o banheiro de sua \n\nprefer\u00eancia.  Tamb\u00e9m \u00e9 oferecido tratamento hormonal em unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade para evitar problemas \n\nde sa\u00fade decorrente da aplica\u00e7\u00e3o de silicone industrial. Ser\u00e1 dada prioridade \u00e0s participantes na Casa Abrigo \n\ndo Brasil, exclusiva para travestis e transexuais em situa\u00e7\u00e3o de rua, e tamb\u00e9m no Complexo Zaki Narch e \n\no Centro de Refer\u00eancia da Mulher, garantir\u00e1 atendimento priorit\u00e1rio \u00e0s travestis v\u00edtimas de viol\u00eancia. Para \n\na participa\u00e7\u00e3o do projeto, as travestis e transexuais n\u00e3o precisam suspender outras atividades profissionais, \n\ncomo a prostitui\u00e7\u00e3o, mas os crit\u00e9rios de participa\u00e7\u00e3o devem ser cumpridos.  \n\n\n\n13 \n\n \n\nencontravam de meu pr\u00f3prio cotidiano, n\u00e3o estavam sendo percebidas na riqueza e \n\noriginalidade que passei a constatar conforme fui imergindo em campo. \n\nEm 2015 participei do XI Encontro de Travestis e Transexuais do Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro, realizado na cidade de Uberl\u00e2ndia (MG). O evento contava com lideran\u00e7as do \n\nmovimento nacional de travestis e transexuais e antecedia a 14\u00aa Parada do Orgulho LGBT \n\nda cidade. Neste contexto foi anunciado o lan\u00e7amento de um cursinho preparat\u00f3rio para \n\no Enem voltado para que travestis e transexuais (Cursinhos Trans) da localidade \n\npudessem concluir o ensino b\u00e1sico e adentrar \u00e0 universidade. Assim, me aproximei desta \n\niniciativa e de outros Cursinhos trans utilizando as ferramentas das redes sociais digitais, \n\ntais como as p\u00e1ginas do Facebook3 elaboradas pelos cursinhos com a finalidade de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do projeto e busca de recursos humanos e financeiros.  Conjuntamente, \n\ncomecei a participar de alguns eventos marcados pela tem\u00e1tica do g\u00eanero e da sexualidade \n\nem Uberaba, al\u00e9m de transitar em alguns espa\u00e7os de ativismo. Assim, retomando leituras \n\ne realizando revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o movimento de travestis e transexuais, comecei \n\na me questionar o quanto a literatura deste movimento \u00e9 constru\u00edda a partir de lugares \n\nespec\u00edficos, como grandes centros e capitais. Percebi que estes meus tr\u00e2nsitos poderiam \n\nsomar-se a outras quest\u00f5es j\u00e1 enunciadas como problemas de pesquisa, documentando \n\ncomo as tem\u00e1ticas que balizam esse trabalho, pol\u00edtica educacional e g\u00eanero, s\u00e3o \n\ntensionadas na cidade de Uberaba em rela\u00e7\u00e3o ao universo das travestis e transexuais. \n\nNestes novos caminhos etnogr\u00e1ficos, quando submeti a mudan\u00e7a de campo para a \n\nFapesp, na qual o trabalho de campo seria realizado em cidades mineiras tive o benef\u00edcio \n\nnegado, uma vez que alegava-se n\u00e3o se tratar de pesquisa realizada no estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Havia, ainda, o fato de, como professora concursada, precisar seguir trabalhando, \n\nat\u00e9 mesmo pelas possibilidades etnogr\u00e1ficas que essa atua\u00e7\u00e3o permitia. \n\nUma tem\u00e1tica importante para este trabalho \u00e9 a quest\u00e3o das margens. Entendo que \n\na vida das pessoas trans4, \u00e9 uma experi\u00eancia que se produz na fronteira. A fronteira \u00e9 a \n\nzona de invisibilidade, produzida a partir de condi\u00e7\u00f5es culturais, sociais, raciais, \u00e9tnicas, \n\nde classe, g\u00eanero, e/ou orienta\u00e7\u00e3o sexual. As fronteiras est\u00e3o presentes em qualquer \n\n                                                 \n3 A plataforma foi criada em 2004, por um grupo de estudantes de Harvard, e at\u00e9 2012 contava com uma \n\nm\u00e9dia 901 milh\u00f5es de perfis cadastrados. No Brasil, o quantitativo de perfis, em 2013 chegou a 76 milh\u00f5es, \n\nsendo que desses, pelo menos 47 milh\u00f5es acessam as notifica\u00e7\u00f5es da plataforma diariamente. (FONTE: \n\nFacebook Newsroom. Available at http://newsroom.fb.com/) \n4 Termo guarda-chuva que busca abarcar travestis, mulheres e homens transexuais, a discuss\u00e3o conceitual \n\nda terminologia ser\u00e1 realizada posteriormente. Quando for utilizado a terminologia pessoas trans, estarei \n\nme referindo as identidades que termo abarca. J\u00e1 para me referir as experi\u00eancias espec\u00edficas utilizarei a \n\nterminologia pr\u00f3pria. \n\n\n\n14 \n\n \n\ncultura, n\u00e3o s\u00e3o espa\u00e7os vazios, mas zonas heterog\u00eaneas e flu\u00eddas de produ\u00e7\u00e3o criativa e \n\nde troca, pelas quais os sujeitos transitam incessantemente em desafio \u00e0s r\u00edgidas \n\ndicotomias que tentam organizar a experi\u00eancia social e seus significados. (Rosaldo apud \n\nCosta, 1997). Pesquisas que abordam as condi\u00e7\u00f5es de vida de pessoas trans, a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde identidade, as viol\u00eancias que estes sujeitos s\u00e3o submetidos, se configuram como \n\nan\u00e1lises que abordam tem\u00e1ticas marginais, s\u00e3o trabalhos que olham para a fronteira, mas \n\nnem sempre feitos na fronteira.  \n\nPara prosseguir o racioc\u00ednio me refiro a obra \u201cOrientalismo: o Oriente como \n\ninven\u00e7\u00e3o do Ocidente \u201d de Edward Said (2007), o autor ao abordar a rela\u00e7\u00e3o entre Oriente \n\nversus Ocidente, aponta-a como \u201cuma rela\u00e7\u00e3o de poder, de domina\u00e7\u00e3o, de graus \n\nvari\u00e1veis de uma hegemonia complexa, (...)\u201d (p. 32) Tal rela\u00e7\u00e3o de poder e de domina\u00e7\u00e3o \n\npermite investimentos que s\u00e3o respons\u00e1veis na cria\u00e7\u00e3o do Orientalismo como um \n\nconjunto de conhecimentos a respeito do pr\u00f3prio Oriente, tais conhecimentos n\u00e3o s\u00e3o \n\nproduzidos de forma unilateral, mas atrav\u00e9s de uma rede de interesses, de coer\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, institucionais e ideol\u00f3gicas. \u201cO Orientalismo n\u00e3o s\u00f3 cria, mas igualmente \n\nmant\u00e9m; \u00e9, mais do que expressa, uma certa vontade ou inten\u00e7\u00e3o de compreender, em \n\nalguns casos controlar, manipular e at\u00e9 incorporar o que \u00e9 um mundo manifestamente \n\ndiferente (ou alternativo e novo)\u201d(p. 41) \n\nAo pensar a rela\u00e7\u00e3o do Oriente versus Ocidente no meu contexto de pesquisa, \n\npercebo que rela\u00e7\u00e3o de poder semelhante existe na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de centros \n\nuniversit\u00e1rios renomados em rela\u00e7\u00e3o a cidades interioranas que n\u00e3o possuem uma rede \n\nde ensino e pesquisa j\u00e1 consolidada. No que tange pesquisas relacionadas ao engajamento \n\npol\u00edtico de pessoas trans, h\u00e1 de se considerar que embora o engajamento pol\u00edtico de \n\npessoas trans se inicie no contexto de lutas da epidemia de aids, tais eventos se \n\nconfiguram como um tema de preocupa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relativamente novo.  \n\nProponho com essas pondera\u00e7\u00f5es que assim como as tem\u00e1ticas trans est\u00e3o na \n\nfronteira, a produ\u00e7\u00e3o em determinados espa\u00e7os tamb\u00e9m se encontra na fronteira. Tais \n\nlocalidades interioranas pouco exploradas constituem uma margem acad\u00eamica, por \n\nconseguinte os resultados de meus tr\u00e2nsitos, em Uberaba e Uberl\u00e2ndia, s\u00e3o produzidos \n\nsobre tem\u00e1ticas que se constroem na fronteira, em uma localidade tamb\u00e9m fronteiri\u00e7a. \n\nEste trabalho n\u00e3o se preocupa em estabelecer uma dicotomia entre o \n\nconhecimento produzido nos centros universit\u00e1rios e o interior, mas sim em contribuir \n\npara a constitui\u00e7\u00e3o de um conhecimento plural e diverso. Assim, como n\u00e3o tomo a \n\nidentidade das pessoas trans numa perspectiva essencialista e a-hist\u00f3rica, vejo os \n\n\n\n15 \n\n \n\nresultados das pesquisas como processos anal\u00edticos em constante produ\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, resultados heterog\u00eaneos, diversificados, que possuem temporalidades e \n\nlocalidades. Olhar para a margem pode possibilitar retratos diversos sobre tais tem\u00e1ticas, \n\nmultiplicando representa\u00e7\u00f5es, tal como ocorreu com a prolifera\u00e7\u00e3o das diversas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da teoria feminista no contexto p\u00f3s colonial5.  \n\nCom o prop\u00f3sito de fugir do risco da essencializa\u00e7\u00e3o e de pensar a sobre a \n\nimport\u00e2ncia de conhecimentos situados, me valho das contribui\u00e7\u00f5es de Donna Haraway \n\n(1995) para este campo de poder no qual a ci\u00eancia se configura. Busco nessa refer\u00eancia, \n\nas bases reflexivas de constru\u00e7\u00e3o de uma ci\u00eancia feminista que seja capaz de oferecer um \n\nescopo de an\u00e1lise cr\u00edtico sobre as pr\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o, privil\u00e9gio e opress\u00e3o que \n\ntamb\u00e9m constituem o lugar de escrita e produ\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias. Tal projeto de ci\u00eancia que \n\nHaraway defende, aponta a constitui\u00e7\u00e3o de uma epistemologia feminista que desafie e \n\ndenuncie a pretensa neutralidade das ci\u00eancias can\u00f4nicas. Os saberes localizados n\u00e3o s\u00e3o \n\nproduzidos por um pretenso sujeito universal, mas por aqueles e aquelas que reconhecem \n\nas marcas pol\u00edticas da subjetividade em sua escrita. \u201cPosicionar-se implica em \n\nresponsabilidade por nossas pr\u00e1ticas capacitadoras. Em consequ\u00eancia, a pol\u00edtica e a \n\n\u00e9tica s\u00e3o a base das lutas pela contesta\u00e7\u00e3o a respeito do que pode ter vig\u00eancia como \n\nconhecimento racional.\u201d (Haraway, 1995, p. 27)  \n\nA ideia n\u00e3o \u00e9 romantizar as margens e prescrever a necessidade de se olhar para \n\nela, mas apontar a import\u00e2ncia do conhecimento situado e que se situar em contextos lidos \n\ncomo irrelevantes \u00e9 um modo de construir um saber parcial e cr\u00edtico. \u201cMas \u00e9 precisamente \n\nna pol\u00edtica e na epistemologia das perspectivas parciais que est\u00e1 a possibilidade de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica objetiva, firme e racional.\u201d (Idem, p. 24) \n\nA partir deste caminho e destas reflex\u00f5es me centrei nas tem\u00e1ticas que balizam \n\neste trabalho. Quando iniciei o campo, n\u00e3o tinha a dimens\u00e3o que a tem\u00e1tica educacional \n\nteria tanta relev\u00e2ncia para pensar a cidadania, na verdade que a educa\u00e7\u00e3o perpassaria \n\ntodos os cap\u00edtulos de forma t\u00e3o intensa. Nesta perspectiva de conhecimento situado \n\nproduzido sobre sujeitos que ocupam o lugar fronteiri\u00e7o, este trabalho traz em seu corpo, \n\ndiscuss\u00f5es te\u00f3ricas e etnogr\u00e1ficas sobre o universo das pol\u00edticas educacionais, educa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n5 Claudia de Lima Costa (1997) ao pensar o sujeito do feminismo aponta como as vozes das mulheres \n\nsubalternas no contexto p\u00f3s-colonial, fragmentaram a hegemonia da narrativa feminista predominante, que \n\nat\u00e9 ent\u00e3o legitimava um poder que codificava e mantinha conex\u00f5es entre os chamados Primeiro e Terceiro \n\nmundo. Neste o contexto p\u00f3s-colonial proliferou-se uma multiplicidade de linguagens e representa\u00e7\u00f5es das \n\nteorias feministas; tais linguagens difundidas a partir de uma vis\u00e3o de mundo pautada na diferen\u00e7a \n\nproduzem os conhecimentos situados e/ou parciais.  \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\nn\u00e3o formal e seus desdobramentos e implica\u00e7\u00f5es no campo da milit\u00e2ncia e do ativismo \n\npol\u00edtico de pessoas trans. Abordo novas experi\u00eancias de cidadania, pol\u00edticas de exist\u00eancia \n\n(Melo, 2016) na qual as pessoas trans t\u00eam acessado e constru\u00eddo, fugindo da ideia at\u00e9 \n\nent\u00e3o mapeada e constatada de exclus\u00e3o e viol\u00eancia, enfrentando a no\u00e7\u00e3o de  cidadania \n\nprec\u00e1ria (Bento, 2014).  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o opera com alguns deslocamentos sobre o fazer pol\u00edtico, de como \n\nse tecem as negocia\u00e7\u00f5es e os enfrentamentos s\u00e3o pontuados (e nem sempre solucionados) \n\nde forma, por vezes, paradoxal, de modo que o discurso retr\u00f3grado pode ser um dos \n\nelementos potencializadores dessas experi\u00eancias est\u00e9ticas do fazer pol\u00edtica. Tamb\u00e9m \n\nbusquei mapear espa\u00e7os educativos alternativos, que atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es constituem um \n\nespa\u00e7o pol\u00edtico para as pessoas trans, que garantem novas formas de exist\u00eancia e \n\nconcebem outros modos de acesso a cidadania. Esse \u00e9 um trabalho sobre resist\u00eancia, sobre \n\nvidas abjetas, que t\u00eam sido exclu\u00eddas e de como essas vidas t\u00eam resistido e inventado ao \n\nseu pr\u00f3prio modo possibilidades de respirar e de inspirar. \n\n \n\nEscolhas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas \n\n \n\nA antropologia ao longo da sua constitui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tem elaborado v\u00e1rios \n\nconceitos e paradigmas, abrindo novas \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o, mas mantendo a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a diversidade. Durante muito tempo as pesquisas tinham como \n\ncaracter\u00edstica a centralidade em determinados objetos ou localidades. No entanto, nos \n\nanos de 1980, o debate etnogr\u00e1fico, passa a ser fortemente norteado pelo paradigma p\u00f3s-\n\nmoderno, pelo qual o pr\u00f3prio fazer etnogr\u00e1fico, uma esp\u00e9cie de assinatura metodol\u00f3gica \n\nda disciplina, \u00e9 questionado e at\u00e9 mesmo as produ\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas cl\u00e1ssicas e \n\nreferentes. Em seus desdobramentos positivos, isto \u00e9, de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas de \n\nnega\u00e7\u00e3o da metodologia, essas cr\u00edticas desdobraram-se em prof\u00edcuas discuss\u00f5es sobre \n\noutras formas de se estar em campo, pensar a rela\u00e7\u00e3o com interlocurtores/as e com a \n\npr\u00f3pria escrita.  \n\nA cr\u00edtica p\u00f3s-moderna, leva em conta as rela\u00e7\u00f5es de poder, os seus jogos e como \n\na antropologia interpretativa tornava a cultura um conceito essencializado. Segundo \n\nPatr\u00edcia Jord\u00e3o (2004) a cr\u00edtica contempor\u00e2nea a respeito da etnografia, tem levado em \n\nconta o modo em como os antrop\u00f3logos t\u00eam aparecidos nos trabalhos etnogr\u00e1ficos, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os antrop\u00f3logos, o texto e sujeito de pesquisa. Tal cr\u00edtica tem desestabilizado \n\ntextos que ainda est\u00e3o comprometidos com o positivismo, assim outros m\u00e9todos e \n\n\n\n17 \n\n \n\nt\u00e9cnicas tem aparecido para se pensar essa nova realidade.  \n\nJord\u00e3o (2004) faz a divis\u00e3o da antropologia p\u00f3s-moderna americana em tr\u00eas \n\nperspectivas de cr\u00edtica, embora este tipo de divis\u00e3o n\u00e3o comporte todos os autores \n\nposs\u00edveis, s\u00e3o elas: 1) Meta-etnografia ou meta-antropologia, estuda a etnografia como \n\num texto e g\u00eanero liter\u00e1rio, apontando outras possibilidades de escrita etnogr\u00e1fica. 2) \n\nEtnografia experimental busca redefinir as maneiras de se fazer a observa\u00e7\u00e3o participante \n\nno trabalho de campo e na sua rela\u00e7\u00e3o com os sujeitos pesquisados. 3) A terceira corrente \n\n\u00e9 mais extrema e de vanguarda, est\u00e1 voltada para as quest\u00f5es referentes \u00e0 crise da ci\u00eancia, \n\nbuscando uma ruptura com o fazer antropol\u00f3gico que foi constitu\u00eddo at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, me apropriei da perspectiva da meta-etnografia, \n\nespecificamente a etnografia multissituada na perspectiva de George Marcus (2001), tal \n\nperspectiva est\u00e1 associada ao pensamento p\u00f3s-estruturalista, e o seu intuito \u00e9 \u201c[...] ao \n\ninv\u00e9s de examinar lugares e situa\u00e7\u00f5es locais, a investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica ir\u00e1 examinar a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de significados, objetos e identidades culturais em um tempo-espa\u00e7o difuso\u201d \n\n(Marcus, 2001) Tal metodologia discute a constru\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica etnogr\u00e1fica que \n\nexceda a unidade como espa\u00e7o pesquisado, tecendo teias e redes entre estes m\u00faltiplos \n\nlugares. Grosso modo, n\u00e3o \u00e9 somente pesquisar na \u201caldeia\u201d como locus privilegiado de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, mas articular o local com um sistema social mais abrangente que est\u00e1 \n\nenvolvido, tra\u00e7ar as conex\u00f5es entre objeto, pessoas, coisas, contexto pol\u00edtico, social, \n\nhist\u00f3rico, perceber como os tr\u00e2nsitos se constroem e, assim, constituem os pr\u00f3prios \n\nsujeitos. Neste marco, cabe tamb\u00e9m examinar a rela\u00e7\u00e3o do que se produz \n\nacademicamente, perceber o que reverbera nas pol\u00edticas p\u00fablicas e como essas pol\u00edticas \n\ninfluem no cotidiano das pessoas para as quais estas se voltam. \u00c9 preciso, ent\u00e3o, \n\nrelacionar tais dimens\u00f5es, pol\u00edtica, acad\u00eamica e campo, que tendem a ser vistas \n\nseparadamente.  \n\nA partir desta perspectiva metodologia constru\u00ed o campo nos tr\u00e2nsitos que as \n\nquest\u00f5es mobilizadoras foram tra\u00e7ando e os sujeitos foram me convocando. Ao longo da \n\npesquisa associo \u00e0s fontes te\u00f3ricas, os achados emp\u00edricos. Um destes foi constatar que a \n\nredes sociais digitais se tornaram mais que um canal para o contato e entrevistas, mas \n\nespa\u00e7o fundamental para compreender como g\u00eanero, sexualidade, educa\u00e7\u00e3o, direitos e \n\ncertas est\u00e9ticas do fazer pol\u00edtico se expressam, se articulam e constituem subjetividades. \n\nNeste sentido, os grupos de discuss\u00e3o criados na plataforma Facebook, os quais se \n\nidentificam com a tem\u00e1tica das travestilidades e transexualidade, foram um f\u00e9rtil territ\u00f3rio \n\netnogr\u00e1fico. Por meio destes grupos fui direcionada tamb\u00e9m ao acompanhamento de \n\n\n\n18 \n\n \n\np\u00e1ginas pessoais, bem como as p\u00e1ginas dos cursinhos trans que pude acompanhar durante \n\no tempo de pesquisa e contatar para as entrevistas e di\u00e1logos algumas das pessoas que \n\neram atuantes naqueles espa\u00e7os. Acompanhei sete grupos de discuss\u00e3o, dez perfis \n\npessoais de usu\u00e1rias e as p\u00e1ginas dos cursinhos. A partir deste acompanhamento, me situei \n\nacerca de alguns debates. No entanto, este trabalho n\u00e3o \u00e9 uma etnografia digital, mas me \n\napodero do espa\u00e7o online como um dos l\u00f3cus da etnografia multissituada. Iara Beleli \n\n(2012, p. 55) entende o ciberespa\u00e7o como um l\u00f3cus que se comunica com outros \n\ncontextos, uma vez que \u201cn\u00e3o faz sentido marcar a separa\u00e7\u00e3o entre on-line e off-line, mas \n\nrefletir sobre essa intera\u00e7\u00e3o.\u201d Essa concep\u00e7\u00e3o norteou o entendimento que fiz dos \n\nespa\u00e7os digitais que acompanhei. Atrav\u00e9s de alguns contatos on-line que pude adentrar \n\nem alguns espa\u00e7os off-line como a sala de aula do cursinho, realizar entrevistas com \n\nalgumas/ns alunas/os, ter conhecimento da realiza\u00e7\u00e3o de alguns eventos que participei ao \n\nlongo da experi\u00eancia etnogr\u00e1fica. Assim, este trabalho associa o entrecruzamento de \n\ndados etnogr\u00e1ficos obtidos nos diversos tr\u00e2nsitos tra\u00e7ados entre Uberaba e Uberl\u00e2ndia e, \n\nem cada uma destas cidades, entre diversos circuitos, como irei apresentar aqui.  \n\nAs fontes emp\u00edricas foram coletadas por t\u00e9cnicas diversas, como entrevistas semi- \n\nestruturadas, observa\u00e7\u00e3o participante, conversas informais, e a observa\u00e7\u00e3o participante \n\nem eventos que tinham rela\u00e7\u00e3o com a proposta desta disserta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de eventos da \n\nmilit\u00e2ncia institucionalizada. Participei dos seguintes f\u00f3runs de reuni\u00e3o e discuss\u00e3o, os \n\nquais discrimino a seguir: I Confer\u00eancia LGBT Triangulo Sul (2015); II Confer\u00eancia \n\nLGBT Triangulo Norte (2015); I F\u00f3rum LGBT em Uberaba (2016), XI Encontro de \n\nTravestis e Transexuais do Tri\u00e2ngulo Mineiro (2015); XII Encontro de Travestis e \n\nTransexuais do Tri\u00e2ngulo Mineiro (2016); Lan\u00e7amento da Parada LGBT de Uberaba; \n\nJornada LGBT de Uberaba (2016); Workshop da Rede Trans Brasil - Etapa Sudeste \n\n(2016), Dia da Invisibilidade Trans Uberaba (2016).  \n\nOs dados obtidos desta etnografia s\u00e3o analisados a partir do aporte te\u00f3rico dos \n\nestudos de g\u00eanero e sexualidade, especificamente a teoria queer, bem como uma literatura \n\nsobre pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para os direitos sexuais e aportes p\u00f3s-estruturalista.  \n\nA teoria queer surge a partir de um movimento pol\u00edtico que nasce nos Estados \n\nUnidos como enfrentamento ao p\u00e2nico social causado pela epidemia de aids. Questiona \n\nn\u00e3o s\u00f3 a pretensa naturalidade e normalidade da heterossexualidade, como tamb\u00e9m as \n\npol\u00edticas identit\u00e1rias dos movimentos homossexuais que, segundo esta vertente cr\u00edtica, \n\ntende a capturar sujeitos em discursos prescritivos e normativos, quando a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nseria a de se interrogar como essas mesmas normas s\u00e3o criadas, algumas identidades \n\n\n\n19 \n\n \n\nlegitimadas e outras recusadas.  A influ\u00eancia dos Estudos Culturais Norte-americano e o \n\nP\u00f3s-estruturalismo Franc\u00eas s\u00e3o flagrantes. Tal perspectiva te\u00f3rica problematiza as no\u00e7\u00f5es \n\ncl\u00e1ssicas de sujeito, identidade, ag\u00eancia e identifica\u00e7\u00e3o, assim, a partir do m\u00e9todo \n\ndesconstrutivista, tal teoria questiona os discursos normalizadores que classificam e \n\nhierarquizam identidades. Ao compreender a identidade como uma rela\u00e7\u00e3o, uma rela\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o \u00e9 fixa e est\u00e1 sujeita ao poder, a teoria queer foca em compreender quais s\u00e3o as \n\nestrat\u00e9gias que nos fazem criar a ilus\u00e3o de sujeitos est\u00e1veis. (Miskolci, 2009) \n\nQuestionando os processos de normatiza\u00e7\u00e3o, no qual os movimentos identit\u00e1rios \n\nde g\u00eanero, sexualidade e ra\u00e7a est\u00e3o historicamente submetidos, a teoria queer \u00e9 um espa\u00e7o \n\nde luta pol\u00edtica, uma arena de embate de ideias que procura enfrentar a naturaliza\u00e7\u00e3o de \n\numa s\u00e9rie de opress\u00f5es: evidenciando o car\u00e1ter compuls\u00f3rio da heterossexualidade; \n\ndesconstruindo binarismos que enrijecem possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es; politizando \n\no desejo; ou apontando para as crueldades dos discursos hegem\u00f4nicos que s\u00e3o revestidas \n\nde um cientificismo. (Pel\u00facio, 2014) \n\nA teoria queer problematiza o dom\u00ednio da sexualidade, a forma como constru\u00edmos \n\no g\u00eanero e a sexualidade considerada normal. Para Judith Butler (2008), a maior expoente \n\nda teoria queer no Brasil, as pr\u00e1ticas das pessoas s\u00e3o configuradas atrav\u00e9s de normas que \n\ns\u00e3o socialmente institu\u00eddas e mantidas, no qual a identidade de cada indiv\u00edduo \u00e9 \n\nconstru\u00edda a partir de conceitos fixos e estabilizadores de sexo, g\u00eanero e sexualidade. De \n\nacordo com esses conceitos a identidade de g\u00eanero que \u00e9 considerada correta/intelig\u00edvel \n\n\u00e9 aquela que mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es de coer\u00eancia e continuidade entre sexo, g\u00eanero, pr\u00e1tica \n\nsexual e desejo.  \n\nTomaz Tadeu da Silva (2010) ao apresentar a teoria queer no campo do curr\u00edculo \n\ne refletir sobre a imposi\u00e7\u00e3o de significados, sobre a rela\u00e7\u00e3o de poder que constitui a \n\nidentidade sexual, aponta que a percep\u00e7\u00e3o da homossexualidade como um problema est\u00e1 \n\nrelacionado ao fato de que, \u201cA heterossexualidade \u00e9 a norma invis\u00edvel relativamente \u00e0 \n\nqual as outras formas de sexualidade sobretudo a homossexualidade, s\u00e3o vistas como um \n\ndesvio, como uma anormalidade.\u201d (p.106)  \n\nEm partes a escolha deste aporte te\u00f3rico, se deve a focaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa em \n\nsexualidades dissidentes, travestis e transexuais, j\u00e1 que o percurso da pesquisa evidenciou \n\nas estrat\u00e9gias que regulam e normatizam a sexualidade, desconsiderando, muitas vezes, \n\nseu car\u00e1ter hist\u00f3rico, regulador e pol\u00edtico. Privilegio tamb\u00e9m aportes p\u00f3s-estruturalistas.  \n\ntal vertente oferece aportes epistemol\u00f3gicos que, ao valorizarem a supera\u00e7\u00e3o dos grandes \n\nesquemas cl\u00e1ssicos de interpreta\u00e7\u00e3o do mundo, desconstroem os binarismos da \n\n\n\n20 \n\n \n\nlinguagem, questiona a produ\u00e7\u00e3o de verdade e a forma como o poder \u00e9 constru\u00eddo e partir \n\ndeste aporte que alguns deslocamentos anal\u00edticos s\u00e3o poss\u00edveis. Tamb\u00e9m utilizarei o \n\naporte te\u00f3rico foucaltiano para trabalhar a constru\u00e7\u00e3o do discurso e o biopoder, tendo em \n\nvista como o discurso sobre sexo produz efeitos sobre os corpos e as subjetividades. A \n\nliteratura sobre pol\u00edticas p\u00fablicas e direitos sexuais subsidiar\u00e1 a reflex\u00e3o destas \n\ndiscuss\u00f5es, para tentar estabelecer uma reflex\u00e3o anal\u00edtica acerca dos processos micro e \n\nmacro que ser\u00e3o trabalhados na pesquisa. \n\n \n\nPercurso, as entrevistas e as colaboradoras/es \n\n \n\nO primeiro cap\u00edtulo, de car\u00e1ter bibliogr\u00e1fico, intitulado \u201cAlinhavando teorias e \n\npesquisas\u201d se prop\u00f5e situar o contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais destinadas \u00e0s \n\npessoas trans e o movimento de travestis e transexuais. Afinal, como as pessoas trans se \n\ntornaram sujeitos de pol\u00edticas p\u00fablicas e o que se produziu, em um plano institucional, \n\npara estes sujeitos desviantes das normas de g\u00eanero e sexualidade? Dividido em tr\u00eas \n\nse\u00e7\u00f5es, no qual a primeira intitulada \u201cPessoas trans: Como estas vidas importam no \n\nespa\u00e7o escolar?\u201d, aborda como a vida escolar de pessoas trans ainda \u00e9 marcada por \n\naspectos excludentes, no entanto, esse lugar de exclus\u00e3o, assim como o movimento de \n\ntravestis e transexuais est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o e embates pol\u00edticos, o que permite \n\nque hist\u00f3rias transgressoras possam existir; j\u00e1 segunda se\u00e7\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o, ativismo e suas \n\ntens\u00f5es\u201d, aborda um breve hist\u00f3rico de como o movimento de travestis e transexuais se \n\nconstituiu e os embates existentes em torno da milit\u00e2ncia e da academia e por fim, a \u00faltima \n\nse\u00e7\u00e3o \u201cTrilha das pol\u00edticas p\u00fablicas: com quantos corpos se faz uma pol\u00edtica?\u201d perfaz \n\numa trilha de como as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas em torno dos direitos sexuais t\u00eam sido \n\nconstitu\u00eddas num plano  institucional no Brasil.  \n\nJ\u00e1 segundo cap\u00edtulo \u201cExperi\u00eancias que desalinham\u201d, traz em seu cerne as \n\nexperi\u00eancias etnogr\u00e1ficas da constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pol\u00edtico em Uberaba. Contrariando \n\nas expectativas de que n\u00e3o existe mobiliza\u00e7\u00f5es efetivas LGBTs na cidade, o cap\u00edtulo \n\nreflete sobre a constru\u00e7\u00e3o do fazer pol\u00edtica em um lugar onde o acesso a algumas \n\nlinguagens pol\u00edticas \u00e9 prec\u00e1rio. Dividido em duas se\u00e7\u00f5es, no qual a primeira trabalha a \n\ntr\u00edade \u201cUberaba, Pol\u00edtica e G\u00eanero\u201d, discuto como o espa\u00e7o de pol\u00edtica e reinvindica\u00e7\u00e3o \n\ntem sido constitu\u00eddo em Uberaba, embora nem sempre seja vis\u00edvel e reconhecido como \n\ntal. J\u00e1 a se\u00e7\u00e3o \u201cS\u00f3 existe pol\u00edtica na Parada?\u201d tem como discuss\u00e3o norteadora as tens\u00f5es \n\ndos marcadores da diferen\u00e7a, neste caso g\u00eanero e sexualidade junto a educa\u00e7\u00e3o, como as \n\n\n\n21 \n\n \n\npol\u00eamicas da inser\u00e7\u00e3o do g\u00eanero nos planos educacionais, \u201ca ideologia de g\u00eanero\u201d tem \n\nsido importantes para a delinea\u00e7\u00e3o de um novo contexto de mobiliza\u00e7\u00e3o, possibilitando \n\nag\u00eancias e ativismo, mesmo em lugares com caracter\u00edsticas tidas como coronelistas e \n\nconservadoras.  \n\nPor fim, o terceiro cap\u00edtulo \u201cQue m\u00e1quina de guerra \u00e9 essa?\u201d atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o \n\n\u00fanica \u201cCursinhos trans: protagonismo e empoderamento\u201d, traz em seu bojo a experi\u00eancia \n\netnogr\u00e1fica multissituada no que tange as experi\u00eancias educativas realizadas \u00e0s pessoas \n\ntrans. Tal experi\u00eancia busca refletir sobre o significado de cursinhos voltado para que as \n\ntravestis, mulheres e homens e transexuais concluam o ensino m\u00e9dio e adentrem na \n\nuniversidade, dentre outros objetivos. Afinal, como tem sido a rotina das iniciativas? Qual \n\no impacto destas iniciativas para as pessoas trans que n\u00e3o est\u00e3o protagonizando a luta nos \n\nmoldes oficiais e institucionalizados? Qual o significado que esses sujeitos atribuem a \n\nconclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio atrav\u00e9s do Enem? \n\nAo longo do segundo e terceiro cap\u00edtulo apresento meus tr\u00e2nsitos etnogr\u00e1ficos, \n\nnos eventos que participei utilizei a estrat\u00e9gia do caderno de campo, em alguns momentos \n\nanotava as minhas impress\u00f5es e viv\u00eancias, tais anota\u00e7\u00f5es poderiam ocorrer durante os \n\neventos ou n\u00e3o, tudo dependeria do que vivenciava no contexto. Em alguns dos espa\u00e7os, \n\natrav\u00e9s de um gravador, registrei o \u00e1udio dos eventos, utilizando a transcri\u00e7\u00e3o para se \n\nsomar ao meu caderno de campo; a transcri\u00e7\u00e3o desses \u00e1udios quando utilizadas no \n\ndecorrer do texto tiveram nomes fict\u00edcios utilizados para preservar a identidade dos \n\nsujeitos. Os dados obtidos atrav\u00e9s dos tr\u00e2nsitos nas redes sociais digitais tamb\u00e9m se \n\nsomaram ao caderno de campo, mas este era produzido a partir de arquivos em meu \n\ncomputador. Todos esses dados que constitu\u00edram o caderno de campo foram analisados e \n\ntratados para a constru\u00e7\u00e3o deste texto.  \n\nSobre as entrevistas realizadas no decorrer da pesquisa, todas foram transcritas e \n\nenviadas para as pessoas entrevistadas para que fossem realizadas devidas corre\u00e7\u00f5es e \n\nautorizado o uso das suas falas para compor o texto. No segundo cap\u00edtulo utilizo duas \n\nentrevistas para compor as an\u00e1lises etnogr\u00e1ficas, as entrevistas foram realizadas nas casas \n\ndas travestis e utilizo nomes fict\u00edcios para preservar a identidade das interlocutoras. J\u00e1 ao \n\nlongo do terceiro cap\u00edtulo apresento duas entrevistas realizadas com um ex-aluno e uma \n\nex-aluna do cursinho Transenem de Belo Horizonte: Sofia, que atualmente cursa \n\nbiblioteconomia na UFMG e Raul Capistrano que cursa filosofia. A escolha n\u00e3o se deu \n\nmodo metodologicamente intencionado, de fato, as imprevisibilidades do campo e no \n\ncontexto das possibilidades, este foi o \u00fanico cursinho que se disp\u00f4s a conversar e acolher \n\n\n\n22 \n\n \n\na pesquisa. Por meio de contato via Facebook e Whatsapp com uma volunt\u00e1ria do projeto, \n\niniciei contatos que derivaram nas teias e circuitos comentados mais acima. Todas as \n\nentrevistas, relativas a este recorte do campo foram realizadas no campus da universidade \n\nFederal de Minas Gerais (UFMG). A/os alunas/os optaram por divulgar seus nomes com \n\na finalidade de visibilizar o cursinho e as suas trajet\u00f3rias.  \n\n  \n\n\n\n23 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - Alinhavando teorias e pesquisas \n\n \n\nEste cap\u00edtulo, de car\u00e1ter bibliogr\u00e1fico, se prop\u00f5e a situar o contexto das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas educacionais destinadas \u00e0s pessoas trans e o movimento de travestis e \n\ntransexuais. Assim, esta se\u00e7\u00e3o retrata como as pessoas trans se tornaram sujeitos de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e o que se produziu, em um plano institucional, para estes sujeitos \n\ndesviantes das normas de g\u00eanero e sexualidade.  \n\nDividido em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es, a primeira intitulada como \u201cPessoas trans: Como estas \n\nvidas importam no espa\u00e7o escolar?\u201d, aborda como a vida escolar de pessoas trans ainda \n\n\u00e9 marcada por aspectos excludentes, no entanto, esse lugar de exclus\u00e3o, assim como o \n\nmovimento de travestis e transexuais est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o e embates \n\npol\u00edticos, o que permite que hist\u00f3rias transgressoras possam existir; a segunda se\u00e7\u00e3o \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o, ativismo e suas tens\u00f5es\u201d, aborda um breve hist\u00f3rico de como o movimento \n\nde travestis e transexuais se constituiu e os embates existentes em torno da milit\u00e2ncia e \n\nda academia; por fim a \u00faltima se\u00e7\u00e3o, \u201cTrilha das pol\u00edticas p\u00fablicas: com quantos corpos \n\nse faz uma pol\u00edtica?\u201d, perfaz uma trilha de como as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas em torno \n\ndos direitos sexuais t\u00eam sido constitu\u00eddas num plano  institucional no Brasil.  \n\n \n\n1.1.Pessoas trans: Como estas vidas importam no espa\u00e7o escolar? \n\n \n\nEm 2015, alguns portais de not\u00edcias e p\u00e1ginas do Facebook, foram ocupados pela \n\nnot\u00edcia de que uma travesti6 que realizou o Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem) \n\nusando nome social teve seu ingresso aprovado na universidade pelo Sistema de Sele\u00e7\u00e3o \n\nUnificada (Sisu). O acontecimento n\u00e3o est\u00e1 relacionado diretamente com pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltadas para as pessoas trans e seu acesso ao sistema educacional, neste caso \n\nespecificamente, se trata de uma travesti que atrav\u00e9s de seus esfor\u00e7os pessoais conseguiu \n\nmatricular-se em um curso pr\u00e9-vestibular, o que possibilitou aporte suficiente para \n\nadentrar ao espa\u00e7o universit\u00e1rio.7 Esta hist\u00f3ria abre precedente para que outras pessoas \n\ntrans recorram a recursos similares, buscando a inser\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o educacional e \n\nreconhecimento de seu g\u00eanero frente \u00e0 sociedade, assim, o acontecimento junto a outros \n\n                                                 \n6 Me refiro a aprova\u00e7\u00e3o da Maria Clara Ara\u00fajo Passos no curso de pedagogia da UFPE, miltante \n\nafrotransfeminista e escritora do blog: Blogueiras Negras. \n7 Outras pessoas trans j\u00e1 haviam adentrado na universidade, \u00e9 como \u00e9 o caso de Luma Andrade que em \n\n2012 tamb\u00e9m ganhou destaque por defender a sua tese \u201cTravestis na escola: assujeitamento e/ou resist\u00eancia \n\n\u00e0 ordem normativa\u201d. Este trabalho ser\u00e1 abordado no decorrer do cap\u00edtulo.  \n\n\n\n24 \n\n \n\nfatores tem fortalecido um novo contexto de questionamentos acerca de alguns estigmas \n\ne lugares marginais historicamente atribu\u00eddos \u00e0s pessoas trans, conforme tem sido \n\nconstatado em diversas pesquisas8 e reivindicado pelo movimento social organizado.  \n\nEstas condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e estigma est\u00e3o relacionadas ao que Butler \n\n(2000) aborda no texto:9 Corpos que pesam: sobre os limites discursivos do \u201csexo\u201d. \n\nButler mostra que a forma\u00e7\u00e3o dos sujeitos exige uma identifica\u00e7\u00e3o com a normativa do \n\nsexo, no qual o imperativo heterossexual possibilita e nega algumas identifica\u00e7\u00f5es \n\nsexuais. O funcionamento dessa matriz excludente est\u00e1 ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de \n\num dom\u00ednio de seres abjetos. Este dom\u00ednio s\u00e3o as zonas da vida social, habitadas por \n\naqueles que n\u00e3o s\u00e3o considerados sujeitos e no qual esta zona inabit\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1ria para \n\nque o dom\u00ednio do sujeito possa ser delimitado. O abjeto diz respeito \u00e0s vidas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas importantes, s\u00e3o os corpos sem reconhecimento social e legitimidade. \n\nPessoas trans, tem ocupado essa zona de abje\u00e7\u00e3o. Para Butler, os corpos abjetos n\u00e3o \n\nencontrariam legitimidade social por n\u00e3o se referenciarem nos ideais hegem\u00f4nicos de \n\ng\u00eanero, sexualidade e ra\u00e7a, por exemplo. Da\u00ed n\u00e3o conseguirem se materializar, no sentido \n\nde n\u00e3o terem relev\u00e2ncia pol\u00edtico-social, o que levaria esses sujeitos a perderem, pelo \n\nmenos parcialmente, seu status humano (Butler. 2000).  \n\nTais condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e abje\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a exclus\u00e3o no trabalho e \n\na vida escolar, t\u00eam sido exploradas em algumas pesquisas. Marcos Roberto Vieira Garcia \n\n(2007) a partir do enfoque da Psicologia Social, investigou a constitui\u00e7\u00e3o da identidade \n\nsocial de travestis de baixa renda, articulando em sua pesquisa os universos do g\u00eanero, \n\ncorpo, trabalho e viol\u00eancia. Especificamente, a pesquisa constatou entre as interlocutoras, \n\nque a prostitui\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade insepar\u00e1vel da constitui\u00e7\u00e3o social da travesti de baixa \n\nrenda; neste universo, a baixa escolaridade tamb\u00e9m \u00e9 uma marca social que potencializa \n\na aus\u00eancia de alternativas profissionais.  \n\nHeloisa Aparecida de Souza (2012) tamb\u00e9m produziu dados de pesquisa no campo \n\nda Psicologia Social que exp\u00f5em tais condi\u00e7\u00f5es. Ao buscar identificar os espa\u00e7os \n\nlaborais, que costumeiramente as travestis est\u00e3o inseridas, Souza constatou tr\u00eas espa\u00e7os \n\nocupacionais: o tele atendimento, o sal\u00e3o de beleza e a prostitui\u00e7\u00e3o. Este mapeamento, de \n\nperspectiva qualitativa, foi realizado a partir de contatos feitos por Souza com transexuais \n\ne travestis atrav\u00e9s de sites de relacionamento, site de prostitui\u00e7\u00e3o, de um grupo de apoio \n\n                                                 \n8 Kulick, 2008; Pel\u00facio, 2009; Peres, 2005; Silva, 2007; Andrade, 2012; Bento, 2014. \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\nas pessoas transexuais de uma cidade do interior do estado de S\u00e3o Paulo e, tamb\u00e9m, \n\natrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o de pessoas conhecidas.  \n\nA aus\u00eancia de alternativas profissionais n\u00e3o est\u00e1 ligada unicamente a exclus\u00e3o \n\nescolar, a exclus\u00e3o profissional \u00e9 fruto das tecnologias utilizadas na produ\u00e7\u00e3o do saber e \n\ndas normativas de g\u00eanero. Outro trabalho significativo \u00e9 a tese de Luma Andrade (2012) \n\nque aborda a vida de travestis e transexuais no espa\u00e7o escolar. Andrade ao pesquisar a \n\ninser\u00e7\u00e3o de travestis e transexuais do Cear\u00e1 no ambiente escolar identificou alguns dos \n\nelementos que influenciam a presen\u00e7a e/ou aus\u00eancia de travestis naqueles espa\u00e7os:  \n\n1-N\u00e3o reconhecimento do nome feminino da travesti no momento da \n\nfrequ\u00eancia e mesmo no cotidiano escolar; 2- Impedimento de acesso ao \n\nbanheiro feminino; 3- Projeto Pedag\u00f3gico que n\u00e3o reconhece a exist\u00eancia e \n\nsingularidades da travesti na escola; 4- Aus\u00eancia no curr\u00edculo escolar de livro \n\ndid\u00e1tico de conhecimentos sobre diversidade sexual; 5- Falta de forma\u00e7\u00e3o para \n\na comunidade escolar sobre a diversidade sexual, em especial no que se refere \n\n\u00e0s travestis; 6- Desrespeito ao princ\u00edpio laico do estado; 7- Regimento Escolar \n\nque simbolicamente pune as express\u00f5es culturais das travestis na escola; ou a \n\naus\u00eancia deste induzindo os gestores a determinarem normas fundadas em um \n\nhabitus heteronormativo. 8- N\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de artif\u00edcios para o \n\nimpedimento da participa\u00e7\u00e3o das travestis na festa de formatura e em outras \n\ncelebra\u00e7\u00f5es. (p.245 e 246)  \n\n \n\nEmbora estes elementos existam na escola formal e, de fato, contribuam para o \n\nafastamento de pessoas trans do ambiente escolar, possibilidades de existir nos espa\u00e7os \n\neducacionais t\u00eam sido constru\u00eddas. Andrade (2012) aponta que o cotidiano da escola \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo entre o assujeitamento e a resist\u00eancia; assujeitamento, porque o discurso e as \n\npr\u00e1ticas das/os gestoras/es, professoras/es e alunas/os posicionam as travestis e as \n\ntransexuais \u00e0 margem por elas n\u00e3o se enquadrarem na inteligibilidade do g\u00eanero, assim \n\ns\u00e3o exclu\u00eddas e transformadas em desviantes, camuflando a evas\u00e3o, que na verdade \u00e9 um \n\nmodo de expuls\u00e3o e resist\u00eancia porque:  \n\nao recusarem algumas regras do sistema de educa\u00e7\u00e3o, quando subvertem as \n\nnormas da escola, ao quererem organizar suas vidas de outro modo, elas est\u00e3o \n\nproduzindo formas de resist\u00eancia capazes de gerar novas sociabilidades na \n\nescola, na fam\u00edlia, na vizinhan\u00e7a, na vida profissional. (p.249) \n\n \n\nH\u00e1 de se pontuar que existem diferen\u00e7as geracionais, se as travestis pesquisadas \n\npor H\u00e9lio Silva (2007), Don Kulick (2008), Marcos Benedetti (2005), Larissa Pel\u00facio \n\n(2009) estavam confinadas ao universo da prostitui\u00e7\u00e3o, as travestis e meninos afeminados \n\npesquisados por Tiago Duque (2009) atrav\u00e9s da montagem estrat\u00e9gica10, extrapolam o \n\nuniverso da prostitui\u00e7\u00e3o e transitam por v\u00e1rios espa\u00e7os: escola, trabalho, fam\u00edlia, lazer; o \n\n                                                 \n10\n\n Conceito anal\u00edtico que pensa a constru\u00e7\u00e3o e a desconstru\u00e7\u00e3o da feminilidade das jovens travestis e \n\nmeninos afeminados a partir da manipula\u00e7\u00e3o da vergonha e do estigma para se conquistar, entre outras \n\ncoisas, parceiros sexuais e transitar na escala de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia. \n\n\n\n26 \n\n \n\nque pode permitir concluir o ensino b\u00e1sico. Al\u00e9m disso, a prostitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais o \u00fanico \n\nespa\u00e7o importante para a constitui\u00e7\u00e3o da travestilidade. K\u00e9sia Melo (2016) acompanhou \n\nem sua pesquisa, as trocas de dicas de t\u00e9cnicas de modifica\u00e7\u00e3o corporal de algumas de \n\nsuas interlocutoras que ocorreram atrav\u00e9s de grupos no Facebook. Ali se promovia, ainda, \n\ndiscuss\u00f5es sobre direitos pol\u00edticos, faziam-se den\u00fancias e se articulavam micro a\u00e7\u00f5es de \n\ncombate ao preconceito e de promo\u00e7\u00e3o de apoio a alguma das pessoas do grupo. Travestis \n\ne mulheres trans engajadas em ativismos e/ou inseridas na vida acad\u00eamica tamb\u00e9m \n\ncompunham o grupo, provendo o espa\u00e7o de um novo vocabul\u00e1rio te\u00f3rico e pautando, nem \n\nsempre de forma intencional, discuss\u00f5es que ofereciam outros horizontes aspiracionais \n\npara as travestis de diversas localidades que, at\u00e9 h\u00e1 pouco, s\u00f3 vislumbravam a prostitui\u00e7\u00e3o \n\ncomo atividade. \n\nIsto n\u00e3o significa que o espa\u00e7o da prostitui\u00e7\u00e3o perdeu a sua import\u00e2ncia, ou que \n\nos elementos que influenciam a aus\u00eancia de pessoas trans na escola apontados por \n\nAndrade (2012) desapareceram. A experi\u00eancia de Duque (2009) e Melo (2016) coexistem \n\ncom as demais. \u00c9 importante sinalizar a temporalidade e a localidade de tais pesquisas, a \n\npesquisa de Silva (2007) com as travestis da Lapa e de Kulick (2008) com as travestis de \n\nSalvador foram realizadas na d\u00e9cada de 80 e 90, e neste contexto se vivia  um per\u00edodo de \n\naus\u00eancia de direitos e reconhecimento da identidade trans, ao passo que Pel\u00facio (2009) e \n\nDuque (2009) falam de um momento p\u00f3s-epidemia da Aids, no qual o Estado, mesmo \n\nque precariamente formulou pol\u00edticas p\u00fablicas para os que eram lidos como dissidentes \n\nsexuais, enquanto Melo (2016) fala de um per\u00edodo distinto, em que o acesso as m\u00eddias \n\ndigitais possibilita as pessoas trans a fomenta\u00e7\u00e3o de outros espa\u00e7os de discuss\u00e3o e de \n\nresist\u00eancia, pluralizando o que \u00e9 entendido como espa\u00e7o de milit\u00e2ncia, al\u00e9m da crescente \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no campo do g\u00eanero e da sexualidade e da politiza\u00e7\u00e3o e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado frente as tem\u00e1ticas. \n\nNeil Franco (2014) realizou um levantamento de dados com professoras trans, \n\nsuas interlocutoras no per\u00edodo pesquisado eram filiadas a RedeTrans ou a Antra. Neste \n\ntrabalho o autor mapeou como as normas de g\u00eanero s\u00e3o desestabilizadas pela presen\u00e7a de \n\nprofessoras trans no ambiente escolar, assim constatou algumas condi\u00e7\u00f5es de como \n\nocorreu o processo de escolariza\u00e7\u00e3o destas professoras:  \n\n(...) ao contextualizarmos as posi\u00e7\u00f5es de sujeito ocupadas por professoras trans \n\nna escola constatamos que s\u00e3o posi\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas pelo resultado de \n\nprocessos constantes de resist\u00eancias e enfrentamentos advindos da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica e tamb\u00e9m da Educa\u00e7\u00e3o Superior. Essas professoras representam uma \n\npequena parcela de pessoas trans que conseguiram suportar as imposi\u00e7\u00f5es \n\nheteronormativas em raz\u00e3o da vulnerabilidade social \u00e0 qual foram expostas \n\n\n\n27 \n\n \n\ndesde as fases iniciais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, associadas a processos de exclus\u00e3o \n\nanteriores. (p. 104)  \n\n \n\nFranco (2014) aponta a escola como um dos principais espa\u00e7os de \n\ndesencadeamento de processos de exclus\u00e3o, seja atrav\u00e9s da viol\u00eancia anunciada ou velada \n\ndo corpo discente ou outros agentes escolares como docentes e funcion\u00e1rios que se calam \n\nou n\u00e3o oferecem prote\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a ou apoio \u00e0s pessoas que s\u00e3o alvo de discrimina\u00e7\u00e3o \n\nofensiva. A viol\u00eancia, seja velada ou anunciada, \u201cse consagra em outra forma de \n\nviol\u00eancia que definimos como viol\u00eancia materializada, incidindo diretamente na \n\npossibilidade de preju\u00edzo e/ou viola\u00e7\u00e3o f\u00edsica sobre a pessoa exposta\u201d. (p. 107) \n\nA conclus\u00e3o do ensino b\u00e1sico \u00e9 uma etapa inconsistente na trajet\u00f3ria de sujeitos \n\nque escapam as normas de g\u00eanero e sexualidade. Atrav\u00e9s da resist\u00eancia (Andrade, 2012) \n\ne do enfrentamento (Franco, 2014), que muitas das vezes se encontra num \u00e2mbito pessoal, \n\n\u00e9 que as pessoas trans concluem essa etapa o que proporciona a reviravolta de lugares \n\nhistoricamente atribu\u00eddos a estes sujeitos.   \n\nA exclus\u00e3o escolar n\u00e3o \u00e9 pertinente apenas aos sujeitos transgressores das normas \n\nde g\u00eanero e sexualidade, tal fato perpassa toda a hist\u00f3ria das pol\u00edticas educacionais \n\nbrasileiras. Ota\u00edza Oliveira Romanelli (1986) ao constituir a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira relaciona a sua caracter\u00edstica excludente a constitui\u00e7\u00e3o escravocrata, \n\nlatifundi\u00e1ria e patriarcal do Brasil. Para Romanelli (1986) o ensino foi conservado a \n\nmargem para determinados sujeitos por n\u00e3o encontrar utilidade pr\u00e1tica, devido a \n\ncaracter\u00edstica econ\u00f4mica do Brasil que tinha como base a agricultura e o trabalho escravo, \n\nassim o ensino serviu apenas aos que eram sustentados pela produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pois \n\nestes podiam se dar ao luxo de interessar e cultivar seus esp\u00edritos ociosos.  \n\nGuacira Lopes Louro (2004) identifica que diversos modos de educar foram \n\nconstitu\u00eddos na hist\u00f3ria brasileira, enquanto \u201cA educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as negras se dava na \n\nviol\u00eancia do trabalho e nas formas de luta pela sobreviv\u00eancia\u201d (p. 372); os imigrantes \n\nalem\u00e3es, italianos, espanh\u00f3is, constru\u00edam suas escolas com suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas \n\neducativas, embora diferenciassem a educa\u00e7\u00e3o destinada aos meninos e as meninas; j\u00e1 os \n\nind\u00edgenas, que embora tivessem sua presen\u00e7a vedada nas escolas, eram alvos de a\u00e7\u00f5es \n\neducativas de cunho religioso.  \n\nAo remeter a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, especificamente ao per\u00edodo colonial, no qual \n\nas pol\u00edticas educacionais eram responsabilidade da Companhia de Jesus que permaneceu \n\nem territ\u00f3rio brasileiro de 1549 a 1759, percebe-se a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica \n\npara a catequiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o amer\u00edndia e dos colonos, e tamb\u00e9m para a organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n28 \n\n \n\nda col\u00f4nia brasileira. A educa\u00e7\u00e3o tinha como marca a dissemina\u00e7\u00e3o da cultura crist\u00e3 \n\neuropeia, embora inicialmente os col\u00e9gios jesu\u00edtas tivessem como proposta a \n\ncatequiza\u00e7\u00e3o dos nativos, posteriormente, a instru\u00e7\u00e3o se limitou aos descendentes dos \n\ncolonizadores. (Ros\u00e1rio, Melo; 2015). Tal sistema educacional exerceu um efeito \n\ncolonialista sobre as culturas e sociabilidades existentes anteriormente ao processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nMesmo com tais caracter\u00edsticas de exclus\u00e3o, os sujeitos exclu\u00eddos t\u00eam organizado \n\nvias alternativas para a conclus\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso que iniciou este \n\ncap\u00edtulo. O acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o por meio de iniciativas n\u00e3o estatais tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica constatada na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, \u201cS\u00e3o registradas como de \n\ncar\u00e1ter excepcional e de cunho filantr\u00f3pico as iniciativas que propunham a aceita\u00e7\u00e3o de \n\ncrian\u00e7as negras em escolas ou classes isoladas (...).\u201d (p. 372, Louro, 2004). \n\nEmbora a escola seja um espa\u00e7o marcadamente colonializador, nos \u00faltimos anos \n\nmudan\u00e7as t\u00eam sido ensaiadas, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o escolar tem sido mais plural e \n\ntensionamentos t\u00eam sido potencializados pelos discentes, docentes e outros sujeitos do \n\nespa\u00e7o escolar. Thiago Ranniery Moreira de Oliveira (2016) em sua tese aborda que o \n\ng\u00eanero e a sexualidade devem ser pensados n\u00e3o apenas como tem\u00e1ticas abordadas em \n\nsala de aula, que atuam regulando a vida dos sujeitos que est\u00e3o passando pelo seu \n\nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o, pois mesmo que exista um esquema de inteligibilidade para o \n\ng\u00eanero e a sexualidade, h\u00e1 uma \u201catualiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias marcadas pelo lugar \n\net\u00e1rio.\u201d (p. 64) \n\nAs rela\u00e7\u00f5es com escola tamb\u00e9m mostram o potencial de ag\u00eancia que g\u00eanero e \n\nsexualidade acionam, transformando os curr\u00edculos de acordo com circunst\u00e2ncias. \n\nIsso, obviamente, n\u00e3o significa inferir que escolas s\u00e3o, agora, um para\u00edso, mas \n\ns\u00e3o um espa\u00e7o e um tempo onde fluxos culturais de g\u00eanero e sexualidade \n\nesculpem o contorno da vida. (p.86)  \n\n \n\nNo mesmo per\u00edodo que realizava o trabalho de campo, tamb\u00e9m lecionava \n\nsociologia para adolescentes de uma escola p\u00fablica. Sempre tentei propor uma pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica na qual os discentes falassem de suas experi\u00eancias e na qual as minhas \n\nviv\u00eancias tamb\u00e9m estivessem presentes. Um dia estava sentada no refeit\u00f3rio da escola e \n\numa aluna havia cortado o seu cabelo curto, at\u00e9 ent\u00e3o a aluna se reconhecia como l\u00e9sbica, \n\nno entanto neste dia ela veio me apresentar o seu corte novo, e por algum motivo que \n\ndificilmente saberei o porqu\u00ea, brinquei com ela e a indagando se ela seria trans, naquele \n\nmomento ela disse que sim, e in\u00fameras vezes us\u00e1vamos os nossos intervalos para \n\nconversar sobre quest\u00f5es relacionadas ao seu processo de transi\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n29 \n\n \n\nEsse meu registro docente \u00e9 poss\u00edvel por existirem atualiza\u00e7\u00f5es de experi\u00eancias \n\nno campo do g\u00eanero e da sexualidade na escola, tal como Oliveira (2016) aborda. Estes \n\nmarcadores, g\u00eanero e sexualidade, tencionam e constituem um novo cen\u00e1rio escolar.  \n\nA conclus\u00e3o do ensino b\u00e1sico das pessoas trans e o acesso destes sujeitos a \n\nuniversidade \u00e9 uma das formas de reconhecimento do Estado a experi\u00eancia de g\u00eanero \n\ndestes sujeitos. O reconhecimento do Estado ocorre atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es, s\u00e3o \n\nfrutos de lutas hist\u00f3ricas, encampadas pelo movimento social organizado, o \n\nreconhecimento do nome social \u00e9 um exemplo. Indianara Siqueira em entrevista a \n\nJaqueline Jesus (2013) relata o que vivenciou do processo de disputa pol\u00edtica para o \n\nreconhecimento do nome social:  \n\n \n\nEm 1996, teve a Confer\u00eancia Municipal de Sa\u00fade em Santos e participamos \n\ncomo Filad\u00e9lfia11. Eu disse da import\u00e2ncia do nome social e que dever\u00edamos \n\nbrigar por isso. Ent\u00e3o pleiteamos isso e que, em caso de interna\u00e7\u00e3o, trans \n\nfossem internadas na ala feminina, tamb\u00e9m que os companheiros de pessoas \n\nLGBT fossem considerados como c\u00f4njuges no prontu\u00e1rio m\u00e9dico (sab\u00edamos \n\nque um laudo m\u00e9dico derruba um presidente, ent\u00e3o, entre outros casos, e um \n\ndeles de morte, esse prontu\u00e1rio poderia ser usado pra garantir direitos). \n\nTivemos que negociar e fazer acordos pra aprovar e foi por muito pouco que \n\nconseguimos vencer. J\u00e1 hormonioterapia e redesigna\u00e7\u00e3o sexual foram \n\nrecha\u00e7adas. Ent\u00e3o, oficialmente, foi a primeira vez que, em um evento com \n\npoder de impor e deliberar diretrizes, o nome social foi reconhecido. Isso deu \n\numa pol\u00eamica muito grande at\u00e9 no exterior; a imprensa n\u00e3o sa\u00eda do p\u00e9. (p. 63) \n\nAtualmente o nome social, possui in\u00fameras resolu\u00e7\u00f5es e portarias no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Berenice Bento (2014) aponta um paradoxo nestas normatiza\u00e7\u00f5es, pois embora \n\nelas possibilitem regular a vida das pessoas trans em algumas institui\u00e7\u00f5es, como a escola, \n\npossibilitando que as/os estudantes tenham as suas identidades reconhecidas, esse \n\nreconhecimento convive ainda com a inexist\u00eancia de leis que garantam a diversidade \n\nsexual. Ao apontar o nome social como uma gambiarra legal, Bento (2014) tamb\u00e9m \n\naponta que tais resolu\u00e7\u00f5es e portarias produzem a cidadania prec\u00e1ria, \u201cuma dupla \n\nnega\u00e7\u00e3o: nega a condi\u00e7\u00e3o humana e de cidad\u00e3o/cidad\u00e3 de sujeitos que carregam no \n\ncorpo determinadas marcas.\u201d(p. 167) Embora possua contradi\u00e7\u00f5es, o nome social \n\nrepresenta o reconhecimento do Estado da experi\u00eancia de g\u00eanero das pessoas trans, e a \n\npartir desta luta realizada na d\u00e9cada de 1990, o acesso destas pessoas em lugares que lhes \n\nforam interditados, como a escola, tem se tornado em alguns contextos menos vexat\u00f3rias.  \n\n                                                 \n11 Grupo fundado em Santos no ano de 1995 atrav\u00e9s do programa Programa Municipal de DST \u2013 Doen\u00e7as \n\nSexualmente Transmiss\u00edveis/AIDS.  \n\n\n\n30 \n\n \n\nEm Uberaba, quando comecei a pesquisa de campo, passava algumas tardes em \n\numa das pens\u00f5es das travestis da cidade, esse conv\u00edvio me permitiu observar o quanto as \n\nterminologias trans, transexual, travesti e homossexual tinham usos diversos. Por vezes \n\nos termos eram usados com a finalidade de deslegitimar algumas experi\u00eancias, a fim de \n\ndizer que a pessoa n\u00e3o era travesti ou transexual, mas sim \u201cviado\u201d12, outras vezes, esses \n\ntermos tamb\u00e9m eram usados como auto defini\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o uso do termo cisg\u00eanero13 \n\nraramente era usado pelas minhas interlocutoras de Uberaba, talvez isso ocorra devido ao \n\nseu afastamento da milit\u00e2ncia institucionalizada e tamb\u00e9m de ambientes acad\u00eamicos. \n\nPercep\u00e7\u00f5es similares tamb\u00e9m foram captadas  e discutidas por outros/as pesquisadores/as. \n\nBruno C\u00e9sar Barbosa (2010) procurou discutir os usos das categorias travestis e \n\ntransexuais com base em suas observa\u00e7\u00f5es e entrevistas entre as participantes do aparelho \n\nsocial de S\u00e3o Paulo, o Centro de Refer\u00eancia da Diversidade (CRD). Barbosa (2010) em \n\numa das atividades do CRD que tinha o objetivo de diferenciar travestis de transexuais, \n\nidentificou a seguinte percep\u00e7\u00e3o de diferencia\u00e7\u00e3o entre as interlocutoras na quest\u00e3o de \n\ncomo a cirurgia de redesigna\u00e7\u00e3o sexual marca esta diferen\u00e7a: \n\n \n\n(...) a quest\u00e3o que as diferencia das travestis \u00e9 o grau de desconforto que estas \n\nt\u00eam com o \u00f3rg\u00e3o genital. As transexuais teriam um maior grau de desconforto \n\ne as travestis teriam um menor grau. Isto se explicaria inclusive pelo pr\u00f3prio \n\ng\u00eanero de cada uma, as transexuais reivindicam serem mulheres, e desta forma, \n\no g\u00eanero feminino, enquanto as travestis reivindicam uma ambiguidade, pois \n\nmesmo querendo serem tratadas pelo feminino, elas permaneceriam com o \n\nprincipal aspecto masculino, o p\u00eanis. (p. 10) \n\n \n\nA diferen\u00e7a trabalhada por Barbosa (2010) n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea dentre as travestis e \n\ntransexuais, que podem se reivindicar como transexuais sem o desejo da cirurgia, ou at\u00e9 \n\nmesmo se reivindicando como ativas. Willian Peres (2004) em rela\u00e7\u00e3o aos diversos \n\ncomportamentos das travestis cunhou o conceito de travestilidade que contempla: \n\numa maior varia\u00e7\u00e3o das formas e modos de se constituir enquanto travesti, \n\nconsiderando que nem todas as travestis s\u00e3o profissionais do sexo, e nem todas \n\ntem aspira\u00e7\u00e3o para serem vedetes ou artistas. Trata-se de uma multiplicidade \n\nde possibilidades na qual nenhuma deve ser tomada como modelo absoluto, \n\nevidenciando processualidades infinitas de corpos que tomam a metamorfose \n\ncomo modos de felicidade. (p.26)  \n\n \n\nBarbosa (2010) identificou que o uso das express\u00f5es como \n\ntrans/transex/transexual pode ser uma forma de fuga do lugar marginal que ocupa a \n\n                                                 \n12 Conceito \u00eamico usado para definir homem homossexual.  \n13 Jesus (2012) no Guia t\u00e9cnico sobre pessoas transexuais, travestis e demais transg\u00eaneros, para \n\nformadores de opini\u00e3o se refere ao cisg\u00eanero como um \u201cconceito \u201cguarda-chuva\u201d que abrange as pessoas \n\nque se identificam com o g\u00eanero que lhes foi determinado quando de seu nascimento\u201d.(p. 25) \n\n\n\n31 \n\n \n\ncategoria travesti, mas que ao mesmo tempo o uso da categoria transexual desestabiliza \n\no comportamento identit\u00e1rio do que se espera de uma transexual.  \n\nM\u00e1rio Carvalho (2011), aponta em sua pesquisa que do ponto de vista pol\u00edtico, o \n\nuso da categoria identit\u00e1ria \u201ctravesti\u201d \u00e9 mais recente que a categoria \u201chomossexual\u201d, j\u00e1 a \n\n\u201ctransexualidade\u201d aparece no fim dos anos de 1990 e o in\u00edcio dos 2000. As organiza\u00e7\u00f5es \n\nde travestis surgem a partir do bin\u00f4mio viol\u00eancia policial/aids, enquanto as transexuais \n\nbuscam o esclarecimento da transexualidade e pol\u00edticas de acesso \u00e0s mudan\u00e7as corporais. \n\nH\u00e1 neste contexto uma produ\u00e7\u00e3o do termo \u201ctravesti\u201d como categoria de orgulho pol\u00edtico. \n\nBarbosa (2010) tamb\u00e9m identificou esse aspecto em sua pesquisa. Em uma das reuni\u00f5es \n\nque o pesquisador acompanhou no CRD, uma militante travesti foi convidada a falar, \n\nnessa ocasi\u00e3o de debates acalorados sobre as diferencia\u00e7\u00f5es entre as categorias, a \n\nmilitante ao mesmo tempo em que afirmava as defini\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de diferen\u00e7as entre as \n\ntravestis e transexuais, buscava construir o orgulho de ser travesti. \u201cEla aponta para o \n\nuso do termo travestilidade, numa rela\u00e7\u00e3o muito semelhante ao do movimento \n\nhomossexual e a \u00eanfase no \u201corgulho gay\u201d. \u00c9 uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria, diz a militante, \n\nque aponta a import\u00e2ncia de se ter orgulho de ser travesti.\u201d (p. 33)  \n\nA terminologia \u201ctrans\u201d aparece tanto como abrevia\u00e7\u00e3o do termo transg\u00eanero, \n\nquanto do termo transexual. A discuss\u00e3o surge no contexto de press\u00e3o por parte dos \n\nmilitantes internacionais para adequar os termos utilizados no Brasil para uma linguagem \n\nenglobante, uma vez que categorias locais n\u00e3o encontram tradutibilidade cultural em \n\noutros contextos. (Carvalho, 2011) \n\nNo processo de disputa entre as identidades \u201ctravesti\u201d e \u201ctransexual\u201d surgiu a \n\nproposi\u00e7\u00e3o do termo \u201ctransg\u00eanero\u201d. (Carvalho, 2011, p. 38) As interlocutoras de Carvalho \n\n(2011) relataram dois elementos na proposi\u00e7\u00e3o: \u201ca uni\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica entre \n\ntravestis e transexuais que facilitaria o acesso a recursos e financiamentos, e a press\u00e3o \n\npor adequar os termos utilizados no Brasil \u00e0queles utilizados internacionalmente\u201d. Neste \n\ncontexto, o movimento social considerou a submiss\u00e3o \u00e0s categorias identit\u00e1rias \n\ninternacionais mais mal\u00e9ficas do que ben\u00e9ficas, al\u00e9m da terminologia ser confundida com \n\n\u201ctransg\u00eanicos\u201d, termo que, coincidentemente, passa a se popularizar no mesmo per\u00edodo \n\nda discuss\u00e3o em pauta. O movimento social come\u00e7ou a utilizar o termo trans: pessoas \n\ntrans, homens trans, mulheres trans, ou trans, sem que essas multiplicidades componham \n\na sigla do movimento LGBT no Brasil.  \n\nJorge Leite J\u00fanior (2008) ao sistematizar como as categorias \u201ctravesti\u201d e \n\n\u201ctransexual\u201d s\u00e3o constru\u00eddas no discurso cient\u00edfico, nota que nesta busca hist\u00f3rica da \n\n\n\n32 \n\n \n\nvers\u00e3o original da terminologia \u201ctransexualismo\u201d, v\u00e1rias vers\u00f5es foram constitu\u00eddas, \n\nestabelecendo uma batalha lingu\u00edstica para o estabelecimento da categoria \u201ctransexual\u201d. \n\nAssim, este debate lingu\u00edstico, mais do que expressar um processo de \n\ndescoberta ou identifica\u00e7\u00e3o, revela como uma nova \u201cpatologia\u201d, no caso, um \n\n\u201ctranstorno\u201d ou uma \u201cdisforia\u201d \u00e9 criada e aprovada pelo discurso cient\u00edfico, em \n\nconstante di\u00e1logo, nem sempre amistoso, com os movimentos pol\u00edticos e \n\nmilitantes e as pr\u00f3prias teorias cient\u00edficas que, como vimos, tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00e1rias \n\ne est\u00e3o longe de um consenso. (p.190) \n\n\u00c9 importante reconhecer que os usos dos conceitos, travesti, transexual e pessoas \n\ntrans, devem ser entendidos dentro de algumas perspectivas: como categoria \u00eamica, \n\nconceitos elaborados e disputados dentro discurso cient\u00edfico e tamb\u00e9m como frutos dos \n\nprocessos de disputas internas e externas do movimento social. Tais disputas n\u00e3o s\u00e3o por \n\nmera terminologia, mas possuem implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas relevantes.  \n\nNeste contexto de tens\u00f5es, disputas identit\u00e1rias e implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, a escola \n\nainda se constitui como um espa\u00e7o colonial, no qual o Estado n\u00e3o abarca as pessoas trans \n\ncomo sujeitos efetivos de pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais, e estes sujeitos atrav\u00e9s de seus \n\nesfor\u00e7os pessoais e/ou coletivos tornam a hist\u00f3ria que precede este cap\u00edtulo real, a partir \n\ndessa trajet\u00f3ria, outras experi\u00eancias t\u00eam sido potencializadas. O surgimento destas \n\nexperi\u00eancias est\u00e1 relacionado com a hist\u00f3ria do movimento de travestis e transexuais e de \n\ncomo as pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam sido tensionadas, conforme abordarei na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.2 Educa\u00e7\u00e3o, ativismo e suas tens\u00f5es \n\n \n\nCom o boom da epidemia de HIV/aids, na d\u00e9cada de 1980, v\u00e1rios sujeitos tidos \n\ncomo abjetos puderam vivenciar uma sidadaniza\u00e7\u00e3o14 o que proporcionou o acesso a \n\nalguns direitos, no entanto, a epidemia acabou permitindo um refor\u00e7o da norma \n\nheterossexual, o que patologizou as sexualidades n\u00e3o hegem\u00f4nicas desde o fim do s\u00e9culo \n\nXIX. (Pel\u00facio; Miskolci, 2009). O refor\u00e7o na norma heterossexual ocorreu porque se \n\ncriou um imagin\u00e1rio que a epidemia estaria ligada as pr\u00e1ticas das sexualidades n\u00e3o \n\nhegem\u00f4nicas. \u00c9 neste contexto que se forma o movimento organizado de travestis e \n\ntransexuais.  \n\n                                                 \n14\n\n Este conceito foi cunhado por Larissa Pel\u00facio (2009) para retratar que: \u201cNo que se refere especificamente \n\n\u00e0s demandas das travestis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, o que pude observar \u00e9 que s\u00e3o distintas daquilo que o sistema \n\np\u00fablico de sa\u00fade lhes oferece. Ao n\u00e3o reconhecer o desejo das travestis como algo ponder\u00e1vel, o projeto \n\nde cidadaniza\u00e7\u00e3o do modelo preventivo se esvai: sai o \u201cc\u201d e entra o \u201cs\u201d. \u201cSIDAdanizadas\u201d, as travestis \n\nprecisam abdicar de uma cultura pr\u00f3pria, sem terem uma contrapartida que fa\u00e7a suas vidas mais habit\u00e1veis. \n\n\u201c(p. 132)  \n\n\n\n33 \n\n \n\nSegundo M\u00e1rio Felipe de Lima Carvalho (2011), foi em 1992 que surgiu a \n\nprimeira organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de travestis do Brasil, sendo a primeira na Am\u00e9rica Latina \n\ne segunda no mundo, a Associa\u00e7\u00e3o das Travestis e Liberados do Rio de Janeiro \n\n(ASTRAL). A cria\u00e7\u00e3o da ASTRAL foi poss\u00edvel devido ao apoio de um projeto de preven\u00e7\u00e3o \n\ndas Dsts/Aids chamado \u201cSa\u00fade na prostitui\u00e7\u00e3o\u201d. O in\u00edcio da cena pol\u00edtica do movimento \n\nde Travestis e Transexuais est\u00e1 relacionado com o surgimento das ongs/aids e tamb\u00e9m \n\nfoi uma resposta a repress\u00e3o policial nos locais de prostitui\u00e7\u00e3o, no qual prostitutas e \n\ntravestis eram violentadas por sua condi\u00e7\u00e3o, discriminadas e presas indiscriminadamente. \n\nA partir destas condi\u00e7\u00f5es, v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es de travestis foram criadas, como: Grupo \n\nEsperan\u00e7a - Curitiba em 1994, Associa\u00e7\u00e3o das Travestis - Salvador em 1995; o Grupo \n\nFilad\u00e9lfia \u2013 Santos tamb\u00e9m em 1995, o Grupo Igualdade-Porto Alegre em 1999, e a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o das Travestis na Luta Pela Cidadania (Unidas) - Aracaj\u00fa. \n\nNo contexto de cria\u00e7\u00e3o e sucesso da ASTRAL, em 1993 no Rio de Janeiro surge \n\no primeiro Encontro Nacional de Travestis e Liberados, que viria a se chamar ENTLAIDS. \n\nO ENTLAIDS foi fundamental para a articula\u00e7\u00e3o de um movimento nacional, bem como \n\na interlocu\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico. Nestes encontros anuais o movimento nacional de \n\ntravestis foi constitu\u00eddo atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de Travestis e Liberados \n\n(RENTRAL) que posteriormente se chamou RENATA (Rede Nacional de Travestis). Os \n\nencontros nacionais surgem com o intuito de reunir as travestis de diversos estados. \n\n(Carvalho, 2011)  \n\nEm 1995, grupos de militantes travestis come\u00e7am a participar de encontros \n\nnacionais de gays e l\u00e9sbicas, quando tamb\u00e9m foi fundada a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nGays, L\u00e9sbicas, Bissexuais e Travestis (ABGLT) (Carrara, Vianna, 2008). No mesmo ano, \n\nno VIII Encontro Brasileiro de Gays e L\u00e9sbicas foi inclu\u00eddo o termo \u201ctravestis\u201d na sigla. \n\nAs interlocutoras de Carvalho (2011) relatam, que o processo de inclus\u00e3o das travestis ao \n\nativismo foi permeado por brigas e discrimina\u00e7\u00e3o, e que mesmo depois da aprova\u00e7\u00e3o, \n\nquando come\u00e7aram a participar, ainda eram discriminadas. Em 2000 foi fundada a rede \n\nnacional de ONGs de travestis e transexuais, a Articula\u00e7\u00e3o Nacional de Travestis, \n\nTransexuais e Transg\u00eaneros (ANTRA). Em 2009, tamb\u00e9m foi fundada e registrada na \n\ncidade do Rio de Janeiro Rede Nacional de Pessoas Trans do Brasil (Rede Trans Brasil). \n\nAtualmente, entre as articula\u00e7\u00f5es nacionais mencionadas, atuam em territ\u00f3rio brasileiro \n\na Redetrans e a Antra. \n\nO movimento organizado de travestis e transexuais n\u00e3o possui homogeneidade e \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 presente em todo o territ\u00f3rio brasileiro; assim em algumas localidades \n\n\n\n34 \n\n \n\nas travestis e transexuais se organizam junto ao movimento LGBT de modo estrat\u00e9gico \n\npara efetivarem sua reivindica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Deste modo, embora este trabalho se centre \n\nnas quest\u00f5es pertinentes a vida das travestis e transexuais, em alguns momentos me refiro \n\nao movimento LGBT devido a inexist\u00eancia do movimento espec\u00edfico de travestis e \n\ntransexuais nas localidades pesquisadas.  \n\nO movimento LGBT15, anteriormente chamado de movimento GLBT16 e anterior \n\na isso de Movimento Homossexual, despontou no fim da d\u00e9cada de 1970, como \n\nalternativa aos guetos17 que existiam anteriormente. Segundo Regina Fachinni (2001, p. \n\n60) os guetos \u201capesar de reunir homossexuais, possu\u00edam uma atua\u00e7\u00e3o qualificada pelos \n\nmilitantes como \u201cn\u00e3o politizada\u201d, por estar voltada exclusivamente para a \n\n\u201csociabilidade\u201d(p.60). A constru\u00e7\u00e3o do movimento LGBT numa perspectiva identit\u00e1ria, \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 ligada ao enfrentamento da epidemia de HIV/aids no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1980. Embora o processo de di\u00e1logo do movimento LGBT junto ao Estado, tenha \n\npossibilitado o fortalecimento do movimento LGBT e o surgimento das organiza\u00e7\u00f5es das \n\ntravestis, o que configurou uma rela\u00e7\u00e3o bem-sucedida com o Estado, este v\u00ednculo exigiu \n\ncomportamentos submissos por parte do ativismo, o que afeta a atual configura\u00e7\u00e3o do \n\nativismo e seus embates. (Miskolci, 2010) \n\nNo que concerne ao movimento de travestis e transexuais, Carvalho (2015) aponta \n\nos seguintes fatos relacionados a \u00faltima d\u00e9cada:  \n\nAp\u00f3s o afastamento de grande parte das ativistas envolvidas no CNT\n18\n\n  e na \n\nArac\u00ea\n19\n\n, o contexto das disputas identit\u00e1rias mudou nos \u00faltimos anos. Alguns \n\nfatos me parecem mais relevantes nesta mudan\u00e7a: (i) a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndos homens trans; (ii) o surgimento de novas redes nacionais como a RedTrans, \n\nformada inicialmente por dissidentes da ANTRA, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nHomens Trans (ABHT) e o Instituto Brasileiro de Transmasculinidades \n\n(IBRAT); (iii) uma maior valoriza\u00e7\u00e3o dos processos eleitorais como espa\u00e7os \n\nde disputa pol\u00edtica; e (iv) a democratiza\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0 internet e as novas \n\ntecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, especialmente o amplo uso de redes \n\nsociais como o Facebook e o Twitter. (p.25)  \n\n                                                 \n15 Ao buscar a origem do movimento homossexual, tem destaque na literatura o Somos \u2013 Grupo de \n\nAfirma\u00e7\u00e3o Homossexual de S\u00e3o Paulo, criado no fim da d\u00e9cada de 1970, o mesmo se dissolveu em 1983, \n\no seu fim teve rela\u00e7\u00e3o com problemas financeiros, quest\u00f5es identit\u00e1rias, e tamb\u00e9m pela diverg\u00eancia quanto \n\na alian\u00e7a pol\u00edtica a grupos de esquerda, todos esses elementos resultaram em rachas dentro do grupo, que \n\nculminaram na dificuldade de conseguir novos membros e o seu fim. Desde ent\u00e3o, o movimento hoje \n\nnomeado LGBT, passou por diversas mudan\u00e7as de nomenclatura, o que ocorreu devido a necessidade da \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas categorias para reconhecimento das especificidades dos sujeitos que se sentiam \n\ninvisibilizados ou de algum modo exclu\u00eddos, este processo implica negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, alian\u00e7as e \n\nconflitos entre as organiza\u00e7\u00f5es ativistas e outros atores pol\u00edticos presentes (Fachini, 2001) \n16 Na I Confer\u00eancia Nacional GLBT ap\u00f3s diversos debates identit\u00e1rios acerca da representa\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias que comp\u00f5em o movimento foi convencionado o uso da sigla LGBT. \n17 Iniciativas existentes que tinham o intuito criar um espa\u00e7o de sociabilidade para os homossexuais, como \n\npequenos jornais distribu\u00eddos em bares, f\u00e3 clubes de artistas, bailes de carnaval, dentre outros.  \n18 Coletivo Nacional de Transexuais.  \n19 Rede Social em Direitos Humanos, Feminismos e Transexualidade.  \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nEssa mudan\u00e7a do ativismo tem ajudado a proliferar termos que antes eram usados \n\nexclusivamente na esfera acad\u00eamica, como a heteronormatividade20 e potencializado \n\nterminologias criadas atrav\u00e9s do ciberespa\u00e7o como a cisgeneridade.21 Na internet atrav\u00e9s \n\ndas p\u00e1ginas do Facebook e f\u00f3runs de discuss\u00e3o de pessoas trans, sujeitos que nunca \n\ntiveram contato com movimentos sociais ou com discuss\u00f5es relativas a g\u00eanero e \n\nsexualidade s\u00e3o incorporados a esse universo e participam de debates pol\u00edticos e a\u00e7\u00f5es \n\nativistas online e off-line. \u201cAparecem ent\u00e3o ciberativistas que atuam em diferentes \n\nesferas a partir de um uso sistem\u00e1tico e articulado das novas tecnologias.\u201d (Carvalho, \n\n2015, p.26)  \n\nO cen\u00e1rio voltado aos direitos das pessoas trans est\u00e1 envolto por tens\u00f5es, lutas, e \n\ndisputas pol\u00edticas intr\u00ednsecas e exteriores ao movimento. Meio a este panorama de tens\u00e3o, \n\nno qual as travestis e transexuais nem sempre foram bem-vindas ao ativismo pol\u00edtico \n\nLGBT, uma disputa importante tem sido desenhada. No universo de pesquisas \n\nacad\u00eamicas sobre as pessoas, a teoria queer t\u00eam se tornado um aporte te\u00f3rico recorrente, \n\nse destacando enquanto vertente te\u00f3rica no di\u00e1logo com as diversas etnografias e estudos \n\nde caso desenvolvidos, esse uso tem produzido tens\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o as abordagens feitas \n\npelo movimento de travestis e transexuais e LGBT.  \n\nO livro \u201cStonewall 40 + o que no Brasil?\u201d \u00e9 fruto de discuss\u00f5es do evento que \n\nocorreu em 2010, organizado pelo grupo de pesquisa CUS (Centro Universit\u00e1rio de \n\nSexualidade); o evento tinha como objetivo  debater e avaliar os estudos e as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e identit\u00e1rias no Brasil. Segundo Leandro Colling (2011), o evento foi \n\natravessado por algumas discuss\u00f5es, que foram fonte de pol\u00eamica entre os pesquisadores \n\ne militantes:  \n\nNesse encontro, ficou vis\u00edvel uma diferen\u00e7a entre as avalia\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises de \n\nalgumas participantes das mesas redondas e da plateia. De forma \n\nsimplificadora e incompleta, parece ter sido recriada uma divis\u00e3o entre \n\nacad\u00eamicas e ativistas, traduzida por alguns como uma separa\u00e7\u00e3o entre p\u00f3s-\n\nidentit\u00e1rias versus identit\u00e1rias ou entre queer e adeptos do essencialismo \n\nestrat\u00e9gico. (p. 8)  \n\n                                                 \n20(...) a heteronormatividade \u00e9 um conjunto de prescri\u00e7\u00f5es que fundamenta processos sociais de regula\u00e7\u00e3o \ne controle, at\u00e9 mesmo aqueles que n\u00e3o se relacionam com pessoas do sexo oposto. Assim, ela n\u00e3o se refere \n\napenas aos sujeitos leg\u00edtimos e normalizados, mas \u00e9 uma denomina\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea para o dispositivo \n\nhist\u00f3rico da sexualidade que evidencia seu objetivo: formar todos para serem heterossexuais ou \n\norganizarem suas vidas a partir do modelo supostamente coerente, superior e \u201cnatural\u201d da \n\nheterossexualidade. (p. 156 e 157, Miskolci 2009)  \n21 A disserta\u00e7\u00e3o de Viviane Vergueiro Simakawa intitulada \u201cPor inflex\u00f5es decoloniais de corpos e \nidentidades de g\u00eanero inconformes: uma an\u00e1lise autoetnogr\u00e1fica da cisgeneridade como normatividade\u201d \n\nbusca fundamentar a cisgeneridade e a cisnormatividade como categorias anal\u00edticas.  \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nEstas pol\u00eamicas que ocorreram em 2010, ainda continuam presentes no cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico. Mas o que ensejam tais \u201cdivis\u00f5es\u201d? Na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica identit\u00e1ria, que \u00e9 \n\napropriada em graus distintos pela milit\u00e2ncia, se busca a cria\u00e7\u00e3o de categorias claras de \n\nidentidade coletiva para a resist\u00eancia efetiva e conquistas pol\u00edticas, h\u00e1 uma aposta em \n\nmarcos legais: casamento, ado\u00e7\u00e3o, discrimina\u00e7\u00e3o, nomes sociais; enquanto a perspectiva \n\np\u00f3s-identit\u00e1ria se prop\u00f5e a dissolver as categorias de identidade e as fronteiras de grupo \n\npara construir uma pol\u00edtica baseada em categorias coletivas desconstru\u00eddas, priorizando a \n\nestrat\u00e9gia do campo da cultura: com performance nas ruas e manifesta\u00e7\u00f5es culturais, mas \n\ndesde que essas manifesta\u00e7\u00f5es confrontem as normas de g\u00eanero e sexualidade. (Colling, \n\n2015)  \n\nDe acordo com Richard Miskolci (2010, p. 07-08) essa tens\u00e3o que t\u00eam demarcado \n\na perspectiva anal\u00edtica de acad\u00eamicos e ativistas, se deve parcialmente aos seguintes \n\nmotivos:  \n\nA recusa de espa\u00e7o pol\u00edtico e acesso \u00e0 a\u00e7\u00e3o social concreta aos intelectuais, ao \n\nmenos no contexto brasileiro, esconde dois fatos. Primeiro, o \n\ndescontentamento e a perda de terreno daqueles que haviam se habituado \n\na uma rela\u00e7\u00e3o privilegiada com o Estado e o acesso a verbas que agora s\u00e3o \n\ndisponibilizadas por editais e abertas tamb\u00e9m \u00e0s iniciativas nascidas dentro das \n\nuniversidades. Segundo, o fato de que esta mudan\u00e7a se d\u00e1 em meio a uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudos de sexualidade no Brasil, a qual n\u00e3o \n\nmais auxilia os estabelecidos na manuten\u00e7\u00e3o de uma mesma forma de \n\npensar, se reconhecer e agir. Ao inv\u00e9s de comemorar a renova\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e \n\nconceitual que poderia auxiliar o movimento a se adaptar ao presente e planejar \n\nestrategicamente seu futuro tem sido mais simples culpar a Teoria Queer pelo \n\nfim de uma Era ou xingar de \u201cqueer\u201d os novos advers\u00e1rios internos. (Grifo \n\nmeu) \n\n \n\nAssim, enquanto os/as acad\u00eamicos/as t\u00eam se apropriado de uma vis\u00e3o p\u00f3s-\n\nidentit\u00e1ria, os/as ativistas, em grande parte, utilizam uma vis\u00e3o identit\u00e1ria. Tais \n\napropria\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o caracter\u00edstica fixas. A cr\u00edtica \u00e0 perspectiva identit\u00e1ria \u00e9 que ela n\u00e3o \n\nquestiona a forma como \u00e9 constitu\u00edda a identidade das pessoas que escampam as \n\nnormativas de g\u00eanero e n\u00e3o desafia os significados da opress\u00e3o pol\u00edtica que divide o \n\nmundo em: homem/mulher, homo/hetero, mas ratifica e fortalece essas categorias, o que \n\nacaba por normatizar as experi\u00eancias, e marginalizar os que n\u00e3o se enquadram na \n\nnormativa. A consequ\u00eancia desta perspectiva \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de desafios pol\u00edticos \n\ndistorcidos e incompletos, que ignoram o impacto pol\u00edtico dos significados culturais e \n\nn\u00e3o fazem justi\u00e7a aos aspectos subversivos e liberadores da frouxid\u00e3o das fronteiras \n\ncoletivas. (Gansom, 2002). No entanto, a perspectiva p\u00f3s-identit\u00e1ria que, embora aposte \n\nna subvers\u00e3o e na resist\u00eancia utilizando estrat\u00e9gias a partir do campo da cultura, n\u00e3o \n\n\n\n37 \n\n \n\nconsegue articular uma forma de resist\u00eancia realmente efetiva do ponto de vista \n\ninstitucional, permanecendo surda e cega as viol\u00eancias institucionais. (Gansom, 2002) A \n\nrespeito das formula\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas por uma perspectiva identit\u00e1ria ou p\u00f3s-identit\u00e1ria, \n\nJoan Scott (2005) aborda que:  \n\n[...] identidade \u00e9 um processo complexo e contingente suscet\u00edvel a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. Elas tamb\u00e9m subentendem que pol\u00edtica \u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades e dos termos de diferen\u00e7a entre elas. De fato, gostaria de \n\nargumentar \u2013 inconclusiva e enigmaticamente, alguns podem pensar \u2013 que \u00e9 \n\nprecisamente onde os problemas s\u00e3o mais intrat\u00e1veis e menos pass\u00edveis de \n\nresolu\u00e7\u00e3o que a pol\u00edtica mais importa. A pol\u00edtica tem sido descrita como a arte \n\ndo poss\u00edvel; eu preferiria cham\u00e1-la de negocia\u00e7\u00e3o do imposs\u00edvel, a tentativa de \n\nchegar a solu\u00e7\u00f5es que \u2013 em sociedades democr\u00e1ticas \u2013 aproximam os \n\nprinc\u00edpios da justi\u00e7a e da igualdade, mas que s\u00f3 pode sempre falhar, deixando \n\nassim aberta a oportunidade de novas formula\u00e7\u00f5es, novos arranjos sociais, \n\nnovas negocia\u00e7\u00f5es. As melhores solu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na atualidade \n\nreconhecem os perigos de insistir em uma solu\u00e7\u00e3o final e totalizante (ou \n\ngrupos ou indiv\u00edduos, ou igualdade ou diferen\u00e7a). De certa forma, estou \n\nafirmando que paradoxos do tipo que descrevi s\u00e3o o pr\u00f3prio material a \n\npartir dos quais pol\u00edticas s\u00e3o constru\u00eddas e a hist\u00f3ria \u00e9 feita. (Scott, 2005, \n\np.29) (Grifo meu)  \n\n \n\nDe acordo com Scott (2005) tal paradoxo identit\u00e1rio versus p\u00f3s identit\u00e1rio no \n\ncampo do g\u00eanero e da sexualidade n\u00e3o devem ser solucionados, mas sim, a partir dessa \n\ncondi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o resolu\u00e7\u00e3o, o fazer pol\u00edtica, seja no campo acad\u00eamico e/ou estatal deve \n\nser constitu\u00eddo.  \n\nJacques Derrida prop\u00f5e que a teoria da desconstru\u00e7\u00e3o permite o desmonte do texto \n\npara descobrir os seus significados, neste processo de desconstru\u00e7\u00e3o, um dos princ\u00edpios \u00e9 \n\no conceito de jogo, que \u00e9 o campo que permite as substitui\u00e7\u00f5es infinitas no campo da \n\nlinguagem, essas substitui\u00e7\u00f5es podem ocorrer porque o campo dos significados \u00e9 \n\ninesgot\u00e1vel e n\u00e3o h\u00e1 um centro que organize, detenha e funde o jogo das substitui\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, o movimento da suplementaridade \u00e9 o movimento do jogo das substitui\u00e7\u00f5es no \n\ncampo da linguagem, o que permite anular a cren\u00e7a de significados \u00fanicos. A \n\nsuplementaridade p\u00f5e fim aos dualismos, \u00e9 um modo de ver como os significados se \n\ndeslizam e que n\u00e3o possuem uma ess\u00eancia. O movimento da suplementaridade, \u00e9 \n\nimportante para entender que o ato de assumir uma perspectiva p\u00f3s identit\u00e1ria ou \n\nidentit\u00e1ria, \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o assumida em rela\u00e7\u00e3o ao que se op\u00f5e, e que estes significados \n\ns\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis quando relacionados entre si.  \n\nLeandro Colling (2015) em sua pesquisa realizada no p\u00f3s-doutorado esteve em \n\ncontato com coletivos queer e do movimento mainstream LGBT de alguns pa\u00edses ibero-\n\namericanos. Em contato com um militante na Argentina, que se recusou participar da \n\n\n\n38 \n\n \n\npesquisando alegando uma postura de afirma\u00e7\u00e3o de identidades, Colling alerta para a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o atual da milit\u00e2ncia:  \n\nEm nome da afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria de pessoas trans, que necessitam, \u00e9 obvio, \n\ndessas afirma\u00e7\u00f5es, de reconhecimento e legitimidade, as pessoas que n\u00e3o s\u00e3o \n\ntrans (nomeadas de cisgeneras) passaram a ter seus trabalhos automaticamente \n\nquestionados ou considerados como objetificadores/exotificadores \n\nsimplesmente porque seriam pessoas cis falando sobre o universo trans, \n\n(Colling, 2015, p. 58 e 59) \n\n \n\nJ\u00e1 Carvalho (2011, 2015), que pesquisou a movimento de travestis e transexuais \n\nbrasileiro, ao apontar que alguns acad\u00eamicos s\u00e3o acusados de utilizar a mis\u00e9ria das \n\ntravestis e transexuais para seu sucesso acad\u00eamico, deixou claro que durante o seu \n\nprocesso de pesquisa de campo n\u00e3o teve dificuldades de acessar os espa\u00e7os e as militantes, \n\no que se deve a sua rela\u00e7\u00e3o de militante com o movimento LGBT anterior ao in\u00edcio da \n\npesquisa, sendo reconhecido pelas interlocutoras numa categoria de \u201caliado\u201d ou \n\n\u201cparceiro\u201d, n\u00e3o de \u201cpesquisador\u201d. No entanto, esta recusa a determinadas pesquisas que \n\nocorrem em alguns espa\u00e7os n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o apenas por ser visto como \u201caliado\u201d, \u00e9 preciso \n\nperceber que este reconhecimento est\u00e1 atravessado por outras tens\u00f5es, inclusive \n\ninternamente ao movimento.   \n\nAinda, sobre a tens\u00e3o academia versus milit\u00e2ncia, perspectiva identit\u00e1ria versus \n\np\u00f3s-identit\u00e1ria. A pesquisa de Melo (2016) versa sobre como as pessoas trans t\u00eam se \n\napropriado dos espa\u00e7os online nos debates pol\u00edticos, um dos debates potencializados nos \n\nespa\u00e7os online tem sido sobre o lugar de fala e de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre as \n\nquest\u00f5es concernentes a transexualidade:  \n\nA tens\u00e3o estabelecida entre academia e ativismo torna-se um dos pontos de \n\nmaior tens\u00e3o nos debates online entre pessoas trans. Mais especificamente, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre quem produz conhecimento sobre viv\u00eancias trans e as pr\u00f3prias \n\npessoas trans, ainda que estas n\u00e3o estejam tratando de temas que sejam \n\nconsiderados representativos ou centrais para a luta. (Melo, 2016, p. 92) \n\n \n\nMelo tamb\u00e9m registrou que uma de suas interlocutoras, travesti militante, foi \n\nagredida num encontro oficial da milit\u00e2ncia; a agress\u00e3o foi justificada no contexto pela \n\ninterlocutora n\u00e3o ter seu ativismo online validado pelas demais militantes. De acordo com \n\na Melo (2016, p.79): \u201cOs argumentos que tentavam justificar a viol\u00eancia sofrida por \n\nMari se valiam da desqualifica\u00e7\u00e3o da forma de luta online em contraste \u00e0s exig\u00eancias de \n\numa milit\u00e2ncia nos moldes cl\u00e1ssicos\u201d.  \n\nEntendo que atrav\u00e9s das reitera\u00e7\u00f5es discursivas mantidas pela performatividade \n\nse delimita quem est\u00e1 apto a fazer pol\u00edtica e qual pr\u00e1tica \u00e9 considerada pol\u00edtica. Sobre a \n\nperfomatividade, o termo tem origem com o trabalho de John Langshaw Austin, fil\u00f3sofo \n\n\n\n39 \n\n \n\ne linguista ingl\u00eas. Posteriormente o termo foi desenvolvido por Jacques Derrida, e \n\napropriado nos debates de g\u00eanero pela fil\u00f3sofa Judith Butler, ao entender o g\u00eanero como \n\natos performativos. A performatividade se refere a discursos e normas que s\u00e3o \n\npermanentemente reiterados e que conformam comportamentos e valores, \u00e9 uma forma \n\nde manter os discursos atualizados, \u00e9 dizer, postos em ato pelos sujeitos que os \n\ncorporificam (Borba, 2014). Assim como a performatividade atualiza o g\u00eanero \n\nbinariamente, h\u00e1 um processo que produz a partir das normas de g\u00eanero e sexualidade os \n\nespa\u00e7os de pol\u00edtica internamente, traduzindo em quais condi\u00e7\u00f5es relativas a g\u00eanero e a \n\nsexualidade os sujeitos est\u00e3o aptos a fazer pol\u00edtica. \n\nBerenice Bento (2011) ao fazer uma breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre pesquisas \n\nrelacionadas a sexualidade, homossexualidade, transexualidade, indicou mecanismos de \n\nfuncionamento das margens, donde \u00e9 poss\u00edvel perceber que mesmo entre os sujeitos que \n\nn\u00e3o se identificam com a heterossexualidade compuls\u00f3ria h\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o de \n\nnormatiza\u00e7\u00f5es, assim:  \n\nPara al\u00e9m de pensar o feminino como uma estrutura que se desloca entre os \n\ncorpos, essas pesquisas tamb\u00e9m nos revelam as margens produzidas dentro das \n\nmargens e como a binariedade margem versus centro \u00e9 mais uma das \n\ndicotomias enganosas. No entanto, essa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser dilu\u00edda em uma \n\ndespolitiza\u00e7\u00e3o e o apagamento das viol\u00eancias contra gays, l\u00e9sbicas, travestis, \n\ntransexuais, os meninos femininos e os intersexos. (p.98)  \n\n \n\nEste mesmo mecanismo de produ\u00e7\u00e3o de \u201cmargem entre as margens\u201d identificado \n\ndentro das revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas feitas por Bento (2011), tamb\u00e9m produz situa\u00e7\u00f5es onde \n\ndeterminadas pr\u00e1ticas pol\u00edticas s\u00e3o validadas em detrimento de outras, como foi o caso \n\napontado por Melo (2016). \n\nA pesquisa de Carvalho (2011, 2015) se dedica a compreender a milit\u00e2ncia travesti \n\ne transexual num contexto nacional, a de Colling (2015) se refere a milit\u00e2ncia LGBT em \n\npa\u00edses ibero americanos e Melo (2016) trata das intera\u00e7\u00f5es online que tem produzido \n\nnovas formas de milit\u00e2ncia e repercutido nas vidas destas pessoas. Todas estas pesquisas \n\ntrazem em seu bojo perspectivas identit\u00e1rias ou p\u00f3s-identit\u00e1rias que perpassam pela \n\nmilit\u00e2ncia. As percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o plurais sobre os diversos modos de milit\u00e2ncia. Se o \n\nmovimento nacional de travestis e transexuais \u00e9 fortemente marcado pela perspectiva \n\nidentit\u00e1ria, ao olhar microscopicamente essa perspectiva pode n\u00e3o ser encontrada, que \u00e9 \n\no caso da milit\u00e2ncia LGBT do Esp\u00edrito Santo, que foi pesquisada por Andr\u00e9 Tosta (2015):  \n\n(...) o caso espec\u00edfico do Esp\u00edrito Santo apresenta outros desafios: um \n\nmovimento LGBT relativamente pequeno, fragmentado e com pouco acesso a \n\nrecursos para a mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva leva a uma conjuntura mais focada na \n\ncoaliza\u00e7\u00e3o do que na segrega\u00e7\u00e3o. Nesse sentido mais do que a necessidade de \n\n\n\n40 \n\n \n\num movimento de travestis e transexuais separado da luta geral do movimento \n\nLGBT, as duas categorias se 'fundem' em uma coaliz\u00e3o estrat\u00e9gica. (p.11) \n\nAs singularidades do movimento LGBT no Esp\u00edrito Santo, como a fragilidade das \n\nentidades locais, aus\u00eancia de disputas com atores nacionais, fazem com que os atores \n\nlocais utilizem a coaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica performando um movimento que se une em \n\nmomentos estrat\u00e9gicos preocupado em demarcar as semelhan\u00e7as do que as diferen\u00e7as \n\nentre as experi\u00eancias identit\u00e1rias. Ainda segundo Tosta (2015) \u201cdentro do campo LGBT \n\ndo Esp\u00edrito Santo a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente. Todas as ativistas entrevistadas apontavam que \n\no principal desafio do movimento no estado era produzir a uni\u00e3o entre seus militantes, e \n\nque as disputas internas estavam enfraquecendo o movimento\u201d. (p.92) \n\nO discurso das pol\u00edticas identit\u00e1rias n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo em todo o territ\u00f3rio, e \n\ninclusive o vocabul\u00e1rio das milit\u00e2ncias a n\u00edvel nacional n\u00e3o tem alcance em todo territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, mesmo com a potencialidade das redes sociais na dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\nNeste contexto de tens\u00f5es, donde em alguns lugares as pol\u00eamicas apontadas por \n\nColling (2011, 2015) e Melo (2016) n\u00e3o fazem sentido, \u00e9 que pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o \n\ndesenhadas e ensaiadas pelo Estado, que os sujeitos constituem um fazer pol\u00edtico pr\u00f3prio, \n\nmas o que de fato tem se produzido neste campo? Quais dificuldades s\u00e3o inerentes nestas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas? No pr\u00f3ximo t\u00f3pico abordo tais produ\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas deste \n\ncampo institucional.  \n\n \n\n1.3 Trilha das pol\u00edticas p\u00fablicas: com quantos corpos se faz uma pol\u00edtica? \n\n \n\nO acesso \u00e0 sidadaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a constitui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Combate \u00e0s Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis \n\ne aids (PN-DST/aids), oficializado em 1988, mesmo per\u00edodo da promulga\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 198822, que tornou os direitos sexuais23 campos leg\u00edtimos de \n\n                                                 \n22Embora o texto naturalize e essencialize determinadas categorias jur\u00eddicas como \u201cmulher\u201d, ele tem se \n\nconfigurado uma ferramenta importante do judici\u00e1rio na concess\u00e3o de uma s\u00e9rie de direitos LGBT\u2019s. \n\n(Carrara, 2010). No que diz respeito, ao plano legislativo federal nenhuma lei relativa ao reconhecimento \n\nde direitos para as pessoas LGBT\u2019s foi aprovada, mas no \u00e2mbito municipal e estadual, h\u00e1 leis, portarias que \n\nt\u00eam reconhecido o direito das popula\u00e7\u00f5es que vivem em desacordo com normas hegem\u00f4nicas de g\u00eanero e \n\nsexualidade. \n23  \u201c(...) se referem a prerrogativas legais relativas ou \u00e0 sexualidade ou a grupos sociais cujas identidades \n\nforam forjadas sobre formas espec\u00edficas de desejos e de pr\u00e1ticas sexuais\u201d (Carrara, p.135, 2010), \n\n\n\n41 \n\n \n\nexerc\u00edcio de direitos24 e quando houve a cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Com \n\na legitimidade dos direitos sexuais, as pol\u00edticas p\u00fablicas a estes sujeitos se tornaram uma \n\npossibilidade concreta no campo jur\u00eddico. Mas o que de fato foi realizado?  \n\nA respeito das demandas LGBTs, surge o primeiro marco documental, a segunda \n\nvers\u00e3o do Programa Nacional de Direitos Humanos (PNDH), divulgado em 2002 pelo \n\nPresidente Fernando Henrique Cardoso (FHC). O documento trazia entre as suas 518 \n\na\u00e7\u00f5es, cinco a\u00e7\u00f5es que abrangiam a orienta\u00e7\u00e3o sexual, a garantia do direito \u00e0 liberdade de \n\nopini\u00e3o e express\u00e3o e 10 relacionadas \u00e0 garantia do direito a igualdade de gays, l\u00e9sbicas, \n\ntravestis, transexuais e bissexuais. A primeira vers\u00e3o, aprovada em 1996, atribu\u00eda aos \n\ndireitos humanos o estatuto de pol\u00edtica p\u00fablica, mas n\u00e3o se referia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o LGBT. \n\n(Mello, Brito, Maroja, 2012) \n\nApesar da refer\u00eancia documental, as demandas LGBTs n\u00e3o foram assumidas por \n\nnenhum \u00f3rg\u00e3o governamental. Outra fase que tange a participa\u00e7\u00e3o social e a cidadania \n\ndas sexualidades n\u00e3o hegem\u00f4nicas, tem como marco o in\u00edcio do governo do Partido dos \n\nTrabalhadores, em 2003. Momento no qual o governo federal abriu canais de di\u00e1logo \n\njunto a movimentos sociais at\u00e9 ent\u00e3o ignorados, como o movimento LGBT. (Cavalcante, \n\n2015).  \n\nTais canais de di\u00e1logo permitiram o surgimento de algumas iniciativas para o \n\ncombate a homofobia e a garantia de direitos LGBT\u2019s25 como a cria\u00e7\u00e3o do Brasil sem \n\nHomofobia,26 o Plano Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Cidadania e de Direitos Humanos \n\nLGBT27 e o Programa Nacional de Direitos Humanos28, realiza\u00e7\u00e3o da I Confer\u00eancia \n\n                                                 \n24  \u201cN\u00e3o se deve pensar, portanto, que a agenda de direitos sexuais resume-se \u00e0s bandeiras de luta do \n\nmovimento LGBT e muito menos concluir, equivocadamente, que pol\u00edticas p\u00fablicas de combate \u00e0 \n\nhomofobia e de promo\u00e7\u00e3o da cidadania dessa popula\u00e7\u00e3o contemplam todos os direitos sexuais.\u201d (p. 414 \n\nMello, Brito, Maroja, 2012) \n\n25 A sigla LGBT \u00e9 utilizada no plural n\u00e3o somente para flexionar os verbos, mas tamb\u00e9m para significar a \n\ndiferen\u00e7a entre os atores que comp\u00f5em o movimento, suas pautas e necessidades diversas.  \n\n26 Programa federal lan\u00e7ado em 2004, pela Secret\u00e1ria de Direitos Humanos junto \u00e0 sociedade civil \n\norganizada para promover cidadania e os direitos humanos de l\u00e9sbicas, gays, bissexuais, travestis e \n\ntransexuais.  Composto por a\u00e7\u00f5es de apoio a projetos de fortalecimento de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e n\u00e3o-\n\ngovernamentais que atuam na promo\u00e7\u00e3o da cidadania LGBT e/ou no combate \u00e0 homofobia, capacita\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos humanos para profissionais e representantes do movimento LGBT e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre direitos, promo\u00e7\u00e3o da auto estima LGBT; incentivo \u00e0 den\u00fancia de viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos da \n\npopula\u00e7\u00e3o LGTB.  \n\n27 O documento \u00e9 resultado da 1\u00aa Confer\u00eancia Nacional GLBT, ocorrida em Bras\u00edlia entre 5 e 8 de junho \n\nde 2008, tem como objetivo geral orientar a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de inclus\u00e3o social e de combate \n\n\u00e0s desigualdades para a popula\u00e7\u00e3o LGBT, primando pela intersetorialidade e transversalidade na \n\nproposi\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas, promovendo assim os direitos fundamentais da popula\u00e7\u00e3o \n\nLGBT, os direitos sociais e combatendo o estigma por orienta\u00e7\u00e3o sexual e identidade de g\u00eanero.  \n\n28 O Plano foi desenvolvido em 1996 ap\u00f3s mais de dez anos do fim da ditadura militar, dando inicialmente \n\nmaior \u00eanfase na garantia dos direitos civis e pol\u00edticos.  Com sua amplia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o em 2002, incorporou \n\ndireitos econ\u00f4micos, sociais e culturais. Sua terceira e \u00faltima vers\u00e3o, lan\u00e7ada em 2010, foi constitu\u00edda por \n\n\n\n42 \n\n \n\nNacional de Gays, L\u00e9sbicas, Bissexuais, Travestis e Transexuais29, cria\u00e7\u00e3o da \n\nCoordenadoria Nacional de Promo\u00e7\u00e3o dos Direitos de LGBT30, no \u00e2mbito da Secretaria \n\nde Direitos Humanos; e a implanta\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional LGBT31 com representa\u00e7\u00e3o \n\nparit\u00e1ria do governo federal e da sociedade civil. \n\nAntes destes marcos as propostas de pol\u00edticas p\u00fablicas apresentadas estavam \n\nligadas ao combate da epidemia de HIV/aids; A \u00e1rea da sa\u00fade, \u00e9 o campo que mais tem \n\nproduzido pol\u00edticas p\u00fablicas consistentes para as popula\u00e7\u00f5es em contextos marginais e \n\nque vivem em desacordo com normas hegem\u00f4nicas de g\u00eanero e sexualidade. Esse tra\u00e7o \n\ndas proposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em n\u00edvel de Estado tem rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria da \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do movimento LGBT, que foi influenciado pelas pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ncombate \u00e0 epidemia de HIV/aids, uma vez que havia verbas de diferentes fontes para \n\nviabilizar a\u00e7\u00f5es promovidas por ag\u00eancias p\u00fablicas, assim como prover fomento a \n\npesquisas acad\u00eamicas (Fachini; Fran\u00e7a, 2009). Nesta vaga, o lugar de direitos alcan\u00e7ado \n\npelas travestis e transexuais na esfera p\u00fablica esteve, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, associado \n\nao \u00e2mbito da sa\u00fade, inicialmente centrada exclusivamente nas quest\u00f5es relativas \u00e0s \n\ndoen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis e \u00e0 aids e, mais recentemente t\u00eam se voltado, em \n\nalguns estados, para a aten\u00e7\u00e3o ao processo de feminiliza\u00e7\u00e3o. A sa\u00fade tamb\u00e9m tem se \n\nocupado em discutir temas como viol\u00eancia policial, hormonioterapia32, articula\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas representativas, mercado de trabalho, que, dada a \n\nabrang\u00eancia n\u00e3o puderam ser tratados em toda sua profundidade por um \u00fanico setor. \n\n(Pel\u00facio, 2009) Conforme indica Pel\u00facio, em sua pesquisa etnogr\u00e1fica com travestis \n\natendidas por um projeto de preven\u00e7\u00e3o de DST/aids em S\u00e3o Paulo, capital, embora as \n\ntravestis n\u00e3o sejam um problema de sa\u00fade p\u00fablica, (...) \u201ctem sido nos espa\u00e7os das \n\n                                                 \num processo de a\u00e7\u00f5es compartilhadas entre governo e sociedade civil.  O respeito \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sexual e \n\nidentidade de g\u00eanero s\u00e3o contemplados dentre seus eixos, diretrizes e objetivos estrat\u00e9gicos.   \n\n29 Ocorreu entre os dias 05 e 08 de junho de 2008 na cidade de Bras\u00edlia.  O evento foi coordenado pela \n\nSubsecretaria de Promo\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direitos Humanos, da Secretaria Especial de Direitos Humanos \n\n(SEDH) da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, foi neste evento que se convencionou o uso da sigla LGBT. A \n\nsegunda confer\u00eancia ocorreu em 2011 e a terceira em 2016.  \n30  Tem a responsabilidade de coordenar a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos planos, programas e projetos \n\nrelacionados aos direitos de L\u00e9sbicas, Gays, Bissexuais, Travestis e Transexuais em \u00e2mbito nacional. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m compet\u00eancia da Coordena\u00e7\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pr\u00f3-LGBT junto aos demais \u00f3rg\u00e3os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.  \n\n31 \u00d3rg\u00e3o colegiado composto por trinta membros, sendo quinze representantes da Sociedade Civil e quinze \n\ndo Governo Federal, tem por finalidade formular e propor diretrizes de a\u00e7\u00e3o governamental, em \u00e2mbito \n\nnacional, voltadas para o combate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e para a promo\u00e7\u00e3o e defesa dos direitos de L\u00e9sbicas, \n\nGays, Bissexuais, Travestis e Transexuais \u2013 LGBT. \n32 Diz respeito \u00e0s t\u00e9cnicas de terapia hormonal destinadas as pessoas trans com a finalidade da mudan\u00e7a \n\ncorporal.   \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nunidades especializadas em DST/aids que elas t\u00eam encontrado possibilidades de serem \n\nouvidas, vistas e, assim, experimentado uma cidadania poss\u00edvel, ainda que esta esteja \n\nassociada a doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis e \u00e0 aids.\u201d (p. 132, 2009)  \n\nQuanto ao programa \u201cBrasil sem homofobia\u201d, Bruna Irineu (2014) avalia que o \n\nmesmo efetivou algumas metas, tais como, a realiza\u00e7\u00e3o da I Confer\u00eancia Nacional GLBT, \n\nem 2008 e a II Confer\u00eancia Nacional LGBT, em 2012; a cria\u00e7\u00e3o do Plano Nacional LGBT \n\ne a implanta\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Combate \u00e0 Discrimina\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos LGBT. No entanto, o programa foi executado de forma prec\u00e1ria: \u201cAt\u00e9 2008, \n\nrealizaram-se atividades no BSH, contudo dispersas e sem continuidade, envolvendo \n\nmuito mais as pr\u00f3prias ONGs que fazem ativismo do que \u00f3rg\u00e3os estatais\u201d (p.199). Ainda, \n\nsegundo Irineu (2014) as pr\u00e1ticas neoliberais do Estado impossibilitaram a efetiva\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais para estes sujeitos, al\u00e9m de verbas escassas, o mesmo terceirizou a \n\nresponsabilidade das a\u00e7\u00f5es para as ONGS. Al\u00e9m disso, o programa foi escrito de forma \n\nabrangente, o que tornou imposs\u00edvel o monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nN\u00e3o me proponho a avaliar o \u201cBrasil sem Homofobia\u201d de forma pormenorizada, \n\nmas pelos dados recolhidos em pesquisas realizadas sobre o tema \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\navan\u00e7os relativos \u00e0s quest\u00f5es que tangem o campo dos direitos sexuais e de g\u00eanero. Se \n\nanteriormente n\u00e3o havia discuss\u00e3o p\u00fablica sobre os marcadores da diversidade, com o \n\nlan\u00e7amento do Programa, esses debates se tornaram pautas p\u00fablicas, tirando alguns \n\nassuntos das sombras. O fato de se pautar assuntos que s\u00e3o tidos historicamente como \n\ntabus, confluem na cena p\u00fablica e na reorganiza\u00e7\u00e3o dos saberes. H\u00e1 outros elementos que \n\ntamb\u00e9m se somam na constru\u00e7\u00e3o destes saberes, a implanta\u00e7\u00e3o do Programa n\u00e3o \u00e9 o \n\n\u00fanico.  \n\nQuanto a efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas LGBT\u2019s elas n\u00e3o possuem \n\nhomogeneidade no territ\u00f3rio brasileiro, ainda continuam prec\u00e1rias e escassas em alguns \n\nespa\u00e7os do territ\u00f3rio brasileiro, e concentradas nos grandes centros e em algumas cidades \n\nde m\u00e9dio porte quando possuem movimento social organizado ativo. Luiz Mello e \n\ncolaboradores (2012) consideram que:  \n\nAs a\u00e7\u00f5es e programas esbo\u00e7ados pelo Governo Federal \u2013 e tamb\u00e9m pelos \n\ngovernos estaduais e municipais \u2013 parecem marcados pela fragilidade \n\ninstitucional e por defici\u00eancias estruturais, a) aus\u00eancia de respaldo jur\u00eddico que \n\nassegure sua exist\u00eancia como pol\u00edticas de Estado, livres das incertezas \n\ndecorrentes das mudan\u00e7as na conjuntura pol\u00edtica, da homofobia institucional e \n\ndas press\u00f5es homof\u00f3bicas de grupos religiosos fundamentalistas; b) \n\ndificuldades de implanta\u00e7\u00e3o de modelo de gest\u00e3o que viabilize a atua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta, transversal e intersetorial, de \u00f3rg\u00e3os dos governos federal, estaduais \n\ne municipais, contando com a parceria de grupos organizados da sociedade \n\ncivil; c) car\u00eancia de previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica, materializada no Plano \n\n\n\n44 \n\n \n\nPlurianual (PPA), na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) e na Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA); e d) reduzido n\u00famero de servidoras p\u00fablicas \n\nespecializadas, integrantes do quadro permanente de t\u00e9cnicas dos governos, \n\nrespons\u00e1veis por sua formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o. \n\n(p.416) \n\n \n\nAs iniciativas existentes no territ\u00f3rio brasileiro n\u00e3o se constituem como objeto de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de forma org\u00e2nica e com alcance nacional. A pol\u00edtica do nome social33 \n\n\u00e9 um exemplo, h\u00e1 in\u00fameros decretos, leis, portarias e resolu\u00e7\u00f5es em todo territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Isso ocorre devido a inexist\u00eancia de uma legisla\u00e7\u00e3o federal, o que incumbe o \n\nmovimento social na busca de apoio com \u00f3rg\u00e3os executivos e legislativos na busca da \n\ngarantia de seus direitos civis. (Mello, Brito, Maroja, 2012). Ainda em 2016, antes do seu \n\nafastamento da presid\u00eancia34, Dilma Roussef assinou o decreto n\u00ba 8.727 que permite o \n\nuso do nome social no servi\u00e7o p\u00fablico federal. No entanto, o decreto tornou objeto de \n\nquestionamento por alguns deputados federais que apresentaram o Projeto de Decreto \n\nLegislativo 396/16 para suspender o direito concedido do uso do nome social nos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos.  \n\nCom o processo de impeachment da presidenta Dilma Roussef, uma das primeiras \n\na\u00e7\u00f5es do presidente Michel Temer, at\u00e9 ent\u00e3o interino, foi a extin\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de alguns \n\nminist\u00e9rios, o Minist\u00e9rio das Mulheres, da Igualdade Racial e dos Direitos Humanos foi \n\num dos extintos35, posteriormente foi criado o Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos36 \n\nabarcando as pastas do minist\u00e9rio at\u00e9 ent\u00e3o suprimido. Tal extin\u00e7\u00e3o exemplifica como as \n\npol\u00edticas LGBTs acabam se tornando pol\u00edticas de governo, ao inv\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\npodendo ser extintas a partir de mudan\u00e7as conjunturais na pol\u00edtica estatal.  \n\nComo abordado anteriormente a institucionaliza\u00e7\u00e3o do movimento de Travestis e \n\nTransexuais se deu durante o enfrentamento da epidemia de HIV/aids. O que propiciou \n\numa rela\u00e7\u00e3o bem-sucedida com o Estado, rela\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m exigiu comportamentos \n\nsubmissos por parte do ativismo, o que afeta a atual configura\u00e7\u00e3o da milit\u00e2ncia e seus \n\nembates (Miskolci, 2010). Essa rela\u00e7\u00e3o bem-sucedida com o Estado oferecia cursos de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e financiamento de projetos, para que as travestis se constitu\u00edssem como \n\nsujeito nos campos jur\u00eddico e pol\u00edtico (Carvalho, 2015). No entanto essa rela\u00e7\u00e3o bem \n\n                                                 \n33 Nome pelo qual as travestis e pessoas transexuais se identificam e preferem ser identificadas, enquanto \n\no seu registro civil n\u00e3o \u00e9 adequado \u00e0 sua identidade e express\u00e3o de g\u00eanero. (p. 30, Jesus, 2012) \n34 Foi instaurado um processo de impeachment alegando crime de responsabilidade fiscal. A presidente \n\nDilma Roussef foi afastada por 180 dias para esperar o julgamento final.  No dia 31 de agosto de 2016, o \n\nsenado votou pelo afastamento definitivo da presidenta.  \n\n \n35 A extin\u00e7\u00e3o ocorreu por interm\u00e9dio da Medida Provis\u00f3ria N\u00b0 726 de 12 de maio de 2016. \n36 A cria\u00e7\u00e3o ocorreu atrav\u00e9s da Medida Provis\u00f3ria  n\u00ba 768, de 2 de fevereiro de 2017. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/mpv%20768-2017?OpenDocument\n\n\n45 \n\n \n\nsucedida na capta\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o se mant\u00e9m, Richard Miskolci (2011, p. 42) aponta \n\nque: \n\n  \n\nAs verbas, antes disponibilizadas a ONGs e similares, cada vez mais s\u00e3o \n\noferecidas \u2013 por meio de editais \u2013 tamb\u00e9m para universidades. Assim, percebe \n\nse que aqueles/as que antes quase monopolizavam o acesso \u00e0s verbas e sua \n\naplica\u00e7\u00e3o social agora competem com nov@s atores/as de dentro do \n\nmovimento, da academia e, porque n\u00e3o tamb\u00e9m dizer, de gestores p\u00fablicos \n\nque, progressivamente, tem incorporado demandas relacionadas \u00e0 sexualidade \n\nna cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. As transforma\u00e7\u00f5es \u2013 breve e \n\nsinteticamente apresentadas acima \u2013 t\u00eam mudado as pol\u00edticas estatais na esfera \n\nda sexualidade, o papel das universidades nestas pol\u00edticas at\u00e9 mesmo o perfil \n\ndo movimento LGBT.  \n\n \n\nEsta n\u00e3o monopoliza\u00e7\u00e3o das verbas ocorre junto \u00e0 abertura de outros canais de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, \u201cas demandas sociais, felizmente, n\u00e3o se voltam mais apenas para a \n\n\u00e1rea de sa\u00fade e ganham cada vez mais espa\u00e7o em pol\u00edticas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, cultura \n\ne, por fim, mas n\u00e3o por menos, nas demandas de reconhecimento de direitos\u201d.(p. 42, \n\nMiskolci, 2011) Este universo de pol\u00edticas tem vivenciado outros marcos, o que n\u00e3o \n\nsignifica o abandono da \u00e1rea da sa\u00fade em projetos preventivos das DSTs/aids, mas o \n\nsurgimento de outro espa\u00e7o de cidadania para estas popula\u00e7\u00f5es, como o espa\u00e7o da \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nMas quais s\u00e3o as iniciativas educacionais para os sujeitos desviantes das normas \n\nde g\u00eanero e sexualidade? Luiz Mello e colaboradores (2012) identificaram as seguintes \n\na\u00e7\u00f5es: os cursos \u201cSa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o nas escolas\u201d (SPE) e \u201cG\u00eanero e diversidade na \n\nescola\u201d (GDE), ambos come\u00e7aram a ser ofertados em 200637; a publica\u00e7\u00e3o de livros sobre \n\no enfrentamento do preconceito e da discrimina\u00e7\u00e3o relativo a orienta\u00e7\u00e3o sexual e \n\nidentidade de g\u00eanero na escola, como o volume dos Cadernos Secad produzidos pela \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o, Diversidade e Inclus\u00e3o \u2013 (Secadi)38, \n\nintitulado G\u00eanero e diversidade sexual na escola: reconhecer diferen\u00e7as e superar \n\npreconceitos; a promo\u00e7\u00e3o do \u201cPr\u00eamio Construindo a Igualdade de G\u00eanero\u201d, que integra \n\no Programa Mulher e Ci\u00eancia que visa estimular a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a reflex\u00e3o acerca \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, mulheres e feminismos no Pa\u00eds; al\u00e9m de editais lan\u00e7ados pelo \n\n                                                 \n37 \u201cSe houve cursos dessa natureza em anos anteriores, o silenciamento das pessoas entrevistadas a respeito \n\ndeles pode indicar baixo alcance, descontinuidade ou simples inexist\u00eancia.\u201d (Melo, 2012, p. 105)  \n\n38  \u00d3rg\u00e3o componente da estrutura administrativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) e foi criada no ano \n\nde 2004, durante a gest\u00e3o do ministro Tarso Genro. Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 articular junto as tr\u00eas secretarias \n\ndo MEC respons\u00e1veis por gerir a educa\u00e7\u00e3o formal (SEB \u2013 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Setec \u2013 Secretaria \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Secretaria do Ensino Superior \u2013 SESU) pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o a todos os cidad\u00e3os, levando-se em conta especificidades de g\u00eanero, idade, ra\u00e7a e \n\netnia, etc. \n\nhttps://ensinosuperiorindigena.wordpress.com/atores/mec/\nhttps://ensinosuperiorindigena.wordpress.com/atores/sesu/\n\n\n46 \n\n \n\nSecadi dirigidos a universidades para o desenvolvimento de pesquisadoras dispostas a \n\ndesenvolver, cursos de extens\u00e3o direcionados a profissionais de educa\u00e7\u00e3o, que tratem dos \n\ntemas g\u00eanero, diversidade sexual e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais; as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais tamb\u00e9m t\u00eam produzido material pedag\u00f3gico dirigido a adolescentes, \n\nprofessoras e pais-m\u00e3es, e muitas ativistas do movimento LGBT e feminista s\u00e3o \n\nconvidadas para participar e/ou organizar as a\u00e7\u00f5es promovidas pelas secretarias de \n\neduca\u00e7\u00e3o nos \u00e2mbitos municipais, estaduais e federais.  \n\nSobre as a\u00e7\u00f5es promovidas pelo \u00e2mbito federal, Mello e colaboradores (2012) \n\nentrevistaram gestoras respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e perceberam que estas t\u00eam um vi\u00e9s \n\npreventista e com poucos resultados imediatos, al\u00e9m do car\u00e1ter pontual e de curto prazo. \n\nSegundo estes autores, as gestoras apontam tamb\u00e9m que h\u00e1 outras demandas mais \n\nimportantes para serem resolvidas, tais como o analfabetismo, a evas\u00e3o escolar e o \n\nracismo, o que \u00e9 uma estrat\u00e9gia de invisibiliza\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ngays/l\u00e9sbicas/travestis/transexuais nos espa\u00e7os escolares. Outra tend\u00eancia tamb\u00e9m \n\nencontrada \u00e9 de que a escola deve \u201catender toda a popula\u00e7\u00e3o (pol\u00edticas universalistas) e \n\nn\u00e3o criar pol\u00edticas \u201cespec\u00edficas\u201d. (Melo et. al., 2012, p. 113). \u00c9 a ideia disseminada de \n\nque deve se promover o respeito \u00e0 humanidade destes sujeitos, e de que os marcadores de \n\ng\u00eanero, sexualidade, ra\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o relevantes neste processo. Tal perspectiva ignora que \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas a diferen\u00e7a que \u00e9 resultado de rela\u00e7\u00f5es de poder, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria \n\ndefini\u00e7\u00e3o do que pode ser considerado humano (Silva, 2010). Tamb\u00e9m foi destacado o \n\nfundamentalismo religioso como posi\u00e7\u00e3o que obstaculiza a efetiva\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\nDesde o governo do presidente Fernando Henrique Cardoso, que \u00e9 quando surge o \n\nprimeiro marco documental LGBT, os direitos sexuais e reprodutivos s\u00e3o alvos de \n\nresist\u00eancia por parte de parlamentares vinculados a grupos religiosos: \n\nNo contexto das lutas em torno da defini\u00e7\u00e3o do que seja uma sexualidade \n\nleg\u00edtima e de quais pessoas est\u00e3o socialmente autorizadas a exerc\u00ea-la, mesmo \n\nEstados de longa tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica vez ou outra t\u00eam sua laicidade \n\nexplicitamente colocada em xeque, sendo este um fen\u00f4meno particularmente \n\npreocupante no \u00e2mbito de democracias de fr\u00e1gil tradi\u00e7\u00e3o, como as latino-\n\namericanas, onde os debates sobre direitos sexuais e reprodutivos s\u00e3o \n\nmarcados por fort\u00edssima oposi\u00e7\u00e3o religiosa. (p. 413, Mello, Brito, Maroja, \n\n2012) \n\n \n\nNo governo da Presidenta Dilma Roussef, foi instalado o Conselho Nacional \n\nLGBT e convocado a II e a III Confer\u00eancia Nacional LGBT, realizadas respectivamente \n\nem 2011 e 2016. No entanto, apesar de diversas iniciativas, em decorr\u00eancia da press\u00e3o \n\npor parte de alguns parlamentares religiosos considerados fundamentalistas, n\u00e3o se \n\nconseguiu dar continuidade efetiva as iniciativas anteriores, como ocorreu com o \n\n\n\n47 \n\n \n\ncancelamento do Projeto Escola sem Homofobia, de iniciativa do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nA n\u00e3o laicidade do Estado \u00e9 um problema na constitui\u00e7\u00e3o de projetos de leis e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para os direitos sexuais. O princ\u00edpio da laicidade \u00e9 importante \n\npara o respeito ao pluralismo religioso, e para que as pol\u00edticas sejam acess\u00edveis a todos os \n\ncidad\u00e3os:  \n\nNa laicidade, a irrelev\u00e2ncia e o afastamento de conte\u00fados religiosos da esfera \n\npol\u00edtica estatal decorrem dos pressupostos necess\u00e1rios para o conv\u00edvio \n\ndemocr\u00e1tico em sociedades plurais, cujo teor n\u00e3o se coaduna \u00e0 din\u00e2mica de \n\nargumentos de f\u00e9. Em sociedades democr\u00e1ticas, dada a valoriza\u00e7\u00e3o e o respeito \n\nao pluralismo, os processos de tomada de decis\u00e3o pol\u00edtica e a execu\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas necessitam ser acess\u00edveis a todos os cidad\u00e3os, tanto pelos \n\ninstrumentos de participa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, quanto pela possibilidade de \n\ncompreens\u00e3o e debate p\u00fablico das raz\u00f5es invocadas no processo pol\u00edtico. \n\n(Rios, 2015, p. 21) \n\n \n\nNa laicidade n\u00e3o deveria existir argumentos religiosos nas delibera\u00e7\u00f5es das \n\npol\u00edticas estatais. H\u00e1 no Brasil dificuldades para que a laicidade seja operada. \u201cVivemos \n\numa laicidade prec\u00e1ria que prejudica significativamente a liberdade sexual no dia-a-dia \n\ndas fam\u00edlias, na organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos estatais, na esfera civil n\u00e3o estatal, \n\nnas pol\u00edticas p\u00fablicas da sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o etc.\u201d (Torres, 2015. p.105) O que assistimos \n\n\u00e9 a interfer\u00eancia da bancada evang\u00e9licas nas legisla\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o configura numa \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, mas sim uma tentativa de imposi\u00e7\u00e3o de valores religiosos, negando a \n\ndiversidade e a cidadania \u00e0queles que n\u00e3o se encaixam na moral religiosa.  \n\nMesmo com tais limites, \u00e9 um marco importante ter os sujeitos que vivem em \n\ndesacordo com as normativas de g\u00eanero e sexualidade como p\u00fablico de pol\u00edticas \n\neducacionais. E se o problema da n\u00e3o laicidade for a quest\u00e3o catalizadora para a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o? \n\n\u00c9 tentador produzir um discurso de que nada tem sido feito, que transforma\u00e7\u00f5es e \n\nresist\u00eancias n\u00e3o t\u00eam sido ensaiadas e realizadas, no entanto, finalizo esta se\u00e7\u00e3o \n\nquestionando tal caracter\u00edstica. Afinal, se a educa\u00e7\u00e3o no Brasil ainda possui perspectivas \n\ncoloniais, como os sujeitos tidos como desviantes ressignificam essa exclus\u00e3o? Se o \n\nespa\u00e7o escolar tem se tornado repressivo as demandas das pessoas trans, quais estrat\u00e9gias \n\nt\u00eam sido desenvolvidas por estes sujeitos? Quais das caracter\u00edsticas coloniais, de \n\ncatequiza\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o, ainda sobrevivem nas nossas pol\u00edticas educacionais?  \n\nAt\u00e9 aqui abordei num plano mais institucional a pol\u00edtica e a educa\u00e7\u00e3o para sujeitos \n\ndesviantes das normas de g\u00eanero e sexualidade, mas o que t\u00eam se constru\u00eddo para al\u00e9m \n\n\n\n48 \n\n \n\ndesse plano? \u00c9 sobre experi\u00eancias n\u00e3o institucionalizadas que verso nos pr\u00f3ximos \n\ncap\u00edtulos.  \n\n \n\n  \n\n\n\n49 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 - Experi\u00eancias que desalinham \n\n \n\n\u201cCuando se trata del poder, es siempre desde los m\u00e1rgenes desde donde suele \n\nser m\u00e1s visto, y m\u00e1s temprano, porque entra en cuesti\u00f3n la totalidad del campo \n\nde relaciones y de sentidos que constituye tal poder\u201d. (p.288, An\u00edbal \n\nQuijano,2000) \n\n \n\nEm 2004 o governo federal lan\u00e7ava o programa \u201cBrasil sem Homofobia\u201d, alvo de \n\ncr\u00edticas e de expectativas, ap\u00f3s mais de uma d\u00e9cada deste marco, que mudan\u00e7as podem \n\nser percebidas? A partir deste questionamento que esse cap\u00edtulo se tece, explorando como \n\nas travestis e mulheres transexuais da cidade de Uberaba constroem seus processos de \n\nreivindica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e o acesso a direitos, mesmo que num plano institucional tais \n\nmudan\u00e7as n\u00e3o sejam percept\u00edveis.  \n\nEste cap\u00edtulo \u00e9 uma documenta\u00e7\u00e3o dos meus tr\u00e2nsitos em diversos espa\u00e7os da \n\ncidade, durante o per\u00edodo de agosto de 2015 at\u00e9 novembro de 2016. A din\u00e2mica do campo \n\nest\u00e1 em mudan\u00e7a constante, provavelmente dentro de um ano, ou at\u00e9 menos, alguns \n\naspectos trabalhados neste texto tenham se reconfigurado. Um aspecto vis\u00edvel foi quanto \n\na presen\u00e7a de homens trans na cena p\u00fablica, se no per\u00edodo da pesquisa n\u00e3o entrei em \n\ncontato com homens trans, tenho percebido que este cen\u00e1rio tem se alterado e a presen\u00e7a \n\ndestes atores tem sido vis\u00edvel. \n\nComo j\u00e1 sinalizado na introdu\u00e7\u00e3o, a fim de tentar conhecer esse cen\u00e1rio de acesso \n\na direitos e pol\u00edtica na cidade participei de eventos relacionados \u00e0s referidas tem\u00e1ticas, \n\nvisitei e dialoguei com algumas travestis e donas de pens\u00e3o que me indicaram as travestis \n\nque elas consideram mais engajadas na cidade, algumas delas eu j\u00e1 conhecia devido as \n\nredes sociais e outros contatos que havia realizado nos eventos que participei ao longo do \n\nper\u00edodo de campo. Apresento ao longo do cap\u00edtulo o meu tr\u00e2nsito nos seguintes espa\u00e7os: \n\nI Confer\u00eancia Regional LGBT, Lan\u00e7amento da Parada LGBT, I For\u00fam LGBT, 12\u00b0 \n\nParada LGBT, e no decorrer do texto a contribui\u00e7\u00e3o de duas entrevistas realizadas com \n\nduas travestis da cidade, Jacqueline e Leandra.  \n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 subdividido em duas se\u00e7\u00f5es, a primeira \u201cUberaba, Pol\u00edtica e \n\nG\u00eanero\u201d que discute como o espa\u00e7o de pol\u00edtica e reinvindica\u00e7\u00e3o tem sido constitu\u00eddo em \n\nUberaba, embora nem sempre seja vis\u00edvel e reconhecido como tal, j\u00e1 a se\u00e7\u00e3o \u201cS\u00f3 existe \n\npol\u00edtica na Parada?\u201d tem como discuss\u00e3o norteadora as tens\u00f5es dos marcadores da \n\ndiferen\u00e7a, neste caso g\u00eanero e sexualidade, junto a educa\u00e7\u00e3o, como as pol\u00eamicas da \n\ninser\u00e7\u00e3o do g\u00eanero nos planos educacionais, a quest\u00e3o da \u201c ideologia de g\u00eanero\u201d, tem sido \n\n\n\n50 \n\n \n\nimportantes para a delinea\u00e7\u00e3o de um novo contexto de mobiliza\u00e7\u00e3o, possibilitando \n\nag\u00eancias e ativismo, mesmo em lugares com caracter\u00edsticas tidas como coronelistas e \n\nconservadoras.  \n\n \n\n2.1 Uberaba, Pol\u00edtica e G\u00eanero \n\n \n\nCheguei cedo no ponto de sa\u00edda da Parada LGBT, havia poucas pessoas no \n\nevento, mas aos poucos a rua foi enchendo. Fui para o ponto de encontro onde \n\nas pessoas que comp\u00f5em a Jornada LGBT marcaram de se encontrar, isso n\u00e3o \n\nocorreu de pensamento pr\u00e9vio, mas \u00e9 que o grupo possui pessoas que me \n\nidentifico (...) A Parada LGBT teve dois trios el\u00e9tricos, tocou m\u00fasica eletr\u00f4nica \n\ndurante todo trajeto at\u00e9 chegar no lugar que seria as apresenta\u00e7\u00f5es culturais do \n\nevento, achei \u201cengra\u00e7ado\u201d que no in\u00edcio da Parada os letreiros dos carros \n\nestavam com a sigla GLBT, no decorrer da parada corrigiram a sigla. Esse ano \n\na Parada estava diferente, percebi que todo mundo a minha volta estavam \n\n\u201cdoidinhos\u201d pro show da Mc Glendha. (Trecho do di\u00e1rio de campo, 24 de julho \n\nde 2016)  \n\n \n\nUberaba \u00e9 uma cidade do interior de Minas Gerais localizada na regi\u00e3o do \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro. Sua popula\u00e7\u00e3o de acordo com a estimativa do IBGE referente a 2016 \n\n\u00e9 de 325.279 mil habitantes. Esta cidade tem em suas ra\u00edzes o tradicionalismo ligado \u00e0 \n\nagropecu\u00e1ria, que ocorreu com a introdu\u00e7\u00e3o do gado zebu39 no final do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX. Atualmente, a cidade \u00e9 refer\u00eancia mundial na cria\u00e7\u00e3o e \n\naprimoramento gen\u00e9tico, sendo atribu\u00eddo ao m\u00eas de maio o maior evento dos criadores \n\nde gado do mundo, a Expozebu. Ironicamente a feira acontece no parque Fernando Costa, \n\nque t\u00eam proximidade com um dos principais espa\u00e7os de prostitui\u00e7\u00e3o feminina, masculina \n\ne travesti da cidade, a avenida Marcus Cher\u00e9m e a rua S\u00e3o Louren\u00e7o. A avenida Deputado \n\nJos\u00e9 Marcus Cher\u00e9m e a rua S\u00e3o Louren\u00e7o s\u00e3o associadas no imagin\u00e1rio social pela \n\nviol\u00eancia, prostitui\u00e7\u00e3o e bordeis. Estes lugares t\u00eam um cerne d\u00fabio, ora lugar de \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e pol\u00edtica, ora lugar marginal, violento e sexualizado.  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de Uberaba ocorreu a partir das oligarquias agr\u00e1rias; as elites e \n\nfam\u00edlias tradicionais da cidade foram decisivas para a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano, sendo que muitas a\u00e7\u00f5es giraram em torno da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criadores \n\n                                                 \n39 A importa\u00e7\u00e3o pelo do gado zebu pelo Brasil, se deu em 1898. Foram realizados pelos fazendeiros \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro com uma diferen\u00e7a marcante: ao contr\u00e1rio dos demais compradores de zebu que \n\nadquiriam seus animais por meio de casas importadoras, eles pr\u00f3prios iam buscar os animais na \u00cdndia. \n\nVendo como uma forma lucrativa, o Governo de Minas Gerais foi pioneiro em incentivar e regulamentar \n\nas importa\u00e7\u00f5es a partir dos anos de 1907, obtendo apoio tamb\u00e9m dos representantes dos criadores mineiros \n\nna C\u00e2mara dos Deputados. As importa\u00e7\u00f5es tiveram in\u00edcio e os tempos eram considerados dif\u00edceis devido \n\n\u00e0s a\u00e7\u00f5es impostas pelo Neocolonialismo e a deflagra\u00e7\u00e3o da \"Grande Guerra\". A \u00cdndia Brit\u00e2nica, al\u00e9m de \n\noutras peculiaridades, impunha certos obst\u00e1culos burocr\u00e1ticos nas negocia\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.crpbz.org.br/Home/Conteudo/13442-Uma-breve-historia-sobre-a-introducao-do-Zebu-no-\n\nBrasil>. \n\n\n\n51 \n\n \n\nde Zebu (ABCZ), sendo ela o maior centro de registro geneal\u00f3gico de gado zebu do \n\nmundo. Tal atividade favoreceu ainda mais a disparidade entre as cidades de Uberl\u00e2ndia \n\ne Uberaba, essa disparidade explica em termos o porqu\u00ea experi\u00eancias como a do cursinho \n\nTranspondo que ser\u00e1 documentada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo s\u00e3o poss\u00edveis em Uberl\u00e2ndia. \n\nDe acordo com Maria Terezinha Serafim Gomes (2015), antes do prolongamento \n\nda ferrovia at\u00e9 as cidades de Uberl\u00e2ndia e Araguari, Uberaba desempenhava papel \n\npolarizador da regi\u00e3o. Contudo, essa caracter\u00edstica come\u00e7ou a se enfraquecer a partir de \n\n1940. Um dos motivos, \u00e9 que ap\u00f3s o prolongamento da ferrovia, Uberl\u00e2ndia se tornou \n\ncapaz de absorver os impulsos da economia nacional, mantendo-se articulada a economia \n\nde S\u00e3o Paulo. Diferente de Uberaba, a cidade vizinha implantou novas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades produtivas, conduzidas e investidas pela elite uberlandense. O \n\nresultado foi uma diverg\u00eancia entre as duas cidades, sendo que Uberl\u00e2ndia passou a ser o \n\npolo din\u00e2mico da regi\u00e3o a partir de meados do s\u00e9culo XX. Um exemplo destas \n\ndiverg\u00eancias \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o das universidades federais nas cidades: enquanto em Uberl\u00e2ndia \n\na Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia (UFU)40 foi criada em 1950 e federalizada em \n\n1978, em Uberaba a Universidade Federal do Tri\u00e2ngulo Mineiro (UFTM), com origem \n\nem 1953, como Faculdade de Medicina do Tri\u00e2ngulo Mineiro (FMTM), se transforma \n\nem universidade em 2005 e pluraliza o perfil dos seus alunos e cursos, principalmente, a \n\npartir de 2007 com o Decreto N\u00ba 6.096 que instituiu o Programa de Apoio a Planos de \n\nReestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das Universidades Federais (REUNI).  \n\nAs caracter\u00edsticas ruralistas de Uberaba t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com suas elites que \n\ndominaram o cen\u00e1rio pol\u00edtico e ainda dominam, freando medidas desenvolvimentistas. \n\nRoberta Afonso Vinhal Wagner (2013) aponta que com a reconfigura\u00e7\u00e3o do poder \n\nolig\u00e1rquico na cidade, as pr\u00e1ticas coronelistas41 se adaptaram; os novos coron\u00e9is da \n\ncidade s\u00e3o os m\u00e9dicos, empres\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil, do mercado financeiro, e tamb\u00e9m \n\ndo agroneg\u00f3cio que controlam o cofre p\u00fablico e criam uma imagem de compet\u00eancia e \n\nhonestidade, para que os privil\u00e9gios e a manuten\u00e7\u00e3o de poder sejam mantidos.  \n\nSegundo pesquisa realizada pelo IBGE o Produto Interno Bruto (PIB) anual do \n\nmunic\u00edpio em 2013 correspondia ao valor de R$ 10.882.907.000, enquanto o per capita \u00e9 \n\n                                                 \n40\n\n Um dos exemplos de como a discuss\u00e3o sobre as pautas trans possui mais espa\u00e7o em Uberl\u00e2ndia \u00e9 a \n\npresen\u00e7a do Programa Em Cima do Salto: sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e cidadania desenvolvido desde 2006 atrav\u00e9s \n\ndo departamento da Faculdade de Medicina da UFU.  \n41 Jos\u00e9 Murilo de Carvalho (1997), ao buscar diferenciar o coronelismo do mandonismo, indica que o \n\ncoronelismo \u00e9 caracter\u00edstica de um per\u00edodo hist\u00f3rico particular, de 1889 a 1930, j\u00e1 o mandonismo \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica da pol\u00edtica tradicional, na qual um personagem espec\u00edfico, quando possui um recurso \n\nestrat\u00e9gico, exerce dom\u00ednio sobre a popula\u00e7\u00e3o, impedindo o seu acesso \u00e0 pol\u00edtica.  \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/1953\n\n\n52 \n\n \n\nde 34.509,47 por habitante. Embora o PIB seja superior \u00e0 m\u00e9dia nacional, o Censo de \n\n2010 constatou que 74% dos domic\u00edlios Uberabenses possuem renda de 0 a 2 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos, enquanto 17% possui renda de 2 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos e apenas 5,93% possui \n\nmais de 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\nUberaba, possui junto as suas caracter\u00edsticas conservadoras, abriga muitas \n\ntravestis que ocupam e que fazem de Uberaba sua rota de trabalho e de sociabilidade. \n\nAfinal que elemento nessa cidade atrai tantas travestis? As entrevistas que realizei ajudam \n\na responder tal questionamento. \n\nConheci Jacqueline atrav\u00e9s de indica\u00e7\u00f5es que obtive ao caminhar na avenida \n\nMarcus Cher\u00e9m quando conheci as travestis Manuela e Bianca, ao falar do meu interesse \n\nna pesquisa elas pediram que eu conversasse com elas em outro hor\u00e1rio porque eu poderia \n\natrapalhar a clientela, assim, me indicaram as casas em que moravam e pediram que eu \n\nas visitasse em suas casas no per\u00edodo vespertino. Nunca mais encontrei Manuela e Bianca, \n\nmas atrav\u00e9s desta conversa conheci Jacqueline. Jacqueline possui trinta anos, \u00e9 negra e \n\nreside h\u00e1 mais de dez anos em Uberaba, natural de Uberl\u00e2ndia, m\u00e3e de santo, prostituta, \n\naqui constituiu sua vida abrigando outras travestis em sua casa, onde mora com sua \n\nfam\u00edlia e trabalha com a prostitui\u00e7\u00e3o. Em nossos di\u00e1logos sempre deixou claro a sua boa \n\nrela\u00e7\u00e3o com a vizinhan\u00e7a e seu afeto por Uberaba. Quando falei do que se tratava o meu \n\ncontato imediatamente ela se prontificou e conversamos durante v\u00e1rios dias antes de \n\nrealizar a entrevista, na qual ela esperava ansiosamente e me cobrava pelo momento, ela \n\nme dizia \u201cmenina, quando \u00e9 que voc\u00ea vai me entrevistar?\u201d. J\u00e1 Leandra, conheci no evento \n\nde Lan\u00e7amento da Parada LGBT da cidade, ela \u00e9 natural de Uberaba, possui vinte e sete \n\nanos, negra e sempre morou na cidade. Cuidadora de idosos e crian\u00e7as especiais, \n\nconfeiteira, salgadeira e cozinheira. Marcamos a conversa por Facebook e tamb\u00e9m nos \n\nencontramos no encontro regional da RedeTrans que ocorreu na cidade de Uberl\u00e2ndia em \n\n2016. Um marcador da fala de Leandra \u00e9 a sua boa rela\u00e7\u00e3o com o bairro onde mora, sendo \n\nbem aceita pela vizinhan\u00e7a, o que torna a vida poss\u00edvel em Uberaba, mesmo com a \n\ndificuldade de acesso a trabalho na cidade.  \n\nDe acordo com as minhas interlocutoras Uberaba faz parte da sua rota de trabalho, \n\npois mesmo com o seu car\u00e1ter coronelista e de viol\u00eancia, a dificuldade de viver na cidade \n\n\u00e9 inferior a outras cidades de maior porte, como Uberl\u00e2ndia, Ribeir\u00e3o Preto ou S\u00e3o Paulo. \n\nEsta dificuldade est\u00e1 relacionada com brigas de ponto de prostitui\u00e7\u00e3o, assaltos, viol\u00eancia \n\nna rua, dificuldade de fazer programa pela grande concorr\u00eancia:  \n\n\n\n53 \n\n \n\nTem diferen\u00e7a assim, igual em Ribeir\u00e3o Preto que \u00e9 maior que aqui, l\u00e1 \u00e9 bem \n\ndiferente que aqui, l\u00e1 \u00e9 mais assalto mas tamb\u00e9m ganha mais dinheiro. Agora \n\naqui \u00e9 uma cidade mais pacata \u00e9 um pouco mais devagar, mas tamb\u00e9m \u00e9 mais \n\ncalmo, d\u00e1 pra viver mais tranquilo. (Entrevista realizada na casa de Jacqueline \n\nno dia 15/06/ 2016) \n\nOlha na minha viv\u00eancia, eu vou ser sincera, sobre a quest\u00e3o de perigo, acho \n\nque est\u00e1 perigoso pra todos os lados, em todos os lugares no mundo inclu\u00eddo \n\naqui no Brasil. Sobre a quest\u00e3o da prostitui\u00e7\u00e3o, Uberaba, pelo que eu vejo em \n\nv\u00e1rias hist\u00f3rias, hoje em dia n\u00e3o t\u00e1 dando muito dinheiro como dava \n\nantigamente. Isso acontece porque antes quem fazia programa aqui na cidade, \n\nera da cidade. Casa de prostitui\u00e7\u00e3o tanto pras mulheres ou pras transexuais era \n\numa ou duas, resumindo, era pouco profissional de sexo pra muito homem. \n\nHoje t\u00eam aproximadamente quase 10 casas de prostitui\u00e7\u00e3o ou mais, e cada casa \n\ndessa \u00e9 15, \u00e9 20, profissionais do sexo. Ent\u00e3o hoje t\u00e1 muito profissional do \n\nsexo pra pouco homem, ent\u00e3o acho que Uberaba n\u00e3o t\u00e1 rendendo tanto dinheiro \n\nigual rendia antes com a prostitui\u00e7\u00e3o, porque eu conhe\u00e7o pessoas que hoje com \n\nquase 40 anos de idade, mas na sua adolesc\u00eancia estudava e n\u00e3o trabalhava \n\ncom a carteira registrada, preferia ir pras avenidas de Uberaba se prostituir pra \n\nadquirir tudo aquilo que necessitava pessoalmente, suas necessidades e \n\ntamb\u00e9m pra continuar estudando. Hoje eu conhe\u00e7o v\u00e1rias que s\u00e3o formadas, \n\nindependente de orienta\u00e7\u00e3o sexual ou ra\u00e7a, s\u00e3o v\u00e1rias que se formaram, isso h\u00e1 \n\n20 anos, 25 anos atr\u00e1s, tenho v\u00e1rios amigos. Acho que Uberaba at\u00e9 d\u00e1 dinheiro, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 igual antes, principalmente pra quem n\u00e3o \u00e9 da cidade, \u00e0s vezes os \n\nclientes podem ficar com algum receio, ou por falta de conhecimento, ou \n\ncultura, ou intimidade, ou algo assim. Geralmente muitos preferem pegar \n\npessoas de fora. (Entrevista realizada na casa de Leandra no dia 27/10/2016) \n\n \n\nElisabeth Anhel Ferraz e colaboradores (2006) ao estudarem a vulnerabilidade dos \n\ncomportamentos sexuais das travestis em Uberl\u00e2ndia, apontam que a escolha da cidade \n\npara as travestis se deve a sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. A cidade est\u00e1 situada na regi\u00e3o do \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro, que liga as cinco capitais: Campo Grande, Cuiab\u00e1, Goi\u00e2nia, Belo \n\nHorizonte, S\u00e3o Paulo e a Capital Federal, Bras\u00edlia, constituindo uma liga\u00e7\u00e3o entre o Sul \n\ne o Norte do pa\u00eds. A localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, tamb\u00e9m se estende a Uberaba, que \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica que traz diversas travestis a cidade e que tamb\u00e9m facilita e incentiva o \n\ntr\u00e2nsito de travestis entre Uberl\u00e2ndia e Uberaba.  \n\nAo buscar trabalhos anal\u00edticos que versem sobre as tem\u00e1ticas que norteiam esse \n\ntrabalho, ou que se aproximam, constatei duas pesquisas: Os territ\u00f3rios do (a) \n\n\u201chomoerotismo/homossexualidade no munic\u00edpio de Uberaba (MG), de Jo\u00e3o F\u00e1bio M. \n\nAnuncia\u00e7\u00e3o (2016), que trata da constitui\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios homoer\u00f3ticos da cidade e a \n\npesquisa de Cristian Vicente Rodrigues (2009) Vislumbrando os sujeitos \u201cinvis\u00edveis\u201d sob \n\no foco das pr\u00e1ticas de controle social \u2013 Uberaba 1865/1935, que a partir de uma \n\nperspectiva hist\u00f3rica aborda como Uberaba foi constitu\u00edda invisibilizando a mem\u00f3ria e a \n\nhist\u00f3ria de alguns sujeitos.  \n\nEmbora estes trabalhos sejam relevantes, h\u00e1 ainda uma defasagem sobre tais \n\ntem\u00e1ticas em Uberaba, o que fundamenta a import\u00e2ncia de trabalhos como este, n\u00e3o \n\n\n\n54 \n\n \n\napenas para construir um acervo sobre a milit\u00e2ncia e ativismo LGBT, mas para que este \n\ndialogue com outras discuss\u00f5es j\u00e1 encetadas no cen\u00e1rio nacional, contribuindo para \n\nconstruir perspectivas anal\u00edticas n\u00e3o essencializadas, ou seja, que n\u00e3o investiguem as suas \n\nrealidades de modo est\u00e1vel e unilinear.  \n\nCostumeiramente a cidade \u00e9 referida como terra do zebu, essa refer\u00eancia comp\u00f4s \n\na II Marcha das Vadias que aconteceu em 2014, que tinha como slogan \u201cEm terra de \n\nzebu, falar de sexo e viol\u00eancia \u00e9 tabu\u201d. Participei da organiza\u00e7\u00e3o da marcha, junto a outras \n\nmulheres da cidade, er\u00e1mos em sua maioria, mulheres universit\u00e1rias e professoras da rede \n\nb\u00e1sica. Al\u00e9m do ato, tamb\u00e9m foi organizado I Jornada de discuss\u00f5es de G\u00eanero, os \n\nencontros discutiram os seguintes temas: Domina\u00e7\u00e3o masculina; Mulher negra; Viol\u00eancia \n\nde g\u00eanero; G\u00eanero e educa\u00e7\u00e3o; e Identidade trans. \n\nO Diagn\u00f3stico de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar nas Regi\u00f5es Integradas de \n\nSeguran\u00e7a P\u00fablica de Minas Gerais realizado pelo Centro Integrado de Informa\u00e7\u00f5es de \n\nDefesa Social constatou 6.310 casos de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar na Risp 05 \n\nUberaba42 no ano de 2015, sendo que a cada 100 mil habitantes h\u00e1 806,27 registros de \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica contra a mulher. Esses dados foram produzidos porque existe a \n\nDelegacia da Mulher e o Centro Integrado da Mulher que consolidam uma rede de apoio \n\nas mulheres violentadas na regi\u00e3o. At\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o existem dados sobre viol\u00eancias a partir \n\ndos marcadores de sexualidade e/ou identidade de g\u00eanero.  \n\nA cidade \u00e9 desprovida de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas para as pessoas trans, a \u00fanica \n\niniciativa existente est\u00e1 centrada no \u00e2mbito da sa\u00fade. O Centro de Testagem e \n\nAconselhamento \u2013 CTA, que foi criado em 1999 atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre a Secretaria \n\nMunicipal de Sa\u00fade de Uberaba e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, visando a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de controle das DST e Aids. O CTA desenvolve o Programa Municipal de DST/ \n\nAids de Uberaba que nasce com recursos oriundos do acordo de empr\u00e9stimo BIRD \n\n4392/BR e do Governo Federal. Dentre as a\u00e7\u00f5es do CTA, a \u00fanica que \u00e9 voltada para as \n\ntravestis e transexuais \u00e9 o Projeto Profsex, que visa atender a demanda de profissionais \n\ndo sexo em seus locais de trabalho, levando orienta\u00e7\u00e3o, preservativos e o \n\nencaminhamento necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de exames laboratoriais. Atua\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante tamb\u00e9m \u00e9 realizada pela ONG \u2013 Saiba viver com Aids43. \n\n                                                 \n42 A Risp 05 compreende as seguintes cidades: Uberaba, Campo Florido, Ver\u00edssimo, Concei\u00e7\u00e3o das \n\nAlagoas, Pirajuba, \u00c1gua Comprida e Delta.  \n43 Fundada em 26 de outubro de 2009, a ONG Saiba Viver com HIV tem como miss\u00e3o estimular a preven\u00e7\u00e3o \n\ne o tratamento do HIV e outras Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis e transformar a forma de viver \n\ndaquelas pessoas diagnosticadas soro positivo. Promovendo a integra\u00e7\u00e3o, dignidade e a qualidade de vida. \n\n\n\n55 \n\n \n\nComo este projeto, \u00e9 a \u00fanica iniciativa voltada para as pessoas trans, busquei \n\ncontato com a coordena\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s muita insist\u00eancia fui recebida, mas o apoio \u00e0 pesquisa \n\nde campo n\u00e3o foi concedido; a motiva\u00e7\u00e3o da recusa foi para evitar confus\u00f5es quanto ao \n\npapel do CTA e da pesquisa que seria realizada, pois a minha presen\u00e7a poderia atrapalhar \n\na realiza\u00e7\u00e3o do projeto, criando expectativa nas travestis de serem ofertadas benef\u00edcios \n\ninexistentes.  \n\nNeste contato com a equipe do CTA, percebo que h\u00e1 um receio sobre a palavra \n\n\u201cpesquisa\u201d, e como na perspectiva da institui\u00e7\u00e3o o trabalho realizado t\u00eam obtido sucesso \n\nn\u00e3o existe possibilidade para mudan\u00e7as. Isso est\u00e1 relacionado com uma das caracter\u00edsticas \n\nda cidade de afirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, ali o espa\u00e7o p\u00fablico \u00e9 visto como privado, as confus\u00f5es \n\nde papeis impedem algumas a\u00e7\u00f5es. \u00c9 a vis\u00e3o \u201co que est\u00e1 dando certo, n\u00e3o se muda, n\u00e3o \n\nse mexe em time que est\u00e1 ganhando\u201d, mesmo que esse ganhar esteja relacionado com \n\numa pr\u00e1tica que n\u00e3o amplia as possibilidades de a\u00e7\u00e3o.  \n\nAo iniciar o campo e conversar sobre a iniciativa do CTA com minhas \n\ninterlocutoras, tive alguns relatos importantes sobre este projeto e diverg\u00eancias quanto a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o, enquanto algumas travestis apontavam para a aus\u00eancia do projeto \n\ndesenvolvido pelo CTA, e que o fato de n\u00e3o existir o projeto \u00e9 o que desencadeia a n\u00e3o \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das travestis nos eventos em que s\u00e3o convidadas pelo poder p\u00fablico.  \n\nPara Jacqueline o CTA realiza o seu trabalho adequadamente, pois ela recebe as \n\nvisitas mensalmente da institui\u00e7\u00e3o recebendo os kits de preservativos que ajudam na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do trabalho, no entanto: \n\nEnt\u00e3o, o CTA tem at\u00e9 algumas coisas que ajuda bastante. Tem ajuda de dentista \n\nde m\u00e9dico, que ajuda bastante. Por\u00e9m a travesti tem que ter o v\u00edrus. Se n\u00e3o for \n\nportador, voc\u00ea n\u00e3o pode ter aquele benef\u00edcio. Ent\u00e3o, para a gente, n\u00e3o adianta \n\nnada. Tem uma amiga minha que fez tratamento, por aparelho, t\u00e1 linda e \n\nmaravilhosa, e a gente n\u00e3o pode fazer porque a gente n\u00e3o tem. Ainda bem \n\nclaro, eu prefiro n\u00e3o fazer do que ter. O CTA vem aqui mais ou menos uma \n\nvez por m\u00eas trazer os preservativos.  (Entrevista realizada na casa de Jacqueline \n\nno dia 15/06/ 2016) \n\nO trabalho de preven\u00e7\u00e3o de DST/aids realizado pelo CTA no que tange a vida das \n\ntravestis consiste na distribui\u00e7\u00e3o gratuita de preservativos e lubrificantes, e em partes a \n\nsua precariedade \u00e9 porque n\u00e3o existe interesse institucional. Ent\u00e3o alguns indiv\u00edduos por \n\nse sensibilizarem as causas se organizam dentro da institui\u00e7\u00e3o para que o projeto seja \n\nrealizado, mesmo que precariamente. Esta caracter\u00edstica de a\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo marca as \n\na\u00e7\u00f5es da cidade, as pol\u00edticas acabam \u201cindo pra frente\u201d devido a caracter\u00edsticas pessoais \n\ndos envolvidos.  \n\n\n\n56 \n\n \n\nPel\u00facio (2009), em seu contexto etnogr\u00e1fico, cunhou o conceito de sidadaniza\u00e7\u00e3o, \n\nque prop\u00f5e que atrav\u00e9s das pol\u00edticas da sa\u00fade as travestis t\u00eam acessando a alguns direitos \n\nde modo prec\u00e1rio e no qual precisam abdicar de sua cultura pr\u00f3pria para acess\u00e1-los, sendo \n\no acesso a direitos circunscrito ao marco da sa\u00fade, na qual s\u00f3 se reconhece a legitimidade \n\ndo acesso a direitos por este meio. Embora se mantenha, em Uberaba, a rela\u00e7\u00e3o de pegar \n\na camisinha para ir trabalhar, me questiono, em que medida nestas circunst\u00e2ncias \u00e9 \n\nposs\u00edvel falar sobre sidadaniza\u00e7\u00e3o? Percebo, que esse acesso a direitos num plano \n\ninstitucional, mesmo via sa\u00fade \u00e9 inconsistente neste contexto.  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas para as travestis n\u00e3o est\u00e3o prioritariamente centradas na \n\nsa\u00fade, e como abordado no primeiro cap\u00edtulo, o campo da educa\u00e7\u00e3o surge como um dos \n\n\u00e2mbitos de acesso a direitos, as demandas da popula\u00e7\u00e3o trans foram ampliadas. Neste \n\ncontexto de amplia\u00e7\u00e3o de demandas de pessoas trans surge o que Melo (2016) aborda \n\ncomo \u201cpol\u00edticas de exist\u00eancia\u201d, que s\u00e3o estrat\u00e9gias de manuten\u00e7\u00e3o de vida, estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancia. Melo, ao pesquisar a apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os online, indica que o uso das \n\nredes sociais no \u00e2mbito do ativismo \u00e9 um modo de constru\u00e7\u00e3o de visibilidade, \u00e9 uma \n\nforma de fazer pol\u00edticas de exist\u00eancia, na qual a exposi\u00e7\u00e3o da vida \u00edntima se torna um ato \n\npol\u00edtico, e se assegura o reconhecimento da sua exist\u00eancia.  \n\nEmbora neste contexto etnogr\u00e1fico muito pouco tenha sido produzido num plano \n\ninstitucional, h\u00e1 pol\u00edticas de exist\u00eancia exercidas por estes sujeitos. \u00c9 sobre alguns destes \n\nmecanismos de exist\u00eancia que abordo ao longo deste cap\u00edtulo. Quando perguntei a \n\nLeandra sobre seu engajamento e participa\u00e7\u00e3o em junto aos movimentos sociais em \n\nUberaba, ela o definiu da seguinte forma: \n\nPouco, muito pouco, pouqu\u00edssimo, ou melhor nenhum muita das vezes. S\u00f3 \n\nquando tem um evento muito grande, \u00e0s vezes eu apare\u00e7o. Agora come\u00e7aram \n\na me chamar, mas t\u00e1 muito pouco, o movimento \u00e9 fraco. (Entrevista realizada \n\nna casa de Leandra no dia 27/10/2016) \n\n \n\nAo perguntar a Leandra se as travestis t\u00eam se organizado ou tentando se organizar, \n\nfoi me respondido o seguinte: \n\nOlha, t\u00e1 muita desuni\u00e3o e muitas aceitam a vida do jeito que t\u00e1, porque j\u00e1 \n\nlutaram e n\u00e3o tiveram conquistas, tiveram conhecimento mas t\u00e1 muito fraco, \n\nmuito desunido, muitas decep\u00e7\u00f5es.  Muitas n\u00e3o acreditam muito que um dia as \n\ncoisas podem melhorar pra gente. Essa \u00e9 a minha vis\u00e3o. (Entrevista realizada \n\nna casa de Leandra no dia 27/10/2016) \n\n \n\nA cidade possui uma rela\u00e7\u00e3o com os movimentos sociais que aparenta ser pouco \n\nconsolidada, inconsistente e de poucos enfrentamentos, principalmente quando se analisa \n\na partir de cidades de grande porte, est\u00e1 condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada ao hist\u00f3rico coronelista da \n\n\n\n57 \n\n \n\ncidade, mas \u00e9 tamb\u00e9m a caracter\u00edstica mobilizadora da cidade. Esta apar\u00eancia de \n\ninconsist\u00eancia est\u00e1 vinculada a fragmenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos movimentos, bem como a \n\naus\u00eancia de registros hist\u00f3ricos sobre estas lutas. Tais grupos t\u00eam se potencializado a \n\npartir da cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da Universidade Federal do Tri\u00e2ngulo Mineiro (UFTM), que \n\nanteriormente, enquanto FMTM se concentrava na forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, atendendo \n\nmajoritariamente elites da cidade e regi\u00e3o. Uma das marcas da cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da \n\nUFTM foi o surgimento de coletivos universit\u00e1rios ligados a quest\u00f5es raciais, de g\u00eanero \n\ne sexualidade, que criam formas distintas de combate pol\u00edtico, at\u00e9 ent\u00e3o, praticamente \n\ninexistentes na cidade, como oficinas, marchas, enfrentamentos em espa\u00e7os p\u00fablicos. \n\nJuli\u00e3o Gon\u00e7alves Amaral (2013) ao buscar compreender a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de tr\u00eas \n\nColetivos Universit\u00e1rios de Diversidade Sexual do estado de Minas Gerais, os definiu \n\ncomo:  \n\nOs coletivos universit\u00e1rios de diversidade sexual podem ser considerados \n\ncomo uma das novas formas de milit\u00e2ncia constru\u00edda pelos jovens. \n\nOrganizados dentro das universidades, a milit\u00e2ncia desses grupos se expande \n\npara toda a sociedade atrav\u00e9s das mais diversas formas de a\u00e7\u00e3o. Entre os \n\nmembros dos grupos, h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o de que essa milit\u00e2ncia configura um novo \n\nmeio de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (...) os jovens est\u00e3o, cada vez mais, descobrindo novas \n\nformas de se fazer pol\u00edtica. Pensar a milit\u00e2ncia e o engajamento por meio de \n\nconcep\u00e7\u00f5es fechadas do que seja a pol\u00edtica e como se deve dar a participa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva (...) (Amaral, 2013, p. 236)  \n\n \n\nH\u00e1 tr\u00eas anos atr\u00e1s, quando eu nem me imaginava escrevendo uma disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, fui em um evento em uma casa noturna de Uberaba44, o evento era a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de uma Mc de funk45, que pelo menos no meu c\u00edrculo de amizades tinha \n\npopularidade, a artista era travesti e suas letras falavam de sexualidade, desejo e \n\nvisibilidade trans. O que n\u00e3o esperava \u00e9 que pouco tempo depois conheceria a MC \n\nGlendha em Uberaba, cidade que moro desde que nasci e que sempre reconheci como a \n\nterra do Chico Xavier46, do gado e do sertanejo universit\u00e1rio.  \n\nMC Glendha \u00e9 artista na noite LGBT de Uberaba desde 2003, durante 10 anos \n\nrealizou trabalhos como drag queen, utilizando o nome art\u00edstico de Ginger Lee, sua \n\ncarreira como MC foi lan\u00e7ada em 2014. Desde ent\u00e3o a artista tem ocupado diversos \n\nespa\u00e7os culturais da cidade, como festas universit\u00e1rias, festivais de dan\u00e7as, eventos \n\npromovidos pela Funda\u00e7\u00e3o Cultural e tamb\u00e9m realizado trabalhos beneficentes. Al\u00e9m \n\ndestes espa\u00e7os festivos, a artista tem sido convidada para ocupar espa\u00e7os universit\u00e1rios \n\n                                                 \n44 Extinta Weekend Club, casa noturna LGBT da Uberaba.  \n45 A artista \u00e9 a MC Xuxu.  \n46 M\u00e9dium esp\u00edrita reconhecido em todo territ\u00f3rio nacional por suas a\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas.  \n\n\n\n58 \n\n \n\nque se prop\u00f5em a discutir a cena LGBT e a visibilidade trans na cidade, configurando um \n\nepis\u00f3dio importante na cidade. A MC morou um tempo fora e quando retornou para a \n\ncidade abriu um sal\u00e3o de beleza de onde tira seu sustento e voltou a se apresentar \n\nartisticamente junto ao Bonde Glam47. A partir de uma brincadeira com amigos pr\u00f3ximos \n\nse aventurou no universo do eletrofunk; em partes se enveredou por esta trajet\u00f3ria art\u00edstica \n\ndevido a facilidade de aprender o estilo musical e a disponibilidade das bases do funk48 \n\nque podem ser baixados facilmente na internet. A apresenta\u00e7\u00e3o da artista possui m\u00fasicas \n\nautorais e composi\u00e7\u00f5es de outros artistas, o seu trabalho \u00e9 divulgado atrav\u00e9s do youtube49, \n\nna p\u00e1gina oficial no Facebook50 e perfil no Instagram51. O funk \u00e9 uma linguagem pol\u00edtica \n\nno contexto das lutas LGBTs de Uberaba, \u00e9 um estilo que se localiza nas fronteiras, assim \n\ncomo a exist\u00eancia das pessoas trans e ao mesmo tempo o estilo musical \u00e9 uma \n\npossibilidade de ascens\u00e3o econ\u00f4mica.  \n\nNa Parada LGBT da cidade em 2016 o show da MC Glendha era o momento mais \n\nesperado do evento, a artista e o seu grupo tem se transformado em refer\u00eancia LGBT da \n\ncidade. Glendha, n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com nenhum grupo institucionalizado, mas atrav\u00e9s da \n\nsua performance como Mc, a artista tem mobilizado a\u00e7\u00f5es e pessoas, ocupando espa\u00e7os \n\nat\u00e9 ent\u00e3o negados as travestis da cidade. Por que \u00e9 t\u00e3o importante que uma travesti, Mc \n\nde eletrofunk ocupe estes espa\u00e7os? A artista atrav\u00e9s deste trabalho tem constitu\u00eddo uma \n\nforma distinta de pol\u00edtica na cidade? Como que essa experi\u00eancia atualiza a inteligibilidade \n\nde g\u00eanero e tamb\u00e9m produz outras formas de se fazer pol\u00edtica que n\u00e3o est\u00e3o pautadas em \n\nmodelos cl\u00e1ssicos de manifesta\u00e7\u00e3o?  \n\nDurante muito tempo me convenci que as caracter\u00edsticas de inconsist\u00eancia e \n\npoucos enfrentamentos no campo dos movimentos sociais em Uberaba estaria ligada ao \n\nhist\u00f3rico coronelista da cidade, tra\u00e7o este, que sempre analisei numa perspectiva \n\nessencialista, na qual o conservadorismo, seria um aspecto identit\u00e1rio, fixo, quase \n\n                                                 \n47 Dan\u00e7arinas e dan\u00e7arinos que se apresentam junto a MC.  \n48  \u00c9 uma melodia musical, no qual pode ser baixada e a partir dela o artista trabalha suas letras musicais.  \n49 \u00c9 uma plataforma de compartilhamento de v\u00eddeos, na qual os usu\u00e1rios podem criar um canal para divulgar \n\nseu trabalho. No canal da MC, al\u00e9m de v\u00eddeos das suas apresenta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar clips e \n\nv\u00eddeos ilustrativos de suas m\u00fasicas autorais:  \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=lywe--HAjHw Clip da m\u00fasica Clap Boom \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=-sPShezE6jU Clip da m\u00fasica Poder Travesti \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=K8rnNn-qqWM Clip da m\u00fasica Dia De Maldade com McValverde  \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=Gq4e-5bu53M V\u00eddeo ilustrativo da m\u00fasica Mega Hair do Paraguai \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=LekYLblUKTk V\u00eddeo ilustrativo da m\u00fasica O babado \u00e9 no salto \n50 Perfil da artista no Facebook:  https://www.facebook.com/McGlendha/  \n51 \u00c9 uma rede social de compartilhamento de fotos para usu\u00e1rios de Android e iPhone, a artista divulga seu \n\ntrabalho no perfil: https://www.instagram.com/mc_glendha/ \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=lywe--HAjHw\nhttps://www.youtube.com/watch?v=-sPShezE6jU\nhttps://www.youtube.com/watch?v=K8rnNn-qqWM\nhttps://www.youtube.com/watch?v=Gq4e-5bu53M\nhttps://www.youtube.com/watch?v=LekYLblUKTk\nhttps://www.facebook.com/McGlendha/\n\n\n59 \n\n \n\natemporal, uma pr\u00e1tica pol\u00edtica estabilizada. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio tencionar para al\u00e9m \n\ndisso, do que \u00e9 dado, do que \u00e9 posto e do que tem circulado na produ\u00e7\u00e3o dos discursos, \n\nque ocorrem nas ruas, nos pontos de \u00f4nibus, na fila do Sus e que tamb\u00e9m est\u00e1 presente \n\nnas produ\u00e7\u00f5es e discursos acad\u00eamicos, o que numa concep\u00e7\u00e3o foucaultiana, exerce \n\nfun\u00e7\u00e3o reguladora e normativa. \n\nPara Michel Foucault (1988), a explos\u00e3o discursiva sobre o sexo trouxe interditos \n\ne normativas que se respaldavam em diversos campos de saberes cient\u00edficos, as quais \n\ndesempenharam mais um papel de regula\u00e7\u00e3o, mais do que de proibi\u00e7\u00f5es. As coisas ditas, \n\nprecau\u00e7\u00f5es meticulosas e an\u00e1lises detalhadas, foram procedimentos que tiveram a \n\nfinalidade de pautar verdades sobre o sexo. As caracter\u00edsticas de inconsist\u00eancia e pouco \n\nenfrentamento dos movimentos sociais, assim como o conservadorismo, \u00e9 tamb\u00e9m um \n\ndiscurso, mas quais s\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas deste discurso? Sobre o que falam os \n\nsil\u00eancios, como as lacunas se constituem e/ou se fecham nessas inconsist\u00eancias? Como \n\nregimes de verdade que regulam o sexo e o g\u00eanero atravessam e obstaculam \n\nenfrentamentos? \n\nA produ\u00e7\u00e3o deste discurso, \u00e9 um dos modos de produzir verdades e de valid\u00e1-las \n\nde tal modo que seja imposs\u00edvel observar movimentos de resist\u00eancia, que consigam \n\nescapar da normaliza\u00e7\u00e3o do discurso, para al\u00e9m do que \u00e9 dado como resistir. Afinal, \n\nresistir ocorre apenas por via de passeatas, partidos pol\u00edticos e faixas? O fazer pol\u00edtica \n\nest\u00e1 ligado a modos de codifica\u00e7\u00e3o diversos e que tamb\u00e9m possui significados diversos, \n\nser\u00e1 poss\u00edvel delimitar o que se considera pol\u00edtica e o que n\u00e3o se considera pol\u00edtica?  \n\nL\u00e9a Tosold (2010) ao avaliar o embate entre as pol\u00edticas de diferen\u00e7a e o \n\nessencialismo aponta que o foco excessivo nos problemas da pol\u00edtica da diferen\u00e7a versus \n\nos limites da pol\u00edtica essencialista, conforme discuti no primeiro cap\u00edtulo os embates entre \n\na milit\u00e2ncia versus academia, tem abandonado outra pauta t\u00e3o importante, que \u00e9 o \n\nquestionamento do que \u00e9 fazer pol\u00edtica:  \n\nComo consequ\u00eancia, tanto a estrutura pol\u00edtica atrav\u00e9s da qual os atores \n\ncoletivos v\u00eam a ser politizados quanto as desigualdades estruturais dela \n\nadvindas permanecem inquestionadas. No lugar de se vislumbrar novos \n\nhorizontes para um fazer pol\u00edtico transformador atrav\u00e9s da politiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as, acaba-se por reificar diferen\u00e7as e identidades enquanto categorias \n\nproblem\u00e1ticas de an\u00e1lise. Com o \u00f4nus em rela\u00e7\u00e3o ao problema do \n\nessencialismo recaindo exclusivamente sobre a defini\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as ou \n\nidentidades coletivas, deixa-se de questionar por que essas categorias de \n\nan\u00e1lise permanecem sendo t\u00e3o estranhas e alheias ao pr\u00f3prio fazer pol\u00edtico. (p. \n\n176)  \n\n \n\nEsse n\u00e3o questionamento do fazer pol\u00edtico explica o porqu\u00ea algumas categorias \n\nanal\u00edticas, mesmo quando observadas e tratadas acabam se remetendo a uma percep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n60 \n\n \n\nessencialista, quando comecei o trabalho de campo tinha uma perspectiva do que desejaria \n\nencontrar a respeito de mobiliza\u00e7\u00f5es sociais em Uberaba, ou do que de algum modo eu \n\nqueria constatar a partir da minha viv\u00eancia: a dificuldade de se mobilizar numa cidade \n\nconservadora, mas n\u00e3o conseguia perceber o quanto estava sendo tomada por minhas pr\u00e9- \n\ndefini\u00e7\u00f5es do que \u00e9 fazer pol\u00edtica e do que s\u00e3o movimentos sociais.  \n\nO que a Mc Glendha e os coletivos universit\u00e1rios nos mostram, \u00e9 que mesmo com \n\ntodo o hist\u00f3rico conservador de Uberaba, existe uma rede de apoio que circula \n\nconhecimento, que modifica e cria espa\u00e7os de resist\u00eancia na cidade. A experi\u00eancia \n\nrelatada torna poss\u00edvel outras performances que n\u00e3o acompanham as normativas e \n\nsujei\u00e7\u00f5es referendadas pela heteronormatividade e atualiza outras possibilidades de ser \n\ntravesti e transexual numa cidade conservadora.  \n\nA caracter\u00edstica conservadora da cidade, por si s\u00f3, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais capaz de regular \n\nas redes de conhecimento, pois estas est\u00e3o esparramadas, tal como o conceito de rizoma \n\nde Deleuze e Guattari:  \n\nO rizoma \u00e9 um sistema a-centrado n\u00e3o hier\u00e1rquico e n\u00e3o significante, sem \n\nGeneral, sem mem\u00f3ria organizadora ou aut\u00f4mato central, unicamente definido \n\npor uma circula\u00e7\u00e3o de estados. O que est\u00e1 em quest\u00e3o no rizoma \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a sexualidade, mas tamb\u00e9m com o animal, com o vegetal, com o mundo, \n\ncom a pol\u00edtica, com o livro, com as coisas da natureza e do artif\u00edcio, rela\u00e7\u00e3o \n\ntotalmente diferente da rela\u00e7\u00e3o arborescente: todo tipo de \"devires\u201d. (p.15, \n\nDeleuze; Guattari, 1995) \n\n \n\nO rizoma Deleuze-guattariano cr\u00edtica o pensamento ocidental arborescente, pois \n\neste \u00e9 baseado em processos dicotomizantes e hier\u00e1rquicos. As intensas revolu\u00e7\u00f5es \n\ncientificas da contemporaneidade imp\u00f5e rela\u00e7\u00f5es aos homens muito complexas e velozes \n\nna qual o pensamento dicotomizante dificilmente significa tal heterogeneidade. (Souza, \n\n2012)  \n\nEntendo que as redes de conhecimento experienciadas em Uberaba s\u00e3o poss\u00edveis, \n\ntal como o rizoma, que n\u00e3o possui unidade, centralidade e hierarquia. As redes de \n\nconhecimento se movem, possuem v\u00e1rios pontos, no qual qualquer um dos pontos pode \n\nse conectar a outro. As caracter\u00edsticas olig\u00e1rquicas de Uberaba s\u00e3o suplantadas por outras \n\ncaracter\u00edsticas encetadas do cen\u00e1rio social, alguns elementos corroboram para essa \n\nsupera\u00e7\u00e3o, tais como o ativismo digital que fortalece as discuss\u00f5es trans e as democratiza.  \n\nO trabalho de MC Glendha tamb\u00e9m enfrenta resist\u00eancia na cidade, a artista relatou \n\nque teve seu trabalho negado quando procurou a Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Uberaba para \n\napresentar seu projeto art\u00edstico num evento realizado em uma das pra\u00e7as da cidade, \n\nchamado Domingo na Concha. O p\u00fablico deste evento, \u00e9 conhecido por seu perfil \n\n\n\n61 \n\n \n\naparentemente de classe m\u00e9dia baixa e alta, embora o projeto tente abarcar estilos \n\nmusicais variados \u00e9 poss\u00edvel constatar que estilos mais populares como o funk e o Hip-\n\nhop n\u00e3o s\u00e3o abarcados pelo evento.  \n\nO trabalho da MC Glendha mostra como os espa\u00e7os informais t\u00eam sido delineados \n\ne a resist\u00eancia tem se constitu\u00eddo, no entanto h\u00e1 tamb\u00e9m na cidade a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os formais. Um dos espa\u00e7os formais que acompanhei nesta pesquisa foi a I \n\nConfer\u00eancia Regional de Direitos Humanos LGBT, que ocorreu em 2015 na cidade.  \n\nAs confer\u00eancias e os conselhos52 s\u00e3o mecanismos que concretizam os princ\u00edpios \n\nconstitucionais de democratiza\u00e7\u00e3o e controle social institu\u00eddos na elabora\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988. O per\u00edodo da constitui\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os est\u00e1 assolado pela \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que a elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o apontava para o Estado \n\nde Bem-Estar Social, a pol\u00edtica adentrava a era neoliberal com a elei\u00e7\u00e3o do Fernando \n\nCollor de Mello (Moroni 2005). Ainda segundo Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Moroni (2005) ambos \n\ndiscursos tinham coincid\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o.  \n\nO movimento social falava em descentraliza\u00e7\u00e3o no sentido do poder de decis\u00e3o \n\nestar mais perto da popula\u00e7\u00e3o (...) A concep\u00e7\u00e3o neoliberal entendia a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de enfraquecimento do Estado \n\n(desregulamenta\u00e7\u00e3o) e a participa\u00e7\u00e3o como meio de repassar para a sociedade \n\natribui\u00e7\u00f5es do Estado, sobretudo na \u00e1rea social. (p.287)  \n\n \n\nSegundo Moroni (2005) no Governo Lula as confer\u00eancias e os conselhos se \n\nmultiplicaram e tornaram um espa\u00e7o de responsabilidade tamb\u00e9m estatal, se tornando um \n\nespa\u00e7o de disputa pol\u00edtica. No entanto uma das marcas do Governo Lula53, \u00e9 que mesmo \n\ncom a multiplica\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, eles se tornaram espa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o sem o \n\nfortalecimento do sistema descentralizado e participativo. \u201cA participa\u00e7\u00e3o ficou reduzida \n\na estrat\u00e9gia de governabilidade e faz de conta, sem ter-se configurado como elemento \n\nessencial nas transforma\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, culturais, ambientais e econ\u00f4micas.\u201d \n\n(Moroni, 2015, p. 299)  \n\n                                                 \n52 O sistema descentralizado e participativo \u00e9 um espa\u00e7o essencialmente pol\u00edtico, institu\u00eddo por \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, respons\u00e1veis por deliberar e fiscalizar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, estando presentes nos \u00e2mbitos municipal, estadual e nacional. Dessa \n\nforma inauguram uma nova concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico ou mesmo de democracia. Podemos afirmar, \n\ntamb\u00e9m que a concep\u00e7\u00e3o do sistema descentralizado e participativo (especialmente os conselhos e \n\nconfer\u00eancias) criado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 est\u00e1 relacionado \u00e0 quest\u00e3o da democratiza\u00e7\u00e3o e da \n\npubliciza\u00e7\u00e3o do Estado. Em outras palavras, \u00e9 uma das possibilidades criadas para enfrentar a aus\u00eancia de \n\nmecanismos eficazes de controle da popula\u00e7\u00e3o sobre os atos do Estado. (Moroni, 2005, p. 289) \n53 O trabalho de Moroni (2005) analisa o primeiro mandato do Governo Lula, no entanto tal caracter\u00edstica \n\nperdurou at\u00e9 o fim do governo PT que se findou em 2016 com o processo de impeachment da presidenta \n\nDilma Roussef.   \n\n\n\n62 \n\n \n\nSobre a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias e suas etapas, Bruno Freitas (2016) aponta \n\nque na II Confer\u00eancia LGBT de 2011, 11 estados brasileiros convocaram as etapas \n\nestaduais: Rio Grande do Sul, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Esp\u00edrito Santo, Mato \n\nGrosso do Sul, Amap\u00e1, Goi\u00e1s, Acre e Bahia. E dentre as cidades que convocaram as \n\netapas municipais em 2011 est\u00e3o nove capitais: Florian\u00f3polis (SC), Curitiba (PR), S\u00e3o \n\nPaulo (SP), Belo Horizonte (MG), Vit\u00f3ria (ES), Recife (PE), Fortaleza (CE), Macap\u00e1 \n\n(AM) e Palmas (PA). E seis cidades do interior: Serra (ES), Campina Grande (PB), \n\nUberl\u00e2ndia (MG), Campinas (SP), Picos (PI) e Santo Andr\u00e9 (SP). Estes dados apontam \n\npara a fato de que as confer\u00eancias n\u00e3o possuem alcance em todo o territ\u00f3rio brasileiro. \n\nEm sua pesquisa, foi detectado tamb\u00e9m algumas quest\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da \n\nconfer\u00eancia realizada em Uberl\u00e2ndia no ano de 2011 e seu impacto:  \n\n \n\nUma/m das/os representantes das ONGs pondera que essa confer\u00eancia contou \n\ncom 130 delegadas/os de 10 cidades da regi\u00e3o do Triangulo Norte, que \u00e9 \n\ncomposta por 30 munic\u00edpios \u2013 dessas/es 130 representantes, foram \n\nencaminhados 35 para a 3a Confer\u00eancia Estadual realizada em Belo Horizonte, \n\nMG. O presidente da ONG acredita ter aumentado a representatividade dentro \n\ndo pr\u00f3prio movimento LGBT, pois as/os delegadas/os v\u00e3o defender propostas \n\na n\u00edvel estadual e nacional, para contemplar justamente a necessidade da nossa \n\nregi\u00e3o. (Freitas, 2016, p.153) \n\n \n\nJ\u00e1 na III Confer\u00eancia LGBT em 2016, os 27 estados realizaram as confer\u00eancias \n\nestaduais. Embora, a realiza\u00e7\u00e3o tenha alcan\u00e7ado a unanimidade no territ\u00f3rio brasileiro, \n\nnos resta indagar como estes espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o de fato t\u00eam se concretizado.  \n\nQuando cheguei na confer\u00eancia, me deparei com um qu\u00f3rum esvaziado, cerca \n\nde trinta pessoas entre sociedade civil, ONGs e membros do Estado. De algum \n\nmodo j\u00e1 esperava isso, ao ficar sabendo do evento fiquei espantada, pois \n\nrealmente n\u00e3o esperava que algo do tipo pudesse ocorrer em Uberaba. Ao \n\nobservar as pessoas que estavam presentes, percebi um tra\u00e7o quando ao seu \n\nperfil, gays, l\u00e9sbicas, homens e mulheres heterossexuais, mas apenas uma \n\ntravesti participava. N\u00e3o esteve presente nenhum representante das diversas \n\nsecretarias municipais para compor a Confer\u00eancia. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 que o evento \n\nfoi realizado por obriga\u00e7\u00f5es institucionais e sem a necessidade de convocar as \n\npessoas interessadas. (Trecho do di\u00e1rio de campo, 14 de setembro de 2015)  \n\n \n\nA Confer\u00eancia Regional LGBT gestada em Uberaba foi realizada no dia 14 de \n\nsetembro de 2015, sendo divulgada no final de semana que antecedia a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, realizada em uma segunda-feira, ocupando apenas um per\u00edodo do dia. Na \n\ncomiss\u00e3o organizadora da Confer\u00eancia, n\u00e3o houve nenhuma pessoa l\u00e9sbica, bissexual, \n\ntravesti, mulher transexual, ou homem trans, era uma comiss\u00e3o composta exclusivamente \n\npor homens gays. Apontar as condi\u00e7\u00f5es que esta confer\u00eancia regional aconteceu, \u00e9 um \n\ndado importante para a documenta\u00e7\u00e3o de como os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o existentes \n\n\n\n63 \n\n \n\npodem ser prec\u00e1rios, como s\u00e3o gestados a partir da l\u00f3gica neoliberal, que esvazia a \n\nresponsabilidade do Estado, e a transfere para a sociedade civil.  \n\n\u00c9 importante pontuar, o car\u00e1ter germinal de eventos LGBTs deste porte na cidade, \n\nembora a cidade organize h\u00e1 mais de dez anos a Parada LGBT, o desenvolvimento de \n\nespa\u00e7os deliberativos ainda \u00e9 uma pr\u00e1tica recente.  \n\nO evento possu\u00eda quatro eixos de discuss\u00e3o, o eixo I - Pol\u00edticas Intersetoriais, \n\nPacto Federativo, Participa\u00e7\u00e3o Social e Sistema Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Cidadania e \n\nEnfrentamento da Viol\u00eancia Contra a Popula\u00e7\u00e3o LGBT; o eixo II - Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e \n\nComunica\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos; o eixo III - Seguran\u00e7a P\u00fablica e Sistemas de Justi\u00e7a \n\nna Promo\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direitos Humanos da Popula\u00e7\u00e3o LGBT e o eixo IV \u2013 Marcos \n\nJur\u00eddicos e Normativos para o Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia contra a Popula\u00e7\u00e3o LGBT. \n\nDevido a quantidade de pessoas presentes na confer\u00eancia, os quatro eixos n\u00e3o foram \n\ncontemplados com inscri\u00e7\u00f5es, e o pr\u00f3prio tempo dedicado para as discuss\u00f5es nos eixos \n\nfoi restrito.  \n\nNo eixo que participei percebi que as pessoas n\u00e3o tinham entendido a din\u00e2mica \n\ndo funcionamento do espa\u00e7o e o papel do evento, foi uma confus\u00e3o para organizar as falas \n\ne focar no objetivo de discuss\u00e3o do eixo, que era pensar propostas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a \n\np\u00fablica e os direitos humanos LGBTs. Tivemos cerca de uma hora para organizar a \n\ndiscuss\u00e3o e elaborar propostas para serem validadas na plen\u00e1ria final, percebi na fala das \n\npessoas participantes diversas terminologias pejorativas, como o termo \u201cheterofobia\u201d e \n\n\u201cdireitos h\u00e9teros, que foram mencionados diversas vezes neste espa\u00e7o. Mas qual era o \n\ncontexto do uso das terminologias? O uso tinha o intuito de limitar os direitos apenas \n\n\u00e0queles que performarem a est\u00e9tica do bom cidad\u00e3o.  \n\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande em se criar uma imagem da \u201cboa travesti\u201d e \n\ndo \u201cbom gay\u201d, da \u201cboa l\u00e9sbica\u201d e essa cria\u00e7\u00e3o exclui os que n\u00e3o performam essa imagem. \n\nAo pensar no eixo a necessidade de um n\u00facleo jur\u00eddico que atenda a comunidade LGBT \n\nda cidade em suas diversas especificidades, uma participante disse o seguinte: \u201cbom, \n\nnenhuma travesti \u00e9 santa tamb\u00e9m, tem que tomar muito cuidado com quem vai defender\u201d. \n\nOutra fala semelhante foi da ONG \u2013 Saiba viver com Aids, uma fala que restringe quem \n\ndeve ter acesso a direitos, \u201cdireitos humanos para humanos direitos\u201d.  \n\nMarcia Ochoa (2004) ao explorar o processo de como a marginaliza\u00e7\u00e3o afeta os \n\nprojetos pol\u00edticos e imagin\u00e1rio de cidadania alega que: \n\nSostengo que para elaborar proyectos de sociedad verdaderamente inclusivos \n\nhay que imaginar que no todos los ciudadanos van a ser buenos y conformes a \n\nlas expectativas de participaci\u00f3n social (educados, interesados, racionales, o \n\n\n\n64 \n\n \n\nno-fr\u00edvolos). Es vital para cualquier proyecto de transformaci\u00f3n social bregar \n\ncon la complejidad, y con los sujetos que frustran. (p. 242)  \n\n \n\nNeste contexto etnogr\u00e1fico, percebo que \u00e9 produzido uma imagem de quem \u00e9 \n\nconsiderado cidad\u00e3o, e na exig\u00eancia de direitos, se abre m\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de uma pr\u00f3pria \n\nest\u00e9tica, passando a validar um regime de vida espec\u00edfico, referenciado na \n\nheteronormatividade e na ideia de quem pode fazer pol\u00edtica e em qual contexto se \u00e9 \n\nposs\u00edvel fazer pol\u00edtica tamb\u00e9m.  \n\nO esvaziamento do qu\u00f3rum foi analisado por muitos como apatia da sociedade \n\ncivil aos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o social, especificamente dos sujeitos que n\u00e3o \n\ncorrespondem as normativas de g\u00eanero, \u00e9 a compreens\u00e3o de que estes sujeitos s\u00f3 est\u00e3o \n\npresente nestes espa\u00e7os p\u00fablicos se houver festa, fazendo uma analogia do p\u00fablico \n\nexpressivo presente na Parada LGBT. Ali, existia claramente tr\u00eas grupos: pessoas ligadas \n\nao Estado que se responsabilizaram pela organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, o que estou \n\nchamando de uma \u201cmilit\u00e2ncia institucionalizada\u201d; indiv\u00edduos que n\u00e3o fazem parte de \n\ngrupos organizados mas que se interessam na mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos com a finalidade \n\nde diminuir o massacre cotidiano, e por fim o grupo do Coletivo Feminista Classista Ana \n\nMontenegro54 no qual a maioria de suas participantes s\u00e3o universit\u00e1rias, professoras ou \n\nest\u00e3o ligadas a profiss\u00f5es que v\u00e3o de encontro com pautas sociais, estes dois \u00faltimos \n\ngrupos irei me referir como uma \u201cmilit\u00e2ncia de rua/coletivos\u201d.  \n\nFoi aprovado em 2015 a Coordenadoria de Pol\u00edticas P\u00fablicas LGBT da cidade, \n\nessa coordenadoria foi gestada atrav\u00e9s da Funda\u00e7\u00e3o Cultural da cidade. Na plen\u00e1ria final, \n\nem uma das mo\u00e7\u00f5es apresentadas, no qual se colheu assinaturas solicitando nomea\u00e7\u00e3o \n\nimediata da coordena\u00e7\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia sido nomeada, uma mulher do Coletivo \n\nAna Montenegro questionou o seguinte: \u201cAfinal o que LGBT tem haver com a cultura?\u201d. \n\nA coordena\u00e7\u00e3o presente respondeu que a Funda\u00e7\u00e3o cultural foi a \u00fanica secret\u00e1ria que \n\nabra\u00e7ou a pauta LGBT na cidade e devido ao car\u00e1ter de urg\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o os envolvidos \n\nn\u00e3o se preocuparam com os questionamentos de que a secretaria respons\u00e1vel pela \n\ncoordenadoria deveria ser a desenvolvimento social, j\u00e1 que a orienta\u00e7\u00e3o sexual e a \n\nidentidade de g\u00eanero s\u00e3o quest\u00f5es sociais e n\u00e3o culturais. \n\nFoi neste espa\u00e7o da confer\u00eancia que conheci Maria. Apresentei-me, trocamos \n\ncontatos e conversamos. Maria tem 40 anos e atualmente \u00e9 dona de um bar que funciona \n\nem sua resid\u00eancia, tamb\u00e9m abriga outras travestis em sua casa, considerada travesti antiga \n\n                                                 \n54 Coletivo gestado dentro do PCB voltado para organizar em torno dos debates de g\u00eanero e feminismo.  \n\n\n\n65 \n\n \n\nda cidade, foi mencionada em todos os pensionatos que conheci, principalmente pela sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com pol\u00edtica. Maria esteve presente em diversos espa\u00e7os que acompanhei ao \n\nlongo da pesquisa, como as audi\u00eancias que discutiram ideologia de g\u00eanero, vota\u00e7\u00f5es no \n\nplen\u00e1rio, f\u00f3runs entre outros espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o popular. No \u00faltimo ano, ela tem \n\nfrequentado espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o social e se aproximado de um partido pol\u00edtico com \n\ntend\u00eancia centro-esquerda. Ao perguntar porque se envolve nestes espa\u00e7os, Maria disse \n\nque gosta muito desse ambiente e que estar em contato com a pol\u00edtica movimenta a sua \n\nvida e que sair da sua casa para estar nesses espa\u00e7os est\u00e1 relacionado com a possibilidade \n\nde expans\u00e3o e de ter outras viv\u00eancias que n\u00e3o est\u00e3o relacionadas com o lugar que ela vive \n\ne trabalha.  \n\nDevido a sua inser\u00e7\u00e3o nestes espa\u00e7os pol\u00edticos, Maria possui uma opini\u00e3o \n\ndivergente quanto a atua\u00e7\u00e3o da Coordenadoria de Pol\u00edticas P\u00fablicas LGBT. Para Maria \n\no trabalho que tem sido desenvolvido pela coordenadoria LGBT n\u00e3o deve ser \n\ndesvalorizado, pois as pessoas que est\u00e3o \u00e0 frente t\u00eam articulado o que \u00e9 poss\u00edvel diante \n\ndo contexto, recente constitui\u00e7\u00e3o e falta de apoio pol\u00edtico financeiro.  \n\nTal questionamento feito pelas pessoas participantes na plen\u00e1ria final da \n\nconfer\u00eancia, rememora a discuss\u00e3o identit\u00e1ria versus p\u00f3s-identit\u00e1ria. A perspectiva p\u00f3s-\n\nidentit\u00e1ria aposta na subvers\u00e3o e na resist\u00eancia utilizando estrat\u00e9gias a partir do campo da \n\ncultura vendo as identidades de modo flu\u00eddo, j\u00e1 identit\u00e1ria assenta-se nos marcos legais \n\nenquadrando os quais fixam termos e categorias que, ao mesmo tempo em que podem \n\npromover inteligibilidade aos sujeitos tamb\u00e9m normatiza e pode captura-los em teias \n\nrestritivas, quando n\u00e3o excludentes. Neste caso a \u201cmilit\u00e2ncia institucionalizada\u201d \n\nmobiliza a pauta LGBT na pasta da cultura, n\u00e3o por reconhecer o car\u00e1ter cultural e as \n\npotencialidades do campo da cultura, mas sim por uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica, de organizar \n\na institui\u00e7\u00e3o onde \u00e9 poss\u00edvel a sua exist\u00eancia, enquanto, a \u201cmilit\u00e2ncia de rua/coletivos\u201d \n\napontam a necessidade de enfatizar o car\u00e1ter de exclus\u00e3o social da demanda dos sujeitos \n\nLGBTs.  \n\nUma das caracter\u00edsticas desta coordenadoria, dentre outras, \u00e9 que elas s\u00e3o gestadas \n\nsem verbas e acabam se tornando um \u201cespa\u00e7o faz de conta\u201d, pois dependem de capta\u00e7\u00e3o \n\nde recursos para o funcionamento da estrutura, as pr\u00e1ticas neoliberais do Estado que \n\nimpossibilitaram a efetiva\u00e7\u00e3o do programa Brasil Sem Homofobia (Irineu, 2014) tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o presentes neste contexto.  \n\nAs discuss\u00f5es nos eixos do evento foram marcadas pela dificuldade de evidenciar \n\nas reais necessidades da popula\u00e7\u00e3o LGBT. Esta caracter\u00edstica est\u00e1 ligada a alguns fatores: \n\n\n\n66 \n\n \n\nn\u00e3o h\u00e1 tradi\u00e7\u00e3o de eventos deste porte na cidade, os grupos existentes anteriormente n\u00e3o \n\nconseguiram construir um legado aos seus sucessores, as universidades particulares que \n\nexistem h\u00e1 um per\u00edodo mais tang\u00edvel n\u00e3o se debru\u00e7am nas referidas tem\u00e1ticas, e a recente \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da UFTM e sua amplia\u00e7\u00e3o n\u00e3o possibilitou ainda que as tem\u00e1ticas se tornem \n\nobjetos de reflex\u00e3o acad\u00eamica, no entanto, como j\u00e1 abordado, t\u00eam surgido no interior da \n\nuniversidade coletivos e grupos auto organizados que se prop\u00f5em a debater tais tem\u00e1ticas, \n\ncomo g\u00eanero, ra\u00e7a, classe, juventude, dentre outras.  \n\nNo documento de orienta\u00e7\u00e3o das etapas municipais/regionais e estaduais da III \n\nConfer\u00eancia Nacional LGBT consta os seguintes objetivos: \n\n1)Avaliar a efetividade das Pol\u00edticas P\u00fablicas para enfrentamento a viol\u00eancia \n\npraticada contra a popula\u00e7\u00e3o LGBT, tendo em conta o pacto federativo e a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os Tr\u00eas Poderes; 2) Propor estrat\u00e9gias para enfrentar a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o sofrida pela popula\u00e7\u00e3o LGBT em decorr\u00eancia de sua orienta\u00e7\u00e3o \n\nsexual e/ou Identidade de G\u00eanero; 3) Articular e integrar, a partir de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o, o Sistema Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Cidadania e Enfrentamento a \n\nViol\u00eancia com as demais pol\u00edticas p\u00fablicas.(p. 8)  \n\n \n\nMoroni (2005) delimita o seguinte significado de participa\u00e7\u00e3o: \n\n(...) participar significa incidir politicamente nas quest\u00f5es que dizem respeito \n\n\u00e0 vida concreta das pessoas, mas tamb\u00e9m, nos processos de tomada de decis\u00e3o \n\ndo Estado e dos governos, o que por sua vez, afeta sempre de uma forma ou \n\noutra a vida concreta das pessoas (p.285).  \n\n \n\nEntendo que este objetivo das confer\u00eancias, de car\u00e1ter mais burocr\u00e1tico, n\u00e3o tenha \n\nse efetivado nesta confer\u00eancia regional. No entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer que naquele \n\ncontexto n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o efetiva, embora a confer\u00eancia tenha se realizado de modo \n\nprec\u00e1rio e com participa\u00e7\u00e3o irris\u00f3ria, a mesma \u00e9 um marco de realiza\u00e7\u00e3o na cidade, que \n\nat\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia sediado confer\u00eancias espec\u00edficas LGBTs e partir deste marco outras \n\npossibilidades de atua\u00e7\u00e3o t\u00eam sido articuladas na cidade. A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o aborda o \n\nsurgimento destas outras possibilidades de participa\u00e7\u00e3o social gestadas na cidade, \n\npensando a constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Parada LGBT em 2016 e quais mecanismos t\u00eam sido \n\nimportantes para a delinea\u00e7\u00e3o de um novo contexto de ativismo e protagonismo.  \n\n \n\n2.2 S\u00f3 existe pol\u00edtica na Parada? \n\n \n\nEm 13 de junho de 1980 aconteceu o que talvez possamos de chamar do \n\nStonewall55 brasileiro, tratava-se do protesto contra o delegado Richetti, que promovia \n\n                                                 \n55 Se refere as revoltas espont\u00e2neas que ocorreram no bar nova-iorquino \u201cStonewall in\u201d no dia 28 de junho \n\nde 1969.  O enfrentamento foi motivado devido a repress\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o de policiais, esses protestos \n\n\n\n67 \n\n \n\numa ampla opera\u00e7\u00e3o de \u201climpeza social\u201d no centro de S\u00e3o Paulo prendendo \n\narbitrariamente prostitutas, homossexuais e travestis. (Camargo, 2007; Fachinni, 2001). \n\nA Parada LGBT, tal como conhecemos atualmente surge no ano de 1997 em S\u00e3o Paulo, \n\nnomeada de \u201cParada Gay\u201d com o tema \u201cSomos muitos, estamos em todas as profiss\u00f5es\u201d. \n\nAp\u00f3s vinte edi\u00e7\u00f5es, que abarcam tem\u00e1ticas relativas \u00e0 visibilidade, orgulho LGBT, \n\ncasamento civil, homofobia e sua criminaliza\u00e7\u00e3o, diversidade, educa\u00e7\u00e3o para a \n\ndiversidade, em 2016 o tema da Parada LGBT paulista foi direcionada para as travestis e \n\nmulheres transexuais e homens trans.56 \n\nAp\u00f3s 21 anos, \u00e9 poss\u00edvel constatar como o evento tem se disseminado em cidades \n\nde pequeno e m\u00e9dio porte e em muitas dessas localidades se torna o \u00fanico momento que \n\na viol\u00eancia de g\u00eanero e a diversidade sexual se tornam pauta p\u00fablica.  \n\nEm Uberaba, um dos principais eventos para as travestis da cidade \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o \n\nda Parada LGBT, que tem acontecido desde 2005. Em 2016 a cidade realizou sua d\u00e9cima \n\nsegunda edi\u00e7\u00e3o. Costumeiramente o evento possui em seu calend\u00e1rio as seguintes \n\natividades: palestras sobre os Direitos LGBTs e Preven\u00e7\u00e3o de DST/Aids, a Pra\u00e7a Pink \n\nque \u00e9 ocupa\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Dom Eduardo com apresenta\u00e7\u00f5es, show e grupos de dan\u00e7a da \n\ncidade, o concurso que elege a Miss e o Mister Gay, Miss Trans e Miss L\u00e9sbica, o \n\n\u201cFutebol das Drags\u201d e a \u201cFesta Arco-\u00cdris\u201d. A Parada \u00e9 um evento que possui apoio do \n\npoder p\u00fablico, e tem sido o \u00fanico momento que os sujeitos que n\u00e3o se enquadram nas \n\nnormativas de g\u00eanero e sexualidade conseguem se fazer vis\u00edvel na cidade e participar do \n\ngasto or\u00e7ament\u00e1rio diretamente.  \n\nA 12\u00b0 Parada LGBT em Uberaba trouxe como tema \u201cTodos juntos pela mesma \n\ncausa, respeite as diferen\u00e7as!\u201d, como abordei anteriormente os letreiros dos trios \n\nel\u00e9tricos que compunham o ato estavam escritos com a sigla GLBT e no decorrer do \n\nevento a sigla foi corrigida para LGBT, qual o significado desta mudan\u00e7a e do uso antigo \n\nda sigla ressaltando o G? Talvez seja um erro t\u00e9cnico das pessoas respons\u00e1veis pelo trio, \n\nque possivelmente n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o alguma com a organiza\u00e7\u00e3o do evento e de suas \n\npautas. Mas e se n\u00e3o for? O que esta cena representa?  \n\n                                                 \nmarcaram a hist\u00f3ria do Movimento LGBT, ainda hoje, a data \u00e9 celebrada como o Dia Internacional do \n\nOrgulho LGBT.   \n56 \"Lei de identidade de g\u00eanero, j\u00e1! - Todas as pessoas juntas contra a Transfobia!\" \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nAcervo Pessoal: A foto registra a avenida Santos Dumont, na qual se iniciou a 12\u00b0 Parada LGBT de \n\nUberaba, que ocorreu no dia 24 de julho de 2016. A imagem exibe o letreiro do trio el\u00e9trico que comp\u00f4s o \n\nato com a sigla GLBT.  \n\n \n\nEm 2015, foi poss\u00edvel perceber timidamente a tentativa de ocupar esse espa\u00e7o com \n\noutra est\u00e9tica pol\u00edtica por alguns coletivos universit\u00e1rios. Em 2016 essa ocupa\u00e7\u00e3o se \n\nexpandiu. Enquanto os trios el\u00e9tricos, h\u00e1 todo instante, incessantemente, gritavam as \n\nseguintes palavras de ordem \u201cUberaba \u00e9 Gay\u201d, \u201cVamos fazer beija\u00e7o\u201d. No ch\u00e3o da \n\navenida, mesmo que timidamente, se percebia blocos de pessoas que buscavam reiterar \n\npalavras e cartazes que ressaltavam as diversas viol\u00eancias que as pessoas sofrem devido \n\na heterossexualidade compuls\u00f3ria e ao regime heterossexista ou por borrarem as \n\nfronteiras dos bin\u00e1rios de g\u00eanero. Este espa\u00e7o foi constitu\u00eddo pelos coletivos \n\nuniversit\u00e1rios da cidade, que tem ocupado estes espa\u00e7os os pluralizando, vi dois grupos \n\ncom este teor o bloco \u201cFora Temer\u201d, no qual a maioria dos membros comp\u00f5em o coletivo \n\n\u201cLevante Popular da Juventude\u201d e o bloco da \u201cJornada LGBT\u201d. A perspectiva destes \n\ngrupos n\u00e3o era de moralizar e higienizar estes espa\u00e7os, excluindo o afeto e o aspecto de \n\nfesta pr\u00f3prio da parada.  \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nAcervo Pessoal: A Foto registra alguns dos cartazes que foram utilizados no ato pelo bloco da Jornada \n\nLGBT.  \n\n \n\nEm 2015, paralelamente as atividades da Parada LGBT, surgiu a I Jornada \n\nLGBTT Uberaba-MG a partir do Coletivo Ana Montenegro. A Jornada se tornou um \n\ncoletivo que abriga pessoas v\u00e1rios grupos, os seus integrantes em sua maioria est\u00e3o \n\nligados ideologicamente a esquerda e a UFTM. A Jornada realiza diversos eventos que \n\nv\u00e3o na contram\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da Parada LGBT, reivindicando que estes espa\u00e7os \n\nfossem mais produtivos e que promovessem melhorias no cotidiano do p\u00fablico alvo.  \n\nH\u00e1 uma populariza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o da Parada LGBT, n\u00e3o \u00e9 um evento \n\nmarcado por um p\u00fablico de faixa et\u00e1ria, classe social espec\u00edfica, identidade de g\u00eanero e \n\nsexualidade espec\u00edfica.  \n\nEncontrei um ex-aluno, que dentro do espa\u00e7o da sala de aula sempre se preocupou \n\nem performar um comportamento heterossexual quando me viu ele disse, \u201choje eu sou \n\ngay, aqui tudo pode professora\u201d. Essa fala dele n\u00e3o necessariamente se remetia a assumir \n\na homossexualidade ou transexualidade, mas a justificar a sua presen\u00e7a, seu \n\ncomportamento na parada e poss\u00edveis experimenta\u00e7\u00f5es. Percebi que para ele, e para \n\nmuitos, ali era o espa\u00e7o de extrapolar, de beber e \u201cmeter o louco\u201d57. Percebo a Parada \n\ncomo um momento de vadiagem permitida, da possibilidade de experi\u00eancias n\u00e3o \n\nheterossexuais sem julgamento, ali \u00e9 o lugar que tudo pode.  \n\nSe observarmos o contexto da Parada, pode-se notar como o car\u00e1ter ritual\u00edstico \n\nda linguagem carnavalesca proporciona um direito de gozar a liberdade, de \n\nfamiliarizar-se, de quebrar tabus e regras habituais da vida cotidiana em \n\nsociedade e fazer ousadias como beijar o(a) namorado(a) em plena avenida, \n\n                                                 \n57 G\u00edria que se refere a extravasar.  \n\n\n\n70 \n\n \n\nmostrar os peitos siliconados, os p\u00ealos hormonizados, ou o derrier, o que, na \n\nvida extracarnavalesca da ordem \u00e9 considerado imoral, obsceno. (Camargos, \n\n2007, p.213)  \n\n \n\nComo disse no decorrer, ao me remeter a Parada LGBT, alguns interlocutores a \n\ninterpretaram como um espa\u00e7o depreciativo e apol\u00edtico, comparando-a ao carnaval. \n\nMoacir Lopes de Camargos (2007) ao acompanhar algumas Paradas LGBTs paulistas, \n\ncontrasta a diferen\u00e7a destes dois espa\u00e7os, se referindo as Paradas paulistas. \n\nPor n\u00e3o haver divis\u00e3o entre atores e espectadores, h\u00e1 uma liberdade na \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de signos verbais e n\u00e3o verbais que permitem a \n\ncria\u00e7\u00e3o de personagens que subvertem a ordem. \u00c9 necess\u00e1rio enfatizar que na \n\nParada, pelo fato de acontecer em um espa\u00e7o aberto da cidade (Avenida \n\nPaulista) e, embora tenha uma organiza\u00e7\u00e3o que coordena e planeja a festa, \n\nqualquer pessoa (independente de usa orienta\u00e7\u00e3o sexual) pode participar das \n\nreuni\u00f5es semanais, trabalhar, desenvolver um projeto, ser volunt\u00e1rio da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o da Parada e participar tanto dos preparativos da festa quanto se \n\njogar nela. Diferente do carnaval no samb\u00f3dromo (local fechado, de acesso \n\nrestrito), a festa da Parada n\u00e3o tem um script, n\u00e3o segue uma ordem, ela \u00e9 \n\ninformal, dionis\u00edaca. (p.211)  \n\n \n\nO carnaval, em seus moldes antigos, tem uma influ\u00eancia na Parada, mas esta \n\ninflu\u00eancia \u00e9 no sentido criar uma forma de relativizar as verdades e o poder a partir da \n\nalegria e da festa (Camargos, 2007). Em alguns contextos, eu me questionei se as pessoas \n\nquando se remetiam a mim relacionando a Parada com um car\u00e1ter apol\u00edtico n\u00e3o estavam \n\nmanipulando opini\u00f5es no intuito de dizerem aquilo que acreditavam que era o que eu \n\nqueria ouvir, uma vez que a pesquisa trata de pensar pol\u00edtica, cidadania e direitos. E essa \n\npalavra pol\u00edtica remete ao institucional, ent\u00e3o numa festa, certamente n\u00e3o era poss\u00edvel \n\nfazer pol\u00edtica. Mas onde est\u00e1 a pol\u00edtica da Parada? \n\nSegundo Camargos com o fim da Parada, enquanto evento, as performances e os \n\nparticipantes voltam ao cotidiano com as regras pr\u00e9-estabelecidas, tal como no carnaval. \n\nPor\u00e9m, esse intervalo entre uma Parada e outra, \u00e9 o espa\u00e7o onde podem ocorrer \n\ntransforma\u00e7\u00f5es at\u00e9 a pr\u00f3xima festa. A festa, de acordo com o autor, \u00e9 o lugar da invers\u00e3o \n\nda ordem, \u00e9 o momento de neutralizar os preconceitos e mostrar a necessidade da \n\nrenova\u00e7\u00e3o da sociedade. A invers\u00e3o durante a festa p\u00fablica, possibilita renova\u00e7\u00f5es e \n\nmudan\u00e7as no \u00e2mbito privado, pois o sujeito que vive a festa, leva consigo a mem\u00f3ria \u201cque \n\npermanece viva e o acompanha com o tempo c\u00edclico, n\u00e3o est\u00e1tico, e \u00e9 isso que faz surgir \n\no di\u00e1logo com o outro (sociedade) que o recrimina.\u201d (Camargo, 2007, p.231)  \n\nAo questionar sobre a import\u00e2ncia da Parada LGBT em Uberaba uma das \n\ninterlocutoras manifesta-se: \n\nSobre a quest\u00e3o da Parada Gay, acho que j\u00e1 deu o que tinha que dar no Brasil, \n\nacho que agora \u00e9 hora de (...) seguinte, muitas pessoas s\u00e3o a favor e outras s\u00e3o \n\ncontra a parada gay no Brasil. Acho que o mais certo \u00e9 que da mesma forma \n\n\n\n71 \n\n \n\nque os brasileiros foram as urnas votarem a favor ou contra o desarmamento \n\nno Brasil eu acho que deveria sim votar a favor ou contra a parada gay do \n\nBrasil, \u00e9 o mais certo a se fazer. Envolver toda a na\u00e7\u00e3o brasileira. Porque se \n\nvotarem a favor, que continue, mas se votarem contra a parada gay, devemos \n\nreconhecer que tem uma verba que \u00e9 destinada a n\u00f3s, ent\u00e3o que essa verba seja \n\nempregada a oportunidades de curso profissionalizantes e emprego, e que estes \n\nprofissionais sejam do pr\u00f3prio meio LGBT.  (Entrevista realizada na casa de \n\nLeandra no dia 27/10/2016) \n\n \n\nSobre a organiza\u00e7\u00e3o da Parada LGBT, \u00e9 muito comum ouvir a express\u00e3o \u201c\u00e9 s\u00f3 \n\nmais uma festa\u201d. Essa express\u00e3o tem esvaziado o sentido simb\u00f3lico e pol\u00edtico da Parada. \n\nA Parada \u00e9 vista como um evento desnecess\u00e1rio da cidade. No entanto, as travestis ajudam \n\na construir o evento e d\u00e3o um significado ao mesmo. H\u00e1 tamb\u00e9m cr\u00edticas que se \n\nexpressam em coment\u00e1rios desqualificadores como \u201cs\u00f3 tem sexo\u201d, \u201cbaixaria\u201d. H\u00e1 uma \n\nnecessidade de evidenciar que os sujeitos n\u00e3o se enquadram na normatividade de \n\nsexualidade e g\u00eanero devem ser considerados como sujos e abjetos e que est\u00e1 condi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\no que lhes nega o acesso a cidadania.  \n\nAo questionar sobre o a organiza\u00e7\u00e3o da Parada, seu funcionamento, Leandra, me \n\nresponde que:  \n\nDurante o m\u00eas tem algumas reuni\u00f5es, uns dias antes da parada, a gente \n\nparticipa, eles fazem algumas palestras e s\u00f3. Mas infelizmente n\u00e3o tem o ano \n\ntodo, certo?! \u00c9 um trabalho voltado, isso j\u00e1 foi conversado entre eu e o Ant\u00f4nio \n\nCarlos [Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural], ele j\u00e1 reclamou diretamente para o \n\nValdir [Coordenador de Pol\u00edticas P\u00fablicas LGBT] que a parada gay, ele \n\ntamb\u00e9m \u00e9 contra a parada gay, que n\u00e3o v\u00ea resultado.  (Entrevista realizada na \n\ncasa de Leandra no dia 27/10/2016) \n\n \n\nCamargos (2007) ao pesquisar as Paradas LGBT, atentou para estas discuss\u00f5es \n\nsobre a deslegitima\u00e7\u00e3o destes eventos como um espa\u00e7o de exerc\u00edcio pol\u00edtico:  \n\nConcordando com a transexual B\u00e1rbara Graner: A Parada por si s\u00f3 \u00e9 um fato \n\npol\u00edtico. O pr\u00f3prio fato de estarmos com nosso corpo na Paulista j\u00e1 \u00e9 pol\u00edtico. \n\nOu como afirma Kates e Belk (2001:424) o poder da Parada pode estar na sua \n\ncapacidade de desafiar, subverter e inverter \u2013 e tamb\u00e9m extender \u2013 categorias \n\nculturais hegem\u00f4nicas comumente aceitas, tais como tradi\u00e7\u00f5es, normas e \n\ndiscursos. Esse fato de achar que a Parada se recusa a ser s\u00e9ria e pol\u00edtica, talvez \n\nseja a sua tend\u00eancia para desafiar toda a autoridade e conven\u00e7\u00e3o, o que pode \n\ngarantir a sua vitalidade ritual, a sua renova\u00e7\u00e3o continuada e sua longevidade \n\nfutura, pois ela \u00e9 uma estrutura aberta (Prigogine). (Camargos,2007, p. 234)   \n \n\nAo acompanhar o per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o da Parada LGBT em 2016, participei de \n\nalgumas ocasi\u00f5es interessantes para pensar como a constru\u00e7\u00e3o da Parada \u00e9 gestada, o que \n\nse soma a discuss\u00e3o realizada anteriormente de constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de pol\u00edtica e de \n\nreinvidica\u00e7\u00e3o LGBTs em Uberaba distinto da ideia formal do que \u00e9 fazer pol\u00edtica.  \n\n\n\n72 \n\n \n\nNo evento de Lan\u00e7amento da Parada em 2016, o poder executivo da cidade58 \n\nestava presente, sendo exibido na ocasi\u00e3o um v\u00eddeo institucional, que abordava as \n\nconquistas estruturais da cidade tais como a como expans\u00e3o do sistema de sa\u00fade e \n\neducacional, bem como o lan\u00e7amento de novos conjuntos habitacionais. Neste dia ao \n\ncontr\u00e1rio da confer\u00eancia, a plen\u00e1ria estava cheia, havia estudantes secundaristas, \n\nestudantes universit\u00e1rios, travestis, transexuais, coletivos LGBTs e feministas. Fiquei \n\nsabendo do evento de lan\u00e7amento atrav\u00e9s de um evento criado no Facebook, como a \n\npresen\u00e7a do poder executivo havia sido anunciada, bem como a divulga\u00e7\u00e3o do evento, a \n\nplateia estava cheia. Quando o v\u00eddeo come\u00e7ou eu j\u00e1 sabia que teria \u201cbaf\u00e3o59\u201d, as travestis \n\nse entreolhavam, cruzando olhares de f\u00faria, indigna\u00e7\u00e3o; a agita\u00e7\u00e3o se devia ao fato de n\u00e3o \n\nconstar no v\u00eddeo nenhuma conquista ou projeto para as pessoas l\u00e9sbicas, gays, trans ou \n\nbissexuais, que na ocasi\u00e3o eram as maiores interessadas no ato. Com o t\u00e9rmino do v\u00eddeo \n\nas travestis presentes \u201cpegaram\u201d o microfone e se valeram daquele momento para \n\nreivindicar direitos. A fala inicial60 foi de Mary que deu a t\u00f4nica das discuss\u00f5es que \n\nmarcariam o evento.  \n\nN\u00e3o tem nenhum grupo aqui que acolhe os LGBTS, nenhuma pessoa, nenhuma \n\ncausa e depois os vereadores v\u00e3o na Parada, ficam estendendo faixas e o povo \n\nvai pelo partido ou o vereador que apoiou. Mas eles falam os travestis, o povo \n\nde Uberaba n\u00e3o tem acesso nenhum, n\u00e3o tem capacita\u00e7\u00e3o nenhuma para falar \n\nsobre LGBT. Aqui eles colocam os travestis no jornal, aqui o pr\u00f3prio prefeito \n\nvem na inaugura\u00e7\u00e3o da parada n\u00e3o sabendo qual era o intuito. (...) Eu estudei, \n\neu tenho cultura, eu sei o que eu fa\u00e7o e sei o que falo. Agora o que eu t\u00f4 falando \n\nn\u00e3o \u00e9 a nossa desprepara\u00e7\u00e3o, mas o povo que olha a gente com maus olhos, \n\nporque at\u00e9 mesmo o prefeito, voc\u00ea vai me desculpar n\u00e3o veio preparado pro \n\nassunto que a gente vai debater hoje. E n\u00e3o \u00e9 assunto, \u00e9 a realidade, Uberaba \n\nna quest\u00e3o LGBT \u00e9 um lixo. Quem vive a realidade na vida somos n\u00f3s e \u00e9 a \n\ngente quem sente. Agora vem aqui um h\u00e9tero de terno e gravata nos falar o que \n\n\u00e9 LGBT e o que a gente precisa. Isso \u00e9 vazio, porque ele n\u00e3o sabe o que eu \n\npassei. (Fala de Mary no evento de Lan\u00e7amento da Parada LGBT da cidade \n\n16/06/2016)  \n\nA partir dessa interlocu\u00e7\u00e3o o evento foi marcado por diversas pautas e rea\u00e7\u00f5es, no \n\nentanto o poder executivo presente reagiu com desconhecimento \u00e0s tem\u00e1ticas, \n\nprometendo estar mais atento as demandas LGBTs Discutirei aqui algumas pautas que \n\ntiveram visibilidade nesta ocasi\u00e3o e que demonstram como algumas resist\u00eancias s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas.  \n\n                                                 \n58 Paulo Piau Nogueira eleito pelo PMDB em 2012 e reeleito em 2016.  \n59 Terminologia que se refere a uma ocasi\u00e3o de conturba\u00e7\u00e3o, de embate junto as pessoas que estavam \n\npresentes no evento.  \n60 Na ocasi\u00e3o, eu havia feito uma das minhas visitas de campo e estava com o gravador, gravei a reuni\u00e3o e \n\nposteriormente entrei em contato com as referidas pessoas solicitando a autoriza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n73 \n\n \n\nO ano de 2015 foi marcado pelas discuss\u00f5es relativas ao Plano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o (PNE)61, o documento foi sancionado pela presidente Dilma Roussef em 2014, \n\nmas continuou sendo objeto de questionamentos no ano decorrente, pois os munic\u00edpios e \n\nos Estados ainda tinham que implantar seus planos.  \n\nTatiana Feitosa de Britto (2015) relata o processo de constru\u00e7\u00e3o do Plano Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o (PNE) 2014-2024, neste registro hist\u00f3rico uma das pol\u00eamicas que \n\npermearam a constitui\u00e7\u00e3o do documento foi a seguinte: \n\nOutra inova\u00e7\u00e3o controversa do texto foi a substitui\u00e7\u00e3o da diretriz de promo\u00e7\u00e3o \n\nda igualdade de g\u00eanero e de orienta\u00e7\u00e3o sexual na educa\u00e7\u00e3o por uma reda\u00e7\u00e3o \n\nque previa a promo\u00e7\u00e3o da equidade, da justi\u00e7a social e da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o \n\nde modo geral. O texto proposto pelo relator era apoiado por grupos religiosos \n\nde diferentes denomina\u00e7\u00f5es, mas criticado por defensores dos direitos \n\nhumanos e da diversidade sexual. (p. 33) \n\n \n\nTais discuss\u00f5es tamb\u00e9m ocorreram em Uberaba entre grupos que se posicionavam \n\npr\u00f3-debate de g\u00eanero e os contr\u00e1rios a este debate dentro do ambiente escolar. Com a \n\nfinalidade de atender a demanda daqueles que se posicionavam contra o debate de g\u00eanero, \n\nos vereadores Samuel Pereira (Partido da Rep\u00fablica), Afr\u00e2nio Cardoso de Lara Resende \n\n(Partido Progressista), Luiz Dutra (Partido Democr\u00e1tico Trabalhista), Ismar Vicente dos \n\nSantos (Partido Socialista Brasileiro), Edmilson Ferreira de Paula (Partido Republicado) \n\ne Marcelo Machado Borges (Partido Republicano)62 apresentaram o Projeto de emenda \u00e0 \n\nlei org\u00e2nica N\u00ba 05/2015, que acrescentava um par\u00e1grafo \u00fanico a lei org\u00e2nica do \n\nmunic\u00edpio. Este par\u00e1grafo dizia o seguinte: \n\nN\u00e3o ser\u00e1 objeto de delibera\u00e7\u00e3o qualquer proposi\u00e7\u00e3o legislativa que tenha por \n\nobjeto a regulamenta\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de ensino, curr\u00edculo escolar, disciplinas \n\nobrigat\u00f3rias, ou mesmo de forma complementar ou facultativa que tendam a \n\naplicar a ideologia de g\u00eanero, o termo g\u00eanero ou orienta\u00e7\u00e3o sexual.  \n\n \n\nEmbora o projeto tivesse parecer de inconstitucionalidade, o mesmo foi votado e \n\naprovado nos dois turnos de vota\u00e7\u00e3o. Anteriormente ao Projeto de Lei, foi realizado na \n\ncidade uma audi\u00eancia p\u00fablica63 para discutir o que era chamado de Ideologia de G\u00eanero. \n\nNeste espa\u00e7o de discuss\u00e3o foram convidadas as autoridades da C\u00e2mara e da Secretaria de \n\n                                                 \n61 Este documento determina diretrizes, metas e estrat\u00e9gias para a pol\u00edtica educacional dos pr\u00f3ximos dez \n\nanos. O primeiro grupo s\u00e3o metas estruturantes para a garantia do direito a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica com qualidade, \n\ne que assim promovam a garantia do acesso, \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o do ensino obrigat\u00f3rio, e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das \n\noportunidades educacionais. Um segundo grupo de metas diz respeito especificamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade, caminhos imprescind\u00edveis para a equidade. O terceiro bloco \n\nde metas trata da valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, considerada estrat\u00e9gica para que as metas \n\nanteriores sejam atingidas, e o quarto grupo de metas refere-se ao ensino superior. \n62 Vereadores da gest\u00e3o do Prefeito Paulo Piau de 2013 a 2016 eleito pelo partido Partido do Movimento \n\nDemocr\u00e1tico Brasileiro (PMDB).  \n\n63 Evento ocorreu no dia 17 de agosto de 2016 no Teatro Municipal Vera Cruz. \n\n\n\n74 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o, bem como representantes da igreja cat\u00f3lica e evang\u00e9lica. Nenhum/a \n\npesquisador/a da tem\u00e1tica foi convidado para compor a bancada do evento, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndeste espa\u00e7o pelo movimento social s\u00f3 ocorreu devido \u00e0 press\u00e3o dos manifestantes no dia \n\nda audi\u00eancia. Outra marca da audi\u00eancia, \u00e9 que esta que n\u00e3o tinha car\u00e1ter deliberativo pois \n\no Plano de Ensino do Munic\u00edpio j\u00e1 havia sido votado sem refer\u00eancia a g\u00eanero.  \n\nO vereador Samuel Pereira64, que tamb\u00e9m \u00e9 pastor, editou e lan\u00e7ou uma cartilha \n\nalertando aos pais do perigo que as crian\u00e7as estavam correndo ao se levar para as escolas \n\ndebates sobre g\u00eanero:  \n\n     \n\n                                                 \n64 Parlamentar do Partido da Rep\u00fablica (PR) desde 2008, est\u00e1 na sua terceira gest\u00e3o na C\u00e2mara Municipal.  \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nA cartilha parte de uma premissa do que \u00e9 considerado uma fam\u00edlia e convoca os \n\npais para fiscalizarem a educa\u00e7\u00e3o que os seus filhos recebem na escola, pois a ideologia \n\nde g\u00eanero representa um perigo para a manuten\u00e7\u00e3o de suas fam\u00edlias. Este material possui \n\num discurso normativo e tendencioso na sua abordagem de g\u00eanero e sexualidade, tratando \n\na tem\u00e1tica a partir de uma no\u00e7\u00e3o un\u00edvoca de fam\u00edlia, sexualidade e g\u00eanero, al\u00e9m de \n\nconfus\u00f5es/simplifica\u00e7\u00f5es conceituais entre g\u00eanero e sexualidade. O que contribui para \n\numa dissemina\u00e7\u00e3o falaciosa do real intuito da abordagem de g\u00eanero e da sexualidade no \n\n\u00e2mbito escolar. A cartilha n\u00e3o foi distribu\u00edda pela Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, \n\nmas aos arredores das escolas p\u00fablicas por pessoas ligadas ao parlamentar. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nda cartilha foi noticiada pelo portal de not\u00edcia da Globo ap\u00f3s viralizar nas redes sociais. \n\nDevido a estes aspectos, muitos ali presentes se sentiram violentados pela \n\nexist\u00eancia de tais discuss\u00f5es. Assim a ocasi\u00e3o serviu para que o poder Executivo fosse \n\npressionado mediante os fatos. Breno, homossexual, dan\u00e7arino e professor disse o \n\nseguinte:  \n\nH\u00e1 um tempo atr\u00e1s, eu n\u00e3o lembro se foi no come\u00e7o do ano ou no final do ano \n\npassado teve uma audi\u00eancia sobre as discuss\u00f5es de g\u00eanero dentro das escolas \n\ne isso me deixou muito revoltado porque chamaram uma bancada evang\u00e9lica, \n\ns\u00f3 tinha evang\u00e9lico, n\u00e3o tinha pessoas LGBTS pra falar sobre isso. Foi \n\naprovada a lei pra n\u00e3o falar sobre ideologia de g\u00eanero dentro das escolas... s\u00f3 \n\nque \u00e9 o seguinte, todo esse furdun\u00e7o t\u00e1 acontecendo aqui, todo mundo que t\u00e1 \n\napanhando l\u00e1 de fora, inclusive eu que j\u00e1 apanhei muitas vezes, j\u00e1 tacaram \n\ncerveja em mim por eu estar de m\u00e3o dada com meu namorado, acontece por \n\num motivo: n\u00e3o tem educa\u00e7\u00e3o dentro das escolas. (...) eu queria saber porque \n\nfoi aprovada essa lei, saiu a cartilha do vereador Samuel Pereira sobre a \n\n\n\n77 \n\n \n\nideologia de g\u00eanero, e eu queria saber a sua opini\u00e3o sobre isso. Primeiro porque \n\neu n\u00e3o sou a favor da bancada evang\u00e9lica, bancada cat\u00f3lica, n\u00e3o sou a favor \n\nporque o Estado \u00e9 laico. N\u00e3o deveria ter religi\u00e3o dentro da pol\u00edtica. Eu queria \n\nsaber a sua opini\u00e3o sobre isso, porque isso aconteceu, porque a prefeitura n\u00e3o \n\nvetou, n\u00e3o houve veto, o neg\u00f3cio continua rolando, vai continuar ou vai mudar. \n\nPor que a cartilha foi lan\u00e7ada? (Fala de Breno no evento de Lan\u00e7amento da \n\nParada LGBT da cidade 16/06/2016) \n\nJo\u00e3o, estudante de hist\u00f3ria e de Direito, homossexual, participou do Grupo \n\nUni\u00e3o65, atualmente extinto, mas que atuou durante dez anos na cidade. A sua \n\ninterfer\u00eancia no debate apontou a historicidade da invisibilidade LGBT, mesmo com lutas \n\nde grupos anteriores que foram apagadas pela aus\u00eancia de trabalhos hist\u00f3ricos que se \n\npropusessem a registrar e analisar tais articula\u00e7\u00f5es e como as pautas defendidas por estes \n\ngrupos estrategicamente apagados ainda perduram:  \n\nO que est\u00e1 acontecendo aqui senhor Prefeito, essa tens\u00e3o toda \u00e9 justamente por \n\nsermos invis\u00edveis, por n\u00e3o existirem pol\u00edticas. As pessoas est\u00e3o aqui com os \n\n\u00e2nimos exaltados, justamente porque elas n\u00e3o t\u00eam espa\u00e7o e nesse sentido a \n\ngente tem que aproveitar esse momento pro di\u00e1logo, porque h\u00e1 anos atr\u00e1s nem \n\nisso acontecia. H\u00e1 uns 10, 11 anos atr\u00e1s quando ingressei na faculdade, eu \n\nparticipei de um grupo, que era o Grupo Uni\u00e3o e esse grupo militava junto com \n\nas quest\u00f5es LGBT, (...) enfim, existia um movimento, de certa forma t\u00edmido \n\npor falta de apoio pol\u00edtico. Ent\u00e3o, de l\u00e1 pra c\u00e1, na \u00e9poca que eu comecei a \n\nparticipar disso as nossas pautas eram viol\u00eancia, direitos iguais, acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, a trabalho pras travestis, porque esse estereotipo de que travesti vai \n\npra rua \u00e9 consequ\u00eancia da sociedade que a gente vive, porque isso n\u00e3o \u00e9 uma \n\nescolha, ningu\u00e9m quer sofrer, passar fome, frio, ser agredida, aguentar \n\nhumilha\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o esse tipo de situa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da sociedade que a gente \n\nvive. Ent\u00e3o, h\u00e1 dez anos atr\u00e1s as demandas eram essas, eu fiquei um bom \n\nper\u00edodo afastado dessas discuss\u00f5es. Hoje eu volto aqui e as demandas s\u00e3o as \n\nmesmas. O que evoluiu? O que precisa ser feito? E eu acredito sim, as \n\nsugest\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas, criar um \u00f3rg\u00e3o que nos represente, que efetive essas \n\npol\u00edticas (...) porque \u00e9 muito importante a gente ter esse espa\u00e7o pra falar, ent\u00e3o \n\neu compreendo o car\u00e1ter pol\u00edtico desse evento, o car\u00e1ter de lan\u00e7amento da \n\nparada (...) as pessoas est\u00e3o gritando justamente porque \u00e9 o espa\u00e7o que nos \n\nresta. (...) Hoje o principal destaque aqui \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o, no dia 17 \n\nde novembro do ano passado foi votada a emenda \u00e0 lei org\u00e2nica do munic\u00edpio, \n\ntodo mundo sabe que foi aprovado, e que n\u00e3o seria objeto de contempla\u00e7\u00e3o dos \n\nvereadores tratar pol\u00edticas educacionais que tratassem da ideologia de g\u00eanero, \n\nn\u00e3o \u00e9 o termo correto, mas da quest\u00e3o de g\u00eanero nas escolas. E a\u00ed, eu me \n\npergunto, esse jovem que nasce numa fam\u00edlia evang\u00e9lica e \u00e9 homossexual, \n\nonde v\u00e3o falar com ele?! N\u00e3o vai ser na igreja, n\u00e3o vai ser na fam\u00edlia e muito \n\nmenos na escola. Sabe o que me preocupa do fundo do meu cora\u00e7\u00e3o, que essa \n\naltera\u00e7\u00e3o a lei org\u00e2nica foi aprovada pelos catorze vereadores e olha a maior \n\ncontradi\u00e7\u00e3o ainda, existia um parecer de inconstitucionalidade, eles n\u00e3o \n\ndeveriam ter votado essa lei, ela n\u00e3o deveria ter passado, n\u00e3o \u00e9 nem pela \n\nquest\u00e3o do g\u00eanero, pela pol\u00eamica, pelo conservadorismo, pelo \n\nfundamentalismo em Uberaba, ela n\u00e3o deveria ter passado pela ilegalidade, \n\nn\u00e3o deveria ter passado de jeito nenhum, pela incompet\u00eancia do legislativo, o \n\nfundamentalismo falando acima da lei e a\u00ed quem vai proteger a gente? Quem \n\ns\u00e3o os representantes do povo, nenhum deles me representa e se eles forem na \n\nparada no dia 24 de julho, voc\u00eas por favor vaiem, vaiem e virem as costas \n\nporque nenhum deles representa voc\u00eas. (Fala de Jo\u00e3o no evento de Lan\u00e7amento \n\nda Parada LGBT da cidade 16/06/2016) \n\n                                                 \n65 Grupo extinto de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre diversidade sexual.  \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nAs tens\u00f5es que a publica\u00e7\u00e3o da cartilha provocou nesta ocasi\u00e3o, sobre os \n\nmarcadores da diferen\u00e7a, neste caso g\u00eanero e sexualidade, s\u00e3o importantes para a \n\ninterpretar este novo contexto. \u00c9 poss\u00edvel perceber como os discursos conservadores s\u00e3o \n\noperados na cidade, mas ao mesmo tempo tem se produzido um discurso reativo a l\u00f3gica \n\nconservadora.  \n\nEstive presente em alguns eventos do coletivo da Jornada LGBT, que conta com \n\na presen\u00e7a de palestrantes, estudiosos do campo de g\u00eanero e da sexualidade, para \n\npromover um espa\u00e7o de empoderamento e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es te\u00f3ricas a \n\nrespeito dos direitos sexuais. Estes eventos n\u00e3o est\u00e3o relacionados com o poder p\u00fablico. \n\nA potencializa\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os est\u00e1 relacionada aos avan\u00e7os dos discursos \n\nconservadores e normativos da cartilha, n\u00e3o que a exist\u00eancia destes espa\u00e7os s\u00f3 exista para \n\ncombater o discurso conservador, mas esse momento, no qual a viol\u00eancia j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais \n\nvelada, \u00e9 propicio para a resist\u00eancia.  \n\nO grupo da Jornada possui uma percep\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica acerca do poder p\u00fablico, \n\ne dos poss\u00edveis usos do seu trabalho pelo poder p\u00fablico. O grupo est\u00e1 aliado, a uma \n\nperspectiva economicista, na qual o marcador de classe social \u00e9 tomado como central para \n\nbalizar a experi\u00eancia das sexualidades e g\u00eaneros dissidentes. O coletivo se re\u00fane \n\nperiodicamente para fazer as an\u00e1lises destes momentos te\u00f3ricos e tentar contrapor a l\u00f3gica \n\nda Parada LGBT da cidade. Al\u00e9m destas a\u00e7\u00f5es, em 2016, o grupo se organizou tamb\u00e9m \n\npara apoiar o trabalho da MC Glendha, que foi convidada em 2016 para se apresentar na \n\nParada LGBT de Belo Horizonte, assim ao buscar parcerias para angariar recursos o \n\ncoletivo se disp\u00f4s a auxilia-la. Esta parceria tamb\u00e9m decorre na presen\u00e7a da MC nos \n\nespa\u00e7os de discuss\u00e3o promovidos pelo coletivo.  \n\nPercebi atrav\u00e9s dos espa\u00e7os que participei que os eventos promovidos, \n\ncomumente, n\u00e3o contam a presen\u00e7a de representantes do poder p\u00fablico e tem como \n\ncaracter\u00edstica a busca de um posicionamento dos integrantes de enfrentamento nos \n\ndiversos espa\u00e7os que pautem a diversidade sexual. O grupo que constr\u00f3i a Jornada \n\nsempre est\u00e1 presente nos eventos p\u00fablicos que tenham rela\u00e7\u00e3o com tem\u00e1tica LGBT. A \n\npresen\u00e7a nestes espa\u00e7os tem a finalidade de contrapor as ideias e pressionar o poder \n\np\u00fablico. Na ocasi\u00e3o da reuni\u00e3o de Lan\u00e7amento da Parada, o grupo da Jornada LGBT \n\nconvidou a Coordenadoria para interligar as agendas da Jornada e da Parada, pontuando \n\na necessidade de que o evento n\u00e3o fosse apenas um marco cultural na cidade e que \n\ntrouxesse pautas nacionais, discutindo a cartilha do vereador Samuel Pereira, e pensando \n\n\n\n79 \n\n \n\nem mecanismos legais para que isso n\u00e3o aconte\u00e7a, reiterando ainda a for\u00e7a da transfobia, \n\nda lesbofobia e homofobia da cidade. A interliga\u00e7\u00e3o entre as agendas n\u00e3o foi feita no ano \n\nde 2016. \n\nAlguns pontos que merecem ressalva quanto as suas a\u00e7\u00f5es. H\u00e1 uma configura\u00e7\u00e3o \n\ndeste espa\u00e7o, como um espa\u00e7o de cr\u00edtica acad\u00eamica as pol\u00edticas uberabenses, no entanto, \n\nos ac\u00famulos te\u00f3ricos, que embora contribuam na perspectiva de mudan\u00e7as culturais, n\u00e3o \n\ns\u00e3o expandidos para al\u00e9m do espa\u00e7o acad\u00eamico, como na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, at\u00e9 porque n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de coletivos a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, mas sim \n\ndo Estado. Assim, embora tal cr\u00edtica, tenha encontro com a realidade, a mesma acaba \n\nretornando aos grupos que organizam estas atividades, pois promovem um evento \n\nacad\u00eamico, no qual as pessoas que s\u00e3o marginalizadas pela universidade, nem sempre \n\nest\u00e3o presentes em sua fomenta\u00e7\u00e3o, nem t\u00e3o pouco \u201cse empoderando\u201d. Assim, ambas as \n\nperspectivas, da Parada e da Jornada, n\u00e3o conseguem organizar uma agenda que \n\nconfluam em benef\u00edcios materiais e em melhorias na vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nOutra discuss\u00e3o que merece destaque \u00e9 quanto as falas que trazem a \n\nresponsabilidade da viol\u00eancia para aqueles que sofrem, o discurso da uni\u00e3o do movimento \n\ne auto responsabiliza\u00e7\u00e3o. Berenice, que tamb\u00e9m abriga travestis em sua resid\u00eancia e \n\natualmente \u00e9 dan\u00e7arina, fez a seguinte fala no evento de Lan\u00e7amento da Parada que me \n\nremete a situa\u00e7\u00e3o: \n\nO que acontece com a gente \u00e9 o seguinte, a gente vive preconceito dentro do \n\nnosso meio. A comunidade LGBT em Uberaba n\u00e3o existe, a gente s\u00f3 \u00e9 \n\nlembrada nesses momentos da parada gay, momentos festivos, caso contr\u00e1rio \n\nn\u00f3s travestis n\u00e3o somos nada (...), ent\u00e3o n\u00f3s estamos aqui pra pedir uni\u00e3o pros \n\ngays, homossexuais, pra todo mundo, porque isso n\u00e3o existe dentro do nosso \n\nmeio n\u00f3s s\u00f3 somos lembradas neste momento. Desculpa prefeito, eu sei que \n\nvoc\u00ea n\u00e3o tem nada com isso, mas essa \u00e9 a realidade. Onde n\u00f3s encaixamos, \n\nsendo travestis? Os gays t\u00eam preconceito e vergonha da gente. (Fala de \n\nBerenice no evento de Lan\u00e7amento da Parada LGBT da cidade 16/06/2016) \n\nMaria tamb\u00e9m compartilha de opini\u00e3o semelhante:  \n\n\u00c9 muito f\u00e1cil todo mundo que est\u00e1 aqui, o grupo GLS que t\u00e1 aqui e metralhar. \n\nPorque na hora que faz as convoca\u00e7\u00f5es, o grupo GLS n\u00e3o aparece, os militantes \n\nn\u00e3o aparecem, ent\u00e3o como eles querem reivindicar uma coisa, direitos, se eles \n\nn\u00e3o participam. T\u00e1 certo?! Eu posso falar qualquer coisa de rua porque eu \n\ntamb\u00e9m sou da rua, s\u00f3 que toda vez que tem uma convoca\u00e7\u00e3o os militantes n\u00e3o \n\naparecem. (Fala de Maria no evento de Lan\u00e7amento da Parada LGBT da cidade \n\n16/06/2016) \n\nN\u00e3o \u00e9 meu intuito questionar as interlocutoras e falsear os seus discursos, mas \n\npensar criticamente que elementos for\u00e7am a constitui\u00e7\u00f5es de suas percep\u00e7\u00f5es. A ideia \u00e9 \n\npensar como a pr\u00e1tica discursiva de auto responsabiliza\u00e7\u00e3o constitui os sujeitos dessa \n\nrealidade, ou seja, pensar em quais s\u00e3o os enunciados discursivos por meio dos quais as \n\n\n\n80 \n\n \n\ntravestis e as transexuais da cidade se constituem e como comp\u00f5em seu pr\u00f3prio campo \n\nde enuncia\u00e7\u00e3o. \n\nA concep\u00e7\u00e3o foucaltiana, entende que os discursos s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ndeterminar as caracter\u00edsticas das coisas e as verdades:  \n\n\u00c9 a \u201ceconomia\u201d dos discursos, ou seja, sua tecnologia intr\u00ednseca, as \n\nnecessidades de seu funcionamento, as t\u00e1ticas que instauram, os efeitos de \n\npoder que os sust\u00eam e que veiculam \u2013 isso \u00e9, n\u00e3o um sistema de representa\u00e7\u00f5es, \n\no que determina as caracter\u00edsticas fundamentais do que eles dizem. (Foucault, \n\n1988, p.78.) \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos discursos, se estabelece os jogos de verdade, e, por conseguinte se \n\norganiza as rela\u00e7\u00f5es sociais e as formas como s\u00e3o produzidas as subjetividades e \n\nobjetividades. Os jogos de verdade s\u00e3o  \n\n(...) o mecanismo do qual dispomos para preencher o vazio que constitui nosso \n\npensamento finito, ou a justifica\u00e7\u00e3o racional que elaboramos para compreender \n\nnossas pr\u00e1ticas cotidianas, ou ainda o escudo protetor que adquirimos diante \n\ndas vicissitudes que nos amea\u00e7am. (Candiotto, 2006, p. 73)  \n\n \n\nNa perspectiva foucaultina, a verdade n\u00e3o \u00e9 universal e nem constitu\u00edda a partir \n\ndos sujeitos, mas sim com base na articula\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o discursivas. \n\nCada momento hist\u00f3rico \u2013 tempo e espa\u00e7o - cria as suas pr\u00f3prias verdades. A produ\u00e7\u00e3o \n\ndas verdades tem como objetivo justificar racionalmente as rela\u00e7\u00f5es de poder, que possui \n\ncomo efeitos dividir, adestrar, examinar, sujeitar sujeitos as essas pr\u00e1ticas de verdade. At\u00e9 \n\nno final do s\u00e9culo XVIII, tr\u00eas grandes c\u00f3digos expl\u00edcitos regiam as pr\u00e1ticas sexuais: o \n\ndireito can\u00f4nico, a pastoral crist\u00e3 e a lei civil. Uma modalidade de pr\u00e1ticas estudadas por \n\nFoucault s\u00e3o as pr\u00e1ticas confessionais, no qual s\u00e3o os pr\u00f3prios sujeitos que enunciam e \n\nfalam de si pr\u00f3prios, produzindo um jogo de verdades entre quem fala e quem ouve.  \n\nLocalizo o discurso da uni\u00e3o como uma pr\u00e1tica confessional, no qual as travestis \n\ne transexuais, emitem pareceres sobre a sua desmobiliza\u00e7\u00e3o, pareceres estes de auto \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o sobre as viol\u00eancias que elas sofrem, \u00e9 dizer \u201co nosso sofrimento \u00e9 \n\nresponsabilidade nossa, como n\u00e3o participamos logo podemos ser violentadas\u201d. Tal \n\nconfiss\u00e3o produz verdades sobre si, disciplina e administra suas vidas e seus corpos \n\natrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o deste discurso. Pergunto-me a quem esse discurso da uni\u00e3o favorece? \n\nEm que medida esse discurso n\u00e3o cria uma l\u00f3gica de que o problema s\u00e3o os sujeitos, \n\ndesconsiderando toda a constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e moral que sempre execrou a participa\u00e7\u00e3o \n\npopular de determinados sujeitos? Embora, as falas proferidas no evento sinalizem um \n\ncontexto de participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso pontuar que estes espa\u00e7os pol\u00edticos ocorrem apenas \n\nno per\u00edodo da constru\u00e7\u00e3o da Parada LGBT, assim, tanto o poder p\u00fablico se mobiliza \n\n\n\n81 \n\n \n\napenas neste per\u00edodo como a sociedade civil. O discurso da uni\u00e3o produz verdades sobre \n\na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e estas verdades s\u00e3o incorporadas \u00e0s pr\u00e1ticas cotidianas e a sua \n\ndissemina\u00e7\u00e3o auxilia na constitui\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o da realidade de marginaliza\u00e7\u00e3o social.  \n\nO uso do espa\u00e7o de Lan\u00e7amento da Parada se tornou um mecanismo de press\u00e3o \n\nde demandas coletivas e individuais, al\u00e9m da pauta central da educa\u00e7\u00e3o voltada para a \n\ndiversidade sexual. No que concerne as demandas coletivas, o recha\u00e7o oportunizou um \n\nmovimento interessante por parte do poder p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas das pessoas \n\ntrans.  \n\nDepois dos embates na reuni\u00e3o de Lan\u00e7amento da Parada, foi agendado o 1\u00b0 \n\nF\u00f3rum LGBT para discutir pol\u00edticas LGBTs para a cidade. Neste espa\u00e7o, devido ao \n\nrecha\u00e7o dos participantes ao poder p\u00fablico, recha\u00e7o que se deve a inabilidade de organizar \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para a popula\u00e7\u00e3o LGBT da cidade, o poder executivo apresentou o \n\nProjeto de Lei n\u00ba 116/2016, que disp\u00f5e sobre uso do nome social para travestis no servi\u00e7o \n\np\u00fablico municipal, o projeto foi votado e aprovado na c\u00e2mara municipal. A aprova\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto est\u00e1 ligada a cria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os participa\u00e7\u00e3o social constitu\u00eddos a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada ao contexto de press\u00e3o que o \n\npoder executivo foi submetido na ocasi\u00e3o.  \n\nNestes diversos espa\u00e7os que participei, nas entrevistas e di\u00e1logos realizados, um \n\nelemento que tamb\u00e9m ficou pautado, foi a constru\u00e7\u00e3o de uma ONG que trate das causas \n\ndas travestis da cidade. No entanto, esse processo de constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 remetido todos os anos, \n\nsegundo relatos h\u00e1 mais de cinco anos que se tenta constituir a referida institui\u00e7\u00e3o. Essa \n\nespera acontece devido a desconhecimento dos processos burocr\u00e1ticos para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental. Al\u00e9m do fato de que o poder p\u00fablico n\u00e3o \n\nincentivar a constitui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o e pela exist\u00eancia da necessidade por \n\nparte destes sujeitos que institui\u00e7\u00e3o seja criada a partir da prefeitura.  \n\nMichel Foucault com Gilles Deleuze (1979) fazem prof\u00edcua discuss\u00e3o sobre o \n\npapel da intelectualidade.  \n\nOra, o que os intelectuais descobriram recentemente \u00e9 que as massas n\u00e3o \n\nnecessitam deles para saber; elas sabem perfeitamente, claramente, muito \n\nmelhor do que eles; e elas o dizem muito bem. Mas existe um sistema de poder \n\nque barra, pro\u00edbe, invalida esse discurso e esse saber. Poder que n\u00e3o se encontra \n\nsomente nas inst\u00e2ncias superiores da censura, mas que penetra muito \n\nprofundamente, muito sutilmente em toda a trama da sociedade. Os pr\u00f3prios \n\nintelectuais fazem parte deste sistema de poder, a ideia de que eles s\u00e3o agentes \n\nda \"consci\u00eancia\" e do discurso tamb\u00e9m faz parte desse sistema. O papel do \n\nintelectual n\u00e3o \u00e9 mais o de se colocar \"um pouco na frente ou um pouco de \n\nlado\" para dizer a muda verdade de todos; \u00e9 antes o de lutar contra as formas \n\nde poder exatamente onde ele \u00e9, ao mesmo tempo, o objeto e o instrumento: \n\nna ordem do saber, da \"verdade\", da \"consci\u00eancia\", do discurso. E por isso que \n\n\n\n82 \n\n \n\na teoria n\u00e3o expressar\u00e1, n\u00e3o traduzir\u00e1, n\u00e3o aplicar\u00e1 uma pr\u00e1tica; ela \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica. Mas local e regional, como voc\u00ea diz: n\u00e3o totalizadora. (p.2)  \n\n \n\nGayatri Spivak (2010), a partir do texto citado acima, problematiza como o sujeito \n\ndo terceiro mundo \u00e9 representado pelo discurso ocidental. Na sua perspectiva os autores \n\nn\u00e3o compreendem a inser\u00e7\u00e3o do intelectual no capital, ignoram a ideologia e seu pr\u00f3prio \n\nenvolvimento na hist\u00f3ria. Spivak (2010) aponta que a representa\u00e7\u00e3o pode ser \n\ncompreendida a partir de dois termos, vertretung, como assumir o lugar do outro/falar por \n\ne darstellung, como encena\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o, no entanto h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre falar por \n\ne representar, em ambos os casos, a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato de fala em que h\u00e1 a \n\npressuposi\u00e7\u00e3o de um falante e um ouvinte. O processo de fala \u00e9 um processo dial\u00f3gico, \n\nmas essa intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se concretiza para o sujeito subalterno, porque o mesmo est\u00e1 \n\ndesinvestido de qualquer forma de agenciamento.  \n\nO funcionamento e o sentido de alguns espa\u00e7os pol\u00edticos n\u00e3o \u00e9 conhecido por \n\nalguns atores, ainda que estes tenham organizacidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas que \n\nreivindicam e debatem. O discurso acad\u00eamico e da pol\u00edtica institucionalizada mobiliza \n\nconceitos complexos e trabalha com abstra\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias te\u00f3ricas nem sempre \n\ncompartilhadas por aquela audi\u00eancia. Essa linguagem espec\u00edfica que marca a escrita e a \n\nepistemologia racionalista, soa, por vezes herm\u00e9tica e distante para o p\u00fablico em quest\u00e3o. \n\nO movimento LGBT que existe na cidade \u00e9 fragmentado, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ou ONG atualmente que defenda as pautas caras \u00e0s pessoas trans. Ainda assim, \n\nas pessoas que est\u00e3o ligadas a essas bandeiras, se articulam momentaneamente, algumas \n\npossuem uma liga\u00e7\u00e3o muito forte com a Coordenadoria de Pol\u00edticas P\u00fablicas LGBT e as \n\nsuas pr\u00e1ticas, outras recha\u00e7am a institui\u00e7\u00e3o. Aos que possuem uma rela\u00e7\u00e3o forte com a \n\nCoordenadoria, n\u00e3o h\u00e1 uma outra forma de se fazer pol\u00edtica, se n\u00e3o for ocupar um espa\u00e7o \n\ndentro da m\u00e1quina do Estado. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo trouxe a contribui\u00e7\u00e3o de Miskolci (2010), que avalia que a \n\nrela\u00e7\u00e3o bem-sucedida com o Estado tendeu a configurar um ativismo submisso. Por\u00e9m, \n\nno contexto aqui abordado, as pessoas n\u00e3o vivenciaram o surgimento do movimento \n\nLGBT a partir dos programas de DSTs/aids; o aspecto de submiss\u00e3o est\u00e1 relacionado com \n\numa vis\u00e3o mais ampla de pol\u00edtica que perpassa na cidade e pela forma\u00e7\u00e3o destes sujeitos \n\npol\u00edticos que s\u00e3o frutos das pol\u00edticas identit\u00e1rias do primeiro Governo Lula, no qual o \n\nmovimento LGBT, em raz\u00e3o do estreitamento de rela\u00e7\u00f5es entre as organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil e o Estado, limitou seu potencial cr\u00edtico, concebendo pr\u00e1ticas de \n\nclientelismo e coopta\u00e7\u00e3o. Assim, a submiss\u00e3o que me refiro est\u00e1 relacionada em partes, \n\n\n\n83 \n\n \n\ncom estes aspectos identit\u00e1rios de forma\u00e7\u00e3o do movimento LGBT das \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\n(Carrara, 2010) \n\nPercebi que h\u00e1 mobiliza\u00e7\u00f5es sociais em rela\u00e7\u00e3o as pautas LGBTs e trans surgindo \n\nna cidade; embora as pessoas que t\u00eam protagonizado a luta nestes espa\u00e7os estejam \n\ndistantes do movimento institucionalizado, n\u00e3o tendo visibilidade e voz nestes espa\u00e7os \n\nmais oficiais da milit\u00e2ncia a n\u00edvel nacional. Ao entrar em contato com as travestis, todas, \n\nsem exce\u00e7\u00e3o, se prontificaram a me ajudar na coleta de dados, seja me colocando em \n\ncontato com as reuni\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o da Parada LGBT da cidade, dando entrevistas ou \n\nme encontrando para conversar informalmente.  \n\nAponto que essa disponibilidade est\u00e1 relacionada com o afastamento do \n\nmovimento LGBT institucionalizado, Colling (2015, p. 22) caracteriza este tipo de \n\nmovimento como:  \n\n(...) movimento LGBT mainstream ou institucionalizado s\u00e3o aqueles que \n\npossuem sede pr\u00f3pria, v\u00e1rios anos de exist\u00eancia, estrutura legal e uma \n\nadministra\u00e7\u00e3o organizada. S\u00e3o os que mais acionam e s\u00e3o acionados \n\ndiretamente pelo Estado para interlocu\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nem prol da popula\u00e7\u00e3o LGBT.  \n\n \n\nEmbora seja dif\u00edcil transpor essas caracter\u00edsticas do movimento mainstream para \n\no caso brasileiro, que apesar de possuir um movimento LGBT e trans como refer\u00eancia, \u00e9 \n\nextremamente m\u00faltiplo e em grande medida n\u00e3o possui a estrutura f\u00edsica tal como o \n\nmainstream. O afastamento das pautas e debates nacionais, a dist\u00e2ncia das tens\u00f5es da \n\nmilit\u00e2ncia versus academia abordada no primeiro cap\u00edtulo, tamb\u00e9m possibilita a \n\nperspectiva de coaliz\u00e3o estrat\u00e9gica que Tosta (2015) aborda na milit\u00e2ncia do Esp\u00edrito \n\nSanto. \n\nAs discuss\u00f5es encetadas no cen\u00e1rio nacional da ideologia de g\u00eanero estimularam \n\na cria\u00e7\u00e3o de diversos espa\u00e7os de debates de g\u00eanero e sexualidade na cidade, assim como \n\nfoi evidenciado os discursos conservadores existentes na cidade. As caracter\u00edsticas de \n\nUberaba tamb\u00e9m t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a dissemina\u00e7\u00e3o de ativistas, abandonando a percep\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 ent\u00e3o disseminada de militantes e sua rela\u00e7\u00e3o com partidos e institui\u00e7\u00f5es. A \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o militante e ativista para Veiga-Neto (2012) \u00e9 que a milit\u00e2ncia deve \n\nser entendida como a\u00e7\u00f5es coletivas que possuem uma ideologia comum entre seus \n\nmembros, j\u00e1 o ativismo embora se trate de um conjunto de a\u00e7\u00f5es n\u00e3o h\u00e1 necessariamente \n\numa dimens\u00e3o coletiva, o que \u00e9 importante \u00e9 o compromisso \u00e9tico do sujeito com os \n\noutros e consigo:  \n\nO ativista \u00e9 aquele que se tortura permanentemente, sempre tentando mudar a \n\nsi mesmo e, ao mesmo tempo, tentando promover a mudan\u00e7a nos outros. Se \n\n\n\n84 \n\n \n\nconcordarmos com Foucault (2004, p. 295), para quem \u201co papel de um \n\nintelectual \u00e9 mudar alguma coisa no pensamento das pessoas\u201d, ent\u00e3o o \n\nmilitante \u00e9, de certa maneira e em alguma medida, tamb\u00e9m um intelectual. \n\nEnquanto a milit\u00e2ncia \u00e9 da ordem da disciplina, da resist\u00eancia e da repeti\u00e7\u00e3o, \n\no ativismo \u00e9 da ordem da liberdade, da contraconduta e da diferen\u00e7a. Assim, \n\nquem milita, limita; ao contr\u00e1rio, para o ativista n\u00e3o h\u00e1 limites. Essa \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre a milit\u00e2ncia e o ativismo n\u00e3o implica ju\u00edzo de valor e nem \n\npensar que se trata de fun\u00e7\u00f5es desempenhadas por pessoas diferentes. Cada um \n\nde n\u00f3s pode se comportar ora mais como um militante, ora mais como um \n\nativista, dependendo das estrat\u00e9gias que queira ou precise adotar em raz\u00e3o de \n\nseus prop\u00f3sitos pol\u00edticos. (Viega-Neto, 2012, p. 274) \n\n \n\nCristina Camara (apud Pel\u00facio, 2002) tamb\u00e9m aborda tal distin\u00e7\u00e3o no contexto de \n\nluta contra a aids; na qual as ONGs que atuam contra a aids se aproximam de uma atua\u00e7\u00e3o \n\nativista. Para a autora a milit\u00e2ncia est\u00e1 ligada a uma concep\u00e7\u00e3o de esquerda que sup\u00f5e \n\numa mudan\u00e7a na sociedade, baseada num car\u00e1ter altru\u00edsta tendo em vista valores \n\ncoletivos, com organiza\u00e7\u00e3o centralizada, consenso e lideran\u00e7a carism\u00e1tica. J\u00e1 o ativismo \n\nsup\u00f5e um movimento extremamente pessoal e \u00edntimo, o ativista \u00e9 fiel \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o, as \n\nlideran\u00e7as s\u00e3o difusas, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 segmentada, difusa e descentralizada. A luta \n\ncoletiva \u00e9 importante n\u00e3o apenas pela mudan\u00e7a social, mas porque se reverte em benef\u00edcio \n\npr\u00f3prio.  \n\nO uso da no\u00e7\u00e3o de ativismo tem fortalecido a ideia da possibilidade de atua\u00e7\u00e3o e \n\nenfrentamento sem a filia\u00e7\u00e3o a partidos e/ou quaisquer institui\u00e7\u00f5es. O fazer pol\u00edtica em \n\nUberaba, ora flerta com uma concep\u00e7\u00e3o militante, ora com uma concep\u00e7\u00e3o ativista. \n\nAlguns sujeitos podem se deslocar o seu fazer pol\u00edtico nestas concep\u00e7\u00f5es, o Coletivo \n\nClassista Ana Montenegro, que embora esteja ligado a uma perspectiva economicista \n\ntamb\u00e9m possui caracter\u00edsticas de moldes ativistas. A MC Glendha junto ao Bonde Glam \n\natuam numa perspectiva individualizada, sem liga\u00e7\u00e3o com partidos e outros grupos, assim \n\ncomo os v\u00e1rios sujeitos presentes nos espa\u00e7os que participei.  \n\nO fazer pol\u00edtica abordado neste cap\u00edtulo possui suas peculiaridades, no qual as \n\npessoas se organizam em momentos espec\u00edficos, de acordo com a demanda e em \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es, ora abrindo m\u00e3o da pol\u00edtica institucional, ora a desejando, mas \n\nconstituindo diversas est\u00e9ticas poss\u00edveis de fazer pol\u00edtica, e evidenciando que em Uberaba \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 experi\u00eancias que desalinham, enfrentam e resistem.   \n\n \n\n  \n\n\n\n85 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - Que m\u00e1quina de guerra \u00e9 essa? \n\n \n\nFazer a educa\u00e7\u00e3o menor como m\u00e1quina de guerra, n\u00e3o como aparelho de \n\nEstado. (p. 176, Gallo, 2002)  \n\n \n\nMaria da Gloria Gohn (2011) aponta que os movimentos sociais realizam \n\ndiagn\u00f3sticos sobre a realidade social e a partir destes constroem a\u00e7\u00f5es coletivas que atuam \n\ncontra a exclus\u00e3o social e a favor da inclus\u00e3o social. Tais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis pelo \n\nempoderamento66 da sociedade civil e \u201cprojetam em seus participantes sentimentos de \n\npertencimento social. Aqueles que eram exclu\u00eddos passam a se sentir inclu\u00eddos em algum \n\ntipo de a\u00e7\u00e3o de um grupo ativo.\u201d (p. 336) Essa caracter\u00edstica dos movimentos sociais tem \n\npossibilitado de maneira frut\u00edfera a experi\u00eancia que descrevo nesse cap\u00edtulo.  \n\nUm dos desdobramentos do surgimento do espa\u00e7o educacional como o espa\u00e7o de \n\npromo\u00e7\u00e3o de cidadania para travestis e transexuais, \u00e9 o surgimento e a prolifera\u00e7\u00e3o de \n\ncursinhos educativos para travestis, mulheres transexuais e homens trans, os cursinhos \n\ntrans no territ\u00f3rio nacional. Este cap\u00edtulo atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o \u201c3.1Cursinhos trans: \n\nprotagonismo e empoderamento\u201d traz em seu bojo a experi\u00eancia etnogr\u00e1fica \n\nmultissituada no que tange as experi\u00eancias educativas realizadas \u00e0s pessoas trans. Tal \n\nexperi\u00eancia busca refletir sobre o significado de cursinhos voltado para que as travestis, \n\nmulheres e homens e transexuais concluam o ensino m\u00e9dio e adentrem na universidade, \n\ndentre outros objetivos. Afinal, como tem sido a rotina das iniciativas? Qual o impacto \n\ndestas iniciativas para as pessoas trans que n\u00e3o est\u00e3o protagonizando a luta nos moldes \n\noficiais e institucionalizados? Qual o significado que esses sujeitos atribuem a conclus\u00e3o \n\ndo ensino m\u00e9dio atrav\u00e9s do Enem?  \n\n \n\n3.1 Cursinhos trans: protagonismo e empoderamento \n\n \n\nOs cursinhos trans s\u00e3o espa\u00e7os preparat\u00f3rios para a conclus\u00e3o do ensino b\u00e1sico e \n\na realiza\u00e7\u00e3o do Enem para pessoas trans. Tais iniciativas tiveram visibilidade em 2015, \n\nmas o boom deste se deu em 2016. Experi\u00eancias semelhantes, foram implementadas \n\nanteriormente, no entanto voltada para outros marcadores de diferen\u00e7a, como ra\u00e7a e \n\nclasse.67 \n\n                                                 \n66 A discuss\u00e3o dos usos do conceito empoderamento ser\u00e1 realizada posteriormente.   \n67 S\u00e3o exemplos as iniciativas da ONG Educafro, que possui uma Rede de Cursinhos Comunit\u00e1rios nos \n\nestados de Minas Gerais, Distrito Federal, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, que preparam para ENEM e \n\nvestibulares diversos. H\u00e1 tamb\u00e9m os cursos pr\u00e9-vestibulares organizados por diversas universidades \n\np\u00fablicas do Brasil, que s\u00e3o destinados a estudantes de escola p\u00fablica de baixa renda. Camila Zucon Ramos \n\n\n\n86 \n\n \n\nOs cursinhos, enquanto um espa\u00e7o de complementa\u00e7\u00e3o ao ensino regular, t\u00eam \n\norigem em 1910, quando foram criados os exames de admiss\u00e3o ao ensino superior no \n\nBrasil, que se chamariam posteriormente de Exames Vestibulares. Os cursinhos pr\u00e9-\n\nvestibulares surgem a partir do esfor\u00e7o dos professores, que sendo donos dos \n\nempreendimentos, desenvolviam os conte\u00fados e as estrat\u00e9gias de ensino de modo \n\nartesanal. Nos anos de 1970, os cursinhos se expandiram atrav\u00e9s de redes empresariais, o \n\nque permitiu a constru\u00e7\u00e3o de sistemas integrados de col\u00e9gios particulares e cursinhos \n\npreparat\u00f3rios voltado para jovens oriundos de classes m\u00e9dias. Os cursinhos pr\u00e9-\n\nvestibulares eram ao mesmo tempo uma estrat\u00e9gia para garantir o acesso dos jovens a \n\nuniversidade, e um nicho atrativo de mercado. Uma das marcas dos cursinhos pr\u00e9-\n\nvestibulares \u00e9 o alto poder aquisitivo dos seus frequentadores, o que pode impossibilitar \n\no acesso de jovens de classes populares ao espa\u00e7o universit\u00e1rio. (Whitaker, 2010) \n\nOs cursinhos populares, com foco em popula\u00e7\u00f5es de baixo poder aquisitivo, \n\nsurgem no final do s\u00e9culo XX, no contexto democratizante dos movimentos sociais, pela \n\nluta contra exclus\u00e3o social e o racismo. Outras experi\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o popular \n\nexistiram, principalmente entre a d\u00e9cada de 60 e 70, os diret\u00f3rios acad\u00eamicos criavam \n\ncursos vestibulares de baixo custo, na qual os professores eram os alunos da gradua\u00e7\u00e3o. \n\nTais experi\u00eancias ficavam eclusas na universidade e n\u00e3o tinham visibilidade, al\u00e9m de que \n\nseu marketing n\u00e3o tinha a potencialidade das iniciativas empresariais. Ainda segundo \n\nWhitaker (2010, p. 294) a singularidade dos cursinhos comunit\u00e1rios da d\u00e9cada de 1990 \n\nn\u00e3o \u00e9 a prolifera\u00e7\u00e3o das iniciativas, mas sim a inten\u00e7\u00e3o e na visibilidade do fen\u00f4meno, \n\n\u201c(...) O que se deve observar \u00e9 que a cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de cursinhos populares se insere \n\nnum quadro geral de pol\u00edticas p\u00fablicas, a\u00e7\u00f5es afirmativas, luta contra desigualdades e \n\npreconceitos, quadro esse no qual se destaca a luta contra o racismo\u201d.  \n\nO vi\u00e9s inovador dos cursinhos trans s\u00e3o os marcadores que balizam o \n\nempreendimento: g\u00eanero e sexualidade. \n\nUm evento que influencia o atual contexto \u00e9 o Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio \n\n(Enem). O exame foi criado em 1998 com o objetivo de avaliar o desempenho do \n\nestudante no fim da escolaridade b\u00e1sica. Desde ent\u00e3o o Enem assumiu v\u00e1rias \n\nfuncionalidades: a nota obtida \u00e9 utilizada no acesso as universidades p\u00fablicas atrav\u00e9s do \n\n                                                 \nSiqueira (2011) comparou as experi\u00eancias dos cursinhos articulados pelo Movimento dos Sem-\n\nUniversidade (MSU) e a Educa\u00e7\u00e3o e Cidadania para Negros e Carentes (EDUCAFRO). Thiago Ingrassia \n\nPereira (2007) mapeou os pr\u00e9-vestibulares populares em Porto Alegre.   \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nSistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada (SISU) que \u00e9 um sistema informatizado do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o por meio do qual as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino superior oferecem vagas a \n\ncandidatos participantes do Enem; algumas institui\u00e7\u00f5es privadas usam a nota obtida como \n\nparte de seus processos seletivos; a nota tamb\u00e9m \u00e9 utilizada no acesso a cursos t\u00e9cnicos \n\ngratuitos pelo Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego (Pronatec); \n\na realiza\u00e7\u00e3o do exame \u00e9 obrigat\u00f3ria para obter financiamento de cursos superiores pelo \n\nFundo de Financiamento ao Estudante do Ensino Superior (Fies); a nota \u00e9 requisito na \n\nobten\u00e7\u00e3o de bolsas de estudo em universidade privada pelo Programa Universidade para \n\nTodos (Prouni); h\u00e1 obrigatoriedade do exame para os alunos de interc\u00e2mbios do \n\nPrograma Ci\u00eancia sem Fronteiras.  \n\nAt\u00e9 2016 o Enem podia ser utilizado como certifica\u00e7\u00e3o de conclus\u00e3o de ensino \n\nm\u00e9dio, no entanto com as mudan\u00e7as ocorridas no ano de 2017 a responsabilidade da \n\ncertifica\u00e7\u00e3o voltou a ser exercida Exame Nacional para Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias de \n\nJovens e Adultos (Encceja)68. A funcionalidade, inicialmente do Enem e agora do \n\nEncceja, de certifica\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio, tem atra\u00eddo sujeitos que n\u00e3o se enquadram na \n\nescola formal a conclu\u00edrem a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; consequentemente pessoas trans que n\u00e3o \n\nconseguem frequentar os  espa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, podem se certificar sem frequentar \n\no ambiente escolar formal. \n\nNota-se que as novas funcionalidades atribu\u00eddas ao Enem est\u00e3o relacionadas com \n\no processo de expans\u00e3o das pol\u00edticas de acesso ao Ensino Superior adotadas a partir do \n\ngoverno do PT (2003), o Programa de Apoio a Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das \n\nUniversidades Federais (Reuni) iniciado no ano de 2003 e finalizado em 2012.  \n\nOutro elemento que t\u00eam contribu\u00eddo \u00e9 que desde 2014 o Instituto Nacional de \n\nEstudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (INEP) tem permitido a inscri\u00e7\u00e3o no \n\nEnem utilizando o nome social, o que \u00e9 um elemento que minimiza o constrangimento e \n\natrai pessoas trans na realiza\u00e7\u00e3o do exame. Segundo o INEP em 2015 houve um aumento \n\nde 176 travestis e transexuais na realiza\u00e7\u00e3o da prova do Enem, relativo aos dados de 2014. \n\nEm 2016, 407 pessoas puderam usar o nome social.  \n\n                                                 \n\n68 Exame gratuito, de participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria destinado aos jovens e adultos residentes no Brasil e no \n\nExterior que n\u00e3o conclu\u00edram seus estudos em idade pr\u00f3pria. O exame deve avaliar as compet\u00eancias, \n\nhabilidades e saberes adquiridos no processo escolar ou nos processos formativos.  \n\n\n\n88 \n\n \n\nAs aprova\u00e7\u00f5es de alunas travestis e transexuais em universidades p\u00fablicas, bem \n\ncomo a entrada em mestrados e doutorados t\u00eam tamb\u00e9m tencionado esta conjuntura. Se \n\nanteriormente as travestis e transexuais eram pesquisadas agora elas t\u00eam se colocado no \n\nuniverso de pesquisadoras, de estudantes, de fomentadoras de conhecimento sobre si. \n\nRessalto que a entrada de pessoas trans na universidade n\u00e3o est\u00e1 exclusivamente \n\nrelacionada a realiza\u00e7\u00e3o do Enem com o nome social, anteriormente pessoas trans j\u00e1 \n\nadentravam \u00e0 universidade  \n\nA publicidade de travestis e transexuais que adentraram no espa\u00e7o da \n\nuniversidade, tem se tornado um mecanismo de incentivo as iniciativas, assim como a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e continuidade do Programa Transcidadania e Projeto Damas.69 Tais \n\nexperi\u00eancias produzem a autoestima dizendo: \u201cvoc\u00ea \u00e9 travesti mas tamb\u00e9m pode ser \n\nuniversit\u00e1ria\u201d. Essa perspectiva publicit\u00e1ria foi explorada por Carvalho (2015) na an\u00e1lise \n\ndas campanhas de publicidade elaboradas pelo ativismo de travestis e transexuais de 2004 \n\na 2015. No material das campanhas mais recentes70, s\u00e3o utilizadas fotos de ativistas \n\njuntamente com informa\u00e7\u00f5es sobre suas profiss\u00f5es, n\u00edvel de escolaridade, atividades de \n\nlazer e frases de efeito sobre suas qualidades. Ali estas caracter\u00edsticas s\u00e3o utilizadas para \n\nexigir respeito social, fazendo com que os espectadores se identifiquem com as ativistas. \n\nConforme Carvalho (2015, p. 96) afirma:  \n\nA publicidade e seu processo de constru\u00e7\u00e3o opera um regime de visibilidade \n\nque visa tamb\u00e9m os operadores de pol\u00edticas p\u00fablicas, assim como a pr\u00f3pria \n\npopula\u00e7\u00e3o trans. Neste \u00faltimo caso, a conquista de reconhecimentos perif\u00e9ricos \n\n\u00e9 ferramenta na promo\u00e7\u00e3o de autoestima dessa popula\u00e7\u00e3o, como se tais \n\ncartazes dissessem: \u201cvoc\u00ea \u00e9 travesti, mas tamb\u00e9m pode ser advogada.  \n\n \n\nAs iniciativas possuem resultados que extrapolam o seu local de realiza\u00e7\u00e3o, um \n\nexemplo \u00e9 o Programa \u201cTranscidadania\u201d, tal pol\u00edtica possui um car\u00e1ter interdisciplinar \n\nabarcando a assist\u00eancia social, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, trabalho. O lan\u00e7amento da pol\u00edtica em \n\n2015 e sua amplia\u00e7\u00e3o em 2016 t\u00eam contribu\u00eddo para discuss\u00f5es de que tipo de pol\u00edtica \n\ndeve ser implantada no territ\u00f3rio brasileiro. Ao acompanhar as Confer\u00eancias Regionais \n\n                                                 \n69 Projeto desenvolvido pela Coordenadoria Especial da Diversidade Sexual na cidade do Rio de Janeiro, \n\ndesde 2011. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para a reinser\u00e7\u00e3o social e profissional de travestis e transexuais atrav\u00e9s de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, incentivo a escolaridade, e empregabilidade. \u00c9 ofertado oficinas de trabalho, \u00e9tica e \n\ncomportamento; representa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de trabalho dispon\u00edveis; orienta\u00e7\u00e3o vocacional, educa\u00e7\u00e3o, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00f5es de danos a sa\u00fade, no\u00e7\u00f5es de direitos humanos e visitas guiadas. \n70 Carvalho (2015) analisa as seguintes campanhas: \u201cRespeito e dignidade. \u00c9 isso que queremos\u201d da \n\nPrefeitura de Vit\u00f3ria da Conquista \u2013 BA, 2012; Campanha \u201cSou cidad\u00e3o, sou cidad\u00e3!\u201d de, Barueri, 2014; \n\n\u201cDiversidade T\u201d,  campanha realizada em parceria entre o Grupo Pela Vida \u2013 SP, o Centro de Refer\u00eancia \n\nda Diversidade (S\u00e3o Paulo-SP), o blog Mundo T, e as ONGs Barong e SOS Dignidade, com apoio da Levi \n\nStraun Foundation e da Secretaria Municipal de Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social de S\u00e3o Paulo e a \n\n\u201cA\u00e7\u00e3o Educativa de Visibilidade e Cidadania Trans\u201d, produzida pelo Governo do Estado do Rio de Janeiro, \n\natrav\u00e9s do Programa Rio \u201cSem Homofobia\u201d.  \n\n\n\n89 \n\n \n\nde Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos de L\u00e9sbicas, Gays, Bissexuais, Travestis e \n\nTransexuais - LGBT que aconteceram nos munic\u00edpios de Uberaba e Uberl\u00e2ndia, foi \n\nposs\u00edvel constatar na fala dos participantes o desejo que fosse implantado uma pol\u00edtica \n\nsemelhante em suas regi\u00f5es, inclusive tais demandas foram encaminhadas \u00e0s confer\u00eancias \n\nposteriores. Tais propostas, que surgiram a partir da experi\u00eancia e da visibilidade da \n\npol\u00edtica implementada no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, comp\u00f5em o documento final da 3\u00aa \n\nConfer\u00eancia Nacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos de L\u00e9sbicas, Gays, \n\nBissexuais, Travestis e Transexuais realizada em 2016:  \n\nProposta 4 do Eixo 171 - Federalizar o programa Transcidadania, garantindo \n\nbolsa de estudos para que travestis, mulheres transexuais e homens trans \n\npossam estudar e ter oportunidades de vida, garantindo o acesso e perman\u00eancia \n\ndesta popula\u00e7\u00e3o em programas como o de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\n(EJA), financiamento estudantil e outros programas sociais. \n\nProposta 17 do eixo 272 - Garantir prioridade para as pessoas Trans nos \n\nprogramas de Bolsas Perman\u00eancia, aux\u00edlio moradia e casa do estudante em \n\ntodos os programas de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o das universidades p\u00fablicas. \n\nProposta 18 do eixo 2 - Realizar campanhas midi\u00e1ticas e incentivo \u00e0 \n\nperman\u00eancia de pessoas trans e travestis no \u00e2mbito escolar e acad\u00eamico. \n\nProposta 19 do eixo 2 - Que o MEC abra em parceria com as Secretarias de \n\nEstados de Educa\u00e7\u00e3o Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Institutos Federais de \n\nCi\u00eancia e Tecnologia, entidades do Sistema \"S\" e Centros de Refer\u00eancia em \n\nDireitos Humanos, cursos profissionalizantes, priorizando a popula\u00e7\u00e3o trans \n\nem situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. \n\n \n\nAtrav\u00e9s de um mapeamento73, encontrei as seguintes iniciativas de cursinho trans \n\nno territ\u00f3rio brasileiro no ano de 2016: Grupo Transdiversidade em Niter\u00f3i \u2013 RJ; Cursinho \n\nPopular Transforma\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo \u2013 SP; Transpondo o Enem em Uberl\u00e2ndia \u2013 MG; \n\nTransviando O ENEM em Salvador \u2013  BA; Prepara Nem em Rio de Janeiro \u2013 RJ; \n\nTransVest e Transenem em Belo Horizonte \u2013 MG, Cursinho Prepara Trans em Goi\u00e2nia -\n\nGo, Transenempoa em Porto Alegre \u2013  RS, Transpassando em Fortaleza \u2013 CE, Projeto \n\nManas na Escola em Porto Alegre \u2013 RS, e T\u00f4 passada em Curitiba \u2013  PR. \n\nA partir de contato via Facebook por meio de mensagens privadas, em suas \n\np\u00e1ginas ou grupos, com alguns destes cursinhos74 realizei um levantamento a fim de \n\nconhecer e descrever seu funcionamento; tive muito mais respostas negativas do que \n\n                                                 \n71 Pol\u00edticas intersetoriais, pacto federativo, participa\u00e7\u00e3o social e sistema nacional de promo\u00e7\u00e3o da cidadania \n\ne enfrentamento da viol\u00eancia contra a popula\u00e7\u00e3o LGBT. \n72 Educa\u00e7\u00e3o, cultura e comunica\u00e7\u00e3o em direitos humanos. \n73 O mapeamento foi realizado a partir do mecanismo de pesquisa da rede social Facebook, que foi um dos \n\nl\u00f3cus da etnogr\u00e1fica que possibilitou atrav\u00e9s de palavras chaves encontrar as iniciativas; e tamb\u00e9m pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es acompanhadas nos grupos de discuss\u00e3o da plataforma. \n74 N\u00e3o fiz contato com todos os cursinhos mapeados. Fiz contato com o Cursinho Transforma\u00e7\u00e3o em S\u00e3o \n\nPaulo, Transvest em Belo Horizonte, Transenem em Belo Horizonte, T\u00f4 Passada em Curitiba e \n\nTranspassando em Fortaleza.  \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\npositivas, \u00e0s vezes desconversas para evitar algum tipo de contribui\u00e7\u00e3o para a pesquisa, \n\nprincipalmente ao me identificar como pesquisadora. As respostas atrav\u00e9s das p\u00e1ginas de \n\nFacebook ou perfil pessoal s\u00f3 foram poss\u00edveis por meio de muita insist\u00eancia. Realizei um \n\ndi\u00e1logo frut\u00edfero com uma ex-aluna e um ex-aluno, que passaram pelo Transenem em \n\nBelo Horizonte e ingressaram na universidade. A escolha n\u00e3o se deu modo proposital, ao \n\nentrar em contato com os cursinhos, o Transenem foi o \u00fanico cursinho que se disp\u00f4s a \n\nconversar e acolher a pesquisa. Ressalto que \u00e9 um di\u00e1logo, e esses contatos n\u00e3o \n\ntransformaram as/os minhas/meus interlocutoras/es em objetos de pesquisa, mas que este \n\ntrabalho se constr\u00f3i tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da perspectiva das/dos envolvidos durante o \n\nprocesso etnogr\u00e1fico que se baseia a pesquisa, na qual os cursinhos trans se configuram \n\ncomo objeto de an\u00e1lise.  \n\nAo perguntar sobre a possibilidade de visitar os cursinhos, algumas interlocutoras \n\nrelatam a dificuldade de que em suas experi\u00eancias de visitas anteriores, as/os alunas/os se \n\nsentiram incomodadas/os porque elas/eles pareciam objeto antropol\u00f3gico durante a visita \n\nde algumas pessoas e que por este motivo foi decidido que as visitas n\u00e3o aconteceriam \n\nsem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das/dos pr\u00f3prias/os estudantes \n\nAo buscar contatos no Facebook, vi que o cursinho \u201cTranspassando\u201d tinha um \n\ngrupo fechado, solicitei para entrar no grupo e postei uma mensagem perguntando quem \n\nestava \u00e0 frente do projeto, imediatamente uma aluna respondeu que o projeto era de todas. \n\nDiante da resposta postei a seguinte mensagem:  \n\nEnt\u00e3o meninas, eu tenho acompanhado via facebook iniciativas semelhantes \n\nao do TransPassando e pensei que o grupo era um grupo de divulga\u00e7\u00e3o, por \n\nisso perguntei quem eu poderia conversar sobre o projeto. Esse \n\nacompanhamento faz parte de uma pesquisa que eu tenho desenvolvido na \n\nUnesp sobre o novo contexto de pol\u00edticas p\u00fablicas e ativismo voltadas para as \n\npessoas trans. Tem algu\u00e9m com quem eu possa conversar sobre? Se tiver \n\npodemos marcar uma conversa via inbox ou skype?  \n\nAp\u00f3s a mensagem elas me perguntaram se eu poderia passar na Universidade \n\nEstadual do Cear\u00e1 (UECE), disse que morava em Minas Gerais, a aluna que respondeu a \n\nminha mensagem pediu que eu enviasse o meu projeto para que ela lesse e verificasse no \n\nque poderia me ajudar. Assim a chamei no inbox75, a adicionei e come\u00e7amos a conversa. \n\nAo mandar o projeto de pesquisa para ela e perguntar o que ela havia achado do mesmo, \n\nela me respondeu que eu deveria pedir para que uma pessoa que se identificasse como \n\ntravesti ou transexual que fizesse parte de algum movimento de interven\u00e7\u00e3o social LGBT \n\n                                                 \n75 \u00c9 um mecanismo de conversa privada, no qual pode se conversar com uma ou mais pessoas.  Atrav\u00e9s \n\ndeste mecanismo \u00e9 poss\u00edvel enviar e receber mensagens, bem como fotos, m\u00fasicas, \u00e1udios, v\u00eddeos, links, \n\ndentre outros.  \n\n\n\n91 \n\n \n\nlesse o trabalho, pois de acordo com a interlocutora ele estaria complexo e pejorativo. \n\nFiquei sem entender a classifica\u00e7\u00e3o como \u201ccomplexo\u201d e \u201cpejorativo\u201d, acredito que as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es apontadas deviam ao car\u00e1ter da linguagem acad\u00eamica do trabalho. Ao \n\nperguntar sobre o apoio no di\u00e1logo para que eu entendesse o funcionamento do \n\nTranspassando, ela me respondeu o seguinte:  \n\n \n\nPosso te auxiliar como pessoa, mais n\u00e3o como membro do projeto \n\nTransPassando. O seu trabalho \u00e9 de pesquisa, onde n\u00f3s, pessoas T somos o \n\nobjeto pesquisado. Isso vai contra e toda qual quer pol\u00edtica do projeto. N\u00f3s, \n\nTravestis e Transexuais membros do projeto n\u00e3o participamos como objeto de \n\npesquisa, mais como sujeito da a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPosteriormente, em outros di\u00e1logos fui adicionada no grupo de Whatsapp76 do \n\nprojeto, ao me apresentar, apenas a professora da UECE se disp\u00f4s a dialogar, as/os demais \n\nintegrantes entre professoras/es e alunas/os se mantiveram em sil\u00eancio. N\u00e3o entendo a \n\nresist\u00eancia de compartilhar ideias sobre o projeto como territorialismo, este \n\nposicionamento est\u00e1 relacionado com as ideias disseminadas de como as/os \n\npesquisadoras/es s\u00e3o entendidas/os neste contexto, no sentido de que ser pesquisador/a \n\ncisg\u00eanero \u00e9 acionada para deslegitimar pesquisas que objetivem pensar as viv\u00eancias trans, \n\nconferindo esta prerrogativa \u00e0queles/as qualificadas como pessoas trans. O que evoca \n\ntamb\u00e9m, um certo essencialismo sobre os papeis dos sujeitos. A postura tamb\u00e9m est\u00e1 \n\nrelacionado ao medo que pode percorrer as iniciativas, o \u00e9 que \u00e9 justific\u00e1vel e se configura \n\ncomo uma prote\u00e7\u00e3o as diversas viol\u00eancias submetidas. \n\nN\u00e3o pretendo problematizar tal quest\u00e3o, pois esta mereceria um trabalho destinado \n\npara tal abordagem, no entanto quero registrar opini\u00f5es distintas que encontrei em campo. \n\nQuando procurei o Transenem e expus as motiva\u00e7\u00f5es que levaram a procura, tamb\u00e9m \n\ncontei de tais dificuldades que permearam a pesquisa. Assim, exponho a percep\u00e7\u00e3o dos \n\ndois alunos acerca da quest\u00e3o: \n\nQuando voc\u00ea falou que se surpreendeu com a recep\u00e7\u00e3o que a idealizadora teve \n\nquando voc\u00ea procurou ela. Porque a gente sabe que essa informa\u00e7\u00e3o ela tem \n\nque fluir, ela tem que acontecer, ela tem que estar, ela tem que estar em tudo \n\nquanto \u00e9 canto. Uma preocupa\u00e7\u00e3o que a gente tem \u00e9 de expor os alunos e \n\nalunas, expor de forma arriscada n\u00e9. Ent\u00e3o por exemplo, no in\u00edcio do cursinho \n\nquando a Rede Minas foi l\u00e1 e conversou, a Rede Minas o pessoal \u00e9 muito \n\nbacana, conversa e tal, conversou com os alunos sobre quem queria aparecer e \n\nfez a mat\u00e9ria. Mas depois chega outras emissoras e j\u00e1 vem sentando a c\u00e2mera \n\nna cara de todo mundo e a gente \u201cn\u00e3o, n\u00e3o vai ter entrevista mais, acabou \n\nentrevista\u201d. E n\u00e3o deixamos ningu\u00e9m mais fazer entrevista. Porque a gente \n\nrespeita muito e gosta muito, n\u00f3s queremos que a informa\u00e7\u00e3o seja divulgada, \n\n                                                 \n76 \u00c9 um aplicativo gratuito para a troca de mensagens sincr\u00f4nicas dispon\u00edvel para os sistemas IOS e Android \n\ne outras plataformas. Pode-se enviar \u00e1udios, fotos e v\u00eddeos, al\u00e9m de ser faze chamadas telef\u00f4nicas e com \n\nimagens. \n\n\n\n92 \n\n \n\ntanto a informa\u00e7\u00e3o do cursinho quanto falar de quest\u00f5es trans, quanto falar de \n\nqualquer coisa, n\u00f3s queremos que a informa\u00e7\u00e3o seja divulgada. Eu na minha \n\n\u00e9poca n\u00e3o tive informa\u00e7\u00e3o nenhuma, se eu quisesse isso ou soubesse essa \n\npossibilidade de transi\u00e7\u00e3o nos meus 15, 16 anos, eu ia estar perdido, sem \n\ninternet ent\u00e3o eu n\u00e3o ia ter informa\u00e7\u00e3o nenhuma. Isso espalhar \u00e9 uma maneira \n\nde uma pessoa trans que t\u00e1 l\u00e1 saber... porque a gente t\u00e1 deduzindo aqui que \n\ntodas as pessoas tem internet e isso n\u00e3o \u00e9 verdade. Ent\u00e3o tem que espalhar pra \n\nchegar nessas pessoas porque a gente n\u00e3o tem perspectiva nenhuma de vida, \n\nn\u00e3o tem perspectiva de exist\u00eancia, n\u00e3o tem perspectiva. Eu por exemplo, \n\npensava, \u201colha eu n\u00e3o vou tirar minha vida porque a minha v\u00f3 me diz que quem \n\nsuicida vai pro inferno\u201d, mas voc\u00ea n\u00e3o consegue se ver em lugar nenhum, como \n\n\u00e9 que eu vou me ver se eu n\u00e3o tenho ambi\u00e7\u00e3o?!  Como \u00e9 que eu vou me ver \n\ncomo m\u00e9dico?! Como \u00e9 que voc\u00ea se projeta no futuro como m\u00e9dico, voc\u00ea se \n\nv\u00ea a tua imagem vestida num jaleco, mas a minha imagem n\u00e3o \u00e9 feminina, ah \n\nmas tamb\u00e9m nem pode ser masculina, porque eu n\u00e3o posso, porque voc\u00ea \n\nnasceu assim e t\u00e1 fadado a morrer assim e acabou. Voc\u00ea n\u00e3o tem perspectiva \n\nde nada n\u00e3o, voc\u00ea toca a vida com a barriga. Quando voc\u00ea pensa no seu futuro \n\nvoc\u00ea se projeta, voc\u00ea se imagina, voc\u00ea tem fantasia com o que voc\u00ea vai ser \n\namanh\u00e3. A gente n\u00e3o tem isso n\u00e3o, porque voc\u00ea pensa \u201cn\u00e3o tem nenhum lugar \n\nque me encaixa\u201d. Voc\u00ea acha que algu\u00e9m sonha, em ficar sentado numa cadeira \n\nfazendo liga\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m sonha com isso n\u00e3o. Agora tamb\u00e9m, ningu\u00e9m \u00e9 \n\nobrigado a ser dono ou vai trabalhar no sal\u00e3o de beleza, n\u00e3o \u00e9 todo mundo que \n\nvai ser assim, \u00e0s vezes vai acontecer a sorte de voc\u00ea gostar de tudo isso, mas \n\nn\u00e3o s\u00e3o todas as pessoas trans que gostam disso. Ent\u00e3o essa informa\u00e7\u00e3o tem \n\nque correr como esperan\u00e7a.  (Entrevista realizada com Raul no pr\u00e9dio da \nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  01/11/2016)  \n\nAssim, o que d\u00e1 pra ser feito \u00e9 o foco da pesquisa ser pra ajudar a popula\u00e7\u00e3o, \n\npra aumentar a visibilidade, aumentar a luta contra a transfobia no geral. N\u00e3o \n\nd\u00e1 pra tratar a popula\u00e7\u00e3o trans simplesmente como objeto de estudo, que voc\u00ea \n\nvai l\u00e1 e escreve um artigo e depois desaparece. Isso \u00e9 meio complicado, \u00e9 a \n\nmesma coisa que voc\u00ea ir no zool\u00f3gico estudar os animais e sair. Tratar como \n\numa coisa ex\u00f3tica, pouco estudada que vai dar boa nota. Mas com o foco da \n\npesquisa sendo voltado realmente pra ajudar a popula\u00e7\u00e3o eu acho super v\u00e1lido \n\ne super importante tamb\u00e9m. E com a quest\u00e3o de lugar de fala, sempre quando \n\nfor, por exemplo, dar uma palestra, fazer uma roda de conversa sobre a \n\ntransexualidade, sempre ter o cuidado de chamar uma pessoa trans pra falar \n\nsobre o assunto. \u00c9 a mesma coisa de voc\u00ea fazer uma roda que s\u00f3 tem homem \n\nbranco pra falar da situa\u00e7\u00e3o das mulheres negras do pa\u00eds. (Entrevista realizada \n\ncom S\u00f3fia no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG \n-  02/11/2016)  \n\nMe aproximei tamb\u00e9m, enquanto professora volunt\u00e1ria de sociologia da iniciativa \n\ndo cursinho \u201cTranspondo o Enem\u201d realizado no ano de 2016 na cidade de Uberl\u00e2ndia \n\natrav\u00e9s do trabalho conjunto de duas ONGs da cidade o \u201cGrupo Uni\u00e3o\u201d ligado \u00e0 Rede \n\nTrans e o \u201cTri\u00e2ngulo Trans\u201d ligado a Antra. A aproxima\u00e7\u00e3o do cursinho \u201cTranspondo o \n\nEnem\u201d se deu no XI Encontro Regional das travestis e transexuais de Uberl\u00e2ndia, \n\nrealizado em agosto de 2015. Quando me aproximei do campo, ainda tentava realizar a \n\nminha pesquisa na pol\u00edtica p\u00fablica gestada em S\u00e3o Paulo, no Transcidadania e estive \n\npresente naquele evento para obter contato com a coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica que \n\nestava ali presente. O encontro foi organizado pela ONG \u201cTri\u00e2ngulo Trans\u201d, contando \n\ncom presen\u00e7a e colabora\u00e7\u00e3o de professoras/es universit\u00e1rios, travestis militantes, \n\n\n\n93 \n\n \n\npesquisadoras/es e pessoas ligadas ao movimento LGBT da cidade, a maioria das travestis \n\nali presentes n\u00e3o compunham o movimento social organizado e o evento tinha o intuito \n\nde aproxim\u00e1-las da milit\u00e2ncia e de algumas de suas pautas. Foi neste evento que \n\nanunciaram a realiza\u00e7\u00e3o da iniciativa voltada para a conclus\u00e3o do ensino b\u00e1sico das \n\ntravestis e transexuais e realiza\u00e7\u00e3o do Enem. Tornei-me volunt\u00e1ria do projeto, junto a \n\nduas professoras de sociologia. A coordena\u00e7\u00e3o da iniciativa autorizou que o projeto \n\npudesse ser objetivo anal\u00edtico do trabalho de volunt\u00e1rios, assim somo a minha experi\u00eancia \n\nenquanto docente e o mapeamento para pensar tais iniciativas. \n\nOs cursinhos trans funcionam a partir de trabalho volunt\u00e1rio. Geralmente as/os \n\nprofessoras/es e coordenadoras/es s\u00e3o pessoas que mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o com a pauta \n\ntrans77 e se identificam com as suas lutas, sendo acad\u00eamicos ou n\u00e3o. Nem todas as/os \n\nprofessoras/es s\u00e3o pessoas trans, mas existem professoras/es e coordenadoras/es trans \n\nnestas iniciativas. Essas iniciativas podem ter origem em dois grupos: universit\u00e1rios que \n\nse identificam com a causa trans e em conjunto com militantes trans organizam o \n\ncursinho, ou apenas de militantes trans. Raul, conta o que o Transenem vivenciou sobre \n\nsobre o perfil das/dos professoras/es:  \n\nO interessante \u00e9 que apareceram v\u00e1rios volunt\u00e1rios de uma \u00e1rea, nenhum de \n\noutra \u00e1rea, mas foi aparecendo. O mais interessante tamb\u00e9m \u00e9 que a grande \n\nparte das pessoas que se voluntariaram eram pessoas LGBTS, n\u00e3o pessoas \n\ntrans, mas pessoas LGBTs. (...) Os professores que s\u00e3o LGBTS, ou at\u00e9 os \n\nprofessores que n\u00e3o s\u00e3o LGBTS, \u00e9 interessante, porque aqueles que n\u00e3o s\u00e3o \n\nLGBTS de alguma forma j\u00e1 sofreram por algum sentido. Porque voc\u00ea n\u00e3o \n\nprecisa de ser exatamente LGBT pra sofrer com viol\u00eancias sexistas, n\u00e3o, com \n\nviol\u00eancias lgbtf\u00f3bicas, n\u00e3o. Voc\u00ea por exemplo, voc\u00ea com a sua pesquisa, se \n\nvoc\u00ea chegar numa roda sua de conviv\u00eancia de amigos e falar que voc\u00ea faz \n\npesquisa sobre cursinhos pra pessoas transexuais, a chance de voc\u00ea ouvir uma \n\nbabaquice e voc\u00ea ser apontada como uma colaboradora de projetos que \n\ninfluenciam a promiscuidade \u00e9 muito grande, voc\u00ea sabe disso. (Entrevista \n\nrealizada com Raul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nda UFMG -  01/11/2016) \n\nAinda sobre o perfil dos professores, no Transenem o que foi decidido e avaliado \n\n\u00e9 que as/os professoras/es-volunt\u00e1rias/os fossem profissionais e competentes a fim de \n\noferecer um ensino de qualidade, na qual as alunas e alunos tivessem conforto e \n\ntranquilidade para estudar, n\u00e3o seguindo a ideia de cursinho convencional, mas criando \n\num ambiente acolhedor aos envolvidos.  \n\nInicialmente, no Transpondo o Enem eu imaginava que a escolha dos \n\nprofessoras/es seria feita a partir de um universo de pessoas que estavam ligadas \n\n                                                 \n77 Me refiro a garantia do acesso ao processo transexualizador, bem como as institui\u00e7\u00f5es escolares, mercado \n\nde trabalho, respeito a identidade de g\u00eanero no uso dos banheiros, e na altera\u00e7\u00e3o do registro civil \n\n\n\n94 \n\n \n\ndiretamente ao movimento LGBT. No entanto, percebi que na localidade n\u00e3o existe um \n\nrol t\u00e3o vasto de pessoas realmente dispostas a se engajarem \u00e0 iniciativa, embora todas/os \n\nas/os professoras/es tenham uma proximidade afetiva com a pauta ou n\u00e3o se identifiquem \n\no imperativo heterossexual. Essa aus\u00eancia de pessoas dispostas, est\u00e1 ligada a conjuntura \n\nda cidade de Uberl\u00e2ndia78 que cria condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de alian\u00e7a. Algumas/ns dos \n\nprofessoras/es que se voluntariaram inicialmente optaram por desistir das aulas devido \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia e por perceber que o local onde estas seriam realizadas integra um dos territ\u00f3rios \n\nde prostitui\u00e7\u00e3o da cidade; devido a localidade de realiza\u00e7\u00e3o, o cursinho tamb\u00e9m acabou \n\nterritorializando a participa\u00e7\u00e3o no projeto, no sentido de n\u00e3o se tornar um ambiente \n\natrativo para outras travestis, mulheres transexuais e homens trans que n\u00e3o estivessem \u00e0 \n\nvontade nesse territ\u00f3rio de prostitui\u00e7\u00e3o.  \n\nGuacira Lopes Louro (2000) em seu artigo \u201cPedagogias da sexualidade\u201d aborda \n\no funcionamento da escola em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero e a sexualidade. A sua perspectiva nos \n\nelucida o porqu\u00ea n\u00e3o existe um rol de professoras/es dispostos com as iniciativas em \n\ndeterminados contextos. Para Louro (2000) a escola, atrav\u00e9s de investimentos e \n\nimposi\u00e7\u00f5es, produz homens e mulheres \u201ccivilizados/as\u201d79. A marca desta institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 apenas o seu aspecto conteudista, mas como ela produz as identidades de seus alunos e \n\nalunas a partir de situa\u00e7\u00f5es cotidianas entre os colegas, professoras, professores e gestoras \n\ne gestores. Essa produ\u00e7\u00e3o de identidade no espa\u00e7o escolar, se esfor\u00e7a para produzir um \n\nambiente dessexualizado entre todos os sujeitos que o comp\u00f5e. A escola \u00e9 uma das \n\ninst\u00e2ncias que produzem as identidades, tais inst\u00e2ncias, \n\nexercitam uma pedagogia da sexualidade e do g\u00eanero e colocam em a\u00e7\u00e3o v\u00e1rias \n\ntecnologias de governo, esses processos prosseguem e se completam atrav\u00e9s \n\nde tecnologias de autodisciplinamento e autogoverno que os sujeitos exercem \n\nsobre si mesmos. (Louro, 2000, p. 17) \n\n \n\nNeste processo, a escola incentiva a sexualidade tida como normal e tenta a conter \n\nsimultaneamente os agentes transgressores que escapam dessas normativas. Assim, o \n\nespa\u00e7o escolar, \u201cque, supostamente, deve ser um local para o conhecimento \u2014 s\u00e3o, no \n\ntocante \u00e0 sexualidade, um local de ocultamento\u201d (Idem, p. 20). Esse ocultamento n\u00e3o \n\nproduz apenas alunos dessexualizados, mas todos que est\u00e3o envolvidos na constru\u00e7\u00e3o \n\ndessa institui\u00e7\u00e3o e de seu entorno. O fato de ser um projeto de escolariza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o significa \n\n                                                 \n78 Discuto alguns aspectos dessa conjuntura posteriormente, onde mostro o contexto de rivalidade de ONGs \n\nda cidade de Uberl\u00e2ndia.  \n79  Louro (200) se refere aos m\u00e9todos utilizados dentro da escola com a finalidade de ensinar a ser d\u00f3cil, a \n\nter descri\u00e7\u00e3o e gentileza, com a finalidade da sobreviv\u00eancia social. O termo civilizado se refere a capacidade \n\nde viver em coer\u00eancia e a adequa\u00e7\u00e3o a sociedade.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nque automaticamente professores se sentir\u00e3o atra\u00eddos com a iniciativa, j\u00e1 que se trata de \n\ndiscentes que fogem as normas de g\u00eanero e sexualidade. \n\nAl\u00e9m do trabalho volunt\u00e1rio de professoras/es, os cursinhos tamb\u00e9m mobilizam \n\nvolunt\u00e1rios para atuarem na publicidade do projeto, atrav\u00e9s de curtas, v\u00eddeos, pedagogos \n\ne assistentes sociais para apoiarem a condu\u00e7\u00e3o do projeto em seus processos seletivos e \n\nafim de criar um ambiente prop\u00edcio para a continuidade das alunas e alunos nas aulas.  \n\nRaul, o interlocutor do di\u00e1logo que tive dentro do Transenem, hoje leciona \n\nfilosofia no cursinho. Segundo ele, a qualidade do cursinho permanece. Embora ele n\u00e3o \n\nseja formado, em algumas situa\u00e7\u00f5es ele contribui com as aulas de filosofia, no entanto \n\nsempre seguindo o crit\u00e9rio de trabalhar com conte\u00fado no qual ele domine, no entanto, \n\nvoltar para o cursinho na condi\u00e7\u00e3o de professor tem outro sentido, para al\u00e9m do retorno \n\ndo que a iniciativa fez para ele enquanto estudante: \n\nMas eu estou dando aula de filosofia, passo aquilo que eu tenho seguran\u00e7a, \n\naquele conhecimento que eu tenho verdadeiramente, mas \u00e9 mais que isso. De \n\nnovo \u00e9 empoderamento, \u00e9 uma experi\u00eancia de quem teve ali, que funcionou e \n\nque as pessoas est\u00e3o ali convivendo e sabem que deu certo. Ent\u00e3o, pra eu poder \n\nconversar com pessoas que s\u00e3o pares que sabem exatamente o que eu estou \n\nfalando, pra eu poder ali identificar \u00e0s vezes o que elas est\u00e3o reproduzindo \n\ncoisas que s\u00e3o violentas e no qual elas n\u00e3o sabem que s\u00e3o violentas e poder \n\nconversar e dialogar sobre aquilo e esclarecer essas quest\u00f5es, \u00e9 diferente, entre \n\nn\u00f3s \u00e9 bem diferente. (Entrevista realizada com Raul no pr\u00e9dio da Faculdade de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  01/11/2016) \n\nEstruturalmente os cursinhos se mant\u00e9m, na maioria das vezes, a partir de \n\ndoa\u00e7\u00f5es, seja em sites de crowfuding80, campanhas no Facebook ou na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nfestas/saraus para arrecadar o valor do custeio do projeto. O apoio do poder p\u00fablico \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica escassa das iniciativas. Os custos do projeto variam a partir de cada \n\nlocalidade e suas condi\u00e7\u00f5es. A realiza\u00e7\u00e3o dos cursinhos pode ocorrer dentro da \n\nuniversidade ou em outros espa\u00e7os, e isso abre um questionamento de como podemos \n\nclassificar a iniciativa quando pensamos se elas s\u00e3o ou n\u00e3o pol\u00edticas p\u00fablicas?  \n\nOs cursinhos trans n\u00e3o s\u00e3o iniciativas de origem estatal, no entanto o Estado em \n\nalguns momentos se torna parceiro, mesmo que involuntariamente, como \u00e9 o caso dos \n\nprojetos de extens\u00e3o no \u00e2mbito da universidade que tornam o espa\u00e7o educativo poss\u00edvel, \n\nou nas parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o das provas. N\u00e3o me deparei com iniciativas que tenham \n\n                                                 \n80 \u00c9 um site de capta\u00e7\u00e3o de recursos, onde os proponentes do projeto/investimento a ser apoiado apresentam \n\nsua ideia ao p\u00fablico e as pessoas acessam o site e as explica\u00e7\u00f5es e decidem contribuir ou n\u00e3o com a \n\nproposta. Caso o projeto consiga o financiamento, o site recebe uma comiss\u00e3o referente ao valor que foi \n\ncaptado.  \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nsido inscritas e contempladas com editais de verbas estatais ou de projetos empresariais. \n\nO crowfuding, neste caso se configura como o apoio de pessoas f\u00edsicas. \n\nA parceria com o poder p\u00fablico, al\u00e9m de ser escassa nas iniciativas, n\u00e3o \u00e9 algo \n\nbem visto, pois os cursinhos desejam ter autonomia nas decis\u00f5es e m\u00e9todos de ensino. No \n\nentanto esse posicionamento n\u00e3o reflete todas as percep\u00e7\u00f5es dos cursinhos trans. Sobre \n\nas possibilidades de parceria e o papel do Estado no enfrentamento da transfobia os \n\ndi\u00e1logos realizados no \u00e2mbito do Transenem apontam o seguinte: \n\nOlha \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do Estado oferecer e disponibilizar ambientes pra que essas \n\npessoas se qualifiquem, entende. Ent\u00e3o falar que n\u00e3o, que nunca querem que \n\nse envolva \u00e9 dif\u00edcil, porque se estuda pra entrar na universidade. Agora \u00e9 \n\nobriga\u00e7\u00e3o, se o Estado n\u00e3o sabe fazer por conta pr\u00f3pria, o cursinho t\u00e1 a\u00ed pra \n\nensinar como \u00e9 que funciona. (Entrevista realizada com Raul no pr\u00e9dio da \nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  01/11/2016)   \n\nDepende de como for feita essa parceria com o poder o p\u00fablico, porque se for \n\ns\u00f3 uma forma de um deputado e um vereador se promover, falando olha s\u00f3 \n\n\u201cajudei no projeto ali, vota em mim\u201d....  a\u00ed j\u00e1 \u00e9 complicado. Mas se for algo \n\nrealmente pra ajudar a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vejo porque n\u00e3o. S\u00f3 que o nosso poder \n\np\u00fablico est\u00e1 numa situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica com golpe rolando, \u201cPEC do fim do \n\nmundo\u201d81 saindo, n\u00e3o d\u00e1 pra confiar no poder p\u00fablico nessas horas, d\u00e1 pra \n\nconfiar no poder popular. (Entrevista realizada com S\u00f3fia no pr\u00e9dio da \n\nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  02/11/2016)   \n\n \n\nAponto que o posicionamento de n\u00e3o parceria n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo devido a algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, durante o processo de aulas do Transpondo em uma das ocasi\u00f5es foi \n\ncomunicado aos professores volunt\u00e1rios da iniciativa que o projeto n\u00e3o seria \n\ndesenvolvido em 2017 devido \u00e0 aus\u00eancia de apoio estatal para a continuidade da \n\niniciativa, ou seja, neste contexto, um dos desejos era a parceria e a responsabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado.  \n\nEmbora o termo pol\u00edtica p\u00fablica esteja presente no nosso cotidiano, e a exig\u00eancia \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas por vezes seja not\u00f3ria, ou at\u00e9 naturalizada no discurso, no sentido de \n\nsempre nos referirmos ao acesso a pol\u00edtica p\u00fablica como condi\u00e7\u00e3o sine qua nom de \n\ncidadania. Ser\u00e1 poss\u00edvel enquadrar os cursinhos trans como pol\u00edticas p\u00fablicas? J\u00e1 que a \n\ndemanda surge da sociedade civil, \u00e9 articulada, desenvolvida e responsabilizada por ela, \n\nseria os cursinhos uma aproxima\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o an\u00e1rquica? \n\nAnt\u00f4nio Lima e Jo\u00e3o Castro (2016) ao pensar como a tem\u00e1tica das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas t\u00eam sido abordada pela antropologia elaboraram alguns pontos de como esse \n\n                                                 \n81 A express\u00e3o foi adotada pelos movimentos sociais para se referir ao Projeto de Emenda Constitucional \n\n(PEC) 241, aprovado pelas c\u00e2maras na gest\u00e3o do presidente Michel Temer, que limita o or\u00e7amento de \n\ngastos p\u00fablicos. \n \n\n\n\n97 \n\n \n\nespa\u00e7o poderia ser melhor ocupado e questionado pelos antrop\u00f3logos, tragos dois destes \n\nargumentos dos autores: primeiramente os antrop\u00f3logos deveriam modificar a ideia de \n\np\u00fablico, abandonando a ideia de que s\u00f3 \u00e9 p\u00fablico se a\u00e7\u00e3o for governamental. P\u00fablico seria \n\no que fosse destinado a coletividade; posteriormente deve ser entendido como pol\u00edticas \n\ngovernamentais todas as a\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00f5es que exercem fun\u00e7\u00f5es de governo. Tal \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica, defendida pelos autores para intensificar os estudos \n\nantropol\u00f3gicos no campo da pol\u00edtica p\u00fablica, vai de encontro com ideologias de cunho \n\nliberal, no qual a sociedade civil seria respons\u00e1vel pela equipara\u00e7\u00e3o social, pelos seus \n\nm\u00e9ritos e fracassos, mas tal reponsabilidade existiria a partir de uma perspectiva \n\nindividual. \n\nA partir da l\u00f3gica destes autores os cursinhos trans seriam pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nEntendo a perspectiva dos autores, de que estes espa\u00e7os devem ser ocupados e \n\npesquisados pela antropologia, no entanto a denomina\u00e7\u00e3o de tais a\u00e7\u00f5es como pol\u00edticas \n\np\u00fablicas \u00e9 mais problem\u00e1tica, pois esta qualifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 atravessada por perspectivas \n\nideol\u00f3gicas de quem pesquisa e de quem s\u00e3o os sujeitos da a\u00e7\u00e3o analisada. \n\nAcredito que n\u00e3o exista uma resposta homog\u00eanea para tais questionamentos, \n\nquando percebi a constitui\u00e7\u00e3o dos cursinhos trans, os avaliei como uma estrat\u00e9gia de \n\npress\u00e3o estatal, e me dediquei muito pouco ao pensar tal quest\u00e3o, na qual creio que o mais \n\nindicado \u00e9 que essa indaga\u00e7\u00e3o seja respondida pelas pr\u00f3prias iniciativas, que possuem \n\ncar\u00e1ter m\u00faltiplo e provavelmente respostas heterog\u00eaneas sobre tal demanda.  \n\nO Transpondo, estrategicamente, optou por realizar as aulas no territ\u00f3rio que as \n\ntravestis residiam com a finalidade de facilitar e incentivar a participa\u00e7\u00e3o das alunas. As \n\niniciativas que n\u00e3o optam por essa estrat\u00e9gia incluem em seus gastos apoio financeiro ao \n\ntransporte das/dos alunas/os. Os cursinhos recebem de doa\u00e7\u00f5es de materiais did\u00e1ticos, \n\nkits escolares, apostilas, Raul conta que:  \n\nE teve uma doa\u00e7\u00e3o de cento e poucos reais, que foi important\u00edssima e com essa \n\ndoa\u00e7\u00e3o elas compraram um kit caderno, caneta, s\u00f3 que a idealizadora que foi \n\ncomprar, comprou com o maior carinho do mundo, uma caixinha de pl\u00e1stico \n\npra colocar borracha, caneta, e a r\u00e9gua era de 15cm e n\u00e3o cabia na caixinha, \n\nporque a caixinha era de 14cm. E ai eu lembro que ela ficou t\u00e3o sentida que \n\nela queria que a r\u00e9gua coubesse na caixinha pra ficar bem bonitinho o kitzinho. \n\n(...) ent\u00e3o assim \u00e9 muito simb\u00f3lico voc\u00ea ter o material, mas o que est\u00e1 por tr\u00e1s \n\ndo material \u00e9 toda uma equipe, \u00e9 toda uma estrutura que voc\u00ea nunca por conta \n\npr\u00f3pria iria conseguir. No meu caso era financeiro, era pra n\u00e3o sofrer \n\nviol\u00eancia(...) Como eu passei 19 anos sem estudar, quando eu ganhei o material \n\neu fiquei feliz demais. Parece uma coisa idiota, eu fazia artesanato, ainda fa\u00e7o, \n\neu s\u00f3 tinha o artesanato pra fazer, se eu quisesse pegar um cinto que eu \n\nvendesse e fosse no lugar comprar um caderno, caneta, l\u00e1pis, eu poderia, n\u00e3o \n\n\u00e9 o fim do mundo voc\u00ea comprar o caderno, s\u00f3 que \u00e9 diferente. \u00c9 diferente, \n\nporque n\u00e3o adiantaria nada eu ter comprado l\u00e1pis e caderno e ter sentado na \n\n\n\n98 \n\n \n\nfrente do computador e ter assistido milh\u00f5es de aulas, de cursinho, que fica \n\ndisponibilizado no youtube. N\u00e3o \u00e9 a mesma coisa. (Entrevista realizada com \n\nRaul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  \n\n01/11/2016)  \n\n \n\nO sentido das doa\u00e7\u00f5es extrapola quest\u00f5es estruturais, n\u00e3o \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o que tem \n\no intuito apenas de possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o do cursinho no seu sentido burocr\u00e1tico (h\u00e1 \n\num valor simb\u00f3lico para aqueles que se beneficiam das doa\u00e7\u00f5es), mas de potencializar \n\naos sujeitos beneficiados a condi\u00e7\u00e3o de humanidade que t\u00eam sido negada a eles ao longo \n\nde sua hist\u00f3ria pessoal, enfrentando a abje\u00e7\u00e3o, no sentido de Butler, que nega a \n\nmaterialidade pol\u00edtico-social destes sujeitos.  \n\nAssim, as p\u00e1ginas do Facebook se tornam um espa\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o do projeto, \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas, capta\u00e7\u00e3o de recursos e tamb\u00e9m de produ\u00e7\u00e3o de materiais sobre a \n\nquest\u00e3o da transexualidade versus educa\u00e7\u00e3o e suas resist\u00eancias. A divulga\u00e7\u00e3o via rede \n\nsocial digital tamb\u00e9m produz resultados mobilizadores em grupos n\u00e3o ativistas.  \n\nQuanto ao p\u00fablico que participa dos cursinhos, encontrei alguns que s\u00e3o \n\ndestinados exclusivamente para pessoas trans e outros que recebem inscri\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ncisg\u00eaneras, desde que a sua orienta\u00e7\u00e3o sexual seja homossexual, ou de pessoas que t\u00eam \n\numa proximidade afetiva com os organizadores e suas pautas e que se proponham a \n\nconstruir um espa\u00e7o n\u00e3o transf\u00f3bico. A abertura para a constitui\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a \u00e9 um \n\naspecto primordial.  \n\nQuanto aos hor\u00e1rios das aulas, isto \u00e9 acordado a partir da realidade local, h\u00e1 \n\ncursinhos que funcionam apenas no final de semana, outros que funcionam alguns dias \n\nda semana no per\u00edodo vespertino ou noturno. O que define estes aspectos s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\ndos sujeitos alocados na iniciativa, como a ocupa\u00e7\u00e3o laboral, quest\u00f5es geracionais e \n\ntamb\u00e9m renda.  \n\nNo Transenem desenvolvido em Belo Horizonte, as aulas acontecem no noturno \n\ntodos os dias da semana, segundo o ex-aluno, grande parte das/os alunas/os do cursinho \n\ntrabalham em empregos que n\u00e3o est\u00e3o relacionados com a prostitui\u00e7\u00e3o, como sal\u00e3o de \n\nbeleza e telemarketing. Ali, o afastamento da prostitui\u00e7\u00e3o d\u00e1 outra possibilidade de \n\nassiduidade e envolvimento. J\u00e1 no Transpondo, as alunas, quase todas inclu\u00eddas na \n\nprostitui\u00e7\u00e3o, relatavam que estar presente nas aulas exigia um esfor\u00e7o gigantesco. Essa \n\ndificuldade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 por trabalharem com a prostitui\u00e7\u00e3o, no geral alunas e alunos que \n\ntrabalham tem dificuldade de frequ\u00eancia e assiduidade. \n\nDe acordo com Pel\u00facio (2005) a prostitui\u00e7\u00e3o das travestis, no seu contexto \n\netnogr\u00e1fico, pode ser entendida de diversas formas:  \n\n\n\n99 \n\n \n\n(1) como uma atividade desprestigiosa, com a qual s\u00f3 se envolveriam por \n\nnecessidade, saindo dela assim que poss\u00edvel; (2) como uma forma de ascender \n\nsocialmente e ter conquistas materiais e simb\u00f3licas; (3) como um trabalho, \n\nsendo, portanto, geradora de renda e criadora de um ambiente de sociabilidade. \n\nEssas n\u00e3o s\u00e3o posi\u00e7\u00f5es estanques e definitivas, mas pontos de vista e \n\npercep\u00e7\u00f5es que se entrecruzam e dialogam. (p. 223)  \n\n \n\nGarcia (2007) elencou em seu trabalho a rela\u00e7\u00e3o de classe social, travestilidade e \n\nprostitui\u00e7\u00e3o: \n\nComparando tais realidades com a das travestis, pode-se pensar que o fato das \n\n\u00faltimas serem oriundas principalmente de segmentos de baixa renda, portanto, \n\nn\u00e3o se deve \u00e0 exist\u00eancia de normas de g\u00eanero mais r\u00edgidas, mas sim \u00e0 pr\u00f3pria \n\ndin\u00e2mica da prostitui\u00e7\u00e3o, que as direciona para uma identidade transgen\u00e9rica \n\nespec\u00edfica, diferente das citadas. O menor investimento em educa\u00e7\u00e3o desde a \n\ninf\u00e2ncia e o fato de haver poucos recursos financeiros na fam\u00edlia para o \n\ndirecionamento para outras ocupa\u00e7\u00f5es faz com que esta seja em grande parte \n\ndas vezes a \u00fanica alternativa para transg\u00eaneros oriundos (as) de camadas \n\npopulares. A constitui\u00e7\u00e3o das travestis como um grupo social com identidade \n\nespec\u00edfica \u00e9, portanto, insepar\u00e1vel da prostitui\u00e7\u00e3o. (p. 52)  \n\n \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o que Garcia (2007) faz da categoria identit\u00e1ria travesti e as rela\u00e7\u00f5es com \n\nclasse social e prostitui\u00e7\u00e3o, deve ser entendida dentro do seu contexto anal\u00edtico. Ap\u00f3s dez \n\nanos de sua pesquisa surge a ado\u00e7\u00e3o da identidade travesti como categoria pol\u00edtica, \n\nrenegando as classifica\u00e7\u00f5es abordadas anteriormente que Barbosa (2010) encontrou em \n\nseu campo,  no qual se distingue a travesti e a transexual pela cirurgia ou outros aspectos \n\nrelacionados a genit\u00e1lia. Amara Moira, Sofia Favero e Marcia Rocha s\u00e3o exemplos de \n\nativistas que se apoderam da identidade travesti como identidade pol\u00edtica, se assumir \n\ntravesti \u00e9 um ato pol\u00edtico, um ato de orgulho. \n\nAndrade (2014) narrou a trajet\u00f3ria de vida de Bela, travesti no qual ela pode \n\nacompanhar a hist\u00f3ria de transi\u00e7\u00e3o, dos 15 anos aos 19 anos, quando foi assassinada. Bela \n\nn\u00e3o vivenciou sua \u201ctravestilidade\u201d na prostitui\u00e7\u00e3o, no entanto ao longo de sua vida, Bela \n\nperdeu a fam\u00edlia, o trabalho e a escola, mantendo apenas a sua forma de vida transgressora \n\nde ser travesti, mesmo que essa forma de vida estivesse relacionada as suas perdas e \n\nsofrimentos. A experi\u00eancia de Bela, que Andrade relata, diz respeito as possibilidades de \n\nser uma travesti de baixa renda que n\u00e3o se prostitui.  \n\nJ\u00e1 Duque (2009) aponta em seu trabalho etnogr\u00e1fico, uma outra gera\u00e7\u00e3o de \n\ntravestis e meninos femininos, na qual n\u00e3o t\u00eam sido expulsas de casa. A n\u00e3o expuls\u00e3o de \n\ncasa se deve a alguns fatores, s\u00e3o eles: as travestis passam a ser respons\u00e1veis pelo apoio \n\nfinanceiro da casa e n\u00e3o h\u00e1 questionamento da origem do dinheiro, assim, h\u00e1 apoio \n\nfamiliar para o processo de feminiliza\u00e7\u00e3o e as travestis utilizam a montagem estrat\u00e9gica, \n\na qual t\u00eam permitido o acesso a alguns espa\u00e7os, tal como a escola. Tais mudan\u00e7as \n\n\n\n100 \n\n \n\ngeracionais n\u00e3o s\u00e3o mudan\u00e7as hegem\u00f4nicas. Embora Duque (2009) aponte que, a partir \n\nda montagem estrat\u00e9gica, travestis e meninos femininos t\u00eam conseguido acessar o espa\u00e7o \n\nda escola em maior n\u00famero do que em d\u00e9cadas recentes, hist\u00f3rias como a de Bela relatada \n\npor Andrade (2014) e a rela\u00e7\u00e3o que Garcia (2007) elenca de que a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade das travestis de camadas populares \u00e9 insepar\u00e1vel da prostitui\u00e7\u00e3o, ainda \n\npersistem, e \u00e9 a partir desta persist\u00eancia que os cursinhos trans se constituem. Fa\u00e7o essa \n\nrela\u00e7\u00e3o n\u00e3o no sentido naturalizar a associa\u00e7\u00e3o entre prostitui\u00e7\u00e3o e travestis, ou de anular \n\na temporalidade e territorialidade de tais pesquisas, mas de apontar como essa rela\u00e7\u00e3o \n\nsubsiste em alguns contextos, como aponto na experi\u00eancia etnogr\u00e1fica na cidade de \n\nUberl\u00e2ndia. \n\nQuanto \u00e0s aulas, elas podem ser realizadas a partir das \u00e1reas do conhecimento do \n\nEnem: Matem\u00e1tica e suas tecnologias, Ci\u00eancias humanas e suas tecnologias, Linguagens, \n\nc\u00f3digos e suas tecnologias e Ci\u00eancias da natureza e suas tecnologias; ou a partir das \n\nmat\u00e9rias especificas, portugu\u00eas, matem\u00e1tica, sociologia, qu\u00edmica, biologia, dentre outras.  \n\nGohn (2009) define a educa\u00e7\u00e3o formal como: \n\n(...) um processo com v\u00e1rias dimens\u00f5es tais como: a aprendizagem pol\u00edtica dos \n\ndireitos dos indiv\u00edduos enquanto cidad\u00e3os; a capacita\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos para \n\no trabalho, por meio da aprendizagem de habilidades e/ou desenvolvimento de \n\npotencialidades; a aprendizagem e exerc\u00edcio de pr\u00e1ticas que capacitam os \n\nindiv\u00edduos a se organizarem com objetivos comunit\u00e1rios, voltadas para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas coletivos cotidianos; a aprendizagem de conte\u00fados que \n\npossibilitem aos indiv\u00edduos fazerem uma leitura do mundo do ponto de vista \n\nde compreens\u00e3o do que se passa ao seu redor; a educa\u00e7\u00e3o desenvolvida na \n\nm\u00eddia e pela m\u00eddia, em especial a eletr\u00f4nica, etc. (2009, p. 31)  \n\n \n\nO processo da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal possui as seguintes caracter\u00edsticas: difusa, \n\nmenos hier\u00e1rquica e burocr\u00e1tica, tempo de dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, aprendizagem de saberes \n\nque v\u00e1 de encontro com a vida coletiva, aprendizagem compartilhada. (Gohn, 2009) \n\nConsidero os cursinhos trans como experi\u00eancias que se aproximam desta no\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o- formal. Ao pensar a din\u00e2mica de conte\u00fado dos cursinhos trans, percebo \n\nque a caracter\u00edstica do n\u00e3o estabelecimento de temporalidades, se esbarra em outra \n\nquest\u00e3o, pois a preocupa\u00e7\u00e3o com a temporalidade neste caso \u00e9 algo real, pois o intuito \u00e9 \n\nque as/os discentes possam concluir os seus estudos e realizar Enem de forma que se \n\nsintam preparados e n\u00e3o constrangidos frente ao exame.  \n\nNo Transpondo quando pens\u00e1vamos no conte\u00fado que seria abordado nas aulas, \n\nesta era uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente, afinal como estabelecer um rol de abordagens \n\nconteudistas que consiga ir ao encontro com a realidade das discentes e que ao mesmo \n\n\n\n101 \n\n \n\ntempo possibilite um aporte de saberes que se torne poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do Enem e a \n\nconclus\u00e3o do ensino b\u00e1sico? \n\nOutra caracter\u00edstica da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \u00e9 a auto-gest\u00e3o do projeto, o que se \n\nsoma a uma estrutura mais horizontal de decis\u00f5es e menos hier\u00e1rquica das iniciativas. No \n\nentanto, por mais que isso seja uma marca de experi\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, nem \n\nsempre tal caracter\u00edstica se efetua.  \n\nO Transenem, de acordo com a/os entrevistadas/os, foi um cursinho idealizado \n\npor duas pessoas que n\u00e3o s\u00e3o trans. As idealizadoras come\u00e7aram a iniciativa por \n\nperceberem que elas tinham a obriga\u00e7\u00e3o de devolver a sociedade os seus privil\u00e9gios e que \n\ntinham algo a possibilitar para que as pessoas trans ocupassem a universidade. Segundo \n\num dos ex-alunos, a not\u00edcia sobre o ingresso de uma mulher trans, Maria Clara, na \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE) foi o mote catalizador para a colocar em \n\npr\u00e1tica a iniciativa. No entanto, no come\u00e7o do cursinho, havia uma centraliza\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o:  \n\nOlha, no Transenem, ele foi criado por duas idealizadoras, que sentiram a \n\nnecessidade mesmo de ter um cursinho preparat\u00f3rio pras pessoas trans e tal. \n\nA\u00ed no segundo semestre eram as duas que comandavam as coisas, mas esse ano \n\ncomo o cursinho ampliou, como o cursinho cresceu e ficou mais organizado, \n\nmais estruturado a gente fez v\u00e1rias reuni\u00f5es, v\u00e1rias assembleias e nessas \n\nreuni\u00f5es foi decidido que as principais decis\u00f5es seriam tomadas pelos alunos \n\ne alunas, j\u00e1 que o foco s\u00e3o as pessoas trans, que as pessoas trans tomem as \n\ndecis\u00f5es importantes. Mas claro que os professores e o resto dos volunt\u00e1rios \n\nque ajudam na administra\u00e7\u00e3o do cursinho tamb\u00e9m teriam a sua voz e o seu \n\nespa\u00e7o de fala, mas as decis\u00f5es estariam nas m\u00e3os das pessoas trans e isso \n\nconsolidou o cursinho como espa\u00e7o de milit\u00e2ncia e deu essa horizontalidade \n\nmesmo. (Entrevista realizada com S\u00f3fia no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas da UFMG -  02/11/2016)   \n\n \n\nA centraliza\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 encarada como necess\u00e1ria no contexto inicial, porque as \n\nidealizadoras tinham condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para estruturar a iniciativa naquele momento. \n\nNo processo de tens\u00f5es para que o Transenem se tornasse uma iniciativa horizontalizada, \n\numa das idealizadoras abandonou o projeto, a outra continua apoiando a e se dispondo a \n\nsolucionar os problemas e necessidades do cursinho. Na percep\u00e7\u00e3o do Raul existem \n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para se iniciar um projeto deste porte:  \n\nE a\u00ed, infelizmente pra voc\u00ea tocar um projeto desse voc\u00ea tem que ter condi\u00e7\u00f5es, \n\ncondi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas, uma estrutura ou um conforto j\u00e1, uma independ\u00eancia, \n\num conforto pra conseguir ter tempo e espa\u00e7o pra fazer isso e as alunas n\u00e3o \n\ntinham. O empoderamento do cursinho fez com que elas se se soltassem mais \n\npro mundo, se sa\u00edsse mais pro mundo, n\u00e9? Vivenciasse mais a vida, n\u00e9? \n\n(Entrevista realizada com Raul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas da UFMG -  01/11/2016)   \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nO Transpassando, que n\u00e3o \u00e9 um cursinho verticalizado, tamb\u00e9m conta com o \n\napoio de professoras e professores cis82 que ajudam nas quest\u00f5es mais burocr\u00e1ticas da \n\niniciativa, j\u00e1 que o mesmo \u00e9 um projeto da universidade. J\u00e1 o Transpondo, que possui um \n\nn\u00facleo de coordena\u00e7\u00e3o composto por pessoas cisg\u00eaneras e transexuais, atuou em 2016 de \n\nmodo verticalizado, j\u00e1 que a instaura\u00e7\u00e3o de assembleias e/ou outros espa\u00e7os democr\u00e1ticos \n\nn\u00e3o foram vivenciados pelas discentes e as/os professoras/es-volunt\u00e1rias/os.  \n\nEm 2016, foi o segundo ano do Transenem. Neste segundo ano, o mesmo \n\nconseguiu uma sala mais estruturada para as aulas que acontecem no per\u00edodo noturno de \n\nsegunda a sexta-feira. O segundo ano do cursinho, al\u00e9m da mudan\u00e7a da horizontalidade, \n\nteve mudan\u00e7as tamb\u00e9m na quantidade professores e na perman\u00eancia dos alunos que n\u00e3o \n\nprestaram Enem no ano anterior ou que n\u00e3o conseguiram obter a nota necess\u00e1ria, no \n\nprimeiro ano o projeto conseguiu que tr\u00eas dos seus alunos adentrassem no ensino superior.  \n\nAlguns dos cursinhos, elaboram tamb\u00e9m um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o aos volunt\u00e1rios \n\ndas iniciativas, que tem como objetivo discutir o planejamento das aulas, parcerias e \n\nestrutura do cursinho, diagn\u00f3stico da realidade local. H\u00e1 tamb\u00e9m iniciativas de cursinhos \n\ntrans, n\u00e3o apenas focados no Enem, como \u00e9 o caso do Transeducar de S\u00e3o Paulo, o qual \n\ntinha como foco os concursos do IBGE e INSS. Al\u00e9m das aulas, tamb\u00e9m \u00e9 mobilizado \n\nmonitorias de algumas disciplinas para atender as dificuldades das/dos estudantes. \n\nMapeei tamb\u00e9m iniciativas de tratamento fonoaudiol\u00f3gico \u00e0s pessoas transexuais, com o \n\nobjetivo de adequar a sua voz \u00e0 sua identidade de g\u00eanero e melhorar a comunica\u00e7\u00e3o a fim \n\nde promover a inser\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho; apoio jur\u00eddico para \n\nretifica\u00e7\u00e3o do registro civil e apoio psicol\u00f3gico. Os cursinhos trans, em suas localidades, \n\nfuncionam como uma rede de apoio, extrapolando a ideia catalisadora das iniciativas, que \n\n\u00e9 de preparar para o Enem, e o ingresso ao ensino superior.  \n\nNo dia do an\u00fancio do Transpondo, em 2015, foi realizado um levantamento das \n\ntravestis que haviam conclu\u00eddo Ensino Fundamental e das que n\u00e3o conclu\u00edram e que se \n\ninteressavam em participar do projeto. Tal mapeamento tinha o intuito de realizar o \n\ncursinho a partir das suas necessidades, seja para concluir o Ensino Fundamental ou o \n\nensino m\u00e9dio. Ap\u00f3s oito meses o levantamento n\u00e3o tinha mais validade, porque a \n\nmigra\u00e7\u00e3o das travestis na localidade \u00e9 muito intensa. A migra\u00e7\u00e3o delas pode ocorrer por \n\ndiversos quest\u00f5es: necessidade de ir para outra localidade a fim de conseguir mais \n\n                                                 \n82 Essa abrevia\u00e7\u00e3o se refere ao conceito cisg\u00eanero, e tem sido utilizada como categoria \u00eamica para se referir \n\nas pessoas que n\u00e3o s\u00e3o transexuais.   \n\n\n\n103 \n\n \n\ndinheiro com a prostitui\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es pessoais, dentre outros. Concluir o ensino b\u00e1sico \n\nnem sempre \u00e9 prioridade neste contexto.  \n\nO Transpondo, foi realizado durante o ano de 2016 e contou com participa\u00e7\u00e3o de \n\ntravestis e mulheres transexuais. Inicialmente havia 10 pessoas trans para se prepararem \n\npara a conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio e 10 para o Ensino Fundamental. A proposta era que \n\nas alunas do Ensino Fundamental conclu\u00edssem os estudos atrav\u00e9s de uma prova realizada \n\nem parceria com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais e as alunas do \n\nensino m\u00e9dio conclu\u00edssem usando a nota no Enem, abrindo a possibilidade para uso da \n\nnota para o ingresso na educa\u00e7\u00e3o superior atrav\u00e9s do Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada \n\n(SISU). As aulas aconteciam de segunda a quinta-feira, das 17hs \u00e1s 19hs. Neste contexto \n\nde doc\u00eancia, quase todas as alunas estavam inseridas no trabalho de prostitui\u00e7\u00e3o.  \n\nA minha experi\u00eancia docente ocorreu junto a mais duas professoras de sociologia, \n\norganiz\u00e1vamos a aula com anteced\u00eancia e partilh\u00e1vamos a responsabilidade da aula. Em \n\nnossa primeira aula, quando falamos sobre o conte\u00fado, algumas alunas disseram que n\u00e3o \n\nlembravam da mat\u00e9ria, outras a classificaram como uma disciplina chata e que tem que \n\ndiscutir e uma das alunas perguntaram \u201cessa disciplina \u00e9 aquela que faz pesquisa com \n\ntravesti?\u201d, respondemos que realmente existe a possibilidade de fazer pesquisas com \n\ntravestis, mas que a sociologia pode se interessar por outros temas tamb\u00e9m. Pode parecer \n\numa pergunta boba, mas ela ajuda pensar na imagem produzida sobre o que \u00e9 ser \n\npesquisador/antrop\u00f3logo/soci\u00f3logo. Uberl\u00e2ndia \u00e9 uma cidade universit\u00e1ria e muitos \n\npesquisadores aparecem nas localidades em que elas trabalham, alguns pagam programas \n\npara terem suas indaga\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas respondidas.  \n\nAs aulas n\u00e3o se tratavam apenas sobre a exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, mas era um \n\nmomento de discuss\u00e3o sobre as realidades circundantes, e ao longo do tempo percebi que \n\no mais importante n\u00e3o era o conte\u00fado em si, mas a possibilidade de di\u00e1logo. A experi\u00eancia \n\npedag\u00f3gica das iniciativas n\u00e3o acontece de modo unilinear. Ali enquanto professora, \n\ncompartilhei de uma rede articulada de afetos entre as alunas e professoras, donde se \n\naprende sobre respeito a identidade de g\u00eanero, constitui\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as e t\u00e9cnicas \n\npedag\u00f3gicas distintas daquelas que historicamente s\u00e3o utilizadas no ambiente de \n\neduca\u00e7\u00e3o formal. Raul, compartilha de impress\u00e3o semelhante: \n\nE ali, os professores, at\u00e9 ent\u00e3o, a gente tem impress\u00e3o, a gente que t\u00e1 do outro \n\nlado, a gente tem impress\u00e3o que os professores v\u00e3o vir e jogar todo \n\nconhecimento em cima da gente, que a gente vai aprender bastante, que a gente \n\nvai tentar o Enem, mas quando voc\u00ea v\u00ea o cursinho, os professores est\u00e3o l\u00e1 \n\naprendendo. Os professores de qu\u00edmica est\u00e3o aprendendo sobre hormoniza\u00e7\u00e3o \n\ncom voc\u00ea, os professores de biologia est\u00e3o aprendendo sobre muta\u00e7\u00e3o com \n\n\n\n104 \n\n \n\nvoc\u00ea. Ent\u00e3o assim, todos os professores est\u00e3o aprendendo alguma coisa com \n\nvoc\u00ea.  Ent\u00e3o, de repente, voc\u00ea v\u00ea ali, que ningu\u00e9m \u00e9 diferente de ningu\u00e9m. \n\n(Entrevista realizada com Raul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas da UFMG -  01/11/2016) \n\nNo entanto, a cada dia que cheg\u00e1vamos no cursinho a realidade estava diferente e \n\nse tornava dif\u00edcil dar continuidade ao conte\u00fado program\u00e1tico pensado previamente. Em \n\ndois meses de aula, do Transpondo houve uma mudan\u00e7a das alunas participantes no \n\nprojeto, muitas das alunas haviam abandonado as aulas. Sobre o abandono das aulas, \n\nimagina-se o fator da mobilidade das travestis \u00e9 o que fez com que muitas abandonassem \n\no curso e mudassem de cidade. Esse \u00e9 um fator importante, mas n\u00e3o foi o fator decisivo \n\ndo abandono das alunas. Algumas alunas que abandonaram as aulas, n\u00e3o haviam mudado \n\nde cidade, continuavam morando em Uberl\u00e2ndia.  \n\nUm dos marcadores da experi\u00eancia docente no Transpondo, eram os recessos. No \n\nprimeiro recesso apenas foi comunicado as/aos professoras/es volunt\u00e1rias/os que as \n\nalunas estavam cansadas e com dificuldades de ganhar dinheiro na rua e que ter\u00edamos o \n\nrecesso para que elas descansassem. Ap\u00f3s o recesso, as alunas se encontravam mais \n\ndesmotivadas ainda, o que influenciou a evas\u00e3o e resultou num grupo de apenas quatro \n\nalunas do Ensino M\u00e9dio.  \n\nLembro que no per\u00edodo de um dos recessos a coordenadora disse que a evas\u00e3o era \n\nnormal e por isso o recesso necess\u00e1rio e que conheceu o Transem e o Transvest em Belo \n\nHorizonte, onde os cursinhos tamb\u00e9m passavam por situa\u00e7\u00f5es semelhantes. No entanto, \n\nquando conheci a/os alunas/os que haviam passado pelo Transenem, foi dito que houve \n\nevas\u00e3o, mas que em momento algum o cursinho e as aulas pararam. E que as evas\u00f5es \n\nocorreram por motivos diversos, mas nenhum por desmotiva\u00e7\u00e3o ou migra\u00e7\u00e3o das/dos \n\nalunos/as. Ao dialogar sobre a evas\u00e3o com Sofia ela disse que: \n\nAh, sim... esse problema come\u00e7ou mais no segundo semestre agora, no \n\nprimeiro semestre a gente tinha aulas at\u00e9 relativamente cheias, variando entre \n\n8 e 12 alunos e alunas, mas nesse semestre muita gente saiu por motivos \n\ndiferentes, eu sai porque entrei aqui, duas meninas trocaram o turno do trabalho \n\ndelas e tava conflitando com o hor\u00e1rio das aulas, outro arranjou um emprego \n\nque era no hor\u00e1rio da aula tamb\u00e9m, e as turmas deram uma esvaziada. Mas o \n\ncursinho continuou l\u00e1, firme e forte.  (...) N\u00e3o sei como \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o das trans \n\nde Uberl\u00e2ndia, mas imagino que \u00e9 diferente daqui porque \u00e9 cidade de interior, \n\naqui \u00e9 capital, aqui por mais que n\u00e3o tenha tanta oportunidade pras pessoas \n\ntrans arranjarem emprego formal, a oportunidade existe. D\u00e1 pra voc\u00ea arranjar \n\nemprego no cabeleireiro, d\u00e1 pra voc\u00ea arranjar emprego num boteco e coisas \n\nassim, e l\u00e1 eu n\u00e3o sei. (Entrevista realizada com S\u00f3fia no pr\u00e9dio da Faculdade \n\nde Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  02/11/2016)  \n\n \n\nOutro fator que influenciou o abandono, foi a aus\u00eancia das/os professoras/es-\n\nvolunt\u00e1rias/os nas aulas programadas, muitos destes tinham in\u00fameras atividades, e \n\n\n\n105 \n\n \n\navisavam em cima da hora os seus contratempos. Por diversas vezes, a coordena\u00e7\u00e3o \n\nassumia as aulas destas/es professoras/es-volunt\u00e1rias/os para que as aulas ocorressem. \n\nA coordena\u00e7\u00e3o do projeto estabeleceu uma parceria com a Superintend\u00eancia \n\nRegional de Ensino de Uberl\u00e2ndia, tal parceria matriculou as alunas no Centro Estadual \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Continuada de Uberl\u00e2ndia \u2013 CESEC, esta escola \u00e9 mantida pelo Governo \n\ndo Estado de Minas Gerais e tem como foco a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) na \n\nmodalidade de ensino semipresencial. Essa parceria possibilitou que as alunas se \n\ninscrevessem no Enem como alunas de escola p\u00fablica, o que garantiu a gratuidade da \n\ninscri\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m abriu precedente para que elas tirassem a sua certifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \n\nexames da institui\u00e7\u00e3o, assim as estudantes poderiam concluir seus estudos sem a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Enem.  \n\nAntes da solicita\u00e7\u00e3o do nome social no Enem, o/a candidato/a deve se inscrever \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o do exame, ap\u00f3s a inscri\u00e7\u00e3o em um per\u00edodo fixado pelo Inep deve ser \n\nacessado a p\u00e1gina do participante para preencher a solicita\u00e7\u00e3o. A solicita\u00e7\u00e3o compreende \n\no envio de alguns documentos: fotografia atual, c\u00f3pia digital do formul\u00e1rio de \n\natendimento pelo nome social e um documento de identifica\u00e7\u00e3o oficial com foto. Durante \n\num dos recessos as alunas tinham que ter se inscrito no site do Inep para usarem o nome \n\nsocial na prova do Enem, neste per\u00edodo a coordena\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava na cidade e somente \n\nap\u00f3s o fim do per\u00edodo de inscri\u00e7\u00e3o soubemos que as que as alunas n\u00e3o teriam feito a \n\ninscri\u00e7\u00e3o por n\u00e3o conseguirem lidar com as exig\u00eancias burocr\u00e1ticas da mesma. A \n\nexperi\u00eancia de n\u00e3o conseguir lidar com o sistema no qual se registra o nome social no \n\nEnem, n\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica dessa iniciativa, a ex-aluna do Transenem, aponta que tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o conseguiu solicit\u00e1-lo:  \n\nEu fiz o Enem ano passado, mas eu n\u00e3o consegui o requerimento do nome \n\nsocial porque eu tinha perdido minha identidade e ela tava sendo feita ainda \n\ndurante o prazo pra entregar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria pro requerimento do \n\nnome social, ai n\u00e3o consegui. E foi horr\u00edvel porque eu era a \u00fanica menina na \n\nsala, mas eu consegui me abstrair disso e fazer a prova, mas eu tenho certeza \n\nque se eu tivesse conseguido o requerimento do nome social tinha tudo sido \n\nmais f\u00e1cil, muito mais f\u00e1cil. (...) eu dei sorte porque na \u00e9poca eu n\u00e3o tinha \n\ncome\u00e7ado a minha hormoniza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o meu corpo n\u00e3o tinha come\u00e7ado a \n\nmudar, ainda conseguia passar por um homem caso eu quisesse. Eu fui fazer a \n\nprova como uma figura andr\u00f3gena. As pessoas ficavam na d\u00favida quando \n\nolhavam pra mim, se era homem, se era mulher, mas foi tranquilo, s\u00f3 foquei \n\nna prova mesmo. (Entrevista realizada com S\u00f3fia no pr\u00e9dio da Faculdade de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  02/11/2016)  \n\n  \n\nO ex-aluno do Transenem que conseguiu solicitar o nome social aponta a \n\nimport\u00e2ncia do uso do nome social na sua decis\u00e3o de realizar o Enem, voltar para a sala \n\nde aula e sua perspectiva sobre o processo do nome social do Enem: \n\nhttp://www.cesecuberlandia.wordpress.com/\nhttp://www.cesecuberlandia.wordpress.com/\n\n\n106 \n\n \n\nOlha, se n\u00e3o tivesse nome social eu n\u00e3o tinha feito. Imposs\u00edvel, a inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nem abril, eu s\u00f3 fiz o cursinho porque fiz a inscri\u00e7\u00e3o e sem nome social eu n\u00e3o \n\ntinha feito. E eu s\u00f3 tentei Uberl\u00e2ndia e aqui [UFMG], porque s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es \n\nque tem nome social, sen\u00e3o eu n\u00e3o teria feito. O processo do nome social do \n\nEnem n\u00e3o \u00e9 o melhor do mundo, \u00e9 muito falho, n\u00e3o \u00e9 no momento da matr\u00edcula, \n\nvoc\u00ea corre o risco de perder o prazo, tem que ficar atento com coisas que outros \n\ncandidatos n\u00e3o precisam ficar, e na hora da prova, eu fui o primeiro a chegar \n\nporque eu morri de medo de fazer chamada, e eu cheguei l\u00e1 muito cedo e a \n\nescola era muito longe (...) E eu fui pra l\u00e1 abri uma porta e fui rasgando pra \n\nminha sala, tinha 20 pessoas na porta e eu tinha certeza que ningu\u00e9m era da \n\nminha sala, n\u00e3o era poss\u00edvel. Eu queria chegar s\u00f3 eu e o aplicador e mostrar \u201c\u00e9 \n\neu viu?\u201d. Minha amiga tinha me falado que geralmente o aplicador \u00e9 o mesmo \n\ndo outro dia, ent\u00e3o ele j\u00e1 ia me ver e j\u00e1 n\u00e3o precisa tanto. Eu fui ver a lista tava \n\no meu nome de registro e o social na frente, a letra do nome n\u00e3o era R, mas ela \n\ntava como se fosse o local da ordem certinho do meu R, ai eu peguei minha \n\nidentidade e apontei na frente Raul, e ele tava assim \u201cdurinho\u201d. (...) eu sabia \n\nque o examinador era o mesmo, mas no outro dia eu cheguei cedo tamb\u00e9m. No \n\nfinal eles passam uma folha pra voc\u00ea assinar, eu assinei tr\u00eas folhas, primeiro \n\nporque eu fui um dos tr\u00eas \u00faltimos, eu n\u00e3o admitia errar uma quest\u00e3o que eu \n\nsabia, vai ter quest\u00f5es que eu vou errar, mas eu tenho que ter certeza que eu \n\nn\u00e3o sabia, era uma sacanagem aquele tanto de professor se matou pra dar aula \n\npra gente, eu me matei das 9h at\u00e9 as 18h, dois meses e meio de aula s\u00f3. No \n\nfinal eu assinei as listas dos tr\u00eas \u00faltimos e depois tem um papel pra voc\u00ea \n\nqualificar como foi, e ai que eu entendi porque elas n\u00e3o fizeram chamada e eles \n\nme trataram t\u00e3o bem, porque tinha uma avalia\u00e7\u00e3o no final, \u201ccomo \u00e9 que voc\u00ea \n\nfoi tratado pelo nome social, como \u00e9 que foi na sala, pra usar o banheiro\u201d, eles \n\nperguntam tudo. Foi a melhor coisa do mundo, s\u00f3 o fato de eu poder fazer a \n\nprova num lugar que tinha Raul, fez muita diferen\u00e7a, imagina se eu vou pra \n\numa sala que tinha Maria, faz muita diferen\u00e7a. (Entrevista realizada com Raul \n\nno pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  \n\n01/11/2016)   \n\n \n\nNo segundo semestre do Transpondo os coordenadores e algumas alunas \n\napoiaram a candidatura de uma candidata trans83da cidade, Pamela Volp, filiada ao \n\npartido PP (Partido Progressista). A candidata, por meio de 1841 votos, garantiu uma \n\ncadeira legislativa na C\u00e2mara Municipal de Uberl\u00e2ndia. Uma das caracter\u00edsticas do \n\nativismo trans \u00e9 que ele n\u00e3o necessariamente se gesta nos partidos e/ou organiza\u00e7\u00f5es de \n\nesquerda e devido a filia\u00e7\u00e3o da candidata ao PP, durante todo o per\u00edodo eleitoral a sua \n\ncandidatura foi alvo de recha\u00e7o devido ao alinhamento ideol\u00f3gico do partido, ap\u00f3s a \n\nelei\u00e7\u00e3o a vereadora foi alvo de viol\u00eancias nas redes sociais e persegui\u00e7\u00f5es.84 Tais quest\u00f5es \n\n                                                 \n83 Keila Simpson Sousa e Sayonara Nogueira (2016), ativistas da Antra e da Rede Trans, realizaram um \n\nmapeamento das candidaturas trans nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2016 e constataram 83 candidaturas para o \n\nlegislativo e duas para o executivo. O estado de S\u00e3o Paulo obteve 22 candidaturas, Bahia 08 candidaturas, \n\nParan\u00e1 e Minas Gerais 06 candidaturas cada, Rio Grande do Sul 05 candidaturas, Para\u00edba e Cear\u00e1 tem cada \n\num 04 candidaturas, o Rio de Janeiro, Mato Grosso do Sul e Rio Grande do Norte com 03 candidatas, \n\nPernambuco, Piau\u00ed, Sergipe, Roraima Goi\u00e1s e Maranh\u00e3o t\u00eam 02 candidaturas e, com uma candidatura \n\napenas os estados de Santa Catarina, Rond\u00f4nia, Acre, Amap\u00e1, e Amazonas.  \n84Ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o a vereadora foi qualificada de cafetina e criminosa nas redes sociais, os argumentos valiam \n\nde sua identidade de g\u00eanero para deslegitimar sua elegibilidade. No XII Encontro Regional de Travestis e \n\nTransexuais do Tri\u00e2ngulo Mineiro a vereadora comp\u00f4s uma mesa com outras candidatas trans das elei\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais de 2016 Fernanda Bevenutty- (PT- Paraiba), Amara Moira (Psol-Campinas) Indianara Siqueira \n\n(Psol- Rio de Janeiro), a mesa tinha o intuito de discutir a representatividade trans nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, a \n\n\n\n107 \n\n \n\npartid\u00e1rias e as elei\u00e7\u00f5es influenciaram o desenvolvimento do Transpondo. Devido ao \n\nenvolvimento e os hor\u00e1rios exaustivos da campanha alguns cuidados do cotidiano do \n\ncursinho n\u00e3o foram executados, assim, durante o per\u00edodo eleitoral n\u00e3o tivemos aula,  \n\nDurante a minha experi\u00eancia de doc\u00eancia no Transpondo, as expectativas foram \n\nmassacradas por v\u00e1rios motivos. Primeiro porque se cria uma imagem de que haver\u00e1 \n\npossibilidades de estruturar um espa\u00e7o educativo pautado pela diferen\u00e7a, a partir do \n\ncursinho, no entanto as quest\u00f5es conjunturais da cidade, que embora tenha milit\u00e2ncia, a \n\nmesma n\u00e3o consegue angariar bra\u00e7os suficientes para seguir em frente com a iniciativa, \n\nassim como o per\u00edodo eleitoral e os recessos que influenciaram a rotina da iniciativa. \n\nAl\u00e9m dos dois grupos \u201cGrupo Uni\u00e3o\u201d e o \u201cTri\u00e2ngulo Trans\u201d que se \n\nresponsabilizaram pela iniciativa do Transpondo, Uberl\u00e2ndia possui outras ONGs \n\nLGBTs, entre as citadas na pesquisa de Bruno de Freitas (2016) sobre territorialidade \n\nLGBT em Uberl\u00e2ndia, a Associa\u00e7\u00e3o Homossexual de Ajuda M\u00fatua, o grupo Shamma, \u00e9 \n\numa das institui\u00e7\u00f5es que teve v\u00e1rios atritos com os grupos que desenvolveram o cursinho \n\ntrans em Uberl\u00e2ndia.  \n\nFreitas (2016) apontou nos depoimentos colhidos, o discurso de que o movimento \n\nLGBT em Uberl\u00e2ndia deve se unir a quest\u00f5es partid\u00e1rias, porque o mesmo n\u00e3o tem \n\nampliado a sua for\u00e7a, assim deve-se organizar essa alian\u00e7a para eleger um legislador \n\nLGBT. Outra quest\u00e3o que permeia as discuss\u00f5es nas ONGs, \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o de que seria \n\nnecess\u00e1rio que o movimento singularizasse as demandas e necessidades de cada uma das \n\nletras/identidades da sigla LGBT. Por exemplo, a percep\u00e7\u00e3o de que as viol\u00eancias sofridas \n\npelas l\u00e9sbicas ou pelas travestis guarda peculiaridades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas sofridas por \n\ngays ou homens trans.  \n\nOutra proposta apresentada por uma/um das/os dirigentes para o enfrentamento \n\ndo preconceito ao grupo LGBT no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia concerne \u00e0 \n\nnecessidade de ter uni\u00e3o dentro do pr\u00f3prio movimento, pois o gay sofre \n\npreconceito, mas o gay afeminado, a l\u00e9sbica masculinizada, a travesti ou o \n\ntransexual sofre mais ainda. Dessa maneira, o grupo LGBT precisa ter um \n\nentendimento complexo sobre a diversidade, levando-a em considera\u00e7\u00e3o \n\ndentro do pr\u00f3prio grupo para fortalec\u00ea-lo, bem como seus componentes. \n\n(Freitas, 2016, p. 143) \n\n \n\nDe forma velada, h\u00e1 uma rivalidade entre essas institui\u00e7\u00f5es. O Grupo Shama, \n\nrespons\u00e1vel pela 15\u00b0 Parada LGBT da Cidade e 12\u00b0 Semana da Diversidade, marcou \n\n                                                 \nimport\u00e2ncia, os desafios e dificuldades das candidaturas. No mesmo final de semana tamb\u00e9m ocorria em \n\nUberl\u00e2ndia o 2\u00ba Workshop Regional da Rede Trans Brasil, etapa Sudeste, em ambos os eventos a vereadora \n\ncompartilhou as persegui\u00e7\u00f5es sofridas. A Parada LGBT da cidade ocorria concomitantemente aos eventos, \n\nno qual a vereadora decidiu n\u00e3o participar devido as persegui\u00e7\u00f5es.   \n\n\n\n108 \n\n \n\nprovas para a conclus\u00e3o do Ensino Fundamental e M\u00e9dio em parceria com a \n\nSuperintend\u00eancia Regional de Ensino, tais provas foram divulgadas convidando pessoas \n\nLGBTs 85que n\u00e3o houvessem terminado o Ensino B\u00e1sico para conclu\u00edrem atrav\u00e9s destes \n\nexames. Quando os grupos divulgaram as provas, a Superintend\u00eancia Regional de Ensino \n\nprop\u00f4s que as alunas do cursinho realizassem a prova junto ao Grupo Shamma, a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do Transpondo se pronunciou contra as provas e a parceria, pois de acordo \n\ncom a leitura da coordena\u00e7\u00e3o era uma forma de \u201cusufruir\u201d do trabalho realizado pelo \n\ncursinho durante o ano de 2016. \n\nAo conversar com as alunas sobre as quest\u00f5es relativas ao Transpondo, foi \n\nconfidenciado que estar ali n\u00e3o era apenas cumprir protocolo e receber um diploma, mas \n\num projeto de vida e que tais problem\u00e1ticas do recesso as deixavam aflitas. Tratava-se de \n\nadquirir habilidades e ampliar suas possibilidades de vida, n\u00e3o necessariamente \n\nabandonar a prostitui\u00e7\u00e3o, mas ter acesso a outros saberes. Evidentemente, nem todas as \n\nalunas t\u00eam a mesma percep\u00e7\u00e3o. Os cursinhos trans n\u00e3o s\u00e3o apenas sobre concluir o ensino \n\nb\u00e1sico e adentrar na universidade, para muitas \u00e9 a oportunidade de estar em contato com \n\numa outra socializa\u00e7\u00e3o distinta da transfobia cotidiana que est\u00e3o submersas.  \n\nOs problemas da rotina de funcionamento dos cursinhos n\u00e3o devem ser entendidos \n\ncomo quest\u00f5es morais, mas como elementos que nos leve a refletir como as quest\u00f5es \n\nestruturais podem possibilitar ou n\u00e3o experi\u00eancias transformadoras. Todas as iniciativas \n\npossuem as suas intemp\u00e9ries e \u00e9 a partir do registro destas, que tais iniciativas podem se \n\ntransformar em pol\u00edticas efetivas pressionando o Estado e o status quo.  \n\nProponho, que a experi\u00eancia do Transpondo ao realizar um trabalho extenso, se \n\nresponsabilizando pela forma\u00e7\u00e3o das alunas tanto no n\u00edvel fundamental como no m\u00e9dio, \n\nteve um peso na iniciativa. Posto que realizar a forma\u00e7\u00e3o para Ensino Fundamental, \n\nM\u00e9dio e o ingresso ao ensino superior, exige um quadro de pessoas dispostas e \n\ndispon\u00edveis para responder a este conjunto de demandas, e todos os profissionais, \n\ninclusive os coordenadores estavam alocados em suas respectivas profiss\u00f5es, o que \n\ngerava um trabalho excessivo e pouco tempo para efetiva\u00e7\u00e3o deste. O Transenem \u00e9 focado \n\ns\u00f3 no Enem, a linha mestra da iniciativa, segundo meus/minhas interlocutores/as \n\ndeclaram. No entanto, esta \u00e9 apenas uma das ramifica\u00e7\u00f5es do cursinho, pois o que eles \n\npromovem, extrapola o sentido de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio. Segundo Raul:  \n\n(...) A import\u00e2ncia do cursinho \u00e9 mais que isso, existe um trabalho com \n\nautoestima, um trabalho com empoderamento com essas pessoas, acabam que \n\n                                                 \n85 A terminologia est\u00e1 sendo usada conforme divulgada na referida a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n109 \n\n \n\nelas come\u00e7am a se encorajar e ter ferramentas pra encarar essa sociedade t\u00e3o \n\nviolenta e come\u00e7ar a perceber, porque o que acontece.(...)Tem pessoas que \n\nsa\u00edram e que v\u00e3o no cursinho at\u00e9 hoje porque que amam o cursinho de cora\u00e7\u00e3o \n\nmesmo, mas que sa\u00edram e o cursinho foi uma oportunidade de elas encararem \n\na vida com mais for\u00e7a. Algumas no fundo n\u00e3o queriam o Enem, viram o Enem \n\ncomo uma oportunidade de entrar na universidade e a\u00ed conseguirem se \n\nfortalecer, mas perceberam que a universidade n\u00e3o \u00e9 tudo na vida. O \n\nfortalecimento que eu tive na minha vida eu n\u00e3o precisei da universidade. \n\nEnt\u00e3o o cursinho \u00e9 um cursinho, mas necessariamente acaba n\u00e3o sendo, porque \n\na coisa mais importante que tem no cursinho \u00e9 colaborar com autoestima. N\u00e3o \n\ntem nenhum mecanismo a\u00ed do lado de fora que contribui pra isso. Infelizmente \n\n\u00e9 muito dif\u00edcil voc\u00ea encontrar na psicologia um local pra elevar a autoestima. \n\nO discurso \u00e9 sempre um discurso conservador tamb\u00e9m, ent\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil. \n\nO cursinho que \u00e9 esse espa\u00e7o, no primeiro momento de fortalecer e elevar a \n\nautoestima e no segundo momento empoderar e no terceiro momento fortalecer \n\nmesmo, unir. O cursinho \u00e9 isso! E depois voc\u00ea faz aula pra poder passar no \n\nEnem. Isso tudo funciona junto numa din\u00e2mica s\u00f3. (Entrevista realizada com \n\nRaul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  \n01/11/2016)   \n\n \n\nAl\u00e9m dessa perspectiva de empoderamento, que \u00e9 uma vis\u00e3o emp\u00edrica, o conceito \n\npode ser entendido como uma categoria anal\u00edtica. Analiticamente este conceito tem sido \n\nempregado em v\u00e1rias \u00e1reas. Rodrigo Rossi Horochovski e Giselle Meirelles (2007) \n\ndefinem empoderamento como o processo em que os indiv\u00edduos e grupos obt\u00e9m controle \n\nsobre suas vidas, podendo decidir sobre quest\u00f5es que lhe dizem respeito,  \n\nempoderar \u00e9 o processo pelo qual indiv\u00edduos, organiza\u00e7\u00f5es e comunidades \n\nangariam recursos que lhes permitam ter voz, visibilidade, influ\u00eancia e \n\ncapacidade de a\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o. Nesse sentido, equivale aos sujeitos terem poder \n\nde agencia nos temas que afetam suas vidas (p. 486). \n\n \n\nO termo empoderamento ganha lugar no Brasil no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, com o \n\nmovimento feminista e negro. Ainda de acordo com Horochovski e Meirelles (2007) o \n\ntermo se disseminou e seus usos e sentidos tornaram poliss\u00eamicos.  \n\nGohn (2004) v\u00ea o empoderamento a partir de dois sentidos, o primeiro trata da \n\nbusca dos grupos e indiv\u00edduos por melhora de suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia, e o segundo, \n\nno qual as pr\u00e1ticas de assist\u00eancia social conduzidas pelo terceiro setor mediante parcerias \n\ncom o Estado, busca prover direitos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tidas como marginalizadas. Sobre o \n\npapel das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, n\u00e3o h\u00e1 unanimidade na defesa da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os destas institui\u00e7\u00f5es na busca do empoderamento.  \n\nA perspectiva de que empoderar \u00e9 um processo promotor de ag\u00eancia, que permite \n\n\u00e0s pessoas marginalizadas terem o controle de suas vidas, \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o progressista \n\ndo conceito. Junto a essa perspectiva coexiste outra percep\u00e7\u00e3o ligadas aos valores \n\nneoliberais, na qual o empoderamento \u00e9 visto como \u201c fortalecimento da esfera privada, \n\ndeixando-se \u00e0s associa\u00e7\u00f5es e comunidades a resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas. Combate-se, \n\n\n\n110 \n\n \n\ndesse modo, pol\u00edticas e programas estatais de assist\u00eancia e bem-estar social.\u201d \n\n(Horochovski e Meirelles, 2007, p. 492) \n\nAmbas as pessoas que dialoguei do Transenem, conseguiram adentrar na \n\nuniversidade p\u00fablica atrav\u00e9s do Enem. Suas trajet\u00f3rias de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio s\u00e3o \n\ndistintas, enquanto a mulher trans havia estudado em col\u00e9gios bem conceituados, o \n\nhomem trans parou de estudar h\u00e1 19 anos devido ao sexismo do espa\u00e7o escolar. Embora \n\na trajet\u00f3ria de conclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio de ambos seja distinta, n\u00e3o significa que elas \n\nn\u00e3o sejam marcadas pela viol\u00eancia de g\u00eanero. Sofia contou que come\u00e7ou a transi\u00e7\u00e3o \n\napenas quando terminou o Ensino M\u00e9dio, justamente para evitar a experi\u00eancia traum\u00e1tica \n\nque teve no Ensino Fundamental, no qual ela estudou em uma escola cat\u00f3lica e \n\nconservadora. Ent\u00e3o, mesmo quando mudou para outro col\u00e9gio, de perspectiva \n\nconstrutivista, preferiu aguentar o sofrimento interno do que correr o risco de ter outra \n\nexperi\u00eancia traum\u00e1tica. Por\u00e9m, ambos contavam com apoio familiar, o que tornou \n\nposs\u00edvel estar no cursinho sem grandes dificuldades. \n\nEu tive v\u00e1rios privil\u00e9gios assim, eu reconhe\u00e7o eles. Um eu sou branca, tenho \n\npais que me aceitam, que n\u00e3o me expulsaram de casa, que me acolhem, me \n\nrespeitam. Ent\u00e3o eu n\u00e3o precisei ir pra esse caminho, n\u00e9? Mas essa n\u00e3o \u00e9 a \n\nrealidade pra 90% da popula\u00e7\u00e3o. Pra mim n\u00e3o teve essa dificuldade mas pra \n\nalgumas colegas minhas a dificuldade existia, n\u00e3o necessariamente por causa \n\nda prostitui\u00e7\u00e3o mas por causa de outro trabalho mesmo. Tem duas meninas l\u00e1 \n\nque s\u00e3o cabeleireiras e a\u00ed \u00e0s vezes, a aula j\u00e1 tava come\u00e7ando e o sal\u00e3o n\u00e3o tinha \n\nfechado ainda, e a\u00ed tinha que ir de um lado da cidade pro outro e era aquela \n\ncomplica\u00e7\u00e3o e chegava uma hora atrasada na aula. (Entrevista realizada com \n\nS\u00f3fia no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  \n\n02/11/2016)   \n\n \n\nAnteriormente abordei que os marcadores de g\u00eanero e sexualidade demarcam o \n\nempreendimento dos cursinhos trans, no entanto isso n\u00e3o significa que outros \n\nmarcadores, como ra\u00e7a, classe e gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o possam tensionar a iniciativa. No entanto, a \n\nperspectiva de influ\u00eancia destes marcadores \u00e9 uma perspectiva interseccional, no qual \n\nestes marcadores podem agir de forma articulada na produ\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a que \n\nmaterializam os corpos dos sujeitos alocados nas iniciativas. N\u00e3o \u00e9 uma perspectiva de \n\nsoma de opress\u00f5es. \n\nOs marcadores identit\u00e1rios n\u00e3o se constroem separadamente e sem press\u00e3o social \n\nde outros marcadores, tais como sexualidade, g\u00eanero, ra\u00e7a, etnia, corpo, idade, condi\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsico-mental, classe, origem social e origem geogr\u00e1fica. Os marcadores n\u00e3o podem ser \n\nentendidos de maneira isolada, sem que os contextos que produzem o significado destes \n\nmarcadores sejam considerados, bem como as rela\u00e7\u00f5es entre os marcadores e os seus \n\nefeitos. (Junqueira, 2007)  \n\n\n\n111 \n\n \n\nSobre os marcadores de diferen\u00e7a, a proposta de Avtar Brah (2006) tra\u00e7a \n\ndistin\u00e7\u00f5es entre categorias de diferencia\u00e7\u00e3o e sistemas de discrimina\u00e7\u00e3o, entre diferen\u00e7a \n\ne desigualdade, a ideia \u00e9 que a an\u00e1lise considere como a subjetividade e a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade atua na constru\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas de poder que atuam na diferencia\u00e7\u00e3o social. \n\nAo inv\u00e9s de articular os marcadores da diferen\u00e7a como categorias anal\u00edticas a proposta \u00e9 \n\nque o termo diferen\u00e7a seja a categoria anal\u00edtica.  \n\nSobre a ideia de que a classe social tem um peso nas iniciativas dos cursinhos \n\ntrans Raul diz:  \n\nTe contar que a metade do cursinho, ou um pouquinho mais tinham condi\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras pra poder fazer um cursinho convencional, teve aluno do cursinho, \n\nque saiu do cursinho convencional conhecido, ele fez a inscri\u00e7\u00e3o, conseguiu \n\nconversar com algu\u00e9m pra ter o nome social reconhecido, na hora que teve a \n\ntroca de m\u00eas e de boleto, ele teve problema no pagamento e ai ele comentou \n\nque talvez seria o problema do nome social, outra pessoa que atendeu ele falou \n\nassim \u201cque absurdo como que algu\u00e9m fez o cadastro desse jeito, n\u00e3o pode n\u00e3o\u201d. \n\nVoltou tudo atr\u00e1s e foi um tumulto que rolou, ele ficou t\u00e3o constrangido, t\u00e3o \n\nconstrangido que ele falou \u201cn\u00e3o consigo ter aula l\u00e1 mais\u201d. (Entrevista realizada \n\ncom Raul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG \n\n-  01/11/2016)  \n\n \n\nIsso n\u00e3o significa que o marcador de classe social n\u00e3o tenha peso na iniciativa, \n\nmas que situacionalmente para alguns sujeitos outros marcadores como g\u00eanero e \n\nsexualidade tenham um peso maior para ser discente do cursinho. No Transpondo o \n\nmarcador de classe social, junto ao g\u00eanero, sexualidade intervia na iniciativa, nenhuma \n\ndas alunas tinham condi\u00e7\u00e3o de arcar com os valores de um cursinho tradicional. \u00c9 not\u00e1vel \n\nperceber que o que mobiliza os alunos nestas iniciativas n\u00e3o \u00e9 a \u201csoma de marcadores\u201d. \n\nClaro que quest\u00f5es raciais, de classe, gera\u00e7\u00e3o em alguns contextos podem influenciar a \n\nfrequ\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o dos alunos, mas a principal motiva\u00e7\u00e3o dos cursinhos trans \u00e9 a \n\ntransfobia, que estes sujeitos est\u00e3o expostos. \n\nRaul ao apresentar o cursinho na entrevista, apontou o que na sua perspectiva o \n\nfaz com que os/as alunos/as busquem o cursinho:  \n\nO que pega no cursinho trans \u00e9 que perpassa tudo, independe de quest\u00f5es \n\nfinanceiras, independe de quest\u00f5es raciais, qualquer um est\u00e1 sujeito a tomar \n\nferrada, a n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o fazer o cursinho tradicional, \u00e9 qualquer um, \n\nvoc\u00ea pode estar num local de privil\u00e9gio, ser uma pessoa branca, ser uma pessoa \n\nde classe m\u00e9dia, n\u00e3o importa. Voc\u00ea n\u00e3o vai conseguir fazer um cursinho \n\nconvencional, em que um professor babaca que j\u00e1 acostumou a chamar aten\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos fazendo piadas, fa\u00e7a piadas transf\u00f3bicas, isso \u00e9 intrag\u00e1vel, voc\u00ea n\u00e3o \n\nvai querer um professor desse. Voc\u00ea n\u00e3o vai querer um cursinho tradicional, \n\nonde qualquer um que levanta a m\u00e3o pra poder dar um exemplo de uma \n\nexperi\u00eancia que passou no passado, que tenha a ver com o tema que o professor \n\nt\u00e1 dando ali, e uma pessoa trans n\u00e3o pode falar, porque ela n\u00e3o vai ter coragem \n\nde falar \u201colha l\u00e1 meu passado quando eu era assim\u201d. N\u00e3o, n\u00e3o existe. Voc\u00ea \n\nconsegue imaginar a sua vida sem voc\u00ea remeter ao seu passado em momento \n\nalgum?! N\u00e3o consegue, vai ficar a\u00ed mudo, digamos que voc\u00ea \u00e9 uma pessoa \n\n\n\n112 \n\n \n\ntrans que tenha passabilidade86, que n\u00e3o tem nada em voc\u00ea que denuncie voc\u00ea \n\nenquanto pessoa trans socialmente. T\u00e1, voc\u00ea corre menos risco de sofrer uma \n\nviol\u00eancia, mas como \u00e9 a vida sem falar de seu passado, falar de voc\u00ea, porque \n\nvoc\u00ea \u00e9 todo uma hist\u00f3ria, \u00e9 muito dif\u00edcil. Tem pessoas que fazem isso, mas eu \n\nn\u00e3o consigo imaginar como \u00e9 a vida delas, porque eu acho muito dif\u00edcil, eu \n\ntentei fazer isso uma semana eu n\u00e3o aguentei. (Entrevista realizada com Raul \n\nno pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  \n\n01/11/2016)   \n\n \n\nO termo transfobia tem sido amplamente utilizado como categoria emp\u00edrica para \n\ndefinir as especificidades das viol\u00eancias que pessoas trans s\u00e3o submetidas, na publica\u00e7\u00e3o \n\nOrienta\u00e7\u00f5es sobre identidade de g\u00eanero: conceitos e termos de Jaqueline Gomes de Jesus \n\n(2012), o termo transfobia \u00e9 definido como: \u201cPreconceito e/ou discrimina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\nda identidade de g\u00eanero de pessoas transexuais ou travestis. N\u00e3o confundir com \n\nhomofobia.\u201d (p. 29) O uso da terminologia vai ao encontro com o conceito de homofobia, \n\nambos s\u00e3o amplamente utilizados no campo de lutas sociais e por vezes at\u00e9 \n\nestrategicamente, assim como a luta estrat\u00e9gica do movimento LGBT.  \n\nAo pensar o conceito de homofobia Rog\u00e9rio Junqueira (2007) demarca dois \n\nenfoques de como o conceito de homofobia se constitui; o primeiro est\u00e1 ligado a medicina \n\ne a cl\u00ednica, s\u00e3o os discursos que definem a homofobia como doen\u00e7a, no entanto as \n\nferramentas que definem a homofobia como doen\u00e7a s\u00e3o as mesmas que definem a \n\nhomossexualidade como patologia. O perigo desta defini\u00e7\u00e3o medicalizada sobre a \n\nsexualidade \u00e9 que as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas naturalizam a heterossexualidade e se \n\ndedicam apenas na compreens\u00e3o da homossexualidade. \u201cEm outras palavras: a \n\nhomofobia pode encontrar em certas representa\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e pr\u00e1ticas \u201ccient\u00edficas\u201d \n\numa forma laica e n\u00e3o religiosa de se atualizar, se fortalecer e se disseminar\u201d. \n\n(Junqueira, 2007, p. 6). O respaldo no discurso religioso em rela\u00e7\u00e3o aos sujeitos que \n\nescapam das normatividades de g\u00eanero e sexualidade, muitas das vezes \u00e9 encontrado \n\nnessas explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sobre a homossexualidade. Outro enfoque da constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito de homofobia \u00e9 o entendimento da homofobia a partir do questionamento das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder e os processos que produzem as diferen\u00e7as culturais, no qual se assinala \n\no v\u00ednculo entre a homofobia e os mecanismos de discrimina\u00e7\u00e3o.  \n\nO conceito de homofobia no campo da milit\u00e2ncia est\u00e1 em batalha sobre os seus \n\nusos e a capacidade que a terminologia possui para representar as diversas situa\u00e7\u00f5es de \n\nhorror frente a orienta\u00e7\u00e3o sexual que fuja da hetenormatividade. O conceito recebe \n\ncr\u00edticas quanto ao seu uso, no qual majoritariamente representa a discrimina\u00e7\u00e3o contra \n\n                                                 \n86 Se refere ao corpo/identidade da pessoa trans ser lida/interpretada como de uma pessoa cisg\u00eanera.  \n\n\n\n113 \n\n \n\nhomossexuais masculinos. (Junqueira, 2007) A transfobia \u00e9 um conceito que surge neste \n\ncontexto. \n\nDe todo modo, \u00e9 preciso admitir que existe o risco de se falar quase que \n\nexclusivamente de gays quando se aborda os temas das homossexualidades e \n\nda homofobia. No entanto, \u00e9 razo\u00e1vel supor que a responsabilidade pelo \n\nsilenciamento, pela nega\u00e7\u00e3o ou pelo deslocamento da sexualidade feminina (e, \n\nportanto, da lesbianidade) deva ser buscada em outro lugar, e n\u00e3o no conceito \n\nde homofobia. (Junqueira, 2007, p. 08) \n\n \n\nSobre as terminologias, Giancarlo Cornejo prop\u00f5e a pensar a viol\u00eancia contra as \n\npessoas transexuais, atrav\u00e9s do uso do conceito homo-transfobia. O uso desta \n\nterminologia est\u00e1 ligado aos seguintes fatores: as v\u00edtimas desta viol\u00eancia serem pessoas \n\ntrans; a exist\u00eancia da continuidade entre homofobia e transfobia; os discursos homo-\n\ntransf\u00f3bicos veem as pessoas transexuais como homossexuais e tamb\u00e9m porque algumas \n\npessoas trans se identificam como homossexuais. Cornejo (2014) aponta que existem \n\nfronteiras entre os discursos da heterossexualidade e da homossexualidade, e que essas \n\nfronteiras s\u00e3o constantemente reiteradas e afirmadas. Tal fronteira n\u00e3o \u00e9 encontrada entre \n\nos discursos da transexualidade e homossexualidade, ali as fronteiras s\u00e3o constru\u00eddas de \n\nmodo perme\u00e1vel para que os corpos abjetos e os regimes de vigil\u00e2ncia e disciplinamento \n\nse multipliquem. A homo-transfobia \u00e9 uma forma de produzir e legitimar a \n\nheterossexualidade, e de tamb\u00e9m produzir espa\u00e7os heterossexuais higienizados.  \n\nOs cursinhos trans s\u00e3o um espa\u00e7o de apropria\u00e7\u00e3o do significado do que vem a ser \n\ntransfobia e homofobia e os embates representacionais de tais conceitos, este espa\u00e7o que \n\napresenta tais defini\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m deixa marcas nas/os suas/seus alunas/os, e uma dessas \n\nmarcas \u00e9 o ativismo. Quando falo de ativismo n\u00e3o falo numa perspectiva de milit\u00e2ncia \n\npela \u00f3tica institucionalizada. Falo pela \u00f3tica que abordei no segundo cap\u00edtulo, quando \n\napresentei a distin\u00e7\u00e3o entre ativismo e milit\u00e2ncia. Por essa \u00f3tica de ativismo que as/os \n\nestudantes que passam por iniciativas do cursinho trans se identificam, n\u00e3o \n\nnecessariamente a participa\u00e7\u00e3o nas iniciativas conflu\u00edra para que os sujeitos adentrem nas \n\narticula\u00e7\u00f5es trans nacionais existentes ou outros grupos. Assim tais iniciativas se tornam \n\num espa\u00e7o frut\u00edfero para que estes sujeitos se localizem como sujeitos pol\u00edticos. Quando \n\nquestionei sobre a rela\u00e7\u00e3o do cursinho versus a milit\u00e2ncia, foi falado que a iniciativa teve \n\num peso muito grande na percep\u00e7\u00e3o ativista: \n\n \n\nPois \u00e9, falar do cursinho e milit\u00e2ncia se remete a movimento social, a\u00ed n\u00e3o n\u00e9, \n\nno cen\u00e1rio atual, \u00e9 mais ativismo do que milit\u00e2ncia. Porque a milit\u00e2ncia t\u00e1 \n\nmuito fragmentada, fragilizada, sem contar que a gente que a milit\u00e2ncia LGBT \n\ninfelizmente n\u00e3o \u00e9 milit\u00e2ncia T. Ent\u00e3o somos mais ativistas do que militantes. \n\nAgora ter contato com a milit\u00e2ncia colabora muito com empoderamento, \n\ncolabora muito pra entender sobre debates, mas filiar-se, a\u00ed n\u00e3o. Mas fazer \n\n\n\n114 \n\n \n\nparte de eventos produzidos por milit\u00e2ncias, esse ano teve, eu n\u00e3o pude \n\nparticipar porque eu n\u00e3o estava aqui, mas teve a parada LGBT e o tema foi \n\npessoas trans. Eu participei da mesa de abertura da semana da parada, e eu falei \n\n\u201cfinalmente, n\u00e9\u201d, porque as pessoas trans s\u00e3o pessoas que sempre tiveram na \n\nlinha de frente, apanharam e morreram pelo movimento LGBT, mas elas nunca \n\ntiveram uma parada para pessoas trans. (Entrevista realizada com Raul no \n\npr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG -  01/11/2016)  \n\nDemais, demais. Tipo v\u00e1rios espa\u00e7os n\u00e9, os espa\u00e7os da milit\u00e2ncia LGBTem \n\ngeral n\u00e9, mas o cursinho especificamente foi \u00f3timo pra conhecer mesmo muito \n\nmais pessoas trans e criei amizades maravilhosas e porque querendo ou n\u00e3o \u00e9 \n\num espa\u00e7o de milit\u00e2ncia, voc\u00ea fazer um cursinho especifico pra uma das \n\npopula\u00e7\u00f5es mais marginalizadas do Brasil \u00e9 uma milit\u00e2ncia. E a gente tenta \n\nsempre transformar o espa\u00e7o da sala de aula num espa\u00e7o de milit\u00e2ncia mesmo, \n\nprincipalmente as aulas de humanas, filosofia e sociologia, os debates sempre \n\neram maravilhosos, muito construtivo e ajudou bastante na minha forma\u00e7\u00e3o \n\ncomo militante. E pra mim como eu tive a experi\u00eancia de uma escola \n\nconstrutivista eu j\u00e1 sabia  o que  era um espa\u00e7o de sala de aula mais \n\ntransformador, mas comparando com a minha experi\u00eancia no col\u00e9gio cat\u00f3lico, \n\nnossaaa m\u00e3e! Que isso, \u00e9 outra coisa. \u00c9 transformador mesmo! Foca no trans \n\n(risos)  (Entrevista realizada com S\u00f3fia no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas da UFMG -  02/11/2016)   \n\n \n\nA import\u00e2ncia do espa\u00e7o do cursinho, como um locus de educa\u00e7\u00e3o informal, est\u00e1 \n\npara al\u00e9m de \u201coferecer\u201d educa\u00e7\u00e3o a sujeitos tidos como subalternos. A import\u00e2ncia se d\u00e1 \n\npela pr\u00f3pria est\u00e9tica possibilitada com a cria\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. Assim, os cursinhos se \n\ntornam aliados na constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o transf\u00f3bica, que n\u00e3o legitima a \n\nheterormatividade e que tamb\u00e9m procura n\u00e3o higienizar as pr\u00e1ticas daqueles que \n\nfrequentam.  \n\nEm um dos campos etnogr\u00e1ficos deste trabalho, ao dialogar com uma \n\ninterlocutora, contei das iniciativas dos cursinhos trans e como via essas iniciativas de \n\nmodo otimista. A travesti me disse que n\u00e3o via do mesmo modo, que respeitava e \n\nadmirava a iniciativa, mas que o ideal era que as pessoas trans frequentassem a escola \n\nformal junto as outras pessoas. A perspectiva vista por essa interlocutora, \u00e9 apontada \n\ntamb\u00e9m por outros sujeitos, \u00e9 a ideia de que criar um espa\u00e7o educacional exclusivo para \n\nas pessoas trans segrega e fomenta a transfobia. Raul discorda de tal perspectiva \n\nafirmando a caracter\u00edstica inclusiva das iniciativas: \n\nE mais uma vez o problema n\u00e3o est\u00e1 em precisar de um local especifico pra \n\npessoas trans, mas em precisar de combater machismo, sexismo e viol\u00eancias \n\nque h\u00e1 nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Vai aparecer sempre um bonit\u00e3o da vez \u201cmas \n\nisso n\u00e3o \u00e9 uma forma de segregar?\u201d. Segregado j\u00e1 \u00e9. Se as pessoas n\u00e3o est\u00e3o \n\nna p\u00fablica, particular, as convencionais que tem a\u00ed \u00e9 porque j\u00e1 est\u00e1 segregado. \n\nSe eu n\u00e3o tenho conforto de chegar no lugar e poder ser naquele lugar, se eu \n\ntenho medo de chegar no lugar, se isso ceifa minha vida a ponto de eu n\u00e3o \n\nconseguir mais me projetar para o futuro, porque n\u00e3o existe possibilidade se \n\naquilo ali nubla, eu fui expulso. O lance de que a gente tem que atentar pra \n\ndiferen\u00e7a da segrega\u00e7\u00e3o divulgada e n\u00e3o divulgada, mas a diferen\u00e7a \u00e9 essa. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino n\u00e3o escrevem \u201cn\u00e3o aceitamos voc\u00eas\u201d. Elas s\u00f3 n\u00e3o \n\n\n\n115 \n\n \n\naceitam. Agora vai dizer que o cursinho s\u00f3 porque t\u00e1 escrito cursinho \n\nespecifico pra pessoas trans t\u00e1 sendo divulgado uma segrega\u00e7\u00e3o?! Segregar \u00e9 \n\nfazer divulgando? N\u00e3o! Pessoas que n\u00e3o s\u00e3o trans tem possibilidade de \n\nfazerem cursinhos tradicionais, ent\u00e3o vai l\u00e1 e fa\u00e7a os cursinhos tradicionais. \n\nExiste cursinhos populares pra pessoas que n\u00e3o s\u00e3o trans. Uma pessoa trans \n\nquer fazer um cursinho pr\u00e9-vestibular, ela precisa de ir pra um lugar onde ela \n\nn\u00e3o sofra nenhum tipo de viol\u00eancia por ser trans, se voc\u00ea me garantir isso em \n\nqualquer institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou particular, tudo bem, ai eu t\u00f4 segregando, agora \n\nse voc\u00ea n\u00e3o garante isso voc\u00ea t\u00e1 me segregando. A gente tem uma l\u00f3gica \n\npensamento, um condicionamento de pensamento a gente procura apontar o \n\nque \u00e9 deficiente pra poder desqualificar o sistema inteiro. (Entrevista realizada \n\ncom Raul no pr\u00e9dio da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFMG \n\n-  01/11/2016  \n\n \n\nParte-se do pressuposto que as pessoas trans devem se adequar a esse sistema \n\neducacional para n\u00e3o serem exclu\u00eddas? Ou o sistema educacional deveria se adequar para \n\ncompreender as diferen\u00e7as afim de que a atividade fim das escolas n\u00e3o seja a exclus\u00e3o?  \n\nOs cursinhos n\u00e3o pretendem suplantar outros espa\u00e7os educacionais, mas sim, \n\nimplementar um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de autoestima e fortalecimento de exist\u00eancia. N\u00e3o \n\n\u00e9 um espa\u00e7o que encerra o seu objetivo na exist\u00eancia da iniciativa. Os cursinhos n\u00e3o se \n\nadequam a uma perspectiva educacional segregacionista, \u00e9 uma perspectiva inclusiva na \n\nqual o Estado n\u00e3o \u00e9 o agente central das iniciativas, mas sim a sociedade civil. Os \n\ncursinhos permitem a \u201catualiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias\u201d (Oliveira, 2016) de pessoas trans no \n\nespa\u00e7o da universidade, da escola e do mercado de trabalho. \n\nO Transpondo foi desenvolvido apenas em 2016, em 2017 o projeto teve seu \n\nexpediente encerrado, com o fim do Transpondo e o fim da pesquisa de campo, os \n\ncontatos estabelecidos no campo se esmoreceram, embora seja dif\u00edcil quantificar os \n\nresultados da demanda, ou ent\u00e3o, sejamos levados a concluir que um cursinho de sucesso \n\n\u00e9 aquele que obt\u00e9m aprova\u00e7\u00f5es de alunos no curso superior h\u00e1 resultados impercept\u00edveis. \n\nUma das alunas do projeto mudou de cidade no final do ano, algum tempo depois ela \n\nentrou em contato para contar que continua estudando em sua nova localidade, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que a decis\u00e3o da aluna esteja relacionada com a participa\u00e7\u00e3o do \n\nTranspondo, pois muitos elementos podem ter influenciado a decis\u00e3o da ex-aluna. Em \n\n2017, quando j\u00e1 havia finalizado o trabalho de campo, foi divulgado na cidade de Uberaba \n\ne Uberl\u00e2ndia a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de empregabilidade para a forma\u00e7\u00e3o de cerimonialista \n\ne promotor de eventos. As/os discentes do curso recebem vale transporte e lanche para \n\ngarantia da perman\u00eancia. Estes cursos de empregabilidade s\u00e3o desenvolvidos em parceria \n\ncom o governo de Minas Gerais e os movimentos sociais articulados.  \n\nTendo em vista que o poder n\u00e3o \u00e9 algo essencializado, assim como os discursos e \n\na produ\u00e7\u00e3o da identidade e da diferen\u00e7a Michel Foucalt (1988) aponta que:  \n\n\n\n116 \n\n \n\nOs discursos, como sil\u00eancios, nem s\u00e3o submetidos de uma vez por todas ao \n\npoder, nem opostos a ele. \u00c9 preciso admitir um jogo complexo e inst\u00e1vel em \n\nque o discurso pode ser, ao mesmo tempo, instrumento e efeito de poder, e \n\ntamb\u00e9m obst\u00e1culo, escora, ponto de resist\u00eancia e ponto de partida de uma \n\nestrat\u00e9gia oposta. (p.111) \n\n \n\n\u00c9 essa perspectiva de resist\u00eancia que possibilita que pessoas trans adentrem a \n\nuniversidade, e que desponte outras possibilidades de acesso aos saberes da escola formal, \n\nos cursinhos trans. O sistema escolar tem se essencializado e produzido uma \u00fanica forma \n\nde ser educado, execrando as experi\u00eancias dispares e as condenando ao \u201cn\u00e3o lugar\u201d. No \n\nentanto, os processos de singulariza\u00e7\u00e3o, numa perspectiva deleuziana (Guatarri; Rolnik \n\n1996) permitem que seja irrompido outra maneira de nomear a diferen\u00e7a, \u201camea\u00e7ando \n\ndes-organizar o cen\u00e1rio escolar, infiltrando-se nos seus espa\u00e7os e fazendo barulho, \n\nsubvertendo as inscri\u00e7\u00f5es na parede branca, as representa\u00e7\u00f5es dualistas entre ser culto \n\nou ser b\u00e1rbaro, homem ou mulher, homo ou hetero\u201d (Rios, 2002, p. 113) Marcella \n\nCassiano e Reinaldo Furlan (2013) ao caracterizarem as linhas de fugas as definem como:  \n\n(...) s\u00e3o linhas de ruptura, verdadeiros rompimentos que promovem mudan\u00e7as \n\nbruscas muitas vezes impercept\u00edveis, n\u00e3o sendo sobre codificadas nem pelas \n\nlinhas duras e nem pelas male\u00e1veis. S\u00e3o rupturas que desfazem o eu com suas \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas, entregando-o \u00e0 pura experimenta\u00e7\u00e3o do devir, ao menos \n\nmomentaneamente. S\u00e3o linhas muito ativas, imprevis\u00edveis, que em grande \n\nparte das vezes precisam ser inventadas, sem modelo de orienta\u00e7\u00e3o \n\nprincipalmente quando seu potencial se encontra amea\u00e7ado por estratifica\u00e7\u00f5es \n\nexacerbadas. (p. 374)  \n\n \n\nEssas vozes que irrompem o cen\u00e1rio educacional, os cursinhos trans s\u00e3o formas \n\nde escape da tentativa totalizadora de educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as linhas de fuga, que tem perpassado \n\nna constru\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio educacional. \n\nS\u00edlvio Gallo (2002) em seu texto \u201cEm torno de uma educa\u00e7\u00e3o menor\u201d desloca o \n\nconceito de literatura menor que Gilles Deleuze e F\u00e9lix Guattari criaram para analisar a \n\nobra de Franz Kafka, para pensar a educa\u00e7\u00e3o brasileira. As obras de literatura menor \n\npossuem tr\u00eas caracter\u00edsticas: a desterritorializa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua, a l\u00edngua possui certo \n\nterrit\u00f3rio f\u00edsico e cultural, quando a literatura se arranca deste territ\u00f3rio, desta tradi\u00e7\u00e3o, se \n\ndesintegra o real e o territ\u00f3rio, assim essa literatura \u00e9 capaz de levar a novos \n\nagenciamentos; a ramifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o significa uma express\u00e3o pol\u00edtica de forma \n\ndireta, mas a capacidade de ser pol\u00edtica, por vezes a sua exist\u00eancia por si s\u00f3 \u00e9 um ato \n\npol\u00edtico; valor coletivo \u00e9 quando os valores daquela obra influenciam n\u00e3o s\u00f3 o artista, mas \n\ntoda a comunidade. Um exemplo de obra de literatura menor \u00e9 o livro Quarto de despejo: \n\nDi\u00e1rio de uma favelada, de Carolina Maria de Jesus. A escrita da autora foge dos padr\u00f5es \n\nconvencionais liter\u00e1rios, a exist\u00eancia da obra \u00e9 pol\u00edtica, e ao mesmo tempo possui um \n\n\n\n117 \n\n \n\nvalor coletivo, o livro de Amara Moira E se eu fosse puta, tamb\u00e9m \u00e9 um exemplo de \n\nliteratura menor.  \n\nAo deslocar o conceito de literatura menor Gallo define que a educa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 o \n\nque \u00e9 executado e planejado nos planos decenais de educa\u00e7\u00e3o, nas pol\u00edticas p\u00fablicas, nos \n\npar\u00e2metros e diretrizes, o que se localiza na macropol\u00edtica. J\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o menor \u00e9:  \n\n(...) um ato de revolta e de resist\u00eancia. Revolta contra os fluxos institu\u00eddos, \n\nresist\u00eancia \u00e0s pol\u00edticas impostas; sala de aula como trincheira, como a toca do \n\nrato, o buraco do c\u00e3o. Sala de aula como espa\u00e7o a partir do qual tra\u00e7amos \n\nnossas estrat\u00e9gias, estabelecemos nossa milit\u00e2ncia, produzindo um presente e \n\num futuro aqu\u00e9m ou para al\u00e9m de qualquer pol\u00edtica educacional. Uma \n\neduca\u00e7\u00e3o menor \u00e9 um ato de singulariza\u00e7\u00e3o e de milit\u00e2ncia. (Gallo, 2002, p. \n\n173)  \n\n \n\nDentre as caracter\u00edsticas da educa\u00e7\u00e3o menor, a desterritorializa\u00e7\u00e3o, seria a \n\ncapacidade de se opor e resistir aos par\u00e2metros e as diretrizes da educa\u00e7\u00e3o menor. \u201cA \n\neduca\u00e7\u00e3o menor age exatamente nessas brechas para, a partir do deserto e da mis\u00e9ria \n\nda sala de aula, fazer emergir possibilidades que escapem a qualquer controle\u201d (p. 175) \n\na ramifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, seria o ato pol\u00edtico do processo educativo, que se tornar mais \n\nevidente pela caracter\u00edstica de revolta e resist\u00eancia. \n\nUma educa\u00e7\u00e3o menor evidencia a dupla face do agenciamento: agenciamento \n\nmaqu\u00ednico de desejo do educador militante e agenciamento coletivo de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o, na rela\u00e7\u00e3o com os estudantes e com o contexto social. Esse duplo \n\nagenciamento produz possibilidades, potencializa os efeitos da milit\u00e2ncia. A \n\neduca\u00e7\u00e3o menor cria trincheiras a partir das quais se promove uma pol\u00edtica do \n\ncotidiano, das rela\u00e7\u00f5es diretas entre os indiv\u00edduos, que por sua vez exercem \n\nefeitos sobre as macro-rela\u00e7\u00f5es sociais. (Idem, p.175) \n\n \n\nPor fim, o valor coletivo, a resist\u00eancia e a revolta do dia-a-dia, a a\u00e7\u00e3o do professor \n\nno dia-a-dia n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o solit\u00e1ria e individualista, pois todas as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nrelacionadas a muitos indiv\u00edduos. \u201cToda singulariza\u00e7\u00e3o ser\u00e1, ao mesmo tempo, \n\nsingulariza\u00e7\u00e3o coletiva.\u201d (p. 176)  \n\n\u00c9 not\u00f3rio que os cursinhos n\u00e3o est\u00e3o alocados no departamento da educa\u00e7\u00e3o \n\nmaior. Mas seria os cursinhos exemplos de educa\u00e7\u00e3o menor? Abordar, registrar essas \n\niniciativas \u00e9 importante para que se grite e se ecoe academicamente as resist\u00eancias tecidas, \n\nas mudan\u00e7as que silenciosamente t\u00eam ocorrido, mesmo que a educa\u00e7\u00e3o maior dos \n\ngabinetes n\u00e3o se atente aos sujeitos tidos como desviantes e anormais.  \n\nOutra quest\u00e3o que Gallo (2002, p. 177) delimita sobre a educa\u00e7\u00e3o menor \u00e9 que: \n\nOs atos militantes podem ser cooptados, re-inseridos no contexto da m\u00e1quina \n\nde controle, perdendo seu potencial libert\u00e1rio. Ou, na perspectiva de fazer-se \n\nm\u00e1quina, resultante dos agenciamentos, a educa\u00e7\u00e3o menor pode \n\ndespotencializar-se, ao permitir que se tome nova m\u00e1quina de controle.  \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\nAo pensar e trazer a teoria queer, que \u00e9 um dos balizadores te\u00f3ricos desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, Louro (2001) aponta que uma pedagogia queer deveria n\u00e3o apenas incluir \n\ntemas ou conte\u00fados queer, mas provocar uma reviravolta epistemol\u00f3gica, na qual se \n\npreocuparia mais do que construir um ensino para sujeitos queer, mas uma educa\u00e7\u00e3o \n\nsubversiva e provocadora. Os cursinhos trans se constroem como experi\u00eancias \n\nsubversivas ou provocadoras, no molde que Louro nos apresenta?  Seria desej\u00e1vel que os \n\ncursinhos trans se adequem a educa\u00e7\u00e3o maior?  \n\nO fato dos cursinhos abarcarem a experi\u00eancia de sujeitos que fogem as normas de \n\ng\u00eanero e sexualidade n\u00e3o tornam tais iniciativas queer. Os cursinhos trans n\u00e3o s\u00e3o \n\nexperi\u00eancias fechadas em si e homog\u00eaneas, tomar todas as iniciativas com car\u00e1ter \u00fanico \n\nseria um erro, acredito que algumas experi\u00eancias ter\u00e3o caracter\u00edsticas de educa\u00e7\u00e3o menor \n\ne/ou queer, enquanto outras podem reproduzir experi\u00eancias de uma educa\u00e7\u00e3o maior.  \n\nComo relatei h\u00e1 diferen\u00e7as no funcionamento das iniciativas, enquanto o \n\nTranspondo encerrou seu expediente e teve in\u00fameras condi\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas no seu \n\nfuncionamento, tal como coordena\u00e7\u00e3o centralizada, aus\u00eancia de professores, abandono \n\ndas alunas, al\u00e9m das quest\u00f5es eleitorais que de algum modo afetaram o desenvolvimento \n\nda iniciativa, j\u00e1 o Transenem est\u00e1 em seu terceiro ano de funcionamento, e conforme a/os \n\ninterlocutores relataram t\u00eam se efetivado um espa\u00e7o horizontal, onde as/os alunos podem \n\nconcluir o ensino b\u00e1sico e acessar a universidade, al\u00e9m dos outros impactos que os \n\ncursinho tem sobre a vida destas alunas/os. \n\nTais diferen\u00e7as de funcionamento das iniciativas n\u00e3o est\u00e3o totalmente ligadas as \n\nocupa\u00e7\u00f5es laborais que as alunas estavam sujeitas, como abordei no decorrer do cap\u00edtulo, \n\nembora as alunas do Transpondo provessem seu sustento a partir da prostitui\u00e7\u00e3o tal \n\ncondi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi a causa catalisadora para o abandono das alunas e/ou encerramento do \n\nprojeto, as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da cidade, os embates em torno da milit\u00e2ncia LGBT local, \n\nal\u00e9m da perspectiva de que o Estado deve ser respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de tais \n\nprojetos teve muito mais peso para a interrup\u00e7\u00e3o da iniciativa do que a ocupa\u00e7\u00e3o laboral \n\ndas alunas.  \n\nQuando se pensa no retorno que o acesso a escolariza\u00e7\u00e3o pode trazer aos \n\nindiv\u00edduos, percebe se o qu\u00e3o fr\u00e1gil s\u00e3o programas e projetos propostos a partir do campo \n\neducacional. Tal retorno a partir de um econ\u00f4mico nem sempre se materializa e tal \n\nefetiva\u00e7\u00e3o pode ocorrer a longo prazo, o que para a experi\u00eancia e a necessidade de alguns \n\nsujeitos n\u00e3o \u00e9 fact\u00edvel, os resultados num campo simb\u00f3lico e cultural tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\nimediatos e quantific\u00e1veis, a pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de cidadania \u00e9 poliss\u00eamica.  \n\n\n\n119 \n\n \n\nTais experi\u00eancias, ainda fr\u00e1geis, disputam no imagin\u00e1rio social, pol\u00edticas de \n\nexist\u00eancia (Melo, 2016), disputam outros modos poss\u00edveis de existir, outras est\u00e9ticas de \n\nvida, constituindo para al\u00e9m da demanda da sa\u00fade, um novo campo de reconhecimento \n\nde exist\u00eancia.  \n\n \n\n  \n\n\n\n120 \n\n \n\nFECHANDO CICLOS: deixando fissuras \n\n \n\nDois anos e seis meses, \u00e9 o tempo que este trabalho teve obrigatoriamente para \n\nque se maturasse. Dif\u00edcil tarefa \u00e9 \u201cfechar\u201d esse texto, dif\u00edcil pelas lacunas, e tamb\u00e9m por \n\nsuas tem\u00e1ticas balizadoras, ainda inconclusas e num per\u00edodo de enfrentamentos, em \n\ntempos de Escola Sem Partido87, Bancada Evang\u00e9lica88 e Ideologia de G\u00eanero falar de \n\neduca\u00e7\u00e3o, sexualidade e g\u00eanero se torna cada dia mais urgente e penoso. Ser professora \n\nno qual tais tem\u00e1ticas s\u00e3o balizadoras da pr\u00e1tica docente \u00e9 um campo de guerra, com \n\nbatalhas vencidas, tr\u00e9guas e perdas inestim\u00e1veis. Na verdade, cada dia de resist\u00eancia no \n\ncampo da doc\u00eancia \u00e9 um ganho de territ\u00f3rio. Manter a atividade docente e a pesquisa, \n\ntornar o trabalho o seu objeto de pesquisa, \u00e9 uma tarefa \u00e1rdua. \u00c1rdua porque fomos \n\nconvencidos insistentemente que professor/a de n\u00edvel m\u00e9dio e pesquisador/a s\u00e3o \n\nprofiss\u00f5es incompat\u00edveis, e talvez sejam. A n\u00f3s professores do ensino m\u00e9dio s\u00f3 resta o \n\ngiz e a voz como ferramentas de constru\u00e7\u00e3o?  Ser professora e ousar falar de g\u00eanero? Ser \n\nprofessora e ousar ter sexualidade? Ser professora e ir na parada LGBT?  \n\nO processo de \u201cdescoberta\u201d do que se tratava de fato este texto ocorreu no \n\nmomento da qualifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sei por qual motiva\u00e7\u00e3o, mas ao longo da minha forma\u00e7\u00e3o \n\ntentei me afastar do campo da educa\u00e7\u00e3o. Ao tentar ignorar os prazeres e as dores da sala \n\nde aula de n\u00edvel b\u00e1sico, me vi realizando um mestrado sobre sexualidade, g\u00eanero e, como \n\ndescobri, em educa\u00e7\u00e3o. Esta pesquisa argui sobre o quanto as pessoas trans s\u00e3o ignoradas, \n\nmas ao mesmo tempo reinventam, redescobrem e ressignificam suas exist\u00eancias.  \n\nEm tempos de modernidade l\u00edquida (Bauman, 2000) tudo tem acontecido de modo \n\nef\u00eamero e fugaz, se torna \u00e1rduo e necess\u00e1rio acompanhar tantas transforma\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que em um ou dois anos tais experi\u00eancias educativas e pol\u00edticas desapare\u00e7am ou \n\ntomem outro corpo.  \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 uma caracter\u00edstica que senti em meus tr\u00e2nsitos, que \u00e9 a dificuldade \n\nde adentrar em alguns cursinhos e outros espa\u00e7os. Em uma ocasi\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o \n\npessoal em um dos encontros da milit\u00e2ncia institucional que participei passei por um \n\n                                                 \n87 Se refere a um movimento pol\u00edtico que acusa os professores de doutrina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. Tal movimento \n\nt\u00eam apresentado projetos de leis em todo territ\u00f3rio brasileiro. Um exemplo \u00e9 o Projeto de lei 193/2016 do \n\nsenador Magno Malta (PR-ES), que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o e inclui na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional o programa Escola sem Partido.  \n88 Frente parlamentar composta por deputados evang\u00e9licos de partidos distintos. Segundo o mapeamento \n\ndo Departamento Intersindical de Assessoria Parlamentar (DIAP) (2014) 75 dos parlamentares fazem parte \n\nda bancada evang\u00e9lica, que se op\u00f5e a uni\u00e3o homoafetiva, pesquisas com c\u00e9lulas tronco, legaliza\u00e7\u00e3o do \n\naborto e defendem a fam\u00edlia nuclear.  \n\n\n\n121 \n\n \n\nmomento constrangedor frente as ativistas, em uma das minhas falas quando disse que \n\nconheci \u201calgumas\u201d travestis, uma militante me interrompeu \u201cme corrigindo\u201d, eu fiquei \n\nsem entender e constrangida, pensando e reavaliando o que havia feito de errado, algumas \n\ntravestis questionaram a militante e disseram que eu n\u00e3o havia dito nada de errado, que \n\nhavia flexionado o pronome no feminino, n\u00e3o no masculino, imediatamente ela me pediu \n\ndesculpas e disse que se confundiu. Percebi que durante o evento, a travesti n\u00e3o se \n\nimportava e t\u00e3o pouco prestava aten\u00e7\u00e3o nas falas das pessoas e que talvez o seu incomodo \n\nera por eu ser \u201cmulher cis\u201d e estar em um ambiente trans, al\u00e9m de pesquisadora. Vale \n\nnotar que neste espa\u00e7o nenhum dos homens cis pesquisadores foram interrompidos e/ou \n\nquestionados em suas apresenta\u00e7\u00f5es. Acredito que tal diferencia\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 ligada ao \n\ng\u00eanero e/ou orienta\u00e7\u00e3o sexual, tendo em vista que vivenciei situa\u00e7\u00f5es de locu\u00e7\u00e3o de \n\nparceria com mulheres cisg\u00eaneras e heterossexuais em espa\u00e7os semelhantes. H\u00e1 sujeitos \n\nque s\u00e3o vistos como parceiros em determinados contextos ou n\u00e3o, por vezes ser visto \n\ncomo parceiro passa pelo estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o com um determinado rol de \n\ncontatos que pode vir a estabelecer uma imagem de parceria do sujeito ou n\u00e3o. Aponto \n\ntal viv\u00eancia, n\u00e3o no intuito de buscar a genealogia de tal diferencia\u00e7\u00e3o, mas com o \n\nobjetivo de pontuar o qu\u00e3o hostis alguns espa\u00e7os da milit\u00e2ncia institucionalizada tem \n\nsido, e que \u00e9 a partir dessa condi\u00e7\u00e3o que os resultados das pesquisas se tecem.   \n\nEste trabalho se prop\u00f4s a transitar em alguns espa\u00e7os mapeando a\u00e7\u00f5es de \n\nresist\u00eancia configuradas em contextos pol\u00edticos e educacionais como elementos que n\u00e3o \n\nse separam. Percebo que atrav\u00e9s de alguns embates no campo da educa\u00e7\u00e3o, do g\u00eanero e \n\nda sexualidade que a pot\u00eancia de alguns espa\u00e7os se constitui e \u00e9 tamb\u00e9m no campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o que novas estrat\u00e9gias de resist\u00eancia, militantes e ativistas t\u00eam sido poss\u00edveis.  \n\nAssim, no primeiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o a partir de uma an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica \n\nsituei o contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0s pessoas trans e o movimento de \n\ntravestis e transexuais. Ao entender os embates pol\u00edticos e disputas deste cen\u00e1rio, \n\npercebe-se que as pol\u00edticas que eram marcadamente desenvolvidas no campo da sa\u00fade \n\nt\u00eam se ampliado para o campo da educa\u00e7\u00e3o. No entanto, mesmo com tal deslocamento as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas destinadas as pessoas trans ainda s\u00e3o prec\u00e1rias, inexistentes em alguns \n\nterrit\u00f3rios e enfrentam diversos embates (e recusas) na cena p\u00fablica. Mesmo com o \n\ncontexto de precariedade, \u00e9 um marco pol\u00edtico e hist\u00f3rico importante a exist\u00eancia de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que inspiram iniciativas coletivas voltadas para e realizadas por sujeitos \n\nque vivem em desacordo com as normativas de g\u00eanero e sexualidade. Caso se aposte \n\nexclusivamente nos marcos institucionais como pr\u00e1tica pol\u00edtica ou centrados em \n\n\n\n122 \n\n \n\nperspectiva identit\u00e1ria, a percep\u00e7\u00e3o dos enfrentamentos e das mudan\u00e7as se torna \n\ninsignificante. Mas ao se aproximar de uma perspectiva p\u00f3s-identit\u00e1ria \u00e9 poss\u00edvel \n\nquestionar a presumida precariedade e perceber as estrat\u00e9gias constitu\u00eddas pelos sujeitos \n\nnas tramas cotidianas, conferindo, assim visibilidade a eles. O que, considero n\u00e3o seja \n\nsuficiente quando nos centramos excessivamente em pol\u00edticas e estrat\u00e9gias institucionais.  \n\nE \u00e9 a partir dessa perspectiva p\u00f3s-identit\u00e1ria que me volto para o segundo cap\u00edtulo \n\nno qual abordo a minha experi\u00eancia etnogr\u00e1fica, meus tr\u00e2nsitos em espa\u00e7os pol\u00edticos da \n\ncidade de Uberaba. Ali, me aproximei de experi\u00eancias n\u00e3o institucionalizadas e pude \n\nregistrar a constitui\u00e7\u00e3o de embates pol\u00edticos, de um fazer pol\u00edtico pr\u00f3prio que recha\u00e7a a \n\npol\u00edtica convencional. Assim, pude perceber como a partir de pr\u00e1ticas conservadoras, \n\ncomo a distribui\u00e7\u00e3o da cartilha evang\u00e9lica distribu\u00edda pelo parlamentar, catalisa \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia na cidade. A partir da distribui\u00e7\u00e3o da cartilha, os sujeitos \n\nelaboraram estrat\u00e9gias de resist\u00eancia, compareceram nas audi\u00eancias, promoveram \n\ndebates. Tais estrat\u00e9gias se centram no campo da cultura, assim os embates jur\u00eddicos e \n\nlegais ainda s\u00e3o prec\u00e1rios, seja pelo n\u00e3o dom\u00ednio do arcabou\u00e7o de tais \u00e1reas ou por \n\nestrat\u00e9gia pol\u00edtica dos atores. Os embates no campo da educa\u00e7\u00e3o em meus tr\u00e2nsitos em \n\nUberaba foram cruciais para a constitui\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica ora ativista, ora militante na cidade, \n\ne \u00e9 tamb\u00e9m partir do campo da educa\u00e7\u00e3o, que outras estrat\u00e9gias de resist\u00eancia tem se \n\nconstitu\u00eddo em v\u00e1rias localidades.  \n\nOs cursinhos trans mapeados atrav\u00e9s das redes sociais s\u00e3o exemplos de estrat\u00e9gias \n\nde exist\u00eancia atrav\u00e9s do campo da educa\u00e7\u00e3o. Tais iniciativas devem ser compreendidas a \n\npartir de seu car\u00e1ter m\u00faltiplo. Analisar os cursinhos como iniciativas queer ou de \n\neduca\u00e7\u00e3o menor n\u00e3o \u00e9 algo poss\u00edvel, pois estas iniciativas atrav\u00e9s dos investimentos dos \n\nsujeitos podem conceber estruturas muito distintas. Os cursinhos s\u00e3o experi\u00eancias fr\u00e1geis, \n\nn\u00e3o no sentido de inconsist\u00eancia, mas de depend\u00eancias que as iniciativas possuem: \n\ndependem de uma rede de apoio e de solidariedade que tem como base a sensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\npois o que pode levar as pessoas a contribu\u00edrem ou n\u00e3o com tais iniciativas, n\u00e3o se opera \n\nno campo da moral/religi\u00e3o/bondade mas de perceber/viver a abje\u00e7\u00e3o que as pessoas trans \n\ns\u00e3o sujeitas. H\u00e1 tamb\u00e9m uma depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es estruturais, por mais \n\nque as iniciativas tenham uma rotina que funcione sem o apoio estatal h\u00e1 depend\u00eancias \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao Estado, como por exemplo o acesso ao nome social para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nEnem, a possibilidade de conclus\u00e3o do ensino b\u00e1sico atrav\u00e9s do Enceeja, al\u00e9m disso os \n\nbenef\u00edcios do cursinho num plano econ\u00f4mico para as/os alunas/os podem existir a longo \n\nprazo ou at\u00e9 mesmo serem inexistentes, o que acaba provendo uma cidadania pautada no \n\n\n\n123 \n\n \n\nacesso a bens culturais e simb\u00f3licos. Os cursinhos trans s\u00e3o novas formas de exist\u00eancia, \n\nnovos modos de garantir a visibilidade destes sujeitos, no qual a estrutura dos cursinhos \n\ncria uma rede de apoio e de solidariedade nas iniciativas que pode prover um sentimento \n\nde pertencimento e humanidade aos discentes e demais sujeitos envolvidos.   \n\nNesta perspectiva de conhecimento situado produzido sobre sujeitos que ocupam \n\no lugar fronteiri\u00e7o, este trabalho se prop\u00f4s a abordar novas experi\u00eancias de cidadania, no \n\nqual as pessoas trans t\u00eam acessado e constru\u00eddo, indo al\u00e9m dos dados etnogr\u00e1ficos at\u00e9 \n\nent\u00e3o mapeados, nos quais h\u00e1 grande centralidade dos processos de exclus\u00e3o e viol\u00eancia. \n\nAcredito que este texto possui algumas lacunas ao pensar tais resist\u00eancias no campo da \n\npol\u00edtica e da educa\u00e7\u00e3o, lacunas estas pr\u00f3prias de um campo que ainda est\u00e1 em intenso \n\ndesenvolvimento e flagrantes transforma\u00e7\u00f5es. No entanto tal registro \u00e9 necess\u00e1rio para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um saber situado (Haraway, 1995) sobre tais iniciativas.  \n\nPropus-me aqui contribuir para a constitui\u00e7\u00e3o de um conhecimento plural e o mais \n\ndiverso poss\u00edvel sobre o desenvolvido de pesquisas sobre as margens do g\u00eanero, da \n\nsexualidade e do \u201cpens\u00e1vel\u201d (Louro, 2013)89produzidas em margens acad\u00eamicas. \n\nAcredito que tenha cumprido a proposta. N\u00e3o isento a minha perspectiva nas an\u00e1lises, \n\nenquanto docente, acredito que pensar o acesso a cidadania pelo campo da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\numa tarefa cara e necess\u00e1ria, e quando se vive a experi\u00eancia de uma sala de aula \n\nconvencional e se experimenta a sala de aula pautada na diferen\u00e7a, na qual as/os alunas/os \n\nest\u00e3o dispostas a construir conhecimentos h\u00e1 riscos de favorecer as experi\u00eancias dos \n\ncursinhos.  \n\nPor fim, as estrat\u00e9gias de exist\u00eancia mapeadas nesta disserta\u00e7\u00e3o, deste fazer \n\npol\u00edtica e os cursinhos trans s\u00e3o estrat\u00e9gias que se d\u00e3o no campo da cultura, mais ligadas \n\na uma perspectiva p\u00f3s-identit\u00e1ria. Embora os sujeitos que vivenciam e promovam tais \n\na\u00e7\u00f5es n\u00e3o necessariamente reconhe\u00e7am tal caracter\u00edstica. No que tange ao n\u00e3o \n\nreconhecimento de algumas pr\u00e1ticas culturais como atua\u00e7\u00f5es pol\u00edticas efetivas, como por \n\nexemplo tomar o funk como forma de mobiliza\u00e7\u00e3o e press\u00e3o do coletivo para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, \u00e9, paradoxalmente o que pode permitir que os atos destas pr\u00e1ticas n\u00e3o s\u00f3 \n\ndisputem o reconhecimento/exist\u00eancia num territ\u00f3rio da cultura e dos imagin\u00e1rios sociais, \n\ncomo ofere\u00e7am espa\u00e7os arejados, criativos e contestat\u00f3rios, que n\u00e3o s\u00e3o facilmente \n\ncaptur\u00e1veis. Desta formar, desejavelmente, n\u00e3o se transformar em \u201camarras tir\u00e2nicas\u201d \n\n                                                 \n89 Men\u00e7\u00e3o a proposta provocativa de Guacira Lopes Louro, quando escreve que os estudos queer nos for\u00e7am \n\na pensar para al\u00e9m dos limites do pens\u00e1vel, quer dizer, sair dos binarismos, ir al\u00e9m dos essencialismos, \n\nduvidar da biologia e esfor\u00e7ar-se para pensar, por exemplo, sem g\u00eanero. \n\n\n\n124 \n\n \n\n(Seffner, 2011)90. Aquelas que imp\u00f5e padr\u00f5es regulat\u00f3rios para o reconhecimento de \n\ndeterminadas exist\u00eancias e para o exerc\u00edcio criativo de experi\u00eancias existenciais. Fugir \n\nfestiva e conscientemente destas amarras \u00e9 uma das potencias destas novas \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es em torno da pol\u00edtica e da educa\u00e7\u00e3o. Rizomaticamente evitando a \n\ncoopta\u00e7\u00e3o e mantendo as fissuras pr\u00f3prias desse campo social.  \n\n \n\n  \n\n                                                 \n90 Fernando Seffner (2011) utiliza essa express\u00e3o ao abordar como as lutas em torno dos direitos e do \n\nreconhecimento LGBT tem reduzido o campo de experimenta\u00e7\u00f5es dos sujeitos, se transformando em \n\namarras tir\u00e2nicas que n\u00e3o permitem novas experimenta\u00e7\u00f5es e novos modos de ser.  \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAMARAL, Juli\u00e3o Gon\u00e7alves. Lutas por reconhecimento, desrespeito e universidade: \n\na atua\u00e7\u00e3o dos coletivos universit\u00e1rios de diversidade sexual para o enfrentamento \u00e0 \n\nhomofobia institucional. Teoria e sociedade, Belo Horizonte, n. 21. p. 229-263, 2013.  \n\n \n\nANDRADE, Luma Nogueira de. Travestis na escola: assujeitamento e/ou resist\u00eancia \n\n\u00e0 ordem normativa. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade Federal do Cear\u00e1, \n\nCear\u00e1, 2012.  \n\n \n\nANUNCIA\u00c7\u00c3O, Jo\u00e3o F\u00e1bio M. Os territ\u00f3rios do (a) homoerotismo/ \n\nhomossexualidade no munic\u00edpio de Uberaba (MG). Trabalho de conclus\u00e3o de curso \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o em geografia). Universidade Federal do Triangulo Mineiro, Uberaba, 2016.  \n\n \n\nBRAH, Avtar. Diferen\u00e7a, Diversidade, Diferencia\u00e7\u00e3o. In: Cadernos Pagu. Campinas, \n\nn.26 p.329-376, 2006. \n\n \n\nBARBOSA, Bruno Cesar. Nomes e Diferen\u00e7as: uma etnografia dos usos das \n\ncategorias travesti e transexual. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social). USP, \n\nS\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nBAUMAN, Zygmunt. Modernidade l\u00edquida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2000.  \n\n \n\nBELELI, Iara. Amores Online. In: PEL\u00daCIO, Larissa et all (orgs.) G\u00eanero, Sexualidade \n\ne M\u00eddia: Olhares Plurais para o Cotidiano. Mar\u00edlia, Cultura Acad\u00eamica Editora, 2012. p. \n\n56-73. \n\n \n\nBENEDETTI, Marcos. Toda Feita: o corpo e o g\u00eanero das travestis. Garamond: Rio \n\nde Janeiro, 2005. \n\n \n\nBENTO, Berenice. Nome social para pessoas trans: cidadania prec\u00e1ria e gambiarra \n\nlegal. Revista Contempor\u00e2nea, Bahia, v. 4, n. 1. p. 165-182 Jan.\u2013Jun. 2014.  \n\n \n\nBENTO, Berenice. Pol\u00edtica da diferen\u00e7a: feminismos e transexualidade. In: In: \n\nColling. Leandro (Organizador). Stonewall 40 + o que no Brasil? Salvador: EDUFBA, \n\n2011.  \n\n \n\nBORBA, Rodrigo. A linguagem importa? Sobre performance, performatividade e \n\nperegrina\u00e7\u00f5es conceituais. Cadernos Pagu, v. 43, p. 441-474, jul-dez. 2014. \n\n \n\nBRITTO, Tatiana Feitosa de. Passo a passo no Legislativo: os caminhos do Plano \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional in: GOMES, Ana Valeska Amaral; \n\nBRITTO, Tatiana Feitosa. (Organizadoras). Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o e \n\nperspectivas. Bras\u00edlia, 2015.  \n\n \n\nBUTLER, Judith. Corpos que pesam: sobre os limites discursivos do \u201csexo\u201d. In: \n\nLOURO, Guacira Lopes (org.): O corpo educado. Pedagogias da sexualidade. Belo \n\nHorizonte. Aut\u00eantica, p. 153-172. 2000. \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nBUTLER, Judith. Problemas de G\u00eanero - Feminismo e Subvers\u00e3o de Identidade, Rio \n\nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2008. \n\n \n\nCAMARGOS, Moacir Lopes de. Sobressaltos: caminhando, cantando e dan\u00e7ando na \n\nf(r)esta da Parada do Orgulho Gay de S\u00e3o Paulo. Campinas. Tese (Doutorado em \n\nlingu\u00edstica). Unicamp, Campinas, 2007. \n\n \n\nCANDIOTTO, Cesar. Foucault: uma hist\u00f3ria cr\u00edtica da verdade. Trans/Form/A\u00e7\u00e3o, \n\nMar\u00edlia, v.29, n.2, 2006. \n\n \n\nCARRARA, S\u00e9rgio. Pol\u00edticas e direitos sexuais no Brasil contempor\u00e2neo. Revista \n\nBagoas, Natal, n. 05, p. 131-147, 2010.  \n\n \n\nCARRARA, S\u00e9rgio; VIANNA, Adriana. Os Direitos sexuais e reprodutivos no Brasil \n\na partir da \u201cConstitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3\u201d. In: OLIVEN, Ruben G.; RIDENTI, Marcelo; \n\nBRAND\u00c3O, Gildo M. A Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988 na vida brasileira. S\u00e3o Paulo: \n\nANPOCS, 2008. \n\n \n\nCARRARA, S\u00e9rgio; VIANNA, Adriana. T\u00e1 l\u00e1 o corpo estendido no ch\u00e3o...\u201d: a \n\nViol\u00eancia Letal contra Travestis no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro. PHYSIS: Revista \n\nde Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.16, n 2, p. 233-249, 2006.  \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Mandonismo, Coronelismo, Clientelismo: Uma \n\nDiscuss\u00e3o Conceitual. Dados, Rio de Janeiro, v. 40, n. 2, 1997.  \n\n \n\nCARVALHO, Mario Felipe de Lima \u201cMuito prazer, eu existo!\u201d: visibilidade e \n\nreconhecimento no ativismo de pessoas trans no Brasil . Tese (Doutorado em Sa\u00fade \n\nColetiva) Universidade do Estado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2015. \n\n \n\nCARVALHO, M\u00e1rio. Que mulher \u00e9 essa? Identidade, pol\u00edtica e sa\u00fade no movimento \n\nde travestis e transexuais. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em sa\u00fade coletiva) Universidade do \n\nEstado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\nCASSIANO, Marcella; FURLAN, Reinaldo.  O processo de subjetiva\u00e7\u00e3o segundo a \n\nesquizoan\u00e1lise. Psicologia &amp; Sociedade, v. 25, n. 2, p. 373-378. 2013. \n\n \n\nCAVALCANTE, Alexandre Soares. A forma\u00e7\u00e3o do CNCD/LGBT1: uma an\u00e1lise a \n\npartir da literatura de pol\u00edticas p\u00fablicas. RIDH. Bauru, n. 4, p. 211-226, jun. 2015. \n\n \n\nCENSO DEMOGR\u00c1FICO 2010. Caracter\u00edsticas gerais da popula\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o e \n\npessoas com defici\u00eancia. Rio de Janeiro: IBGE, 2012. \n\n \n\nCOOLING, Leandro. Politicas para um Brasil al\u00e9m de Stonewall. In: Colling. Leandro \n\n(Organizador). Stonewall 40 + o que no Brasil? Salvador: EDUFBA, 2011.  \n\n \n\nCOOLING, Leandro. Que os outros sejam o normal: tens\u00f5es entre movimento LGBT \n\ne ativismo queer.  Salvador: Edufba, 2015.  \n\n \n\nCORNEJO, Giancarlo.  Fronteras que matan: Autoritarismos y homo-transfobias. \n\nRevista de Antropolog\u00eda Experimental, n\u00ba 14, p. 151-158, 2014.  \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nCOSTA, Claudia de Lima. Situando o Sujeito do Feminismo: o lugar da Teoria, as \n\nMargens e a Teoria do Lugar. Travessia.Florianopolis. n. 29/30. p. 123-160. 1997.  \n\n \n\nDELEUZE, Gilles; GUATTARI, F\u00e9lix. Introdu\u00e7\u00e3o: Rizoma. In: Mil Plat\u00f4s \n\n(Capitalismo e Esquizofrenia) Vol. 1 Editora 34, 1995.  \n\n \n\nDepartamento Intersindical de Assessoria Parlamentar (Diap). Radiografia do Novo \n\nCongresso: Legislatura 2015-2019. Bras\u00edlia: DIAP, 2014.  \n\n \n\nDiagn\u00f3stico de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar nas Regi\u00f5es Integradas de Seguran\u00e7a \n\nP\u00fablica de Minas Gerais. Belo Horizonte, 2016.  \n\n \n\nDUQUE, Tiago. Montagens e desmontagens: vergonha, estigma e desejo na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das travestilidades na adolesc\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em sociologia). \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2009. \n\n \n\nFACCHINI, Regina. FRAN\u00c7A, Isadora Lins.  De cores e matizes: sujeitos, conex\u00f5es e \n\ndesafios no Movimento LGBT brasileiro. Sexualidad, Salud y Sociedad. n.3, p. 54-81, \n\n2009.  \n\n \n\nFACHINNI, Regina. Entre compassos e descompassos: um olhar para o \u201ccampo\u201d e \n\npara a \u201carena\u201d do movimento LGBT brasileiro. Revista Bagoas, Natal, v.3. n. 4, \n\np.131- 158, 2009.  \n\n \n\nFACHINNI, Regina. Sopa de letrinhas: movimento homossexual e produ\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades coletivas nos anos 90: um estudo a partir da cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social), Unicamp, S\u00e3o Paulo, 2001.  \n\n \n\nFERRAZ, Elisabeth Anhel. SOUZA, Cynthia Teixeira de. SOUZA, Luiza de Marilac de \n\nCOSTA, Ney.Travestis profissionais do sexo: vulnerabilidades a partir de \n\ncomportamentos sexuais. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://pdfs.semanticscholar.org/b6ee/a40c39fe4a48b8b45edc9ff8fafc3d669c3b.pdf> \n\nAcesso em janeiro de 2017.  \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. A hist\u00f3ria da sexualidade I: A vontade de saber. Rio de Janeiro: \n\nGraal, 1988. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel; DELEUZE, Gilles. Os intelectuais e o poder. In:  Microf\u00edsica do \n\nPoder, Rio de Janeiro: Graal, 1979.  \n\n \n\nFRANCO, Neil.  Professoras Trans brasileiras: ressignifica\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e de \n\nsexualidades no contexto escolar. Tese (Doutorado em educa\u00e7\u00e3o). Universidade Federal \n\nde Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2014.   \n\n \n\nFREITAS, Bruno. Cidade, g\u00eanero e sexualidade: territorialidades LGBT em \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em geografia) Universidade Federal de \n\nUberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2016. \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nGALLO, S\u00edlvio. Em torno de uma educa\u00e7\u00e3o menor. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade V.27. p.169-\n\n178. jul-dez. 2002  \n\n \n\nGAMSON, Joshua. Deben autodestruirse los movimientos identitarios? Un extra\u00f1o \n\ndilema. In: JIM\u00c9NEZ, Rafael M\u00e9rida. Sexualidades transgresoras: Una antolog\u00eda de \n\nestudios queer. Barcelona: Ic\u00e1ria editorial, pp. 141-172, 2002. \n\n \n\nGARCIA, Marcos Roberto Vieira. Drag\u00f5es: G\u00eanero, Corpo, Trabalho e Viol\u00eancia na \n\nforma\u00e7\u00e3o da identidade entre Travestis de Baixa Renda.  Tese (Doutorado em \n\nPsicologia Social). Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2007.  \n\n \n\nGOHN, Maria da Gloria.  Empoderamento e participa\u00e7\u00e3o da comunidade em pol\u00edticas \n\nsociais. Sa\u00fade e Sociedade v.13, n.2, p.20-31, maio-ago, 2004.  \n\n \n\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria. Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, educador(a) social e projetos sociais \n\nde inclus\u00e3o social. Meta: Avalia\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, p. 28-43, jan-abr. 2009. \n\n \n\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria. Movimentos sociais na contemporaneidade. Revista. \n\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o.v.16, n.47, Rio de Janeiro, Mai-Ago, 2011.  \n\n \n\nGOMES, Maria Terezinha Serafim. Din\u00e2mica econ\u00f4mica e cidades m\u00e9dias: uma \n\nan\u00e1lise sobre a cidade de Uberaba na regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro. GEOUSP \n\n(Online), S\u00e3o Paulo, v. 19, n. 3, p. 516 \u2013 534, set.-dez. 2015 \n\n \n\nGUATARRI, Felix; ROLNIK, Suely. Micropol\u00edtica: Cartografias do Desejo. \n\nPetropolis: Vozes, 1996. \n\n \n\nHARAWAY, Donna. Saberes localizados: a quest\u00e3o da ci\u00eancia para o feminismo e o \n\nprivil\u00e9gio da perspectiva parcial. Cadernos Pagu. v.5. p. 07-41, 1995.   \n\n \n\nHOROCHOVSKI, Rodrigo Rossi. MEIRELLEs, Giselle.  Problematizando o conceito \n\nde empoderamento. Anais do II Semin\u00e1rio Nacional Movimentos Sociais, Participa\u00e7\u00e3o \n\ne Democracia. 25 a 27 de abril de 2007, UFSC, Florian\u00f3polis, Brasil.  \n\n \n\nIRINEU, Bruna Andrade. 10 Anos do Programa Brasil Sem Homofobia: Notas \n\nCr\u00edticas. Temporalis, v. 2, n. 28, p. 193-220, nov. 2014. \n\n \n\nJESUS, Jaqueline Gomes de. Orienta\u00e7\u00f5es sobre identidade de g\u00eanero: conceitos e \n\ntermos. Bras\u00edlia, 2012. \n\n \n\nJESUS, Jaqueline Gomes de. Uma puta educadora: entrevista com Indianara Alves \n\nSiqueira. Revista G\u00eanero. v. 14. n.1. 2013 \n\n \n\nJORD\u00c3O. Patr\u00edcia, A antropologia p\u00f3s-moderna: uma nova concep\u00e7\u00e3o da etnografia \n\ne seus sujeitos. Revista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da FFC, v.4, n.1, 2004. \n\n \n\nJUNQUEIRA, Rog\u00e9rio Diniz. Homofobia: Limites e possibilidades de um conceito em \n\nmeio a disputas. Revista Bagoas, v.1, p.1-22, 2007.  \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\nKULICK, Don. Travesti: prostitui\u00e7\u00e3o, g\u00eanero e cultura no Brasil. Rio de Janeiro: \n\nEditora Fiocruz, 2008.  \n\n \n\nLEITE, Jorge.  \u201cNossos corpos tamb\u00e9m mudam\u201d: sexo, g\u00eanero e a inven\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias \u201ctravesti\u201d e \u201ctransexual\u201d no discurso cient\u00edfico. Tese. (Doutorado em \n\nci\u00eancias sociais) Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2008.  \n\n \n\nLIMA, Ant\u00f4nio Carlos de Souza; Castro, Jo\u00e3o Paulo Macedo. Notas para uma \n\nAbordagem Antropol\u00f3gica da(s) Pol\u00edtica(s) P\u00fablica(s). Revista Anthropol\u00f3gicas. \n\nV.19, p. 17-54, 2015.  \n\n \n\nLOURO, Guacira Lopes. Mulheres na sala de aula. in: Priore, Mary Del (org.); Hist\u00f3ria \n\ndas mulheres no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004.  \n\n \n\nLOURO, Guacira Lopes. Teoria Queer: uma pol\u00edtica p\u00f3s identit\u00e1ria para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nRevista Estudos Feministas. Florian\u00f3polis. v.9 n.2. p.541-553. 2001.  \n\n \n\nLOURO, Guacira. \u201cO estranhamento queer\u201d. Fazendo G\u00eanero/2006 Simp\u00f3sio \n\ntem\u00e1tico: A viol\u00eancia material e simb\u00f3lica (Comunica\u00e7\u00e3o).2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.tanianavarroswain.com.br/labrys/labrys11/libre/guacira.htm>. Acesso em: \n\n2013.  \n\n \n\nLOURO, Guacira. Pedagogias da sexualidade.  In: LOURO, Guacira Lopes (org.): O \n\ncorpo educado. Pedagogias da sexualidade. Belo Horizonte. Aut\u00eantica. 2000.  \n\n \n\nMARCUS, George. Etnografia em/del sistema mundo. El surgimento de La etnografia \n\nmultilocal. Alteridades, v. 11, p. 11-127, 2001. \n\n \n\nMELLO, Luiz; BRITO, Walderez; MAROJA, Daniela, Pol\u00edticas p\u00fablicas para a \n\npopula\u00e7\u00e3o LGBT no Brasil: notas sobre alcances e possibilidades. Cadernos Pagu, \n\nv.39, 403-429.jul-dez, 2012.  \n\n \n\nMELLO, Luiz; FREITAS, F\u00e1tima; PEDROSA, Cl\u00e1udio; BRITO, Walderes. \u201cPara al\u00e9m \n\nde um kit anti-homofobia: pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o LGBT \n\nno Brasil\u201d. Bagoas: Revista de Estudos Gays, v. 7, p. 99- 122, 2012. \n\n \n\nMELO, K\u00e9sia Maria Maximiano. \u201cConsci\u00eancia, news e glamour\u201d: A internet como \n\nespa\u00e7o alternativo de sociabilidade e ativismo entre pessoas trans. Disserta\u00e7\u00e3o. \n\n(Mestrado em ci\u00eancias sociais) Universidade Estadual Paulista J\u00falio Mesquita Filho, \n\nMar\u00edlia, 2016.  \n\n \n\nMISKOLCI, Richard. A Teoria Queer e a Sociologia: o desafio de uma anal\u00edtica da \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o. Sociologias. n.21, Porto Alegre, 2009. \n\n \n\nMISKOLCI, Richard. N\u00e3o somos queremos \u2013 Notas sobre o decl\u00ednio do essencialismo \n\nestrat\u00e9gico. Mesa Novas Perspectivas e Desafios Pol\u00edticos do evento Stonewall 40 +o \n\nque no Brasil?. Salvador. 2010. \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\nMISKOLCI, Richard. N\u00e3o somos, queremos\u2013reflex\u00f5es queer sobre a pol\u00edtica sexual \n\nbrasileira contempor\u00e2nea. In: Colling. Leandro (Organizador). Stonewall 40 + o que no \n\nBrasil? Salvador: EDUFBA, 2011.  \n\n \n\nMORONI, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. O direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no Governo Lula. Sa\u00fade em Debate, \n\nv. 29, n. 71, Set/Dez. 2005. \n\n \n\nOCHOA, Marcia \u201cCiudadan\u00eda perversa: divas, marginaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la \n\n\u2018localizaci\u00f3n\u2019\u201d. En Daniel Mato (coord.), Pol\u00edticas de ciudadan\u00eda y sociedad civil en \n\ntiempos de globalizaci\u00f3n. Caracas: FACES, Universidad Central de Venezuela, p. 239-\n\n256. 2004. \n\n \n\nOLIVEIRA, Thiago Ranniery Moreira de. Corpos feitos de pl\u00e1stico, p\u00f3 e glitter: \n\ncurr\u00edculos para dic\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas e visibilidades improv\u00e1veis.  Tese (Doutorado \n\nem educa\u00e7\u00e3o). Universidade Estadual do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2016. \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00f5es do CNCD/LGBT para a realiza\u00e7\u00e3o das etapas municipais/regionais e \n\nestaduais da III Confer\u00eancia Nacional LGBT. 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.rcdh.es.gov.br/sites/default/files/2015%20Orientacoes%20III%20Conferenc\n\nia%20Nacional%20LGBT.pdf> Acesso em janeiro de 2017.  \n\n \n\nPEL\u00daCIO, Larissa. Abje\u00e7\u00e3o e desejo: uma etnografia travesti sobre o modelo \n\npreventivo de aids. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp, 2009.  \n\n \n\nPEL\u00daCIO, Larissa. Na noite nem todos os gatos s\u00e3o pardos. Notas sobre prostitui\u00e7\u00e3o \n\ntravesti. Pagu. Universidade Estadual de Campinas, p.217-248, jul -dez, 2005. \n\n \n\nPEL\u00daCIO, Larissa. ONGs/Aids e Estado: parceria e conflito. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem ci\u00eancias sociais). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2002.  \n\n \n\nPEL\u00daCIO, Larissa. Tradu\u00e7\u00f5es e tor\u00e7\u00f5es ou o que se quer dizer quando dizemos queer \n\nno Brasil?. Revista Peri\u00f3dicus, v.1, n.1, 2014. \n\n \n\nPEL\u00daCIO, Larissa; MISKOLCI, Richard. A preven\u00e7\u00e3o do desvio: o dispositivo da aids \n\ne a repatologiza\u00e7\u00e3o das sexualidades dissidentes. Sexualidad Salud y Sociedad, Rio de \n\nJaneiro, n.1, p.125 -157, 2009. \n\n \n\nPEREIRA, Thiago Ingrassia. Pr\u00e9 vestibulares em Porto Alegtre: na fronteira entre o \n\np\u00fablico e o privado. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em educa\u00e7\u00e3o). Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 2007.  \n\n \n\nPERES, William. Subjetividade das travestis brasileiras: da vulnerabilidade da \n\nestigmatiza\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania. 2005. 298f. Tese (Doutorado em Sa\u00fade \n\nColetiva) - Universidade Estadual do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005. \n\n \n\nQUIJANO, An\u00edbal \u201cColonialidad del poder y clasificacion social\u201d. Journal of World-\n\nsystems Research. Special Issue: Festchrift for Immanuel Wallerstein.v.2, p. 342-386. \n\n2000.  \n\n \n\nhttp://www.rcdh.es.gov.br/sites/default/files/2015%20Orientacoes%20III%20Conferencia%20Nacional%20LGBT.pdf\nhttp://www.rcdh.es.gov.br/sites/default/files/2015%20Orientacoes%20III%20Conferencia%20Nacional%20LGBT.pdf\n\n\n131 \n\n \n\nRelat\u00f3rio final: 3\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos \n\nde L\u00e9sbicas, Gays, Bissexuais, Travestis e Transexuais. Bras\u00edlia. 2016. \n\n \n\nRIOS, Guilherme. A captura da diferen\u00e7a nos espa\u00e7os escolares: um olhar \n\ndeleuziano. Educa\u00e7\u00e3o e realidade. v.27, p-111-122, jul-dez. 2002.  \n\n \n\nRIOS, Roger Raupp. A Laicidade e os Desafios \u00e0 Democracia no Brasil: Neutralidade \n\ne Pluriconfessionalidade na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. In: Diversidade sexual e rela\u00e7\u00f5es de \n\ng\u00eanero nas pol\u00edticas p\u00fablicas: o que a laicidade tem a ver com isso?  Henrique Caetano \n\nNardi; Paula Sandrine Machado e Raquel da Silva Silveira [orgs.], Porto Alegre: Deriva/ \n\nAbrapso, 2015. \n\n \n\nRODRIGUES, Cristian Vicente.  Vislumbrando os sujeitos \u201cinvis\u00edveis\u201d sob o foco das \n\npr\u00e1ticas de controle social \u2013 Uberaba 1865/1935. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em hist\u00f3ria) \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2009.  \n\n \n\nROMANELLI, Ota\u00edza de Oliveira. Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil (1930/1973). \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 1986.  \n\n \n\nROS\u00c1RIO, Maria Jos\u00e9 Aviz. MELO, Clarice Nascimento. A educa\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica no \n\nBrasil col\u00f4nia. Revista HISTEDBR On-line, Campinas, n 61, p. 379-389, 2015. \n\n \n\nSAID. Edward. Orientalismo: O Oriente como inven\u00e7\u00e3o do Ocidente. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia de Bolso, 2007.  \n\n \n\nSCOTT, Joan W. O enigma da igualdade. Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, v. 13, n. \n\n1, p.11-30, Jan-Abr, 2005. \n\n \n\nSEFFNER, Fernando.  Composi\u00e7\u00f5es (com) e resist\u00eancias (\u00e0) norma: pensando corpo, \n\nsa\u00fade, pol\u00edticas e direitos LGBT. In: Colling. Leandro (Organizador). Stonewall 40 + o \n\nque no Brasil? Salvador: EDUFBA, 2011.  \n\n \n\nSILVA, H\u00e9lio. Travestis entre o espelho e a rua. Rio de Janeiro: Rocco, 2007.  \n\n \n\nSILVA, Tomaz Tadeu da. Documentos de identidade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e1s teorias do \n\ncurr\u00edculo. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2010.  \n\n \n\nSIQUEIRA, Camila Zucon Ramos. Os cursinhos populares: estudo comparado entre \n\nMSU e EDUCAFRO \u2013 MG. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em educa\u00e7\u00e3o). Universidade Federal \n\nde Vi\u00e7osa, 2011. \n\n \n\nSOUSA, Keila Simpson; NOGUEIRA, Sayonara. Candidaturas trans 2016. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://big.assets.huffingtonpost.com/candidaturastrans.pdf> Acesso em janeiro de \n\n2017.  \n\n \n\nSOUZA, Heloisa Aparecida. Os desafios do trabalho na vida cotidiana de mulheres \n\ntransexuais. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia Social). Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica de Campinas, Campinas. 2012. \n\n \n\nhttp://big.assets.huffingtonpost.com/candidaturastrans.pdf\n\n\n132 \n\n \n\nSPIVAK, Gayatri Chakravorty. Pode o subalterno falar?. UFMG: Belo Horizonte, \n\n2010. \n\n \n\nSIMAKAWA, Viviane Vergueiro. \u201cPor inflex\u00f5es decoloniais de corpos e identidades \n\nde g\u00eanero inconformes: uma an\u00e1lise autoetnogr\u00e1fica da cisgeneridade como \n\nnormatividade\u201d.  Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Federal da Bahia, Instituto de \n\nHumanidades, Artes e Ci\u00eancias Professor Milton Santos, Salvador, 2015. \n\n \n\nTORRES, Marco Ant\u00f4nio.  A import\u00e2ncia da Laicidade para Liberdade Sexual  e \n\nsexualidades im/poss\u00edveis  em contextos heteronormativos. In: Diversidade sexual e \n\nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero nas pol\u00edticas p\u00fablicas: o que a laicidade tem a ver com isso?  Henrique \n\nCaetano Nardi; Paula Sandrine Machado e Raquel da Silva Silveira  [orgs.], Porto   \n\nAlegre: Deriva/ Abrapso, 2015. \n\n \n\nTOSOLD, L\u00e9a. Do problema do essencialismo a outra maneira de se fazer pol\u00edtica: \n\nretomando o potencial transformador das pol\u00edticas de diferen\u00e7a.  Dossi\u00ea: teoria \n\npol\u00edtica e social na contemporaneidade, p. 166 \u2013 183, 2010.  \n\n \n\nTOSTA, Andr\u00e9 Luiz Zan\u00e3o. O jeitinho das capixabas: movimento social LGBT e \n\nmilitantes trans do Esp\u00edrito Santo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em ci\u00eancias sociais) \n\nUniversidade Federal do Espirito Santo, Vit\u00f3ria, 2015.  \n\n \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. \u00c9 preciso ir aos por\u00f5es. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. v. 17 \n\nn. 50. maio-ago. 2012.  \n\n \n\nWAGNER, Roberta Afonso Vinhal. O Coronelismo Desp\u00f3tico de Uberaba (MG): dos \n\ncoron\u00e9is da Princesa do Sert\u00e3o aos coron\u00e9is do zebu na nova configura\u00e7\u00e3o das eleites \n\nuberabenses no per\u00edodo de 1960 a 2007. Tese (Doutorado em Geografia) Universidade \n\nFederal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2013. \n\n \n\nWHITAKER, Dulce Consuelo Andreatta. Da \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d do vestibular aos cursinhos \n\npopulares: Um desafio para a Orienta\u00e7\u00e3o Profissional Ensaio. Revista Brasileira de \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Profissional. v. 11, n.2, jul-dez. 2010."}]}}}