{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23531"}, {"@name": "filename", "#text": "7691_Azevedo_RicardoJoseGontijo_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: AN\u00c1LISE AMBIENTAL E \n\n DIN\u00c2MICA TERRITORIAL \n \n\n \n\n \n\n \n\nRICARDO JOS\u00c9 GONTIJO AZEVEDO \n \n\n \n\n \n\nGEOPROCESSAMENTO NA AN\u00c1LISE DA OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DA TERRA EM \n\u00c1REAS DE EXPANS\u00c3O URBANA: ESTUDO DE CASO DA SUB-BACIA DO \n\nRIBEIR\u00c3O DOS PIRES, MUNIC\u00cdPIO DE LIMEIRA (SP) \n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias \n\ncomo requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Geografia. \n\n \n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Lindon Fonseca Matias \n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPINAS - SP \n \n\nFevereiro - 2008 \n\n\n\n ii \n\n\u00a9 by  Ricardo Jos\u00e9 Gontijo Azevedo, 2008 \n \n \n \n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n \n\n \n \n \n \n               \n              Azevedo, Ricardo Jos\u00e9 Gontijo \nAz25g             Geoprocessamento na an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra em \u00e1rea de \n\nexpans\u00e3o urbana: estudo de caso da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, \nmunic\u00edpio de Limeira (SP)  /  Ricardo Jos\u00e9 Gontijo Azevedo.--   \nCampinas,SP.: [s.n.], 2008. \n\n \n      Orientador:  Lindon  Fonseca Matias \n\n         Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, \nInstituto de Geoci\u00eancias. \n\n \n1. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. .    2. Planejamento urbano \n\nLimeira \u2013 S\u00e3o Paulo - Brasil.    3. Bacia hidrogr\u00e1fica \u2013 Limeira \u2013 S\u00e3o \nPaulo - Brasil.  4. Urbaniza\u00e7\u00e3o.          I. Matias, Lindon Fonseca.    II.  \nUniversidade Estadual de Campinas,  Instituto de Geoci\u00eancias.    III. \nT\u00edtulo.  \n\n                                                                                                                           \n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas.  Geoprocessing in the analysis of the occupation and land use in areas of \nurban expansion: case study of  the Ribeir\u00e3o dos Pires sub-basin, district of Limeira (SP). \n \nKeywords: - Geographic Information Systems; \n\n - Urban planning - Limeira - S\u00e3o Paulo - Brazil; \n -  Groundwater - Limeira - S\u00e3o Paulo  - Brazil; \n - Urbanization \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise Ambiental e Din\u00e2mica  Territorial \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Geografia \nBanca examinadora: - Lindon Fonseca Matias; \n                                  - Regina C\u00e9lia Bega dos Santos;  \n                                  - Ailton Luchiari.  \nData da defesa: 15/02/2008 \nPrograma: Geografia. \n\n\n\n\n\n iv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, \n\nmeus maiores exemplos, \n\nos quais possibilitaram \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste sonho. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n v \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o destas p\u00e1ginas torna-se extremamente gratificante por permitir-me \n\nreconhecer que a conquista obtida \u00e9 resultante de um processo de forma\u00e7\u00e3o pessoal e \n\nprofissional que essas pessoas certamente contribu\u00edram. Meus sinceros agradecimentos, \n\n \n\nAo professor Dr. Lindon Fonseca Matias pela dedica\u00e7\u00e3o e rigor com que sempre me \n\norientou, transmitindo-me a sabedoria necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n\u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa. Regina C\u00e9lia Bega dos Santos, pelo exemplo pessoal e profissional e \n\npelas sugest\u00f5es durante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o do mestrado. \n\n \n\nAo Prof. Dr. Ailton Luchiari pelos relevantes apontamentos durante o exame de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa. Maria Isabel Castreghini de Freitas, pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es \n\ndurante o per\u00edodo cursado na Universidade Estadual Paulista - UNESP em Rio Claro. \n\n \n\nAos meus pais, Selma e Luciano, pelo amor incondicional, pela confian\u00e7a, pelas \n\nvibra\u00e7\u00f5es positivas, por acreditarem em mim e n\u00e3o medirem esfor\u00e7os para a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmeus objetivos.  \n\n \n\n\u00c0s minhas irm\u00e3s, Juliana, Fabiana e Fernanda, por toda a dedica\u00e7\u00e3o e carinho, e por \n\ncompreenderem minha aus\u00eancia durante o crescimento dos meus queridos sobrinhos.  \n\n \n\nAos demais familiares, por se fazerem presentes mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia, em particular \u00e0 \n\nminha av\u00f3 Madalena, pelo exemplo de vitalidade e sabedoria demonstrado a toda fam\u00edlia. \n\n \n\nAos colegas da Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP, em especial \u00e0 \n\nD\u00e9bora e ao Marcelo, pela amizade e aux\u00edlio em momentos dif\u00edceis. \n\n\n\n vi \n\n \n\n\u00c0 Valdirene e \u00e0 Ednalva, pela aten\u00e7\u00e3o e solicitude com que sempre me atenderam \n\nna Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Geoci\u00eancias.  \n\n \n\nAos professores do Col\u00e9gio T\u00e9cnico de Limeira - COTIL, por me possibilitarem o \n\nsentimento de orgulho em trabalhar nesta institui\u00e7\u00e3o, em especial aos amigos do \n\nDepartamento de Humanas, tais como Sandro, Susy, Dorival, Lurdinha e Maria C\u00e9lia, pela \n\ncordialidade e aten\u00e7\u00e3o com que me receberam. Ao Sandro e \u00e0 M\u00e1rcia agrade\u00e7o ainda pela \n\ncompanhia em momentos agrad\u00e1veis e pela considera\u00e7\u00e3o sempre demonstrada. \n\n \n\nAos amigos da Escola Estadual Carolina Arruda Vasconcellos, em particular \u00e0 Ana, \n\npela companhia desde o primeiro momento em que l\u00e1 cheguei; \u00e0 Maria, pela agrad\u00e1vel \n\nconviv\u00eancia e pela valiosa contribui\u00e7\u00e3o durante realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas na \u00e1rea de \n\nestudo; e ao La\u00e9rcio e sua fam\u00edlia pelo apoio incondicional e amizade sincera. \n\n \n\nAos colegas da Universidade Estadual de Montes Claros - UNIMONTES, que \n\nparticiparam da minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica e muito contribu\u00edram com suas prof\u00edcuas \n\ndiscuss\u00f5es, em especial \u00e0s professoras Anete, Ivete e Marina por me incentivarem na busca \n\nde novos caminhos e aos grandes amigos Walfrido, Iara, R\u00f4mulo, Lisa e S\u00e9rgio, pelos \n\nmomentos inesquec\u00edveis compartilhados.  \n\n \n\nAos amigos conquistados na UNESP em Rio Claro, de modo particular ao Rubens e \n\n\u00e0 L\u00eddia, que muito contribu\u00edram na aproxima\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com o Geoprocessamento. \n\n \n\nAo Jo\u00e3o, Giovana, Ariadne e Paulo, amigos que sempre demonstraram preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom o desenvolvimento do trabalho e compreenderam a import\u00e2ncia desta realiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, pela concess\u00e3o da bolsa-mestrado desde o \n\nin\u00edcio do curso. \n\n \n\n \n \n\n\n\n vii \n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS ...................................................................................................ix \n\nLISTA DE TABELAS .....................................................................................................ix \n\nLISTA DE MAPAS .........................................................................................................ix \n\nLISTA DE QUADROS ...................................................................................................x \n\nLISTA DE FIGURAS......................................................................................................x \n\nRESUMO.........................................................................................................................xi \n\nABSTRACT.....................................................................................................................xiii \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...............................................................................................................01 \n\n \n\n \n\nI. A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO ................................................................03 \n\n1. A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O E A URBANIZA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE.................03 \n\n2. O PAPEL DO ESTADO NA PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O .........................................14 \n\n3. A QUEST\u00c3O CIDADE-CAMPO ...............................................................................21 \n\n \n\n \n\nII. A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O NO MUNIC\u00cdPIO DE LIMEIRA .........................25 \n\n1. ASPECTOS GEOGR\u00c1FICOS DO MUNIC\u00cdPIO........................................................25 \n\n2. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS ............................................................................27 \n\n3. EVOLU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O INDUSTRIAL LIMEIRENSE.......................................31 \n\n4. AS MUDAN\u00c7AS DE USO DA TERRA NO MUNIC\u00cdPIO .......................................41 \n\n5. A EXPANS\u00c3O URBANA EM LIMEIRA..................................................................46 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O DOS PIRES ............54 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n viii \n\n \n\nIII. MODERNIDADE E GEOPROCESSAMENTO..................................................61 \n\n1. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS E CONCEITUAIS DO GEOPROCESSAMENTO .......62 \n\n2. GEOPROCESSAMENTO NO ESTUDO DO URBANO...........................................70 \n\n3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS .................................................................73 \n\n3.1. A CONSTU\u00c7\u00c3O DA BASE DADOS GEORREFERENCIADOS.........................76 \n\n3.2 A ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DA TERRA..............77 \n\n3.3 A METODOLOGIA DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DO MAPA S\u00cdNTESE ...........................81 \n\n \n\n \n\nIV. AN\u00c1LISE DA OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DA TERRA NA SUB-BACIA ..................83 \n\n1. A EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DA TERRA ENTRE 1978 A 2006.........83 \n\n2. A EXPANS\u00c3O URBANA NA SUB-BACIA .............................................................100 \n\n3. A CONFIGURA\u00c7\u00c3O ESPACIAL URBANA NA SUB-BACIA ..............................105 \n\n4. A PRODU\u00c7\u00c3O DESIGUAL DO ESPA\u00c7O NA SUB-BACIA ..................................112 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..........................................................................................116 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................118 \n\n \n\n \n\nANEXOS .........................................................................................................................125 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n ix\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n1. Estabelecimentos industriais - 2005 ................................................................................36 \n\n2. Distribui\u00e7\u00e3o do PIB de Limeira - 2005............................................................................39 \n\n3. Evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica no munic\u00edpio de Limeira.............................................................46 \n\n4. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em Limeira ............................................................................47 \n\n5. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1978.............................................85 \n\n6. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1988.............................................87 \n\n7. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1998.............................................88 \n\n8. Distribui\u00e7\u00e3o das classes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 2006.............................................92 \n\n9. Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra na sub-bacia (1978-2006)........................................................93 \n\n10. Evolu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de uso da terra.........................................................................97 \n\n11. Distribui\u00e7\u00e3o do grau de dinamismo na evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra ..................................99 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n1. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em Limeira ............................................................................47 \n\n2. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra -1978.........................................................................................85 \n\n3. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1988 .......................................................................................87 \n\n4. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1998........................................................................................88 \n\n5. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 2006........................................................................................92 \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n1. Localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, munic\u00edpio de Limeira - SP .................55 \n\n2. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires (1978) ...............................84 \n\n3. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires (1988) ...............................86 \n\n4. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires (1998) ...............................89 \n\n5. Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires (2006) ...............................91 \n\n6. S\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires..96 \n\n7. S\u00edntese do dinamismo da evolu\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires...98 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n x\n\nLISTA DE QUADROS \n\n1. Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar - safra 2002/2003 .........................................................................37 \n\n2. Produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool - safra 2002/2003..........................................................................38 \n\n3. Participa\u00e7\u00e3o municipal no PIB paulista - 2005............................................................40 \n\n4. Modelagem dos dados .................................................................................................79 \n\n5. Zoneamento morfol\u00f3gico funcional e n\u00edveis da hierarquia urbana .............................106 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n1. A expans\u00e3o urbana em Limeira ...................................................................................51 \n\n2. Etapa de constru\u00e7\u00e3o da base de dados georreferenciados............................................77 \n\n3. Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas utilizando a t\u00e9cnica de digitaliza\u00e7\u00e3o em tela...........................80 \n\n4. Ch\u00e1caras de lazer na sub-bacia ....................................................................................102 \n\n5. O processo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s margens da rodovia Anhanguera .....................................104 \n\n6. Nova centralidade, pr\u00f3xima ao Limeira Shopping ......................................................107 \n\n7. Nova centralidade ........................................................................................................108 \n\n8. Empresas instaladas \u00e0s margens da rodovia Anhanguera............................................109 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n   UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n \n \n           INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: AN\u00c1LISE AMBIENTAL E \nDIN\u00c2MICA TERRITORIAL \n\n \n \nGeoprocessamento na an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra em \u00e1reas de expans\u00e3o \nurbana: estudo de caso da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, munic\u00edpio de Limeira (SP) \n\n \n\nRESUMO \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais verificadas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico v\u00eam se tornando cada \nvez mais aceleradas na modernidade. Assim, torna-se necess\u00e1rio o desenvolvimento de \npesquisas que possibilitem uma compreens\u00e3o cr\u00edtica das contradi\u00e7\u00f5es verificadas no \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento como \nsubs\u00eddio \u00e0 an\u00e1lise da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra mostra-se satisfat\u00f3ria em virtude \nda agilidade e das m\u00faltiplas possibilidades de integra\u00e7\u00e3o dos dados geogr\u00e1ficos em \nambiente computacional. Nesse sentido, o desenvolvimento deste trabalho teve como \nobjetivo mapear e analisar a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o \ndos Pires atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, sob a perspectiva do \nconceito de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, desenvolvido por Henri Lefebvre, que permitiu conceber o \nespa\u00e7o como um produto das complexas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pela sociedade. Apesar da \nsub-bacia ser considerada uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental em virtude dos mananciais \nh\u00eddricos que permitem o abastecimento de \u00e1gua em Limeira, foi constatado que a \u00e1rea passa \npor um expressivo crescimento urbano verificado pela dissemina\u00e7\u00e3o de loteamentos \ndestinados \u00e0s ch\u00e1caras de recreio. Al\u00e9m disso, a falta de perspectivas econ\u00f4micas por parte \ndos produtores rurais favorece o parcelamento irregular de terras para fins residenciais e \npromove n\u00edtidas transforma\u00e7\u00f5es decorrentes da expans\u00e3o canavieira e decl\u00ednio da \ncitricultura. Percebe-se que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na sub-bacia ocorre de forma muito \ndesigual, limitando a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelos antigos moradores da \u00e1rea e favorecendo \no valor de troca em detrimento ao valor de uso. Observa-se que a por\u00e7\u00e3o integrada ao \nper\u00edmetro urbano de Limeira vem apresentando transforma\u00e7\u00f5es na configura\u00e7\u00e3o espacial \ndecorrente do surgimento de uma nova centralidade destinada \u00e0s camadas sociais mais \nabastadas, evidenciando o processo de segrega\u00e7\u00e3o urbana na sub-bacia. A utiliza\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicas de geoprocessamento permitiu a an\u00e1lise dos dados geogr\u00e1ficos de forma din\u00e2mica \ne eficaz, comprovando a potencialidade dessa tecnologia para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \nrelevantes \u00e0 an\u00e1lise e gest\u00e3o territorial. \n \n\nxi \n\n\n\n \n\n \n UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n \n \n            INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: AN\u00c1LISE AMBIENTAL E \nDIN\u00c2MICA TERRITORIAL \n\n \n\n \n\nGeoprocessing in the analysis of the occupation and land use in of urban expansion \nareas: case study of the Ribeir\u00e3o dos Pires sub-basin, district of Limeira (SP) \n \n \n\nABSTRACT \n \n\nThe socio-spatial transformations occurred in geographic space are becoming increasingly \naccelerated in modernity. Thus, it is necessary to the development of research to promote a \ncritical understanding of the contradictions found in the production of space. The use of \ntechniques of geoprocessing as subsidy to the analysis of the dynamics of occupation and \nuse of land was in satisfactory because of the agility and multiple possibilities for the \nintegration of spatial data in a computer. Therefore, the development of this work was \naimed at mapping and analyzing the evolution of the occupation and use of land in the sub-\nbasin of the Ribeir\u00e3o dos Pires through the use of techniques of geoprocessing, from the \nviewpoint of the concept of the production of space, developed by Henri Lefebvre, \nallowing designing the space as a product of complex relationships established by the \nsociety. Despite the sub-basin be considered an area of environmental preservation because \nof the water springs that allow the water supply in Limeira, was found that the area is going \nthrough an expressive urban growth checked by the spread of blends intended to recreation \nlocality. Furthermore, the lack of economic prospects on the part of farmers favours the \nirregular fragmentation of land for residential and promotes clear transformations resulting \nfrom the sugarcane expansion and declining citrus industry. See that the production of \nspace in the sub-basin is a very uneven, limiting the ownership of the area by former \nresidents of the area and promoting the value of exchange rather than the value of use. \nObserve that the portion integrated the urban perimeter of Limeira has shown changes in \nthe configuration space resulting from the emergence of a new centrality aimed at more \naffluent society, showing the process of urban segregation in the sub-basin. The use of \ntechniques of geoprocessing enabled the analysis of geographic data on a dynamic and \neffective, proving the capability of this technology to obtain information relevant to the \nanalysis and territorial management. \n \n\nxiii \n\n\n\n \n\n 1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n A evolu\u00e7\u00e3o urbana no mundo contempor\u00e2neo caracteriza-se por transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nambientais, muitas vezes aceleradas, no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Essas mudan\u00e7as, acentuadas pela \n\nexpans\u00e3o urbana, quando n\u00e3o comprometidas com o bem-estar de toda uma coletividade, podem \n\ngerar uma s\u00e9rie de problemas decorrentes da falta de diretrizes ambientais e sociais, tais como a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais pela sociedade, bem como a redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das \n\npessoas. Dessa forma, torna-se de fundamental relev\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que \n\npossibilitem uma an\u00e1lise detalhada do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e da din\u00e2mica espacial em \u00e1reas de \n\nexpans\u00e3o urbana. Tais pesquisas est\u00e3o sendo desenvolvidas com o aux\u00edlio de novas tecnologias \n\nque possibilitam maior efic\u00e1cia e agilidade ao tratamento das informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. \n\n Com o avan\u00e7o das t\u00e9cnicas de geoprocessamento tornou-se poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o de dados \n\ndas mais diversas origens, que podem ser processados atrav\u00e9s do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas, transformando a an\u00e1lise desses dados em informa\u00e7\u00e3o relevante para a sociedade. \n\n Neste sentido, utilizando-se do aux\u00edlio de geotecnologias, este trabalho teve como objetivo \n\nanalisar a evolu\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra em \u00e1reas de expans\u00e3o urbana na sub-\n\nbacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, localizada no munic\u00edpio de Limeira-SP, associando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es verificadas nos mapeamentos ao processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocorrido na \n\n\u00e1rea de estudo nos \u00faltimos anos. \n\n Neste estudo, parte-se da premissa de que o espa\u00e7o \u00e9 um produto social e assim reflete as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 l\u00f3gica capitalista, tendo a ci\u00eancia uma profunda responsabilidade em \n\nanalisar os processos s\u00f3cio-espaciais e contribuir para a conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade sobre os \n\naspectos relacionados ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Assim, o geoprocessamento possibilita a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que podem subsidiar uma gest\u00e3o urbana efetivamente democr\u00e1tica \n\na partir do momento que a sociedade adquirir a consci\u00eancia de sua fundamental participa\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n Para alcan\u00e7ar os objetivos propostos do presente trabalho foi realizada uma reflex\u00e3o \n\nte\u00f3rica no primeiro cap\u00edtulo acerca das quest\u00f5es que envolvem a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade, atrav\u00e9s de uma abordagem que possibilitasse compreender a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos principais atores sociais envolvidos na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.   \n\n Em seguida, toma-se o munic\u00edpio de Limeira como referencial de an\u00e1lise para \n\n\n\n \n\n 2 \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dando \u00eanfase aos aspectos relevantes que \n\npossibilitam analisar a sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires no tocante \u00e0 expans\u00e3o urbana e \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra. Ao final do segundo cap\u00edtulo s\u00e3o realizadas algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca da \u00e1rea de estudo, que ser\u00e3o aprofundadas ap\u00f3s a an\u00e1lise dos mapeamentos \n\nrealizados. \n\n No momento seguinte, discute-se o advento do geoprocessamento no mundo \n\ncontempor\u00e2neo, enfatizando as contribui\u00e7\u00f5es dessa nova \u00e1rea de conhecimento na compreens\u00e3o \n\nda din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial. Ressalta-se que n\u00e3o \u00e9 objetivo deste trabalho fazer uma discuss\u00e3o \n\nsobre as t\u00e9cnicas de geoprocessamento, e sim sobre a sua import\u00e2ncia como instrumento pol\u00edtico \n\ne social na promo\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, atrav\u00e9s da possibilidade de gerar informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para que a popula\u00e7\u00e3o participe ativamente das pol\u00edticas p\u00fablicas que envolvem a \n\ngest\u00e3o territorial. Em seguida, s\u00e3o descritos os procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa, como a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra, bem como a produ\u00e7\u00e3o de dois mapas \n\nque subsidiaram a compreens\u00e3o da din\u00e2mica de evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra na sub-bacia. \n\n No \u00faltimo cap\u00edtulo analisa-se a ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos gerados pelo geoprocessamento como subs\u00eddio fundamental para obten\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas. A an\u00e1lise da expans\u00e3o urbana bem como a configura\u00e7\u00e3o espacial \n\nurbana da sub-bacia s\u00e3o apresentadas em seguida, para que ao final se realize uma discuss\u00e3o \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o desigual do espa\u00e7o na \u00e1rea de estudo. \n\n A sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires est\u00e1 inserida em uma \u00e1rea de grande import\u00e2ncia do \n\nponto de vista s\u00f3cio-ambiental, pois o abastecimento de \u00e1gua em Limeira depende dos v\u00e1rios \n\nmananciais existentes na localidade. Assim, espera-se que o desenvolvimento do trabalho possa \n\ncontribuir para a compreens\u00e3o dos processos s\u00f3cio-espaciais que ocorrem na \u00e1rea de estudo e \n\nsubsidiar pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio que estejam comprometidas com o bem estar \n\nda comunidade envolvida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 3 \n\nI. A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO \n\n  \n Neste cap\u00edtulo inicial ser\u00e1 realizada uma discuss\u00e3o te\u00f3rica de quest\u00f5es relevantes \u00e0 an\u00e1lise \n\ndo processo de expans\u00e3o urbana verificado na \u00e1rea de estudo. Para tanto, parte-se da premissa \n\nque o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 socialmente produzido, e por assim ser, reflete as contradi\u00e7\u00f5es \n\ninerentes \u00e0 sociedade capitalista. Busca-se dessa forma evidenciar a abordagem de an\u00e1lise \n\nbaseada na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, que melhor reflete as complexas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os \n\ndiversos atores sociais na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.  Assim, em um primeiro momento ser\u00e3o \n\ntecidas algumas considera\u00e7\u00f5es que envolvem a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\nconceitos de fundamental import\u00e2ncia para compreens\u00e3o da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial observada \n\nna sub-bacia. Posteriormente, ser\u00e1 realizada uma discuss\u00e3o acerca do papel do Estado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, considerando-se a relev\u00e2ncia deste agente na promo\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio comprometida com o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, vislumbrando a possibilidade de alcan\u00e7ar \n\numa sociedade aut\u00f4noma. Por fim, ser\u00e1 considerada a quest\u00e3o cidade-campo e sua nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o diante da urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade, evidenciando a necessidade de uma abordagem \n\nde an\u00e1lise que atente para as complementaridades entre essas duas formas de organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nespacial.  \n\n \n \n1. A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O E A URBANIZA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE \n\n \n Diante das m\u00faltiplas discuss\u00f5es sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico na contemporaneidade, que por \n\nsua vez envolvem contradi\u00e7\u00f5es entre teorias do espa\u00e7o e pr\u00e1tica social, passando tamb\u00e9m por \n\ninteresses ideol\u00f3gicos, surge a necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de um instrumental de an\u00e1lise do espa\u00e7o \n\nque n\u00e3o suprima as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n As quest\u00f5es que envolvem o processo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o encontram-se \n\nassociadas \u00e0 din\u00e2mica de reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade, onde os diferentes grupos e classes sociais \n\ntransformam o espa\u00e7o de acordo com suas necessidades. Nesse contexto, a abordagem anal\u00edtica \n\ndo espa\u00e7o defendida no presente trabalho tem sua base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica no conceito de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o proposto por Henri Lefebvre (1974), que ultrapassou a concep\u00e7\u00e3o tradicional \n\ndo espa\u00e7o como recept\u00e1culo das a\u00e7\u00f5es humanas e destacou a complexidade e as distintas formas \n\nde an\u00e1lise do mesmo, que se encontra intimamente vinculado com a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 4 \n\n As obras lefebvrianas permitiram grande avan\u00e7o \u00e0 compreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico ao \n\nconsiderar o espa\u00e7o e o tempo social n\u00e3o mais como fatos da \u2018natureza\u2019 ou da \u2018cultura\u2019, mas \n\ncomo produtos, aspectos principais da segunda natureza, efeito da a\u00e7\u00e3o da sociedade sobre a \n\nprimeira natureza. Ao analisar a acep\u00e7\u00e3o ampla do termo \u2018produ\u00e7\u00e3o\u2019, Lefebvre (1999b, p. 151) \n\nafirma que este significa \u201cproduzir conhecimento, obras, alegria, prazer, e n\u00e3o somente coisas, \n\nobjetos, bens materiais troc\u00e1veis\u201d. O autor destaca ainda que \u201cquem diz \u2018produ\u00e7\u00e3o\u2019 diz tamb\u00e9m \n\n\u2018reprodu\u00e7\u00e3o\u2019, ao mesmo tempo, f\u00edsica e social: reprodu\u00e7\u00e3o do modo de vida\u201d (1999b, p. 39). A \n\nprodu\u00e7\u00e3o entendida num sentido amplo n\u00e3o deixa nada fora dela, nada do que \u00e9 humano, pois \n\nperpassa o mental, o intelectual, as id\u00e9ias e as representa\u00e7\u00f5es. \n\n O conceito de produ\u00e7\u00e3o, como um processo mais amplo que envolve tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, \u00e9 observado por Santos (1988, p. 88) ao afirmar que: \n\n \nN\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nque se d\u00ea sem o trabalho. Viver, para o homem, \u00e9 produzir espa\u00e7o. Como o \nhomem n\u00e3o vive sem trabalho, o processo de vida \u00e9 um processo de cria\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. A forma de vida do homem \u00e9 o processo de cria\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o. \n \n\n Ao concatenar espa\u00e7o e produ\u00e7\u00e3o, Lefebvre traz o dinamismo das rela\u00e7\u00f5es sociais, bem \n\ncomo a sua complexidade, dando assim a id\u00e9ia de processo e de diversidade. O autor vai mais \n\nal\u00e9m quando destaca as contradi\u00e7\u00f5es existentes no espa\u00e7o, resultado do processo de reprodu\u00e7\u00e3o e \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista, que o comercializa e vende em peda\u00e7os. Assim, o espa\u00e7o social, produto \n\ndo trabalho da sociedade, se transforma em elemento que possibilita a forma\u00e7\u00e3o da mais-valia. \n\nDessa forma, \u201co espa\u00e7o inteiro entra na produ\u00e7\u00e3o como produto atrav\u00e9s da compra, da venda, da \n\ntroca de parcelas do espa\u00e7o\u201d (LEFEBVRE, 1999a, p. 142). \n\n Considerando o espa\u00e7o como um elemento das for\u00e7as produtivas da sociedade, Gottdiener \n\n(1993, p. 127) acredita que no pensamento de Lefebvre, \n\n \no espa\u00e7o \u00e9 ao mesmo tempo o local geogr\u00e1fico da a\u00e7\u00e3o e a possibilidade social \nde engajar-se na a\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, num plano individual, por exemplo, ele n\u00e3o s\u00f3 \nrepresenta o local onde ocorrem os eventos (a fun\u00e7\u00e3o de recept\u00e1culo), mas \ntamb\u00e9m significa a permiss\u00e3o social de engajar-se nesses eventos (a fun\u00e7\u00e3o da \nordem social). \n\n \n O espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 apenas parte das for\u00e7as e meios de produ\u00e7\u00e3o, constitui tamb\u00e9m um produto \n\ndessas mesmas rela\u00e7\u00f5es. Assim, al\u00e9m de haver um espa\u00e7o de consumo h\u00e1 tamb\u00e9m o consumo do \n\n\n\n \n\n 5 \n\nespa\u00e7o, ou seja, a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em objeto de consumo da sociedade contempor\u00e2nea. \n\nIsso pode ser exemplificado, entre outros, pela atividade tur\u00edstica, onde o pr\u00f3prio meio ambiente \n\n\u00e9 consumido atrav\u00e9s da recrea\u00e7\u00e3o devido \u00e0s amenidades naturais de uma determinada localidade \n\n(LEFEBVRE, 1999b). \n\n Outros autores legitimam a import\u00e2ncia da an\u00e1lise do processo de forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ncomo sendo inerente \u00e0 atividade humana. Soja (1993, p. 101) considera que o \u201cespa\u00e7o \n\nsocialmente produzido \u00e9 uma estrutura criada, compar\u00e1vel a outras constru\u00e7\u00f5es sociais \n\nresultantes da transforma\u00e7\u00e3o de determinadas condi\u00e7\u00f5es inerentes ao estar vivo\u201d. J\u00e1 Castells \n\n(1983, apud Soja, p. 89, 1993) afirma que: \n\n \nO espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 um \u2018reflexo da sociedade\u2019, ele \u00e9 a sociedade [...] Portanto, as \nformas espaciais, pelo menos em nosso planeta, h\u00e3o de ser produzidas, como o \ns\u00e3o todos os outros objetos, pela a\u00e7\u00e3o humana. H\u00e3o de expressar e executar os \ninteresses da classe dominante, de acordo com um dado modo de produ\u00e7\u00e3o e \ncom um modo espec\u00edfico de desenvolvimento. \n\n \nPara Castells (1983, p. 181), o espa\u00e7o \u00e9 \u201cum produto material em rela\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos materiais\u201d, lhe conferindo assim uma \u201csignifica\u00e7\u00e3o social\u201d. Dessa forma, o espa\u00e7o \n\n\u201cn\u00e3o \u00e9 uma pura ocasi\u00e3o do desdobramento social, mas a express\u00e3o concreta de cada conjunto \n\nhist\u00f3rico, no qual uma sociedade se especifica\u201d. \n\n Na mesma perspectiva da produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o CARLOS (2003) considera-o como \n\nsendo um produto hist\u00f3rico, resultado da atividade de sucessivas gera\u00e7\u00f5es que age sobre ele \n\natrav\u00e9s do seu trabalho acumulado, modificando-o, humanizando-o e tornando-o cada vez mais \n\ndiferente do meio natural. Dessa forma, o espa\u00e7o \u00e9 um produto social em ininterrupto processo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. \n\nEsse dinamismo social que envolve a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 colocado de forma primorosa \n\npor Santos (1996, p. 27) ao afirmar que o espa\u00e7o \u00e9 \u201cum conjunto de formas contendo cada qual \n\nfra\u00e7\u00f5es da sociedade em movimento\u201d. De acordo com Santos (1998, p. 90), o espa\u00e7o \u00e9 formado \n\npor um  \n\nconjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es. Os sistemas \nde objetos n\u00e3o funcionam e n\u00e3o t\u00eam realidade filos\u00f3fica, isto \u00e9, n\u00e3o nos \npermitem conhecimentos, se os vemos separados dos sistemas de a\u00e7\u00f5es. Os \nsistemas de a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o se d\u00e3o sem os sistemas de objetos.  \n \n\nSantos (2005) tamb\u00e9m defende a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o como uma inst\u00e2ncia social, onde \n\nestariam presentes a materialidade e as a\u00e7\u00f5es do homem e chama a aten\u00e7\u00e3o para novas tend\u00eancias \n\n\n\n \n\n 6 \n\nde reorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com o surgimento do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico, no qual existe uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o crescente da ci\u00eancia, da tecnologia e da informa\u00e7\u00e3o. Assim, pode-se entender o \n\nespa\u00e7o como um produto social em constante processo de reprodu\u00e7\u00e3o, manifestando contradi\u00e7\u00f5es \n\nque se fundamentam no desenvolvimento desigual das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Ao tratar da complexidade das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes no espa\u00e7o, Lefebvre \n\n(1999b, p. 171) afirma que: \n\n \na cidade e a realidade urbana seriam o lugar por excel\u00eancia e o conjunto de \nlugares onde se realizam os ciclos de reprodu\u00e7\u00e3o, mais amplos, mais complexos, \nque os da produ\u00e7\u00e3o que eles envolvem. A reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es (capitalistas) \nde produ\u00e7\u00e3o, em particular, implica a reprodu\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho, isto \u00e9, \nsepara\u00e7\u00f5es no interior da divis\u00e3o do trabalho. \n\n \n  O espa\u00e7o urbano expressa as contradi\u00e7\u00f5es existentes em uma sociedade de classes e \n\nmanifesta a segrega\u00e7\u00e3o resultante das diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o da terra. Lefebvre (2001) \n\nconsidera que o urbano como forma e realidade nada tem de harmonioso, pois ele tamb\u00e9m re\u00fane \n\nconflitos, incluindo os de classes. O urbano poderia ser definido como o \u201clugar da express\u00e3o dos \n\nconflitos\u201d e tamb\u00e9m como o \u201clugar do desejo\u201d, onde o desejo emerge das necessidades da pr\u00f3pria \n\nsociedade. Para Lefebvre a acumula\u00e7\u00e3o do capital e as novas condi\u00e7\u00f5es materiais possibilitadas \n\npela evolu\u00e7\u00e3o do capitalismo estariam relacionadas aos processos pelos quais o sistema \n\ncapitalista consegue expandir sua influ\u00eancia atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nespacial de suas estruturas. Santos (2000, p. 43) tamb\u00e9m contesta a forma como o capitalismo \n\nmanifesta-se no meio urbano ao afirmar que, \u201cdeixado ao quase exclusivo jogo do mercado, o \n\nespa\u00e7o vivido consagra desigualdades e injusti\u00e7as e termina por ser, em sua maior parte, um \n\nespa\u00e7o sem cidad\u00e3os\u201d. \n\n Referindo-se aos problemas habitacionais decorrentes da acumula\u00e7\u00e3o capitalista, Kovarick \n\n(1993, p. 83) ressalta que estes devem ser analisados numa ampla escala de processos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos, \u201cque determinam a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de uma cidade e refletem sobre a \n\nterra urbana a segrega\u00e7\u00e3o que caracteriza a excludente din\u00e2mica das classes sociais\u201d. \n\n O modo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano pelas diferentes classes sociais se d\u00e1 atrav\u00e9s do \n\nuso da terra. Carlos (2003, p. 27) salienta que na sociedade capitalista essa apropria\u00e7\u00e3o estar\u00e1 \n\ndeterminada pelo \u201cprocesso de troca que se efetua no mercado, visto que o produto capitalista s\u00f3 \n\npode ser realizado a partir do processo de apropria\u00e7\u00e3o, no caso espec\u00edfico, via propriedade \n\nprivada\u201d. Isso faz com que o espa\u00e7o seja ocupado de forma desigual \u201ca partir da necessidade de \n\n\n\n \n\n 7 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de determinada a\u00e7\u00e3o, seja de produzir, consumir, habitar ou viver\u201d (p. 27). \n\n No atual momento da discuss\u00e3o, \u00e9 interessante estabelecer a distin\u00e7\u00e3o entre \u201ccidade\u201d e \n\n\u201curbano\u201d. Tanto Lefebvre (2001), como Carlos (2003), acreditam que o urbano esteja associado a \n\numa realidade social composta de rela\u00e7\u00f5es a serem concebidas pelo pensamento, ou seja, como \n\num modo de vida. E a cidade estaria relacionada a uma realidade \u201cpr\u00e1tico-sens\u00edvel\u201d, a uma \n\nmorfologia, representando assim trabalho materializado. Lefebvre (2001, p. 46-47) defende que a \n\ncidade seja considerada uma obra, que deve estar mais associada com a obra de arte do que com o \n\nsimples produto material. De acordo com o autor, se \u201ch\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o da cidade, e das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais na cidade, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de seres humanos por seres humanos, mais do \n\nque uma produ\u00e7\u00e3o de objetos\u201d. \n\n Para Lefebvre (2001) a cidade deve retomar seu valor de uso, suprimido h\u00e1 s\u00e9culos pelo \n\nvalor de troca, somente pela e na sociedade urbana, dispondo a realidade urbana aos \u2018usu\u00e1rios\u2019, e \n\nn\u00e3o aos especuladores imobili\u00e1rios, tecnocratas e promotores capitalistas.1 \n\n Na busca de defini\u00e7\u00e3o para o urbano, Lefebvre (1999a, p. 112-114) considera que: \n\n \no urbano \u00e9 uma forma pura: o ponto de encontro, o lugar de uma reuni\u00e3o, a \nsimultaneidade.[...] \u00e9 cumulativo de todos os conte\u00fados, seres da natureza, \nresultados da ind\u00fastria, t\u00e9cnicas e riquezas, obras da cultura, a\u00ed compreendidas \nmaneiras de viver, situa\u00e7\u00f5es [...] \u00e9 forma e recept\u00e1culo, vazio e plenitude, \nsuperobjeto e n\u00e3o-objeto [...] o urbano define-se tamb\u00e9m como justaposi\u00e7\u00f5es e \nsuperposi\u00e7\u00f5es de redes, ac\u00famulo e reuni\u00e3o dessas redes, constitu\u00eddas umas em \nfun\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, outras em fun\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, outras ainda em fun\u00e7\u00e3o de \noutros centros no tecido urbano. \n\n \n De acordo com Lefebvre (2001), o espa\u00e7o urbano deve ser visto n\u00e3o apenas como uma \n\nmorfologia, mas como suporte de um \u2018modo de viver\u2019 mais ou menos intenso ou degradado: a \n\nsociedade urbana. A concep\u00e7\u00e3o de sociedade urbana estaria associada a uma crescente \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade com o advento do processo de industrializa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neo, \n\nhavendo assim uma tend\u00eancia crescente ao predom\u00ednio das pessoas em \u00e1reas urbanas. Entretanto, \n\nno caso brasileiro, autores como Carneiro (1998) e Veiga (2004) defendem a id\u00e9ia de que a \n\nsociedade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o urbana como se pensa. \n\n                                                 \n1 Souza (2003, p.182) esclarece que na gest\u00e3o urbana \u201cuma abordagem tecnocr\u00e1tica t\u00edpica preconiza o primado dos \n\u2018especialistas\u2019, pretensamente neutros e imparciais, a eles cabendo tanto a elabora\u00e7\u00e3o da proposta de interven\u00e7\u00e3o \nquanto do diagn\u00f3stico que, muitas vezes, antecede a elabora\u00e7\u00e3o da proposta (ainda que o diagn\u00f3stico seja, \nfreq\u00fcentemente, superficial, e n\u00e3o considere a percep\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia dos usu\u00e1rios dos espa\u00e7os)\u201d. Assim, o \ntecnocratismo \u00e9 \u201cimperme\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular ou, na melhor das hip\u00f3teses, reduzindo esta a uma participa\u00e7\u00e3o \ndespida de verdadeiro poder decis\u00f3rio\u201d. \n\n\n\n \n\n 8 \n\nVeiga (2002) acredita que o crit\u00e9rio de determina\u00e7\u00e3o no Brasil do que se pode definir \n\ncomo urbano est\u00e1 ultrapassado, tendo em vista que toda sede de munic\u00edpio, ou distrito, \n\nindependentemente de suas caracter\u00edsticas, \u00e9 determinado como urbano. Para o autor, deve-se \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o, ao se avaliar a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, aspectos como a quantidade \n\nabsoluta de habitantes, a densidade demogr\u00e1fica e a localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Percebe-se desta \n\nmaneira que Veiga se baseia em crit\u00e9rios estat\u00edsticos para definir o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. Essa concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mais apropriada para an\u00e1lise do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, pois se considera o fator mais relevante para \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da realidade local o modo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela popula\u00e7\u00e3o limeirense. \n\nEm resposta \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o defendida por Veiga (2002) sobre os crit\u00e9rios utilizados para \n\nmensurar a popula\u00e7\u00e3o efetivamente urbana no Brasil, Carlos (2003) contesta as observa\u00e7\u00f5es do \n\nautor e ressalta que para compreender as rela\u00e7\u00f5es cidade/campo deve-se atentar para a an\u00e1lise do \n\nconte\u00fado das rela\u00e7\u00f5es sociais. Concordando com a proposi\u00e7\u00e3o da autora acredita-se que ao \n\nanalisar a rela\u00e7\u00e3o entre cidade e campo n\u00e3o se deve deter unicamente em estat\u00edsticas ou \n\nsimplesmente diferenciar a morfologia urbana da rural. \u00c9 necess\u00e1rio ir al\u00e9m da distin\u00e7\u00e3o das \n\npalavras e compreender a ess\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e as complementaridades que \n\naproximam cada vez mais essas duas formas de organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. \n\nCarneiro (1998) chama a aten\u00e7\u00e3o para uma reordena\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\nexistentes no campo, que se d\u00e1 por meio de novas formas de organiza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola como \n\nalternativa ao \u00eaxodo rural e ao desemprego urbano. Para a autora, a crescente busca dos \n\nhabitantes urbanos por op\u00e7\u00f5es de lazer associadas ao espa\u00e7o rural e, at\u00e9 mesmo, o deslocamento \n\npopulacional para o campo estariam associados ao surgimento de \u201cnovas ruralidades\u201d. Observa-\n\nse que a autora ao ressaltar as transforma\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas ocorridas no campo contesta a \n\nid\u00e9ia de Lefebvre do surgimento de uma sociedade urbana. \n\nNo que se refere \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade urbana, acredita-se que para a presente \n\nan\u00e1lise as propostas apresentadas no sentido da expans\u00e3o do urbano enquanto modo de vida s\u00e3o \n\nmais apropriadas, tendo em vista que na \u00e1rea de estudo h\u00e1 um predom\u00ednio de atividades e modos \n\nde vida tipicamente urbanos. \n\n Essa dissemina\u00e7\u00e3o de valores urbanos pelo espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 tamb\u00e9m observada por \n\nSantos (2005, p. 138) ao considerar que \u201ca chamada urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade foi o resultado da \n\ndifus\u00e3o, na sociedade, de vari\u00e1veis e nexos relativos \u00e0 modernidade do presente, com reflexos na \n\n\n\n \n\n 9 \n\ncidade\u201d. A id\u00e9ia do autor de sociedade urbana como devir, como poss\u00edvel e virtual, \u00e9 a mais \n\napropriada para perceber a \u201curbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d, em que o urbano ultrapassa a cidade e se \n\ninstala na escala do territ\u00f3rio. \n\n Sobre a terminologia que envolve o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, Castells (1983, p. 39 e p. 46), \n\nacredita existir duas conota\u00e7\u00f5es diferentes relativas ao termo urbaniza\u00e7\u00e3o. De acordo com ele, o \n\nprimeiro sentido refere-se \u00e0 \u201cconcentra\u00e7\u00e3o espacial de uma popula\u00e7\u00e3o a partir de certos limites de \n\ndimens\u00e3o e de densidade\u201d, j\u00e1 o segundo baseia-se na \u201cdifus\u00e3o de valores, atitudes e \n\ncomportamento, denominado cultura urbana\u201d. Deste modo, o termo urbaniza\u00e7\u00e3o \u201crefere-se ao \n\nmesmo tempo \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de formas espaciais espec\u00edficas das sociedades humanas, \n\ncaracterizadas pela concentra\u00e7\u00e3o significativa das atividades e das popula\u00e7\u00f5es num espa\u00e7o \n\nrestrito, bem como \u00e0 exist\u00eancia e \u00e0 difus\u00e3o de um sistema cultural espec\u00edfico\u201d. \n\n Baseando-se em culturalistas da Escola de Chicago, Castells (1983, p. 129-130) exp\u00f4s \n\ntra\u00e7os caracter\u00edsticos de uma cultura urbana. Segundo o autor, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o de uma \n\ncidade, tem-se que quanto maior ela for, maior ser\u00e1 a variedade de seus indiv\u00edduos com uma \n\nconseq\u00fcente diferencia\u00e7\u00e3o social; determinando assim um relaxamento dos elos comunit\u00e1rios, \n\nque s\u00e3o alterados por \u201cmecanismos de controle formal e pela competi\u00e7\u00e3o social\u201d. Portanto, entre \n\nos tra\u00e7os de comportamento da cultura urbana destacam-se \u201co anonimato, a superficialidade, o \n\ncar\u00e1ter transit\u00f3rio das rela\u00e7\u00f5es sociais urbanas, a anomia, a falta de participa\u00e7\u00e3o\u201d. Em segundo \n\ninstante, tem-se que a densidade fortalece a diferencia\u00e7\u00e3o interna, pois, contraditoriamente, \n\nquanto mais pr\u00f3ximo os indiv\u00edduos est\u00e3o fisicamente, tanto mais distantes s\u00e3o os contatos sociais, \n\na partir do momento em que se torna necess\u00e1rio s\u00f3 se envolver parcialmente em cada um dos \n\nrelacionamentos. Para Castells (1983, p. 130) h\u00e1 \u201cuma justaposi\u00e7\u00e3o sem mistura de meios sociais \n\ndiferentes\u201d, gerando na sociedade urbana a indiferen\u00e7a a tudo que n\u00e3o esteja relacionado \n\ndiretamente aos pr\u00f3prios objetivos de cada pessoa, resultando assim na \u201cselvageria individual \n\n(para evitar o controle social) e conseq\u00fcentemente, na agressividade\u201d. \n\n Ao tratar das caracter\u00edsticas de uma sociedade urbana, Santos (2000, p. 11) estabelece: \n\n \na chegada do capitalismo corporativo e a instrumentaliza\u00e7?o das rela\u00e7\u00f5es \ninterpessoais, a vit\u00f3ria do consumo como fim em si mesmo, a supress\u00e3o da vida \ncomunit\u00e1ria baseada na solidariedade social e sua superposi\u00e7\u00e3o por sociedades \ncompetitivas que comandam a busca de status e n\u00e3o mais de valores. Em tais \nsociedades corporativas reina a propaganda fazedora de s\u00edmbolos, o consumismo \ncomo seu portador, a cultura de massas como caldo de cultura fabricado, a \nburocracia como instrumento e fonte de aliena\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 10 \n\n \n Pode-se associar a forma\u00e7\u00e3o da sociedade urbana a uma crescente perda da urbanidade, \n\nprincipalmente nos grandes centros. Entretanto, mesmo em pequenas \u00e1reas \u00e9 poss\u00edvel observar \n\num maior individualismo e a superficialidade das rela\u00e7\u00f5es sociais quando a concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional come\u00e7a a aumentar, tais mudan\u00e7as de comportamento estariam associadas a fatores \n\ncomo uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de suas casas. \u00c9 v\u00e1lido distinguir o \n\nindividualismo da individualidade. O individualismo cada vez mais freq\u00fcente na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, est\u00e1 associado \u00e0 reclus\u00e3o dos indiv\u00edduos diante da vida alheia, a uma menor \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos interesses de uma coletividade, enquanto a individualidade est\u00e1 mais vinculada \u00e0 \n\ncapacidade dos cidad\u00e3os de serem protagonistas de suas pr\u00f3prias escolhas de vida. Deste modo o \n\nconsumismo da popula\u00e7\u00e3o relaciona-se a uma poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o da sua individualidade, tendo em \n\nvista o consumo de massa manifestado atrav\u00e9s de uma crescente aliena\u00e7\u00e3o cultural. \n\n A massifica\u00e7\u00e3o do consumo resultante da perda da individualidade no mundo \n\ncontempor\u00e2neo pode ser verificada em Santos (2000, p. 17) ao afirmar que, \n\n \nem lugar do cidad\u00e3o surge o consumidor insatisfeito e, por isso, voltado a \npermanecer consumidor. Sua depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a novos objetos limita sua \nvoca\u00e7\u00e3o para obter uma individualidade e reduz a possibilidade de encontros \ninterpessoais diretos e enriquecedores, porque simb\u00f3licos em sua pr\u00f3pria \norigem. A comunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas \u00e9 freq\u00fcentemente intermediada por \ncoisas, tendo uma l\u00f3gica mais instrumental que existencial. \n\n \n Acredita-se que estas quest\u00f5es te\u00f3ricas sobre a forma\u00e7\u00e3o da sociedade urbana e seus \n\nrespectivos desdobramentos que abrangem a dissemina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de consumo advindas com \n\na modernidade contribuem para elucidar a discuss\u00e3o sobre o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na sub-\n\nbacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, como conseq\u00fc\u00eancia do processo mais geral de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ndifundido pela l\u00f3gica capitalista. \n\nO desenvolvimento do sistema capitalista est\u00e1 associado a sua capacidade de se adaptar \u00e0s \n\nnovas perspectivas decorrentes da evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da sociedade. Nesse sentido, o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico passa a ser diretamente influenciado pela l\u00f3gica capitalista, que busca se apropriar do \n\nespa\u00e7o como meio para acumula\u00e7\u00e3o do capital. A acumula\u00e7\u00e3o capitalista caminha no sentido de \n\ndominar o cidad\u00e3o diante de suas infind\u00e1veis possibilidades de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Para \n\nVilla\u00e7a (2001, p. 359) \u201ca segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo necess\u00e1rio para que haja esse dom\u00ednio. A \n\nsegrega\u00e7\u00e3o consiste, pois, numa determinada espacialidade, sem o qual o dom\u00ednio n\u00e3o poderia \n\nocorrer\u201d. Percebe-se desta forma que cada vez mais o espa\u00e7o se torna objeto de consumo, \n\n\n\n \n\n 11 \n\nocasionado por sua fragmenta\u00e7\u00e3o advinda da segrega\u00e7\u00e3o, ampliando a valora\u00e7\u00e3o da troca em \n\ndetrimento ao uso.  \n\n Torna-se necess\u00e1ria neste momento uma discuss\u00e3o acerca das diferentes formas de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. Deve-se considerar inicialmente que essa segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \n\nsegundo o qual diferentes classes sociais tendem a se concentrar cada vez mais em diferentes \n\nlugares. Assim, ocorre tanto a segrega\u00e7\u00e3o daqueles que n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es financeiras de \n\nhabitar locais mais bem dotados de infra-estrutura urbana, quanto a segrega\u00e7\u00e3o realizada pela \n\nclasse de poder aquisitivo maior, sendo considerada a auto-segrega\u00e7\u00e3o dos ricos. \n\nA segrega\u00e7\u00e3o imposta \u00e0s camadas pobres da popula\u00e7\u00e3o, sob o processo de localiza\u00e7\u00e3o cada \n\nvez mais perif\u00e9rico da massa trabalhadora nas estruturas urbanas brasileiras, \u00e9 observado por \n\nSchvasberg (2003, p. 53), ao destacar que como essa classe \u201cn\u00e3o tem acesso ao terreno mais bem \n\nsituado, impulsiona e promove o parcelamento de glebas, a maioria ainda n\u00e3o incorporada ao \n\ntecido urbano, distanciando-se do emprego, do com\u00e9rcio, dos servi\u00e7os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, \n\nacarretando dificuldades na oferta de servi\u00e7os urbanos\u201d.  \n\nA segrega\u00e7\u00e3o espacial de bairros residenciais por distintas classes sociais foi por muito \n\ntempo baseada na rela\u00e7\u00e3o centro x periferia, sendo este \u00faltimo espa\u00e7o dominado por camadas \n\nsociais de baixa renda. Mais recentemente, observa-se uma nova configura\u00e7\u00e3o espacial na \n\nperiferia como produto da estrutura social, trata-se dos loteamentos fechados direcionados \u00e0s \n\ncamadas de mais alta renda. \n\n Observa-se que esses loteamentos fechados enquanto novas configura\u00e7\u00f5es espaciais da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no mundo contempor\u00e2neo prov\u00eam da necessidade cada vez maior de \n\nac\u00famulo de capital por parte dos empreendedores imobili\u00e1rios. Para Sobarzo (2006, p. 202) os \n\nloteamentos fechados, bem como os shopping centers \u201crepresentam produtos que expressam \n\nnovas formas e pr\u00e1ticas para antigas a\u00e7\u00f5es \u2013 consumo, lazer e moradia \u2013 contribuindo na sua \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o para o processo de acumula\u00e7\u00e3o do capital\u201d. \n\n Nesse mesmo contexto, Villa\u00e7a (2001, p. 184) destaca que: \n\n \nA moderna incorpora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria atua dentro de um conjunto de for\u00e7as, \ndentre as quais se destacam a crescente concentra\u00e7\u00e3o do capital imobili\u00e1rio; uma \ncrescente massifica\u00e7\u00e3o da demanda na qual se inclui a produ\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de \nnovos estilos de vida e de novas formas de morar; os efeitos da difus\u00e3o do \nautom\u00f3vel e da produ\u00e7\u00e3o, pelo Estado, de vias expressas e de auto-estradas e, \nfinalmente, a difus\u00e3o dos shopping centers.  \n \n\n\n\n \n\n 12 \n\n Outros autores compartilham dessa mesma vis\u00e3o de que h\u00e1 toda uma produ\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \n\npor parte dos agentes imobili\u00e1rios na dissemina\u00e7\u00e3o de novas formas de consumo. Para Ueda \n\n(2006, 235) \u201cas empresas do setor da constru\u00e7\u00e3o civil e os agentes imobili\u00e1rios v\u00e3o construir \n\nestrat\u00e9gias de marketing e venda. Associam a tranq\u00fcilidade, a qualidade de vida e o meio-\n\nambiente com o caos urbano, aproveitando o contexto de desprote\u00e7\u00e3o e inefic\u00e1cia do Estado\u201d. \n\nAssim, \u201ccada vez mais os muros s\u00e3o erguidos nas cidades para o encanto dos consumidores. \n\nEstes legitimam a a\u00e7\u00e3o desenfreada dos especuladores imobili\u00e1rios que encontram nos \n\nloteamentos fechados uma nova embalagem para sua mercadoria, a terra urbana\u201d (MAYA, 2006, \n\np. 171). \n\nNesse contexto de segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial percebe-se que as condi\u00e7\u00f5es de \n\ndeslocamento, bem como a tecnologia dos transportes s\u00e3o diferentes de acordo com as classes \n\nsociais. Os habitantes que moram distantes de seus locais de trabalho e de compras s\u00e3o \n\nsubmetidos a condi\u00e7\u00f5es mais penosas de deslocamento. O Estado ao privilegiar o transporte \n\nindividual construindo vias expressas, privilegia as condi\u00e7\u00f5es de deslocamento dos propriet\u00e1rios \n\nde autom\u00f3veis. Assim, as camadas populares, que n\u00e3o possuem ve\u00edculo pr\u00f3prio tornam-se mais \n\nprisioneiras do espa\u00e7o, se comparado \u00e0s camadas de mais alta renda, para as quais a mobilidade \n\nespacial \u00e9 bem maior (VILLA\u00c7A, 2001). \n\nPara Lefebvre (1991), Estado e empresa convergem para a segrega\u00e7\u00e3o. A separa\u00e7\u00e3o \n\nanal\u00edtica isolou a vida cotidiana em ingredientes, fragmentos: trabalho, transporte, vida privada, \n\nlazeres. Isso resulta em segrega\u00e7\u00f5es que destroem morfologicamente as cidades e amea\u00e7am a \n\nvida urbana, a quotidianeidade e a festa. Os bairros residenciais representam guetos, onde pessoas \n\nde elevado n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico se isolam, se enclausuram e nem sequer percebem a \n\ndiversidade das rela\u00e7\u00f5es sociais. Para tanto, o Estado e a empresa se encarregam de suprimir a \n\nsimultaneidade das rela\u00e7\u00f5es sociais atrav\u00e9s do planejamento urban\u00edstico, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos destinados a determinado p\u00fablico-alvo, com a fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. At\u00e9 mesmo \n\no lazer tem seus guetos, as pra\u00e7as deixaram de ser o ponto de conflu\u00eancia de diferentes classes, \n\nde intera\u00e7\u00e3o entre crian\u00e7as e idosos. Hoje, os shopping-centers passaram a atrair pessoas \u00e1vidas \n\npelo consumo, pela incessante busca do prazer imediato e ef\u00eamero, eis a sociedade burocr\u00e1tica de \n\nconsumo dirigido, utilizando-se express\u00e3o consagrada por Lefebvre. \n\nSobre os problemas advindos com a dissemina\u00e7\u00e3o do consumo, Santos (2000, p. 34) \n\nadverte que: \n\n\n\n \n\n 13 \n\nnuma sociedade tornada competitiva pelos valores que erigiu como dogmas, o \nconsumo \u00e9 verdadeiro \u00f3pio, cujos templos modernos s\u00e3o o shopping-centers e os \nsupermercados, ali\u00e1s, constru\u00eddos \u00e0 fei\u00e7\u00e3o das catedrais. O poder do consumo \u00e9 \ncontagiante, e sua capacidade de aliena\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o forte que a sua exclus\u00e3o atribui \n\u00e0s pessoas a condi\u00e7\u00e3o de alienados. Da\u00ed sua for\u00e7a e o seu papel perversamente \nmotor na sociedade atual. \n \n\nPossivelmente baseando-se em concep\u00e7\u00f5es lefebvrianas, mais contemporaneamente, \n\nCarlos (2001, p. 424) afirma que: \n\n \nas necessidades da reprodu\u00e7\u00e3o do capital transformam o cidad\u00e3o em simples \n\u2018usu\u00e1rio da cidade\u2019 pois o valor de troca entra em conflito com o uso e reduz o \ndireito \u00e0 cidade, \u00e0 exist\u00eancia dos bens de consumo coletivo. O espa\u00e7o p\u00fablico, \nnormatizado, esvaziado da presen\u00e7a no universo da constitui\u00e7\u00e3o no mundo da \nmercadoria, mergulha o indiv\u00edduo no mundo da vida privada. Aqui o usu\u00e1rio \u00e9 o \n\u2018mero consumidor\u2019 e as representa\u00e7\u00f5es sociais encaminham-se na dire\u00e7\u00e3o da \nrealiza\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o enquanto consumidor de bens. O direito \u00e0 cidade que se \nrefere \u00e0s possibilidades plenas de apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para a vida em todas \nas suas dimens\u00f5es, esvazia-se. \n \n\n Ao analisar a realidade brasileira, Santos (2000, p. 125) afirma que \u201cem nosso pa\u00eds, o \n\nveneno do consumismo e todas as suas seq\u00fcelas n\u00e3o apenas foi instilado pelas for\u00e7as do mercado, \n\nmas o pr\u00f3prio poder p\u00fablico ajudou na sua difus\u00e3o\u201d. Carlos (2001) destaca que o atual momento \n\nda hist\u00f3ria \u00e9 marcado pela passagem da cidade constru\u00edda enquanto obra humana para a cidade \n\nvoltada para a supremacia do valor de troca, havendo assim o triunfo do valor de troca sobre o \n\nvalor de uso, reduzindo a capacidade de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela vida cotidiana. Tem-se ent\u00e3o \n\nque \u201ca fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da cidade se imp\u00f5e sobre a id\u00e9ia do habitar a cidade, de um direito \u00e0 \n\ncidade e, nesse sentido, a casa desaparece diante do alojamento funcional\u201d (CARLOS, 2001, p. \n\n423). \n\n Analisando a realidade s\u00f3cio-espacial da recente urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira Villa\u00e7a (2003) \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para os violentos desn\u00edveis de renda e da injusti\u00e7a entre padr\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. Para o autor, a coexist\u00eancia entre padr\u00f5es de vida contrastantes, convivendo \n\nlado a lado, \u00e9 a principal causa da viol\u00eancia urbana, que encontra na m\u00eddia um propulsor para \n\nescancarar essa desigualdade \u00e0 toda a sociedade, favorecendo assim a revolta e  a frustra\u00e7\u00e3o da \n\nmaioria diante de suas possibilidades limitadas na sociedade de consumo. Nas palavras de Villa\u00e7a \n\n(2003, p. 32), \n\na propaganda, o marketing e os meios de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o longe de \ndesempenhar um papel inocente e neutro. Eles contribuem muito para construir e \ndifundir um estilo de vida e um modelo de felicidade e modernidade que s\u00e3o \n\n\n\n \n\n 14 \n\nescancarados \u00e0 maioria, e que contribuem para tornar conscientes a exclus\u00e3o e a \ninjusti\u00e7a na mente dessa maioria. \n \n\nPercebe-se atrav\u00e9s destes apontamentos te\u00f3ricos que as rela\u00e7\u00f5es capitalistas difundiram \n\nsua hegemonia para aspectos fundamentais ao bem estar da sociedade, fazendo com que o \n\nespa\u00e7o, durante o processo de fragmenta\u00e7\u00e3o, seja consumido de acordo com as necessidades de \n\nacumula\u00e7\u00e3o da sociedade contempor\u00e2nea. A popula\u00e7\u00e3o perde assim a possibilidade de se \n\napropriar do espa\u00e7o enquanto valor de uso, uma vez que essas parcelas do espa\u00e7o pertencem \n\nagora \u00e0 l\u00f3gica capitalista de acumula\u00e7\u00e3o, onde o valor de troca suprime o valor de uso e \n\ntransforma o espa\u00e7o em mercadoria, pass\u00edvel de ser consumida de acordo com os interesses das \n\nclasses hegem\u00f4nicas. \n\n \n\n3. O PAPEL DO ESTADO NA PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O \n\n \n A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o certamente envolve uma infinidade de for\u00e7as que contribuem para \n\nsua transforma\u00e7\u00e3o ao longo do desenvolvimento de um modo produtivo. Nesse contexto, \n\nacredita-se que o sistema capitalista esteja associado \u00e0s mais profundas modifica\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico em toda sua exist\u00eancia. \n\n Sobre essas modifica\u00e7\u00f5es, Corr\u00eaa (2005) considera que existem agentes sociais concretos \n\nque produzem e consomem o espa\u00e7o. O autor identifica cinco agentes distintos, que s\u00e3o: os \n\npropriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o; os propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios; os promotores imobili\u00e1rios; o \n\nEstado; e os grupos sociais exclu\u00eddos. Ainda de acordo com a concep\u00e7\u00e3o do autor, a a\u00e7\u00e3o desses \n\nagentes n\u00e3o \u00e9 neutra, refletindo assim os interesses do agente dominante. \n\n A atua\u00e7\u00e3o do Estado na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o assume import\u00e2ncia vital no desenvolvimento \n\ndas for\u00e7as produtivas e nas possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. Dentre os autores que analisam a participa\u00e7\u00e3o do Estado na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\npercebe-se que n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre a forma de atua\u00e7\u00e3o deste agente, embora se observe que \n\nautores da vertente cr\u00edtica da Geografia, com algumas pondera\u00e7\u00f5es, costumam associar as a\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado aos interesses das classes dominantes. \n\nO papel do Estado na urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 o de um instrumento de regula\u00e7\u00e3o social, \n\nestabelecendo ou influenciando, atrav\u00e9s de seus planos diretores, ou qual seja outra forma, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das atividades industriais e terci\u00e1rias. Al\u00e9m disso, ele age no controle de localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos diferentes tipos de habita\u00e7\u00e3o e na localiza\u00e7\u00e3o dos meios de consumo coletivos. \n\n\n\n \n\n 15 \n\n  O Estado assume um papel de regulador ao ser chamado para orientar as necessidades do \n\nmercado durante o per\u00edodo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia. \u201cA partir dos anos 30, 40, mas, \n\nsobretudo, ap\u00f3s a Segunda Grande Guerra, cada vez mais, o Estado \u00e9 chamado a exercer um \n\npapel de regulador, pois det\u00e9m os instrumentos para realizar esta regula\u00e7\u00e3o. Hoje, o mercado n\u00e3o \n\nconsegue equilibrar-se sem a interven\u00e7\u00e3o do Estado\u201d (SANTOS, 1996, p. 100). \n\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o verificado nas \u00faltimas d\u00e9cadas e a \n\nado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas neoliberais por parte das na\u00e7\u00f5es subdesenvolvidas, observa-se uma nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o na atua\u00e7\u00e3o do Estado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas territoriais. Sob o discurso neoliberal, \n\nverifica-se que o Estado reduz cada vez mais seus investimentos em pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \n\n\u00e0 promo\u00e7\u00e3o de uma maior equidade social e, ao mesmo tempo, propicia condi\u00e7\u00f5es para que \n\ngrandes conglomerados internacionais ampliem sua atua\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio brasileiro. Essa nova \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado nas pol\u00edticas relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 magistralmente \n\nesclarecida por Santos (2007, p. 66) ao destacar que: \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o desses capitais globalizados sup\u00f5e que o territ\u00f3rio se adapte \u00e0s suas \nnecessidades de fluidez, investindo pesadamente para alterar a geografia das \nrela\u00e7\u00f5es escolhidas. De tal forma, o Estado acaba por ter menor recursos para \ntudo que \u00e9 social, sobretudo no caso das privatiza\u00e7\u00f5es caricatas, como no \nmodelo brasileiro, que financia empresas estrangeiras candidatas \u00e0 compra do \ncapital social nacional. N\u00e3o \u00e9 que o Estado se ausente ou se torne menor. Ele \napenas se omite quando o interesse das popula\u00e7\u00f5es se torna mais forte, mais \u00e1gil, \nmais presente, ao servi\u00e7o da classe dominante. \n \n\nVilla\u00e7a (2001, p. 45) acredita que \u201ca for\u00e7a mais poderosa (mas n\u00e3o \u00fanica) agindo sobre a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o intra-urbano tem origem na luta de classes pela apropria\u00e7\u00e3o diferenciada \n\ndas vantagens e desvantagens do espa\u00e7o constru\u00eddo e na segrega\u00e7\u00e3o espacial dela resultante\u201d. \n\nPara o autor, a segrega\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 \u201cuma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o exerc\u00edcio da domina\u00e7\u00e3o \n\npor meio do espa\u00e7o intra-urbano\u201d, tendo em vista que, a partir do momento em que o espa\u00e7o \n\ntorna-se segregado, as possibilidades de uma maior articula\u00e7\u00e3o da sociedade s\u00e3o limitadas, \n\nfacilitando assim o exerc\u00edcio da domina\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, subentende-se que o Estado utiliza a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o espacial para manuten\u00e7\u00e3o do poder, agindo atrav\u00e9s de instrumentos legais no controle \n\nda localiza\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e ocupa\u00e7\u00f5es domiciliares. \n\n A segrega\u00e7\u00e3o espacial tem origem anterior ao surgimento do capitalismo, remontando ao \n\nper\u00edodo do aparecimento das cidades e classes sociais que a habitavam. Entretanto, com a \n\nascens\u00e3o do capitalismo a segrega\u00e7\u00e3o torna-se  mais acentuada \u00e0 medida que o fracionamento das \n\n\n\n \n\n 16 \n\nclasses sociais se consolida (CORREA, 2003). \n\n O car\u00e1ter desigual do sistema econ\u00f4mico capitalista sugere que a segrega\u00e7\u00e3o seja, para \n\nSantos (1979. p. 31), \n\npor um lado, uma forma disfar\u00e7ada e, por outro, expl\u00edcita de discrimina\u00e7\u00e3o \nsocial imposta pela condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica a qualquer indiv\u00edduo no espa\u00e7o urbano. \nIsto depende do contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico, pois esta forma de distribui\u00e7\u00e3o de \npopula\u00e7\u00e3o urbana, baseada em aspectos econ\u00f4micos, torna-se um fator \nimportante para a separa\u00e7\u00e3o existente entre os diferentes agrupamentos sociais \nque assumem, no espa\u00e7o urbano, uma disposi\u00e7\u00e3o bem definida. \n \n\nCorrea (2005, p.26) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato do Estado ter uma a\u00e7\u00e3o marcada por \n\nconflitos que envolvem interesses dos \u201cdiferentes membros da sociedade de classes, bem como \n\nda alian\u00e7a entre eles\u201d. O autor enfatiza que a atua\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o se d\u00e1 de modo socialmente \n\nneutro, tendo em vista que \u201ca atua\u00e7\u00e3o do Estado se faz, fundamentalmente e em \u00faltima an\u00e1lise, \n\nvisando criar condi\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista, isto \u00e9, condi\u00e7\u00f5es que \n\nviabilizem o processo de acumula\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das classes sociais\u201d. \n\nUtilizando o caso de Paris, Lefebvre (1999a, p. 119) mostra que o Estado exerce grande \n\ninger\u00eancia no planejamento urbano e salienta que o proletariado ainda n\u00e3o criou seu pr\u00f3prio \n\nespa\u00e7o, pois o planejamento modelou o espa\u00e7o para atender aos interesses da burguesia \n\nmercantil, dos homens de Estado e dos industriais que, antes de tudo, demoliram a cidade. \u00c0 \n\nclasse oper\u00e1ria restou a expuls\u00e3o desse espa\u00e7o, a segrega\u00e7\u00e3o. \n\n Sobre a segrega\u00e7\u00e3o urbana, Lojkine (1981) distingue tr\u00eas tipos principais: 1. Oposi\u00e7\u00e3o \n\nentre o centro (pre\u00e7o do solo mais alto) e periferia; 2. Separa\u00e7\u00e3o entre zonas e moradias \n\ndestinadas aos ricos e zonas populares; 3. Dissemina\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es urbanas especializadas \u2013 \n\nzoneamento. Discutindo sobre o papel do Estado na cria\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o \n\nurbana, Lojkine (1981 p. 255) afirma que a pol\u00edtica urbana capitalista responde \u00e0 l\u00f3gica da \n\nsegrega\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que atua n\u00e3o como um \u201cinstrumento de regula\u00e7\u00e3o ou de \u2018gest\u00e3o\u2019 das contradi\u00e7\u00f5es \n\nde classe, mas sim, como elemento de agrava\u00e7\u00e3o, de exacerba\u00e7\u00e3o dessa contradi\u00e7\u00e3o entre \n\nmonop\u00f3lios e camadas sociais n\u00e3o monopolistas\u201d. \n\n Para Lojkine (1981, p. 170) a nova mobilidade dos capitais monopolistas determinam \n\nformas mais flex\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Estado atrav\u00e9s de \u201cplanifica\u00e7\u00f5es e programa\u00e7\u00f5es \n\nurbanas mais \u2018flex\u00edveis\u2019, \u2018adaptadas\u2019 \u00e0s exig\u00eancias de desembara\u00e7o r\u00e1pido do capital \n\nmonopolista\u201d por meio de concess\u00f5es p\u00fablicas que beneficiam os usu\u00e1rios monopolistas em \n\ndetrimento da pequena propriedade n\u00e3o monopolista. \n\n\n\n \n\n 17 \n\n Nessa mesma vertente de pensamento Correa (2005, p. 27-28) afirma que \u201ca segrega\u00e7\u00e3o \n\nresidencial pode resultar tamb\u00e9m de uma a\u00e7\u00e3o direta e expl\u00edcita do Estado atrav\u00e9s do \n\nplanejamento\u201d. Analisando a realidade dos pa\u00edses latino-americanos e mais particularmente do \n\nBrasil, o autor toma o planejamento da cidade de Bras\u00edlia, onde h\u00e1 uma n\u00edtida oposi\u00e7\u00e3o entre o \n\nPlano Piloto e as cidades-sat\u00e9lites, como \u201co exemplo acabado do planejamento do Estado \n\ncapitalista criando condi\u00e7\u00f5es distintas de vida e reprodu\u00e7\u00e3o das diferentes classes sociais\u201d, \n\nevidenciando uma tradicional tend\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira com a popula\u00e7\u00e3o pobre na \n\nperiferia, precariamente dotada de espa\u00e7os de consumo coletivo e distante dos seus locais de \n\ntrabalho. \n\nO espa\u00e7o urbano \u00e9 uma forma espacial que mant\u00e9m o processo de reprodu\u00e7\u00e3o do capital. \n\nAo tratar do papel do Estado na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, Lefebvre (1979, p. 288) salienta que \"o \n\nespa\u00e7o tornou-se, para o Estado, um instrumento pol\u00edtico de import\u00e2ncia capital. O Estado usa o \n\nespa\u00e7o de uma forma que assegura seu controle de lugares, sua hierarquia estrita, a \n\nhomogeneidade do todo e a segrega\u00e7\u00e3o das partes. \u00c9, assim, um espa\u00e7o controlado \n\nadministrativamente e mesmo policiado\u201d. \n\n Nessa mesma perspectiva, Carlos (2001, p. 423) defende que: \n\n \nO processo de reprodu\u00e7\u00e3o espacial se produz como condi\u00e7\u00e3o, meio e produto da \nreprodu\u00e7\u00e3o do capital e do poder pol\u00edtico que constrange e coage, limitando os \nusos. \u00c9 assim que a produ\u00e7\u00e3o da cidade expulsa \u201co corpo\u201d (\u00e9 atrav\u00e9s do corpo \nque o indiv\u00edduo se apropria dos espa\u00e7os), empobrece a vida definida em espa\u00e7os \nfragmentados pelas estrat\u00e9gias dos empreendedores imobili\u00e1rios. Pois a cidade \nse transforma em objeto de troca, homog\u00eanea para a a\u00e7\u00e3o do Estado. \n \n\nDe acordo com a maioria das obras de Lefebvre, o Estado n\u00e3o s\u00f3 interv\u00e9m no espa\u00e7o, \n\ncomo ajuda a produzi-lo. Tomando a obra lefebvriana em sentido amplo, a ess\u00eancia do espa\u00e7o \n\nsocial \u00e9 a vida cotidiana, que se d\u00e1 por meio da densidade de rela\u00e7\u00f5es presentes sobretudo no \n\ncentro da cidade. Assim, o autor se posiciona contra o urbanismo, que criaria o espa\u00e7o abstrato \n\nem detrimento do espa\u00e7o social surgido atrav\u00e9s da vida cotidiana. Gottdiener (1993, p. 148) \n\nafirma que \u201cpara Lefebvre, o Estado est\u00e1 aliado n\u00e3o s\u00f3 contra a classe trabalhadora ou mesmo \n\ncontra fra\u00e7\u00f5es do capital, ele \u00e9 o inimigo da pr\u00f3pria vida cotidiana\u201d. \n\n O planejamento urbano e o urbanismo s\u00e3o muitas vezes instrumentos utilizados pelo \n\nEstado para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o de sua hegemonia no espa\u00e7o. Para Gottdiener (1993, p. 28) \n\n\u201co planejamento em toda sociedade \u00e9 uma fachada para o poder\u201d [grifo do autor]. Assim, deve-se \n\n\n\n \n\n 18 \n\nanalisar criticamente a postura do Estado ao definir \u00e1reas prop\u00edcias a determinados tipos de uso, \n\ntendo em vista que em muitos casos est\u00e3o impl\u00edcitos interesses de grupos dominantes. \n\nPara Santos (2001, p. 493), o planejamento urbano \u201cao organizar o espa\u00e7o de acordo com \n\ndeterminados interesses e normas, permite maior controle por parte do poder p\u00fablico e um menor \n\ndom\u00ednio do espa\u00e7o por parte da popula\u00e7\u00e3o\u201d. A proposi\u00e7\u00e3o da autora sobre a perda dos la\u00e7os do \n\nhabitante com seu pr\u00f3prio espa\u00e7o pode tamb\u00e9m ser verificada em Carlos (2001, p. 423) ao \n\nafirmar: \n\nA crise atual abrange aquela dos valores sociais, da perda dos referenciais da \nvida na cidade e, com isso, o questionamento da identidade que cria o \nesvaziamento e o empobrecimento da mem\u00f3ria. Por outro lado, a t\u00e9cnica libera-\nse de todo controle, tornando-se discurso enquanto \u201co saber aplicado \ntecnicamente\u201d, o que justifica as interven\u00e7\u00f5es e legitima um modo de \nler/planejar a cidade. \n \n\nAnalisando esse modo de ler e planejar a cidade de S\u00e3o Paulo, Rolnik (2003, p. 61) \n\nobserva que \u201ca legalidade urbana foi constru\u00edda a partir de um padr\u00e3o \u00fanico e supostamente \n\nuniversal, que genericamente correspondia ao modo de vida das elites paulistanas no momento \n\nem que os instrumentos legais foram propostos\u201d. Dessa forma, nota-se que o car\u00e1ter elitista das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que envolvem o planejamento urbano remontam ao in\u00edcio do processo de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no pa\u00eds. Rolnik (2003, p. 61) acredita tamb\u00e9m que \u201co direito \n\nurban\u00edstico, enquanto discurso e processo, funciona como mecanismo de cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\n(ainda que imagin\u00e1rio) definidor de limites, dom\u00ednios e hierarquias, condenando singularidades \n\ndivergentes\u201d. \n\nDe acordo com Lefebvre (1999a, p. 97), o mundo invertido, segundo Marx, \u00e9 uma \n\nsociedade \u201conde o Estado, que deveria servir ao conjunto da sociedade e nela difundir sua \n\ncapacidade de organiza\u00e7\u00e3o e sua racionalidade, acaba provocando precisamente o contr\u00e1rio: ele \n\nrefor\u00e7a a explora\u00e7\u00e3o do conjunto da sociedade; erige-se acima dela e proclama-se o essencial da \n\nvida social e sua estrutura\u201d. Contudo, nem todos os autores compartilham da vis\u00e3o de que o \n\nEstado esteja sempre a servi\u00e7o somente da classe dominante e chamam a aten\u00e7\u00e3o para novas \n\npossibilidades, \u00e9 o caso de Souza (2003, p. 29) ao afirmar que: \n\n \nEmbora a l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o do Estado, em uma sociedade capitalista, tenda a ser a \nda reprodu\u00e7\u00e3o da ordem vigente, isso n\u00e3o precisa ser sempre uma verdade [...] \nContradi\u00e7\u00f5es e conflitos, se bem explorados, podem conduzir a situa\u00e7\u00f5es bem \ndiferentes de um simples refor\u00e7o da domina\u00e7\u00e3o, perpetuamente renovado, por \nparte do Estado. \n\n\n\n \n\n 19 \n\n \nPara Souza (2003, p. 52) a cidade deve ser vista n\u00e3o como uma \u201cmassa passivelmente \n\nmodel\u00e1vel ou como uma m\u00e1quina perfeitamente control\u00e1vel pelo Estado\u201d, e sim como um \n\n\u201cfen\u00f4meno gerado pela intera\u00e7\u00e3o complexa, jamais plenamente previs\u00edvel ou manipul\u00e1vel, de \n\numa mir\u00edade de agentes modeladores do espa\u00e7o, interesses, significa\u00e7\u00f5es e fatores estruturais, \n\nsendo o Estado apenas um dos condicionantes em jogo (ainda que seja um condicionante crucial \n\nnas modernas sociedades capitalistas)\u201d. O autor ressalta ainda que a autocria\u00e7\u00e3o da realidade \n\ns\u00f3cio-espacial n\u00e3o \u00e9 resultante de \u201cpura espontaneidade\u201d, tendo em vista que o poder da vontade \n\ne a a\u00e7\u00e3o premeditada nunca est\u00e3o ausentes. \n\n Entretanto, Souza (2003, p. 46) ressalta que n\u00e3o se pode abdicar de algum tipo de \n\nplanejamento, pois, isso \u201cequivaleria a saudar um caminho err\u00e1tico, incompat\u00edvel com a vida \n\nsocial organizada, independentemente do modelo e grau de complexidade material da sociedade\u201d. \n\nPara o autor, planejar significa \u201ctentar simular os desdobramentos de um processo, com o \n\nobjetivo de melhor precaver-se contra prov\u00e1veis problemas ou inversamente, com o fito de \n\nmelhor tirar partido de prov\u00e1veis benef\u00edcios\u201d. Deve-se atentar para esse \u201ctirar partido\u201d enquanto \n\nexecutado o planejamento pelo Estado.  Nesse caso, volta-se a afirmar a import\u00e2ncia de um \n\nplanejamento comprometido com o bem-estar de toda a sociedade, e n\u00e3o executado como forma \n\nde se beneficiar dos mecanismos do planejamento. O autor fornece importante contribui\u00e7\u00e3o \n\nacerca da necessidade de mudan\u00e7a na forma como o planejamento \u00e9 executado ao salientar a \n\nnecessidade de um desenvolvimento s\u00f3cio-espacial nas pol\u00edticas de planejamento. De acordo com \n\nSouza (2003, p. 186) \n\no desenvolvimento s\u00f3cio-espacial deve ser visto, assim, como um infind\u00e1vel \nprocesso de busca do justo e do melhor em mat\u00e9ria de institui\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es \nsociais. Nenhuma institui\u00e7\u00e3o, nenhum regime, nenhuma rela\u00e7\u00e3o social ser\u00e1 \njamais t\u00e3o boa que n\u00e3o admita aperfei\u00e7oamento. Ademais, nenhuma institui\u00e7\u00e3o, \nnenhum regime, nenhuma rela\u00e7\u00e3o social ser\u00e1 jamais t\u00e3o s\u00f3lida que n\u00e3o seja \npass\u00edvel de implos\u00e3o, conhecendo a sociedade, assim, \u2018retrocessos\u2019 que exigir\u00e3o \no recome\u00e7ar em bases novas do esfor\u00e7o de busca pelas institui\u00e7\u00f5es justas. \n \n\nAssim, Souza (2003, p. 60) retoma a necessidade de um \u201cplanejamento e gest\u00e3o urbanos \n\nenquanto ferramentas de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento s\u00f3cio-espacial\u201d, que deve ser \n\ncompreendido \u00e0 luz de uma melhoria da qualidade de vida e um aumento da justi\u00e7a social sob a \n\n\u00f3tica do conceito de autonomia, retomando esse pensamento desenvolvido pelo fil\u00f3sofo greco-\n\nfranc\u00eas Cornelius Castoriadis. A id\u00e9ia de autonomia na gest\u00e3o urbana deve ser concebida atrav\u00e9s \n\nde uma efetiva participa\u00e7\u00e3o social nas pol\u00edticas p\u00fablicas, como salienta Souza (2003, p. 175): \n\n\n\n \n\n 20 \n\n \n\nUma sociedade basicamente aut\u00f4noma significa, \u2018apenas\u2019, uma sociedade na \nqual a separa\u00e7\u00e3o institucionalizada entre dirigentes e dirigidos foi abolida, com \nisso dando-se a oportunidade de uma esfera p\u00fablica dotada de vitalidade e \nanimada por cidad\u00e3os conscientes, respons\u00e1veis e participantes. \n\n \n\nDessa forma, a constante participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no planejamento urbano conduziria a \n\nsociedade a um n\u00edvel satisfat\u00f3rio de justi\u00e7a social. Para Castoriadis (1983, p.33), \n\n \n\nUma sociedade justa n\u00e3o \u00e9 uma sociedade que adotou leis justas para sempre. \nUma sociedade justa \u00e9 uma sociedade onde a quest\u00e3o da justi\u00e7a permanece \nconstantemente aberta, ou seja, onde existe sempre a possibilidade socialmente \nefetiva de interroga\u00e7\u00e3o sobre a lei e sobre o fundamento da lei. \n\n \nEntretanto, a realidade brasileira at\u00e9 o presente momento encontra-se infelizmente distante \n\nda possibilidade de apropriar-se do conceito de autonomia na gest\u00e3o das cidades. Torna-se \n\nnecess\u00e1rio que a popula\u00e7\u00e3o tome consci\u00eancia do seu papel pol\u00edtico enquanto cidad\u00e3o, \n\ncontribuindo assim para minimizar as contradi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais do espa\u00e7o urbano. Sobre esse \n\ndesigual processo ocorrido no pa\u00eds, Villa\u00e7a (2003, p.32) estabelece que: \n\n \n\nA essa desigualdade de mundos, de renda e de interesses corresponde enorme \ndesigualdade de poder pol\u00edtico. Esta tem sido bem menos divulgada e menos \navaliada e estudada que a desigualdade de renda, de maneira que a classe \nminorit\u00e1ria moderna, inserida na sociedade de consumo, que det\u00e9m o poder \npol\u00edtico e cultural e que conduz o pa\u00eds, \u00e9 pouco sens\u00edvel aos problemas e \nnecessidades da maioria. O espa\u00e7o urbano no Brasil desempenha um importante \npapel na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de toda essa desigualdade. \n \n\nAnalisando a perspectiva de ado\u00e7\u00e3o de um planejamento e gest\u00e3o das cidades \u00e0 luz do \n\nprinc\u00edpio de defesa da autonomia no Brasil, Souza (2003, p. 177) destaca que \u201co aparelho do \n\nEstado pode, dependendo da conjuntura e das constela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as, protagonizar a\u00e7\u00f5es e \n\nimplementar pol\u00edticas p\u00fablicas que conduzam a um aumento do grau de autonomia dos \n\ndesprivilegiados\u201d. \n\nNesse mesmo contexto de maior participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o urbana, Pintaudi (2001), \n\nanalisando a realidade brasileira, defende que a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os urbanos necessitam ser questionadas pela sociedade, tendo em vista \n\nque as normatiza\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \u201ccontinuam sendo feitas sob a press\u00e3o do imediato e \n\n\u2018impostas\u2019 de  fora para dentro\u201d (p. 284). De acordo com a autora, as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nmunicipais, que resultam em modifica\u00e7\u00f5es concretas no espa\u00e7o, est\u00e3o associadas a um tempo \n\n\n\n \n\n 21 \n\nque, ao inv\u00e9s de estar comprometido dentro dos limites do munic\u00edpio, est\u00e3o cada vez mais \n\npautados em par\u00e2metros universais. Assim, para Pintaudi (2001, p. 284), tem-se que: \n\n \nO Estado, submetendo-se ao tempo universal, imp\u00f5e a toda a sociedade uma \nviv\u00eancia regida por uma mesma temporalidade, para qual essa mesma sociedade \nn\u00e3o foi preparada e, o que \u00e9 pior, que ela n\u00e3o entende e que, portanto, n\u00e3o pode \ndiscutir, submetendo-se, alienadamente e apoiando com o \u2018consentimento\u2019, a \nconstru\u00e7\u00e3o de um novo espa\u00e7o urbano cada vez mais hostil a ela mesma.  \n\n \nDeve-se pensar o processo de como o espa\u00e7o urbano se reproduz na perspectiva do \n\nconceito de \u201creprodu\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano, capaz de iluminar a armadilha da redu\u00e7\u00e3o do \n\nsentido da cidade \u00e0quela de condi\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o do poder ou do capital, esvaziada de seu \n\nsentido humano enquanto produ\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o para a vida\u201d (CARLOS, 2001, p. 421-422). Dessa \n\nforma, acredita-se que o Estado ainda est\u00e1 a servi\u00e7o do grande capital ou de grupos hegem\u00f4nicos \n\ndo sistema capitalista, reproduzindo atrav\u00e9s de suas pol\u00edticas p\u00fablicas os interesses das classes \n\ndominantes. Deve-se, portanto, analisar o processo de reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano enquanto \n\nproduto das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, elucidando as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao modo \n\ncapitalista de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A import\u00e2ncia da perspectiva da autonomia na execu\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o urbana reside numa efetiva participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas pol\u00edticas p\u00fablicas, de modo a \n\ngarantir um desenvolvimento s\u00f3cio-espacial e mitigar os problemas encontrados na atual gest\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio. Entende-se assim que a a\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o deve ser voltada apenas para atender aos \n\ninteresses de determinados atores sociais, mas sim de toda a sociedade, pois, o Estado \u00e9 objeto de \n\ndisputa social, portanto deve se abrir \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de interesses contradit\u00f3rios, contanto que as \n\nclasses dominadas, tenham a capacidade de se mobilizar e se posicionar diante das quest\u00f5es \n\npol\u00edtico-sociais de forma a fazer ouvir seus interesses para o bem de toda uma coletividade. \n\n \n\n  \n2. A QUEST\u00c3O CIDADE-CAMPO \n \n S\u00e3o Paulo \u00e9 um dos estados brasileiros onde o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se mostra mais \n\nsignificativo em virtude do seu vigor econ\u00f4mico e industrial, com expressiva concentra\u00e7\u00e3o de \n\npessoas vivendo em espa\u00e7os urbanos em compara\u00e7\u00e3o aos habitantes dos espa\u00e7os rurais. Algumas \n\n\u00e1reas do territ\u00f3rio paulista encontram-se na interface entre o meio urbano e o meio rural, \n\nhavendo, assim, dificuldade em perceber como se relacionam essas duas formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial. Portanto, cada vez mais os limites entre o espa\u00e7o urbano e o espa\u00e7o rural s\u00e3o \n\n\n\n \n\n 22 \n\ndifusos e de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o, tendo em vista que as \u00e1reas urbanizadas englobam amplas \u00e1reas \n\ncircunvizinhas aos per\u00edmetros das cidades. \n\n Lefebvre (1999b, p. 109) considera que \u201ca contradi\u00e7\u00e3o cidade-campo, durante um longo \n\nper\u00edodo (das origens \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da burguesia, \u00e0 predomin\u00e2ncia do capital comercial e da \n\nmanufatura), foi uma contradi\u00e7\u00e3o profunda, principal, essencial, para um n\u00famero consider\u00e1vel de \n\nsociedades hist\u00f3ricas\u201d. Entretanto, segundo o autor, essa n\u00e3o continua sendo a contradi\u00e7\u00e3o \n\nprincipal durante a ascens\u00e3o do capitalismo, pois surgem contradi\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o (a \n\nmais-valia) e conseq\u00fcentemente contradi\u00e7\u00f5es de classes. Dessa forma a oposi\u00e7\u00e3o cidade-campo \n\nse atenua. A cidade domina o campo, a sociedade vence a natureza inicial, culminando com a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do campo. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e valores anteriormente relacionados ao espa\u00e7o urbano vem se \n\ntornando cada vez mais comum em amplas extens\u00f5es territoriais, como pode-se verificar em \n\nLefebvre (1999a, p. 17): \n\n \no tecido urbano prolifera, estende-se, corr\u00f3i os res\u00edduos de vida agr\u00e1ria. Estas \npalavras \u2018o tecido urbano\u2019, n\u00e3o designam, de maneira restrita o dom\u00ednio \nedificado nas cidades, mas o conjunto das manifesta\u00e7\u00f5es do predom\u00ednio da \ncidade sobre o campo. Nessa acep\u00e7\u00e3o, uma segunda resid\u00eancia, uma rodovia, um \nsupermercado em pleno campo, fazem parte do tecido urbano. \n\n \n A id\u00e9ia de \u2018urbaniza\u00e7\u00e3o do campo\u2019, advinda do impacto da especializa\u00e7\u00e3o e do avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico na agricultura \u00e9 tamb\u00e9m compartilhada por Singer (2002) ao defender que a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola fez com que a validade da distin\u00e7\u00e3o entre campo e cidade seja colocada \n\nem d\u00favida. Para o autor, \u00e9 f\u00e1cil prever que a maioria da popula\u00e7\u00e3o que vive em espa\u00e7os rurais, \n\n\u2018no sentido ecol\u00f3gico do termo\u2019, se dedique a atividades urbanas e que a pr\u00e1tica da agricultura, \n\ncada vez mais tecnificada, em nada se distinga das demais fun\u00e7\u00f5es urbanas. \n\n A cidade torna-se assim o local da regula\u00e7\u00e3o das atividades realizadas no campo, uma vez \n\nque a cidade \u201cassegura a nova coopera\u00e7\u00e3o imposta pela nova divis\u00e3o do trabalho agr\u00edcola, porque \n\nobrigada a afei\u00e7oar-se \u00e0s exig\u00eancias do campo, respondendo \u00e0s suas demandas cada vez mais \n\nprementes e dando-lhe respostas cada vez mais imediatas\u201d (SANTOS, 2005, p. 56). Deste modo, \n\no campo torna-se um espa\u00e7o de m\u00faltiplos objetos geogr\u00e1ficos com um conte\u00fado informacional \n\ncada vez mais distinto. O autor ressalta ainda que os trabalhadores e pequenos propriet\u00e1rios \n\n\u201cliberados\u201d das tradicionais rela\u00e7\u00f5es de trabalho ou produ\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de se dirigirem \u00e0s cidades \n\ne se assalariarem em atividades urbanas como no processo cl\u00e1ssico, tendem atualmente a se \n\n\n\n \n\n 23 \n\nocupar em atividades rurais e urbanas, tornando-se assim uma for\u00e7a de trabalho sazonal, \n\ncontribuindo para alterar o padr\u00e3o de assentamento, seja ao manter suas pequenas propriedades, \n\nseja ao se localizar nas periferias urbanas ou em pequenos aglomerados. \n\n Para Lefebvre (2001, p. 68-69) a atual rela\u00e7\u00e3o cidade-campo se transforma, \n\n \nnos pa\u00edses industriais, a velha explora\u00e7\u00e3o do campo pela cidade cede lugar a \nformas mais sutis de domina\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o, tornando-se a cidade um centro \nde decis\u00e3o e aparentemente de associa\u00e7\u00e3o. Seja o que for, a cidade em expans\u00e3o \nataca o campo, corr\u00f3i-o, dissolve-o. A vida urbana penetra na vida camponesa \ndespojando-a de elementos tradicionais: artesanato, pequenos centros que \ndefinham em proveito dos centros urbanos. \n\n \n Entretanto, vale-se ressaltar que a atual dicotomia campo-cidade necessita ser superada, \n\ntendo em vista que muitas vezes comete-se o equ\u00edvoco de se associar o rural ao agr\u00e1rio, quando \n\nest\u00e1 claro que as atividades econ\u00f4micas agr\u00e1rias podem se dar tamb\u00e9m em espa\u00e7os urbanos. \n\nSantos (2005, p. 73) elucida essa quest\u00e3o ao afirmar que \u201choje, as regi\u00f5es agr\u00edcolas (e n\u00e3o rurais) \n\ncont\u00eam cidades; as regi\u00f5es urbanas cont\u00eam atividades rurais\u201d. \n\n Para esclarecer a quest\u00e3o cidade-campo deve-se levar em conta a densidade das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e atentar para a complementaridade proporcionada pela intera\u00e7\u00e3o entre essas duas formas \n\nde organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, conforme ressalta Santos (1997, p. 70): \n\n \no que distinguir\u00e1 a regi\u00e3o urbana e a regi\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o ser\u00e1 mais a \nespecializa\u00e7\u00e3o funcional, mas a quantidade, a densidade e a multidimens\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es mantidas sobre o espa\u00e7o respectivo. A no\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o cidade-campo \ntorna-se, desse modo, nuan\u00e7ada, para dar lugar \u00e0 no\u00e7\u00e3o de complementaridade e \nseu exerc\u00edcio sobre a por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n \n\n A atual dissemina\u00e7\u00e3o dos \u201cvalores distorcidos da modernidade\u201d, que muitas vezes s\u00e3o \n\ninterpretados como se fossem valores urbanos \u00e9 tamb\u00e9m observada por Santos (2000) ao \n\ndefender que a rede de rela\u00e7\u00f5es anteriormente instalada nas cidades praticamente se estendeu \n\npara todos os lados, atrav\u00e9s da industrializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e moderniza\u00e7\u00e3o do campo. Sobre a \n\ndifus\u00e3o dos novos paradigmas advindos com a modernidade, Santos (2000, p. 30) afirma que \u201cos \n\nconstrangimentos que se op\u00f5em a uma plena realiza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e da vida social est\u00e3o em \n\ntoda a parte\u201d. Observa-se assim a tend\u00eancia de dissemina\u00e7\u00e3o no campo de caracter\u00edsticas \n\nanteriormente associadas \u00e0s cidades, tornando irrelevante a tentativa de se estabelecer barreiras \n\nr\u00edgidas que distingam o campo e a cidade na contemporaneidade. \n\n Sposito (2006a) oferece importante contribui\u00e7\u00e3o ao chamar aten\u00e7\u00e3o para as \n\n\n\n \n\n 24 \n\ncomplementaridades que envolvem cidade e campo e sugerir a compreens\u00e3o dessas duas formas \n\nde organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial sob a perspectiva de um cont\u00ednuo cidade-campo. De acordo com \n\nSposito (2006a, p. 121): \n\n \nO reconhecimento de um cont\u00ednuo cidade/campo n\u00e3o pressup\u00f5e o \ndesaparecimento da cidade e do campo como unidades espaciais distintas, mas a \nconstitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e contato entre esses espa\u00e7os que se \ncaracterizam pelo compartilhamento, no mesmo territ\u00f3rio ou em micro parcelas \nterritoriais justapostas e sobrepostas, de usos de solo, de pr\u00e1ticas socioespaciais \ne de interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos associados ao mundo rural e ao urbano. \n \n\nPercebe-se que a contradi\u00e7\u00e3o entre campo e cidade torna-se cada vez mais t\u00eanue com a \n\npenetra\u00e7\u00e3o, no campo, das formas mais modernas do capitalismo. Deve-se, portanto, retomar a \n\nid\u00e9ia de um espa\u00e7o h\u00edbrido, discutida por Santos (2002), onde ao defender a inseparabilidade \n\nentre sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es, o autor prop\u00f5e uma nova forma de ver a realidade, \n\noposto ao trabalho de purifica\u00e7\u00e3o, baseado em dois p\u00f3los distintos. Dessa forma, o espa\u00e7o atual \n\nn\u00e3o pode ser visto sob a \u00f3tica de dois p\u00f3los puros e distintos, o campo e a cidade, mas como uma \n\nvariedade de h\u00edbridos complementares entre os diferentes agentes modeladores do espa\u00e7o, com \n\ntra\u00e7os de ruralidade e urbanidade, indicando assim o surgimento de novas territorialidades. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 25 \n\nII - A PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O NO MUNC\u00cdPIO DE LIMEIRA \n\n \n Neste cap\u00edtulo ser\u00e1 realizada uma discuss\u00e3o acerca dos principais elementos elucidativos \n\nda produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no munic\u00edpio de Limeira, atrav\u00e9s de um resgate hist\u00f3rico dos \n\ncondicionantes que possibilitam entender a import\u00e2ncia da imigra\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \n\nindustrial do munic\u00edpio, bem como as transforma\u00e7\u00f5es do uso da terra e a din\u00e2mica urbana que \n\npermite compreender Limeira como uma cidade m\u00e9dia. Ao final, ser\u00e3o tecidas algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias relacionadas \u00e0 sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires. \n\n  \n1. ASPECTOS GEOGR\u00c1FICOS DO MUNIC\u00cdPIO \n \n\nO munic\u00edpio de Limeira localiza-se na por\u00e7\u00e3o centro-leste do Estado de S\u00e3o Paulo e faz \n\ndivisa com os munic\u00edpios de Cordeir\u00f3polis e Araras, ao Norte; Artur Nogueira e Cosm\u00f3polis, a \n\nLeste; Americana e Santa B\u00e1rbara do Oeste, ao Sul; Piracicaba e Iracem\u00e1polis, a Oeste. \n\nA \u00e1rea total do munic\u00edpio \u00e9 de 581 km\u00b2 e a Prefeitura Municipal visando melhor \n\nimplementar suas pol\u00edticas p\u00fablicas subdividiu o munic\u00edpio em \u00e1rea urbana, correspondente a \n\n143,49 km\u00b2; \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, que \u00e9 um espa\u00e7o vizinho \u00e0 \u00e1rea urbana dispon\u00edvel para \n\nocupa\u00e7\u00e3o com 38,29 km\u00b2; e a \u00e1rea rural com 399,22 km\u00b2. \n\n O Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 dividido em 15 Regi\u00f5es Administrativas, sendo Limeira \n\nlocalizada na Regi\u00e3o Administrativa de Campinas. As regi\u00f5es administrativas s\u00e3o sub-divididas \n\nem Regi\u00f5es de Governo, sendo a cidade de Limeira a sede da Regi\u00e3o de Governo de Limeira, que \n\nabrange os seguintes munic\u00edpios: Araras, Conchal, Cordeir\u00f3polis, Iracem\u00e1polis, Leme, Limeira, \n\nPirassununga, Santa Cruz da Concei\u00e7\u00e3o (ver anexo I).  \n\nAs lavouras canavieiras e o cultivo do caf\u00e9, iniciado na regi\u00e3o em meados de 1840, e a \n\nposterior introdu\u00e7\u00e3o da citricultura na localidade est\u00e3o diretamente associados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas prop\u00edcias a tais pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. Com o decl\u00ednio da economia cafeeira, \n\nprincipalmente ap\u00f3s a crise de 1929, as atividades agr\u00edcolas da regi\u00e3o se voltaram principalmente \n\npara o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar e da laranja. Segundo dados obtidos na Cepagri (2007), o clima \n\nem Limeira na classifica\u00e7\u00e3o de Koeppen, corresponde ao Aw, tropical chuvoso com inverno seco \n\ne m\u00eas mais frio com temperatura m\u00e9dia superior a 18\u00baC. O m\u00eas mais seco tem precipita\u00e7\u00e3o \n\ninferior a 60mm e com per\u00edodo chuvoso que se atrasa para o outono. Especificamente em \n\nLimeira, atrav\u00e9s de dados da mesma fonte, o m\u00eas mais frio corresponde ao m\u00eas de julho, com \n\ntemperatura m\u00e9dia de 18,1\u00baC e o m\u00eas mais quente \u00e9 fevereiro, com m\u00e9dia t\u00e9rmica atingindo \n\n\n\n \n\n 26 \n\n24,6\u00baC. Em rela\u00e7\u00e3o ao regime pluvial, a m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o anual \u00e9 de 1.337 mm, sendo a \n\nmais elevada m\u00e9dia de pluviosidade ocorrida em janeiro, com 222 mm, e a menor m\u00e9dia \n\npluviom\u00e9trica constatada em julho, com 28,3 mm. \n\n Geomorfologicamente, Limeira est\u00e1 posicionada na regi\u00e3o fisiogr\u00e1fica denominada \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, possuindo topografia suavemente ondulada (ALMEIDA, 1974). \n\nNo aspecto morfol\u00f3gico, predominam no munic\u00edpio colinas baixas, apresentando altitudes que \n\nvariam de 680-700 m separadas por vales sem plan\u00edcies aluviais importantes nos setores norte e \n\nnoroeste. Ao sul, as colinas s\u00e3o mais baixas, e as cotas atingem 500 m pr\u00f3ximo ao vale do rio \n\nPiracicaba (LORENZON FILHO, 1982). Na por\u00e7\u00e3o oeste o relevo \u00e9 bastante suavizado, j\u00e1 na \n\npor\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio as encostas s\u00e3o mais dissecadas e os topos suavizados (ROSSINI, \n\n2001). \n\n Quanto \u00e0 geologia, de acordo com as an\u00e1lises realizadas por Cottas et. al. (1987), no \n\nmunic\u00edpio de Limeira afloram v\u00e1rias unidades estratigr\u00e1ficas, destacando-se tr\u00eas grupos \n\nprincipais: os sedimentos paleoz\u00f3icos do Grupo Tubar\u00e3o (Subgrupo Itarar\u00e9 e Forma\u00e7\u00e3o Tatu\u00ed) e \n\ndo Grupo Passa Dois (Forma\u00e7\u00f5es Irati e Corumbata\u00ed), al\u00e9m dos sedimentos mesoz\u00f3icos do Grupo \n\nS\u00e3o Bento com a Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia e Rochas Intrusivas B\u00e1sicas, as quais est\u00e3o associadas \u00e0 \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Destaca-se que as rochas do Grupo Tubar\u00e3o s\u00e3o predominantes no \n\nmunic\u00edpio, aparecendo de forma cont\u00ednua especialmente na por\u00e7\u00e3o central, nas por\u00e7\u00f5es sul e \n\nsudoeste e em faixas de sudeste e nordeste. As rochas do grupo Passa Dois localizam-se na \n\npor\u00e7\u00e3o noroeste do munic\u00edpio, em pequenas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao Morro Azul, sendo constitu\u00eddas de \n\nfolhelhos, calc\u00e1rios intercalados e siltitos. Por fim, as rochas do Grupo S\u00e3o Bento afloram nas \n\npor\u00e7\u00f5es norte e noroeste do munic\u00edpio, sendo a forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia constitu\u00edda de arenitos de \n\norigem fluvial e as Rochas Intrusivas B\u00e1sicas compostas de diab\u00e1sios. \n\n Analisando a pedologia, os solos de maior ocorr\u00eancia no munic\u00edpio s\u00e3o os Podz\u00f3licos \n\nVermelho-Amarelo; Latossolos, al\u00e9m de algumas manchas de Solos Lit\u00f3licos, Terra Roxa \n\nEstruturada e Hidrom\u00f3rficos, associados aos fundos de vales. Especificamente na \u00e1rea de estudo \n\nencontra-se em grande extens\u00e3o na parte central da sub-bacia o Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo \n\n(PV-2), sendo em geral distr\u00f3ficos com textura arenosa m\u00e9dia. Em por\u00e7\u00f5es menores, geralmente \n\npr\u00f3ximas aos divisores de \u00e1guas s\u00e3o encontrados outros tipos de solos, como o Latossolo \n\nVermelho Amarelo (LV-1) apresentando-se como solos distr\u00f3ficos com textura argilosa, o \n\nLatossolo Vermelho-Escuro (LE-1) sendo distr\u00f3fico com textura argilosa, o Lit\u00f3lico (Li-1) \n\n\n\n \n\n 27 \n\ndistr\u00f3fico com textura arenosa, e por fim, em menor extens\u00e3o, o Latossolo Vermelho-Amarelo \n\n(LV-4), distr\u00f3fico com textura m\u00e9dia ou argilosa (OLIVEIRA et. al., 1979). \n\n \n \n2. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS \n \n\nA necessidade do resgate hist\u00f3rico torna-se de fundamental relev\u00e2ncia para compreens\u00e3o \n\ndos processos s\u00f3cio-espaciais vigentes na atualidade. A regi\u00e3o onde se localiza o munic\u00edpio de \n\nLimeira, desde os prim\u00f3rdios de desenvolvimento do estado de S\u00e3o Paulo, tem um papel crucial \n\npara a contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos processos mais din\u00e2micos ocorridos no territ\u00f3rio paulista. \n\nInicialmente percurso de diversas expedi\u00e7\u00f5es realizadas pelos bandeirantes, o munic\u00edpio de \n\nLimeira experimentou ao longo de sua evolu\u00e7\u00e3o uma crescente import\u00e2ncia na consolida\u00e7\u00e3o dos \n\ncaminhos que interligavam as \u00e1reas produtoras de S\u00e3o Paulo. N\u00e3o \u00e9 interesse deste estudo tra\u00e7ar \n\num hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio desde a sua funda\u00e7\u00e3o. Por se tratar de uma \u00e1rea de grande \n\ninteresse hist\u00f3rico existe uma vasta gama de trabalhos j\u00e1 desenvolvidos que retratam essa \n\ntem\u00e1tica2. Assim, tratar-se-\u00e1 neste momento de aspectos hist\u00f3ricos relevantes \u00e0 compreens\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica da atual din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires. \n\nO ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar existente no Estado de S\u00e3o Paulo em meados do s\u00e9culo XIX \n\nfavoreceu a expans\u00e3o das fazendas canavieiras nas imedia\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio de Limeira, \n\nbaseando-se na utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho escravo principalmente de grupos africanos. Nesse \n\ncontexto, surgiram importantes fazendas no cen\u00e1rio econ\u00f4mico regional, como as fazendas Santa \n\nGertrudes, Ibicaba, Morro Azul, Itapema, entre outras. Dentre os principais fazendeiros da \u00e9poca \n\ndestaca-se Nicolau Pereira de Campos Vergueiro, que tamb\u00e9m senador, tornou-se importante \n\npersonalidade no contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico nacional.  \n\nPor volta de 1840 a comercializa\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar sofreu consider\u00e1vel decl\u00ednio como produto \n\nde exporta\u00e7\u00e3o em virtude da queda de pre\u00e7o no mercado internacional. Dentre as raz\u00f5es para a \n\ndecad\u00eancia da economia a\u00e7ucareira, Furtado (1998) atribui a concorr\u00eancia do a\u00e7\u00facar de beterraba \n\nproduzido na Europa, o abastecimento do mercado ingl\u00eas pelas col\u00f4nias antilhanas, e a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo a\u00e7\u00facar na Louisiana e em Cuba que era destinado aos Estados Unidos. Em virtude de toda essa \n\nconjuntura desfavor\u00e1vel no mercado externo, por iniciativa do Senador Vergueiro foram \n\n                                                 \n2 Um dos primeiros trabalhos de refer\u00eancia hist\u00f3rica do munic\u00edpio de Limeira foi realizado por Reynaldo Kuntz \nBusch em 1967, intitulado \u201cHist\u00f3ria de Limeira\u201d. Outras pesquisas cient\u00edficas foram desenvolvidas e retomaram a \ntem\u00e1tica do processo hist\u00f3rico de desenvolvimento do munic\u00edpio, dentre elas: Fernandes (1967 e 1972), Ceron \n(1968) e Favero (1995). \n\n\n\n \n\n 28 \n\nintroduzidas as primeiras lavouras de caf\u00e9 na Fazenda Ibicaba, de sua propriedade. Logo o \n\ncultivo do caf\u00e9 se expandiu pela regi\u00e3o, com o objetivo de reestruturar economicamente os \n\nfazendeiros locais. Assim, teve in\u00edcio o segundo ciclo econ\u00f4mico de grande express\u00e3o na \n\nlocalidade baseado na lavoura cafeeira. \n\n A economia cafeeira passa ent\u00e3o a predominar em grandes extens\u00f5es territoriais, \n\ndemandando uma quantidade crescente de m\u00e3o de obra para colheita e processamento do caf\u00e9. \n\nEntretanto, as press\u00f5es bem sucedidas da Inglaterra para a conten\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro, \n\njuntamente com a grande mortalidade dos escravos, em virtude das p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\nresultaram em uma car\u00eancia de m\u00e3o-de-obra para a atividade cafeeira.  \n\nA vinda de imigrantes europeus torna-se ent\u00e3o uma alternativa para a crise de \n\nabastecimento de m\u00e3o-de-obra nas lavouras cafeeiras. Embora n\u00e3o possa ser vista como um fato \n\nestanque, a imigra\u00e7\u00e3o deve ser pensada como um resultado de todo um processo provocado por \n\ngrandes transforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas que assolaram o mundo devido \u00e0 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o enfrentada pelo sistema capitalista em suas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o. Nessa \n\nvertente de pensamento Bezerra (2001 p. 37) ressalta que: \n\n \nOs cafeicultores paulistas, iniciando empreendimentos capitalistas e \nnecessitando de m\u00e3o-de-obra, acreditavam no mito da superioridade dos \ntrabalhadores europeus e tamb\u00e9m sentiam que era inevit\u00e1vel uma mudan\u00e7a nas \nestruturas de produ\u00e7\u00e3o, pois, o sistema escravocrata era um empecilho para a \nconstitui\u00e7\u00e3o do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o. Podia-se contar com um \ncontingente de m\u00e3o-de-obra livre disposta a vender sua for\u00e7a de trabalho, que ao \nmesmo tempo alargaria as possibilidades de expans\u00e3o do mercado interno e se \nconstituiria como mercado consumidor. \n \n\nFoi nesse contexto que o Senador Vergueiro tomou a iniciativa de trazer imigrantes \n\neuropeus para sua fazenda nas cercanias de Limeira. De acordo com Prado J\u00fanior (2004, p.187), \n\no senador Vergueiro \u201cintroduziu na sua fazenda Ibicaba, entre 1847 e 1857, 177 fam\u00edlias de \n\nalem\u00e3es, su\u00ed\u00e7os, portugueses e belgas\u201d. Observa-se assim que Limeira foi pioneira na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema de trabalho baseado na m\u00e3o-de-obra \u2018livre\u2019 em substitui\u00e7\u00e3o ao modelo \n\nescravista vigente ate \u00e0quele momento, por interm\u00e9dio do sistema de parceria idealizado pelo \n\nSenador Vergueiro, sendo considerada a Fazenda Ibicaba como a c\u00e9lula m\u00e3e do sistema de \n\nparceria, com m\u00e3o-de-obra alem\u00e3 no interior do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nO exemplo do sistema de trabalho estabelecido na Fazenda Ibicaba foi seguido por \n\ndiversos produtores de caf\u00e9, como o Senador Francisco Ant\u00f4nio de Souza Queiroz, que em 1852 \n\n\n\n \n\n 29 \n\nrecebeu em sua Fazenda S\u00e3o Jer\u00f4nimo, nas proximidades de Limeira, uma leva de 170 imigrantes \n\nalem\u00e3es provenientes do Gr\u00e3o Ducado do Holstein (FERNANDES, 1967). Entretanto, aos \n\npoucos o sistema de parceria come\u00e7ou a mostrar alguns inconvenientes, como bem descreve \n\nPrado J\u00fanior (2004, p.187): \n\n \n\nOs propriet\u00e1rios, acostumados a lidar exclusivamente com escravos, e que \ncontinuavam a conservar muitos deles trabalhando ao lado dos colonos, n\u00e3o \ntinham para com estes a considera\u00e7\u00e3o devida \u00e0 sua qualidade de trabalhadores \nlivres; os contratos de trabalho que os imigrantes assinavam antes de embarcar \nna Europa e desconhecendo ainda completamente os meios e as condi\u00e7\u00f5es do \npa\u00eds onde se engajavam, eram geralmente redigidos com m\u00e1-f\u00e9. Al\u00e9m disto, a \ncoexist\u00eancia nas fazendas, lado a lado, de escravos que formavam a grande \nmassa de trabalhadores, e de europeus livres fazendo o mesmo servi\u00e7o que ele, \nn\u00e3o podia ser muito atraentes para estes \u00faltimos e representava uma fonte de \nconstantes atritos e indisposi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a vinda de imigrantes era subsidiada pelos fazendeiros interessados em \n\nadquirir bra\u00e7os para as lavouras, fazendo com que o imigrante fosse submetido a uma esp\u00e9cie de \n\nservid\u00e3o tempor\u00e1ria, j\u00e1 que havia acumulado d\u00edvidas de viagem, junto ao fazendeiro, para sua \n\nvinda ao Brasil. As condi\u00e7\u00f5es do sistema de parceria empreendido entre fazendeiros e colonos3 \n\neram claramente desfavor\u00e1veis aos \u00faltimos, como esclarece Furtado (2000, p. 126): \n\n \n\nO custo real da imigra\u00e7\u00e3o corria totalmente por conta do imigrante, que era a \nparte financeiramente mais fraca. O Estado financiava a opera\u00e7\u00e3o, o colono \nhipotecava o seu futuro e o de sua fam\u00edlia, e o fazendeiro ficava com todas as \nvantagens. O colono devia firmar um contrato pelo qual se obrigava a n\u00e3o \nabandonar a fazenda antes de pagar a d\u00edvida em sua totalidade. \u00c9 f\u00e1cil perceber \nat\u00e9 onde poderiam chegar os abusos de um sistema desse tipo nas condi\u00e7\u00f5es de \nisolamento em que viviam os colonos, sendo o fazendeiro praticamente a \u00fanica \nfonte do poder pol\u00edtico. \n \n\nAssim, logo o sistema de parceria estabelecido entre colonos imigrantes e fazendeiros \n\nentraria em colapso, com o descontentamento sobretudo dos imigrantes. Foi nesse contexto que \n\nmuitos colonos, ap\u00f3s saldarem suas d\u00edvidas de viagem com os fazendeiros, puderam acumular \n\ncapital para adquirir terras nas imedia\u00e7\u00f5es das fazendas e instalar-se como pequenos propriet\u00e1rios \n\nrurais. \n\n                                                 \n3 Por assimila\u00e7\u00e3o com os imigrantes que, por iniciativa do governo imperial, haviam chegado para formar col\u00f4nias \nde povoamento, passou-se a chamar colono a todo imigrante que vinha para os trabalhos agr\u00edcolas, se bem que na \nquase totalidade dos casos fossem meros trabalhadores assalariados (FURTADO, 2000, p.127). \n\n\n\n \n\n 30 \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires se deu nesse contexto, tendo \n\nem vista que, durante esse per\u00edodo, um grupo de colonos provenientes das col\u00f4nias de parceria, \n\ntanto da Ibicaba, quanto da S\u00e3o Jer\u00f4nimo, conseguiram acumular fundos, atrav\u00e9s de poupan\u00e7a \n\nfamiliar, e compraram uma fazenda na sub-bacia, de propriedade de Francisco Jos\u00e9 Pires, dando \n\nao bairro de imigrantes o mesmo sobrenome do antigo propriet\u00e1rio das terras: Bairro dos Pires \n\n(BEZERRA, 2001). Posteriormente, o rio principal da sub-bacia onde encontra-se localizado o \n\nBairro dos Pires, que se chamava at\u00e9 ent\u00e3o Ribeir\u00e3o Ferraz, passou a ser tamb\u00e9m denominado \n\nRibeir\u00e3o dos Pires. \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o de terras por fam\u00edlias alem\u00e3s, na sub-bacia, foi feita atrav\u00e9s de muito esfor\u00e7o e \n\ndiante das possibilidades financeiras do grupo. Assim, as terras adquiridas eram pouco \n\nvalorizadas no mercado fundi\u00e1rio, tanto em virtude das \u00e1reas serem relativamente acidentadas, \n\ntomando-se como refer\u00eancia as extensas colinas com suaves ondula\u00e7\u00f5es na maior parte do \n\nmunic\u00edpio, como em virtude de possu\u00edrem solos pouco f\u00e9rteis ao cultivo agr\u00edcola, como destaca \n\nFernandes (1971, p. 26): \n\n \n\nEvidentemente, a compra de terras por parte destes colonos foi poss\u00edvel diante \ndas condi\u00e7\u00f5es de povoamento da \u00e9poca. De fato, os terrenos por eles comprados \nfaziam parte daquelas por\u00e7\u00f5es de solo pobre, marginalizados pela grande \npropriedade monocultora e muito desvalorizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras ocupadas \npor estas. Eram, portanto, terras vendidas a baixo pre\u00e7o, ao alcance das modestas \nposses dos colonos provenientes da fazenda S\u00e3o Jer\u00f4nimo. \n \n \n\nA regi\u00e3o do Holstein, da qual emigravam os pioneiros alem\u00e3es do Bairro dos Pires, foi \n\narrebatada pela seca em 1844 e 1846, culminando com uma crise agr\u00edcola (STAHLBERG, 1999, \n\np.13), e al\u00e9m disso, entre 1849 e 1852, foi palco de disputas territoriais que tentavam separar os \n\nGr\u00e3o Ducados de Holstein e Schleswig, \u201cdois ducados de popula\u00e7\u00e3o predominantemente alem\u00e3 \n\nrebelados contra o dom\u00ednio dinamarqu\u00eas e que pediram ajuda da Pr\u00fassia\u201d (CHACON, 1992, p. \n\n29), o que foi resolvido com press\u00f5es estrangeiras em favor da Dinamarca, devendo, portanto, os \n\ndois ducados ficar sob o seu dom\u00ednio4. \n\nO clima de instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica, na regi\u00e3o do Holstein, favoreceu os projetos \n\nimigrat\u00f3rios, e a regi\u00e3o de Limeira contou com uma parcela expressiva desses imigrantes, que \n\ntrouxeram contribui\u00e7\u00f5es significativas \u00e0 economia cafeeira, al\u00e9m da for\u00e7a de trabalho, pois, \u201cos \n                                                 \n4 Atualmente essa regi\u00e3o pertence \u00e0 Alemanha, correspondendo ao estado Schleswig-Holstein, o mais setentrional \ndos 16 estados germ\u00e2nicos. \n\n\n\n \n\n 31 \n\nimigrantes alem\u00e3es trouxeram consigo processos modernos para o cultivo das terras, instalando \n\nparalelamente oficinas para carpinteiros, mec\u00e2nicos, ferreiros, seleiros, fundi\u00e7\u00e3o, etc., \n\npossibilitando com isso a fabrica\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria fazenda Ibicaba do primeiro arado que sulcou a \n\nterra do pa\u00eds!\u201d (STHALBERG, 1999. p. 17) \n\nEssa percept\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, ocorrida inicialmente na fazenda Ibicaba, acabou se \n\nexpandindo para outras fazendas da regi\u00e3o, e foi resultante do fato dos imigrantes alem\u00e3es, que se \n\ninstalaram em Limeira como colonos, n\u00e3o serem provenientes exclusivamente da \u00e1rea rural de \n\nseu pa\u00eds de origem, n\u00e3o sendo necessariamente agricultores. Havia assim uma grande quantidade \n\nde artes\u00e3os e profissionais liberais de origem urbana, como ressalta Bezerra (2001, p.48): \n\n \n\nNo Livro de Registro de Casamentos da C\u00e2mara Municipal de Limeira5, \u00e9 \nposs\u00edvel verificar que os trabalhadores das fazendas de caf\u00e9, ao declarar sua \nprofiss\u00e3o, nem sempre se declaravam \u2018colonos\u2019, mas ferreiro, fabricante de licor, \nalfaiate, carpinteiro, pedreiro, louceiro, carpinteiro de carros, canteiro, \nmarceneiro, telheiro, e aqueles que j\u00e1 possu\u00edam suas terras, como os que \nmoravam no Bairro dos Pires, se identificavam como lavrador ou campon\u00eas. \n\n \n \n Contata-se assim que o processo de consolida\u00e7\u00e3o de Limeira como importante centro \n\nprodutor no cen\u00e1rio agr\u00edcola nacional contou com a participa\u00e7\u00e3o dos imigrantes que chegavam \u00e0 \n\nregi\u00e3o, contribuindo assim para dinamizar as atividades desenvolvidas no munic\u00edpio, como a \n\nincipiente produ\u00e7\u00e3o industrial iniciada a partir daquele momento, tema a ser tratado no pr\u00f3ximo \n\nitem. \n\n   \n \n\n3. EVOLU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O INDUSTRIAL LIMEIRENSE \n\n \n\nAs atividades precursoras \u00e0 ind\u00fastria no munic\u00edpio de Limeira surgiram em grande parte \n\ndevido aos conhecimentos t\u00e9cnicos trazidos pelos imigrantes europeus. Eram empresas artesanais \n\npara produ\u00e7\u00e3o de implementos relacionados \u00e0 pr\u00e1tica agr\u00edcola, como m\u00e1quinas de beneficiar caf\u00e9, \n\ncarro\u00e7as, funilarias e tamb\u00e9m vinculados aos bens de consumo para a popula\u00e7\u00e3o, como padarias, \n\n                                                 \n5 Livro de Registro de Casamento de n\u00e3o-cat\u00f3licos da C\u00e2mara Municipal da cidade de Limeira: constam nesse livro \nos registros de casamentos nos anos de 1864 a 1889, onde eram registrados os casamentos de n\u00e3o cat\u00f3licos, por n\u00e3o \npregarem a religi\u00e3o oficial \u2013 a cat\u00f3lica \u2013 e por n\u00e3o haver casamento civil, que s\u00f3 foi institu\u00eddo ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da \nRepublica, em 1889. At\u00e9 ent\u00e3o, os casamentos s\u00f3 eram v\u00e1lidos se celebrados na igreja cat\u00f3lica e para isso os \ncontraentes deveriam fazer a op\u00e7\u00e3o pela religi\u00e3o cat\u00f3lica tamb\u00e9m, caso contr\u00e1rio viveriam em regime de \nconcubinato. (BEZERRA, 2001, p. 48). \n\n\n\n \n\n 32 \n\nsapatarias, alfaiatarias, entre outras (FIRKOWSKI, 1989). \n\n A partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX a atividade industrial voltada para a produ\u00e7\u00e3o de bens de \n\nconsumo intensificou-se, acompanhando o crescimento populacional do munic\u00edpio que ocorria na \n\n\u00e9poca, vinculado ao crescimento do setor agr\u00edcola. De acordo com Firkowski (1989) a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o de Limeira pode ser dividida em dois per\u00edodos distintos, sendo o primeiro, \n\ncompreendido do in\u00edcio do s\u00e9culo XX at\u00e9 os anos 1970, e o segundo, \u00e0 partir desse momento at\u00e9 \n\na atualidade. Segundo a autora, a divis\u00e3o \u00e9 fundamentada em virtude das altera\u00e7\u00f5es ocorridas na \n\nestrutura industrial por g\u00eaneros, onde passou a haver um predom\u00ednio de alguns ramos motrizes \n\ncomo o \u201cmec\u00e2nica\u201d e o \u201cmetalurgia\u201d, sobre os tradicionais; no ritmo de industrializa\u00e7\u00e3o, que \n\nsofreu altera\u00e7\u00e3o ao longo de seu desenvolvimento; e na estrutura financeira industrial, que se \n\nmodificou ap\u00f3s a entrada de capital externo \u00e0 cidade.  \n\nSobre o surgimento do processo de industrializa\u00e7\u00e3o em Limeira Firkowski (1989, p. 53) \n\nregistra que o per\u00edodo inicial ocorreu \u201ccom o aparecimento das primeiras iniciativas industriais \n\nligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo e de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, sendo aqui fundamental o papel \n\ndo imigrante estrangeiro como empres\u00e1rio\u201d. A autora menciona a iniciativa do imigrante italiano \n\nAgostinho Prada que instalou em 1907 a primeira unidade de produ\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas \n\nessencialmente industriais, a Cia. Prada, voltada para a fabrica\u00e7\u00e3o de chap\u00e9us de pelo. Houve \n\nposteriormente, em 1912, a instala\u00e7\u00e3o da firma Levy &amp; Irm\u00e3os da fam\u00edlia Levy, procedente da \n\nAlemanha, que inclu\u00eda a f\u00e1brica Phosforos Radium, uma f\u00e1brica de pregos e caixas e uma \n\nserraria. Em 1914 surgiu a Machina S\u00e3o Paulo, fundada Dr. Trajano de Barros Camargo, \n\nproduzia m\u00e1quinas para beneficiamento de caf\u00e9, sem apresentar rela\u00e7\u00e3o direta com os imigrantes, \n\npor fim, em 1915, a f\u00e1brica Sand\u00e1lias Buzolin, cujo fundador era Alberto Buzolin, seleiro na \n\nIt\u00e1lia e que havia imigrado para Limeira em virtude da concentra\u00e7\u00e3o de italianos nesse local. \n\nEssas ind\u00fastrias representaram o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o limeirense e, a partir da\u00ed, outras \n\nf\u00e1bricas surgiram nas d\u00e9cadas seguintes, dedicando-se aos mesmos ramos, ou seja, bens de \n\nconsumo e m\u00e1quinas agr\u00edcolas (FIRKOWSKI, 1989). \n\n Observa-se que a incipiente ind\u00fastria limeirense tinha suas bases vinculadas ao \n\natendimento do mercado consumidor regional e tamb\u00e9m para atender \u00e0s necessidades advindas \n\ndo crescimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, em especial \u00e0 citricultura, como aponta Firkowski (1989, p. \n\n53): \n\nA laranja propiciou o aparecimento de algumas atividades industriais. \nJuntamente com a produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o da laranja \u2018in natura\u2019, desenvolveram-\n\n\n\n \n\n 33 \n\nse na cidade as pequenas f\u00e1bricas para a produ\u00e7\u00e3o do vinho e \u00f3leo da laranja, \nlim\u00e3o e tangerina, as quais, no in\u00edcio funcionavam com maquin\u00e1rio importado. \nA primeira m\u00e1quina para produ\u00e7\u00e3o de suco foi instalada na cidade em 1939. Era \nprocedente dos Estados Unidos e tinha por objetivo a produ\u00e7\u00e3o de suco para \nexporta\u00e7\u00e3o. Localmente, por volta de 1940, foi idealizada e produzida, pelos \nD\u2019Andrea, uma m\u00e1quina para fabricar \u00f3leo da laranja. \n\n \nTal fato demonstra a import\u00e2ncia da agricultura para a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria no \n\nmunic\u00edpio, mostrando uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre os setores prim\u00e1rio e secund\u00e1rio em Limeira. \n\nNesse contexto, Lorenzon Filho (1982, p. 65) destaca que: \n\n \na atividade agr\u00edcola citr\u00edcola, em Limeira, serviu de atra\u00e7\u00e3o para atividades \nligadas ao setor como: estabelecimento de viveiristas de mudas de citros, \ncom\u00e9rcio e beneficiamento de frutas, fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos para \nbeneficiamento e industrializa\u00e7\u00e3o de citros, a instala\u00e7\u00e3o de confec\u00e7\u00e3o de jac\u00e1s \npara acondicionamento das mudas, fabrica\u00e7\u00e3o de caixas de madeiras para \ntransporte das frutas. \n\n \nO per\u00edodo corresponde \u00e0 d\u00e9cada de 1940, caracterizou-se por uma grande expans\u00e3o no \n\nritmo de implanta\u00e7\u00e3o industrial, com o desenvolvimento das ind\u00fastrias existentes e a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de novas, acompanhando o desenvolvimento industrial do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, que foi incrementado, posteriormente, pelo aceleramento do processo de substitui\u00e7\u00e3o \n\nde importa\u00e7\u00f5es como conseq\u00fc\u00eancia do p\u00f3s-guerra. Nesse per\u00edodo foram instaladas diversas \n\nind\u00fastrias ligadas ao setor metal\u00fargico e mec\u00e2nico, ainda vinculadas ao capital local, como a \n\nLucato Mec\u00e2nica, a Invicta S/A, a M\u00e1quinas Varga, a Barana, a Fumagalli e a D\u2019Andrea. \u00c9 \n\nv\u00e1lido considerar que a maioria dessas ind\u00fastrias foram instaladas nas proximidades da Rodovia \n\nAnhanguera. Quando asfaltado o trecho entre Limeira e Campinas, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, \n\nnovas ind\u00fastrias come\u00e7aram a se instalar \u00e0s margens da Anhanguera, que passaram a se \n\nbeneficiar da maior rapidez e agilidade no escoamento da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda nesse per\u00edodo iniciou-se a fabrica\u00e7\u00e3o de j\u00f3ias, mais precisamente em 1943, quando \n\nfoi instalada a primeira ind\u00fastria do g\u00eanero, a J\u00f3ias Cardoso. Dessa f\u00e1brica pioneira sairiam \n\nmuitos dos que fabricam j\u00f3ias atualmente (FIRKOWSKI, 1989). \n\nDurante a d\u00e9cada de 1960 os g\u00eaneros de mec\u00e2nica e metalurgia continuaram em franca \n\nexpans\u00e3o, surgindo empresas como a Newton, Rocco, Matisa, Burigotto e Galzerano. Nesse \n\nper\u00edodo inicia suas atividades na cidade a primeira empresa voltada \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de suco de \n\nlaranja concentrado, a Avante, que posteriormente seria adquirida pela Citrosuco. \n\nTorna-se necess\u00e1rio comentar a transforma\u00e7\u00e3o ocorrida na estrutura financeira industrial, \n\n\n\n \n\n 34 \n\niniciada a partir da d\u00e9cada de 1970, com a introdu\u00e7\u00e3o do capital externo nas empresas \n\nlimeirenses. Esse capital provinha de outras cidades brasileiras e principalmente do exterior. Essa \n\ntend\u00eancia foi verificada em todo o pa\u00eds, sendo Limeira um exemplo representativo dessa \n\ndin\u00e2mica. Al\u00e9m disso, o processo de desconcentra\u00e7\u00e3o industrial da Grande S\u00e3o Paulo, associado \n\nao per\u00edodo do milagre econ\u00f4mico deram maior impulso \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de grandes unidades \n\nindustriais, como a Ajinomoto, com capital japon\u00eas. Entretanto, vale ressaltar que boa parte do \n\nparque industrial instalado em Limeira manteve as unidades de gest\u00e3o localizadas na maior \n\nmetr\u00f3pole nacional. Nesse contexto, analisando a din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o industrial nas cidades \n\nm\u00e9dias, Sposito, et. al. (2007, p. 54) salientam a \u201ctend\u00eancia contempor\u00e2nea de separa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial das atividades de produ\u00e7\u00e3o das atividades de comando e gest\u00e3o, as quais t\u00eam \n\npermanecido nas grandes metr\u00f3poles nacionais, refor\u00e7ando seus pap\u00e9is quatern\u00e1rios e \n\naumentando suas rela\u00e7\u00f5es internacionais, sobretudo no caso de S\u00e3o Paulo\u201d. \n\nCom o fim do milagre econ\u00f4mico na d\u00e9cada de 1980, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\nnacional e de Limeira sentiu o impacto desse esgotamento, n\u00e3o recebendo nenhuma grande \n\nind\u00fastria no per\u00edodo. Neste momento, j\u00e1 estava consolidado o processo de absor\u00e7\u00e3o de algumas \n\nind\u00fastrias familiares de maior porte por grupos estrangeiros, como foi o caso da Fumagalli, que \n\ntornou-se uma divis\u00e3o da Rockwell Internacional, com capital 100% norte-americano e da \n\nInvicta, incorporada pela mesma transnacional. Nesse contexto, Firkowski (1989, p. 99) constata \n\nque \u201co capital externo, n\u00e3o se caracterizou, em Limeira, pela implanta\u00e7\u00e3o de novos setores ou \n\ng\u00eaneros de atividade industrial, mas exatamente pelo refor\u00e7o da estrutura produtiva local \n\npreexistente\u201d. \n\nNa d\u00e9cada de 1990 percebe-se a continuidade da tend\u00eancia de transnacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia, que ganhou for\u00e7a com a pol\u00edtica neoliberal colocada em pr\u00e1tica pelo Governo Federal. \n\nO setor de metalurgia de Limeira encontra-se em posi\u00e7\u00e3o de destaque no Estado, principalmente \n\nno segmento de auto-pe\u00e7as, com grandes empresas, como Arvin Meritor (antiga Rockwell \n\nFumagalli), com capital norte-americano, voltada para a produ\u00e7\u00e3o de rodas, sistemas de \n\nlevantamento de vidros, m\u00f3dulos de porta, de suspens\u00e3o entre outros equipamentos, e a TRW \n\nAutomotive (antiga Freios Varga), tamb\u00e9m com capital norte-americano, fornecedora das \n\nprincipais montadoras instaladas no pa\u00eds, comercializando sistemas de freio, ABS, dire\u00e7\u00e3o e \n\nsuspens\u00e3o, cintos de seguran\u00e7a, volantes de dire\u00e7\u00e3o, airbags, v\u00e1lvulas de motores, componentes \n\neletr\u00f4nicos, entre outros. A MAHLE Metal Leve, que fabrica pist\u00f5es, bronzinas, bielas, filtros \n\n\n\n \n\n 35 \n\nautomotivos, entre outros, possui um centro de distribui\u00e7\u00e3o localizado em Limeira, que atende ao \n\nmercado de reposi\u00e7\u00e3o nacional e do exterior, especialmente a Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica e Oriente \n\nM\u00e9dio. A localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos centros de distribui\u00e7\u00e3o em cidades m\u00e9dias, como Limeira, \u00e9 \n\nobservada por Amorim Filho e Serra (2001, p.19) ao afirmarem que \u201cas cidades m\u00e9dias s\u00e3o, \n\nainda, pontos mais adequados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos de distribui\u00e7\u00e3o comercial para as \n\nregi\u00f5es em que se situam, sem apresentar os problemas de congestionamento de tr\u00e2nsito e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o encontrados nos grandes centros urbanos.\u201d \n\nA concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de atividades complementares permite criar amplas vantagens \n\npara as empresas instaladas, em virtude da diminui\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o. Assim, observa-se \n\nque h\u00e1 uma expressiva concentra\u00e7\u00e3o em Limeira de empresas ligadas ao setor de produ\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos automotivos, com grande gera\u00e7\u00e3o de empregos para m\u00e3o-de-obra de Limeira e \n\nregi\u00e3o. Analisando os dados da SEADE (2007) Limeira possu\u00eda em 2005, 1124 ind\u00fastrias em \n\ndiversos ramos, dentre os principais: metal\u00fargica, mec\u00e2nica, aliment\u00edcias, j\u00f3ias, papel e papel\u00e3o. \n\nConstata-se atrav\u00e9s do gr\u00e1fico 1, a participa\u00e7\u00e3o de Limeira por n\u00famero de estabelecimentos \n\nindustriais entre as principais cidades da regi\u00e3o, evidenciando que somente Campinas possui \n\nn\u00famero superior de ind\u00fastrias. Isso demonstra a import\u00e2ncia do setor secund\u00e1rio para a economia \n\nlimeirense. O munic\u00edpio conta com uma s\u00e9rie de condicionantes favor\u00e1veis ao seu \n\ndesenvolvimento industrial, tais como a exist\u00eancia da Rodovia Anhanguera, o acesso facilitado \n\npela Rodovia Washington Lu\u00eds, o prolongamento da Rodovia dos Bandeirantes, a instala\u00e7\u00e3o do \n\nGasoduto Brasil-Bol\u00edvia, a proximidade dos grandes centros consumidores estabelecidos na \n\nregi\u00e3o metropolitana de Campinas, entre outros. Assim, observa-se que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nde Limeira possui grande relev\u00e2ncia ao seu desenvolvimento industrial, como destaca Santos \n\n(1997, p.62) \u201cnas condi\u00e7\u00f5es atuais de reprodu\u00e7\u00e3o, a capacidade maior ou menor de fazer circular \n\nrapidamente o produto \u00e9 condi\u00e7\u00e3o, para cada firma, de sua capacidade maior ou menor de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, ou, em outras palavras, de seu poder de mercado\u201d. \n\n\n\n \n\n 36 \n\nGr\u00e1fico 1:Estabelecimentos industriais - 2005\n\n1.916\n\n1.124\n\n1.103\n\n946\n\n676\n\n571\n\n374\n\n270\n\n0 500 1.000 1.500 2.000 2.500\n\nCampinas\n\nLimeira\n\nAmericana\n\nPiracicaba\n\nSanta B\u00e1rbara d'Oeste\n\nRio Claro\n\nAraras\n\nMogi-Mirim\n\nN\u00famero de ind\u00fastrias\n\n \n\n \n\nDeve-se destacar no contexto industrial limeirense as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, \n\nconstitu\u00eddas principalmente pelas usinas sucroalcooleiras existentes em munic\u00edpio vizinhos, que \n\nfaz com que a regi\u00e3o de Governo de Limeira esteja entre as principais regi\u00f5es produtoras do \n\nEstado, como pode ser constatado no quadro 1, que evidencia a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar em todo o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\nConsolidada como a mais importante marca de a\u00e7\u00facar de S\u00e3o Paulo, a Uni\u00e3o implantou \n\numa unidade refinadora em Limeira (SP) em 1953. A companhia foi comprada pela Copersucar \n\nem 1973 apresentando recordes de produ\u00e7\u00e3o naquele momento. Em 2005 o Grupo Nova Am\u00e9rica \n\nadquiriu a Uni\u00e3o e transferiu a empresa para Tarum\u00e3, localizada na Regi\u00e3o de Mar\u00edlia, \n\nencerrando assim as atividades em Limeira em 2007.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 37 \n\n \n\n              \n  Quadro 1: Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar - safra 2002/2003\u00b9   \n         \n  Estado de S\u00e3o Paulo   \n         \n     \n     \n  \n\nRegi\u00f5es Administrativas e de \nGoverno \n\nTotal                             \n(em toneladas) \n\n \n\nRegi\u00f5es Administrativas e \nde Governo \n\nTotal                                     \n(em toneladas) \n\n  \n         \n  ESTADO DE S\u00c3O PAULO 15.171.854  RA de Mar\u00edlia 1.209.586   \n      RG de Assis 758.792   \n  RA de Ribeir\u00e3o Preto 4.053.140   RG de Ourinhos 338.189   \n   RG de Ribeir\u00e3o Preto 4.053.140   RG de Tup\u00e3 112.605   \n         \n  RA de Campinas 2.493.178  RA de Barretos 954.654   \n   RG de Piracicaba 1.033.314   RG de Barretos 954.654   \n   RG de Limeira 858.822      \n   RG de Campinas 309.571  RA de Ara\u00e7atuba 827.387   \n   RG de S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista 243.968   RG de Ara\u00e7atuba 827.387   \n   RG de Rio Claro 47.503      \n     RA de Franca 512.377   \n  RA de Bauru 1.648.657   RG de S\u00e3o Joaquim da Barra 357.703   \n   RG de Ja\u00fa 1.004.238   RG de Franca 154.674   \n   RG de Bauru 644.419      \n     RA de Presidente Prudente 371.045   \n  RA de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto 1.636.087   RG de Presidente Prudente 265.055   \n   RG de Catanduva 1.636.087   RG de Adamantina 92.510   \n      RG de Dracena 13.480   \n  RA Central 1.281.584      \n   RG de Araraquara 927.508  RA de Sorocaba 184.159   \n   RG de S\u00e3o Carlos 354.076   RG de Botucatu 116.546   \n      RG de Itapetininga 67.613   \n      RG de Sorocaba -   \n    Fonte: Uni\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira do Estado de S\u00e3o Paulo;      \n    SEADE. Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo (2003)    \n    (1) Per\u00edodo da safra: junho de 2002 (in\u00edcio) a maio de 2003 (t\u00e9rmino).    \n    Org. AZEVEDO, R. J. G. (2007)      \n\n \n\nA Regi\u00e3o de Governo de Limeira coloca-se como a principal produtora de \u00e1lcool na \n\nRegi\u00e3o Administrativa de Campinas, sobretudo em virtude da necessidade de crescimento de \n\nfontes renov\u00e1veis de energia em substitui\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo (ver quadro 2). \u00c9 crescente o n\u00famero de \n\nve\u00edculos flex no pa\u00eds, sendo Limeira uma importante produtora de mat\u00e9ria-prima para produ\u00e7\u00e3o \n\ndo etanol. Especificamente em Limeira n\u00e3o existe nenhuma usina de \u00e1lcool, mas as cidades \n\nvizinhas, como Araras, Iracem\u00e1polis e Cosm\u00f3polis as possuem, fazendo com que a produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n 38 \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio tenha boa aceita\u00e7\u00e3o nessas ind\u00fastrias sucroalcooleiras. Essas \n\nind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o dinamizam a economia municipal, e nos \u00faltimos anos vem \n\napresentando produ\u00e7\u00e3o crescente, em virtude da pol\u00edtica nacional de valoriza\u00e7\u00e3o do etanol. Para \n\nArroyo (2006, p.82) \u201cas cidades m\u00e9dias vinculadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma agricultura cient\u00edfica \n\nglobalizada intensificam sua vida de rela\u00e7\u00f5es, como decorr\u00eancia de uma atividade econ\u00f4mica que \n\nas transforma em um ponto da topologia de grandes empresas, impondo novos ritmos e \n\nexig\u00eancias ao seu cotidiano\u201d. \n\n \n                \n  Quadro 2: Produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool - safra 2002/2003\u00b9   \n          \n\n  Estado de S\u00e3o Paulo   \n          \n\n      \n      \n  \n\nRegi\u00f5es Administrativas e de \nGoverno \n\nTotal                             \n(em 1000 litros) \n\n  \n\nRegi\u00f5es Administrativas e \nde Governo \n\nTotal                                     \n(em 1000 litros) \n\n  \n            \n\n  ESTADO DE S\u00c3O PAULO 8.806.942     RA de Mar\u00edlia 655.064   \n         RG de Assis 389.673   \n  RA de Ribeir\u00e3o Preto 2.081.095      RG de Ourinhos 160.290   \n   RG de Ribeir\u00e3o Preto 2.081.095      RG de Tup\u00e3 105.101   \n            \n  RA de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto 1.271.383     RA de Franca 472.577   \n   RG de Catanduva 699.053      RG de Franca 278.300   \n   RG de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto 562.448      RG de S\u00e3o Joaquim da Barra 194.277   \n   RG de Fernand\u00f3polis 9.882         \n        RA Central 472.054   \n  RA de Bauru 1.103.955      RG de Araraquara 322.076   \n   RG de Ja\u00fa 518.018      RG de S\u00e3o Carlos 149.978   \n   RG de Bauru 438.995         \n   RG de Lins 146.942     RA de Barretos 466.313   \n         RG de Barretos 466.313   \n  RA de Campinas 1.034.979         \n   RG de Limeira 459.055     RA de Presidente Prudente 277.353   \n   RG de Piracicaba 320.953      RG de Adamantina 160.890   \n   RG de Campinas 160.630      RG de Presidente Prudente 94.839   \n   RG de S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista 64.826      RG de Dracena 21.624   \n   RG de Rio Claro 29.515         \n        RA de Sorocaba 210.313   \n  RA de Ara\u00e7atuba 761.856      RG de Itapetininga 108.925   \n   RG de Ara\u00e7atuba 642.941      RG de Botucatu 55.937   \n   RG de Andradina 118.915      RG de Avar\u00e9 45.451   \n                \n\n    Fonte: Uni\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira do Estado de S\u00e3o Paulo;      \n    SEADE. Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo (2003)    \n    (1) Per\u00edodo da safra: junho de 2002 (in\u00edcio) a maio de 2003 (t\u00e9rmino).    \n    Org. AZEVEDO, R. J. G. (2007)       \n                \n\n\n\n \n\n 39 \n\n \nOutro segmento que vem destacando-se no munic\u00edpio desde a d\u00e9cada de 1990 \u00e9 o setor \n\nrelacionado \u00e0s j\u00f3ias e folheados, constitu\u00eddo principalmente por empresas de micro e pequeno \n\nporte, com estrutura de capital social familiar. Essas empresas v\u00eam contribuindo para dinamizar a \n\neconomia limeirense por gerar empregos e possibilitar a inser\u00e7\u00e3o de jovens ao mercado de \n\ntrabalho. Entretanto, merece maior aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico quanto ao fato de utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-\n\nde-obra informal por parte de alguns estabelecimentos, que tamb\u00e9m se encontram seriamente \n\nvulner\u00e1veis, do ponto de vista social e ambiental, por manipularem  produtos qu\u00edmicos que \n\npodem colocar em risco a sa\u00fade e causar polui\u00e7\u00e3o dos solos e dos recursos h\u00eddricos. \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o do Produto Interno Bruto entre os munic\u00edpios paulistas, percebe-\n\nse a import\u00e2ncia industrial do munic\u00edpio de Limeira atrav\u00e9s de ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, como \n\na Citrosuco, juntamente com outros setores industriais, como o mec\u00e2nico, o metal\u00fargico, o \n\naliment\u00edcio, o de j\u00f3ias e folheados, o de papel e celulose. \n\nGr\u00e1fico 2: Distribui\u00e7\u00e3o do PIB de Limeira - \n2005 \n\n(por setores de atividade econ\u00f4mica)\n\nInd\u00fastria\n42%\n\nServi\u00e7os\n56%\n\nAgropecu\u00e1ria\n2%\n\n \n    \n\n  Constata-se no gr\u00e1fico 2 que Limeira possui uma predomin\u00e2ncia do setor de servi\u00e7os na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do PIB municipal, evidenciando assim o dinamismo desse setor, representado por \n\ndiversificadas redes comercial, banc\u00e1ria, educacional, hospitalar, entre outras. Isso representa \n\numa tend\u00eancia na realidade econ\u00f4mica brasileira, em especial nas cidades m\u00e9dias, como \u00e9 o caso \n\nde Limeira, onde a densa rede de com\u00e9rcio e servi\u00e7os atendem n\u00e3o somente ao munic\u00edpio de \n\nLimeira, mas tamb\u00e9m polarizam uma ampla \u00e1rea circunvizinha ao munic\u00edpio, como a popula\u00e7\u00e3o \n\nde cidades de menor porte que encontram-se em sua hinterl\u00e2ndia. No item destinado \u00e0 an\u00e1lise da \n\n\n\n \n\n 40 \n\nexpans\u00e3o urbana de Limeira ser\u00e3o enfatizadas as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas que permitem \n\nclassificar essa cidade no grupo de crescente interesse de an\u00e1lise denominado cidades m\u00e9dias.  \n\nA princ\u00edpio \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que Limeira est\u00e1 inseria numa das regi\u00f5es mais din\u00e2micas do \n\nBrasil, que se beneficia da proximidade com outros centros urbanos de grande import\u00e2ncia no \n\ncontexto regional. Em virtude do seu dinamismo econ\u00f4mico, Limeira encontra-se em posi\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada no ranking estadual do PIB, representando a 25\u00aa coloca\u00e7\u00e3o dentre os 645 munic\u00edpios \n\npaulistas, como pode ser observado no quadro 3. \n\n \n\n                    \n  Quadro 3: Participa\u00e7\u00e3o municipal no PIB paulista - 2005   \n            \n  Posi\u00e7\u00e3o Munic\u00edpio  %     Posi\u00e7\u00e3o Munic\u00edpio  %   \n  1\u00ba S\u00e3o Paulo 36,198     31\u00ba Rio Claro 0,441   \n  2\u00ba Barueri 3,085     32\u00ba Tabo\u00e3o da Serra 0,425   \n  3\u00ba Guarulhos 2,973     33\u00ba Jaguari\u00fana 0,419   \n  4\u00ba Campinas 2,836     34\u00ba Franca 0,415   \n  5\u00ba S\u00e3o Bernardo do Campo 2,675     35\u00ba S\u00e3o Carlos 0,406   \n  6\u00ba Osasco 2,518     36\u00ba Hortol\u00e2ndia 0,392   \n  7\u00ba S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos 2,351     37\u00ba Araraquara 0,379   \n  8\u00ba Santo Andr\u00e9 1,572     38\u00ba Itu 0,377   \n  9\u00ba Jundia\u00ed 1,401     39\u00ba Pindamonhangaba 0,361   \n  10\u00ba Ribeir\u00e3o Preto 1,389     40\u00ba Guaruj\u00e1 0,356   \n  11\u00ba Sorocaba 1,263     41\u00ba Louveira 0,351   \n  12\u00ba Santos 1,206     42\u00ba Presidente Prudente 0,347   \n  13\u00ba S\u00e3o Caetano do Sul 1,101     43\u00ba Santa B\u00e1rbara d'Oeste 0,346   \n  14\u00ba Diadema 1,010     44\u00ba Vinhedo 0,323   \n  15\u00ba Paul\u00ednia 0,883     45\u00ba Santana de Parna\u00edba 0,309   \n  16\u00ba Piracicaba 0,792     46\u00ba Mar\u00edlia 0,304   \n  17\u00ba Cubat\u00e3o 0,739     47\u00ba Valinhos 0,298   \n  18\u00ba S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto 0,720     48\u00ba Itatiba 0,270   \n  19\u00ba Mau\u00e1 0,669     49\u00ba Itapecerica da Serra 0,265   \n  20\u00ba Sumar\u00e9 0,665     50\u00ba Cajamar 0,263   \n  21\u00ba Taubat\u00e9 0,635     51\u00ba Carapicu\u00edba 0,263   \n  22\u00ba Mogi das Cruzes 0,609     52\u00ba Ara\u00e7atuba 0,259   \n  23\u00ba Americana 0,594     53\u00ba Sert\u00e3ozinho 0,256   \n  24\u00ba Suzano 0,590     54\u00ba Mogi Gua\u00e7u 0,253   \n  25\u00ba Limeira 0,574     55\u00ba Embu 0,252   \n  26\u00ba Bauru 0,563     56\u00ba Itapevi 0,249   \n  27\u00ba Cotia 0,478     57\u00ba S\u00e3o Vicente 0,247   \n  28\u00ba Jacare\u00ed 0,471     58\u00ba Bebedouro 0,242   \n  29\u00ba Indaiatuba 0,470     59\u00ba Praia Grande 0,241   \n  30\u00ba Mat\u00e3o 0,442     60\u00ba Itaquaquecetuba 0,238   \n                    \nFonte: SEADE (2007) \nOrg. AZEVEDO, R. J. G (2007) \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 41 \n\n4. AS MUDAN\u00c7AS DE USO DA TERRA NO ESPA\u00c7O LIMEIRENSE \n \n\nO processo hist\u00f3rico de desenvolvimento econ\u00f4mico do estado de S\u00e3o Paulo influenciou \n\ndiretamente a din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o do uso da terra no munic\u00edpio de Limeira. Os estudos j\u00e1 \n\nrealizados envolvendo as mudan\u00e7as de uso da terra, nesse munic\u00edpio, trataram dos ciclos mais \n\ndin\u00e2micos da economia paulista desde os seus prim\u00f3rdios. Nesse contexto, remete-se ao in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX para retratar o crescimento do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o, diante das \n\ncircunst\u00e2ncias favor\u00e1veis da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar destinado ao mercado internacional. Entretanto, \n\nadversidades externas como a concorr\u00eancia do a\u00e7\u00facar produzido em outras col\u00f4nias acabaram por \n\nreduzir os cultivos da cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o, que passaram a ser substitu\u00eddos gradativamente \n\npela cultura cafeeira. \n\nCom o dinamismo econ\u00f4mico experimentado com o ciclo do caf\u00e9, como a chegada dos \n\nimigrantes europeus para trabalhar nas lavouras e posteriormente a constru\u00e7\u00e3o de ferrovias6 para \n\nescoar a produ\u00e7\u00e3o, o caf\u00e9 passa a ocupar extensas \u00e1reas do espa\u00e7o limeirense e do interior do \n\nEstado, como pode ser percebido atrav\u00e9s das diversas fazendas hist\u00f3ricas, onde resistem os p\u00e1tios \n\npara secagem do caf\u00e9 e os diversos utens\u00edlios utilizados no processamento do gr\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis ao cultivo do caf\u00e9 podem ser observadas em Furtado (1998, p. 177): \n\n \nNo \u00faltimo dec\u00eanio do s\u00e9culo XIX criou-se uma situa\u00e7\u00e3o excepcionalmente \nfavor\u00e1vel \u00e0 expans\u00e3o da cultura do caf\u00e9 no Brasil. Por um lado a oferta n\u00e3o-\nbrasileira atravessou uma etapa de dificuldades, sendo a produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tica \ngrandemente prejudicada por enfermidades. Por outro lado, [...] o efeito \nestimulante da grande infla\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito desse per\u00edodo beneficiou duplamente a \nclasse dos cafeicultores: proporcionou o cr\u00e9dito necess\u00e1rio para financiar a \nabertura de novas terras e elevou os pre\u00e7os do produto em moeda nacional com a \ndeprecia\u00e7\u00e3o cambial. \n\n \n Assim, todas essas circunst\u00e2ncias convenientes favoreciam a dissemina\u00e7\u00e3o das lavouras \n\ncafeeiras, que propiciaram um aumento expressivo nas \u00e1reas de cultivo do produto, iniciando \n\numa excessiva produ\u00e7\u00e3o que viria a desestabilizar o complexo cafeeiro nacional. De acordo com \n\nFernandes (1972, p.80) \u201co caf\u00e9 manteve-se como importante produto comercial no munic\u00edpio de \n\nLimeira at\u00e9 a d\u00e9cada de vinte, quando teve in\u00edcio sua decad\u00eancia\u201d. A autora salienta ainda que \n\n\u201cverificou-se uma queda bastante brusca na produ\u00e7\u00e3o, que passou de 401.505 arrobas em 1905 \n\n                                                 \n6 De acordo com Heflinger J\u00fanior (2007) o trem inaugural da Companhia Paulista de Estradas de Ferro chegou em \nLimeira no dia 30 de junho de 1876, dando in\u00edcio a uma nova era que suplantaria as perspectivas de desenvolvimento \necon\u00f4mico e social da regi\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 42 \n\npara 184.000 em 1920. Nesta \u00e9poca, os cafezais j\u00e1 estavam em grande parte atacados pela broca, \n\ntendo havido, tamb\u00e9m, forte geada em 1918\u201d(p. 80). Al\u00e9m disso, deve-se destacar o contexto \n\ngeopol\u00edtico mundial, com a eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial, que reduziria drasticamente o \n\nconsumo do produto na Europa. Posteriormente, a crise econ\u00f4mica mundial ocorrida em 1929 \n\nrepresentou a consolida\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia cafeeira. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que, ainda assim, o cultivo \n\ncaf\u00e9 continuou a ocupar consider\u00e1veis por\u00e7\u00f5es territoriais do munic\u00edpio, mas, que gradativamente \n\niam cedendo terras para a introdu\u00e7\u00e3o de outros cultivos, como o da laranja. \n\nO cultivo comercial de citros come\u00e7ou em Limeira por volta da d\u00e9cada de 1930, sendo a \n\ncitricultura usualmente considerada como uma lavoura que veio substituir a cafeeira. Em 1928, \n\nfoi criada a Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Limeira, hoje situada em Cordeir\u00f3polis, que contribuiu para \n\num expressivo crescimento das \u00e1reas de cultivo do citros na regi\u00e3o e no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(LORENZON FILHO, 1982). \n\nFernandes (1972, p. 93) revela que \u201cem 1935, a laranja j\u00e1 era o mais importante produto \n\necon\u00f4mico do munic\u00edpio, alcan\u00e7ando quase a metade do valor total da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d. Esse \n\ndinamismo econ\u00f4mico proveniente da citricultura no final da d\u00e9cada de 1930 foi confirmado por \n\nLorenzon Filho (1982, p. 51), ao constatar que \u201cem 1938, Limeira foi o centro produtor que mais \n\nse destacou no Estado de S\u00e3o Paulo, com 1.431,075 p\u00e9s plantados, o equivalente a 18,46% do \n\ntotal do Estado\u201d.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria brasileira esteve constantemente associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nenfrentadas pela economia mundial, sendo o modelo de desenvolvimento agro-exportador uma \n\nrealidade nacional, desde os prim\u00f3rdios da agricultura como atividade econ\u00f4mica no pa\u00eds. Nesse \n\ncontexto, \u00e9 evidente que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio de Limeira, sempre foi afetada pelas \n\nintemp\u00e9ries internacionais: isso aconteceu com a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira em meados do s\u00e9culo XIX, \n\nem virtude da concorr\u00eancia de outras \u00e1reas produtoras; com o caf\u00e9 que teve seu consumo externo \n\nprofundamente abalado pela Primeira Guerra Mundial (1914-1918) culminando com a \n\ndecad\u00eancia cafeeira na d\u00e9cada de 1920, especialmente em 1929, com a grande crise econ\u00f4mica \n\nmundial; e viria a acontecer tamb\u00e9m com a laranja, um produto com extremo vigor na d\u00e9cada de \n\n1930, mas que teve sua produ\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio afetada na d\u00e9cada de 1940, com a eclos\u00e3o da \n\nSegunda Guerra Mundial, quando as exporta\u00e7\u00f5es da laranja diminu\u00edram consideravelmente. \n\nAssim, a citricultura em Limeira enfrentou uma crise naquela \u00e9poca, que foi agravada com o \n\nsurgimento de uma doen\u00e7a nos laranjais denominada \u201ctristeza\u201d. Lorenzon Filho (1982, p. 52) \n\n\n\n \n\n 43 \n\ncomenta o caso: \u201cem meio a esta situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, surgiu nos pomares paulistas a \u2018tristeza\u2019, \n\ndoen\u00e7a provocada por v\u00edrus, que aliada \u00e0 queda de consumo externo, aumentou mais a crise na \n\nlavoura citr\u00edcola\u201d. \n\n Felizmente, na d\u00e9cada de 1950, coincidindo com o progresso geral da economia paulista, a \n\ncitricultura tomou novo impulso em Limeira, decorrente da retomada das exporta\u00e7\u00f5es, do \n\naumento do consumo interno, e melhoria das t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, e com a ado\u00e7\u00e3o de medidas fito-\n\nsanit\u00e1rias, objetivando erradicar a \u2018tristeza\u2019 (Fernandes, 1972). De acordo com Lorenzon Filho \n\n(1982, p. 52), \u201cna d\u00e9cada de 50, o Estado conseguiu um aumento not\u00e1vel nos totais de citros \n\nexportados, sendo que a participa\u00e7\u00e3o de Limeira acompanhou esta expans\u00e3o\u201d. \n\nAl\u00e9m da laranja, outro importante produto que contribuiu na substitui\u00e7\u00e3o do caf\u00e9  foi a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, sobretudo ap\u00f3s o desmembramento do munic\u00edpio de Iracem\u00e1polis, ocorrido em \n\n1953, retirando do munic\u00edpio de Limeira grande parte dos canaviais. Assim, o cultivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar passou a se estender sobre as manchas menores existentes em outras \u00e1reas do munic\u00edpio, \n\nem certos casos substituindo os laranjais (FERNANDES, 1972). Mas, vale salientar, \u201csomente os \n\nlaranjais situados nas terras \u00f3timas para a cana, e em decad\u00eancia, foram substitu\u00eddas por esta \n\ncultura\u201d (CERON, 1968, p.50). Constata-se assim que a cana-de-a\u00e7\u00facar e a laranja foram os dois \n\nprincipais produtos que ocuparam as \u00e1reas antes destinadas ao cultivo do caf\u00e9, que em 1962 \n\ndetinha apenas 0,52% da \u00e1rea total do munic\u00edpio, atingindo em 1978 o insignificante percentual \n\nde 0,13% de \u00e1rea cultivada (LORENZON FILHO, 1982, p.67). \n\n O receio de que novas doen\u00e7as viessem a se disseminar nas lavouras de citros fez com que \n\nv\u00e1rios produtores diversificassem sua produ\u00e7\u00e3o, plantando principalmente cana-de-a\u00e7\u00facar. Isso \n\ncontribuiu para que outra \u00e1rea, localizada nas proximidades de Araraquara, Bebedouro e Mat\u00e3o, \n\ndespontasse na produ\u00e7\u00e3o de laranja. E de acordo com Lorenzon Filho (1982, p. 52) \u201cno final da \n\nd\u00e9cada de 50, Limeira j\u00e1 n\u00e3o era considerada a capital da laranja\u201d. \n\n Apesar de perder o t\u00edtulo que a caracterizou por muitos anos, Limeira manteve a produ\u00e7\u00e3o \n\nde laranja, especialmente em \u00e1reas onde o cultivo havia sido renovado h\u00e1 pouco tempo. Lorenzon \n\nFilho (1982) destaca que a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de sucos concentrados na d\u00e9cada de 1960 na \n\nregi\u00e3o de Araraquara trouxe \u00e2nimo aos produtores limeirenses que viam a possibilidade de \n\nmaiores ganhos na venda de sua produ\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas. Depois disso, a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias \n\nde suco concentrado em Limeira aumentaram ainda mais as possibilidades na citricultura em \n\nLimeira. \n\n\n\n \n\n 44 \n\nAo utilizar fotografias a\u00e9reas para analisar as transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o rural de Limeira \n\nnos anos de 1962, 1972 e 1978 Lorenzon Filho (1982, p. 60) revela que \u201cos citros perderam \u00e1reas \n\npara a cana-de-a\u00e7\u00facar, principalmente, nas \u00e1reas de influ\u00eancia das usinas de a\u00e7\u00facar, pr\u00f3ximas das \n\ndivisas dos munic\u00edpios de Iracem\u00e1polis a leste, Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste ao sul, de Cosm\u00f3polis e \n\nArtur Nogueira a leste e de Araras ao norte\u201d.  Al\u00e9m disso, o autor destaca que os agricultores, \n\ndonos de pomares com baixa produ\u00e7\u00e3o, preferiam arrendar as terras para as usinas \u00e0 aplicar \n\ncapital na erradica\u00e7\u00e3o do pomar e fazer nova planta\u00e7\u00e3o de laranja,  tendo assim que esperar no \n\nm\u00ednimo cinco anos para obter produ\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria. Destarte, as usinas executavam a erradica\u00e7\u00e3o \n\ndo pomar, a limpeza e a prepara\u00e7\u00e3o do terreno para cultivo da cana, e em contrapartida n\u00e3o \n\npagavam o primeiro ano de arrendamento ao propriet\u00e1rio da terra. \n\n Outra interessante constata\u00e7\u00e3o do trabalho realizado por Lorenzon Filho (1982) foi que os \n\npomares pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea urbana tamb\u00e9m foram erradicados para ceder espa\u00e7o para cana de \n\na\u00e7\u00facar, uma vez que na periferia da cidade, os pomares sofriam a a\u00e7\u00e3o de pilhagem, apesar da \n\npresen\u00e7a de guardas e cercas refor\u00e7adas.  \n\n Quanto \u00e0 retomada do cultivo da cana no munic\u00edpio, Lorenzon Filho (1982, p. 74) \n\nmenciona que \u201co cultivo da cana de a\u00e7\u00facar teve grande expans\u00e3o no munic\u00edpio desde a d\u00e9cada de \n\n1950. A cana-de-a\u00e7\u00facar come\u00e7ou a tomar o lugar do caf\u00e9, cultivado nos espig\u00f5es suaves, \n\nexistentes no norte e no noroeste do munic\u00edpio, constitu\u00eddos por solos de terra roxa\u201d.  \n\nAo analisar os mapas de uso da terra, Lorenzon Filho (1982) constata que a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial da cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e1 mais pr\u00f3xima dos limites do munic\u00edpio. Tal distribui\u00e7\u00e3o se deve, \n\nem parte, ao fato de n\u00e3o existir no munic\u00edpio nenhuma usina de a\u00e7\u00facar. Elas localizam-se nos \n\nmunic\u00edpios vizinhos, como, Araras ao norte, onde est\u00e1 a Usina S\u00e3o Jo\u00e3o; Iracem\u00e1polis, a oeste, \n\nonde se localiza a Usina Iracema; Cosm\u00f3polis a leste, onde situa-se a Usina Ester. Assim, \n\npercebe-se que as localiza\u00e7\u00f5es dessas ind\u00fastrias sucroalcooleiras t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o cultivo \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar no munic\u00edpio, evidenciando que toda a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria est\u00e1 \n\nintimamente vinculada aos interesses das grandes corpora\u00e7\u00f5es capitalistas.  \n\n As a\u00e7\u00f5es do Estado tamb\u00e9m influenciam diretamente a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal, maior \n\nexemplo ocorreu com a implanta\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool \u2013 Programa Brasileiro de \u00c1lcool em 1975, \n\ntendo como principal objetivo a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa de energia, uma quest\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica de seguran\u00e7a nacional, seriamente amea\u00e7ada com a Crise do Petr\u00f3leo ocorrida em \n\n1973. A pol\u00edtica do governo oferecendo subs\u00eddios para exporta\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar fez com que as \n\n\n\n \n\n 45 \n\nusinas de a\u00e7\u00facar aumentassem a procura de novas \u00e1reas para o cultivo. Dessa forma, as lavouras \n\ncanavieiras expandiram-se em grande parte do Estado de S\u00e3o Paulo, sendo o munic\u00edpio de \n\nLimeira integrante dessa din\u00e2mica espacial.  \n\n O crescimento da produ\u00e7\u00e3o canavieira no munic\u00edpio de Limeira encontra justificativa na \n\neconomia de mercado capitalista, uma vez que a expans\u00e3o desse cultivo se deve, em parte, ao \n\ngrande rendimento e lucro que a cana-de-a\u00e7\u00facar propicia ao agricultor. Por outro lado, al\u00e9m de \n\nser um dos cultivos mais lucrativos, o agricultor encontra garantias de consumo, por parte da \n\nusina que lhe assegura a cota como produtor. Nessa perspectiva, observa-se que a cana de a\u00e7\u00facar \n\napresentou crescimento expressivo em meados das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, tendo seu cultivo \n\nocupado 17%, 23% e 26% da \u00e1rea do munic\u00edpio respectivamente nos anos de 1962, 1978 e 1978. \n\n(LORENZON FILHO, 1982, p. 76). \n\n Lorenzon (1982) comenta a exist\u00eancia das pastagens, principalmente na por\u00e7\u00e3o sul e nos \n\nbairros rurais dos Pires, Pinhal e Frades, localizados na parte leste do munic\u00edpio. Essas por\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais s\u00e3o caracterizadas geralmente por pequenas propriedades, sendo que \u201das \u00e1reas \n\nutilizadas como pastagem s\u00e3o de tamanho apenas suficiente para suportar os animais existentes \n\nna propriedade. Neste caso, tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados os fundos de vales, quando cobertos por \n\ngram\u00edneas, as encostas mais \u00edngremes e as \u00e1reas embrejadas\u201d (p.104). Analisando os mapas de \n\nuso da terra, o autor percebe uma redu\u00e7\u00e3o gradativa das pastagens, sendo que \u201cno balan\u00e7o geral \n\nentre perdas e conquistas as pastagens perderam \u00e1reas, mas mantiveram-se em fun\u00e7\u00e3o dos solos \n\npobres das \u00e1reas com declividade inadequada para o uso agr\u00edcola, da exist\u00eancia de animais de \n\ntrabalho e de gado bovino para produ\u00e7\u00e3o de leite\u201d (p. 107). \n\n Outro cultivo de menor express\u00e3o encontrado no munic\u00edpio foi o de eucalipto, que perdeu \n\n\u00e1reas nos levantamentos realizados chegando em 1978 a 2% de \u00e1rea do total do munic\u00edpio. Essa \n\nredu\u00e7\u00e3o da silvicultura \u00e9 decorrente do longo ciclo vegetativo que o eucalipto enfrenta at\u00e9 estar \n\nno momento ideal para o corte, fazendo com que \u201cos propriet\u00e1rios agr\u00edcolas n\u00e3o se sintam \n\nestimulados, para promover o reflorestamento, pois o eucalipto n\u00e3o oferece muitas vantagens \n\necon\u00f4micas comparado com os rendimentos advindos do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar ou dos citros\u201d \n\n(LORENZON FILHO, 1982, p. 111). \n\n Assim, constata-se atrav\u00e9s das pesquisas j\u00e1 realizadas que os principais cultivos do \n\nmunic\u00edpio de Limeira no s\u00e9culo passado foram marcados pelo bin\u00f4mio cana-laranja, embora \n\nexistissem outras atividades agr\u00edcolas menos importantes no cen\u00e1rio econ\u00f4mico limeirense. \n\n\n\n \n\n 46 \n\n5. A EXPANS\u00c3O URBANA EM LIMEIRA \n\n \nO crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, tend\u00eancia demogr\u00e1fica verificada em todo o pa\u00eds, \n\nrefletiu de modo intenso nas regi\u00f5es mais industrializadas do Brasil, particularmente no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, onde o processo de industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais antigo. Nesse contexto, Limeira, \n\nsituando-se numa importante regi\u00e3o econ\u00f4mica do Estado de S\u00e3o Paulo, vem apresentando \n\nelevados \u00edndices de crescimento urbano desde a d\u00e9cada de 1950, per\u00edodo em que ocorreu a \n\ntransi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica de Limeira. Pode-se observar nos dados censit\u00e1rios do IBGE que at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1940 havia predomin\u00e2ncia no munic\u00edpio da popula\u00e7\u00e3o rural, como pode-se constatar \n\nno censo realizado em 1940, onde 43,1% da popula\u00e7\u00e3o residia na cidade enquanto 56,9% residia \n\nno campo. A expans\u00e3o demogr\u00e1fica, na \u00e1rea urbana de Limeira, ocorreu de forma intensa com \n\nseu desenvolvimento industrial a partir da d\u00e9cada de 1950, quando a popula\u00e7\u00e3o urbana (62,%) \n\nultrapassa a popula\u00e7\u00e3o rural (37,5%), como pode ser observado no gr\u00e1fico 3 que ilustra o \n\ncomportamento demogr\u00e1fico de Limeira ao longo de 60 anos. \n\nGr\u00e1fico 3: Evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica no munic\u00edpio \nde Limeira\n\n0\n\n50000\n\n100000\n\n150000\n\n200000\n\n250000\n\n300000\n\n19\n40\n\n19\n50\n\n19\n60\n\n19\n70\n\n19\n80\n\n19\n91\n\n20\n00\n\nTotal\n\nUrbana\n\nRural\n\n \n\n A partir de 1960 houve um crescimento significativo da popula\u00e7\u00e3o urbana, atingindo \n\n74,5% naquele ano, contra 25,5% da popula\u00e7\u00e3o rural. Na d\u00e9cada de 1970 o percentual de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o teve uma expressiva ascens\u00e3o para 84,8%, esse per\u00edodo representou o in\u00edcio dos \n\ninvestimentos externos nas ind\u00fastrias da cidade, dinamizando a industrializa\u00e7\u00e3o e atraindo um \n\nsignificativo contingente populacional. Em 1980, 91,5% da popula\u00e7\u00e3o vivia na \u00e1rea urbana \n\nenquanto apenas 8,5% permanecia no campo. Em 1991 ocorreu um significativo aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural, que se elevou para 14,4%, diminuindo assim a propor\u00e7\u00e3o urbana para 85,6%. \n\n\n\n \n\n 47 \n\nIsso se deve ao fato de que naquele recenseamento considerou-se a \u00e1rea de expans\u00e3o urbana \n\ncomo pertencente \u00e0 \u00e1rea rural. No ano 2000, a tend\u00eancia de crescimento maior da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana \u00e9 retomada, quando observa-se que 95,7% da popula\u00e7\u00e3o estava na cidade e apenas 4,3% \n\nresidida no campo (tabela 1, gr\u00e1fico 4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \nLimeira \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1\n9\n4\n0\n\n1\n9\n5\n0\n\n1\n9\n6\n0\n\n1\n9\n7\n0\n\n1\n9\n8\n0\n\n1\n9\n9\n1\n\n2\n0\n0\n0\n\nPopula\u00e7\u00e3o rural\n\nPopula\u00e7\u00e3o urbana\n\n \n\n \n\nPode-se dizer que esse expressivo crescimento populacional urbano \u00e9 resultante do \n\nintensivo processo de industrializa\u00e7\u00e3o, que atraiu grande quantidade de imigrantes e da \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o do campo, que favoreceu o \u00eaxodo rural no munic\u00edpio. De acordo estimativa do \n\nIBGE (2007), Limeira possui uma popula\u00e7\u00e3o de 272.734 habitantes, somando-se as zonas urbana \n\ne rural, tendo como base de pesquisa o dia 01 de abril de 2007. \n\nLimeira deve ser compreendida como cidade m\u00e9dia por uma conjuga\u00e7\u00e3o de fatores, n\u00e3o \n\napenas devido ao n\u00famero de sua popula\u00e7\u00e3o absoluta, estimada em 272.734 habitantes, mas \n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em Limeira \n  POPULA\u00c7\u00c3O DISTRIBUI\u00c7\u00c3O (%) \n\nANO TOTAL URBANA RURAL URBANA RURAL \n1940 44807 19299 25508 43,1 56,9 \n1950 46281 28921 17360 62,5 37,5 \n1960 60719 45256 15463 74,5 25,5 \n1970 90963 77094 13869 84,8 15,2 \n1980 150558 137809 12749 91,5 8,5 \n1991 207770 177934 29836 85,6 14,4 \n2000 248632 237959 10673 95,7 4,3 \nFonte: Censos demogr\u00e1ficos (IBGE) \n\nOrg. AZEVEDO, R. J. G. (2007) \n\n\n\n \n\n 48 \n\ntamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao seu claro papel intermedi\u00e1rio entre as cidades menores em sua Regi\u00e3o de \n\nGoverno e as regi\u00f5es metropolitanas de Campinas e de S\u00e3o Paulo. Analisando as cidades m\u00e9dias \n\npaulistas, Sposito (2004, p.126) esclarece que: \n\n \nAs cidades m\u00e9dias s\u00e3o aquelas que, numa dada divis\u00e3o territorial do trabalho, \ns\u00e3o centros regionais importantes, em fun\u00e7\u00e3o de serem elos de liga\u00e7\u00e3o entre as \ncidades maiores e menores. No per\u00edodo atual, no Estado de S\u00e3o Paulo, essas \ncidades s\u00e3o, de um lado, aquelas nas quais a popula\u00e7\u00e3o das cidades pequenas \npolarizadas por elas realiza o consumo de bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \ne \u00e0 vida, e s\u00e3o, de outro lado, os espa\u00e7os escolhidos para a localiza\u00e7\u00e3o das \ngrandes empresas comerciais e de servi\u00e7os que querem atingir um mercado \nconsumidor de poder aquisitivo crescente \u2013 o do interior paulista. \n\n \n \n\nContribuindo na constru\u00e7\u00e3o do conceito de cidade m\u00e9dia Corr\u00eaa (2007, p. 25) salienta que \n\nesta deve ser pensada como \u201cum tipo de cidade caracterizado por uma particular combina\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho demogr\u00e1fico, fun\u00e7\u00f5es urbanas e organiza\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o intra-urbano\u201d, onde haveria \n\na necessidade de contextualiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dessas caracter\u00edsticas, n\u00e3o admitindo a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o isolada de somente um dos componentes e sim a combina\u00e7\u00e3o entre os mesmos.  \n\nAprofundando a an\u00e1lise o autor prop\u00f5e uma tipologia para as cidades m\u00e9dias brasileiras, \n\nonde haveria a possibilidade de combina\u00e7\u00e3o entre tipos ideais. Buscando aproximar a tipologia \n\nproposta por Corr\u00eaa (2007, p. 31), sugere-se que Limeira congrega caracter\u00edsticas da associa\u00e7\u00e3o \n\nde dois tipos ideais distintos, a saber: \n\n \n\nLugar central, caracterizado por poderosa concentra\u00e7\u00e3o da oferta dos bens e \nservi\u00e7os para uma hinterl\u00e2ndia regional. Neste caso, trata-se do que se \nconvencionou denominar capital regional, foco do com\u00e9rcio varejista e de \nservi\u00e7os diversificados, dotado de amplo alcance espacial m\u00e1ximo (range). Na \nhierarquia urbana situa-se entre a metr\u00f3pole regional, quem est\u00e1 subordinada, \npois a ela recorre para procurar bens e servi\u00e7os superiores, ou dela adv\u00eam os \ncapitais que controlam algumas de suas atividades terci\u00e1rias, e numerosos \ncentros menores, a quem subordina por meio de suas fun\u00e7\u00f5es centrais. Possui \numa elite comercial. \nCentro de atividades especializadas. Este tipo de cidade m\u00e9dia caracteriza-se \npela concentra\u00e7\u00e3o de atividades que geram intera\u00e7\u00f5es espaciais a longas \ndist\u00e2ncias, pois se trata de atividades destinadas ao mercado nacional ou \ninternacional. As intera\u00e7\u00f5es espaciais regionais s\u00e3o menos importantes. A \nespecializa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m dos esfor\u00e7os de uma elite local empreendedora que, sob \ncondi\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o com outros centros, estabeleceu nichos espec\u00edficos de \natividades que, bem sucedidas, originaram uma especializa\u00e7\u00e3o produtiva na \nind\u00fastria ou em certos segmentos do setor terci\u00e1rio. A especializa\u00e7\u00e3o produtiva \nacaba constituindo o s\u00edmbolo identit\u00e1rio da cidade e, possivelmente, essas \n\n\n\n \n\n 49 \n\natividades passaram a ser vistas como o resultado de uma a\u00e7\u00e3o de toda a cidade. \n(grifos nossos) \n\n \n\nAssim, Limeira possui caracter\u00edsticas de lugar central em sua hinterl\u00e2ndia regional atrav\u00e9s \n\nda oferta de um amplo setor de servi\u00e7os e com\u00e9rcio para os habitantes de munic\u00edpios vizinhos e \n\npor intermediar as rela\u00e7\u00f5es entre esses centros menores, como Iracem\u00e1polis, Cordeir\u00f3polis, \n\nEngenheiro Coelho e a metr\u00f3pole regional, Campinas. Observa-se que mesmo pertencendo \u00e0 \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Campinas, a cidade de Engenheiro Coelho mant\u00e9m estreitas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom Limeira atrav\u00e9s da proximidade e facilidade de acesso proporcionada pela Rodovia \n\nLimeira/Mogi-Mirim, evidenciando assim sua influ\u00eancia por uma hinterl\u00e2ndia comandada, a \n\npriori, por Campinas. \n\nAo definir a tipologia para cidades m\u00e9dias Correa (2007) salienta que o centro de \n\natividades especializadas \u00e9 o tipo que melhor descreveria uma t\u00edpica cidade m\u00e9dia e chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para a necessidade de exist\u00eancia de uma elite local empreendedora que possua papel \n\ndireto na gest\u00e3o das atividades e acumula\u00e7\u00e3o de capital localizados na cidade. O autor destaca \n\nainda que somente a exist\u00eancia de grandes corpora\u00e7\u00f5es multinacionais n\u00e3o fazem com que essas \n\ncidades possam ser caracterizadas como m\u00e9dias. \n\nEsse apontamento remete a situa\u00e7\u00e3o de Limeira de forma emblem\u00e1tica. Embora \n\nconsider\u00e1vel parte das ind\u00fastrias limeirenses tenham sido vendidas nas \u00faltimas d\u00e9cadas a grandes \n\ngrupos internacionais, Limeira ainda mant\u00e9m uma importante elite local, que consegue competir \n\nno mercado nacional e internacional com capital social familiar. Tratam-se principalmente de \n\nempresas associadas ao setor mec\u00e2nico-metal\u00fargico, de grande proje\u00e7\u00e3o no mercado nacional, \n\ncomo a empresa Newton, fabricante de guilhotinas e prensas dobradeiras para o Brasil e exterior; \n\na Kone M\u00e1quinas, produtora de furadeiras industriais que s\u00e3o exportadas para diversos pa\u00edses e a \n\nGF Lanternas, fabricante de lanternas automotivas para grandes montadoras do pa\u00eds. Al\u00e9m disso, \n\na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo por empresas familiares limeirenses pode ser verificada em \n\nempresas como a Brigatto na confec\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e a Galzerano na fabrica\u00e7\u00e3o de carrinhos para \n\nbeb\u00eas, ambas com a produ\u00e7\u00e3o voltada ao mercado nacional. \n\nAssim, percebe-se que apesar de ter um grande parque industrial instalado com capitais \n\nexternos, Limeira tamb\u00e9m possui uma elite empreendedora e competitiva no mercado nacional, \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para classific\u00e1-la tamb\u00e9m como um centro de atividades especializadas na \n\ntipologia proposta por Correa (2007). Observa-se que o setor de equipamentos automotivos em \n\n\n\n \n\n 50 \n\nLimeira possui grande relev\u00e2ncia em virtude das multinacionais instaladas, entretanto, boa parte \n\ndesse potencial industrial \u00e9 possibilitada pela exist\u00eancia de empresas locais que prestam servi\u00e7os \n\ne vendem determinados componentes para as linhas de montagem maiores, representadas pelas \n\nmultinacionais.  \n\nDefinida Limeira como cidade m\u00e9dia, a partir desse momento ser\u00e3o realizadas algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca da expans\u00e3o urbana da cidade. O processo de expans\u00e3o urbana em Limeira \n\n\u00e9 decorrente de um longo processo hist\u00f3rico, e ficou restrito a um pequeno n\u00facleo central at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1940. As primeiras ind\u00fastrias da cidade situavam-se nessa \u00e1rea, principalmente nas \n\nproximidades da linha f\u00e9rrea localizada naquele incipiente centro urbano.  \n\nObservando a figura 1 percebe-se que de 1940 a 1975 a expans\u00e3o urbana em Limeira \n\napresenta grandes dimens\u00f5es, com a descentraliza\u00e7\u00e3o industrial e um importante vetor de \n\ncrescimento direcionada \u00e0s proximidades da via Anhanguera. Lorenzon Filho (1982, p. 6) ressalta \n\nque \u201ca industrializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio foi um fator importante que provocou o aumento da \u00e1rea \n\nocupada pelo setor urbanizado, assim como, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, que fez com que os \n\nespa\u00e7os rurais fossem conquistados.\u201d \n\n \n\n\n\n \n\n 51 \n\n \n    Figura 1: A expans\u00e3o urbana em Limeira \n    Fonte: Plano Diretor de Limeira (1998) \n \n\n Observando a fun\u00e7\u00e3o do parcelamento do solo na organiza\u00e7\u00e3o urbana de Limeira (Favero, \n\n1995, p.164) salienta que: \n\n \n\nA d\u00e9cada de 70 destaca-se como a que registrou o maior crescimento urbano \nocorrido na cidade. Provocando conseq\u00fcentemente uma demanda maior por \nespa\u00e7os f\u00edsicos e infra-estruturas urbana e social, e, ainda, estimulando e gerando \nsem os impactos das leis promulgadas no final da d\u00e9cada, o grande movimento \nfinanceiro dos empreendedores imobili\u00e1rios. \n \n \n\nAo analisar a expans\u00e3o do setor urbano de Limeira utilizando modelo probabil\u00edstico \n\n\n\n \n\n 52 \n\nLorenzon Filho (2001, p. 83) constatou que \u201cas categorias de uso mais valorizadas, como a cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar e os citros, foram substitu\u00eddas por loteamentos que proporcionam grandes lucros aos \n\npropriet\u00e1rios e loteadores\u201d. \n\nCom quantidade expressiva de loteamentos aprovados na d\u00e9cada de 1970, houve uma \n\nsatura\u00e7\u00e3o referente ao abastecimento de lotes urbanos. Entretanto, a implanta\u00e7\u00e3o indiscriminada e \n\ndesordenada, trouxe problemas \u00e0 municipalidade, com rela\u00e7\u00e3o ao atendimento de infra-estrutura \n\nb\u00e1sica, como aumento dos custos para a implanta\u00e7\u00e3o de vias de transporte bem como ao \n\nabastecimento de \u00e1gua e energia. Devido \u00e0s dificuldades t\u00e9cnicas e financeiras para atender a \n\ntodos, esta situa\u00e7\u00e3o fez com que o poder p\u00fablico municipal suspendesse, a partir de 1982, todos \n\nos pedidos de diretrizes de aprova\u00e7\u00e3o de novos loteamentos na cidade (FAVERO, 1995). \n\n Esse processo de expans\u00e3o urbana de forma desordenada e especulativa verificado em \n\nLimeira principalmente na d\u00e9cada de 1970 faz parte de um contexto geral da realidade urbana \n\nbrasileira, como Schvasberg (2003, p. 53) destaca: \n\n \n\nO controle e regula\u00e7\u00e3o da terra urbana \u00e9 exercido de forma bastante prec\u00e1ria e \ndiacr\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o ao dinamismo que caracteriza o crescimento das cidades \nbrasileiras, propiciando a eleva\u00e7\u00e3o de seu pre\u00e7o e a configura\u00e7\u00e3o de estoques \nespeculativos. Tal caracter\u00edstica \u00e9 traduzida no padr\u00e3o de crescimento urbano \npor setores, com grandes vazios urbanos localizados entre as \u00e1reas mais centrais \ne as periferias urbanas, provocando um padr\u00e3o urban\u00edstico disperso de \ncrescimento do tecido urbano, impondo um maior custo social, especialmente do \nponto de vista de deseconomias do transporte coletivo urbano, al\u00e9m da crescente \nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e perda da urbanidade. \n\n \n\n Durante o per\u00edodo compreendido entre 1975 a 1995 observa-se um not\u00e1vel crescimento \n\nurbano nas por\u00e7\u00f5es sul e sudoeste da cidade. Esses loteamentos foram implantados para atender \u00e0 \n\ndemanda da classe social de reduzido poder aquisitivo. Isso contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes vazios urbanos no munic\u00edpio, em virtude de todo um processo de especula\u00e7\u00e3o promovido \n\npelos agentes imobili\u00e1rios. Sobre a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial ocorrida no processo de evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana de Limeira, Favero (1995, p.166) destaca que: \n\n \nEm Limeira, o setor norte possui valores relativamente mais altos, regi\u00e3o onde j\u00e1 \nse instalaram anteriormente loteamentos mais nobres. [...] Os de valores menores \nest\u00e3o localizados no setor sul e sudoeste da cidade, refor\u00e7ando ainda mais as \nraz\u00f5es do crescimento, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ter ocorrido nesta regi\u00e3o. \n\n  \n\n  A participa\u00e7\u00e3o do Estado na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em Limeira \u00e9, como na maioria \n\n\n\n \n\n 53 \n\ndas cidades brasileiras, favor\u00e1vel \u00e0s classes econ\u00f4micas dominantes, como ressalta Favero (1995, \n\np. 222): \n\nO processo de controle de loteamentos est\u00e1 sujeito \u00e0 fortes influ\u00eancias pol\u00edticas \nsobre o governo municipal, e, tamb\u00e9m a arb\u00edtrios de car\u00e1ter pol\u00edtico por parte \ndos administradores municipais, inibindo at\u00e9 mesmo, as iniciativas de bons \nempreendedores e facilitando muitas vezes, especuladores imobili\u00e1rios.  \n\n \n Quanto \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas para regulamentar a ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra no munic\u00edpio \n\ndestaca-se que a primeira iniciativa nesse sentido ocorreu em  1964, com a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nsimples planejamento onde constava essencialmente as diretrizes de organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsico territorial \n\nda cidade. \n\nEfetivamente, o Plano Diretor de Limeira foi proposto em 1970, apenas seis anos ap\u00f3s a \n\nprimeira iniciativa, e envolveu um estudo mais detalhado acerca da organiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nuso da terra no munic\u00edpio de Limeira. O plano, denominado, Plano Local de Desenvolvimento \n\nIntegrado do munic\u00edpio de Limeira foi elaborado pela SERPLA \u2013 Servi\u00e7os de Planejamento \n\nvigorou at\u00e9 1998, quando foi aprovado o segundo Plano Diretor do munic\u00edpio7. \n\nO segundo Plano Diretor de Limeira entrou em vigor em 1998, e nele consta uma extensa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e prop\u00f5e diretrizes para a agricultura, ind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, \n\nmeio ambiente, economia, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, infra-estrutura urbana e servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nEm 2006 come\u00e7ou a ser elaborado um novo Plano Diretor para o munic\u00edpio, o processo \n\nest\u00e1 sendo administrado pelo Comit\u00ea Gestor de Revis\u00e3o do Plano Diretor, criado no in\u00edcio de \n\n2006 atrav\u00e9s do Decreto n\u00ba 23/2006, cujos membros s\u00e3o tanto do Poder P\u00fablico quanto da \n\nsociedade, conforme disp\u00f5e o Estatuto da Cidade, e j\u00e1 foi aprovado em diversas etapas atrav\u00e9s de \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, demonstrando assim a participa\u00e7\u00e3o social na elabora\u00e7\u00e3o do mesmo. O \n\nprojeto de lei que cria o Plano Diretor Terrritorial-Ambiental do Munic\u00edpio de Limeira j\u00e1 foi \n\nencaminhado \u00e0 C\u00e2mara Municipal e deve ser aprovado ainda em 2008. No decorrer deste \n\ntrabalho ser\u00e3o apontados algumas diretrizes do referente Plano Diretor, para compreens\u00e3o das \n\nprov\u00e1veis mudan\u00e7as a que ser\u00e3o submetidas a sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires. \n\nA situa\u00e7\u00e3o atual do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o da terra no munic\u00edpio de Limeira \u00e9 o resultado do \n\ndesenvolvimento hist\u00f3rico e da consolida\u00e7\u00e3o do setor imobili\u00e1rio, como um agente urbano \n\n                                                 \n7 Antes de 1998 houve a tentativa de aprovar um Plano Diretor para a cidade elaborado em 1991, \n\ndenominado Plano Diretor Urbano de Limeira, este sendo aprovado pela C\u00e2mara Municipal, mas revogado durante \no in\u00edcio da nova gest\u00e3o do prefeito municipal em 1993. E outro estudo de planejamento em 1995, mas que tamb\u00e9m \nn\u00e3o se tornou lei por circunst\u00e2ncias pol\u00edticas. \n \n\n\n\n \n\n 54 \n\ndirecionador do crescimento da cidade, que, associado \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, resultou, muitas \n\nvezes, numa ocupa\u00e7\u00e3o descont\u00ednua e desordenada da malha urbana. Observa-se que o \n\ncrescimento urbano de Limeira ocorreu de forma predominantemente horizontal nas \u00e1reas \n\nperif\u00e9ricas, fazendo com que esse espalhamento da cidade, promovido pelos especuladores \n\nimobili\u00e1rios, gerasse uma maior dificuldade de acesso aos equipamentos p\u00fablicos para as classes \n\nmenos favorecidas, que foram expropriadas de seu direito \u00e0 cidade e alocadas num espa\u00e7o \n\ndistante, especialmente nas por\u00e7\u00f5es sul e sudoeste da cidade, marcados pela exist\u00eancia de bairros \n\ncom forte homogeneidade social, representada pela popula\u00e7\u00e3o pobre. Nas palavras de Rossini \n\n(2001, p.156): \n\nO processo de expans\u00e3o de Limeira, direcionado pelos interesses econ\u00f4micos, \npela aus\u00eancia de planejamento e desconsidera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do meio \nf\u00edsico resultou em efeitos negativos os quais recaem mais fortemente sobre a \npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda que, por n\u00e3o ter outra alternativa, ocupa as \u00e1reas mais \ndesfavor\u00e1veis. Assim, o desequil\u00edbrio ambiental tem como uma de suas causas a \nforma de ocupa\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7ado nos padr\u00f5es de desigualdade social que gera, no \nespa\u00e7o urbano, o modelo de segrega\u00e7\u00e3o pautado na exclus\u00e3o. \n\n \n\nPercebe-se que ainda h\u00e1 uma oferta significativa de vazios urbanos, compreendendo \n\nalgumas glebas dispersas e \u00e1reas com produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A falta de diretrizes gerais de \n\ndesenvolvimento urbano; a inexist\u00eancia ou a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es normativas no intuito de se \n\ncorrigir e coibir as a\u00e7\u00f5es especulativas do uso da terra e a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do Poder \n\nP\u00fablico s\u00e3o algumas das causas dos problemas decorrentes do grande crescimento urbano \n\nexperimentado pelo munic\u00edpio nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Portanto, apesar de um quadro regional \n\nextremamente favor\u00e1vel do ponto de vista geogr\u00e1fico, Limeira corre o risco de perder qualidade \n\nde vida, em rela\u00e7\u00e3o a algumas cidades vizinhas, em virtude das contradi\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o apresentadas pela l\u00f3gica capitalista. \n\n \n \n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O DOS PIRES \n\n \n\nA sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires encontra-se localizada na \u00e1rea de abrang\u00eancia da bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o do Pinhal, afluente direito do Rio Jaguari, que por vez constitui-se importante \n\ntribut\u00e1rio do Rio Piracicaba, localizado no centro-leste do Estado de S\u00e3o Paulo. A sub-bacia do \n\nRibeir\u00e3o dos Pires est\u00e1 totalmente inserida no munic\u00edpio de Limeira e localiza-se na por\u00e7\u00e3o leste, \n\nlim\u00edtrofe \u00e0 \u00e1rea urbana (Mapa 1). \n\n\n\n \n\n 55 \n\n O Ribeir\u00e3o dos Pires \u00e9 o principal afluente do Ribeir\u00e3o do Pinhal, manancial de grande \n\nimport\u00e2ncia para o abastecimento de \u00e1gua no munic\u00edpio. Sua bacia abrange uma por\u00e7\u00e3o dentro do \n\nper\u00edmetro urbano de Limeira, onde localiza-se sua nascente nas proximidades do bairro Egisto \n\nRagazzo, e a maior parte encontra-se al\u00e9m do per\u00edmetro urbano, mas mesmo assim extremamente \n\nvulner\u00e1vel do ponto de vista ambiental em virtude do crescente processo de ocupa\u00e7\u00e3o existente \n\nem sua superf\u00edcie. A \u00e1rea total da sub-bacia \u00e9 de aproximadamente 48,5 km\u00b2, possuindo diversos \n\ntipos de uso da terra, como poder\u00e1 ser verificado atrav\u00e9s dos mapeamentos efetuados no presente \n\ntrabalho. \n\n \n\n\n\n \n\n 56 \n\n Analisando o mapa 1 pode-se perceber a importante localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia, que est\u00e1 \n\npr\u00f3xima a expressivas rodovias do Estado de S\u00e3o Paulo, estando assim inclu\u00edda nos processos \n\nmais din\u00e2micos de desenvolvimento econ\u00f4mico dessa regi\u00e3o do Estado. \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico do munic\u00edpio de Limeira, como em grande parte do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, esteve intimamente associado \u00e0 expans\u00e3o da economia cafeeira, atrav\u00e9s da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de ferrovias, forma\u00e7\u00e3o de fazendas e funda\u00e7\u00e3o de cidades. Dessa forma, pode-se \n\nafirmar que tr\u00eas fatores influenciaram decisivamente no desenvolvimento econ\u00f4mico do \n\nmunic\u00edpio. S\u00e3o eles: a acumula\u00e7\u00e3o de capitais decorrentes do desenvolvimento da cafeicultura; a \n\ninfra-estrutura rodo-ferrovi\u00e1ria do munic\u00edpio, que sempre contou com f\u00e1cil acesso aos centros \n\nconsumidores e produtores, capital e interior do Estado; a imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, que veio trabalhar \n\nna cafeicultura, trazendo conhecimentos t\u00e9cnicos que permitiram o desenvolvimento das \n\natividades industriais (BEZERRA, 2001). \n\n O processo de ocupa\u00e7\u00e3o na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires se deu nesse contexto, visto \n\nque a popula\u00e7\u00e3o de origem alem\u00e3 foi por muito tempo predominante na \u00e1rea de estudo. Sobre o \n\nin\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, Fernandes (1967) salienta que grande \n\nparte das terras foi comprada por um grupo de 15 fam\u00edlias alem\u00e3s que vieram para o Brasil em \n\n1852 por iniciativa do Senador Ant\u00f4nio de Souza Queiroz, trabalhando na Fazenda S\u00e3o Jer\u00f4nimo \n\nat\u00e9 saldarem as d\u00edvidas da viagem. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, os \u201ccolonos\u201d, insatisfeitos com a condi\u00e7\u00e3o \n\nde empregados, procuraram comprar terras com o dinheiro que conseguiram acumular, vindo a \n\nadquirir essas terras na sub-bacia. \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia pelas fam\u00edlias alem\u00e3s possivelmente estava associada \u00e0 \n\ntopografia da \u00e1rea, uma vez que em contraposi\u00e7\u00e3o ao relevo suave existente em boa parte do \n\nmunic\u00edpio, a localidade encontra-se situada em terreno relativamente ondulado, recortado por \n\nvales que dificultam a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Assim sendo, as terras compradas pelos imigrantes \n\nalem\u00e3es eram as mais baratas da regi\u00e3o e equivalente aos recursos financeiros acumulados de \n\nacordo com o sistema de parceria estabelecido entre os colonos e os latifundi\u00e1rios do caf\u00e9. A \n\nsuperf\u00edcie da sub-bacia apresenta diferen\u00e7as de altitude de aproximadamente 115 metros, entre as \n\nnascentes do Ribeir\u00e3o dos Pires, situadas a 640 metros, e sua foz, a 525 metros aproximadamente, \n\nos desn\u00edveis reais, entre o topo das colinas e os fundos de vales que as recortam, oscilam entre 30 \n\ne 90 metros, predominando as quotas de altitudes pr\u00f3ximas aos 600 metros. \n\nAnalisando a origem \u00e9tnica dos propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios nos bairros rurais do munic\u00edpio de \n\n\n\n \n\n 57 \n\nLimeira, Fernandes (1972) encontra um certo equil\u00edbrio entre as principais etnias germ\u00e2nica \n\n(30%), italiana (34%) e luso-brasileira (34%) e destaca um predom\u00ednio de certas etnias em \n\ndeterminadas por\u00e7\u00f5es territoriais, como \u00e9 o caso da etnia germ\u00e2nica que distribui-se \n\nespacialmente na por\u00e7\u00e3o leste-nordeste do munic\u00edpio, em especial no Bairro dos Pires, que \n\nlocaliza-se na \u00e1rea de estudo da presente pesquisa, onde o percentual de origem germ\u00e2nica chega \n\na 78%. A autora destaca ainda a rela\u00e7\u00e3o direta entre a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos grupos \u00e9tnicos \n\ncom os processos hist\u00f3ricos de ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e ressalta, por exemplo, o grupo \n\ngerm\u00e2nico, proveniente das col\u00f4nias S\u00e3o Jer\u00f4nimo e Ibicaba, que acabaram por definir \n\netnicamente as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas destas col\u00f4nias, onde houvesse a possibilidade de compra de \n\nterras mais baratas, geralmente em \u00e1reas de solos mais pobres e de relevo relativamente \n\nacidentado, como \u00e9 o caso da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires. \n\nQuanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria do grupo germ\u00e2nico no munic\u00edpio de Limeira, Fernandes \n\n(1972) chama a aten\u00e7\u00e3o para a predomin\u00e2ncia de pequenas propriedades, principalmente nos \n\nbairros de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga, como \u00e9 o caso do Bairro dos Pires, onde o grupo permaneceu \n\nrelativamente fechado e est\u00e1vel, verificando assim um processo ininterrupto de subdivis\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria por heran\u00e7a. \n\nA sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires vem passando por um expressivo processo de expans\u00e3o \n\nurbana. Apesar da forte presen\u00e7a da descend\u00eancia alem\u00e3, atualmente na \u00e1rea de estudo encontra-\n\nse uma maior diversidade \u00e9tnica dos seus moradores, resultante da chegada de novos grupos \n\nsociais que passaram a ocupar a sub-bacia. As atividades econ\u00f4micas na localidade tamb\u00e9m se \n\nmostram bastante variadas, havendo desde propriedades destinadas ao cultivo de produtos \n\nagr\u00edcolas at\u00e9 \u00e1reas com empresas de grande porte. Uma forma de uso que tem crescido nos \n\n\u00faltimos anos \u00e9 a destinada \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias que moram na \u00e1rea urbana, mas que costumam \n\npassar os finais de semana em suas ch\u00e1caras localizadas na sub-bacia. Observa-se que a \n\nlocalidade est\u00e1 passando por profundas modifica\u00e7\u00f5es em seu espa\u00e7o para atender a demanda de \n\nclasses sociais mais abastadas, que com o amparo indireto do poder p\u00fablico, consomem um \n\nespa\u00e7o destinado ao bem de toda uma coletividade. \n\n Deve-se atentar que de acordo com o zoneamento proposto pela prefeitura municipal em \n\n1999, boa parte da sub-bacia encontra-se como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental devido aos \n\nmananciais existentes na regi\u00e3o. Entretanto, percebe-se que mesmo com a legisla\u00e7\u00e3o restringindo \n\nocupa\u00e7\u00f5es para fins residenciais menores que 20.000 m2 esse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o continua a ocorrer \n\n\n\n \n\n 58 \n\nna localidade. Dessa forma, o poder p\u00fablico n\u00e3o fiscalizando com efici\u00eancia o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia, facilita o surgimento de loteamentos irregulares realizados \n\npelos empreendedores imobili\u00e1rios e propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios. A ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada da sub-\n\nbacia pode favorecer problemas decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o irregular das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nprovocando eros\u00e3o do solo, desmatamentos, polui\u00e7\u00e3o e assoreamento dos canais fluviais, \n\nresultando assim na redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida dos moradores. \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o envolvendo a tentativa de conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos da por\u00e7\u00e3o \n\nleste do munic\u00edpio, em particular a Bacia do Ribeir\u00e3o do Pinhal onde insere-se o Ribeir\u00e3o dos \n\nPires,  \u00e9 antiga no munic\u00edpio. Em seu trabalho, Lorenzon Filho (1982, p. 134), j\u00e1 indicava que \n\n\u201cuma Zona Especial (ZE) foi designada por lei municipal, para a localiza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e que \n\nn\u00e3o pode conter \u00e1reas residenciais, \u00e9 o setor localizado \u00e0 leste da via Anhanguera\u201d. A lei a que se \n\nrefere o autor \u00e9 a Lei municipal 1642/78, que trata sobre o Zoneamento Municipal, onde se criou \n\na Zona Especial ZE-1, objetivando preservar  \n\n \n\nos mananciais de \u00e1gua que fluem para o Ribeir\u00e3o dos Pires, que \u00e9 utilizado para \no abastecimento de \u00e1gua  da cidade [...] Por esta lei, a Prefeitura municipal de \nLimeira procura impedir que o setor urbano passe para o lado leste da \nAnhanguera. Tal impedimento previne que se fa\u00e7a a travessia da Via \nAnhanguera de adutora de \u00e1gua, emiss\u00e1rio de esgotos, passagens para ve\u00edculos e \npedestres. Antes da entrada em vigor da citada lei municipal, os respons\u00e1veis \nt\u00e9cnicos pelo servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua de Limeira, n\u00e3o permitiam a \nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos urbanos neste setor e \u00e9 por este motivo que o setor \nurbano de Limeira n\u00e3o se expandiu para Leste, al\u00e9m da Via Anhanguera.  \n(LORENZON FILHO, 1982, p. 134) \n\n \nEntretanto, passados 30 anos da promulga\u00e7\u00e3o da lei, sendo outras leis no decorrer deste \n\nper\u00edodo editadas para complementar a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, percebe-se que o uso \n\nresidencial na sub-bacia vem apresentando expressivo crescimento nos \u00faltimos anos, sobretudo \n\npor loteamentos de ch\u00e1caras de recreio.   \n\nOs primeiros loteamentos destinados \u00e0s ch\u00e1caras de recreio come\u00e7aram a ser implantados \n\nem Limeira durante a d\u00e9cada de 1970, sendo inicialmente ocupadas as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas do \n\nsetor urbanizado, em virtude das condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas favor\u00e1veis devido aos interfl\u00favios de \n\nrelevo suave, da alta valoriza\u00e7\u00e3o das terras tendo em vista o processo inflacion\u00e1rio da economia \n\nbrasileira naquele per\u00edodo e pela a\u00e7\u00e3o de corretores que propunham novas condi\u00e7\u00f5es de vida para \n\nquem desejasse status, tranq\u00fcilidade, muito verde e garantia de investimento. Assim, a \n\n\n\n \n\n 59 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos em ch\u00e1caras de recreio \u00e9 iniciativa do propriet\u00e1rio de terra, no meio \n\nrural, que deseja aumentar sua receita, n\u00e3o dependendo do uso agr\u00edcola, sendo extremamente \n\nlucrativa se comparada aos cultivos tradicionais de cana-de-a\u00e7\u00facar ou laranja. (LORENZON \n\nFILHO, 1982). \n\n As pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidas no munic\u00edpio at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s desconsideravam \n\na expans\u00e3o urbana sob a forma de ch\u00e1caras de recreio na sub-bacia, como pode ser observado em \n\ntrecho encontrado no Plano Diretor (1998): \n\n \nPodemos ainda, caracterizar a Rodovia Anhanguera como um elemento de \nconten\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana e n\u00e3o como um vetor dessa expans\u00e3o, visto que a \ncidade se estabeleceu verticalmente \u00e0 ela, fixando-se ao longo desta uma zona \nindustrial e comercial, favorecida pelo acesso \u00e0 capital do estado.  \n\n \n\n Assim, analisa-se tamb\u00e9m no presente trabalho, as contradi\u00e7\u00f5es envolvendo as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas no que tange a forma como a prefeitura municipal atua, diante tanto do crescimento das \n\nch\u00e1caras de recreio, como na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais existentes na sub-bacia, como \n\nforma de garantir o bem-estar de toda a popula\u00e7\u00e3o limeirense que depende da \u00e1gua, proveniente \n\nda \u00e1rea, para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 61 \n\n \n\nIII \u2013 MODERNIDADE E GEOPROCESSAMENTO \n\n \n \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista sempre se desenvolveu com base na supera\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos que possibilitaram a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital. Nesse sentido, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica capitalista representa a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. De acordo com Soja (1993, p. 37), \u00e9 crucial a combina\u00e7\u00e3o entre avan\u00e7os t\u00e9cnicos e a \n\nsobreviv\u00eancia do capitalismo, tendo em vista que a moderniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 \u201ccapacidade \n\ndo capitalismo de se desenvolver e sobreviver, de reproduzir com \u00eaxito suas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nfundamentais de produ\u00e7\u00e3o e suas divis\u00f5es caracter\u00edsticas do trabalho, a despeito das tend\u00eancias \n\nend\u00f3genas para crises debilitadoras\u201d. O autor destaca ainda que a moderniza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u00e9 um processo cont\u00ednuo de reestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, periodicamente acelerado \npara produzir uma recomposi\u00e7\u00e3o significativa de espa\u00e7o-tempo-ser em suas \nformas concretas, uma mudan\u00e7a da natureza e da experi\u00eancia da modernidade \nque decorre, primordialmente, da din\u00e2mica hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica dos modos de \nprodu\u00e7\u00e3o. \n \n\nSantos (2002) oferece importante contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise dos avan\u00e7os t\u00e9cnicos da \n\nhumanidade ao periodicizar a hist\u00f3ria do meio geogr\u00e1fico em tr\u00eas etapas subseq\u00fcentes: o meio \n\nnatural, o meio t\u00e9cnico e o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. O autor ressalta ainda que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico est\u00e3o subordinadas \u00e0 l\u00f3gica da t\u00e9cnica, da ci\u00eancia \n\ne do mercado, uma vez que a uni\u00e3o indissoci\u00e1vel entre t\u00e9cnica e ci\u00eancia, a tecnoci\u00eancia, se d\u00e1 sob \n\na \u00e9gide do mercado. Sobre o atual est\u00e1gio hist\u00f3rico, Santos (2002, p. 238) salienta que: \n\n \nneste per\u00edodo, os objetos t\u00e9cnicos tendem a ser ao mesmo tempo t\u00e9cnicos e \ninformacionais, j\u00e1 que, gra\u00e7as \u00e0 extrema intencionalidade de sua produ\u00e7\u00e3o e de \nsua localiza\u00e7\u00e3o, eles j\u00e1 surgem como informa\u00e7\u00e3o; e, na verdade, a energia \nprincipal de seu funcionamento \u00e9 tamb\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 hoje, quando nos \nreferimos \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas decorrentes dos novos progressos, n\u00e3o \u00e9 \nmais de meio t\u00e9cnico que se trata. Estamos diante da produ\u00e7\u00e3o de algo novo, a \nque estamos chamando de meio t\u00e9cnico cient\u00edfico-informacional. \n \n\nO desenvolvimento tecnol\u00f3gico ocorrido a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX atingiu \n\num est\u00e1gio sem precedentes na hist\u00f3ria humana, obrigando as diversas ci\u00eancias, como a \n\nGeografia, a repensar seus m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise. Nesse contexto, as t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento t\u00eam se mostrado um importante instrumental utilizado pelos ge\u00f3grafos para \n\n\n\n \n\n 62 \n\nauxiliar na aquisi\u00e7\u00e3o de dados, produ\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises e representa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nSobre a import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o na sociedade contempor\u00e2nea, Castells (1999, p. 69) \n\ndestaca que: \n\nO que caracteriza a atual revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 a centralidade de \nconhecimento e informa\u00e7\u00e3o, mas a aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos e dessa \ninforma\u00e7\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento e de dispositivos de processamento \ne comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, em um ciclo de realimenta\u00e7\u00e3o cumulativo entre a \ninova\u00e7\u00e3o e seu uso. \n \n\nPara Castells (1999, p. 69), o \u201cciclo de realimenta\u00e7\u00e3o\u201d que se d\u00e1 com o advento de uma \n\ninovadora tecnologia e sua posterior utiliza\u00e7\u00e3o passa a ocorrer de forma muito mais r\u00e1pida no \n\natual padr\u00e3o tecnol\u00f3gico. Essa propaga\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica tem a possibilidade de se  difundir \n\nincalculavelmente a partir do momento que os usu\u00e1rios dela se apoderam e as readaptam de \n\nacordo com suas necessidades. Para o autor, \u201cas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \n\nsimplesmente ferramentas a serem aplicadas, mas processos a serem desenvolvidos. Usu\u00e1rios e \n\ncriadores podem tornar-se a mesma coisa\u201d. \n\nCom o advento da globaliza\u00e7\u00e3o, Santos (2002) afirma que a informa\u00e7\u00e3o tem a \n\npossibilidade de se disseminar simultaneamente em todos os lugares, permitindo que o sistema \n\nt\u00e9cnico seja mundialmente integrado, bem como os sistemas produtivos e financeiros \n\ntransnacionais. Com isso, sistemas t\u00e9cnicos inicialmente desenvolvidos em pa\u00edses centrais \n\npuderam se propagar em economias perif\u00e9ricas como o Brasil, proporcionando um consider\u00e1vel \n\navan\u00e7o nas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e das telecomunica\u00e7\u00f5es.  \n\nA tecnologia de geoprocessamento surgiu nesse contexto de revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\nocorrido principalmente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial e possibilitou grande efici\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, sendo o geoprocessamento um dos \n\ntermos utilizados no Brasil para se referir ao conjunto de tecnologias relativas \u00e0 coleta e \n\ntratamento de dados espaciais, como o Sensoriamento Remoto, Cartografia Digital, Sistema de \n\nPosicionamento Global \u2013 GPS e Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \u2013 SIG (MATIAS, 2001). \n\n \n\n1. ASPECTOS HIST\u00d3RICOS E CONCEITUAIS DO GEOPROCESSAMENTO \n\n \n\nEmbora a g\u00eanese do geoprocessamento, baseando-se na concep\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que possibilitasse manusear dados geogr\u00e1ficos para atender aos anseios da sociedade, \n\n\n\n \n\n 63 \n\npreceda o s\u00e9culo XX, foi somente a partir daquele momento que o surgimento desse mecanismo \n\nfloresceu em sua gera\u00e7\u00e3o moderna. Nesse sentido, h\u00e1 um consenso quanto ao fato de que o \n\nprecursor desse processo ocorreu na d\u00e9cada de 1960 com o desenvolvimento do Canadian \n\nGeographic Information System (CGIS), implementado pelo governo do Canad\u00e1 visando mapear \n\no uso da terra do pa\u00eds. Tal inova\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi possibilitada devido aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos obtidos \n\npela Inform\u00e1tica e pela Microeletr\u00f4nica, a partir da d\u00e9cada de 60, devido \u00e0 necessidade constante \n\nda sociedade capitalista de encontrar mecanismos cada vez mais potentes e adequados para \n\nanalisar a crescente complexidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico no mundo contempor\u00e2neo (MATIAS, \n\n2001). \n\nQuanto \u00e0 terminologia para se referir ao conjunto de tecnologias para tratamento e an\u00e1lise \n\nde dados geogr\u00e1ficos h\u00e1 uma certa controv\u00e9rsia na defini\u00e7\u00e3o de um termo apropriado. Conforme \n\nPereira e Silva (2001. p.103)  \n\na defini\u00e7\u00e3o do que seja Geoprocessamento \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil. Todavia, o termo \n\u201cGIS\u201d, usado na literatura de origem americana, \u00e9 mais problem\u00e1tico, pois \ncarrega uma confus\u00e3o de conceitos e significados conflitantes causada em parte \npela car\u00eancia de um arcabou\u00e7o te\u00f3rico e conceitual que d\u00ea suporte a esta nova \n\u00e1rea do conhecimento. \n \n\nEm primeiro lugar, torna-se necess\u00e1rio estabelecer que o termo Geoprocessamento n\u00e3o \n\nencontra correspond\u00eancia fora da Am\u00e9rica Latina, sendo corrente a pr\u00e1tica de se referir ao termo \n\ncomo Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Essa primeira denomina\u00e7\u00e3o foi adotada inicialmente no \n\nCanad\u00e1, no final de 1963, quando se executava o Canada Land Interventory (CLI). Quanto ao \n\nacr\u00f4nimo SIG, que em ingl\u00eas corresponde ao GIS, dando margem \u00e0 confus\u00f5es conceituais e \n\nsem\u00e2nticas, recebe tr\u00eas significados diferentes, que s\u00e3o, de acordo com Matias (2001): \n\n\u2022 Geographic Information Systems (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica): para se \n\ndesignar o conjunto de componentes relacionados \u00e0 tecnologia para aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento e \n\ntratamento das informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas; \n\n\u2022 Geographic Information Science (Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica): quando se refere \n\numa nova \u00e1rea de conhecimento, visando a \u201cintegra\u00e7\u00e3o e uso de desenho auxiliado por \n\ncomputador, cartografia computadorizada, sistemas de gerenciamento de base de dados e \n\nsensoriamento remoto para mapeamento de informa\u00e7\u00f5es utulizando tecnologia digital\u201d, conforme \n\nPickles (1995, apud Matias, 2001); \n\n\u2022 Geographic Information Studies (Estudos de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: para atribuir o \n\n\n\n \n\n 64 \n\nsignificado de estudo de determinado contexto social (pol\u00edtico, econ\u00f4mico, cient\u00edfico, etc) da \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nNo Brasil, o termo Geoprocessamento \u00e9 comumente substitu\u00eddo por Geom\u00e1tica, \n\nGeoinforma\u00e7\u00e3o, Geotecnologias, demonstrando que n\u00e3o h\u00e1 consenso em estabelecer de forma \n\nclara e objetiva as diferen\u00e7as entre eles. Isso se justifica por se tratar de um conjunto de \n\nconhecimentos conceituais e metodol\u00f3gicos em processo de consolida\u00e7\u00e3o, envolvendo \u00e1reas \n\ntradicionais, como a cartografia e a aerofotogrametria, com outras recentes, como novos sistemas \n\nde informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e o posicionamento GPS. Estima-se a necessidade de melhor \n\ndefini\u00e7\u00e3o do conceito por parte dos pesquisadores, assim, espera-se que, com o tempo, o \n\ndesenvolvimento de um balizado arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico possa esclarecer essas \n\ndiscuss\u00f5es. N\u00e3o sendo interesse do presente trabalho definir qual terminologia \u00e9 a mais adequada \n\npara se referir ao Geoprocessamento, optou-se por este termo por consider\u00e1-lo mais abrangente e \n\nlivre de d\u00fabias interpreta\u00e7\u00f5es.  \n\nExistem na literatura brasileira sobre o geoprocessamento alguns conceitos que est\u00e3o mais \n\npr\u00f3ximos de uma complementaridade que de uma oposi\u00e7\u00e3o, como o de Rodrigues (1990, p.1), ao \n\ndefender que este seja o \u201cconjunto de tecnologias de coleta e tratamento de informa\u00e7\u00f5es espaciais \n\ne de desenvolvimento, e uso, de sistemas que as utilizam\u201d. Ou o conceito proposto por C\u00e2mara et \n\nal. (p. 1, 1999), onde \u201co termo Geoprocessamento denota a disciplina do conhecimento que \n\nutiliza t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais para o tratamento da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u201d. \n\nEntretanto, acredita-se que o Geoprocessamento ainda n\u00e3o pode ser visto como uma ci\u00eancia, uma \n\nvez que n\u00e3o possui um arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para isso, nem tampouco deve ser visto \n\ncomo uma metodologia que utiliza meios computacionais para a realiza\u00e7\u00e3o de mapeamentos.  \n\nEspera-se que o geoprocessamento seja entendido como uma \u00e1rea de conhecimento que \n\npermite utilizar tecnologias para processamento de dados e informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Baseando-se \n\nna sucinta defini\u00e7\u00e3o de Pereira e Silva (2001, p. 104) considera-se \u201cGeoprocessamento como um \n\nconjunto de tecnologias, m\u00e9todos e processos para o processamento digital de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas\u201d. Nesse sentido, o desenvolvimento das t\u00e9cnicas computacionais gerou \n\nnovas possibilidades anal\u00edticas, que permitem conjugar numerosos dados de diferentes naturezas \n\n(tipos, escalas, resolu\u00e7\u00f5es), em um procedimento que pode ser denominado integra\u00e7\u00e3o locacional, \n\numa vez que opera com base no atributo axiom\u00e1tico de localiza\u00e7\u00e3o, inerente a todo dado \n\ngeogr\u00e1fico (SILVA, 2001). \n\n\n\n \n\n 65 \n\n Nesse momento, torna-se oportuno considerar a evolu\u00e7\u00e3o do Geoprocessamento no pa\u00eds. \n\nEmbora na d\u00e9cada de 1970 tenham ocorrido contribui\u00e7\u00f5es de grupos de pesquisa relacionadas ao \n\nSensoriamento Remoto, o desenvolvimento do Geoprocessamento no Brasil avan\u00e7a efetivamente \n\na partir da d\u00e9cada de 1980, atrav\u00e9s do empenho do Prof. Jorge Xavier da Silva em divulgar e \n\ncapacitar pessoal atrav\u00e9s do Grupo de Pesquisas em Geoprocessamento (CPG) do Departamento \n\nde Geografia da UFRJ, que culminou em 1983, com o desenvolvimento do SAGA (Sistema de \n\nAn\u00e1lise Geo-Ambiental). Em 1984, o INPE criou um grupo espec\u00edfico, a DPI (Divis\u00e3o para o \n\nProcessamento de Imagens), visando o desenvolvimento de tecnologias relacionadas ao \n\nGeoprocessamento e ao Sensoriamento Remoto, que resultaria no lan\u00e7amento do SITIM (Sistema \n\nde Tratamento de Imagens) e o SGI (Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es), ambos concebidos \n\npara serem processados em ambiente computacional DOS (Disk Operating System). A partir \n\ndaquele momento, v\u00e1rios programas foram surgindo, como ocorreu em fins dos anos 80 a \n\nparceria entre a UNESP/Rio Claro e a Universidade de Ohio (EUA) com a fus\u00e3o dos seus \n\nprogramas e a cria\u00e7\u00e3o do GEO-INF+MAP. Vale destacar tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o do MAPSYSTEM \n\npela UFSCAR, o surgimento do primeiro CAD brasileiro, o MaxiCAD, pela empresa \n\nMaxiDATA, entre outros. Surgem tamb\u00e9m as primeiras pesquisas, disserta\u00e7\u00f5es e teses, que \n\nversavam sobre o Geoprocessamento e in\u00edcio de eventos cient\u00edficos relacionados ao tema, como o \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Geoprocessamento (1990) em S\u00e3o Paulo. A partir daquele momento \n\ngrandes institui\u00e7\u00f5es brasileiras passam a utilizar programas de geoprocessamento com ampla \n\ndifus\u00e3o internacional, como o MGE utilizado pelo IBGE, o ARC/INFO utilizado pela Eletronorte \n\ne o GEOVISION usado pela Telebr\u00e1s (MATIAS, 2001). \n\nA partir do in\u00edcio dos anos 1990 inicia-se um novo per\u00edodo na evolu\u00e7\u00e3o do \n\nGeoprocessamento no Brasil, com a com a cria\u00e7\u00e3o pelo INPE de um novo sistema que \n\nincorporou as principais concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas desenvolvidas at\u00e9 o momento, o SPRING \n\n(Sistema para Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas), para ser utilizado em sistemas \n\noperacionais Windows ou UNIX. O SPRING foi um produto desenvolvido com tecnologia \n\nnacional, e atualmente tem se mostrado uma op\u00e7\u00e3o atrativa na \u00e1rea de geoprocessamento, sendo \n\nconsiderado um software de dom\u00ednio p\u00fablico. Desde a d\u00e9cada de 90 o geoprocessamento vem \n\nocupando lugar de destaque na comunidade cient\u00edfica nacional, v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es passaram a \n\noferecer disciplinas relacionadas ao tema e as publica\u00e7\u00f5es e eventos cient\u00edficos tornaram-se \n\nfreq\u00fcentes. Entretanto, a \u00e1rea relacionada ao geoprocessamento necessita de uma maior \n\n\n\n \n\n 66 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica acerca dos estudos que o empregam. Nesse contexto, Matias \n\n(2001, p. 111) destaca que: \n\n \n\nA hist\u00f3ria do SIG est\u00e1 em plena constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, ainda, por \nraz\u00f5es diversas, estabelecer passagens ou, mesmo, par\u00e2metros quer te\u00f3ricos e ou \nt\u00e9cnicos, cristalizados ou definitivos. Muito h\u00e1 que se desenvolver nessa \nvertente, inclusive, sendo necess\u00e1rio retomar o conhecimento de passagens \nhist\u00f3ricas decorridas que, at\u00e9 o momento, encontram-se pouco abalizadas. \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de geotecnologias no Brasil vem sendo ampliada consideravelmente nos \n\n\u00faltimos anos gra\u00e7as ao maior acesso \u00e0 tecnologia por parte de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, \n\nbem como pela sociedade civil. Em termos qualitativos, para que se alcance um melhor n\u00edvel \n\ncr\u00edtico no uso das geotecnologias, deve-se ir al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de mapas, gr\u00e1ficos e tabelas. \n\nComo j\u00e1 ressaltado por Matias (2004), \u00e9 necess\u00e1rio atentar para a dimens\u00e3o pol\u00edtica e social na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das geotecnologias, que podem elucidar desigualdades e contradi\u00e7\u00f5es provenientes do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nSobre a finalidade da aplica\u00e7\u00e3o de geotecnologias para an\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nMatias (2004, s. p.) salienta que: \n\n \nas geotecnologias constituem um elemento da pr\u00e1tica social no presente \nmomento hist\u00f3rico, influenciando a forma como se percebe, analisa e representa \no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Somente na dimens\u00e3o da pr\u00e1xis \u00e9 que se pode estabelecer \nsua real significa\u00e7\u00e3o, como instrumento de controle, servindo \u00e0 classe \ndominante, ou como instrumento de liberta\u00e7\u00e3o, a favor das classes menos \nfavorecidas e das causas socialmente mais justas. \n \n\nNesse mesmo sentido, Santos (1996, p. 18), magistralmente informa que \u201cquando a ci\u00eancia \n\nse deixa claramente cooptar por uma tecnologia cujos objetivos s\u00e3o mais econ\u00f4micos que sociais, \n\nela se torna tribut\u00e1ria dos interesses da produ\u00e7\u00e3o e dos produtores hegem\u00f4nicos e renuncia a toda \n\nvoca\u00e7\u00e3o de servir a sociedade\u201d.   \n\n Assim, o desenvolvimento da pesquisa teve a preocupa\u00e7\u00e3o de elucidar poss\u00edveis \n\ncontradi\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea de estudo, permitindo que a sociedade tome conhecimento dos \n\nprocessos s\u00f3cio-espaciais ocorridos em seu entorno e promovendo o geoprocessamento como \n\ninstrumento facilitador de uma gest\u00e3o do territ\u00f3rio condizente com as necessidades da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando o uso do geoprocessamento no contexto mundial C\u00e2mara (1993) comenta que \n\na principal tend\u00eancia internacional \u00e9 a de um aumento expressivo na quantidade de dados \n\n\n\n \n\n 67 \n\ntratados. Tendo em vista que com o aumento da percep\u00e7\u00e3o dos problemas urbanos e ambientais, \n\ncresce o numero de projetos que procuram entender processos de mudan\u00e7as de maneira cada vez \n\nmais detalhada.  \n\nAcompanhando essa tend\u00eancia crescente de utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento na \n\ncompreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es enfrentadas pelo espa\u00e7o no mundo contempor\u00e2neo percebe-se \n\nque a maior parte das decis\u00f5es tomadas por \u00f3rg\u00e3os de planejamento e gest\u00e3o urbana, envolvem \n\nelementos geogr\u00e1ficos, da\u00ed a import\u00e2ncia que as t\u00e9cnicas de Geoprocessamento adquirem para a \n\nmoderna gest\u00e3o da cidade. \u00c9 v\u00e1lido considerar nesse momento uma breve distin\u00e7\u00e3o entre gest\u00e3o e \n\nplanejamento, proposta por Souza (2003, p. 46): \n\n \nO planejamento \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o futura, buscando-se evitar ou \nminimizar problemas e ampliar margens de manobra; e a gest\u00e3o \u00e9 a efetiva\u00e7\u00e3o, \nao menos em parte (pois o imprevis\u00edvel e o indeterminado est\u00e3o sempre \npresentes, o que torna a capacidade de improvisa\u00e7\u00e3o e a flexibilidade sempre \nimprescind\u00edveis), das condi\u00e7\u00f5es que o planejamento feito no passado ajudou a \nconstruir. Longe de serem concorrentes ou intercambi\u00e1veis, planejamento e \ngest\u00e3o s\u00e3o distintos e complementares. \n\n \n Entretanto, apesar da modernidade tecnol\u00f3gica favorecer modifica\u00e7\u00f5es em atividades de \n\nplanejamento e gest\u00e3o urbana, observa-se que t\u00eam sido mais velozes o desenvolvimento de \n\nequipamentos e produtos derivados das geotecnologias (imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o, softwares, \n\nhardwares), do que o pr\u00f3prio desenvolvimento de um arcabou\u00e7o metodol\u00f3gico e conceitual para \n\nresponder as an\u00e1lises efetuadas com essas tecnologias. Em outras palavras, o potencial t\u00e9cnico do \n\ngeoprocessamento evolui de modo muito mais r\u00e1pido que o referencial te\u00f3rico de an\u00e1lise do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico com o subs\u00eddio das geotecnologias. \n\nEnt\u00e3o, como pensar a gest\u00e3o territorial subsidiada pelo geoprocessamento juntamente com \n\no conceito de produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o defendido por Lefebvre (1974)? Na verdade, a gest\u00e3o como \n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 fundamental para a vida na sociedade contempor\u00e2nea. \n\nEntretanto, deve-se considerar com quais objetivos esses mecanismos de gest\u00e3o est\u00e3o sendo \n\nempregados, tendo em vista que em geral essa gest\u00e3o \u00e9 utilizada para manter a hegemonia das \n\nclasses dominantes. Dessa forma, o uso do geoprocessamento na gest\u00e3o urbana deve estar \n\nimbu\u00eddo de uma maior preocupa\u00e7\u00e3o social, contribuindo em pesquisas com objetivos de analisar \n\nos processos s\u00f3cio-espaciais vigentes e elucidar as poss\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es certamente encontradas \n\nnesse espa\u00e7o constantemente produzido. \n\n Para compreens\u00e3o do espa\u00e7o por meio das t\u00e9cnicas de geoprocessamento remete-se \n\n\n\n \n\n 68 \n\ninicialmente \u00e0 id\u00e9ia de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, onde est\u00e1 presente a tr\u00edade lefebvriana. Para Matias \n\n(2001) a tr\u00edade lefebvriana possibilitaria uma vis\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento n\u00e3o \n\nsomente atrav\u00e9s de seu aspecto t\u00e9cnico, mas tamb\u00e9m de uma perspectiva social e pol\u00edtica. \n\nBaseando nas proposi\u00e7\u00f5es de Harvey (1993, p.201-202), essas tr\u00eas dimens\u00f5es s\u00e3o: \n\n\u2022 Pr\u00e1ticas espaciais materiais: situadas na dimens\u00e3o do espa\u00e7o vivido, referindo-se aos \n\nfluxos, e intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e materiais que ocorrem no espa\u00e7o como maneira de garantir a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social (produ\u00e7\u00e3o de infra-estruturas f\u00edsicas, redes de transportes e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, ambientes constru\u00eddos; organiza\u00e7\u00e3o territorial de infra-estruturas sociais, etc.); \n\n\u2022 Representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o: situadas na dimens\u00e3o do espa\u00e7o percebido, entendidas como \n\ntodos os signos, c\u00f3digos e conhecimentos que possibilitam compreender essas pr\u00e1ticas materiais \n\n(novos sistemas de mapeamento, de representa\u00e7\u00e3o visual, de comunica\u00e7\u00e3o, etc.);  \n\n\u2022 Espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o: situados na dimens\u00e3o do espa\u00e7o imaginado, sendo as \n\ninven\u00e7\u00f5es mentais que imaginam novos sentidos ou possibilidades para as pr\u00e1ticas espaciais \n\n(planos ut\u00f3picos, paisagens imagin\u00e1rias, ontologias e espa\u00e7os de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, etc.). \n\nAssim, percebe-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento pode abarcar a \n\nconcep\u00e7\u00e3o da tr\u00edade lefebvriana, que se apresenta nas dimens\u00f5es das pr\u00e1ticas espaciais materiais, \n\ndas representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e dos espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o. De acordo com Lefebvre (1974), as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas se realizam espacialmente, sendo que as contradi\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\ntornam efetivas as contradi\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais. Ou seja, as contradi\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\n\u2018exprimem\u2019 os conflitos dos interesses e das for\u00e7as s\u00f3cio-pol\u00edticas, que tem efeito e lugar apenas \n\nno espa\u00e7o, tornando-se contradi\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o. \n\nAs pr\u00e1ticas espaciais materiais podem ser analisadas atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos f\u00edsicos observados que evidenciam as contradi\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, por exemplo, nas \n\nfotografias a\u00e9reas, pode-se observar as rodovias, os edif\u00edcios, a morfologia urbana, mas tamb\u00e9m \n\num bairro de alto padr\u00e3o e outro sem infra-estrutura adequada, revelando assim a desigualdade \n\ns\u00f3cio-espacial. Al\u00e9m disso, o geoprocessamento torna-se \u00fatil na detec\u00e7\u00e3o de determinados alvos, \n\ndificilmente identific\u00e1veis a olho nu, em uma imagem de sat\u00e9lite, atrav\u00e9s de seu comportamento \n\nespectral. \n\nJ\u00e1 as representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o s\u00e3o beneficiadas principalmente atrav\u00e9s dos diversos \n\nprodutos derivados do geoprocessamento, como os mapas tem\u00e1ticos, onde cada indiv\u00edduo \n\ncompreende o espa\u00e7o geogr\u00e1fico atrav\u00e9s das representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que \n\n\n\n \n\n 69 \n\nessas duas dimens\u00f5es tamb\u00e9m podem ser compreendidas por meio da cartografia tradicional, \n\nentretanto, o geoprocessamento possibilita uma maior dinamiza\u00e7\u00e3o dos mapeamentos com \n\nmenores esfor\u00e7os, contribuindo para que vari\u00e1veis, que dificilmente seriam analisadas pela \n\ncartografia tradicional, apresentem-se facilmente atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de geoprocessamento. \n\nComo exemplo, pode-se evidenciar a limitada capacidade do ser humano em distinguir n\u00edveis de \n\ncinza enquanto por meio de t\u00e9cnicas de geoprocessamento \u00e9 poss\u00edvel separar em uma imagem de \n\nsat\u00e9lite cada p\u00edxel com diferente tom de cinza, podendo chegar a 256 n\u00edveis distintos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o da tr\u00edade lefebvriana destaca-se a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndas geotecnologias ao alterar as concep\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias dos indiv\u00edduos diante das novas \n\npossibilidades de an\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, assim, surgem novas formas de se conceber \n\nimagens e s\u00edmbolos, virtualmente projetados e compreendidos diferentemente por cada usu\u00e1rio \n\ndas t\u00e9cnicas de geoprocessamento e pelos que fazem uso de produtos advindos dessa tecnologia. \n\nOutro aspecto favorecido pela utiliza\u00e7\u00e3o de geotecnologias \u00e9 a agilidade de processamento \n\ndas informa\u00e7\u00f5es, quando j\u00e1 se tem uma base de dados georreferenciados. Assim, \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar com maior rapidez as modifica\u00e7\u00f5es apresentadas e gerar mapeamentos atualizados e \n\ncondizentes com a nova realidade. Nas palavras de Martinelli (2005, p. 58), \u201cum mapa sempre \n\nser\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o ultrapassada quando chegar nas m\u00e3os do usu\u00e1rio, pois envolve um certo \n\ntempo em sua elabora\u00e7\u00e3o. O tempo real da tecnologia computacional poder\u00e1 diminuir esta \n\ndemora.\u201d \n\nApesar das vantagens j\u00e1 demonstradas, torna-se necess\u00e1rio analisar com rigor a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo geoprocessamento em pesquisas geogr\u00e1ficas, tendo em vista que ele deve ser concebido como \n\num meio, e n\u00e3o como um fim, para se atingir as respostas esperadas na pesquisa. Isso porque a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das geotecnologias n\u00e3o prescinde da an\u00e1lise hol\u00edstica realizada pelo ge\u00f3grafo. Os \n\nprodutos derivados do geoprocessamento devem ser concebidos apenas como representa\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade, e n\u00e3o como a realidade propriamente dita, tendo em vista que as novas tecnologias da \n\ngeoinforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiram apreender a din\u00e2mica social em sua complexidade. As imagens \n\ne fotografias a\u00e9reas s\u00e3o como paisagens, pois tiveram o movimento subtra\u00eddo, portanto, n\u00e3o \n\npodem ser considerado como espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Santos (1996, p. 72) esclarece essa quest\u00e3o, ao \n\nafirmar:  \n\nA paisagem \u00e9 diferente do espa\u00e7o. A primeira \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o de um instante \nda sociedade. Seria, numa compara\u00e7\u00e3o ousada, a realidade de homens fixos, \nparados como numa fotografia. O espa\u00e7o resulta do casamento da sociedade com \n\n\n\n \n\n 70 \n\na paisagem. O espa\u00e7o cont\u00e9m o movimento. Por isso, paisagem e espa\u00e7o s\u00e3o um \npar dial\u00e9tico. Complementam-se e se op\u00f5em. Um esfor\u00e7o anal\u00edtico imp\u00f5e que os \nseparemos como categorias diferentes, se n\u00e3o queremos correr o risco de n\u00e3o \nreconhecer o movimento da sociedade. \n\n \n\n Nesse contexto, a an\u00e1lise multitemporal torna-se de fundamental import\u00e2ncia para \n\nsubsidiar a compreens\u00e3o da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial por meio do geoprocessamento. Isso \u00e9 \n\nfacilitado em virtude da sobreposi\u00e7\u00e3o de planos de informa\u00e7\u00e3o com uma flexibilidade maior que \n\na adotada na cartografia tradicional. S\u00e3o inquestion\u00e1veis as muitas possibilidades advindas das \n\nt\u00e9cnicas de geoprocessamento, entretanto, deve-se atentar para as finalidades com que a \n\ntecnologia \u00e9 utilizada, bem como as contribui\u00e7\u00f5es sociais que essa tecnologia pode legar \u00e0 \n\nhumanidade. \n\n O mapeamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra torna-se de grande relev\u00e2ncia para subsidiar a \n\nan\u00e1lise da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial. O uso do geoprocessamento nesse processo facilita a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos dados geogr\u00e1ficos e dinamiza a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. De acordo com o IBGE \n\n(2006, s.p.) \u201cas pesquisas em um SIG sobre o uso da terra oferecem subs\u00eddios \u00e0s decis\u00f5es de \n\nforma mais eficiente e configuram-se como uma ferramenta de grande valor para a gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, auxiliando na escolha das op\u00e7\u00f5es a serem tomadas sobre determinado espa\u00e7o\u201d. Assim \n\nos dados de sensoriamento remoto, aliados ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - SIG \n\npermitem a elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos de uso da terra de modo eficiente, subsidiando \n\nan\u00e1lises eficientes da constante transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico pela intera\u00e7\u00e3o humana e \n\ncontribuindo, quando imbu\u00eddos de preocupa\u00e7\u00e3o social, em uma melhor gest\u00e3o territorial. \n\n \n\n2. GEOPROCESSAMENTO NO ESTUDO DO URBANO \n\n \n\nO geoprocessamento \u00e9 um importante aliado para an\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, por \n\npossibilitar uma maior flexibilidade no processamento dos dados espaciais e dinamizar o \n\nprocesso de an\u00e1lise que seria de certa forma limitada atrav\u00e9s de instrumentos da cartografia \n\ntradicional. Para C\u00e2mara et. al. (1999, p.1) \u201cnum pa\u00eds de dimens\u00e3o continental como o Brasil, \n\ncom uma grande car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es adequadas para tomada de decis\u00f5es sobre os problemas \n\nurbanos, rurais e ambientais, o Geoprocessamento apresenta enorme potencial\u201d. \n\nAssim, a an\u00e1lise do espa\u00e7o urbano atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de geoprocessamento permite a \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados com maior agilidade e rapidez, condizentes com o r\u00e1pido ritmo de \n\n\n\n \n\n 71 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o pelo qual passam as cidades em geral. De acordo com Pereira e Silva (2001, p. \n\n105-106), \n\nUma das mais importantes fun\u00e7\u00f5es de um SIG urbano \u00e9 a possibilidade que ele \noferece para integrar dados de diversas fontes e formatos e gerar informa\u00e7\u00e3o \nadicional pelo cruzamento destes dados. Geoprocessamento em urbanismo \npoder\u00e1 ser empregado em todas \u00e1reas que demandam an\u00e1lise espacial e \napresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de modelos que representassem a cidade surgiu da necessidade de \n\ncompreens\u00e3o da complexa din\u00e2mica urbana, que s\u00f3 podia ser satisfeita pela interpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \n\nainda que, no urbanismo as pesquisas, desde a teoria at\u00e9 o modelo, tenha como meta uma \n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Sendo a realidade geogr\u00e1fica extremamente complexa, torna-se necess\u00e1rio \n\ngeneralizar ou abstrair para criar uma representa\u00e7\u00e3o dessa realidade no universo limitado dos \n\narquivos digitais (PEREIRA e SILVA, 2001). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de modelos para se compreender a realidade urbana \u00e9 defendida por Pereira e \n\nSilva (2001, p. 99): \n\no objetivo de se criar um sistema conceitual que, embora sendo independente, \ncorresponda ao mundo real, \u00e9, em termos de planejamento, entender a situa\u00e7\u00e3o \natual e suas tend\u00eancias, antecipar os cen\u00e1rios futuros e avali\u00e1-los, para poss\u00edvel \ninterven\u00e7\u00e3o que pode ser simulada no sistema conceitual, antes de aplicada no \nsistema do mundo real, atendendo \u00e0 crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia e \ncom a equidade do processo de planejamento \n\n \nPara C\u00e2mara (1993, p. 158) a caracter\u00edstica mais elementar de um sistema de \n\ngeoprocessamento \u00e9 a possibilidade de \u201carmazenar, recuperar e analisar mapas num ambiente \n\ncomputacional\u201d. O autor salienta ainda que o mapa em ambiente computacional deve envolver o \n\nprocessamento de diferentes tipos de dados geogr\u00e1ficos e imagens de sat\u00e9lite, por exemplo. \n\nAssim o geoprocessamento permite uma maior integra\u00e7\u00e3o de dados das mais variadas origens, \n\nalgo extremamente necess\u00e1rio para se analisar a complexa realidade geogr\u00e1fica, como bem \n\nesclarece Santos (1996, p.95) \u201cuma situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ou seja, o que um lugar \u00e9, num \n\ndeterminado momento, sempre constitui o resultado de a\u00e7\u00f5es de diversos elementos, que se d\u00e3o \n\nem diferentes n\u00edveis. Esses elementos s\u00e3o vari\u00e1veis, pois mudam de significa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\ntempo\u201d. \n\nExatamente pela variabilidade de cen\u00e1rios, decorrentes da evolu\u00e7\u00e3o do tempo, que o \n\ngeoprocessamento permite articular dados geogr\u00e1ficos de diferentes per\u00edodos em um \u00fanico \n\nsistema computacional, facilitando o processamento e sobreposi\u00e7\u00e3o desses dados, contribuindo, \n\n\n\n \n\n 72 \n\nassim, para gerar informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 an\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nPara que se processe de maneira eficaz a articula\u00e7\u00e3o desses dados multitemporais torna-se \n\nnecess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de uma completa estrutura de dados, representada por um banco de \n\ndados. Um Banco de Dados Geogr\u00e1ficos \u00e9 para C\u00e2mara (1993, p. 162), \u201co reposit\u00f3rio de dados \n\ngeogr\u00e1ficos em suas diferentes geometrias (imagens, vetores, grades), bem como as informa\u00e7\u00f5es \n\ndescritivas (atributos n\u00e3o-espaciais)\u201d.  \n\nDeve-se otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados geogr\u00e1ficos armazenados em ambiente \n\ncomputacional, que podem gerar valiosas informa\u00e7\u00f5es quando processadas por t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento amparadas em metodologias adequadas, devendo-se sempre maximizar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses dados georreferenciados para realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises relevantes \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, como ressalta Silva (2001, p. 59): \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma base de dados geocodificados \u00e9, em princ\u00edpio, uma a\u00e7\u00e3o \ndireta, demorada e onerosa. Para alguns, infelizmente, a gera\u00e7\u00e3o destas bases \u00e9 \nentendida como um fim em si mesmo. S\u00e3o produzidos mapas muito bem \nacabados, cartograficamente precisos e extremamente decorativos. Na realidade, \numa base de dados geocodificados pode ser entendida como um modelo digital \nde um ambiente espec\u00edfico e, como tal, ser utilizada para an\u00e1lises ambientais, \npor defini\u00e7\u00e3o fortemente dependente da metodologia adotada.  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 analise do espa\u00e7o urbano, deve-se atentar para o fato de os modelos \n\nconterem uma complexa rede de elementos que adquirem fei\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas quando \n\nrepresentadas em ambientes computacionais, emergindo a necessidade de uma minuciosa an\u00e1lise \n\ndos dados digitalizados para que se estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es entre os elementos representados. Nesse \n\ncontexto, C\u00e2mara (1993, p.168) estabelece que: \n\n \nNas aplica\u00e7\u00f5es de planejamento urbano em grandes cidades, \u00e9 cada vez mais \nimportante obter uma vis\u00e3o integrada sobre os diversos sistemas que comp\u00f5em a \nmalha urbana, incluindo redes de luz, \u00e1gua e esgoto, lotes, mananciais e \nequipamentos urbanos. O conjunto destas informa\u00e7\u00f5es d\u00e1 origem a grandes \nmassas de dados, que devem ser gerenciados de forma eficiente \n\n \n Para C\u00e2mara et. al (1999 p. 1) os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica possibilitam o \n\nprocessamento computacional dos dados geogr\u00e1ficos, oferecendo ao gestor urbano uma vis\u00e3o \n\nin\u00e9dita de seu ambiente de trabalho, tendo em vista que todas as informa\u00e7\u00f5es sobre um \n\ndeterminado assunto est\u00e3o ao seu alcance e inter-relacionadas em uma base comum que \u00e9 a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\n\n\n \n\n 73 \n\n  \n\nO emprego de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, como o SIG, permite aos profissionais que \n\ntrabalham com o espa\u00e7o urbano uma vis\u00e3o da realidade sob um novo ponto de vista atrav\u00e9s de \n\ndiferentes possibilidades, sendo para isso necess\u00e1rio superar a vis\u00e3o de que o emprego de \n\ntecnologias avan\u00e7adas pode levar ao tecnocratismo, embora isso possa acontecer, se fizerem uso \n\ndo autoritarismo estatal para manipular informa\u00e7\u00f5es. Entretanto, o contr\u00e1rio tamb\u00e9m pode \n\nacontecer quando a gest\u00e3o \u00e9 realizada de forma democr\u00e1tica, atrav\u00e9s de um maior acesso e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis \u00e0 sociedade, favorecendo a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na tomada \n\nde decis\u00f5es (PEREIRA e SILVA, 2001). \n\n Nessa vertente, Pereira e Silva (2001, p. 112) asseguram que \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que permitem ampliar o conhecimento sobre a \nrealidade urbana, visualizar (e simular) os efeitos de interven\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o \nurbano \u2013 antes que elas ocorram \u2013 e submeter estas simula\u00e7\u00f5es \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da \ncomunidade e dos agentes sociais interessados, pode dar resposta \u00e0 crescente \ndemanda social por mais poder sobre as quest\u00f5es espaciais urbanas que \ndificilmente encontra resposta em documentos como os atuais planos diretores. \n\n \n\nObserva-se assim que o uso do geoprocessamento na gest\u00e3o urbana pode favorecer a \n\ngest\u00e3o democr\u00e1tica das cidades, desde que esses instrumentos sejam utilizados com finalidades \n\ncomprometidas com o bem estar social. Assim, espera-se que a difus\u00e3o das geotecnologias \n\ncontribua para uma maior percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, que imbu\u00edda de maior \n\nsenso cr\u00edtico poder\u00e1 participar ativamente das pol\u00edticas p\u00fablicas que envolvem a gest\u00e3o territorial, \n\nvisando alcan\u00e7ar assim uma sociedade aut\u00f4noma. \n\n \n\n3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires como objeto de estudo partiu de uma \n\ns\u00e9rie de condicionantes favor\u00e1veis, como a import\u00e2ncia hist\u00f3rica que aquela \u00e1rea possui para os \n\nimigrantes, sobretudo os alem\u00e3es; a relev\u00e2ncia ambiental da \u00e1rea para a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nabastecimento de \u00e1gua em Limeira; e principalmente, as constantes transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nespaciais apresentadas nos \u00faltimos anos em virtude do crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndisseminado pelos loteamentos de ch\u00e1caras de recreio. \n\nO recorte temporal da pesquisa est\u00e1 compreendido entre os anos de 1978 a 2006. Como \n\n\n\n \n\n 74 \n\nponto de partida, para a realiza\u00e7\u00e3o dos mapeamentos, foi definido o ano de 1978 em virtude da \n\ndisponibilidade de fotografias a\u00e9reas do referente ano, tamb\u00e9m pelo fato deste ter sido o \u00faltimo \n\nano analisado no trabalho de Lorenzon Filho (1982), que se dedicou ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nuso da terra no munic\u00edpio de Limeira, e, fundamentalmente, devido ao fato que as principais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ora verificadas na \u00e1rea de estudo come\u00e7am de forma mais efetiva naquele \n\nmomento. \n\nPara o desenvolvimento do trabalho foram utilizados diferentes instrumentos de pesquisa \n\ncomo a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo, aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas, e \n\nainda a utiliza\u00e7\u00e3o do software ArcGIS\u00ae, vers\u00e3o 9.1. Dentre os materiais utilizados na pesquisa \n\npode-se citar: imagens de sat\u00e9lite, fotografias a\u00e9reas, cartas topogr\u00e1ficas, GPS, entre outros. \n\n A realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa ocorreu atrav\u00e9s da execu\u00e7\u00e3o de diversas etapas, sendo que \n\nalgumas, como a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, perpassaram todo o desenvolvimento do trabalho. \n\nInicialmente foi efetuado o levantamento do material cartogr\u00e1fico necess\u00e1rio para elabora\u00e7\u00e3o da \n\nbase de dados georreferenciados. Assim, foram obtidas nove cartas topogr\u00e1ficas do IGC (Instituto \n\nGeogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico) no ano de 1979, na escala 1:10.000. Paralelamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da \n\nbase de dados georreferenciados, a pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre a tem\u00e1tica urbana foi iniciada. \n\nAp\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica houve a necessidade de estabelecer quais seriam as fontes \n\npara obten\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra.  \n\n As imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial ainda possuem elevado custo, por este motivo \n\nbuscou-se adquirir produtos de sensoriamento remoto a pre\u00e7os acess\u00edveis. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nimagens do sat\u00e9lite sino-brasileiro CBERS II mostrou-se uma boa alternativa para realiza\u00e7\u00e3o do \n\nmapeamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra para o ano de 2006. Entretanto, para os anos de 1978, \n\n1988 e 1998, como n\u00e3o haviam imagens acess\u00edveis de m\u00e9dia resolu\u00e7\u00e3o espacial que podiam ser \n\nprocessadas para a finalidade proposta pelo trabalho, optou-se por utilizar o levantamento \n\naerofotogram\u00e9trico realizado nos respectivos anos. Para o ano de 1998 foram utilizadas dez \n\nfotografias a\u00e9reas em formato digital em escala 1:25.000 cedidas pela Prefeitura Municipal de \n\nLimeira. Para os anos de 1978 e 1988 as fotografias foram compradas na empresa Base \n\nAerofotos, sendo tr\u00eas fotos em escala 1:35.000 em 1978 e duas fotos em escala 1:40.000 em \n\n1988. Torna-se necess\u00e1rio salientar que a quest\u00e3o de escala das fotografias torna-se relativa ao \n\nserem processadas em meio digital, visto que o SIG permite amplo ajuste das fotografias atrav\u00e9s \n\nde uma maior ou menor aproxima\u00e7\u00e3o, ou seja, tem-se uma perspectiva aescalar.  \n\n\n\n \n\n 75 \n\n A realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo foi efetuada durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas, de modo a permitir, com o aux\u00edlio do GPS, sanar d\u00favidas provenientes da localiza\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas classes de uso de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o na imagem e nas fotografias. Nesse contexto, vale \n\nressaltar que, com o advento das geotecnologias, os trabalhos de campo continuam a manter \n\nimport\u00e2ncia fundamental na compreens\u00e3o da realidade geogr\u00e1fica, mas tornam-se otimizados \n\npelo fato de se saber a localiza\u00e7\u00e3o precisa do ponto a ser analisado. De acordo com Silva (2001, \n\np. 60) \n\npode-se dizer que se vai ao campo n\u00e3o para levantar problemas, mas sim para \nencontrar respostas e cotejar explica\u00e7\u00f5es. Para atingir este n\u00edvel otimizado de \nrelacionamento entre atividades de pesquisa em gabinete (sobre a base de dados \ngeocodificados) e a\u00e7\u00f5es de valida\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses baseadas na inspe\u00e7\u00e3o da \nrealidade ambiental (sa\u00eddas a campo) \u00e9 necess\u00e1rio que o SGI seja usado em sua \nplenitude, ou seja, de acordo com suas maiores potencialidades. \n\n \n\nQuanto \u00e0s entrevistas, optou-se por buscar atores chaves que pudessem contribuir na \n\ncompreens\u00e3o dos processos s\u00f3cio-espaciais vigentes. Assim, foram entrevistadas pessoas em \n\ndiferentes pontos da sub-bacia, na parte urbanizada localizada no interior do per\u00edmetro urbano, e \n\nna parte que transcende a delimita\u00e7\u00e3o, nas por\u00e7\u00f5es localizadas no interior da bacia, como os \n\nmoradores antigos do Bairro dos Pires; os donos de estabelecimentos comerciais nas vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da sub-bacia; produtores de laranja; arrendat\u00e1rios de \u00e1reas destinadas ao cultivo da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar; os donos das ch\u00e1caras de recreio, bem como os caseiros de algumas \n\npropriedades. Al\u00e9m disso, tornou-se necess\u00e1ria a entrevista com representantes do poder p\u00fablico, \n\ncomo forma de subsidiar a compreens\u00e3o do processo de expans\u00e3o urbana da sub-bacia. Para \n\nnortear as considera\u00e7\u00f5es a serem observadas foi necess\u00e1rio elaborar um roteiro de quest\u00f5es, com \n\no qual foi poss\u00edvel direcionar a entrevista de acordo com os conhecimentos acumulados pelos \n\nentrevistados (ver anexo IV). \n\n A escolha das classes de uso que deveriam conter os mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da \n\nterra foi realizada atrav\u00e9s da necessidade de alcance dos objetivos da pesquisa, que eram analisar \n\nprioritariamente a expans\u00e3o urbana na sub-bacia. N\u00e3o sendo interesse da pesquisa delimitar tipos \n\nespec\u00edficos de culturas optou-se por separ\u00e1-las somente em cultivo tempor\u00e1rio e perene. No \n\nmesmo sentido, para que se analisasse a din\u00e2mica de expans\u00e3o urbana os tipos de uso urbano \n\nforam sub-divididos em consolidado e n\u00e3o-consolidado. Para delimita\u00e7\u00e3o das classes de uso foi \n\nrealizada consulta ao Manual t\u00e9cnico de uso da terra, publicado pelo IBGE (2006), com exce\u00e7\u00e3o \n\ndo uso urbano, onde n\u00e3o havia a delimita\u00e7\u00e3o entre consolidado e n\u00e3o-consolidado. Assim, as \n\n\n\n \n\n 76 \n\nprincipais caracter\u00edsticas das classes de uso encontradas na \u00e1rea foram: \n\nCultivo tempor\u00e1rio: cultivo de plantas de curta ou m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, sendo que as lavouras \n\nsemipermanentes como a cana-de-a\u00e7\u00facar e a mandioca, bem como, os cultivos de algumas \n\nforrageiras destinadas ao corte (como o coloni\u00e3o), tamb\u00e9m est\u00e3o inclu\u00eddas nessa categoria. \n\nObserva-se na sub-bacia, dentre os cultivos mencionados, a predomin\u00e2ncia da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nembora haja outros cultivos, como o milho e o sorgo. \n\nCultivo perene: cultivos de ciclo longo que permitem colheitas sucessivas, sem necessidade de \n\nnovo plantio a cada ano. Observa-se que nesta modalidade est\u00e3o presentes as esp\u00e9cies de citrus \n\n(laranja, tangerina, lim\u00e3o) e o caf\u00e9. \n\nPastagem: \u00e1reas destinadas ao pastoreio do gado, formadas mediante plantio de forragens \n\nperenes. Nessas \u00e1reas o solo est\u00e1 coberto por vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas ou leguminosas, cuja altura \n\npode variar de alguns dec\u00edmetros a alguns metros. Considerou-se tamb\u00e9m nesta classe as \u00e1reas \n\nonde n\u00e3o existiam densa cobertura vegetal ou vest\u00edgios de mecaniza\u00e7\u00e3o; \n\nMata: as matas ciliares, vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o e capoeiras foram consideradas \n\npertencentes a esta classe; \n\n\u00c1gua: corpos d\u2019\u00e1gua naturais e artificiais, tais como lagoas, represas, a\u00e7udes, etc. \n\nUrbano consolidado: cont\u00e9m os usos que encontram-se dentro do per\u00edmetro urbano definido \n\npela legisla\u00e7\u00e3o municipal e est\u00e3o efetivamente ocupados por edifica\u00e7\u00f5es;  \n\nUrbano n\u00e3o-consolidado: nesta classe est\u00e3o as \u00e1reas fora do per\u00edmetro urbano oficial e \n\nindependentes das atividades agr\u00edcolas, como os condom\u00ednios fechados e loteamentos destinados \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana, bem como as \u00e1reas onde a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem as atividades agr\u00edcolas como \n\nprincipal fonte de renda.  \n\n \n\n3.1. A CONSTRU\u00c7\u00c3O DA BASE DE DADOS GEORREFERENCIADOS \n\n \n\nPara in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia foi \n\nnecess\u00e1rio construir a base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo. Assim sendo, as cartas topogr\u00e1ficas \n\nelaboradas pelo IGC foram passadas para o meio digital, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de scanner, e em \n\nseguida devidamente georreferenciadas, utilizando-se comando pr\u00f3prio do ArcGIS\u00ae vers\u00e3o 9.1. O \n\nlimite da sub-bacia foi obtido interpretando-se os divisores de \u00e1gua a partir das curvas \n\naltim\u00e9tricas das cartas. Ap\u00f3s identificado o limite da sub-bacia, essas cartas foram vetorizadas no \n\n\n\n \n\n 77 \n\nsoftware ArcGIS\u00ae, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de digitaliza\u00e7\u00e3o em tela, como observa-se na figura 2. \n\n \n   Figura 2: Etapa de constru\u00e7\u00e3o da base de dados georreferenciados \n \n\nObserva-se que o processo de constru\u00e7\u00e3o da base de dados georreferenciados \u00e9 uma etapa \n\nlenta, tendo em vista a necessidade de vetorizar todas as fei\u00e7\u00f5es espaciais encontradas nas cartas \n\ntopogr\u00e1ficas que est\u00e3o em formato raster. Os elementos vetorizados foram: o limite da sub-bacia, \n\na rede de drenagem, as vias de transporte, as curvas de n\u00edvel e os pontos cotados. \u00c9 v\u00e1lido \n\nressaltar que o ArcGIS\u00ae  possui um banco de dados integrado ao SIG que pode ser facilmente \n\ngerenciado no ArcCatalog, onde cada fei\u00e7\u00e3o digitalizada recebe atributos pertinentes \u00e0 an\u00e1lise \n\ngeogr\u00e1fica. \n\n  \n3.2. ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DA TERRA \n \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do primeiro mapeamento de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do \n\nRibeir\u00e3o dos Pires foi utilizada uma imagem do sat\u00e9lite CBERS 2, sensor CCD, \u00f3rbita/ponto 155-\n\n125, de 12 de setembro de 2006, obtida gratuitamente no s\u00edtio do Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais (INPE). A utiliza\u00e7\u00e3o de imagens CBERS para mapeamento de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra \n\nurbana pode ser verificada em diversos trabalhos. Gon\u00e7alves et al. (2005, p. 973), ao utilizarem \n\n\n\n \n\n 78 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de imagens CBERS para mapear o uso da terra na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ndos Campos, alcan\u00e7aram \u201cresultado satisfat\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 separabilidade das \u00e1reas urbanas \n\ndos demais usos da terra contido no per\u00edmetro urbano\u201d. Di Maio et al. (2005) constataram \n\npositivamente a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens CBERS para estudo de aspectos do espa\u00e7o intra-urbano, \n\ncomo vazios urbanos, na regi\u00e3o oeste de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Ressaltaram ainda que devido \u00e0s \n\nlimita\u00e7\u00f5es da resolu\u00e7\u00e3o espacial (20 x 20 metros) do sensor, os objetos a serem analisados devem \n\nser maiores que 250 m2. Arrais et al. (2005) alcan\u00e7aram resultados satisfat\u00f3rios ao delimitar \u00e1reas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da terra urbana na bacia do c\u00f3rrego Santa B\u00e1rbara, localizada em Palmas (TO), \n\nutilizando imagens CBERS. \n\nUtilizou-se para a composi\u00e7\u00e3o colorida falsa-cor respectivamente as bandas 4, 3, 2. \n\nPosteriormente foi realizado um novo georreferenciamento da composi\u00e7\u00e3o colorida, usando a \n\nbase cartogr\u00e1fica como refer\u00eancia. Foi executado o processamento da imagem para elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, com as classes correspondentes, conforme detalhado \n\nanteriormente. Para sanar as d\u00favidas provenientes da classifica\u00e7\u00e3o da imagem foram realizados \n\ntrabalhos de campo com uso de aparelho receptor GPS para captura de pontos com f\u00e1cil \n\nidentifica\u00e7\u00e3o nos mapas. Fotografias a\u00e9reas do ano de 1998, com escala aproximada de 1:25.000, \n\nobtidas junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Limeira, permitiram eliminar d\u00favidas provenientes da \n\nan\u00e1lise da imagem de sat\u00e9lite em rela\u00e7\u00e3o aos principais usos da terra. \n\nO tamanho geralmente pequeno das edifica\u00e7\u00f5es e a exist\u00eancia de lotes ainda n\u00e3o ocupados \n\ndentro dessas \u00e1reas dificultaram a identifica\u00e7\u00e3o da classe urbano n\u00e3o-consolidado. Devido \u00e0 \n\nlimita\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o espacial do sensor CCD do sat\u00e9lite CBERS para este tipo de alvo, foi de \n\nfundamental import\u00e2ncia o aux\u00edlio das fotografias a\u00e9reas e a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo \n\ncom uso de GPS. Entretanto, onde os condom\u00ednios se encontram mais consolidados, com uma \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis, foi poss\u00edvel observ\u00e1-los na pr\u00f3pria imagem. \n\n Para elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra de 1998, 1988 e 1978 foram \n\nutilizadas as respectivas fotografias a\u00e9reas e como subs\u00eddio, para sanar alguma eventual d\u00favida, \n\nfoi consultado o mapeamento da d\u00e9cada posterior, tendo em vista que a ordem dos mapeamentos \n\nfoi inversa \u00e0 seq\u00fc\u00eancia das datas, de modo a facilitar o processo de compreens\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nocorridas a cada d\u00e9cada. Foi utilizada a base de dados georreferenciados para dar in\u00edcio \u00e0 etapa \n\nde georreferenciamento das fotografias a\u00e9reas. As fotografias, em formato digital, foram \n\ngeorreferenciadas utilizando fun\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do ArcGis\u00ae. Em seguida foi elaborado um modelo da \n\n\n\n \n\n 79 \n\nestrutura dos dados a serem criados no ArcCatalog, como pode ser observado no quadro 4. \n\n \n \n\nQuadro 4: MODELAGEM DOS DADOS \n\nTEMA FONTE FEI\u00c7\u00c3O LEGENDA ARQUIVO ATRIBUTOS \n\n          caracteres \nn\u00ba de \nletras num\u00e9ricos \n\nn\u00ba de \ncasas \n\nCarta topog. do IGC \nLimite  \n\nEscala: 1:10.000 \nPol\u00edgono Limite da sub-bacia limite.shp Nome 15 \u00c1rea 5 \n\n  \n\nCarta topog. do IGC \nHidrografia \n\nEscala: 1:10.000 \nLinha Rios rios.shp Nome 30 Extens\u00e3o 5 \n\n  \n\nCarta topog. do IGC Linha Curvas de n\u00edvel curvas.shp \nTopografia \n\nEscala: 1:10.000 Ponto Pontos cotados pontos.shp \nNome 15 Altidude 3 \n\n  \n\nRodovia estadual \n\nRodovia municipal Vias \nCarta topog. do IGC \nEscala 1:10.000 \n\nLinha \n\nEstrada s/ pavimenta\u00e7\u00e3o \n\nvias.shp Nome 30 Extens\u00e3o 5 \n\n  \n\n  Cultivo tempor\u00e1rio \n\nImagem CBERS II  Cultivo perene \n\n2006 Pastagem \n\n Mata \n\nFotografias a\u00e9reas \u00c1gua \n\n(1978, 1988, 1998) Urbano consolidado \n\nUsos \n\n  \n\nPol\u00edgono \n\nUrbano n\u00e3o-consolidado \n\nusos.shp Nome 15 \u00c1rea 5 \n\n Org. AZEVEDO, R. J. G. (2006) \n\n \nConclu\u00edda a modelagem dos dados, iniciou-se o processo de elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, sendo \n\nadicionadas ao SIG as fotografias a\u00e9reas relativas ao ano correspondente e o arquivo limite.shp \n\npara que este fosse usado como refer\u00eancia da \u00e1rea a ser classificada. O processo de classifica\u00e7\u00e3o \n\ndos usos foi realizado pela t\u00e9cnica de digitaliza\u00e7\u00e3o em tela sobre o arquivo usos.shp, onde havia \n\numa c\u00f3pia do limite da sub-bacia (figura 3). A partir daquele momento, os pol\u00edgonos foram \n\ncriados e no banco de dados cada pol\u00edgono teve um tipo de uso atribu\u00eddo. Para facilitar a edi\u00e7\u00e3o, \n\ncada tipo de uso teve um n\u00famero a ele associado (1 a 7), correspondente ao n\u00famero da classe de \n\nuso. Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o dos tipos de uso, foi utilizado um comando de generaliza\u00e7\u00e3o para unificar os \n\nusos de mesmo nome em um outro arquivo shapefile, sendo poss\u00edvel ent\u00e3o o c\u00e1lculo de \u00e1reas de \n\ncada tipo de uso, em metros e posteriormente em hectares. \n\n\n\n \n\n 80 \n\n \nFigura 3: Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas utilizando a t\u00e9cnica de digitaliza\u00e7\u00e3o em tela. \n\n  \n\nDepois de finalizada a classifica\u00e7\u00e3o, os mapas foram editados no mesmo software, \n\nutilizando um layout pr\u00f3prio para a edi\u00e7\u00e3o dos mapas. A facilidade de edi\u00e7\u00e3o dos mapas \u00e9 outro \n\npotencial do ArcGIS\u00ae, sendo poss\u00edvel adicionar facilmente o grid de coordenadas geogr\u00e1ficas, a \n\nlegenda, a escala, o t\u00edtulo e o sistema de orienta\u00e7\u00e3o. \n\n Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra foi poss\u00edvel criar uma \n\ntabela com m\u00faltiplas entradas onde foi disposta a distribui\u00e7\u00e3o dos usos da terra em seus \n\nrespectivos anos. Para se compreender efetivamente os dados obtidos com os mapeamentos de \n\nuso da terra foi efetuada a sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas (1978 com 1988, 1988 com 1998, 1998 com \n\n2006). Assim, para cada dupla de mapas sobrepostos surgiu um terceiro mapa, que continha os \n\natributos dos dois mapas utilizados anteriormente, tais como as duas classifica\u00e7\u00f5es de uso da \n\nterra. Os dados desse terceiro mapa, contidos na tabela de atributos integrada ao banco de dados \n\ndo ArcGis\u00ae, foram processados de forma a obter informa\u00e7\u00f5es sobre quais cultivos ganharam ou \n\nperderam \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o aos demais. A elabora\u00e7\u00e3o da tabela de m\u00faltiplas entradas permitiu \n\n\n\n \n\n 81 \n\nassim uma vis\u00e3o integrada da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra do longo de todo o per\u00edodo \n\nanalisado. \n\n \n\n3.3. A METODOLOGIA DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DOS MAPAS-S\u00cdNTESE \n\n  \n\n Um grande desafio da utiliza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de geoprocessamento na an\u00e1lise do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico \u00e9 a dificuldade de representa\u00e7\u00e3o da realidade s\u00f3cio-espacial em ambiente \n\ncomputacional. Nesse sentido, torna-se necess\u00e1rio o desenvolvimento de pesquisas que procurem \n\naproximar o referencial te\u00f3rico acerca do espa\u00e7o geogr\u00e1fico com os aspectos relacionados \u00e0s \n\nt\u00e9cnicas de geoprocessamento. \n\n Buscando identificar as fontes de contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para estabelecer as bases \n\nepistemol\u00f3gicas do geoprocessamento C\u00e2mara et al. (2003, p. 94) salienta que \u201ca Geografia \n\nCr\u00edtica tem uma importante contribui\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o, sendo um de seus \n\nprincipais m\u00e9ritos o de apontar para uma vis\u00e3o muito rica de espa\u00e7o geogr\u00e1fico, enfatizando a \n\nno\u00e7\u00e3o do processo em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza est\u00e1tica dos SIG de hoje\u201d. Os autores tamb\u00e9m \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para o condicionamento de determinadas estruturas de dados e algoritmos \n\ncomo forma de express\u00e3o computacional dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, resultando na denominada \n\n\u201creifica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u201d, onde \u201cmuitos usu\u00e1rios de SIG acabam tomando as estruturas \n\ncomputacionais pela realidade, sem sequer ter consci\u00eancia de suas limita\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n Tendo em vista essa preocupa\u00e7\u00e3o advinda das limita\u00e7\u00f5es das t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento para representa\u00e7\u00e3o da realidade buscou-se ao final deste trabalho elaborar dois \n\nmapas como forma de subs\u00eddio \u00e0 compreens\u00e3o da din\u00e2mica de uso da terra na sub-bacia, \n\nevidenciando assim uma possibilidade de entendimento do processo de evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nuso da terra. \n\n O primeiro mapa-s\u00edntese elaborado refere-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o do dinamismo das classes de \n\nuso da terra ao longo dos quatro mapeamentos realizados (1978, 1988, 1998 e 2006). Considerou-\n\nse como dinamismo na realiza\u00e7\u00e3o do presente mapeamento os diferentes tipos de usos que uma \n\nmesma \u00e1rea ocupou ao longo dos 28 anos em que foi mapeada. Assim, se em uma determinada \n\n\u00e1rea foi verificado quatro tipos de usos diferentes, ao longo dos quatro mapeamentos realizados, \n\nconsiderou-se como uma \u00e1rea de alto grau de dinamismo. Ao contr\u00e1rio, se em outra \u00e1rea o tipo de \n\nuso permaneceu o mesmo durante os quatro mapeamentos efetuados, determinou-se que o grau \n\n\n\n \n\n 82 \n\nde dinamismo \u00e9 nulo. Se constatado que em uma \u00e1rea houve dois tipos de uso, ao longo do \n\nper\u00edodo mapeado, evidencia-se que o grau de dinamismo \u00e9 baixo. Por fim, para \u00e1reas onde \n\nocorreram tr\u00eas tipos de usos diferentes, o grau de dinamismo \u00e9 m\u00e9dio. \n\n O segundo mapeamento realizado objetivou constatar o per\u00edodo em que as mudan\u00e7as de \n\nuso da terra foram verificadas. Assim, se a mudan\u00e7a foi verificada somente no \u00faltimo \n\nmapeamento realizado (2006), determinou-se como mudan\u00e7a a partir de 1998. Se ocorreu no \n\npen\u00faltimo mapeamento (1998), foi uma mudan\u00e7a a partir de 1988. Se a mudan\u00e7a foi verificada \n\nno segundo mapeamento (1988), considerou-se como mudan\u00e7a a partir de 1978. Por fim, se n\u00e3o \n\nocorreram mudan\u00e7as ao longo dos quatro mapeamentos realizados, a \u00e1rea foi determinada como \n\nsem mudan\u00e7a. \n\n A realiza\u00e7\u00e3o desses dois mapeamentos foi efetuada no ArcGis\u00ae atrav\u00e9s de opera\u00e7\u00f5es que \n\npossibilitaram a sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapeamentos (de 1978, 1988, 1998 e 2006) e posteriormente, \n\natrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o dos dados foi poss\u00edvel selecionar e classificar as vari\u00e1veis de uso da terra \n\nutilizando informa\u00e7\u00f5es obtidas pela L\u00f3gica Booleana (BURROUGH, 1994), que permitem a \n\nextra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a partir de regras alg\u00e9bricas baseadas nos atributos de pertin\u00eancia \n\nespacial das entidades representadas na base de dados. Esses atributos s\u00e3o conhecidos, em ingl\u00eas, \n\npor and, not, or e xor. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento na execu\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne uso da terra, bem como na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas-s\u00edntese, possibilitaram a obten\u00e7\u00e3o de \n\nimportantes informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea de estudo, atrav\u00e9s de procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nsimples. A an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es obtidas com a presente pesquisa ser\u00e3o discutidas no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo, mas, desde j\u00e1, ressalta-se a potencialidade do geoprocessamento como subs\u00eddio \u00e0 an\u00e1lise \n\ns\u00f3cio-espacial e sua import\u00e2ncia sob o ponto de vista pol\u00edtico, ao ampliar as possibilidades de \n\ncompreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, de modo a permitir uma gest\u00e3o do territ\u00f3rio comprometida \n\ncom as necessidades da sociedade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 83 \n\n \n\nIV \u2013 AN\u00c1LISE DA OCUPA\u00c7\u00c3O E USO DA TERRA NA SUB-BACIA \n\n \n\n Os mapeamentos realizados na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires puderam auxiliar na \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra nessa \u00e1rea de n\u00edtida expans\u00e3o \n\nurbana, apesar das restri\u00e7\u00f5es impostas pelo poder p\u00fablico municipal. Na primeira parte deste \n\ncap\u00edtulo ser\u00e3o analisados os resultados obtidos com a utiliza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento, para que, no segundo momento, sejam discutidas mais detalhadamente as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que envolvem a \u00e1rea, bem como a produ\u00e7\u00e3o desigual do espa\u00e7o verificada na \n\nsub-bacia. \n\n \n\n1. A evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra entre 1978 a 2006. \n\n \n\nOs mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra, bem como os mapas-s\u00edntese do dinamismo e \n\ndas mudan\u00e7as de evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra, permitiram a obten\u00e7\u00e3o de importantes informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial da \u00e1rea de estudo. A elabora\u00e7\u00e3o da tabela de m\u00faltiplas entradas \n\npossibilitou a compreens\u00e3o da din\u00e2mica de perdas ou ganhos dos diferentes tipos de uso da terra \n\nao longo do per\u00edodo mapeado, evidenciando assim o processo de evolu\u00e7\u00e3o das classes de uso da \n\nterra.   \n\nAnalisando o mapa de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra de 1978, percebe-se a predomin\u00e2ncia dos \n\ncultivos perenes, representados principalmente pelos citros, que apresentaram grande dinamismo \n\nap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de sucos concentrados e ocupavam grandes extens\u00f5es da sub-\n\nbacia, o equivalente a 45,97% do total da \u00e1rea. Em seguida vinham as pastagens, representadas \n\npor 27,51% da \u00e1rea, localizadas principalmente pr\u00f3ximas \u00e0 parte urbanizada da cidade. Observa-\n\nse que os cultivos tempor\u00e1rios, em especial da cana-de-a\u00e7\u00facar, possu\u00edam baixa representatividade \n\ncom 7,24% da \u00e1rea, evidenciando que, naquele per\u00edodo, as terras para produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira \n\nestavam localizadas em por\u00e7\u00f5es privilegiadas do munic\u00edpio, como o norte e o noroeste, que se \n\ntratam de \u00e1reas mais planas e com melhores terras, que receberam subs\u00eddios do Governo Federal \n\npor ocasi\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool naquela d\u00e9cada. O uso urbano consolidado representava \n\n2,24% da \u00e1rea, enquanto o percentual de urbano n\u00e3o-consolidado era inexpressivo com apenas \n\n0,26% da \u00e1rea total, restrito a exist\u00eancia da empresa Citrosuco \u00e0s margens da Rodovia \n\nAnhanguera e de pequenas aglomera\u00e7\u00f5es, nas proximidades do Bairro dos Pires. \n\n\n\n \n\n 84 \n \n\n\n\n \n\n 85 \n\n \nTabela 2: Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1978 \n\nClasses de uso \n\u00c1rea \n(ha) \n\n% da \n\u00e1rea \n\nCultivo tempor\u00e1rio 350,02 7,24 \nCultivo perene 2222,29 45,97 \nPastagem 1329,80 27,51 \nMata 803,42 16,62 \nUrbano consolidado 108,28 2,24 \nUrbano n\u00e3o-consolidado 12,59 0,26 \n\u00c1gua 8,30 0,16 \nTOTAL 4834,70 100,00 \nOrg. AZEVEDO, R. J. G. (2007) \n\n \n\nGr\u00e1fico 5: Distribui\u00e7\u00e3o das classes de\n ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1978 \n\n7,24%\n\n45,97%\n27,51%\n\n16,62%\n\n2,24%\nCultivo tempor\u00e1rio\n\nCultivo perene\n\nPastagem\n\nMata\n\nUrb. consolidado\n\nUrb. n\u00e3o-consolidado\n\n\u00c1gua\n\n \n\nJ\u00e1 o mapeamento de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra de 1988 evidencia algumas tend\u00eancias s\u00f3cio-\n\nespaciais se delineando, como a redu\u00e7\u00e3o dos cultivos perenes e das pastagens e aumento do \n\ncultivo tempor\u00e1rio e o expressivo crescimento do uso urbano, tanto consolidado quanto o n\u00e3o-\n\nconsolidado. Analisando os dados da tabela de evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra, que encontra-se ao final \n\ndeste item, percebe-se que o cultivo perene perdeu \u00e1reas sobretudo para o cultivo tempor\u00e1rio que, \n\npor sua vez, ganhou \u00e1reas principalmente das pastagens e do pr\u00f3prio cultivo perene (tabela 6). \n\nEntretanto, o cultivo perene manteve sua hegemonia, com 44,13% de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total. \n\nSeguido pela pastagem, com 23,45% da \u00e1rea de estudo. No mapeamento de 1988 constata-se \n\ntamb\u00e9m o expressivo crescimento da classe urbano consolidado, ganhando \u00e1reas principalmente \n\nda pastagem que encontrava-se \u00e0 sua volta, nas imedia\u00e7\u00f5es do loteamento Parque Egisto \n\nRagazzo, nas proximidades da Rodovia Anhanguera. Percebe-se que o urbano n\u00e3o-consolidado \n\nganhou \u00e1reas principalmente do cultivo perene e da pastagem. \n\n\n\n \n\n 86 \n \n\n\n\n \n\n 87 \n\n \nTabela 3: Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1988 \n\nClasses de uso \n\u00c1rea \n(ha) \n\n% da \n\u00e1rea \n\nCultivo tempor\u00e1rio 621,32 12,85 \nCultivo perene 2133,71 44,13 \nPastagem 1133,93 23,45 \nMata 715,16 14,80 \nUrbano consolidado 161,32 3,34 \nUrbano n\u00e3o-consolidado 63,04 1,30 \n\u00c1gua 6,23 0,13 \nTOTAL 4.834,70 100,00 \nOrg. AZEVEDO, R. J. G. (2007) \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 6: Distribui\u00e7\u00e3o das classes de\n ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1988 \n\n44,13%\n\n23,45%\n\n14,80%\n\n3,34%\n12,85%\n\n1,30%\n\nCultivo tempor\u00e1rio\n\nCultivo perene\n\nPastagem\n\nMata\n\nUrb. consolidado\n\nUrb. n\u00e3o-consolidado\n\n\u00c1gua\n\n \n \n\nPara o levantamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra em 1998 observam-se algumas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais mais acentuadas na sub-bacia, como o expressivo aumento do \n\ncultivo tempor\u00e1rio na por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo, ultrapassando o uso pastagem na \u00e1rea total da \n\nsub-bacia e alcan\u00e7ando 20,66% da \u00e1rea total. Ressalta-se que mesmo com crescimento do cultivo \n\ntempor\u00e1rio sobre a pastagem e sobre o cultivo perene, este ainda continuou a manter a hegemonia \n\nsobre a \u00e1rea total da sub-bacia com 37,98%. Mas, a mudan\u00e7a mais expressiva, constatada no \n\nper\u00edodo, ocorreu com o uso urbano n\u00e3o-consolidado, que mais que triplicou sua \u00e1rea em apenas \n\numa d\u00e9cada, ultrapassando o uso urbano consolidado e chegando a 4,64% da \u00e1rea de estudo. \n\nAssim, fica evidente que o processo de expans\u00e3o urbana na sub-bacia ocorreu de maneira muito \n\nacentuada na d\u00e9cada de 1990, ganhando \u00e1reas principalmente do cultivo perene e da pastagem. \n\n\n\n \n\n 88 \n\n Atrav\u00e9s do mapeamento de 1998 verificou-se tamb\u00e9m o expressivo crescimento do cultivo \n\ntempor\u00e1rio sobre o cultivo perene, que por sua vez s\u00f3 ganhou \u00e1reas sobre a pastagem. Observa-se \n\nneste mapeamento que a pastagem perdeu \u00e1reas para praticamente todos os usos da terra, com \n\nexce\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, onde curiosamente teve um ganho de menos de um hectare, possivelmente \n\nassociado a algum a\u00e7ude que diminuiu sua \u00e1rea de cobertura. Assim a demanda por novas \u00e1reas \n\npara introdu\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar bem como para implanta\u00e7\u00e3o das ch\u00e1caras de recreio reduziu o \n\nuso da pastagem, intensificando a utiliza\u00e7\u00e3o da terra por atividades mais lucrativas na sub-bacia. \n\n \nTabela 4: Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1998 \n\nClasses de uso \u00c1rea (ha) % da \u00e1rea \nCultivo tempor\u00e1rio 998,61 20,66 \nCultivo perene 1.836,05 37,98 \nPastagem 895,77 18,53 \nMata 700,24 14,48 \nUrbano consolidado 174,52 3,60 \nUrbano n\u00e3o-consolidado 224,26 4,64 \n\u00c1gua 5,26 0,11 \nTOTAL 4.834,70 100,00 \nOrg. AZEVEDO, R. J. G. (2007) \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 7: Distribui\u00e7\u00e3o das classes de\n ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 1998 \n\n37,98%\n\n18,53%\n\n14,48%\n\n20,66%\n3,60%\n\n4,64%\n\nCultivo tempor\u00e1rio\n\nCultivo perene\n\nPastagem\n\nMata\n\nUrb. consolidado\n\nUrb. n\u00e3o-consolidado\n\n\u00c1gua\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 89 \n \n\n\n\n \n\n 90 \n\n \n\nNa mudan\u00e7a do s\u00e9culo as transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais na sub-bacia se tornaram ainda \n\nmais acentuadas, consolidando assim as tend\u00eancias verificadas nos anos anteriores. O \n\nmapeamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra em 2006 revelou que o cultivo tempor\u00e1rio, representado \n\nprincipalmente pela cana-de-a\u00e7\u00facar, ultrapassou o cultivo perene, que j\u00e1 vinha apresentando \n\nqueda desde a d\u00e9cada de 1970. O uso urbano n\u00e3o-consolidado, embora n\u00e3o tenha obtido um \n\ncrescimento como na d\u00e9cada anterior, manteve-se com a tend\u00eancia de crescimento, mesmo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal restringindo esse uso no final da d\u00e9cada de 1990. \n\nA classe definida como mata ocupa, em 2006, cerca de 15,58% da sub-bacia, tendo sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o restrita \u00e0s margens dos canais fluviais e fundos de vale. Apesar de ter havido um \n\npequeno aumento das \u00e1reas de mata, em compara\u00e7\u00e3o com o mapeamento anterior, pode-se \n\nobservar, atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o do uso da terra na \u00e1rea de estudo, que a cobertura vegetal foi \n\nretirada em v\u00e1rias propriedades para a implanta\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas ou cria\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos em situa\u00e7\u00e3o irregular, tendo em vista a lei municipal n\u00ba 222 de 1999, que restringe o \n\nparcelamento do solo para fins residenciais na maior parte da sub-bacia. Constata-se assim a \n\nnecessidade de uma maior preocupa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico em preservar as matas da sub-bacia, \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o para manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \u00e1rea, que possui grande relev\u00e2ncia \n\nambiental, em virtude dos v\u00e1rios mananciais ali presentes. \n\nO tipo de uso definido como pastagem representa 10,03% da \u00e1rea da sub-bacia e \n\napresentou consider\u00e1vel decl\u00ednio ao longo do per\u00edodo analisado, sendo que em 2006 localiza-se \n\ngeralmente nas proximidades das \u00e1reas de uso urbano, tanto consolidado como n\u00e3o-consolidado, \n\nevidenciando assim um poss\u00edvel processo especulativo que transformar\u00e1 essas \u00e1reas de pastagens \n\nem uso urbano nos pr\u00f3ximos anos. De modo geral, a pastagem vem tornando-se escassa na sub-\n\nbacia, visto que todos os espa\u00e7os antes a ela destinados est\u00e3o sendo ocupados pela cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. Ressalta-se que durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo n\u00e3o foi observado rebanho \n\nbovino significativo na sub-bacia. \n\nAtualmente, a classe estabelecida como urbano n\u00e3o-consolidado, com 7,5% da \u00e1rea, \n\nmostra um consider\u00e1vel processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na localidade. Atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de campo foi poss\u00edvel constatar uma grande ocorr\u00eancia de \u00e1reas destinadas \u00e0s ch\u00e1caras \n\nde recreio, muitas vezes localizadas em condom\u00ednios fechados, com situa\u00e7\u00e3o irregular junto \u00e0 \n\nprefeitura municipal.  \n\n\n\n \n\n 91 \n \n\n\n\n \n\n 92 \n\nTabela 5: Ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 2006 \nClasses de uso \u00c1rea (ha) % da \u00e1rea \nCultivo tempor\u00e1rio 1.680,79 34,77 \nCultivo perene 1.307,29 27,02 \nPastagem 484,81 10,03 \nMata 753,01 15,58 \nUrbano consolidado 242,00 5,00 \nUrbano n\u00e3o-consolidado 361,99 7,50 \n\u00c1gua 4,82 0,10 \nTOTAL 4.834,70 100,00 \nOrg. AZEVEDO, R. J. G. (2007) \n\n \n\nGr\u00e1fico 8: Distribui\u00e7\u00e3o das classes de\n ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra - 2006 \n\n27,02%\n\n10,03%\n\n15,58%\n\n34,77%\n5,00%\n\n7,50%\n\nCultivo tempor\u00e1rio\n\nCultivo perene\n\nPastagem\n\nMata\n\nUrb. consolidado\n\nUrb. n\u00e3o-consolidado\n\n\u00c1gua\n\n \n\nAtrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o dos mapeamentos foi poss\u00edvel constatar que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na \n\nsub-bacia apresenta contradi\u00e7\u00f5es por uma s\u00e9rie de condicionantes s\u00f3cio-econ\u00f4micos. \n\nPrimeiramente, percebe-se que o decl\u00ednio do cultivo perene, representado principalmente por \n\ncitros, vem resultando em uma nova configura\u00e7\u00e3o espacial dessas \u00e1reas, com o avan\u00e7o do cultivo \n\ntempor\u00e1rio e dissemina\u00e7\u00e3o das ch\u00e1caras de recreio, como pode ser verificado no gr\u00e1fico 9. \n\nAtrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com citricultores ficou evidente o descontentamento dos \n\nmesmos com o pre\u00e7o da laranja pago pelas empresas processadoras de sucos concentrados. Para \n\neles, h\u00e1 uma esp\u00e9cie de cartel entre as empresas, que impede que o valor comercializado do citros \n\nalcance melhores pre\u00e7os. Esses citricultores alegam, tamb\u00e9m, os altos pre\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o da \n\nlaranja, em virtude dos valores pagos por fertilizantes e inseticidas serem cotados em d\u00f3lar. Al\u00e9m \n\ndisso, mesmo se a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar, no dia de pagamento da produ\u00e7\u00e3o, estiver alta as empresas \n\ncostumam n\u00e3o repassar os lucros devidamente aos produtores. \n\n\n\n \n\n 93 \n\nGr\u00e1fico 9: Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra na sub-bacia     \n(1978-2006)\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\nP\ne\nrc\ne\nn\ntu\na\nl \nd\ne\n o\nc\nu\np\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nCultivo tempor\u00e1rio 7,24 12,85 20,66 34,77\n\nCultivo perene 45,97 44,13 37,98 27,02\n\nPastagem 27,51 23,45 18,53 10,03\n\nMata 16,62 14,80 14,48 15,58\n\nUrbano consolidado 2,24 3,34 3,60 5,00\n\nUrb. n\u00e3o-consolidado 0,26 1,30 4,64 7,50\n\n\u00c1gua 0,16 0,13 0,11 0,10\n\n1978 1988 1998 2006\n\n \n\n  \n\nOs citricultores relatam tamb\u00e9m a dificuldade enfrentada desde a aprova\u00e7\u00e3o do decreto \n\nestadual n\u00ba 45.491 de 30 de novembro de 2000, segundo o qual somente os plantadores de mudas \n\nde laranja que tiverem sua produ\u00e7\u00e3o em estufas poder\u00e3o cultivar o produto, para evitar \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as nos laranjais. Assim, os pequenos produtores de laranja, sem capital para \n\ninvestir em suas lavouras e em infra-estrutura de estufas para produ\u00e7\u00e3o das mudas, acabam por \n\nvender suas propriedades ou arrend\u00e1-las para produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Os citricultores que \n\nainda permanecem com o cultivo da laranja reclamam da prolifera\u00e7\u00e3o de loteamentos destinados \n\n\u00e0s ch\u00e1caras de recreio nas proximidades de suas lavouras, que acarreta preju\u00edzos, sobretudo nos \n\nfinais de semana, quando os visitantes costumam invadir suas propriedades para colherem os \n\nfrutos sem permiss\u00e3o. Assim, o cultivo perene mostra-se uma atividade decadente na \u00e1rea de \n\nestudo, tendo em vista que em 1978 ocupava 45,97% da \u00e1rea e em 2006 atingiu 27,02% da sub-\n\nbacia. De acordo com um produtor rural, com longa tradi\u00e7\u00e3o no plantio da laranja, a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar tamb\u00e9m n\u00e3o se mostra um cultivo promissor, primeiramente em virtude dos baixos pre\u00e7os \n\n\n\n \n\n 94 \n\nque as usinas v\u00eam pagando, e principalmente, pela total submiss\u00e3o aos interesses dos usineiros, \n\ntendo em vista que o citricultor ao transferir sua produ\u00e7\u00e3o para a cana-de-a\u00e7\u00facar costuma vender \n\nsuas m\u00e1quinas, adquiridas ao longo de toda a vida, ficando sem esse capital, sendo imposs\u00edvel \n\nconquistar tudo novamente caso a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o prospere. Assim, esse \n\nagricultor, que possui em sua propriedade um viveiro para mudas, no sistema exigido pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estadual, prefere continuar com sua produ\u00e7\u00e3o de laranja a depender dos pre\u00e7os \n\ncomandados pelas usinas sucroalcooleiras \n\nQuanto ao cultivo tempor\u00e1rio, representado principalmente pela cana-de-a\u00e7\u00facar, observa-\n\nse um constante crescimento em sua \u00e1rea de extens\u00e3o, desde o in\u00edcio do per\u00edodo mapeado. Tal \n\nfato se explica inicialmente pela interven\u00e7\u00e3o estatal no incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, na d\u00e9cada \n\nde 1970 com o Pro\u00e1lcool. De 1978 \u00e0 2006 o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar na sub-bacia aumentou de \n\n7,24% para 34,77%, sendo o \u00faltimo per\u00edodo analisado (1998-2006), considerado de maior \n\nexpans\u00e3o. Atualmente esse cont\u00ednuo crescimento pode ser atribu\u00eddo \u00e0s quest\u00f5es que envolvem a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, como no caso do etanol, em substitui\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo. Atrav\u00e9s \n\nda realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas com propriet\u00e1rios rurais que arrendaram \u00e1reas para produ\u00e7\u00e3o de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar percebe-se que, a princ\u00edpio, eles recebem vantagens com o contrato estabelecido \n\ncom as empresas sucroalcooleiras, principalmente se os produtores encontravam-se sem capital \n\npara investir em novos pomares de laranja, tendo em vista que as usinas costumam pagar durante \n\ncinco anos todo o custo de produ\u00e7\u00e3o da cana, desde o plantio \u00e0 colheita. Mas, a longo prazo, a \n\ntroca de uso da terra pode trazer conseq\u00fc\u00eancias desfavor\u00e1veis, como o baixo pre\u00e7o pago pelas \n\nusinas. Se comparada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da laranja, o retorno financeiro da cana \u00e9 menor, mas torna-se \n\nmais r\u00e1pido que esperar o crescimento de um novo pomar de laranja. Al\u00e9m disso, se efetivadas as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es brasileiras para o aumento da exporta\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, o pre\u00e7o tende a subir, conforme \n\nesperam os agricultores. Quanto \u00e0 quest\u00e3o da dissemina\u00e7\u00e3o das ch\u00e1caras de recreio na \u00e1rea de \n\nestudo, os produtores de cana n\u00e3o consideraram aspectos efetivamente negativos, e salientaram \n\nque com o processo produtivo comandado pelas usinas houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa de \n\nempregos para os moradores da sub-bacia.  \n\nObserva-se atrav\u00e9s desses apontamentos que a sub-bacia vem passando por uma \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o do uso da terra nos \u00faltimos anos, embora, desde o in\u00edcio do mapeamento, as \n\nmudan\u00e7as de uso da terra sejam comuns. Analisando os mapas-s\u00edntese elaborados foi poss\u00edvel \n\nobter informa\u00e7\u00f5es relevantes acerca da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra na sub-bacia. O mapeamento de \n\n\n\n \n\n 95 \n\nevolu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de uso da terra (mapa 6) evidencia que 37,7% da \u00e1rea de estudo teve uma \n\nmudan\u00e7a de uso j\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre 1978 e 1988, sendo considerado como o de \n\nmaior propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as estabelecidas. Uma grande propor\u00e7\u00e3o constatada, de \n\n29,6% da sub-bacia, refere-se \u00e0s \u00e1reas onde n\u00e3o houve mudan\u00e7a de uso nos quatro mapeamentos \n\nrealizados, ocupando \u00e1reas como uma por\u00e7\u00e3o dentro do per\u00edmetro urbano, representadas pelo uso \n\nurbano consolidado, pelos extensos cultivos de laranja localizados em partes distintas da sub-\n\nbacia e pelas matas ciliares que permaneceram conservadas ao longo dos 28 anos analisados. Para \n\na d\u00e9cada seguinte, estabelecida entre 1988 e 1998, foi observada uma mudan\u00e7a menor das classes \n\nde uso, com 20,8% da sub-bacia. Por fim, o \u00faltimo per\u00edodo analisado, entre 1998 e 2006, obteve \n\numa propor\u00e7\u00e3o ainda menor de mudan\u00e7as de uso, com 11,9% da sub-bacia, mas foi nesse per\u00edodo \n\nque se constatou o mais expressivo crescimento da classe urbano n\u00e3o-consolidado, representado \n\nprincipalmente pelos loteamentos de ch\u00e1caras de recreio. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que foi considerada \n\nsomente a primeira mudan\u00e7a de uso da terra no referido mapeamento, n\u00e3o sendo poss\u00edvel afirmar \n\nquais \u00e1reas continuaram a mudar ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra. Ainda assim o \n\nmapeamento permitiu a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que, somente o mapeamento das classes de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra n\u00e3o poderiam elucidar, como, por exemplo, as \u00e1reas de perman\u00eancia de \n\nusos na sub-bacia. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 96 \n \n\n\n\n \n\n 97 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10: evolu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \nde uso da terra\n\n29,6%\n\n11,9%\n\n20,8%\n\n37,7%\nSem mudan\u00e7a\n\nA partir de 1998\n\nA partir de 1988\n\nA partir de 1978\n\n \n\n \n\nJ\u00e1 o mapa s\u00edntese do dinamismo da evolu\u00e7\u00e3o do uso buscou evidenciar a quantidade de \n\nmudan\u00e7as ocorridas em determinada \u00e1rea ao longo dos quatro mapeamentos realizados (ver mapa \n\n7). Assim, pode-se perceber que o grau de dinamismo nulo, onde n\u00e3o houve mudan\u00e7a de uso ao \n\nlongo dos quatro mapeamentos, ocupou 29,6% da \u00e1rea de estudo, sendo as mesmas \u00e1reas \n\nidentificadas como sem mudan\u00e7a no mapeamento anterior. Observa-se atrav\u00e9s deste mapeamento \n\nque n\u00e3o h\u00e1 altern\u00e2ncia entre v\u00e1rios tipos de usos da terra na sub-bacia, tendo em vista que o grau \n\nde dinamismo baixo, considerado por \u00e1reas que tiveram somente dois diferentes tipos de uso ao \n\nlongo de per\u00edodo mapeado, obteve quase a metade, 48,8% da \u00e1rea de estudo. Isso reflete \n\nprincipalmente a din\u00e2mica entre a altern\u00e2ncia laranja/cana-de-a\u00e7\u00facar ou laranja/pastagem na sub-\n\nbacia. O grau m\u00e9dio de dinamismo, representado por tr\u00eas tipos diferentes de usos, ocorreu em \n\n20% da sub-bacia, sem uma concentra\u00e7\u00e3o espacial espec\u00edfica. Por fim, o alto grau de dinamismo, \n\nrepresentado por quatro diferentes tipos de uso ao longo do mapeamento, ocorreu em apenas \n\n1,6% da sub-bacia, principalmente em pequenas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao per\u00edmetro urbano e uma \u00e1rea \n\npouco maior no interior da sub-bacia, que torna-se bastante representativa para explicitar esse \n\nelevado dinamismo, tendo em vista que, no primeiro ano a respectiva \u00e1rea tinha como uso mata, e \n\nfoi sucedida, respectivamente, por pastagem, cultivo perene e cultivo tempor\u00e1rio.  \n\nObserva-se assim que a utiliza\u00e7\u00e3o dos mapas s\u00ednteses realizados ap\u00f3s os mapeamentos da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra possibilitaram contribui\u00e7\u00f5es significativas \u00e0 compreens\u00e3o da din\u00e2mica de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires. \n\n\n\n \n\n 98 \n \n\n\n\n \n\n 99 \n\nGr\u00e1fico 11: Distribui\u00e7\u00e3o do grau de \ndinamismo da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra\n\nNulo\n29,60%\n\nAlto\n1,60%\n\nM\u00e9dio\n20%\n\nBaixo\n48,80%\n\n \n\n Tabela 6: Evolu\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra (em ha) \n\n  \nCultivo \n\ntempor\u00e1rio \nCultivo \nperene \n\nPastagem Mata \nUrbano \n\nconsolidado \nUrbano n\u00e3o-\nconsolidado \n\n\u00c1gua \n\n1978 350,02 *** *** *** *** *** *** \n\n1988 621,32 +114,02 +163,15 +7,96 -1,06 -12,77 0 \n\n1998 998,61 +244,68 +107,15 +48,38 0 -22,92 0 \n\nCultivo                  \ntempor\u00e1rio \n\n2006 1680,79 +467,34 +199,87 +16,20 -1,23 0 0 \n\n1978 *** 2222,29 *** *** *** *** *** \n1988 -114,02 2133,70 -3,20 +50,60 -3,75 -18,22 0 \n1998 -244,68 1836,04 +32,49 -11,64 -1,73 -72,10 0 \n\nCultivo \nperene \n\n2006 -467,34 1307,29 +8,94 +1,71 -18,82 -53,24 0 \n\n1978 *** *** 1329,80 *** *** *** *** \n\n1988 -163,15 +3,20 1133,93 +29,09 -48,92 -18,16 +2,07 \n\n1998 -107,15 -32,49 895,77 -27,74 -11,47 -60,28 +0,97 \nPastagem \n\n2006 -199,87 -8,94 484,81 -71,53 -46,81 -84,25 +0,44 \n\n1978 *** *** *** 803,42 *** *** *** \n\n1988 -7,96 -50,60 -29,09 715,16 +0,69 -1,30 0 \n\n1998 -48,38 +11,64 +27,74 700,24 0 -5,92 0 \nMata \n\n2006 -16,20 -1,71 +71,53 753,00 -0,62 -0,24 0 \n\n1978 *** *** *** *** 108,28 *** *** \n\n1988 +1,06 +3,75 +48,92 -0,69 161,32 0 0 \n\n1998 0 +1,73 +11,47 0 174,52 0 0 \n\nUrbano \nconsolidado \n\n2006 +1,23 +18,82 +46,81 +0,62 242,00 0 0 \n\n1978 *** *** *** *** *** 12,59 *** \n\n1988 +12,77 +18,22 +18,16 +1,30 0 63,04 0 \n\n1998 +22,92 +72,10 +60,28 +5,92 0 224,26 0 \n\nUrbano \nn\u00e3o-\n\nconsolidado \n2006 0 +53,24 +84,25 +0,24 0 361,99 0 \n\n1978 *** *** *** *** *** *** 8,3 \n\n1988 0 0 -2,07 0 0 0 6,23 \n\n1998 0 0 -0,97 0 0 0 5,26 \n\u00c1gua \n\n2006 0 0 -0,44 0 0 0 4,82 \n\n*** Dados sem possibilidade de compara\u00e7\u00e3o, por se tratarem de 1978, ano de in\u00edcio do per\u00edodo mapeado.  \n\nOrg. AZEVEDO, R. J. G. (2007)            \n\n\n\n \n\n 100 \n\n2. A EXPANS\u00c3O URBANA NA SUB-BACIA \n\n \n A origem da expans\u00e3o urbana na sub-bacia est\u00e1 intimamente associada \u00e0 exist\u00eancia do \n\nBairro dos Pires, que exerce grande influ\u00eancia s\u00f3cio-cultural na localidade, embora essa \n\nimport\u00e2ncia venha sendo reduzida em virtude das novas formas de habita\u00e7\u00e3o. Nos \u00faltimos anos, \n\ncom o processo de expans\u00e3o urbana verificado em Limeira, tanto o bairro rural, como a sub-bacia \n\nt\u00eam passado por um expressivo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, que se reflete numa maior concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, bem como na diversifica\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas desenvolvidas.  \n\n Analisando as mudan\u00e7as ocasionadas nos bairros rurais de Limeira Fernandes (1972, p. \n\n233) j\u00e1 alertava que essas \u00e1reas passavam por um processo de reorganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \u201cde \n\nmodo que as primitivas caracter\u00edsticas \u2018caipiras\u2019 foram, com maior ou menor intensidade, \n\ndependendo do caso, dilu\u00eddas, absorvidas, combinadas ou ent\u00e3o substitu\u00eddas por outras\u201d. Assim, \n\nobserva-se que, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1970, havia uma maior influ\u00eancia da cidade sobre esses espa\u00e7os \n\nrurais. Atualmente, pode-se afirmar que o espa\u00e7o rural paulista n\u00e3o possui as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas de outras \u00e1reas rurais do territ\u00f3rio brasileiro. Especificamente na regi\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Limeira, onde h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o de diversos fluxos provenientes de \u00e1reas com grande \n\ndinamismo s\u00f3cio-espacial, percebe-se que caracter\u00edsticas rurais retratadas pela cultura e \n\nsociabilidade caipira, como descritas por Candido (1997), praticamente inexistem. Assim, \n\nobserva-se que a configura\u00e7\u00e3o espacial, em particular na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires, agrega \n\ncaracter\u00edsticas eminentemente urbanas, por estarem integradas aos sistemas econ\u00f4micos mais \n\ndin\u00e2micos do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nComo foi observado por Silva (1997), o espa\u00e7o rural n\u00e3o se define mais exclusivamente \n\npela atividade agr\u00edcola, havendo uma significativa redu\u00e7\u00e3o de pessoas ocupadas na agricultura, \n\ndado que se associa ao aumento do n\u00famero de pessoas residentes no campo com atividades n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas e ao aparecimento de uma camada relevante de pequenos agricultores que buscam \n\ncombinar a agricultura com outras fontes de rendimento, normalmente n\u00e3o vinculadas \n\ndiretamente ao processo de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, denominada pluriatividade. \n\n Al\u00e9m da dissemina\u00e7\u00e3o de atividades n\u00e3o agr\u00edcolas no campo, temos uma busca crescente \n\nde formas de lazer vinculadas ao espa\u00e7o rural e at\u00e9 mesmo a procura pela popula\u00e7\u00e3o urbana por \n\nmodos alternativos de vida no campo. Novos valores justificam a expressiva procura do contato \n\ncom a natureza e da vida no campo. A sociedade acostumada com o r\u00e1pido ritmo da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o passa a questionar a degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida na cidade contempor\u00e2nea, \n\n\n\n \n\n 101 \n\nmarcada, entre outras, pela polui\u00e7\u00e3o ambiental e aumento da criminalidade, resultante dos graves \n\nproblemas sociais existentes. Sobre a busca de amenidades naturais pela popula\u00e7\u00e3o urbana, \n\nSantos (2000, p. 48) ressalta que: \n\n \ntemos de comprar o ar puro, os bosques, os planos de \u00e1gua, enquanto se criam \nespa\u00e7os privados publicizados, como os playgrounds ou, ainda mais sintom\u00e1tico, \nos condom\u00ednios fechados que a gente rica justifica como necess\u00e1rios \u00e0 sua \nprote\u00e7\u00e3o. O lazer na cidade se torna igualmente o lazer pago, inserindo a \npopula\u00e7\u00e3o no mundo do consumo. Quem n\u00e3o pode pagar pelo est\u00e1dio, pela \npiscina, pela montanha e pelo ar puro, pela \u00e1gua, fica exclu\u00eddo do gozo desses \nbens, que deveriam ser p\u00fablicos, porque essenciais. \n \n\n Lefebvre (1994, p.247) chama a aten\u00e7\u00e3o para o papel do Estado na determina\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os de lazer ao afirmar \n\nOs espa\u00e7os de lazer constituem objeto de especula\u00e7\u00f5es gigantescas, mal \ncontroladas e freq\u00fcentemente auxiliadas pelo Estado (construtor de estradas e \ncomunica\u00e7\u00f5es, aval direto ou indireto das opera\u00e7\u00f5es financeiras, etc.). O espa\u00e7o \n\u00e9 vendido a alto pre\u00e7o aos citadinos expulsos da cidade pelo t\u00e9dio e pelo bul\u00edcio. \n \n\nAo tratar da crescente busca do campo pelos habitantes das cidades, Lefebvre (2001, p. \n\n116) destaca que \u201ca natureza entra para o valor de troca e para a mercadoria; \u00e9 comprada e \n\nvendida. Os urbanos transportam o urbano consigo, ainda que n\u00e3o carreguem a urbanidade! Por \n\neles colonizado, o campo perde as qualidades, propriedades e encantos da vida camponesa\u201d. Essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente ao que atualmente vem acontecendo com a estrutura fundi\u00e1ria na sub-\n\nbacia do Ribeir\u00e3o dos Pires. De acordo com Bezerra (2001, p. 109), as divis\u00f5es de terra: \n\n \npor heran\u00e7a e casamento t\u00eam provocado o esfacelamento da organiza\u00e7\u00e3o social \nbaseada na agricultura familiar e a pr\u00f3pria agricultura entra em colapso, uma vez \nque se tornou freq\u00fcente a venda de terras para especuladores imobili\u00e1rios, que as \nfragmentam em ch\u00e1caras de recreio de 1,5 a 2 km2, eliminando aos poucos o \ntrabalho com a terra no cultivo da laranja. \n \n\n Sobre a introdu\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras de recreio na localidade, Bezerra (2001) salienta que a \n\nmelhoria das vias de transporte no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, possibilitou um aumento da \n\ndemanda por terras na sub-bacia, que foram adquiridas principalmente por pessoas que residem \n\nna \u00e1rea urbana de Limeira e que as transformaram em \u00e1reas de lazer. A autora salienta ainda que \n\nessas ch\u00e1caras de recreio v\u00eam constituindo uma fonte alternativa de renda aos propriet\u00e1rios, uma \n\nvez que tamb\u00e9m s\u00e3o alugadas por curtos per\u00edodos de tempo para outros residentes da cidade. \n\n  \n\n\n\n \n\n 102 \n\n(a) (b) \nFigura 4: Ch\u00e1caras de lazer na sub-bacia: em loteamento fechado (a) e em um clube campestre (b) \nFonte: trabalho de campo (julho/2007) \n\n \n\nAo tratar da procura do campo pelos habitantes da cidade, Silva (1997, p. 58) destaca um \n\nconjunto de demandas que ele denomina \u201cimobili\u00e1rias\u201d, impulsionadas pelo crescimento das \n\ncidades, que s\u00e3o: \n\n \ndemanda da popula\u00e7\u00e3o rural n\u00e3o agr\u00edcola de altas rendas por \u00e1reas de lazer e/ou \nsegunda resid\u00eancia (casas de campo e de veraneio, ch\u00e1caras de recreio), bem \ncomo pelos servi\u00e7os a ela relacionados (caseiros, jardineiros, empregados \ndom\u00e9sticos, etc.); demanda da popula\u00e7\u00e3o urbana de baixa renda por terrenos \npara autoconstru\u00e7\u00e3o de suas moradias em \u00e1reas rurais situadas nas cercanias das \ncidades mas que j\u00e1 possuem infra-estrutura m\u00ednima de transporte e servi\u00e7os \np\u00fablicos, como \u00e1gua e luz el\u00e9trica; demanda de terras n\u00e3o agr\u00edcolas por parte de \nind\u00fastrias e empresas prestadoras de servi\u00e7os que buscam o meio rural como \nalternativa favor\u00e1vel de loca\u00e7\u00e3o para fugir das externalidades negativas dos \ngrandes centros urbanos (condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, polui\u00e7\u00e3o, etc.). \n \n \n\n Lefebvre (2001) salienta que a oposi\u00e7\u00e3o entre ruralidade e urbanidade \u00e9 verificada no n\u00edvel \n\nda vida social e cultural, pois cada vez mais o modo de vida urbano penetra no campo. Para o \n\nautor, o modo de viver comporta sistema de objetos e sistema de valores. No sistema de objetos \n\nestariam aspectos relacionados \u00e0 chegada da eletricidade e do g\u00e1s no meio rural, que viriam \n\nacompanhadas do carro, da televis\u00e3o e por diversos utens\u00edlios dom\u00e9sticos. J\u00e1 no sistema de \n\nvalores se incluiria a ado\u00e7\u00e3o de costumes e h\u00e1bitos que v\u00eam da cidade, bem como uma maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a e as exig\u00eancias de uma previs\u00e3o frente ao futuro, que se resumiria \n\nnuma maior racionalidade disseminada pela cidade. Embora o modo de vida urbano penetre no \n\ncampo, existem \u00e1reas que essa permeabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais lenta, resultando em \u201cilhas de ruralidade\u201d, \n\nonde a influ\u00eancia das cidades n\u00e3o modificou consideravelmente a estrutura s\u00f3cio-espacial do \n\n\n\n \n\n 103 \n\ncampo. \n\n Sobre a transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais em espa\u00e7o urbano, Corr\u00eaa (2005, p. 17) salienta que \n\nesse processo \u00e9 complexo, envolvendo diferenciais de demanda de terras e habita\u00e7\u00f5es, de dire\u00e7\u00e3o \n\nem que esta transforma\u00e7\u00e3o se verifica e das formas que ela assume. A demanda por terras e \n\nhabita\u00e7\u00f5es depende do aparecimento de novas camadas sociais, das possibilidades de \n\nremunera\u00e7\u00e3o do capital investido em terras e ainda da pol\u00edtica que o Estado adota para permitir a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital. J\u00e1 os diferenciais de dire\u00e7\u00e3o em que as transforma\u00e7\u00f5es se verificam \n\ndependem da estrutura agr\u00e1ria que pode viabilizar ou n\u00e3o as opera\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas diferenciadas, da exist\u00eancia de eixos de circula\u00e7\u00e3o, e dos tipos de uso a \n\nque se destina a terra urbana. Por fim, t\u00eam-se os diferenciais das formas que a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nassume, em rela\u00e7\u00e3o ao uso residencial, que se destina \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de altas ou de baixas camadas \n\nsociais. \n\n Dentre os motivos que justificam o crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da sub-bacia \n\ndestaca-se a grande quantidade de vias de transporte existentes na \u00e1rea de pesquisa, dentre elas a \n\nRodovia Anhanguera que intercepta parte do limite oeste da sub-bacia e a Rodovia \n\nLimeira/Mogi-Mirim, que atravessa a sub-bacia em sua por\u00e7\u00e3o norte. A respeito da influ\u00eancia das \n\nvias, Santos (1994, p. 118) destaca que \u201cquanto mais os territ\u00f3rios s\u00e3o cortados por estradas, \n\ntanto mais a produ\u00e7\u00e3o e os homens se concentram em poucos lugares\u201d. Sobre a import\u00e2ncia das \n\nvias de transporte na expans\u00e3o urbana, Villa\u00e7a (2001, p. 82) estabelece que: \n\n \no sistema interurbano de transporte, quando apresenta a possibilidade de \noferecer transporte urbano de passageiros, atrai a ocupa\u00e7\u00e3o urbana nos pontos \nacess\u00edveis ou potencialmente acess\u00edveis, visto que altera o valor de uso da terra, \ngerando uma oferta de novas localiza\u00e7\u00f5es que s\u00e3o ocupadas por uma parte do \nexcedente de popula\u00e7\u00e3o e atividades geradas a partir da cidade central em \nexpans\u00e3o. \n \n\n Observa-se que empresas de pequeno e m\u00e9dio porte est\u00e3o sendo instaladas na sub-bacia, \n\nprincipalmente \u00e0s margens da Rodovia Anhanguera, devido \u00e0 facilidade de comunica\u00e7\u00e3o com \n\noutros territ\u00f3rios do estado. Tal proposi\u00e7\u00e3o pode ser justificada em Santos (1997, p. 69) ao \n\nafirmar que em \u00e1reas: \n\nonde a composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital \u00e9 elevada, onde a quantidade e qualidade \ndas estradas favorece a circula\u00e7\u00e3o e as trocas, onde a proximidade de uma \ngrande cidade e a especializa\u00e7\u00e3o produtiva e espacial conduz a \ncomplementaridades, o campo se \u2018industrializa\u2019, torna-se objeto de rela\u00e7\u00f5es \ncapitalistas avan\u00e7adas, claramente distintas das que t\u00eam lugar tanto nas regi\u00f5es \n\n\n\n \n\n 104 \n\nagr\u00edcolas tradicionais, quanto naquelas que, sendo \u2018modernas\u2019, est\u00e3o \ndistanciadas das \u00e1reas urbanas mais desenvolvidas. \n \n\n Villa\u00e7a (2001, p. 74) acredita que \u201ca acessibilidade \u00e9 o valor de uso mais importante para a \n\nterra urbana, embora toda e qualquer terra o tenha em maior ou menor grau\u201d. Deste modo, em \n\nvirtude do aumento da acessibilidade observa-se que \u201ca garantia de uma demanda e a \n\npossibilidade que os propriet\u00e1rios da terra t\u00eam de especular fazem com que a terra rural atinja o \n\nest\u00e1gio de potencialmente urbana, antes, no tempo e no espa\u00e7o, de sua efetiva ocupa\u00e7\u00e3o por \n\natividades urbanas\u201d (p. 80). \n\n \n\n(a) (b) \nFigura 5: O processo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s margens da Rodovia Anhanguera: empreendimentos em \nconstru\u00e7\u00e3o (a); empresa em funcionamento (b). \nFonte: trabalho de campo (julho/2007) \n\n \n\nAssim, tanto a influ\u00eancia das rodovias e estradas municipais com suas distintas \n\npossibilidades de transporte aos moradores da sub-bacia, como a proximidade da \u00e1rea urbana e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, v\u00eam contribuindo para a acelera\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nde estudo. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que a implanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios fechados e ch\u00e1caras de recreio na \n\nsub-bacia, apesar de ser vista com restri\u00e7\u00f5es pelos antigos moradores da \u00e1rea, vem favorecendo o \n\nprocesso de expans\u00e3o urbana, uma vez que grande quantidade de fam\u00edlias, como os caseiros, tem \n\nse destinado \u00e0 sub-bacia para trabalhar e morar nas respectivas ch\u00e1caras. Al\u00e9m disso, percebe-se \n\nna \u00e1rea de estudo a instala\u00e7\u00e3o de empresas de pequeno e m\u00e9dio porte que v\u00e3o se agrupando \u00e0s \n\nempresas de grande porte j\u00e1 instaladas na sub-bacia antes da implementa\u00e7\u00e3o da lei de preserva\u00e7\u00e3o \n\naos mananciais existentes na localidade. Por\u00e9m, deve-se analisar quem s\u00e3o os verdadeiros \n\nbeneficiados pelo processo de expans\u00e3o urbana que se d\u00e1 na sub-bacia, bem como a din\u00e2mica de \n\n\n\n \n\n 105 \n\naprova\u00e7\u00e3o de loteamentos e parcelamento da terra para fins residenciais e de recrea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3. A CONFIGURA\u00c7\u00c3O ESPACIAL URBANA NA SUB-BACIA \n\n \n\n Para compreens\u00e3o da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial na sub-bacia deve-se buscar um referencial \n\nde an\u00e1lise que permita elucidar as contradi\u00e7\u00f5es existentes na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Nesse \n\ncontexto, torna-se necess\u00e1rio analisar a morfologia urbana existente na sub-bacia para percep\u00e7\u00e3o \n\nde como a popula\u00e7\u00e3o se apropria do espa\u00e7o na \u00e1rea de estudo. \n\n Para in\u00edcio da an\u00e1lise da morfologia urbana existente na sub-bacia torna-se necess\u00e1rio \n\nconsiderar que Limeira \u00e9 uma t\u00edpica cidade m\u00e9dia do interior paulista, estabelecendo amplas \n\nrela\u00e7\u00f5es com as cidades que comp\u00f5em sua hinterl\u00e2ndia. Essa integrada rede urbana \u00e9 favorecida \n\npela robusta estrutura rodovi\u00e1ria da regi\u00e3o, com a presen\u00e7a de importantes rodovias no cen\u00e1rio \n\nestadual que, embora privatizadas, asseguram excelentes condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego se comparadas \u00e0 \n\nrealidade nacional. Assim, existem nas proximidades da sub-bacia as rodovias Bandeirantes (SP-\n\n348), Washington Lu\u00eds (SP-310), Anhanguera (SP-330) e outras de menor porte, mas com \n\nexpressiva circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, como a rodovia Limeira-Mogi Mirim (SP-147) e Limeira-\n\nCosm\u00f3polis (SP-133)8. \n\n  Nos mapas apresentados foi poss\u00edvel observar que a Rodovia Anhanguera intercepta a \u00e1rea \n\nde estudo em sua por\u00e7\u00e3o norte-noroeste, havendo assim na sub-bacia a exist\u00eancia de alguns \n\nbairros, ou partes deles, que s\u00e3o devidamente legalizados pela prefeitura e pertencentes ao \n\nper\u00edmetro urbano de Limeira, que s\u00e3o: Pq. Campos El\u00edseos, Pq. Egisto Ragazzo, Jd. Elisa \n\nFumagalli e Jd. Nova Limeira. Os tipos de uso desses bairros mostram-se variados, havendo \u00e1reas \n\nindustriais e comerciais, favorecidas pela proximidade da Rodovia Anhanguera; condom\u00ednios \n\nestabelecidos no sistema bols\u00e3o destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia alta; e bairros com \n\ngrande homogeneidade social composto por oper\u00e1rios das \u00e1reas industriais. \n\n Nesse contexto, merece destaque o Pq Egisto Ragazzo e imedia\u00e7\u00f5es, em virtude da \u00e1rea \n                                                 \n8 A privatiza\u00e7\u00e3o das rodovias dessa regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo reflete a hegemonia do capitalismo diante das \npossibilidades de ac\u00famulo de capital, com total anu\u00eancia do poder p\u00fablico. Para Santos (2005, p.179) \u201cquando a \npresen\u00e7a do poder p\u00fablico no sistema de transportes \u00e9 insuficiente, os fixos e os fluxos passam a pertencer ao \ndom\u00ednio mercantil tanto na sua quantidade quanto na sua freq\u00fc\u00eancia. Mas nesse caso a oferta decorre da exist\u00eancia \nde um consumo b\u00e1sico m\u00ednimo, que por sua vez depende da renda das pessoas e de suas possibilidades de acesso. \nAssim, \u00e9 a perspectiva do lucro para as empresas que comanda o sistema rodovi\u00e1rio de fluxos\u201d. A rodovia Limeira-\nCosm\u00f3polis (SP-133) \u00e9 a \u00fanica das mencionadas que n\u00e3o foi privatizada, tendo em vista a baixa circula\u00e7\u00e3o de \nve\u00edculos se comparadas \u00e0s demais, n\u00e3o oferecendo assim vantagens econ\u00f4micas para as empresas concession\u00e1rias. \nEm virtude disso a mesma apresenta-se em condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o muito inferiores \u00e0s demais rodovias da regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 106 \n\ncontar com grande dinamismo econ\u00f4mico favorecido pela constru\u00e7\u00e3o de um Shopping Center no \n\nfinal da d\u00e9cada de 1990. No bairro h\u00e1 uma ampla \u00e1rea fechada desde 2005, no sistema bols\u00e3o \n\npreviamente legalizado pela prefeitura, onde algumas ruas s\u00e3o interditadas para tr\u00e2nsito de \n\nve\u00edculos embora n\u00e3o possa ser proibida a passagem de pedestres. Assim, para acesso de ve\u00edculos \n\nao bairro s\u00f3 h\u00e1 uma entrada, onde existe uma portaria com funcion\u00e1rios mantidos pelos pr\u00f3prios \n\nmoradores.  \n\nSposito (2006b) chama aten\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga, quando os condom\u00ednios n\u00e3o \n\natendem a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para sua cria\u00e7\u00e3o e realiza-se a constru\u00e7\u00e3o de muros em \u00e1reas que \n\nde fato s\u00e3o \u00e1reas p\u00fablicas, ainda que de uso exclusivo de seus moradores. A autora salienta que \n\n\u201cpara contornar esta infra\u00e7\u00e3o legal, muitos munic\u00edpios, atendendo aos interesses dos \n\nempreendedores aprovam leis municipais que concedem o direito exclusivo dessas terras p\u00fablicas \n\nintra-muros aos seus moradores\u201d (p. 191). \n\n De acordo com entrevista realizada com moradora do referido bairro, a inten\u00e7\u00e3o dos \n\ndemais moradores \u00e9 solicitar junto \u00e0 Prefeitura Municipal o fechamento completo do loteamento, \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de muros onde hoje encontram-se canteiros de plantas para impedir a entrada \n\nde ve\u00edculos. \n\nPercebe-se que aquela por\u00e7\u00e3o do bairro encontra-se indiretamente segregada, funcionando \n\ncomo um condom\u00ednio, tendo em vista que os moradores arcam com as despesas referentes ao \n\npagamento de funcion\u00e1rios que ficam na portaria \u00fanica e de vigilantes para zelar pela seguran\u00e7a \n\nda \u00e1rea. Observa-se que a inaugura\u00e7\u00e3o do Limeira Shopping em 1989 contribuiu para a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, atraindo v\u00e1rios equipamentos urbanos para aquele setor, como a iniciativa \n\nde fechar as ruas do bairro e transform\u00e1-lo numa esp\u00e9cie de condom\u00ednio direcionado \u00e0s classes \n\nsociais mais abastadas.  \n\nOs loteamentos fechados situados em por\u00e7\u00f5es da periferia se constituem numa nova forma \n\nde habitat urbano voltada aos segmentos de maior poder aquisitivo. A respeito do surgimento de \n\nloteamentos desse porte, Sposito (2004) estabelece dois aspectos relevantes: a necessidade de \n\nrepensar o significado conceitual do termo periferia urbana, que geralmente est\u00e1 associado \u00e0 \n\npobreza e \u00e0 precariedade dos equipamentos de consumo coletivos; e a redefini\u00e7\u00e3o da centralidade \n\nintra-urbana e interurbana das cidades m\u00e9dias, pois relaciona-se \u00e0 tend\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nnovos meios de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, como a instala\u00e7\u00e3o de shopping centers, centros de eventos e \n\nhot\u00e9is, que possuem a localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica mas que destinam-se a mercados espec\u00edficos locais e \n\n\n\n \n\n 107 \n\nregionais.  \n\nEsse fen\u00f4meno de surgimento de novas centralidades pode ser observado na por\u00e7\u00e3o norte-\n\nnoroeste da sub-bacia, nas proximidades do Shopping Center, onde foram abertos \n\nempreendimentos comerciais para atender a demanda crescente naquela localidade, como \n\nrestaurantes, boates, sal\u00e3o de festas, hotel, supermercado, posto de gasolina e v\u00e1rias empresas de \n\nm\u00e9dio porte. Trata-se de uma \u00e1rea com clara concentra\u00e7\u00e3o de uma camada social pertencente a \n\nclasse m\u00e9dia alta, como pode ser verificado nas figuras abaixo. \n\n \n\n(a) (b) \nFigura 6: Nova centralidade, pr\u00f3xima ao Limeira Shopping: hotel (a) e sal\u00e3o de festas (b) \nFonte: trabalho de campo (dezembro/2007) \n\n  \nDe acordo com Correa (2005, p. 48-49) a descentraliza\u00e7\u00e3o para os promotores imobili\u00e1rios \n\n\u201crepresenta campo para novos investimentos e reprodu\u00e7\u00e3o do capital: isto \u00e9 particularmente \n\nnot\u00e1vel no caso dos shopping centers, em muitos casos planejados, constru\u00eddos e administrados \n\npelo capital vinculado ao setor imobili\u00e1rio.\u201d \n\nTal fato tamb\u00e9m \u00e9 observado na por\u00e7\u00e3o noroeste da sub-bacia que \u00e9 objeto de estudo da \n\npresente pesquisa, onde a fam\u00edlia Ragazzo, propriet\u00e1ria de terras na sub-bacia, implantou em \n\n1972 o loteamento Parque Egisto Ragazzo. No final da d\u00e9cada de 1990 essa fam\u00edlia representava \n\no maior grupo acionista respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do Limeira Shopping, nas proximidades do \n\nloteamento. Observou-se a partir daquele momento um crescente processo de valoriza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria no loteamento, que passou a ser direcionado \u00e0s camadas sociais mais abastadas da \n\n\u00e9poca, que sentiam-se privilegiadas em residir nas proximidades do mais luxuoso shopping da \n\nregi\u00e3o. \n\n Em entrevista com uma moradora que acompanhou todo o processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n 108 \n\nShopping, ficam evidentes as modifica\u00e7\u00f5es advindas com a inaugura\u00e7\u00e3o do mesmo. A moradora \n\nressalta que v\u00e1rias pessoas de outras cidades freq\u00fcentavam o shopping aos finais de semana, \n\nsendo intenso o tr\u00e1fego de ve\u00edculos na localidade. Entretanto, por problemas financeiros \n\ndecorrentes da m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o, iniciou o processo de fal\u00eancia do shopping a partir de 1995. De \n\nacordo com a moradora, o bairro passa atualmente por um processo de desvaloriza\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nvista que o propulsor desse desenvolvimento encontra-se praticamente fechado, somente com \n\numa universidade particular funcionando em suas instala\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n(a)  (b) \nFigura 7: Nova centralidade: Limeira Shopping, com potencial atualmente sub-aproveitado (a) e \nsupermercado beneficiado pela localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica (b) \nFonte: trabalho de campo (dezembro/2007) \n\n  \n\nOutra \u00e1rea que encontra-se dentro do per\u00edmetro urbano bastante elucidativa do ponto de \n\nvista da transforma\u00e7\u00e3o pela qual a sub-bacia vem passando diz respeito especificamente \u00e0s \n\nmargens da Rodovia Anhanguera, onde \u00e9 crescente a instala\u00e7\u00e3o de empresas de m\u00e9dio e grande \n\nporte. Isso resulta do processo de desconcentra\u00e7\u00e3o das empresas do centro da cidade decorrentes \n\ndas deseconomias de aglomera\u00e7\u00e3o, como explica Correa (2003, p.72), \n\n \n\nos efeitos da amplia\u00e7\u00e3o do capital das empresas localizadas no centro da cidade, \nsomados \u00e0s deseconomias de aglomera\u00e7\u00e3o, quer dizer, o congestionamento do \ntr\u00e1fego, a aus\u00eancia de \u00e1reas para expans\u00e3o ou o alto pre\u00e7o da terra, traduzem-se \nna recria\u00e7\u00e3o de novas concentra\u00e7\u00f5es de atividades em \u00e1reas distantes do centro \nda cidade e dotadas de algumas vantagens locacionais como uma posi\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica favor\u00e1vel. \n\n  \nAssim, novos empreendimentos v\u00eam se instalando \u00e0s margens da rodovia ou aumentando \n\nsuas unidades, como \u00e9 o caso da ind\u00fastria D\u00f6hler, produtora de concentrados e fra\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n 109 \n\narom\u00e1ticas para fabricantes de bebidas, que inaugurou, em 2006, sua sede de neg\u00f3cios para a \n\nAm\u00e9rica Latina na \u00e1rea de estudo. \n\n(a) (b) \nFigura 8: Empresas instaladas \u00e0s margens da rodovia Anhanguera: D\u00f6hler (a) e Citrosuco (b) \nFonte: trabalho de campo (dezembro/2007) \n\n \nAo estabelecer um modelo de zoneamento morfol\u00f3gico-funcional do espa\u00e7o intra-urbano \n\ndas cidades m\u00e9dias de Minas Gerais Amorim filho destaca, dentre outras, a Zona Perif\u00e9rica e a \n\nZona Periurbana. De acordo com seu estudo, tem-se: \n\nQuadro 5: Zoneamento morfol\u00f3gico funcional e n\u00edveis da hierarquia urbana  \n\nN\u00edveis da hierarquia \nurbana \n\nZona perif\u00e9rica Zona periurbana \n\n3. Regi\u00f5es \nmetropolitanas \n\nMuito extensa, \u00e9 essencialmente \npolinuclear; formada por cidades \nlocalizadas no limiar da conurba\u00e7\u00e3o e \nda regi\u00e3o metropolitana e pelos \nrespectivos espa\u00e7os rurais; papel \nfundamental dos eixos de trans-portes \nna manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da \nconurba\u00e7\u00e3o e da regi\u00e3o metropolitana; \nv\u00e1rios tipos e n\u00edveis de subcentros \nfuncionais; proble-mas sociais, \nambientais e de comu-nica\u00e7\u00e3o. \n\nProcesso de periurbaniza\u00e7\u00e3o intenso, \ncobrindo uma vasta zona geogr\u00e1fica, em \nque se observa uma amplia\u00e7\u00e3o, \nintensifica\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o de \natividades urbanas, enquanto h\u00e1 um recuo, \nem termos espaciais, das atividades rurais \nque, por outro lado, se intensificam e se \nmodernizam, ocupando menos espa\u00e7os; \nclubes campestres, casas de campo, hot\u00e9is \n-fazenda e condom\u00ednios fechados se \nmultiplicam. \n\n4. Cidades m\u00e9dias De dois tipos: cont\u00ednua (como \nprolongamento da zona pericentral) e \ndescont\u00ednua, ou polinuclear, formada \npor loteamentos (unidades organizadas) \nou \u2018vilas\u2019 (desorga-nizadas e, em certas \nregi\u00f5es, verdadeiras favelas); presen\u00e7a \nde subcentros polifuncionais bem \nmodestos (com\u00e9rcio e servi\u00e7os de \nvizinhan\u00e7a) e de alguns subcentros \nespecializados; extens\u00e3o propor-cional \nao n\u00edvel hier\u00e1rquico e tamanho da \ncidade. \n\nPresen\u00e7a de uma zona de transi\u00e7\u00e3o urbano \nrural mais ou menos extensa, e que se \nconfunde, nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade, com a \nperiferia polinuclear e descont\u00ednua; \npresen\u00e7a de alguns equipamentos terci\u00e1rios \npontuais; aumento das casas de campo, de \nclubes campestres e hot\u00e9is-fazenda; dimi-\nnui\u00e7\u00e3o das fazendas e aumento das \npequenas propriedades com produtos para \na cidade m\u00e9dia. \n\nFonte: Amorim Filho (2007) \u2013 adaptado. \n \n\n \n\n\n\n \n\n 110 \n\nPode-se afirmar que tanto a Zona Perif\u00e9rica quanto a Zona Periurbana s\u00e3o verificadas na \n\nsub-bacia, embora seja complexo definir precisamente em qual n\u00edvel da hierarquia urbana a sub-\n\nbacia do Ribeir\u00e3o dos Pires se enquadra, tendo em vista sua proximidade da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Campinas e a influ\u00eancia da cidade m\u00e9dia, no caso, Limeira. De toda forma, a \n\nmaior parte da sub-bacia localizada al\u00e9m do per\u00edmetro urbano de Limeira pode ser compreendida \n\ncomo uma \u00e1rea periurbana em virtude do crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o possibilitado pela \n\ndifus\u00e3o de loteamentos destinados \u00e0s ch\u00e1caras de recreio. Como Amorim Filho (2007, p. 70) \n\nressalta: \n\no que de fato confere uma identidade periurbana a essa zona geogr\u00e1fica de dif\u00edcil \ndelimita\u00e7\u00e3o \u00e9 a difus\u00e3o crescente, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, de casas de campo, \nequipamentos de lazer (clubes campestres, por exemplo) e hot\u00e9is fazenda, entre \noutros, criados principalmente por citadinos e que atendem majoritariamente \npopula\u00e7\u00e3o urbana de maior poder aquisitivo, da pr\u00f3pria regi\u00e3o ou de fora.  \n\n \n Observa-se na sub-bacia uma crescente expans\u00e3o de atividades associadas ao lazer, como \n\nrestaurantes, haras, estabelecimentos voltados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de festas, e principalmente, a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras de recreio em loteamentos fechados. De acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas foi poss\u00edvel constatar que uma consider\u00e1vel parcela dos propriet\u00e1rios das ch\u00e1caras de \n\nrecreio vem de outras cidades da regi\u00e3o, em especial de Americana, em virtude daquele \n\nmunic\u00edpio possuir pequena extens\u00e3o territorial e assim n\u00e3o dispor de terras a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\npara constru\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras de lazer. Nesse contexto Sposito (2006b, p. 195) ao pesquisar a \n\ndin\u00e2mica das cidades m\u00e9dias destaca que \u201cas rela\u00e7\u00f5es centro x periferia redefinem-se, na escala \n\ninterurbana, a partir de empreendimentos fundi\u00e1rios e imobili\u00e1rios, que se voltam a p\u00fablicos \n\nconsumidores que n\u00e3o habitam os espa\u00e7os urbanos em que se habitam os enclaves.\u201d  \n\nAnalisando a zona periurbana das cidades m\u00e9dias mineiras Amorim Filho (2007, p.70) \n\nsalienta que \u201cpor outro lado, esses espa\u00e7os periurbanos continuam a ter paisagens e atividades \n\nautenticamente rurais, o que faz deles uma zona tipicamente transicional para o mundo rural \n\nprofundo\u201d. Tal ocorr\u00eancia referente \u00e0 realidade mineira n\u00e3o \u00e9 encontrada na por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\npaulista em an\u00e1lise, tendo em vista o dinamismo econ\u00f4mico que possibilitou a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nrede urbana extremamente densa, onde n\u00e3o se percebe um espa\u00e7o rural propriamente dito em \n\nvirtude da grande influ\u00eancia dos centros urbanos que encontram-se muito pr\u00f3ximos e integrados. \n\n O dinamismo econ\u00f4mico nas imedia\u00e7\u00f5es da rodovia Anhanguera reflete na grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o industrial, tanto que Lorenzon filho (1991, p. 166) sugere que \u201csua continuidade \n\npode provocar um processo de conurba\u00e7\u00e3o pela Via Anhanguera, envolvendo Limeira, \n\n\n\n \n\n 111 \n\nAmericana, Nova Odessa, Sumar\u00e9, Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste e os munic\u00edpios do entorno de \n\nCampinas\u201d. \n\n Ao analisar as cidades de porte m\u00e9dio no estado de S\u00e3o Paulo, buscando compreender a \n\ndin\u00e2mica de aparecimento de loteamentos fechados, Sposito (2006b, p. 181)  constatou que \u201cno \n\nanel periurbano formado por glebas n\u00e3o loteadas, muitas delas j\u00e1 sem uso rural, apareceram, nos \n\nsetores servidos por infra-estrutura vi\u00e1ria, esses novos habitats urbanos\u201d. De acordo com a autora \n\n\u201cesses loteamentos fechados, ainda que localizados prioritariamente nas \u00e1reas periurbanas e/ou \n\nmais afastadas dos centros principais, oferecem condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis para os r\u00e1pidos \n\ndeslocamentos\u201d (p. 192). \n\n Para Sposito (2006b, p. 186) \u201cos agentes da produ\u00e7\u00e3o territorial dos espa\u00e7os urbanos \n\ncontempor\u00e2neos, ao implantarem os loteamentos fechados, consideram a acessibilidade como \n\ncondicionante fundamental para a defini\u00e7\u00e3o de suas escolhas locacionais\u201d. \n\nObserva-se que a prolifera\u00e7\u00e3o de loteamentos fechados de ch\u00e1caras de recreio na sub-bacia \n\n\u00e9 facilitada pelas vias de comunica\u00e7\u00e3o que permitem f\u00e1cil acesso \u00e0s principais rodovias da regi\u00e3o, \n\nbem como a proximidade com a \u00e1rea central de Limeira. Estima-se de dez a quinze minutos o \n\ntempo de percurso m\u00e9dio entre os loteamentos instalados na sub-bacia e o centro de Limeira. \n\nNesse contexto, as camadas de alta renda podem, com a utiliza\u00e7\u00e3o dos autom\u00f3veis, se beneficiar \n\ndas amenidades da sub-bacia, sem se privar dos servi\u00e7os oferecidos na parte central da cidade. \n\nAl\u00e9m disso, a facilidade de deslocamento atrav\u00e9s de vias r\u00e1pidas de comunica\u00e7\u00e3o contribuem \n\npara economia de tempo dessas classes sociais. Assim, percebe-se a contradi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \n\ndiante das distintas possibilidades de deslocamento pelas classes sociais. Nas palavras de Sposito \n\n(2006b, p. 186) \n\nem cidades marcadas por profundas disparidades socioespaciais e, \nconseq\u00fcentemente, paisag\u00edsticas, a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos loteamentos, distante \ndas \u00e1reas pobres dessas cidades, propicia a qualifica\u00e7\u00e3o do tempo do \ndeslocamento, pois para ir desses loteamentos \u00e0s \u00e1reas melhor ocupadas dessas \ncidades, n\u00e3o apenas os percursos s\u00e3o menores, comparativamente aos percursos \nfeitos pelos pobres, medido em dist\u00e2ncia e tempo, como tamb\u00e9m s\u00e3o mais \napraz\u00edveis.  \n\n \n\n Atrav\u00e9s desses apontamentos foi poss\u00edvel perceber um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o espacial urbana da sub-bacia, atrav\u00e9s de novas din\u00e2micas s\u00f3cio-espaciais, como o \n\nsurgimento de uma nova centralidade nas proximidades do antigo shopping da cidade, no \n\nconstante adensamento industrial verificado \u00e0s margens da Rodovia Anhanguera, e \n\n\n\n \n\n 112 \n\nprincipalmente, na dissemina\u00e7\u00e3o de loteamentos de ch\u00e1caras de recreio no interior da sub-bacia.  \n\n \n\n \n\n4. A PRODU\u00c7\u00c3O DESIGUAL DO ESPA\u00c7O NA SUB-BACIA \n\n \n\nA quest\u00e3o da irregularidade dos loteamentos de ch\u00e1caras de recreio revela um jogo de \n\ninteresses que se manifestam de um lado, atrav\u00e9s de fortes press\u00f5es do segmento imobili\u00e1rio pela \n\nabertura indiscriminada de loteamentos e, de outro, a oposi\u00e7\u00e3o legal criada pelo poder p\u00fablico \n\nmunicipal que restringe a abertura de novos loteamentos na \u00e1rea, considerada de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0 Prefeitura Municipal, existem no munic\u00edpio \n\naproximadamente 100 loteamentos de ch\u00e1caras de recreio, totalizando cerca de 2.000 ch\u00e1caras \n\nlocalizadas sobretudo nas por\u00e7\u00f5es sul e leste do munic\u00edpio. Sabe-se que a maior parte desses \n\nloteamentos encontra-se em situa\u00e7\u00e3o irregular, em especial na \u00e1rea definida como de prote\u00e7\u00e3o aos \n\nmananciais, que envolve toda a bacia do Ribeir\u00e3o do Pinhal, incluindo a sub-bacia do Ribeir\u00e3o \n\ndos Pires. Apesar da legisla\u00e7\u00e3o municipal restringir o uso para fins residenciais menores que \n\n20.000 m\u00b2, menor unidade estabelecida pelo INCRA como m\u00f3dulo rural, o n\u00famero de ch\u00e1caras \n\ncom metragem inferior \u00e0 estabelecida \u00e9 elevado na sub-bacia. \n\nPercebe-se uma tentativa constante da Prefeitura Municipal em regularizar as ch\u00e1caras de \n\nrecreio no munic\u00edpio, para que assim possa tributar sobre essas \u00e1reas. Por outro lado, os \n\npropriet\u00e1rios das ch\u00e1caras n\u00e3o se mostram efetivamente interessados em regularizar tal situa\u00e7\u00e3o \n\ntendo em vista que ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas os impostos cobrados ser\u00e3o maiores. \n\nEnquanto isso, sob a falta de uma r\u00edgida fiscaliza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, novos loteamentos se \n\nformam sem que seja tomada uma provid\u00eancia diante da quest\u00e3o. \n\nAlguns moradores entrevistados ressaltaram problemas advindos da dissemina\u00e7\u00e3o das \n\nch\u00e1caras na sub-bacia. Como praticamente em todas as ch\u00e1caras de recreio n\u00e3o h\u00e1 sistema de \n\ncoleta de esgoto, as fossas s\u00e9pticas se disseminaram sobre a localidade, colocando em risco os \n\nmananciais h\u00eddricos da \u00e1rea de estudo. As diretrizes para a Zona da Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ver \n\nanexo II) propostas no Plano Diretor de 1998 estabelecem a implanta\u00e7\u00e3o de \u201ct\u00e9cnicas de coleta e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final de esgotos que impe\u00e7am a infiltra\u00e7\u00e3o de efluentes nos terrenos e possibilitem o \n\nafastamento, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final em \u00e1reas que apresentem condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas adequadas \n\n\n\n \n\n 113 \n\npara receberem estas obras de saneamento\u201d, entretanto, constata-se que nada est\u00e1 sendo realizado \n\npelo Poder P\u00fablico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essas obras de saneamento, bem como a fiscaliza\u00e7\u00e3o dessa \n\nirregularidade existente nas ch\u00e1caras de recreio. \n\nSob o ponto de vista ambiental destaca-se tamb\u00e9m a quest\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico atrav\u00e9s da perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos clandestinos para abastecimentos das \n\npiscinas e atividades relacionadas ao lazer. Essa quest\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 prevista nas diretrizes para \n\na Zona da Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, mas percebe-se a falta de uma r\u00edgida fiscaliza\u00e7\u00e3o para evitar que \n\nessas atividades continuem a ocorrer na sub-bacia. De acordo com relato de um morador, alguns \n\npropriet\u00e1rios costumam perfurar seus po\u00e7os aos finais de semana ou no per\u00edodo noturno, como \n\nforma de burlar a deficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nOutro problema levantado pelos antigos moradores da sub-bacia \u00e9 a quest\u00e3o da seguran\u00e7a, \n\ntendo em vista que o Poder P\u00fablico possui uma limitada frota de ve\u00edculos para monitorar amplas \n\n\u00e1reas do munic\u00edpio. Assim, os moradores se dizem vulner\u00e1veis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de bandidos que rondam a \n\nregi\u00e3o, principalmente aos finais de semana, quando o n\u00famero de visitantes na sub-bacia torna-se \n\nintenso nos equipamentos de lazer, como bares e restaurantes dispersos ao longo das principais \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nOutra quest\u00e3o negativa da expans\u00e3o urbana, explicitada por um entrevistado, diz respeito \n\nexatamente aos riscos que envolvem a principal via de comunica\u00e7\u00e3o da sub-bacia. O morador, \n\nque reside \u00e0s margens da via Martinho Lutero, se diz incomodado com o intenso tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos em alta velocidade na \u00e1rea, colocando em risco a vida das crian\u00e7as que por ali est\u00e3o. Ele \n\nainda ressalta que s\u00e3o freq\u00fcentes os acidentes envolvendo autom\u00f3veis na \u00e1rea, principalmente aos \n\nfinais de semana, quando a combina\u00e7\u00e3o de alta velocidade e bebidas alco\u00f3licas favorece esses \n\nfatos. Entretanto, essa vis\u00e3o negativa do movimento intenso de ve\u00edculos n\u00e3o foi compartilhada \n\npelos moradores que mant\u00e9m estabelecimentos comerciais nessas imedia\u00e7\u00f5es. Existe uma \n\nquantidade significativa de barracas de frutas, armaz\u00e9ns, bares, a\u00e7ougues e restaurantes nessas \n\n\u00e1reas, que se beneficiam do tr\u00e1fego de visitantes. \n\nQuanto \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de empresas de pequeno porte na sub-bacia, especialmente algumas \n\nf\u00e1bricas de biscoitos, os moradores entrevistados ressaltam que boa parte dos funcion\u00e1rios v\u00eam \n\ndo centro urbano, pois s\u00e3o pessoas que t\u00eam uma maior escolaridade e por isso tem melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de assumirem os postos de trabalho. Um morador reclamou da falta de uma escola de \n\nensino fundamental (5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie) e m\u00e9dio na sub-bacia, tendo os alunos que estudar a longas \n\n\n\n \n\n 114 \n\ndist\u00e2ncias de suas casas, chegando a ficar mais de duas horas di\u00e1rias dentro do \u00f4nibus escolar. Os \n\nmoradores mais jovens reclamaram tamb\u00e9m da falta de um transporte coletivo eficiente na \u00e1rea, \n\nvisto que os \u00f4nibus que v\u00e3o ao centro da cidade passam poucas vezes ao dia. \n\nObserva-se assim que o Poder P\u00fablico limita as condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da sub-\n\nbacia pelas camadas sociais mais populares, tendo em vista que as camadas de renda mais alta \n\npossuem autom\u00f3veis que possibilitam rapidamente o acesso ao centro da cidade. Ao mesmo \n\ntempo, \u201cfacilita\u201d a dissemina\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras de recreio ao n\u00e3o exigir que essa expans\u00e3o urbana \n\nseja detida. De acordo com o novo Plano Diretor em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal, as \u00e1reas \n\nque hoje s\u00e3o irregulares se tornar\u00e3o \u201c\u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\u201d, como pode ser verificado \n\nno zoneamento proposto para o munic\u00edpio (ver anexo III). \n\nAssim, nota-se que o Poder P\u00fablico ao regularizar praticamente todas as ch\u00e1caras de \n\nrecreio do munic\u00edpio, aumentar\u00e1 suas receitas com o recolhimento do IPTU. Entretanto, se o \n\nprocesso de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o for intensificado, mais ch\u00e1caras de recreio ser\u00e3o instaladas na sub-\n\nbacia, e posteriormente, novas leis poder\u00e3o ser editadas para tamb\u00e9m regulariz\u00e1-las. Evidencia-se \n\nassim que as necessidades b\u00e1sicas dos antigos moradores n\u00e3o s\u00e3o atendidas, enquanto s\u00e3o \n\npermitidas iniciativas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de camadas sociais mais abastadas na \u00e1rea. \n\n  Percebe-se assim que o poder p\u00fablico, ao ser beneficiado com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea, ao gerar novas possibilidades de arrecada\u00e7\u00e3o de tributos, favorece a instala\u00e7\u00e3o do novo \n\nna sub-bacia. Se a popula\u00e7\u00e3o que estivesse se dirigindo \u00e0 \u00e1rea em quest\u00e3o fosse carente de \n\nrecursos financeiros, possivelmente a atitude da prefeitura seria mais r\u00edgida para com eles. Para \n\nSantos (1996, p.98) \u201co novo nem sempre \u00e9 desejado pela estrutura hegem\u00f4nica da sociedade. \n\nPara esta, h\u00e1 o novo que conv\u00e9m e o novo que n\u00e3o conv\u00e9m. O novo pode ser recusado se traz \n\numa ruptura que pode retirar a hegemonia das m\u00e3os de quem a det\u00e9m\u201d.  \n\n Por outro lado, percebem-se as dificuldades financeiras dos produtores agr\u00edcolas da sub-\n\nbacia, que muitas vezes, sem condi\u00e7\u00f5es de arcar com o custo da produ\u00e7\u00e3o, vendem partes de suas \n\nterras a empreendedores imobili\u00e1rios. Ou ent\u00e3o, tornam-se dependentes de corpora\u00e7\u00f5es \n\nmonopolistas que imp\u00f5em os pre\u00e7os aos seus produtos, como no caso da laranja e da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, ambos com baixos pre\u00e7os pagos aos produtores. As transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais \n\nimpostas por essas grandes empresas s\u00e3o evidentes na sub-bacia. Nesse contexto, para Arroyo \n\n(2006, p. 81)  \n\nAs fra\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio vinculadas ao mercado externo est\u00e3o em permanente \n\n\n\n \n\n 115 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o por via da a\u00e7\u00e3o de empresas e institui\u00e7\u00f5es que operam, ou se \nprojetam, na escala mundial. Pretendem assim suprimir todo obst\u00e1culo \u00e0 livre \ncircula\u00e7\u00e3o das mercadorias, das informa\u00e7\u00f5es e do dinheiro a partir de uma base \nmaterial de ordem t\u00e9cnica que sirva para viabilizar e acelerar os fluxos.  \n\n \n\n Atrav\u00e9s desses apontamentos pode-se afirmar que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na sub-bacia \n\nocorre de forma muito desigual, favorecendo contradi\u00e7\u00f5es decorrentes do modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. O Poder P\u00fablico colabora para a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial enquanto as grandes \n\nempresas e os empreendedores imobili\u00e1rios se beneficiam da nova din\u00e2mica territorial verificada \n\nna sub-bacia. Acredita-se que o processo de expans\u00e3o urbana na sub-bacia tende a aumentar, \n\nfavorecendo os agentes dominantes e privando a popula\u00e7\u00e3o das camadas mais populares de \n\napropria\u00e7\u00e3o efetiva do espa\u00e7o, que se torna cada vez mais hostil \u00e0s suas expectativas.   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 116 \n\n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n \n A an\u00e1lise da sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires sob a perspectiva da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nmostrou-se promissora para compreens\u00e3o da din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial. Assim, a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nelucidar as contradi\u00e7\u00f5es existentes nesse processo permitiu uma abordagem anal\u00edtica das \n\nm\u00faltiplas for\u00e7as que colaboram para a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, de modo a evidenciar como as \n\nnovas tend\u00eancias de reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocorrem na \u00e1rea de estudo. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento como subs\u00eddio \u00e0 an\u00e1lise da din\u00e2mica de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra possibilitou a utiliza\u00e7\u00e3o de diversas potencialidades dessa nova \u00e1rea de \n\nconhecimento, que utiliza recursos tecnol\u00f3gicos para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes \u00e0 \n\nan\u00e1lise geogr\u00e1fica. Entretanto, ressalta-se que apesar das facilidades advindas dessas \n\ngeotecnologias, o processo de compreens\u00e3o da realidade s\u00f3cio-espacial s\u00f3 pode ser plenamente \n\nalcan\u00e7ado mediante a todo um embasamento te\u00f3rico proveniente de diversas \u00e1reas do \n\nconhecimento. Al\u00e9m disso, deve-se atentar para a dimens\u00e3o pol\u00edtica e social na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ngeoprocessamento, como forma de contribuir na compreens\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es espaciais \n\ninerentes \u00e0 sociedade capitalista contempor\u00e2nea.  \n\nObserva-se uma necessidade de estudos que envolvam a morfologia urbana das cidades \n\nm\u00e9dias, em especial se associadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento. Percebe-se \n\nque grande parte dos problemas urbanos poderiam ser melhor compreendidos atrav\u00e9s do uso \n\ndessa tecnologia, tendo em vista que o geoprocessamento pode fornecer valiosos subs\u00eddios \u00e0 \n\ngest\u00e3o territorial. O espa\u00e7o urbano reflete as contradi\u00e7\u00f5es de classes e por isso deve ser tratado \n\npelas pol\u00edticas p\u00fablicas com a aten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que se minimizem os problemas \n\ndecorrentes da segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial bem como da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\nConstata-se em Limeira uma tend\u00eancia, verificada em outras cidades m\u00e9dias, no sentido de \n\numa reconfigura\u00e7\u00e3o de sua espacialidade, com o surgimento de novas centralidades e novas \n\nformas de habitat urbano, como os loteamentos fechados, dirigidos \u00e0s camadas sociais mais \n\nelevadas. Esses loteamentos n\u00e3o se restringem mais ao per\u00edmetro urbano, tendo em vista que se \n\ndisseminam nas zonas periurbanas. No caso especifico da \u00e1rea de estudo, constata-se uma \n\nexpressiva ocorr\u00eancia dessa din\u00e2mica, representada predominantemente por loteamentos de \n\nch\u00e1caras de recreio. \n\nObserva-se que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires ocorre de \n\n\n\n \n\n 117 \n\nforma desigual entre os diversos agentes modeladores do espa\u00e7o. Assim, percebe-se um jogo de \n\ninteresses contradit\u00f3rios na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, atrav\u00e9s dos especuladores imobili\u00e1rios que \n\nbuscam disseminar novas formas de consumo do espa\u00e7o; do produtor rural sem perspectivas de \n\nmelhoria, diante da domina\u00e7\u00e3o de grandes conglomerados econ\u00f4micos direcionados ao mercado \n\nexterno; e a falta de uma interven\u00e7\u00e3o direta do poder p\u00fablico na conten\u00e7\u00e3o do crescimento de \n\n\u00e1reas destinadas \u00e0s ch\u00e1caras de recreio. \u00c9 v\u00e1lido destacar que somente o impedimento legal n\u00e3o \n\nser\u00e1 suficiente para conter o crescimento urbano na \u00e1rea, que possui grande import\u00e2ncia do ponto \n\nde vista ambiental, em virtude dos diversos mananciais de \u00e1gua existentes. Com a regulariza\u00e7\u00e3o \n\ndos loteamentos prevista no Plano Diretor, que encontra-se em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal, \n\nacredita-se que novas \u00e1reas devam ser parceladas com a evolu\u00e7\u00e3o do tempo na sub-bacia, \n\ntrazendo assim s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o limeirense. \n\nOs mapeamentos de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra na sub-bacia facilitaram a compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica de evolu\u00e7\u00e3o do uso ao longo do per\u00edodo mapeado. Assim, contata-se que o cultivo \n\nperene vem perdendo cada vez mais espa\u00e7o para o cultivo tempor\u00e1rio, que encontra-se em franca \n\nexpans\u00e3o. Apesar da legisla\u00e7\u00e3o municipal restringir a ocupa\u00e7\u00e3o para fins residenciais menores \n\nque 20.000 m\u00b2, na maior parte da sub-bacia o uso urbano vem crescendo na \u00e1rea de estudo, sendo \n\nrepresentado fundamentalmente pelos loteamentos de ch\u00e1caras de recreio. \n\n Espera-se que novos trabalhos possam ser realizados na sub-bacia como forma de informar \n\na popula\u00e7\u00e3o local dos riscos s\u00f3cio-ambientais provenientes da expans\u00e3o urbana na \u00e1rea, buscando \n\nconscientizar a sociedade para a import\u00e2ncia de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da localidade, \n\ncom vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o limeirense. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 118 \n\n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \nALMEIDA, Fernando Fl\u00e1vio Marques de. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. S\u00e3o \nPaulo: IGEOG, 1974. \n \nAMORIM FILHO, Oswaldo Bueno; SENA FILHO, Nelson. A morfologia das cidades m\u00e9dias. 2\u00aa \ned.  Goi\u00e2nia: Ed. Vieira, 2007. \n \nAMORIM FILHO, Oswaldo Bueno; SERRA, Rodrigo Valente. Evolu\u00e7\u00e3o e perspectivas do papel \ndas cidades m\u00e9dias no planejamento urbano e regional. In: ANDRADE, Thompson Almeida \nAndrade; SERRA, Rodrigo Valente (orgs) / Rio de Janeiro: IPEA, 2001. \n \nARRAIS, Selma Ferreira Dutra; MARTINS, Alan Kardec Elias; MARTINS, Iracy Coelho de \nMenezes. O uso de imagens CBERS-2 para delimitar \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos urbanos. Anais \ndo XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, INPE, p.783-788, 2005. \n \nARROYO, Maria M\u00f4nica. Din\u00e2mica territorial, circula\u00e7\u00e3o e cidades m\u00e9dias. In: Cidades M\u00e9dias: \nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e regional / Eliseu Sav\u00e9rio Sposito; Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o \nSposito; Oscar Sobarzo (orgs). 1\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006. \n \nBEZERRA, Maria Cristina dos Santos. Imigra\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e religi\u00e3o: um estudo hist\u00f3rico-\nsociol\u00f3gico do bairro dos Pires de Limeira, uma comunidade rural de maioria teuto-brasileira. \nCampinas: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Unicamp, 2001. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n \nBRAND?O, Daniela. Risco de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia do Ribeir\u00e3o Pinhal \u2013 \nLimeira (SP): uma proposta metodol\u00f3gica. Campinas: FEAGRI/UNICAMP, 2001. (Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado) \n \nBURROUGH, Peter. Principles of Geographical Information Systems. Oxford: Oxford \nUniversity Press, 1994. \n \nC\u00c2MARA, Gilberto. Anatomia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: vis\u00e3o atual e perspectivas \nfuturas. Anais 2\u00ba Simp\u00f3sio Brasileiro de Geoprocessamento, S\u00e3o Paulo: Epusp, p. 157-183, 1993. \n \nC\u00c2MARA, Gilberto; MONTEIRO, Ant\u00f4nio Miguel Vieira; MEDEIROS, Jos\u00e9 Sime\u00e3o de. \nRepresenta\u00e7\u00f5es computacionais do espa\u00e7o: fundamentos epistemol\u00f3gicos da ci\u00eancia da \ngeoinforma\u00e7\u00e3o. Geografia, Rio Claro, v. 28, p. 83-96, 2003. \n \nC\u00c2MARA, Gilberto; DAVIS, Clodoveu; MONTEIRO, Ant\u00f4nio Miguel Vieira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nCi\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1999. Dispon\u00edvel em  \n<http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/> acesso em 30 out. 2005. \n \nCANDIDO, Ant\u00f4nio. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a \ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. 8\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1997. \n \n\n\n\n \n\n 119 \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. A cidade. 7\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. \n \n__________. Seria o Brasil \u201cmenos urbano do que se calcula?\u201d. Revista Geousp. N\u00famero 13. S\u00e3o \nPaulo: DG-FFLCH-USP, 2003. \n \n__________. A metr\u00f3pole polif\u00f4nica \u2013 polior\u00e2mica. In: Urbaniza\u00e7\u00e3o e cidades: perspectivas \ngeogr\u00e1ficas / Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sp\u00f3sito (org.). [s. n.], 2001. \n \nCARNEIRO, Maria Jos\u00e9. Ruralidade: novas identidades em constru\u00e7\u00e3o. Estudos Sociedade e \nAgricultura, Rio de Janeiro, n. 11, p. 53-75. out., 1998. \n \nCASTELLS, Manuel. A quest\u00e3o urbana. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983. \n \n__________. A Sociedade em rede. Tradu\u00e7\u00e3o: Roneide Ven\u00e2ncio Majer; atualiza\u00e7\u00e3o para 6\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o: Jussara Sim\u00f5es. \u2013 (A era da informa\u00e7\u00e3o: economia, sociedade e cultura; v. 1) S\u00e3o Paulo: \nPaz e Terra, 1999. \n \nCASTORIADIS, Cornelius. Socialismo ou barb\u00e1rie. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1983. \n \nCEPAGRI, Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 Agricultura. \nClassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koeppen para o Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas: Universidade \nEstadual de Campinas, dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cpa.unicamp.br/outras-\ninformacoes/clima_muni_306.html> Acesso em 15 dez 2007. \n \nCERON, Ant\u00f4nio Ol\u00edvio. Aspectos geogr\u00e1ficos da cultura da laranja no munic\u00edpio de Limeira. \nFaculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras: Rio Claro, 1968. (Tese de doutorado) \n \nCHACON, Vamireh.A quest\u00e3o alem\u00e3. S\u00e3o Paulo: Editora Scipione, 1992. \n \nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Regi\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. 7\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2003. \n \n__________. O espa\u00e7o urbano. 4\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2005. \n \n__________. Construindo o conceito de cidades m\u00e9dias. In: Cidades M\u00e9dias: espa\u00e7os em \ntransi\u00e7\u00e3o. Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sposito (org.). 1\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2007. \n \nCOTTAS, Lu\u00eds Roberto; RUEDA, Jairo Roberto Gimenez; GONTIJO, Rog\u00e9rio Cardoso; \nBANNWART, Edilberto. - Mapeamento geol\u00f3gico da \u00e1rea de expans\u00e3o do s\u00edtio urbano de \nLimeira - SP. Atas do 6\u00ba Simp\u00f3sio Regional de Geologia - Rio Claro, 1987. \n \nDI MAIO, Ang\u00e9lica Carvalho; COSTA, Sandra Maria Fonseca da; FREITAS, Ros\u00e2ngela \nNicolay. O Estudo de aspectos do espa\u00e7o intra-urbano utilizando imagens CBERS. Anais do XII \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, INPE, p.881-889, 2005. \n \nESRI. ArcMap GIS. Redlands: Environmental Systems Research Institute, 2004. \n \n \n\n\n\n \n\n 120 \n\nFAVERO, Edison. A fun\u00e7\u00e3o do parcelamento do solo na organiza\u00e7\u00e3o urbana de cidades m\u00e9dias \npaulistas: a experi\u00eancia de Limeira \u2013 SP. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica/USP, 1995. \n \nFERNANDES, Liliana Lagana. O bairro rural dos Pires \u2013 Estudo de Geografia Agr\u00e1ria. S\u00e3o \nPaulo: FFCL/USP, 1971. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n \n__________. Bairros rurais do munic\u00edpio de Limeira. S\u00e3o Paulo: USP, 1972. (Tese de doutorado) \n \nFIRKOWSKI, Olga L\u00facia Castreghini de Freitas. A industrializa\u00e7\u00e3o recente do munic\u00edpio de \nLimeira em face do contexto industrial paulista. Rio Claro: IGCE/UNESP, 1989. (Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado) \n \nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, \n1998. \n \nGON\u00c7ALVES, Cl\u00e1udia Durand Alves Borba; PEREIRA, Madalena Niero;  SOUZA, \u00cdris de \nMarcelhas. Uso de imagens CBERS para mapeamento de uso do solo urbano como subs\u00eddio ao \nplanejamento. Anais do XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, INPE, \np.969-977. \n \nGOTTDIENER, Mark. A produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano. Tradu\u00e7\u00e3o de Geraldo Gerson de \nSouza. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1993. \n \nGRAZIANO DA SILVA, Jos\u00e9. O novo rural brasileiro. Revista Nova Economia, Belo Horizonte. \n7 (1): 43-81, 1997. \n \nHEFLINGER J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Eduardo. Ibicaba: o ber\u00e7o da imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia de cunho \nparticular. Limeira: Editora Unigr\u00e1fica, 2007. \n \nKOWARICK, L\u00facio. A espolia\u00e7\u00e3o urbana. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1993. \n \nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, Censos demogr\u00e1ficos e estimativas das \npopula\u00e7\u00f5es residentes, em 1\u00ba de abril de 2007,128 Munic\u00edpios e o Distrito Federal. Informa\u00e7\u00f5es \ndispon\u00edveis atrav\u00e9s de pesquisa em &lt;http://www.ibge.gov.br> Acesso em 20 dez 2007. \n \nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estad\u00edstica. Classifica\u00e7\u00e3o de produtos da agropecu\u00e1ria e \npesca \u2013 2003, Dispon\u00edvel em&lt;http://www1.ibge.gov.br/concla/prodlistagro/ \ncorresp/Classificacao_de_Produtos_da_Agropecuaria_e_Pesca_2003.xls. Acesso em 27 dez \n2007. \n \nLEFEBVRE, Henri. La production de l\u2019espace. Paris: \u00c9ditions Anthropos, 1974. \n \n__________. A reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. In: Sociologia e sociedade. FORACCHI, \nMarialice Mencarini; MARTINS, Jos\u00e9 de Souza. (org). Rio de janeiro: LTC Editora, 1994. \n \n__________. A revolu\u00e7\u00e3o urbana. Tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Martins. Belo Horizonte: Ed. UFMG, \n1999a. \n\n\n\n \n\n 121 \n\n \n__________. A cidade do capital. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Helena Rauta Ramos e Marilena \nJamur. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 1999b. \n \n__________. O direito \u00e0 cidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Rubens Eduardo Frias. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2001. \n \nLIMEIRA. Lei Complementar n\u00ba 199 de 11 de setembro de 1998. Disp\u00f5e sobre o Plano Diretor \nMunicipal, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n \nLIMEIRA. Lei Complementar n\u00ba 212 de 09 de junho de 1999. Disp\u00f5e sobre o parcelamento, uso \ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo do Munic\u00edpio, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n \nLIMEIRA. Lei Complementar n\u00ba 222 de 15 de dezembro de 1999. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \nMunicipal de Recursos H\u00eddricos, diretrizes e normas para a preserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \nda Zona de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n \nLIMEIRA, Minuta do projeto de Lei Complementar que disp\u00f5e sobre o Plano Diretor Territorial-\nAmbiental do Munic\u00edpio de Limeira e d\u00e1 outras provid\u00eancias. C\u00e2mara Municipal, janeiro, 2008. \n \nLOJKINE, Jean. O estado capitalista e a quest\u00e3o urbana. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1981. \n \nLORENZON FILHO, Ant\u00f4nio Vit\u00f3rio. O uso de fotografias a\u00e9reas no estudo das transforma\u00e7\u00f5es \nna organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural de Limeira. Rio Claro: IGCE/UNESP, 1982. (Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado). \n \n__________. O uso de modelo probabil\u00edstico \u2013 Cadeia de Markov \u2013 no estudo da expans\u00e3o do \nsetor urbano de Limeira. Rio Claro: IGCE/UNESP, 1991. \n \nMAIA, Doralice S\u00e1tyro. Lotes e ruas: componentes para an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o dos loteamentos \nfechados. In: Cidades M\u00e9dias: produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e regional / Eliseu Sav\u00e9rio Sposito; \nMaria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sposito; Oscar Sobarzo (orgs). 1\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n2006. \n \nMARTINELLI, Marcelo. Cartografia din\u00e2mica: espa\u00e7o e tempo nos mapas. Geousp, v. 18, p. 53-\n66, 2005 \n \nMATIAS, Lindon Fonseca. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG): teoria e m\u00e9todo para \nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 2001. (Tese de Doutorado) \n \n__________. Por uma economia pol\u00edtica das geotecnologias. Scripta Nova: Revista electr\u00f3nica  \nde Geografia y Ciencias Sociales. Vol. VIII, n\u00fam. 170 (52), Universidad de Barcelona, 2004. \n \nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Bertoldo de.; MENK, Jo\u00e3o Roberto Ferreira; ROTTA, Carlos Laerte. \nLevantamento pedol\u00f3gico semidetalhado dos solos do Estado de S\u00e3o Paulo: Quadr\u00edcula de \nCampinas. Rio de Janeiro: IBGE, 1979. \n \n \n\n\n\n \n\n 122 \n\nPEREIRA, Gilberto Corso; SILVA, B\u00e1rbara-Christine Nentwig. Geoprocessamento e \nUrbanismo. In: GERARDI, L\u00facia Helena; MENDES, Iandara Alves (Org.). Teoria,T\u00e9cnicas, \nEspa\u00e7os e Atividades: Temas de Geografia Contempor\u00e2nea. Rio Claro: UNESP; AGETEO, p. \n97-137, 2001. \n \nPINTAUDI, Silvana Maria. Pol\u00edticas p\u00fablicas municipais: entre o local e o mundial. In: \nUrbaniza\u00e7\u00e3o e cidades: perspectivas geogr\u00e1ficas / Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sp\u00f3sito (org.). [s. \nn.], 2001. \n \nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2004. \n \nROLNIK, Raquel. A cidade e a lei: legisla\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica urbana e territ\u00f3rios na cidade de S\u00e3o \nPaulo. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: St\u00fadio Nobel: FAPESP, 2003. (Cole\u00e7\u00e3o cidade aberta) \n \nROSSINI, Denise. An\u00e1lise ambiental e do padr\u00e3o espacial em \u00e1reas de expans\u00e3o urbana de \nLimeira-SP. Rio Claro: IGCE/UNESP, 2001. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). \n \nSANTOS, Milton. Espa\u00e7o e sociedade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1979. \n \n__________. Por uma economia pol\u00edtica da cidade. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n \n__________. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996.  \n \n__________. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1997.  \n \n__________. T\u00e9cnica, espa\u00e7o, tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico informacional. 4\u00aa \ned. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998. \n \n__________. O espa\u00e7o do cidad\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2000. \n \n__________. A natureza do espa\u00e7o, t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2002. (Cole\u00e7\u00e3o Milton Santos; 1). \n \n__________. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n2005. \n \n__________. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. 14\u00aa ed. \nRio de Janeiro: Record, 2007. \n \nSANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria Laura. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo \nXXI. 8\u00aa ed. Rio de Janeiro: Record, 2005. \n \nSANTOS, Regina C\u00e9lia Bega dos. O sentido da cidade no final do s\u00e9culo XX. In: Urbaniza\u00e7\u00e3o e \ncidades: perspectivas geogr\u00e1ficas.  SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o (org.). [s. n.], 2001. \n \n\n\n\n \n\n 123 \n\nSCHVASBERG, Benny. Tend\u00eancias e problemas da urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea no Brasil. In: \nCASTRIOTA, Leonardo Barci. Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira: redescobertas. Belo Horizonte: C/Arte, \n2003.  \n \nSEADE, Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados. Sistema de informa\u00e7\u00f5es dos \nmunic\u00edpios paulistas. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.seade.sp.gov.br/produtos/imp/index.php> \nAcesso em 20 dez 2007. \n \nSILVA, Jorge Xavier da. Geoprocessamento para an\u00e1lise ambiental. Rio de janeiro: J. Xavier da \nSilva, 2001. \n \nSINGER, Paul. Economia pol\u00edtica da urbaniza\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n \nSOBARZO, Oscar. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico em Presidente Prudente: reflex\u00f5es na \nperspectiva dos loteamentos fechados. In: Cidades M\u00e9dias: produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e regional \n/ Eliseu Sav\u00e9rio Sposito; Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sposito; Oscar Sobarzo (orgs). 1\u00aa ed. - S\u00e3o \nPaulo: Express\u00e3o Popular, 2006. \n \nSOJA, Edward W. Geografias p\u00f3s-modernas: a reafirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na teoria social cr\u00edtica. Rio \nde Janeiro: Ed. Jorge Zahar, 1993. \n \nSOUZA, Marcelo Jos\u00e9 Lopes de. Urbaniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no Brasil atual. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\u00c1tica, 1996. \n \n__________. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o urbanos. 2\u00aa ed. - \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n \nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. Novos conte\u00fados nas periferias urbanas das cidades \nm\u00e9dias do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Investigaciones Geogr\u00e1ficas, M\u00e9xico, v. 54, p. 114-139, \n2004. \n \n__________. A quest\u00e3o cidade-campo: perspectivas a partir da cidade. In: Cidade e campo: \nrela\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es entre urbano e rural / Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sp\u00f3sito e Arthur Magon \nWhitacker (orgs). 1\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006a. \n \n__________. Loteamentos fechados em cidades m\u00e9dias paulistas. In: Cidades M\u00e9dias: produ\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o urbano e regional / Eliseu Sav\u00e9rio Sposito; Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sposito; Oscar \nSobarzo (orgs). 1\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006b. \n \nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o; ELIAS, Denise; SOARES, Beatriz; MAIA, Doralice; \nT\u00d4RRES, Edv\u00e2nia. Cidades m\u00e9dias: espa\u00e7os em transi\u00e7\u00e3o. Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sposito \n(org.). 1\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2007. \n \nSTHALBERG, Altino. Imigrantes alem\u00e3es e su\u00ed\u00e7os em Limeira. Limeira: Projeto Mem\u00f3ria \nLimeirense X, 1999. \n \n \n\n\n\n \n\n 124 \n\nUEDA, Vanda. Loteamentos fechados e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: algumas reflex\u00f5es para o \ndebate. In: Cidades M\u00e9dias: produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e regional / Eliseu Sav\u00e9rio Sposito; \nMaria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o Sposito; Oscar Sobarzo (orgs). 1\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n2006. \n \nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Cidades imagin\u00e1rias: O Brasil \u00e9 menos urbano do que se calcula. Campinas: \nEd. Autores Associados, 2002. \n \n__________. Nem tudo \u00e9 urbano. Ci\u00eancia e Cultura, ano 56, n. 2, p.16-29, abr.-jun. 2004. \n \nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Espa\u00e7o intra-urbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: St\u00fadio Nobel, 2001. \n \n__________. A recente urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. In: CASTRIOTA, Leonardo Barci. Urbaniza\u00e7\u00e3o \nBrasileira: redescobertas. Belo Horizonte: C/Arte, 2003.  \n \n \n\n\n\n 125 \n\nANEXO I \n\n \n \n\n\n\n 126 \n\n \n \n\nANEXO II  \n\n \n \n\nPLANO DIRETOR (1998) \n \n\nDiretrizes para a Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\nZPM - ZONA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n \n  \u00c1rea rural, na por\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio, compreendendo a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o do Pinhal, principal manancial da cidade, e seus afluentes. \n\n \u2022Preservar o patrim\u00f4nio natural, definindo crit\u00e9rios de gest\u00e3o ambientalmente \n\nsustent\u00e1vel para as atividades existentes e a instalar \n\n \u2022Manter as atividades rurais existentes com orienta\u00e7\u00e3o para o manejo adequado; \n\n \u2022Estabelecer crit\u00e9rios para implanta\u00e7\u00e3o de atividades tur\u00edsticas, recreativas ou \n\nculturais, buscando evitar ou minimizar os impactos ambientais decorrentes; \n\n \u2022Estabelecer crit\u00e9rios para explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\n \u2022Preservar as caracter\u00edsticas naturais das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e dos fundos de vale; \n\n \u2022Assegurar o suprimento adequado (quantidade e qualidade) dos recursos h\u00eddricos do \n\nmunic\u00edpio, protegendo os mananciais e priorizando o uso rural, desde que apoiado por \n\nt\u00e9cnicas de manejo adequado que inibam o uso de agrot\u00f3xicos e respeitem a \n\ncapacidade dos solos; \n\n \u2022Proibir todo o parcelamento do solo para fins residenciais e regularizar os \n\nloteamentos ou condom\u00ednios clandestinos, localizados nesta \u00e1rea, desde que, \n\nadequ\u00e1veis \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente; \n\n \u2022Permitir a ocupa\u00e7\u00e3o dos demais usos observando crit\u00e9rios que visem a compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades com o meio f\u00edsico atrav\u00e9s de: \n\n  -Conserva\u00e7\u00e3o do solo, estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, controle de eros\u00e3o e do \n\nassoreamento da rede de drenagem durante a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento; \n\n-Minimiza\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e morfol\u00f3gicas do terreno; \n\n  -Controle rigoroso do impacto ambiental resultante, em especial daqueles que \n\npossam acarretar preju\u00edzo \u00e0 qualidade dos recursos h\u00eddricos; \n\n-Recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais degradados; \n\n-Controle dos processos de escoamento superficial, evitando problemas de \n\neros\u00e3o, assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua e problemas de enchente; \n\n-Manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal original existente na gleba, antes de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do empreendimento; \n\n-T\u00e9cnicas de coleta e disposi\u00e7\u00e3o final de esgotos que impe\u00e7am a infiltra\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes nos terrenos e possibilitem o afastamento, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final em \n\n\u00e1reas que apresentem condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas adequadas para receberem estas obras de \n\nsaneamento. \n\n \n \n\n\n\n 127 \n\n \nANEXO III \n\n \nMacrozoneamento proposto no novo Plano Diretor de Limeira  \n\nque encontra-se em fase de aprova\u00e7\u00e3o (2008) \n \n \n\n \nAdapta\u00e7\u00e3o: AZEVEDO, R. J. G. (2008) \n\n \n\n\n\n 128 \n\n \n \n \n \n \n\nANEXO IV \n\n \n \n \n\nFormul\u00e1rio de entrevista \n \n \n\nNome:           Idade: \n\nEscolaridade:          Profiss\u00e3o: \n\nLocal de moradia: \n\n\u00c1gua encanada:  Rede de esgoto: \n\nColeta de lixo:   Onde trabalha? \n\n\u00c9 casado (a)?   Tem filhos?    Quantos? \n\nOnde fica o local de trabalho? \n\nCom que transporte vai ao trabalho? \n\nSempre morou no munic\u00edpio de Limeira?  \n\nCom qual freq\u00fc\u00eancia vai at\u00e9 o centro da cidade? \n\nS\u00e3o produzidos alimentos (gr\u00e3os, frutas, verduras) em sua propriedade?  \n\nO que \u00e9 produzido? Para onde \u00e9 destinada a produ\u00e7\u00e3o? \n\nH\u00e1 quanto tempo mora aqui? \n\nQuais vantagens em morar aqui? \n\nQuais problemas em morar aqui? \n\n\u00c9 seu conhecimento uma ou mais mudan\u00e7as ocorridas na sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Pires? Qual \n\nou quais? \n\nEsta(s) mudan\u00e7a(s) foram boa(s) ou ruin(s)? Por que? \n\nComo o crescimento da popula\u00e7\u00e3o residente na sub-bacia vem alterando seu modo de vida? \n\nComo a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias na proximidade modificou as rela\u00e7\u00f5es de trabalho? \n\nSe for Ch\u00e1cara, ela \u00e9 regularizada pela prefeitura? \n\nSe caseiro, veio de onde? \n\nSabe explicar os motivos que fazem com que o cultivo da cana venha aumentando e o da laranja \n\ndiminuindo suas \u00e1reas cultivadas na sub-bacia?"}]}}}