{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23250"}, {"@name": "filename", "#text": "7350_2017_AmandaMoreiraLeite.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Bras\u00edlia-DF, junho de 2017  \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE BRAS\u00cdLIA- UnB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS-IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOSTRACODES DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, CRET\u00c1CEO \n\nINFERIOR, BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE \n\nMINAS GERAIS, REGI\u00c3O SUDESTE DO BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nN\u00b0 397 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAmanda Moreira Leite \n\n\n\nBras\u00edlia-DF, 2017  \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE BRAS\u00cdLIA- UnB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS-IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAmanda Moreira Leite \n \n\n \n\n \n\n \n\nOSTRACODES DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, CRET\u00c1CEO INFERIOR, BACIA DO \n\nS\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geologia, \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o de grau de Mestre em Geologia. \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Bioestratigrafia e \n\nPaleoecologia \n\n \n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo \n\n \n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\n \n\nProf. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo (Orientador \u2013 IG/UnB) \n\nProf. Dr. Cristianini Trescastro Bergue (UFRGS) \u2013 Membro Externo \n\nProf. Dr. Ricardo Louren\u00e7o Pinto (IG/UnB) \u2013 Membro Interno \n\n\n\nBras\u00edlia-DF, 2017  \n\nOSTRACODES DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, CRET\u00c1CEO INFERIOR, BACIA DO \n\nS\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia, \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o de grau de Mestre em Geologia. \n\n \n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Bioestratigrafia e Paleoecologia. \n\nOrientador: Prof. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo. \n\n \n \n\nBras\u00edlia \u2013 DF, \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo (Orientador) \n\nUniversidade de Bras\u00edlia UnB \n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Cristianini Trescastro Bergue \u2013 Membro Externo \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul URFGS \n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Ricardo Louren\u00e7o Pinto \u2013 Membro Interno \nUniversidade de Bras\u00edlia UnB \n\n\n\nv  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia, especialmente \u00e0 Mariza e ao Guilherme. \n\n\n\nvi  \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 toda a equipe do Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia, pela amizade, apoio e \n\najuda diariamente. Ao Prof. Dr. Ricardo Louren\u00e7o Pinto, pelas discuss\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas, bem como por me introduzir ao estudo de ostracodes. Ao Doutor Lucas S. \n\nAntonietto por ter ensinado a obter imagens MEV no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia. Ao \n\nGe\u00f3logo Matheus Denezine, Mestre Rodrigo R. Adorno, Profa. Edi Mendes Guimar\u00e3es e Profa. \n\nLucieth Cruz Vieira, pelas participa\u00e7\u00f5es especiais nos trabalhos de campo. Ao Laborat\u00f3rio de \n\nMicroscopia Eletr\u00f4nica do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade de Bras\u00edlia pelos \n\nservi\u00e7os de metaliza\u00e7\u00e3o do material ilustrado. Em especial agrade\u00e7o aos meus pais, familiares \n\ne amigos, por todo o apoio. Agrade\u00e7o a minha Av\u00f3 Mariza, por estar presente em cada etapa, \n\nme incentivando e apoiando, incondicionalmente. Tamb\u00e9m sou grata ao Guilherme Miranda \n\nCaixeta, por todo o carinho e companheirismo em todos os momentos, contribuindo durante os \n\ntrabalhos de campo, execu\u00e7\u00e3o e t\u00e9rmino deste trabalho. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal (FapDF) pela bolsa de mestrado \n\nprevista no Edital ProMD/UnB/FAPDF \u2013 Bolsas Mestrado e Doutorado 2015/2016, e pelo \n\napoio financeiro, principalmente nos trabalhos de campo, Edital 03/2015 \u2013 Demanda \n\nEspont\u00e2nea, projeto \u201cMicropaleontologia da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior da bacia do \n\nS\u00e3o Francisco, Estado de Minas Gerais\u201d. \n\n\n\nvii  \n\nRESUMO \n\n \n\nDezesseis esp\u00e9cies de ostracodes foram recuperadas em amostras da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3: \n\nHarbinia alta, Harbinia aff. Harbinia angulata, Harbinia aff. Harbinia crepata, Harbinia aff. \n\nHarbinia salitrensis, Harbinia symmetrica, Brasacypris fulfaroi, Brasacypris ovum, Cypridea \n\nconjugata, Cypridea hystrix, Cypridea infima, Cypridea jequiensis, Neuquenocypris antiqua, \n\nPenthesilenula martinsi, Penthesilenula pintoi sp. nov., Alicenula longiformis sp. nov. e \n\nTimiriasevia sanfranciscanensis sp. nov. As amostras estudadas s\u00e3o provenientes de tr\u00eas \n\nafloramentos no Estado de Minas Gerais: Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro; \u00e0s \n\nmargens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 e ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente \n\nOleg\u00e1rio. As associa\u00e7\u00f5es de ostracodes permitem correlacionar a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 com \n\ndiversas bacias continentais brasileiras: Graja\u00fa, Araripe, Potiguar, Jatob\u00e1, Sergipe-Alagoas, \n\nRec\u00f4ncavo, Cedro, Paran\u00e1 e Tucano. Adicionalmente, \u00e9 poss\u00edvel correlacionar esta Forma\u00e7\u00e3o \n\nao Barremiano das bacias do Gab\u00e3o e Congo, na \u00c1frica; Albiano, da bacia Austral, e Aptiano, \n\nda Forma\u00e7\u00e3o D-129, da Argentina. As esp\u00e9cies de ostracodes recuperadas s\u00e3o tipicamente \n\nl\u00edmnicas. No afloramento da Fazenda Tereza, h\u00e1 uma maior riqueza de g\u00eaneros e esp\u00e9cies de \n\nostracodes, que associadas a oog\u00f4nios de car\u00f3fitas e a natureza sedimentar, indica a presen\u00e7a \n\nde paleoambiente lacustre com pH elevado e baixa salinidade. No afloramento \u00e1s margens do \n\nribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 h\u00e1 uma domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies do G\u00eanero Harbinia, que associadas a \n\nnatureza sedimentar encontrada, indica a presen\u00e7a de paleoambiente dominados por lagos com \n\n\u00e1gua salobra e hipersalina. No afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, h\u00e1 uma riqueza de \n\nesp\u00e9cies maior, quando comparado com o ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, em um \u00fanico horizonte, bem como \n\na presen\u00e7a de oog\u00f4nio car\u00f3fita, que associado a natureza sedimentar, indica a presen\u00e7a de \n\npaleoambiente lacustre, com pH elevado e baixa salinidade. De acordo com a an\u00e1lise dos \n\nafloramentos estudados, assim como trabalhos anteriores, os sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\nforam depositados em sistema lacustre, especialmente na localidade do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 h\u00e1 \n\numa eleva\u00e7\u00e3o na salinidade. \n\nPalavras-Chave: Cret\u00e1ceo Inferior, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, taxonomia, distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, \n\npaleoecologia. \n\n\n\nviii  \n\nABSTRACT \n\n \n\nSixteen species of ostracods were recovered in samples from the Quiric\u00f3 Formation: \n\nHarbinia alta, Harbinia aff. Harbinia angulata, Harbinia aff. Harbinia crepata, Harbinia aff. \n\nHarbinia salitrensis, Harbinia symmetrica, Brasacypris fulfaroi, Brasacypris ovum, Cypridea \n\nconjugata, Cypridea hystrix, Cypridea infima, Cypridea jequiensis, Neuquenocypris antiqua, \n\nPenthesilenula martinsi, Penthesilenula pintoi new species, Alicenula longiformis new species \n\ne Timiriasevia sanfranciscanensis new species. The studied samples are from three outcrops \n\nfrom Minas Gerais State: Tereza Farm in Jo\u00e3o Pinheiro County; by the shores of S\u00e3o Jos\u00e9 river \n\nand Quiric\u00f3 river, in S\u00e3o Jos\u00e9 Farm, Presidente Oleg\u00e1rio County. The species association allow \n\nthe correlation between Quiric\u00f3 Formation with several other continental basins in Brazil: \n\nGraja\u00fa, Araripe, Potiguar, Jatob\u00e1, Sergipe-Alagoas, Rec\u00f4ncavo, Cedro, Paran\u00e1 and Tucano. \n\nAdditionally, it is possible to correlate this Formation with the Berremian of Gab\u00e3o and Congo \n\nbasins, in Africa; Albian of Austral basin and Aptian of D-129 Formation, from Argentina. The \n\nspecies of ostracods are typically limnic. In the Tereza Farm outcrop, there is a larger diversity \n\nof genera and species of ostracods, which associated with carophyte oogonium and with the \n\nsediments found, indicate a lacustrine paleoenvironment, with an elevated pH and low salinity. \n\nIn the outcrop by the shore of S\u00e3o Jos\u00e9 river, there is a dominance of species belonging to the \n\nHarbinia genus, which associated with the sediments found, indicate a lacustrine \n\npaleoenvironment, dominated by saline and hypersaline waters. In the outcrop by the shores of \n\nQuiric\u00f3 river, there is a large diversity of genera and species of ostracods, when compared to \n\nthe S\u00e3o Jos\u00e9 river, as well as the presence of carophyte oogonium, which associated with the \n\nsediments found, indicate a lacustrine paleoenvironment, with an elevated pH and low salinity. \n\nAccording to the analysis of the studied outcrops, associated with previous works, the sediments \n\nfrom the Quiric\u00f3 Formation were deposited in continental lacustrine environments, especially \n\nin the locality of the S\u00e3o Jos\u00e9 river, there is an elevation in salinity. \n\nKey-words: Lower Cretaceous, Quiric\u00f3 Formation, taxonomy, stratigraphic distribution, \n\npaleoecology. \n\n\n\nix  \n\nSUM\u00c1RIO \n\nDEDICAT\u00d3RIA......................................................................................................................... -iv - \n \n\nAGRADECIMENTOS ............................................................................................................... .\u2013v- \n \n\nRESUMO..................................................................................................................................\u2013vi- \n \n\nABSTRACT..............................................................................................................................-vii- \n \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................................................. 1 \n\n1.1. LOCALIZA\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................... 2 \n\n2. BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO .................................................................................................................... 3 \n\n2.1. Grupo Areado ....................................................................................................................... 4 \n\n2.2. Hist\u00f3rico e evolu\u00e7\u00e3o do Grupo Areado .................................................................................... 7 \n\n3. METODOLOGIA........................................................................................................................................ 10 \n\n3.1. Metodologia para microf\u00f3sseis.......................................................................................................... 10 \n\n3.2. Metodologia para macrof\u00f3sseis ......................................................................................................... 11 \n\n3.3. Metodologia para an\u00e1lise de carbono org\u00e2nito total ....................................................................... 12 \n\n4. AFLORAMENTOS ESTUDADOS ............................................................................................................ 12 \n\n4.1 Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro ......................................................................................................... 13 \n\n4.2 Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio ............................................................ 17 \n\n4.3 Ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio ............................................................. 20 \n\n5 TAXONOMIA DOS OSTRACODES ........................................................................................................ 22 \n\n6 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ......................................................................................................................................... 65 \n\n6.1 Distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica ................................................................................................................. 65 \n\n6.2 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ...................................................................................................................... 74 \n\n6.3 An\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 75 \n\n7 ESTRUTURA POPULACIONAL ............................................................................................................. 76 \n\n8 AN\u00c1LISE PALEOAMBIENTAL .............................................................................................................. 80 \n\n8.1 Discuss\u00e3o ............................................................................................................................................. 83 \n\n9 DISCUSS\u00d5ES FINAIS ................................................................................................................................ 84 \n\n10 CONCLUS\u00c3O ............................................................................................................................................. 91 \n\n11 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................................................... 92 \n\n\n\nx  \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \nFIGURA 1. MAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O E VIAS DE ACESSO DOS PRINCIPAIS AFLORAMENTOS ESTUDADOS NO TRABALHO .................................. 3 \nFIGURA 2. MAPA GEOL\u00d3GICO DO FANEROZOICO DA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, COM OS AFLORAMENTOS ESTUDADOS (MODIFICADO DE \n\nCAMPOS &amp; DO CARMO, 2005 SEGUNDO ZAL\u00c1N &amp; SILVA, 2007). ................................................................................. 4 \nFIGURA 3. COLUNA CRONOESTRATIGR\u00c1FICA REPRESENTATIVA DA COBERTURA DO FANEROZOICO DA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO \n\n(ADAPTADO DE DO CARMO ET AL., 2004A SEGUNDO CAMPOS &amp; DARDENNE, 1997A). ..................................................... 5 \nFIGURA 4. IMAGEM GOOGLE EARTH MOSTRANDO AS PRINCIPAIS VIAS DE ACESSO AOS AFLORAMENTOS NA FAZENDA TEREZA, RIBEIR\u00c3O \n\nS\u00c3O JOS\u00c9 E RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3 NA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, COM AS ESTRADAS BR - 040 E BR - 365 DE JO\u00c3O PINHEIRO PARA \nVARJ\u00c3O DE MINAS EVIDENCIADA, MG-181 EM VERMELHO, E AS ESTRADAS N\u00c3O-PAVIMENTADAS LGM-726 E LGM-698. \nCOORDENADAS CENTRAIS DA IMAGEM 410287.39 M E 7989041.67 M S, ZONA 23 K. ................................................. 13 \n\nFIGURA 5. PERFIL LITOESTRATIGR\u00c1FICO E AMOSTRAGEM DO GRUPO AREADO NA FAZENDA TEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, \nESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL. A) SEQU\u00caNCIA DE MICROCONGONGLOMERADO SOBREPOSTO POR ARENITO. B) \nINTERCALA\u00c7\u00c3O DE ARENITO MUITO FINO COM SILTITO LAMINADO. C) BIOTURBA\u00c7\u00d5ES PREENCHIDAS POR CALCITA. D) BLOCO DE \nARENITO COM ESTRATIFICA\u00c7\u00c3O CRUZADA ACANALADA ...................................................................................................................... 16 \n\nFIGURA 6. PERFIL LITOESTRATIGR\u00c1FICO E AMOSTRAGEM DO GRUPO AREADO \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, FAZENDA S\u00c3O \nJOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL. A) HORIZONTE DE EVAPORITO, COM ROSAS DO \nDESERTO. B) CAMADAS DE ARENITO CARBON\u00c1TICO COM LENTES ARGILOSAS E ROSAS DO DESERTO, INTERCALADO COM N\u00cdVEIS \nEVAPOR\u00cdTICOS. C) GRETAS DE RESSECAMENTO EM PELITO ESVERDEADO. D) PACOTE DE RITMITO .................................................. 19 \n\nFIGURA 7. PERFIL LITOESTRATIGR\u00c1FICO E AMOSTRAGEM DO GRUPO AREADO \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3, FAZENDA S\u00c3O \nJO\u00c3O, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL. FOTO DE AMOSTRA CONTENDO DASTILBE \nMORAESI SILVA SANTOS, 1955 EM FOLHELHO PAPIR\u00c1CEO DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3 ...................................................................... 21 \n\nFIGURA 8. DIMENS\u00d5ES E REGI\u00d5ES DA CARAPA\u00c7A EM OSTRACODA (ADAPTADO DE KESLING, 1951). ............................................ 22 \nFIGURA 9. 1-3. HARBINIA AFF. HARBINIA ANGULATA (KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971). 1-3. MOLDE INTERNO DA CARAPA\u00c7A (CP- \n\n855), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). 4-6. HARBINIA SYMMETRICA (KR\u00d6MMELBEIN &amp; \nWEBER, 1971). 4-6. CARAPA\u00c7A (CP-859), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD).7-9. HARBINIA \nAFF. HARBINIA SALITRENSIS (KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971). 7 E 9. MOLDE INTERNO DA CARAPA\u00c7A (CP-857), VISTA LATERAL \nDIREITA (VLD) E DORSAL (VD). 8. MOLDE INTERNO DA CARAPA\u00c7A (CP-858), VISTA LATERAL ESQUERDA (VLE). 10-12. \nHARBINIA ALTA ANTONIETTO ET AL., 2012. 10-12. CARAPA\u00c7A (CP-854), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E \nDORSAL (VD). 13-15. HARBINIA AFF. HARBINIA CREPATA DO CARMO ET AL., 2013. 13-16. MOLDE INTERNO DA CARAPA\u00c7A \n(CP-856), VISTAS LATERAIS ESQUERDA (VLE) E DIREITA (VLD) E DORSAL (VD). ............................................................. 23 \n\nFIGURA 10. GR\u00c1FICOS DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE HARBINIA AFF. HARBINIA ANGULATA \n(KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971) NOS HORIZONTES 13,82 M (MP-2883) E 18,92 M (MP-2889) DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, \nFAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ................................................. 26 \n\nFIGURA 11. GR\u00c1FICO DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE HARBINIA SYMMETRICA (KR\u00d6MMELBEIN &amp; \nWEBER, 1971) NO HORIZONTE 13,82 M (MP-2883) DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE \nOLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ................................................................................................................................. 28 \n\nFIGURA 12. GR\u00c1FICOS DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE HARBINIA AFF. HARBINIA SALITRENSIS \n(KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971) NOS HORIZONTES 13,10 M (MP-2879) E 13,82 M (MP-2883) DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, \nFAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ................................................. 30 \n\nFIGURA 13. GR\u00c1FICOS DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE HARBINIA ALTA ANTONIETTO ET AL., 2012 NOS \nHORIZONTES 13,10 M (MP-2879) E 18,92 M (MP-2889) DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE \nPRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ............................................................................................................ 31 \n\nFIGURA 14. GR\u00c1FICOS DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE HARBINIA CREPATA DO CARMO ET AL., 2013 \nNOS HORIZONTES 13,82 M (MP-2883) E 18,92 M (MP-2889) DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE \nPRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ............................................................................................................ 33 \n\nFIGURA 15. 1-6. BRASACYPRIS OVUM KR\u00d6MMELBEIN 1965B EMEND. 1-3. CARAPA\u00c7A F\u00caMEA (CP-861), VISTAS LATERAIS DIREITA \n(VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). 4-6. CARAPA\u00c7A MACHO (CP-862), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA \n(VLE) E DORSAL (VD). 7-9. BRASACYPRIS FULFAROI DIAS-BRITO, 2001. 7-9. CARAPA\u00c7A, JOVEM A-1 (CP-860), VISTAS \nLATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). 10-14. CYPRIDEA HYSTRIX KR\u00d6MMELBEIN, 1962 EMEND. 10-12. \nCARAPA\u00c7A F\u00caMEA (CP-865), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). 13-14. CARAPA\u00c7A MACHO \n(CP-866), VISTAS LATERAIS ESQUERDA (VLE) E DIREITA (VLD). .................................................................................. 37 \n\nFIGURA 16. EST\u00c1GIOS ONTOGEN\u00c9TICOS DE BRASACYPRIS FULFAROI DIAS-BRITO ET AL., 2001 NO HORIZONTE 2,70 M (MP-3326) DA \nFAZENDA TEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ................................................................. 40 \n\nFIGURA 17. 1-7. CYPRIDEA CONJUGATA KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971 EMEND. 1-3. CARAPA\u00c7A COM N\u00d3DULOS (CP-863), VISTAS \nLATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). 4-5. CARAPA\u00c7A SEM N\u00d3DULOS (CP-864), VISTAS LATERAIS \nDIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE). 6-7. CARAPA\u00c7A COM N\u00d3DULOS (CP-863), DETALHES DOS POROCANAIS. 8-13. CYPRIDEA \n\n\n\nxi  \n\nINFIMA KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971 EMEND. 8-10. CARAPA\u00c7A (CP-867), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA \n(VLE) E DORSAL (VD). 11-13. CARAPA\u00c7A (CP-867), DETALHE DO POROCANAL EM N\u00d3DULO, DETALHE DOS N\u00d3DULOS E DETALHE \nDOS POROCANAIS. 14-16. CYPRIDEA JEQUIENSIS KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971. 14-16. CARAPA\u00c7A (CP-868), VISTAS \nLATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). 17-19. NEUQUENOCYPRIS ANTIQUA (MUSACCHIO &amp; SIMEONI, \n1991). 17-19. CARAPA\u00c7A (CP-869), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E DORSAL (VD). ........................ 42 \n\nFIGURA 18. 1-3. PENTHESILENULA MARTINSI (SILVA, 1978B) EMEND. DO CARMO ET AL., 2004B. 1-3. CARAPA\u00c7A (CP-870), VISTAS \nLATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E VISTA DORSAL (VD). 4-7. PENTHESILENULA PINTOI SP. NOV. 4-6. HOL\u00d3TIPO, \nCARAPA\u00c7A (CP-871), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E VISTA DORSAL (VD). 7. PAR\u00c1TIPO, CARAPA\u00c7A (CP- \n875), VISTA LATERAL DIREITA (VLD). 8-11. ALICENULA LONGIFORMIS SP. NOV. 8-10. HOL\u00d3TIPO, CARAPA\u00c7A HOL\u00d3TIPO (CP- \n872), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE) E VISTA DORSAL (VD). 11. PAR\u00c1TIPO, CARAPA\u00c7A PAR\u00c1TIPO (CP- \n876), VISTA LATERAL DIREITA (VLD). 12-18. TIMIRIASEVIA SANFRANCISCANENSIS SP. NOV. 12-15. HOL\u00d3TIPO, CARAPA\u00c7A \nF\u00caMEA (CP-873), VISTAS LATERAIS DIREITA (VLD) E ESQUERDA (VLE), VISTA DORSAL (VD) E VISTA VENTRAL (VV). 16-18. \nPAR\u00c1TIPO, CARAPA\u00c7A MACHO (CP-874), VISTAS LATERAIS ESQUERDA (VLE) E DIREITA (VLD) E VISTA DORSAL (VD). ............ 52 \n\nFIGURA 19. GR\u00c1FICOS DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE PENTHESILENULA MARTINSI (SILVA, 1978B) NOS \nHORIZONTES 4,00 M (MP-3318), 1,60 M (MP-3428), FAZENDA TEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, ESTADO DE MINAS \nGERAIS, BRASIL .................................................................................................................................................................................... 54 \n\nFIGURA 20. GR\u00c1FICOS DE DISPERS\u00d5ES DAS MEDIDAS DE COMPRIMENTO E ALTURA DE PENTHESILENULA PINTOI SP. NOV. NO \nHORIZONTE 52,17 M (MP-2960), RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3, FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO; E \nHORIZONTES 2,70 M (MP-3326), 3,05 M (MP-3327), 2,85 M (MP-3431) E 7,35 M (MP-3434), FAZENDA TEREZA, \nMUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ............................................................................................... 59 \n\nFIGURA 21. EST\u00c1GIOS ONTOGEN\u00c9TICOS DE ALICENULA LONGIFORMIS SP. NOV. NOS HORIZONTES 3,05 M (MP-3327) E 7,35 M (MP- \n3434), FAZENDA TEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, ESTADO DE MINAS GERAIS, BRASIL ................................................... 63 \n\nFIGURA 22. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESTRATIGR\u00c1FICA E ABUND\u00c2NCIA DAS ESP\u00c9CIES DE OSTRACODES NO PERFIL DA FAZENDA TEREZA, FORMA\u00c7\u00c3O \nQUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, BRASIL ....................................................................................................... 68 \n\nFIGURA 23. 1-8. OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITAS DA FAZENDA TEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO. 1. CP-877, OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA \nDO HORIZONTE 1,10 M (MP-3323). 2. CP-878, OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA NO HORIZONTE 5,20 M (MP-3325). 3. CP-879, \nOOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA DO HORIZONTE 3,05 M (MP-3327). 4. CP-880, OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA DO HORIZONTE 10,90 M \n(MP-3340). 5. CP-881, OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA DO HORIZONTE 1,60 M (MP-3428). 6. CP-882, OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA DO \nHORIZONTE 8,55 M (MP-3437). 7. CP-883, OOG\u00d4NIO DE CAR\u00d3FITA DO HORIZONTE 16,50 M (MP-3444). 8. OOG\u00d4NIO DE \nCAR\u00d3FITA DO RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3, FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO. 8. CP-884, OOG\u00d4NIO DE \nCAR\u00d3FITA DO HORIZONTE 1,20 M (MP-3421). 9-12. OSS\u00cdCULOS. 9. CP-885, OSS\u00cdCULO DA FAZENDA TEREZA, HORIZONTE \n14,50 M (MP-3442). 10. CP-886, OSS\u00cdCULO DA FAZENDA TEREZA, HORIZONTE 14,50 M (MP-3442). 11. CP-887, DENTE \nDA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9 DE VARJ\u00c3O, HORIZONTE 14,07 M (MP-2884). 12. CP-888, OSS\u00cdCULO DA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9 DE \nVARJ\u00c3O, HORIZONTE 27,80 M (MP-2922). ........................................................................................................... 69 \n\nFIGURA 24. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESTRATIGR\u00c1FICA E ABUND\u00c2NCIA DAS ESP\u00c9CIES DE OSTRACODES NO PERFIL \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O \nJOS\u00c9, DA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, BRASIL.................................. 71 \n\nFIGURA 25. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESTRATIGR\u00c1FICA E ABUND\u00c2NCIA DAS ESP\u00c9CIES DE OSTRACODES NO PERFIL \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O \nQUIRIC\u00d3, DA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, BRASIL ........................... 73 \n\nFIGURA 26. EST\u00c1GIOS ONTOGEN\u00c9TICOS E POSS\u00cdVEIS INTERPRETA\u00c7\u00d5ES PALEOAMBIENTAIS (ADAPTADO DE WHATLEY, 1988). ........... 77 \nFIGURA 27. ESTRUTURA POPULACIONAL POR EST\u00c1GIO ONTOGEN\u00c9TICO EM AMOSTRAS DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, \n\nBACIA DO S\u00c3O FRANCISCO. A-F. HORIZONTES NA FAZENDA TEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, ESTADO DE MINAS GERAIS, \nSUDESTE DO BRASIL. A. HORIZONTE 4,00 M (MP-3318). B. HORIZONTE 2,70 M (MP-3326). C. HORIZONTE 3,05 M (MP- \n3327). D. HORIZONTE 2,85 M (MP-3431). E. HORIZONTE 7,35 M (MP-3434). ........................................................ 79 \n\nFIGURA 28. ESTRUTURA POPULACIONAL POR EST\u00c1GIO ONTOGEN\u00c9TICO EM AMOSTRAS DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, \nBACIA DO S\u00c3O FRANCISCO. A-B. HORIZONTES NO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, \nSUDESTE DO BRASIL. A. HORIZONTE 13,10 M (MP-2879). B. HORIZONTE 13,82 M (MP-2883). C. HORIZONTE 18,92 M \n(MP-2889). D. HORIZONTE 52,17 M (MP-2960). ................................................................................................ 80 \n\nFIGURA 29. S\u00cdNTESE DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E ESTRATIGR\u00c1FICA DOS OSTRACODES RECUPERADOS NA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, \nPARA OS TR\u00caS AFLORAMENTOS ESTUDADOS, ESTADO DE MINAS GERAIS, SUDESTE DO BRASIL. AS IDADES DO CRET\u00c1CIO INFERIOR \nENCONTRAM-SE REPRESENTADAS EM ESCALA DE ACORDO COM SUA DURA\u00c7\u00c3O. A DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DAS ESP\u00c9CIES \nRECUPERADAS ENCONTRA-SE ILUSTRADA, COM UMA COR ATRIBU\u00cdDA A CADA BACIA, E CADA ESP\u00c9CIES TEM A POSI\u00c7\u00c3O MARCADA \nDE ACORDO COM SUA OCORR\u00caNCIA NA BACIA. A DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESTRATIGR\u00c1FICA DOS AFLORAMENTOS ENCONTRA-SE EM \nEVID\u00caNCIA, DE ACORDO COM AS OCORR\u00caNCIAS DE OSTRACODES PARA A FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, MARCADAS PELA SIMBOLOGIA DE \nESTRELA AMARELA: EM AZUL, PARA O AFLORAMENTO \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9; EM ROSA, PARA O AFLORAMENTO DA \nFAZENDA TEREZA; EM VERDE, PARA O AFLORAMENTO \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3 ........................................................... 88 \n\nFIGURA 30. COLUNA CRONOESTRATIGR\u00c1FICA REPRESENTATIVA DA COBERTURA DO FANEROZOICO DA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO \n(MODIFICADO DE DO CARMO ET AL., 2004 ADAPTADO SEGUNDO CAMPOS &amp; DARDENNE, 1997). ..................................... 90 \n\n\n\nxii  \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \nTABELA 1. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E ESTRATIGR\u00c1FICA DAS ESP\u00c9CIES DE OSTRACODES IDENTIFICADAS NA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3 \n\n(MODIFICADO DE DO CARMO ET AL., 2004A). ........................................................................................................... 9 \nTABELA 2. COORDENADAS DO AFLORAMENTO NA FAZENDA TEREZA, EM JO\u00c3O PINHEIRO ....................................................................... 13 \nTABELA 3. COORDENADAS DO AFLORAMENTO \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9, NA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO. \n\n..................................................................................................................................................................17 \nTABELA 4. COORDENADAS DO AFLORAMENTO \u00c0S MARGENS DO RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3, NA FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, PRESIDENTE OLEG\u00c1RIO.20 \nTABELA 5. OCORR\u00caNCIAS DE BRASACYPRIS OVUM KR\u00d6MMELBEIN, 1965B EMEND., BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS \n\nGERAIS, SUDESTE DO BRASIL ............................................................................................................................................................... 36 \nTABELA 6. OCORR\u00caNCIAS DE BRASACYPRIS FULFAROI DIAS-BRITO ET AL., 2001, BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS \n\nGERAIS, SUDESTE DO BRASIL ............................................................................................................................................................... 39 \nTABELA 7. OCORR\u00caNCIAS DE CYPRIDEA HYSTRIX KR\u00d6MMELBEIN, 1962 EMEND., BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS \n\nGERAIS, SUDESTE DO BRASIL ............................................................................................................................................................... 44 \nTABELA 8. OCORR\u00caNCIAS DE CYPRIDEA INFIMA KR\u00d6MMELBEIN &amp; WEBER, 1971 EMEND., BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE \n\nMINAS GERAIS, SUDESTE DO BRASIL ................................................................................................................................................... 48 \nTABELA 9. MATERIAL ILUSTRADO DE PENTHESILENULA PINTOI SP. NOV, FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, BACIA DO S\u00c3O \n\nFRANCISCO, SUDESTE DO BRASIL ......................................................................................................................................................... 55 \n\nTABELA 10. OCORR\u00caNCIAS DE PENTHESILENULA PINTOI SP. NOV., BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS GERAIS, SUDESTE DO \nBRASIL................................................................................................................................................................................................... 56 \n\nTABELA 11. MATERIAL ILUSTRADO DE ALICENULA LONGIFORMIS SP. NOV., FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, BACIA DO S\u00c3O \nFRANCISCO, SUDESTE DO BRASIL ......................................................................................................................................................... 61 \n\nTABELA 12. OCORR\u00caNCIAS DE ALICENULA LONGIFORMIS SP. NOV., BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO, ESTADO DE MINAS GERAIS, SUDESTE DO \nBRASIL................................................................................................................................................................................................... 62 \n\nTABELA 13. MATERIAL ILUSTRADO DE TIMIRIASEVIA SANFRANCISCANENSIS SP. NOV, FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, GRUPO AREADO, BACIA DO \nS\u00c3O FRANCISCO, SUDESTE DO BRASIL ................................................................................................................................................. 64 \n\nTABELA 14. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E ESTRATIGR\u00c1FICA DAS ESP\u00c9CIES DA FORMA\u00c7\u00c3O QUIRIC\u00d3, NAS LOCALIDADES DA FAZENDA \nTEREZA, MUNIC\u00cdPIO DE JO\u00c3O PINHEIRO, RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9 E RIBEIR\u00c3O QUIRIC\u00d3, FAZENDA S\u00c3O JOS\u00c9, MUNIC\u00cdPIO DE \nPRESIDENTE OLEG\u00c1RIO, ESTADO DE MINAS GERAIS, SUDESTE DO BRASIL ....................................................................................... 85 \n\n\n\n1  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o objetiva apresentar o primeiro estudo taxon\u00f4mico de Ostracoda \n\ndetalhado a partir de se\u00e7\u00f5es da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior da bacia do S\u00e3o Francisco. \n\nAdicionalmente, a an\u00e1lise da paleoecologia destes microf\u00f3sseis em tr\u00eas principais afloramentos no \n\nEstado de Minas Gerais: Fazenda Tereza em Jo\u00e3o Pinheiro, e \u00e1s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 e ribeir\u00e3o \n\nQuiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 em Presidente Oleg\u00e1rio. Apesar da \u00eanfase em ostracodes, outros grupos \n\nf\u00f3sseis tiveram ocorr\u00eancias registradas: oog\u00f4nio de car\u00f3fitas, impress\u00f5es foliares, icnof\u00f3sseis, \n\nconchostr\u00e1ceos, moluscos bivalves, restos de vertebrados e estromat\u00f3litos. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 apresenta um registro f\u00f3ssil abundante e diversificado, incluindo car\u00f3fitas, \n\nconchostr\u00e1ceos, peixes f\u00f3sseis, fragmentos vegetais e vertebrados. Apenas esta forma\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o do \n\nMesozoico da bacia do S\u00e3o Francisco apresenta ostracodes (Do Carmo et al., 2004a; Campos &amp; Do \n\nCarmo, 2005; Bittencourt et al., 2015). \n\nOs ostracodes s\u00e3o pequenos crust\u00e1ceos, com tamanho m\u00e9dio de 1 mm, que possuem carapa\u00e7a \n\ncalc\u00e1ria bivalve e podem ser encontrados em praticamente todo o tipo de ambiente aqu\u00e1tico, como \n\nmarinho, l\u00edmnico ou at\u00e9 mesmo ambientes terrestres \u00famidos (Horne et al., 2002). Encontram-se entre \n\nos grupos de crust\u00e1ceos viventes mais diversificados (Cohen et al., 1998) e possuem um riqu\u00edssimo \n\nregistro f\u00f3ssil, devido principalmente as valvas calcificadas que se preservam com relativa facilidade \n\nnos sedimentos e rochas. \n\nO uso de ostracodes l\u00edmnicos no estudo de bacias sedimentares tem se baseado em seu elevado \n\npotencial bioestratigr\u00e1fico em se\u00e7\u00f5es continentais (Milhomem et al., 2001). Complementarmente, \n\nesses microcrust\u00e1ceos podem ser observados no intervalo do pr\u00e9-sal das bacias atl\u00e2nticas, e s\u00e3o \n\nimportantes ferramentas no entendimento da homogeneidade do sistema de lagos e lagunas associados \n\nao Proto-Atl\u00e2ntico durante o Eocret\u00e1ceo (Bergue et al., 2012; Poropat &amp; Colin, 2012b). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 foi primeiramente descrita por Barbosa (1965) no Estado de Minas Gerais, \n\nfoi designada uma localidade tipo \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, afluente do rio Prata, Estado de \n\nMinas Gerais, por\u00e9m n\u00e3o foi descrita uma se\u00e7\u00e3o tipo. Desde sua proposi\u00e7\u00e3o, h\u00e1 diversas publica\u00e7\u00f5es \n\nque abordam sua litoestratigrafia e seu conte\u00fado fossil\u00edfero. Neste sentido, o presente trabalho \n\napresenta a proposi\u00e7\u00e3o de dois afloramentos como se\u00e7\u00e3o tipo suplementar, ambos com detalhada \n\ndescri\u00e7\u00e3o da litologia e conte\u00fado fossil\u00edfero. \n\nO estudo da taxonomia e a paleoecologia das esp\u00e9cies de ostracodes, auxilia o posicionamento \n\ncronoestratigr\u00e1fico e paleoambiental da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. O posicionamento estratigr\u00e1fico das \n\nocorr\u00eancias fossil\u00edferas do Grupo Areado, contribuem para a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento acerca da \n\nbiodiversidade do Cret\u00e1ceo continental do Brasil, permitindo o desenvolvimento de estudos futuros de \n\n\n\n2  \n\ncorrela\u00e7\u00e3o bioestratigr\u00e1ficos avan\u00e7ados com outras bacias do Cret\u00e1ceo da margem continental da \n\nAm\u00e9rica do Sul e da \u00c1frica no intervalo do Barremiano/Aptiano. \n\n \n\n1.1. LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\nAs rochas do Grupo Areado s\u00e3o distribu\u00eddas amplamente na bacia do S\u00e3o Francisco, desde o \n\nnoroeste de Minas Gerais, oeste da Bahia e ocupa \u00e1reas no sul do Piau\u00ed (Fig. 1) (Campos &amp; Do Carmo, \n\n2005). \n\nO acesso ao afloramento no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 se d\u00e1 pela BR 040 at\u00e9 a 1\u00aa \n\nsa\u00edda para a BR 365, virando \u00e0 direita em uma estrada n\u00e3o pavimentada em frente \u00e0 Cidade de Varj\u00e3o \n\nde Minas, e seguindo at\u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0 sede da fazenda. O acesso ao afloramento no ribeir\u00e3o Quiric\u00f3 da \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9 se d\u00e1 pela BR 040, at\u00e9 a sa\u00edda para MG 223, seguindo pela BR 365, virando \u00e0 \n\nesquerda na LMG 726 em uma estrada n\u00e3o pavimentada, at\u00e9 a porteira da fazenda. O acesso ao \n\nafloramento na Fazenda Tereza se d\u00e1 pela BR 040, virando \u00e0 esquerda para continuar na estrada para \n\nBrasil\u00e2ndia, seguindo ent\u00e3o pela LMG 698 at\u00e9 a Comunidade de Santa Luzia da Serra, e ent\u00e3o \n\nseguindo pela estrada n\u00e3o pavimentada at\u00e9 a sede da fazenda (Fig. 1). \n\n\n\n3  \n\n \n\nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e vias de acesso dos principais afloramentos estudados no trabalho. \n\n \n2. BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO \n\nA bacia do S\u00e3o Francisco \u00e9 uma bacia intracrat\u00f4nica pouco deformada na por\u00e7\u00e3o central, e \n\ndeformada nas bordas, devido a duas faixas m\u00f3veis compressionais: a oeste a faixa Bras\u00edlia, e a leste \n\na faixa Ara\u00e7ua\u00ed. A base da bacia \u00e9 constitu\u00edda por rochas sedimentares do Proterozoico, cobertas por \n\nrochas sedimentares do Fanerozoico. A cobertura fanerozoica \u00e9 constitu\u00edda por manchas \n\nremanescentes sedimentares do Permo-Carbon\u00edfero, rochas sedimentares do Cret\u00e1ceo Inferior, rochas \n\nvulc\u00e2nicas do Cret\u00e1ceo Superior e por uma chapada composta por arenitos do Cret\u00e1ceo Superior. Da \n\nbase para o topo, a coluna estratigr\u00e1fica da bacia do S\u00e3o Francisco foi preenchida por quatro \n\nsupersequencias: rifte, intracrat\u00f4nica, intracrat\u00f4nica/antepa\u00eds e sanfranciscana (Zal\u00e1n &amp; Silva, 2007). \n\nA supersequencia rifte do Paleoproterozoico ao Mesoproterozoico, \u00e9 constitu\u00edda pelo \n\nSupergrupo Espinha\u00e7o e Grupo Arai. A supersequencia intracrat\u00f4nica do Neoproterozoico \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelos grupos Maca\u00fabas e Parano\u00e1. A supersequencia intracratonica/antepa\u00eds do \n\nNeoproterozoico \u00e9 constitu\u00edda pelo Grupo Bambu\u00ed (Zal\u00e1n &amp; Silva, 2007). \n\n\n\n4  \n\nA sequ\u00eancia do Fanerozoico da bacia do S\u00e3o Francisco (Fig. 2) se distribui entre os estados de \n\nMinas Gerais, Bahia e Piau\u00ed. Composta da base para o topo, pelo Grupo Santa F\u00e9 do Permo- \n\nCarbon\u00edfero, Grupo Areado do Cret\u00e1ceo Inferior, e grupos Mata da Corda e Urucuia do Cret\u00e1ceo \n\nSuperior (Campos &amp; Do Carmo, 2005; Zal\u00e1n &amp; Silva, 2007). O Grupo Santa F\u00e9 \u00e9 composto por \n\nregistros glaciais com f\u00e1cies fluvio-glaciais, glacio-lacustre e periglacial e\u00f3lico. O Grupo Areado \u00e9 \n\ncomposto por rochas sedimentares, e ser\u00e1 abordado detalhadamente no presente trabalho. O Grupo \n\nMata da Corda \u00e9 composto por rochas vulc\u00e2nicas alcalinas pirocl\u00e1sticas e por rochas sedimentares \n\nproximais epicl\u00e1sticas. J\u00e1 o Grupo Urucuia \u00e9 composto por arenitos de origem e\u00f3lica, assim como \n\narenitos, conglomerados e pelitos fluviais (Fig. 3) (Campos &amp; Do Carmo, 2005). \n\n \n \n\nFigura 2. Mapa geol\u00f3gico do Fanerozoico da bacia do S\u00e3o Francisco, com os afloramentos estudados \n\n(modificado de Campos &amp; Do Carmo, 2005 segundo Zal\u00e1n &amp; Silva, 2007). \n\n \n2.1. Grupo Areado \n\nO Grupo Areado apresenta ampla varia\u00e7\u00e3o lateral de litof\u00e1cies, produto da atua\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea \n\nde diversos tipos de ambientes deposicionais. As forma\u00e7\u00f5es da base para o topo s\u00e3o: Abaet\u00e9, Quiric\u00f3 \n\ne Tr\u00eas Barras (Fig. 3). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 apresenta dois contextos sedimentares distintos, na por\u00e7\u00e3o sul da bacia foi \n\ndepositada por leques aluviais, e apresenta conglomerados matriz-suportados imaturos, enquanto que \n\n\n\n5  \n\nno restante da bacia foi depositada por sistemas de rios entrela\u00e7ados, e apresenta conglomerados clasto- \n\nsuportados maturos. A Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 foi depositada em sistema lacustre com siltitos, que ocorrem \n\ninterestratificados e predominam na base da sequ\u00eancia, arenitos finos, m\u00e9dios e grossos na por\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria, e mais frequentes na parte superior da sequ\u00eancia, folhelhos e calc\u00e1rios micr\u00edticos. Essa \n\n\u00e9 a \u00fanica Forma\u00e7\u00e3o do Grupo Areado onde foram encontrados f\u00f3sseis de ostracodes at\u00e9 o presente. \n\nLocalmente, no Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, ocorrem folhelhos \n\nbetuminosos, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, e com a presen\u00e7a de peixes e folhas f\u00f3sseis. A Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas \n\nBarras apresenta a maior diversidade litol\u00f3gica e o maior volume de rochas, foi depositada por sistemas \n\nfluviais, fluvio-delt\u00e1icos e e\u00f3licos e apresenta arenitos heterog\u00eaneos (Campos &amp; Dardenne, 1997a; \n\nCampos &amp; Do Carmo, 2005). \n\n \n \n\nFigura 3. Coluna cronoestratigr\u00e1fica representativa da cobertura do Fanerozoico da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco (adaptado de Do Carmo et al., 2004a segundo Campos &amp; Dardenne, 1997a). \n\n\n\n6  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 \u00e9 distribu\u00edda principalmente na por\u00e7\u00e3o centro-sul da bacia, e a norte \n\napresenta-se descont\u00ednua. \u00c9 restrita a base do Grupo Areado, portanto constitui o melhor guia \n\nestratigr\u00e1fico da bacia. A espessura desta forma\u00e7\u00e3o varia de alguns cm podendo chegar at\u00e9 2 m \n\n(Campos &amp; Dardenne, 1997a). A Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 foi divida em dois membros por Sgarbi et al. \n\n(2001): Carmo e Canabrava. O Membro Carmo \u00e9 caracterizado por f\u00e1cies de conglomerados matriz- \n\nsuportados, arenitos l\u00edticos e pelitos. O Membro Canabrava \u00e9 caracterizado por f\u00e1cies de \n\nconglomerados clasto-suportados e arenitos quartzosos (Sgarbi et al., 2001). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 apresenta ocorr\u00eancias que mostram amplo espalhamento geogr\u00e1fico, com \n\numa morfologia alongada de sul para norte da bacia. Depocentros isolados, com espessuras \n\npredominantemente rasas, indicando que se tratava de v\u00e1rios corpos de \u00e1gua, que se conectavam em \n\nper\u00edodos de maior umidade, e se isolavam em per\u00edodos \u00e1ridos, ao inv\u00e9s de um grande e \u00fanico lago \n\n(Sgarbi et al., 2001). A espessura desta forma\u00e7\u00e3o pode variar desde 100 m no depocentro da bacia, at\u00e9 \n\npoucos metros nas bordas do sistema lacustre. Esta \u00e9 sobreposta \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 ou pode recobrir \n\ndiretamente os metassedimentos do Grupo Bambu\u00ed, e lateralmente pode ocorrer interdigitada com a \n\nForma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. Nas sequ\u00eancias pr\u00f3ximas as bordas do sistema lacustre foram registradas \n\nlitologias evapor\u00edticas e crostas carbon\u00e1ticas, uma vez que essas regi\u00f5es s\u00e3o mais suscet\u00edveis a \n\nvaria\u00e7\u00f5es no n\u00edvel da \u00e1gua. H\u00e1 tamb\u00e9m uma forte influ\u00eancia e\u00f3lica, compondo diversos n\u00edveis de \n\narenitos lateralmente cont\u00ednuos compostos por gr\u00e3os de areia e\u00f3lica, mostrando que ocorria \n\nsimultaneamente \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o dos pelitos, migra\u00e7\u00e3o e retrabalhamento de dunas (Campos &amp; Dardenne, \n\n1997a). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras apresenta espessura de dezenas de metros, podendo chegar at\u00e9 150 m \n\nna por\u00e7\u00e3o sul da bacia. Em dire\u00e7\u00e3o a norte, torna-se menos espessa. Dois membros comp\u00f5em esta \n\nForma\u00e7\u00e3o: Membro Quitinos, produto de deposi\u00e7\u00e3o em ambiente fluvio-delt\u00e1ico, composto por f\u00e1cies \n\nde arenitos finos sigmoidais e arenitos finos tabulares, e ambiente fluvial meandrante, composto por \n\narenitos m\u00e9dios conglomer\u00e1ticos que constituem plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o; Membro Oleg\u00e1rio, composto \n\npor arenitos e\u00f3licos, e predominante em \u00e1rea de ocorr\u00eancia e volume. O Membro Oleg\u00e1rio \u00e9 subdivido \n\nem dois ambientes, um ambiente produto de dunas e\u00f3licas, e o outro de interdunas (Sgarbi et al., 2001) \n\nEm termos tect\u00f4nicos o Grupo Areado est\u00e1 inserido no contexto do est\u00e1gio tect\u00f4nico Barremiano-\n\nAptiano, que coincide com a abertura do Atl\u00e2ntico Sul em sua fase extensional, que corresponde \n\nao primeiro registro de subsid\u00eancia mec\u00e2nica da bacia, possibilitando a sedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nGrupo Areado (Campos &amp; Dardenne, 1997b). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o sedimentar do Grupo Areado portanto, se deu durante a subsid\u00eancia crustal, onde \n\ninicialmente houve o preenchimento por conglomerados e arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9, depositados \n\nem sistemas de leques aluviais e fluviais; seguido da evolu\u00e7\u00e3o de um sistema fluvio-lacustre na por\u00e7\u00e3o \n\n\n\n7  \n\ncentral da bacia, possibilitando a sedimenta\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3; a por\u00e7\u00e3o inferior da Forma\u00e7\u00e3o \n\nTr\u00eas Barras caracteriza uma sedimenta\u00e7\u00e3o de sistema fluvio-delt\u00e1ico; e por fim, predominou na regi\u00e3o \n\num sistema des\u00e9rtico, respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o das dunas e\u00f3licas e interdunas da por\u00e7\u00e3o superior da \n\nForma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras, no final do Eocret\u00e1ceo (Fragoso et al., 2011). \n\n \n\n2.2. Hist\u00f3rico e evolu\u00e7\u00e3o do Grupo Areado \n\nO termo Areado foi utilizado por Rimann (1917) como um pacote de rochas sedimentares \n\narenosas de 40 a 100 m, denominado de arenito do Areado, que come\u00e7a com conglomerados ou brechas \n\nde origem fluvial, seguido de um arenito vermelho e branco com estruturas e\u00f3licas (Rimann, 1917). \n\nCoube a Barbosa (1965) a designa\u00e7\u00e3o do arenito Areado como Forma\u00e7\u00e3o Areado, e sua divis\u00e3o \n\nem tr\u00eas membros: Abaet\u00e9, Quiric\u00f3 e Tr\u00eas Barras. O Membro Abaet\u00e9 \u00e9 constitu\u00eddo principalmente por \n\nconglomerados. O Membro Quiric\u00f3 \u00e9 composto por arenitos intercalados de argilitos, sendo os arenitos \n\ngeralmente calc\u00edferos e rosados, e os argilitos vermelhos ou amarelo-esverdeados. O Membro Tr\u00eas \n\nBarras \u00e9 constitu\u00eddo por arenitos. O Membro Quiric\u00f3 foi assim designado devido \u00e0 proximidade ao \n\nribeir\u00e3o Quiric\u00f3, afluente do rio da Prata, onde estava melhor exposto (Barbosa, 1965). O ribeir\u00e3o \n\nQuiric\u00f3 no Estado de Minas Gerais foi designado como localidade tipo, por\u00e9m n\u00e3o foi descrita uma \n\nse\u00e7\u00e3o tipo da forma\u00e7\u00e3o por Barbosa (1965). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Areado proposta por Barbosa (1965) foi primeiramente referida como Grupo por \n\nCosta &amp; Sad (1968) mantendo as divis\u00f5es propostas por Barbosa (1965), por\u00e9m com a designa\u00e7\u00e3o de \n\nForma\u00e7\u00e3o. Em Ladeira &amp; Alves de Brito (1968) fica caracterizado o Grupo Areado, com as forma\u00e7\u00f5es \n\nAbaet\u00e9, Quiric\u00f3 e Tr\u00eas Barras. Lima (1979) rebaixa o Grupo Areado \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Areado, \n\ncaracterizando as forma\u00e7\u00f5es Abaet\u00e9, Quiric\u00f3 e Tr\u00eas Barras como membros ou f\u00e1cies. Seer et al., \n\n(1989), seguindo Lima (1979), tamb\u00e9m caracteriza suas subdivis\u00f5es como f\u00e1cies. Contudo, desde os \n\ntrabalhos de (Campos &amp; Dardenne, 1997 a,b) a designa\u00e7\u00e3o de Grupo Areado, subdividido nas \n\nForma\u00e7\u00f5es Abaet\u00e9, Quiric\u00f3 e Tr\u00eas Barras, foi consolidada. \n\nDiversos autores contribu\u00edram para o posicionamento cronoestratigr\u00e1fico, paleoambiental e \n\ntect\u00f4nico do Grupo Areado, como Scorza &amp; Silva Santos (1955), Ladeira &amp; Alves de Brito (1968), \n\nLadeira et al. (1971), Grossi Sad et al. (1971), Sgarbi (1991), Campos &amp; Dardenne (1997 a, b) e \n\nFragoso et al. (2011). Outros autores focaram no aspecto paleontol\u00f3gico, como Lima (1979), Arai et \n\nal. (1995), Carvalho &amp; Kattah (1998), Carvalho (2002), Do Carmo et al. (2004a), Campos &amp; Do Carmo \n\n(2005), Carvalho &amp; Maisey (2008) . \n\nA bioestratigrafia \u00e9 o principal instrumento para a data\u00e7\u00e3o das rochas do Grupo Areado. No \n\nentanto, data\u00e7\u00f5es de U-Pb realizadas nas rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Mata da Corda, sobreposto ao \n\nGrupo Areado, indicam idade de 75 a 81 Ma, no Neocret\u00e1ceo (Sgarbi et al., 2004), portanto o Grupo \n\n\n\n8  \n\nAreado \u00e9 mais antigo que 81 Ma, Campaniano. N\u00e3o obstante, o Grupo Areado ainda carece de data\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta. \n\nA posi\u00e7\u00e3o cronoestratigr\u00e1fica da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 foi primeiramente mencionada por Silva \n\nSantos (1955), em um trabalho sobre a identifica\u00e7\u00e3o de Dastilbe moraesi Silva Santos, 1955 coletado \n\nno folhelho papir\u00e1ceo da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, denominada por ele como Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 do Gerib\u00e1, \n\npor\u00e9m Barbosa (1965) observou que a Fazenda Gerib\u00e1 \u00e9 situada na mesma regi\u00e3o, por\u00e9m em outra \n\nlocalidade. A esp\u00e9cie de peixe determinada por Silva Santos (1955) como Dastilbe moraesi Silva \n\nSantos, 1955 \u00e9 pertencente a um g\u00eanero caracter\u00edstico do Aptiano da bacia do Araripe (Silva Santos, \n\n1955), constituindo o marco inicial do estudo sistem\u00e1tico de f\u00f3sseis do Fanerozoico na bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco (Bittencourt et al., 2015). \n\nBarbosa et al. (1970) ao estudar ocorr\u00eancias do Grupo Areado nas regi\u00f5es de Patos e Carmo \n\ndo Parana\u00edba, Estado de Minas Gerais, encontrou ostracodes, car\u00f3fitas e fragmentos de ossos. A partir \n\ndo conte\u00fado fossil\u00edfero, determinou que a fauna de ostracode corresponde \u00e0quela encontrada na \n\nForma\u00e7\u00e3o Santana, indicando o intervalo do Aptiano-Albiano para a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. \n\nAdicionalmente, estudos palinol\u00f3gicos feitos pela PETROBRAS nos folhelhos papir\u00e1ceos \n\nbetuminosos da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 indicam intervalo atribu\u00eddo ao Aptiano inferior (Barbosa et al., \n\n1970). Lima (1979) identificou a Palinozona Transitoripollis crisopolensis (Regali et al., 1974) emend. \n\nDino, 1994, codificada como P-230, corroborando estudo realizado por Arai et al. (1995), que indica \n\ntratar-se do Barremiano (Campos &amp; Do Carmo, 2005). \n\nOutro registro importante quanto aos vertebrados aqu\u00e1ticos \u00e9 a descoberta dos peixes \n\ncelacantiformes do G\u00eanero Mawsonia Woodward em Mawson &amp; Woodward (1907) em pelitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, na regi\u00e3o de Jo\u00e3o Pinheiro. Este g\u00eanero apresenta ampla distribui\u00e7\u00e3o, com registros \n\nnas bacias do Rec\u00f4ncavo, Tucano, Almada, Sergipe-Alagoas, Araripe, Iguatu e S\u00e3o Lu\u00eds do Graja\u00fa \n\n(Carvalho &amp; Maisey, 2008). As amostras estudadas provavelmente representam uma \u00fanica popula\u00e7\u00e3o \n\npertencente a Mawsonia gigas Woodward in Mawson &amp; Woodward, 1907 t\u00edpica da Forma\u00e7\u00e3o \n\nCandeias (Carvalho &amp; Maisey, 2008). \n\nOs vertebrados terrestres foram primeiramente identificados na forma de pegadas de \n\ndinossauros ornit\u00edsquios herb\u00edvoros, e dinossauros ter\u00f3podes carn\u00edvoros, em afloramento em Jo\u00e3o \n\nPinheiro, composto por dep\u00f3sitos t\u00edpicos de dunas e\u00f3licas e rios tempor\u00e1rios (Carvalho &amp; Kattah, \n\n1998) correspondentes a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras (Bittencourt et al., 2015). \n\nA taxonomia de ostracodes estudada por Do Carmo et al. (2004a), identificou 15 esp\u00e9cies \n\ndistintas (Tab. 1), todas l\u00edmnicas. As esp\u00e9cies Wolburgiopsis plastica (Musacchio, 1970) e \n\nWolburgiopsis chinamuertensis (Musacchio, 1970) s\u00e3o t\u00edpicas do Barremiano da Argentina, \n\nconferindo \u00e0 base da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 uma atribui\u00e7\u00e3o ao Barremiano, enquanto que as demais \n\n\n\n9  \n\nesp\u00e9cies de ostracodes s\u00e3o do Barremiano-Aptiano. Os vertebrados f\u00f3sseis estudados por Carvalho \n\n(2017) revelaram ocorr\u00eancias de dinossauros saur\u00f3podos (restos \u00f3sseos) e ter\u00f3podos (dentes isolados), \n\nbem como novas ocorr\u00eancias de peixes f\u00f3sseis, regi\u00e3o de Campo Azul, Estado de Minas Gerais. \n\n \nTabela 1. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica das esp\u00e9cies de ostracodes identificadas na \n\nForma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 (modificado de Do Carmo et al., 2004a). \n \n\nEsp\u00e9cime Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica  Distribui\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica \n\n \nHarbinia sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nHarbinia sp. 2 \u00c1frica, bacia do Gab\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o Medi\u00e9la \n\n(Grosdidier, 1979) \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\nBarremiano \n \n\nAptiano superior \n\nBarremiano \n\nBrasacypris ovum? \n\nKr\u00f6mmelbein, 1965 b \n\nBacia do Tucano, forma\u00e7\u00f5es Itaparica e \n\nCandeias (Kr\u00f6mmelbein, 1965b) \nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\nCret\u00e1ceo Inferior \n\nBarremiano \n\nBrasacypris sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nIlyocypris sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nCypridea sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBisulcocypridea? sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\nDarwinula martinsi Silva, \n\n1978b \n\nBacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, \n\nMembro Crato e base do Membro Ipubi \n\n(Silva, 1978b; Silva-Telles Jr. &amp; Viana, \n\n1990; Colin &amp; D\u00e9p\u00eache, 1997) \n\nBacia do Cedro, estrato correlato a \n\nForma\u00e7\u00e3o Crato (Tom\u00e9, 2007) \n\nBacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar (Do \n\nCarmo et al., 2013) \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\nAptiano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAptiano superior \n\nBarremiano \n\nDarwinula sp. 1 Argentina, Grupo Chubut, Forma\u00e7\u00e3o cerro \n\nFort\u00edm, Membro cerro Barcino (Musacchio \n\n&amp; Chebli, 1975) \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nDarwinula sp. 2 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nDarwinula sp. 3 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nCret\u00e1ceo Inferior (Aptiano?) \n\n \n \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\n  \n\nHarbinia symmetrica? \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, \n\n1971) \n\nBacia do Parna\u00edba, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Ramos et \n\nal., 2006) \n\nBacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana \n\n(Antonietto, 2010; Ramos et al., 2006) \n\n\u00c1frica, bacias do Congo, Gab\u00e3o e Angola \n\n(Bate, 1999) \nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\nAptiano superior \n\nAptiano \n\n \n\nBarremiano \n\n\n\n10  \n\nDarwinula sp. 4 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \nBarremiano \n\nWolburgiopsis pl\u00e1stica \n\n(Musacchio, 1970) \n\n \n \n\nWolburgiopsis chinamuertensis \n\n(Musacchio, 1970) \n\nArgentina, Prov\u00edncia Neuqu\u00e9n, Forma\u00e7\u00e3o \n\nLa Amarga (Musacchio, 1970) \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nArgentina, Prov\u00edncia de Neuqu\u00e9n, \n\nForma\u00e7\u00e3o La Amarga, Membros \u201cMargas y \n\nCalizas\u201d (Musacchio, 1970) \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\nBarremiano \n\n \n\nBarremiano \n\n \n\n3. METODOLOGIA \n\nEsse trabalho de pesquisa se iniciou com a pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre o Mesozoico da bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco, com \u00eanfase nas rochas do Grupo Areado. As campanhas de campo foram realizadas \n\nno Estado de Minas Gerais entre 2015, 2016 e 2017. A partir destes trabalhos de campo, os principais \n\nafloramentos da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 foram estudados do ponto de vista sedimentol\u00f3gico, estratigr\u00e1fico \n\ne paleontol\u00f3gico. \n\nAs amostras estudadas s\u00e3o provenientes de tr\u00eas afloramentos: Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de \n\nJo\u00e3o Pinheiro; \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 e ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de \n\nPresidente Oleg\u00e1rio. Foram elaboradas colunas litoestratigr\u00e1ficas completas para cada afloramento, \n\nque apresentam o detalhamento da amostragem. \n\nO termo assemblagem, do franc\u00eas e do ingl\u00eas assemblage, \u00e9 utilizado para referir-se a um \n\nconjuto de f\u00f3sseis de um determinado horizonte estratigr\u00e1fico, e \u00e9 utilizado como sin\u00f4nimo de conjunto \n\nde f\u00f3sseis (Salgado-Labouriau, 1994; Salgado-Labouriau, 2007). Esse termo foi aportuguesado para \n\nassemblagem, e, dessa maneira \u00e9 utilizado no presente trabalho para designar um conjunto de \n\nostracodes. \n\n \n3.1. Metodologia para microf\u00f3sseis \n\nAs amostras coletadas em campo, contendo microf\u00f3sseis, foram devidamente armazenadas e \n\nidentificadas com seu ponto de GPS, e n\u00edvel no perfil, e posteriormente tombadas na Cole\u00e7\u00e3o de \n\nMicropaleontologia do Museu de Geoci\u00eancias (Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia) e \n\nguardadas no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia, sob o prefixo de MP. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o das amostras seguiu a metodologia padr\u00e3o para recupera\u00e7\u00e3o de microf\u00f3sseis \n\nmineralizados em rochas sedimentares. O material foi primeiramente desagregado manualmente, a fim \n\nde obter 60 g de cada amostra; posteriormente foi realizado o ataque com per\u00f3xido de hidrog\u00eanio \n\n(H2O2), que reage com a mat\u00e9ria org\u00e2nica, para uma maior desagrega\u00e7\u00e3o. Em seguida o material foi \n\nlavado atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia descendente de peneiras de 600, 250, 150, 90 e 53 \u00b5m, e o material \n\n\n\n11  \n\nque passou pela peneira de 53 \u00b5m foi retido em um recipiente adequado, como descrito por Do Carmo \n\net al. (2011). O material retido em cada peneira foi ent\u00e3o levado a estufa para a secagem, e por fim \n\narmazenado apropriadamente e triado sob microsc\u00f3pio estereosc\u00f3pico. \n\nOs ostracodes recuperados e selecionados para identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies foram ilustrados sob \n\nmicrosc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura e depositados na Cole\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do Museu de Geoci\u00eancias e \n\nguardadas no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia, sob o prefixo de CP-. O material tipo foi incorporado \n\n\u00e0 Cole\u00e7\u00e3o de Pesquisa do Museu de Geoci\u00eancias (Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia), \n\ne se encontra tombado e armazenado no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia. \n\n \n3.2. Metodologia para macrof\u00f3sseis \n\nAs amostras coletadas em campo, contendo macrof\u00f3sseis, foram devidamente armazenadas e \n\nidentificadas com seu ponto de GPS, e n\u00edvel no perfil, e posteriormente tombadas na Cole\u00e7\u00e3o de \n\nMacropaleontologia do Museu de Geoci\u00eancias (Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia) e \n\nguardadas no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia, sob o prefixo de MAF. \n\nOs folhelhos papir\u00e1ceos contendo f\u00f3sseis de peixe Dastilbe moraesi Silva Santos, 1955 e folhas \n\napresentam car\u00e1ter fr\u00e1gil e quebradi\u00e7o, e, portanto, foi desenvolvida uma metodologia de coleta e \n\nprepara\u00e7\u00e3o a fim de preservar o conte\u00fado fossil\u00edfero (Leite et al., 2016b). \n\nOs folhelhos papir\u00e1ceos apresentam-se de duas formas, como placas de espessura de folhas de \n\npapel, e como placas mais espessas e mais resistentes. As placas com espessura de folha de papel foram \n\ndestacadas e armazenadas entre folhas de caderno, ou em sacos pl\u00e1sticos, e foram posicionadas sobre \n\nsuperf\u00edcies planas e duras. As placas espessas foram coletadas e armazenadas em sacos pl\u00e1sticos. \n\nAmbos os tipos de placas de folhelho foram mantidos em superf\u00edcies planas, para evitar a quebra, e \n\nforam mantidas \u00famidas, uma vez que o folhelho ao secar, se torna quebradi\u00e7o. \n\nAp\u00f3s a coleta e o tombamento no Laborat\u00f3rio de Micropaleontologia, as placas de folhelho \n\ncom espessura de folha de papel foram coladas em peda\u00e7os de vidro transparente, com cola em p\u00f3 \n\nMowital B45H dissolvida em \u00e1lcool 98% transparente, com o aux\u00edlio de pincel. As faces contendo os \n\nf\u00f3sseis ficaram viradas para cima, enquanto que as faces livres de f\u00f3sseis ficaram em contato com o \n\nvidro, possibilitando a visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado fossil\u00edfero. Ap\u00f3s a secagem, foi aplicada uma camada \n\nde verniz multiuso em spray nas faces viradas para cima. J\u00e1 as placas mais espessas e resistentes, \n\ntiveram uma camada de verniz multiuso em spray aplicada em ambas as faces. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de peda\u00e7os de vidro, permite que as placas de folhelho de espessura de folhas de \n\npapel fiquem imobilizadas, evitando a fragmenta\u00e7\u00e3o. O uso de verniz permite que o folhelho adquira \n\n\n\n12  \n\num aspecto molhado, possibilitando a melhor visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado fossil\u00edfero, uma vez que \n\nquando seco, o folhelho al\u00e9m de quebradi\u00e7o, torna-se opaco e o conte\u00fado fossil\u00edfero apagado. \n\n \n3.3. Metodologia para an\u00e1lise de carbono org\u00e2nico total \n\nPara as an\u00e1lises de COT, a amostra \u00e9 mo\u00edda em grau de porcelana e peneirada atrav\u00e9s de peneira \n\ncom abertura de 70 \u00b5m. Uma por\u00e7\u00e3o da amostra de 5 gramas \u00e9 retirada da amostra britada, e ent\u00e3o \n\nsubmetida a moagem manual. Em seguida, \u00e9 depositada em frasco de pl\u00e1stico devidamente \n\nidentificado, e levado ao Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica e Materiais (IQ \u2013 LIMA), da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, para a obten\u00e7\u00e3o dos dados de COT. \n\nA an\u00e1lise de carbono org\u00e2nico total foi feita em equipamento Shimadzu do tipo L-TOC, \n\nacoplado a uma unidade de combust\u00e3o da Marca Shimadzu do tipo SSM-5000A. A unidade de \n\ncombust\u00e3o das amostras s\u00f3lidas utiliza um fluxo de oxig\u00eanio para a combust\u00e3o que ocorre em dois \n\nfornos. O primeiro fornece o valor de carbono org\u00e2nico total (TC) operando a uma temperatura de \n\n900\u00baC. O segundo opera a 200\u00baC e utiliza \u00e1cido fosf\u00f3rico para medir o teor de carbono inorg\u00e2nico (CI). \n\nO CO2 gerado pela combust\u00e3o de ambos procedimentos \u00e9 conduzido ao detector que se encontra no \n\nequipamento L-TOC, onde \u00e9 medido por meio de infravermelho. A diferen\u00e7a entre esses valores \u00e9 o \n\nresultado do teor de carbono org\u00e2nico total (COT) \n\n \n\n4. AFLORAMENTOS ESTUDADOS \n\nTr\u00eas afloramentos abrangendo a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 foram estudados para o presente trabalho. \n\nA descri\u00e7\u00e3o detalhada desses afloramentos, bem como o posicionamento sistem\u00e1tico das amostras \n\ncoletadas constituem resultados in\u00e9ditos na literatura sobre Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. A seguir, \u00e9 apresentada \n\numa descri\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica detalhada dos perfis correspondentes aos tr\u00eas afloramentos estudados no \n\nEstado de Minas Gerais (Fig. 4). \n\n\n\n13  \n\n \n\nFigura 4. Imagem Google Earth mostrando as principais vias de acesso aos afloramentos na Fazenda \n\nTereza, ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 e ribeir\u00e3o Quiric\u00f3 na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, com as estradas BR - 040 e BR - 365 \n\nde Jo\u00e3o Pinheiro para Varj\u00e3o de Minas evidenciada, MG-181 em vermelho, e as estradas n\u00e3o- \n\npavimentadas LGM-726 e LGM-698. Coordenadas centrais da imagem 410287.39 m e 7989041.67 m \n\nS, Zona 23 K. \n\n \n4.1 Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro \n\nA Fazenda Tereza encontra-se pr\u00f3xima a comunidade Santa Luzia da Serra, no Munic\u00edpio de \n\nJo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, Brasil (Tab. 2). O acesso a partir de Jo\u00e3o Pinheiro se d\u00e1 pela \n\nestrada que vai em dire\u00e7\u00e3o a Brasil\u00e2ndia MG-181, virando \u00e0 direita na LMG-698 e chegando at\u00e9 a \n\nsede da fazenda (Fig. 4). \n\n \n\nTabela 2. Coordenadas do afloramento na Fazenda Tereza, em Jo\u00e3o Pinheiro. \n \n\nCoordenada UTM \nLESTE \n\nCOORDENADA UTM \nNORTE \n\nZONA DATUM \n\n403859.00 8050999.00 23 K WGS 84 \n\n \nO afloramento na Fazenda Tereza consiste de quatro unidades litoestratigr\u00e1ficas, \n\nrespectivamente denominadas da base para o topo de: Forma\u00e7\u00e3o Serra da Saudade, Grupo Bambu\u00ed; \n\nforma\u00e7\u00f5es Abaet\u00e9, Quiric\u00f3 e Tr\u00eas Barras, Grupo Areado. O Grupo Areado \u00e9 representado por um \n\npacote de rochas sedimentares de aproximadamente 31 m de espessura, onde a base \u00e9 constitu\u00edda pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9, e o topo pela Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. O pacote predominante e central do \n\nafloramento corresponde \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. \n\n\n\n14  \n\nA sequ\u00eancia do Grupo Areado (Fig. 5) tem in\u00edcio com conglomerados matriz-suportados da \n\nForma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9, que constituem um pacote de alguns cm. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar a espessura \n\nexata da Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9, pois se encontra encoberta pela vegeta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel determinar o \n\ncontato superior com a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 se encontra em contato discordante erosivo com a Forma\u00e7\u00e3o Serra da \n\nSaudade, composta por meta-siltito mic\u00e1ceo acinzentado. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 tem a base composta por siltito marrom avermelhado carbon\u00e1tico, com \n\ngr\u00e3os de areia m\u00e9dia a fina dispersos pela matriz, ostracodes na base da camada, e uma lente de arenito \n\nmal selecionado, muito fino a grosso, carbon\u00e1tico, que tamb\u00e9m cont\u00e9m ostracodes, com 1,75 m de \n\nespessura. Este pacote \u00e9 seguido por siltito esverdeado carbon\u00e1tico, com lente de areia fina e um \n\nhorizonte rico em ostracodes no topo do pacote, com 1,20 m de espessura. A pr\u00f3xima camada \n\ncorresponde a um siltito vermelho carbon\u00e1tico, com uma l\u00e2mina centim\u00e9trica de arenito cinza \n\ncarbon\u00e1tico, rico em ostracodes, com 75 cm de espessura. \n\nA sequ\u00eancia torna-se ent\u00e3o mais arenosa, com a presen\u00e7a de uma camada de arenito fino \n\nvermelho carbon\u00e1tico, com l\u00e2minas milim\u00e9trica de arenito cinza, e um rico conte\u00fado fossil\u00edfero, \n\ncomposto por conchostr\u00e1ceos, ostracodes, oss\u00edculos de vertebrados e bioturba\u00e7\u00f5es, com 90 cm de \n\nespessura. Acima desta camada, h\u00e1 um pacote de siltito carbon\u00e1tico com gr\u00e3os de areia dispersos, com \n\n90 cm de espessura. Seguido por microconglomerado avermelhado rico em oss\u00edculos de vertebrados, \n\ndente de vertebrado, e moluscos, com 40 cm de espessura, em contato erosivo superior com \n\nconglomerado cinza, com 10 cm de espessura. Sobreposto aos conglomerados h\u00e1 uma camada de \n\narenito maci\u00e7o com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, com 10 cm de espessura, seguido por um pacote delgado \n\nde arenito fino com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, com 40 cm de espessura (Fig. 5: A). \n\nO horizonte seguinte \u00e9 composto por microconglomerado carbon\u00e1tico variando entre as cores \n\ncinza, vermelho e amarelo, com intraclastos argilosos, oss\u00edculos de vertebrados, folhas, bioturba\u00e7\u00f5es \n\ne ostracodes, com 1,25 m de espessura. Seguido por uma camada de microconglomerado carbon\u00e1tico, \n\ncom matriz de granulometria silte, com seixos, de 15 cm de espessura e uma fina camada de arenito \n\nfino cinza, carbon\u00e1tico, fossil\u00edfero, de 5 cm de espessura. Logo acima h\u00e1 uma camada de argilito \n\nvermelho, que quando alterado apresenta uma cor amarela, com n\u00edveis contendo conchostr\u00e1ceos, \n\nostracodes, bioturba\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es de escamas de peixes, com 1 m de espessura. Seguido por um \n\npacote espesso de arenito muito fino carbon\u00e1tico, finamente laminado, com l\u00e2minas milim\u00e9tricas \n\nargilosas, cujo topo apresenta as l\u00e2minas de areia muito fina mais espessas, com a presen\u00e7a de \n\nostracodes e oss\u00edculos de vertebrados, com 3 m de espessura. Sobreposto ao pacote de arenito muito \n\nfino, h\u00e1 uma camada de siltito finamente laminado, com laminas milim\u00e9tricas a centim\u00e9tricas de areia \n\nfina, que tamb\u00e9m apresenta ostracodes, com 45 cm de espessura, e este \u00e9 novamente sobreposto pela \n\n\n\n15  \n\ncamada de arenito muito fino laminado, carbon\u00e1tico, com a presen\u00e7a de marcas onduladas, com 45 cm \n\nde espessura (Fig. 5: B). \n\nO pr\u00f3ximo estrato corresponde a um pacote de arenito fino amarelo carbon\u00e1tico, que quando \n\nalterado apresenta uma cor vermelha, com oss\u00edculos de vertebrados e ostracodes, com 1 m de \n\nespessura. Seguido por uma camada de argilito vermelho carbon\u00e1tico rico em ostracodes e \n\nbioturba\u00e7\u00f5es, de 75 cm de espessura, sobreposto por um pacote de arenito fino avermelhado, \n\ncarbon\u00e1tico, com bioturba\u00e7\u00f5es centim\u00e9tricas preenchidas por calcita, com 1,5 m de espessura (Fig. 5: \n\nC). Acima do pacote com bioturba\u00e7\u00f5es, h\u00e1 uma camada de siltito amarelo maci\u00e7o, carbon\u00e1tico, com \n\ngr\u00e3os de areia dispersos na base, com a presen\u00e7a de ostracodes, de 90 cm de espessura, seguido por \n\numa camada de arenito fino laminado amarelo, n\u00e3o carbon\u00e1tico, com l\u00e2minas argilosas, cujo topo \u00e9 \n\nmarcado pela presen\u00e7a de estromat\u00f3litos, com 50 cm de espessura. \n\nOs estratos seguintes s\u00e3o mais uniformes, homog\u00eaneos, e n\u00e3o carbon\u00e1ticos, compostos por \n\narenito fino maci\u00e7o amarelo, de 1,65 m de espessura, siltito vermelho com gr\u00e3os de areia dispersos \n\npela matriz, de 2,40 m de espessura e arenito fino laminado com clastos de areia grossa, de 1 m de \n\nespessura. O pacote superior \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \u00e9 composto de arenito grosso a muito grosso \n\ncaulin\u00edtico, com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada, com mais de 2 m de espessura, cujos gr\u00e3os de areia \n\ns\u00e3o angulosos e mal selecionados, que comp\u00f5e a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras no topo no afloramento (Fig. \n\n5: D). \n\n\n\n16  \n\n \n\nFigura 5. Perfil litoestratigr\u00e1fico e amostragem do Grupo Areado na Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o \n\nPinheiro, Estado de Minas Gerais, Brasil. A) sequ\u00eancia de microcongonglomerado sobreposto por arenito. B) \n\nintercala\u00e7\u00e3o de arenito muito fino com siltito laminado. C) bioturba\u00e7\u00f5es preenchidas por calcita. D) bloco de \n\narenito com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada. \n\n\n\n17  \n\n4.2 Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nO afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 encontra-se no Munic\u00edpio \n\nde Presidente Oleg\u00e1rio, por\u00e9m pr\u00f3ximo \u00e0 Cidade de Varj\u00e3o de Minas, Estado de Minas Gerais, Brasil \n\n(Tab. 3). O acesso a partir de Varj\u00e3o de Minas se d\u00e1 na entrada na estrada n\u00e3o pavimentada em frente \n\nao Munic\u00edpio, passando pela sede da fazenda, e chegando at\u00e9 o afloramento (Fig. 4). \n\n \n\nTabela 3. Coordenadas do afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nPresidente Oleg\u00e1rio. \n \n\nCoordenada UTM \nLESTE \n\nCOORDENADA UTM \nNORTE \n\nZONA DATUM \n\n387363.00 7968996.00 23 K WGS 84 \n\n \nO Grupo Areado na localidade do afloramento \u00e9 representado por um pacote de rochas de \n\naproximadamente 85 m de espessura, onde a base \u00e9 constitu\u00edda pela Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, e o topo pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. J\u00e1 nessa localidade, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar o contato inferior da Forma\u00e7\u00e3o \n\nQuiric\u00f3 com a Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9. A Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \u00e9 o pacote de rochas sedimentares predominante \n\nno perfil, bem como o \u00fanico que apresenta conte\u00fado fossil\u00edfero abundante (Fig. 6). \n\nA base da sequ\u00eancia tem in\u00edcio com um pacote espesso, de aproximadamente 25 m, onde \n\npredominam camadas de arenito fino intercaladas com camadas espessas de evaporito com rosas do \n\ndeserto, com a presen\u00e7a de ostracodes, e camadas de pelito. As camadas de arenito fino s\u00e3o \n\ncarbon\u00e1ticas, vermelhas, com lentes argilosas, presen\u00e7a de rosas do deserto, e l\u00e2minas de evaporito \n\n(Fig. 6: A e B). A camada sobreposta \u00e9 composta por ritmito de l\u00e2minas de areia fina e l\u00e2minas siltosas, \n\ncom 20 cm de espessura, seguido por um ritmito de l\u00e2minas argilosas com l\u00e2minas de areia fina com \n\na presen\u00e7a de ostracodes, de 40 cm de espessura. Sobreposto a este pacote h\u00e1 uma camada de argilito \n\nrico em ostracodes, com 60 cm de espessura, seguida por um espesso pacote de arenito fino intercalado \n\ncom camadas de argilito, com 3,80 m de espessura. O pacote superior \u00e9 composto por arenito fino com \n\nlentes argilosas, rico em ostracodes, e com a presen\u00e7a de estruturas denominadas de rosas do deserto, \n\ncom 1,20 m de espessura. A sequ\u00eancia sobreposta \u00e9 composta por pacotes de arenito fino, arenito \n\nm\u00e9dio e arenito grosso, intercalados com camadas de argila e camadas de silte, com 5,4 m de espessura. \n\nH\u00e1 ent\u00e3o uma espessa camada de folhelho preto, rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica, com 60 cm de espessura, \n\nsepara o pacote arenoso inferior, do pacote mais pel\u00edtico superior. \n\nO horizonte seguinte \u00e9 composto por um pacote de pelito esverdeado laminado com lentes \n\nargilosas e intercalado com camadas finas de evaporito, com a presen\u00e7a de gretas de ressecamento e \n\nconchostr\u00e1ceos, com 2,20 m de espessura. Foi realizada uma amostragem de detalhe a fim de \n\ndeterminar se havia a presen\u00e7a de ostracodes. Seguido por uma camada de arenito finamente laminado, \n\ncom l\u00e2minas argilosas, com 80 cm de espessura, uma camada de arenito fino avermelhado, com 1 m \n\n\n\n \n\nde espessura, e a camada de arenito finamente laminado com l\u00e2minas argilosas, de 40 cm de espessura. \n\nH\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o encoberta. \n\nA se\u00e7\u00e3o ent\u00e3o \u00e9 composta por uma camada de pelito esverdeado laminado, com pequenas lentes \n\nde areia fina, e alguma presen\u00e7a mic\u00e1cea, com gretas de ressecamento, com 2 m de espessura (Fig. 6: \n\nC). Seguida por uma camada de arenito fino amarelado, com 2,50 m de espessura, uma camada de \n\narenito fino, com 1,20 m de espessura e uma camada de pelito mic\u00e1ceo avermelhado, com 1,50 m de \n\nespessura. \n\nO pr\u00f3ximo estrato \u00e9 composto por uma camada de pelito esverdeado laminado, com a presen\u00e7a \n\nde lentes de areia fina e ostracodes, assim como impregna\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria org\u00e2nica, com 1,70 m de \n\nespessura. Sobreposto a este h\u00e1 um pacote espesso de um ritmito com l\u00e2minas arenosas e l\u00e2minas \n\npel\u00edticas, e alguma presen\u00e7a de ostracodes, gretas de ressecamento e conchostr\u00e1ceos no topo, com 13 \n\nm de espessura (Fig. 6: D). \n\nO pacote superior \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 constitui a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras e \u00e9 composto na base \n\npor um arenito fino a m\u00e9dio avermelhado, com 3 m de espessura, seguido por uma camada de silexito \n\nde at\u00e9 1 cm de espessura. Sobreposta a esta h\u00e1 uma camada espessa de arenito fino a m\u00e9dio \n\navermelhado, com 10 m de espessura, com um horizonte argiloso de at\u00e9 10 cm de espessura, e pr\u00f3ximo \n\nao final da sequ\u00eancia, esse arenito adquire uma cor branca. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n18 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura6.Perfil litoestratigr\u00e1ficoeamostragemdoGrupoAreado\u00e0smargensdoribeir\u00e3oS\u00e3oJos\u00e9,FazendaS\u00e3oJos\u00e9,Munic\u00edpiodePresidenteOleg\u00e1rio,Estado \ndeMinasGerais,Brasil.A)horizontedeevaporito,comrosasdodeserto.B)camadasdearenitocarbon\u00e1ticocomlentesargilosaserosasdodeserto,intercalado \ncomn\u00edveisevapor\u00edticos.C)gretasderessecamentoempelitoesverdeado.D)pacotederitmito. \n\n19 \n\n\n\n \n\n4.3 Ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nO afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 encontra-se no Munic\u00edpio \n\nde Presidente Oleg\u00e1rio, por\u00e9m pr\u00f3xima \u00e0 Cidade de Varj\u00e3o de Minas, Estado de Minas Gerais, Brasil \n\n(Tab. 4). O acesso a partir de Varj\u00e3o de Minas se d\u00e1 pela BR-365, virando na LMG-726 e chegando \n\nat\u00e9 o afloramento (Fig. 4). \n\n \nTabela 4. Coordenadas do afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nPresidente Oleg\u00e1rio. \n \n\nCoordenada UTM \nLESTE \n\nCOORDENADA UTM \nNORTE \n\nZONA DATUM \n\n387673.00 7968100.00 23 K WGS 84 \n\n \nO Grupo Areado na localidade do afloramento \u00e9 representado por um pacote de rochas de \n\naproximadamente 2,7 m de espessura, constitu\u00eddo pela Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. Esta sequ\u00eancia evidencia o \n\nfolhelho preto betuminoso rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica, que \u00e9 encontrado apenas nessa localidade (Fig. \n\n7). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \u00e9 representada no afloramento por uma sequ\u00eancia arenosa na base, \n\ncomposta por arenito muito fino a fino avermelhado, carbon\u00e1tico, de cor vermelha, de 5 cm de \n\nespessura, seguido por uma camada espessa de arenito fino a m\u00e9dio marrom, carbon\u00e1tico, com l\u00e2minas \n\nargilosas esverdeadas, de 77 cm de espessura e no topo uma camada de arenito m\u00e9dio branco, \n\ncarbon\u00e1tico, de 16 cm de espessura. \n\nA sequ\u00eancia seguinte \u00e9 pel\u00edtica, composta por uma camada de pelito verde maci\u00e7o, carbon\u00e1tico, \n\ncom ostracodes, e com a presen\u00e7a de uma l\u00e2mina argilosa milim\u00e9trica de cor branca, de 16 cm de \n\nespessura, seguido por uma camada de pelito vermelho e verde, laminado, carbon\u00e1tico, com lentes de \n\nareia fina e a presen\u00e7a de ostracodes, peixes e folhas f\u00f3sseis, com 82 cm de espessura. Acima desta h\u00e1 \n\numa camada de carbonato maci\u00e7o de at\u00e9 5 cm de espessura, e no topo uma camada de pelito vermelho \n\nlaminado, carbon\u00e1tico, com l\u00e2minas argilosas milim\u00e9tricas, com 32 cm de espessura. \n\nO horizonte seguinte \u00e9 composto pelo folhelho preto rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica, papir\u00e1ceo, com \n\na presen\u00e7a do peixe f\u00f3ssil Dastilbe moraesi Silva Santos, 1955 e folhas f\u00f3sseis, com 20 cm de \n\nespessura (Fig. 7), seguindo por uma camada de folhelho preto, rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica e carbon\u00e1tico, \n\ncom 40 cm de espessura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 7. Perfil litoestratigr\u00e1fico e amostragem do Grupo Areado \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, Brasil. Foto de amostra contendo \n\nDastilbe moraesi Silva Santos, 1955 em folhelho papir\u00e1ceo da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. \n21 \n\n\n\n22  \n\n5 TAXONOMIA DOS OSTRACODES \n\nA taxonomia supragen\u00e9rica adotada segue Hou et al. (2002), Liebau (2005), Sames (2009) e \n\nSames (2011). A terminologia morfol\u00f3gica foi extra\u00edda de Kesling (1951) e Do Carmo et al. (2013) \n\n(Fig. 8). O n\u00famero de esp\u00e9cimes \u00e9 classificado como: raro, de 1 a 5 esp\u00e9cimes; frequente, de 6-10 \n\nesp\u00e9cimes; e abundante, mais de 10 esp\u00e9cimes. Foram identificadas no presente trabalho 16 esp\u00e9cies \n\nde ostracodes na Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3: Harbinia alta Antonietto et al., 2012, Harbinia aff. Harbinia \n\nangulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971), Harbinia aff. Harbinia crepata Do Carmo et al., 2013, \n\nHarbinia aff. Harbinia salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971), Harbinia symmetrica \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971), Brasacypris fulfaroi Dias-Brito et al., 2001, Brasacypris ovum \n\nKr\u00f6mmelbein, 1965b emend., Cypridea conjugata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend., Cypridea \n\nhystrix Kr\u00f6mmelbein, 1962 emend., Cypridea infima Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend., Cypridea \n\njequiensis Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971, Neuquenocypris antiqua Musacchio &amp; Simeoni, 1991, \n\nPenthesilenula martinsi (Silva, 1978b) emend. Do Carmo et al. 2004b, Penthesilenula pintoi sp. nov., \n\nAlicenula longiformis sp. nov. e Timiriasevia sanfranciscanensis sp. nov. \n\n \n\nFigura 8. Dimens\u00f5es e regi\u00f5es da carapa\u00e7a em Ostracoda (adaptado de Kesling, 1951). \n\n\n\n23  \n\n \n\nFigura 9. 1-3. Harbinia aff. Harbinia angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). 1-3. Molde interno \n\nda carapa\u00e7a (CP-855), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 4-6. Harbinia \n\nsymmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). 4-6. Carapa\u00e7a (CP-859), vistas laterais direita (VLD) e \n\nesquerda (VLE) e dorsal (VD).7-9. Harbinia aff. Harbinia salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\n7 e 9. Molde interno da carapa\u00e7a (CP-857), vista lateral direita (VLD) e dorsal (VD). 8. Molde interno \n\nda carapa\u00e7a (CP-858), vista lateral esquerda (VLE). 10-12. Harbinia alta Antonietto et al., 2012. 10- \n\n12. Carapa\u00e7a (CP-854), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 13-15. Harbinia \n\naff. Harbinia crepata Do Carmo et al., 2013. 13-16. Molde interno da carapa\u00e7a (CP-856), vistas \n\nlaterais esquerda (VLE) e direita (VLD) e dorsal (VD). \n\n\n\n24  \n\nSubclasse OSTRACODA Latreille, 1802 \n\nOrdem PODOCOPIDA Sars, 1866 \n\nSubordem CYPRIDOCOPINA Jones, 1901 \n\nSuperfam\u00edlia CYPRIDOIDEA Baird, 1845 \n\nFam\u00edlia QUADRACYPRIDIDAE Hou et al., 2002 \n\nSubfam\u00edlia QUADRACYPRIDINAE Hou et al., 2002 \n\nG\u00eanero Harbinia Tsao, 1959 emend. Hou, 1984 \n\nHourcqia Kr\u00f6mmelbein, 1965a, p. 68-69 (non Hourcqia africana africana Kr\u00f6mmelbein, 1965a e \n\nHourcqia africana confluens Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971. \n\nPattersoncypris Bate, 1972, p. 380-381. \n\nKroemmelbeincypris Poropat &amp; Colin, 2012, p. 715. \n\nEsp\u00e9cie tipo. Harbinia hapla Tsao, 1959. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a subtriangular a oval em vista lateral. Valva esquerda recobre a valva direita, \n\nexceto ao longo da linha de charneira. Margem dorsal angulada, margem anterodorsal mais longa que \n\na posterodorsal. Margem ventral quase reta ou levemente c\u00f4ncava na regi\u00e3o mediana. \u00c2ngulo cardinal \n\nanterior distinto. Extremidade anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada, menor que a \n\nextremidade anterior e em declive. Superf\u00edcie lisa, pontuada ou com papilas. Zona de porocanais \n\nmarginais estreitas. Porocanais radiais curtos, retil\u00edneos e raros. Duplicatura moderadamente larga. \n\nCharneira simples, composta por uma canelura alongada e mais larga na valva direita, que se acomoda \n\nem um sulco na valva esquerda. Em vista dorsal, fusiforme, com ambos os lados uniformes e \n\nfortemente convexos, e maior largura na regi\u00e3o posteromediana. Impress\u00f5es musculares t\u00edpicas da \n\nFam\u00edlia Cyprididae (Hou, 1984). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Cret\u00e1ceo (Hou, 1984). \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o suprafamiliar segue Liebau (2005, e para a classifica\u00e7\u00e3o infrafamiliar, Hou \n\net al. (2002), onde a Fam\u00edlia Quadracyprididae e Subfam\u00edlia Quadracypridinae foram levantadas, \n\nabrangendo os g\u00eaneros Quadracypris, Nanxiongium, Harbinia e Sinocypris. O g\u00eanero \u00e9 amplamente \n\ndiscutido por Do Carmo et al. (2008), devido a sua similaridade com o G\u00eanero Pattersoncypris Bate, \n\n1972. A esp\u00e9cie tipo de Pattersoncypris, Pattersoncypris micropapillosa Bate, 1972 \u00e9 inclu\u00edda no \n\ng\u00eanero Harbinia Tsao, 1959. As subesp\u00e9cies primeiramente descritas por Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber \n\n(1971), pertencentes ao G\u00eanero Hourcqia Kr\u00f6mmelbein, 1965a foram transferidas para Harbinia e \n\nelevadas a esp\u00e9cie: Hourcqia angulata angulata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Hourcqia angulata \n\nsalitrensis Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Hourcqia angulata sinuata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; \n\ne Hourcqia angulata symmetrica Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971. Poropat &amp; Colin (2012a) realizaram \n\n\n\n25  \n\numa revis\u00e3o sobre a sinon\u00edmia entre Hourcqia Kr\u00f6mmelbein, 1965a; Pattersoncypris Bate, 1972 e \n\nHarbinia Tsao, 1959 e revalidaram o G\u00eanero Pattersoncypris, abrangendo as esp\u00e9cies Harbinia \n\nmicropapillosa, Harbinia salitrensis e Harbinia sinuata. Propuseram tamb\u00e9m um novo g\u00eanero, \n\nKroemmelbeincypris Poropat &amp; Colin, 2012, que abrange as esp\u00e9cies Harbinia angulata e Harbinia \n\nsymmetrica. A cria\u00e7\u00e3o do novo g\u00eanero baseou-se na extremidade posterior inclinada para diferenciar- \n\nse de Harbinia, por\u00e9m essa caracter\u00edstica n\u00e3o est\u00e1 presente em Harbinia symmetrica. Diversas \n\ncaracter\u00edsticas tamb\u00e9m foram descritas para Kroemmelbeincypris, como sobreposi\u00e7\u00e3o das valvas, \n\ncontorno da carapa\u00e7a e padr\u00e3o de ornamenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m todas estas est\u00e3o presentes em Harbinia. \n\n \n\nHarbinia aff. Harbinia angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) \n\nFig. 9: 1-3 \n\nHourcqia angulata angulata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971. \n\nPattersoncypris angulata angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Coimbra et al. 2002, p. 691. \n\nHarbinia angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Do Carmo et al., 2008, p. 344. \n\nKroemmelbeincypris angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Poropat &amp; Colin, 2012a, p. 708. \n\nPattersoncypris angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Tom\u00e9 et al., 2014, p. 166. \n\nDiagnose. Margens dorsal e posterior anguladas. Estruturas em forma de cicatrizes delicadas cobrem \n\ntoda a superf\u00edcie de ambas as valvas. Tamanho das valvas inverso (relativo ao grupo de Hourcqia \n\nafricana), onde a valva esquerda \u00e9 maior que a valva direita (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nLocalidade tipo. Po\u00e7o PIA-3-AL, amostra de calha entre 1140 e 1170 m, Estado de Alagoas, Brasil \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nHorizonte tipo. S\u00e9rie P\u00f3s-Bahia, camadas Riachuelo, em f\u00e1cies marginais n\u00e3o-marinhas, Aptiano \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nMaterial ilustrado. CP-855, molde interno de carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,880 mm; altura \n\n0,620 mm; largura 0,360 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-2883, em camada de argilito a \n\n13,82 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Quatro horizontes do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado \n\nde Minas Gerais, sudeste do Brasil: MP-2882, em camada de argilito a 13,59 m da base, duas \n\ncarapa\u00e7as; MP-2883, em camada de argilito a 13,82 m da base, 40 carapa\u00e7as; MP-2889 em camada de \n\narenito a 18,92 m da base, 35 carapa\u00e7as; MP-2922, em camada de pelito a 27,80 m da base, seis \n\ncarapa\u00e7as. \n\n\n\n26  \n\nDiscuss\u00e3o. Os esp\u00e9cimes pertencentes a esta esp\u00e9cie s\u00e3o f\u00e1ceis de identificar, devido ao maior \n\ncomprimento da carapa\u00e7a deslocado para a margem dorsal, bem como pela protuber\u00e2ncia \n\nposterodorsal em alguns est\u00e1gios jovens (Tom\u00e9 et al., 2014). Na diagnose, a rela\u00e7\u00e3o das valvas \u00e9 \n\ncomparada com o grupo de Hourcqia africana (Kr\u00f6mmelbein, 1965b), que apresenta a valva direita \n\nsobrepondo a valva esquerda, logo Harbinia angulata apresenta uma rela\u00e7\u00e3o das valvas inversa, onde \n\na valva esquerda \u00e9 maior que a valva direita. Os esp\u00e9cimes recuperados encontram-se mal preservados \n\ne dissolvidos. No presente trabalho, o gr\u00e1fico de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e de altura \n\nencontra-se ilustrado (Fig. 10). Apenas os esp\u00e9cimes pertencentes ao est\u00e1gio adulto e pr\u00f3ximo ao \n\nadulto tiveram suas medidas consideradas. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia Sergipe-Alagoas, Forma\u00e7\u00e3o Riachuelo, \n\nAptiano superior (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). Bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Membro \n\nRomualdo, Aptiano (Poropat &amp; Colin, 2012a). Bacia do Cedro, em estratos correlatos a Forma\u00e7\u00e3o \n\nCrato, Aptiano (Tom\u00e9, 2007). Bacia do Jatob\u00e1, Serra Negra, em dep\u00f3sitos correlatos a Forma\u00e7\u00e3o Crato, \n\nAptiano superior (Tom\u00e9 et al., 2014). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, \n\nAptiano. \n\n \n \n\nFigura 10. Gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Harbinia aff. Harbinia \n\nangulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) nos horizontes 13,82 m (MP-2883) e 18,92 m (MP-2889) do \n\nribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, \n\nBrasil. \n\n \nHarbinia symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) \n\nFig. 9: 4-6 \n\nHourcqia angulata symmetrica Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971, pl. 6. \n\nCultella sp. 1 D\u00e9p\u00eache et al., 1990, pl. 2. \n\nPattersoncypris micropapillosa (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: D\u00e9p\u00eache et al., 1990, pl. 3. \n\nPattersoncypris cf. angulata angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Musacchio, 1990, p. 564. \n\n\n\n27  \n\nHourcqia angulata symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990, pl. \n\n1; pl. 3. \n\nPattersoncypris angulata symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Bate, 1999, p. 289. \n\nPattersoncypris angulata symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Coimbra et al., 2002, p. 690. \n\nHarbinia symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Do Carmo et al., 2004, p. 142. \n\nHarbinia sp. 1 Do Carmo et al., 2004, p. 142. \n\nHarbinia aff. H. symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Ramos et al., 2006, p. 344. \n\nHarbinia symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Do Carmo et al., 2008, p. 796. \n\nKroemmelbeincypris symmetrica (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Poropat &amp; Colin, 2012, p. 715. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a grande (comprimento da carapa\u00e7a em torno de 1,00 mm). Maior altura na regi\u00e3o \n\nmediana. Margem dorsal com caimento igual para as extremidades anterior e posterior. Sem \n\nornamenta\u00e7\u00e3o vis\u00edvel (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) \n\nLocalidade tipo. Po\u00e7o VGST-1-MA, amostra de calha a 384 m de profundidade, Estado do Maranh\u00e3o, \n\nBrasil (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nHorizonte tipo. Camadas Cod\u00f3, Aptiano (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nMaterial ilustrado. CP-859, carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,780 mm; altura 0,500 mm; largura \n\n0,270 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-2879, em camada de argilito a \n\n13,10 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Quatro horizontes no ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado \n\nde Minas Gerais, sudeste do Brasil: MP-2879, em camada de arenito a 13,10 m da base, cinco \n\ncarapa\u00e7as; MP-2882, em camada de argilito a 13,59 m da base, duas carapa\u00e7as; MP-2883, em camada \n\nde argilito a 13,82 m da base, 50 carapa\u00e7as; MP-2885, em camada de argilito a 15,57 m da base, duas \n\ncarapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Poropat &amp; Colin (2012) posicionam esta esp\u00e9cie em Kroemmelbeincypris devido a \n\ndiferen\u00e7as no contorno da carapa\u00e7a, por\u00e9m Tom\u00e9 et al. (2014) invalida este g\u00eanero, justificando esta \n\ndiferen\u00e7a de contorno como varia\u00e7\u00f5es intraespec\u00edficas devido a polimorfismo, causado por varia\u00e7\u00f5es \n\nambientais. Adicionalmente, conforme citado anteriormente, o G\u00eanero Kroemmelbeincypris foi criado \n\nbaseando-se na extremidade posterior inclinada, diferentemente de Harbinia, por\u00e9m essa caracter\u00edstica \n\nn\u00e3o est\u00e1 presente em Harbinia symmetrica, e diversas caracter\u00edsticas descritas para \n\nKroemmelbeincypris foram tamb\u00e9m descritas para Harbinia. Os esp\u00e9cimes recuperados encontram-se \n\ndissolvidos e mal preservados. No presente trabalho, o gr\u00e1fico de dispers\u00f5es das medidas de \n\n\n\n28  \n\ncomprimento e de altura encontra-se ilustrado (Fig. 11). Apenas os esp\u00e9cimes pertencentes ao est\u00e1gio \n\nadulto, e pr\u00f3ximo ao adulto tiveram suas medidas consideradas. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Rio da Batateira, e \n\nmembros Crato, Ipubi e Romualdo da Forma\u00e7\u00e3o Santana, Aptiano (Coimbra et al., 2002); Zona \n\nHarbinia spp. 201-218, codificada como NRT-O11 (Do Carmo et al., 2008), Andar Alagoas (Schaller, \n\n1968; Moura, 1987), Aptiano superior-Albiano inferior (Antonietto et al., 2012). Bacia do Parna\u00edba, \n\nForma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Ramos et al., 2006). \u00c1frica: bacia do Gab\u00e3o, \n\nForma\u00e7\u00e3o Gamba; bacia do Congo e Cabinda, Forma\u00e7\u00e3o Chela (Grosdidier et al., 1996; Bate, 1999). \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Aptiano. \n\n \n \n\nFigura 11. Gr\u00e1fico de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Harbinia symmetrica \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) no horizonte 13,82 m (MP-2883) do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o \n\nJos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n \nHarbinia aff. Harbinia salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) \n\nFig. 9: 7-9 \n\nHourcqia angulata salitrensis Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971, p. 22. \n\nPattersoncypris angulata salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Bate, 1972, p. 389. \n\nHarbinia salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Ramos et al., 2006, p, 344. \n\nHarbinia salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Do Carmo et al., 2008, p. 795. \n\nHarbinia salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Antonietto et al., 2012, p. 662. \n\nPattersoncypris salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Poropat &amp; Colin, 2012a, p. 708. \n\nPattersoncypris salitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Tom\u00e9 et al., 2014, p. 167. \n\n\n\n29  \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a grande (comprimento em torno de 1,1 mm), compacta e elevada; caimento da \n\nmargem dorsal em dire\u00e7\u00e3o a extremidade posterior; margem ventral levemente c\u00f4ncava, em vista \n\ndorsal, espessa e fusiforme (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). Carapa\u00e7a grande, suboval em vista lateral, \n\nmaior altura na regi\u00e3o mediana; extremidade posterior ligeiramente infracurvada; \u00e2ngulo cardinal \n\nposterior arredondado, vis\u00edvel apenas na valva direita; margem ventral ligeiramente c\u00f4ncava; \n\nsuperf\u00edcie externa lisa; em vista dorsal, fortemente fusiforme (Antonietto et al., 2012). \n\nLocalidade tipo. Amostra de superf\u00edcie, Saco do Salitre, Rancharia, Estado de Pernambuco, Brasil \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nHorizonte tipo. Camadas Santana, Aptiano (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nMaterial ilustrado. CP-857, molde interno da carapa\u00e7a VLD e VD. Dimens\u00f5es: comprimento 0,810 \n\nmm; altura 0,550 mm; largura 0,280 mm. CP-858, molde interno da carapa\u00e7a VLE. Dimens\u00f5es: \n\ncomprimento 0,960 mm; altura 0,650 mm; largura 0,290 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. CP-857: horizonte MP-2879, em camada de \n\narenito a 13,10 m da base. CP-858: horizonte MP-2883, em camada de argilito a 13,82 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Cinco horizontes no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado \n\nde Minas Gerais, sudeste do Brasil: MP-2879, em camada de arenito a 13,10 m da base, 17 carapa\u00e7as; \n\nMP-2882, em camada de argilito a 13,59 m da base, duas carapa\u00e7as; MP-2883, em camada de argilito \n\na 13,82 m da base, 25 carapa\u00e7as; MP-2890, em camada de arenito a 19,02 m da base, duas carapa\u00e7as; \n\nMP-2922, em camada de pelito a 27,80 m da base, seis carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Harbinia salitrensis foi redescrita por Antonietto et al. (2012), pois o hol\u00f3tipo encontrava- \n\nse deformado, resultado do processo diagen\u00e9tico. Os esp\u00e9cimes recuperados no presente trabalho, \n\nencontram-se amassados e dissolvidos. No presente trabalho, o gr\u00e1fico de dispers\u00f5es das medidas de \n\ncomprimento altura encontra-se ilustrado (Fig. 12). Apenas os esp\u00e9cimes pertencentes ao est\u00e1gio \n\nadulto tiveram suas medidas consideradas. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Membro \n\nRomualdo, Aptiano (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a; Antonietto et al., 2012; \n\nTom\u00e9 et al., 2014). Bacia do Graja\u00fa, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3, Aptiano (Do Carmo et al., 2008). Bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Aptiano. \n\n\n\n30  \n\n \n\nFigura 12. Gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Harbinia aff. Harbinia \n\nsalitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) nos horizontes 13,10 m (MP-2879) e 13,82 m (MP-2883) \n\ndo ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, \n\nBrasil. \n \n\nHarbinia alta Antonietto et al., 2012 \n\nFig. 9: 10-12 \n\nHourcqia angulata angulata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 in: Viana et al., 1989, p.216. \n\nHourcqia angulata angulata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 in: D\u00e9p\u00eache et al., 1990, p.304. \n\nHourcqia angulata angulata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 in: Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990, pl. 3. \n\nHarbinia angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) in: Ramos et al., 2006, p. 344. \n\nHarbinia sp. in: Ramos et al., 2006, p. 346. \n\nHarbinia alta Antonietto et al., 2012, p. 346. \n\nHarbinia alta Antonietto et al., 2012 in: Do Carmo et al., 2013, p. 95 \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a mediana, subtriangular a suboval em vista lateral. Corcova anterodorsal bem \n\ndesenvolvida. Superf\u00edcie externa coberta por pequenas reticula\u00e7\u00f5es angulares distribu\u00eddas \n\ncomprimidamente paralelas \u00e0s margens. Extremidade anterior da valva direita com a borda estriada, \n\nque se sobrep\u00f5e \u00e0 valva esquerda ao longo da margem livre (Antonietto et al., 2012). \n\nLocalidade tipo. Amostra MP-931, pedreira CAMPEVI, Munic\u00edpio de Araripina, Estado de \n\nPernambuco, Brasil (Antonietto et al., 2012). \n\nHorizonte tipo. Membro Romualdo, Forma\u00e7\u00e3o Santana, bacia do Araripe, Aptiano superior \n\n(Antonietto et al., 2012). \n\nMaterial ilustrado. CP-854, carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,850 mm; altura 0,590 mm; \n\ncomprimento 0,280 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-2879, em camada de arenito fino \n\na 13,10 m da base. \n\n\n\n31  \n\nOcorr\u00eancias. Tr\u00eas horizontes no Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de \n\nMinas Gerais, sudeste do Brasil: MP-2879, em camada de arenito fino a 13,10 m da base, 50 carapa\u00e7as; \n\nMP-2881, em camada de argilito a 13,40 m da base, quatro carapa\u00e7as; MP-2889, em camada de arenito \n\na 18,92 m da base, 40 carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. A esp\u00e9cie identificada como Hourcqia angulata angulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) \n\nem Viana et al. (1989), D\u00e9p\u00eache et al. (1990) e Silva-Telles Jr &amp; Viana (1990) pertencem a Harbinia \n\nalta Antonietto et al. (2012), assim como Harbinia angulata identificada por Ramos et al. (2006). \n\nEstas diferenciam daquela descrita por Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber (1971) na raz\u00e3o altura/comprimento e \n\npadr\u00e3o de ornamenta\u00e7\u00e3o. Os esp\u00e9cimes recuperados est\u00e3o mal preservados e dissolvidos, e \n\napresentam-se em diversos est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos. No presente trabalho, o gr\u00e1fico de dispers\u00f5es das \n\nmedidas de comprimento altura encontra-se ilustrado (Fig. 13). Apenas os esp\u00e9cimes pertencentes ao \n\nest\u00e1gio adulto, e pr\u00f3ximos ao adulto tiveram suas medidas consideradas. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Graja\u00fa, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3, Aptiano superior \n\n(Ramos et al., 2006). Bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Membro Crato, Ipubi e Romualdo, \n\nAptiano-Albiano (Viana et al., 1989; Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990; Antonietto et al., 2012); Zona \n\nHarbinia spp. 201-218, codificada como NRT-O11 (Do Carmo et al., 2008), Andar Alagoas (Schaller, \n\n1968; Moura, 1987), Aptiano superior-Albiano inferior (Antonietto et al., 2012). Bacia Potiguar, \n\nForma\u00e7\u00e3o Alagamar, Aptiano m\u00e9dio-superior (Do Carmo et al., 2013). Bacia do Jatob\u00e1, Serra Negra, \n\nem dep\u00f3sitos correlatos \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Crato, Aptiano superior (Tom\u00e9 et al., 2014). Bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Aptiano. \n\n \n \n\nFigura 13. Gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Harbinia alta Antonietto \n\net al., 2012 nos horizontes 13,10 m (MP-2879) e 18,92 m (MP-2889) do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n\n\n32  \n\nHarbinia aff. Harbinia crepata Do Carmo et al., 2013 \n\nFig. 9: 13-15 \n\nGen. indet. sp. aff. 207 Silva-Telles Jr. &amp; Viana. 1990, pl.2 \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a larga e lisa. Subtriangular alongada em vista lateral. A corcova anterodorsal \u00e9 \n\natenuada para o g\u00eanero. A valva esquerda \u00e9 ligeiramente maior que a valva direita. A sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nvalvas \u00e9 ligeiramente pronunciada, por\u00e9m \u00e9 mais not\u00e1vel na regi\u00e3o anterodorsal e posterodorsal (Do \n\nCarmo et al., 2013). \n\nLocalidade tipo. Po\u00e7o CE-1, profundidade 2079,50 m, Estado do Cear\u00e1, Brasil (Do Carmo et al., \n\n2013). \n\nHorizonte tipo. Forma\u00e7\u00e3o Alagamar, Aptiano m\u00e9dio-superior, bacia Potiguar, nordeste do Brasil (Do \n\nCarmo et al., 2013). \n\nMaterial ilustrado. CP-856, molde interno da carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,780 mm; altura \n\n0,480 mm; largura 0,340 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-2889 em camada de arenito a \n\n18,92 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Dois horizontes no Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado \n\nde Minas Gerais, sudeste do Brasil: MP-2883, em camada de argilito a 13,82 m da base, 20 carapa\u00e7as; \n\nMP-2889 em camada de arenito a 18,92 m da base, 35 carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Harbinia crepata difere de Harbinia sinuata (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971), Harbinia \n\nsalitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) e Harbinia micropapillosa (Bate, 1972) devido ao contorno \n\nsubtriangular alongado e \u00e0 linha de charneira menos inclinada (Do Carmo et al., 2013). Os esp\u00e9cimes \n\nrecuperados encontram-se melhor preservados que Harbinia alta e Harbinia aff. Harbinia angulata, \n\npor\u00e9m tamb\u00e9m apresentam algum grau de dissolu\u00e7\u00e3o. No presente trabalho, o gr\u00e1fico de dispers\u00f5es \n\ndas medidas de comprimento altura encontra-se ilustrado (Fig. 14). Apenas os esp\u00e9cimes pertencentes \n\nao est\u00e1gio adulto, e pr\u00f3ximo ao adulto tiveram suas medidas consideradas. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Membro Crato, \n\nAptiano (Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990). Bacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar, Aptiano m\u00e9dio- \n\nsuperior (Do Carmo et al., 2013). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, \n\nAptiano. \n\n\n\n33  \n\n \n\nFigura 14. Gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Harbinia crepata Do \n\nCarmo et al., 2013 nos horizontes 13,82 m (MP-2883) e 18,92 m (MP-2889) do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n \nFam\u00edlia CYPRIDIDAE Baird, 1845 \n\nSubfam\u00edlia CYPRIDINAE Baird, 1845 \n\nG\u00eanero Brasacypris Kr\u00f6mmelbein, 1965b \n\nEsp\u00e9cie tipo. Brasacypris ovum Kr\u00f6mmelbein, 1965b. \n\nDiagnose original. Carapa\u00e7a grande (cerca de 1,2 mm de comprimento), com paredes espessas. \n\nFormato oval em vista lateral. \u00c2ngulos cardinais arredondados e pronunciados. Margem dorsal reta, \n\ninclinada em dire\u00e7\u00e3o posterior, e margem ventral convexa. Valva esquerda maior que a valva direita, \n\nrecobrindo-a ao longo de toda a margem, pronunciada ao longo da margem ventral. Superf\u00edcie lisa. \n\nEm vista dorsal, fortemente biconvexa (Kr\u00f6mmelbein, 1965b). \n\nNova diagnose. Carapa\u00e7a grande, com formato oval em vista lateral. \u00c2ngulos cardinais arredondados. \n\nMargem dorsal retil\u00ednea a suavemente convexa, e margem ventral convexa. Valva esquerda maior que \n\na valva direita. Superf\u00edcie lisa. Em vista dorsal, maior largura posteromediana. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Cret\u00e1ceo (Kr\u00f6mmelbein, 1965b). \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o suprafamiliar segue Liebau (2005). Na descri\u00e7\u00e3o original, o g\u00eanero \u00e9 \n\ndeixado como Fam\u00edlia Incertae. Posteriormente, Do Carmo et al. (2004a) e Do Carmo et al. (2013) \n\nposicionam o G\u00eanero Brasacypris na Subfam\u00edlia Cypridinae, posi\u00e7\u00e3o compartilhada no presente \n\ntrabalho. Ao comparar Brasacypris com o G\u00eanero Cyprinotus Brady (1886), outro membro da \n\nSubfam\u00edlia Cypridinae, diferem no contorno oval em vista lateral e margem c\u00f4ncava de Brasacypris \n\n(Do Carmo et al., 2004a; Do Carmo et al., 2013). Kr\u00f6mmelbein (1965b) designa a diagnose da esp\u00e9cie \n\ntipo Brasacypris ovum como a diagnose do g\u00eanero, pois tinha o g\u00eanero como monoespec\u00edfico. \n\nAdicionalmente, Kr\u00f6mmelbein (1965b) n\u00e3o discute dimorfismo sexual para o g\u00eanero, e, portanto, n\u00e3o \n\nadmite poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es em vista dorsal para f\u00eameas e machos. Sendo assim, no presente trabalho, \n\n\n\n34  \n\n\u00e9 apresentada uma nova diagnose para o g\u00eanero, pois dessa maneira \u00e9 poss\u00edvel contemplar quatro \n\nesp\u00e9cies atribu\u00eddas ao mesmo, bem como dimorfismo sexual reconhecido em Brasacypris ovum. \n\n \nBrasacypris ovum Kr\u00f6mmelbein, 1965b emend. \n\nFig. 15: 1-6 \n\nBrasacypris ovum Kr\u00f6mmelbein, 1965b, p. 198. \n\nBrasacypris ovum? Do Carmo et al., 2004a, p. 143. \n\nDiagnose original. Carapa\u00e7a grande (cerca de 1,2 mm de comprimento), com paredes espessas. \n\nFormato oval em vista lateral. \u00c2ngulos cardinais arredondados e pronunciados. Margem dorsal reta, \n\ninclinada em dire\u00e7\u00e3o posterior, e margem ventral convexa. Valva esquerda maior que a valva direita, \n\nrecobrindo-a ao longo de toda a margem, pronunciada ao longo da margem ventral. Superf\u00edcie lisa. \n\nEm vista dorsal, fortemente biconvexa (Kr\u00f6mmelbein, 1965b). \n\nNova diagnose. Carapa\u00e7a grande, com formato oval arredondado em vista lateral, e maior \n\ncomprimento ao longo da regi\u00e3o ventromediana. \u00c2ngulo cardinal anterior arredondado. \u00c2ngulo \n\ncardinal posterior levemente arredondado e vis\u00edvel apenas em vista lateral direita. Valva esquerda \n\nmaior que a valva esquerda, recobrindo-a ao longo de toda a margem. Superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a \n\nlisa. Em vista dorsal, biconvexa, com maior largura posteromediana. \n\nLocalidade tipo. A-3, amostra de superf\u00edcie, Estado da Bahia, Brasil (Kr\u00f6mmelbein, 1965b). \n\nHorizonte tipo. Bacia do Tucano, forma\u00e7\u00f5es Itaparica e Candeias, Cret\u00e1ceo Inferior (Kr\u00f6mmelbein, \n\n1965b). \n\nMaterial ilustrado. CP-861, carapa\u00e7a f\u00eamea. Dimens\u00f5es: comprimento 0,980 mm; altura 0,720 mm; \n\nlargura 0,540 mm. CP-862, carapa\u00e7a macho. Dimens\u00f5es: comprimento 1,110 mm; altura 0,680 mm; \n\nlargura 0,490 mm. \n\nNova descri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a grande, oval arredondada em vista lateral, com maior altura anteromediana, \n\ne maior comprimento ao longo da regi\u00e3o ventromediana. Valva esquerda maior que a valva direita, \n\nrecobrindo-a ao longo de toda a extremidade, pronunciada na margem ventral e ao longo da \n\nextremidade posterior. Margem dorsal suavemente convexa, com caimento pouco expressivo em \n\ndire\u00e7\u00e3o a extremidade posterior, e margem ventral convexa. \u00c2ngulo cardinal anterior arredondado, e \n\n\u00e2ngulo cardinal posterior arredondado e suave, vis\u00edvel apenas em vista lateral direita. Extremidade \n\nanterior amplamente arredondada. Extremidade posterior subarredondada, com suave convexidade \n\nposteroventral. Superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a lisa. Em vista dorsal, inflada, com maior largura na \n\nregi\u00e3o posteromediana. Dimorfismo sexual presente, com o macho menos inflado em vista dorsal, e \n\nmais alongado em vista lateral. \n\n\n\n35  \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. CP-861: Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de \n\nMinas Gerais, sudeste do Brasil; horizonte MP-3335 em camada de arenito com l\u00e2minas argilosas, a \n\n9,80 m da base. CP-862: ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil; horizonte MP-2895, em camada de pelito a 23,55 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Dois horizontes no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estados \n\nde Minas Gerais, sudeste do Brasil. Um horizonte no ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. 14 horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, \n\nEstado de Minas Gerais, sudeste do Brasil (Tab. 5). \n\nDiscuss\u00e3o. No presente trabalho, h\u00e1 a ocorr\u00eancia de dois morfotipos: morfotipo curto em vista lateral, \n\ncom maior altura, e em vista dorsal, com uma maior largura; morfotipo alongado em vista lateral, com \n\naltura menor, em compara\u00e7\u00e3o com o morfotipo citado anteriormente, e menor largura em vista dorsal. \n\nConsiderando a ocorr\u00eancia de dois morfotipos, o primeiro atribu\u00eddo a f\u00eameas, e o segundo atribu\u00eddo a \n\nmachos, apresenta-se uma redescri\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e uma nova diagnose. Os esp\u00e9cimes atribu\u00eddos a \n\njovens da esp\u00e9cie, encontram-se com grau avan\u00e7ado de dissolu\u00e7\u00e3o e/ou deformados, impossibilitando \n\nmedidas acuradas das dispers\u00f5es de comprimento e altura. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Tucano, forma\u00e7\u00f5es Itaparica e Candeias, \n\nCret\u00e1ceo Inferior (Kr\u00f6mmelbein, 1965b), intervalo Forma\u00e7\u00e3o Itaparica-Forma\u00e7\u00e3o Candeias Inferior \n\n(Kr\u00f6mmelbein, 1966), Andar Rio da Serra, Berriasiano (Caixeta et al., 1994; Costa et al., 2007). Bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano ao Aptiano. \n\n\n\n36  \n\nTabela 5. Ocorr\u00eancias de Brasacypris ovum Kr\u00f6mmelbein, 1965b emend., bacia do S\u00e3o Francisco, \n\nEstado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. \n \n\nLocalidade Horizonte N\u00ba de esp\u00e9cimes \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00e3o \nS\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nMP-2895, em camada de pelito \na 23,55 m da base \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n MP-2960, em camada de \nritmito a 52,17 m da base \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00e3o \nQuiric\u00f3, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nMP-3421, em camada de pelito \na 120 cm da base \n\n12 carapa\u00e7as \n\nFazenda Tereza, Jo\u00e3o \nPinheiro \n\nMP-3318, em camada de \narenito fino, a 4,00 m da base \n\nCinco carapa\u00e7as \n\n MP-3326, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n2,70 m da base \n\n \n\n35 carapa\u00e7as \n\n MP-3327, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n\n3,05 m da base \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3335 em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n\na 9,80 m da base \n\n \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3426, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n40 cm da base \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3428, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areias dispersos, \na 1,6 m da base \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3429, em lente de arenito \nfino, a 2,15 m da base \n\nSeis carapa\u00e7as \n\n MP-3431, em camada de \nsiltito, a 2,85 m da base \n\n22 carapa\u00e7as \n\n MP-3434, em \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 7,35 m da \n\nbase \n\n \n31 carapa\u00e7as \n\n MP-3436, em camada de \nargilito, a 8,50 m da base \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n MP-3437, em camada de \nargilito, a 8,55 m da base \n\n11 carapa\u00e7as \n\n MP-3438, em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n\na 11,95 m da base \n\n \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n MP-3442, em camada de \nargilito, a 14,50 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3443, em camada de \nargilito, a 15,15 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n\n\n37  \n\n \n\nFigura 15. 1-6. Brasacypris ovum Kr\u00f6mmelbein 1965b emend. 1-3. Carapa\u00e7a f\u00eamea (CP-861), vistas \n\nlaterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 4-6. Carapa\u00e7a macho (CP-862), vistas laterais \n\ndireita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 7-9. Brasacypris fulfaroi Dias-Brito, 2001. 7-9. \n\nCarapa\u00e7a, jovem A-1 (CP-860), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 10-14. \n\nCypridea hystrix Kr\u00f6mmelbein, 1962 emend. 10-12. Carapa\u00e7a f\u00eamea (CP-865), vistas laterais direita \n\n(VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 13-14. Carapa\u00e7a macho (CP-866), vistas laterais esquerda \n\n(VLE) e direita (VLD). \n\n\n\n38  \n\nBrasacypris fulfaroi Dias-Brito et al., 2001 \n\nFig. 15: 7-9 \n\nGen. et sp. indet. Grekoff, 1957, Grekoff, 1960, p. 32-33. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a grande, com paredes lisas a levemente reticuladas. Contorno suboval a elipsoidal, \n\ncom a maior altura aproximadamente mediana. Valva esquerda maior que a valva direita, com \n\nrecobrimento maior na zona extracardinal. \u00c2ngulos cardinais suaves na valva esquerda e mais \n\nmarcados na valva direita, onde delimitam uma zona cardinal muito curta, que se inclina suavemente \n\nem dire\u00e7\u00e3o a extremidade posterior (Dias-Brito et al., 2001). \n\nLocalidade tipo. Afloramento L7, Estrada de Ferro FEPASA, km 734, Ramal Dourados, Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, sudeste do Brasil (Dias-Brito et al., 2001). \n\nHorizonte tipo. Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, Cret\u00e1ceo Superior, no intervalo Turoniano-Santoniano (Dias- \n\nBrito et al., 2001). \n\nMaterial ilustrado. CP-860, carapa\u00e7a, jovem A-1. Dimens\u00f5es: comprimento 1,290 mm; altura 0,710 \n\nmm; largura 0,590 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-3421, em camada de pelito a 120 \n\ncm da base. \n\nOcorr\u00eancias. Um horizonte do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de \n\nMinas Gerais, sudeste do Brasil. Dez horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil (Tab. 6). \n\nDiscuss\u00e3o. No presente trabalho os esp\u00e9cimes encontram-se bem preservados, por\u00e9m s\u00e3o menores que \n\nos esp\u00e9cimes descritos por Dias-Brito et al. (2001). O gr\u00e1fico de dispers\u00f5es das medidas de \n\ncomprimento e altura encontram-se ilustrados (Fig. 16). Apenas o horizonte MP-3326 apresenta \n\nesp\u00e9cimes cujas medidas foram utilizadas, devido ao estado de preserva\u00e7\u00e3o melhor dos esp\u00e9cimes \n\nrecuperados. O material ilustrado \u00e9 atribu\u00eddo ao est\u00e1gio ontogen\u00e9tico A-1. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Paran\u00e1, Grupo Bauru, Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina, Cret\u00e1ceo Superior (Dias-Brito et al., 2001). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, \n\nCret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano ao Aptiano?. \n\n\n\n39  \n\nTabela 6. Ocorr\u00eancias de Brasacypris fulfaroi Dias-Brito et al., 2001, bacia do S\u00e3o Francisco, \n\nEstado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. \n \n\nLocalidade Horizonte N\u00ba de esp\u00e9cimes \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00e3o \nQuiric\u00f3, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nMP-3421, em camada de pelito \na 120 cm da base \n\n26 carapa\u00e7as \n\nFazenda Tereza, Jo\u00e3o \nPinheiro \n\nMP-3318, em camada de \narenito fino, a 4,00 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3322, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n90 cm da base \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3326, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n2,70 m da base \n\n \n\n17 carapa\u00e7as \n\n MP-3333, em camada de \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 8,10 m da \n\nbase \n\n \nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3429, em camada de \narenito fino, a 2,15 m da base \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n MP-3431, em camada de \nsiltito, a 2,85 m da base \n\nDez carapa\u00e7as \n\n MP-3434, em \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 7,35 m da \n\nbase \n\n \nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3436, em camada de \nargilito, a 8,50 m da base \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3442, em camada de \nargilito, a 14,50 m da base \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\n MP-3443, em camada de \nargilito, a 15,15 m da base \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n\n\n40  \n\n \n\nFigura 16. Est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos de Brasacypris fulfaroi Dias-Brito et al., 2001 no horizonte 2,70 m \n\n(MP-3326) da Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n \nFam\u00edlia CYPRIDEIDAE Baird, 1845 emend. Martin, 1940 \n\nSubfam\u00edlia CYPRIDEINAE Martin, 1940 \n\nG\u00eanero Cypridea Bosquet, 1852 \n\nPseudocypridina Roth, 1933, p. 404 \n\nCypridea Anderson, 1939, p.294 \n\nCyamocypris Anderson, 1939, p.305 \n\nLangtonia Anderson, 1939, p.304 \n\nMorinina Anderson, 1939, p.302 \n\nUlwellia Anderson, 1939, p.300 \n\nCypridea Sylvester-Bradley, 1949, p.130 \n\nHourcqia Kr\u00f6mmelbein, 1965a, p. 68-69 \n\nLongispinella Sohn, 1979, p.18 \n\nEsp\u00e9cie tipo. Cypridea granulosa Sowerby, 1836 (designada por Sylvester-Bradley, 1949). \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a m\u00e9dia a grande; suboval a subretangular com um bico mais ou menos distinto na \n\nmargem anteroventral de cada valva, e atr\u00e1s h\u00e1 um alv\u00e9olo, na margem ventral, que \u00e9 um pouco reto; \n\ncontorno e tamanho do bico e alv\u00e9olo vari\u00e1vel, bem not\u00e1vel a quase impercept\u00edvel; liso, pontuado ou \n\ntuberculado; sobreposi\u00e7\u00e3o normal, valva esquerda maior que a valva direita, por\u00e9m reversa em \n\nalgumas esp\u00e9cies. Charneira lophodonte (Do Carmo et al., 2008). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Neojur\u00e1ssico ao Paleogeno (Kimmeridgiano ao Eoeoceno) (Sames, \n\n2011). \n\n\n\n41  \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o suprafamiliar segue Liebau (2005), e infrafamiliar segue Sames (2011). \n\nOptou-se pela diagnose de Do Carmo et al. (2008) devido a sua maior abrang\u00eancia de caracter\u00edsticas \n\nque tipificam a variabilidade das esp\u00e9cies que s\u00e3o inclu\u00eddas dentro do g\u00eanero. Bosquet (1852) prop\u00f4s \n\no g\u00eanero, por\u00e9m n\u00e3o levantou uma diagnose, mas sim apontou o bico como caracter\u00edstica distinta desse \n\ng\u00eanero. Jones (1885) descreveu o g\u00eanero em maior detalhe, e determinou uma diagnose baseada no \n\nbico anteroventral, alv\u00e9olo e ornamenta\u00e7\u00e3o da carapa\u00e7a. Nos anos seguintes, diversos autores \n\n(Anderson, 1939; Sylvester-Bradley, 1949; Martin, 1958; Moore &amp; Pitrat, 1961; Morkhoven, 1963; \n\nHorne &amp; Colin, 2005; Do Carmo et al., 2008; Sames, 2011) propuseram diagnoses para o g\u00eanero, com \n\npequenas variabilidades, assim como diversos subg\u00eaneros. Com destaque para Sylvester-Bradley \n\n(1949) que determinou o bico anteroventral em cada valva e alv\u00e9olo ventral como caracter\u00edsticas \n\ndistintas da diagnose. Do Carmo et al. (2008), seguindo o conceito de Morkhoven (1963), incluiu o \n\nG\u00eanero Hourcqia Kr\u00f6mmelbein, 1965a como sinon\u00edmia de Cypridea. Por outro lado, Sames (2011) \n\nsegue Moore &amp; Pitrat (1961), onde diversos subg\u00eaneros foram inclu\u00eddos. \n\n\n\n42  \n\n \n\nFigura 17. 1-7. Cypridea conjugata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend. 1-3. Carapa\u00e7a com n\u00f3dulos \n\n(CP-863), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 4-5. Carapa\u00e7a sem n\u00f3dulos \n\n(CP-864), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE). 6-7. Carapa\u00e7a com n\u00f3dulos (CP-863), \n\ndetalhes dos porocanais. 8-13. Cypridea infima Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend. 8-10. Carapa\u00e7a \n\n(CP-867), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). 11-13. Carapa\u00e7a (CP-867), \n\ndetalhe do porocanal em n\u00f3dulo, detalhe dos n\u00f3dulos e detalhe dos porocanais. 14-16. Cypridea \n\njequiensis Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971. 14-16. Carapa\u00e7a (CP-868), vistas laterais direita (VLD) e \n\nesquerda (VLE) e dorsal (VD). 17-19. Neuquenocypris antiqua (Musacchio &amp; Simeoni, 1991). 17-19. \n\nCarapa\u00e7a (CP-869), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e dorsal (VD). \n\n\n\n43  \n\nCypridea hystrix Kr\u00f6mmelbein, 1962 emend. \n\nFig. 15: 10-14 \n\nCypridea hystricoides Kr\u00f6mmelbein 1962, p. 449, plate 55, fig. 19. \n\nDiagnose original. Carapa\u00e7a de tamanho m\u00e9dio, com formato trapezoidal, e \u00e2ngulo anterodorsal \n\nenf\u00e1tico. Bico anteroventral e alv\u00e9olo anteroventral bem desenvolvidos. N\u00f3dulos proeminentes, em \n\ncada valva, principalmente na regi\u00e3o dos olhos. Dois n\u00f3dulos desenvolvidos, um em cima do outro, \n\nem cada valva, na regi\u00e3o posteromediana. Pequenos n\u00f3dulos curtos, mais ou menos organizados \n\nlinearmente na margem dorsal, na regi\u00e3o posteroventral, e na extremidade anterior. Porocanais na \n\nsuperf\u00edcie externa da carapa\u00e7a (Kr\u00f6mmelbein, 1962). \n\nNova diagnose. Carapa\u00e7a de tamanho m\u00e9dio, com formato trapezoidal. \u00c2ngulo cardinal anterior \n\nproeminente. Bico e alv\u00e9olo anteroventral bem desenvolvidos. N\u00f3dulos proeminentes, principalmente \n\nna regi\u00e3o dos olhos e regi\u00e3o posterior. N\u00f3dulos menores na superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a, \n\nprincipalmente na regi\u00e3o anterior. Presen\u00e7a de porocanais normais na carapa\u00e7a. \n\nLocalidade tipo. Perfura\u00e7\u00e3o rasa PH 202, amostra em 3-36 m, Estado da Bahia, Brasil (Kr\u00f6mmelbein, \n\n1962). \n\nHorizonte tipo. Camadas inferiores da Forma\u00e7\u00e3o Ilha, por\u00e7\u00e3o superior (Kr\u00f6mmelbein, 1962). \n\nMaterial ilustrado. CP-865, carapa\u00e7a f\u00eamea. Dimens\u00f5es: 0,850 mm; altura 0,460 mm; largura 0,330 \n\nmm. CP-866, carapa\u00e7a macho. Dimens\u00f5es: comprimento 0,760 mm; altura 0,370 mm; largura 0,31 \n\nmm. \n\nNova descri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a mediana, suboval a subretangular em vista lateral, com a maior altura na \n\nregi\u00e3o anterior, e o maior comprimento ao longo da regi\u00e3o mediana. Valva esquerda maior que a valva \n\ndireita, recobrindo-a ao longo de toda a margem. Margem dorsal subretil\u00ednea, com pequena corcova \n\nanterior, e margem ventral subretil\u00ednea, com bico anteroventral proeminente, com alv\u00e9olo \n\nanteroventral pronunciado. Extremidade anterior amplamente arredondada. Extremidade posterior \n\nsubarredondada, e ligeiramente mais baixa que a extremidade anterior. Ornamenta\u00e7\u00e3o reticulada por \n\ntoda a superf\u00edcie da carapa\u00e7a. Dois n\u00f3dulos proeminentes, em cada valva, na regi\u00e3o anterodorsal. Dois \n\nn\u00f3dulos proeminentes, em cada valva, na regi\u00e3o posteromediana. N\u00f3dulos menores enfileirados e \n\nconcentrados na extremidade anterior. N\u00f3dulos menores espalhados na superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a. \n\nEm vista dorsal, maior largura na regi\u00e3o posteromediana. Dimorfismo sexual presente, onde machos \n\napresentam-se mais alongados em vista lateral, com a extremidade anterior mais baixa, e em vista \n\ndorsal, mais estreitos em rela\u00e7\u00e3o as f\u00eameas. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil: CP-865, horizonte MP-3324, em camada siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, \n\n\n\n44  \n\na 4,90 m da base; CP-866 horizonte MP-3428, em camada de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, a \n\n1,60 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Sete horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste do \n\nBrasil (Tab. 7). \n\n \nTabela 7. Ocorr\u00eancias de Cypridea hystrix Kr\u00f6mmelbein, 1962 emend., bacia do S\u00e3o Francisco, \n\nEstado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. \n \n\nLocalidade Horizonte N\u00ba de esp\u00e9cimes \n\nFazenda Tereza, Jo\u00e3o \n\nPinheiro \n\nMP-3323, em camada de \n\narenito grosso, a 1,10 m da \nbase \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3324, em camada siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n\n4,90 m da base \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3325, em camada de \narenito fino, a 5,20 m da base \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3326, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n2,7 m da base \n\n \n\nSeis carapa\u00e7as \n\n MP-3428, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n\n1,60 m da base \n\n \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3434, em camada de \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 7,35 m da \nbase \n\n \nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3437, em camada de \nargilito, a 8,55 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n \nDiscuss\u00e3o. Cypridea hystrix apresenta contorno e dimens\u00f5es similares \u00e0queles de Cypridea \n\nhystricoides Kr\u00f6mmelbein, 1962, por\u00e9m em vista dorsal, Cypridea hystrix \u00e9 mais larga. Os n\u00f3dulos \n\ns\u00e3o similares em ambas as esp\u00e9cies, assim como o contorno e tamanho da carapa\u00e7a. Essa similaridade \n\npode indicar que se trata de dimorfismo sexual em uma mesma esp\u00e9cie, onde Cypridea hystrix \u00e9 f\u00eamea, \n\ne Cypridea hystricoides \u00e9 macho (Leite et al., 2016a). Kr\u00f6mmelbein (1962) discute que Cypridea \n\nhystricoides e Cypridea hystrix s\u00e3o muito similares, podendo haver alguma rela\u00e7\u00e3o entre os tipos, \n\npor\u00e9m ocorrem em intervalos diferentes, onde Cypridea hystricoides ocorre nas camadas mais \n\nsuperiores da por\u00e7\u00e3o superior da Forma\u00e7\u00e3o Ilhas, bacia do Rec\u00f4ncavo, Cypridea hystrix ocorre nas \n\ncamadas mais superiores da por\u00e7\u00e3o inferior da Forma\u00e7\u00e3o Ilhas. No presente trabalho, machos e f\u00eameas \n\nocorrem no mesmo horizonte. Considerando a boa preserva\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes, bem como a presen\u00e7a \n\nde esp\u00e9cimes mais estreitos e mais largos, apresenta-se a redescri\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e uma nova diagnose, \n\n\n\n45  \n\ncolocando Cypridea hystricoides como sinon\u00edmia de Cypridea hystrix, onde o primeiro \u00e9 o macho da \n\nesp\u00e9cie, e o \u00faltimo, a f\u00eamea da esp\u00e9cie. Kr\u00f6mmelbein (1962) prop\u00f5e e descreve primeiro a Esp\u00e9cie \n\nCypridea hystrix, portanto esta fica como esp\u00e9cie v\u00e1lida. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o Ilhas, Andar Rio da \n\nSerra, Cret\u00e1ceo Inferior (Kr\u00f6mmelbein, 1962; Poropat &amp; Colin, 2012a); Zona Paracypridea \n\nbrasiliensis, codificada como NRT-O04, com ocorr\u00eancias bem marcadas nas subzonas Paracypridea \n\nbicallosa e Paracypridea maacki, codificadas respectivamente como NRT-O04.3 e NRT-O04.4 \n\n(Viana et al., 1971; Cunha &amp; Moura, 1979; Regali &amp; Viana, 1989), Valanginiano (Caixeta et al., 1994). \n\nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\n \nCypridea conjugata Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend. \n\nFig. 17: 1-7 \n\nDiagnose original. Carapa\u00e7a de tamanho m\u00e9dio (comprimento com um pouco mais de 1 mm). Bico \n\npronunciado, reto, com a ponta projetando-se ingrememente para tr\u00e1s e para baixo, ultrapassando \n\nnitidamente a margem ventral. Ornamenta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica com poros alongados em toda a superf\u00edcie \n\nda carapa\u00e7a, separados por fracas arestas, que s\u00e3o paralelas as margens externas. Presen\u00e7a de n\u00f3dulo \n\nespiniforme na regi\u00e3o dos olhos, e outro em posi\u00e7\u00e3o dorsomediana; tamb\u00e9m h\u00e1 a presen\u00e7a de n\u00f3dulos \n\nmenores, mais arredondados, raramente mais ou menos afilados, distribu\u00eddos na superf\u00edcie da \n\ncarapa\u00e7a, arranjados mais ou menos em fileiras (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nNova diagnose. Carapa\u00e7a de tamanho m\u00e9dio. Bico pronunciado e reto. Ornamenta\u00e7\u00e3o pontuada em \n\ntoda a superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a. Valva direita maior que a valva esquerda. Superf\u00edcie da carapa\u00e7a \n\ncom ou sem n\u00f3dulos. Quando presentes, esses n\u00f3dulos encontram-se entre as regi\u00f5es anterodorsal e \n\nm\u00e9dio-dorsal, regi\u00e3o posteroventral e em posi\u00e7\u00e3o dorsomediana, assim como n\u00f3dulos menores \n\ndistribu\u00eddos pela superf\u00edcie da carapa\u00e7a, principalmente na extremidade anterior. \n\nLocalidade tipo. Esta\u00e7\u00e3o TG \u2013 12, R \u2013 67, amostra de superf\u00edcie, Estado da Bahia, Brasil \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nHorizonte tipo. Camadas S\u00e3o Sebasti\u00e3o, por\u00e7\u00e3o inferior, bacia do Rec\u00f4ncavo (Kr\u00f6mmelbein &amp; \n\nWeber, 1971). \n\nMaterial ilustrado. CP-863, carapa\u00e7a com n\u00f3dulos. Dimens\u00f5es: comprimento 1,200 mm; altura 0,610 \n\nmm; largura 0,490 mm. CP-864, carapa\u00e7a sem n\u00f3dulos. Dimens\u00f5es: comprimento 1,200 mm; altura \n\n0,640 mm; largura 0,500 mm. \n\nNova descri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a mediana, subretangular em vista lateral, com maior altura anterior, e maior \n\ncomprimento ao longo da regi\u00e3o mediana. Valva direita maior que a valva esquerda, recobrindo-a ao \n\nlongo das extremidades anterior e posterior e da margem ventral. Margem dorsal subretil\u00ednea, com \n\n\n\n46  \n\npequena corcova anterior, e margem ventral subretil\u00ednea, subparalela a margem dorsal. Extremidade \n\nanterior amplamente arredondada. Extremidade posterior subarredondada. Ornamenta\u00e7\u00e3o reticulada \n\npor toda a superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a. Carapa\u00e7as podem apresentar-se com n\u00f3dulos ao longo de \n\ntoda a carapa\u00e7a, com uma quantidade reduzida de n\u00f3dulos, ou com a aus\u00eancia destes. Quando \n\npresentes, n\u00f3dulos maiores na regi\u00e3o dos olhos, na regi\u00e3o dorsomediana e na regi\u00e3o anterodorsal; e \n\nn\u00f3dulos menores dispersos na superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a. Presen\u00e7a de porocanais normais na \n\nregi\u00e3o dos n\u00f3dulos, arredondados. Em vista dorsal, os n\u00f3dulos maiores ficam evidenciados, com a \n\nmaior largura na regi\u00e3o posteromediana. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-3434, em camada de microconglomerado com matriz \n\nargilosa, a 7,35 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Quatro horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste \n\ndo Brasil MP-3324, em camada de arenito fino, a 4,90 m da base, duas carapa\u00e7as; MP-3326, em \n\ncamada de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, a 2,7 m da base, quatro carapa\u00e7as; MP-3431, em \n\ncamada de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, a 2,85 m da base, uma carapa\u00e7a; MP-3434, em camada \n\nde microconglomerado com matriz argilosa, a 7,35 m da base, 25 carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Devido \u00e0 presen\u00e7a de esp\u00e9cimes com n\u00f3dulos e esp\u00e9cimes com a aus\u00eancia de n\u00f3dulos, h\u00e1 \n\na necessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma nova diagnose e descri\u00e7\u00e3o para Cypridea conjugata. Em Leite et al. \n\n(2016) foi discutida a similaridade de esp\u00e9cimes com n\u00f3dulos e sem n\u00f3dulos, com contorno e tamanho \n\nid\u00eanticos, assim como a rela\u00e7\u00e3o de sobreposi\u00e7\u00e3o das valvas, por\u00e9m, n\u00e3o haviam sido recuperados \n\nesp\u00e9cimes com n\u00f3dulos de tamanho intermedi\u00e1rio. No presente trabalho, foi notada a presen\u00e7a desses \n\nesp\u00e9cimes com n\u00f3dulos de tamanho intermedi\u00e1rio, que apesar de variar em tamanho, sempre ocorrem \n\nem posi\u00e7\u00f5es fixas. Associados a esses n\u00f3dulos h\u00e1 a presen\u00e7a de porocanais normais bem marcados. \n\nEm Do Carmo et al. (1999) sugere-se que o aumento tamanho de n\u00f3dulos em Theriosynoecum \n\nkirtlingtonense Bate, 1965 \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica relacionada ao aumento da salinidade, causada \n\npelo aumento da atividade do sistema excretor para manter a osmoregula\u00e7\u00e3o. Da mesma maneira, \n\nalguns porocanais em ostracodes fazem parte do sistema excretor, quando est\u00e3o presentes nos n\u00f3dulos, \n\nindicando que a noda\u00e7\u00e3o nesses casos \u00e9 de origem fenot\u00edpica devido ao sistema excretor, assim como \n\nem Cyprideis torosa (Jones, 1850) (Aladin, 1993; Do Carmo et al., 1999). No presente trabalho, \n\nsugere-se que a varia\u00e7\u00e3o no tamanho dos n\u00f3dulos observados em Cypridea conjugata tamb\u00e9m seja \n\numa varia\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica. Considerando a boa preserva\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes, a presen\u00e7a de esp\u00e9cimes \n\nnodados (Fig. 17: 1-3, 6-7) e n\u00e3o nodados (Fig. 17: 6-7), apresenta-se a redescri\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e uma \n\nnova diagnose. \n\n\n\n47  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nCret\u00e1ceo Inferior (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a), Barremiano (Silva et al., \n\n2007). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\n \nCypridea infima Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend. \n\nFig. 17: 8-13 \n\nDiagnose original. Carapa\u00e7a muito pequena (0,60 mm de comprimento), com contorno lateral e dorsal \n\naproximadamente ovoide. Ornamenta\u00e7\u00e3o composta por porocanais mais ou menos finos, em toda a \n\nsuperf\u00edcie da carapa\u00e7a (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nNova diagnose. Carapa\u00e7a muito pequena, com contorno lateral oval. Superf\u00edcie externa pontuada, e \n\ndotada de porocanais por toda a carapa\u00e7a. Valva esquerda com proje\u00e7\u00e3o proeminente angulosa na \n\nregi\u00e3o posteroventral. \n\nLocalidade tipo. Esta\u00e7\u00e3o TG-18, R-207 (amostra de superf\u00edcie), Estado da Bahia, Brasil \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nHorizonte tipo. Camadas Candeias, por\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 m\u00e9dia (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nMaterial ilustrado. CP-867, carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,570 mm; altura 0,730 mm; largura \n\n0,330 mm. \n\nNova descri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a muito pequena, suboval em vista lateral, com maior altura na regi\u00e3o \n\nanteromediana, e maior comprimento ao longo da regi\u00e3o mediana. Valva esquerda maior que a valva \n\ndireita, recobrindo-a ao longo de toda a margem, principalmente na margem ventral. Valva esquerda \n\napresenta proemin\u00eancia na regi\u00e3o posteroventral, angulosa. Margem dorsal convexa, com caimento \n\npara a extremidade posterior, e margem ventral subretil\u00ednea a suavemente convexa. Bico e alv\u00e9olo \n\nanteroventrais proeminentes, por\u00e9m sem ultrapassar a margem ventral. Extremidade anterior \n\namplamente arredondada. Extremidade posterior subarredondada e mais baixa que a extremidade \n\nanterior. Superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a com ornamenta\u00e7\u00e3o pontuada, dotada de pequenos n\u00f3dulos e \n\ncoberta por n\u00edtidos porocanais pequenos e arredondados. Em vista dorsal, maior largura \n\nposteromediana. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais sudeste do Brasil. Horizonte MP-3431, em camada de siltito, a 2,85 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Nove ocorr\u00eancias na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste \n\ndo Brasil (Tab. 8). \n\n\n\n48  \n\nTabela 8. Ocorr\u00eancias de Cypridea infima Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 emend., bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. \n \n\nLocalidade Horizonte N\u00ba de esp\u00e9cimes \n\nFazenda Tereza, Jo\u00e3o \nPinheiro \n\nMP-3318, em camada de \narenito fino, a 4,00 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3322, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n90 cm da base \n\n \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\n MP-3427, em camada de \narenito fino, a 1,2 m da base \n\nCinco carapa\u00e7as \n\n MP-3428, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n1,60 m da base \n\n \n\nCinco carapa\u00e7as \n\n MP-3431, em camada de \nsiltito, a 2,85 m da base \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\n MP-3433, em camada de \narenito fino, a 4,50 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3434, em camada de \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 7,35 m da \n\nbase \n\n \nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\n MP-3444, em camada de \n  arenito fino, a 16,50 m da base  \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n \nDiscuss\u00e3o. No que se refere a ornamenta\u00e7\u00e3o e aspectos externos, Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber (1971) \n\ndescreveram apenas os porocanais na superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a. No presente trabalho, devido a \n\nboa preserva\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes, \u00e9 poss\u00edvel observar que a carapa\u00e7a apresenta uma pontua\u00e7\u00e3o, e que os \n\nporocanais est\u00e3o presentes tanto por toda a superf\u00edcie externa da carapa\u00e7a, quanto associados a por\u00e7\u00e3o \n\nterminal dos pequenos espinhos, portanto apresenta-se uma nova descri\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e uma nova \n\ndiagnose. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o Candeias, por\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia e inferior, Cret\u00e1ceo Inferior (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a), intervalo \n\ndo Berriasiano ao Valanginiano (Silva et al., 2007). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, \n\nCret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano ao Hauteriviano-Aptiano?. \n\n \nCypridea jequiensis Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 \n\nFig. 17: 14-16 \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a m\u00e9dia (comprimento de em torno de 1,00 mm), com contorno lateral trapezoidal- \n\narredondado, sulco mediano raso, por\u00e9m n\u00edtido, superf\u00edcie da valva lisa ou com aspecto muito \n\nindistintamente cicatrizado. Valva esquerda maior que a valva direita (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\n\n\n49  \n\nLocalidade tipo. Po\u00e7o PIA-1-AL, amostra de calha entre 1800-1830 m, Estado do Alagoas, Brasil \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nHorizonte tipo. S\u00e9rie P\u00f3s-Bahia, Camadas Jiqui\u00e1 (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971). \n\nMaterial ilustrado. CP-868, carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,770 mm; altura 0,490 mm; largura \n\n0,390 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-3325, em camada de arenito fino, a 5,20 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Quatro horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste \n\ndo Brasil: MP-3318, em camada de arenito fino, a 4,00 m da base, quatro carapa\u00e7as; MP-3324, em \n\ncamada de arenito fino, a 4,90 m da base, 15 carapa\u00e7as; MP-3325, em camada de arenito fino, a 5,20 \n\nm da base, uma carapa\u00e7a; MP-3327, em camada de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, a 3,05 m da \n\nbase, quatro carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Ao revisar a totalidade de 72 esp\u00e9cies atribu\u00eddas \u00e0 Cypridea Bosquet, 1852 e com \n\nocorr\u00eancias no Brasil, considerando o formato trapezoidal e aspecto liso da carapa\u00e7a, pode-se \n\ndistinguir Cypridea jequiensis Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 das demais esp\u00e9cies do g\u00eanero. No \n\nentanto, \u00e9 oportuno salientar que na bacia do S\u00e3o Francisco, estas ocorr\u00eancias est\u00e3o atribu\u00eddas ao \n\nValanginiano. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia de Sergipe-Alagoas, Andar Jiqui\u00e1, S\u00e9rie P\u00f3s- \n\nBahia, Cret\u00e1ceo Inferior (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a; Antonietto, 2015), \n\nForma\u00e7\u00e3o Penedo?, Barremiano (Campos Neto et al., 2007). Bacia de Campos, Forma\u00e7\u00e3o Lagoa Feia, \n\nAndar Jiqui\u00e1, Barremiano?-Aptiano, Subzona Cypridea faveolata, codificada como NRT-O09.3, \n\npor\u00e7\u00e3o superior da Zona Petrobrasia diversicostata, codificada como NRT-O09 (Moura, 1987; Rangel \n\net al., 1994). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\n \nFam\u00edlia ILYOCYPRIDIDAE Kaufmann, 1900 \n\nG\u00eanero Neuquenocypris Musacchio, 1973 \n\nNeuquenocypris (Protoneuquenocypris) Musacchio &amp; Simeoni, 1991. \n\nEsp\u00e9cie tipo. Ilyocypris (Neuquenocypris) calfucurensis Musacchio, 1973. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a com contorno subtrapezoidal em vista lateral, com \u00e2ngulos cardinais evidentes, e \n\nborda dorsal quase reta, inclinada para a extremidade posterior. Valva direita maior que a valva \n\nesquerda. Depress\u00e3o anterodorsal, subvertical, situada atr\u00e1s no \u00e2ngulo cardinal anterior, desde a borda \n\ndorsal at\u00e9 aproximadamente a regi\u00e3o mediana (Musacchio, 1973). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Cret\u00e1ceo Inferior ao Superior (Musacchio, 1973; Musacchio &amp; Simeoni, \n\n1991). \n\n\n\n50  \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o segue Liebau (2005). Originalmente, Neuquenocypris foi descrito como \n\nsubg\u00eanero de Ilyocypris Brady &amp; Normann, 1889. Posteriormente, o Neuquenocypris foi \n\nreposicionado para a categoria de g\u00eanero e, paralelamente, tr\u00eas subg\u00eaneros foram descritos: \n\nNeuquenocypris (Neuquenocypris), Neuquenocypris (Protoneuquenocypris) e Neuquenocypris \n\n(Alleniella) (Musacchio &amp; Simeoni, 1991). As esp\u00e9cies atribu\u00eddas a Neuquenocypris apresentam, em \n\nsua maioria, a valva direita maior que a valva esquerda, o sulco e os tub\u00e9rculos da depress\u00e3o \n\nanterodorsal s\u00e3o suaves, e a superf\u00edcie da carapa\u00e7a \u00e9 bem ornamentada com espinhos, tub\u00e9rculos, \n\np\u00fastulas, papilas, ret\u00edculos e dent\u00edculos (Musacchio &amp; Simeoni, 1991). \n\n \nNeuquenocypris antiqua (Musacchio &amp; Simeoni, 1991) \n\nFig. 17: 17-19 \n\nNeuquenocypris (Protoneuquenocypris) antiqua Musacchio &amp; Simeoni, 1991, p. 368. \n\nNeuquenocypris antiqua (Musacchio &amp; Simeoni, 1991): in Ballent et al., 2011, p. 545. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a com poucos sulcos, com a ornamenta\u00e7\u00e3o principal formada por espinhos curtos e \n\nlargos, ou tub\u00e9rculos arredondados a arqueados (Musacchio &amp; Simeoni, 1991). \n\nLocalidade tipo. Po\u00e7o Diadema -129, Prov\u00edncia de Chubut, Argentina (Musacchio &amp; Simeoni, 1991). \n\nHorizonte tipo. Forma\u00e7\u00e3o em cerro Chenques, Cret\u00e1ceo Inferior, Aptiano (Musacchio &amp; Simeoni, \n\n1991). \n\nMaterial ilustrado. CP-869, carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,770 mm; altura 0,390 mm; largura \n\n0,330 mm. \n\nLocalidade do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais sudeste \n\ndo Brasil. Horizonte MP-3434, em microconglomerado com matriz argilosa, a 7,35 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Tr\u00eas horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste do \n\nBrasil: MP-3318, em camada de arenito fino, a 4,00 m da base, tr\u00eas carapa\u00e7as; MP-3429, em camada \n\nde arenito fino, a 2,15 m da base, tr\u00eas carapa\u00e7as; MP-3434, em microconglomerado com matriz \n\nargilosa, a 7,35 m da base, duas carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Todas as caracter\u00edsticas da Neuquenocypris antiqua reconhecidas a partir das ocorr\u00eancias \n\nna Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 conferem com aquelas da descri\u00e7\u00e3o do material-tipo da esp\u00e9cie (Musacchio &amp; \n\nSimeoni, 1991; Ballent et al., 2011). Originalmente, esta esp\u00e9cie foi atribu\u00edda a Neuquenocypris \n\n(Protoneuquenocypris) antiqua Musacchio &amp; Simeoni, 1991, por\u00e9m, considerando a lista sinon\u00edmica \n\napresentada anteriormente, a mesma \u00e9 posicionada em uma nova nomenclatura. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Argentina: Forma\u00e7\u00e3o D-129 em cerro Chenques, Prov\u00edncia \n\nde Chubut, Aptiano (Musacchio &amp; Simeoni, 1991; Ballent et al., 2011). Bacia Austral, Forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n51  \n\nPiedra Clavada, Santa Cruz, Albiano inferior ao superior (Ballent et al., 2011). Brasil: bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\n \nSubordem DARWINULOCOPINA Sohn, 1988 \n\nSuperfam\u00edlia DARWINULOIDEA Brady &amp; Norman, 1889 \n\nFam\u00edlia DARWINULIDAE Brady &amp; Norman, 1889 \n\nG\u00eanero Penthesilenula Rossetti &amp; Martens, 1998 \n\nEsp\u00e9cie tipo. Darwinula incae Delachaux, 1928 (Rossetti &amp; Martens, 1998). \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a pequena (comprimento de 0,4 mm) a relativamente grande (comprimento de 0,8 \n\nmm), subquadrada em vista lateral, com a margem dorsal reta na maior parte do comprimento, margem \n\nanterior estreitamente arredondada, margem ventral quase reta. Charneira adonte. Cicatriz de \n\nmusculatura central sempre situada em dire\u00e7\u00e3o a extremidade anterior em esp\u00e9cimes adultos. Bolsa de \n\nincuba\u00e7\u00e3o larga e vis\u00edvel externamente. Em vista frontal, valva esquerda e valva direita quase \n\nsim\u00e9tricas, n\u00e3o obl\u00edquas. Valva esquerda geralmente sobrep\u00f5e a valva direita em toda a margem, \n\nexceto na margem dorsal. Valva esquerda com dois dentes internos arredondados (anteroventral e \n\nposteroventral) ou com um dente interno ventroposterior. Valva direita sem quilha posteroventral \n\n(Adaptado de Rossetti &amp; Martens, 1998). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Tri\u00e1ssico Superior ao recente (Ballent &amp; D\u00edaz, 2012). \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o segue Liebau (2005). Uma revis\u00e3o taxon\u00f4mica de representantes de \n\nDarwinulidae do recente resultou na descri\u00e7\u00e3o de tr\u00eas novos g\u00eaneros: Alicenula, Vastalenula, \n\nPenthesilenula (Rossetti &amp; Martens, 1998). O G\u00eanero Penthesilenula descrito por Rossetti &amp; Martens \n\n(1998) difere de Darwinula Brady &amp; Robertson, 1885 e de Alicenula Rossetti &amp; Martens, 1998 no \n\nformato subquadrado das valvas em vista lateral e na presen\u00e7a de dentes na superf\u00edcie interna da valva \n\nesquerda. A raz\u00e3o altura/comprimento mostra que a maior altura \u00e9 pr\u00f3xima de metade do \n\ncomprimento, conferindo o car\u00e1ter menos alongado e subquadrado de Penthesilenula em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais g\u00eaneros pertencentes a Darwinulidae. \n\n\n\n52  \n\n \n\nFigura 18. 1-3. Penthesilenula martinsi (Silva, 1978b) emend. Do Carmo et al., 2004b. 1-3. Carapa\u00e7a \n\n(CP-870), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e vista dorsal (VD). 4-7. Penthesilenula \n\npintoi sp. nov. 4-6. Hol\u00f3tipo, carapa\u00e7a (CP-871), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e vista \n\ndorsal (VD). 7. Par\u00e1tipo, carapa\u00e7a (CP-875), vista lateral direita (VLD). 8-11. Alicenula longiformis \n\nsp. nov. 8-10. Hol\u00f3tipo, carapa\u00e7a hol\u00f3tipo (CP-872), vistas laterais direita (VLD) e esquerda (VLE) e \n\nvista dorsal (VD). 11. Par\u00e1tipo, carapa\u00e7a par\u00e1tipo (CP-876), vista lateral direita (VLD). 12-18. \n\nTimiriasevia sanfranciscanensis sp. nov. 12-15. Hol\u00f3tipo, carapa\u00e7a f\u00eamea (CP-873), vistas laterais \n\ndireita (VLD) e esquerda (VLE), vista dorsal (VD) e vista ventral (VV). 16-18. Par\u00e1tipo, carapa\u00e7a \n\nmacho (CP-874), vistas laterais esquerda (VLE) e direita (VLD) e vista dorsal (VD). \n\n\n\n53  \n\n \n\nPenthesilenula martinsi (Silva, 1978b) emend. Do Carmo et al., 2004b \n\nFig. 18: 1-3 \n\nDarwinula martinsi Silva, 1978b, p.1028. \n\nDarwinula sp. 4 Do Carmo et al., 2004a, p. 147. \n\nDarwinula martinsi Silva, 1978b: in Do Carmo et al., 2004b, p.156. \n\nnon Darwinula cf martinsi Silva, 1978b in: Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990, p. 320, est. 2, fig. 4. \n\nnon Darwinula martinsi Silva, 1978b in: Colin &amp; D\u00e9p\u00eache, 1997, p. 435, fig. 2: 18. \n\nnon Darwinula martinsi Silva, 1978b in: Coimbra et al., 2002, p. 691, fig. 4:32. \n\nnon Darwinula martinsi Silva, 1978b in: Do Carmo et al., 2004a, p. 145. \n\nnon Darwinula martinsi Silva, 1978b in: Do Carmo et al., 2013, p. 102. \n\nDiagnose original. Carapa\u00e7a pequena oblonga; extremidade anterior finamente arredondada, margem \n\ndorsal e margem ventral angulosas, extremidade posterior arredondada; superf\u00edcie lisa e lustrosa; valva \n\nesquerda maior que a valva direita (Silva, 1978). \n\nDiagnose emendada. Carapa\u00e7a pequena, com altura aumentando suavemente em dire\u00e7\u00e3o ao longo de \n\ntodas as margens, especialmente da ventral; extremidade anterior estreitamente arredondada (Do \n\nCarmo et al., 2004b). \n\nLocalidade tipo. Base da segunda prote\u00e7\u00e3o (muro de pedra e cimento) do riacho, afluente direto do \n\nRio Batateiras, na propriedade do Sr. Bessa Borges, 510 m de altitude, Vila Lameiro, Munic\u00edpio de \n\nCrato, Estado do Cear\u00e1, Brasil (Silva, 1978). \n\nHorizonte tipo. Forma\u00e7\u00e3o Santana (Cret\u00e1ceo Inferior, Aptiano-Albiano) do Grupo Araripe, bacia do \n\nAraripe (Silva, 1978). \n\nMaterial ilustrado. CP-870, carapa\u00e7a. Dimens\u00f5es: comprimento 0,600 mm; altura 0,300 mm; largura \n\n0,23 mm. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. Horizonte MP-3428, em camada de siltito com gr\u00e3os de areias dispersos, a \n\n1,6 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Tr\u00eas horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste do \n\nBrasil: MP-3318, em camada de arenito fino, a 4,00 m da base, 50 carapa\u00e7as; MP-3428, em camada \n\nde siltito com gr\u00e3os de areias dispersos, a 1,6 m da base, 34 carapa\u00e7as; MP-3436, em camada de \n\nargilito, a 8,50 m da base, 13 carapa\u00e7as. \n\nDiscuss\u00e3o. Considerando que o material tipo de Darwinula martinsi Silva, 1978 foi perdido, esta \n\nesp\u00e9cie foi redescrita a partir da localidade tipo por Do Carmo et al. (2004b) que determinou ne\u00f3tipos. \n\nTom\u00e9 et al. (2014) considera esta esp\u00e9cie como sin\u00f4nimo j\u00fanior de Alicenula leguminella (Forbes in \n\n\n\n54  \n\nLyell, 1855). No entanto, o material ilustrado em Tom\u00e9 et al. (2014) difere daquele designado como \n\nne\u00f3tipo de Darwinula martinsi por Do Carmo et al. (2004b), devido ao contorno da carapa\u00e7a, raz\u00e3o \n\naltura/comprimento e demais caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas. Adicionalmente, vale destacar que os \n\nesp\u00e9cimes ilustrados por Tom\u00e9 et al. (2014) diferem de Alicenula leguminella devido a extremidade \n\nanterior mais finamente arredondada, extremidade posterior mais amplamente arredonda e caimento \n\nmarcado na margem ventral para a extremidade anterior. Enfim, ao revisar os ne\u00f3tipos que outrora \n\nforam identificados Darwinula martinsi p\u00f4de-se constatar que os mesmos devem ser transferidos para \n\nPenthesilenula martinsi (Silva, 1978b). Este reposicionamento em Penthesilenula baseia-se no \n\nformato subquadrado em vista lateral, caracter\u00edstica diagn\u00f3stica, que o diferencia de Darwinula. Al\u00e9m \n\ndisso, a raz\u00e3o altura/comprimento \u00e9 pr\u00f3xima de 0,5 (Ballent &amp; D\u00edaz, 2012). Tais caracter\u00edsticas s\u00e3o \n\nobservadas em Darwinula martinsi justificando, portanto, a presente atribui\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie ao \n\nG\u00eanero Penthesilenula. Os gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e de altura encontram- \n\nse ilustrado (Fig. 19). Os esp\u00e9cimes medidos mostram uma ampla variedade, com comprimento entre \n\n540-700 \u00b5m e altura entre 250-330 \u00b5m, sem agrupamentos distintos, mas mesmo os esp\u00e9cimes \n\nmenores, mostram a maior largura posterior, indicando c\u00e2mara incubadora desenvolvida. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Membro Crato \n\ne base do Membro Ipubi (Silva, 1978; Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990; Colin &amp; D\u00e9p\u00eache, 1997), \n\nAptiano (Coimbra et al., 2002). Bacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar, Aptiano m\u00e9dio-superior (Do \n\nCarmo et al., 2013). Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\n \n \n\nFigura 19. Gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Penthesilenula martinsi \n\n(Silva, 1978b) nos horizontes 4,00 m (MP-3318), 1,60 m (MP-3428), Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de \n\nJo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n\n\n55  \n\nPenthesilenula pintoi sp. nov. \n\nFig. 18: 4-7 \n\nOrigem do nome. Homenagem ao Prof. Dr. Ricardo Louren\u00e7o Pinto, Instituto de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, pelas ricas discuss\u00f5es sobre a Fam\u00edlia Darwinulidae. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a pequena, oblonga. Valva esquerda maior que a valva direita. Margem dorsal \n\nsuavemente curva, com caimento bem marcado para a extremidade anterior. Margem ventral \n\nsubretil\u00ednea com pequena concavidade ao final do primeiro ter\u00e7o. Extremidade anterior \n\nsubarredondada e baixa. Extremidade posterior amplamente arredondada. \n\nLocalidade tipo. \u00c0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, a 23,57 m da base, Munic\u00edpio de Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. \n\nHorizonte tipo. Horizonte 23,57 m (MP-2895), camada de pelito da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo \n\nAreado, bacia do S\u00e3o Francisco, Cret\u00e1ceo Inferior, Aptiano. \n\nMaterial ilustrado. Hol\u00f3tipo CP-871, carapa\u00e7a e par\u00e1tipo CP-875, carapa\u00e7a. \n\n \n \n\nTabela 9. Material ilustrado de Penthesilenula pintoi sp. nov, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado, bacia \n\ndo S\u00e3o Francisco, sudeste do Brasil. \n \n\nEsp\u00e9cime Amostra Material Comprimento (mm) Altura (mm) Largura (mm) \n\nCP-871 MP-2895 Hol\u00f3tipo 0,680 0,310 0,240 \n\nCP-875 MP-3429 Par\u00e1tipo 0,730 0,320 0,260 \n\nCP-894 MP-3434 Par\u00e1tipo 0,680 0,300 0,250 \n\nCP-895 MP-3428 Par\u00e1tipo 0,680 0,310 0,220 \n\nCP-896 MP-3428 Par\u00e1tipo 0,680 0,300 0,210 \n\nCP-897 MP-3428 Par\u00e1tipo 0,660 0,290 0,200 \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a pequena, suboval a subretangular em vista lateral, com altura aumentando \n\nuniformemente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o posterior, e maior comprimento ao longo da regi\u00e3o mediana. Valva \n\nesquerda maior que a valva direita, recobrindo-a ao longo de toda a margem. Margem dorsal \n\nsubretil\u00ednea, com caimento para a regi\u00e3o anterior, e margem ventral subretil\u00ednea, com pequena \n\nconvexidade anterior. Extremidade anterior subarredondada e mais baixa que a posterior. Extremidade \n\nposterior arredondada. Superf\u00edcie externa lisa. Em vista dorsal, largura aumentando uniformemente \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o posterior. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. CP-871: ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nPresidente Oleg\u00e1rio; horizonte MP-2895, em camada de pelito, a 23,57 m da base. CP-875: Fazenda \n\n\n\n56  \n\nTereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil; horizonte MP-3429, em camada de \n\narenito fino, a 2,15 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Tr\u00eas horizontes no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de \n\nMinas Gerais, sudeste do Brasil. Um horizonte no ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente \n\nOleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. 22 horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, \n\nEstado de Minas Gerais, sudeste do Brasil (Tab. 10). \n\n \nTabela 10. Ocorr\u00eancias de Penthesilenula pintoi sp. nov., bacia do S\u00e3o Francisco, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. \n \n\nLocalidade Horizonte N\u00ba de esp\u00e9cimes \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00e3o \nS\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nMP-2884, em camada de \narenito fino, a 14,07 m da base \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n MP-2895, em camada de \npelito, a 23,57 m da base \n\n30 carapa\u00e7as \n\n MP-2960, em pacote de \nritmito, a 52,17 m da base \n\n100 carapa\u00e7as \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00e3o \nQuiric\u00f3, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nMP-3421, em camada de \npelito, a 1,20 m da base \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\nFazenda Tereza, Jo\u00e3o \n\nPinheiro \n\nMP-3322, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n\n90 cm da base \n\n \n\nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3323, em camada de \n\narenito grosso, a 1,10 m da \n\nbase \n\n \n\nQuatro carapa\u00e7as \n\n MP-3325, em camada de \narenito fino, a 5,20 m da base \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\n MP-3326, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n2,70 m da base \n\n \n\n200 carapa\u00e7as \n\n MP-3327, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n3,05 m da base \n\n \n\n100 carapa\u00e7as \n\n MP-3328, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n5,40 m da base \n\n \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n MP-3333 em camada de \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 8,10 m da \nbase \n\n \nUma carapa\u00e7a \n\n MP-3335, em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n\na 9,80 m da base \n\n \n\nSete carapa\u00e7as \n\n MP-3340, em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n\na 10,90 m da base \n\n \n\n14 carapa\u00e7as \n\n\n\n57  \n\nMP-3427, em camada de \narenito fino, a 1,2 m da base \n\nTr\u00eas carapa\u00e7as \n\nMP-3428, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areias dispersos, \na 1,6 m da base \n\n \n\n40 carapa\u00e7as \n\nMP-3429, em camada de \narenito fino, a 2,15 m da base \n\n40 carapa\u00e7as \n\nMP-3431, em camada de \nsiltito, a 2,85 m da base \n\n80 carapa\u00e7as \n\nMP-3433, em camada de \narenito fino, a 4,50 m da base \n\nSeis carapa\u00e7as \n\nMP-3434, em \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 7,35 m da \n\nbase \n\n \n200 carapa\u00e7as \n\nMP-3436, em camada de \nargilito, a 8,50 m da base \n\n29 carapa\u00e7as \n\nMP-3437, em camada de \nargilito, a 8,55 m da base \n\n60 carapa\u00e7as \n\nMP-3438, em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n\na 11,95 m da base \n\n \n\nDuas carapa\u00e7as \n\nMP-3439, em camada de siltito \n\ncom l\u00e2minas arenosas, a 12,60 \n\nm da base \n\n \n\n17 carapa\u00e7as \n\nMP-3442 , em camada de \nargilito, a 14,50 m da base \n\n40 carapa\u00e7as \n\nMP-3443, em camada de \nargilito, a 15,15 m da base \n\n18 carapa\u00e7as \n\nMP-3448, em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n  a 17,40 m da base  \n\n \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n \n\nDiscuss\u00e3o. Difere de Penthesilenula martinsi (Silva, 1978b) devido a seu formato mais alongado, e \n\nextremidade anterior mais estreitamente arredondada. Conforme discutido anteriormente Rossetti &amp; \n\nMartens (1998) descreveram tr\u00eas g\u00eaneros, e designaram uma nova diagnose para Darwinula, onde a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o das valvas, onde direita sobrep\u00f5e \u00e0 esquerda, faz parte da diagnose. Adicionalmente, em \n\nvista lateral, Darwinula \u00e9 alongada, com a maior altura no quarto posterior; extremidade posterior mais \n\namplamente arredondada que a extremidade anterior, que por sua vez \u00e9 mais afinada e ligeiramente \n\ncurvada para a margem ventral; margem ventral quase reta, e margem dorsal curvil\u00ednea. Como \n\nanteriormente discutido, Penthesilenula apresenta formato subquadrado caracter\u00edstico em vista lateral. \n\nOs esp\u00e9cimes de Penthesilenula pintoi recuperados a partir da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 apresentam-se como \n\ncarapa\u00e7as fechadas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel observar a estrutura interna, no entanto, devido ao formato \n\nsuboval a subretangular em vista lateral, e a extremidade anterior mais amplamente arredondada \n\n\n\n58  \n\nquando comparado a Alicenula ou Darwinula, permitem considerar essa atribui\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica. \n\nAdicionalmente, esses esp\u00e9cimes apresentam forte similaridade com Penthesilenula sarytirmenensis \n\n(Sharapova) sensu Mandelstam, 1947 identificadas na Argentina por Ballent &amp; D\u00edaz (2012). Essas \n\nesp\u00e9cies diferem caracteristicamente pelo maior tamanho de Penthesilenula sarytirmenensis, \n\ncomprimento em torno de 1,080 mm, pois esta apresenta tamanho de carapa\u00e7a muito maior que \n\nPenthesilenula pintoi, comprimento at\u00e9 0,80 mm. Essa esp\u00e9cie foi descrita a partir do Jur\u00e1ssico M\u00e9dio \n\nda Pen\u00ednsula Mangishlaka, ex USSR e tamb\u00e9m foi identificada em diversas localidades na China e \n\n\u00cdndia, assim como no Jur\u00e1ssico Superior da Argentina (Ballent &amp; D\u00edaz, 2012). No presente trabalho, \n\nh\u00e1 uma abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes bem preservados, permitindo a proposi\u00e7\u00e3o de uma nova esp\u00e9cie. Os \n\ngr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e de altura encontram-se ilustrado (Fig. 20). Os \n\nesp\u00e9cimes medidos mostram uma ampla variedade, com comprimento entre 570-810 \u00b5m e altura entre \n\n240-360 \u00b5m, sem agrupamentos distintos, e mesmo os esp\u00e9cimes menores, mostram a maior largura \n\nposterior, indicando c\u00e2mara incubadora desenvolvida. \n\n \nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo \n\nInferior, Valanginiano ao Aptiano. \n\n\n\n59  \n\n \n\nFigura 20. Gr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e altura de Penthesilenula pintoi sp. \n\nnov. no horizonte 52,17 m (MP-2960), ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente \n\nOleg\u00e1rio; e horizontes 2,70 m (MP-3326), 3,05 m (MP-3327), 2,85 m (MP-3431) e 7,35 m (MP-3434), \n\nFazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n \nG\u00eanero Alicenula Rossetti &amp; Martens, 1998 emend. \n\nEsp\u00e9cie tipo. Darwinula serricaudata Klie, 1935 (Rossetti &amp; Martens, 1998). \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a alongada, sem dente interno na valva esquerda, e sem quilha ventral na valva \n\ndireita. Charneira adonte. Comprimento em torno de 0,6 mm. Valvas com sobreposi\u00e7\u00e3o da valva direita \n\nsobre a valva esquerda, ou da valva esquerda sobre a valva direita. Margem dorsal com caimento \n\nuniforme, n\u00e3o arredondada ou reta em parte de seu comprimento. Cicatriz de musculatura central \n\nsituada na regi\u00e3o anterior de esp\u00e9cimes adultos. Bolsa de incuba\u00e7\u00e3o larga e vis\u00edvel externamente \n\n(Rossetti and Martens, 1998). \n\n\n\n60  \n\nNova diagnose. Carapa\u00e7a pequena e alongada, com dentes internos na valva esquerda, um dente \n\n\u00e2nteroventral pr\u00f3ximo a borda da margem interior, e um dente posterior caudal. Charneira adonte. \n\nValvas com sobreposi\u00e7\u00e3o da valva direita sobre a valva esquerda, ou da valva esquerda sobre a valva \n\ndireita. Margem dorsal com caimento uniforme, n\u00e3o arredondada ou reta, em parte de seu \n\ncomprimento. Cicatriz muscular central situada na regi\u00e3o anterior de esp\u00e9cimes adultos. Bolsa de \n\nincuba\u00e7\u00e3o larga e vis\u00edvel externamente. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Jur\u00e1ssico Superior ao Recente (Guzm\u00e1n-Gonz\u00e1lez et al., 2016). \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o segue Liebau (2005). Embora o G\u00eanero Alicenula n\u00e3o tenha sido descrito \n\noriginalmente apresentando dentes na superf\u00edcie interna da valva esquerda, foi demonstrado \n\nposteriormente que apresentam um dente anteroventral pr\u00f3ximo a borda da margem interior e um dente \n\nposterior caudal na superf\u00edcie interna da valva esquerda (Martens et al., 2003; Ballent &amp; D\u00edaz, 2012). \n\nPortanto, o presente trabalho prop\u00f5e uma nova diagnose para o g\u00eanero, incluindo os dentes na \n\nsuperf\u00edcie interna da valva esquerda. Alicenula assim como Darwinula apresentam uma forma \n\nalongada em vista lateral, por\u00e9m as esp\u00e9cies desses g\u00eaneros se distinguem pela diferen\u00e7a em tamanho \n\ne caracter\u00edsticas internas, uma vez que Alicenula apresenta dentes na superf\u00edcie interna da valva \n\nesquerda. \n\n \nAlicenula longiformis sp. nov. \n\nFig. 19: 8-11 \n\nOrigem do nome. Do latim longum forma, que significa \u201cde forma longa\u201d. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a pequena, oblonga e alongada. Valva esquerda maior que a valva direita. Margens \n\ndorsal e ventral subretil\u00edneas e subparalelas. Extremidade anterior estreita e subarredondada. \n\nExtremidade posterior subarredondada. \n\nLocalidade tipo. Fazenda Tereza, a 7,35 m da base, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. \n\nHorizonte tipo. Horizonte 1,60 m (MP-3428), pr\u00f3ximo a base da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, em camada de \n\nsiltito com l\u00e2minas arenosas, Grupo Areado, bacia do S\u00e3o Francisco, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\nMaterial ilustrado. Hol\u00f3tipo CP-872, carapa\u00e7a e par\u00e1tipo CP-876, carapa\u00e7a. \n\n\n\n61  \n\nTabela 11. Material ilustrado de Alicenula longiformis sp. nov., Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado, \n\nbacia do S\u00e3o Francisco, sudeste do Brasil. \n \n\nEsp\u00e9cime Amostra Material Comprimento (mm) Altura (mm) Largura (mm) \n\nCP-872 MP-3428 Hol\u00f3tipo 0,690 0,260 0,250 \n\nCP-876 MP-3431 Par\u00e1tipo 0,710 0,270 0,230 \n\nCP-898 MP-3431 Par\u00e1tipo 0,750 0,280 0,270 \n\nCP-899 MP-3428 Par\u00e1tipo 0,640 0,260 0,250 \n\nCP-900 MP-3434 Par\u00e1tipo 0,700 0,270 0,230 \n\nCP-889 MP-3428 Par\u00e1tipo 0,710 0,280 0,240 \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a pequena, suboval alongada em vista lateral, com altura aumentando \n\nuniformemente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o posterior, e maior comprimento ao longo da regi\u00e3o mediana. Valva \n\nesquerda maior que a valva direita, recobrindo-a ao longo de toda a margem. Margem dorsal \n\nsubretil\u00ednea, e margem ventral subretil\u00ednea, subparalelas. Extremidade anterior subarredondada, \n\nestreita e baixa. Extremidade posterior arredondada. Superf\u00edcie lisa. Em vista dorsal, largura \n\naumentando uniformemente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o posterior. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil: CP-872, horizonte MP-3428, em camada de siltito com gr\u00e3os de areias \n\ndispersos, a 1,6 m da base; CP-876, horizonte MP-3431, em camada de siltito, a 2,85 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Um horizonte no ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Estado de Minas Gerais, sudeste \n\ndo Brasil. Nove horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste do \n\nBrasil (Tab. 12). \n\nDiscuss\u00e3o. Difere de Penthesilenula martinsi (Silva, 1978b) devido a seu formato mais alongado, e \n\nextremidade anterior mais estreitamente arredondada. Conforme discutido anteriormente, Rossetti &amp; \n\nMartens (1998) descreveram tr\u00eas g\u00eaneros e propuseram uma nova diagnose para Darwinula. Alicenula, \n\nem vista externa, \u00e9 muito similar a Darwinula, devido ao formato alongado, bem como pode apresentar \n\ntanto a sobreposi\u00e7\u00e3o da valva esquerda sobre a valva direita, quanto o inverso, por\u00e9m as esp\u00e9cies de \n\nAlicenula apresentam internamente dentes na valva esquerda. Os esp\u00e9cimes recuperados a partir da \n\nForma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 apresentam-se como carapa\u00e7as fechadas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel observar a estrutura \n\ninterna, no entanto, devido ao formato, s\u00e3o posicionados no G\u00eanero Alicenula. No presente trabalho, \n\nh\u00e1 uma abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes bem preservados, permitindo a proposi\u00e7\u00e3o de uma nova esp\u00e9cie. Os \n\ngr\u00e1ficos de dispers\u00f5es das medidas de comprimento e de altura encontram-se ilustrado (Fig. 21). Os \n\nesp\u00e9cimes medidos mostram uma ampla variedade, com comprimento entre 610-800 \u00b5m e altura entre \n\n\n\n62  \n\n230-350 \u00b5m, sem agrupamentos distintos, e mesmo os esp\u00e9cimes menores, mostram a maior largura \n\nposterior, indicando c\u00e2mara incubadora desenvolvida. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil: bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Cret\u00e1ceo \n\nInferior, Valanginiano ao Barremiano?. \n\n \nTabela 12. Ocorr\u00eancias de Alicenula longiformis sp. nov., bacia do S\u00e3o Francisco, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. \n \n\nLocalidade Horizonte N\u00ba de esp\u00e9cimes \n\nFazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00e3o \nQuiric\u00f3, Presidente Oleg\u00e1rio \n\nMP-3421, em camada de \npelito, a 1,20 m da base \n\nDuas carapa\u00e7as \n\nFazenda Tereza, Jo\u00e3o \nPinheiro \n\nMP-3318, em camada de \narenito fino, a 4,00 m da base \n\n14 carapa\u00e7as \n\n MP-3327, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areia dispersos, a \n\n3,05 m da base \n\n \n\n100 carapa\u00e7as \n\n MP-3428, em camada de siltito \n\ncom gr\u00e3os de areias dispersos, \n\na 1,6 m da base \n\n \n\n23 carapa\u00e7as \n\n MP-3431, em camada de \nsiltito, a 2,85 m da base \n\n23 carapa\u00e7as \n\n MP 3433, em camada de \narenito fino, a 4,50 m da base \n\nSeis carapa\u00e7as \n\n MP-3434, em \n\nmicroconglomerado com \n\nmatriz argilosa, a 7,35 m da \n\nbase \n\n \n40 carapa\u00e7as \n\n MP-3439, em camada de siltito \n\ncom l\u00e2minas arenosas, a 12,60 \n\nm da base \n\n \n\nSete carapa\u00e7as \n\n MP-3443, em camada de \nargilito, a 15,15 m da base \n\nNove carapa\u00e7as \n\n MP-3448, em camada de \n\narenito com l\u00e2minas argilosas, \n  a 17,40 m da base  \n\n \n\nDuas carapa\u00e7as \n\n\n\n63  \n\n \n\nFigura 21. Est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos de Alicenula longiformis sp. nov. nos horizontes 3,05 m (MP-3327) \n\ne 7,35 m (MP-3434), Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, Brasil. \n\n \nSubordem CYTHEROCOPINA Gr\u00fcndel, 1967 \n\nSuperfam\u00edlia LIMNOCYTHEROIDEA Liebau, 2005 \n\nFam\u00edlia LIMNOCYTHERIDAE Klie, 1938 \n\nSubfam\u00edlia TIMIRIASEVIINAE Mandelstam, 1960 \n\nG\u00eanero Timiriasevia Mandelstam, 1947 \n\nEsp\u00e9cie tipo. Timiriasevia epidermiformis Mandelstam, 1947. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a fina; valva esquerda maior que a valva direita; em algumas esp\u00e9cies, a \n\nextremidade anterior \u00e9 mais estreita que a extremidade posterior, por\u00e9m ambas s\u00e3o uniformemente \n\narredondadas; margem dorsal quase reta ou arqueada; ter\u00e7o anterior da margem ventral fracamente \n\nc\u00f4ncavo, no interior da carapa\u00e7a; valvas ornamentadas, as vezes com constelas ventrais; porocanais \n\nretos (Mandelstam, 1947). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Jur\u00e1ssico Superior ao Paleoceno Superior (Sames, 2009). \n\nDiscuss\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o acima de subfam\u00edlia segue Liebau (2005), e o restante segue Sames (2009). \n\nEsp\u00e9cies de Timiriasevia Mandelstam, 1947 s\u00e3o comuns em dep\u00f3sitos l\u00edmnicos do Cret\u00e1ceo. Curioso \n\nnotar que na regi\u00e3o leste dos Estados Unidos h\u00e1 registro de esp\u00e9cies desse g\u00eanero apenas no Jur\u00e1ssico \n\nSuperior. Esta aus\u00eancia em intervalos do Cret\u00e1ceo na regi\u00e3o citada anteriormente pode ser justificada \n\nconsiderando a possibilidade de que esp\u00e9cies de Timiriasevia tenham sido identificadas como \n\npertencentes a Metacypris Brady &amp; Robertson, 1870, ou vice-versa, como discutido por Sames (2009). \n\nTimiriasevia Mandelstam, 1947, Theriosynoecum Branson, 1936 e Metacypris Brady and Robertson, \n\n1870 s\u00e3o membros da Subfam\u00edlia Timiriaseviinae devido \u00e0 presen\u00e7a c\u00e2mara de incuba\u00e7\u00e3o evidente \n\nnas f\u00eameas e porocanais restritos ao tipo simples (Sames, 2009). Adicionalmente, vale salientar que \n\ns\u00e3o subovais lateralmente, achatados ventralmente e inflados ventro-lateralmente (Whatley &amp; \n\nMoguilevsky, 1998). Essa subfam\u00edlia comporta g\u00eaneros com sulcos e sem sulcos, aqueles dotados de \n\nsulcos podem ser monosulcados ou bissulcados. Os g\u00eaneros n\u00e3o sulcados Gomphocythere Sars, 1924 \n\n\n\n64  \n\ne Timiriasevia Mandelstam, 1947, assim como algumas esp\u00e9cies do g\u00eanero monosulcado Metacypris \n\nBrady &amp; Robertson, 1870 quase sempre apresentam algum indicador de sulco, como uma depress\u00e3o \n\nsuave e rasa causando uma constri\u00e7\u00e3o anterolateral em vista dorsal (Sames, 2009). Os g\u00eaneros \n\nTimiriasevia e Metacypris diferem em vista dorsal, pois as f\u00eameas de Metacypris apresentam contorno \n\ncordiforme, e as f\u00eameas de Timiriasevia apresentam contorno oval alongado a piriforme com pequena \n\nconstri\u00e7\u00e3o anterolateral. Adicionalmente, em Metacypris h\u00e1 um sulco fraco, enquanto Timiriasevia \u00e9 \n\nn\u00e3o sulcado. \n\n \nTimiriasevia sanfranciscanensis sp. nov. \n\nFig. 18: 12-16 \n\nOrigem do nome. Em refer\u00eancia \u00e0 bacia do S\u00e3o Francisco. \n\nDiagnose. Carapa\u00e7a oval arredondada em vista lateral. Valva esquerda ligeiramente maior que a valva \n\ndireita, com sobreposi\u00e7\u00e3o da valva esquerda sobre a valva direita principalmente na extremidade \n\nanterior, e sobreposi\u00e7\u00e3o da valva direita sobre a valva esquerda na extremidade posterior. Margem \n\nventral reta. Superf\u00edcie externa coberta por pontua\u00e7\u00f5es, evidentes pr\u00f3ximas as extremidades. Em vista \n\ndorsal, inflada e piriforme. \n\nLocalidade tipo. Fazenda Tereza, a 90 cm da base, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil. \n\nHorizonte tipo. Horizonte 90 cm (MP-3322), base da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado, bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\nMaterial ilustrado. Hol\u00f3tipo CP-873, carapa\u00e7a f\u00eamea e par\u00e1tipo CP-874, carapa\u00e7a macho. \n\n \n \n\nTabela 13. Material ilustrado de Timiriasevia sanfranciscanensis sp. nov, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo \n\nAreado, bacia do S\u00e3o Francisco, sudeste do Brasil. \n \n\nEsp\u00e9cime Amostra Material Comprimento (mm) Altura (mm) Largura (mm) \n\nCP-873 MP-3322 Hol\u00f3tipo ? 1,070 0,650 0,740 \n\nCP-874 MP-3427 Par\u00e1tipo ? 1,010 0,600 0,600 \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o. Carapa\u00e7a m\u00e9dia a grande, oval arredondada em vista lateral, com maior altura mediana, e \n\nmaior comprimento ao longo da regi\u00e3o ventromediana. Valva esquerda ligeiramente maior que a valva \n\ndireita, com a valva esquerda sobrepondo a valva direita principalmente na extremidade anterior, e a \n\nvalva direita sobrepondo a valva esquerda na extremidade posterior. Margem dorsal convexa, com \n\nleve caimento para a extremidade anterior, e margem ventral reta, com leve caimento anterior. \n\n\n\n65  \n\nExtremidade anterior subarredondada. Extremidade posterior amplamente arredondada. Superf\u00edcie \n\nlevemente pontuada, com a ornamenta\u00e7\u00e3o evidente nas margens, principalmente na margem ventral. \n\nEm vista dorsal, fortemente inflada e piriforme, com leve constri\u00e7\u00e3o anterior. Em vista ventral, ampla \n\ne reta. Dimorfismo sexual presente, onde os machos apresentam margem dorsal menos arqueada em \n\nrela\u00e7\u00e3o as f\u00eameas, e em vista dorsal, apresentam largura menor. \n\nLocalidade e horizonte do material ilustrado. Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas \n\nGerais, sudeste do Brasil: CP-873, horizonte MP-3322, em camada de siltito com gr\u00e3os de areia \n\ndispersos, a 90 cm da base; CP-874, horizonte MP-3427, em camada de arenito fino, a 1,2 m da base. \n\nOcorr\u00eancias. Quatro horizontes na Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, Estado de Minas Gerais, sudeste \n\ndo Brasil: MP-3318, em camada de arenito fino, a 4,00 m da base, raro, tr\u00eas carapa\u00e7as; MP-3322, em \n\ncamada de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, a 90 cm da base, raro, tr\u00eas carapa\u00e7as; MP-3427, em \n\ncamada de arenito fino, a 1,2 m da base, frequente, sete carapa\u00e7as; MP-3433, em camada de arenito \n\nfino, a 4,50 m da base, raro, uma carapa\u00e7a. \n\nDiscuss\u00e3o. O G\u00eanero Timiriasevia, segundo Sames (2009), apresenta formato oblongo \n\nsubarredondado em vista lateral; em vista dorsal, as f\u00eameas s\u00e3o piriformes, com uma leve constri\u00e7\u00e3o \n\nanterolateral; aus\u00eancia de sulco ou n\u00f3dulos; a ornamenta\u00e7\u00e3o pode ser costelada, as vezes combinada \n\ncom pontua\u00e7\u00e3o. A esp\u00e9cie pertence ao g\u00eanero pelos motivos supracitados. Adicionalmente, apresenta \n\na margem ventral achatada e larga, permitindo posicion\u00e1-la com seguran\u00e7a na Fam\u00edlia \n\nLimnocytheridae. Timiriasevia sanfranciscanensis \u00e9 a primeira esp\u00e9cie do g\u00eanero formalmente \n\ndesignada no Cret\u00e1ceo do Brasil. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica. Brasil, bacia do S\u00e3o Francisco, Grupo Areado, Forma\u00e7\u00e3o \n\nQuiric\u00f3, Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano. \n\n \n6 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O \n\nNa distribui\u00e7\u00e3o espera-se abordar informa\u00e7\u00f5es quanto as mudan\u00e7as de ocorr\u00eancias nas \n\nlocalidades estudadas. Adicionalmente, abordam-se ocorr\u00eancias em outras bacias, bem como a \n\nlitoestratigrafia e cronoestratigrafia. \n\n \n\n6.1 Distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica \n\nAs se\u00e7\u00f5es estudadas na Fazenda Tereza e na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, ribeir\u00f5es S\u00e3o Jos\u00e9 e Quiric\u00f3, \n\nenglobam a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 principalmente. A Fazenda Tereza apresenta o Grupo Bambu\u00ed na base, \n\nem contato com a Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9, que tem espessura vari\u00e1vel, geralmente em torno de 50 cm, que \n\npor sua vez est\u00e1 em contato com a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, e no topo com Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. O ribeir\u00e3o \n\n\n\n66  \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, at\u00e9 o presente, apresenta o contato superior com a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. J\u00e1 o ribeir\u00e3o \n\nQuiric\u00f3 o intervalo estudado est\u00e1 restrito a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. \n\nNo que se refere a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, a se\u00e7\u00e3o na Fazenda Tereza \u00e9 composta na base por \n\ncamadas de siltito carbon\u00e1tico com gr\u00e3os de areia dispersos predominantemente, no meio do perfil por \n\ncamadas de arenito, camadas de arenito laminado e camadas de argilito, e no topo predominantemente \n\npor camadas de siltito. \n\nGrande parte das amostras da Fazenda Tereza apresentam ocorr\u00eancia fossil\u00edfera, por\u00e9m com a \n\nassemblagem de ostracodes muitas vezes em estado de preserva\u00e7\u00e3o deficiente, dificultando a \n\ntaxonomia. Os n\u00edveis ricos est\u00e3o entre os horizontes 4,00 m (MP-3318) a 6,20 m (MP-33310, e 40 cm \n\n(MP-3426) a 7,35 m (MP-3434), correspondentes a por\u00e7\u00e3o mais basal do perfil. Em especial, s\u00e3o mais \n\nricos em ostracodes, os n\u00edveis de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos, e os n\u00edveis de arenito fino da \n\nbase (Fig. 22). \n\nO horizonte 4,00 m (MP-3318) apresenta ocorr\u00eancia abundante de Penthesilenula martinsi e \n\nAlicenula longiformis (Tab. 12) e rara de Cypridea jequiensis, Cypridea infima (Tab. 8), \n\nNeuquenocypris antiqua, Brasacypris ovum (Tab. 5), Brasacypris fulfaroi (Tab. 6), e Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis (Fig. 22). No horizonte 90 cm (MP-3322) h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis e Cypridea infima (Tab. 8) predominantemente, e rara de Brasacypris fulfaroi \n\n(Tab. 6) e Penthesilenula pintoi (Tab. 10) (Fig. 22). No horizonte 1,20 m (MP-3323) h\u00e1 ocorr\u00eancia \n\nrara de Penthesilenula pintoi (Tab. 10) predominantemente, e rara de Cypridea hystrix (Tab. 7) e \n\noog\u00f4nio de car\u00f3fita (Figs 22, 23:1). No horizonte 4,90 m (MP-3324) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante de \n\nCypridea jequiensis, e rara de Cypridea hystrix (Tab. 7) e Cypridea conjugata (Fig. 22). \n\nO horizonte 5,20 m (MP-3325) apresenta ocorr\u00eancia rara de Penthesilenula pintoi (Tab. 10), \n\nCypridea jequiensis, Cypridea hystrix (Tab. 7) e oog\u00f4nio de car\u00f3fita (Figs 22, 23: 2). No horizonte \n\n2,70 m (MP-3326) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante de Penthesilenula pintoi (Tab. 10) predominantemente, \n\nem assemblagem com ocorr\u00eancia abundante de Brasacypris fulfaroi (Tab. 6) e Brasacypris ovum (Tab. \n\n5), frequente de Cypridea hystrix (Tab. 7), e rara de Cypridea conjugata, sendo um dos horizontes \n\nmais ricos em ostracodes do perfil (Fig. 22). No horizonte 3,05 m (MP-3327) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante \n\nde Penthesilenula pintoi (Tab. 10) e Alicenula longiformis (Tab. 12) predominantemente, em \n\nassemblagem com ocorr\u00eancia rara de Cypridea jequiensis, Brasacypris ovum (Tab. 5) e oog\u00f4nio de \n\ncar\u00f3fita (Figs 22, 23: 3). \n\nOs demais horizontes, 5,40 m (MP-3328) a 9,80 m (MP-3335), apresentam ocorr\u00eancia rara de \n\nBrasacypris ovum (Tab. 5) e Brasacypris fulfaroi (Tab. 6), rara de Penthesilenula pintoi no horizonte \n\n5,40 (MP-3328) e 8,10 m (MP-3333) e frente no horizonte 9,80 m (MP-3335) (Tab. 10) (Fig. 22). \n\n\n\n67  \n\nO horizonte 10,90 m (MP-3340) apresenta ocorr\u00eancia rara de Penthesilenula pintoi (Tab. 10) \n\ne de oog\u00f4nio de car\u00f3fita (Figs 22, 23: 4). No horizonte 40 cm (MP-3426) h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de \n\nBrasacypris ovum (Tab. 5). No horizonte 1,20 m (MP-3427) h\u00e1 ocorr\u00eancia frequente Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis predominantemente, em assemblagem com ocorr\u00eancia rara de Cypridea infima \n\n(Tab. 8) e Penthesilenula pintoi (Tab. 10). No horizonte 1,60 m (MP-3428) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante \n\nde Penthesilenula pintoi (Tab. 10), Penthesilenula martinsi e Alicenula longiformis (Tab. 12), em \n\nassemblagem com ocorr\u00eancia rara de Cypridea infima (Tab. 8), Cypridea hystrix (Tab. 7) Brasacypris \n\novum (Tab. 5) e oog\u00f4nio de car\u00f3fita (Figs 22, 23: 5). No horizonte 2,15 m (MP-3429) h\u00e1 ocorr\u00eancia \n\nabundante de Penthesilenula pintoi (Tab. 10), e frequente de Brasacypris ovum (Tab. 5) \n\npredominantemente, em assemblagem com ocorr\u00eancia rara de Neuquenocypris antiqua e Brasacypris \n\nfulfaroi (Tab. 6) (Fig. 22). \n\nO horizonte 2,85 m (MP-3431) apresenta ocorr\u00eancia abundante de Penthesilenula pintoi (Tab. \n\n10), Alicenula longiformis (Tab. 12), Brasacypris ovum (Tab. 5), em assemblagem com ocorr\u00eancia \n\nfrequente de Brasacypris fulfaroi (Tab. 6), e rara de Cypridea infima (Tab. 8) e Cypridea conjugata \n\n(Fig. 22). No horizonte 4,50 m (MP-3433) h\u00e1 ocorr\u00eancia frequente de Penthesilenula pintoi (Tab. 10) \n\ne Alicenula longiformis (Tab. 12), em assemblagem com ocorr\u00eancia rara de Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis e Cypridea infima (Tab. 8) (Fig. 22). O horizonte 7,35 m (MP-3434) \u00e9 um dos \n\nhorizontes com maior riqueza de esp\u00e9cies do perfil, com ocorr\u00eancia abundante de Penthesilenula pintoi \n\n(Tab. 10), Alicenula longiformis (Tab. 12), Brasacypris ovum (Tab. 5) e Cypridea conjugata, em \n\nassemblagem com ocorr\u00eancia rara de Cypridea hystrix (Tab. 7), Cypridea infima (Tab. 8), \n\nNeuquenocypris antiqua e Brasacypris fulfaroi (Tab. 6) (Fig. 22). \n\nOs demais horizontes 8,50 m (MP-3436) a 17,40 m (MP-3448) apresentam ocorr\u00eancia \n\nabundante de Penthesilenula pintoi (Tab. 10) nos horizonte 8,50 m (MP-3436), 8,55 m (MP-3437), \n\n14,50 m (MP-3442), 15,15 m (MP-3443) e rara nos horizontes 11,95 m (MP-3438) e 17,40 m (MP- \n\n3448); frequente de Alicenula longiformis (Tab. 12) nos horizontes 12,60 m (MP-3439) e 15,15 m \n\n(MP-3443) e rara no horizonte 17,40 m (MP-3448); rara de Brasacypris ovum (Tab. 5) nos horizontes \n\n8,50 m (MP-3436), 8,55 m (MP-3437), 11,95 m (MP-3438), 14,50 m (MP-3442) e 15,15 m (MP- \n\n3443); rara de Brasacypris fulfaroi (Tab. 6) nos horizonte 8,50 m (MP-3436), 14,50 m (MP-3442) e \n\n15,15 m (MP-3443); rara de Cypridea infima (Tab. 8) no horizonte 16,50 m (MP-3444); e rara de \n\nCypridea hystrix (Tab. 7) no horizonte 8,55 m (MP-3437) (Fig. 22). \n\nEspecialmente, nos horizontes 8,55 m (MP-3437) e 16,50 m (MP-3444) h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de \n\noog\u00f4nio de car\u00f3fita (Fig. 23: 6 e 7), e no horizonte 14,50 m (MP-3442) h\u00e1 ocorr\u00eancia de oss\u00edculos \n\n(Fig. 23: 9 e 10). No horizonte 17,90 m, h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de estromat\u00f3lito. \n\n\n\n68  \n\nNo total, ocorrem assemblagens de no m\u00e1ximo oito esp\u00e9cies. Os n\u00edveis com maior riqueza \n\nest\u00e3o concentrados na por\u00e7\u00e3o basal da sequ\u00eancia, bem como maior abund\u00e2ncia, como discutido \n\nanteriormente. Na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, a riqueza de esp\u00e9cie diminui, para assemblagens de no \n\nm\u00e1ximo quatro esp\u00e9cies, bem como a abund\u00e2ncia (Fig. 22). \n\n \n \n\nFigura 22. Distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies de ostracodes no perfil da Fazenda Tereza, \n\nForma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado, bacia do S\u00e3o Francisco, Brasil. \n\n\n\n69  \n\n \n\nFigura 23. 1-8. Oog\u00f4nio de car\u00f3fitas da Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro. 1. CP-877, \n\noog\u00f4nio de car\u00f3fita do horizonte 1,10 m (MP-3323). 2. CP-878, oog\u00f4nio de car\u00f3fita no horizonte 5,20 \n\nm (MP-3325). 3. CP-879, oog\u00f4nio de car\u00f3fita do horizonte 3,05 m (MP-3327). 4. CP-880, oog\u00f4nio de \n\ncar\u00f3fita do horizonte 10,90 m (MP-3340). 5. CP-881, oog\u00f4nio de car\u00f3fita do horizonte 1,60 m (MP- \n\n3428). 6. CP-882, oog\u00f4nio de car\u00f3fita do horizonte 8,55 m (MP-3437). 7. CP-883, oog\u00f4nio de car\u00f3fita \n\ndo horizonte 16,50 m (MP-3444). 8. Oog\u00f4nio de car\u00f3fita do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nMunic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio. 8. CP-884, oog\u00f4nio de car\u00f3fita do horizonte 1,20 m (MP-3421). 9- \n\n12. Oss\u00edculos. 9. CP-885, oss\u00edculo da Fazenda Tereza, horizonte 14,50 m (MP-3442). 10. CP-886, \n\noss\u00edculo da Fazenda Tereza, horizonte 14,50 m (MP-3442). 11. CP-887, dente da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 de \n\nVarj\u00e3o, horizonte 14,07 m (MP-2884). 12. CP-888, oss\u00edculo da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 de Varj\u00e3o, horizonte \n\n27,80 m (MP-2922). \n\n\n\n70  \n\nNo que se refere a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, a se\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, da Fazenda S\u00e3o \n\nJos\u00e9 \u00e9 composta na base por camadas de arenito com lentes argilosas e n\u00edveis de evaporito, no meio \n\npor camadas de arenito e camadas de pelito e no topo por camadas de pelito e arenito fino intercalado \n\ncom pelito. \n\nGrande parte das amostras do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 n\u00e3o apresentam ocorr\u00eancia fossil\u00edfera, e aqueles \n\nhorizontes que apresentam ocorr\u00eancia fossil\u00edfera, tem esp\u00e9cimes muitas vezes com a superf\u00edcie em \n\nestado avan\u00e7ado de dissolu\u00e7\u00e3o e deformados, dificultando a taxonomia. Particularmente, apenas os \n\nhorizontes 13,10 m (MP-2879) a 18,92 m (MP-2889) apresentaram ostracodes, com o predom\u00ednio do \n\nG\u00eanero Harbinia (Fig. 24). \n\nO horizonte 13,10 m (MP-2879) apresenta a ocorr\u00eancia abundante de Harbinia alta e Harbinia \n\naff. Harbinia salitrensis, e rara de Harbinia symmetrica (Fig. 24). No horizonte 13,40 m (MP-2881) \n\nh\u00e1 ocorr\u00eancia rara de Harbinia alta (Fig. 24). No horizonte 13,59 m (MP-2882) h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de \n\nHarbinia symmetrica, Harbinia aff. Harbinia salitrensis e Harbinia aff. Harbinia angulata (Fig. 24). \n\nNo horizonte 13,82 m (MP-2883) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante de Harbinia symmetrica, Harbinia aff. \n\nHarbinia angulata, Harbinia aff. Harbinia crepata e Harbinia aff. Harbinia salitrensis (Fig. 24). No \n\nhorizonte 14,07 m (MP-2884) h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de Penthesilenula pintoi (Tab. 10) e oss\u00edculos e dentes \n\n(Figs 24, 23: 11). No horizonte 15,57 m (MP-2885) h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de Harbinia symmetrica (Fig. \n\n24). No horizonte 18,92 m (MP-2889) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante de Harbinia alta, Harbinia aff. \n\nHarbinia angulata e Harbinia aff. Harbinia crepata (Fig. 24). No horizonte 19,02 m (MP-2890) h\u00e1 \n\nocorr\u00eancia rara de Harbinia aff. Harbinia salitrensis (Fig. 24). \n\nO horizonte 23,55 m (MP-2895) apresenta a ocorr\u00eancia abundante de Penthesilenula pintoi \n\n(Tab. 10) e rara de Brasacypris ovum (Tab. 5) (Fig. 24). No horizonte 27,80 m (MP-2922) h\u00e1 \n\nocorr\u00eancia frequente de Harbinia aff. Harbinia salitrensis, Harbinia aff. Harbinia angulata e oss\u00edculos \n\n(Figs 24, 23: 12). No horizonte 52,17 m (MP-2960) h\u00e1 ocorr\u00eancia abundante de Penthesilenula pintoi \n\n(Tab. 10) e rara de Brasacypris ovum (Tab. 5) (Fig. 24). \n\nA por\u00e7\u00e3o mais basal do perfil, n\u00e3o foi preparada visando a recupera\u00e7\u00e3o de ostracodes at\u00e9 o \n\npresente. \n\nNo total ocorrem assemblagens de no m\u00e1ximo quatro esp\u00e9cies, na por\u00e7\u00e3o basal da sequ\u00eancia, \n\nbem como uma abundancia relativamente maior. Na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, ocorrem assemblagens de \n\nduas esp\u00e9cies, bem como na por\u00e7\u00e3o superior. Por\u00e9m na por\u00e7\u00e3o superior, h\u00e1 uma abundancia \n\nrelativamente maior de esp\u00e9cimes, quando comparado com as demais por\u00e7\u00f5es da sequ\u00eancia. H\u00e1 \n\nhorizontes na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria onde foram identificados ostracodes em campo, por\u00e9m n\u00e3o foram \n\nrecuperados ostracodes durante a triagem (Fig. 24). \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 24. Distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies de ostracodes no perfil \u00e0s margens do ribeir\u00e3o \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado, bacia do S\u00e3o Francisco, Brasil. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n71 \n\n\n\n \n\n \n \n\nA se\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 composta predominantemente \n\npor camada de arenito predominante na base, camadas de pelito no meio, e folhelho no topo. Apenas \n\num horizonte do perfil apresenta ocorr\u00eancia de ostracodes. No horizonte 1,20 m (MP-3421) h\u00e1 \n\nocorr\u00eancia abundante de Brasacypris ovum (Tab. 5), Brasacypris fulfaroi (Tab. 6), em assemblagem \n\ncom ocorr\u00eancia rara de Penthesilenula pintoi (Tab.10) e Alicenula longiformis (Tab. 12) (Fig. 25). Em \n\nassemblagem com os ostracodes, h\u00e1 ocorr\u00eancia rara de oog\u00f4nio de car\u00f3fita (Fig. 23: 9). \n\nEm especial, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9 de Galena, h\u00e1 a presen\u00e7a dos folhelhos papir\u00e1ceos ricos em \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, que cont\u00e9m os peixes f\u00f3sseis Dastilbe moraesi, assim como folhas f\u00f3sseis. \n\nAssociados a esse horizonte, segundo Lima (1979) e Arai et al. (1995), h\u00e1 a Palinozona \n\nTransitoripollis crisopolensis, codificada como P-230, que indica uma idade m\u00ednima barremiana. \n\nApenas um horizonte apresentou registro fossil\u00edfero de ostracodes, com uma assemblagem de \n\nquatro esp\u00e9cies, logo n\u00e3o foi poss\u00edvel observar uma riqueza de esp\u00e9cies ao longo da sequ\u00eancia. Na \n\nbase da por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, foi observada a ocorr\u00eancia de ostracodes em \n\ncampo, por\u00e9m n\u00e3o foram recuperados ostracodes durante a triagem (Fig. 25). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n72 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 25. Distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies de ostracodes no perfil \u00e0s margens do ribeir\u00e3o \n\nQuiric\u00f3, da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado, bacia do S\u00e3o Francisco, Brasil. \n\n73 \n\n\n\n74  \n\n6.2 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nDas 16 esp\u00e9cies identificadas no Cret\u00e1ceo Inferior da bacia do S\u00e3o Francisco, 13 ocorrem em \n\noutras bacias do Brasil, da Argentina, do Gab\u00e3o e do Congo: Harbinia alta, Harbinia angulata, \n\nHarbinia crepata, Harbinia salitrensis, Harbinia symmetrica, Brasacypris fulfaroi, Brasacypris ovum, \n\nCypridea conjugata, Cypridea hystrix, Cypridea infima, Cypridea jequiensis, Neuquenocypris antiqua \n\ne Penthesilenula martinsi. \n\nNa bacia do Graja\u00fa, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3, h\u00e1 registro de Harbinia alta e Harbinia salitrensis, no \n\nAptiano superior e Aptiano respectivamente (Ramos et al., 2006; Do Carmo et al., 2008). \n\nNa bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, membros Crato e Romualdo, ocorrem Harbinia alta \n\ne Harbinia salitrensis, no Aptiano superior (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Viana et al., 1989; Silva- \n\nTelles Jr. &amp; Viana, 1990; Do Carmo et al., 2008; Poropat &amp; Colin, 2012a; Antonietto et al., 2012; \n\nTom\u00e9 et al., 2014) e Harbinia symmetrica, que tamb\u00e9m ocorre no Membro Ipubi e Forma\u00e7\u00e3o Rio da \n\nBatateira, Aptiano (Coimbra et al., 2002); apenas no Membro Crato h\u00e1 registro de Harbinia crepata \n\n(Aptiano) (Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990) e Penthesilenula martinsi, que tamb\u00e9m ocorre na base do \n\nMembro Ipubi, no Aptiano (Silva, 1978; Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990; Colin &amp; D\u00e9p\u00eache, 1997; \n\nCoimbra et al., 2002); apenas no Membro Romualdo, h\u00e1 registro de Harbinia angulata, no Aptiano \n\n(Poropat &amp; Colin, 2012a); tamb\u00e9m foi definida a Zona Harbinia spp. 201-218, codificada como NRT- \n\nO11 (Do Carmo et al., 2008), Andar Alagoas (Schaller, 1968; Moura, 1987), Aptiano superior-Albiano \n\ninferior (Antonietto et al., 2012), onde o G\u00eanero Harbinia, devido a sua abund\u00e2ncia em bacias \n\nmarginais do Atl\u00e2ntico, especialmente ao longo do Andar Alagoas, tem um importante papel em datar \n\nbacias brasileiras continentais e marginais (Antonietto et al., 2012). \n\nNa bacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar, h\u00e1 registro de Harbinia alta, Harbinia crepata e \n\nPenthesilenula martinsi no Aptiano m\u00e9dio-superior (Do Carmo et al., 2013). Na bacia do Jatob\u00e1, em \n\ndep\u00f3sitos correlatos a Forma\u00e7\u00e3o Crato, h\u00e1 registro de Harbinia alta, Harbinia angulata no Aptiano \n\nsuperior (Tom\u00e9 et al., 2014). Na bacia Sergipe-Alagoas, Forma\u00e7\u00e3o Riachuelo, h\u00e1 registro de Harbinia \n\nangulata, no Aptiano superior (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971), e na Forma\u00e7\u00e3o Jiqui\u00e1, ocorre Cypridea \n\njequiensis, no Barremiano (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a; Antonietto, 2015). \n\nNa bacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Sebasti\u00e3o, h\u00e1 registro de Cypridea conjugata, no \n\nBarremiano (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a), na Forma\u00e7\u00e3o Ilhas, Andar Rio \n\nda Serra, ocorre Cypridea hystrix, no Berriasiano ao Valanginiano (Kr\u00f6mmelbein, 1962; Poropat &amp; \n\nColin, 2012a), j\u00e1 na Forma\u00e7\u00e3o Candeias, por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e inferior, ocorre Cypridea infima, tamb\u00e9m no \n\nBerriasiano (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a); tamb\u00e9m foi definida a Zona \n\nParacypridea brasiliensis, codificada como NRT-O04, onde a Esp\u00e9cie Cypridea hystrix tem \n\n\n\n75  \n\nocorr\u00eancias bem marcadas nas subzonas Paracypridea bicallosa (NRT-O04.3) e Paracypridea maacki \n\n(NRT-O04.4) (Viana et al., 1971; Cunha &amp; Moura, 1979; Regali &amp; Viana, 1989), Valanginiano \n\n(Caixeta et al., 1994). \n\nNa bacia do Cedro h\u00e1 registro de Harbinia angulata, em estratos correlatos ao Membro Crato \n\n(Tom\u00e9, 2007). Na bacia do Paran\u00e1, Grupo Bauru, Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, h\u00e1 registro de Brasacypris \n\nfulfaroi, no Cret\u00e1ceo Superior (Dias-Brito et al., 2001). Na bacia do Tucano, forma\u00e7\u00f5es Itaparica e \n\nCandeias, h\u00e1 registro de Brasacypris ovum, Cret\u00e1ceo Inferior (Berriasiano) (Kr\u00f6mmelbein, 1965b; \n\nPoropat &amp; Colin, 2012a). \n\nNa Argentina, Forma\u00e7\u00e3o D-129 em cerro Chenques, no Aptiano, h\u00e1 Neuquenocypris antiqua \n\n(Musacchio &amp; Simeoni, 1991; Ballent et al., 2011), que tamb\u00e9m ocorre na bacia Austral, Forma\u00e7\u00e3o \n\nPiedra Clavada, no Albiano inferior ao superior (Ballent et al., 2011). Na \u00c1frica, especificamente na \n\nbacia do Gab\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o Gamba, e na bacia do Congo e Cabinda, Forma\u00e7\u00e3o Chela, h\u00e1 a presen\u00e7a de \n\nHarbinia symmetrica (Grosdidier et al., 1996; Bate, 1999). \n\n \n6.3 An\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o \n\nA riqueza de esp\u00e9cies na Fazenda Tereza \u00e9 maior que nos afloramentos da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nnos ribeir\u00f5es S\u00e3o Jos\u00e9 e Quiric\u00f3. Ao todo, na Fazenda Tereza, ocorrem assemblagens de at\u00e9 oito \n\nesp\u00e9cies nos horizontes mais ricos, e quando a riqueza diminui, ocorrem assemblagens de at\u00e9 quatro \n\nesp\u00e9cies. J\u00e1 no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, ocorrem assemblagens de at\u00e9 quatro esp\u00e9cies nos n\u00edveis mais ricos, \n\ne posteriormente, ocorrem assemblagens de duas esp\u00e9cies. Adicionalmente, a abund\u00e2ncia de \n\nesp\u00e9cimes \u00e9 visivelmente menor, quando comparada com a Fazenda Tereza. No ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, h\u00e1 \n\nocorr\u00eancia de ostracodes em apenas um horizonte, portanto, n\u00e3o h\u00e1 riqueza de esp\u00e9cies ao longo da \n\nsequ\u00eancia. \n\nApenas Brasacypris ovum e Penthesilenula pintoi ocorrem na Fazenda Tereza e nos ribeir\u00f5es \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 e Quiric\u00f3. No ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de esp\u00e9cies de Harbinia, que ocorrem \n\nem assemblagem com Brasacypris ovum e Penthesilenula pintoi apenas na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria da \n\nsequ\u00eancia. Na Fazenda Tereza, como discutido anteriormente, h\u00e1 uma maior riqueza de esp\u00e9cies dos \n\ng\u00eaneros Cypridea, Brasacypris, Alicenula, Penthesilenula, Neuquenocypris e Timiriasevia, em \n\nassemblagem com Brasacypris ovum e Penthesilenula pintoi, que ocorrem nas por\u00e7\u00f5es basal e \n\nintermedi\u00e1ria. No ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Brasacypris ovum e Penthesilenula pintoi ocorrem em \n\nassemblagem com Alicenula longiformis e Brasacypris fulfaroi. \n\nNa Fazenda Tereza, as ocorr\u00eancias de Cypridea hystrix determinam uma atribui\u00e7\u00e3o \n\ncronoestratigr\u00e1fica ao Valanginiano, para a por\u00e7\u00e3o basal da sequ\u00eancia. As esp\u00e9cies que est\u00e3o em \n\n\n\n76  \n\nassemblagem com Cypridea hystrix apenas na por\u00e7\u00e3o basal, e, portanto, tamb\u00e9m pertencem ao \n\nValanginiano, s\u00e3o: Penthesilenula martinsi, Cypridea conjugata, Cypridea jequiensis, \n\nNeuquenocypris antiqua e Timiriasevia sanfranciscanensis. A por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria pertence ao \n\nHauteriviano, possivelmente at\u00e9 o Aptiano. As esp\u00e9cies que est\u00e3o em assemblagem tanto na por\u00e7\u00e3o \n\nbasal, quanto na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, e, portanto, ocorrem at\u00e9 possivelmente o Aptiano, s\u00e3o: \n\nPenthesilenula pintoi, Alicenula longiformis, Brasacypris fulfaroi, Brasacypris ovum e Cypridea \n\ninfima. \n\nNo ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, as ocorr\u00eancias de esp\u00e9cies de Harbinia, determinam uma atribui\u00e7\u00e3o \n\ncronoestratigr\u00e1fica ao Aptiano para o topo da por\u00e7\u00e3o basal, por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria e por\u00e7\u00e3o superior. \n\nPortanto Brasacypris ovum e Penthesilenula pintoi, ocorrem desde o Valanginiano, at\u00e9 o Aptiano. A \n\nidade dos horizontes inferiores da por\u00e7\u00e3o basal, at\u00e9 o presente, \u00e9 possivelmente Valanginiano ao \n\nBarremiano, uma vez ainda n\u00e3o foram recuperados ostracodes para uma determina\u00e7\u00e3o mais acurada. \n\nNo ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, o intervalo onde ocorrem os folhelhos, com peixes e folhas f\u00f3sseis, \u00e9 \n\natribu\u00eddo cronoestatigraficamente ao Barremiano, como discutido anteriormente. Portanto, a \n\nassemblagem de Penthesilenula pintoi, Alicenula longiformis, Brasacypris ovum e Brasacypris \n\nfulfaroi, que ocorre abaixo dos folhelhos, pertence possivelmente ao Valanginiano-Barremiano. \n\n \n7 ESTRUTURA POPULACIONAL \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre elementos aut\u00f3ctones e al\u00f3ctones de uma assemblagem de ostracodes pode \n\nser feita atrav\u00e9s da estrutura populacional (Frenzel &amp; Boomer, 2005). Os esp\u00e9cimes de ostracodes \n\ndentro de uma popula\u00e7\u00e3o onde a maioria dos est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos est\u00e3o presentes, devem ser \n\nconsiderados aut\u00f3ctones ao ambiente. Da mesma maneira, esp\u00e9cimes da mesma popula\u00e7\u00e3o \n\nrepresentados por apenas parte da ontogenia provavelmente s\u00e3o al\u00f3ctones (Whatley, 1988). Tr\u00eas \n\nprincipais tipos de estruturas populacionais s\u00e3o identific\u00e1veis: onde a energia de transporte \u00e9 baixa e a \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 aut\u00f3ctone, todos os est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos s\u00e3o encontrados; onde a energia de transporte \n\n\u00e9 levemente baixa, o suficiente para remover apenas as valvas de jovens que morreram e a popula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 aut\u00f3ctone; em ambiente de baixa energia de transporte e a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 al\u00f3ctone, com apenas est\u00e1gios \n\nontogen\u00e9ticos jovens (Whatley, 1988) (Fig. 26). \n\n\n\n77  \n\n \n\nFigura 26. Est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos e poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es paleoambientais (adaptado de Whatley, \n\n1988). \n\n \nO estudo da estrutura populacional foi realizado em horizontes onde os esp\u00e9cimes recuperados \n\npossibilitam a identifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos e, desta maneira, estes dados podem ser \n\nutilizados para indicar a energia de transporte do ambiente, bem como popula\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancias \n\naut\u00f3ctones e al\u00f3ctones (Figs 27 e 28). Vale ressaltar, que no afloramento do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, os \n\nhorizontes com mais de uma esp\u00e9cie de Harbinia na assemblagem, teve apenas os est\u00e1gios \n\nontogen\u00e9ticos adulto (A) e pr\u00f3ximo ao adulto medidos (A-1, A-2), uma vez que a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nest\u00e1gios ontogen\u00e9ticos jovens de diferentes esp\u00e9cies n\u00e3o \u00e9 clara. \n\nNa Fazenda Tereza, 31 horizontes apresentam ocorr\u00eancia fossil\u00edfera, desse total, cinco \n\nhorizontes da por\u00e7\u00e3o basal com destacada abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes, aliados \u00e0 boa preserva\u00e7\u00e3o, tem \n\nconduzida a an\u00e1lise da estrutura populacional. Neste afloramento, a energia de transporte indicada pela \n\nan\u00e1lise da estrutura populacional \u00e9 comparada aos dados sedimentares dos horizontes considerados. \n\nNo horizonte 4,00 m (MP-3318) ocorre uma assemblagem de oito esp\u00e9cies, com a predomin\u00e2ncia de \n\nesp\u00e9cimes de Penthesilenula martinsi, que apresentam uma ampla variedade de comprimento e altura, \n\npor\u00e9m sem agrupamento distinto, sendo todos classificados como f\u00eameas adultas, devido a c\u00e2mara \n\nincubadora. Este horizonte est\u00e1 em camada de arenito fino, entre camadas de siltito com gr\u00e3os de areia \n\ndispersos, e a estrutura populacional (Fig. 27), bem como a natureza sedimentar, indicam energia de \n\ntransporte baixa, capaz de remover apenas est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos jovens, e depositar sedimentos finos. \n\n\n\n78  \n\nNo horizonte 7,35 m (MP-3434) ocorre uma assemblagem de oito esp\u00e9cies, com a \n\npredomin\u00e2ncia de Penthesilenula pintoi, Alicenula longiformis, Brasacypris ovum e Cypridea \n\nconjugata. As esp\u00e9cies Penthesilenula pintoi e Alicenula longiformis apresentam ampla variedade de \n\ncomprimento e altura, por\u00e9m sem agrupamento distinto, sendo todos os esp\u00e9cimes classificados como \n\nf\u00eameas adultas. J\u00e1 as esp\u00e9cies Brasacypris ovum e Cypridea conjugata ocorrem em estado de \n\npreserva\u00e7\u00e3o prejudicado, com grau avan\u00e7ado de dissolu\u00e7\u00e3o e alguma deforma\u00e7\u00e3o, e principalmente \n\npara Brasacypris ovum n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer medi\u00e7\u00f5es de comprimento e altura. Ambas as esp\u00e9cies \n\nt\u00eam ocorr\u00eancia de esp\u00e9cimes adultos. Adicionalmente o horizonte citado anteriormente encontra-se \n\nem camada de microconglomerado. Tal registro sedimentar indica uma energia o suficiente para \n\ntransportar toda a popula\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cimes adultos e pr\u00f3ximos ao adulto. A assemblagem de esp\u00e9cies \n\ncom tamanhos diversos, mas com esp\u00e9cimes adultos e pr\u00f3ximos aos adultos, como \u00e9 o caso, onde \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 a ocorr\u00eancia de Cypridea hystrix, Cypridea infima, Neuquenocypris antiqua e Brasacypris \n\nfulfaroi, juntamente com as estruturas populacionais (Fig. 27), indicam popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones. H\u00e1 \n\nduas hip\u00f3teses para tal horizonte: ambiente de baixa energia, com as esp\u00e9cies Penthesilenula pintoi, \n\nAlicenula longiformis, Cypridea conjugata, Brasacypris ovum, Cypridea hystrix, Cypridea infima, \n\nNeuquenocypris antiqua e Brasacypris fulfaroi em assemblagem aut\u00f3ctone, e ent\u00e3o a energia de \n\ntransporte aumenta o suficiente para remover os esp\u00e9cimes jovens; a assemblagem de esp\u00e9cies \n\npreviamente citada \u00e9 transportada juntamente com o fluxo respons\u00e1vel por depositar o horizonte de \n\nmicroconglomerado, e ent\u00e3o a energia diminui, sendo capaz de transportar apenas est\u00e1gios \n\nontogen\u00e9ticos jovens. \n\nOs horizontes 2,70 m (MP-3326), 3,05 m (MP-3327) e 2,85 m (MP-3431), est\u00e3o no mesmo \n\nintervalo sedimentar, em camada de siltito com gr\u00e3os de areia dispersos. Penthesilenula pintoi \n\napresenta uma ampla variedade de comprimento e altura, por\u00e9m sem agrupamento distinto, sendo \n\ntodos os esp\u00e9cimes classificados como f\u00eameas adultas, e ocorre em abund\u00e2ncia em todos estes \n\nhorizontes, em assemblagem com esp\u00e9cies de tamanhos diversos. A estrutura populacional condiz com \n\npopula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones (Fig. 27), e associada a natureza sedimentar, este intervalo sedimentar est\u00e1 em \n\nambiente com energia de transporte o suficiente para remover apenas esp\u00e9cimes de est\u00e1gios \n\nontogen\u00e9ticos jovens. \n\n\n\n79  \n\n \n\nFigura 27. Estrutura populacional por est\u00e1gio ontogen\u00e9tico em amostras da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo \n\nAreado, bacia do S\u00e3o Francisco. A-F. Horizontes na Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, \n\nEstado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. A. Horizonte 4,00 m (MP-3318). B. Horizonte 2,70 m (MP- \n\n3326). C. Horizonte 3,05 m (MP-3327). D. Horizonte 2,85 m (MP-3431). E. Horizonte 7,35 m (MP- \n\n3434). \n\n \nNo perfil \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, os horizontes 13,10 m (MP-2879), 13,82 m (MP- \n\n2883), 18,92 (MP-2889) e 52,17 m (MP-2960) indicam popula\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancia aut\u00f3ctone, em \n\nambiente com uma energia de transporte o suficiente apenas para remover os est\u00e1gios ontogen\u00e9ticos \n\nmais jovens (Fig. 28). Os horizontes da por\u00e7\u00e3o mais basal da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 s\u00e3o: 13,10 m (MP- \n\n2879), 13,82 m (MP-2883) e 18,92 (MP-2889). Estes encontram-se no pacote espesso de camadas de \n\narenito fino com lentes argilosas intercaladas com camadas de rosas do deserto. Tal registro sedimentar \n\nindica momentos de energia de transporte baixa no ambiente, capaz de depositar as lentes argilosas, \n\ncom momentos onde a energia de transporte aumentou ligeiramente, depositando arenito fino, \n\n   A     B  \n\n   C     D  \n\n   E  \n\n\n\n80  \n\ncondizente com os gr\u00e1ficos de estrutura populacional que indicam uma energia de transporte levemente \n\nbaixa. \n\nEm posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica superior \u00e0queles previamente referidos, encontra-se o horizonte \n\n52,17 m (MP-2960) na por\u00e7\u00e3o superior da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, em um pacote espesso de camadas de \n\narenito fino, intercaladas com camadas de pelito. Tal registro sedimentar parece indicar uma energia \n\nbaixa de transporte, capaz de depositar sedimentos finos, intercalada com momentos onde a energia \n\nde transporte aumentou, possibilitando a deposi\u00e7\u00e3o de arenito fino. Os esp\u00e9cimes mais jovens das \n\nesp\u00e9cies de Harbinia, quando raramente presentes, encontram-se muito mal preservados, com grau \n\navan\u00e7ado de dissolu\u00e7\u00e3o da carapa\u00e7a, impossibilitando sua classifica\u00e7\u00e3o quanto ao est\u00e1gio \n\nontogen\u00e9tico. \n\n \n \n\nFigura 28. Estrutura populacional por est\u00e1gio ontogen\u00e9tico em amostras da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo \n\nAreado, bacia do S\u00e3o Francisco. A-B. Horizontes no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de \n\nMinas Gerais, sudeste do Brasil. A. Horizonte 13,10 m (MP-2879). B. Horizonte 13,82 m (MP-2883). \n\nC. Horizonte 18,92 m (MP-2889). D. Horizonte 52,17 m (MP-2960). \n\n \n8 AN\u00c1LISE PALEOAMBIENTAL \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \u00e9 tipicamente lacustre, caracterizada por siltitos, arenitos finos, m\u00e9dios e \n\ngrossos que predominam na base da sequ\u00eancia e, em posi\u00e7\u00e3o mais superior da sequ\u00eancia, folhelhos e \n\ncalc\u00e1rios micr\u00edticos (Campos &amp; Dardenne, 1997a; Campos &amp; Do Carmo, 2005). \n\n   A  B \n\n   C  D \n\n\n\n81  \n\nNo presente trabalho, a partir de afloramento da Fazenda Tereza, Jo\u00e3o Pinheiro, a Forma\u00e7\u00e3o \n\nQuiric\u00f3 \u00e9 descrita e analisada ao longo de toda sua se\u00e7\u00e3o exposta, entre o contato inferior com a \n\nForma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 at\u00e9 o contato superior com a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. J\u00e1 \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nJos\u00e9, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, Presidente Oleg\u00e1rio, \u00e9 descrita e analisada a partir da por\u00e7\u00e3o inferior at\u00e9 o \n\ncontato superior com a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. Por fim, o afloramento no ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, que \n\nempresta o nome a forma\u00e7\u00e3o, consta de uma se\u00e7\u00e3o exposta relativa a por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria. \n\nNa Fazenda Tereza, a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 apresenta-se dividida em tr\u00eas por\u00e7\u00f5es com cimenta\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00e1tica: basal, intermedi\u00e1ria e superior. Destas, apenas a por\u00e7\u00e3o superior n\u00e3o apresenta \n\nocorr\u00eancias fossil\u00edferas. Vale destacar, as ocorr\u00eancias sucessivas de oog\u00f4nios de car\u00f3fitas (horizontes \n\n1,10 m (MP-3323), 5,20 m (MP-3325), 3,05 m (MP-3327), 10,90 m (MP-3340), 1,60 m (MP-3428), \n\n8,55 m (MP-3437), 16,50 m (MP-3444). Estas sete ocorr\u00eancias de car\u00f3fitas abrangem as por\u00e7\u00f5es basal \n\ne intermedi\u00e1ria e indicam condi\u00e7\u00f5es de pH alcalino para a deposi\u00e7\u00e3o lacustre dessa se\u00e7\u00e3o. \n\nNa por\u00e7\u00e3o mais basal do perfil, onde prenominam camadas de siltito com gr\u00e3os de areia \n\ndispersos e lentes arenosas, e camadas de areia fina, h\u00e1 a maior riqueza de esp\u00e9cies e abund\u00e2ncia de \n\nesp\u00e9cimes, em rela\u00e7\u00e3o aos outros horizontes (Fig. 22). Em dire\u00e7\u00e3o ao topo da por\u00e7\u00e3o basal, notam-se \n\nhorizontes conglomer\u00e1ticos, indicando um poss\u00edvel fluxo gravitacional relacionado a um sistema \n\nfluvial ef\u00eamero desaguando no sistema lacustre. Houve ent\u00e3o um aumento da energia de transporte, \n\ncorroborado pela presen\u00e7a de bioclastos: molusco (pelec\u00edpodes) com comprimento em torno de 5 cm \n\ne dente de vertebrado, em torno de 6 cm. \n\nA por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, apresenta evidencias de uma energia de transporte menor, o que \u00e9 \n\nrefletido no registro sedimentar, pela presen\u00e7a de horizontes argilosos e siltosos. A riqueza de esp\u00e9cies, \n\nbem como a abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes diminuem, de 11 esp\u00e9cies na por\u00e7\u00e3o basal, para cinco esp\u00e9cies. \n\nVale salientar que essas cinco esp\u00e9cies Penthesilenula pintoi, Alicenula longiformis, Cypridea infima, \n\nBrasacypris fulfaroi e Brasacypris ovum ocorrem tamb\u00e9m na por\u00e7\u00e3o basal, mas na por\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria, com um bem marcado decl\u00ednio de abund\u00e2ncia. Com base nessa assemblagem fossil\u00edfera, \n\npode-se considerar a persist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o lacustre, corroborada pela ocorr\u00eancia de \n\nestromat\u00f3litos, no topo da por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria. \n\nNo afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\napresenta-se dividida em tr\u00eas por\u00e7\u00f5es com cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica: basal, intermedi\u00e1ria e superior. \n\nNos 25 m basais predominam camadas de arenito fino com concre\u00e7\u00f5es carbon\u00e1ticas, lentes argilosas \n\ne rosas do deserto, intercalados com l\u00e2minas de evaporito, e camadas de siltito. A natureza sedimentar \n\ndessa sequ\u00eancia indica uma por\u00e7\u00e3o mais rasa, com uma l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua restrita, que n\u00e3o chegou a \n\ndesaparecer devido \u00e0 aus\u00eancia de gretas de ressecamento por exemplo, por\u00e9m o suficiente para que o \n\nambiente se tornasse salino, causando a precipita\u00e7\u00e3o de evaporitos. Na por\u00e7\u00e3o basal ocorrem seis \n\n\n\n82  \n\nesp\u00e9cies: Penthesilenula pintoi, Harbinia aff. Harbinia angulata, Harbinia aff. Harbinia salitrensis, \n\nHarbinia aff. Harbinia crepata, Harbinia alta e Harbinia symmetrica. Notam-se abund\u00e2ncias \n\nrelativamente mais altas das esp\u00e9cies de Harbinia citadas anteriormente. Com base nos dados acima \n\napresentados, pode-se concluir por uma deposi\u00e7\u00e3o em ambiente lacustre hipersalino. \n\nA por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, constitu\u00edda por uma sequ\u00eancia de folhelho, evaporito e pelito, \n\napresenta gretas de ressecamento, portanto indicando uma l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua restrita, com exposi\u00e7\u00e3o \n\nsuba\u00e9rea. A energia de transporte nesses horizontes \u00e9 baixa, corroborada pela predomin\u00e2ncia de \n\nsedimentos finos. Mesmo com a presen\u00e7a eventual de camadas de evaporito, o ambiente n\u00e3o \u00e9 \n\nhipersalino, como a por\u00e7\u00e3o basal, devido a menor quantidade de n\u00edveis evapor\u00edticos. A riqueza de \n\nesp\u00e9cies, bem como a abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes diminuem, de seis esp\u00e9cies na por\u00e7\u00e3o basal, para \n\nquatro esp\u00e9cies: Penthesilenula pintoi, Brasacypris ovum, Harbinia aff. Harbinia salitrensis e \n\nHarbinia aff. Harbinia angulata. Vale salientar que Harbinia aff. Harbinia salitrensis e Harbinia aff. \n\nHarbinia angulata ocorrem apenas inferiormente na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria. Com base nos dados \n\nsedimentares e assemblagem fossil\u00edfera, pode-se considerar a persist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o \n\nlacustre, em ambiente salino, por\u00e9m se tornando cada vez mais doce, em dire\u00e7\u00e3o ao topo da por\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria. Essa diminui\u00e7\u00e3o de n\u00edveis evapor\u00edticos pode ocorrer devido a entrada de \u00e1gua do \n\nambiente, por\u00e9m n\u00e3o foram recuperadas evid\u00eancias de um sistema fluvial desaguando no sistema \n\nlacustre. Houve tamb\u00e9m momentos onde a l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua estava restrita, com alguma exposi\u00e7\u00e3o \n\nsuba\u00e9rea, corroborada pela presen\u00e7a de gretas de ressecamento. \n\nA por\u00e7\u00e3o superior, constitu\u00edda por camadas de arenito fino intercaladas com camadas de pelito, \n\nindica um aumento da l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua e aumento da energia de transporte. A riqueza de esp\u00e9cies \n\ndiminui, de quatro esp\u00e9cies na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, para duas esp\u00e9cies: Penthesilenula pintoi e \n\nBrasacypris ovum. Houve, por\u00e9m um aumento da abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes. Devido \u00e0 aus\u00eancia de \n\nesp\u00e9cies pertencentes a Harbinia, e o aumento da abund\u00e2ncia de Penthesilenula pintoi e Brasacypris \n\novum, associado com os dados sedimentares, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as condi\u00e7\u00f5es do ambiente s\u00e3o \n\nt\u00edpicas de sistema lacustre, com baixa salinidade. Possivelmente houve um aporte de \u00e1gua maior \n\ndurante a deposi\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o superior da sequ\u00eancia, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias sedimentares \n\ncaracter\u00edsticas de sistema fluvial desaguando no sistema lacustre. \n\nNo afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, na Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\napresenta-se dividida em tr\u00eas por\u00e7\u00f5es: basal, intermedi\u00e1ria e superior. A por\u00e7\u00e3o basal \u00e9 composta por \n\nhorizontes de arenito fino e m\u00e9dio carbon\u00e1ticos, sem ocorr\u00eancias fossil\u00edferas. \n\nA por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria \u00e9 constitu\u00edda por pelitos carbon\u00e1ticos e horizonte de calc\u00e1rio. Em \n\napenas um horizonte h\u00e1 ocorr\u00eancias fossil\u00edferas, com quatro esp\u00e9cies de ostracodes num assemblagem \n\nonde ocorre ainda oog\u00f4nio de car\u00f3fita: Penthesilenula pintoi, Alicenula longiformis, Brasacypris \n\n\n\n83  \n\nfulfaroi e Brasacypris ovum. A ocorr\u00eancia de car\u00f3fitas associadas com a assemblagem dos ostracodes \n\nindica condi\u00e7\u00f5es de pH alcalino para a deposi\u00e7\u00e3o lacustre dessa por\u00e7\u00e3o. \n\nA por\u00e7\u00e3o superior \u00e9 constitu\u00edda por folhelho papir\u00e1ceo e folhelho preto rico em mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, indicando um aumento da l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua, com diminui\u00e7\u00e3o de energia de transporte para o \n\nsistema lacustre. Esta diminui\u00e7\u00e3o seria respons\u00e1vel pela acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos muito finos, ricos \n\nem mat\u00e9ria org\u00e2nica, 6,108% de carbono org\u00e2nico total (COT), indicando condi\u00e7\u00f5es deposicionais \n\ndis\u00f3xicas. Associada a essas condi\u00e7\u00f5es h\u00e1 rica associa\u00e7\u00e3o de peixes Dastilbe moraesi em diversos \n\nest\u00e1gios ontogen\u00e9ticos, excepcionalmente bem preservados e completos, bem como folhas f\u00f3sseis. \n\nMuito possivelmente, essa associa\u00e7\u00e3o de peixes acima descrita est\u00e1 relacionada a um epis\u00f3dio de \n\nmortandade em massa. \n\n \n8.1 Discuss\u00e3o \n\nOs ostracodes recuperados na Fazenda Tereza constituem uma assemblagem f\u00f3ssil \n\ndiversificada, com seis g\u00eaneros e 11 esp\u00e9cies, como discutido anteriormente. H\u00e1 principalmente uma \n\npredomin\u00e2ncia de esp\u00e9cimes dos g\u00eaneros Penthesilenula e Alicenula ao longo de toda a sequ\u00eancia. O \n\nG\u00eanero Cypridea n\u00e3o apresenta abund\u00e2ncia de esp\u00e9cimes, por\u00e9m h\u00e1 diversas esp\u00e9cies. \n\nAs esp\u00e9cies da Superfam\u00edlia Darwinuloidea s\u00e3o l\u00edmnicas, ou seja, de \u00e1guas essencialmente \n\ncontinentais, como lagos de \u00e1gua doce, rios e lagos tempor\u00e1rios. Vale salientar, que estes ocorrem \n\nainda em lagos salinos (Horne, 2002). Exceto as esp\u00e9cies da Subfam\u00edlia Paracypridinae, que s\u00e3o \n\nprincipalmente marinhas, as esp\u00e9cies da Superfam\u00edlia Cypridoidea s\u00e3o l\u00edmnicas, com bem marcada \n\nocorr\u00eancias em \u00e1guas salobras, seja em lagos, estu\u00e1rios e lagunas. Esp\u00e9cies essencialmente l\u00edmnicas \n\npodem tolerar algum aumento na salinidade, como aquelas pertencentes a Cypridoidea (Horne, 2002; \n\nSmith &amp; Horne, 2002). \n\nParticularmente as esp\u00e9cies pertencentes ao G\u00eanero Cypridea, todas extintas, viveram \n\nprincipalmente em \u00e1gua doce, mas podem ser encontrados em lagos salinos, assim como podem ser \n\nencontrados tanto em lagos ef\u00eameros ou lagos permanentes, s\u00e3o bent\u00f4nicos e possivelmente \n\napresentam capacidade natat\u00f3ria (Sames, 2011). O G\u00eanero Harbinia \u00e9 registrado em ambientes com \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais que indicam lagos com hipersalinidade (Coimbra et al., 2002; Ramos et al., \n\n2006; Antonietto, 2010). J\u00e1 as esp\u00e9cies da Subfam\u00edlia Timiriaseviinae habitam \u00e1gua doce em lagos \n\npermanentes, s\u00e3o bent\u00f4nicos e n\u00e3o apresentam a capacidade natat\u00f3ria (Sames, 2009). \n\n\n\n84  \n\n9 DISCUSS\u00d5ES FINAIS \n\nO presente trabalho apresenta detalhadamente tr\u00eas afloramentos da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3: o \n\nprimeiro na Fazenda Tereza, pr\u00f3ximo ao Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro; o segundo \u00e0s margens do ribeir\u00e3o \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 e o terceiro \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, no Munic\u00edpio de Presidente \n\nOleg\u00e1rio, pr\u00f3ximo \u00e0 Cidade de Varj\u00e3o de Minas. Os afloramentos da Fazenda Tereza e ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nJos\u00e9 apresentam se\u00e7\u00f5es espessas da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3. Notadamente, o afloramento da Fazenda \n\nTereza inclui o contanto inferior com a Forma\u00e7\u00e3o Abaet\u00e9 e o superior com a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. \n\nJ\u00e1 o afloramento do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 apresenta apenas o contato superior com a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. \n\nO afloramento do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3 apresenta apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o exposta, n\u00e3o \n\nfoi observado o contato com as demais forma\u00e7\u00f5es do Grupo Areado. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 foi descrita a partir de afloramento na margem do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, por\u00e9m \n\nn\u00e3o foi designada ou descrita uma se\u00e7\u00e3o tipo por Barbosa (1965). Neste sentido, os afloramentos da \n\nFazenda Tereza e do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 estudados, que abrangem esta forma\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o, podem \n\nser designados como se\u00e7\u00f5es tipo suplementares. O afloramento do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, est\u00e1 pr\u00f3ximo a \n\nlocalidade tipo, mas o contato inferior ainda n\u00e3o foi revelado. J\u00e1 o afloramento da Fazenda Tereza, \n\napresenta uma por\u00e7\u00e3o do Grupo Bambu\u00ed, Forma\u00e7\u00e3o Serra da Saudade, em contato com a Forma\u00e7\u00f5es \n\nAbaet\u00e9. J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 nessa localidade, encontra-se em contato inferior com a Forma\u00e7\u00e3o \n\nAbaet\u00e9, e superior com a Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Barras. O afloramento \u00e1s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, no \n\nest\u00e1gio atual dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, mostra uma exposi\u00e7\u00e3o reduzida da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, no \n\nentanto, estudos futuros est\u00e3o previstos para revisar toda a exposi\u00e7\u00e3o litoestratigr\u00e1fica acess\u00edvel a partir \n\ndessa drenagem. \n\nA cronoestratigrafia da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 tamb\u00e9m foi estudada a partir do registro f\u00f3ssil \n\nprincipalmente por Barbosa et al. (1970), Lima (1979), Arai et al. (1995) e Do Carmo et al. (2004), \n\nindicando um intervalo do Barremiano-Aptiano. Com destaque para Lima (1979), que ao estudar os \n\npalinomorfos nos folhelhos papir\u00e1ceos betuminosos da Fazenda S\u00e3o Jos\u00e9, identificou a Palinozona \n\nTransitoripollis crisopolensis, codificada como P-230, atribu\u00edda ao Barremiano. \n\nO presente trabalho identificou 16 esp\u00e9cies de ostracodes, das quais cinco s\u00e3o in\u00e9ditas para a \n\nForma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 e consequentemente para o Cret\u00e1ceo da bacia do S\u00e3o Francisco (Fig. 29). No total, \n\ns\u00e3o 27 esp\u00e9cies recuperadas para o Cret\u00e1ceo da bacia do S\u00e3o Francisco (Tab. 14). Ainda houve a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do G\u00eanero Timiriasevia, in\u00e9dito no registro paleontol\u00f3gico do Brasil, bem como a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de tr\u00eas novas esp\u00e9cies: Penthesilenula pintoi, Alicenula longiformis e Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis. Adicionalmente, considerando a recupera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cimes bem preservados, \n\nest\u00e3o propostas novas descri\u00e7\u00f5es e diagnoses de quatro esp\u00e9cies: Brasacypris ovum, Cypridea \n\n\n\n85  \n\nconjugata, Cypridea hystrix e Cypridea infima. O G\u00eanero Alicenula apresenta uma nova diagnose, \n\ndevido \u00e0 constata\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica da presen\u00e7a de dentes na superf\u00edcie interna da valva esquerda, e tal \n\ncaracter\u00edstica n\u00e3o est\u00e1 presente na diagnose original. \n\n \nTabela 14. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica das esp\u00e9cies da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, nas localidades \n\nda Fazenda Tereza, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pinheiro, ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 e ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, Fazenda S\u00e3o \n\nJos\u00e9, Munic\u00edpio de Presidente Oleg\u00e1rio, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. \n \n\nEsp\u00e9cime Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica Distribui\u00e7\u00e3o \nestratigr\u00e1fica \n\nHarbinia sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nHarbinia sp. 2 \u00c1frica, bacia do Gab\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o Medi\u00e9la \n(Grosdidier, 1979) \n\nAptiano superior \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Barremiano \n\nBrasacypris sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nIlyocypris sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nCypridea sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nBisulcocypridea? sp. 1 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n(Do Carmo et al., 2004a) \n\nBarremiano \n\nDarwinula sp. 1 Argentina, Grupo Chubut, Forma\u00e7\u00e3o cerro \nFort\u00edm, Membro cerro Barcino (Musacchio \n\nCret\u00e1ceo Inferior (Aptiano?) \n\n &amp; Chebli, 1975)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Barremiano \n (Do Carmo et al., 2004a)  \n\nDarwinula sp. 2 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Barremiano \n (Do Carmo et al., 2004a)  \n\nDarwinula sp. 3 Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Barremiano \n (Do Carmo et al., 2004a)  \n\nWolburgiopsis pl\u00e1stica Argentina, Prov\u00edncia Neuqu\u00e9n, Forma\u00e7\u00e3o Barremiano \n\n(Musacchio, 1970) La Amarga (Musacchio, 1970) \nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n \nBarremiano \n\n (Do Carmo et al., 2004a)  \n\nWolburgiopsis chinamuertensis Argentina, Prov\u00edncia de Neuqu\u00e9n, Barremiano \n\n(Musacchio, 1970) Forma\u00e7\u00e3o La Amarga, Membros \u201cMargas y \nCalizas\u201d (Musacchio, 1970) \n\n \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Barremiano \n (Do Carmo et al., 2004a)  \n\nHarbinia alta Antonietto et al., \n\n2012 \n\nBacia do Graja\u00fa, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 (Ramos et \nal., 2006; Do Carmo et al. 2008) \n\nAptiano superior \n\n Bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Aptiano-Albiano \n membros Crato e Romualdo (Viana et al.,  \n\n 1989; Silva-Telles Jr. &amp; Viana, 1990)  \n\n Bacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar (Do Aptiano m\u00e9dio-superior \n Carmo et al., 2013)  \n\n Bacia do Jatob\u00e1, Serra Negra (Tom\u00e9 et al., Aptiano superior \n 2014)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Aptiano \n\nHarbinia aff. Harbinia \n\nangulata (Kr\u00f6mmelbein &amp; \n\nBacia Sergipe-Alagoas, Forma\u00e7\u00e3o \nRiachuelo (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971) \n\nAptiano superior \n\nWeber, 1971)  Aptiano \n\n\n\n86  \n\n Bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, \nMembro Romualdo (Poropat &amp; Colin, \n\n \n\nAptiano \n 2012a)  \n\n Bacia do Cedro, em estratos correlatos a Aptiano superior \n Forma\u00e7\u00e3o Crato (Tom\u00e9, 2007)  \n\n Bacia do Jatob\u00e1, Serra Negra (Tom\u00e9 et al., Aptiano \n 2014)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3  \n\nHarbinia aff. Harbinia crepata \nDo Carmo et al. 2013 \n\nBacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, \nMembro Crato (Silva-Telles Jr. &amp; Viana, \n\nAptiano \n\n 1990)  \n\n Bacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar (Do Aptiano m\u00e9dio-superior \n Carmo et al., 2013)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Aptiano \n\nHarbinia aff. Harbinia \nsalitrensis (Kr\u00f6mmelbein &amp; \n\nBacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, \nMembro Romualdo (Kr\u00f6mmelbein &amp; \n\nAptiano \n\nWeber, 1971) Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a; \nAntonietto et al., 2012; Tom\u00e9 et al., 2014) \n\n \n\n Bacia do Graja\u00fa, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 (Do Aptiano \n Carmo et al., 2008)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Aptiano \n\nHarbinia symmetrica Bacia do Parna\u00edba, Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 Aptiano superior \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, \n1971) \n\n(Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; Ramos et \nal., 2006) \n\n \n\n Bacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, Aptiano \n membros Crato, Ipubi e Romualdo, e  \n\n Forma\u00e7\u00e3o Rio da Batateira (Antonietto,  \n\n 2010; Ramos et al., 2006; Coimbra et al.,  \n\n 2002)  \n\n \u00c1frica, bacias do Congo, Gab\u00e3o e Angola Barremiano \n (Bate, 1999)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Aptiano \n\nBrasacypris fulfaroi Dias-Brito \net al., 2001 \n\nBacia do Paran\u00e1, Grupo Bauru, Forma\u00e7\u00e3o \nAdamantina (Dias-Brito et al., 2001) \n\nCret\u00e1ceo Superior \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n  ao Barremiano? \n\nBrasacypris ovum \nKr\u00f6mmelbein, 1965b emend. \n\nBacia do Tucano, forma\u00e7\u00f5es Itaparica e \nCandeias (Kr\u00f6mmelbein, 1965b) \n\nCret\u00e1ceo Inferior, Berriasiano \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n  ao Aptiano \n\nCypridea conjugata \nKr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 \n\nBacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o \nSebasti\u00e3o (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971; \n\nCret\u00e1ceo Inferior, Barremiano \n\nemend. Poropat &amp; Colin, 2012a) \nBacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\n \n\nCret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n\nCypridea hystrix Bacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o Ilhas, Cret\u00e1ceo Inferior, Berriasiano ao \n\nKr\u00f6mmelbein, 1962 emend. Andar Rio da Serra (Kr\u00f6mmelbein, 1962; Valanginiano \n Poropat &amp; Colin, 2012a)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n\nCypridea infima Kr\u00f6mmelbein \n&amp; Weber, 1971 emend. \n\nBacia do Rec\u00f4ncavo, Forma\u00e7\u00e3o Candeias, \npor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e inferior (Kr\u00f6mmelbein &amp; \n\nCret\u00e1ceo Inferior, Berriasiano \n\n Weber, 1971; Poropat &amp; Colin, 2012a)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n  ao Aptiano? \n\nCypridea jequiensis Bacia Sergipe-Alagoas, Forma\u00e7\u00e3o Jiqui\u00e1, Cret\u00e1ceo Inferior, Barremiano- \n\nKr\u00f6mmelbein &amp; Weber, 1971 S\u00e9rie P\u00f3s-Bahia (Kr\u00f6mmelbein &amp; Weber, \n1971; Poropat &amp; Colin, 2012a; Antonietto, \n\nAptiano \n\n 2015)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n\n\n\n87  \n\nNeuquenocypris antiqua \n(Musacchio &amp; Simeoni, 1991) \n\nForma\u00e7\u00e3o D-129 em cerro Chenques, \nProv\u00edncia de Chubut (Musacchio &amp; \n\nAptiano \n\n Simeoni, 1991; Ballent et al., 2011)  \n Bacia Austral, Forma\u00e7\u00e3o Piedra Clavada, Albiano inferior ao superior \n Santa Cruz (Ballent et al., 2011)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Valanginiano \n\nPenthesilenula martinsi (Silva, \n1978) emend. Do Carmo et al., \n\nBacia do Araripe, Forma\u00e7\u00e3o Santana, \nMembro Crato e base do Membro Ipubi \n\nAptiano \n\n2004b (Silva, 1978c; Silva-Telles Jr. &amp; Viana, \n1990; Colin &amp; D\u00e9p\u00eache, 1997) \n\n \n\n Bacia Potiguar, Forma\u00e7\u00e3o Alagamar (Do Aptiano m\u00e9dio a superior \n Carmo et al., 2013)  \n\n Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n\nPenthesilenula pintoi sp. nov. Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n  ao Aptiano \n\nAlicenula longiformis sp. nov. Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n  ao Barremiano? \n\nTimiriasevia sanfranciscanae Bacia do S\u00e3o Francisco, Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 Cret\u00e1ceo Inferior, Valanginiano \n\nsp. nov.   \n\n\n\n88  \n\n \n\n \n\nFigura 29. S\u00edntese da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica dos ostracodes recuperados na Forma\u00e7\u00e3o \n\nQuiric\u00f3, para os tr\u00eas afloramentos estudados, Estado de Minas Gerais, sudeste do Brasil. As idades do \n\nCret\u00e1ceo Inferior encontram-se representadas em escala de acordo com sua dura\u00e7\u00e3o. \n\nObs. 1: A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies recuperadas encontra-se ilustrada, a simbologia de \n\nc\u00edrculos de cores diferentes \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 cada bacia. \n\nObs. 2: Para cada esp\u00e9cie, insere-se informa\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia estratigr\u00e1fica para cada bacia. \n\nObs. 3: A simbologia de estrela amarela marca a ocorr\u00eancia das esp\u00e9cies em cada afloramento. \n\nObs. 4: A distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica dos afloramentos encontra-se em evid\u00eancia de acordo com as \n\nocorr\u00eancias de ostracodes para a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3: em azul, para o afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o \n\nS\u00e3o Jos\u00e9; em rosa, para o afloramento da Fazenda Tereza; em verde, para o afloramento \u00e0s margens \n\ndo ribeir\u00e3o Quiric\u00f3. \n\n\n\n89  \n\nNo afloramento da Fazenda Tereza, ocorre de Cypridea hystrix, que tamb\u00e9m ocorre nas \n\nsubzonas Paracypridea bicallosa e Paracypridea maacki, codificadas como NRT-O04.3 e NRT- \n\nO04.4, pertencentes a Zona Paracypridea brasiliensis, codificada como NRT-O04 (Viana et al., 1971; \n\nCunha &amp; Moura, 1979; Regali &amp; Viana, 1989), indica uma atribui\u00e7\u00e3o cronoestratigr\u00e1fica ao \n\nValanginiano para a por\u00e7\u00e3o basal do afloramento (Caixeta et al., 1994). As esp\u00e9cies Penthesilenula \n\nmartinsi, Cypridea conjugata, Cypridea jequiensis, Neuquenocypris antiqua e Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis, tamb\u00e9m ocorrem exclusivamente no Valanginiano, em assemblagem com \n\nCypridea hystrix. A por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria e superior do afloramento da Fazenda Tereza tem atribui\u00e7\u00e3o \n\ncronoestratigr\u00e1fica ao intervalo do Hauteriviano at\u00e9 possivelmente o Aptiano. \n\nA assemblagem f\u00f3ssil do afloramento \u00e1s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 constitu\u00edda \n\nprincipalmente por esp\u00e9cie pertencentes ao G\u00eanero Harbinia. Principalmente as esp\u00e9cies Harbinia \n\nalta e Harbinia symmetrica, podem ser utilizadas para identificar a Zona Harbinia spp. 201-218, \n\ncodificada como NRT-O11 (Do Carmo et al., 2008), que data o Andar Alagoas como Aptiano superior- \n\nAlbiano inferior (Schaller, 1968; Moura, 1987; Antonietto et al., 2012). Com exce\u00e7\u00e3o de Harbinia \n\nsymmetrica, que foi identificada no Barremiano da \u00c1frica e em outro afloramento da Forma\u00e7\u00e3o \n\nQuiric\u00f3, Harbinia aff. Harbinia angulata, Harbinia aff. Harbinia salitrensis, Harbinia alta e Harbinia \n\ncrepata s\u00e3o restritas ao Aptiano (Tab. 14, Fig. 29). Em assemblagem com as esp\u00e9cies de Harbinia no \n\nintervalo do Aptiano, tamb\u00e9m ocorrem Penthesilenula pintoi e Brasacypris ovum. Esta \u00faltima esp\u00e9cie \n\nfoi registrada anteriormente na bacia do S\u00e3o Francisco, em outra localidade no Estado de Minas Gerais \n\nonde aflora a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, no Barremiano. Consequentemente, a por\u00e7\u00e3o do afloramento \u00e0s \n\nmargens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 onde foram recuperados f\u00f3sseis at\u00e9 o presente, \u00e9 atribu\u00edda ao Aptiano. \n\nA por\u00e7\u00e3o mais inferior do afloramento no ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 constitui uma atribui\u00e7\u00e3o cronoestratigr\u00e1fica \n\nincerta, podendo abranger o intervalo do Valanginiano at\u00e9 o Barremiano. \n\nO afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, a assemblagem f\u00f3ssil ocorre em apenas um \n\nhorizonte. O horizonte de folhelho papir\u00e1ceo apresenta peixes f\u00f3sseis de Dastilbe moraesi e \n\nimpress\u00f5es de folhas, associadamente h\u00e1 a Palinozona Transitoripollis crisopolensis, codificada como \n\nP-230, identificada por Lima (1979) e corroborada por Arai et al. (1995), atribu\u00edda ao Barremiano. Os \n\nostracodes encontram-se em posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica inferior ao folhelho papir\u00e1ceo, em um intervalo cuja \n\natribui\u00e7\u00e3o cronoestratigr\u00e1fica \u00e9 incerta, podendo abranger do Valanginiano ao Barremiano. \n\nAs esp\u00e9cies Brasacypris fulfaroi, Penthesilenula martinsi, Cypridea conjugata, Cypridea \n\njequiensis e Neuquenocypris antiqua tem, no presente trabalho, o registro mais antigo. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica \u00e9: Brasacypris fulfaroi, Valanginiano ao Cret\u00e1ceo Superior; Penthesilenula martinsi, \n\nValanginiano ao Albiano; Cypridea conjugata, Valanginiano ao Barremiano; Cypridea jequiensis, \n\nValanginiano ao Barremiano-Aptiano; Neuquenocypris antiqua, Valanginiano ao Albiano. J\u00e1 a \n\n\n\n90  \n\nEsp\u00e9cie Brasacypris ovum, apresenta o registro mais recente, com distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do \n\nBerriasiano ao Aptiano. Timiriasevia sanfranciscanensis, devido a sua presen\u00e7a exclusivamente na \n\nFazenda Tereza, \u00e9 atribu\u00edda apenas ao Valanginiano, com seu horizonte tipo pertencendo ao mesmo. \n\nPenthesilenula pintoi apresenta distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do Valanginiano ao Aptiano. J\u00e1 Alicenula \n\nlongiformis apresenta distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do Valanginiano at\u00e9 possivelmente o Barremiano. As \n\nesp\u00e9cies do G\u00eanero Harbinia recuperadas apenas no afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9, \n\natribuem ao mesmo a um intervalo cronoestratigr\u00e1fico do Aptiano para a por\u00e7\u00e3o superior. Portanto \u00e9 \n\nposs\u00edvel inferir que a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 passa a ter amplitude do Valanginiano ao Aptiano (Fig. 30). \n\n \n \n\nFigura 30. Coluna cronoestratigr\u00e1fica representativa da cobertura do Fanerozoico da bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco (modificado de Do Carmo et al., 2004 adaptado segundo Campos &amp; Dardenne, 1997). \n\n \n\n \nA Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 apresenta dois momentos distintos de sedimenta\u00e7\u00e3o. Na Fazenda Tereza, \n\nh\u00e1 uma sedimenta\u00e7\u00e3o, t\u00edpica de sistema lacustre com pH alcalino, e energia de transporte geralmente \n\n\n\n91  \n\nbaixa. H\u00e1 um momento de fluxo gravitacional gerado por sistema fluvial desaguando no sistema \n\nlacustre. H\u00e1 a ocorr\u00eancia de estruturas populacionais que indicam condi\u00e7\u00f5es de baixa energia e alta \n\nenergia de transporte. \n\nNo afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 h\u00e1 uma sedimenta\u00e7\u00e3o que reflete um ambiente \n\nlacustre com l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua restrita, em condi\u00e7\u00f5es ambientais mais \u00e1ridas, refletidas pela natureza \n\nsedimentar salina, representada por rosas do deserto e n\u00edveis evapor\u00edticos. A presen\u00e7a de folhelhos \n\nindica que por momentos, este lago foi inundado, levando a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos mais finos, ricos \n\nem mat\u00e9ria org\u00e2nica. Al\u00e9m na natureza sedimentar, o registro f\u00f3ssil na localidade do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ncorrobora para a afirma\u00e7\u00e3o de um lago salino, devido \u00e0 abund\u00e2ncia do G\u00eanero Harbinia, em detrimento \n\nda ocorr\u00eancia dos g\u00eaneros encontrados nas outras localidades. \n\nNo afloramento \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, a natureza sedimentar, bem como a \n\nassemblagem f\u00f3ssil mostram caracter\u00edsticas de sistema lacustre com pH alcalino. Devido \u00e0 presen\u00e7a \n\nde camadas pel\u00edticas e folhelhos, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que esta localidade estava inserida em uma l\u00e2mina \n\nd\u00b4\u00e1gua mais elevada e baixa energia de transporte. \n\n \n10 CONCLUS\u00c3O \n\nDezesseis esp\u00e9cies de ostracodes da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 s\u00e3o identificadas no presente trabalho: \n\nHarbinia alta, Harbinia aff. Harbinia angulata, Harbinia aff. Harbinia crepata, Harbinia aff. \n\nHarbinia salitrensis, Harbinia symmetrica, Brasacypris fulfaroi, Brasacypris ovum, Cypridea \n\nconjugata, Cypridea hystrix, Cypridea infima, Cypridea jequiensis, Neuquenocypris antiqua, \n\nPenthesilenula martinsi, Penthesilenula pintoi sp. nov., Alicenula longiformis sp. nov. e Timiriasevia \n\nsanfranciscanensis sp. nov. A distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e geogr\u00e1fica dessas esp\u00e9cies permite \n\ndesenvolver um estudo de correla\u00e7\u00e3o a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 com 13 bacias: Graja\u00fa, Araripe, Potiguar, \n\nJatob\u00e1, Sergipe-Alagoas, Rec\u00f4ncavo, Cedro, Paran\u00e1 e Tucano, do Brasil; bacias do Gab\u00e3o e Congo, \n\nda \u00c1frica, e bacia Austral, da Argentina. A partir desse estudo, pode-se inferir que a Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 \n\nteve o in\u00edcio da deposi\u00e7\u00e3o no Valanginiano. Em termos deposicionais, o intervalo da Forma\u00e7\u00e3o \n\nQuiric\u00f3, com base nos f\u00f3sseis recuperados corrobora a hip\u00f3tese de deposi\u00e7\u00e3o em ambiente lacustre. \n\nAdicionalmente, a caracteriza\u00e7\u00e3o do corpo lacustre permite separar em dois intervalos distintos, da \n\nbase para o topo: ambiente lacustre de \u00e1gua doce, com pH alcalino e ambiente lacustre salino. Como \n\nperspectiva de pesquisa futura, vale salientar a necessidade de revisar e descrever a sucess\u00e3o \n\nsedimentar a partir do ribeir\u00e3o Quiric\u00f3, para compor a se\u00e7\u00e3o tipo da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, e desta maneira \n\ncontribuir para alavancar estudos litoestratigr\u00e1ficos, paleontol\u00f3gicos e bioestratigr\u00e1ficos. \n\n\n\n92  \n\n11 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAladin, N. V., 1993, Salinity tolerance, morphology and physiology of the osmoregulatory organ in \n\nOstracoda with special reference to Ostracoda from the Aral Sea: Zoological Institute, Russian \n\nAcademy of Sciences, p. 387\u2013403. \n\nAnderson, F.W., 1939, Purbeck and Wealden Ostracoda.: Annals and Magazine of Natural History, v. \n\n11, p. 291\u2013319. \n\nAntonietto, L.S., 2010, Ostracodes da Forma\u00e7\u00e3o Santana (Cret\u00e1ceo inferior, Aptiano superior), Bacia \n\ndo Araripe, NE - Brasil: taxonomia, distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e paleoecologia: Universidade de \n\nBras\u00edlia, 70 p., doi: 10.13140/RG.2.1.3890.2249. \n\nAntonietto, L.S., 2015, Taxonomia, paleoecologia e bioestratigrafia de ostracodes da Forma\u00e7\u00e3o \n\nRiachuelo, bacia de Sergipe-Alagoas, Nordeste do Brasil: Universidade de Bras\u00edlia, 91 p. \n\nAntonietto, L.S., Gobbo, S.R., Do Carmo, D.A., Assine, M.L., Fernandes, M.A.M.C.C., and Lima e \n\nSilva, J.E., 2012, Taxonomy, ontogeny and paleoecology of two species of Harbinia Tsao, 1959 \n\n(Crustacea, Ostracoda) from the Santana Formation, Lower Cretaceous, Northeastern Brazil: \n\nJournal of Paleontology, v. 86, p. 659\u2013668. \n\nArai, M., Dino, R., Milhomen, P.S., and Sgarbi, G.N.C., 1995, Micropaleontologia da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAreado, Cret\u00e1ceo da Bacia Sanfranciscana: Estudos de Ostracodes e Palinologia: XIV Congresso \n\nBrasileiro de Paleontologia, p. 2\u20133. \n\nBallent, S., Carignano, A.P., Iglesias, A., and Poir\u00e9, D.G., 2011, Microf\u00f3siles calc\u00e1reos no marinos y \n\nsemillas de la Formaci\u00f3n Piedra Clavada (Albiano) en su \u00e1rea tipo, provincia de Santa Cruz, \n\nArgentina: Ameghiniana, v. 48, p. 541\u2013555, doi: 10.5710/AMGH.v48i4(419). \n\nBallent, S.C., and D\u00edaz, A.R., 2012, Contribution to the taxonomy, distribution and paleoecology of \n\nthe early representatives of Penthesilenula Rossetti &amp; Martens, 1998 (Crustacea, Ostracoda, \n\nDarwinulidae) from Argentina, with the description of a new species: Hydrobiologia, v. 688, p. \n\n125\u2013138, doi: 10.1007/s10750-011-0658-8. \n\nBarbosa, O., 1965, Geologia econ\u00f4mica e aplicada a uma parte do planalto central brasileiro, in XIX \n\nCongresso Brasileiro de Geologia, p. 1\u201311. \n\nBarbosa, O., Braun, O.P.G., Dyer, R.C., and Cunha, C.A.B.R., 1970, Geologia da regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro: Boletim 136 DNPM/DFPM, p. 224. \n\nBate, R.H., 1999, Non-marine ostracod assemblages of the Pre-Salt rift basins of West Africa and their \n\nrole in sequence stratigraphy: Geological Society, London, Special Publications, v. 153, p. 283\u2013 \n\n292, doi: 10.1144/GSL.SP.1999.153.01.17. \n\nBate, R.H., 1972, Phosphatized ostracods with appendages from the Lower Cretaceous of Brazil: \n\nPaleontology, v. 15, p. 397\u2013393, doi: 10.1038/230397a0. \n\nBergue, T., Aldo, E., Elizabete, M., Ferreira, P., and Helenes, J., 2012, Bacia de Santos?: ostracodes , \n\ncar\u00f3fitas e palinomorfos introdu\u00e7\u00e3o: Boletim de Geociencias da Petrobras, v. 20, p. 229\u2013258. \n\nBittencourt, J.S., Kuchenbecker, M., Vasconcelos, A.G., and Meyer, K.E.B., 2015, O Registro F\u00f3ssil \n\nDas Coberturas Sedimentares Do Cr\u00e1ton Do S\u00e3o Francisco Em Minas Gerais: Revista Geonomos, \n\nv. 23, doi: 10.18285/geonomos.v23i2.710. \n\nBosquet, J., 1852, Description des entomostrac\u00e9s fossiles des Terrains Tertiaires de la France et de la \n\nBelgique: M\u00e9moires Couronn\u00e9s et M\u00e9moires des Savants \u00c9trangers, v. 24, p. 1\u2013142. \n\nBrady, G.S., 1886, Notes on Entomostraca collected by Mr. A. Haly in Ceylon: The Journal of the \n\nLinnean Society, Zoology, v. 19, p. 293\u2013316. \n\nBrady, G.S., and Robertson, D., 1870, The Ostracoda and Foraminifera of tidal rivers: with analysis \n\nand descriptions of the Foraminifera: The Annals and Magazine of Natural History, v. VI, p. 1\u2013 \n\n33. \n\nBranson, C.C., 1936, New name for a Morrison ostracode genus: Journal of Paleontology, v. 10, p. \n\n323. \n\nCaixeta, J.M., Bueno, G. V., Magnavita, L.P., and Feij\u00f3, F.J., 1994, Bacias do Rec\u00f4ncavo, Tucano e \n\n\n\n93  \n\nJatob\u00e1: Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobras, v. 8, p. 167\u2013172. \n\nCampos, J.E.G., and Do Carmo, D.A., 2005, Bacia Sanfranciscana: Phoenix, v. 73, p. 1\u20135. \n\nCampos, J.E.G., and Dardenne, M.A., 1997a, Estratigrafia e sedimenta\u00e7\u00e3o da Bacia Sanfranciscana: \n\numa revis\u00e3o: Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 27, p. 269\u2013282. \n\nCampos, J.E.G., and Dardenne, M.A., 1997b, Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Bacia Sanfranciscana: Brazilian \n\nJournal of Geology, v. 27, p. 283\u2013294, doi: 10.5327/rbg.v27i3.596. \n\nCampos Neto, O.P. de A., Lima, W.S., and Cruz, F.E.G., 2007, Bacia de Sergipe-Alagoas, in Boletim \n\nde Geociencias da Petrobras, p. 405\u2013416. \n\nCarvalho, J.C. de, 2017, Vertebrados f\u00f3sseis da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3 , Cret\u00e1ceo Inferior da Bacia \n\nSanfranciscana: Universidade de Bras\u00edlia, 104 p. \n\nCarvalho, M.S.S., and Carvalho, M.S.S. De, 2002, O G\u00eanero Mawsonia (Sarcopterygii, Actinistia) No \n\nCret\u00e1ceo Das Bacias Sanfranciscana, Tucano, Araripe, Parna\u00edba E S\u00e3o Lu\u00eds.: Universidade \n\nFederal do Rio de Janeiro, 208 p. \n\nCarvalho, I.D.S., and Kattah, S. da S., 1998, Carvalho &amp; Kattah (1997)-Pegadas do Paleodeserto da \n\nBacia Sanfranciscana.pdf: Anais da Academia Brasileira de Ciencias, v. 70, p. 53\u201367. \n\nCarvalho, M.S.S., and Maisey, J.G., 2008, New occurrence of Mawsonia (Sarcopterygii: Actinistia) \n\nfrom the Early Cretaceous of the Sanfranciscana Basin, Minas Gerais, southeastern Brazil: \n\nGeological Society, London, Special Publications, v. 295, p. 109\u2013144, doi: 10.1144/SP295.8. \n\nCohen, A.C., Martin, J.W., and Kornicker, L.S., 1998, Homology of Holocene ostracode biramous \n\nappendages with those of other crustaceans: the protopod, epipod, exopod and endopod: Lethaia, \n\nv. 31, p. 251\u2013265, doi: 10.1111/j.1502-3931.1998.tb00514.x. \n\nCoimbra, J.C., Arai, M., and Carre\u00f1o, A.L., 2002, Biostratigraphy of Lower Cretaceous microfossils \n\nfrom the Araripe basin, northeastern Brazil: Geobios, v. 35, p. 687\u2013698, doi: 10.1016/S0016- \n\n6995(02)00082-7. \n\nColin, J.-P., and D\u00e9p\u00eache, F., 1997, Faunes d\u2019ostracodes lacustres des bassins intra-cratoniques d\u2019\u00e2ge \n\nalbo-aptien en Afrique de l\u2019Ouest (Cameroun, Tchad) et au Br\u00e9sil: consid\u00e9rations d\u2019ordre \n\npal\u00e9o\u00e9cologique et pal\u00e9obiog\u00e9ographique.: Africa Geoscience Review, v. 4, p. 431\u2013450. \n\nCosta, I.P., Milhomem, P. da S., Bueno, G.V., Lima e Silva, H.S.R., and Kosin, M.D., 2007, Sub-bacia \n\nde Tucano Norte e Bacia de Jatob\u00e1, in Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobras, p. 445\u2013454. \n\nCosta, M.T., and Sad, J.H.G., 1968, O Cret\u00e1ceo em Minas Gerais.: Comunica\u00e7\u00e3o XXII Congresso \n\nBrasileiro de Geologia. \n\nCunha, M. d. C., and Moura, J., 1979, Esp\u00e9cies novas de Ostracodes nao-marinhos da s\u00e9rie do \n\nRec\u00f4ncavo: Paleontologia e Bioestratifrafia: Boletim T\u00e9cnico da PETROBR\u00c1S, v. 22, p. 87\u2013100. \n\nDelachaux, T., 1928, Faune invert\u00e9br\u00e9e d\u00b4eau douce des hauts plateaux du P\u00e9rou: Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 \n\nneuchateloise des sciences naturalles, v. 1, p. 45\u201377. \n\nD\u00e9p\u00eache, F., B\u00e9rthou, P.Y., and Campos, D.A., 1990, Quelques observations sur les faunes \n\nd\u00b4ostracodes du Cret\u00e1c\u00e9 du Bassin d\u00b4Araripe (NE du Br\u00e9sil), in 1st Simp\u00f3sio sobre a Bacia do \n\nAraripe e Bacias Interiores do Nordeste, Crato, p. 293\u2013308. \n\nDias-Brito, D., Musacchio, E.A., Castro, J.C., Maranh\u00e3o, M.S.A.S., Su\u00e1rez, J.M., and Rodrigues, R., \n\n2001, Grupo Bauru: uma unidade continental do Cret\u00e1ceo no Brasil - concep\u00e7\u00f5es baseadas em \n\ndados micropaleontol\u00f3gicos, is\u00f3topos e estratigr\u00e1ficos: Revue Pal\u00e9obiologique, v. 20, p. 245\u2013 \n\n304. \n\nDino, R., 1994, Some new pollen grains species from Lower Cretaceous in northeastern Brasil: \n\nBoletim de Geosci\u00eancias da PETROBR\u00c1S, v. 8, p. 257\u2013273. \n\nDo Carmo, D.A., Whatley, R.C., and Timberlake, S., 1999, Variable noding and palaeoecology of a \n\nMiddle Jurassic limnocytherid ostracod: Implications for modem brackish water taxa: \n\nPalaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v. 148, p. 23\u201335, doi: 10.1016/S0031- \n\n0182(98)00173-4. \n\nDo Carmo, D.A., Tomassi, H.Z., and Oliveira, S.B.S.G., 2004a, Taxonomia e distribui\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica dos ostracodes da Forma\u00e7\u00e3o Quiric\u00f3, Grupo Areado (Cret\u00e1ceo inferior), bacia \n\n\n\n94  \n\nSanfranciscana, Brasil:   Revista Brasileira de Paleontologia, v. 7, p. 139\u2013149, doi: \n\n10.4072/rbp.2004.2.06. \n\nDo Carmo, D.A., Rafael, R.M., Vilhena, R.M., and Tomassi, H.Z., 2004b, Redescri\u00e7\u00e3o de \n\nTheriosynoecum silvai e Darwinula martinsi, Membro Crato (Forma\u00e7\u00e3o Santana), Cret\u00e1ceo \n\nInferior, bacia do Araripe, NE, Brasil: Revista Brasileira de Paleontologia, v. 7, p. 151\u2013158. \n\nDo Carmo, D.A., Whatley, R., Queiroz Neto, J.V., and Coimbra, J.C., 2008, On the validity of two \n\nLower Cretaceous non-marine ostracode genera: biostratigraphic and paleogeographic \n\nimplications: Journal of Paleontology, v. 82, p. 790\u2013799. \n\nDo Carmo, D.A., Walde, D.H.G., Alvarenga, C.J.S. de, Guimar\u00e3es, E.M., and Nunes Jr, O. de O., \n\n2011, A new approach to Neoproterozoic micropaleontology and sedimentology of Brazil, in \n\nNeoproterozoic Sedimentary Basins - Stratigraphy, Geodynamics and Petroleum Potential . \n\nProceedings of the International conference, Novosibirsk, p. 22. \n\nDo Carmo, D.A., Coimbra, J.C., Whatley, R.C., Antonietto, L.S., and De Paiva Citon, R.T., 2013, \n\nTaxonomy of Limnic Ostracoda (Crustacea) from the Alagamar Formation, Middle\u2013Upper \n\nAptian, Potiguar Basin, Northeastern Brazil: Journal of Paleontology, v. 87, p. 91\u2013104, doi: \n\n10.1666/11-108R.1. \n\nSanglard, J.C.D., Suckau, G.L., Guerzoni, H.T.G., and Faria, P.H.F., 2011, Geologia dos Grupos \n\nBambu\u00ed, Areado e Mata da Corda na Folha Presidente Oleg\u00e1rio (1:100.000), MG: Registro \n\ndeposicional do Neoproteroz\u00f3ico ao Neocret\u00e1ceo da Bacia do S\u00e3o Francisco: Geonomos, v. 19, \n\np. 28\u201338. \n\nFrenzel, P., and Boomer, I., 2005, The use of ostracods from marginal marine, brackish waters as \n\nbioindicators of modern and Quaternary environmental change: Palaeogeography, \n\nPalaeoclimatology, Palaeoecology, v. 225, p. 68\u201392, doi: 10.1016/j.palaeo.2004.02.051. \n\nGrekoff, N., 1957, Ostracodes du Bassin du Congo. I. Jurassique Sup\u00e9rieur et Cr\u00e9tac\u00e9 Inf\u00e9rieur du \n\nnord du bassin: Annales Du Mus\u00e9e Royal Du Congo Belge, v. 19, p. 97, \n\nhttp://www.worldcat.org/title/ostracodes-du-bassin-du- \n\ncongo/oclc/8687100&amp;referer=brief_results. \n\nGrekoff, N., 1960, Ostracodes du Bassin du Congo. II. Cr\u00e9tac\u00e9: Annales Du Mus\u00e9e Royal Du Congo \n\nBelge, v. 35, p. 1\u201370. \n\nGrosdidier, E., 1979, Principaux ostracodes marins de l\u2019intervalle Aptien-Turonien du Gabon (Afrique \n\noccidentale): Bulletin Centre de Recherches Exploration Production Elf Aquitaine, v. 3, p. 1\u201335. \n\nGrosdidier, E., Braccini, E., Dupont, G., and Moron, J.-M., 1996, Biozonation du Cr\u00e9tac\u00e9 Inf\u00e9rieur \n\nnon marin des bassins du Gabon et du Congo: G\u00e9ologie de l\u2019 Afrique et de l\u2019 Atlantique Sud: \n\nBulletin Recherches Exploration-Production Elf Aquitaine, M\u00e9moire 16. Elf Aquitaine, Angers., \n\np. 67\u201382. \n\nGrossi Sad, J.H., Cardoso, R.N., and Da Costa, M.T., 1971, Forma\u00e7\u00f5es Cret\u00e1cicas em Minas Gerais: \n\nUma Revis\u00e3o: Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, p. 2\u201313. \n\nGuzm\u00e1n-Gonz\u00e1lez, J., Piovesan, E.K., Fambrini, G.L., and Oliveira, E.V., 2016, Non-marine ostracoda \n\nfrom the Alian\u00e7a Formation in the North-Central portion of the Jatob\u00e1 Basin, Northeastern Brazil: \n\nRevista Brasileira de Paleontologia, v. 19, p. 15\u201324, doi: 10.4072/rbp.2016.1.02. \n\nHorne, D.J., 2002, Ostracod biostratigraphy and palaeoecology of the Purbeck Limestone Group in \n\nsouthern England: Life and Environments in Purbeck Times, p. 53\u201370. \n\nHorne, D.J., Cohen, A., and Martens, K., 2002, Taxonomy, Morphology and Biology of Quaternary \n\nand living Ostracoda: The Ostracoda: Applications in Quaternary Research, v. 0, p. 6\u201336, doi: \n\n10.1029/131GM02. \n\nHorne, D.-J., and Colin, J.-P., 2005, The affinities of the ostracod genus Cypridea Bosquet, 1852, and \n\nits allies, with consideration of implications for the phylogeny of nonmarine cypridoidean \n\nostracods: Revue de Micropaleontologie, v. 48, p. 25\u201335, doi: 10.1016/j.revmic.2004.12.003. \n\nHou, Y., 1984, Problems concerning the classification of the genera Harbinia, Sinocypris, \n\nQuadracypris and Nanxiongium (Ostracoda): Nanjing Institute of Geology and Palaeontology, \n\nhttp://www.worldcat.org/title/ostracodes-du-bassin-du-\n\n\n95  \n\nAcademia Micropaleontolgy Sinica, v. 9, p. 17\u201334. \n\nHou, Y.T., G\u00f5u, Y.X., and Ch\u00e9n, D.Q., 2002, Zh?nggu\u00f3 ji\u00e8 x\u00edng l\u00e8i hu\u00e0sh\u00ed \u2013 d\u00ec y? ju\u00e0n 1 \u2013 Cypridacea \n\nh\u00e9 Darwinulidacea: Pequim, Science Press, 1090 p. \n\nJones, T.R., 1850, Description of the Entomostraca of the Pleistocene beds of Newbury, Copfordm \n\nClacton and Grays: Annals, Magazine of Natural History, v. 6, p. 25\u201328. \n\nJones, T.R., 1885, On the Ostracoda of the Purbeck Formation; with Notes on the Wealden Species: \n\nQuarterly Journal of the Geological Society, v. 41, p. 311\u2013353, doi: \n\n10.1144/GSL.JGS.1885.041.01-04.31. \n\nKesling, R.V., 1951, Terminology of ostracod carapaces: Contributions from the Museum of \n\nPaleontology - University of Michigan, v. IX, p. 93\u2013171. \n\nKlie, W., 1935, Ostracoda aus dem tropischen Westafrica: Archiv f\u00fcr Hydrobiologie, v. 28, p. 35\u201368. \n\nKr\u00f6mmelbein, K., 1965a, Neue , f\u00fcr Vergleiche mit West-Afrika wichtige Ostracoden- Arten der \n\nbrasilianischen Bahia-Serie: Senckenbergiana Lethaea, v. 46a, p. 177\u2013213. \n\nKr\u00f6mmelbein, K., 1966, On \u201cGondwana Wealden\u201d Ostracoda from N.E.Brazil and West Africa: \n\nProceedings of the second West African Micropaleontological Colloquium, Ibadan, p. 113\u2013119. \n\nKr\u00f6mmelbein, K., 1965b, Ostracoden aus der nicht-marinen Unter-Kreide (\u201cWestafrikanischer \n\nWealden\u201d) des Congo-K\u00fcstenbeckens: Meyniana, v. 15, p. 59\u201374. \n\nKr\u00f6mmelbein, K., 1962, Zur taxionomie unb biochronologie stratigraphisch wichtiger Ostracoden- \n\nArten aus der oberjurassich?? - unterkretazischen Bahia-Serie (Wealden-Fazies) NE-Brasiliens: \n\nSenckenbergiana Lethaea, v. 43, p. 437\u2013527. \n\nKr\u00f6mmelbein, K., and Weber, R., 1971, Ostrakoden des \u201cNordoste-Brasilianischen Waldean\u201d: \n\nGeologisches Jahrbuch, v. 115, p. 1\u201393. \n\nLadeira, E.A., and Alves de Brito, O.E., 1968, Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia do Planalto da Mata da Corda, \n\nin Congresso Brasileiro de Geologia, Belo Horizonte, MG, p. 181\u2013199. \n\nLadeira, E.A., Braun, O.P.G., Cardoso, R.N., and Hasui, Y., 1971, O Cret\u00e1ceo em Minas Gerais: Anais \n\ndo XXV Congresso Brasileiro de Geologia, v. 1, p. 15\u201331. \n\nLeite, A.M., Do Carmo, D.A., and Antonietto, L.S., 2016, Taxonomy of Cypridea Bosquet 1852 ( \n\nCrustacea , Ostracoda ) from Quiric\u00f3 Formation , Lower Cretaceous from S\u00e3o Francisco basin , \n\nState of Minas Gerais , Brazil?: new relative dating and remarks on nodding, in 35TH International \n\nGeological Congress, Cape Town, p. Paper Number 4857. \n\nLeite, A.M., Do Carmo, D.A., Barbosa, V.R.F., Caixeta, G.M., Denezine, M., and Antonietto, L.S., \n\n2016, Preservation technique for fossil fish and leaf impressions in papyraceus shale , from the \n\nQuiric\u00f3 Formation , Lower Cretaceous from S\u00e3o Francisco basin , Sate of Minas Gerais , Brazil, \n\nin 35TH International Geological Congress, Cape Town, p. Paper Number: 4960. \n\nLiebau, A., 2005, A revised classification of the higher taxa of the Ostracoda (Crustacea): \n\nHydrobiologia, v. 538, p. 115\u2013137, doi: 10.1007/s10750-004-4943-7. \n\nLima, M.R. de, 1979, Palinologia dos calcarios laminados da Forma\u00e7\u00e3o Areado, Cret\u00e1ceo de Minas \n\nGerais, in Atas do 2o Simp\u00f3sio Regional de Geologia, Rio Claro, p. 203\u2013216. \n\nMandelstam, M.I., 1947, Ostracoda from the Middle Jurassic deposits of the Mangyshlak Peninsula: \n\nMicrofauna of the oil fields of the Caucasus, Emba, and Central Asia, p. 239\u2013259. \n\nMartens, K., Rossetti, G., and Horne, D.J., 2003, How ancient are ancient asexuals? Proceedings. \n\nBiological sciences / The Royal Society, v. 270, p. 723\u2013729, doi: 10.1098/rspb.2002.2270. \n\nMartin, V.G.P.R., 1940, Ostracoden des norddeutschen Purbeck und Wealden: Senckenbergiana, v. \n\n22, p. 275\u2013361. \n\nMartin, G.P.R., 1958, \u00dcber die systematische Stellung der Gattung Cypridea Bosquet (Ostracoda), \n\nnebst Beschreibung der Wealden-Basis-Ostracode C. buxtorfi n.sp.: Neues Jahrbuch f\u00fcr Geologie \n\nund Pal\u00e4ontologie, Monatshefte, p. 312\u2013320. \n\nMartin, B.J.W., and Davis, G.E., 2001, An Updated Classification of the Recent Crustacea: v. 16, 837 \n\np., doi: 1-891276-27-1. \n\nMawson, J., and Woodward, A.S., 1907, On the cretaceous formation of Bahia (Brazil) and on \n\n\n\n96  \n\nvertebrate fossils collected therein: Quarterly Journal of the Geological Society, v. 63, p. 128\u2013 \n\n139. \n\nMilhomem, P. da S., Viviers, M.C., and Galm, P.C., 2001, Os f\u00f3sseis da bacia de Sergipe- Alagoas: \n\nPhoenix, v. 28, p. 3\u20135. \n\nMoore, R.C., and Pitrat, C.W., 1961, Treatise on Invertebrate Paleontology: University of Kansas Press \n\nand University of Kansas Press, 464 p. \n\nMorkhoven, F.P.C.M., 1963, Post-Palaeozoic Ostracoda: Their Morphology, Taxonomy, and \n\nEconomic Use - Volume II generic descriptions: Amsterdam, Elsevier, 478 p. \n\nMoura, J.A., 1987, Biocronoestratigrafica da sequencia n\u00e3o marinha do Cret\u00e1ceo Inferior da Bacia de \n\nCampos, Brasil: Ostracodes, in Anais do X Congresso Brasileiro de Paleontologia, p. 717\u2013732. \n\nMusacchio, E.A., 1973, Charophytas y ostracodos no marinos del Grupo Neuquen (Cretacio Superior) \n\nen algunos afloramentos de las provincias de Rio Negro y Neuquen, Republica Argentina: Revista \n\ndel Museo de La Plata, v. VIII, p. 1\u201339. \n\nMusacchio, E.A., 1990, Non-marine Cretaceous ostracods from Argentina and their \n\npalaeobiogeographical relationships: Ostracoda and Global Events, p. 557-. \n\nMusacchio, E.A., 1970, Ostracodos de las superfamilias Cytheracea Y Darwinulacea de la Formaci\u00f3n \n\nLa Amarga (Cretacico Inferior) en la Provincia de Neuqu\u00e9n, Republica Argentina.: Revista de la \n\nAsociaci\u00f3n Paleontol\u00f3gica Argentina, v. 12, p. 301\u2013317. \n\nMusacchio, E.A., and Chebli, G., 1975, Ostracodos marinos Y carofitas del Cretacico Inferior en las \n\nprovincias de Chubut Y Neuqu\u00e9n, Argentina: Resvista de la Asociaci\u00f3n Paleontol\u00f3gica \n\nArgentina, v. 12, p. 70\u201396. \n\nMusacchio, E.A., and Simeoni, M., 1991, Taxonomy of some Cretaceous non-marine ostracods of \n\npalaeobiogeographical interest: Neues Jahrbuch f\u00fcr Geologie und Palaeontologie. Abhandlungen, \n\nv. 180, p. 349\u2013389. \n\nPoropat, S.F., and Colin, J.P., 2012a, Early Cretaceous ostracod biostratigraphy of eastern Brazil and \n\nwestern Africa: An overview: Gondwana Research, v. 22, p. 772\u2013798, doi: \n\n10.1016/j.gr.2012.06.002. \n\nPoropat, S.F., and Colin, J.-P., 2012b, Reassessment of the Early Cretaceous non-marine ostracod \n\ngenera Hourcqia Kr\u00f6mmelbein, 1965 and Pattersoncypris Bate, 1972 with the description of a \n\nnew genus, Kroemmelbeincypris: Journal of Paleontology, v. 86, p. 700\u2013720. \n\nRamos, M.I., Rossetti, D. de F., and Paz, J.D.S., 2006, Caracteriza\u00e7\u00e3o e significado paleoambiental da \n\nfauna de ostracodes da Forma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 (Neoaptiano), leste da bacia de Graja\u00fa, MA, Brasil: \n\nRevista Brasileira de Paleontologia, v. 9, p. 339\u2013348, doi: 10.4072/rbp.2006.3.09. \n\nRangel, H.D., Esteves, F.R., Feij\u00f3, F.J., and Martins, F.A.L., 1994, Bacia de Campos, in Boletim de \n\ngeoci\u00eancias da petrobr\u00e1s, v. 8, p. 203\u2013217. \n\nRegali, M.S.P., Uesugui, N., and Santos, A.S., 1974, Palinologia dos sedimentos Meso-Cenoz\u00f3icos do \n\nBrasil: Boletim T\u00e9cnico da PETROBR\u00c1S, v. 17, p. 177\u2013191. \n\nRegali, M.S.P., and Viana, C.F., 1989, Sedimentos do Neojur\u00e1ssico-Eocret\u00e1ceo do Brasil: idade e \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a Escala Internacional (PETROBRAS, Ed.): Rio de Janeiro, 95 p. \n\nRimann, E., 1917, A kimberlita no Brasil: Anais da Escola de Minas de Ouro Preto, v. 15, p. 27\u201332. \n\nRossetti, G., and Martens, K., 1998, Taxonomic revision of the Recent and Holocene repreesntatives \n\nof the Family Darwinulidae (Crustacea, Ostracoda), with a description of three new genera: \n\nBulletin de L\u2019Institut Royal Des Sciences Naturelles de Belgique, v. 68, p. 55\u2013110. \n\nSalgado-Labouriau, M.L., 2007, Crit\u00e9rios e t\u00e9cnicas para o Quatern\u00e1rio: 387 p. \n\nSalgado-Labouriau, M.L., 1994, Hist\u00f3ria ecol\u00f3gica da Terra: 307 p. \n\nSames, B., 2011, Early Cretaceous Cypridea Bosquet 1852 in North America and Europe: \n\nMicropaleontology, v. 57, p. 345\u2013431. \n\nSames, B., 2009, Taxonomy and systematics of non-marine Late Jurassic and Early Cretaceous \n\nostracods: their phylogeny and application to bioestratigraphy with emphasis on the Early \n\nCretaceous of the North American Western Interior foreland basin: Freie Universit\u00e4t Berlin, 365 \n\n\n\n97  \n\np. \n\nSchaller, H., 1968, Revis\u00e3o estratigr\u00e1fica da bacia de Sergipe/Alagoas: Boletim T\u00e9cnico da \n\nPETROBR\u00c1S, v. 12, p. 21\u201386. \n\nScorza, E.P., and Santos, R.S., 1955, Ocorr\u00eancias de folhelho fossil\u00edfero cret\u00e1cio no munic\u00edpio de \n\nPresidente Oleg\u00e1cio, Minas Gerais: Boletim DNPM / DGM, p. 1\u201327. \n\nSeer, H.J., Moraes, L.C. de, and Foga\u00e7a, A.C.C., 1989, Roteiro Geol\u00f3gico para a Regi\u00e3o de Lagoa \n\nFormosa-Chumbo-Carmo do Parana\u00edba-MG: Sociedade Brasileira de Geologia, N\u00facleo Minas \n\nGerais, v. 9, p. 58. \n\nSgarbi, G.N.C., 1991, Arenitos e\u00f3licos da Forma\u00e7\u00e3o Areado (Bacia Cret\u00e1cea do S\u00e3o Francisco): \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o, diag\u00eanes e aspectos qu\u00edmicos: Revista Brasileira de Geociencias, v. 21, p. 342\u2013 \n\n354. \n\nSgarbi, P.B.A., Heaman, L.M., and Gaspar, J.C., 2004, U-Pb perovskite ages for brazilian kamafugitic \n\nrocks: Further support for a temporal link to a mantle plume hotspot track: Journal of South \n\nAmerican Earth Sciences, v. 16, p. 715\u2013724, doi: 10.1016/j.jsames.2003.12.005. \n\nSgarbi, G.N.C., Sgarbi, P.B.A., Campos, J.E.G., Dardenne, M.A., and Penha, U.C., 2001, Bacia \n\nSanfranciscana: O Registro Fanerozoico da Bacia do S\u00e3o Francisco, in Bacia do S\u00e3o Francisco - \n\nGeologia e Recursos Naturais, p. 349. \n\nSilva, M.D., 1978, Ostracodes da Forma\u00e7\u00e3o Santana (Cret\u00e1ceo Inferior - Grupo Araripe) Nordeste do \n\nBrasil - III - nova esp\u00e9cie do g\u00eanero Darwinula Brady &amp; Robertson, 1885: Anais do XXX \n\nCongresso Brasileiro de Geologia, v. 2, p. 1028\u20131031. \n\nSilva-Telles Jr., a C., and Viana, M.S.S., 1990, Paleoecologia dos ostracodes de Formacao Santana \n\n(Bacia do Araripe)?: um estudo ontogenetico de populacoes: 1 Symp. sobre a Bacia do Araripe e \n\nBacias interiores do Nordeste, Crato,Atas...Crato, v. 1, p. 309\u2013327. \n\nSilva, O.B. da, Caixeta, J.M., Milhomem, P. da S., and Kosin, M.D., 2007, Bacia do Rec\u00f4ncavo, in \n\nBacias Sedimentares Brasileiras - Cartas Estratigr\u00e1ficas, p. 423\u2013432. \n\nSmith, A.J., and Horne, D.J., 2002, Ecology of marine, marginal marine and nonmarine ostracodes: \n\nThe Ostracoda: Applications in Quaternary Research, p. 37\u201364, doi: 10.1029/131GM03. \n\nSowerby, J. de C., 1836, Descriptive notes respecting the shells figured in plates XI to XXI, in \n\nObservation on some of the strata between the Chalk and the Oxford Oolithe, London: The \n\nGeological Society, p. 344\u2013345. \n\nSylvester-Bradley, P.C., 1949, The ostracod genus Cypridea and the zones of the Upper and Middle \n\nPurbeckian: Proceedings of the Geologists\u2019 Association, v. 60, p. 125\u2013153, doi: 10.1016/S0016- \n\n7878(49)80003-4. \n\nTom\u00e9, M.E.T.R., 2007, Taxonomia e paleoecologia de ostracodes do Aptiano, bacia de Cedro, Estado \n\nde Pernambuco, NE-Brasil: implica\u00e7\u00f5es paleoambientais e bioestratigr\u00e1ficas: Universidade \n\nFederal de Pernambuco, 138 p. \n\nTom\u00e9, M.E.T.R., Lima Filho, M.F., and Neumann, V.H.M.L., 2014, Taxonomic studies of non-marine \n\nostracods in the Lower Cretaceous (Aptian-lower Albian) of post-rift sequence from Jatob\u00e1 and \n\nAraripe basins (Northeast Brazil): Stratigraphic implications: Cretaceous Research, v. 48, p. 153\u2013 \n\n176, doi: 10.1016/j.cretres.2013.12.007. \n\nTsao, L.P., 1959, Harbinia Tsao, 1959: Nechayeva, M. A. et al. (Eds.), Ostracodes of lower chalk \n\ndeposit of valley Sunlyao. Monographs of the Institute of Geology, Ministry of Geology, People\u2019s \n\nRepublic of China, Series B (Stratigraphy and Palaeontology), v. 1, p. 48\u201349. \n\nViana, M.S.S., Brito, P.M., and Silva-Telles Jr., A.C., 1989, Paleontologia de uma camada de folhelhos \n\npirobetuminosos do Membro Romualdo, Forma\u00e7\u00e3o Santana, na mina Pedra Branca, Munic\u00edpio \n\nde Nova Olinda, Cear\u00e1, in Anais do 11th Congresso Brasileiro de Paleontologia, Curitiba, p. 207\u2013 \n\n217. \n\nViana, C.F., Gama Junior, E.G., Sim\u00f5es, I.A., Moura, J.A., Fonseca, J.R., and Alves, R.J., 1971, \n\nRevis\u00e3o estratigr\u00e1fica da bacia Rec\u00f4ncavo/Tucano.: Boletim T\u00e9cnico da PETROBR\u00c1S, v. 14, p. \n\n157\u2013192. \n\n\n\n98  \n\nWhatley, R.C., 1988, Population structure of ostracodes: some general principles for the recognition \n\nof palaeoenvironments, in De Deckker, P. and Peypouquet, J.P. eds., Ostracoda in the Earth \n\nSciences, p. 245\u2013256, doi: 10.1111/jfb.12560. \n\nWhatley, R.C., and Moguilevsky, A., 1998, The origins and Early Evolution of the Limnocytheridae \n\n(Crustacea, Ostracoda), in What about Ostracoda, p. 271\u2013279. \n\nZal\u00e1n, P.V., and Silva, P.C.R., 2007, Bacia do S\u00e3o Francisco: Boletim de Geoci\u00eancias da \n\nPETROBRAS, v. 15, p. 561\u2013571."}]}}}