{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16641"}, {"@name": "filename", "#text": "23304_001046283.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL  \n\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas - IFCH \n\nPrograma da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria - PPGH \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nENTRE LOCAIS E LUGARES: OS VEST\u00cdGIOS DOS ANTIGOS \nCA\u00c7ADORES-COLETORES NO ARROIO TOURO-PASSO, \n\nURUGUAIANA-RS.     \n\n \n\n   \n\nTTT EEESSSEEE   DDD EEE   DDD OOO UUUTTT OOORRR AAADDDOOO   \n\n   \n\n   \n\nFFFlllaaammmaaarrriiiooonnn   FFFrrreeeiiirrreee   dddaaa   FFFooonnntttooouuurrraaa   GGGooommmeeesss    \n\n   \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \nPorto Alegre, RS, Brasil \n\n2016 \n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n \n\n \nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os \n\ndados fornecidos pelo(a) autor(a). \n\n \n \n\nGomes, Flamarion Freire da Fontoura \nEntre locais e lugares: os vest\u00edgios dos antigos \n\nca\u00e7adores-coletores no arroio Touro-passo, Uruguaiana- \nRS. / Flamarion Freire da Fontoura Gomes. -- 2016. \n\n235 f. \n \n\nOrientadora: Adriana Schmit Dias Dias. \n \n\nTese (Doutorado) -- Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Porto \nAlegre, BR-RS, 2016. \n\n \n1. Arqueologia. 2. Pr\u00e9-hist\u00f3ria. 3. Hist\u00f3ria. 4. \n\nAntropologia. 5. Geografia. I. Dias, Adriana Schmit \nDias, orient. II. T\u00edtulo. \n\n\n\nENTRE LOCAIS E LUGARES: OS VEST\u00cdGIOS DOS ANTIGOS \n\nCA\u00c7ADORES-COLETORES NO ARROIO TOURO-PASSO, \n\nURUGUAIANA-RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlamarion Freire da Fontoura Gomes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado em Hist\u00f3ria apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Hist\u00f3ria, da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nDoutor em Hist\u00f3ria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador (a): Profa. Dra. Adriana Schmit Dias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, RS, Brasil \n\n2016 \n\n\n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \n \n\n \n\n \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Examinadora, abaixo assinada, aprova a Tese de Doutorado \n\n \n\n \n\n \n\nENTRE LOCAIS E LUGARES: OS VEST\u00cdGIOS DOS ANTIGOS CA\u00c7ADORES-\n\nCOLETORES NO ARROIO TOURO-PASSO, URUGUAIANA-RS \n\n \n\nElaborada por \n\nFlamarion Freire da Fontoura Gomes \n\n \n\n \n\nComo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nDoutor em Hist\u00f3ria \n\n \n\n \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Adriana Schmit Dias (UFRGS) \n\n(Presidente da banca/Orientadora) \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Silvia M. Cop\u00e9 (UFRGS) \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Roselane Costella (UFRGS) \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Andr\u00e9 Lu\u00eds R. Soares (UFSM) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConceito: ....................................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, setembro de 2016. \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                DEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\nA minha linda pequena fam\u00edlia, Isa e Aninha. \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEste trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a uma s\u00e9rie de pessoas e institui\u00e7\u00f5es sem as \n\nquais n\u00e3o ter\u00edamos tido condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo. Inicialmente agrade\u00e7o \n\nao CNPQ pelo incentivo financeiro a realiza\u00e7\u00e3o dos anos de curso, a Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, por meio do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \n\n(PPGH), aos professores do programa, em especial a Profa. Dra. Silvia M. Cop\u00e9, por \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es preliminares deste trabalho apresentado na qualifica\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m agrade\u00e7o especialmente a Profa. Dra. Carla Brandalise pela oportunidade que \n\nnos propiciou repetida vezes de contribuir em suas disciplinas na gradua\u00e7\u00e3o, a Profa. \n\nDra. Roselane Costella por me oportunizar uma aproxima\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia geogr\u00e1fica \n\nde forma t\u00e3o produtiva quanto instigante, ao secretario do PPGH e colega Gabriel \n\nFoking, bem como ao Guilherme (bolsista), ambos por sua pronta disposi\u00e7\u00e3o em nos \n\nauxiliar nos ditames burocr\u00e1ticos, e nesta institui\u00e7\u00e3o meu agradecimento especial a \n\nminha orientadora, Profa. Dra. Adriana Schmidt Dias, por sua primorosa aten\u00e7\u00e3o para \n\ncom este trabalho e compreens\u00e3o a despeito de minhas dificuldades e obst\u00e1culos, mas \n\nsobretudo pela constru\u00e7\u00e3o da sua obra, na qual nos inspira, motiva e guia no vasto \n\ncampo da pesquisa sobre ca\u00e7adores-coletores. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Andr\u00e9 R. Soares, Coordenador do Laborat\u00f3rio de \n\nEstudos e Pesquisas Arqueol\u00f3gicas (LEPA) e do N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \n\n(NEP) da Universidade Federal de Santa Maria, por permitir que o acervo arqueol\u00f3gico \n\nda pesquisa fosse recebido pela institui\u00e7\u00e3o, e pela palavra de confian\u00e7a e apoio j\u00e1 de \n\nlonga data. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o ao corpo t\u00e9cnico do LEPA, Prof. Ms. \u00c2ngelo Pohl e \n\nProfa. Ms. Luciana Meseder pela presteza e amizade demonstrada ao longo do per\u00edodo \n\nde conv\u00edvio durante minhas jornadas dos \u00faltimos tempos no LEPA. \n\nAgrade\u00e7o ao Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), na \n\nfigura de seu diretor, Professor Jeferson e do estagi\u00e1rio Ant\u00f4nio, pela mesma presteza \n\ncom a qual me receberam nas depend\u00eancias desta importante institui\u00e7\u00e3o, abandonada \n\npelo poder p\u00fablico e que conta apenas com a dedica\u00e7\u00e3o destes profissionais. \n\nAgrade\u00e7o a Profa. Ms. Thaiane Socoloski por sua dedica\u00e7\u00e3o, profissionalismo \n\ne amizade na \u00e1rdua tarefa de me conduzir ao entendimento de um mundo plural nas \n\nmaneiras de se manifestar atrav\u00e9s da linguagem humana. \n\n\n\nN\u00e3o posso deixar de agradecer aqueles que encontram-se agora j\u00e1 na dist\u00e2ncia \n\ndo tempo. Tive a oportunidade de iniciar meu aprendizado agu\u00e7ado pelo senso po\u00e9tico \n\ndo professor Dr. Te\u00f3filo Torronteguy (in memorian) em suas c\u00e9lebres aulas de Pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria na UFSM, e pela controvertida figura do professor Dr. Saul Milder (in \n\nmemorian), a quem manifesto o reconhecimento pelo incentivo e oportunidades dos \n\nmeus primeiros passos na arqueologia. \n\n Tamb\u00e9m j\u00e1 mais nas lembran\u00e7as do que em meu conv\u00edvio, agrade\u00e7o a grande \n\noportunidade profissional a mim proferida, pelas pessoas do Prof. Ms. \u00c9dison Brito, \n\nProfa. Ms. Maria de Lourdes V. dos Santos, ou a Dudu, e Prof. Ms. Prot\u00e1sio Pletsh, por \n\nacreditarem no meu trabalho como docente e incentivarem as pesquisas arqueol\u00f3gicas \n\natrav\u00e9s do apoio da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul - C\u00e2mpus \n\nUruguaiana. Aos colegas professores de todas as \u00e1reas do conhecimento e funcion\u00e1rios \n\nda extinta PUCRS C\u00e2mpus Uruguaiana, sobretudo aos motoristas Elton e ao \u2018Seu\u2019 \n\nAd\u00e3o. A toda a comunidade do munic\u00edpio de Uruguaiana, aos meus ex-alunos.  \n\nA Eliane Razeira, pelo apoio, pelo perd\u00e3o, pela amizade, pelo incondicional \n\namor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO arroio Touro-passo localiza-se no munic\u00edpio de Uruguaiana, na fronteira \n\noeste do Estado do Rio Grande do Sul, Brasil. Nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, a regi\u00e3o foi \n\npalco de importantes estudos arqueol\u00f3gicos como parte do Programa Nacional de \n\nPesquisas Arqueol\u00f3gicas (PRONAPA) e do Programa Paleoind\u00edgena (PROPA). A \n\ncoordena\u00e7\u00e3o dos trabalhos ficou a cargo do arque\u00f3logo Eurico Th. Miller, do Museu \n\nArqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), instalado em Taquara-RS, e do apoio \n\nt\u00e9cnico-financeiro do Smithsonian Institute, com sede em Washington-EUA. As \n\nferramentas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas empregadas na \u00e9poca favoreciam a localiza\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos do per\u00edodo pr\u00e9-colonial, e o estabelecimento de filia\u00e7\u00f5es culturais \n\npara as ind\u00fastrias l\u00edticas e cer\u00e2micas a partir do postulado das \u201cTradi\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cFases\u201d \n\narqueol\u00f3gicas. No entanto, decorridos mais de quarenta anos destas pesquisas, a regi\u00e3o \n\nn\u00e3o havia sido estudada novamente. Desta forma, novas teorias e metodologias foram \n\nincorporadas neste estudo, a fim de fomentar novas discuss\u00f5es sobre o tema dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos na regi\u00e3o. Este trabalho desenvolve-se \u00e0 luz da Arqueologia Espacial, \n\nembasando-se em documentos prim\u00e1rios e pesquisas de campo realizadas entre os anos \n\nde 2000 a 2015. O resultado \u00e9 um reordenamento da quest\u00e3o das espacialidades, \n\nidentificando-se s\u00edtios sem ocupa\u00e7\u00f5es como \u201elocais? arqueol\u00f3gicos?, e s\u00edtios ocupados \n\ncomo \u201elugares? arqueol\u00f3gicos. Os termos foram incorporados do campo sem\u00e2ntico da \n\nGeografia, e ao textualizar-se as espacialidades no arroio Touro-passo, evita-se o \n\nequ\u00edvoco em considerar os s\u00edtios localizados no per\u00edodo do PROPA como as \u00fanicas \n\nrefer\u00eancias cronol\u00f3gicas, estratigr\u00e1ficas e culturais para a arqueologia de ca\u00e7adores-\n\ncoletores na \u00e1rea em estudo. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Arroio Touro-passo, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, espacialidades. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Touro-passo stream is located in Uruguaiana, the west frontier in Rio \n\nGrande do Sul, Brazil. In the 60s and 70s, important archeological studies were carried \n\nout in this region as part of the National Program of Archeological Studies (called \n\nPRONAPA) and the Paleo-Indigenous Program (called PROPA). The studies were led \n\nby the archeologist Eurico Th. Miller from the Archeological Museum in Rio Grande de \n\nSul (called MARSUL), located in Taquara RS, as well as the technical-financial support \n\nby the Smithsonian Institute from Washington-USA. The theoretical-methodological \n\ntools used in the past helped to find pre-colonial archeological sites and to create \n\ncultural filiations for the lithic and pottery industries based on the archeological \n\n\u201cTraditions\u201d and \u201cPeriods\u201d. However, more than 40 years after the studies, the region \n\nhad not been studies again. This, new theories and methodologies were incorporated in \n\nthis current stdudy in order to start new discussions about the archeological sites in the \n\nregion. This study was developed based on the Spatial Archeology with primary \n\ndocuments and field research that happened between 2000 and 2015. The result is a \n\nspatial reorder and there are non-occupied sites identified as \u201carcheological spots\u201d as \n\nwell as occupied sites identified as \u201carcheological places\u201d. These words were included \n\nin the Geography vocabulary and, while referring to the Touro-passo stream, the sites \n\nfound during the PROPA period are not considered the unique chronological, \n\nstratigraphic and cultural references to the archeology of collector-hunters in the studies \n\narea. \n\n \n\nKey-words: Touro-passo stream, archeological sites, sapatialities. \n\n\n\nSum\u00e1rio \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................................. 10 \n\nCAP\u00cdTULO 1.  ESPACIALIDADES ARQUEOL\u00d3GICAS: PARADIGMAS E \n\nREDEFINI\u00c7\u00d5ES ............................................................................................................................. 25 \n\n1.1. Regi\u00e3o da pesquisa ........................................................................................................... 27 \n\n1.2. Paisagem(ns) .................................................................................................................... 30 \n\n1.3. \u00c1rea do projeto ................................................................................................................ 35 \n\n1.4. Espa\u00e7os, arque\u00f3logos e ge\u00f3grafos ................................................................................... 41 \n\n1.5. Arqueologia Espacial e da Paisagem ................................................................................ 48 \n\nCAP\u00cdTULO 2. HIST\u00d3RICO DAS PESQUISAS ARQUEOL\u00d3GICAS E O CASO \n\nDO ARROIO TOURO-PASSO ......................................................................................................... 54 \n\n2.1. S\u00edntese do cen\u00e1rio brasileiro, notas introdut\u00f3rias ........................................................... 54 \n\n2.2. Arqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3rica no Rio Grande do Sul .............................................................. 60 \n\n2.3. Quest\u00f5es estratigr\u00e1ficas, a Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo e o \n\nEstratotipo Miller-Varella: an\u00e1lises bibliogr\u00e1ficas ................................................................... 74 \n\nCAP\u00cdTULO 3. OS S\u00cdTIOS PALEOIND\u00cdGENAS NO ARROIO TOURO-PASSO ...................................... 84 \n\n3.1. Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos nos relat\u00f3rios do Programa \n\nPaleoind\u00edgena 1973-1977. (Fichas II-III/III-A/III-B) .................................................................. 85 \n\n3.1.2. Relat\u00f3rio final \u2013 1977 ano 1972-73 ............................................................................... 87 \n\n3.1.3. Relat\u00f3rio final \u2013 1977 ano 1974 .................................................................................... 89 \n\n3.1.4. Relat\u00f3rio final \u2013 1977 ano 1975 .................................................................................... 90 \n\n3.5. Relat\u00f3rio final \u2013 1977 ano 1976 ....................................................................................... 93 \n\n3.6. Relat\u00f3rio final \u2013 1977 ano 1977 ....................................................................................... 95 \n\n3.2. S\u00edtios paleoind\u00edgenas sem ocupa\u00e7\u00e3o, ou \u2018locais\u2019 arqueol\u00f3gicos ...................................... 99 \n\n3.2.1. S\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida ..................................................................................... 101 \n\n3.2.1. S\u00edtio RS I \u2013 67 Touro-passo .......................................................................................... 114 \n\n3.2.3. S\u00edtio RS I \u2013 68 Ribeiro................................................................................................... 118 \n\nCAP\u00cdTULO 4. \u2018LUGARES\u2019 ARQUEOL\u00d3GICOS: S\u00cdTIOS DE OCUPA\u00c7\u00c3O .......................................... 123 \n\n4.1. S\u00edtio RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim ................................................................................................ 124 \n\n4.2. S\u00edtio RS U \u2013 Menezes ...................................................................................................... 130 \n\n4.3. S\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio ............................................................................................. 152 \n\nCAP\u00cdTULO 5. \u2018ARTE\u2019 E \u2018FATOS\u2019: AS IND\u00daSTRIAS L\u00cdTICAS NO ARROIO \n\nTOURO-PASSO. .......................................................................................................................... 166 \n\n\n\n5.1. O S\u00edtio RS U \u2013 Menezes e as etapas de produ\u00e7\u00e3o .......................................................... 168 \n\n5.2. S\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio ............................................................................................. 183 \n\n5.2.1. Cole\u00e7\u00e3o escavada ........................................................................................................ 183 \n\n5.2.2. Cole\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie .................................................................................................. 189 \n\n5.3 S\u00edtio RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, cole\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie ............................................................. 194 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................................ 197 \n\nBIBLIOGRAFIA ............................................................................................................................ 209 \n\nANEXOS ..................................................................................................................................... 214 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 10  \n \n\n Introdu\u00e7\u00e3o   \n\n \n\n Este trabalho de tese de doutoramento apresentado ao Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria (PPGH) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(UFRGS), \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Cultura e Representa\u00e7\u00f5es, versa sobre arqueologia \n\npr\u00e9-hist\u00f3rica de ca\u00e7adores-coletores. A pesquisa foi desenvolvida na \u00e1rea do arroio \n\nTouro-passo, localizado no munic\u00edpio de Uruguaiana\n1\n na fronteira oeste do Estado do \n\nRio Grande do Sul (Brasil). A escolha e delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo foram definidas \n\nap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia hist\u00f3rica da regi\u00e3o para a Arqueologia ga\u00facha. Esta \n\nimport\u00e2ncia ficou atestada inicialmente em an\u00e1lise das fontes documentais prim\u00e1rias \n\nconstitu\u00edda por relat\u00f3rios de pesquisa desenvolvidos a partir de projetos arqueol\u00f3gicos \n\nde abrang\u00eancia nacional, produzidos por Eurico The\u00f3filo Miller nos anos de 1970. Tais \n\ndocumentos intitulam-se Programa de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas Sobre o Paleo\u00edndio, \n\nPaleofauna, Paleoclima, do Rio Uruguai, Rio Ibicu\u00ed e \u00c1reas Pr\u00f3ximas do Rio Grande do \n\nSul, Brasil. Uma s\u00e9rie de outras fontes prim\u00e1rias, como os originais de fotografias, \n\ncroquis de escava\u00e7\u00f5es e dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, anota\u00e7\u00f5es pessoais e mapas tamb\u00e9m \n\nforam analisados. O objeto de estudo desta pesquisa s\u00e3o os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da \u00e1rea \n\ndo arroio Touro-passo. As problem\u00e1ticas que se discorrem neste estudo est\u00e3o no \n\nordenamento espacial da \u00e1rea da pesquisa, haja vista o alto grau de destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios, \n\na grande dispers\u00e3o de vest\u00edgios l\u00edticos em superf\u00edcie nos terrenos altos e baixos, e da \n\nperturba\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica que corrobora para a mistura de vest\u00edgios l\u00edticos de contextos \n\n                                                           \n1\n Uruguaiana. \u201cSua etnia foi originada por grupos n\u00f4mades ind\u00edgenas e posteriormente os elementos \n\ncolonizadores foram espanh\u00f3is, portugueses e africanos. [...] As terras que hoje constituem o munic\u00edpio \nde Uruguaiana, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, integravam-se na Capitania de S\u00e3o Paulo, pois a ela estavam \nsubordinadas todas as terras que dali se estendiam para o sul, at\u00e9 o rio da Prata. Em 1735, quando o \nbrigadeiro Jos\u00e9 da Silva Pais assumiu o comando da prov\u00edncia do Rio Grande de S\u00e3o Pedro, mandou \nconstruir uma fortifica\u00e7\u00e3o na entrada do canal que liga a Lagoa dos Patos ao Atl\u00e2ntico, o que possibilitou \no desligamento dessa prov\u00edncia da inger\u00eancia paulista em 1738, passou \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do governo \nconstitu\u00eddo em Santa Catarina, que abrangia os atuais territ\u00f3rios deste estado e do Rio Grande do Sul, \npor\u00e9m da depend\u00eancia da capitania do Rio de Janeiro. Em 1760, com a nomea\u00e7\u00e3o do coronel In\u00e1cio Eloi \nde Madureira, para o governo de Rio Grande de S\u00e3o Pedro, estas terras foram desligadas da jurisdi\u00e7\u00e3o \nde Santa Catarina, passando a formar uma prov\u00edncia aut\u00f4noma no per\u00edodo do Brasil col\u00f4nia. As terras \npertencentes ao munic\u00edpio de Alegrete, que antes pertenciam ao de Cachoeira, \u00e9 que surgiu \nUruguaiana, como munic\u00edpio independente. [...] Elevado \u00e0 categoria de vila com denomina\u00e7\u00e3o de \nUruguaiana, pela Lei Provincial no.58, de 29-05-1846. Sede na povoa\u00e7\u00e3o de Santana do Uruguai, \ninstalado em 24-04-1847. Elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de cidade com a denomina\u00e7\u00e3o de Uruguaiana, pela Lei \nProvincial no.898, de 06-04-1874. Pela Lei estadual no. 10.655, de 28-12-1995, desmembra do munic\u00edpio \nde Uruguaiana o distrito de Barra do Quara\u00ed. Elevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio. Em divis\u00e3o territorial \ndatada de 1997, o munic\u00edpio \u00e9 constitu\u00eddo de 5 distritos: Uruguaiana, Jo\u00e3o Arregui, Plano Alto, S\u00e3o \nMarcos e Vertentes.\u201d Fonte: IBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica/Prefeitura Municipal \nde Uruguaiana. \n\n\n\nP\u00e1gina | 11  \n \n\nculturais e cronol\u00f3gicos distintos. Desta forma, a indica\u00e7\u00e3o de s\u00edtios novos e antigos, \n\npreservados ou destru\u00eddos, dos fatores de destrui\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\nrelacionados ao contexto ca\u00e7ador-coletor, tornam-se fatores primordiais para os futuros \n\ntrabalhos de campo na regi\u00e3o. Uma breve apresenta\u00e7\u00e3o dos conjuntos l\u00edticos, o que \n\ninclui material resgatado de campo e outros de cole\u00e7\u00f5es antigas, avalizam a presen\u00e7a \n\nhumana antiga na regi\u00e3o, tornando-se uma quest\u00e3o central a distin\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de \n\nefetiva ocupa\u00e7\u00e3o humana, daqueles originados fortuitamente por fatores aleat\u00f3rios, \n\nanalisados e apresentados neste trabalho.      \n\nAs concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que norteiam este estudo, fundamentam-se com base na \n\nchamada Arqueologia Espacial, a partir dos pressupostos de D. Clarke (1977). A \n\nproposta do autor institui a defini\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis de an\u00e1lise espacial sobre a \u00e1rea \n\nde estudo, sendo complementada por elementos do arcabou\u00e7o conceitual oriundos da \n\nGeografia contempor\u00e2nea. Tal rela\u00e7\u00e3o implica na elabora\u00e7\u00e3o de uma abordagem \n\ndiferenciada da abordagem preconizada pelas pesquisas antigas, humanizando os \n\nespa\u00e7os arqueol\u00f3gicos sem deixar de referenciar os aspectos de ordem natural dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos.  \n\nA exposi\u00e7\u00e3o dos elementos textuais chaves deste trabalho precisam ser \n\ncomplementadas com algumas quest\u00f5es relativas ao escopo de informa\u00e7\u00f5es do projeto \n\nque originou esta tese. E foi, portanto, ap\u00f3s an\u00e1lises bibliogr\u00e1ficas e sobretudo das \n\nfontes prim\u00e1rias que nos vimos instigados a realizar os primeiros reconhecimentos da \n\n\u00e1rea da pesquisa, diretamente em campo, a partir do ano 2000. A iniciativa possibilitou \n\naferir a riqueza arqueol\u00f3gica da regi\u00e3o manifestada na prolifera\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios l\u00edticos \n\nnas margens e terrenos pr\u00f3ximos tanto do rio Uruguai quanto do arroio Touro-passo e \n\ndemais tribut\u00e1rios, dispersos em superf\u00edcie como em estratigrafia. Procedeu-se na \n\nsequ\u00eancia a formaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa em 2004 a partir da expedi\u00e7\u00e3o de portaria\n2\n \n\nministerial institu\u00edda pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\n(IPHAN), que concedeu a autoriza\u00e7\u00e3o para as pesquisas de campo, coletas e an\u00e1lises \n\ndos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos oriundos do projeto \u201cEstudo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos no \n\narroio Touro-passo: Uruguaiana/RS\u201d. O projeto de minha autoria e execu\u00e7\u00e3o contava \n\ncom a contrapartida institucional da PUCRS \u2013 C\u00e2mpus Uruguaiana, atrav\u00e9s do Museu \n\n                                                           \n2\n Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o n. 67 de 07/04/2004. Instituto do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. Portaria n.125, de 6 de Abril de 2004. Imprensa Nacional: \nBras\u00edlia, 2004. Em decorr\u00eancia da prolifera\u00e7\u00e3o dos achados na \u00e1rea da pesquisa o projeto solicitou e teve \naprovada sua prorroga\u00e7\u00e3o por mais 2 anos, estendendo-se at\u00e9 o ano de 2008. \n\n\n\nP\u00e1gina | 12  \n \n\nde Ci\u00eancias e do N\u00facleo de Pesquisas Paleontol\u00f3gicas e Arqueol\u00f3gicas (NUPA)\n3\n. O \n\nprojeto arqueol\u00f3gico enviado ao IPHAN objetivava avaliar a situa\u00e7\u00e3o em especial de \n\ntr\u00eas s\u00edtios paleoind\u00edgenas, o RS I - 66 Milton Almeida, RS I - 67 Touro-passo e o RS I - \n\n68 Ribeiro. Al\u00e9m destes s\u00edtios pleistoc\u00eanicos, observou-se em carta topogr\u00e1fica que \n\nhaviam ainda mais tr\u00eas s\u00edtios descobertos por ocasi\u00e3o do PROPA na \u00e1rea do projeto, um \n\nj\u00e1 nas margens do rio Uruguai, a cerca de 1,5 km na por\u00e7\u00e3o sul da foz do arroio Touro-\n\npasso denominado o RS I \u2013 69 Fagundes, outro ao norte do Touro-passo, em \u00e1guas da \n\nSanga\n4\n que d\u00e1 nome ao s\u00edtio RS \u2013 I Palmito e por fim um outro s\u00edtio na localidade do \n\narroio Carumb\u00e9. \n\nBuscando aportes bibliogr\u00e1ficos sobre o tema, verificou-se que apesar de \n\ninfer\u00eancias freq\u00fcentes aos s\u00edtios da regi\u00e3o, os mesmos n\u00e3o haviam sido pesquisados in \n\nlocu, h\u00e1 mais de quatro d\u00e9cadas, tampouco haviam produ\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, exceto raros \n\nartigos publicados na \u00e9poca dos primeiros achados. Em fun\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o destaca-se \n\no artigo de Miguel Bombin, de 1976, como o estudo sobre paleopaisagem da \u00e1rea do \n\narroio Touro-passo mais completo e importante para a Arqueologia local. A afirma\u00e7\u00e3o \n\nda exist\u00eancia de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos contempor\u00e2neos a uma fauna pleistoc\u00eanica \n\nextinta na obra de BOMBIN (op.cit.), respaldou-se pelo aval do arque\u00f3logo Eurico \n\nThe\u00f3filo Miller. Miller, na \u00e9poca vinculado ao Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do \n\nSul (MARSUL/Taquara-RS), era integrante do projeto intitulado PROPA, que contava \n\nainda com a contrapartida institucional do Smithsonian Institution (Washington - \n\nE.U.A), e da participa\u00e7\u00e3o dos pesquisadores Betty Meggers e Clifford Evans. O PROPA \n\nera um desdobramento das atividades de um projeto anterior denominado PRONAPA \n\n                                                           \n3\nParticipamos da funda\u00e7\u00e3o do NUPA juntamente com os professores: Prof. Dr. \u00c9dison Oliveira \n\n(Coordenador do Laborat\u00f3rio de Paleontologia), Prof. Dr. Marcus Vinicius Querol (Diretor do Museu de \nCi\u00eancias), Prof. Dr. Enrique Querol (Assessor de Pesquisa PUCRS), Prof. Ms. \u00c9dison Brito (Diretor \nFAFIUR), Profa. Ms. Maria de Lourdes Vilella (Diretora da PUCRS C\u00e2mpus-Uruguaiana). O NUPA teve suas \natividades encerradas juntamente com as demais atividades de todo o C\u00e2mpus da PUCRS na cidade de \nUruguaiana. O objetivo principal do NUPA consistia na cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o institucional destinado ao \nsuporte e incremento das atividades de pesquisa em Arqueologia e Paleontologia enquanto extens\u00e3o da \npol\u00edtica universit\u00e1ria. O car\u00e1ter interdisciplinar do NUPA, que congregava a\u00e7\u00f5es educativas e cient\u00edficas \nentre os cursos de Licenciatura em Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, assentava-se sobre o marco de um \nprojeto principal no arroio Touro-passo, a partir da colabora\u00e7\u00e3o entre as diferentes \u00e1reas em seus \nprojetos espec\u00edficos. O quadro que se apresentava na \u00e9poca indicava, portanto, o estabelecimento de \num contexto arqueol\u00f3gico de relev\u00e2ncia cient\u00edfica, mas tamb\u00e9m desafiador n\u00e3o s\u00f3 inerente a \ncomplexidade do tema como tamb\u00e9m em virtude da incumb\u00eancia da coordena\u00e7\u00e3o de pessoal, recursos \nfinanceiros, materiais e equipamentos e toda a log\u00edstica necess\u00e1ria para o desenvolvimento do projeto \nem suas inst\u00e2ncias de campo e laborat\u00f3rio em mais de uma d\u00e9cada de atividades  \n4\n Durante as prospec\u00e7\u00f5es preliminares para a elabora\u00e7\u00e3o do projeto arqueol\u00f3gico, averiguou-se a \n\nlocalidade do arroio Carumb\u00e9, na por\u00e7\u00e3o ao norte do arroio Touro-passo, nas proximidades da foz deste \narroio. O s\u00edtio RS I \u2013 Carumb\u00e9 fora localizado por E. Miller, com registros de coleta superficial e corte \nestratigr\u00e1fico conforme dados obtidos em consulta ao CNSA-IPHAN. Este s\u00edtio n\u00e3o foi localizado. \n\n\n\nP\u00e1gina | 13  \n \n\n(1965-1970), ou Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas. Estes projetos \n\ncorroboraram para a elabora\u00e7\u00e3o de um primeiro inventariamento dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos brasileiros, tamb\u00e9m contribuiu para estimativas de horizontes \n\ncronol\u00f3gicos e para o estabelecimento de filia\u00e7\u00f5es culturais a partir de vest\u00edgios l\u00edticos e \n\ncer\u00e2micos. Tamb\u00e9m fomentou-se a partir de ent\u00e3o uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es sobre as \n\nproblem\u00e1ticas regionais, dentre as quais a antiguidade do homem americano e \n\nparticularmente no sul do Brasil. E. Miller formulou juntamente com Bombin suas \n\nproposi\u00e7\u00f5es sobre os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-passo e rio Uruguai. \n\nPortanto, o arroio em quest\u00e3o tornou-se um \u00edcone ao estudo de ca\u00e7adores-coletores no \n\nEstado, inicialmente centrado nas discuss\u00f5es sobre o per\u00edodo mais antigo e controverso \n\ndesta (Pr\u00e9) hist\u00f3ria local que ficou conhecido por \u201epaleo\u00edndio?.  \n\nApesar desta tese n\u00e3o destinar-se a elucidar quest\u00f5es espec\u00edficas da problem\u00e1tica \n\npaleoind\u00edgena, pelos motivos que discorre-se na sequ\u00eancia, a quest\u00e3o n\u00e3o pode deixar \n\nde receber uma aten\u00e7\u00e3o especial neste trabalho. Em primeiro lugar porque foi a partir \n\ndesta problem\u00e1tica que tomou-se a iniciativa em se retornar ao arroio Touro-passo com \n\npesquisas arqueol\u00f3gicas, tamb\u00e9m pela pertin\u00eancia do tema por suas cronologias muito \n\nantigas que reveste-se de import\u00e2ncia para toda a Arqueologia sul-americana, e tamb\u00e9m \n\npelo modelo arqueoestratigr\u00e1fico elaborado por Miller e Bombin permanecer como um \n\nmecanismo v\u00e1lido para o entendimento das quest\u00f5es paleoambientais da \u00e1rea. \n\n O modelo arqueoestratigr\u00e1fico proposto pelos pesquisadores denominou-se \n\n\u201eForma\u00e7\u00e3o Touro-passo?, e associava vest\u00edgios naturais e antr\u00f3picos. Sobre os vest\u00edgios \n\nculturais, a proposta da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo institui uma sequ\u00eancia de tr\u00eas momentos \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o humana no contexto pr\u00e9-colonial. Um primeiro e mais antigo momento \n\ndestas ocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 situado estratigraficamente aos n\u00edveis sedimentares inferiores da \n\n\u201eForma\u00e7\u00e3o Touro-passo? (rud\u00e1ceo-lam\u00edtico), constituindo-se da ocorr\u00eancia de lascas de \n\nmetaquartizito botucatu e calced\u00f4nia. Os vest\u00edgios s\u00e3o atribu\u00eddos ao contexto dos \n\nca\u00e7adores-coletores n\u00e3o especializados, de bioma aberto, que teriam co-existido com \n\nanimais da megafauna pleistoc\u00eanica nos \u00faltimos 10 mil anos AP. Um segundo \n\nmomento, correspondente ao n\u00edvel sedimentar \u201elam\u00edtico?, logo acima do n\u00edvel anterior, \n\nencontrariam-se l\u00edticos de metaquartizito onde o instrumento caracter\u00edstico na \n\nmetodologia pronapiana seria o \u201eraspador de n\u00facleo?. Deste n\u00edvel sedimentar e conjunto \n\nl\u00edtico entenderam os autores que a sugest\u00e3o principal consistia na presen\u00e7a de \n\n\u201ecoletores-ca\u00e7adores? adaptados a forma\u00e7\u00f5es vegetais ao menos em parte fechadas. No \n\nterceiro, \u00faltimo e mais recente registro da presen\u00e7a humana de cultura amer\u00edndia estaria \n\n\n\nP\u00e1gina | 14  \n \n\nsituada a maior variedade do registro arqueol\u00f3gico. Tratar-se-\u00eda de instrumentos de \n\narremesso tais como pontas-de-proj\u00e9til, pedras de boleadeira e lenticulares. As \n\nlenticulares estariam diretamente relacionadas a cultura material dos \u00edndios hist\u00f3ricos da \n\nregi\u00e3o, denominados genericamente por \u201epampeanos?, que constitu\u00edam-se \n\netnologicamente por popula\u00e7\u00f5es conhecidas como \u201eCharruas? e \u201eMinuanos?.  \n\nA \u201eForma\u00e7\u00e3o Touro-passo? torna-se uma refer\u00eancia importante para o estudo \n\narqueol\u00f3gico, ainda que a publica\u00e7\u00e3o tenha como caracter\u00edstica principal o \n\nestabelecimento de um modelo paleoecol\u00f3gico de sentido mais amplo, onde os vest\u00edgios \n\nhumanos s\u00e3o vistos apenas como parte do ambiente natural em brev\u00edssimas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, por\u00e9m importantes, pois se estabelece neste momento uma intera\u00e7\u00e3o \n\nindissoci\u00e1vel entre homem e meio ambiente. A publica\u00e7\u00e3o de Miguel Bombin tamb\u00e9m \n\nganha destaque para a Arqueologia sobretudo por Miller ter divulgado pouco seu \n\ntrabalho, o que gerou muitas d\u00favidas sobre suas pesquisas, restando em virtude disso \n\ncomo principal fonte documental prim\u00e1ria sobre as atividades arqueol\u00f3gicas na regi\u00e3o \n\nos relat\u00f3rios do Projeto (PROPA-MARSUL) registrados durante os anos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do mesmo (1972-1977).  \n\nNo campo das bibliografias espec\u00edficas, observa-se que na sequ\u00eancia do tipo de \n\nabordagem naturalista de Bombin (op.cit.), seguiram-se as obras de Miller (1969; 1976; \n\n1987), depois Milder (1993; 1994; 1995; 2000). Os autores discorrem sobre data\u00e7\u00f5es \n\nradiocarb\u00f4nicas, forma\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas e geomorfol\u00f3gicas com uma consider\u00e1vel \n\ncapacidade anal\u00edtica. No entanto, desconsideraram, ou n\u00e3o avaliaram corretamente o \n\nimpacto das a\u00e7\u00f5es destrutivas sobre os s\u00edtios. Milder (2000) apresenta em seu modelo \n\n\u201elocacional?, a inser\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios na paisagem, realiza infer\u00eancias sobre os processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na regi\u00e3o da fronteira oeste, e indica dentre outros \n\nfatores de destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios perturba\u00e7\u00f5es com origem em bioturba\u00e7\u00f5es e \n\nfloroturba\u00e7\u00f5es que se comparados ao impacto humano s\u00e3o de toda ordem, pouco \n\nexpressivos. \u00c0 \u00e9poca de Miller, durante o PROPA, o pesquisador j\u00e1 fazia refer\u00eancias \n\nsobre projetos \u201efuturos? que poderiam atingir os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, como a constru\u00e7\u00e3o \n\nde barragens, estradas e demais obras de impacto ambiental sobre a \u00e1rea do arroio \n\nTouro-passo. Mas ainda assim, sem destinar a devida aten\u00e7\u00e3o para estes fatores pois o \n\n\u201epaleo\u00edndio? parecia fixar-se na mente do pesquisador, voltando-se muito mais para os \n\nsedimentos e seus respectivos n\u00edveis, apegando-se ao menor sinal das evid\u00eancias deste \n\nremoto passado pr\u00e9-hist\u00f3rico, evid\u00eancias nem sempre associadas a qualquer vest\u00edgio de \n\ncar\u00e1ter cultural. Observa-se que mesmo as infer\u00eancias que apresenta sobre vest\u00edgios \n\n\n\nP\u00e1gina | 15  \n \n\nmais recentes da inequ\u00edvoca presen\u00e7a de ca\u00e7adores-coletores no holoceno, ganham a \n\ndevida aten\u00e7\u00e3o por parte do pesquisador. As problem\u00e1ticas com rela\u00e7\u00e3o aos s\u00edtios \n\ninseridos numa paisagem contempor\u00e2nea tamb\u00e9m parecia uma realidade impercept\u00edvel \n\naos olhos de um pesquisador aparentemente obstinado por apresentar argumenta\u00e7\u00f5es \n\nconvincentes diante do ineditismo de suas pesquisas. No caso de Milder (op.cit), \n\nobserva-se que o mesmo destinou-se a compreender os mesmos mecanismos \n\ngeoclim\u00e1ticos e as filia\u00e7\u00f5es culturais sobre a regi\u00e3o da fronteira sudoeste de forma \n\ncr\u00edtica, mas em sentido t\u00e3o amplo quanto difuso. Faz importantes elucubra\u00e7\u00f5es sobre as \n\nfases Ibicui e Uruguai, e contribui efetivamente com uma revis\u00e3o cr\u00edtica sobre os dados \n\nobtidos a partir do PRONAPA/PROPA. Fornece novas data\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3pria \n\nForma\u00e7\u00e3o Touro-passo, mas praticamente abandona a perspectiva cultural em suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, numa postura pessimista frente aos resultados que poderiam ser fornecidos \n\na partir dos vest\u00edgios l\u00edticos. Nos seus termos, comenta: \u201cDurante quatro longos anos \n\nnos dedicamos \u00e0 an\u00e1lise do material l\u00edtico da Fase Uruguai, utilizamos um total de 53 \n\nvari\u00e1veis atributivas e o resultado foi uma frustra\u00e7\u00e3o maior que o n\u00famero de vari\u00e1veis \n\nque utilizamos.\u201d (MILDER, 2000:77).  Tal dificuldade encontrada pelo pesquisador, em \n\nn\u00e3o conseguir compreender os remanescentes da cultura material talvez tenham origem \n\nna abordagem te\u00f3rica utilizada. Ao perceber os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos como eventos que \n\nse explicam por uma din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica, as infer\u00eancias culturais que destinam-se \n\na compreens\u00e3o do fator \u201ehumano? passam a n\u00e3o fazer mais sentido algum.  \n\nO sistema de an\u00e1lise utilizado para explicar os conjuntos l\u00edticos \u00e0 \u00e9poca das \n\nprimeiras descobertas, baseava-se em \u201eguias-f\u00f3sseis?, que resultaram na estipula\u00e7\u00e3o das \n\ntradi\u00e7\u00f5es e fases culturais com base em atributos anal\u00edticos constitutivos de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nforma x fun\u00e7\u00e3o, dando origem aos tipologismos que n\u00e3o conseguiram explicar as \n\nvaria\u00e7\u00f5es e variabilidades nos conjuntos l\u00edticos, e isto n\u00e3o foi diferente para os s\u00edtios \n\npesquisados no arroio Touro-passo. As afirma\u00e7\u00f5es obtidas mediante coletas superficiais \n\nparciais, esbo\u00e7ando grandes quadros gerais da pr\u00e9-hist\u00f3ria no sul do Brasil a partir das \n\namostragens, tamb\u00e9m foram insuficientes para se tra\u00e7ar um perfil mais exato dos \n\nparticularismos regionais. Sendo assim, a arqueologia de ca\u00e7adores-coletores no Rio \n\nGrande do Sul pautou-se por muito tempo pela inser\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios l\u00edticos em \n\nassocia\u00e7\u00e3o das extensas e difusas filia\u00e7\u00f5es culturais sistematizadas em \u201etradi\u00e7\u00f5es? e \n\n\u201efases? arqueol\u00f3gicas para os per\u00edodos pr\u00e9-cer\u00e2mico e cer\u00e2mico. Para o caso dos grupos \n\npr\u00e9-cer\u00e2micos, ou ca\u00e7adores-coletores, estipulou-se sua filia\u00e7\u00e3o cultural a chamada \n\nTradi\u00e7\u00e3o paleoind\u00edgena para o per\u00edodo mais antigo, notadamente concentrados na \n\n\n\nP\u00e1gina | 16  \n \n\nfronteira oeste do Estado. Supostamente avan\u00e7ando no tempo e no espa\u00e7o, tais grupos \n\nteriam ocupado os territ\u00f3rios da regi\u00e3o de \u00e1reas abertas nos campos da metade sul do \n\nEstado, sem significativas varia\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Os conjuntos l\u00edticos nestes s\u00edtios mais \n\nrecentes receberam a denomina\u00e7\u00e3o de Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. A por\u00e7\u00e3o norte do Estado, j\u00e1 \n\napresentando caracter\u00edsticas ambientais pr\u00f3prias, teria sido ocupada mais tardiamente no \n\ndefasado modelo do PRONAPA, por ca\u00e7adores-coletores que utilizavam-se \n\nespecialmente de implementos do tipo \u201ebumerang\u00f3ides? como guia-f\u00f3ssil de uma \n\nind\u00fastria l\u00edtica que foi denominada Tradi\u00e7\u00e3o Humait\u00e1. Ainda que o limes ecol\u00f3gico que \n\nsepararia as duas tradi\u00e7\u00f5es tenha sido revisto enquanto a fronteira cultural como foi \n\npreconizada no in\u00edcio do modelo de ocupa\u00e7\u00e3o/dispers\u00e3o territorial, apenas reflete que na \n\npr\u00e1tica Umbus e Humait\u00e1s s\u00f3 existem nas cole\u00e7\u00f5es do PRONAPA-PROPA. Jamais se \n\nconheceu pela etnologia culturas com estas denomina\u00e7\u00f5es.  \n\nConsiderou-se necess\u00e1rio apresentar ao final desta tese um panorama dos \n\ndiferentes conjuntos l\u00edticos dos s\u00edtios da \u00e1rea da pesquisa a partir de indicadores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o aplicados em an\u00e1lises de ind\u00fastrias l\u00edticas. No entanto, as informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\norigem das pe\u00e7as individualmente e em contexto com as demais tornaram-se para nossa \n\nproposta de pesquisa, informa\u00e7\u00f5es mais elucidadoras para a defini\u00e7\u00e3o de s\u00edtios ocupados \n\nou sem ocupa\u00e7\u00e3o do que como indicadores de estilos tecnol\u00f3gicos propriamente ditos. \n\nDesta forma, o l\u00edtico n\u00e3o passou por an\u00e1lises, mas sim, por caracteriza\u00e7\u00f5es de ordem \n\nmais apreciativa do que anal\u00edtica, sendo aqui apresentados visualmente e apenas \n\norganizados conforme padr\u00f5es de an\u00e1lise usuais para o estudo de ind\u00fastrias l\u00edticas. O \n\ncampo de estudo das tecnologias l\u00edticas \u00e9 vasto e altamente promissor e creio que \n\nmereceriam uma tese inteiramente destinada a quest\u00e3o, com objetivos espec\u00edficos e \n\ncampo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico pr\u00f3prio. O material coletado em nossas pesquisas de \n\ncampo oferecer\u00e3o uma boa fonte para pesquisas com este intuito.  \n\nDos v\u00e1rios problemas de ordem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica enfrentados para esta \n\npesquisa, aponta-se o ecletismo dos s\u00edtios com rela\u00e7\u00e3o a disposi\u00e7\u00e3o dos mesmos na \n\npaisagem, ao tipo de perturba\u00e7\u00f5es relacionados a intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\namplitude da \u00e1rea de estudo, a quantidade de material arqueol\u00f3gico dispon\u00edvel e o longo \n\nper\u00edodo temporal de ocupa\u00e7\u00f5es. Sobre as abordagens recorrentes em Arqueologia para \n\nse explicar os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos parece que o desafio dos arque\u00f3logos de forma\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias Humanas est\u00e1 em n\u00e3o encontrar no campo sem\u00e2ntico da sua \u00e1rea do \n\nconhecimento, o equivalente necess\u00e1rio para se traduzir, ao seu gosto, a linguagem do \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico. Estas posturas s\u00e3o convergentes desde o discurso dos pesquisadores \n\n\n\nP\u00e1gina | 17  \n \n\nque se debru\u00e7aram sobre o tema ao longo do hist\u00f3rico das pesquisas no arroio Touro-\n\npasso, ainda que algumas informa\u00e7\u00f5es sejam esclarecedoras em alguns pontos. Este tipo \n\nde abordagem possibilitou prever-se com sucesso que os s\u00edtios, sobretudo os que se \n\nencontram em plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (P.I.), seriam destru\u00eddos na perspectiva de E. \n\nMiller, confirmando-se em estudos de S. Milder trinta anos ap\u00f3s as arg\u00fci\u00e7\u00f5es do \n\nprimeiro. No entanto, ainda assim, os pesquisadores focam suas an\u00e1lises sobre o per\u00edodo \n\nmais antigo da ocupa\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea, procurando insistentemente estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es crono-estratigr\u00e1ficas em conjunto com modelos sobre as paleopaisagens, \n\nmesmo sobre \u00e1reas degradadas, dando pouca aten\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos mais recentes da \n\npresen\u00e7a destes ca\u00e7adores-coletores. Em campo, observou-se que a mais significativa \n\nocorr\u00eancia de conjuntos l\u00edticos situa-se justamente em horizontes cronol\u00f3gicos mais \n\nrecentes, com filia\u00e7\u00f5es de maior proximidade da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu do que com a Tradi\u00e7\u00e3o \n\nPaleoind\u00edgena. H\u00e1 tamb\u00e9m uma certa despreocupa\u00e7\u00e3o em levar em conta a atua\u00e7\u00e3o das \n\natividades agr\u00edcolas como agentes de desmedida perturba\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios destacados nesta \n\npesquisa, pouco aparecendo nos textos consultados, tratando-se a quest\u00e3o como um foco \n\nalheio as problem\u00e1ticas arqueol\u00f3gicas. Por fim, como refere-se DIAS; JACOBUS \n\n(2000), o estudo dos s\u00edtios paleoind\u00edgenas de maneira geral, no Brasil, ocorre a partir de \n\nan\u00e1lises isoladas entre s\u00edtios muitas vezes distantes e sem co-rela\u00e7\u00f5es diretas uns com os \n\noutros. Por fim, a descri\u00e7\u00e3o dos relatos geoarqueol\u00f3gicos que enfatizam exclusivamente \n\na din\u00e2mica dos espa\u00e7os de um ponto de vista naturalista (pedog\u00eaneses, pedologias, \n\ntafonomias...), apesar da importante contribui\u00e7\u00e3o, assume uma roupagem estritamente \n\ntecnicista para uma Arqueologia que apropria-se mais das leis das ci\u00eancias da terra, \n\nalijando a experi\u00eancia humana da constitui\u00e7\u00e3o de um \u201eespa\u00e7o arqueol\u00f3gico?, ou que \n\ntorna a mesma secund\u00e1ria. Neste trabalho pretende-se retomar o caminho que possibilite \n\no encontro a Hist\u00f3ria ainda n\u00e3o escrita, redescobrindo um pouco mais sobre o passado \n\ndas sociedades humanas n\u00e3o contempladas na historiografia tradicional, atribuindo-lhe o \n\nsentido necess\u00e1rio que \u00e9 oferecer uma interpreta\u00e7\u00e3o de mundo a partir dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos e dos remanescentes da cultura material.  \n\nO que oferecemos nesta tese \u00e9, portanto, uma pesquisa no campo das ci\u00eancias \n\nhumanas com interfaces multidisciplinares, buscando uma aproxima\u00e7\u00e3o maior com os \n\nconceitos da Geografia cultural contempor\u00e2nea do que com as abordagens em \n\ngeoarqueologia tradicionais. A op\u00e7\u00e3o por estabelecer rela\u00e7\u00f5es interdisciplinares com \n\nenfoque que priorize uma textualiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de ordem diversa da perspectiva \n\npredominantemente naturalista pareceu-nos mais condizente tanto com nossa forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nP\u00e1gina | 18  \n \n\nacad\u00eamica quanto aos meios e recursos aos quais disp\u00fanhamos durante os anos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pesquisa, mas fundamentalmente pelo testemunho da destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios \n\npaleoind\u00edgenas. A mesma dispers\u00e3o de vest\u00edgios l\u00edticos na \u00e1rea do arroio Touro-passo \n\nque nos motivou a mobilizar as estruturas institucionais para viabilizar as pesquisas \n\narqueol\u00f3gicas nos demonstrou a m\u00e9dio prazo, que resultavam de um catastrofismo \n\nhidr\u00e1ulico de propor\u00e7\u00f5es que s\u00f3 podem ser compreendidas na presen\u00e7a f\u00edsica do \n\narque\u00f3logo diante dos eventos geoclim\u00e1ticos atuantes na regi\u00e3o. Qualquer linha que se \n\nescreva relatando tais fatos, possivelmente resultar\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o de um discurso \n\nimpressionista ou exagerado, mesmo diante de registros hist\u00f3ricos, an\u00e1lises \n\ntopogr\u00e1ficas, geoclim\u00e1ticas, registros fotogr\u00e1ficos, desenhos, croquis e qualquer prova \n\ndocumentada que procure assegurar em correspond\u00eancia proporcional da realidade, o \n\nrelato dos fatos. Avaliar a dimens\u00e3o destes impactos s\u00f3 foi poss\u00edvel a partir do \n\nacompanhamento sistem\u00e1tico dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos durante todas as esta\u00e7\u00f5es do ano, \n\nintercalados com a perman\u00eancia em per\u00edodos freq\u00fcentes em campo ao longo de uma \n\nd\u00e9cada de prospec\u00e7\u00f5es, efetuadas entre os anos de 2000 a 2010. \n\nReconsiderou-se, portanto, aos poucos a proposta original de pesquisa, das \n\nassocia\u00e7\u00f5es posteriormente percebidas como casu\u00edsticas entre os vest\u00edgios f\u00f3sseis e \n\narqueol\u00f3gicos, sempre nas \u201ebarrancas?, para uma nova percep\u00e7\u00e3o sobre o \u201eespa\u00e7o? \n\ngeogr\u00e1fico e o arqueol\u00f3gico. O sentido de uma paisagem arqueol\u00f3gica foi se \n\nconsolidando ao longo do tempo de pesquisa e conhecimento da regi\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201epaisagem? fora reportada muito timidamente nos relat\u00f3rios do PROPA e demais \n\ntrabalhos j\u00e1 relatados, sendo predominantemente explorada a no\u00e7\u00e3o de \u201eestratigrafia? e \n\n\u201edata\u00e7\u00f5es? para o estabelecimento priorit\u00e1rio de cronologias. Preocupa\u00e7\u00f5es que se \n\njustificavam em sua \u00e9poca, e que tornaram-se fundamentais para a possibilidade de hoje \n\nnos atentar-mos para novos enfoques, possibilitando agora a amplitude te\u00f3rica do tema. \n\nAt\u00e9 os trabalhos de S. Milder (op.cit.) a viabilidade da abordagem geoarqueol\u00f3gica \n\nfazia-se vi\u00e1vel isto porque os modelos de E. Miller necessitavam de uma revis\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, prosseguir insistente no rumo da Geoarqueologia j\u00e1 tra\u00e7ado pelos pesquisadores, \n\npouco acrescentaria ao que j\u00e1 se consolidou sobre esta perspectiva na regi\u00e3o. As \n\ndata\u00e7\u00f5es n\u00e3o extrapolariam o limite de uma temporalidade razo\u00e1vel, novos modelos \n\ngeoclim\u00e1ticos igualmente n\u00e3o se difereriam muito do que se conhece e pouco ou nada \n\ncontribuiria para a compreens\u00e3o dos eventos sociais. De toda ordem, nenhum dado \n\nambiental alteraria substancialmente o cabedal de conhecimentos que j\u00e1 se produziu \n\nsobre os epis\u00f3dios que envolvem o cen\u00e1rio ecol\u00f3gico testemunhado pela presen\u00e7a \n\n\n\nP\u00e1gina | 19  \n \n\nhumana na regi\u00e3o. A constitui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os que mais interessam a Arqueologia s\u00e3o \n\nos que se constituem pela presen\u00e7a dos vest\u00edgios humanos na superf\u00edcie dos terrenos ou \n\nem dep\u00f3sitos sedimentares. Portanto, ressaltar o fato de que os s\u00edtios mais conhecidos \n\ndo arroio Touro-passo se reportam a locais de redeposi\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de vest\u00edgios l\u00edticos, \n\ntornou-se importante para o ensejo \u00e0 reflex\u00e3o da comunidade cient\u00edfica. Desta forma, as \n\ndata\u00e7\u00f5es obtidas em s\u00edtios perturbados ou sequer algum dia ocupados, podem fomentar \n\nconcep\u00e7\u00f5es err\u00f4neas sobre processos migrat\u00f3rios, modelos de assentamento, \n\nidentidades culturais regionais. \n\nA pr\u00e9-hist\u00f3ria do arroio Touro-passo havia sido escrita a partir dos barrancos, \n\nrepletos de perturba\u00e7\u00f5es, invers\u00f5es estratigr\u00e1ficas e n\u00edveis at\u00e9 mesmo ausentes de \n\nqualquer associa\u00e7\u00e3o cultural. Ao sairmos das barrancas e percorrermos os demais \n\ncompartimentos topogr\u00e1ficos, novas evid\u00eancias passaram a nos demonstrar que tamb\u00e9m \n\nhavia uma pr\u00e9-hist\u00f3ria que podia ser percebida ao compreender-se o horizonte, sem \n\nqualquer dimens\u00e3o filos\u00f3fica, trato do relevo propriamente dito. Tais situa\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas neste trabalho convergiram para concluir-se sobre a necessidade em se mudar \n\no foco da pesquisa, mudar as metodologias, as propostas te\u00f3ricas, as quest\u00f5es e \n\ndiscuss\u00f5es de sempre, talvez alterar o modo de fazer pesquisa, sem desconsiderar o que \n\nj\u00e1 foi feito, tra\u00e7ando um caminho pr\u00f3prio, n\u00e3o seguindo por caminhos j\u00e1 percorridos, \n\nmas qui\u00e7\u00e1 abrindo novas trilhas. Em fun\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es apresentadas, estruturou-se \n\neste trabalho a partir da elabora\u00e7\u00e3o de cinco cap\u00edtulos.  \n\nNo cap\u00edtulo 1 intitulado \u201cEspa\u00e7os e espacialidades arqueol\u00f3gicas: paradigmas e \n\nredefini\u00e7\u00f5es\u201d, apresentam-se as propostas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas sobre este estudo, \n\ndiscorrendo sobre Arqueologia Espacial e da Paisagem e sobre suas representa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas nos estudos arqueol\u00f3gicos. Para fins metodol\u00f3gicos, os diferentes espa\u00e7os \n\nda \u00e1rea da pesquisa foram analisados orientando-se a partir das premissas da \n\nArqueologia Espacial de CLARKE (1977), que sugere tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, um macro-\n\nn\u00edvel mais voltado para as quest\u00f5es econ\u00f4micas e ambientais, um semi-micro que \n\nprop\u00f5e-se a relacionar os diferentes s\u00edtios em uma mesma \u00e1rea de pesquisa, onde a \n\ndimens\u00e3o cultural pode ser melhor analisada frente a compara\u00e7\u00e3o entre as formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, e o n\u00edvel micro que objetiva o estudo dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos em suas estruturas internas, tornando vi\u00e1vel uma abordagem mais \n\npr\u00f3xima do cotidiano e das pr\u00e1ticas vivenciadas pelo artes\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rico. Na proposta \n\ndo autor n\u00e3o h\u00e1 nem uma dimens\u00e3o (dist\u00e2ncia) espec\u00edfica para situar estes n\u00edveis de \n\nan\u00e1lise, como tamb\u00e9m n\u00e3o se exige que seja realizado uma abordagem \u201etotal? ou \n\n\n\nP\u00e1gina | 20  \n \n\nseq\u00fcencial, como por exemplo do micro para o macro n\u00edvel de an\u00e1lise ou vice-versa. Da \n\nArqueologia da Paisagem partiu-se para as reflex\u00f5es de car\u00e1ter mais conceitual, \n\nprocurando refer\u00eancias geogr\u00e1ficas que encontrem conex\u00f5es com o enfoque \n\narqueol\u00f3gico. Tais conceitos pretendem refletir sobre os \u201eespa\u00e7os? negligenciados por E. \n\nMiller, que focava suas observa\u00e7\u00f5es a partir dos s\u00edtios e da forma\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica de \n\numa representa\u00e7\u00e3o elaborada em suas pesquisas, denominada \u201e\u00e1rea tipo?. Este mesmo \n\nenfoque foi tomado em estudos posteriores de S. Milder (op.cit), que faz oportunas \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre a Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo e a Forma\u00e7\u00e3o Mataojo e Sopas (Uruguai), \n\nprop\u00f5e um modelo de localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios na paisagem, no entanto, pouco ou nada \n\ncomenta sobre as atividades dos grupos humanos ca\u00e7adores-coletores dispersos por \n\n\u00e1reas, locais e/ou lugares nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e entre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do \n\narroio Touro-passo. Explana-se neste momento sobre as possibilidades de compreender \n\nos s\u00edtios e demais espa\u00e7os constituindo o homem como um importante agente \n\ngeomorfol\u00f3gico (SUERTEGARAY, 2002; SANTOS, 2008) que n\u00e3o apenas est\u00e1 na \n\npaisagem sen\u00e3o atuando e agindo, integrando-se a mesma de maneira direta, \n\ntransformando os espa\u00e7os, formando sambaquis, cerritos, casas subterr\u00e2neas, extraindo \n\nrecursos naturais, manejando outros, deixando as suas marcas na terra. \n\nPartimos de uma escala mais ampla de an\u00e1lise do que chamamos de \u201eespa\u00e7os \n\narqueol\u00f3gicos?. O primeiro conceito em an\u00e1lise \u00e9 o do pr\u00f3prio termo \u201eespa\u00e7o?, como a \n\nprimeira realidade arqueol\u00f3gica, o espa\u00e7o \u00e9 um fato \u201ef\u00edsico? mas pode alcan\u00e7ar o status \n\nde um produto social, resultado da a\u00e7\u00e3o humana e por isso, pass\u00edvel de ser apropriado \n\nao universo s\u00edgnio da cultura. O espa\u00e7o \u00e9 um termo coringa, est\u00e1 em todos os n\u00edveis e \n\nescalas e portanto, pode ser analisado por parcialidades ou em rela\u00e7\u00e3o a totalidades mais \n\nabrangentes. Situar conceitualmente e geograficamente a por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o em estudo e \n\nseus significados \u00e9 primordial ao entendimento das diferentes situa\u00e7\u00f5es em que se \n\napresentam os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos.  \n\nDelimitou-se neste trabalho como o espa\u00e7o mais amplo em estudo como sendo \n\ncorrespondente ao termo \u201eregi\u00e3o?. A express\u00e3o pode indicar contextos distintos e que \n\nn\u00e3o estabelecem entre si um sin\u00f4nimo em sentido literal. \u00c9 o caso da regi\u00e3o ser tomada \n\npor refer\u00eancias pol\u00edtico-administrativas como o equivalente a express\u00e3o \u201efronteira-\n\noeste?, ou pelo termo \u201eCampanha?, que tem profusa conota\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0s \n\nCampanhas militares das disputas platinas do s\u00e9culo XIX. A regi\u00e3o pode transcender as \n\nfronteiras geopol\u00edticas institucionalmente convencionadas, e assumir uma fei\u00e7\u00e3o \n\nenquanto identidade ambiental, no caso representada pela express\u00e3o conhecida por \n\n\n\nP\u00e1gina | 21  \n \n\n\u201ePampa?. Na sequ\u00eancia ainda numa escala mais ampla de abordagem, considerada n\u00edvel \n\nmacro de an\u00e1lise, discorre-se sobre as express\u00f5es \u201epaisagem? e \u201e\u00e1rea?.  \n\nA paisagem cont\u00e9m o conjunto dos elementos geogr\u00e1ficos e ambientais, e a \n\npartir da mesma abordamos clima, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o. Mas procuramos avan\u00e7ar para \n\noutras concep\u00e7\u00f5es. Tratamos a paisagem tamb\u00e9m como uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que se \n\ninicia na Europa com v\u00ednculos mais pr\u00f3ximo das artes do que com a ci\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\nA paisagem assume formas variadas de ser retratada, ao passo em que numa concep\u00e7\u00e3o \n\nmenos positivista, n\u00e3o pode ser dissociada do fator humano. Por isso n\u00e3o apresentamos \n\nestes atributos em um cap\u00edtulo \u00e0 parte, e sim ao escopo do campo te\u00f3rico.   \n\nNa abordagem sobre o conceito de \u201e\u00e1rea? nos deparamos inicialmente com uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o essencialmente formal. Partindo-se de uma exig\u00eancia jur\u00eddica, com base na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que regulamenta as atividades arqueol\u00f3gicas no pa\u00eds, e que concede \u201e\u00e1reas? \n\nde pesquisa por uma defini\u00e7\u00e3o escalonada e geometrizada (pol\u00edgono) do espa\u00e7o em \n\nestudo. A principal referencia para defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo \u00e9 a carta topogr\u00e1fica da \n\n\u00e1rea do arroio Touro-passo. Mas tamb\u00e9m verificou-se que a mesma escala da carta \n\ntopogr\u00e1fica tomada por refer\u00eancia para o encaminhamento do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o \n\npara atividades arqueol\u00f3gicas junto ao IPHAN, correspondiam at\u00e9 certa medida aos \n\nmodelos etnoarqueol\u00f3gicos consultados que estimam \u201e\u00e1reas? de atua\u00e7\u00e3o direta de grupos \n\nca\u00e7ador-coletor e at\u00e9 mesmo de comunidades agr\u00edcolas em raios conc\u00eantricos de 15 km \n\naproximadamente. Estas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o ganham contornos pr\u00f3prios principalmente de \n\nacordo com a disposi\u00e7\u00e3o dos recursos do meio e das especificidades de cada tipo de \n\nterreno e de sociedade. \u00c9 a partir da concep\u00e7\u00e3o de \u00e1rea que inserimos a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nNo cap\u00edtulo 2, intitulado \u201cHist\u00f3rico das pesquisas arqueol\u00f3gicas o caso do arroio \n\nTouro-passo\u201d realiza-se breves considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas a despeito de quest\u00f5es \n\nelementares para o interesse no campo da Arqueologia, demonstrando a busca de uma \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o tafon\u00f4mica das ind\u00fastrias l\u00edticas para os tempos mais remotos \n\n(paleol\u00edtico), demonstrando assim qu\u00e3o antigo \u00e9 o interesse arqueol\u00f3gico pelo passado \n\nca\u00e7ador-coletor da humanidade. Tal interesse cruza os mares, e com o encontro das \n\nterras americanas emerge a necessidade em se explicar a presen\u00e7a humana no \u201cNovo \n\nMundo\u201d, \u00e0 parte de um contexto b\u00edblico. Os questionamentos sobre as origens do \n\nhomem americano n\u00e3o se respondem satisfatoriamente \u00e0 luz t\u00e3o somente da f\u00e9, e o \n\ninteresse pela antiguidade do homem na Am\u00e9rica torna-se a pergunta mais inquietante \n\naos logo dos cinco s\u00e9culos que se sucedem ap\u00f3s a descoberta da Am\u00e9rica. Dos relatos \n\n\n\nP\u00e1gina | 22  \n \n\ndos primeiros cronistas da conquista at\u00e9 as pesquisas mais elaboradas j\u00e1 no Brasil, a \n\npartir de Peter Lund \u00e9 que desvelam-se aos poucos um passado mais antigo do que o \n\nimaginado pelos doutores clericais.  \n\nEm nosso Estado tais questionamentos n\u00e3o s\u00e3o menos pertinentes. O \n\ndesenvolvimento das pesquisas no sul do Brasil, e consequentemente no Rio Grande do \n\nSul v\u00e3o se originar das iniciativas pessoais, passando a se constituir em disciplina \n\nacad\u00eamica com a forma\u00e7\u00e3o de profissionais especializados em centros de forma\u00e7\u00e3o \n\nsobretudo de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Para o caso do Rio Grande do Sul, destacamos o \n\ntardio interesse pela fronteira oeste, tamb\u00e9m chamada indefinidamente em alguns casos \n\nobservados como uma arqueologia do \u201einterior?, deixando claro a latente atua\u00e7\u00e3o dos \n\npesquisadores sobre a regi\u00e3o leste do Estado, principalmente no litoral, em detrimento \n\ndas demais regi\u00f5es. \u00c9 neste contexto tardio que demonstramos a necessidade em se \n\nrealizar novas pesquisas sobretudo de campo, como as que realizamos. Apresentamos \n\nno amplo desenvolvimento hist\u00f3rico da Arqueologia um recorte hist\u00f3rico mais pontual, \n\nsituado entre as d\u00e9cadas de 1990 e 2000, enfatizando o tema sobre ca\u00e7adores-coletores \n\nno Estado. Apesar de n\u00e3o nos propormos a discutir os modelos atuais, historicamente as \n\nexplica\u00e7\u00f5es formuladas e reformuladas pelos arque\u00f3logos mais atuantes naquele \n\nmomento, ainda centrados na tipologia e nas descri\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios, originou a situa\u00e7\u00e3o \n\natualmente vista para a \u00e1rea da pesquisa, que como vimos, careceu de novos estudos de \n\ncampo com abordagens a partir de estudos tecnol\u00f3gicos para os s\u00edtios do arroio Touro-\n\npasso. Na sequ\u00eancia apresenta-se as pesquisas arqueol\u00f3gicas no arroio Touro-\n\npasso/m\u00e9dio rio Uruguai a partir dos dados bibliogr\u00e1ficos sobre os s\u00edtios da \u00e1rea em \n\nestudo, destacando-se outros trabalhos recentes na regi\u00e3o (Milder 1994, 1995, 2000), \n\ncomplementando-se as informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter hist\u00f3rico com o relato das pesquisas \n\nrecentemente desenvolvidas no per\u00edodo de nossas atividades j\u00e1 mencionadas, entre 2000 \n\ne 2010. Trata-se de um cap\u00edtulo que se prop\u00f5e a contextualizar nossa pesquisa no \n\ntempo, demonstrar a pertin\u00eancia do tema e da \u00e1rea da pesquisa, subsidiando nossa \n\nproposta de estudo em meio a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica j\u00e1 existente sobre o assunto. Alguns \n\nproblem\u00e1ticas que discutiremos poder\u00e3o ser percebidas como fatos recorrentes ao longo \n\ndo tempo, como perturba\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, pessoal nem sempre preparado e interesses \n\npol\u00edticos nos rumos das pesquisas e influenciando pesquisadores. \n\nNo cap\u00edtulo 3 inferiu-se o t\u00edtulo de \u201cA quest\u00e3o paleoind\u00edgena no arroio Touro-\n\npasso.\u201d, com base nas refer\u00eancias apresentadas a despeito das representa\u00e7\u00f5es espaciais, \n\nneste cap\u00edtulo tratamos de dois n\u00edveis de an\u00e1lise espacial. O primeiro ao n\u00edvel micro, \n\n\n\nP\u00e1gina | 23  \n \n\nquando parte dos s\u00edtios antigos estar\u00e3o sendo analisados. Neste cap\u00edtulo nos reportamos \n\naos s\u00edtios paleoind\u00edgenas, retratados nos documentos prim\u00e1rios. No entanto, \n\ncomplementamos as an\u00e1lises das fontes documentais com nossos trabalhos de campo. \n\nNa parte final deste cap\u00edtulo, ap\u00f3s tecermos as considera\u00e7\u00f5es atualizadas sobre os \n\nmesmos, com a apresenta\u00e7\u00e3o de nossos dados de campo, realizamos uma an\u00e1lise parcial \n\nsobre o contexto ambiental dos s\u00edtios paleoind\u00edgenas. Observado que os mesmos \n\nconstituem-se em locais de deposi\u00e7\u00e3o secund\u00e1rias de vest\u00edgios, ou seja, estes s\u00edtios \n\nformaram-se mediantes os processos de origem hidr\u00e1ulica e n\u00e3o tiveram uma efetiva \n\nocupa\u00e7\u00e3o, acabando por assim receber a denomina\u00e7\u00e3o de \u201elocais? arqueol\u00f3gicos, \n\ncontrapondo-se com os s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o, tratados no cap\u00edtulo seguinte como \u201elugares? \n\narqueol\u00f3gicos. Apenas o s\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida apresentou na \u00e9poca de sua \n\ndescoberta, ind\u00edcios de uma estrutura arqueol\u00f3gica compat\u00edvel estratigraficamente com \n\numa prov\u00e1vel ocupa\u00e7\u00e3o paleoind\u00edgena, ainda assim, sem deixar de receber materiais de \n\noutras partes do arroio. Por esta situa\u00e7\u00e3o \u00edmpar, classificamos o mesmo como um s\u00edtio \n\nh\u00edbrido, no tocante a nossa proposta. \n\nNo cap\u00edtulo 4, intitulado \u201cLugares arqueol\u00f3gicos: s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nfundamenta-se sobre a concep\u00e7\u00e3o de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com prov\u00e1vel presen\u00e7a \n\nhumana. Correspondem a s\u00edtios recentes, descoberto por ocasi\u00e3o dos trabalhos de \n\ncampo elaborados e desenvolvidos sob nossa coordena\u00e7\u00e3o e responsabilidade. Tais \n\ns\u00edtios apresentam uma rela\u00e7\u00e3o direta com os recursos do meio-ambiente atual, ou seja, \n\ns\u00e3o s\u00edtios holoc\u00eanicos relacionados \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. O mesmos apresentam tamb\u00e9m \n\num grau de destrui\u00e7\u00e3o menos intenso, ainda que as perturba\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas sejam \n\numa constante tal como nos s\u00edtios mais antigos, neste caso \u00e9 poss\u00edvel estabelecer um \n\nnexo de rela\u00e7\u00f5es que nos conduzem a melhores resultados sobre suas efetivas \n\nocupa\u00e7\u00f5es. S\u00e3o considerados \u201elugares? por apresentarem um contexto espacial que \n\nsugere ocupa\u00e7\u00e3o humana. O lugar significa um lastro de identidade cultural pr\u00f3prio com \n\no grupo que ali assentou-se. Esta identidade s\u00f3 poder\u00e1 ser conhecida quando da \n\ncomplementaridade de estudos tecnol\u00f3gicos sobre as ind\u00fastrias l\u00edticas. No momento a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o se faz em distinguir quais s\u00edtios podem oferecer um campo de estudos \n\nfuturos mais promissor neste sentido. H\u00e1 notadamente um escolha, uma motiva\u00e7\u00e3o, um \n\nv\u00ednculo direto entre o espa\u00e7o (lugar) escolhido e ocupado fisicamente e psiquicamente. \n\nO lugar faz parte do territ\u00f3rio, este, numa escala mais ampla torna-se um elemento \n\nsocial, econ\u00f4mico, pol\u00edtico que faz juz \u00e0 um n\u00edvel de import\u00e2ncia maior, torna-se um \n\nespa\u00e7o mais complexo e pass\u00edvel da necessidade de compreens\u00e3o a partir da articula\u00e7\u00e3o \n\n\n\nP\u00e1gina | 24  \n \n\ncom os demais s\u00edtios arqueol\u00f3gico e n\u00e3o arqueol\u00f3gicos. Tamb\u00e9m se estabelece neste \n\ncaso, uma interpreta\u00e7\u00e3o de n\u00edvel semi-micro, a partir do cruzamento dos dados dos \n\ns\u00edtios, tais como localiza\u00e7\u00e3o, indicadores estratigr\u00e1ficos, agentes de forma\u00e7\u00e3o x \n\nperturba\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o dispers\u00e3o x concentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios, indicativos macro-visuais \n\ndos vest\u00edgios l\u00edticos, quantifica\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es em categorias padronizadas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nO cap\u00edtulo 5, o \u00faltimo da tese, intitula-se: \u201c?Arte? e \u201efatos?: as ind\u00fastrias l\u00edticas \n\nno arroio Touro-passo.\u201d. Neste cap\u00edtulo o objetivo central consiste em apresentar ao \n\nleitor os s\u00edtios localizados em nossas pesquisas de campo, situados num horizonte \n\ncronol\u00f3gico mais recente e atrelado aos ca\u00e7adores-coletores holoc\u00eanicos. Para os s\u00edtios \n\ndescobertos em nossas pesquisas, em especial o s\u00edtio RS U \u2013 Menezes, conseguimos \n\natingir um n\u00edvel de observa\u00e7\u00e3o mais apurado em fun\u00e7\u00e3o de alguns fatores como: melhor \n\ncondi\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo (apesar dos agentes de perturba\u00e7\u00e3o), boa quantidade de vest\u00edgios, contexto \n\narqueol\u00f3gico e ambiental em conson\u00e2ncia, escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica com dados em boa \n\nparte preservados, cole\u00e7\u00e3o com bom grau de varia\u00e7\u00e3o e variabilidade das categorias, o \n\nque possibilitou verificar indicadores de etapas de produ\u00e7\u00e3o de maneira mais profusa.   \n\nConseguimos neste s\u00edtio atingir uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica que inclui desde a escolha da mat\u00e9ria-prima, suas estrat\u00e9gias de capta\u00e7\u00e3o e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das mesmas, da prepara\u00e7\u00e3o de n\u00facleos ou redu\u00e7\u00e3o inicial, das redu\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria, secund\u00e1ria, refinamento ou retoque, utiliza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e/ou modifica\u00e7\u00e3o \n\nnos implementos at\u00e9 as conjunturas de abandono.  \n\nTal perspectiva aproxima-se da proposta que contempla a defini\u00e7\u00e3o de estilos \n\ntecnol\u00f3gicos como resultado de escolhas culturais, como com efeito realizado nos \n\ntrabalhos de DIAS (1995, 1997ab, 1999, 2003). No entanto ressaltamos que o cap\u00edtulo \n\ndestina-se t\u00e3o somente a apresenta\u00e7\u00e3o visual dos vest\u00edgios l\u00edticos, que definem os locais \n\ne lugares pesquisados enquanto s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Privilegiamos para tanto, um \n\nsistema que favore\u00e7a a consulta visual das pe\u00e7as, estas ordenadas cada conjunto em \n\nconformidade com os atributos postulados acima. A \u00faltima etapa deste trabalho encerra-\n\nse com as considera\u00e7\u00f5es finais, onde discorremos sobre os resultados, contribui\u00e7\u00f5es e \n\nlimita\u00e7\u00f5es de nossa pesquisa sobre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na \u00e1rea do arroio Touro-\n\npasso. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 25  \n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 25  \n \n\nCap\u00edtulo 1. \n\nESPACIALIDADES ARQUEOL\u00d3GICAS: PARADIGMAS E REDEFINI\u00c7\u00d5ES  \n\n \n\nAo iniciar sobre a quest\u00e3o das espacialidades, apresentamos os diferentes \n\nn\u00edveis de an\u00e1lise espacial aplicados neste estudo, a partir dos pressupostos de D. Clarke \n\n(1977). A proposta do autor se concentra na estipula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, o n\u00edvel \n\nmicro, o semi-micro e o macro. O n\u00edvel micro refere-se ao espa\u00e7o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\npropriamente dito. Trata-se do estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es intra-s\u00edtio, ou seja, da \n\nrela\u00e7\u00e3o artefatos e demais estruturas que comp\u00f5em um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, na busca por \n\num entendimento das atividades humanas ao \u00e2mbito do \u201ecotidiano?. \u00c9 o n\u00edvel onde se \n\npode compreender as rela\u00e7\u00f5es sociais intermediadas pela cultura material como um dos \n\nindicativos de uso social do espa\u00e7o. No entanto, quando o s\u00edtio arqueol\u00f3gico encontra-\n\nse com alto grau de destrui\u00e7\u00e3o ou quando o mesmo resulta de associa\u00e7\u00f5es involunt\u00e1rias \n\nentre artefatos e o local em que se encontra, ent\u00e3o este n\u00edvel de an\u00e1lise fica seriamente \n\ncomprometido. A implementa\u00e7\u00e3o deste pressuposto te\u00f3rico requer, portanto, s\u00edtios com \n\nalgum grau de preserva\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas em conson\u00e2ncia com \n\nindicadores de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva do local dos achados. \n\nAo segundo n\u00edvel, s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que \n\nformam o n\u00edvel semi-micro de an\u00e1lise. Quando for o caso de uma proposta de estudo \n\nque tenha por objetivo um entendimento de atividades humanas sobre uma determinada \n\n\u00e1rea, o modelo te\u00f3rico se torna mais complexo, pois, j\u00e1 n\u00e3o falamos mais apenas sobre a \n\nnecessidade de se localizar um s\u00edtio bem preservado, sen\u00e3o de ao menos dois, os quais \n\npossam nos oferecer par\u00e2metros comparativos sobre um mesmo contexto cultural e \n\ntemporal. Obtendo-se estes elementos satisfatoriamente apropriados ao universo da \n\npesquisa, conseguiremos um contexto coerente para as an\u00e1lises de \u201e\u00e1rea?. Neste caso, os \n\nenfoques podem se tornar mais amplos e correspondem ao estabelecimento de padr\u00f5es \n\nou modelos de ocupa\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. Neste n\u00edvel, se faz juz ao contexto de sistemas \n\necon\u00f4micos, proporcionando interpreta\u00e7\u00f5es mais acertivas sobre as din\u00e2micas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos grupos humanos de respectivo sistema cultural. Estamos falando do n\u00edvel \n\nmacro de an\u00e1lises, referente aos enfoques que compreendem as caracter\u00edsticas do meio \n\nambiente e suas potencialidades explorativas, nas quais tais grupos agiram e interagiram \n\nsobre a paisagem. O modelo de Clarke n\u00e3o exige que os tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise sejam \n\nnecessariamente empregados, sequer que sejam tomados em ordem crescente ou \n\n\n\nP\u00e1gina | 26  \n \n\ndecrescente, permitindo a cada pesquisador definir em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos de cada \n\npesquisa, os n\u00edveis e o ordenamento dos espa\u00e7os que chamamos de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nO modelo de Clarke \u00e9 complementado na sequ\u00eancia com propostas de outros \n\nautores que trabalham com a tem\u00e1tica, evidenciando que n\u00e3o existe apenas uma forma \n\nde ordenamento espacial. O que fica claro, independente da concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 a \n\nnecessidade em se realizar uma textualiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os arqueol\u00f3gicos a fim de \n\nsubsidiar interpreta\u00e7\u00f5es dos mesmos. A preocupa\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es entre s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico e meio ambiente s\u00e3o antigas na Arqueologia, e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\ntecnol\u00f3gicos em conjunto com premissas te\u00f3ricas n\u00e3o permanecem est\u00e1ticas ao longo \n\ndo tempo. Novas abordagens procuram elucidar os problemas das pesquisas \n\narqueol\u00f3gicas, e um meio buscado frequentemente pelos arque\u00f3logos encontra-se na \n\ninterdisciplinaridade. Neste sentido, complementarmente ao enfoque da Arqueologia \n\nEspacial, buscamos uma aproxima\u00e7\u00e3o com os conceitos da Geografia Cultural \n\ncontempor\u00e2nea. Ao se definir os n\u00edveis de an\u00e1lise em conceitos muito abrangentes como \n\nos apresentados, a Geografia Cultural nos auxiliou a delimitar as parcialidades \n\nespaciais, sem impor escalas fixas, favorecendo as interpreta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas e \n\nambientais dos espa\u00e7os arqueol\u00f3gicos. As pesquisas anteriores a este trabalho \n\nembasaram-se em abordagens estritamente naturalistas e dissociadas em grande parte da \n\nquest\u00e3o cultural.  \n\nOs trabalhos precedentes a este na \u00e1rea do arroio Touro-passo, levados a cabo \n\npor E. Miller mais especificamente, e S. Milder tr\u00eas d\u00e9cadas ap\u00f3s as arg\u00fci\u00e7\u00f5es do \n\nprimeiro, corroboraram de forma efetiva para se estabelecer informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias de \n\nfundamental import\u00e2ncia, sem as quais, talvez, n\u00e3o poder\u00edamos ter dado um passo \n\nadiante no tocante a quest\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. As data\u00e7\u00f5es e os modelos arqueo-\n\nestratigr\u00e1ficos dos autores corroboram para este estudo como ponto de partida, mas n\u00e3o \n\nseguimos na mesma linha te\u00f3rico-metodol\u00f3gica.            \n\nOs n\u00edveis de an\u00e1lise elencados n\u00e3o possuem uma escala espec\u00edfica. Neste caso, \n\nao associarmos com as categorias geogr\u00e1ficas, assim organizamos conceitualmente as \n\nespacialidades para as pesquisas arqueol\u00f3gicas no arroio Touro-passo:  \n\n \n\na) N\u00edvel macro: regi\u00e3o, paisagem (economia); \n\nb) N\u00edvel semi-micro: \u00e1rea de pesquisa (sistema cultural); \n\nc) N\u00edvel micro: s\u00edtio arqueol\u00f3gico (cotidiano). \n\n\n\nP\u00e1gina | 27  \n \n\nOs s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de ca\u00e7adores-coletores localizados no arroio Touro-\n\npasso situam-se num amplo recorte temporal, que atinge os \u00faltimos 12.000 anos AP. \n\nEstes s\u00edtios antigos, descobertos na d\u00e9cada de 1970, encontram-se seriamente \n\ncomprometidos pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental, um dos fatores que nos motivou a aplicar \n\nnovas metodologias de campo, que resultaram na descoberta de s\u00edtios melhor \n\npreservados. Desta forma criamos as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar um estudo que \n\ncontemplasse todos os n\u00edveis de an\u00e1lise, e nossas conclus\u00f5es que nos levaram a \n\nentender que os s\u00edtios antigos s\u00e3o locais arqueol\u00f3gicos, enquanto os s\u00edtios que \n\ndescobrimos, por apresentarem ind\u00edcios de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva, s\u00e3o lugares arqueol\u00f3gicos. \n\nTal defini\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o estabelecimento de uma leitura adequada dos \n\nespa\u00e7os arqueol\u00f3gicos. Assim podemos compreender a \u00e1rea da pesquisa, que comporta \n\ntoda a extens\u00e3o do arroio Touro-passo, de sua nascente at\u00e9 sua foz no rio Uruguai. A \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, notadamente de l\u00edticos, evidenciam a riqueza \n\narqueol\u00f3gica da \u00e1rea da pesquisa, mas tamb\u00e9m indicam a intensa perturba\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios, \n\nocasionando uma imensa \u00e1rea de dispers\u00e3o destas evid\u00eancias atribu\u00eddas aos antigos \n\nca\u00e7adores-coletores que povoaram a \u00e1rea durante o per\u00edodo pr\u00e9-colonial. \n\n \n\n1.1. Regi\u00e3o da pesquisa. \n\n \n\nPartindo de uma perspectiva em n\u00edvel \u201emacro?, abordaremos nesta etapa as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de \u201eregi\u00e3o? e \u201epaisagem?. Na parte final deste cap\u00edtulo, nos deteremos aos \n\nelementos que caracterizam a \u201e\u00e1rea? de pesquisa, fornecendo as informa\u00e7\u00f5es ambientais \n\nnecess\u00e1rias para o subs\u00eddio ao estudo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos abordados nos cap\u00edtulos \n\nseguintes. A \u201eregi\u00e3o? na concep\u00e7\u00e3o de landscape, conforme DEMANGEOT (2000:04) \n\npode ser um dos n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o dos ecossistemas\n1\n, com proje\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o \n\nespacial de 100 \u00e0 1000 km. Esta estimativa \u00e9 um dado importante para a compreens\u00e3o \n\nda atua\u00e7\u00e3o dos grupos humanos tanto com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de ordem econ\u00f4mica \n\nquanto de ordem tecnol\u00f3gica. Para LENCIONE (1999:199): \n\n  \n\nA quest\u00e3o da dimens\u00e3o, presente na id\u00e9ia de horizonte geogr\u00e1fico, coloca-se, \n\ntamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o, na medida em que essa \u00e9 vista como parte de \n\numa totalidade maior. Por isso \u00e9 que a id\u00e9ia de regi\u00e3o remete, imediatamente \n\n                                                           \n1\n Conforme as refer\u00eancias, os n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o de acordo com a abrang\u00eancia de an\u00e1lise \n\ndos ecossistemas se enquadraria na seguinte ordem: Ec\u00f3topo (=nicho) at\u00e9 10m, Ge\u00f3topo 10 -100m, \n\nGeofacies (=unit landform) 100 - 1 000m, Geossitema (=land form) 1Km \u2013 1000km, Regi\u00e3o (=landscape) \n\n100km \u2013 1000km, Dom\u00ednio 1 000km \u2013 2 000km, Zona, 2 000km \u2013 10 000km.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 28  \n \n\n\u00e0 quest\u00e3o de escala. Todavia, falar em regi\u00e3o como escala de an\u00e1lise, [...] \n\ncomo o significado de uma escala graduada, s\u00f3 \u00e9 correto quando nos \n\nreferimos a contextos posteriores ao s\u00e9culo XVII, porque a escala graduada \n\ns\u00f3 foi concebida nesta \u00e9poca.  \n\n \n\nCompreender a concep\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o a partir de uma perspectiva menos \n\nescalonada e mais relativizada \u00e9 poss\u00edvel, atribuindo a cada por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o uma \n\ntotalidade capaz de ser compreendida e explicada em si mesma. Esta perspectiva pode \n\nser tomada a partir de uma concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de totalidade, onde deve-se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a percep\u00e7\u00e3o de totalidades abertas (maior alcance geogr\u00e1fico) e/ou \n\nfechadas (menor alcance geogr\u00e1fico). Ao projetar-se um dado espa\u00e7o sob a condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201eregi\u00e3o?, e esta significando partes diferentes de uma totalidade aberta, n\u00e3o \n\nencontraremos necessariamente equival\u00eancia entre outros referenciais que procuram \n\nestabelecer os limites ou a abrang\u00eancia de uma determinada regi\u00e3o. Ao considerarmos o \n\ncaso da Arqueologia, onde a cultura material \u00e9 a refer\u00eancia mais direta de identidade \n\ncultural das sociedades em estudo, n\u00e3o podemos deixar de considerar a import\u00e2ncia do \n\nlugar como um marco na constru\u00e7\u00e3o de identidades culturais. Tais identidades est\u00e3o em \n\nmaior ou menor escala associadas as varia\u00e7\u00f5es ambientais que oscilam entre os 100 e \n\n1000 km que caracterizam uma regi\u00e3o por atributos exclusivamente ecossist\u00eamicos.  A \n\nid\u00e9ia de \u201eregi\u00e3o? em nosso estudo aparece associada \u00e0s seguintes express\u00f5es locais: \n\nCampanha, \u201eFronteira? (oeste/sudoeste) e ainda \u201ePampa?.  \n\nA respeito da express\u00e3o Campanha, pode-se encontrar em JUSTUS et al. \n\n(1986:341), o seguinte, \u201cO termo Campanha \u00e9 uma denomina\u00e7\u00e3o utilizada no Rio \n\nGrande do Sul, que define uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica a sudoeste do Estado, caracterizada, \n\nde modo geral, por uma \u00e1rea relativamente plana e coberta por vegeta\u00e7\u00e3o campestre\u201d. \n\nSegundo AREND (1990:32), a morfoestrutura da regi\u00e3o da Campanha \u00e9 composta por \n\naltern\u00e2ncias entre camadas de arenito e derrames bas\u00e1lticos decorrentes das condi\u00e7\u00f5es \n\npaleoclim\u00e1ticas que causaram o cozimento do arenito. Pressup\u00f5e-se\n \nque tenha ocorrido \n\na forma\u00e7\u00e3o de um grande deserto (paleodeserto) nesta regi\u00e3o que recebeu o nome de \n\n\u201eBotucatu?. Os dados encontrados em JUSTUS et al. (op.cit.:341), nos dizem que a \n\nregi\u00e3o geomorfol\u00f3gica\n2\n da Campanha ocupa uma superf\u00edcie de 30.395 km\n\n2\n, \n\nmencionando que \u201eAs formas de relevo desta regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica foram esculpidas \n\nem rochas efusivas b\u00e1sicas da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e secundariamente em arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu?. Conforme AREND (op.cit.:33), \u201cNa Campanha ga\u00facha, \n\n                                                           \n \n\n\n\nP\u00e1gina | 29  \n \n\ncaracterizada por uma superf\u00edcie de ondula\u00e7\u00f5es suaves, o basalto \u00e9 muito pouco \n\nespesso, existindo pontos onde o arenito est\u00e1 aflorando, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o intemp\u00e9rica e \n\nerosiva que ocorre no basalto superposto\u201d.  \n\nA express\u00e3o (Campanha) pode ainda relacionar-se a delimita\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica \n\ncontempor\u00e2nea da \u201cFronteira\u201d atual, segundo RAMBO (1994:104) \u201cPoliticamente, \n\nabrange os munic\u00edpios de Livramento, Uruguaiana, Quara\u00ed, Alegrete, Ros\u00e1rio e S\u00e3o \n\nGabriel\u201d, perfazendo um total de 32.994Km\n2\n, podendo atingir cerca de 50.000Km\n\n2\n se \n\nconsiderarmos partes de outros oito munic\u00edpios da \u201eregi\u00e3o?. Apesar de seu uso formal, a \n\nexpress\u00e3o cont\u00e9m no seu \u00e2mago cultural um signo inerente ao contexto hist\u00f3rico que \u00e9 \n\npeculiar ao estado ga\u00facho. A concep\u00e7\u00e3o de \u201eCampanha? carrega em si a heran\u00e7a \n\nbelicosa da hist\u00f3rica demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras no cen\u00e1rio dos emergentes estados \n\nnacionais contempor\u00e2neos, particularmente ao caso do contexto platino do s\u00e9culo XIX. \n\nDesta forma, Campanha e Fronteira apresentam uma complementaridade ao sentido de \n\nespa\u00e7o, tempo e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e heran\u00e7a cultural hist\u00f3rica. \n\nNo tocante a express\u00e3o \u201cPampa\u201d, a mesma incorpora os elementos \n\nanteriormente citados. Sem contradi\u00e7\u00e3o aos locais, a Pampa forma a roupagem da \n\nfronteira, o ch\u00e3o da Campanha. Adentra-se neste caso ao concerto dos biomas. Quanto \n\naos aspectos de car\u00e1ter ambiental, conforme AREND (op.cit.), o Rio Grande do Sul \n\npode ser dividido em onze zonas fisiogr\u00e1ficas, determinadas segundo atributos \n\nclim\u00e1ticos, topogr\u00e1ficos e fitogeogr\u00e1ficos. Neste sentido, a regi\u00e3o da Campanha e/ou \n\nFronteira sudoeste correspondente a uma destas zonas, caracterizada por paisagens \n\ncampesinas de ondula\u00e7\u00f5es suaves, entremeada por matas ciliares e de galeria que \n\nmargeiam rios, arroios e sangas. Esta descri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode corresponder a paisagem \n\nque se define por \u201ePampa?.  Em DEMANGEOT (2000:364), encontra-se a seguinte \n\ndefini\u00e7\u00e3o: \u201cS\u00e3o igualmente pradarias: Pampa significa plan\u00edcie herb\u00e1cea em l\u00edngua \n\naraucane (dialeto chileno), [...], um terreno n\u00e3o arborizado, no sentido vago do termo\u201d. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 30  \n \n\n               \n\nFig.1. Regi\u00e3o de estudo. Fonte: www.mma.ibf.gov.br.        Fig. 2. Proximidades do arroio Touro-passo. \n\n \n\nA regi\u00e3o que abordamos aqui \u00e9 portanto geomorfol\u00f3gica, \u00e9 ambiental mas \n\ntamb\u00e9m cultural. N\u00e3o \u00e9 em nosso estudo cronol\u00f3gica, mas sim repleta de \n\ntemporalidades. Ambiental por ser poss\u00edvel identificar um conjunto de paisagens com \n\natributos pr\u00f3prios (fauna e flora). Cultural porque as etnias dos grupos humanos que \n\naqui se estabeleceram em algum momento, moldaram-se aos locais transformando os \n\nmesmos em lugares. E assim surgiram novas identidades, mesclando tra\u00e7os de suas \n\nremotas origens das quais ainda hoje nos detemos em tentar conhecer um pouco melhor. \n\n \n\n1.2. Paisagem(ns). \n\n \n\n O termo foi concebido historicamente de diferentes formas, mas teria sido uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o comum j\u00e1 entre os primeiros exploradores do Novo Mundo, nos s\u00e9culos \n\nXVIII e XIX. \u00c9 na Am\u00e9rica e no per\u00edodo correspondente que a pr\u00f3pria Geografia parece \n\nassumir ares de cientificidade, consequentemente, problematizando seu objeto de \n\nestudo, \u201eo espa\u00e7o?. Na Europa j\u00e1 se delineavam os diferentes rumos que as escolas \n\nte\u00f3ricas passavam a assumir no tocante ao espa\u00e7o relacionado a paisagem. Tais \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas inicialmente por artistas, que buscam romper com a heran\u00e7a \n\nmedieval que enfatizava o predom\u00ednio do sagrado nas artes que retratavam a natureza. \n\nAo representar o mundo em seu cen\u00e1rio natural, a paisagem come\u00e7a a ganhar especial \n\naten\u00e7\u00e3o, mas ainda sem um rigor cient\u00edfico no tocante a sua abordagem te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica. Segundo POZZO; VIDAL (2010:115):  \n\n \n\nQuanto a origem do termo na literatura geogr\u00e1fica [...] a palavra \u201epaisagem? \n\napareceu na Europa com v\u00e1rias tradu\u00e7\u00f5es, como landschaft em alem\u00e3o, \n\nhttp://www.mma.ibf.gov.br/\n\n\nP\u00e1gina | 31  \n \n\nlandscape em ingl\u00eas, paysage em franc\u00eas. Todas tinham em comum o fato de \n\nn\u00e3o possu\u00edrem nenhuma utiliza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em particular, at\u00e9 o \n\naparecimento da Geografia alem\u00e3, em que o termo se tornou erudito.  \n \n\n \n\nAinda que as concep\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias de paisagem tivessem em comum o fato de \n\nn\u00e3o serem conceitos constru\u00eddos sob a \u00e9gide da cientificidade, e mais atrelado ao campo \n\ndas artes, a express\u00e3o acabou ganhando com o passar do tempo fei\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias em \n\ncada pa\u00eds.  Na escola francesa a concep\u00e7\u00e3o de paysage assumiu inicialmente um aspecto \n\nmais tradicional ou conservador, e acabou tornando-se refer\u00eancia a uma Geografia \n\ndescritiva, pouco din\u00e2mica. Um melhor desenvolvimento da id\u00e9ia de paisagem \n\ndesenvolve-se a partir da express\u00e3o landschaft, da geografia alem\u00e3, atingindo a id\u00e9ia de \n\npaisagem como uma entidade visual e espacial total do espa\u00e7o vivido pelo homem, ou \n\nseja, um complexo natural totalmente relacionado \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana. Ressalta-se que a \n\norigem epistemol\u00f3gica das palavras relativas a \u201epaisagem? nos diferentes idiomas, \n\nconserva um certo grau de similaridade quanto ao entendimento da express\u00e3o, ou seja, \n\ntodos os termos, independente de sua matriz ling\u00fc\u00edstica relacionam-se ao sentido de \n\numa determinada por\u00e7\u00e3o de espacialidade. Espa\u00e7os concebidos numa dimens\u00e3o de \n\nproximidade do indiv\u00edduo, n\u00e3o ampliando seu alcance para contornos maiores do que os \n\nequivalentes ao de uma regi\u00e3o. Da express\u00e3o art\u00edstica \u00e0 concep\u00e7\u00e3o mais formalista da \n\npaysage francesa, desenvolve-se fortalecida e j\u00e1 nos moldes acad\u00eamicos, passando \u00e0 \n\nassumir uma proposta mais din\u00e2mica da paisagem geogr\u00e1fica menos descritiva e mais \n\nreflexiva. \n\nO desenvolvimento do arcabou\u00e7o te\u00f3rico e as novas rupturas paradigm\u00e1ticas da \n\nGeografia, possibilita a funda\u00e7\u00e3o da chamada geografia cultural de Carl Sauer da Escola \n\nde Berkeley. Na Geografia de Sauer, a paisagem que interessa \u00e9 aquela que diz respeito \n\naos interesses humanos de habitar e transformar a natureza, chegando a considerar \u201euma \n\nabstra\u00e7\u00e3o sem sentido? aquela geografia f\u00edsica que exclu\u00eda metodologicamente o \n\nhomem. O desenvolvimento da concep\u00e7\u00e3o dos conceitos de paisagem resulta numa \n\nabordagem cada vez mais pr\u00f3xima das necessidades conceituais da Arqueologia. O que \n\npode-se considerar um novo avan\u00e7o e uma nova possibilidade de encontro ao patamar \n\nte\u00f3rico, \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que se reportam ao grau do simbolismo e das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es na Geografia de vertente culturalista de Pierre Deffontaines. O \n\nsimbolismo ganha for\u00e7a com os trabalhos de Olivier Dollfus, que passa a considerar a \n\npaisagem uma representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, e n\u00e3o um objeto em si. Nesta concep\u00e7\u00e3o, a \n\npaisagem pode ser entendida como uma forma de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o, \n\n\n\nP\u00e1gina | 32  \n \n\nassim como os mapas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, conforme SANTOS (2006:140), \n\n\u201cPor n\u00e3o possuir uma exist\u00eancia em si, mas sim ser a ess\u00eancia em si do espa\u00e7o que \n\nrepresenta, podemos represent\u00e1-la de v\u00e1rias formas. Essa representa\u00e7\u00e3o evolui na \n\nhist\u00f3ria da civiliza\u00e7\u00e3o desde as pinturas rupestres, passando pelas aquarelas, gravuras, \n\nfotografias, etc...\u201d. Como exemplo destas propostas que v\u00e3o se consolidando no meio \n\nacad\u00eamico, BERTRAND (1968) se reporta em outras palavras sobre o entendimento \n\ndas representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o enquanto paisagem, considerando esta uma combina\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica e inst\u00e1vel entre os elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos. \n\nAo se analisar os conceitos geogr\u00e1ficos para a Arqueologia da Paisagem,  \n\nCRIADO BOADO (1989), reintera o quanto paisagem e espa\u00e7o n\u00e3o devem ser \n\nentendidos apenas com rela\u00e7\u00e3o ao seu \u00e2mbito real, concreto, mas necessita ser pensado \n\ne at\u00e9 \u201cimaginado\u201d. Complementando-se esta id\u00e9ia, com as palavras do ge\u00f3grafo \n\npassamos a entender que, \u201e[...] em verdade, a paisagem \u00e9 uma realidade provis\u00f3ria, que \n\nest\u00e1 sempre por se formar; \u00e9 um quadro de devir, nunca est\u00e1 pronta e muda a cada \n\nmomento: em suma \u00e9 uma realidade ef\u00eamera (SANTOS, 2006:123)?. Os dizeres do \n\nautor adaptados a nossa realidade de estudo implica em se compreender que os s\u00edtios do \n\narroio Touro-passo apresentam-se de formas diversas, de acordo com a \u00e9poca do ano em \n\nque s\u00e3o prospectados. Portanto, ao se compreender os processos que atuam sobre os \n\nmesmos, sobretudo os que atuam de forma c\u00edclica, como as \u00e9pocas de enchentes ou de \n\nestiagem, os per\u00edodos de plantio ou de colheita, e at\u00e9 mesmo novas constru\u00e7\u00f5es ou do \n\nabandono de antigas, todos estes fatores alteram significativamente a paisagem na \u00e1rea \n\nda pesquisa. \n\nAgregamos a concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os em constante muta\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia de \n\ntemporalidade.  Tal como a paisagem n\u00e3o se reporta t\u00e3o somente aos elementos f\u00edsicos, \n\nde car\u00e1ter geomorfol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o do sujeito, esta percep\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndiretamente influenciada pelo \u201emomento?. Este aspecto sutil da paisagem pode ser \n\nentendido com base em SANTOS (1988:61), \u201c[...] tudo aquilo que n\u00f3s vemos, o que \n\nnossa vis\u00e3o alcan\u00e7a, \u00e9 a paisagem. Esta pode ser definida como o dom\u00ednio do vis\u00edvel, \n\naquilo que a vista alcan\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 apenas formada de volumes, mas tamb\u00e9m de cores, \n\nmovimentos, atores, sons, etc...\u201d [Grifo meu]. Em poucas palavras LE LANNOU \n\n(1978:02) resume este interface disciplinar metaforicamente da seguinte forma, \u201cA \n\narqueologia da paisagem \u00e9 um reencontro da Hist\u00f3ria com a Geografia\u201d. Para CRIADO \n\nBOADO (op.cit: 246): \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 33  \n \n\n[...] a Arqueologia da paisagem pretende descrever os processos s\u00f3cio-\n\nculturais de constru\u00e7\u00e3o da paisagem passada, atrav\u00e9s da Arqueologia. Por \n\npaisagem, neste sentido, entendemos: a cria\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o humana de \n\num cen\u00e1rio social conjugando ambiente (como meio), sociedade (como \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do meio), e cultura (como concep\u00e7\u00e3o sobre o meio) e por \n\nArqueologia entendemos o que normalmente se deveria entender: o estudo da \n\ncultura material dentro de contextos s\u00f3cio-culturais documentados \n\narqueologicamente           \n\n \n\n \n\nParte importante da paisagem diz respeito a flora local. Passando a considerar \n\nent\u00e3o as caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o na paisagem, segundo AREND (op.cit.:48): \n\n  \n\nO Rio Grande do Sul apresenta basicamente dois tipos de forma\u00e7\u00e3o: a \n\nflorestal e a campestre. Os campos ocupam mais da metade do Estado [...] \n\nNas \u00e1reas campestres encontram-se forma\u00e7\u00f5es arbustivas e at\u00e9 florestais, \n\ndependendo da concentra\u00e7\u00e3o de umidade em certos trechos. Ao longo dos \n\nrios e vales \u00famidos observam-se matas ciliares, e matas de galeria.  \n\n \n\nAs esp\u00e9cies vegetais mais comuns da regi\u00e3o s\u00e3o compostas por sarandis \n\n(Sebastiana sp., Terminalia australis), unha-degato (Acacia bonariensis), crista-de-galo \n\n(Erythrina brasilienses), aguap\u00e9s (Eichornia crassipes e E. azurea), ouri\u00e7o \n\n(Echinocactus), gravat\u00e1s (Dyckia), algarrobo (Prosopis algarobilla), o nhanduva\u00ed \n\n(Acacia farnesiana) e a cina-cina (Parkinsonia aculeata). A variedade de esp\u00e9cies \n\nvegetais pode ser decorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es no solo. A vegeta\u00e7\u00e3o parece contribuir mais \n\nenquanto nicho para uma diversidade de esp\u00e9cimes animais, pass\u00edveis de consumo do \n\nque ela mesma tornar-se fonte abundante de alimento.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada diretamente pelo clima. A climatologia \u00e9 um estudo \n\ncomplexo, e deve considerar v\u00e1rios fatores que se enquadram em \u201epermanente? e \n\n\u201edin\u00e2micos?. Os fatores permanentes compreendem a latitude, altitude, \n\nmaritimidade/continentalidade e as formas do relevo. Os fatores din\u00e2micos consideram \n\na temperatura, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, ventos, umidade e precipita\u00e7\u00f5es. Estes fatores \n\npodem agir de forma alternada e em alguns casos, de forma concomitante. A \n\nsignifica\u00e7\u00e3o destes dados consiste em verificar que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Estado, \n\nsituado abaixo do tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, confere ao Rio Grande do Sul um clima de \n\ntipo \u201esubtropical?, mesot\u00e9rmico e sem per\u00edodo de esta\u00e7\u00e3o seca. Conforme AREND \n\n(1997), o clima do Estado se divide em dois tipos, um subtropical com ver\u00f5es quentes e \n\ncom chuvas proporcionalmente distribu\u00eddas durante todo o ano e que predomina na \n\nmaior parte das regi\u00f5es, designado pela f\u00f3rmula Cfa (C-clima mesot\u00e9rmico \u00famido, f-\n\nsempre \u00famido, a-ver\u00e3o quente). Um outro clima, Cfb (C-clima, f-sempre \u00famido, b-\n\n\n\nP\u00e1gina | 34  \n \n\nver\u00e3o brando com invernos mais rigorosos), se concentra na parte nordeste do Rio \n\nGrande do Sul, onde se encontram as regi\u00f5es de altitudes mais elevadas. O Rio Grande \n\ndo Sul sofre a influ\u00eancia de duas massas de ar principais, a Tropical e a Polar. Delas \n\ndecorre tr\u00eas frentes, uma Massa Tropical Atl\u00e2ntica, uma Massa Continental Tropical e \n\numa Massa Polar Atl\u00e2ntica. A Massa Polar Atl\u00e2ntica \u00e9 a que atua de maneira mais forte \n\nno Estado oriunda do sul, forma-se sob o oceano do litoral argentino e direciona-se em \n\nsentidos ocidentais, centrais e orientais, sendo que na dire\u00e7\u00e3o central encontra o Rio \n\nGrande do Sul. \u00c9 esta massa de ar que ocasiona precipita\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas as quais uma \n\nvez atingindo a regi\u00e3o da Campanha, devido a aus\u00eancia de barreiras f\u00edsicas na geografia \n\nlocal como serras ou florestas, proporciona que o vento ganhe velocidade. \u00c9 este \n\nfen\u00f4meno clim\u00e1tico que se denomina na Campanha por \u201cvento minuano\u201d. O \u201cMinuano\u201d \n\ncom chuviscos passa a ser chamado de \u201cpampeiro\u201d. Outro fen\u00f4meno climatol\u00f3gico que \n\n\u00e9 comum em todo o Estado, principalmente na regi\u00e3o da Serra e da Campanha, \u00e9 a \n\ngeada. A geada ocorre quando h\u00e1, durante a noite, perda do calor adquirido de dia e que \n\npermanece na superf\u00edcie dos terrenos. Trata-se de um princ\u00edpio f\u00edsico de \u201csublima\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nque \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o de vapores d\u00b4\u00e1gua contidas na umidade ambiente, com a \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o destes vapores, originando-se uma fina capa de gelo. Tal processo ocorre \n\nprincipalmente quando h\u00e1 quedas bruscas de temperatura, registrando-se em n\u00edveis a \n\npartir de 0\no\n. Conforme AREND (op.cit:41), \u201cNo Rio Grande do Sul a ocorr\u00eancia de \n\ngeada no inverno \u00e9 freq\u00fcente na regi\u00e3o da Campanha, pela penetra\u00e7\u00e3o das massas de ar \n\nfrias [...]\u201d.  \n\nAinda como parte importante do ambiente, ou paisagem da regi\u00e3o, deve-se \n\nconsiderar a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis, e atentar para esta quest\u00e3o a \n\npartir de duas considera\u00e7\u00f5es. Uma primeira numa escala ampla relacionada as \u00e1guas da \n\nregi\u00e3o, outra dimens\u00e3o numa perspectiva de ambiente que comp\u00f5e a paisagem da \u00e1rea \n\nda pesquisa. Os recursos h\u00eddricos desempenham importante papel em qualquer \n\npaisagem e em qualquer sociedade ao longo do tempo, sendo um recurso vital para a \n\nsobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies animais, vegetais e demais organismos. Para o homem s\u00e3o \n\nvias de transporte, propiciam a pesca, o consumo para pessoas e animais e por isso \n\nimportam ao estudo. \u00c9 poss\u00edvel considerar que o Rio Grande do Sul abarca a Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do sudeste, e a Bacia do nordeste, na qual faz parte o rio Uruguai e seus \n\nafluentes. O rio Uruguai faz parte tamb\u00e9m da Bacia Platina. O Rio Uruguai e o arroio \n\nTouro-passo s\u00e3o elementos centrais no ambiente dos s\u00edtios, destacando-se na paisagem \n\nda \u00e1rea da pesquisa e suas representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas enfatizam sua signific\u00e2ncia na \n\n\n\nP\u00e1gina | 35  \n \n\n\u00e1rea. Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da pesquisa est\u00e3o localizados nas proximidades ou junto \n\ndestes cursos d`\u00e1gua, como tamb\u00e9m na Sanga do Palmito, arroio Pinda\u00ed-mirim e \n\nCarumb\u00e9. N\u00e3o entende-se os assentamentos humanos sem este recurso vital, da mesma \n\nforma que n\u00e3o entende-se adequadamente a din\u00e2mica de destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos sem a compreens\u00e3o do impacto da a\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica sobre os mesmos. Do \n\nponto de vista cultural, na origem do termo Touro-passo, havia o sentido de designar \n\num \u201epasso bravio?. \u00c9 o Touro-passo, bem como o pr\u00f3prio rio Uruguai, possivelmente \n\numa esp\u00e9cie de \u201efronteira?, de divisor de espa\u00e7os que reflete numa an\u00e1lise mais apurada, \n\nduas formas de relevo. Uma situada na metade sul, ou margem esquerda do arroio \n\nTouro-passo, permeada por coxilhas cobertas por uma vegeta\u00e7\u00e3o de campo, lindante \n\ncom matas de galeria que margeiam os arroios e sangas. Na margem direita, ou metade \n\nnorte, encontram-se terrenos menos elevados, onde as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o recobrem \n\nvastas extens\u00f5es de campo, sobretudo os que se localizam nas proximidades da foz \n\ndeste arroio nas \u00e1guas do rio Uruguai. \n\n \n\n1.3. A \u00e1rea do projeto. \n\n \n\nO projeto \u201cEstudo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-passo: \n\nUruguaiana/RS\u201d, foi desenvolvido na zona rural do 5\u00ba. Distrito de S\u00e3o Marcos, \n\nlocalizado ao norte do referido munic\u00edpio ga\u00facho, fronteira oeste do Estado do Rio \n\nGrande do Sul, Brasil. Distante aproximadamente 15 Km do centro da cidade, a \u00e1rea \n\nespec\u00edfica do projeto situa-se entre as coordenadas lat. sul 29\u00ba.30? e 29\u00ba.45\u201d; e long. \n\noeste 57\u00ba.00\u201d e 56\u00ba.45\u201d. A superf\u00edcie da \u00e1rea delimitada pelo projeto corresponde entre \n\n624Km\n2\n \u00e0 648Km\n\n2\n com base em referenciais obtidos na carta topogr\u00e1fica de \u201eS\u00e3o \n\nMarcos?\n3\n \u2013 Uruguaiana, (Min. Ex\u00e9rcito, 1978), que contempla da nascente do arroio \n\nTouro-passo (sentido leste-oeste) nas proximidades do arroio Carumb\u00e9, at\u00e9 sua foz no \n\nrio Uruguai. As margens do rio Uruguai estendem-se dentro dos limites da \u00e1rea da \n\npesquisa, por uma extens\u00e3o aproximada de 18 Km, preponderantemente ao norte-\n\nnoroeste do arroio Touro-passo. Uma s\u00e9rie de outros cursos d\u00b4\u00e1gua, classificados \n\nnominalmente e principalmente como arroios e sangas, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de a\u00e7udes e \n\nbarragens da qual destaca-se a Barragem Sanchuri, ao norte da carta utilizada, \n\nconstituem o cen\u00e1rio das \u00e1guas na regi\u00e3o. \n\n                                                           \n3\n Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito \u2013 Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico. S\u00e3o Marcos. Regi\u00e3o Sul do \n\nBrasil. Folha SH.21.X-C-IV-1 MI \u2013 2959/1.1978, escala 1:50.000.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 36  \n \n\nA descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da pesquisa, com base em BOMBIN (1976:3-4) consiste \n\nnos seguintes dados: \n\nA bacia do arroio Touro passo est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Uruguaiana, \n\nextremo noroeste do Estado do Rio Grande do Sul, entre os rios Ibicu\u00ed e \n\nQuara\u00ed. Do ponto de vista natural, a bacia em quest\u00e3o est\u00e1 na Regi\u00e3o da \n\nCampanha. A \u00e1rea estudada em maior detalhe (48Km\n2\n), localiza-se no ter\u00e7o \n\ninferior do curso do Touro passo, com centro aproximado na longitude \n\n56\u00ba.50?W e latitude 29\u00ba.40?S. \n\n \n\n \n\nOs espa\u00e7os considerados \u00e1rea nesta pesquisa e por Bombin n\u00e3o se equivalem. \n\nEnquanto para Bombin sua \u00e1rea de pesquisa delimita-se conceitualmente em \u201ePlan\u00edcie \n\nde Inunda\u00e7\u00e3o? (P.I.), num terreno que se estende entre 35Km \u00e0 48Km\n2\n , abrangendo \n\ndist\u00e2ncias entre 700-3000m das margens do arroio, nossa pesquisa contemplou \n\naproximadamente 400km\n2\n, o que corresponde a toda a \u00e1rea da carta topogr\u00e1fica \n\napresentada na sequ\u00eancia.  \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 37  \n \n\n \n\nFig. 3. Min. do Ex\u00e9rcito \u2013 D. S. G. S\u00e3o Marcos. Regi\u00e3o Sul do Brasil. 1978, escala 1:50.000. Os pontos \n\nvermelhos indicam os s\u00edtios paleoind\u00edgenas, os tri\u00e2ngulos pretos os s\u00edtios holoc\u00eanicos. \n\n \n\n \n\nNa \u00e1rea de pesquisa do projeto \u201eEstudo dos S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos no Arroio \n\nTouro-passo: Uruguaiana/RS\u201d, a delimita\u00e7\u00e3o transcende a chamada \u201e\u00e1rea tipo? da \n\nForma\u00e7\u00e3o Touro-passo. Estudou-se uma regi\u00e3o consideravelmente maior em termos de \n\nextens\u00e3o, abarcando rela\u00e7\u00f5es mesmo entre s\u00edtios arqueol\u00f3gicos fora do alcance proposto \n\npara o modelo crono-estratigr\u00e1fico de M. Bombin. Uma \u00e1rea de maior alcance foi \n\nvislumbrada por abranger s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do mesmo contexto cultural (ca\u00e7ador-\n\ncoletor) pesquisados por E. Miller, bem como pelas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas similares. Na \n\n\n\nP\u00e1gina | 38  \n \n\n\u00e1rea da pesquisa situa-se o conjunto de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em estudo. As prerrogativas \n\npara a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea se fundamentam sob dois aspectos. Um de car\u00e1ter legal, \n\ncomo a necessidade de uma delimita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o encaminhamento de projetos \n\nao IPHAN. Outro aspecto que influenciou na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa foi a \n\nincid\u00eancia de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos verificados na carta topogr\u00e1fica consultada, e ainda a \n\nextens\u00e3o aproximada de 15km do pr\u00f3prio arroio, o que corresponde ao modelo etno \n\narqueol\u00f3gico de MARTINEZ Y ZAPATERO (1984)  de ocupa\u00e7\u00e3o espacial para \n\nsociedades pr\u00e9-industriais.  \n\nNa \u00e1rea da pesquisa, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o das cheias atuando sobre os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos, elencamos outros fatores de destrui\u00e7\u00e3o:   \n\na) \u00c1reas destinadas a rizicultura;  \n\nb) Pastagem para gado bovino, eq\u00fcino, ovino;  \n\nc) Canais de irriga\u00e7\u00e3o; \n\nd) Diques de conten\u00e7\u00e3o (represamentos) \u2013 arroio Touro-passo;  \n\ne) Arado mec\u00e2nico; \n\nf) M\u00e1quinas agr\u00edcolas de grande porte como tratores e colheitadeiras; \n\ng) Moto-bombas capazes de inverter o fluxo das \u00e1guas nos arroios; \n\nh) Lixo industrial deixado em acampamento de ca\u00e7adores e \n\npredominantemente de pescadores (modernos);  \n\ni) Desmatamento; \n\nj) Abertura de estradas e o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos leves e pesados; \n\nk) Instala\u00e7\u00e3o de canos e tubula\u00e7\u00f5es met\u00e1licas para irriga\u00e7\u00e3o, de grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es; \n\nl) Agentes qu\u00edmicos no solo e nas \u00e1guas (agrot\u00f3xicos);  \n\nm) Coleta de pedras soltas no campo para evitar choque com arado; \n\nn) Edifica\u00e7\u00f5es (casas, galp\u00f5es, silos, currais, potreiros, mangueir\u00f5es, cercas, \n\ntorres de transmiss\u00e3o de energia, linhas de gasoduto); \n\no) Extra\u00e7\u00e3o de cascalho; \n\np) Valas de escoa\u00e7\u00e3o nos terrenos das lavouras; \n\nq) Barragens e a\u00e7udes;  \n\nr) Escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (ilegais) em barranca. \n\n\n\nP\u00e1gina | 39  \n \n\n       \n\n            Fig. 4. Margens rio Uruguai, \u201edraga?.                       Fig 5. Margens rio Uruguai, constru\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n       \n\n     Fig. 6. Arroio Touro-passo: mecaniza\u00e7\u00e3o.                         Fig. 7. Arroio Touro-passo: eros\u00e3o. \n\n \n\n        \n\n     Fig 8. Arroio Touro-passo: bioturba\u00e7\u00e3o.                        Fig. 9. Arroio Touro-passo: Planta\u00e7\u00e3o. \n\n         \n\n Fig.10. Arroio Touro-passo: extra\u00e7\u00e3o de terra.            Fig. 11. Arroio Touro-passo: Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 40  \n \n\n \n\n \n\nFig. 12. Foz do arroio Touro-passo nas \u00e1guas do rio Uruguai. Google earth 2012. \n\n \n\n \n\nFig.13. Locais e lugares arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-passo. Google earth/2012. \n\n \n\n \n\nTais fatores de destrui\u00e7\u00e3o estar\u00e3o alterando os espa\u00e7os em todos os n\u00edveis de \n\nan\u00e1lise, dos locais e lugares dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos propriamente ditos, aos n\u00edveis de \n\nan\u00e1lise mais amplos como a \u201e\u00e1rea? e/ou a \u201eregi\u00e3o? da pesquisa, com isto inserindo-se na \n\npaisagem arqueol\u00f3gica em estudo.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 41  \n \n\n1.4. Espa\u00e7os, arque\u00f3logos e ge\u00f3grafos.  \n\n \n\nOs trabalhos mais recentes e pr\u00f3ximos a nossa \u00e1rea de pesquisa foram \n\nrealizados por S. Milder, na linha te\u00f3rico-metodol\u00f3gica da chamada Geoarqueologia. \n\nMilder ensaia um amplo modelo para a localiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de s\u00edtios na fronteira-\n\noeste. Em seu modelo chamado \u201elocacional? (Milder: 2000) o autor baseia-se no modelo \n\nde MORAIS (1999) aplicado na regi\u00e3o do rio Paranapanema (SP), propondo os \n\nseguintes elementos a serem observados na paisagem para a localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos: a) Topo de interfl\u00favios; b) Terra\u00e7os-fluviais; c) Cabeceiras de nascentes; \n\nd) Pavimentos detr\u00edticos; e) Cascalheiras; f) Arenito remobilizado (locais com processo \n\nde areniza\u00e7\u00e3o). O modelo de MILDER (2000) \u00e9 v\u00e1lido e coerente, no entanto ao se \n\nexplanar sobre uma \u00e1rea imensa de aplica\u00e7\u00e3o, torna-se difuso, pois abrangeria todas ou \n\nas mais freq\u00fcentes \u201eesta\u00e7\u00f5es? paisag\u00edsticas que se apresentam na regi\u00e3o da fronteira-\n\noeste, Campanha e sudoeste do estado ga\u00facho. Por este modelo\n4\n, os s\u00edtios poderiam \n\nestar em \u201etodos? os lugares, o que \u00e9 correto mas impreciso. Esta abordagem mec\u00e2nica \n\nsobre a natureza sem associa\u00e7\u00f5es diretas com o comportamento cultural das sociedades \n\nretringe-se ao elementar de qualquer estudo, como o que aparece em GARANGER et. \n\nal. (2002:77):  \n\n \n\nEl est\u00fadio de las formas del relieve terrestre, muy estrechamente ligado a la \n\ngeologia, [...], \u00e9s una de las aproximaciones fundamentales para llegar a \n\ncomprender los procesos que han originado la formaci\u00f3n de um paisaje, \n\nproducto de la actuaci\u00f3n de toda una serie de procesos que se denominam \n\n\u201cmorfoclim\u00e1ticos\u201d (alteraciones, erosiones, sedimentaciones...). [...] La \n\ngeomorfologia no solo proporciona una gran ayuda en el campo de la \n\nestratigrafia [...], sino que tambi\u00e9n se utiliza para la b\u00fasqueda y conocimiento \n\nde habitats prehist\u00f3ricos. \n\n    \n\nA sedu\u00e7\u00e3o pelas id\u00e9ias geomorfol\u00f3gicas aplicadas a Arqueologia como \n\nprerrogativas isentas de questionamento, sustentam o que parece ser uma forte tend\u00eancia \n\nem boa parte das pesquisas arqueol\u00f3gicas, ainda que alguns pesquisadores tenham claro \n\nas limita\u00e7\u00f5es de tais abordagens, como comenta ARA\u00daJO (1999:40):  \n\n \n[...] quero deixar claro que n\u00e3o acredito que a Geologia ou a Geografia sejam \n\na panac\u00e9ia para os problemas da Arqueologia, n\u00e3o por causa de qualquer \n\nespecificidade relacionada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana, mas simplesmente por uma \n\n                                                           \n4\n O modelo poderia ser mais espec\u00edfico se o pesquisador tivesse melhor delimitado uma \u00e1rea de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, estimado as porcentagens de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos localizados em cada compartimento \n\ntopogr\u00e1fico e elaborado rela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas dentre estes elementos, os tipos de ocupa\u00e7\u00e3o e os vetores \n\nde destrui\u00e7\u00e3o associados \u00e0s estruturas arqueol\u00f3gicas e perfis estil\u00edsticos das ind\u00fastrias l\u00edticas \u201elocais?.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 42  \n \n\nquest\u00e3o de interesse e de escala. A maneira como a Geologia v\u00ea os dep\u00f3sitos \n\nsedimentares est\u00e1 de acordo com uma escala da ordem de milhares de \n\nquil\u00f4metros quadrados. A distin\u00e7\u00e3o entre estratos se d\u00e1 com base em \n\nmudan\u00e7a de ambiente de deposi\u00e7\u00e3o que se deram ao longo de milhares de \n\nanos, traduzidos em espessuras de dezenas de metros. Nem mesmo a \n\ngeologia do Quatern\u00e1rio trabalha normalmente em uma escala diretamente \n\naplic\u00e1vel aos nossos interesses. \n\n \n\nNa imagem abaixo encontra-se um exemplo do que o autor supra-citado se \n\nrefere. Barrancas com ac\u00famulos de sedimentos formam dep\u00f3sitos espessos que \n\nenvolvem os remanescentes arqueol\u00f3gicos.  \n\n \n\n \n\nFig.14. Barranca do s\u00edtio RS I 69-Fagundes, rio Uruguai. \n\n \n\nNo exerc\u00edcio da interdisciplinaridade, a contribui\u00e7\u00e3o da historiografia para o \n\ncampo de discuss\u00e3o sobre as formas de se abordar a paisagem podem partir de uma \n\npercep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, como a encontrada em PRADO (1999: 197): \n\n \n\nA natureza n\u00e3o \u00e9, portanto, um objeto neutro, perscrutada pelo olhar \n\nsupostamente imparcial do cientista ou pelo do artista em busca da \u201ebeleza \n\npura?. Suas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o carregadas de id\u00e9ias que produzem \n\nimagens e s\u00edmbolos, contribuindo para compor o imagin\u00e1rio de uma \n\nsociedade. [Grifo meu]. \n\n \n\nO fato de que as rela\u00e7\u00f5es entre a Arqueologia e as ci\u00eancias da terra possuem \n\npontos de equil\u00edbrio e desequil\u00edbrio nos direcionaram para buscar possibilidades \n\ndiferentes em torno desta rela\u00e7\u00e3o imbricada. A elabora\u00e7\u00e3o de uma forma diferenciada \n\ndo que se fez at\u00e9 o momento para se pensar os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-\n\npasso foi mais uma necessidade do que uma escolha, ao se constatar a destrui\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\nP\u00e1gina | 43  \n \n\ns\u00edtios mas ao mesmo tempo verificar a grande dispers\u00e3o dos mesmos. O fato constatado \n\nn\u00e3o havia sido considerado, nas suas reais propor\u00e7\u00f5es, em nenhum estudo precedente \u00e0 \n\neste. Desta forma, o reordenamento das espacialidades arqueol\u00f3gicas necessitava que \n\nseu n\u00facleo central, o \u201eespa\u00e7o?, fosse repensado conceitualmente, afinal, qual o espa\u00e7o \n\narqueol\u00f3gico \u00e9 o mais significativo? Qual tipo de s\u00edtio atualmente pode tornar-se mais \n\nrelevante? \n\nO espa\u00e7o pode ser compreendido como o n\u00facleo epistemol\u00f3gico da ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica. Por\u00e9m, o termo pode corresponder a uma ampla gama de defini\u00e7\u00f5es e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o variar de acordo com a \u00e1rea do conhecimento, seu momento \n\nhist\u00f3rico de defini\u00e7\u00e3o conceitual, bem como de acordo com a influ\u00eancia te\u00f3rica dos \n\nautores consultados. Na Arqueologia, o principal espa\u00e7o referenciado \u00e9 o do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico. A partir das teorias da Arqueologia Espacial e da Paisagem, o espa\u00e7o do \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico delimitado em uma \u00e1rea fechada, normalmente onde ocorrem as \n\nescava\u00e7\u00f5es, precisa ser compreendido nas suas perspectivas de horizontalidade e \n\nverticalidade. Pelo primeiro princ\u00edpio, o estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es espaciais entre os \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos dispersos pelo terreno e destes com as demais estruturas \n\nantr\u00f3picas e ainda das rela\u00e7\u00f5es entre s\u00edtios arqueol\u00f3gicos interdependentes de uma \n\nmesma regi\u00e3o requerem a aten\u00e7\u00e3o do arque\u00f3logo ao contexto ambiental. Tomados nesta \n\nconjun\u00e7\u00e3o, artefatos, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e meio-ambiente, forma-se uma paisagem, a \n\npaisagem arqueol\u00f3gica. No tocante a perspectiva vertical, este mesmo espa\u00e7o sugere \n\numa sobreposi\u00e7\u00e3o de camadas estratificadas a partir do ac\u00famulo de sedimentos. A cada \n\nn\u00edvel estratigr\u00e1fico pode-se recuperar ind\u00edcios que sugerem uma dimens\u00e3o de \n\ntemporalidade e de eventos passados ocorridos neste mesmo espa\u00e7o, possibilitando \n\nrecuperar ao menos parcialmente, a sugest\u00e3o de diferentes paisagens que contemplam \n\neventos passados.  \n\n Por\u00e9m, apesar das rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas entre a Geografia e a Arqueologia os \n\narque\u00f3logos em muitos casos ainda tem se utilizado dos aportes geogr\u00e1ficos apenas \n\ncomo subs\u00eddio para a descri\u00e7\u00e3o dos processos naturais, retirando o homem e a \n\nperspectiva do \u201esocial? das atribui\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. O arcabou\u00e7o conceitual da \n\nGeografia oferece possibilidades efetivas de uma contribui\u00e7\u00e3o para os estudos \n\narqueol\u00f3gicos, indo muito al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, sen\u00e3o tornando indissoci\u00e1vel \n\no homem como agente central de grande parte de seu campo hermen\u00eautico. Ao enfatizar \n\nque s\u00edtios arqueol\u00f3gicos podem ser classificados de acordo com os in\u00fameros conceitos \n\ngeogr\u00e1ficos contempor\u00e2neos, evidencia-se as possibilidades j\u00e1 enunciadas pelos \n\n\n\nP\u00e1gina | 44  \n \n\nprecursores da Arqueologia Espacial e da Paisagem. Ao definir o \u201eespa\u00e7o? que \n\nrelacionamos com a Arqueologia como sendo o geogr\u00e1fico, estamos considerando os \n\nelementos naturais vis\u00edveis, pass\u00edveis de uma representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, por\u00e9m, n\u00e3o \n\nrestrita a uma dimens\u00e3o matem\u00e1tica da realidade. Mesmo o espa\u00e7o\n5\n geogr\u00e1fico, ainda \n\ntrabalhado por boa parte dos arque\u00f3logos como um conjunto de dados descritivos do \n\nambiente natural para um entendimento da mec\u00e2nica geomorfol\u00f3gica deve ser percebido \n\nem sentido mais amplo. Tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio compreender que mesmo a descri\u00e7\u00e3o \n\nefetiva de tais processos geomorfol\u00f3gicos resultam das interpreta\u00e7\u00f5es de cada \n\npesquisador, da sua percep\u00e7\u00e3o sobre os processos e sobretudo de suas correla\u00e7\u00f5es \n\ninterdisciplinares e representa\u00e7\u00f5es finais. Quando nos referimos ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico-\n\narqueol\u00f3gico do(s) s\u00edtio(s) em estudo, buscamos neste trabalho, com base em COP\u00c9 \n\n(1991:208), o seguinte entendimento, \u201cQuando falamos no espa\u00e7o a n\u00edvel de s\u00edtio, \n\nest\u00e1vamos nos referindo ao espa\u00e7o etnograficamente compreendido\u201d. Este espa\u00e7o com \n\nidentidade foi o que se buscou neste trabalho, distinguindo-o de outros fortuitamente \n\nconstitu\u00eddos. Partindo-se das suas premissas geogr\u00e1ficas que n\u00e3o excluem a experi\u00eancia \n\nhumana sobre o espa\u00e7o f\u00edsico, como apresentam CASTROGIOVANNI; COSTELLA \n\n(2006:08), \u201cO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 constitu\u00eddo por formas materiais vis\u00edveis naturais e \n\nconstru\u00eddas pelas sociedades atrav\u00e9s dos movimentos que se estabelecem. Essas rela\u00e7\u00f5es \n\ncaracterizam um lugar em um certo tempo hist\u00f3rico e devem ser objetivos de estudo da \n\ngeografia\u201d. Outro elemento encontrado nos conceitos geogr\u00e1ficos modernos que \n\ninteragem com a constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arqueol\u00f3gico (s\u00edtio), \u00e9 a \u201et\u00e9cnica?. Comenta \n\nSANTOS (op.cit: 25): \n\n \n\n\u00c9 por demais sabido que a principal forma de rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a \n\nnatureza, ou melhor, entre o homem e o meio, \u00e9 dada pela t\u00e9cnica. As \n\nt\u00e9cnicas s\u00e3o um conjunto de meios instrumentais e sociais, com os quais o \n\nhomem realiza sua vida, produz e, ao mesmo tempo, cria espa\u00e7o. Essa forma \n\nde ver a t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9, todavia, completamente explorada [grifo meu]. \n\n \n\nAo indicar a dimens\u00e3o humana a partir da t\u00e9cnica o autor permite \n\nprimeiramente identificar qual espa\u00e7o (o geogr\u00e1fico no caso) que se quer contemplar, \n\npara depois pens\u00e1-lo, re-conceitu\u00e1-lo \u00e0 luz do tipo de atividade humana exercida neste \n\n                                                           \n\u201cO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 o espa\u00e7o constitu\u00eddo pela superf\u00edcie terrestre inteira, compreendidos os oceanos e \nas regi\u00f5es inabitadas. Al\u00e9m disso, ele possui uma certa espessura pois diz respeito, ao mesmo tempo, ao \n\nmeio s\u00f3lido (litosfera), ao meio l\u00edquido (hidrosfera), ao meio gasoso (atmosfera) e engloba o meio vivo \n\n(biosfera). Esse espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 concretamente percebido pelos objetos materiais, vis\u00edveis e \n\nmensur\u00e1veis que o comp\u00f5em: rochas, montanhas, vales, rios, florestas, campos, edifica\u00e7\u00f5es, etc. Mas \n\nengloba tamb\u00e9m uma larga gama de outros conceitos ou de rela\u00e7\u00f5es invis\u00edveis de ordem f\u00edsica, biol\u00f3gica \n\nou humana\u201d JOLY, Fernand. A Cartografia. Campinas, SP: Papirus, 1990. 2011 p.61-62.   \n\n\n\nP\u00e1gina | 45  \n \n\nmesmo espa\u00e7o, ao longo do tempo, j\u00e1 ent\u00e3o tomado ao nosso estudo como \u201es\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico?. H\u00e1 no espa\u00e7o arqueol\u00f3gico e geogr\u00e1fico, portanto, um conjunto de \n\nsistemas, a\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es que devem ser pensadas na sua amplitude, no \n\nalcance da sua dimens\u00e3o espacial ou seja, nas propor\u00e7\u00f5es que se pode conceber o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico/geo-arqueol\u00f3gico. Para SANTOS (op.cit.:44):  \n\n \n\nTempo, espa\u00e7o e mundo s\u00e3o realidades hist\u00f3ricas, que devem ser \n\nmutuamente convers\u00edveis, se a nossa preocupa\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica \u00e9 \n\ntotalizadora. Em qualquer momento, o ponto de partida \u00e9 a sociedade humana \n\nem processo, isto \u00e9, realizando-se. Essa realiza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sobre uma base \n\nmaterial: o espa\u00e7o e seu uso; o tempo e seu uso; a materialidade e suas \n\ndiversas formas; as a\u00e7\u00f5es e suas diversas fei\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO espa\u00e7o que buscamos compreender neste trabalho \u00e9 o espa\u00e7o \u201esocial?, que \n\nexiste quando o homem est\u00e1 ou esteve presente em um local, quando neste local \n\ninterage com outros indiv\u00edduos, bem como com o meio em que est\u00e1 inserido, \n\ntransformando-o e sendo transformado por ele. Dintinguir um espa\u00e7o \u201esocial? de um \n\n\u201enatural? significa qual tipo de s\u00edtio arqueol\u00f3gico faz \u201emais? sentido pesquisar. \n\n Al\u00e9m de compreender o sentido do termo \u201eespa\u00e7o? a partir dos conceitos \n\ngeogr\u00e1ficos, cabe a necessidade de pensar sobre a representa\u00e7\u00e3o deste mesmo espa\u00e7o. \n\nEvidencia-se nesta proposta a necessidade de se construir rela\u00e7\u00f5es de entendimento \n\nsobre este espa\u00e7o com uma geografia cultural, n\u00e3o se tratando de uma mera descri\u00e7\u00e3o \n\ndos processos geomorfol\u00f3gicos, sen\u00e3o mais pertinentes s\u00e3o as percep\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es \n\nocorridas nos espa\u00e7os arqueol\u00f3gicos. Ainda segundo COSTELLA (op.cit.:60):  \n\n \n\n\u201cNo momento que se compreende que o espa\u00e7o \u00e9 um sistema de a\u00e7\u00f5es, que \n\nessas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes em suas representa\u00e7\u00f5es, se compreende, tamb\u00e9m, \n\nque os elementos que comp\u00f5em o espa\u00e7o est\u00e3o de forma a permitirem uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o coerente entre eles. A textualiza\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 \n\ncompreende uma interpreta\u00e7\u00e3o mais apurada das rela\u00e7\u00f5es existentes nele, \n\ncomo tamb\u00e9m uma organiza\u00e7\u00e3o textual com coer\u00eancia, relacionando \n\ndiferentes quadros que a comp\u00f5em. Em cada n\u00edvel de dificuldade superado na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, se estruturam totalidades diferentes. Essas \n\ntotalidades v\u00e3o abrangendo patamares que d\u00e3o conta de etapas de \n\ncompreens\u00e3o diferenciadas, cada vez mais complexas. Dessa maneira, pode-\n\nse textualizar espa\u00e7os diferentes do mundo, compreendendo totalidades \n\nreferentes a esses espa\u00e7os, por meio de coordena\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\nA textualiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o mencionado pela autora, percebido enquanto um \n\nprocesso semi\u00f3tico, parte da identifica\u00e7\u00e3o de elementos significativos na paisagem que \n\nse convertem em \u00edcones que se representam por meio de sinais/s\u00edmbolos codificados \n\nnum sistema pr\u00e9-estabelecido de conven\u00e7\u00f5es, que permitem representar os diferentes \n\n\n\nP\u00e1gina | 46  \n \n\nelementos que est\u00e3o presentes em um determinado espa\u00e7o, tornando-se assim um signo. \n\nDesta forma, o arroio Touro-passo assumiu o signo de uma (ide)entidade paleoind\u00edgena, \n\nmesmo desconhecido em sua ess\u00eancia (tempo, cultura, tecnologia). O que s\u00e3o estes \n\ns\u00edtios paleoind\u00edgenas e o que representam para a arqueologia sul-riograndense? \n\nPode-se considerar que o resultado desta textualiza\u00e7\u00e3o codificada a partir de \n\ns\u00edmbolos (paleo\u00edndio) assume formas diferentes de representa\u00e7\u00e3o, sendo talvez a mais \n\npertinente os mapas, que tamb\u00e9m podem ser cognitivos, ou seja, qual a id\u00e9ia que \n\nassociamos a determinado lugar. Regidos por conven\u00e7\u00f5es por vezes internacionais, a \n\namplitude das representa\u00e7\u00f5es, no caso cartogr\u00e1ficas \n6\n, apresentam desafios com rela\u00e7\u00e3o \n\na medidas de \u00e2ngulos, dire\u00e7\u00f5es, dist\u00e2ncias, desn\u00edveis, superf\u00edcies entre outros \n\nelementos. Estes desafios se apresentam na pr\u00e1tica ao arque\u00f3logo em todas as etapas das \n\npesquisas de campo, das an\u00e1lises pr\u00e9vias de cartas topogr\u00e1ficas, imagens de sat\u00e9lite e \n\nfotos a\u00e9reas at\u00e9 a escava\u00e7\u00e3o propriamente dita. Dos v\u00e1rios tipos de mapas, destacam-se \n\nos topogr\u00e1ficos. Segundo JOLY (2011:45), \u201cOs mapas topogr\u00e1ficos tem por objetivo a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o exata e detalhada da superf\u00edcie terrestre no que se refere a posi\u00e7\u00e3o, a \n\nforma, as dimens\u00f5es e a identifica\u00e7\u00e3o dos acidentes do terreno, assim como dos objetos \n\nconcretos que a\u00ed se encontram permanentemente\u201d. Ainda assim, apesar de todo o \n\nesfor\u00e7o nos prop\u00f3sitos de uma representa\u00e7\u00e3o fiel dos elementos que integram um dado \n\nespa\u00e7o representado num mapa, segundo JOLY (op.cit.:07): \n\n  \n\nUm mapa d\u00e1 uma imagem incompleta do terreno. Ele nunca \u00e9 uma \n\nreprodu\u00e7\u00e3o t\u00e3o fiel [...]. Mesmo o mais detalhado dos mapas \u00e9 uma \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o da realidade. Ele \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o seletiva e representativa que \n\nimplica o uso de s\u00edmbolos e de sinais apropriados. As regras dessa \n\nsimbologia pertencem ao dom\u00ednio da semiologia gr\u00e1fica, que estabelece uma \n\nesp\u00e9cie de gram\u00e1tica da linguagem cartogr\u00e1fica. [Grifo meu]. \n\n \n\n \n\nAo abarcar uma cosmovis\u00e3o humana, a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, n\u00e3o seu conceito, \n\nemerge possivelmente como uma das primeiras experi\u00eancias humanas tendo como \n\nponto de partida o espa\u00e7o vivenciado, o espa\u00e7o do corpo. Ao reconhecer-se no mundo \n\npercebendo o meio ao seu redor, o homem toma por refer\u00eancia sua pr\u00f3pria dimens\u00e3o \n\nespacial. Seu primeiro espa\u00e7o \u00e9 em seu pr\u00f3prio \u201eeu?, o ponto de refer\u00eancia parte de si \n\nmesmo para com os demais espa\u00e7os que constituem seu mundo desdobrando-o \n\nprimordialmente em locais e lugares.  \n\n                                                           \n6\n \u201cA cartografia \u00e9 a arte de conceber, de levantar, de redigir e de divulgar os mapas\u201d JOLY \n\n(2011). \n\n\n\nP\u00e1gina | 47  \n \n\nLocais e lugares tornam-se fundamentais para a compreens\u00e3o das sociedades, \n\ndas culturas. Os conceitos que procuram definir uma e outra express\u00e3o s\u00e3o muitos, e em \n\nalguns casos podem assumir um mesmo sentido. No entanto, para este estudo, \n\nprocuramos nos remeter ao entendimento de que se tratam de situa\u00e7\u00f5es distintas, como \n\nse reporta TILLEY (1994:18), \u201cLocales may offer a distinct quality of being inside, or \n\npart of, a place.\u201d. Podemos entender que a concep\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7o\u201d teria sido precedida \n\npor uma compreens\u00e3o psicologicamente mais simples do mundo, tomado pela \n\npercep\u00e7\u00e3o primordial de \u201clugar\u201d. O lugar seria parte de uma \u00e1rea, ou dado espa\u00e7o \n\nreconhecido pelo conte\u00fado de um conjunto de objetos materiais\n7\n, apropriado ao sentido \n\nde identidade a um referido grupo ou indiv\u00edduo. Desta forma, os lugares arqueol\u00f3gicos \n\nn\u00e3o servem como indicadores territoriais, mas de espa\u00e7os que podem estar atrelados aos \n\ndom\u00ednios tradicionais (n\u00e3o propriedade) de determinado grupo, por isso, sem uma \n\nescala r\u00edgida de limite ou fronteira. O sentido da id\u00e9ia de \u201elugar? que nos reportamos, \n\nencontramos em OLIVEIRA (2012:04): \n\n \n\nEncontramos que o verbete \u201clugar\u201d \u00e9 um substantivo masculino oriundo do \n\nantigo latim l\u00f4gar, l\u00f3cus e local como adjetivo. [...] nos deparamos com nada \n\nmais nada menos que dezoito voc\u00e1bulos para designar lugar. A defini\u00e7\u00e3o de \n\nlugar se mescla, se confunde com espa\u00e7o ocupado (aqui empregaremos esse \n\ntermo), com s\u00edtio. [...] percebemos e sentimos a realidade temporal acoplada \n\nao lugar, ao espacial. \n\n \n\nN\u00e3o analisaremos a express\u00e3o lugar conceitualmente, mas constru\u00edmos o seu \n\nsignificado em acordo com a cita\u00e7\u00e3o apresentada. Neste caso, parece situar-se melhor \n\nno menor n\u00edvel de an\u00e1lise, ou seja, atrelado ao espa\u00e7o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Sobre a express\u00e3o \u201elocal?, parece constituir-se perifericamente ao \u201elugar?, \n\nequivalendo-se usualmente a um ponto de localiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o necessariamente localidade. \n\nAinda que possa encontrar-se tamb\u00e9m associado sobre as perspectivas de a\u00e7\u00e3o sobre o \n\nespa\u00e7o, como no exemplo de TILLEY (1994:19), \u201cLocales are settings in which \n\ninteraction takes place.\u201d. O \u201elocal? neste trabalho se reporta aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos n\u00e3o \n\nocupados, formados por associa\u00e7\u00f5es involunt\u00e1rias de material arqueol\u00f3gico. Tais s\u00edtios \n\nn\u00e3o devem ser entendidos como secund\u00e1rios, pois importam pelo predom\u00ednio sobre a \n\n\u00e1rea de pesquisa, comportando uma grande variedade e quantidade de materiais. No \n\nentanto limitam-se enquanto \u201cdocumentos\u201d capazes de informar com seguran\u00e7a sobre as \n\n                                                           \n7\n Por \u201eobjetos materiais?, no contexto da obra, entenda-se a composi\u00e7\u00e3o dos elementos da \n\ngeografia f\u00edsica, sem restringir ou talvez considerar o termo equivalente \u00e0 cultura material, ou vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos enquanto artefatos. \n\n\n\nP\u00e1gina | 48  \n \n\ndin\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o (migra\u00e7\u00f5es), padr\u00f5es de assentamento, data\u00e7\u00f5es e \n\nestabelecimento de cronologias.  \n\nEncerrando-se as considera\u00e7\u00f5es preliminares sobre as contribui\u00e7\u00f5es dos \n\nconceitos geogr\u00e1ficos, partindo do \u201eespa\u00e7o?, o espa\u00e7o \u00e9 a primeira realidade do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, sobre e a partir dele pode-se aferir todas as demais situa\u00e7\u00f5es tanto de \n\nordem natural quanto relativo a presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o humana. O espa\u00e7o comporta ainda \n\ndiferentes temporalidades, portanto, diferentes hist\u00f3rias. Registra e \u00e9 o registro do \n\nmundo para o homem e \u00e9 onde se encontra o registro do homem no mundo.   \n\n \n\n1.5. Arqueologia Espacial e da Paisagem. \n\n \n\nNo campo interno ao da Arqueologia, a corrente da Arqueologia espacial, de \n\nCLARKE (1997:09), norteou este trabalho, sem deixar de estabelecer os di\u00e1logos \n\nnecess\u00e1rios com os conceitos geogr\u00e1ficos modernos. Neste sentido, compreender os \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos significa tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o o que o autor chama de \n\n\u201erecursos do espa\u00e7o?. Tais recursos espaciais podem ser escalonados em diferentes \n\nn\u00edveis de an\u00e1lise, partindo do micro, semi-micro e macro. Assim, ao se criar espa\u00e7os de \n\nan\u00e1lise que podem ser estudados separadamente, obt\u00e9m-se um melhor controle dos \n\nregistros de dados de campo, possibilitando ao arque\u00f3logo estipular em que n\u00edvel \n\npretende trabalhar mas tamb\u00e9m correlacionando-os. \n\nA liga\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel micro (s\u00edtio arqueol\u00f3gico) e o n\u00edvel semi-micro \n\n(conjunto dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de uma \u00e1rea) pode estabelecer pelo o que \n\nCARBONNNEL I ROURA (1984:33), denomina de espa\u00e7os intrazonal e interzonal. O \n\nprimeiro refere-se ao espa\u00e7o de conv\u00edvio social, enquanto os espa\u00e7os entre um s\u00edtio e \n\noutro seriam espa\u00e7os voltados para a produ\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia dada a concep\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o se destaca no entendimento de que: \u201cO espa\u00e7o \u00e9 o marco das rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\nem qualquer comunidade hist\u00f3rica\u201d. As coletas superficiais tornam a tarefa mais dif\u00edcil, \n\nsendo a escava\u00e7\u00e3o de unidades sociol\u00f3gicas preservadas o meio mais seguro para o \n\nestabelecimento de tais rela\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e culturais. Em CARBONNEL I ROURA \n\n(op.cit) os s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o, que consideramos lugares arqueol\u00f3gicos s\u00e3o chamados de \n\nCentros de Interven\u00e7\u00e3o (C.I.). \u00c9 a partir do C.I. que s\u00e3o localizados os espa\u00e7os \n\ninterzonal e o intrazonal. As informa\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o interzonal e as formas que este \n\nassume com o tempo, devem partir do C.I. que ser\u00e3o chamados de complementares. Os \n\nC.I. complementares podem abarcar \u00e1reas de ca\u00e7a, zonas de abastecimento de mat\u00e9ria-\n\n\n\nP\u00e1gina | 49  \n \n\nprima, espa\u00e7os dedicados a reprodu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, caracterizando seu registro pela \n\nfreq\u00fc\u00eancia ou aus\u00eancia de ordena\u00e7\u00e3o territorial e m\u00ednima ou nula de diversidade \n\nmorfot\u00e9cnica-morfofuncional.  \n\nSegundo BLANCH ESPUNT; MAYORAL FRANCO, \u201c[...] uma \u00e1rea \n\ndom\u00e9stica, [pode ser] definida pela rela\u00e7\u00e3o entre estruturas e restos de combust\u00e3o, al\u00e9m \n\nde restos alimentares\u201d (1984:11). Pode ocorrer uma descontextualiza\u00e7\u00e3o entre s\u00edtio e \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, como no caso resultante de a\u00e7\u00f5es p\u00f3s-deposicionais, muito \n\ncomuns nos s\u00edtios de barrancas. Nestes casos, j\u00e1 consideram os autores que a conex\u00e3o \n\nentre artefatos e estruturas prejudica o estabelecimento claro dos limites das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre espa\u00e7os interzonal e intrazonal, comprometendo assim, n\u00e3o s\u00f3 o sentido do s\u00edtio \n\nenquanto tipo de ocupa\u00e7\u00e3o, bem como todo o meio ambiente pr\u00f3ximo aos mesmos. Para \n\nestes casos, em s\u00edtios redepositados, as infer\u00eancias ambientais perdem sua validade, que \n\nn\u00e3o v\u00e3o ir al\u00e9m dos processos naturais. BLANCH ESPUNT; MAYORAL FRANCO \n\n(op.cit) destacam que ao n\u00edvel micro, cabem as an\u00e1lises dos sedimentos que comp\u00f5em a \n\nestratigrafia do s\u00edtio. O sedimento, como um arquivo repleto de dados informa \n\nprimeiramente sobre as varia\u00e7\u00f5es de si mesmo, e como estas varia\u00e7\u00f5es podem e afetam \n\na disposi\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios antr\u00f3picos e naturais. Para os autores, os agentes \n\nmais comuns que atuam sobre os s\u00edtios originando o in\u00edcio de sua desestrutura\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\na) o pisoteamento de animais, principalmente quando trata-se de \u00e1reas de pastagem, b) o \n\ntr\u00e2nsito de pessoas (picadas, caminhos, trilhas, estradas), c) a eros\u00e3o do solo. A partir \n\ndas considera\u00e7\u00f5es sobre o sedimento, deve-se inferir tamb\u00e9m sobre o significado da \n\nterra, pelo seu sentido ideol\u00f3gico, pol\u00edtico, territorial, econ\u00f4mico, enfim por sua \n\nimport\u00e2ncia simb\u00f3lica para as sociedades humanas. Conforme RUIZ RODRIGUES et \n\nal. (op.cit.:75): \n\n \n\nDada a import\u00e2ncia da terra em economias pr\u00e9-capitalistas, entendemos que \n\nos lugares e as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o n\u00e3o residencial, s\u00e3o prim\u00e1rios no \n\nmarco econ\u00f4mico e portanto ao seguimento e a reconstru\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \n\nresidencial \u201eo assentamento? \u00e9 um dos objetivos a definir nas rela\u00e7\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o entre assentamentos e territ\u00f3rio exterior. \n\n \n\nPara os autores h\u00e1 uma import\u00e2ncia em especial no tipo de assentamento que \n\ntem por fim fun\u00e7\u00f5es residenciais, e a partir deste tipo de s\u00edtio se poderia, portanto, \n\nestabelecer as demais rela\u00e7\u00f5es espaciais e suas respectivas \u00e1reas de atividades.  \n\nRUIZ RODRIGUES et. al. (1984:70), apresenta uma proposta de abordagem \n\natrav\u00e9s de tr\u00eas n\u00edveis de \u00e1reas de atividades, que correspondem a \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o, onde \n\n\n\nP\u00e1gina | 50  \n \n\nse desenvolvem os trabalhos individuais de coopera\u00e7\u00e3o simples, restringida, ampliada \n\nou complexa, \u00e1rea de consumo, de tipo \u201esubsist\u00eancia?, \u00e1rea de interc\u00e2mbio, de trocas \n\ninterculturais (sub-culturais). Todas estas \u00e1reas de atividades e seus prov\u00e1veis locais de \n\nocorr\u00eancia conferem ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico um status geral de \u201eassentamento?. \n\nMARTINEZ; ZAPATERO (1984), dividem o s\u00edtio em \u00e1reas, num sistema que \n\ndenominam de arqueologia exterior (off-site), e arqueologia interior (on-site), \n\nformulando-se uma teoria caracter\u00edstica de m\u00e9dio alcance. A teoria de m\u00e9dio alcance \n\ndeve estar relacionada a objetivos espec\u00edficos de um determinado s\u00edtio, n\u00e3o trata-se de \n\num teoria geral, que possa ser empregada aleatoriamente. Uma das maneiras \n\nencontradas para a elabora\u00e7\u00e3o de teorias de m\u00e9dio alcance \u00e9 a divis\u00e3o territorial da \u00e1rea \n\nda pesquisa, dividida basicamente em dois territ\u00f3rios a) territ\u00f3rio de explota\u00e7\u00e3o, b) \n\nterrit\u00f3rio de capta\u00e7\u00e3o. O estudo do s\u00edtio em an\u00e1lises territoriais se resume na id\u00e9ia de um \n\nponto central, que \u00e9 o s\u00edtio propriamente dito, e uma \u00e1rea adjacente que forma um \n\nc\u00edrculo ao redor de si mesmo. Este m\u00e9todo privilegia a rela\u00e7\u00e3o homem x terra, ao inv\u00e9s \n\nde outros m\u00e9todos nos quais o estudo se limita as rela\u00e7\u00f5es humanas. Os primeiros \n\ntrabalhos nesta sistem\u00e1tica foram chamados de \u201ecapta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio? (site catchment \n\nanalysis) o termo citado em MARTINEZ Y ZAPATERO (1984:57), \u00e9 retirado de Higgs \n\ne Vita-Finzi, e indica zonas de abastecimento ou fornecimento de recursos.  \n\nEstima-se que uma pessoa sem recursos de transporte levaria o tempo m\u00e9dio de \n\numa hora para se chegar \u00e0 estas zonas de abastecimento. As dist\u00e2ncias de atua\u00e7\u00e3o direta \n\nficariam em torno de 5 a 10Km em um c\u00edrculo conc\u00eantrico. Uma \u00e1rea equivalente a esta \n\ndist\u00e2ncia pode ser considerada territ\u00f3rios ideais de explota\u00e7\u00e3o, sendo assim, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel o levantamento destas \u00e1reas pelo arque\u00f3logo. Por\u00e9m, se for percorrido \n\ntrajet\u00f3rias em sentidos geogr\u00e1ficos opostos, poderemos encontrar uma situa\u00e7\u00e3o \n\ninteiramente inusitada, pois nem sempre ocorre uma distribui\u00e7\u00e3o radial das atividades. \n\nOutra considera\u00e7\u00e3o importante s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es no terreno ocorridas durante o \n\ntempo, e que podem alterar significativamente a paisagem.  \n\nMARTINEZ; ZAPATERO (op.cit.:69), sobre a rela\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rio, \n\npopula\u00e7\u00e3o e os objetivos da arqueologia, comentam: \u201cSe acreditamos que um dos \n\nobjetivos da arqueologia \u00e9 o estudo do comportamento humano no passado [...] e que as \n\ncausas determinantes deste \u00faltimo s\u00e3o econ\u00f4micas, ent\u00e3o rela\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00e3o e \n\nrecursos podem ser uma importante fonte de informa\u00e7\u00e3o\u201d.  A aplica\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nan\u00e1lise de um s\u00edtio em territ\u00f3rio de capta\u00e7\u00e3o privilegia o aspecto econ\u00f4mico, reduzindo \n\na rela\u00e7\u00e3o homem com o meio-ambiente como uma rela\u00e7\u00e3o unilateral, onde o natural \u00e9 \n\n\n\nP\u00e1gina | 51  \n \n\nutilizado somente como fonte geradora de recursos, desconsiderando-se a influ\u00eancia que \n\neste exerce sobre o homem. Neste mesmo sentido, comenta MIRANDA, et. al. \u201c[...] a  \n\naplica\u00e7\u00e3o puramente mec\u00e2nica do m\u00e9todo, acentuam somente e exclusivamente a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das atividades de um grupo humano, reduzindo-o a um mero \n\n\u201edevorador? da riqueza ao seu entorno\u201d. (1984:200). \n\nMIRANDA et al. (op.cit), prop\u00f5e o termo, \u201c\u00c1reas de utiliza\u00e7\u00e3o diferencial\u201d, \n\nque abrangem as \u00e1reas com qualquer tipo de evid\u00eancia de atividade de qualquer ordem, \n\nidentificando a atividade e a explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, podendo ser habita\u00e7\u00f5es, \n\nsepultamento, locais de produ\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio, estrat\u00e9gico e/ou defensivo. A \n\nesta metodologia se prop\u00f5e o aux\u00edlio de escava\u00e7\u00e3o, ainda que possa ser trabalhada \n\nindependentemente. \n\nA Arqueologia Espacial, pelo o que podemos perceber portanto, se apresenta \n\nintimamente associada \u00e0 id\u00e9ia de contexto. Segundo HODDER (1988:145), a palavra \n\n\u201ccontexto\u201d origina-se do latim \u201ccontexere\u201d, e significa tramar, entrela\u00e7ar, conectar. O \n\nartefato fora deste \u201econtexto? \u00e9 como a pe\u00e7a de um quebra cabe\u00e7as sem as demais, ou \n\nseja, a import\u00e2ncia que o artefato tem quando associado ao s\u00edtio, perde-se na quase \n\ntotalidade quando este \u00e9 tomado isoladamente.  \n\nHODDER (1988) pondera que todo o artefato possui esta dupla potencialidade \n\nde significa\u00e7\u00f5es como rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o dicot\u00f4micas mas interdependentes, sempre imbu\u00eddas \n\nde um alto grau ideacional de maior ou menor signific\u00e2ncia cultural, portanto sempre \n\ncomo uma forma de express\u00e3o cultural. Para o autor, dois contextos devem ser \n\nanalisados, o espacial e o temporal.  \n\nA Arqueologia Espacial desenvolve-se a partir da cl\u00e1ssica proposta de \n\nCLARKE (1977), de se dividir o s\u00edtio em \u00e1reas de an\u00e1lise correspondente aos n\u00edveis \n\nmicro, semi-micro e macro. A aceita\u00e7\u00e3o desta proposta deve-se a necessidade em \n\ncompreender melhor as rela\u00e7\u00f5es homem x ambiente, dentro dos espa\u00e7os onde ocorrem \n\nestas rela\u00e7\u00f5es. Para CRIADO BOADO (1989), a proposta de Clarke pode ser \n\nclassificada metodologicamente em fatores de ordem distributiva. Os fatores \n\ndistributivos relacionam-se aos aspectos de localiza\u00e7\u00e3o dos artefatos, estruturas, bem \n\ncomo da rela\u00e7\u00e3o conjuntural entre estes elementos. O paradigma da Arqueologia \n\nEspacial surge, portanto, quando se reconhece que n\u00e3o existe uma \u00fanica Arqueologia \n\nEspacial, bem como n\u00e3o existe uma \u00fanica concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o. O espa\u00e7o n\u00e3o pode ser \n\nentendido apenas no seu \u00e2mbito real, concreto, necessita ser pensado, como comenta \n\nCRIADO BOADO, \u201co espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 mat\u00e9ria, sen\u00e3o tamb\u00e9m imagina\u00e7\u00e3o...\u201d \n\n\n\nP\u00e1gina | 52  \n \n\n(op.cit.:29). A abordagem aparentemente mais reflexiva da Arqueologia da Paisagem \n\ninverte a an\u00e1lise da Arqueologia Espacial que estrutura-se no dimensionamento dos \n\nterrenos, e numa abordagem funcional. Segundo CRIADO BOADO (op.cit:29): \n\n \n\nOutra caracter\u00edsticas b\u00e1sica desta reorienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica est\u00e1 na busca de novos \n\nhorizontes de reflex\u00e3o, indo al\u00e9m da hegemonia do empirismo e do \n\nfuncionalismo. E contra toda a tradi\u00e7\u00e3o representada pela New Archaeology, \n\nse deve destacar que a arqueologia espacial n\u00e3o se acaba na tem\u00e1tica de \n\nestrita dimens\u00e3o economicista, na problem\u00e1tica da maximiza\u00e7\u00e3o de energia e \n\nrecursos e na tend\u00eancia a minimiza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os e risco. Este tipo de \n\narqueologia espacial que parte de um homem concebido como criatura \n\necossist\u00eamica [...] como indiv\u00edduo despersonalizado [comandado] pela \n\nnatureza e por seu est\u00f4mago. Mas [por] detr\u00e1s deste tipo de homem [...] n\u00e3o \u00e9 \n\na sociedade etnogr\u00e1fica ou arqueol\u00f3gica, esse homem \u00e9 uma vers\u00e3o \n\ndeterminada de indiv\u00edduo p\u00f3s-industrial [...] [comandado] pelos imperativos \n\necon\u00f4micos e energ\u00e9ticos. \n\n \n\n \n\nCRIADO BOADO (1989:246), exp\u00f5e uma defini\u00e7\u00e3o apropriada ao contexto \n\narqueol\u00f3gico \u201c[...] \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o humana [...] de um cen\u00e1rio social \n\nconjugando ambiente (como meio), sociedade (como utiliza\u00e7\u00e3o do meio), e cultura \n\n(como concep\u00e7\u00e3o sobre o meio)\u201d.  \n\n BERTRAND (1977) destaca alguns elementos para a melhor compreens\u00e3o do \n\ntermo. Segundo ele a paisagem toma um sentido maior, n\u00e3o se restringe ao meio, passa \n\na compreender os sistemas sociais, econ\u00f4micos, religiosos, enfim, a paisagem torna-se \n\num produto socializado \u201cproduit socialis\u00e9\u201d. O espa\u00e7o natural n\u00e3o existe, a paisagem \n\npassa a ser um produto social, ainda que possa ser determinada por mecanismos naturais \n\ncomo o sol, os ciclos biol\u00f3gicos, fotoss\u00edntese das plantas, ou seja, a paisagem perde sua \n\ndimens\u00e3o estritamente ecol\u00f3gica. Enfim, o arque\u00f3logo trabalha com uma nova \n\npaisagem, a \u201cpaisagem arqueol\u00f3gica\u201d (1977:133). Segundo o autor, a Arqueologia da \n\nPaisagem constitui um marco s\u00f3cio-ecol\u00f3gico, integrado a an\u00e1lise de estruturas agr\u00e1rias, \n\npodendo transcender a estas, tornando-se uma reconstitui\u00e7\u00e3o de geossistemas. Para \n\nPERELMAM (1977:28): \n\n \n\n[...] as diferen\u00e7as apontadas entre Arqueologia Espacial, [...] e da \n\nArqueologia da Paisagem permaneceram restritas sobretudo a terminologia \n\nadotada por um ou por outra escola arqueol\u00f3gica. Na realidade tratam-se de \n\nreflex\u00f5es sobre um mesmo campo, com varia\u00e7\u00f5es de \u00eanfase. A Arqueologia \n\nEspacial, com sua origem anglo-sax\u00f4nica demonstra uma aproxima\u00e7\u00e3o maior \n\ncom a antropologia, a Arqueologia da paisagem \u00e9 nitidamente influenciada \n\npela escola geogr\u00e1fica francesa. \n\n  \n\n\n\nP\u00e1gina | 53  \n \n\nAs discuss\u00f5es sobre as in\u00fameras possibilidades de representa\u00e7\u00f5es espaciais da \n\n\u00e1rea da pesquisa foram apontadas, mas n\u00e3o conclu\u00eddas. Isto se deve ao fato de que \n\nrepensar os espa\u00e7os dever\u00e1 ser uma tarefa constante, adaptando-se conceitualmente \n\nsempre que tenhamos uma paisagem nova a ser compreendida, mesmo sobre espa\u00e7os j\u00e1 \n\npesquisados. Nas infer\u00eancias hist\u00f3ricas que passaremos a narrar, evidenciaremos como \n\no arroio Touro-passo foi concebido como um espa\u00e7o praticamente exclusivo da quest\u00e3o \n\npaleoind\u00edgena para a arqueologia sul-riograndense. Tamb\u00e9m veremos como os \n\narque\u00f3logos historicamente constitu\u00edram suas id\u00e9ias sobre as sociedades de ca\u00e7adores-\n\ncoletores no Rio Grande do Sul, dos in\u00edcios da explora\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia at\u00e9 os fins do s\u00e9culo \n\nXX e quais os rumos que as pesquisas atualmente apontam.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 54  \n \n\nCap\u00edtulo 2. \n\nHIST\u00d3RICO DAS PESQUISAS ARQUEOL\u00d3GICAS E O CASO DO ARROIO \n\nTOURO-PASSO \n\n \n\n2.1. S\u00edntese do cen\u00e1rio brasileiro, notas introdut\u00f3rias. \n\n \n\nO contexto hist\u00f3rico das pesquisas arqueol\u00f3gicas no arroio Touro-passo n\u00e3o se \n\ncompreende de maneira isolada dos acontecimentos que envolveram a trajet\u00f3ria desta \n\nci\u00eancia em seu cen\u00e1rio mais amplo, o cen\u00e1rio \u201ebrasileiro?. Neste sentido, antes de \n\ndiscorrer sobre a quest\u00e3o hist\u00f3rica das pesquisas sobre ca\u00e7ador-coletores na regi\u00e3o em \n\nestudo, algumas considera\u00e7\u00f5es preliminares se fazem necess\u00e1rias sobre a pr\u00f3pria \n\narqueologia no Brasil. N\u00e3o pretendemos discutir sobre o est\u00e1gio atual das pesquisas \n\nsobre o tema, sen\u00e3o encontrar ao longo do tempo, os problemas que podemos relacionar \n\ncom o modelo arqueol\u00f3gico constru\u00eddo para a \u00e1rea do arroio Touro-passo nos estudos \n\nque nos precederam.  \n\nPode-se considerar que estudos arqueol\u00f3gicos ocorrem no pa\u00eds h\u00e1 mais de um \n\ns\u00e9culo, considerando os achados de Peter Lund\n1\n entre 1835-1844 na regi\u00e3o de Lagoa \n\nSanta, em Minas Gerais. Mas pode-se considerar ainda mais remota as primeiras \n\niniciativas para se conhecer o passado ind\u00edgena nacional, sendo este legado iniciado no \n\ns\u00e9culo XVI, por ocasi\u00e3o da recente descoberta do \u201eNovo Mundo?. \n\nDesde ent\u00e3o as not\u00edcias que chegam a Europa de habitantes desconhecidos \n\nsuscitam as primeiras discuss\u00f5es sobre a origem dos mesmos, haja vista que as \n\nexplica\u00e7\u00f5es para esta quest\u00e3o na \u00e9poca citada, deveriam encontrar-se nas linhas do \n\nAntigo ou do Novo Testamento das sagradas escrituras. No campo da historiografia\n2\n, \n\n                                                           \n1\n O dinamarqu\u00eas Peter Lund \u00e9 considerado o \u201epai? da paleontologia brasileira. Sua contribui\u00e7\u00e3o para a \n\narqueologia \u00e9 secund\u00e1ria, pois o s\u00edtio de Lagoa Santa, onde foram encontrados ossos humanos de recuada \n\ndata\u00e7\u00e3o, foram resultado de suas prospec\u00e7\u00f5es paleontol\u00f3gicas em cavernas da regi\u00e3o. Contribui \n\nefetivamente com a arqueologia ao procurar estabelecer associa\u00e7\u00f5es entre vest\u00edgios humanos com fauna \n\npleistoc\u00eanica em momento que a antiguidade do homem americano era inquestionavelmente recente.  \n2\n Outras refer\u00eancias sobre a tem\u00e1tica da historiciza\u00e7\u00e3o podem ser encontradas em: PROUS, A. P. Hist\u00f3ria \n\nda Pesquisa e a Bibliografia arqueol\u00f3gica no Brasil. Arquivos do Museu de Hist\u00f3ria Natural. Belo \n\nHorizonte: UFMG, 4/5, 1979/1980: 11-24 ; MEGGERS, B. Advances in brazilian archeology, 1935-\n\n1985. American Antiquity, 50 (2), 1985: 364-373; FUNARI, P. P. A. L\u2019Arqueologia en Brasil: pol\u00edtica y \n\nacademia en una encrucijada. In: POLITIS, G. (ed.) Arqueologia em Am\u00e9rica Latina hoy, Bogot\u00e1: \n\nBiblioteca Banco Popular, 1992: 57-69; FUNARI, P. P. A. Arqueologia Brasileira: vis\u00e3o geral e \n\nreavalia\u00e7\u00e3o. Revista de Hist\u00f3ria da Arte e Arqueologia, n.1. Campinhas: UNICAMP, 1994: 23-40; \n\nBARRETO, C. A constru\u00e7\u00e3o de um passado pr\u00e9-colonial: uma breve hist\u00f3ria da arqueologia no Brasil. \n\nIn: Antes de Cabral: Arqueologia Brasileira - I \u2013 Revista da USP, n\u00ba 44, 1999-2000; ROBRAHN-\n\nGONZ\u00c1LEZ, E. M. Arqueologia em Perspectiva:150 anos de pr\u00e1tica e reflex\u00e3o no estudo do nosso \n\npassado. In: Antes de Cabral: Arqueologia Brasileira - I \u2013 Revista da USP, n\u00ba 44, 1999-2000. \n\n\n\nP\u00e1gina | 55  \n \n\ndestaca-se em SOUZA (1991) os nomes de Pero Vaz de Caminha, Am\u00e9rico Vesp\u00facio e \n\nPero Lopes de Souza na primeira metade do s\u00e9culo XVI, e Hans Staden que chegou a \n\nviver entre os Tupinamb\u00e1s, escrevendo em 1557 em \u201eDuas Viagens ao Brasil?, suas \n\nmem\u00f3rias que retratavam de perto uma horrorizante cultura antropof\u00e1gica aos olhos \n\neuropeus. Poder\u00eda-se ainda registrar do avistamento de inscri\u00e7\u00f5es rupestres noticiadas \n\npor soldados do capit\u00e3o-mor Feliciano Coelho, em 1598, conforme PROUS (2004:05). \n\nTais relatos e escritos mesmo que n\u00e3o sejam pesquisas arqueol\u00f3gicas na \n\nconcep\u00e7\u00e3o moderna da express\u00e3o j\u00e1 esbo\u00e7avam o interesse e a problem\u00e1tica de um tema \n\nque h\u00e1 mais de meio mil\u00eanio de descobertas, portanto, ainda n\u00e3o se d\u00e1 por encerrado: as \n\norigens e a antiguidade do homem americano. Vale lembrar que mesmo na Europa at\u00e9 o \n\ns\u00e9culo XVIII, a Arqueologia como estudo formal praticamente inexiste e o interesse por \n\ngrandes civiliza\u00e7\u00f5es do passado predominam no bojo das aten\u00e7\u00f5es dos primeiros \n\npesquisadores, pouco afeitos ao estudo das sociedades simples. No Brasil \u00e9 de fato no \n\ns\u00e9culo XIX que o interesse pelas terras ainda desconhecidas ou pouco exploradas ganha \n\num incremento com as pesquisas em hist\u00f3ria natural, valendo-se muitas vezes tamb\u00e9m \n\nda coleta de dados e registros de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas tanto hist\u00f3ricas quanto \n\ninfer\u00eancias a utens\u00edlios e lugares outrora ocupados por antigos povos nativos, \n\nrememorados nas lembran\u00e7as das tradi\u00e7\u00f5es culturais dos ind\u00edgenas hist\u00f3ricos.  \n\nPara melhor se compreender a trajet\u00f3ria percorrida pela arqueologia brasileira \n\nnos \u00faltimos s\u00e9culos, algumas produ\u00e7\u00f5es se ocuparam em elaborar quadros explicativos \n\ndeste processo de longa dura\u00e7\u00e3o. Priorizar-se-\u00e1 outros esquemas mais atuais como o de \n\nPROUS (1992), esquematizado no quadro abaixo: \n\n \n\nQUADRO 1. ETAPAS HIST\u00d3RICAS DA ARQUEOLOGIA NO CEN\u00c1RIO BRASILEIRO. \n\na) O in\u00edcio da arqueologia brasileira 1870-1910. \n\nb) O per\u00edodo intermedi\u00e1rio: 1910-1950. \n\nc) O per\u00edodo formativo \n\nda pesquisa moderna: \n\n1950-1965. \n\nc.1. Alguns amadores famosos. \n\nc.2. A atua\u00e7\u00e3o governamental e as \n\nmiss\u00f5es estrangeiras.  \n\nd) A pesquisa recente no Brasil: 1965-1982. \n\n                                                                                                                                 Fonte: PROUS (1992).                                                           \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \n \n\n\n\nP\u00e1gina | 56  \n \n\nOs momentos iniciais da arqueologia no Brasil originam-se, a partir desta \n\ns\u00edntese, do interesse pessoal de D. Pedro II pelas antiguidades e a conseq\u00fcente cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Museu Nacional e posteriormente do Museu Paulista. Ao Norte do pa\u00eds, em Bel\u00e9m \n\ndo Par\u00e1, a refer\u00eancia em arqueologia passa a ser o Museu Paraense que agrega \n\noficialmente o nome de Em\u00edlio Goeldi. O tema dos \u201esambaquis? neste per\u00edodo parece ter \n\ndespertado um maior interesse pelos pesquisadores, sobretudo do Museu Paulista, haja \n\nvista que \u201cconcheiros\u201d utilizados como jazidas de cal passam a ser considerados s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos.   \n\nO chamado per\u00edodo intermedi\u00e1rio proposto pelo autor, de 1910 \u00e0 1950, tem \n\nin\u00edcio com o primeiro arque\u00f3logo profissional a atuar no pa\u00eds, o austr\u00edaco Padberg-\n\nDrenkpohl. No entanto, suas pesquisas (1926 a 1929) n\u00e3o corresponderam as suas \n\nexpectativas que visavam confirmar a antiguidade do homem pr\u00e9-hist\u00f3rico da regi\u00e3o de \n\nLagoa Santa. Sua metodologia consistiria em definir n\u00edveis estratigr\u00e1ficos pouco \n\nperturbados para se estabelecer com maior confiabilidade a rela\u00e7\u00e3o entre os vest\u00edgios \n\nhumanos com megafauna pleistoc\u00eanica. Deste ponto por diante, at\u00e9 1950 ocorre a \n\natua\u00e7\u00e3o isolada de m\u00e9dicos, bi\u00f3logos, ge\u00f3logos e outros profissionais sem especialidade \n\nem Arqueologia. Neste per\u00edodo, somente o argentino A. Serrano teria estudado acervos \n\ne s\u00edtios arqueol\u00f3gicos entre 1935 e 1940, mas sem fazer escava\u00e7\u00f5es. Por fim, a obra de \n\nAngione Costa (1934) teria sido o primeiro manual de arqueologia brasileira, contudo \n\npouco teria sido sua contribui\u00e7\u00e3o pois tratava-se de uma compila\u00e7\u00e3o de dados \n\nconhecidos. O t\u00edmido desenvolvimento das pesquisas sobre os povos nativos neste \n\nmomento reflete que a necessidade de afirma\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional passava a \n\nagregar ao universo dos interesses pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos das elites dominantes brasileiras, \n\nos elementos afro-brasileiro e europeu. \n\nO chamado \u201cPer\u00edodo formativo da pesquisa moderna\u201d, situa-se entre 1950 e \n\n1965, e divide-se em dois t\u00f3picos. O primeiro intitulado \u201eAlguns amadores famosos?, \n\ndestaca dentre outros nomes o de Guilherme Tiburtius que atua em conjunto com J. \n\nBigarella nas regi\u00f5es do norte de Santa Catarina e Paran\u00e1, com o endosso institucional \n\nda Universidade Federal do Paran\u00e1. Harold Walter, Arnaldo Cathoud e An\u00edbal Matos \n\natuam em Minas Gerais interessados na mesma tem\u00e1tica da antiguidade do homem \n\namericano, por\u00e9m, o mesmo problema de estratigrafia perturbada compromete o \n\nresultado dos trabalhos. Al\u00e9m dos problemas estratigr\u00e1ficos, segundo PROUS (op.cit.) \n\ntamb\u00e9m se atribui os resultados pouco consistentes ao despreparo da equipe formada \n\npor oper\u00e1rios. Em 1956 uma equipe formada por pesquisadores americanos e \n\n\n\nP\u00e1gina | 57  \n \n\nbrasileiros, liderados por Wesley Hurt incrementa as pesquisas arqueol\u00f3gicas, contudo, \n\nos resultados tamb\u00e9m n\u00e3o teriam sido muito proveitosos. Al\u00e9m de Minas Gerais em \n\noutros estados destacaram-se os seguintes arque\u00f3logos amadores:  Pe. Baldu\u00edno Rambo \n\nno Rio Grande do Sul, W. Zumblick e C. Ficker em Santa Catarina, Pereira Jr. e Sales \n\nCunha no Rio de Janeiro.   \n\n A segunda parte ainda deste mesmo per\u00edodo denomina-se \u201eA atua\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental e as miss\u00f5es estrangeiras?. Destaca-se a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o de \n\nPr\u00e9-hist\u00f3ria, com representantes do Museu Nacional e da Universidade Federal do \n\nParan\u00e1 junto a Universidade de S\u00e3o Paulo, que depois torna-se Instituto de Pr\u00e9-hist\u00f3ria.   \n\nDentre os estrangeiros, dois casais de pesquisadores destacam-se de \n\nsobremaneira dentre os demais. \u00c9 o caso de Joseph Emperaire e Annette Laming, que \n\natuaram inicialmente em escava\u00e7\u00f5es no interior do Paran\u00e1 e em sambaquis neste estado \n\ne em S\u00e3o Paulo entre 1954 e 1956. J. Emperaire morre no Chile, mas Annette Laming \n\nretorna ao Paran\u00e1 onde leciona e trabalha na dire\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es e na qualifica\u00e7\u00e3o de \n\npessoal. Coordena no Paran\u00e1, em 1966, um semin\u00e1rio sobre ind\u00fastrias l\u00edticas que passou \n\na ser refer\u00eancia para os arque\u00f3logos brasileiros.  \n\nO outro importante casal de pesquisadores norte-americanos \u00e9 formado por \n\nClifford Evans e Betty Meggers. Coordenam em 1964 um semin\u00e1rio sobre cer\u00e2mica e a \n\naplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Ford, que passou a nortear as pesquisas de grande parte dos \n\narque\u00f3logos brasileiros desde ent\u00e3o, at\u00e9 o m\u00e9todo passar a sofrer sucessivos \n\nquestionamentos que ser\u00e3o tratados na sequ\u00eancia deste trabalho.  No tocante a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o destes pesquisadores norte-americanos, PROUS (op.cit.:14) comenta:  \n\n \n\nPodemos considerar que, desde 1964-1966, a maior parte dos trabalhos sobre \n\nmaterial l\u00edtico inspirou-se na orienta\u00e7\u00e3o dos Emperaire, enquanto aqueles que \n\nse referem \u00e0 cer\u00e2mica obedecem \u00e0s normas elaboradas pelos Evans. Quase \n\ntodos os arque\u00f3logos que assumem hoje postos de responsabilidade no Brasil \n\ndevem sua forma\u00e7\u00e3o, [...] aos Emperaire, aos Evans ou a Hurt, pesquisadores \n\ncujas qualidades humanas e cient\u00edficas tornaram-nos tanto amigos quanto \n\nmestres dos que trabalharam com eles. \n\n \n\nTais projetos voltavam-se a r\u00e1pida elabora\u00e7\u00e3o de um \u201cquadro geral das \n\nculturas brasileiras\u201d (PROUS,op.cit:16), a partir da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Ford. Desta \n\nmaneira, milhares de s\u00edtios teriam sido localizados sob o diagn\u00f3stico embasado por \n\ncoletas superficiais, po\u00e7os-teste e sequ\u00eancias cronol\u00f3gicas. Para o autor, houve \n\nresist\u00eancia ao m\u00e9todo Ford por parte de pesquisadores de institui\u00e7\u00f5es importantes como \n\ndo Museu Nacional, do Museu Paulista, do Museu da Universidade Federal de Santa \n\n\n\nP\u00e1gina | 58  \n \n\nCatarina e do setor de arqueologia da Universidade de S\u00e3o Paulo. No entanto, no sul do \n\nBrasil, sobretudo no Rio Grande do Sul, as pesquisas de campo e as influ\u00eancias te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas do PRONAPA criaram ra\u00edzes profundas em vista da participa\u00e7\u00e3o de \n\npesquisadores e de institui\u00e7\u00f5es ga\u00fachas, como a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa no \n\nRio Grande do Sul (FAPERGS) e do Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul \n\n(MARSUL). A linha te\u00f3rico-metodol\u00f3gica do PRONAPA teria norteado ainda as \n\natividades arqueol\u00f3gicas do Instituto Anchietano de Pesquisas de S\u00e3o Leopoldo (RS).  \n\nPara PROUS (op.cit.) a pesquisa \u201crecente\u201d no Brasil ocorre entre os anos de \n\n1965 \u00e0 1982, caracterizando-se pela prolifera\u00e7\u00e3o de centros de pesquisa, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndata\u00e7\u00f5es por radiocarbono (C14), desenvolvimento de grandes projetos como \n\nPRONAPA e PRONAPABA e os decorrentes resultados dos mesmos que estipularam \n\ndois per\u00edodos primordiais para a pr\u00e9-hist\u00f3ria brasileira, um mais recente denominado \n\n\u201eCer\u00e2mico?, outro mais antigo e na \u00e9poca ainda pouco explorado que denominou-se \n\n\u201eL\u00edtico?. A obra de A. Prous oferece uma boa contribui\u00e7\u00e3o para o entendimento das \n\nprincipais quest\u00f5es que envolveram as atividades arqueol\u00f3gicas no pa\u00eds do final do \n\ns\u00e9culo XIX (1870) ao final do s\u00e9culo XX (1982).  \n\nA partir deste momento, outra s\u00edntese hist\u00f3rica pertinente ao nosso estudo \n\nencontra-se em DIAS (1999), na qual encontraremos o elo hist\u00f3rico de liga\u00e7\u00e3o entre as \n\nprimeiras descobertas arqueol\u00f3gicas no arroio Touro-passo e nossas pesquisas. A \n\nimport\u00e2ncia em se destacar este per\u00edodo hist\u00f3rico mais recente consiste no \n\nestabelecimento de alguns paralelos necess\u00e1rios ao entendimento de algumas quest\u00f5es \n\ncomo a inquieta\u00e7\u00e3o sobre a antiguidade do homem americano, os problemas \n\nestratigr\u00e1ficos para os s\u00edtios mais antigos, as associa\u00e7\u00f5es question\u00e1veis com faunas \n\nextintas, o despreparo das equipes, os referenciais te\u00f3ricos e as metodologias de campo, \n\na destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios. A pertin\u00eancia deste hist\u00f3rico consiste em refletir em que medida \n\no arcabou\u00e7o do conhecimento arqueol\u00f3gico constituiu-se sobre \u00e1reas degradadas \n\nambientalmente, e possivelmente at\u00e9 mesmo sem ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nNa primeira fase do hist\u00f3rico recente da arqueologia sul-brasileira de \n\nca\u00e7adores-coletores, DIAS (op.cit.) destaca a sistematiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo, \n\npor meio de grandes projetos como o PRONAPA. Os resultados teriam sido prof\u00edcuos \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a amplitude das \u00e1reas pesquisadas e tamb\u00e9m para a elabora\u00e7\u00e3o de filia\u00e7\u00f5es \n\nculturais. No entanto, as premissas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas aplicadas neste momento, \n\ncom base em coletas superficiais, po\u00e7os-teste e a defini\u00e7\u00e3o de determinados artefatos \n\nl\u00edticos como \u201cguias-f\u00f3sseis\u201d, criaram uma vis\u00e3o superficial e polarizada do contexto \n\n\n\nP\u00e1gina | 59  \n \n\npr\u00e9-cer\u00e2mico. Estipulou-se desta forma duas grandes tradi\u00e7\u00f5es culturais denominadas \n\nUmbu, com pontas de proj\u00e9til, e Humait\u00e1, sem pontas de proj\u00e9til. As particularidades \n\nregionais e locais n\u00e3o conseguiram ser, por estes meios, compreendidas em suas \n\ndin\u00e2micas pr\u00f3prias. \n\nA segunda fase das pesquisas se caracteriza pelo incremento da produ\u00e7\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica sobretudo com base nos dados obtidos durante o PRONAPA. A primeira \n\ndefici\u00eancia observada neste momento se dirige a falta de rela\u00e7\u00e3o direta entre os \n\ntrabalhos de coleta e os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, ocasionando uma lacuna entre a \n\nabund\u00e2ncia de material e a farta descri\u00e7\u00e3o ambiental. Uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o \n\ncontexto cultural e ambiental a partir dos s\u00edtios, e n\u00e3o de forma paralela, torna-se um \n\ndos desafios para os pesquisadores p\u00f3s-PRONAPA. Predominou no per\u00edodo a vis\u00e3o de \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos como entidades isoladas ao contexto espacial tanto dos s\u00edtios com \n\nseu entorno quanto das rela\u00e7\u00f5es inter-s\u00edtios inerentes as Tradi\u00e7\u00f5es Umbu e Humait\u00e1.  \n\nA autora ressalta para a \u00e9poca que apesar da dicotomia campo-floresta para \n\nesta fase hist\u00f3rica da arqueologia, que haviam outras lacunas deixadas pelo PRONAPA \n\nem aberto, como estudos de subsist\u00eancia que eram ainda muito pouco explorados. \n\nRessalta-se as cr\u00edticas pelo uso da express\u00e3o \u201cpr\u00e9-cer\u00e2mico\u201d como outro elemento de \n\npolariza\u00e7\u00e3o entre os grupos ca\u00e7adores-coletores e os que utilizavam-se da agricultura.  \n\nAs an\u00e1lises tipol\u00f3gicas teriam sido produzidas sem aten\u00e7\u00e3o aos dados \n\nquantitativos e descritos de forma gen\u00e9rica. Os pesquisadores atuantes no momento, \n\nressentiam-se da aus\u00eancia tanto de dados estat\u00edsticos quanto do estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas entre as etapas de produ\u00e7\u00e3o e os contextos pr\u00f3prios de cada \n\ns\u00edtio, estes muitas vezes tomados meramente como sequ\u00eancias de ocupa\u00e7\u00f5es (quando \n\nem estratigrafia), mas sem a compreens\u00e3o destas ocupa\u00e7\u00f5es. \n\nPor fim, a d\u00e9cada final do s\u00e9culo passado norteara-se para estudos mais cr\u00edticos \n\ne melhor elaborados sobre os problemas tecno-tipol\u00f3gicos comparativos entre as \n\nind\u00fastrias l\u00edticas dos ca\u00e7adores-coletores sobretudo no Rio Grande do Sul.  \n\nAt\u00e9 aqui foi poss\u00edvel perceber que na busca por respostas sobre a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana no continente americano, dentre profissionais qualificados tamb\u00e9m houve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de amadores n\u00e3o menos dedicados a Arqueologia, dos quais talvez n\u00e3o \n\ntiv\u00e9ssemos conseguido avan\u00e7ar nos estudos ou estar\u00edamos ainda muito longe do cabedal \n\nde conhecimento que dispomos hoje. H\u00e1, portanto, um horizonte de situa\u00e7\u00f5es que \n\npartiram de iniciativas de indiv\u00edduos isolados a atua\u00e7\u00e3o de equipes e institui\u00e7\u00f5es \n\nespecializadas como temos na atualidade. As circunst\u00e2ncias s\u00f3cio-hist\u00f3ricas pr\u00f3prias de \n\n\n\nP\u00e1gina | 60  \n \n\ncada \u00e9poca apontam para dois vetores importantes, que influenciaram nos rumos das \n\npesquisas arqueol\u00f3gicas brasileiras. O primeiro diz respeito \u00e0s influ\u00eancias econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e governamentais de cada per\u00edodo, o segundo cabe atentar para os \n\nreflexos das quest\u00f5es primeiras, sobre os pr\u00f3prios pesquisadores e suas pesquisas, \n\ninfluenciando diretamente sobre os temas de maior interesse ou \u201epertin\u00eancia? em cada \n\nmomento, as maneiras, os meios e os recursos empregados concomitante aos modos de \n\npensar e agir arqueologicamente.  \n\nElaborar e apresentar estes quadros explicativos com base nos autores \n\nconsultados se justifica enquanto uma necessidade \u00edmpar, destinada a oferecer uma \n\nvis\u00e3o das conjunturas hist\u00f3ricas da arqueologia no pa\u00eds e que influenciaram de maneira \n\ndireta ou indireta a nossa pr\u00f3pria pesquisa. Sobre o hist\u00f3rico espec\u00edfico no Rio Grande \n\ndo Sul, atentamos para o fato do qu\u00e3o tardio foi o interesse despertado pela rica \n\nfronteira oeste do Estado. \n\n \n\n2.2. Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica no Rio Grande do Sul. \n\n \n\nA melhor s\u00edntese hist\u00f3rica dos primeiros passos da Arqueologia ga\u00facha foi \n\nassim esquematizada em BROCHADO (1969:03): \n\n \n\nAs primeiras not\u00edcias a respeito da arqueologia do Estado do Rio Grande do \n\nSul, foram dadas por mission\u00e1rios jesu\u00edtas e funcion\u00e1rios coloniais no s\u00e9culo \n\nXVIII, e por alguns militares que escavaram t\u00famulos ind\u00edgenas na primeira \n\nparte do s\u00e9culo XIX. A pesquisa cient\u00edfica come\u00e7ou no entanto com os \n\ntrabalhos pioneiros de alguns estudiosos alem\u00e3es nos sambaquis litor\u00e2neos, \n\nna segunda metade daquele s\u00e9culo. As primeiras especula\u00e7\u00f5es cient\u00edficas a \n\nrespeito da classifica\u00e7\u00e3o cultural dos ind\u00edgenas prehist\u00f3ricos do Estado foram \n\nfeitas, no mesmo per\u00edodo, por Theodor BISCHOFF, Carlos von KOSERITZ, \n\nHermann Von IHERING e Carlos TESCHAUER. \n\nUm novo interesse tem sido despertado pelas escava\u00e7\u00f5es de arque\u00f3logo \n\nargentino Antonio SERRANO nos sambaquis litor\u00e2neos, em 1937, seguiu-se \n\num per\u00edodo no qual amadores interessados renovaram as pesquisas, abrindo \n\nalguns novos campos, como os at\u00earros do extremo sul do sistema lacustre. \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 aqui \u00e9 poss\u00edvel considerar a constru\u00e7\u00e3o de duas situa\u00e7\u00f5es. A primeira diz \n\nrespeito a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro anal\u00edtico onde as discuss\u00f5es acad\u00eamicas neste \n\nper\u00edodo j\u00e1 reportam-se as vincula\u00e7\u00f5es das culturas ind\u00edgenas do sul do Brasil mais ao \n\ncontexto \u201eplatino? e \u201eandino?, do que com as demais regi\u00f5es do pa\u00eds. A segunda situa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a preem\u00eancia do interesse pelo litoral sobre o interior do Estado. Para se evidenciar \n\nesta prefer\u00eancia por \u00e1rea de pesquisa, pode-se retornar ao primeiro quartel do s\u00e9culo \n\n\n\nP\u00e1gina | 61  \n \n\nXIX, com as investidas de Carlos Von Koseritz. J\u00e1 a partir dos in\u00edcios do s\u00e9c. XX, o \n\nlitoral \u00e9 prospectado por Roquette-Pinto e nas d\u00e9cadas subseq\u00fcentes mant\u00e9m-se vivo \n\neste interesse despertado nos pesquisadores, como \u00e9 o caso de Serrano (1937), Ruy \n\nRubem Ruschel e Asc\u00e2nio Ilo Frediane (1947), Antonio Teixeira Guerra e Lu\u00eds Castro \n\nFaria (1952),  Pe. Pedro In\u00e1cio Schmitz e Pe. Balduino Rambo (1957), Patrick Delaney  \n\ne Miguel Bombin (1965). \n\nBuscando aproxima\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas para o caso deste trabalho, as pesquisas j\u00e1 \n\ninteriorizadas na regi\u00e3o da Campanha se iniciam a passos lentos com B. Rambo no \n\nmunic\u00edpio de Quara\u00ed, entre 1944 e 1945. O pesquisador localiza, fortuitamente, \n\nvest\u00edgios l\u00edticos que chamar\u00e1 de \u201eEsta\u00e7\u00e3o L\u00edtica Nhandubai?. Realiza uma coleta \n\nsuperficial sobre afloramento rochoso. Assim apresenta BROCHADO (op.cit.:24): \n\n \n\nCom \u00easte achado B. RAMBO identificou uma ind\u00fastria l\u00edtica composta de \n\nraspadores de formatos variados: c\u00f4ncavos, de extremidade, unguiculares, \n\nconcoidais e piramidados, c\u00f4nicos ou em aresta; lascas concoidais retocadas, \n\ntalvez usadas como \u201efacas?; volumosas cunhas de punho unifaciais, \n\npercutores nucleares cuneiformes; e pontas de armas de arrem\u00easso \n\ntrabalhadas em ambas as faces, com chafraduras basais; que juntamente com \n\nmaterial l\u00edtico polido, em muito menor quantidade, comp\u00f4sto de \u201ebolas?, \n\n\u201em\u00f3s? e pedras lenticulares, atribui aos ind\u00edgenas Charrua, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o preconizada pelo arque\u00f3logo argentino A. SERRANO \n\n(1932,1936,1937). Mas, por suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, esta ind\u00fastria \n\ncertamente constitui uma industria l\u00edtica nova para o territ\u00f3rio do Rio Grande \n\ndo Sul, a qual pode bem ser denominada \u201cQuaraiense\u201d. A mesma ind\u00fastria \n\nfoi tamb\u00e9m identificada no lado oposto da fronteira, no territ\u00f3rio do Uruguai, \n\nonde ap\u00f3s os trabalhos de Antonio TADDEI (TADDEI, 1955), Raul Camp\u00e1 \n\nSOLER e Daniel VIDART (SOLER e VIDART, 1959), foi denominada \n\n\u201cCatalanense\u201d. \n\n \n\n \n\nO padre B. Rambo tamb\u00e9m teria elaborado uma s\u00edntese sobre a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena pr\u00e9-colonial que pode ser assim esquematizada:  \n\n  \n\na) Prov\u00edncia do sudoeste ou prov\u00edncia \u201cMbai\u00e1\u201d (Charruas, Chan\u00e1s, Guen\u00f4as, Mboanes, \n\nIaros e Minuanos), com predomin\u00e2ncia de uma ind\u00fastria l\u00edtica polida, com \u201ebolas?, \n\nlenticulares e m\u00f3s. Caracter\u00edsticas gerais do \u201equaraiense?, \u201ecatalanense? e de outras \n\nind\u00fastrias l\u00edticas similares na Argentina; \n\nb) Prov\u00edncia sambaquiana ou do Litoral, sem grupos etnologicamente referenciados na \n\nobra consultada, com predom\u00ednio na cultura material de implementos polidos, do tipo \n\nzo\u00f3litos, machados de formas diversas, pesos de rede, almofarizes, quebra-coquinhos, \n\n\u201ebolas? e \u201epontas de armas de arrem\u00easso? lascadas; \n\nc) Prov\u00edncia do Planalto ou Serra, tamb\u00e9m sem filia\u00e7\u00f5es culturais definidas e de \u201e[...] \n\n\n\nP\u00e1gina | 62  \n \n\nrelativa pobreza l\u00edtica? (BROCHADO, op.cit.:25). Apresenta artefatos polidos, \n\ndiferentes tipos de machados, incluindo \u201eitai\u00e7\u00e1s?, almofarizes, m\u00e3os-de-pil\u00e3o, \n\namoladores, tembet\u00e1s e \u201epontas de armas de arremesso lascadas. \n\n                                                                                                                                                               \n\n \n\nDas \u00faltimas not\u00edcias que se destacam da obra de BROCHADO (op.cit) se faz \n\npertinente incorrer sobre o fato do Pe. In\u00e1cio Schmitz receber em 1964, da ent\u00e3o \n\nDiretoria do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional, atual IPHAN, a solicita\u00e7\u00e3o para \n\nrealizar \u201eum levantamento arqueol\u00f3gico no Estado\u201d. No mesmo ano, a vinda do casal \n\namericano Clifford Evans e Betty Meggers contribuiu para que em 1965 o Rio Grande \n\ndo Sul tamb\u00e9m recebesse atividades do PRONAPA, quando as pesquisas no Estado \n\npassam a ter um grau de atividade nunca antes conseguido. Trabalhos estes que ficaram \n\na cargo de Eurico Miller, vindo a integrar-se ao PRONAPA em 1966 o pr\u00f3prio autor da \n\nobra em resenha, Jos\u00e9 Justiano Proenza Brochado. \n\nA arqueologia ga\u00facha recebe um grande incremento tamb\u00e9m com a funda\u00e7\u00e3o, \n\nem 1967 do Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul, sediado em Taquara. H\u00e1 uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos arque\u00f3logos\n3\n em atividade no momento da publica\u00e7\u00e3o em consulta, s\u00e3o \n\neles \u00cdtala I. Basile Backer (Inst. Anchietano de Pesquisas), Miguel Bombin (PUCRS), \n\nDanilo Lazzarotto e Frei Camilo Chaves (Facul. Filos. Iju\u00ed), Eurico Th. Miller \n\n(MARSUL), Guilherme Naue e Ir. Valeriano (Col. S\u00e3o Francisco), Fernando La Salvia \n\n(Facul. Filos. Caxias do Sul), Pe. Pedro Schmitz e Pedro Mentz Ribeiro (Inst. \n\nAnchietano de Pesquisas), Rolf Steinmetz (Mus. Antropol. Diretor Pestana-Iju\u00ed), \n\nVander Valente (Facul. Filos. Rio Grande). Tais pesquisadores distribu\u00edam-se entre \n\npesquisas efetuadas nos sambaquis do litoral; cavernas e abrigos sob rocha no Planalto, \n\nem s\u00edtios abertos no nordeste, sudoeste e centro do Estado, e ao longo dos rios Uruguai, \n\nIju\u00ed e Jacu\u00ed, em s\u00edtios abertos no Planalto (casas subterr\u00e2neas), s\u00edtios abertos com \n\ncer\u00e2mica guarani, do tipo acampamentos e cemit\u00e9rios nos rios Ibicu\u00ed, Jacu\u00ed, Iju\u00ed, \n\nTaquari, Sinos, Pelotas; al\u00e9m de s\u00edtios hist\u00f3ricos na regi\u00e3o das Miss\u00f5es. \n\nComo vimos, fica claro que o tema mais estudado no hist\u00f3rico das pesquisas, \n\nat\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1960 no Rio Grande do Sul, foi sem d\u00favida os sambaquis do \n\nlitoral. A progressiva aten\u00e7\u00e3o para outras regi\u00f5es, no caso a regi\u00e3o da fronteira oeste do \n\nEstado, de fato parece ter sido executada mais sistematicamente apenas quando das \n\n                                                           \n3\n Teriam \u201eacompanhado? alguns trabalhos (BROCHADO, op.cit.:23), Pe. Rohr (Mus. Homem do \n\nSambaqui-SC), Elton Krause, Rainer Burhrmann, Pl\u00ednio Dall?agnol, Arno Kern, Levergildo Freitas, \n\nDaniel Carnign e Pe. Jos\u00e9 Pivetta.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 63  \n \n\natividades do PRONAPA. A bibliografia consultada referencia apenas a atua\u00e7\u00e3o isolada \n\nde Pe. Baldu\u00edno Rambo e do s\u00edtio\n4\n do qual origina-se a ind\u00fastria l\u00edtica \u201equaraiense? nos \n\nanos 50, com um m\u00ednimo de registros e an\u00e1lises in\u00f3cuas. No alto Uruguai as infer\u00eancias \n\ns\u00e3o poucas, e sobre a por\u00e7\u00e3o situada na fronteira oeste, m\u00e9dio rio Uruguai, n\u00e3o h\u00e1 \n\nqualquer refer\u00eancia hist\u00f3rica. Isto porque ainda que tardiamente, \u00e9 somente no per\u00edodo \n\nposterior a esta publica\u00e7\u00e3o consultada que teremos uma extens\u00e3o do PRONAPA, \u00e9 o \n\nchamado PROPA. E \u00e9 portanto, tardiamente que se passa a percorrer as regi\u00f5es mais \n\ninterioranas do Estado. Somente pesquisas mais \u201erecentes?, situadas entre os anos de \n\n1970, 1980 e 1990 que v\u00e3o se ocupar com mais aten\u00e7\u00e3o destes s\u00edtios e suas ind\u00fastrias \n\nl\u00edticas, formatando assim, um quadro mais completo da arqueologia de ca\u00e7adores \n\ncoletores em campo aberto, na regi\u00e3o da fronteira oeste do Estado. \n\nPassamos a considerar a partir de agora as discuss\u00f5es hist\u00f3ricas que situam-se \n\nentre o final do s\u00e9culo XX e os in\u00edcios do s\u00e9culo XXI. Ressalta-se que estas \n\nbibliografias nos auxiliam a compreender as metodologias empregadas para as \n\npesquisas de campo e a interpreta\u00e7\u00f5es dos dados laboratoriais aplicados durante as \n\npesquisas no arroio Touro-passo nos anos de 1960-1970, e como estes dados \n\ninfluenciaram nas produ\u00e7\u00f5es seguintes e ainda evidenciar as mudan\u00e7as de enfoques, de \n\npropostas e de resultados quando comparados com nossas pesquisas e outras pesquisas \n\natuais. \n\nNeste sentido, considera-se que os modelos te\u00f3ricos propostos para o estudo \n\nsobre pr\u00e9-hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul foram balizados historicamente a partir do \n\nPRONAPA\n5\n e posteriormente no PROPA\n\n6\n. Sobre as pesquisas vinculadas ao \n\nPRONAPA, comenta DIAS (1995:17): \n\n \n\nDentro desta perspectiva, os participantes do PRONAPA deveriam localizar \n\no maior n\u00famero poss\u00edvel de s\u00edtios em uma \u00e1rea previamente selecionada. \n\nNestes seriam feitas coletas de superf\u00edcie e, quando poss\u00edvel, um ou dois \n\ncortes estratigr\u00e1ficos para a obten\u00e7\u00e3o de amostras das seq\u00fc\u00eancias \n\narqueol\u00f3gicas locais.  \n\n \n\n                                                           \n4\n A \u201eEsta\u00e7\u00e3o Nhandubai? referida no texto, de onde se localizou e fundamentou a id\u00e9ia de uma ind\u00fastria \n\nl\u00edtica semelhante a encontrada no Uruguai (Catalanense), e que aqui recebe o nome de Quaraiense, deve \n\nlocalizar-se nas proximidades do arroio Nhanduvai, entre os limites de Quara\u00ed e Uruguai. \n5\n Programa Nacional de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas (1965-1970). \n\n6\n Programa Paleoind\u00edgena (1972-1978). \n\n\n\nP\u00e1gina | 64  \n \n\nSegundo a autora, os mentores norte-americanos do Smithsonian Institution \n\npara o PRONAPA, Clifford Evans e Betty Meggers, entendiam que os s\u00edtios mais \n\nprofundos a serem localizados deveriam requerer no m\u00e1ximo um dia de trabalho.  \n\nComo decorr\u00eancia dos achados, estruturou-se a pr\u00e9-hist\u00f3ria brasileira de forma \n\ngeral em fun\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es de \u201eTradi\u00e7\u00e3o? e \u201eFase?, a partir das diretrizes \n\npronapianas de influ\u00eancia norte-americana, sistematizada por Willey e Phillips.     \n\nConforme HOELTZ (1997:17): \n\n \n\n \n[...] o termo tradi\u00e7\u00e3o foi empregado para caracterizar dois grandes grupos de \n\nca\u00e7adores-coletores que habitaram tanto o pampa do Rio Grande do Sul \n\nquanto o planalto sul-brasileiro, denominados Umbu e Humait\u00e1, \n\nrespectivamente. Como ambos os grupos pr\u00e9-cer\u00e2micos tiveram n\u00e3o s\u00f3 uma \n\ngrande dispers\u00e3o espacial mas tamb\u00e9m um longo per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o, indicada \n\npor data\u00e7\u00f5es de radiocarbono (C14), in\u00fameras fases foram definidas nas \n\npesquisas desenvolvidas em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o destes ca\u00e7adores-coletores. \n\n \n\nA estrutura conceitual dos referenciais teorico-metodol\u00f3gicos pronapianos que \n\npensados ao contexto cer\u00e2mico passam a ser implementados para estudo tamb\u00e9m do \n\ncontexto l\u00edtico, balizaram-se a partir de determinadas express\u00f5es conforme se refere \n\nSCHMITZ (2007:21): \n\n \n\nTradi\u00e7\u00e3o, para agrupar conjuntos de s\u00edtios ou de componentes que partilham \n\nfen\u00f4menos culturais durante longo tempo e amplo espa\u00e7o; Fase, para um \n\nespa\u00e7o singular, ou camada arqueol\u00f3gica, em que se encontram associados \n\nelementos culturais por tempo menor, em espa\u00e7o mais restrito; S\u00edtio ou \n\ncomponente, para um espa\u00e7o singular, ou camada arqueol\u00f3gica, em que se \n\nencontram associados elementos culturais da fase e da tradi\u00e7\u00e3o; Tipo, para \n\num elemento discreto da tradi\u00e7\u00e3o, com tend\u00eancia temporal definida dentro da \n\nfase. Este esquema procurava organizar e hierarquizar o material no tempo e \n\nno espa\u00e7o. [Grifo meu].  \n\n \n\nDentre a nomenclatura b\u00e1sica do modelo pronapiano acima descrita, pode-se \n\nconsiderar que estas express\u00f5es foram incorporados na literatura especializada desde a \n\n\u00e9poca do Pronapa, mantendo-se ao longo dos anos subseq\u00fcentes. No entanto as \n\nexpress\u00f5es passaram a ser questionadas, e com o desenvolvimento de novas propostas \n\nde estudos a amplitude das discuss\u00f5es sobre o legado do PRONAPA/PROPA, \n\navolumaram-se em cr\u00edticas, como as encontradas em MILDER (2000:59): \n\n \n\nOs ca\u00e7adores-coletores e ceramistas incipientes dos tempos hist\u00f3ricos \n\n(minuanos) s\u00e3o denominados Tradi\u00e7\u00e3o Vieira. Geralmente os nomes s\u00e3o os \n\nmais desconectados poss\u00edveis da realidade etnohist\u00f3rica. A Arqueologia \n\nga\u00facha baseia-se na denomina\u00e7\u00e3o de conjuntos materiais e seus atributos e \n\n\n\nP\u00e1gina | 65  \n \n\nn\u00e3o em unidades sociol\u00f3gicas e hist\u00f3ricas pass\u00edveis de um conhecimento \n\nmais amplo e de uma din\u00e2mica social. Na realidade os ca\u00e7adores-coletores do \n\nEstado, que eram entidades vivas, foram transformados em aspectos de suas \n\nt\u00e9cnicas, em atributos mensur\u00e1veis e vis\u00edveis na concep\u00e7\u00e3o mais positivista e \n\ncartesiana do termo.   \n\n \n\nOrganizados os pilares cient\u00edficos da arqueologia ga\u00facha neste per\u00edodo, \n\nsurgem outras s\u00ednteses sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-colonial no Estado. Neste sentido, \n\nj\u00e1 referenciando a fronteira oeste, comenta SCHIMTZ (1991:01): \n\n \nO Rio Grande do Sul foi povoado antes do que a maior parte das pessoas \n\nimagina. O ambiente seco e frio da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, com ventos gelados \n\nvarrendo paisagens de pouca vegeta\u00e7\u00e3o, foi o cen\u00e1rio dos primeiros humanos \n\nque, a uns 10.000 anos a.C., acamparam a beira do rio Uruguai e nos abrigos \n\nrochosos do Ca\u00ed. \n \n\n \n\nA antiguidade estimada para a presen\u00e7a humana no Estado recuaria a transi\u00e7\u00e3o \n\ngeoclim\u00e1tica do pleistoceno para o holoceno, assimilando pelos pesquisadores do \n\nper\u00edodo caracter\u00edsticas paleoind\u00edgenas. Desta forma o termo \u201cpaleo\u00edndio\u201d tamb\u00e9m \n\nacabou sendo incorporado aos modelos de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial mais antigos no \n\nEstado. No entanto, ainda que persista at\u00e9 os dias atuais, permanecem as d\u00favidas sobre \n\nsua aplicabilidade a um contexto diverso ao de sua origem. O termo aparece em \n\nLEROI-GOURHAN (1981:191), como uma necessidade prim\u00e1ria para a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nesbo\u00e7o inicial da pr\u00e9-hist\u00f3ria americana, no entanto, com as seguintes cr\u00edticas:  \n\n \n\nDurante muito tempo seria adotada a express\u00e3o um pouco vaga de \u201cpaleo-\n\n\u00edndio\u201d para tudo o que dizia respeito aos mais antigos ca\u00e7adores da Am\u00e9rica, \n\nsem consignar a esse termo limites cronol\u00f3gicos precisos. Ao est\u00e1dio paleo-\n\n\u00edndio, na classifica\u00e7\u00e3o de Wormington, sucede um est\u00e1dio \u201carcaico\u201d, \n\ncaracterizado pelo desaparecimento das grandes esp\u00e9cies quatern\u00e1rias \n\n(mamute e mastodonte, bis\u00e3o f\u00f3ssil, cavalo, etc) e pela intensifica\u00e7\u00e3o da pesca \n\ne da coleta, cujo in\u00edcio se situa por volta do VI mil\u00eanio a. C., desenrolando-se \n\ndepois est\u00e1dios mais recentes com o aparecimento da agricultura e da \n\ncer\u00e2mica. \n\n \n\nO sentido poliss\u00eamico da express\u00e3o tornou-a mais atrelada ao senso de \n\n\u201etemporalidade? dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, mas o termo pode ainda ser relacionado a \n\numa tecnologia de lascamento referente a chamada \u201eTradi\u00e7\u00e3o? paleoind\u00edgena, \n\nrepresentada ao menos pelas Fases Ibicu\u00ed e Uruguai. No entanto, tais indicadores \n\ntecnol\u00f3gicos todavia se adequavam dentro do tipologismo cl\u00e1ssico, sendo incapaz de \n\ndistinguir com clareza as especifica\u00e7\u00f5es de uma e outra filia\u00e7\u00e3o cultural. Em SCHMITZ \n\n\n\nP\u00e1gina | 66  \n \n\n(1999:56), as quest\u00f5es vinculadas com o sentido da express\u00e3o \u201ePaleo\u00edndio? se \n\ncompreendem da seguinte forma: \n\n \n\nO conceito de cultura do paleo\u00edndio cont\u00e9m, entre outros, os seguintes \n\nelementos: popula\u00e7\u00f5es que teriam vivido predominantemente de ca\u00e7a grande, \n\ntamb\u00e9m chamada megafauna; s\u00edtios principalmente de matan\u00e7a, n\u00e3o de \n\nacampamentos residenciais; artefatos identificadores, pontas bifaciais, \n\nespecializadas, de proj\u00e9til, geralmente acompanhadas de lascas usadas como \n\nfacas, raspadores e raspadeiras; o ambiente, um per\u00edodo frio e seco; \n\npopula\u00e7\u00e3o, pouco numerosa, dispersa e n\u00f4made, organizada em bandos \n\nfrouxos. \n\n \n\n \n\nNo tocante ao aspecto da ind\u00fastria l\u00edtica do per\u00edodo correspondente, SCHMITZ \n\n(op.cit,:57) comenta, \u201cO fundamento para usar o termo Paleo\u00edndio baseava-se nas datas \n\nde um horizonte industrial caracterizado especialmente por unifaces bem acabadas que \n\nteriam a fun\u00e7\u00e3o de raspadores, raspadeiras e facas, mas sem pontas de proj\u00e9til. [...] Um \n\nelemento \u00e9 hoje bem claro: n\u00e3o se realizava nestes s\u00edtios o conceito cl\u00e1ssico, estrito, de \n\nPaleo\u00edndio, criado para culturas de ambientes abertos de clima frio ou temperado.\u201d. \n\nKERN (1997:93) comenta que o termo \u201epaleo\u00edndio? seria referente as camadas \n\ninferiores da estratigrafia arqueol\u00f3gica na regi\u00e3o oeste do Rio Grande do Sul, ainda que \n\ntamb\u00e9m entenda que o termo n\u00e3o foi devidamente adaptado as quest\u00f5es locais, e sim, \n\nmeramente copiado do modelo arqueol\u00f3gico norte-americano. \n\nEm KERN (1994:63) aparece uma contextualiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana na \n\nBacia do Prata, indicando a regi\u00e3o do pampa argentino, uruguaio e sul-riograndense \n\ncomo o cen\u00e1rio da ocupa\u00e7\u00e3o humana mais antiga na regi\u00e3o. Para o autor, \u00e9 somente por \n\nvolta de 5.000 AP. que se percebe o desenvolvimento de ao menos dois grandes grupos \n\nde ca\u00e7adores-coletores atuando no Rio Grande do Sul. Esta quest\u00e3o encontra forte \n\nresist\u00eancia de acordo com as pesquisas mais recentes. \n\n   As poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es existentes entre o homem e a fauna pleistoc\u00eanica \n\nextinta, particularmente os mam\u00edferos f\u00f3sseis denominados de megafauna, tornaram-se \n\ncomensur\u00e1veis a partir dos trabalhos do PRONAPA no s\u00edtio RS-I-50: Lajeado dos \n\nF\u00f3sseis. Com os ind\u00edcios de uma inesperada remota antiguidade de humanos na regi\u00e3o, \n\ntornou-se necess\u00e1rio um novo projeto que denominou-se PROPA. A quest\u00e3o \n\npaleoind\u00edgena pode ser considerada o foco central do PROPA, tiveram como origem o \n\ns\u00edtio RS I-50 que localiza-se na margem esquerda do rio Ibicu\u00ed (Itaqui), mais \n\nprecisamente na foz da Sanga da Cruz. Neste s\u00edtio encontrou-se um cr\u00e2nio f\u00f3ssil de \n\nGlossotherium, datado em 12.770 +- 220 AP.  Questionamentos de ordem tafon\u00f4mica e \n\n\n\nP\u00e1gina | 67  \n \n\nestratigr\u00e1fica s\u00e3o direcionados para as rela\u00e7\u00f5es propostas por Miller entre a associa\u00e7\u00e3o \n\ndos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos no s\u00edtio RS-I-50 (Jacobus, 1991; Milder, \n\n1995).     \n\nNo entanto, produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas mais recentes tendem a demonstrar \n\nassocia\u00e7\u00f5es mais seguras entre vest\u00edgios paleontol\u00f3gicos e arqueol\u00f3gicos, ainda que em \n\noutras regi\u00f5es do Brasil, como em VIALOU (2007:181), \u201cNo espa\u00e7o habitacional \n\n(30m\n2\n) h\u00e1 evid\u00eancias da conviv\u00eancia do homem com a fauna f\u00f3ssil extinta, o \n\nglossot\u00e9rio. \u00c9 assim, o primeiro e \u00fanico s\u00edtio brasileiro que testemunha ao mesmo \n\ntempo a coexist\u00eancia da presen\u00e7a humana com a fauna f\u00f3ssil extinta\u201d. [Grifo meu]. \n\nAinda que uma escassa ind\u00fastria l\u00edtica tenha sido escavada, composta por um conjunto \n\nde apenas 200 pe\u00e7as de lascas e plaquetas retocadas \u201cpouca e bem rudimentar\u201d, com \n\nlascamentos efetuados nos cantos de blocos de calc\u00e1rio. Mas s\u00e3o as estruturas \n\narqueol\u00f3gicas que conferem uma maior confiabilidade, pois existem fibras trabalhadas, \n\nfrutos, carv\u00f5es de fogueiras, mat\u00e9ria-prima trazida de outros locais, perfil estratigr\u00e1fico \n\nbem preservado com seq\u00fc\u00eancias cronol\u00f3gicas coerentes. No entanto h\u00e1 uma quest\u00e3o \n\nsobre a representatividade do f\u00f3ssil em fun\u00e7\u00e3o de tratar-se somente a 01 (um) \u00fanico \n\nexemplar de fauna, o Glossotherium Letsomii . Incrementa o ensejo a reflex\u00e3o ainda o \n\nfato de que segundo a autora, haviam boas condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, e os vest\u00edgios de \n\nmicro fauna seriam \u201epouco presentes? e \u201en\u00e3o representativos?. Todavia n\u00e3o s\u00f3 a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre l\u00edticos e megafauna, mas os ossos teriam sido \u201etrabalhados? por \n\naquecimento, originando fraturas t\u00edpicas correspondentes. O estabelecimento deste tipo \n\nde associa\u00e7\u00e3o direta entre vest\u00edgios de fauna extinta a evid\u00eancias culturais s\u00e3o praticadas \n\ndesde o s\u00e9culo XIX. Este m\u00e9todo persiste entre os pesquisadores mesmo com \n\nelaboradas teorias. Para HILBERT (1999:78) \u00e9 a praticidade desta metodologia que faz \n\nadeptos, como comenta: \n\n       \n\nParece que a aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia de: Estabelecer \u201cguias f\u00f3sseis\u201d, \n\nrelacion\u00e1-los com fauna pleistoc\u00eanica extinta e depois definir eventos geo-\n\nculturais \u00e9 bastante divulgada nos momentos preliminares de pesquisas \n\narqueol\u00f3gicas paleol\u00edticas at\u00e9 hoje. Observamos tamb\u00e9m que esta forma de \n\ntipologia tornou-se uma metodologia com um sucesso tremendo, por causa de \n\nsua praticidade e aplicabilidade. \n \n\nConsiderando-se o entendimento da quest\u00e3o paleoind\u00edgena como um indicador \n\ntemporal dos vest\u00edgios humanos mais antigos da regi\u00e3o do oeste sul-riograndense, \n\npoderia-se inserir a Fase Ibicu\u00ed como o per\u00edodo mais antigo do paleo\u00edndio, e a Fase \n\n\n\nP\u00e1gina | 68  \n \n\nUruguai o segundo e \u00faltimo per\u00edodo considerado paleoind\u00edgena. MILDER (1994) faz \n\numa an\u00e1lise cr\u00edtica sobre a Fase Ibicu\u00ed considerando esta sem subs\u00eddios consistentes \n\npara sua defini\u00e7\u00e3o. No entanto, a for\u00e7a ideol\u00f3gica do PRONAPA assegura sobrevida \n\naos seus preceitos. Parece ser o caso que encontrou-se em KERN (1997:93): \n\n \n\nA fase Ibicu\u00ed caracteriza-se por uma ind\u00fastria l\u00edtica de lascamento por \n\npercuss\u00e3o e retoques sob press\u00e3o. Apresenta utens\u00edlios com apar\u00eancia \n\nrudimentar, isto \u00e9, n\u00facleos, talhadores, raspadores e lascas associados a \n\nmegafauna. [...] A Fase Ibicu\u00ed tem uma data\u00e7\u00e3o de 12.770 +- 220  A. P. \n\n \n\n \n\nNo decorrer do hist\u00f3rico das pesquisas que visavam atribuir um perfil mais \n\nexato sobre a ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga para a macro-regi\u00e3o do oeste sul-riograndense,  \n\napesar da sua import\u00e2ncia no momento de sua defini\u00e7\u00e3o, enquanto referencial cultural e \n\ncronol\u00f3gico, a Fase Ibicu\u00ed foi definida formalmente por E. Miller a partir de um \n\nconjunto l\u00edtico de apenas 46 pe\u00e7as, sendo que para MILDER (1987) a cole\u00e7\u00e3o \n\ncorresponderia a 123 pe\u00e7as, sendo 8 pontas-de-proj\u00e9til que n\u00e3o foram apresentadas pelo \n\ncriador da Fase Ibicu\u00ed.   \n\nA cole\u00e7\u00e3o que mesmo ap\u00f3s a descoberta de um n\u00famero maior de pe\u00e7as \n\ncontinua sendo inexpressiva, fora obtida a partir de somente tr\u00eas s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, \n\ndois localizados\n7\n na margem esquerda do rio Ibicu\u00ed, em dique marginal (RS-I-50 \n\nLajeado dos F\u00f3sseis) e plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (RS-I-107), e o outro na margem direita \n\ndo rio Quara\u00ed (RS-Q-2 Passo da Cruz). Segundo MILLER (1987:47), \u201cDevido a eros\u00e3o \n\nfluvial, eles est\u00e3o sendo progressivamente destru\u00eddos.\u201d Sobre a escassez de dados que \n\ndefinem a Fase Ibicu\u00ed MILDER (1994:90) comenta:  \n\n \n\n[...] podemos dizer que o s\u00edtio RS I 50 n\u00e3o cont\u00e9m elementos suficientemente \n\nclaros e definidos para ser aceito com (o) um assentamento humano, pois n\u00e3o \n\npossui delimita\u00e7\u00e3o espacial definida, existem contradi\u00e7\u00f5es entre a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica [...] e as publica\u00e7\u00f5es posteriores, a data\u00e7\u00e3o se fez sobre \n\num elemento de origem geol\u00f3gica (f\u00f3ssil) [...] sem evid\u00eancias de que tenha \n\nsofrido a a\u00e7\u00e3o humana; a inser\u00e7\u00e3o de s\u00edtios na paisagem revela que existe um \n\ngrande potencial de sedimenta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o [...] ressaltando que a abund\u00e2ncia \n\nde f\u00f3sseis na \u00e1rea \u00e9 muito grande, possibilitando equ\u00edvocos. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana no Passo da Cruz, representada pelo s\u00edtio RS Q 2, \n\ndemonstra a ocorr\u00eancia de um material arqueol\u00f3gico definido, muito similar \n\naos s\u00edtios da Fase Uruguai, por\u00e9m sua cronologia n\u00e3o pode ser aceita sem \n\nreservas, j\u00e1 que a amostra datada n\u00e3o pertence ao local das escava\u00e7\u00f5es e esta \n\nfoi extrapolada para o s\u00edtio por similaridade estratigr\u00e1fica entre ambos os \n\nlocais. Desta forma o RS Q 02 pode ter uma cronologia entre 12.000 e 8.500 \n\n                                                           \n7\n N\u00e3o realizamos uma profunda an\u00e1lise documental sobre os s\u00edtios da Fase Ibicu\u00ed por estarem fora da \u00e1rea \n\nproposta para este estudo.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 69  \n \n\nA.P. limites conhecidos da Fase Uruguai, a qual conclu\u00edmos que deve ser \n\nincorporado o s\u00edtio por similaridades tecno-tipol\u00f3gicas. A cole\u00e7\u00e3o por\u00e9m \u00e9 \n\nmuito pequena para uma an\u00e1lise distributiva que seja representativa. \n\n       \n\nSobre o terceiro s\u00edtio da Fase Ibicu\u00ed, o RS I 107, revisto em MILDER \n\n(op.cit.:67), encontra-se em sub-cap\u00edtulo destinado a comentar este s\u00edtio apenas 4 linhas, \n\nque dizem, \u201cO s\u00edtio RS I 107 \u00e9 um dos componentes da Fase Ibicu\u00ed, por\u00e9m n\u00e3o possui \n\nacervo registrado no MARSUL, nem n\u00famero de cat\u00e1logo, t\u00e3o pouco ficha de s\u00edtio ou \n\ndata\u00e7\u00e3o, desta forma consideramos que o mesmo n\u00e3o possui aceitabilidade cient\u00edfica.\u201d. \n\nAo encerrar suas impress\u00f5es sobre a Fase Ibicu\u00ed, conclui o autor: \u201cDesta forma \n\na ocupa\u00e7\u00e3o humana no sudoeste do Rio Grande do Sul continuar\u00e1 sendo uma \n\nespecula\u00e7\u00e3o j\u00e1 que a Fase Ibicu\u00ed se esvaziou nas suas contradi\u00e7\u00f5es\u201d (Milder, op,cit.:92). \n\nSobre a Fase Uruguai as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o t\u00e3o escassas quanto da Fase Ibicu\u00ed. A \n\nFase Uruguai corresponderia a fase pr\u00e9-cer\u00e2mica paleoind\u00edgena, caracterizada pela \n\nocorr\u00eancia de pontas de proj\u00e9til, localizados entre os rios Iju\u00ed e Quara\u00ed, e ao longo do rio \n\nUruguai. As data\u00e7\u00f5es para esta fase situam-se entre 11.555+- 230 AP (RS-IJ-68) e \n\n8.585 +- 115 AP (RS-IJ-67), conforme MILLER (1987). \n\n  Para a caracteriza\u00e7\u00e3o da Fase Uruguai, utilizou-se a seguinte refer\u00eancia, \n\nencontrada em MILDER (2000:77):  \n\n \n\nA Fase Uruguai possui uma cole\u00e7\u00e3o de materiais l\u00edticos comum aos demais \n\ns\u00edtios da denominada Tradi\u00e7\u00e3o Umbu ou at\u00e9 mesmo ao Complexo Itaqui \n\nArcaico. Ao compararmos com outros s\u00edtios da cole\u00e7\u00e3o \u00e9 muito pequena, n\u00e3o \n\nultrapassando os tr\u00eas milhares de pe\u00e7as. A esmagadora maioria das evid\u00eancias \n\nprov\u00e9m de cortes e sondagens. Uma das melhores cole\u00e7\u00f5es, a do s\u00edtio RS I-96 \n\n(Fagundes), \u00e9 procedente de uma coleta superficial.  \n\n \n\nTal como a Fase Ibicu\u00ed, a Fase Uruguai foi revista em estudos mais recentes \n\ncomo em DIAS; JACOBUS (2003). Numa reavalia\u00e7\u00e3o documental sobre a quest\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana antiga para o sul do Brasil, os autores sugerem que dos vinte e um \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos definidos para a Fase Uruguai, localizados nas barrancas dos rios \n\nUruguai, Ibicu\u00ed e Quara\u00ed, apenas dez apresentariam coer\u00eancia estratigr\u00e1fica, cronol\u00f3gica \n\ne arqueol\u00f3gica, dentre os quais oito no Rio Grande do Sul, sendo seis na regi\u00e3o sudoeste \n\ndo Estado, e um deles o s\u00edtio RS I - 66 Milton Almeida, este no arroio Touro-passo.  \n\nOs s\u00edtios onde se detectou a presen\u00e7a paleoind\u00edgena, parece a Miller, que n\u00e3o \n\ndeixaram de ser ocupados pelas gera\u00e7\u00f5es posteriores, ou seja, junto \u00e0s corredeiras \n\n(baixios), afloramentos rochosos e arroios, locais prop\u00edcios a coleta de moluscos e pesca \n\nfarta. Com o desenvolvimento das sociedades ind\u00edgenas, uma s\u00e9rie de ramifica\u00e7\u00f5es \n\n\n\nP\u00e1gina | 70  \n \n\nculturais se apresentam como desenvolvimentos de um foco inicial. Como exemplo \n\ndisto, pode-se pressupor que a Fase Uruguai se desenvolver\u00e1 at\u00e9 o s\u00e9culo XVI, \n\npassando a receber a designa\u00e7\u00e3o de Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. \n\nSobre o per\u00edodo mais recente da ocupa\u00e7\u00e3o humana, j\u00e1 associados ao holoceno, \n\nsobressaria-se a filia\u00e7\u00e3o cultural do PRONAPA denominada Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. Para \n\nPROUS (1992:149), a caracteriza\u00e7\u00e3o da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu corresponderia a uma ind\u00fastria \n\nl\u00edtica com lascas retocadas e pontas de proj\u00e9til. Segundo o autor, os portadores desta \n\ntecnologia concentraram-se nas regi\u00f5es menos arborizadas do Rio Grande do Sul, \n\nocorrendo uma dispers\u00e3o cultural que possibilitou a assimila\u00e7\u00e3o desta cultura nas \n\nregi\u00f5es das encostas do planalto. Os s\u00edtios relacionados a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu, apresentam \n\numa dispers\u00e3o geogr\u00e1fica que se estende aos estados brasileiros do Rio Grande do Sul, \n\nSanta Cataria, Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m na Argentina (Missiones, Corrientes), e \n\nUruguai. Encontrar\u00eda-se nos campos subtropicais as fases mais antigas da Tradi\u00e7\u00e3o \n\nUmbu, sobretudo no sudoeste do Rio Grande do Sul.  \n\nPara NOELLI (op.cit) um fator importante para a compreens\u00e3o da Tradi\u00e7\u00e3o \n\nUmbu \u00e9 sua longa persist\u00eancia nos padr\u00f5es culturais e tecnol\u00f3gicos, mantendo-se com \n\ngrande semelhan\u00e7a artefatos produzidos desde 12.000 AP at\u00e9 1.000 AP. E sobre o tipo \n\nde rocha preferencialmente utilizado nas ind\u00fastrias l\u00edticas classificadas como Umbu \n\nsegundo PROUS (1992) seriam o s\u00edlex e o arenito, deixando rochas como basalto \n\nsomente para confec\u00e7\u00e3o de uns poucos artefatos mais pesados. Ainda sobre a dispers\u00e3o \n\nda Tradi\u00e7\u00e3o Umbu no estado, comentava RIBEIRO (1990:129): \n\n \n\nComo a Tradi\u00e7\u00e3o [Umbu] recua ao per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre o Pleistoceno e \n\nHoloceno, n\u00e3o podemos nos restringir ao estudo da paisagem atual. No in\u00edcio \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o, o grupo esteve diante de uma paisagem est\u00e9pica, passando para \n\numa, paulatinamente, mais florestal. Hoje ela se apresenta heterog\u00eanea e foi a \n\nUmbu a \u00fanica que ocupou todos os ambientes: litoral marinho, planalto leste, \n\nplanalto oeste, encosta do planalto e plan\u00edcie. Destes, a plan\u00edcie e encosta do \n\nplanalto, ambos ao sul, foram aqueles em que melhor se adaptou. \n\n \n\n \n\nUm dos problemas que podem ser levados em conta para a dificuldade no \n\nestabelecimento desta rela\u00e7\u00e3o mais direta entre as supostas ind\u00fastrias l\u00edticas \n\npaleoind\u00edgenas e da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu, pode ser a pouca ocorr\u00eancia de s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos desta natureza, sobretudo ainda capazes de oferecer com algum grau de \n\nseguran\u00e7a, rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas confi\u00e1veis. Nos termos VIALOU (2007:174) \u201cN\u00e3o \u00e9 \n\n\n\nP\u00e1gina | 71  \n \n\nposs\u00edvel estabelecer uma continuidade entre as culturas do Pleistoceno e as do Holoceno \n\npelo n\u00famero reduzido de s\u00edtios e vest\u00edgios\u201d.  \n\n \n\nQUADRO 2.  HIST\u00d3RICO DAS FASES DA TRADI\u00c7\u00c3O UMBU \n\nEstado Fase/S\u00edtio Idade A.P. Absoluta A \nEstimada E \n\nPesquisador Artefatos  caracter\u00edsticos \n\nRS Ibicu\u00ed 12770+- 220 A \n12690\n\n \n+- 100 A \n\nMiller \n1976/1978 \n\nN\u00facleos, talhadores, raspadores e lascas \nCom ou sem retoque. \n\nRS Uruguai 1155+- 230 A \n8585+- 115 A \n\nMiller \n1976/1978\n\n \nRaspadores, lascas, l\u00e2minas, n\u00facleos, \ntalhadores, \nPontas-de-proj\u00e9til com ped\u00fanculos e aletas \n\nRS Batinga 8290+- 130 A Ribeiro 1989 Raspadores, pontas-de-proj\u00e9til, lascas \n\nRS Capivara Idem F.Batinga Schmitz 1985 Raspadores, pontas-de-proj\u00e9til, pr\u00e9-formas, \nlascas \n\nPR Vinitu 8000 A  \n6000 E \n\nChmyz 1976; \n1977/1978 \n\nPontas-de-proj\u00e9til com ped\u00fanculo e aletas, \nraspadores \nPontas bifaciais, folhas bifaciais e facas \n\nRS Umbu 5950+- 190 E \n5680+- 240 A \n\nMiller \n1969-1974 \n\nPontas-de-proj\u00e9til estreitas, pequenas e \nm\u00e9dias, pedunculadas \nE lanceoladas \n\nPR Bituruna 3000 E Chmyz 1969 Pontas-de-proj\u00e9til com ped\u00fanculo e aletas, \nraspadores, pontas \nBifaciais, folhas bifaciais e facas \n\nRS Itapu\u00ed 5655+- 140 A Miller 1969-74 \nRibeiro 1972 \n\nPontas-de-proj\u00e9til pedunculadas bifurcadas, \nraspadores,  \nboleadeiras  \n\nRS Amanda\u00fa 5000 a 4000 E Miller 1969 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas e \napedunculadas, raspadores \nE talhadores \n\nRS Araponga Mais recente que Amanda\u00fa e \nmais antiga que a Camuri \n\nMiller 1971 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas e apeduncul- \nLadas, raspadores, talhadores, lascas e \nl\u00e2minas retocadas \n\nSC Suruvi 1500 E Piazza 1971 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas e \napedunculadas \n\nRS Camuri  5000 a 4000 E Miller 1967 \n1971 \n\nPontas-de-proj\u00e9til pedunculadas e \napedunculadas, raspadores \n\nPR Igua\u00e7u 3110+- 140 A Chmyz 1969 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas c/ aletas, \nRaspadores, facas bifaciais, buris \n\nPR C\u00e9u azul 3705+- 130 a 755+- 60 A Rauth Pontas-de-proj\u00e9til \n\nPR Potinga 3000 E Chmyz 1969 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas c/ aletas, \nRaspadores, furadores, buris, folhas bifaciais \n\nRS Itaqui 3527+- 145 A Miller\n  \n1969 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas c/ aletas, ras- \n\npadores, furadores, buris, folhas bifaciais \n\nRS Patos 2500 a 2400 E Schmitz 1969 Pontas-de-proj\u00e9til \n\nRS Lagoa 2435+- 85 a 2000+- 120 A Schmitz 1969 S/ dados \n\nRS Chu\u00ed 2500 \u00e0 1500 E Schmitz 1971-\n1972 \n\nS/ dados \n\nRS Rio \nPardinho \n\n2920+- 120 e 1425+- 115 Schmitz 1970 \nSchmitz;Brochado \n1981 \n\nPontas-de-proj\u00e9til pedunculadas c/ aletas, \ne artefatos sobre n\u00facleos e lascas \n\nRS Panambi Idem F. Rio Pardinho Brochado 1969 Ind\u00fastria de lascas, pontas-de-proj\u00e9til pe- \ndunculadas, pontas foli\u00e1ceas, bifaces \n\nSC Itai\u00f3 660+- 80 a 290+- 80 A Piazza 1974 Pontas-de-proj\u00e9til pedunculadas com aletas, \npontas foli\u00e1ceas, raspadores \n\n                                                                                                                                  Adaptado de HOELTZ (1997). \n\n \n\n \n\nAs evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas sugerem que as popula\u00e7\u00f5es relacionadas a \n\nTradi\u00e7\u00e3o Umbu tinham caracter\u00edsticas pr\u00f3ximas das demais sociedades ca\u00e7adoras-\n\ncoletoras de forma geral, tais como andar em grupos relativamente pequenos e n\u00f4mades.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 72  \n \n\nO quadro formulado nos anos de 1990 sobre as fases desta tradi\u00e7\u00e3o cultural \n\nsustentavam que para o sul do Brasil, haviam 22 fases para s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com \n\npontas de proj\u00e9til sendo 15 no Rio Grande do Sul, 5 no Paran\u00e1 e 2 em Santa Catarina.  \n\nRIBEIRO (1990), questionava se a Fase Ibicu\u00ed pertenceria ou n\u00e3o a Tradi\u00e7\u00e3o \n\nUmbu, ressaltando que as evid\u00eancias de press\u00e3o nos l\u00edticos seria um ponto favor\u00e1vel de \n\nliga\u00e7\u00e3o no entanto, a aus\u00eancia de pontas de proj\u00e9til seria desfavor\u00e1vel a filia\u00e7\u00e3o da Fase \n\nIbicu\u00ed a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. A fragilidade dos dados pertinentes a Fase Ibicu\u00ed, que se \n\nsustenta sob apenas tr\u00eas s\u00edtios escavados e  no conjunto de 46 pe\u00e7as l\u00edticas  lascadas, \n\nque ligariam a Fase Ibicu\u00ed a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu, pode ser facilmente posta em d\u00favida. \n\nAinda que apresentando d\u00favidas sobre a rota de chegada do homem pr\u00e9-hist\u00f3rico na \n\nregi\u00e3o, uma vez \u201cestabelecidos\u201d no Rio Grande do Sul, RIBEIRO (1990:134-35) \n\ncomentava que: \n\n \n\nResumindo, ter\u00edamos a chegada do grupo no sudoeste do Rio Grande do Sul \n\nh\u00e1 mais ou menos 11.500 anos A. P. e da\u00ed, uns partindo na dire\u00e7\u00e3o do centro \n\ndo Estado e outros, em torno do 7 ou 8 mil\u00eanio A. P., subindo ao alto Paran\u00e1, \n\ninvadindo planalto e litoral. Vivendo inicialmente numa vegeta\u00e7\u00e3o mais \n\nrarefeita do que a atual, deveriam buscar ref\u00fagio em vegeta\u00e7\u00e3o mais densa, \n\nseja junto aos cursos d\u00b4\u00e1gua, seja em pequenos vales encaixados onde se \n\nmanteria uma certa umidade.  \n\n   \n\nO autor sugere o estabelecimento de tr\u00eas momentos distintos para esta \n\nTradi\u00e7\u00e3o, o mais antigo equivale, entre outras, a Fase Uruguai, o intermedi\u00e1rio \n\ncorresponde a Fase de mesmo nome: Umbu, datado em 6.000 anos AP., localizado nas \n\nencostas ao sul do planalto, e o momento mais recente que chegou aos 290 AP., sendo \n\nencontrado tanto no Rio Grande do Sul quanto em Santa Catarina e no Paran\u00e1. Por volta \n\ndos 2.000 AP., as popula\u00e7\u00f5es vinculadas a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu teriam desenvolvido a \n\nt\u00e9cnica de cer\u00e2mica, o que pode ser um indicativo do desenvolvimento de uma nova \n\neconomia, baseada na horticultura. Este avan\u00e7o tecnol\u00f3gico pode significar altera\u00e7\u00e3o \n\nnas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, refletindo, talvez, em novas formas de organiza\u00e7\u00e3o social.  \n\nAlgumas caracter\u00edsticas em rela\u00e7\u00e3o aos s\u00edtios da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu podem ser \n\ntanto a ocorr\u00eancia \u00e0 c\u00e9u aberto como em abrigos sob rocha. Excetuando-se os abrigos, \n\nos s\u00edtios n\u00e3o cobertos podem ser localizados no campo ou em \u00e1reas florestais, \n\napresentando a caracter\u00edstica comum de se estabelecerem na parte mais alta de terrenos \n\npr\u00f3ximo a cursos d`\u00e1gua como rios, arroios e sangas. Segundo SCHMITZ (1984), \n\nmuitos dados do PRONAPA permaneciam in\u00e9ditos, acarretando em perda de \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes sobre a quest\u00e3o.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 73  \n \n\nConforme NOELLI (2000:235): \n\n \n\nAs datas mais recentes, por sua vez, sugerem que o processo de expans\u00e3o \n\nterritorial das popula\u00e7\u00f5es Kaingang, Xokleng e Guarani foram gradativamente \n\ncomprimindo e confinando as popula\u00e7\u00f5es da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu a certos \n\nterrit\u00f3rios, formando bols\u00f5es no planalto, onde h\u00e1 datas de at\u00e9 600 anos atr\u00e1s. \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que essas popula\u00e7\u00f5es, quando comprimidas, [...] tenham \n\nconseguido, manter alguns territ\u00f3rios e autonomia, havendo possibilidade de \n\nter trocado pessoas e realizado algum tipo de com\u00e9rcio. \n\n \n\nSegundo DIAS (1994), a dicotomia que havia sido estabelecida pelo \n\nPRONAPA entre as Tradi\u00e7\u00f5es Umbu e Humait\u00e1, a partir do diagn\u00f3stico das pontas de \n\nproj\u00e9til para os s\u00edtios da primeira filia\u00e7\u00e3o cultural estabelecera-se em fun\u00e7\u00e3o da \n\ninadequa\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para an\u00e1lise de l\u00edtico. Uma abordagem que \n\nprivilegiava a descri\u00e7\u00e3o de tipos morfol\u00f3gicos, sem equipara\u00e7\u00f5es entre dados \n\nquantitativos e padr\u00f5es anal\u00edticos unificados resultou num quadro amplo e gen\u00e9rico das \n\nculturas nativas do Estado, sem qualquer aproxima\u00e7\u00e3o com poss\u00edveis identidades \n\nculturais. Boa parte do estabelecimento de fases dentro da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu foram \n\ndefinidas em fun\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nApesar de todas as tentativas de caracteriza\u00e7\u00e3o dos grupos ca\u00e7ador-coletores \n\nvinculados a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu, \u00e9 a partir do trabalho de DIAS (1994), sobre o s\u00edtio RS-C- \n\nCapivari I (abrigo-sob-rocha) que encontramos um quadro anal\u00edtico consubstancial, com \n\no estudo mais apurado das tecnologias l\u00edticas. O resultado destas an\u00e1lises que passam a \n\nlevar em conta as cadeias operat\u00f3rias empregadas na produ\u00e7\u00e3o de artefatos, partindo do \n\nestudo das estrat\u00e9gias de capta\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima, da redu\u00e7\u00e3o inicial e secund\u00e1ria \n\nsobre o l\u00edtico, e do emprego do processamento unipolar, bipolar alijados aos perfis \n\nmorfol\u00f3gicos aplicados \u00e0s pontas de proj\u00e9til \u00e9 que se obteve talvez o primeiro marco \n\npara uma redefini\u00e7\u00e3o dos modelos gerados para definir-se a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. O estudo \n\naponta para a rela\u00e7\u00e3o direta entre per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o e as altera\u00e7\u00f5es paleo-clim\u00e1ticas \n\ne comprova a impossibilidade de empregar-se as altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas deste tipo de \n\nartefato, com a fun\u00e7\u00e3o de marcadores temporais. \n\nSeguindo nesta linha de trabalho, as escolhas tecnol\u00f3gicas tornam-se um \n\ncaminho que passa a ser percorrido pela autora, como indicadores de identidades \n\nculturais. Neste sentido, DIAS (2007) reporta-se ao fato de que, embora os conceitos de \n\nTradi\u00e7\u00e3o e Fase arqueol\u00f3gica estabelecidos pelo PRONAPA reportem-se as varia\u00e7\u00f5es e \n\nou variabilidades do registro arqueol\u00f3gico, os mesmos n\u00e3o conseguem explicar as \n\nrela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas entre variabilidade artefatual e comportamento cultural. Desta \n\n\n\nP\u00e1gina | 74  \n \n\nforma, todo o quadro hist\u00f3rico representado nas publica\u00e7\u00f5es dos anos de 1990, alteram-\n\nse de sobremaneira frente a novas perspectivas de estudo para o caso das pesquisas \n\nsobre ca\u00e7adores-coletores no sul do Brasil.   \n\nAs conclus\u00f5es finais que podemos chegar sobre a quest\u00e3o dos ca\u00e7adores-\n\ncoletores para o sul do Brasil, em especial no Rio Grande do Sul, indica a exist\u00eancia de \n\numa significativa variabilidade nos conjuntos l\u00edticos, por\u00e9m a manuten\u00e7\u00e3o de modelos \n\nsociais e econ\u00f4micos relativamente est\u00e1veis por um longo per\u00edodo de tempo, para o caso \n\ndos ca\u00e7adores-coletores do interior, enquanto que para as regi\u00f5es do litoral e lacustre, a \n\nincid\u00eancia de um processo de transforma\u00e7\u00e3o das sociedades pr\u00e9-coloniais localizadas \n\nnestes nichos ecol\u00f3gicos \u00e9 significativa, a partir do holoceno, ou nas palavras de DIAS \n\n(2012:368):  \n\n \n\nAlors qu\u00eas l\u00eas chasseurs-cueillers du Br\u00e9sil meridional avaient maintenu des \n\nstrategies s\u00f3cio-\u00e9conomiques relativement stables pendant l?Holoc\u00e8ne, les \n\ntrajectoires historiques d\u00eas soci\u00e9t\u00e9s de chasseurs-cueilleurs qui occuaient em \n\nm\u00eame temps la c\u00f4te atlantique br\u00e9silienne ont subi d?intenses processus de \n\ntransformation. \n\n \n\nUma vez apresentado as estruturas hist\u00f3ricas que balizaram os estudos \n\narqueol\u00f3gicos de ca\u00e7adores-coletores no Estado, destacando-se as primeiras discuss\u00f5es \n\nsobre as concep\u00e7\u00f5es de \u201cTradi\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cFase\u201d \u201cPaleo\u00edndio\u201d, \u201cFase Ibicu\u00ed\u201d, \u201cFase Uruguai\u201d \n\ne \u201cTradi\u00e7\u00e3o Umbu\u201d, no per\u00edodo p\u00f3s-PRONAPA, vamos passar a aprofundar estas \n\nquest\u00f5es no caso da \u00e1rea do arroio Touro-passo, iniciando pelos s\u00edtios considerados \n\n\u201elocais? arqueol\u00f3gicos. \n\n \n\n2.3. Quest\u00f5es estratigr\u00e1ficas, a Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo e o Estratotipo Miller-\n\nVarella: An\u00e1lises bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n\nAs principais refer\u00eancias encontradas sobre arqueologia na literatura \n\nespecializada que se reportam a \u00e1rea do arroio Touro-passo, integram os trabalhos de E. \n\nMiller, e mais recentemente algumas infer\u00eancias aparecem nas publica\u00e7\u00f5es de S. \n\nMilder. Pode-se considerar neste contexto de escassez de produ\u00e7\u00e3o intelectual \n\nespec\u00edfica, que a obra mais emblem\u00e1tica sobre o arroio touro-passo n\u00e3o \u00e9 \n\nexclusivamente resultado de uma pesquisa arqueol\u00f3gica, sequer de autoria de um \n\narque\u00f3logo. Trata-se de uma publica\u00e7\u00e3o de 1976 de Miguel Bombin na revista de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es do Museu de Ci\u00eancias da PUCRS intitulada \u201cModelo Paleoecol\u00f3gico \n\n\n\nP\u00e1gina | 75  \n \n\nEvolutivo Para o Neoquatern\u00e1rio Da Regi\u00e3o Da Campanha-Oeste Do Rio Grande Do \n\nSul (Brasil). A Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo, e Seu Conte\u00fado Fossil\u00edfero e a Pedog\u00eanese P\u00f3s-\n\ndeposicional\u201d. A publica\u00e7\u00e3o referendou a presen\u00e7a humana no cen\u00e1rio ecol\u00f3gico do \n\nper\u00edodo da transi\u00e7\u00e3o geoclim\u00e1tica do pleistoceno para o holoceno, nos \u00faltimos 12.000 \n\nanos AP. As demais publica\u00e7\u00f5es encontradas tecem refer\u00eancias ao arroio e aos trabalhos \n\nde Miller, no entanto, \u00e9 em Bombin que vemos um prop\u00f3sito espec\u00edfico para a \n\ncompreens\u00e3o de um cen\u00e1rio paleoambiental em um nicho ecol\u00f3gico bastante espec\u00edfico, \n\nno que chamar\u00e1 de \u201e\u00e1rea tipo?, que n\u00e3o ultrapassa 3 Km de largura a partir das margens \n\ndo arroio. \n\nM. Bombin e E. Miller avalizam a rela\u00e7\u00e3o crono-estratigr\u00e1fica entre vest\u00edgios \n\nf\u00f3sseis e arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-passo, instituindo o modelo que ficou \n\nconhecido por Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo. A Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo passa a ser uma \n\nrefer\u00eancia arqueoestratigr\u00e1fica que associa vest\u00edgios naturais e antr\u00f3picos. Sobre os \n\nvest\u00edgios antr\u00f3picos, a proposta da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo institui uma sequ\u00eancia de tr\u00eas \n\nmomentos de ocupa\u00e7\u00e3o humana no contexto pr\u00e9-colonial. O mais antigo momento \n\ndestas ocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 situado estratigraficamente aos n\u00edveis sedimentares inferiores da \n\n\u201eForma\u00e7\u00e3o Touro-passo? (rud\u00e1ceo-lam\u00edtico), constituindo-se da ocorr\u00eancia de lascas de \n\nmetaquartizito botucatu e calced\u00f4nia. Os vest\u00edgios s\u00e3o atribu\u00eddos ao contexto dos \n\nca\u00e7adores-coletores n\u00e3o especializados, de bioma aberto, que teriam co-existido com \n\nanimais da megafauna pleistoc\u00eanica nos \u00faltimos 10 mil anos AP. Ao contexto \n\npronapiano, s\u00e3o nestes n\u00edveis estratigr\u00e1ficos mais inferiores da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo \n\nque se registra o recorte temporal em correspond\u00eancia ao est\u00e1gio cultural que atrelou-se \n\na id\u00e9ia de \u201ePaleo\u00edndio?. No modelo arqueol\u00f3gico tradicional, o \u201ePaleo\u00edndio? estaria \n\nrepresentado no oeste do Rio Grande do Sul pelas Fases Ibicui e Uruguai.  \n\n Um segundo momento, correspondente ao n\u00edvel sedimentar \u201elam\u00edtico?, logo \n\nacima do n\u00edvel anterior, encontrariam-se l\u00edticos de metaquartizito onde o instrumento \n\ncaracter\u00edstico \u00e9 o raspador de n\u00facleo. Deste n\u00edvel sedimentar e conjunto l\u00edtico \n\nentenderam os autores que a sugest\u00e3o principal consistia na presen\u00e7a de \u201ecoletores-\n\nca\u00e7adores? adaptados a forma\u00e7\u00f5es vegetais ao menos em parte fechadas. Tal mudan\u00e7a \n\nno nicho ecol\u00f3gico da \u00e1rea da pesquisa equivale-se as altera\u00e7\u00f5es geoclim\u00e1ticas que \n\nproduziram mudan\u00e7as significativas no cen\u00e1rio ecol\u00f3gico, de uma paisagem \n\npredominantemente formada por campos em fun\u00e7\u00e3o dos resqu\u00edcios glaciares \n\nmanifestados sob a forma de clima mais seco e frio, para um paulatino aquecimento das \n\ntemperaturas, favorecendo a partir de um clima mais quente e \u00famido, a prolifera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nP\u00e1gina | 76  \n \n\ndiferentes esp\u00e9cies vegetais e animais. Originando-se um cen\u00e1rio altamente favor\u00e1vel ao \n\nestabelecimento de sociedades ca\u00e7adoras-coletoras, sobretudo pela interface \n\ncampo/mata e o incremento de uma rede abundante de recursos h\u00eddricos. \n\nTemporalmente estamos situando os eventos do n\u00edvel lam\u00edtico entre os est\u00e1gios do \n\nholoceno inicial at\u00e9 a estabiliza\u00e7\u00e3o no \u00f3timo clim\u00e1tico por volta dos 5.000 AP. \n\nCulturalmente se delimitou a ocorr\u00eancia neste n\u00edvel de uma maior diversidade e \n\nquantidade de implementos l\u00edticos, que corresponderiam a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu.    \n\nNo terceiro, \u00faltimo e mais recente registro da presen\u00e7a humana de cultura \n\namer\u00edndia estaria situada a maior variedade do registro arqueol\u00f3gico. Tratar\u00eda-se de \n\ninstrumentos de arremesso tais como pontas de proj\u00e9til, pedras de boleadeira e \n\nlenticulares. As lenticulares estariam diretamente relacionadas a cultura material dos \n\n\u00edndios hist\u00f3ricos da regi\u00e3o, denominados genericamente por pampeanos, que \n\nconstitu\u00edam-se etnologicamente por popula\u00e7\u00f5es conhecidas como \u201eCharruas? e \n\n\u201eMinuanos?.  \n\nAinda que a publica\u00e7\u00e3o tenha como prop\u00f3sito o estabelecimento de um modelo \n\npaleoecol\u00f3gico de sentido mais amplo, onde os vest\u00edgios humanos s\u00e3o vistos apenas \n\ncomo parte do ambiente natural em brev\u00edssimas considera\u00e7\u00f5es, as refer\u00eancias sobre a \n\npresen\u00e7a humana como parte inerente ao biosisstema antigo fomenta as discuss\u00f5es \n\nsobre a antiguidade do homem na por\u00e7\u00e3o meridional da Am\u00e9rica do Sul.  \n\nA publica\u00e7\u00e3o de M. Bombin tamb\u00e9m ganha destaque para a Arqueologia \n\nga\u00facha sobretudo por Miller ter divulgado pouco seu trabalho, o que gerou muitas \n\nd\u00favidas sobre suas pesquisas, restando em virtude disso como principal fonte \n\ndocumental sobre as atividades arqueol\u00f3gicas na regi\u00e3o os relat\u00f3rios do Projeto \n\n(PROPA-MARSUL) registrados durante os anos de implementa\u00e7\u00e3o do mesmo (1972-\n\n1977), que ser\u00e3o analisados na sequ\u00eancia. \n\nAl\u00e9m da obra de Bombin referida, destaca-se, portanto, algumas publica\u00e7\u00f5es \n\nde Eurico Miller dentre os quais o artigo na revista Estudos Atacame\u00f1os, (1987), \n\nintitulado \u201cPesquisas arqueol\u00f3gicas paleoind\u00edgenas no Brasil Ocidental\u201d. Na publica\u00e7\u00e3o \n\no autor se refere a estudos em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, no entanto, destacaremos t\u00e3o \n\napenas as refer\u00eancias que o autor faz com rela\u00e7\u00e3o ao arroio Touro-passo. Referindo-se \n\nao Rio Grande do Sul, destaca as regi\u00f5es da Campanha e Miss\u00f5es, sobretudo os \n\nmunic\u00edpios de Uruguaiana, Quara\u00ed (entre os rios Uruguai e Quara\u00ed), Alegrete, Itaqui e \n\nS\u00e3o Borja. O arroio Touro-passo \u00e9 desta forma referenciado pelo autor nas suas \n\narg\u00fci\u00e7\u00f5es iniciais, MILLER (1987:37):  \n\n\n\nP\u00e1gina | 77  \n \n\n \n\nAo rio principal, o Uruguai (m\u00e9dio), seguem-se os rios Ibicu\u00ed ao centro da \n\n\u00e1rea, Quara\u00ed ao sul, Icamaqu\u00e3 e Iju\u00ed ao norte, arroio Touro Passo no centro-\n\nsul e, dezenas de c\u00f3rregos (arroios) menores. Apenas o rio Uruguai tem suas \n\nnascentes sobre o Planalto Meridional (basalto trapp), pr\u00f3ximo ao litoral.  \n\n \n\n \n\nDentre outras descri\u00e7\u00f5es ambientais, referindo-se as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\natuais com suas acentuadas oscila\u00e7\u00f5es entre as \u00e9pocas de ver\u00e3o e inverno, aos tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que se comp\u00f5e basicamente por forma\u00e7\u00f5es de gram\u00edneas alternando-se nas \n\n\u00e1reas alagadi\u00e7as com arbustos e faixas descont\u00ednuas de matas ciliares as margens de \n\narroios e rios. Destaca-se suas observa\u00e7\u00f5es sobre os aspectos geomorfol\u00f3gicos, situando \n\na Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo num contexto mais amplo do que a respectiva \u201e\u00e1rea tipo? \n\ndefinida por Bombin, apresentada no seu \u201eModelo Paleoecol\u00f3gico Evolutivo?. MILLER \n\n(op. cit.,:37) comenta sobre esta quest\u00e3o: \n\n \n\nSobressaem as rochas bas\u00e1lticas da Serra Geral Grupo S\u00e3o Bento (Jur\u00e1ssico-\n\nCret\u00e1cio), o arenito Botucatu (Juer\u00e1ssico) e pseudodiques de metaquartzito \n\n(arenito silicificado) oriundo do pirometamorfismo entre a lava e o arenito. \n\nNo arroio Touro-passo ocorrem sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Touro Passo \n\n(Bombim, 1976), como provavelmente ocorrem nos pequenos rios e \n\nc\u00f3rregos, junto ao rio Uruguai na Campanha e parte de Miss\u00f5es. No rio \n\nUruguai ao longo dos diques marginais percebe-se com muita nitidez o \n\nEstratotipo Miller-Varela (Correa, 1980) composto de cinzas vulc\u00e2nicas, silte \n\ne areias; esse estratoguia est\u00e1 menos definido nos afluentes. [Grifo meu]. \n\n \n\nSobre as quest\u00f5es de ordem estratigr\u00e1fica, MILLER (op.cit.) destaca 4 \n\nvariantes encontradas na \u00e1rea do projeto do PROPA para a regi\u00e3o da fronteira oeste do \n\nRio Grande do Sul: \n\n1- Rio Uruguai ao sul da foz com do rio Ibicu\u00ed (azul); \n\n2- Rio Uruguai, ao norte da foz do rio Ibicu\u00ed (rosa); \n\n3- Arroio Touro-passo e rio Quara\u00ed (laranja); \n\n4- Rio Ibicu\u00ed (verde). \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 78  \n \n\n \n\nFig.15. Regi\u00e3o de abrang\u00eancia do Estratotipo Miller-Verella. (Fonte: MILLER, 1987:38).  \n\n \n\nAs 4 variantes estratigr\u00e1ficas dos s\u00edtios da regi\u00e3o estariam organizadas num \n\nsistema de sequ\u00eancias de at\u00e9 9 horizontes, subdivididos em 3 unidades estratigr\u00e1ficas, \n\nonde situam-se os contextos paleoind\u00edgenas sugeridos em Miller (1987:39) em data\u00e7\u00f5es \n\nao redor de 10.400 +- 110 AP. No entanto, esta subdivis\u00e3o estratigr\u00e1fica que visava \n\narticular o sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre as \u201eevid\u00eancias? paleoind\u00edgenas \u00e9 pouco clara. \n\nNo artigo consultado o autor n\u00e3o utiliza nenhum modelo visual, seja desenho de perfil \n\nou fotografia, mantendo apenas um narrativo prolixo. Outra dificuldade em se \n\ncompreender o sistema estratigr\u00e1fico consiste que determinadas evid\u00eancias n\u00e3o \n\ncorresponderem aos mesmos horizontes, como \u00e9 o caso da ocorr\u00eancia de \u201ecinzas \n\nvulc\u00e2nicas?, que servem de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o do \u201eestrato guia?, denominado \n\n\u201cMiller-Varella\u201d. Comenta MILLER (op.cit.39) \u201c[...] tomando como refer\u00eancia a base \n\nda unidade estratigr\u00e1fica II (horizontes V e VI) ou horizonte V, composto de cinzas \n\nvulc\u00e2nicas, constituindo-se num estrato guia (estratotipo Miller-Varela)\u201d. \n\nA defini\u00e7\u00e3o deste estratotipo torna-se uma das refer\u00eancias para os \n\nlevantamentos de campo de Miller, que tamb\u00e9m norteariam-se por evid\u00eancias de \n\npaleocanais de drenagens, paleobacias de drenagem \u201eassoreadas, e reativadas no \n\nholoceno at\u00e9 o presente, e de diques marginais desnudados. Contudo, tais infer\u00eancias \n\nparecem ser apenas complementa\u00e7\u00f5es, pois fica claro na localiza\u00e7\u00e3o de todos os s\u00edtios \n\nque s\u00e3o nas barrancas que se buscam os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Talvez a contribui\u00e7\u00e3o mais \n\nsignificativa neste artigo n\u00e3o seja o que o autor apresenta sobre seus trabalhos \n\n\n\nP\u00e1gina | 79  \n \n\nrealizados, sen\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o, ainda que vaga, de onde n\u00e3o pesquisou. Segundo \n\nMILLER (op.cit.:57) \u201cAssim, se houver evid\u00eancias culturais paleoind\u00edgenas, ser\u00e1 nos \n\nsedimentos do horizonte IX dos rios Quara\u00ed e Ibicu\u00ed que eles dever\u00e3o ser pesquisados.\u201d.  \n\nNeste artigo, como em toda sua obra, Miller det\u00e9m-se em pormenorizar as \n\nquest\u00f5es de ordem geomorfol\u00f3gica, acrescentando sobre os m\u00e9todos de trabalho de \n\ncampo, das prospec\u00e7\u00f5es as escava\u00e7\u00f5es propriamente ditas. Ao se referir sobre a cultura \n\nmaterial, o autor n\u00e3o menciona o arroio Touro-passo especificamente, no entanto, \n\napresenta considera\u00e7\u00f5es sobre as Fases Ibicu\u00ed e Uruguai, que para a realidade da sua \n\n\u00e9poca, eram evid\u00eancias incontest\u00e1veis da presen\u00e7a de um est\u00e1gio paleoind\u00edgena na \n\nfronteira oeste do Rio Grande do Sul. Sobre a Fase Uruguai, a primeira observa\u00e7\u00e3o que \n\nse encontra em Miller \u00e9 sobre a \u00e1rea de dispers\u00e3o desta ind\u00fastria, haja vista que a \n\nmesma, ao se encontrar nas margens dos rios Uruguai e Quara\u00ed, poderiam estender-se \n\nat\u00e9 regi\u00f5es incertas na Argentina e Uruguai correspondentemente. \n\nJunto ao rio Uruguai estariam 14 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos desta Fase, todos eles, \n\nsegundo MILLER (1987:50) \u201c[....] est\u00e3o sofrendo os efeitos da eros\u00e3o fluvial anual \n\n[...]\u201d. [Grifo meu]. Novamente nos reportamos ao entendimento de que, decorridos 40 \n\nanos das observa\u00e7\u00f5es do pesquisador, dos quais pudemos acompanhar a situa\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos desde o ano 2000 at\u00e9 o presente, o processo de eros\u00e3o das barrancas, e \n\nassoreamento das margens fora a intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental motivada pelo \n\nincremento das atividades riz\u00edcolas, no m\u00ednimo comprometem a justaposi\u00e7\u00e3o das \n\nestratigrafias e materiais. \n\nNa sequ\u00eancia do texto, complementa MILLER (op.cit.:50), \u201c[...] s\u00e3o raras as \n\nevid\u00eancias l\u00edticas desde o embasamento rochoso, junto a aglomerados de seixos [...] \n\n(leito rochoso do rio Uruguai - basalto ou arenito metam\u00f3rfico). Estas \u00faltimas \n\nocorr\u00eancias cronologicamente seriam contempor\u00e2neas a Fase Ibicu\u00ed, sem pontas de \n\nproj\u00e9til, e n\u00e3o h\u00e1 ainda como afirmar ou negar suas associa\u00e7\u00f5es a Fase Uruguai.\u201d.   \n\nAo referir-se aos artefatos, comenta MILLER (op.cit.:50), \u201cPor raz\u00f5es alheias a \n\nnossa vontade, as an\u00e1lises das evid\u00eancias interdisciplinares e arqueol\u00f3gicas pouco \n\nprogrediram e ainda encontram-se a n\u00edvel preliminar.\u201d [Grifo meu]. Ainda neste trecho, \n\no pesquisador se refere a presen\u00e7a de pontas de proj\u00e9til em s\u00edtios da Fase Uruguai, a \n\npartir de 1975, sendo que at\u00e9 o ano anterior, considerava-se esta fase sem pontas. \n\nMenciona que os utens\u00edlios diagn\u00f3sticos, desta Fase\n8\n constituem-se por:  \n\n                                                           \n8\n MILLER (op.cit.:51) \u201cAo todo foram reunidas, in situ, cerca de 3.240 evid\u00eancias l\u00edticas: 11 pontas de \n\nproj\u00e9til, 38 raspadores, 18 percutores, 29 n\u00facleos esgotados, 37 pedras de bigorna, 167 lascas grossas e \n\n\n\nP\u00e1gina | 80  \n \n\n \n\na) pontas-de-proj\u00e9til, pedunculadas de formas vari\u00e1veis mas de tamanho      \n\nm\u00e9dio a pequeno (4,9 a 2,9cm), estreitas e raramente largas (1,6 a 3,4cm), \n\nprincipalmente em calced\u00f4nia, \n\nb) facas bifaciais m\u00e9dias \u00e0 pequenas (12, 4 \u00e0 4,2cm), \n\nc) raspadores circulares, laterais e terminais pequenos (2,7 a 3,9cm), \n\nd) pr\u00e9-formas lanceoladas bifaciais, \n\ne) micro-lascas resultantes de lascamentos e retoques \u00e0 press\u00e3o e percuss\u00e3o, \n\nf) lascas e l\u00e2minas \n9\n pequenas \u00e0 medianas (1,0 a 4,2cm), \n\ng) n\u00facleos (3 a 19cm), \n\nh) percutores (5,2 a 7,9 cm) esfer\u00f3ides \u00e0 cil\u00edndricos, \n\ni) bigornas (sem informa\u00e7\u00f5es adicionais), \n\nj) talhadores\n10\n\n tipo \u201echopper?, \n\nk) raspadores pequenos, altos e circulares, oriundos de n\u00facleos esgotados. \n\n \n\nRessaltamos que o artigo \u00e9 de 1987, e o autor se refere as pesquisas que foram \n\nlevadas a cabo pelo mesmo at\u00e9 o fim do segundo projeto para a regi\u00e3o, o PROPA, \n\nencerrado em 1978. As express\u00f5es transcritas que se repassam a id\u00e9ia de escassez de \n\nevid\u00eancias l\u00edticas e das associa\u00e7\u00f5es culturais indefinidas ap\u00f3s uma d\u00e9cada do t\u00e9rmino \n\ndas atividades formais dos projetos, nos evidenciam \u00e0 fragilidade com que a quest\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica (cultural) \u00e9 abordada, encoberta por um discurso de prof\u00edcua identidade \n\ncom a \u00e1rea das ci\u00eancias da terra. Estas sim, com o suporte de especialistas, conseguem \n\nmaquiar um fundamento mais coerente sobre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, mas que n\u00e3o \n\nsubsidiam um entendimento mais apurado sobre a diversidade cultural destas \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\nTais propostas j\u00e1 seriam possibilidades de estudo vi\u00e1veis, as quais encontrou-se \n\nem poucas observa\u00e7\u00f5es do trabalho de Miller que sugerem a inten\u00e7\u00e3o em se realizar \n\numa abordagem diferenciada do que fez ao longo de todos os projetos em que foi \n\nintegrante. Contudo, cabe destacar as poucas e t\u00edmidas linhas que o autor destina em \n\nbusca de uma aproxima\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o cultural. Conforme MILLER (op.cit.:51): \n\n                                                                                                                                                                          \ngrandes, 247 lascas m\u00e9dias, 102 l\u00e2minas m\u00e9dias, 247 lascas pequenas e mais de dois milhares de micro \n\nlascas.\u201d. \n9\nMILLER (op.cit.:51) \u201c[...] com e sem retoque intencional e/ou com evid\u00eancia de uso (micro lascamentos \n\nordenados e cont\u00ednuos at\u00e9 1,5cm \u2013 ou desordenados nas serrilhas).  \n10\n\nMILLER (op.cit.:51) \u201c[...] em pequena quantidade, elaborados em seixos rolados, com gume reto a \n\nconvexo, lateral ou terminal.\u201d. \n\n\n\nP\u00e1gina | 81  \n \n\n \n\nTanto na Fase Uruguai como na Ibicu\u00ed, as propor\u00e7\u00f5es dos utens\u00edlios l\u00edticos \n\ns\u00e3o determinantes tecnol\u00f3gico-culturais, uma vez que a mat\u00e9ria prima s\u00e3 \n\npermite dimens\u00f5es bem acima das adotadas (como ocorre no complexo pr\u00e9-\n\ncer\u00e2mico Itaqui, Miller, (1969). [...] Tamb\u00e9m a mat\u00e9ria-prima utilizada \u00e9 uma \n\nado\u00e7\u00e3o cultural-tecnol\u00f3gica, visto a abund\u00e2ncia de todas.\u201d [Grifo meu].  \n\n \n\nEm artigo anterior, ao partir de uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o \n\noeste do Rio Grande do Sul (Campanha e Miss\u00f5es), faz uma primeira observa\u00e7\u00e3o \n\nimportante, MILLER (1969:13), \u201cComo as gram\u00edneas apenas disfar\u00e7am os afloramentos  \n\nrochosos, com aspecto de coxilha, modelados por grande quantidade de seixos, o \n\nind\u00edgena, em qualquer parte, encontrava a indispens\u00e1vel mat\u00e9ria-prima l\u00edtica.\u201d O que \u00e9 \n\nexposto de maneira exagerada, na \u00e1rea do arroio Touro-passo encontra relativo \n\nrespaldo. Se de fato, nas por\u00e7\u00f5es superiores dos terrenos mais altos h\u00e1 uma maior \n\nincid\u00eancia \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie rochosa, nas por\u00e7\u00f5es inferiores, paulatinamente v\u00e3o \n\nse sobrepondo camadas sedimentares deslocadas pelo fluxo dos ventos e chuvas. Por\u00e9m \n\n\u00e9 junto aos lageados formados ap\u00f3s cheias e enchentes, que afloram seixos e blocos de \n\nmelhor maleabilidade para os trabalhos de lascamento do artes\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rico. \n\nNeste artigo o pesquisador se reporta a localiza\u00e7\u00e3o de 81 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nna regi\u00e3o, at\u00e9 1968, que seria o terceiro ano de implementa\u00e7\u00e3o do PRONAPA. Destes \n\ns\u00edtios, todos em campo aberto, o predom\u00ednio seria de s\u00edtios tipo \u201ehabita\u00e7\u00e3o?, no entanto \n\nn\u00e3o h\u00e1 qualquer justificativa para este defini\u00e7\u00e3o. Se conhece em algumas passagens nos \n\nescritos de Miller as refer\u00eancias sobre \u201efog\u00f5es?, ou seja, blocos de rocha dispostos de \n\nmaneira que o pesquisador julgava consistir-se em estruturas de fogueiras. Tais \n\nestruturas, as quais n\u00e3o aparecem nos croquis de perfil estratigr\u00e1fico, tampouco de \n\nplotagens, n\u00e3o precisam ser necessariamente de s\u00edtios t\u00e3o somente relacionados \u00e0 \n\nhabita\u00e7\u00e3o. Dos s\u00edtios por n\u00f3s pesquisados, do contexto paleoind\u00edgena, somente o RS I \n\n66 \u2013 Milton Almeida apresenta estruturas de coc\u00e7\u00e3o documentadas satisfatoriamente, \n\nainda que tenhamos classificado o mesmo como h\u00edbrido, isto porque \u00e9 tanto resultado \n\nde a\u00e7\u00e3o p\u00f3s-deposicional (local arqueol\u00f3gico) quanto efetivamente um s\u00edtio de \n\nocupa\u00e7\u00e3o (lugar arqueol\u00f3gico).  \n\nPara nosso entendimento, h\u00e1 grandes possibilidades de todos ou a maioria dos \n\ns\u00edtios da Fase Uruguai tanto no rio Uruguai quanto no arroio Touro-passo, serem \n\nresultado de a\u00e7\u00f5es p\u00f3s-deposicionais. Isto quer dizer que tentar estabelecer rotas \n\nmigrat\u00f3rias a partir dos dados do PROPA, pode corresponder a interpreta\u00e7\u00f5es \n\nequivocadas, tornando-se primordial a aferi\u00e7\u00e3o em campo destes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\n\n\nP\u00e1gina | 82  \n \n\nDentre o total de s\u00edtios, teriam sido classificados duas fases cer\u00e2micas e uma l\u00edtica, \n\nembora o autor destaque \u201e[...] \u00e0 pobreza das amostras cer\u00e2micas e sua obten\u00e7\u00e3o sem \n\nevid\u00eancias estratigr\u00e1ficas? MILLER (1969:14). \n\nDe algum proveito para este estudo, s\u00e3o as poucas refer\u00eancias que Miller \n\ndestina neste artigo ao \u201eComplexo Itaqui\u201d, t\u00e3o poucas que o trecho pode ser transcrito, \n\nMILLER (1969:15-16): \n\n \n\nOs s\u00edtios maiores localizam-se nas margens dos grandes cursos de \u00e1gua; os \n\nmenores sobre as coxilhas lindantes e cerros juntos aos banhados. A \n\nespessura do refugo n\u00e3o vai al\u00e9m da do pr\u00f3prio l\u00edticos. O n\u00edvel arqueol\u00f3gico \n\npode ser tanto superficial como encoberto por aluvi\u00f5es de at\u00e9 3m de \n\nespessura. As dimens\u00f5es dos s\u00edtios s\u00e3o vari\u00e1veis, de 500 a 3000m\n2\n [...]. \n\nRaramente se percebe t\u00eanues lentes de carv\u00e3o nas barrancas. No rio Ibicu\u00ed, \n\nassociados a l\u00edticos deste complexo (?), encontramos f\u00f3sseis de fauna \n\nPleistoc\u00eanica extinta (Paramilodon ?) [...]. Os artefatos comp\u00f5em-se \n\nprincipalmente de: raspadores [...], l\u00e2minas-faca, facas-raspadores, lascas \n\ncom evid\u00eancia de uso, talhadores, pontas-de-proj\u00e9til, percutores e, em menor \n\nn\u00famero, bifaces [...] e raras boleadeiras [...]. Apesar do estado preliminar das \n\nan\u00e1lises, podemos perceber uma grande variedade de pontas-de-proj\u00e9til, que \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o mais pela conforma\u00e7\u00e3o do ped\u00fanculo do que pela da l\u00e2mina, \n\napesar desta tamb\u00e9m apresentar formas algumas caracter\u00edsticas e distintas das \n\ndemais culturas at\u00e9 o presente encontradas no Rio Grande do Sul [...]. As \n\npontas-de-proj\u00e9til t\u00edpicas s\u00e3o bifaciais e s\u00f3 raramente ocorrem as \n\nmonofaciais. [....] Sendo esta uma breve comunica\u00e7\u00e3o, ater-nos-emos \n\ns\u00f2mente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos ped\u00fanculos (ou bases) [...]. A presen\u00e7a de l\u00edticos \n\ncomo: biface em \u00e2ngulo obtuso (bumerang\u00f3ide), raspadores e talhadores, \n\ndemarcam meridionalmente a exist\u00eancia de alguns artefatos id\u00eanticos aos do \n\nAltoparanaense de Menghin (1967:19-29) e fase Caagua\u00e7u (Miller, 1968: \n\n[...]), e assemelhados aos l\u00edticos do Cuaraimense, segundo o que inferimos de \n\nB\u00f3rmida (1964:105-28). [...]\u201d. \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica de Miller \u00e9 condizente com as diretrizes estipuladas \n\npelo PRONAPA e PROPA. Vemos que \u00e9 marcante o apelo \u00e0s ci\u00eancias da terra e ao \n\ntipologismo que descreve tipos de materiais, procurando estabelecer associa\u00e7\u00f5es aos \n\nn\u00edveis estratigr\u00e1ficos. No entanto, todo o aporte do pesquisador n\u00e3o ultrapassa o fato de \n\nindicar a presen\u00e7a humana antiga na regi\u00e3o. Fica latente a aus\u00eancia do menor ensejo em \n\nbuscar identidades, h\u00e1bitos, costumes, algum tra\u00e7o que pudesse oferecer um \n\nentendimento de como as culturas locais interagiam com as ambi\u00eancias regionais. Estas \n\nlacunas, ao que me parecem s\u00e3o decorr\u00eancia de dois fatores, do pr\u00f3prio tipologismo do \n\nmaterial l\u00edtico e da abordagem positivista sobre os s\u00edtios (espa\u00e7os arqueol\u00f3gicos), \n\ndesconsiderando refer\u00eancias etnoarqueol\u00f3gicas e baseando-se em associa\u00e7\u00f5es \n\nestratigr\u00e1ficas question\u00e1veis. \n\nUma vez apresentado as estruturas hist\u00f3ricas que balizaram os estudos \n\narqueol\u00f3gicos de ca\u00e7adores-coletores no Estado, destacando-se as primeiras discuss\u00f5es \n\n\n\nP\u00e1gina | 83  \n \n\nsobre as concep\u00e7\u00f5es de \u201cTradi\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cFase\u201d, \u201cPaleo\u00edndio\u201d, \u201cFase Ibicu\u00ed\u201d, \u201cFase Uruguai\u201d \n\ne \u201cTradi\u00e7\u00e3o Umbu\u201d, no per\u00edodo p\u00f3s-PRONAPA, vamos aprofundar estas quest\u00f5es no \n\ncaso da \u00e1rea do arroio Touro-passo. Apesar de nossa pesquisa ter se iniciado com a \n\npersectiva de estudo de campo tamb\u00e9m nos s\u00edtios paleoind\u00edgenas no arroio Touro-passo, \n\nmas em virtude do avan\u00e7ado grau de destrui\u00e7\u00e3o dos mesmos, e por conseq\u00fc\u00eancia termos \n\nredirecionado esta pesquisa para os s\u00edtios melhor preservados que descobrimos, faze-se \n\nnecess\u00e1rio, realizar uma an\u00e1lise com profundidade sobre os documentos prim\u00e1rios \n\nelaborados por E. Miller. Tais documentos s\u00e3o contrapostos de nossas observa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os s\u00edtios in locu e ainda com o material coletado nestes s\u00edtios pelo pesquisador, de \n\ntal maneira que possamos comparar o contexto paleoind\u00edgena com o contexto ca\u00e7ador-\n\ncoletor holoc\u00eanico. Tal rela\u00e7\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita, pois para os pesquisadores do PRONAPA-\n\nPROPA, esta rela\u00e7\u00e3o foi negligenciada, bem como por todos os outros interessados pelo \n\nassunto, que n\u00e3o pesquisaram os s\u00edtios, ou mesmo n\u00e3o importaram em avaliar a \n\npresen\u00e7a mais recente desta sociedade na \u00e1rea da pesquisa.  \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n    \n\n \n\n    \n\n \n\n    \n\n \n\n              \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 84  \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 85  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 86  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 84  \n \n\n \n\nCap\u00edtulo 3. \n\nA QUEST\u00c3O PALEOIND\u00cdGENA NO ARROIO TOURO-PASSO.  \n\n \n\nApresentamos no cap\u00edtulo anterior as quest\u00f5es hist\u00f3ricas que envolveram a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Arqueologia enquanto ci\u00eancia em constru\u00e7\u00e3o, tanto no cen\u00e1rio brasileiro \n\nquanto no sul-riograndense. Tamb\u00e9m tra\u00e7amos os pressupostos elementares que \n\nbalizaram a arqueologia de ca\u00e7adores-coletores no Estado, procurando apontar as \n\nmetodologias e concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que nortearam os primeiros estudos arqueol\u00f3gicos, \n\nos quais foram implementados nas pesquisas efetuadas no arroio Touro-passo. \n\nEvidenciamos o qu\u00e3o tardio foi o interesse dos arque\u00f3logos em pesquisar a fronteira \n\noeste do Rio Grande do Sul, at\u00e9 ent\u00e3o voltados predominantemente para as regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas das \u00e1reas lacustres ao sul e do nordeste ga\u00facho. O levantamento bibliogr\u00e1fico \n\nsobre a \u00e1rea da pesquisa tamb\u00e9m evidenciou, consequentemente, a aus\u00eancia de trabalhos \n\nespec\u00edficos sobre os s\u00edtios do arroio Touro-passo no per\u00edodo p\u00f3s-PROPA. No entanto, \n\nressalta-se que \u00e9 esta aus\u00eancia de estudos sistem\u00e1ticos espec\u00edficos que faz com que a \n\nan\u00e1lise das fontes documentais prim\u00e1rias ganhe ainda mais import\u00e2ncia.  \n\nNeste sentido, consideram-se para este estudo a pr\u00f3pria cultura material, que \n\nno caso constitui-se em um acervo\n1\n in\u00e9dito de vest\u00edgios l\u00edticos, obtidos mediante coletas \n\nsuperficiais controladas, sondagens e escava\u00e7\u00f5es. Utilizamo-nos tamb\u00e9m do aporte \n\ndocumental do \u201cPrograma de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas sobre o Paleo\u00edndio, Paleofauna, \n\nPaleoclima, do Rio Uruguai, Rio Ibicu\u00ed e \u00e1reas pr\u00f3ximas do Rio Grande do Sul, Brasil\u201d \n\nOs documentos analisados constituem-se de relat\u00f3rios, fichas de atividades e \n\nfichas de cadastro de s\u00edtio arqueol\u00f3gico confeccionadas no contexto dos trabalhos do \n\nPROPA bem como as fichas de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f4nicas emitidas pelo Smithsonian.  \n\nAl\u00e9m da an\u00e1lise dos documentos do Marsul-Smithsonian, estivemos no Museu \n\nArqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul a fim de registrar amostras do conjunto l\u00edtico \n\ncoletado nos s\u00edtios do PROPA no arroio Touro-passo (RS I \u2013 66 Milton Almeida, RS I \u2013 \n\n67 Touro Passo (I), RS I \u2013 68 Ribeiro), sobretudo em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o termos realizado \n\nescava\u00e7\u00f5es nestes s\u00edtios devido ao avan\u00e7ado grau de destrui\u00e7\u00e3o dos mesmos, e pela \n\nin\u00f3cua presen\u00e7a de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos in locu.  \n\n                                                           \n1\n Os trabalhos de campo foram realizados mediante Portaria n.124 de abril de 2004, com \n\nrenova\u00e7\u00e3o aprovada at\u00e9 2008, sob nossa elabora\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o, e contrapartida institucional da \nPUCRS C\u00e2mpus Uruguaiana. \n\n\n\nP\u00e1gina | 85  \n \n\nEncontramos tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de documentos internos, produzidos por E. \n\nMiller, referentes \u00e0s pesquisas arqueol\u00f3gicas do PROPA nestes tr\u00eas s\u00edtios do arroio \n\nTouro-passo. Trata-se de croquis de escava\u00e7\u00f5es, fotos dos s\u00edtios e materiais, fichas \n\nmanuscritas, c\u00f3digos de identifica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as, controles de campo dos materiais e \n\nn\u00edveis estratigr\u00e1ficos. Muito deste material est\u00e1 incompleto e n\u00e3o foi utilizado como \n\ndocumento, mas ilustraram complementarmente os epis\u00f3dios particulares que \n\nenvolveram as pesquisas de campo de E. Miller. Desvelaram aos nossos olhos talvez \n\nmais sobre o ambiente do pr\u00f3prio pesquisador do que propriamente das pesquisas \n\nrealizadas. V\u00e1rias fotografias nos servem de fato para compreender melhor uma s\u00e9rie de \n\nquest\u00f5es, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o ambiental dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\npesquisados, nos idos dos anos de 1974. As fotografias, em especial das escava\u00e7\u00f5es no \n\ns\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida, por exemplo, justificam uma nova avalia\u00e7\u00e3o sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre materiais in situ e redepositados, bem como uma re-conceitua\u00e7\u00e3o deste \n\ns\u00edtio, h\u00edbrido em nossa proposta de defini\u00e7\u00e3o sobre locais e lugares arqueol\u00f3gicos.  \n\n \n\n3.1. Os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos nos relat\u00f3rios do Programa Paleoind\u00edgena /1973- \n\n1977. (Fichas II- III /III-A/III-B). \n\n \n\nPassando a partir deste momento a considerar os relat\u00f3rios, se faz necess\u00e1rio \n\ndiscorrer sobre a composi\u00e7\u00e3o dos mesmos e da maneira como organizou-se a an\u00e1lise \n\ndos dados. Os relat\u00f3rios s\u00e3o compostos de 3 tipos de documentos:  \n\na) Fichas de cadastro com dados pontuais;  \n\nb) Ficha(s) complementares onde Miller descreve as caracter\u00edsticas dos s\u00edtios, \n\ncomenta sobre as atividades desenvolvidas e emite suas impress\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos com rela\u00e7\u00e3o ao seu potencial arqueol\u00f3gico e grau de preserva\u00e7\u00e3o. Ocorre que \n\nem alguns casos existem s\u00edtios com uma, e at\u00e9 duas, ou nenhuma destas fichas \n\ncomplementares;  \n\nc) Partes textuais dos relat\u00f3rios de Miller, quando trechos ser\u00e3o transcritos tal \n\ncomo o pesquisador apresenta, principalmente a suas conclus\u00f5es finais, sobretudo nos \n\nrelat\u00f3rios de t\u00e9rmino das atividades no ano de 1977; \n\nd) O quarto tipo de documento analisado e com apenas trechos transcritos, \n\nrefere-se \u00e0s fichas de data\u00e7\u00e3o por Radiocarbono, procedentes do Smithsonian \n\nInstitution. \n\n\n\nP\u00e1gina | 86  \n \n\nAs fichas de registro de s\u00edtio arqueol\u00f3gico agora analisadas s\u00e3o documentos \n\nprim\u00e1rios, \u201cproduzidos pelo pesquisador\u201d Eurico Miller, coordenador e arque\u00f3logo \n\nrespons\u00e1vel pelas pesquisas vinculadas ao PRONAPA/PROPA na \u00e1rea de pesquisa. Os \n\ndocumentos foram obtidos mediante visita ao Marsul no ano de 1999. O material \n\nconsultado apresenta dados objetivos, descritivos e fornecem ao menos, trinta e tr\u00eas\n2\n \n\n\u00edtens de informa\u00e7\u00f5es sobre cada s\u00edtio pesquisado. \u00c9 com base nestas fichas que foram \n\nproduzidas o cadastramento no IPHAN, por\u00e9m h\u00e1 diferen\u00e7as que ser\u00e3o oportunamente \n\nobservadas. Optou-se por n\u00e3o realizar a transcri\u00e7\u00e3o completa de todas as fontes em \n\nfun\u00e7\u00e3o da excessiva quantidade de informa\u00e7\u00f5es, algumas desnecess\u00e1rias ou \n\nredundantes. Em fun\u00e7\u00e3o disso, optou-se por apresentar os dados considerados mais \n\nsignificativos para a pesquisa, transcrevendo apenas os trechos compreendidos como os \n\nmais apropriados para n\u00e3o se perder a originalidade das id\u00e9ias do autor e a legitimidade \n\ndocumental.  \n\nAlgumas perspectivas nesta din\u00e2mica podem ser encontradas nos documentos \n\nprim\u00e1rios relativos a dois tipos complementares de fichas produzidas por Miller, onde o \n\npesquisador exp\u00f5e em poucas linhas (transcritas parcialmente), pareceres sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios na paisagem e atividades por ele realizadas. Em alguns s\u00edtios s\u00e3o \n\nduas fichas, que ser\u00e3o identificadas pela designa\u00e7\u00e3o \u201eDocumento III (A/B), em outros \n\ns\u00edtios apenas uma. Apresentam-se com dados no cabe\u00e7alho com alguma identifica\u00e7\u00e3o \n\npadr\u00e3o, e um espa\u00e7o onde o pesquisador apresenta suas observa\u00e7\u00f5es com letra cursiva. \n\nO que difere uma ficha de outra, al\u00e9m de uma numera\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, quando referentes a \n\num mesmo s\u00edtio s\u00e3o basicamente a data de preenchimento e a atividade desenvolvida \n\npelo pesquisador. \n\nPor fim, ainda oriundo da mesma fonte (Relat\u00f3rio final PROPA), partes do \n\ntexto do relat\u00f3rio final ser\u00e3o apresentados da mesma maneira, realizando-se o \n\nparafraseamento das informa\u00e7\u00f5es no objetivo de sintetizar e destacar as partes \n\nconsideradas mais pertinentes para este estudo, sem deixar de transcrever os trechos \n\n                                                           \n2\n Dados completos dispon\u00edveis nas fontes consultadas: 1.S\u00edtio, 2.Localidade, 3.Estado, \n\n4.Munic\u00edpio, 5.Distrito, 6. Designa\u00e7\u00f5es anteriores da localidade (ou s\u00edtio), 7. Propriet\u00e1rio e endere\u00e7o, 8. \n\nPropriet\u00e1rios anteriores, datas e endere\u00e7os, 9.Arrendat\u00e1rio ou morador atual, 10.Atitutde em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ns\u00edtio ou pesquisa, 11.Delimita\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, 12.\u00c1rea, 13.Espessura, 14. Altura, 15.Vegeta\u00e7\u00e3o, \n\n16.\u00c1gua mais pr\u00f3xima, 17.Tipo de solo do local, 18.Tipo de solo dos arredores, 19.Pesquisas ou \n\nescava\u00e7\u00f5es anteriores, 20.Tipo de cultivo atual, 21.Eros\u00e3o, 22.Constru\u00e7\u00f5es, estradas, etc, \n\n23.Possibilidades de destrui\u00e7\u00e3o, 24.Material arqueol\u00f3gico (enterramentos, artefatos, etc.), 25.In\u00edcio da \n\npesquisa, 26. T\u00e9rmino na pesquisa, 27.Observa\u00e7\u00f5es (por itens), 28.Refer\u00eancias anteriores (publicadas ou \n\nn\u00e3o), 29.Cole\u00e7\u00e3o do Museu (n\no\n), 30.Fotos, 31.Desenhos ou material suplementar, 32.Pesquisador (es), \n\n33.Registrado por.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 87  \n \n\nfundamentais sobre propostas, metodologias e resultados da pesquisa efetuada, \n\ncomplementando-se com nossas considera\u00e7\u00f5es sobre as informa\u00e7\u00f5es obtidas na an\u00e1lise \n\ndocumental. \n\nOs documentos analisados que passamos a apresentar fazem parte do Relat\u00f3rio \n\nFinal \u2013 1977, do projeto \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios Paleoind\u00edgenas RS-I-69: \n\nLaranjito e RS-I-70:Imba\u00e1-1\u201d, com contrapartida institucional do Museu Arqueol\u00f3gico \n\ndo Rio Grande do Sul (MARSUL), com recursos financeiros da FAPERGS, na \n\nmodalidade tipo Bolsa Especial de Pesquisa-Arqueologia 85/76, n\u00edvel V \u2013 renova\u00e7\u00e3o - \n\n2\n0\n, e do Smithsonian Institution, USA \u2013 Paleoindian Research \u2013 Fund. No. SFC 2-5879. \n\n \n\n3.1.1. Relat\u00f3rio Final \u2013 1977.  \n\nProjeto \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios Paleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito \n\ne RS-I-70:Imba\u00e1-1\u201d. Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), \n\nFAPERGS, Bolsa Especial de Pesquisa-Arqueologia 85/76, n\u00edvel V. \n\nSmithsonian Institution, USA \u2013 Paleoindian Research \u2013 Fund. No. SFC 2-\n\n5879.  \n\nPrimeira fase (1972-1973). Respons\u00e1vel: Eurico The\u00f3filo Miller. \n\n \n\nNas p\u00e1ginas iniciais do documento \u00e9 poss\u00edvel encontrar informa\u00e7\u00f5es no tocante \n\na quest\u00f5es metodol\u00f3gicas de campo, das quais destacamos algumas situa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes tanto para as pesquisas da \u00e9poca, como para as atuais. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nquest\u00f5es clim\u00e1ticas desta etapa de campo, Miller argumenta com base bibliogr\u00e1fica e \n\nem suas experi\u00eancias de campo, que o per\u00edodo mais favor\u00e1vel para prospec\u00e7\u00f5es e \n\nescava\u00e7\u00f5es consistiriam nos meses de ver\u00e3o, entre dezembro e mar\u00e7o, pela menor \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. No entanto, de acordo com os documentos, nesta etapa da \n\npesquisa houve intenso per\u00edodo de chuvas em todo o Rio Grande do Sul, tornando \n\ninvi\u00e1vel os trabalhos de campo nas barrancas. Nos termos do autor, \u201cOcorreu no entanto \n\num alto \u00edndice pluviom\u00e9trico em toda a regi\u00e3o sul do Brasil e mesmo na \u00e1rea da \n\nCampanha do Rio Grande do Sul, [...] prolongando-se por toda a extens\u00e3o do ver\u00e3o. \n\nNestas circunst\u00e2ncias os sedimentos Pleistosc\u00eanicos raramente e por poucas horas \n\n[...]\u201d [Grifo meu]. Deste trecho destacamos algo que foi e \u00e9 freq\u00fcente sobre os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos da \u00e1rea da pesquisa, a dr\u00e1stica a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas sobre as condi\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e as limita\u00e7\u00f5es para trabalhos de campo que priorizem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das barrancas dos rios e arroios. Diante destas circunst\u00e2ncias clim\u00e1ticas, o \n\n\n\nP\u00e1gina | 88  \n \n\npesquisador recorria as nascentes destes cursos d?\u00e1gua (principais rios e seus \n\ntribut\u00e1rios), lamentando-se por esta metodologia restringir em extens\u00e3o as \u00e1reas \n\npercorridas, bem como pelas \u201cpoucas possibilidades\u201d oferecidas para obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o nos remete para uma observa\u00e7\u00e3o importante. De acordo com toda \n\na sorte de documentos analisados, sejam de car\u00e1ter prim\u00e1rio e mesmo bibliogr\u00e1fico, n\u00e3o \n\nh\u00e1 qualquer refer\u00eancia a s\u00edtios arqueol\u00f3gicos encontrados em nascentes de rios, sangas \n\ne/ou arroios da regi\u00e3o. Ainda na mesma p\u00e1gina do documento analisado, o autor \n\ncomenta sobre dois s\u00edtios paleoind\u00edgenas situados fora da nossa \u00e1rea de pesquisa, onde \n\nforam encontrados restos de fauna e flora extinta: RS-I-50 Lageado dos F\u00f3sseis (animal \n\ne vegetal); RS-Q-7 Passo da Revolta. Ap\u00f3s apresentar os dados relatados, prossegue em \n\nseu texto: \u201cAl\u00e9m destes investigamos as seguintes jazidas fosssil\u00edferas: [...] Sanga do \n\nSalso, animal e vegetal (afl.Quara\u00ed, Uruguaiana), [...], Jarau, animal e vegetal\u201d, ou seja, \n\nmais dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos apresentariam vest\u00edgios paleontol\u00f3gicos tanto de origem \n\nanimal quanto vegetal, sendo estes considerados como jazidas fossil\u00edferas. Por fim, ao \n\nt\u00e9rmino do relat\u00f3rio de mar\u00e7o de 1972 \u00e0 mar\u00e7o de 1973, encontram-se importantes \n\nobserva\u00e7\u00f5es que se apresentam com caracter\u00edsticas de conclus\u00f5es, ao menos parciais. \n\nPassamos a transcrever o texto para melhor aprecia\u00e7\u00e3o, MILLER (op.cit.:05): \n\n \n\n-Existem testemunhos consistentes do Paleoind\u00edgena na regi\u00e3o da \n\nCampanha do Rio Grande do Sul-Brasil. As evid\u00eancias conhecidas ainda \n\ns\u00e3o poucas e est\u00e3o muito dispersas. [Grifo meu]. \n\n-Os objetivos da 1\u00ba. Fase \u2013 outros s\u00edtios Paleoind\u00edgenas- n\u00e3o foram atingidos; \n\nsendo necess\u00e1rio ao Programa novas tentativas (1 ou 2 anos) com condi\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas favor\u00e1veis. Em 1974 n\u00e3o estaremos restringidos ao ver\u00e3o  \n\n(nosso presente inverno apresenta-se seco e quente, diverso do normal).  \n\n  \n\nUma aprecia\u00e7\u00e3o geral sobre este primeiro relat\u00f3rio analisado indica, apesar das \n\nincongru\u00eancias observadas, ao menos duas constata\u00e7\u00f5es que se fazem pertinentes. A \n\nprimeira diz respeito a situa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios na paisagem, considerando a \u00eanfase numa \n\nmetodologia de an\u00e1lise de barrancas que mostrou-se muito prejudicada pela a\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas, sejam em decorr\u00eancia das chuvas e/ou cheias dos rios Uruguai, bem como no \n\narroio Touro-passo. Tampouco s\u00e3o localizados com precis\u00e3o qualquer dos s\u00edtios \n\nmencionados. Por fim, o autor considera sem sombra de d\u00favidas, a exist\u00eancias de s\u00edtios \n\ndo contexto paleoind\u00edgena. N\u00e3o h\u00e1 qualquer an\u00e1lise tecnol\u00f3gica sobre o material l\u00edtico, \n\nal\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o dos \u201etipos?, que forne\u00e7a argumentos claros para a distin\u00e7\u00e3o destas \n\nfilia\u00e7\u00f5es culturais. H\u00e1 exclusivamente a id\u00e9ia da associa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica entre o \n\n\n\nP\u00e1gina | 89  \n \n\nmaterial coletado e seu n\u00edvel estratigr\u00e1fico, por\u00e9m, n\u00e3o se encontra uma \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o sobre esta rela\u00e7\u00e3o, n\u00edveis culturais X n\u00edveis naturais, ainda mais que \n\nem todo o relat\u00f3rio o pesquisador argumente e ressalte os preju\u00edzos para as pesquisas \n\npela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. N\u00e3o h\u00e1 qualquer infer\u00eancia sobre a destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios provocada \n\npor fatores antr\u00f3picos. \n\n \n\n3.1.2. Relat\u00f3rio Final \u2013 1977.  \n\nProjeto \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios Paleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito \n\ne RS-I-70:Imba\u00e1-1\u201d. Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), \n\nFAPERGS, Bolsa Especial de Pesquisa-Arqueologia 85/76, n\u00edvel V  \n\nSmithsonian Institution, USA \u2013 Paleoindian Research \u2013 Fund. No. SFC 2-\n\n5879. Ano: 1974. Respons\u00e1vel: Eurico The\u00f3filo Miller. \n\n \n\nNo plano de pesquisas do projeto\n3\n \u201cPrograma de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas \n\nsobre o Paleoid\u00edgena, Paleofauna e Paleoclima do Rio Uruguai, Ibicui e \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\ndo Rio Grande do Sul-Brasil\u201d, para o ano de 1974, constavam a justificativa para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mesmo, devido aos achados arqueol\u00f3gicos associados a uma fauna \n\npleistoc\u00eanica extinta, no ano de 1968, durante o 3\u00ba. ano do PRONAPA, tamb\u00e9m pelo \n\ndesconhecimento arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico e ecol\u00f3gico em sentido mais amplo \n\nsobre o per\u00edodo. Os objetivos desta etapa do projeto consistiam em: a) localizar s\u00edtios \n\npaleoind\u00edgenas e paleontol\u00f3gicos, associados ou n\u00e3o; b) a partir dos s\u00edtios localizados, \n\nrealizar escava\u00e7\u00f5es e coletas. Neste ano (1974), as chuvas n\u00e3o foram \u201etotalmente? \n\nprejudiciais as pesquisas, e os resultados foram os seguintes, (Miller, op.cit.:02): \n\n  \n\nArqueologicamente localizados tr\u00eas s\u00edtios paleoind\u00edgenas em Uruguaiana, \n\nsendo que um, no arroio Touro Passo, pelas suas caracter\u00edsticas qualitativas e \n\nquantitativas, est\u00e1 sendo escavado desde 16/02/74 prolongando-se at\u00e9 \n\n31/03/74. A monta de evid\u00eancias j\u00e1 alcan\u00e7ada permite adiantar uma \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o bastante exata do meio ambiente paleoind\u00edgena.   \n\n \n\nApesar do pesquisador se referir a descoberta de tr\u00eas s\u00edtios paleoind\u00edgenas, \n\ncomenta apenas que um seria localizado no arroio Touro-passo, e n\u00e3o faz mais \n\nrefer\u00eancia a localiza\u00e7\u00e3o dos outros dois, se no rio Uruguai ou se em outro local no \n\n                                                           \n3\n Novamente os profissionais destacados para o projeto consistem em Eurico Miller \n\n(arque\u00f3logo-pesquisador principal)  Darcy Closs (coordenador de pesquisas sobre paleofauna e \n\npaleoclima), Paula Couto e Miguel Bombim (paleont\u00f3logos e ec\u00f3logos), Hardy Jost (geomorf\u00f3logo).  \n \n\n\n\nP\u00e1gina | 90  \n \n\ninterior do munic\u00edpio. Tampouco refere-se a identifica\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios descobertos. Neste \n\ntrecho do relat\u00f3rio tamb\u00e9m aparecem considera\u00e7\u00f5es sobre a paleontologia, ressaltando-\n\nse os bons resultados em termos qualitativos e quantitativos sem maiores detalhes, \n\ninforma sobre a coleta de solo nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, para estudos sedimentol\u00f3gicos, \n\npalinol\u00f3gicos, \u201cpara aferi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas dos per\u00edodos em quest\u00e3o\u201d, por fim anuncia \n\nque foram estudados os \u201emecanismos geomorfol\u00f3gicos? da bacia do arroio Touro-Passo. \n\nOutro trecho que se destaca deste relat\u00f3rio, refere-se aos resultados dos \n\nmateriais arqueol\u00f3gicos, MILLER (op.cit.:03), \u201c2.1.3. As amostragens dos s\u00edtios \n\nPaleoind\u00edgenas  perfazem 2.767 evid\u00eancias l\u00edticas e 114 \u00f3sseas, e caracterizam-se pela \n\naus\u00eancia de pontas-de-proj\u00e9til [...]. As amostragens dos s\u00edtios pr\u00e9-cer\u00e2micos do \n\nComplexo Itaqui, compreendem 2038 evid\u00eancias l\u00edticas, assim distribu\u00eddas: [...]\u201d. \n\nEncerrando-se as passagens que destacamos neste relat\u00f3rio de 1974, projeta os \n\nprincipais fatores de destrui\u00e7\u00e3o que amea\u00e7am o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico da regi\u00e3o. \n\nSegundo MILLER, (1974:02):  \n\n \n\nV\u00e1rias barragens est\u00e3o projetadas para futuro pr\u00f3ximo no Rio Uruguai e \n\nafluentes. Dezenas de important\u00edssimos e insubstitu\u00edveis s\u00edtios \n\nPaleoind\u00edgenas ser\u00e3o encobertos pelas \u00e1guas. Faz-se necess\u00e1rio ent\u00e3o um \n\n\u201ePrograma de Salvamento Arqueol\u00f3gico? permanente, extenso, intenso com \n\npessoal e verbas suficientes para a extra\u00e7\u00e3o em tempo das evid\u00eancias e dados \n\narqueol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m das barragens, Miller alerta ainda para outras atividades de forte impacto \n\nambiental, consequentemente atingindo irremediavelmente os s\u00edtios da regi\u00e3o, tais como \n\nreflorestamentos, terraplanagens, aterros. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 em qualquer passagem dos \n\ndocumentos analisados, uma reflex\u00e3o sobre o impacto causado pelas pr\u00f3prias \n\nescava\u00e7\u00f5es, e se preservaram blocos testemunhos dos s\u00edtios para pesquisas futuras. \n\n \n\n3.1.3. Relat\u00f3rio Final \u2013 1977.  \n\nProjeto \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios Paleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito \n\ne RS-I-70:Imba\u00e1-1\u201d. Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), \n\nFAPERGS, Bolsa Especial de Pesquisa-Arqueologia 85/76, n\u00edvel V  \n\nSmithsonian Institution, USA \u2013 Paleoindian Research \u2013 Fund. No. SFC 2-\n\n5879. Ano: 1975. Respons\u00e1vel: Eurico The\u00f3filo Miller. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 91  \n \n\nO relat\u00f3rio de 1975 se inicia como todos os outros, com a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto \u201cPrograma de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas sobre o Paleo\u00edndio [...]\u201d, e informa\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares que v\u00e3o do tipo de aux\u00edlio financeiro, regime de trabalho e prazo de \n\nvig\u00eancia. Dados que devem ser destacados desta parte do relat\u00f3rio consiste na \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o de mais 06 s\u00edtios Paleoind\u00edgenas, al\u00e9m de 14 j\u00e1 \n\nidentificados, segundo o autor, na etapa anterior do projeto (1974-1975) e ainda um s\u00edtio \n\nque havia sido localizado em 1967-68, no Rio Grande do Sul. Nesta parte ainda h\u00e1 \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o de \u201etestes estratigr\u00e1ficos?, \u201eescava\u00e7\u00f5es? e \u201ecoletas? in \n\nsitu, coleta de amostragens de carv\u00e3o para data\u00e7\u00f5es absolutas por C14, limpeza e \n\ncataloga\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas (l\u00edticas). \n\nO relat\u00f3rio de 1975 aponta que o programa de pesquisas estendeu-se para \n\noutras regi\u00f5es do Estado, com os mesmos objetivos e metodologia: percorrer as \n\nbarrancas dos rios priorizando a \u201clocaliza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de s\u00edtios Paleoind\u00edgenas\u201d. \n\nDesta forma, o relat\u00f3rio comenta sobre atividades desenvolvidas no nordeste do Estado \n\nga\u00facho bem como at\u00e9 as regi\u00f5es da Depress\u00e3o Central e do Planalto sul-riograndense. \n\nDentre as considera\u00e7\u00f5es que destacam-se para nosso estudo, afirma o pesquisador sobre \n\no nordeste sul-riograndense, MILLER (1975:02):  \n\n \n\n[...] o nordeste do Estado a regi\u00e3o de maior \u00edndice pluviom\u00e9trico contrastando \n\nsensivelmente com a Campanha. \u2013 por seu prov\u00e1vel maior potencial flor\u00edstico \n\ne faun\u00edstico, na \u00e9poca Paleoind\u00edgena, considerando como hip\u00f3tese de \n\ntrabalho, como um reflexo de prov\u00e1vel potencial h\u00eddrico superior ao da \n\nCampanha dentro do mesmo horizonte temporal, e os poss\u00edveis reflexos na \n\npresen\u00e7a do Paleo\u00edndio na por\u00e7\u00e3o nordeste do Estado. \n\n \n\n \n\n Esta informa\u00e7\u00e3o parece muito significativa em dois pontos, o primeiro ao \n\nconsiderar a regi\u00e3o nordeste do estado, pelas justificativas apresentadas, como a (paleo) \n\npaisagem mais adequada ao estabelecimento de ca\u00e7adores-coletores do per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o pleisto-holoc\u00eanica, respectivamente correspondente em temporalidade e \n\n\u201efilia\u00e7\u00e3o cultural? ao denominado est\u00e1gio \u201epaleoind\u00edgena?. Suas justificativas para a \n\nafirma\u00e7\u00e3o se baseiam al\u00e9m das quest\u00f5es ambientais/ecol\u00f3gicas (recursos h\u00eddricos, fauna \n\ne flora mais abundantes e variadas), em observa\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas a partir de sucess\u00f5es \n\nde solos considerados a partir do pleistoceno superior semelhantes aos da regi\u00e3o da \n\nCampanha.  Comenta o autor sobre as prospec\u00e7\u00f5es realizadas nos rios Pelotas (Bom \n\nJesus), Uruguai (Ira\u00ed), Antas (Bom Jesus e S\u00e3o Francisco de Paula), Sinos (Taquara, \n\nIgrejinha, Rolante, Santo Ant\u00f4nio) e Maquin\u00e9 (Os\u00f3rio). Dentre os rios mencionados na \n\n\n\nP\u00e1gina | 92  \n \n\nregi\u00e3o nordeste, ressalta o pesquisador que os melhores resultados foram obtidos junto \n\nao rio dos Sinos, segundo o pr\u00f3prio Miller, talvez pelo maior conhecimento da regi\u00e3o \n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua proximidade com o MARSUL, o que teria favorecido no \n\nacompanhamento mais freq\u00fcente do fluxo das \u00e1guas.  Segundo Miller, no respectivo \n\nrelat\u00f3rio (1975), os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Paleoind\u00edgenas (tardios) localizados no rio dos \n\nSinos (barrancas), nesta etapa do projeto, foram: RS-S-363 Prainha (Taquara), RS-S-\n\n364 Pared\u00e3o (Taquara), RS-S-365 Pinheirinho (Rolante), RS-S-366 Monge (Santo \n\nAntonio da Patrulha), sendo o mais importante o RS-S-363 pela estratigrafia com 5 \n\nn\u00edveis distintos, al\u00e9m dos \u201etestemunhos culturais paleoind\u00edgenas?. \n\nDestes quatro s\u00edtios mencionados, teriam sido coletados do per\u00edodo \n\npaleoind\u00edgena 38 evid\u00eancias l\u00edticas\n4\n sem associa\u00e7\u00e3o a fauna pleistoc\u00eanica\n\n5\n. \n\nSobre a fronteira oeste, onde situa-se nossa \u00e1rea de estudo, o relat\u00f3rio fornece \n\nas informa\u00e7\u00f5es sobre a localiza\u00e7\u00e3o de dois s\u00edtios Paleoind\u00edgenas em Uruguaiana, sendo \n\neles o RS-I-94 Imba\u00e1 2 e o RS-I-95 Imba\u00e1 3, ambos situados as margens do rio \n\nUruguai, distando entre si aproximadamente 2.500m, em \u201ecabeceiras de duas pequenas \n\ncorredeiras?. Comenta o autor o seguinte sobre estes s\u00edtios, MILLER (op.cit.:5), \u201cNestes \n\ns\u00edtios o horizonte estratigr\u00e1fico VIII por sua posi\u00e7\u00e3o cont\u00edgua ao n\u00edvel normal do Rio \n\nUruguai apresentam dificuldades para escava\u00e7\u00f5es prolongadas devido a oscila\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel pelas cheias. No entanto foi poss\u00edvel extrair uma apreci\u00e1vel amostragem \n\nperfazendo 153 pe\u00e7as l\u00edticas [...]\u201d [Grifo meu]. Novamente se evidencia o \n\ncomprometimento das rela\u00e7\u00f5es arqueoestratigr\u00e1ficas em fun\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, restando ao pesquisador t\u00e3o somente o conjunto l\u00edtico \n\nobtido nos s\u00edtios. Ao referir-se sobre as pesquisas neste per\u00edodo (1975) no rio Uruguai, \n\npelo que se pode compreender no texto, nas imedia\u00e7\u00f5es do alto Uruguai, sobre a quest\u00e3o \n\npaleoind\u00edgena, o pesquisador comenta sobre o achado de mais dois s\u00edtios do per\u00edodo \n\ncorrespondente que n\u00e3o alterariam em nada o panorama das informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nPaleo\u00edndio j\u00e1 obtidas nas etapas anteriores do programa. \n\nNovamente referindo-se a regi\u00e3o da Campanha, o pesquisador apresenta as \n\nseguintes conclus\u00f5es, MILLER (op.cit.:5): \n\n                                                           \n4\n A listagem dos l\u00edticos considerados paleoind\u00edgenas nos s\u00edtios apresentados seria a seguinte: \n\n4 talhadores (choppers, chopping-tool), 7 n\u00facleos, 3 batedores, 9 lascas c/ evid\u00eancias de uso, 15 lascas \ns/ evid\u00eancias de uso. Miller (1975, p\u00e1g. \u20185\u2019), \u2018Tipol\u00f3gicamente, os talhadores assemelham-se mais aos \npertinentes \u00e0s fases pr\u00e9-cer\u00e2micas posteriores, cronol\u00f3gicamente, situadas no nordeste do estado. Isto \nparece evidenciar um relacionamento uma tradi\u00e7\u00e3o cultural desde o Paleo\u00edndio at\u00e9 a Tradi\u00e7\u00e3o Taquara, \npossuidora tamb\u00e9m de implementos cer\u00e2micos\u201d.  \n\n5\n Ossos de animais teriam sido encontrados apenas nos n\u00edveis holoc\u00eanicos destes s\u00edtios.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 93  \n \n\n \n\n10.1-Na regi\u00e3o da Campanha: \n\nOs resultados de 1975 v\u00eam confirmar os obtidos em 1974 quanto: a extens\u00e3o \n\ntemporal [...] (13.000-6.000 anos A.C.)-Culturalmente pertencem a uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o de lascas e n\u00facleos.-N\u00e3o eram especializados estritamente na ca\u00e7a \u00e0 \n\nmegafauna, e pescavam.-O h\u00e1bito de acampar prolongadamente junto aos \n\nbaixios, principalmente ao longo das corredeiras dos rios os aponta tamb\u00e9m \n\ncomo coletores de moluscos e peixes. \n\n \n\nNa sequ\u00eancia do relat\u00f3rio, no \u00edtem 10.2, nos coment\u00e1rios sobre as pesquisas na \n\nregi\u00e3o nordeste do Estado, Miller estabelece algumas rela\u00e7\u00f5es interessantes com a \n\nregi\u00e3o da Campanha e da Depress\u00e3o Central. Reafirma a presen\u00e7a paleoind\u00edgena na \n\nregi\u00e3o, predom\u00ednio de pequenos acampamentos nas proximidades de rios e lagos, e \n\ncomenta das perspectiva paleoind\u00edgena na Depress\u00e3o Central em oposi\u00e7\u00e3o a Campanha, \n\nMILLER (op.cit.:6): \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a configura\u00e7\u00e3o respectivamente da Campanha e da Depress\u00e3o \n\nCentral (nordeste) pode-se dizer que dificilmente ser\u00e3o encontrados grandes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de restos l\u00edticos Paleoind\u00edgenas na Depress\u00e3o Central. A causa \n\nseria justamente a n\u00e3o concentra\u00e7\u00e3o  de ca\u00e7a e da coleta devido a \n\nhomogeneidade ambiental no tocante ao trin\u00f4mio,?-\u00e1gua-vegeta\u00e7\u00e3o-ca\u00e7a, \n\nobserv\u00e1vel na Depress\u00e3o Central. O oposto se verifica na Campanha; \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Paleoind\u00edgenas (e mesmo pr\u00e9-\n\ncer\u00e2micos em geral) devido aos campos limpos e matas de galeria, causando \n\nas concentra\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas-vegetal e animal- ao longo dos rios, grandes e \n\npequenos. \n\n \n\n \n\nAo t\u00e9rmino do relat\u00f3rio de 1975, Miller faz algumas considera\u00e7\u00f5es pontuais. \n\nComenta sobre a inexist\u00eancia de bibliografia nacional sobre a quest\u00e3o Paleoind\u00edgena no \n\nEstado, diz que os resultados da etapa de 1974 foram apresentados no M\u00e9xico no \n\nmesmo ano e prev\u00ea para o t\u00e9rmino do programa, entre 1976 e 1977 mais 3 projetos que \n\nseriam: 1) Pesquisas Arqueol\u00f3gicas Paleoind\u00edgenas na Campanha (Uruguaiana); 2) \n\nPesquisas Arqueol\u00f3gicas Paleoind\u00edgenas no Nordeste do RS; 3) Pesquisas \n\nArqueol\u00f3gicas em Mato Grosso e Roraima. \n\n \n\n3.1.4. Relat\u00f3rio Final \u2013 1977.  \n\nProjeto \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios Paleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito \n\ne RS-I-70:Imba\u00e1-1\u201d. Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), \n\nFAPERGS, Bolsa Especial de Pesquisa-Arqueologia 85/76, n\u00edvel V \u2013 \n\nrenova\u00e7\u00e3o - 2\n0\n. Smithsonian Institution, USA \u2013 Paleoindian Research \u2013 Fund. \n\nNo. SFC 2-5879. Ano: 1976. Respons\u00e1vel: Eurico The\u00f3filo Miller. \n\n\n\nP\u00e1gina | 94  \n \n\nNa parte inicial, al\u00e9m de dados gerais como nos anteriores (Regime de \n\ntrabalho, tipo de bolsa, vig\u00eancia), o t\u00edtulo do projeto apresentado \u00e9 bem espec\u00edfico: \n\n\u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos s\u00edtios paleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito e RS-I-70 \n\nImba\u00e1-1\u201d. Apesar dos s\u00edtios enfocados neste relat\u00f3rio n\u00e3o estarem na \u00e1rea da pesquisa, \n\nconsiderando-se a import\u00e2ncia em estabelecer par\u00e2metros regionais e mesmo \n\ninterregionais, destacamos algumas informa\u00e7\u00f5es de maior relev\u00e2ncia e contribui\u00e7\u00e3o para \n\nnosso estudo. Miller discorre sobre os prop\u00f3sitos iniciais desta etapa, que constituiriam-\n\nse em atividades centradas apenas no s\u00edtio RS-I-70 Imba\u00e1, no entanto este s\u00edtio teria \n\napresentado pouco material arqueol\u00f3gico e grande influ\u00eancia das \u00e1guas do rio Uruguai \n\npor estar assentado a apenas 50cm do n\u00edvel das \u00e1guas, sendo constantemente \n\nenconberto. Por este motivo as atividades teriam sido estendidas ao s\u00edtio                      \n\nRS-I-Laranjito, por este apresentar-se assentado a 100cm positivos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\ndas \u00e1guas do rio Uruguai, no entanto, mesmo com altitude maior este s\u00edtio tamb\u00e9m teve \n\nque ser escavado de acordo com o fluxo das \u00e1guas. Na sequ\u00eancia de suas observa\u00e7\u00f5es, \n\nMiller descreve a metodologia empregada nos trabalhos de campo nestes s\u00edtios. \n\nRessalta-se nesta parte do relat\u00f3rio a seguinte afirma\u00e7\u00e3o, MILLER (op.cit.02), \u201cPortanto \n\nem RS-I-69 Laranjito existe pelo menos quatro n\u00edveis arqueol\u00f3gicos Paleoind\u00edgenas\n6\n\u201d. \n\nEsta informa\u00e7\u00e3o importante carece de maiores interpreta\u00e7\u00f5es por parte do pesquisador.  \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais deste relat\u00f3rio, comenta MILLER (op.cit.: s/n): \n\n \n\n10-Conclus\u00f5es: o estado atual das an\u00e1lises nos permite, apesar de n\u00e3o \n\nconclu\u00eddas, algumas conclus\u00f5es pr\u00e9vias e parciais, 10.1- Pode-se dizer com \n\ncerteza que (em \u00e1reas ao longo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos RS-I-69 Laranjito e \n\nRS-I-70 Imba\u00e1) o homem \u2013 o Paleo\u00edndio \u2013 j\u00e1 habitava as margens do rio \n\nUruguai h\u00e1 pelo menos 11.000 anos atr\u00e1s. [...], 10.4- Em sua alimenta\u00e7\u00e3o \n\nparticipavam pequenos e grandes animais, alguns extintos atualmente. 10.5- \n\nPelos restos carbonizados de amendoas ou sementes, estes Paleo\u00edndios al\u00e9m \n\nde ca\u00e7adores eram coletores. 10.6- A localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios junto a \n\ncorredeiras (baixios) afloramentos rochosos e arroios onde abundam os \n\nmoluscos dulciaq\u00fc\u00edcolas e peixes de toca como o jundi\u00e1, cascudo, mu\u00e7um e \n\noutros, permitiria a apreens\u00e3o e coleta dos mesmos. 10.7- A antiga \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o destes s\u00edtios junto \u00e0 conflu\u00eancia de rio com arroio \u00e9 comprovada \n\npelos sedimentos fluvio-lacustres que preenchem os leitos f\u00f3sseis (de canais \n\nde) arroios extintos ou desviados. 10.8- A caracteriza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias \n\ncontidas nos demais n\u00edveis arqueol\u00f3gicos Paleoind\u00edgenas s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel \n\ncom a retomada e amplia\u00e7\u00e3o das escava\u00e7\u00f5es em RS-I-69 Laranjito, dif\u00edcil de \n\n                                                           \n6\n A afirma\u00e7\u00e3o do pesquisador tomariam por base a localiza\u00e7\u00e3o de restos de carv\u00e3o e \n\n\u2018artefatos l\u00edticos\u2019, oriundos dos n\u00edveis estratigr\u00e1ficos mais inferiores da escava\u00e7\u00e3o, que teriam atingido \n250cm de profundidade, segundo o mesmo, 150cm abaixo do n\u00edvel das \u00e1guas do rio Uruguai. Miller fala \nainda que evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, paleontol\u00f3gicas, l\u00edticos, ossos e amostras vegetais teriam sido \ncoletadas para exames pol\u00ednicos, no entanto n\u00e3o fornece nenhuma informa\u00e7\u00e3o adicional sobre as \nevid\u00eancias paleontol\u00f3gicas. \n\n\n\nP\u00e1gina | 95  \n \n\nexecu\u00e7\u00e3o devido sua situa\u00e7\u00e3o abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio do rio Uruguai e a \n\nintensa infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas atrav\u00e9s de vertentes.   \n\n  \n\nAo encerrar o relat\u00f3rio de 1976, Miller aponta que outras informa\u00e7\u00f5es dever\u00e3o \n\nser acrescentadas ap\u00f3s a \u00faltima etapa do projeto no ano seguinte, de 1977, quando na \n\nocasi\u00e3o do relat\u00f3rio final, outras informa\u00e7\u00f5es sobre a continuidade dos trabalhos no s\u00edtio \n\nRS-I-70 Imba\u00e1, por \u201esolicita\u00e7\u00e3o \n7\ne sugest\u00e3o? do especialista em Paleo\u00edndio do \n\nSmithsonian Institution, Dr. Dennys Stanford.   \n\n \n\n \n\n3.1.5. Relat\u00f3rio Final \u2013 1977.  \n\nProjeto \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios Paleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito \n\ne RS-I-70:Imba\u00e1-1\u201d. Museu Arqueol\u00f3gico do Rio Grande do Sul (MARSUL), \n\nFAPERGS, Bolsa Especial de Pesquisa-Arqueologia 85/76, n\u00edvel V. \n\nSmithsonian Institution, USA \u2013 Paleoindian Research \u2013 Fund. No. SFC 2-\n\n5879. Ano: 1977. Respons\u00e1vel: Eurico The\u00f3filo Miller. \n\n \n\nPassamos a considerar o relat\u00f3rio final de 1977. \n\n\u00c9 o documento onde Miller apresenta os resultados gerais de todo o per\u00edodo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do PROPA, apesar de apresentar como t\u00edtulo do projeto, n\u00e3o o \n\n\u201cPrograma de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas sobre o Paleo\u00edndio ...\u201d, mas d\u00e1 continuidade ao \n\nprojeto anterior (1976), com o t\u00edtulo \u201cPesquisas Arqueol\u00f3gicas nos S\u00edtios \n\nPaleoind\u00edgenas RS-I-69: Laranjito e RS-I-70:Imba\u00e1\u201d. Na primeira parte do relat\u00f3rio, \n\ncomo de praxe, constam informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a parte administrativa do mesmo. J\u00e1 \n\nna introdu\u00e7\u00e3o, Miller novamente refere-se a proposta original do projeto de 1976, ter \n\nsido direcionado especificamente para o s\u00edtio RS-I-70 Imba\u00e1, e que em fun\u00e7\u00e3o de sua \n\npouca altimetria (50 cm \u201e+?) em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das \u00e1guas do rio Uruguai, n\u00e3o houve \n\npossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es \u201econt\u00ednuas e sistem\u00e1ticas?, consequentemente, \n\npouco material arqueol\u00f3gico resgatado. Miller utiliza a express\u00e3o \u201epequenas cheias?, \n\npara ressaltar a oscila\u00e7\u00e3o constante do n\u00edvel das \u00e1guas do rio Uruguai. A amplia\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto para o s\u00edtio RS-I-Imba\u00e1 teria sido, portanto, para minimizar os preju\u00edzos \u00e0 \n\npesquisa de campo, causada pelas \u00e1guas do rio Uruguai, uma vez que este s\u00edtio teria \n\n                                                           \n7\n Dennys Stanford, Clifford Evans e Betty Meggers, todos do Smithsonian, teriam se \n\nencontrado nas depend\u00eancias do Marsul na primeira quinzena de dezembro de 1976, ocasi\u00e3o em que \navaliaram os resultados obtidos nas pesquisas, e sem emitir conceitos sobre as pesquisas no documento \nanalisado, teriam acordado no prosseguimento dos trabalhos (1976, p\u00e1g.\u20195\u2019). \n\n\n\nP\u00e1gina | 96  \n \n\nmaior altimetria. O pesquisador alerta para futuras dificuldades de pesquisas de campo \n\njunto ao rio Uruguai, segundo MILLER (1977:02), \u201cAssim, as escava\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas junto ao rio Uruguai, em estratos contendo evid\u00eancias Paleoind\u00edgenas, \n\nconstituir-se-\u00e3o em empreendimentos de dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o, como o est\u00e3o sendo estes dois \n\ns\u00edtios Arqueol\u00f3gicos Paleoind\u00edgenas.\u201d, e prossegue, MILLER (op.cit.:02): \n\n \n\nA retomada dos trabalhos arqueol\u00f3gicos, interrompidos pelas cheias, seja de \n\ncurta ou longa dura\u00e7\u00e3o, confronta-se com problemas de ordem cient\u00edfica e \n\necon\u00f4mica principal-mente, originados pelas cheias que al\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o \n\ndos estratos geol\u00f3gicos, miscigenam as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, nelas \n\ncontidas. A retomada das escava\u00e7\u00f5es, pelos trabalhos ex \u2013 tr\u00e1s e per\u00edodos de \n\ntempo inativos, representam um encargo econ\u00f4mico n\u00e3o previs\u00edvel e s\u00f3 agora \n\navali\u00e1vel. \n\n  \n\n Na sequ\u00eancia do relat\u00f3rio, o pesquisador passa a descrever, no item \u201e8?, as \n\nmetodologias empregadas para os trabalhos de campo, no que condiz j\u00e1 na parte das \n\nescava\u00e7\u00f5es propriamente ditas. Nos sub-itens 8.5, 8.6, Miller refere-se aos \n\nprocedimentos de registro e coleta de \u201eevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas como paleontol\u00f3gicas \n\nde natureza l\u00edtica, \u00f3ssea e vegetal?. A partir do item \u201e9? do relat\u00f3rio, o pesquisador passa \n\na tecer an\u00e1lises preliminares sobre os resultados das escava\u00e7\u00f5es nestes dois s\u00edtios. \n\nRefere-se ao total de 898 evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas paleoind\u00edgenas l\u00edticas em arenito \n\nmetam\u00f3rfico, basalto e calced\u00f4nia, discorrendo genericamente sobre o tipo de material \n\nobtido. Fala ainda da coleta de alguns tipos de sementes, referindo-se apenas a \n\n\u201eamendoas? que teriam sido encontradas junto a focos de carv\u00e3o, estando estas sementes \n\ncarbonizadas o que para o pesquisador indica o consumo humano pelo \u201ePaleo\u00edndio?. \n\nRestos \u00f3sseos tamb\u00e9m s\u00e3o referidos pelo pesquisador segundo MILLER (op.cit.:04), \n\n\u201cApesar de pouco, os restos \u00f3sseos de fauna extinta pleistoc\u00eanica apresentam, em sua \n\nmaioria, evid\u00eancias de utiliza\u00e7\u00e3o pelo Paleo\u00edndio, representadas por incis\u00f5es e \n\nentalhes.\u201d. Ainda sobre os vest\u00edgios paleontol\u00f3gicos, o pesquisador destaca a \n\nimport\u00e2ncia do achado de \u201ctroncos, galhos e folhas\u201d, em antigos arroios extintos, \n\nencobertos por sedimentos holoc\u00eanicos que demonstrariam a \u201eocorr\u00eancia de mudan\u00e7as \n\npelo menos geomorfol\u00f3gicas por altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nEncontram-se neste relat\u00f3rio refer\u00eancia a exist\u00eancia de conjuntos de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de focos de carv\u00e3o que segundo MILLER (op.cit.:04), \u201cas evid\u00eancias n\u00e3o \n\nforam perturbadas ou deslocadas ap\u00f3s o abandono do s\u00edtio, h\u00e1 mais de dez mil anos \n\natr\u00e1s.\u201d Estas importantes afirma\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente contradizem as linhas anteriormente \n\napresentadas, quando o pesquisador refere-se ao preju\u00edzo das pesquisas pela a\u00e7\u00e3o das \n\n\n\nP\u00e1gina | 97  \n \n\n\u00e1guas, incluindo a \u201emiscigena\u00e7\u00e3o? das evid\u00eancias. Tampouco o autor confirma a qual \n\ns\u00edtio ele est\u00e1 se referindo, se ao RS-I-69 Laranjito, ou se ao RS-I-70 Imba\u00e1 I. \n\nAcreditamos que trata-se deste segundo, em fun\u00e7\u00e3o da deprecia\u00e7\u00e3o apresentada pelo \n\npesquisador neste e no relat\u00f3rio anterior, em fun\u00e7\u00e3o da pouca ocorr\u00eancia de material e \n\ninconvenientes de um trabalhos de escava\u00e7\u00e3o \u201esistem\u00e1tico e cont\u00ednuo?. No sub-\u00edtem 9.3, \n\nMiller ent\u00e3o se refere ao s\u00edtio RS-I-Laranjito, discorrendo sobre seus n\u00edveis arqueo-\n\nestratigr\u00e1ficos \u201epaleoind\u00edgenas?. Segundo o autor consistiriam em quatro n\u00edveis \n\npaleoind\u00edgenas, cada n\u00edvel com espessura n\u00e3o superior aos 15 cm em que \n\naproximadamente 8cm ocupam os l\u00edticos, delimitados um n\u00edvel de outro por \u201ecarv\u00e3o \n\nesparso ou aglomerado?. Ainda no  sub-\u00edten 9.3, Miller refere-se ao s\u00edtio RS-I-70 \n\nImba\u00e1-I, fala de restos vegetais paleontol\u00f3gicos abaixo dos n\u00edveis (ou horizontes) \n\npaleoind\u00edgenas, a cerca de 15-25 cm destes, estendendo-se horizontalmente a v\u00e1rios \n\nmetros e verticalmente a alguns cent\u00edmetros. Na sequ\u00eancia do texto, comenta MILLER \n\n(op.cit.:05), \u201cO testemunho de antigos fog\u00f5es \u00e9 re-presentado por aglomerados de \n\ncarv\u00e3o sobre argila queimada e, contam-se em n\u00famero elevado: tem aspecto circular \n\nn\u00e3o ultrapassando a 100 cent\u00edmetros de di\u00e2metro\u201d. N\u00e3o fica exatamente claro se estes \n\n\u201efog\u00f5es? estariam no n\u00edvel estratigr\u00e1fico que Miller comentava. A reda\u00e7\u00e3o do \n\npesquisador \u00e9 ampla, gen\u00e9rica e em muitos trechos confusa. Suas conclus\u00f5es ora partem \n\nde observa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas j\u00e1 na mesma linha comenta sobre achados e vest\u00edgios que \n\naparentemente n\u00e3o se tratam do mesmo local. Pela forma pontual em que apresenta suas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, fica claro o desejo do autor de ser objetivo na apresenta\u00e7\u00e3o de seus \n\ndados, no entanto, sua forma escrita, seu texto, permeiam-se de frases e par\u00e1grafos ora \n\nd\u00fabios e prolixos. No sub-\u00edtem 9.4, Miller tece considera\u00e7\u00f5es importantes sobre a \n\nsequ\u00eancia crono-estratigr\u00e1fica obtida mediante os resultados das data\u00e7\u00f5es por C14 \n\nencaminhadas ao Smithsonian (EUA), provenientes destes s\u00edtios (ao que se p\u00f4de \n\ncompreender). Apresentamos algumas destas fichas de data\u00e7\u00e3o, para MILLER (op.cit: \n\n05) o resultado de suas amostras indicava o seguinte: \n\n \n\n9.4- Uma s\u00e9rie de 6 amostras de carv\u00e3o Paleoind\u00edgena,obtidas em 1976/1977, \n\npermite elaborar uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica, consistente e concordante com a \n\nsequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, situadas entre 9.000 e 11.000 anos antes do presente \n\n(1950). A consist\u00eancia destas data\u00e7\u00f5es foi refor\u00e7ada e confirmada (e vice-\n\nversa) por outras 11 \u2013 data\u00e7\u00f5es de outros s\u00edtios Paleoind\u00edgenas pr\u00f3ximos e de \n\nmesmas caracter\u00edsticas arqueol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas, recentemente datadas.  \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 98  \n \n\nO pen\u00faltimo ponto do relat\u00f3rio final de 1977, faz considera\u00e7\u00f5es sobre os s\u00edtios \n\nRS-I-69 Laranjito e RS-I-70 Imba\u00e1 I, no qual comenta MILLER (op.cit.:06), \u201c9.7-O \n\nn\u00edvel Paleoind\u00edgena menos profundo (6,80-6,90m) \u00e9 o mais rico em restos \n\narqueol\u00f3gicos de natureza l\u00edtica apresentando evid\u00eancias concretas, percentualmente de \n\nfeitura bifacial. Em ambos os s\u00edtios esta caracter\u00edstica \u00e9 observ\u00e1vel (pontas de proj\u00e9til e \n\npr\u00e9-formas bifaciais). \n\nPassamos agora a transcrever o \u00edtem 10 do relat\u00f3rio final, correspondente as \n\nconclus\u00f5es preliminares. MILLER (op.cit.: 6-8): \n\n \n\n10- Conclus\u00f5es preliminares: o estado atual das an\u00e1lises nos permite apesar \n\nde apenas em n\u00edvel esperimental, algumas conclus\u00f5es \u2013 pr\u00e9vias e \n\nparciais, por n\u00e3o termos elementos suficientes para delimitar e tra\u00e7ar os \n\ncontornos ou limites (?) e, dentro deles extrair atravez das escava\u00e7\u00f5es, toda a \n\ngama de dados \u2013 poss\u00edveis e neces\u00e1rios e, quem sabe, n\u00e3o previstas pelo \n\ninqu\u00e9rito do plano no projeto. 10.1- H\u00e1 consist\u00eancia suficiente, atrav\u00e9s de \n\ndata\u00e7\u00f5es obtidas em laborat\u00f3rios criteriosos (C14) nos Estados Unidos \n\nda Am\u00e9rica do Norte (USA) e Jap\u00e3o, para poder \u2013 se afirmar que \u00e0s \n\nmargens do Rio Uruguai, em Uruguaiana, o homem, aqui denominado \n\nPaleoind\u00edgena, j\u00e1 exercia suas atividades cotidianas, tomando posse das \n\nterras donde extraia o necess\u00e1rio para o sustento pelo \u2013 menos individual. \n\nPelo conjunto de fog\u00f5es, haveria a constitui\u00e7\u00e3o de pequenos grupos que \n\nformariam pequenas fam\u00edlias. 10.2- Seriam ca\u00e7adores, coletores, pescadores, \n\npelos restos de artefatos, flora e fauna (terrestre e aqu\u00edcola). Os restos \u00f3sseos \n\natuais, no sentido arqueol\u00f3gico, de fauna pleistoc\u00eanica, inclue os cerv\u00eddeos, \n\ncomo os provavelmente abatidos. Apesar de restos \u00f3sseos de megafauna \n\nextinta, nos extratos arqueol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos similares, nestes n\u00e3o h\u00e1 \n\nevid\u00eancias claras de abate \u2013 processamento (descarne) pelo \n\nPaleoind\u00edgena, 10.3- Seus artefatos l\u00edticos mais diagn\u00f3sticos [...] 10.3- Uma \n\ndas t\u00e9cnicas empregadas \u00e9 [...] 10.4 \u2013 Com exce\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria contida no \n\nestrato superior [...] ainda permanecem uma inc\u00f3gnita [...] Assim, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o total depender\u00e1 da continuidade das escava\u00e7\u00f5es, em \n\nsentido horizontal e vertical, priorit\u00e0riamente em RS-I-69, que, como nos \n\ndemais s\u00edtios Paleoind\u00edgenas \u00e0 margem do Rio Uruguai, s\u00e3o de dif\u00edcil \n\nexecu\u00e7\u00e3o devido a situa\u00e7\u00e3o abaixo do n\u00edvel m\u00e9dio do rio  e, a intensa \u2013 \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas atrav\u00e9s de porejo e vertentes. 10.5- A localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos s\u00edtios paleoind\u00edgenas \u00e9 coincidente atrav\u00e9s dos tempos com os demais \n\ns\u00edtios ind\u00edgenas, ou seja, junto \u00e0s corredeiras (baixios), afloramentos rochosos \n\ne arroios, pela abundancia de coleta de moluscos e peixes de toca. A antiga \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 junto de arroio e rio \u00e9 comprovada pelos leitos f\u00f3sseis de \n\narroios extintos ou desviados, atualmente preenchidos \u2013 por sedimentos \n\nholoc\u00eancios. 10.6- Apesar dos \u00f3timos resultados obtidos quanto aos itens \n\ndo plano do Projeto, alguns ainda n\u00e3o est\u00e3o suficientemente entendidos \n\ne/ou n\u00e3o est\u00e3o plenamente aceitos ou convincentes. Estas respostas est\u00e3o \n\nsob sedimentos de at\u00e9 9 metros de espessura, sendo necess\u00e1rio mais \n\nescava\u00e7\u00f5es. [...]. [Grifo meu]. \n\n \n\n \n\nAs partes destacadas em negrito no trecho do relat\u00f3rio final transcrito \n\nevidenciam as contradi\u00e7\u00f5es de Miller sobre os vest\u00edgios paleoind\u00edgenas em Uruguaiana. \n\nApresenta como garantia de suas observa\u00e7\u00f5es as data\u00e7\u00f5es obtidas, por\u00e9m as bases \n\n\n\nP\u00e1gina | 99  \n \n\nemp\u00edricas de suas arg\u00fci\u00e7\u00f5es encontram-se mais nas representa\u00e7\u00f5es que formulou sobre \n\nas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas encontradas.  Na sequ\u00eancia do documento analisado, as \n\npalavras finais observadas tratam de informar sobre mais um projeto de \u201esalvamento \n\narqueol\u00f3gico? encaminhado ao IPHAN e ao Smithsonian, com o aceite deste \u00faltimo, o \n\nque segundo o pesquisador asseguraria o prosseguimento das atividades.  \n\nPor fim, o hist\u00f3rico por n\u00f3s elaborado a despeito das atividades do PROPA na \n\n\u00e1rea do arroio Touro-passo deixa claro a preocupa\u00e7\u00e3o em estabelecer cronologias e \n\ndata\u00e7\u00f5es, na prospec\u00e7\u00e3o superficial e/ou em barrancas de rios e afluentes da regi\u00e3o, do \n\ntipologismo, da vis\u00e3o de sequ\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es, da intr\u00ednseca influ\u00eancia de discurso \n\nassentado nas ci\u00eancias de terra, em nada explorando o vi\u00e9s cultural e antropol\u00f3gico, \n\nenfim, um quadro elaborado e condizente com sua \u00e9poca, na qual economia e pol\u00edtica se \n\ninterp\u00f5em sobre a constru\u00e7\u00e3o do tipo de conhecimento \u00e0 ser produzido. N\u00e3o ter\u00edamos \n\noutro resultado sen\u00e3o uma pr\u00e9-hist\u00f3ria \u201eorg\u00e2nica?.   \n\n \n\n3.2. S\u00edtios paleoind\u00edgenas sem ocupa\u00e7\u00e3o, ou \u201elocais? arqueol\u00f3gicos. \n\n \n\nIniciamos nossas pondera\u00e7\u00f5es sobre os s\u00edtios paleoind\u00edgenas na \u00e1rea do projeto \n\na partir de um contexto arqueol\u00f3gico que pode ser semelhante ao caso de nosso estudo. \n\nComenta VIALOU (2007:175):  \n\nAs pesquisas sistem\u00e1ticas sobre uma centena de s\u00edtios \n\nmostraram que as jazidas ricas em f\u00f3sseis de fauna extinta \n\ncom data\u00e7\u00f5es do final do Pleistoceno, \u00e1rea conhecida como \n\nPampa de los F\u00f3siles, nunca foram contempor\u00e2neas aos \n\ns\u00edtios de ocupa\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e9-hist\u00f3ricas. As instala\u00e7\u00f5es \n\nhumanas da cultura e do homem de paij\u00e1n (esqueleto de 2 \n\nindiv\u00edduos datados de 11000 anos) que ocuparam um \n\ngrande espa\u00e7o n\u00e3o longe  de Pampa de los F\u00f3siles, \n\ndesconheceram a megafauna local, sucedendo-a no tempo \n\n[...]. \n\n \n\nAs refer\u00eancias poderiam ser sobre os s\u00edtios paleoind\u00edgenas da \u00e1rea do arroio \n\nTouro-passo. Uma s\u00e9rie de elocubra\u00e7\u00f5es enunciadas por Miller refor\u00e7avam \n\ninsistentemente sobre a rela\u00e7\u00e3o entre megafaua pleistoc\u00eancia e vest\u00edgios culturais \n\nantigos, contempor\u00e2neos uns com outros. Passaremos a discorrer sobre estes s\u00edtios, com \n\nbase nos documentos prim\u00e1rios, secund\u00e1rios mas sobretudo nas observa\u00e7\u00f5es de campo \n\nrealizadas no decurso desta pesquisa. Destinamos especial aten\u00e7\u00e3o aos s\u00edtios RS I 66 \u2013 \n\nMilton Almeida, RS I \u2013 67 Touro-passo (I), RS I \u2013 68 Ribeiro, todos localizados \u00e0s \n\nmargens do arroio Touro-passo.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 100  \n \n\n \n\n \n\nFig.16. S\u00edtios paleoind\u00edgenas no Touro-passo (Escala 1:50.000).  BOMBIN (1976:10). \n\n \n\nA base mais consistente para a coleta de dados de campo desta pesquisa \n\nresultam das experi\u00eancias que tivemos diretamente na \u00e1rea dos s\u00edtios, no arroio Touro-\n\npasso, entre os anos de 2000 a 2010, principalmente a partir do projeto por n\u00f3s \n\nelaborado e coordenado, denominado \u201cEstudo dos S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos no Arroio \n\nTouro-passo: Uruguaiana/RS\u201d.  O projeto, previsto para ser desenvolvido em 2 anos \n\nobteve portaria IPHAN n.125 em de 06 abril de 2004 \u00e0 2006, obtendo licen\u00e7a de \n\nrenova\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2008. Os objetivos iniciais do projeto consistiam em: a) avaliar \n\nas potencialidades dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na \u00e1rea da pesquisa, em fun\u00e7\u00e3o dos 30 anos \n\ndas pesquisas iniciais de Eurico Miller; b) avaliar as rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos (prioritariamente l\u00edticos) e paleontol\u00f3gicos (prioritariamente mam\u00edferos \n\nf\u00f3sseis da megafauna pleistoc\u00eanica). Inicialmente apenas 3 s\u00edtios seriam pesquisados, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da maior parte das refer\u00eancias encontradas nas fontes documentais, \n\nindicando suas adequa\u00e7\u00f5es aos prop\u00f3sitos inicialmente estipulados na pesquisa, s\u00e3o \n\neles: 1) RS I \u2013 66 Milton Almeida; 2) RS I \u2013 67 Touro-passo; 3) RS I \u2013 68 Ribeiro. O \n\nprojeto previa ainda coletas e escava\u00e7\u00f5es para fins de obten\u00e7\u00e3o de novas cole\u00e7\u00f5es do \n\ncontexto paleoind\u00edgena, secundariamente prev\u00edamos no projeto a poss\u00edvel localiza\u00e7\u00e3o de \n\nnovos s\u00edtios. \n\nNo entanto, j\u00e1 desde as primeiras prospec\u00e7\u00f5es verificou-se tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es que \n\nchamaram a nossa aten\u00e7\u00e3o. A primeira consistia na grande perturba\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios, \n\nacarretando em um alto grau de destrui\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas, entendidas \n\ncomo um \u201econjunto significativo de vest\u00edgios? nos termos de PROUS (1992:26.). De \n\n\n\nP\u00e1gina | 101  \n \n\nimediato foi poss\u00edvel avalizar os ensaios bibliogr\u00e1ficos e registros documentais do \n\nPROPA, elaborados por Eurico Miller, nos quais j\u00e1 se previa a destrui\u00e7\u00e3o dos referidos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Os fatores de destrui\u00e7\u00e3o mencionados por Miller se referem a duas \n\nformas, os processos naturais como cheias em primeiro caso, seguido de eros\u00e3o das \n\nbarrancas, e fatores antr\u00f3picos como a constru\u00e7\u00e3o de barragens e estradas. Ainda assim, \n\ntais refer\u00eancias s\u00e3o apresentadas de maneira discreta pelo pesquisador, sem estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta com a \u00e9poca de seus estudos, prevendo os impactos ambientais sobre \n\nos s\u00edtios em eventos \u201efuturos? ao contexto do pesquisador. Tamb\u00e9m cabe ressaltar que \n\nabordaremos os s\u00edtios paleoind\u00edgenas sobre as concep\u00e7\u00f5es de \u201elocal? arqueol\u00f3gico. Com \n\no termo queremos nos referir ao fato de que se encontram vest\u00edgios, mas sem sinais \n\nefetivos de ocupa\u00e7\u00e3o humana, como daremos o entendimento a seguir. A concep\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos enquanto \u201elugares?, se refere ao fato de que nos s\u00edtios que n\u00f3s \n\nlocalizamos, faz-se condizente e efetiva comprova\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o humana (lugar).  \n\n \n\n3.2.1. S\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida - S. 29\u00ba 40\u00b4 12\u201d   W. 56\u00ba 51? 10\u201d.  \n\n \n\nLocalizado no munic\u00edpio de Uruguaiana-RS, na localidade conhecida por \n\n\u201eTouro-passo?, em propriedade do Sr. Milton Almeida. Considerado \u201epaleo\u00edndio-\n\narcaico?, o s\u00edtio situa-se \u201c[na] margem direita do Arroio Touro Passo, lindante a uma \n\ncorredeira: delimita\u00e7\u00e3o imprecisa a leste e norte, ao sul um bra\u00e7o morto do arroio \n\nTouro Passo.\u201d. O ambiente ao seu em torno constitui-se de  vegeta\u00e7\u00e3o de mato ralo e \n\nsolo do local do tipo argilo-arenoso com pedregosidade nas coxilhas pr\u00f3ximas. S\u00e3o \n\ndescritos a presen\u00e7a de artefatos tais como \u201cbifaces lanceoladas, raspadores, pr\u00e9-formas \n\nbifaciais lanceoladas, facas, raspadores, furadores, pontas de proj\u00e9til, lascas e l\u00e2minas, \n\nn\u00facleos, percutores e ossos de fauna pleistoc\u00eanica extinta.?. A pesquisa foi realizada \n\nentre 15/01/74 \u00e0 19/05/74. Foram realizados no local \u201ecortes e escava\u00e7\u00f5es num total de \n\n280m\n2\n com mais de 2.000 evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas? . De acordo com a ficha n\u00e3o havia \n\nrefer\u00eancias anteriores deste s\u00edtio e foram produzidos desenhos e fotografias. N\u00e3o h\u00e1 \n\np\u00e1gina de refer\u00eancia no documento analisado. \n\nH\u00e1 duas fichas complementares sobre este s\u00edtio (Fichas III A-B), onde s\u00e3o \n\nexpostas algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o mesmo a partir do que deve se tratar de um \n\npo\u00e7o-teste e de considera\u00e7\u00f5es sobre escava\u00e7\u00f5es propriamente ditas. \n\n\n\nP\u00e1gina | 102  \n \n\nNa primeira (III-A), com a seguinte identifica\u00e7\u00e3o: N.s\u00edtio \u201eI-66?, N. de corte \n\n\u201eteste?, Nome do s\u00edtio e profundidade da escava\u00e7\u00e3o \u201eMilton Almeida - teste a 250cm \n\nprof., n. de cat\u00e1logo 4533. Conforme MILLER (op.cit.:s/n): \n\n \n\nEste s\u00edtio, situado a margem direita do rio Touro Passo, junto a uma \n\ncorredeira, em terras de Milton Almeida, foi o primeiro s\u00edtio arqueol\u00f3gico do \n\nPrograma de Pesquisas Paleoid\u00edgenas, a apresentar caracter\u00edsticas \n\ncronol\u00f3gicamente sem duvida pleistoc\u00eanicas, no munic\u00edpio de Uruguaina. As \n\nevidencias arqueol\u00f3gicas transpareciam na barranca h\u00e1 250cm abaixo do topo \n\ne a 45cm acima do embasamento bas\u00e1ltico (barranca). Estendia-se em linha \n\nhorizontal por 6m de extens\u00e3o. No teste, que abranjeu esta estenss\u00e3o por \n\nvolta de 60cm barranca a dentro e cerca de 30cm acima e abaixo, al\u00e9m do \n\nn\u00edvel citado, nos demais nada apresentou-se, ou seja o material arqueol\u00f3gico \n\nformou um estrato com no m\u00e1ximo 15cm de espessura. As evidencias \n\ncompostas de lascas, tendo na maioria raras evidencias de uso, e pr\u00e9-formas \n\nde raspadores e talvez facas (?), apresenta incrustra\u00e7\u00f5es de CaCo3 ora em \n\nforma de concre\u00e7\u00f5es ora em figura de rad\u00edculas. Alguns l\u00edticos soltos, acima \n\ndesta camada, evidenciam as possibilidades de artefatos nas camadas \n\nsuperiores. Est\u00e3o densamente concretados com CaCo3. Estratigraficamente \n\nobserva-se as seguintes caracter\u00edsticas: 1\u00ba.\n \nsolo umoso cinza escuro com +-\n\n30cm, 2\u00ba. Solo quase negro argiloso com algum CaCo3 na base e com +-\n\n60cm, 3\u00ba. solo argiloso cinza escuro com abundante concre\u00e7\u00f5es de CaCo3 4\u00ba. \n\nSolo cinza claro com concre\u00e7\u00f5es no topo principalmente, pouco argiloso, 5\u00ba. \n\nSolo cinza claro a palha e base avermelhada com contato com seixos e \n\nembasamento bas\u00e1ltico, CaCo3 em dissolu\u00e7\u00e3o e algumas concre\u00e7\u00f5es. Coletor \n\nEurico Th. Miller data 14/01/74. \n\n \n\n \n\nNa atualidade este s\u00edtio este s\u00edtio em nada se compara com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos vest\u00edgios em estratigrafia, bem como com rela\u00e7\u00e3o a pr\u00f3pria paisagem do s\u00edtio. No \n\ntocante a quest\u00e3o estratigr\u00e1fica, a descri\u00e7\u00e3o dos solos por sua colora\u00e7\u00e3o inflige uma \n\ns\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es que atrelam-se ao momento de sua observa\u00e7\u00e3o. Per\u00edodos \u00famidos ou \n\nde estiagem prolongada alteram significativamente a concep\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, embora seja um dos recursos pass\u00edveis de uso para a defini\u00e7\u00e3o dos estratos. \n\nAinda assim, \u00e9 poss\u00edvel encontrar materiais em estratigrafia, sempre ap\u00f3s per\u00edodos de \n\nchuva. No entanto os mesmo n\u00e3o apresentam a concentra\u00e7\u00e3o relatada pelo pesquisador, \n\ne v\u00e3o sendo redepositados alternadamente ao longo das barrancas.  \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 103  \n \n\n        \n\nFig.17. RS I \u2013 66 Milton Almeida antes da escava\u00e7\u00e3o PROPA.  MARSUL. \n\n \n\nDe acordo com as fontes documentais e bibliogr\u00e1ficas, esta foi a maior \n\nescava\u00e7\u00e3o realizada pelo pesquisador nos s\u00edtios do arroio Touro-passo, sendo ainda o \n\nque demonstrou melhor a presen\u00e7a humana no lugar. Por\u00e9m Miller n\u00e3o estabelece a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre material redepositado e in situ, aspectos que se comprovam ao estabelecer \n\npar\u00e2metros de observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a din\u00e2mica ambiental, e que poderiam ser \n\nevidenciados complementarmente com an\u00e1lises tecnotipol\u00f3gicas da ind\u00fastria l\u00edtica do \n\ns\u00edtio. \n\n \n\n \n\n         \n\n     Fig.18. Proximidade das \u00e1guas. Fonte: MARSUL.      Fig.19. Corte estratigr\u00e1fico. Fonte: MARSUL. \n\n\n\nP\u00e1gina | 104  \n \n\n \n\nFig.20. Escava\u00e7\u00f5es no RS I \u2013 66 Milton Almeida. Fonte: MARSUL.  \n\n \n\nA imagem acima, al\u00e9m de demonstrar o impacto da escava\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edtio, \n\nevidencia o diastema entre o que parece ser o membro lam\u00edtico da Forma\u00e7\u00e3o Touro-\n\npasso sobreposto por solos holoc\u00eanicos, representados na imagem pelos solos mais \n\nclaros e escuros, respectivamente. \n\nNa outra ficha do mesmo modelo (Ficha III-B), que encontra-se na mesma \n\np\u00e1gina s/n consultada do referido relat\u00f3rio, apresenta as seguintes informa\u00e7\u00f5es e \n\nconsidera\u00e7\u00f5es: n\no\n. s\u00edtio \u201eI-66?, n\n\no\n. de corte \u201eescava\u00e7\u00f5es, nome do s\u00edtio e profundidade da \n\nescava\u00e7\u00e3o \u201eMilton Almeida \u2013 n\u00edveis de 0-390cm prof., n\no\n. de cat\u00e1logo 4534 a 4706. \n\nDescri\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, MILLER (op.cit.:s/n): \n\n \n\nAs escava\u00e7\u00f5es extensas e intensas deste s\u00edtio tiveram in\u00edcio em 17/02/74 \n\ncom participa\u00e7\u00e3o de 8 a 14 oper\u00e1rios de Uruguaiana. Estratigraficam. para \n\nfins arqueol\u00f3gicos nos baseamos na descri\u00e7\u00e3o de 14/01/74 contida na ficha \n\nI-66: Milton Almeida n.4533. As evidencias escavadas ap\u00f3s lavadas foram, \n\ncom etiquetas, postas em sacos de papel e pl\u00e1stico. Sempre que evidente \n\neram inscritas as observa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, nos inv\u00f3lucros, para evitar a \n\nconfec\u00e7\u00e3o de centenas de fichas que se iriam repetir nos detalhes e \n\ndesnecessariamente. Miguel Bombim retirou uma coluna de solo para exames \n\npol\u00ednicos. Foram executados medi\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas pelo top\u00f3grafo Gama do \n\nDNER. Executamos a escava\u00e7\u00e3o por quadr\u00edculas de 2X2m e de 10 em \n\n10cm, orientando o n\u00edvel de acordo com a estratigrafia natural. Os \n\ndesenhos necess\u00e1rios foram elaborados em papel milimetrado em escala \n\n1:100 a partir de um datum. Maiores detalhes, veja os esbo\u00e7os. Somente na \n\nbase do s\u00edtio junto ao basalto \u00e9 que se evidenciaram dois fog\u00f5es e raros \n\nrestos \u00f3sseos na quase totalidade reduzidos a pequenos fragmentos. Os \n\ntrabalhos foram encerrados em 12/5/ _ _ devido ao frio e cansa\u00e7o dos \n\noper\u00e1rios e chuvas. Coletor Eurico Th. Miller data 14/01 a 12/05/74.  \n\n[Grifo meu]. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 105  \n \n\nEntre o relato transcrito e a imagem que apresentamos na sequ\u00eancia, observa-se \n\nque a macha escura evidenciada durante as escava\u00e7\u00f5es, sugere a exist\u00eancia pret\u00e9rita de \n\nalgum tipo de estrutura de coc\u00e7\u00e3o. No entanto, a mesma assenta-se estratigraficamente \n\nsobre o membro lam\u00edtico da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo, demonstrada visualmente na \n\nimagem anterior. Com isto, o relato transcrito que descreve a exist\u00eancia de \u201efog\u00f5es? \n\ndiretamente na base do s\u00edtio junto ao basalto n\u00e3o encontra respaldo entre relato e \n\nimagem.  \n\nElementos intrusivos \u00e0 prov\u00e1vel estrutura de coc\u00e7\u00e3o, tal como concre\u00e7\u00f5es de \n\nCaCo3, que aparecem no interior da mancha escura, n\u00e3o s\u00e3o comentadas pelo \n\npesquisador. Observa-se na imagem que segue que as concre\u00e7\u00f5es de CaCo3 aparecem \n\nem sobreposi\u00e7\u00e3o direta \u00e0 estrutura, sem fazer parte do pacote sedimentar. As concre\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m mant\u00e9m seu aspecto geral sobretudo no tocante a tonalidade esbranqui\u00e7ada que \n\nlhe \u00e9 caracter\u00edstica, sem aparente altera\u00e7\u00e3o de cor, decorr\u00eancia natural do sedimento ao \n\nser exposto \u00e0 altera\u00e7\u00f5es de temperatura concentrada, como no caso de uma fogueira. A \n\nocorr\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de carv\u00e3o por meios naturais s\u00e3o eventos facilmente \n\nobserv\u00e1veis nos solos da regi\u00e3o, por n\u00f3s testemunhado, sobretudo nos solos antigos, \n\ncomo se encontra em BOMBIN (1974:59): \n\n \n\nForam encontrados troncos carbonizados (salix?) Na base dos lamitos da F. \n\nTouro Passo, pr\u00f3ximo ao diastema com o membro rud\u00e1ceo. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica de troncos carbonizados, tem sido encontrada repetidamente \n\npelo autor em outras sequ\u00eancias fluviais do Sul do Brasil, (e.g. afluentes do \n\nrio Ibicu\u00ed-RS) e tamb\u00e9m por outros autores [...]. Esta maior riqueza em restos \n\norg\u00e2nicos no sentido da base rud\u00e1cea, est\u00e1 de acordo com o in\u00edcio do ciclo \n\nsedimentar por uma acentuada denuda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea-fonte (KUAL,1971) e, \n\nportanto, compat\u00edvel com clima tendendo `a semi-aridez e chuvas \n\nconcentradas intermitentes (BIGARELLA, 1971). \n\n \n\nNa imagem abaixo, observa-se que a disposi\u00e7\u00e3o da camada de CaCo3 \n\nencontra-se apenas na superf\u00edcie da macha escura. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 106  \n \n\n \n\nFig.21. RS I \u2013 66 Milton Almeida: macha escura em n\u00edvel paleoind\u00edgena. MARSUL. \n\n \n\n \n\n \n\n Fig.22. Detalhe da mancha escura, RS I - 66 Milton Almeida. MARSUL. \n\n \n\n \n\n        \n\n      Fig.23. RS I \u2013 66 Milton Almeida. MARSUL.            Fig.24. L\u00edtico em estratigrafia. MARSUL. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 107  \n \n\n \n\nFig.25. RS I\u201366 Milton Almeida: estratigrafia. MARSUL. \n\n \n\n \n\n \n\n        \n\n       Fig.26. RS I 66 \u2013 n\u00edveis inferiores. MARSUL.              Fig.27.  RS I 66 \u2013 l\u00edticos. MARSUL. \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n       Fig.28. RS I \u2013 66 escava\u00e7\u00f5es (a). MARSUL.              Fig.29. RS I \u2013 66 escava\u00e7\u00f5es (b). MARSUL.       \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 108  \n \n\n         \n\n    Fig.30.  RS I \u2013 66 bloco testemunho. MARSUL.         Fig.31. RS I \u2013 66 n\u00edveis inferiores. MARSUL. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.32. Escavadores no s\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida. MARSUL. \n\n \n\nQuanto ao material arqueol\u00f3gico escavado por E. Miller no arroio Touro-passo, \n\napresentamos amostras da cole\u00e7\u00e3o do MARSUL. Por\u00e9m, \u00e9 apenas no s\u00edtio RS U \u2013 \n\nMenezes que obtivemos no conjunto l\u00edtico, uma variabilidade implementos que podem \n\nser ordenados de acordo com toda a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es como ilustraremos no \n\ncap\u00edtulo seguinte. \n\nS\u00edtio: RS I \u2013 66 Milton Almeida.  \n\na) N\u00facleos: \n\n \n\n           \n\nFig.33. N\u00facleo sobre seixo (a). MARSUL.                    Fig.34. N\u00facleo sobre seixo (b). MARSUL. \n\n                                                                \n\n\n\nP\u00e1gina | 109  \n \n\n           \n\nFig.35. N\u00facleos poli\u00e9dricos, vista lateral. MARSUL.      Fig.36. N\u00facleo poli\u00e9drico, vista superior. MARSUL. \n\n \n\nb) Lascas: \n\n \n\n           \n\nFig.37. Lascas com CaCo3. MARSUL.                          Fig.38. Lascas com retoques.  MARSUL. \n\n \n\n \n\nc) Artefatos unifaciais, bifaciais e pr\u00e9-formas: \n\n \n\n           \n\n               Fig.39. Artefato bifacial. MARSUL.                        Fig.40. Fragmentos de pr\u00e9-forma. MARSUL. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 110  \n \n\n            \n\n                 Fig.41. Pontas de proj\u00e9til. MARSUL.                           Fig.42. Pr\u00e9-formas bifaciais. MARSUL. \n\n \n\n           \n\n                Fig.43. Artefatos bifaciais. MARSUL.                 Fig.44. Pontas de proj\u00e9til fraturadas. MARSUL.    \n\n \n\n \n\nd) Artefatos brutos e polidos: \n\n \n\n            \n\n     Fig.45. Bloco utilizado como bigorna. MARSUL.                             Fig.46. Percutor. MARSUL. \n\n \n\n \n\nOs registros fotogr\u00e1ficos nos servem de par\u00e2metro para se verificar a situa\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos s\u00edtios, a metodologia empregada nas escava\u00e7\u00f5es, o impacto causado pela \n\npr\u00f3pria escava\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas da cole\u00e7\u00e3o escavada, bem como contrapor com os \n\nrelat\u00f3rios e publica\u00e7\u00f5es apresentadas pelo arque\u00f3logo E. Miller. Serve tamb\u00e9m para que \n\npossamos repensar neste momento sobre o pr\u00f3prio s\u00edtio, em seu est\u00e1gio atual. Foram \n\n\n\nP\u00e1gina | 111  \n \n\nin\u00fameras as prospec\u00e7\u00f5es realizadas tanto neste quanto nos demais s\u00edtios, \n\nconstantemente aferidos ao logo dos anos de 2000 \u00e0 2010, com acompanhamentos \n\nassistem\u00e1ticos at\u00e9 o ano de 2016. \n\nH\u00e1 dois fatos que merecem nosso registro. O primeiro se refere ao \n\nassoreamento dos sedimentos do s\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida nas \u00e1guas do arroio \n\nTouro-passo. O processo gerou um recuo na margem que vemos nas fotos, de ordem \n\naproximada de 20 metros, ou seja, os sedimentos revolvidos pelas escava\u00e7\u00f5es de Miller, \n\nincluindo o bloco testemunho que n\u00e3o foi citado em nenhum trabalho do pesquisador, \n\nforam completamente removidos, permanecendo atualmente apenas a base rochosa em \n\nbasalto exposto. O segundo fato \u00e9 que ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar-se, como registrado \n\nnas fotos de nossas prospec\u00e7\u00f5es, l\u00edticos esparsos e em alguns casos, mesmo em \n\nestratigrafia. No entanto, a monta de vest\u00edgios ao longo da d\u00e9cada de observa\u00e7\u00e3o, \n\nrevelou momentos epis\u00f3dicos de oscila\u00e7\u00e3o na quantidade de material redepositado, e \n\nsua redeposi\u00e7\u00e3o que estende-se por limites que n\u00e3o se restringem a \u00e1rea tradicional do \n\ns\u00edtio. Isto equivale dizer que os fatores que agiam sobre o s\u00edtios, sobretudo por a\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica, como o pr\u00f3prio Miller j\u00e1 alertava, continuou atuando sobre o local, com grau \n\nde catastrofismo potencialmente superior ao da \u00e9poca citada. Tamb\u00e9m o incremento da \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o dos trabalhos agr\u00edcolas, acarretaram a destrui\u00e7\u00e3o completa do s\u00edtio. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.47. Forma\u00e7\u00e3o de rampa de eros\u00e3o RS I \u2013 66 Milton Almeida. MILLER (1977). \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 112  \n \n\n         \n\n      Fig.48. RS I \u2013 66 barrancas ao fundo. Gomes        Fig.49.  RS I \u2013 66 afloramento bas\u00e1ltico e l\u00edtico. \n\n \n\nAs fotos acima demonstram o recuo da barranca com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndas \u00e1guas do arroio Touro-passo, e a localiza\u00e7\u00e3o de implementos l\u00edticos de toda ordem, \n\nem superf\u00edcie ou em estratigrafia, mas todos redepositados.  \n\n \n\n          \n\n                   Fig.50. RS I \u2013 66 barranca. Gomes.                  Fig. 51. Material em estratigrafia. Gomes. \n\n \n\n           \n\n             Fig.52. Lixo em estratigrafia. Gomes.                  Fig.53. Pl\u00e1stico em estratigrafia. Gomes \n\n          \n\n       Fig.54. Acesso ao RS I \u2013 66 M. Almeida. Gomes        Fig.55. L\u00edticos superficiais. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 113  \n \n\nObservamos que o mecanismo hidr\u00e1ulico de destrui\u00e7\u00e3o do s\u00edtio RS I - 66 \n\nMilton Almeida consiste inicialmente na forma\u00e7\u00e3o de rampas de eros\u00e3o que surgem em \n\ndecorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o das chuvas, agindo sobre os sedimentos em sentido vertical. Com o \n\naumento do n\u00edvel das \u00e1guas, a correnteza atua de forma a carregar os sedimentos \n\nerodidos depositados sobre as rampas de eros\u00e3o, resultando ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel normal, ao surgimento de novas barrancas, estas cada vez mais distantes da \n\nmargem originalmente escavada por E. Miller, expondo cada vez mais a base bas\u00e1ltica \n\nque forma o n\u00edvel mais inferior e antigo da F. Touro-passo. Todavia, ao passo que a \n\nbarranca avan\u00e7a sobre o terreno pr\u00f3ximo ao s\u00edtio, vest\u00edgios mais recentes podem \n\nfacilmente ser encontrados sobrepostos ao basalto, em associa\u00e7\u00f5es fortuitas com \n\nvest\u00edgios mais antigos, o que inclui f\u00f3sseis de fauna pleistoc\u00eanica.  \n\n \n\n          \n\n           Fig.56. Sondagem em vertente. E. Razeira.              Fig.57. L\u00edticos submersos. E. Razeira.  \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o deste ponto de concentra\u00e7\u00e3o de l\u00edticos nas proximidades do s\u00edtio \n\nRS I - 66 Milton Almeida, em situa\u00e7\u00e3o de assoreamento, \u00e9 mais um exemplo da \n\ndin\u00e2mica hidr\u00e1ulica da \u00e1rea do arroio Touro-passo. Podemos entender que, portanto, os \n\nterrenos mais altos passaram despercebidos pelas pesquisas precedentes. No caso de \n\nMiller, sequer foram cogitados, Milder far\u00e1 infer\u00eancias sobre a possibilidade de s\u00edtios \n\nmais antigos e melhor preservados, ainda encontrarem-se nas partes superiores dos \n\nterra\u00e7os, no entanto, n\u00e3o chegou a comprovar sua teoria, fato que passamos a validar \n\nneste momento. Outro fator curioso \u00e9 o de que, mesmo nas por\u00e7\u00f5es superiores destes \n\nterra\u00e7os, como no caso em quest\u00e3o, o material encontra-se rolado e parcialmente \n\nsubmerso, alternando-se com materiais em superf\u00edcie deslocados para as fendas que se \n\nsobressaem dos afloramentos bas\u00e1lticos. N\u00e3o houve a coleta destes materiais, por se \n\ntratar de um contexto novo que requer planejamento e pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o pelo IPHAN. \n\n \n\n  \n\n\n\nP\u00e1gina | 114  \n \n\n3.2.2. S\u00edtio RS I \u2013 67 Touro Passo (I):     S. 29\u00ba 40? 12\u201d          W. 56\u00ba 52? 20\u201d. \n\n \n\nLocalizado no munic\u00edpio de Uruguaiana-RS, na localidade designada por \n\nTouro Passo, em propriedade do Sr. Milton Almeida. O s\u00edtio \u00e9 considerado \n\n(Paleoind\u00edgena) e \u00e9 descrito nos seguintes termos, MILLER (1977:s/n), \u201cS\u00edtua-se \u00e0 \n\nmargem direita do arroio Touro Passo numa barranca de 8m de altura, com artefatos \n\nsob 8m de sedimentos e o 0,0 m acima do n\u00edvel das \u00e1guas normais; delimita\u00e7\u00e3o \n\nincerta.\u201d. Cobrindo uma \u00e1rea de +- 300m\n2\n e com espessura (que consideramos tratar-se \n\nda estratigrafia) de 2,5m, em local descrito com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo mata de galeria e \n\njunto a \u00e1gua, o solo do local \u00e9 do tipo argilo-arenoso, em terras destinadas a pecu\u00e1ria, e \n\na eros\u00e3o \u00e9 intensa, com possibilidades de destrui\u00e7\u00e3o indicadas pelas cheias anuais. Os \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos descrito s\u00e3o o seguintes, MILLER (op.cit.:s/n), \u201ctotalmente \n\nl\u00edtico-lascas e laminas com evidencias de uso, n\u00facleos, choppers, raspadores (restos \n\n\u00f3sseos de fauna pleistoc\u00eanica).\u201d. Encontram-se refer\u00eancias a respeito da realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndois cortes experimentais para averigua\u00e7\u00e3o de conte\u00fado. No campo \u201epesquisador? \n\ncompleta-se com o nome de Eurico Th. Miller, e no campo data consta como in\u00edcio \n\n4/01/74 e t\u00e9rmino da pesquisa em 7/1/74. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.58. RS I \u2013 67 Touro-passo (I), rampa de eros\u00e3o. MARSUL. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 115  \n \n\n  \n\n                                                   Fig.59. RS I \u2013 67 rampa de eros\u00e3o. Gomes. \n\n \n\n \n\nFig.60. RS I \u2013 67 Touro-passo (I): barranca. MARSUL. \n\n \n\n \n\nFig.61. RS I \u2013 67 Touro-passo (I). Perfil estratigr\u00e1fico. MARSUL. \n\n\n\nP\u00e1gina | 116  \n \n\n \n\nFig.62. Estratigrafia RS I \u2013 67 Touro-passo (I). Miller (1977). \n\n \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas estratigr\u00e1ficas do s\u00edtio RS I \u2013 67 Touro-passo, \n\ns\u00e3o apresentadas por MILLER (op.cit.:s/n): \n\n \n\nEste s\u00edtio situa-se a margem direita do rio Touro Passo. N\u00e3o h\u00e1 evidencias de \n\ncorredeira natural. Do topo \u00e0 base da barranca tem-se 630cm de altura. N\u00e3o \n\nse percebe embasamento rochoso. Por essa raz\u00e3o a estratigrafia no s\u00edtio \n\napresenta uma camada cinza azulada arenosa contendo fragmentos \u00f3sseos de \n\nfauna extinta e carv\u00e3o. Na camada inferior a esta, h\u00e1 abund\u00e2ncia de ramos \n\nde arbustos pleistoc\u00eanicos perfeitamente conservados. Resumidamente \n\ndos 400 aos 630cm h\u00e1 varias camadas com raros l\u00edticos lascados e algum \n\ncarv\u00e3o. De 0 a 400cm s\u00e3o raros os l\u00edticos e preferencialmente situados, ou \n\nmelhor, presos, na camada que contem abundantes concre\u00e7\u00f5es de CaCo3. \n\nNos demais aspectos a estratigrafia \u00e9 a mesma que em I-66. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\ncampo com matas pequenas e ciliares, a topografia \u00e9 levemente ondulada \n\ncom afloramentos rochosos no topo das cochilhas. Coletor Eurico Th. Miller \n\n/ Data 01/4/74. [Grifo meu]. \n\n \n\nLocalizando-se a meio caminho do s\u00edtio RS I 66 \u2013 Milton Almeida, o \n\npesquisador n\u00e3o chegou a avaliar se este poderia ter se formado em decorr\u00eancia dos \n\nprocessos erosivos do primeiro, resultado de arraste fluvial j\u00e1 que as rela\u00e7\u00f5es espaciais \n\nentre ambos sugere esta possibilidade. O prov\u00e1vel fator que deve ter feito Miller \n\n\n\nP\u00e1gina | 117  \n \n\ndesconsiderar esta possibilidade tenha sido sua aparente cren\u00e7a de que todos os \n\nfragmentos de carv\u00e3o disseminados de maneira discordante na estratigrafia se tratassem \n\nde restos de fogueira, bem como os \u201eraros l\u00edticos lascados? impregnados de CaCo3 \n\nfossem considerados materiais in situ. \u00c9 dif\u00edcil entender porque o pesquisador \n\ndesconsidera rela\u00e7\u00f5es diretas de bioturba\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edtio, uma vez que este encontra-se \n\nabaixo de uma vegeta\u00e7\u00e3o com ra\u00edzes por ora profundas, e que em decorr\u00eancia, tornam-\n\nse mais um fator de perturba\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. \n\nAinda assim, apesar de definir o mesmo enquanto paleoind\u00edgena, a escassez \n\ndos vest\u00edgios, o processo erosivo e a aus\u00eancia de perspectivas produtivas para os \n\nresultados de uma escava\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de \u201c...dois cortes experimentais\u201d \n\n(Miller, 1974:s/n),  motivaram o pesquisador a n\u00e3o escavar este s\u00edtio, apesar da \n\nproximidade com o RS I \u2013 66 Milton Almeida. Tais fatores tamb\u00e9m foram avaliados em \n\nnossas prospec\u00e7\u00f5es, resultando no entendimento de n\u00e3o intervir no local para, \n\nresguardando-se a expectativa de que novos materiais poderiam ajuntar-se no local, por \n\narraste fluvial. Verificou-se como em outros locais que este processo \u00e9 cont\u00ednuo, ou \n\nseja, h\u00e1 momentos em que nada mais se encontra neste s\u00edtio, intercalado por outros nos \n\nquais pequenas lascas podem ser sazonalmente agrupadas. Portanto, fora a parede da \n\nbarranca, nada encontrar\u00edamos no interior dos sedimentos. Qui\u00e7\u00e1 material rolado por \n\nventura de outros processos epis\u00f3dicos de redeposi\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto a cole\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica presente no acervo do MARSUL, observa-se a \n\npresen\u00e7a de n\u00facleos e lascas, como seguem abaixo ilustrado. \n\n \n\na) N\u00facleos: \n\n \n\n        \n\n       Fig.63. N\u00facleos com plataforma. MARSUL.         Fig.64. N\u00facleo com concre\u00e7\u00f5es de CaCo3. MARSUL.       \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 118  \n \n\nb) Lascas: \n\n               \n\n         Fig.65. Lascas perfil alongado. MARSUL.               Fig.66. Lascas corticais com CaCo3. MARSUL \n\n \n\n \n\n3.2.3. S\u00edtio RS I \u2013 68 Ribeiro:     S. 29\u00ba 40? 34\u201d          W. 56\u00ba 51? 25\u201d. \n\n \n\nLocalizado no munic\u00edpio de Uruguaiana-RS, na localidade designada por \n\nTouro Passo, em propriedade do Sr. Antonio Ribeiro. O s\u00edtio \u00e9 considerado \n\n(Paleoind\u00edgena) e \u00e9 descrito nos seguintes termos, MILLER (op.cit.:s/n), \u201cS\u00edtua-se \u00e0 \n\nmargem esquerda do arroio Touro Passo e apresenta-se como uma casacalheira f\u00f3ssil \n\nsob 2,5m de sedimentos e \u00e0 0,5m acima do n\u00edvel das \u00e1guas normais.\u201d. Cobrindo uma \n\n\u00e1rea de 100m\n2\n e com espessura (que consideramos tratar-se da estratigrafia) de 1,5m, \n\nem local descrito com \u201erestos de mata latif?, e junto a \u00e1gua, o solo do local \u00e9 do tipo \n\nargilo-arenoso. N\u00e3o havia qualquer forma de cultivo no local \u00e0 \u00e9poca do registro, e a \n\neros\u00e3o \u00e9 intensa, as possibilidades de destrui\u00e7\u00e3o s\u00e3o indicadas pelas cheias anuais e \n\nbarragens. Os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos descrito s\u00e3o o seguintes, MILLER (op.cit.:s/n),  \n\n\u201ctotalmente l\u00edtico-lascas e laminas com evidencias de uso, n\u00facleos, choppers, \n\nraspadores pr\u00e9-formas bifaciais lanceoloadas, (restos \u00f3sseos de fauna pleistoc\u00eanica \n\nextinta).\u201d. No campo \u201epesquisador? completa-se com os nomes de Eurico Th. Miller e \n\nMiguel Bombin, tendo o registro sido efetuado pelo primeiro, em 26/6/1974. \n\nSobre este s\u00edtio, n\u00e3o encontramos as outras duas fichas complementares (III-\n\nA/III-B) do MARSUL, mas somente uma ficha descritiva com a seguinte identifica\u00e7\u00e3o: \n\nn.s\u00edtio \u201eI-68?, n. de corte \u201eem branco?, nome do s\u00edtio \u00e9 Ribeiro \u2013  e a \u201eProfundidade de \n\nEscava\u00e7\u00e3o? \u00e9 de 0-350cm, n. de cat\u00e1logo 5155. \n\nO contexto ambiental deste s\u00edtio arqueol\u00f3gico, onde o pesquisador associa os \n\nelementos estratigr\u00e1ficos e culturais, s\u00e3o apresentados da seguinte forma, MILLER \n\n(op.cit.:s/n): \n\n\n\nP\u00e1gina | 119  \n \n\nEste s\u00edtio situa-se a margem esquerda do rio Touro Passo em uma curva \n\nfechada do mesmo onde recebe um afluente que seca na estiagem. Est\u00e1 em \n\nterras do Sr. Ribeiro levando o nome deste. Est\u00e1 cercado de mata ciliar e ap\u00f3s \n\npor campo que cobre as coxilhas rasas que constituem a topografia local. O \n\ns\u00edtio compreende material \u00f3sseo, l\u00edtico e carv\u00e3o acumulado em uma \n\ncascalheira pleistoc\u00eanica. Serve para demonstrar o deslocamento e \n\naprofundamento do leito do Touro passo. Est\u00e1 encoberto por sedimentos \n\nargilosos de varias cores contendo CaCo3, dissolvido e em concre\u00e7\u00f5es. Parte \n\ndo s\u00edtio j\u00e1 foi erodido e em poucos anos nada mais restar\u00e1 in loco, indo \n\nprovavelmente formar outra cascalheira. Maiores detalhes veja croquis e \n\ndescri\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do I-66 e I-69 pois apresenta uma camada ou \n\nhorizonte estranho aos afluentes do Rio Uruguai onde \u00e9 comum. Eurico Th. \n\nMiller 03/4/74. [Grifo meu]. \n\n \n\nLocalizado pela primeira vez por nossa equipe em 2004. Como no caso dos \n\ndemais s\u00edtios paleoind\u00edgenas do Touro-passo, aferimos a sua id\u00eantica situa\u00e7\u00e3o quanto \n\naos demais, ou seja, o respectivo s\u00edtio localiza-se como Miller havia relatado, na \n\nconflu\u00eancia do pr\u00f3prio arroio Touro-passo com o Pinda\u00ed-mirim. O interfl\u00favio provoca o \n\nac\u00famulo de sedimentos que se redepositam \u00e0s margens da conflu\u00eancia, trazendo desta \n\nforma, materiais arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos para o local. A sobreposi\u00e7\u00e3o dos \n\nvest\u00edgios de ambas as naturezas s\u00e3o de mesmo modo como nos demais s\u00edtios, \n\nespor\u00e1dicas e fortuitas. N\u00e3o h\u00e1 um contexto arqueoestratigr\u00e1fico seguro, pass\u00edvel de \n\ngarantir uma associa\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel entre res\u00edduos l\u00edticos com f\u00f3sseis. O local j\u00e1 era de \n\nconhecimento das equipes de paleontologia da PUCRS C\u00e2mpus-Uruguaiana que \n\nrealizavam a coleta de f\u00f3sseis. Os relatos de tais associa\u00e7\u00f5es seriam freq\u00fcentes, e \n\nsempre com pareceres de associa\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria. \n\nAt\u00e9 o ano de 2010, encontrava-se no local um bloco de sedimentos \n\nredepositados, onde podiam ser vistas lascas incrustradas juntamente com pequenos \n\nseixos rolados, ao n\u00edvel de CaCo3 da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo. O l\u00edtico tamb\u00e9m pode \n\naparecer solto, em superf\u00edcie, ao n\u00edvel das \u00e1guas nos momentos de estiagem.  N\u00e3o \n\nrealizou-se nenhum tipo de interven\u00e7\u00e3o uma vez que n\u00e3o haviam ind\u00edcios estratigr\u00e1ficos \n\nde material in situ, e pela \u00ednfima ocorr\u00eancia de material l\u00edtico. Realizamos o \n\nacompanhamento sistem\u00e1tico sem que houvesse altera\u00e7\u00f5es significativas no quadro \n\nambiental apresentado, conforme pode-se acompanhar de acordo com a oposi\u00e7\u00e3o entre \n\nos registros fotogr\u00e1ficos antigos e os atuais, na sequ\u00eancia apresentados.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 120  \n \n\n \n\nFig.67. RS I \u2013 68 Ribeiro, sondagens. MARSUL. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.68. Estratigrafia RS I \u2013 68 Ribeiro. MARSUL. \n\n \n\n \n\nFig.69. RS I - 68 Ribeiro. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 121  \n \n\nQuanto aos artefatos l\u00edticos da cole\u00e7\u00e3o do PROPA, observa-se na cole\u00e7\u00e3o do \n\nMARSUL as seguintes categorias: \n\nS\u00edtio: RS I \u2013 68 Ribeiro. \n\na) Lascas: \n\n \n\n    \n\n   Fig.70. Lascas. MARSUL. \n\n \n\n                                             \n\n \n\nFig.71. Seixo com depress\u00e3o circular e incrustra\u00e7\u00f5es de CaCo3. MARSUL. \n\n \n\nA emblem\u00e1tica quest\u00e3o paleoind\u00edgena para os s\u00edtios do arroio Touro-passo \n\ncarece, ao nosso ver, de possibilidades frut\u00edferas ao campo do conhecimento dos grupos \n\nca\u00e7ador-coletor do per\u00edodo. A intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental, em parte oriunda de \n\neventos naturais, em outra parte decorrente do incremento das atividades agr\u00edcolas, \n\nsobretudo com o desenvolvimento da mecaniza\u00e7\u00e3o do trabalho no campo afetaram os \n\ns\u00edtios paleoind\u00edgenas de tal sorte que reminisc\u00eancias ainda podem estimular a\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa, como fora o nosso caso. No entanto, ao se compreender os fatores de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias, a inconst\u00e2ncia das situa\u00e7\u00f5es ambientais que atuam \n\ndiretamente na disposi\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, corrobora para a reavalia\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es custo x benef\u00edcio em se encampar empreitadas que envolvam log\u00edstica de \n\ngrande porte. Os registros apresentados nos indicam a presen\u00e7a de grupos humanos de \n\nantiguidade latente ocupando a regi\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 somente no s\u00edtio RS I \u2013 66 Milton \n\n\n\nP\u00e1gina | 122  \n \n\nAlmeida que nos aproximamos de um \u201elugar? arqueol\u00f3gico, sobretudo pelo n\u00famero \n\nmais significativo de vest\u00edgios coletados, e por situarem-se depositados no interior dos \n\nsedimentos, sugerindo associa\u00e7\u00f5es com outras estruturas de ocupa\u00e7\u00e3o, tal como os \n\n\u201efog\u00f5es? de Miller. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 123  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 123  \n \n\nCap\u00edtulo 4. \n\n\u201eLUGARES? ARQUEOL\u00d3GICOS: S\u00cdTIOS DE OCUPA\u00c7\u00c3O. \n\n  \n\nDescobrir novos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos n\u00e3o era o objetivo primordial do projeto \n\nque encaminhamos ao IPHAN em 2004. Fazia parte das perspectivas, por\u00e9m o objetivo \n\nprincipal consistia na retomada dos trabalhos de campo sobre os s\u00edtios paleoind\u00edgenas, \n\nsobretudo os tr\u00eas localizados no arroio Touro-passo. \n\nNo entanto, nos deparamos com algumas situa\u00e7\u00f5es que culminaram numa \n\nmudan\u00e7a dr\u00e1stica de enfoque. Os s\u00edtios paleoind\u00edgenas foram localizados com relativa \n\nfacilidade, uma vez que contamos com o apoio do Prof. Dr. \u00c9dison Vicente Oliveira, na \n\n\u00e9poca coordenador do Laborat\u00f3rio de Paleontologia da PUCRS \u2013 C\u00e2mpus Uruguaiana, \n\nque realizava pesquisas na regi\u00e3o, e tinha profundo conhecimento de campo sobre a \u00e1rea \n\ndo arroio Touro-passo. \n\nCom a constata\u00e7\u00e3o do avan\u00e7ado grau de destrui\u00e7\u00e3o ambiental em toda a \u00e1rea \n\ndo arroio Touro-passo, o que resultava em situa\u00e7\u00f5es constantes de redeposi\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial l\u00edtico com f\u00f3sseis rolados, as associa\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas encontravam-se \n\nirremediavelmente comprometidas. Tal situa\u00e7\u00e3o manteve-se constante ao longo de todo \n\no per\u00edodo dos trabalhos de campo, e ap\u00f3s mais de uma d\u00e9cada de acompanhamento \n\ndestes s\u00edtios, um padr\u00e3o de perturba\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel de ser constatado e descrito \n\nanteriormente.  Ao longo do desenvolvimento do projeto que antecedeu o presente \n\ntrabalho, ao aferir a perturba\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios, passamos a observar a paisagem e realizar \n\nprospec\u00e7\u00f5es que visassem s\u00edtios melhor preservados, e estes encontrariam-se \n\nnecessariamente longe das barrancas. Desta forma passamos a aferir diferentes \n\ncompartimentos topogr\u00e1ficos, utilizando-nos de incurs\u00f5es oportun\u00edsticas sobre locais \n\nn\u00e3o relatadas nos documentos das pesquisas de E. Miller. \n\nOs resultados nos revelaram igualmente uma relativa facilidade na localiza\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edtios ainda n\u00e3o cadastrados, mas sempre com algum grau de perturba\u00e7\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel. Vest\u00edgios l\u00edticos passaram a ser encontrados em \u00e1reas de plantio, pr\u00f3ximo \n\na edifica\u00e7\u00f5es e estradas. Apesar da grande quantidade de s\u00edtios dispersos na \u00e1rea da \n\npesquisa, elencamos apenas tr\u00eas para este estudo, justamente o que nos ofereceram as \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de pesquisa, sobretudo por apresentarem o que definimos, com base \n\nem PROUS (1992) de \u201eestruturas arqueol\u00f3gicas?, ou seja, conjuntos significativos de \n\nvest\u00edgios, em associa\u00e7\u00f5es relativamente bem preservadas. Tais s\u00edtios s\u00e3o apresentados \n\nnesta sequ\u00eancia.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 124  \n \n\n4.1. S\u00edtio RS I - Pinda\u00ed-mirim. \n\nLocalizado no munic\u00edpio de Uruguaiana, entre as coordenadas S. 29\u00ba 44? 05\u201d   \n\n-   W.56\u00ba 51? 02\u201d, nas margens do arroio de mesmo nome, Bacia do rio Uruguai, com \n\nextens\u00e3o estimada de 100m x 30 m largura, com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo campo, a c\u00e9u aberto \n\ne somente em superf\u00edcie, em terras destinadas ao pastoreio. O s\u00edtio RS I \u2013 Pinda\u00ed-mirim \n\napresenta caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o do per\u00edodo pr\u00e9-colonial, com estruturas do tipo \n\n\u00e1rea de lascamento, e filia\u00e7\u00e3o cultural da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. O fator de destrui\u00e7\u00e3o \n\nidentificado foi eros\u00e3o moderada. Este foi o primeiro dos \u201enovos? s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nlocalizados nas cercanias do arroio Touro-passo, j\u00e1 em decorr\u00eancia do projeto \u201cEstudo \n\ndos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-passo: Uruguaiana/RS\u201d, de nossa autoria e \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Os procedimentos contaram com uma longa prospec\u00e7\u00e3o ao longo da margem \n\ndireita do arroio Pinda\u00ed-mirim durante o per\u00edodo compreendido entre os dias 12 e 17 de \n\njulho de 2004. O m\u00e9todo oportun\u00edstico foi empregado em decorr\u00eancia dos objetivos da \n\nprospec\u00e7\u00e3o visarem apenas atingir a \u00e1rea de interfl\u00favio entre os arroios Pinda\u00ed-mirim e \n\nTouro-passo, onde localizar\u00eda-se o s\u00edtio do PROPA RS I - 68 Ribeiro. N\u00e3o haviam \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, documentais nem por meio de relato das fontes orais que \n\nindicassem a exist\u00eancia de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos no arroio Pinda\u00ed-mirim. As \n\nmotiva\u00e7\u00f5es iniciais que nos incitaram a prospectar este arroio desconhecido para a \n\nArqueologia partiram da sua proximidade com o arroio Touro-passo, das caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas e ambientais, aferidas por meio de carta topogr\u00e1fica e imagens de \n\nsat\u00e9lite. A metodologia empregada em campo consistia em prospec\u00e7\u00f5es assistem\u00e1ticas \n\nao longo das margens do arroio Pinda\u00ed-mirim e terrenos pr\u00f3ximos. Conforme observado \n\npelos meios visuais digitais e impressos, verificou-se que o referido arroio situara-se na \n\nmetade sul da carta topogr\u00e1fica, na qual o arroio Touro-passo encontra-se representado \n\nao centro da mesma. H\u00e1 uma n\u00edtida diferen\u00e7a entre os terrenos que situam-se entre sul e \n\nnorte, pois ao sul existem cotas altim\u00e9tricas mais elevadas, nas quais s\u00e3o mais \n\nabundantes os pontos de afloramentos tanto de arenito nas por\u00e7\u00f5es mais elevadas \n\nquanto de basalto nas imedia\u00e7\u00f5es do arroio Pinda\u00ed-mirim. Este fato nos apontou \n\npreviamente para a possibilidade de ocorr\u00eancia de s\u00edtios do tipo oficina, enquanto \u00e1reas \n\nde coleta de mat\u00e9ria prima, tamb\u00e9m pela maior altimetria dos terrenos, uma melhor \n\npreserva\u00e7\u00e3o frente aos principais agentes de degrada\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da \n\nregi\u00e3o, tais como os agentes hidr\u00e1ulicos e agricultura. Em campo verificou-se a \n\nexist\u00eancia dos afloramentos rochosos conforme nossas interpreta\u00e7\u00f5es sobre os recursos \n\nvisuais consultados, apontando farta disponibilidade de mat\u00e9ria-prima prop\u00edcia para \n\n\n\nP\u00e1gina | 125  \n \n\nlascamento, havendo uma conjuga\u00e7\u00e3o entre seixos nas partes submersas do arroio e \n\nblocos de arenito tanto na estratigrafia quanto em superf\u00edcie. Sobre estes afloramentos \n\nem pedimentos de encosta observa-se com facilidade a dispers\u00e3o de materiais l\u00edticos, \n\nsobretudo nas fei\u00e7\u00f5es que voltam-se para o interior dos terra\u00e7os. Por\u00e9m, \u00e9 nas margens \n\ndo arroio Pinda\u00ed-mirim em afloramento rochoso sob terreno de campo limpo, pouco \n\ninclinado e sobre um desn\u00edvel das \u00e1guas variante entre 1,50m \u00e0 2,00m que encontra se \n\numa concentra\u00e7\u00e3o mais consistente de vest\u00edgios, tomados neste estudo pela concep\u00e7\u00e3o \n\nde estrutura arqueol\u00f3gica, e por isto, identificado como s\u00edtio arqueol\u00f3gico de \n\n\u201eocupa\u00e7\u00e3o?, ou um \u201elugar? onde outrora, ca\u00e7adores-coletores ocuparam se em explorar \n\nos recursos do meio, realizando a redu\u00e7\u00e3o inicial aplicada sobre blocos e seixos, \n\nresultando em n\u00facleos e lascas enquanto res\u00edduos tecnol\u00f3gicos destas ocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nDiferentemente dos s\u00edtios do PROPA localizados no arroio Touro-passo, os \n\nquais permanecem imersos em boa parte do ano por ocasi\u00e3o das cheias, sendo composto \n\nessencialmente por materiais redepositados em decorr\u00eancia de arraste fluvial, o s\u00edtio RS \n\nU \u2013 Pinda\u00ed-mirim situa-se em terreno firme e elevado, sobre pavimento rochoso que \n\nimpede ou diminui tanto o deslocamento horizontal quanto vertical do l\u00edtico. O fluxo \n\ndas \u00e1guas neste arroio parece ser menos intenso se comparado ao do arroio Touro-passo. \n\nDesta forma, os deslocamentos provocados por a\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica de origem fluvial e/ou \n\npluvial, atuam de maneira menos intensa sobre o terreno do s\u00edtio. A pouca declividade \n\ndo terreno corroborado com a superf\u00edcie irregular do mesmo tamb\u00e9m evita que a a\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica atue de forma a alterar as estruturas arqueol\u00f3gicas presentes no s\u00edtio. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrasteira e escassa ao passo que tamb\u00e9m diminui os deslocamentos involunt\u00e1rios do \n\nmaterial, tornam-se pouco atrativos para o pastoreio do gado, e praticamente impedem \n\nqualquer tipo de cultivo. O fator de destrui\u00e7\u00e3o mais atuante neste s\u00edtio \u00e9 a eros\u00e3o, \n\nrelativamente branda. \n\nOs elementos apresentados que corroboram para a relativa preserva\u00e7\u00e3o do s\u00edtio  \n\nse contrap\u00f5em ao interesse do artes\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rico em ocupar o \u201elugar?. O mesmo fluxo \n\ndas \u00e1guas brandas mas permanentes do s\u00edtio, associado ao repleto fornecimento de \n\nmat\u00e9ria-prima tanto em arenito e seixos captados nas por\u00e7\u00f5es superiores do terreno, \n\nquanto em basalto nas por\u00e7\u00f5es inferiores, junto \u00e0s \u00e1guas, forneceram assim \n\ncondicionantes atrativas para a ocupa\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 126  \n \n\n           \n\n   Fig.72. Curso inicial do arroio Pinda\u00ed-mirim.                 Fig.73. Curso m\u00e9dio do arroio Pinda\u00ed-mirim. \n\n \n\n                     \n\n      Fig.74. Arroio Pinda\u00ed-mirim, barranco.                       Fig.75. Arroio Pinda\u00ed-mirim, processo erosivo.  \n\n \n\n \n\n \n\nFig.75. S\u00edtio RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, modelo litoestratigr\u00e1fico informal. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 127  \n \n\n \n\nFig.76. RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim: pavimento rochoso regular. Gomes. \n\n \n\n \n\nFig.77.  RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim: pavimento rochoso irregular.  Gomes. \n\n \n\n \n\n        Fig.78. Forma de relevo com fei\u00e7\u00e3o residual, arroio Pinda\u00ed-mirim. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 128  \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.79. RS U \u2013 Pinda\u00ed-mim, coleta superficial sistem\u00e1tica. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 129  \n \n\n \n\nFig.80. RS U - Pinda\u00ed-mirim, n\u00facleo sobre bloco em superf\u00edcie. Gomes. \n\n \n\n \n\nFig.81. RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, implementos l\u00edticos com p\u00e1tina. Foto: Gomes \n\n \n\n \n\nFig.82. RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, n\u00facleo poli\u00e9drico \u201erolado?. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 130  \n \n\n4.2. O s\u00edtio RS U \u2013 Menezes.  \n\n Localiza-se no munic\u00edpio de Uruguaiana, entre as coordenadas S:29\u00ba. 40?48.3\u201d \n\n\u2013 W:56\u00ba 51?38.5\u201d, nas proximidades do arroio Touro-passo, em terras utilizadas para \n\npastoreio, com vegeta\u00e7\u00e3o de campo aberto, pr\u00e9-colonial, tipo oficina/acampamento, em \n\nsuperf\u00edcie e estratigrafia. Filia\u00e7\u00e3o cultural pertencente \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o Umbu, com fator de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o imediato as atividades agr\u00edcolas e estado de preserva\u00e7\u00e3o entre 25% \u00e0 75%.  \n\nEste s\u00edtio foi localizado no ano de 2004 em fun\u00e7\u00e3o das atividades do mesmo \n\nprojeto j\u00e1 referido na descri\u00e7\u00e3o do s\u00edtio RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, o qual coorden\u00e1vamos. A \n\nmetodologia empregada em campo seguiu-se de prospec\u00e7\u00f5es assistem\u00e1ticas entre \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e pedimentos de sop\u00e9 e encosta, tal como fora empregado para a \n\ndescoberta do s\u00edtio no arroio Pinda\u00ed-mirim. O procedimento contrasta com a \n\nmetodologia pronapiana que focava exclusivamente as barrancas de rios e arroios \n\ncaudalosos.  \n\nA partir das primeiras evid\u00eancias l\u00edticas roladas, encontradas em plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, a equipe do NUPA-PUCRS-C\u00e2mpus Uruguaiana foi organizada de modo a \n\ncobrir sistematicamente os pontos mais elevados dos terrenos, constatando-se o \n\naumento de material e sua concentra\u00e7\u00e3o j\u00e1 em pedimento de encosta, em terras lavradas \n\npor arado mec\u00e2nico. Estipulou-se um ponto zero (P.0.) junto \u00e0 um amontoado de pedras \n\nrecolhidas do campo pelos agricultores da propriedade rural, tornando-se assim, uma \n\nrefer\u00eancia visual n\u00edtida e permanente para a exata localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, que \n\ndenominou-se RS U - Menezes.  \n\nAinda nesta primeira etapa das interven\u00e7\u00f5es no s\u00edtio RS U- Menezes, ap\u00f3s a \n\nestipula\u00e7\u00e3o do P.\u201e0?, prosseguiu-se ao estendimento de duas linhas transversais a partir \n\ndo eixo central do P.\u201e0? sob as coordenadas geogr\u00e1ficas j\u00e1 referidas, estendendo as \n\nmesmas at\u00e9 onde os vest\u00edgios superficiais paravam de aparecer ou tornavam-se \n\nespor\u00e1dicos, o que ocorreu por aproximadamente 50m a partir do P.\u201e0? nas quatro \n\ndire\u00e7\u00f5es (norte-sul-leste-oeste). A extens\u00e3o padr\u00e3o foi adotada nesta metragem, sem \n\nrealizar um fechamento da \u00e1rea em virtude de se desconhecer a extens\u00e3o real do s\u00edtio \n\nem estratigrafia. O terreno onde encontrou-se o s\u00edtio se destinava ao plantio de arroz \n\nresultando em grande perturba\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. A expectativa que restava-nos consistia \n\nem observar poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es no emprego das tecnologias l\u00edticas empregadas sobre \n\nos vest\u00edgios l\u00edticos, e alguma f\u00e1cie melhor preservada entre os sedimentos que poderia \n\nindicar sucess\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es mais definidas, por exemplo. A disposi\u00e7\u00e3o do plano de \n\ninterven\u00e7\u00e3o (coletas superficiais, sondagens, escava\u00e7\u00f5es) originou uma figura \n\n\n\nP\u00e1gina | 131  \n \n\ngeom\u00e9trica em forma de cruz (+), demarcada com alinhamento de barbante fixado em \n\nsolo por meio de estacas de metal (piquetes). As linhas foram orientadas por meio de \n\nb\u00fassola, n\u00edvel topogr\u00e1fico, GPS e da carta topogr\u00e1fica. O terreno do s\u00edtio ficou divido \n\nem quatro \u201esetores?, dois ao norte em sentido \u00e0s \u00e1guas do arroio Touro-passo, nas \n\npor\u00e7\u00f5es mais inferiores do terreno (pedimento de sop\u00e9, plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o) \n\ndenominados setor A e A2, estes separados pelo alinhamento do tra\u00e7ado. Na metade sul \n\ndo terreno do s\u00edtio denominamos setores B e B2, tamb\u00e9m separados pelo alinhamento \n\nestendido. \n\nObservou-se que a maior dispers\u00e3o de material, ainda sem remo\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o superficial, encontra-se entre A2 e B2 (sentido leste do P.\u201e0?), principalmente \n\nem B2 (por\u00e7\u00e3o mais elevada do terreno), como segue no exemplo apresentado na \n\nsequ\u00eancia [croqui das sondagens]. Todos os quadrantes (A,A2,B,B2) est\u00e3o na parte \n\nmais ao norte da coxilha, onde os ventos oriundos do sul s\u00e3o parcialmente barrados pela \n\npr\u00f3pria eleva\u00e7\u00e3o do terreno. Desta forma, al\u00e9m da coleta superficial sistem\u00e1tica, com \n\nplotagem \u201ex?-\u201ey? no setor B2, em cada ponto final das linhas estendidas realizamos a \n\nabertura de po\u00e7os-teste para fins de averigua\u00e7\u00e3o de materiais em estratigrafia e em qual \n\nparte dos setores ofereceria melhores resultados para uma escava\u00e7\u00e3o. Foram plotados 62 \n\npontos de coleta superficial nos setores A2 e B2 (por\u00e7\u00e3o leste do terreno do s\u00edtio), sendo \n\nque em cada ponto foram recolhidos, ocasionalmente, mais de um l\u00edtico em fun\u00e7\u00e3o da \n\nproximidade entre os materiais. Com a abertura dos po\u00e7os-teste (P.T.), com \n\nprofundidade de at\u00e9 50cm, verificou-se que aos 10cm de profundidade a ocorr\u00eancia \n\nmais freq\u00fcente de material l\u00edtico correspondia a lascas pequenas de arenito. O material \n\nn\u00e3o apresentava a p\u00e1tina enegrecida do \u00f3xido de mangan\u00eas presente nos vest\u00edgios \n\npaleoind\u00edgenas do rio Uruguai, tampouco as concre\u00e7\u00f5es de CaCo3, t\u00edpicas destes s\u00edtios \n\npleistoc\u00eanicos da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo, que em associa\u00e7\u00e3o com as ponta-se-proj\u00e9til \n\nencontradas nos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o ocorridos posteriormente, configuraram o s\u00edtio \u00e0 \n\nfilia\u00e7\u00e3o cultural denominada Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 132  \n \n\n          \n\n                 Fig.83. RS U \u2013 Menezes. Gomes.                              Fig.84. RS U \u2013 Menezes. Gomes.      \n\n \n\nCom a retomada das pesquisas de campo no ver\u00e3o do ano seguinte de 2005, a \n\nsegunda etapa dos trabalhos no s\u00edtio visava a realiza\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es propriamente \n\nditas, j\u00e1 com os dados obtidos pelas sondagens e coletas sistem\u00e1ticas que indicavam a \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias l\u00edticas na parte mais alta do terreno (setor B2), e em \n\nestratigrafia perturbada. O retorno ao s\u00edtio passou a ser realizado por acesso de estrada, \n\nlocalizando o P.0. que havia sido plotado por GPS. Tamb\u00e9m hav\u00edamos demarcado o \n\nlocal exato do P.0. com uma estaca pl\u00e1stica. Procedemos a instala\u00e7\u00e3o do equipamento \n\n(n\u00edvel topogr\u00e1fico) para medi\u00e7\u00f5es do terreno e delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do s\u00edtio. \n\n \n\n           \n\n           Fig.85. RS U \u2013 Menezes, ponto \u201e0?.                      Fig.86. Demarca\u00e7\u00e3o dos \u201esetores? e \u201equadrantes?. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 133  \n \n\n \n\nFig.87. Demarca\u00e7\u00e3o do terreno do s\u00edtio RS U \u2013 Menezes, setores \u201eA? e \u201eA2?; \u201eB? e \u201eB2?. S.Poch. \n\n \n\nOs pontos numerados na imagem indicam a coleta superficial, e o pol\u00edgono, o \n\nsetor escavado. \n\n\n\nP\u00e1gina | 134  \n \n\n \n\nFig.88. Plano de interven\u00e7\u00e3o no s\u00edtio arqueol\u00f3gico RS U \u2013 Menezes. \n\n              \n\n                                              \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 135  \n \n\nDo ponto zero, estendeu-se novamente as demarca\u00e7\u00f5es anteriores, ou seja, as \n\nlinhas de 100m de extens\u00e3o em sentido norte-sul e leste-oeste, cortadas entre si em 50m \n\nno eixo central onde instalara-se o P.\u201e0?. Demarcou-se no terreno os quatro setores \n\nidentificados como A, A2 e B, B2, sendo que os quadrantes localizados em A, situam-se \n\nao norte  e os quadrantes localizados ao sul correspondem a \u201eB?. Ap\u00f3s a recomposi\u00e7\u00e3o \n\ndos setores (A,A2,B,B2) do terreno do s\u00edtio, com o estabelecimento do P.\u201e0? foi \n\nrealizado nesta segunda campanha de campo o estendimento de uma malha de \n\nquadriculamento sob forma de \u201equadrantes? (10x10m). Cada quadrante do setor B2 \n\nrecebeu uma identifica\u00e7\u00e3o independente, a partir tanto de uma refer\u00eancia num\u00e9rica \n\nquanto das letras do alfabeto, desta forma foram estipulados 25 quadrantes, dos quais \n\napenas o 16 (E4), 17 (D4), 18 (C4) foram efetivamente escavados. \n\nAntes do in\u00edcio da decapagem nos quadrantes, realizou-se a demarca\u00e7\u00e3o de um \n\ntrincheira de 25cm de largura por 50m de extens\u00e3o, perfazendo toda a extens\u00e3o da linha \n\nestendida em sentido sul, partindo do P. \u201e0? dividindo os setores \u201eB? e \u201eB2?,  com \n\nprofundidade  m\u00e9dia de 30 cm. Esta trincheira foi fundamental para definir o setor mais \n\npr\u00f3spero, tamb\u00e9m o quadrante mais importante, indicando-nos as profundidades, a \n\ncamada est\u00e9ril e as camadas arqueol\u00f3gicas bem como os n\u00edveis naturais  \n\npreliminarmente avaliados nas sondagens das primeiras prospec\u00e7\u00f5es. A terra removida \n\nda trincheira era depositada imediatamente ao lado de onde havia sido retirada, evitando \n\na mistura de solos de uma parte ou de outra da escava\u00e7\u00e3o e permitindo uma boa clareza \n\nno processo de evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas e uma boa aflu\u00eancia para o \n\ntr\u00e2nsito dos pesquisadores, sendo redepositada no mesmo lugar de origem ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino dos trabalhos. \n\n \n\n                                                  \n\n       Fig.89. P-\u201e0? trincheira. Foto: Gomes.                              Fig.90. Demarca\u00e7\u00e3o da trincheira. Gomes. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 136  \n \n\n               \n\n        Fig.91. Decapagem da trincheira.                             Fig.92. Perfil estratigr\u00e1fico, solo antropog\u00eanico. \n\n \n\n           \n\nFig.93. RS U \u2013 Menezes. Bloco em estratigrafia, 2004.              Fig.94. Bloco em superf\u00edcie, 2016. \n\n \n\nA estratigrafia na \u00e1rea escavada est\u00e1 composta por quatro n\u00edveis. \n\n*N\u00edvel superficial: coberto por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, onde apareceu grande \n\nquantidade de material; \n\n1\u00ba. N\u00edvel: terra de cor marrom escura, com espessura irregular em \n\nconformidade \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o do terreno, estendendo-se de forma cont\u00ednua. O material \n\narqueol\u00f3gico encontra-se presente em grande quantidade, da superf\u00edcie aos 11cm de \n\nespessura deste sedimento; \n\n2\u00ba. N\u00edvel: terra arenosa de colora\u00e7\u00e3o mais clara, acompanha toda a extens\u00e3o do \n\nterreno, com a ocorr\u00eancia de material arqueol\u00f3gico entre 5cm \u00e0 23cm de profundidade; \n\n3\u00ba. N\u00edvel: sedimento pigmentado, de colora\u00e7\u00e3o alaranjada decorrente da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do arenito, oscila entre os 20cm aos 29cm de profundidade. Cont\u00e9m \n\nmaterial arqueol\u00f3gico ocasional, intrusivo das camadas superiores ao sedimento, em \n\ndecorr\u00eancia prov\u00e1vel da press\u00e3o exercida pelo tr\u00e2nsito de maquin\u00e1rio agr\u00edcola; \n\n4\u00ba. N\u00edvel: solo argiloso com seixos isolados, sem material arqueol\u00f3gico \n\nassociado. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 137  \n \n\n \n\nFig.95. Perfil arqueoestratigr\u00e1fico do s\u00edtio RS U \u2013 Menezes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 138  \n \n\nIndica-se na legenda ainda 4 elementos consorciados ao perfil litoestratigr\u00e1fico \n\ninformal: a) fragmentos de arenito, b) bloco isolado de arenito, c) l\u00edticos e d) carv\u00e3o. \n\nA composi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do s\u00edtio RS U \u2013 Menezes \u00e9 bastante simples, e \n\ndifere do modelo arqueoestratigr\u00e1fico da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo de BOMBIN (1976) \n\nbem como da varia\u00e7\u00e3o do modelo revisto em MILDER (2000), ambos j\u00e1 apresentados. \n\nVale recordar que a localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio RS U \u2013 Menezes encontra-se dentro da \n\nabrang\u00eancia da chamada \u201e\u00e1rea tipo? definida por M. Bombin. A forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nevidenciada nos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o consiste em um solo escuro (terra preta) \n\ndecorrente dos compostos org\u00e2nicos da \u00e1rea de plantio atual, compondo um pacote \n\nsedimentar de aproximadamente 11cm de espessura, alternando-se para um solo mais \n\nclaro, com uma terra arenosa predominante entre 5 \u00e0 23cm de espessura. Logo abaixo \n\ndo n\u00edvel mais claro, compondo o que seria um 3\u00ba. n\u00edvel, encontra-se a superf\u00edcie um \n\nsolo mais compacto de pigmenta\u00e7\u00e3o alaranjada, podendo ser decorrente do arenito em \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o Botucatu depositado sobre um \u00faltimo sedimento perfazendo \n\na 4\u00ba. Camada, onde predomina um solo argiloso e \u00famido, depositado sobre a pavimento \n\nrochoso da encosta.  \n\nNo interface entre estas duas camadas mais profundas foram localizadas lentes \n\nde manchas pretas que se assemelham em cor, textura, densidade e formato a res\u00edduos \n\nde carv\u00e3o. Todavia n\u00e3o foram encontrados fragmentos maiores que tornasse poss\u00edvel \n\numa identifica\u00e7\u00e3o do material em fun\u00e7\u00e3o da umidade do solo encontrada \u00e0 esta \n\nprofundidade. N\u00e3o descarta-se que seja solo antropog\u00eanico, ainda que n\u00e3o tenham sido \n\nevidenciados nas escava\u00e7\u00f5es marcas ou sinais de estruturas fixas tais como marcas de \n\nestacas no solo ou restos de alimenta\u00e7\u00e3o. No entanto, as machas pretas localizadas \n\nsugerem uma associa\u00e7\u00e3o com rochas naturais recobertas por sedimentos recentes, \n\nassociado a lascas de arenito, formando um ponto de concentra\u00e7\u00e3o que parece \n\ncorresponder ao solo de ocupa\u00e7\u00e3o. Apesar dos impactos ambientais, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\noferece melhores condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o se compara\u00e7\u00e3o com os s\u00edtios em barrancas.  \n\n               \n\n        Fig.96. Deslocamento de vest\u00edgio l\u00edtico.                        Fig.97. Deslocamento de vest\u00edgios l\u00edtico. \n\n\n\nP\u00e1gina | 139  \n \n\nDurante a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo, foi poss\u00edvel aferir o deslocamento \n\nde material arqueol\u00f3gico em superf\u00edcie, ap\u00f3s um r\u00e1pido mas intenso epis\u00f3dio de chuva. \n\nO resultado do deslocamento destes vest\u00edgios, lascas pequenas e m\u00e9dias em sua maioria, \n\nforam da ordem de 10cm \u00e0 40cm. Evidentemente que a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsuperficial corroborou para este deslocamento, todavia n\u00e3o se pode desconsiderar que \n\nmesmo com um potencial menos destrutivo do que a a\u00e7\u00e3o das correntezas dos canais \n\nmaiores, o tempo de exposi\u00e7\u00e3o do s\u00edtio ao intemperismo deve ter resultado em um certo \n\ngrau de deslocamento das estruturas do mesmo. \n\n                        \n\n                 \n\n Fig.98. Panorama da escava\u00e7\u00e3o. Gomes.                                Fig.99. Ponta de proj\u00e9til. Gomes. \n\n               \n\nOs vest\u00edgios evidenciados era marcados por piquetes de metal e permaneciam \n\nnas condi\u00e7\u00f5es encontradas, prosseguindo-se com a decapagem ao redor do vest\u00edgios que \n\nficara em pedestal ao t\u00e9rmino dos trabalhos. Desta forma, o material em n\u00edveis \n\nsuperiores permaneciam evidenciados em pedestal, possibilitando contrastar n\u00e3o apenas \n\na dispers\u00e3o das evid\u00eancias pelo terreno do s\u00edtio, como tamb\u00e9m a oscila\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica \n\nentre os vest\u00edgios. \n\n  \n\n                    \n\nFig.100. Dispers\u00e3o de l\u00edtico no terreno. Gomes                       Fig.101. Desn\u00edvel do l\u00edtico no terreno. \n\nGomes \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 140  \n \n\nAp\u00f3s o material j\u00e1 estar em pedestal, a estaca de metal era removida e embaixo \n\ndo vest\u00edgio era colocado um pequenos peda\u00e7o de papel branco para contrastar \n\nvisualmente com o solo, favorecendo a percep\u00e7\u00e3o visual sobre a dispers\u00e3o destes \n\nvest\u00edgios tanto verticalmente quanto horizontalmente.  \n\n \n\n                      \n\n     Fig.102. Solo de ocupa\u00e7\u00e3o. Gomes.                                    Fig.103. Escava\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o. Gomes. \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da cobertura superficial do terreno do s\u00edtio, do pouco \n\ntempo para a escava\u00e7\u00e3o e do reduzido n\u00famero de integrantes da equipe de escava\u00e7\u00e3o, \n\noptou-se pelo emprego de uma decapagem em \u00e1rea aberta, a partir dos quadrantes de \n\n10m, subdivididos por quadr\u00edculas grandes de 5m, acompanhando os n\u00edveis naturais e \n\npreservando a localiza\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as. A proposta de trabalho tamb\u00e9m mostrava-se \n\neficiente ao objetivo de se evidenciar solo de ocupa\u00e7\u00e3o, privilegiando a horizontalidade \n\ndo s\u00edtio e suas co-rela\u00e7\u00f5es com a paisagem. Desta forma consideramos que houve uma \n\ncoer\u00eancia metodol\u00f3gica que se iniciou na an\u00e1lise da \u00e1rea a partir das cartas topogr\u00e1ficas, \n\nda incurs\u00e3o em campo que resultou na localiza\u00e7\u00e3o de novos s\u00edtios, culminando com a \n\nescava\u00e7\u00e3o por decapagem em \u00e1rea aberta. Todos os procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nempregados, resultaram em pleno \u00eaxito, revelando s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva \n\ncompletamente distintos dos achados do PROPA na \u00e1rea do arroio Touro-passo. \n\nEmbora a metodologia pronapiana mostrara-se efetiva para a localiza\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edtios, sobretudo por sua facilidade em aferir apenas as barrancas dos rios, no entanto, \n\nrestringiu-se a s\u00edtios com perturba\u00e7\u00f5es de grande monta, o que compromete os dados \n\nproduzidos no per\u00edodo.  \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 141  \n \n\n \n\nFig.104. Decapagem em quadrante. Gomes/2004. \n\n \n\nO m\u00e9todo cooperativo utilizado propiciou uma experi\u00eancia positiva em fun\u00e7\u00e3o \n\nde proporcionar a toda a equipe uma vis\u00e3o de \u201econtexto?, favorecendo as discuss\u00f5es em \n\ngrupo, o que pelo m\u00e9todo usualmente conhecido como Wheller, no qual cada escavador \n\n\u00e9 colocado em quadr\u00edculas alternadamente, torna menos prop\u00edcio. Desta forma, foi \n\nposs\u00edvel criar uma vis\u00e3o de \u201econtexto? de ocupa\u00e7\u00e3o, dif\u00edcil quando o escavador pode \n\npassar dias numa mesma quadr\u00edcula as vezes saindo de uma e direcionado a abertura de \n\noutra. O m\u00e9todo Wheller, ainda que seja muito utilizado e com bons resultados, origina-\n\nse de uma tradi\u00e7\u00e3o militarizada, onde o escavador \u00e9 muitas vezes alijado da experi\u00eancia \n\nde interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, resguardado aos intentos do coordenador da escava\u00e7\u00e3o. Vale \n\nlembrar que pela imensid\u00e3o terreno \u00e0 ser averiguado, o s\u00edtio poderia e ainda pode se \n\nestender por muitos metros para qualquer um dos setores, por isso a proje\u00e7\u00e3o da \n\nescava\u00e7\u00e3o realizada preservou e deixou indicado um plano de escava\u00e7\u00f5es para etapas \n\nfuturas, que podem ampliar nossas informa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 consistentes para afirmar que houve \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-hist\u00f3rica no s\u00edtio arqueol\u00f3gico escavado. \n\nO m\u00e9todo empregado na escava\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m favoreceu \u00e0 melhor efici\u00eancia no \n\ntocante a localiza\u00e7\u00e3o, registro e coleta dos vest\u00edgios, comprometido pela fadiga dos \n\nescavadores dado as altas temperaturas do ver\u00e3o, a forte incid\u00eancia de luz solar \n\nprejudicando a acuidade visual dos escavadores. Tamb\u00e9m a aus\u00eancia de um limite \n\nartificial (quadr\u00edculas fechadas) entre a parte de um ou de outro escavador favoreceu na \n\nremo\u00e7\u00e3o de grande quantidades de terra com seguran\u00e7a.  \n\nNa pr\u00e1tica o processo consistiu em ordenar um grupo para a remo\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o superficial com o uso de enxadas, seguido por um grupo que procedia a \n\n\n\nP\u00e1gina | 142  \n \n\ndecapagem propriamente dita com o uso de esp\u00e1tula, colher de pedreiro, pincel, p\u00e1s \n\npl\u00e1sticas de m\u00e3o e balde. A terra dos baldes era depositadas em um \u201ecarro de m\u00e3o? que \n\npermanecia fora da \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o. Um ou dois integrantes da equipe se \n\nencarregavam de levar a terra recolhida do quadrante da escava\u00e7\u00e3o para o processo de \n\npeneira da terra em local reservado para esta finalidade. Os vest\u00edgios eram deixados no \n\nexato local em que se encontravam.  \n\nNa etapa final dos trabalhos procedemos a coleta das pe\u00e7as a partir de registro \n\nem 3D. desta forma, cada pe\u00e7a foi removida ap\u00f3s seu registro individual (salvo \n\nconglomerados). Uma equipe tomava as dimens\u00f5es X,Y no plano cartesiano, enquanto \n\numa segunda equipe conduzia as tomadas das alturas, ficando um pesquisador na r\u00e9gua \n\ne outro no n\u00edvel instalado no P:0. Uma terceira equipe, a de coleta, assim que as \n\nmedidas eram realizadas pelos outros integrantes da equipe recolhiam a pe\u00e7a de sua \n\nposi\u00e7\u00e3o original, eram colocadas em um saco de papel identificado individualmente \n\ncom as coordenadas plotadas. O mesmo pesquisador que recolhia a pe\u00e7a dirigia-se at\u00e9 o \n\ncentro de coordena\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o para acondicionamento do material, onde \n\npermanecia outro pesquisador respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o dos croquis e demais \n\ndesenhos necess\u00e1rios. Todo o processo era registrado por meio fotogr\u00e1fico. \n\n \n\n                                        \n\nFig.105. Localiza\u00e7\u00e3o em 3D dos vest\u00edgios.Gomes.                    Fig.106. Coleta dos vest\u00edgios. Gomes. \n\n \n\n                 \n\n        Fig.107. Registro do material. Gomes.                      Fig.108. Acondicionamento do material. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 143  \n \n\nNos relat\u00f3rios do projeto \u201cEstudo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos no arroio Touro-\n\npasso: Uruguaiana/RS\u201d, encaminhados ao IPHAN, encontram-se refer\u00eancias sobre as \n\netapas de campo j\u00e1 descritas, onde reafirmamos nossas impress\u00f5es iniciais, durante a \n\nfase de prospec\u00e7\u00f5es. Para, GOMES, 2005:07, \n\n \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es sobre o s\u00edtio arqueol\u00f3gico RS U \u2013 \n\nMenezes, tiveram uma importante redefini\u00e7\u00e3o a partir das \n\nescava\u00e7\u00f5es, que passou a ter dados mais espec\u00edficos. [...] o \n\nest\u00e1gio atual das pesquisas [...] corroboram para a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o inicial, ou seja, ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o de um setor, \n\nreafirma-se a classifica\u00e7\u00e3o funcional do s\u00edtio como \n\n[acampamento] sat\u00e9lite. Os pacotes sedimentares \n\nnovamente apresentaram a rela\u00e7\u00e3o artefatos X microlascas, \n\nobtidas no n\u00edvel superficial, sem a marca de estruturas \n\nfixas, destinadas a habita\u00e7\u00e3o ou coc\u00e7\u00e3o, por exemplo. A \n\nescava\u00e7\u00e3o evidenciou blocos de pedra em destaque no solo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, com uma dispers\u00e3o radial de microlascas, o \n\nque sugere o local exato da debitagem.  \n \n\n \n\nFig.109. O plano de escava\u00e7\u00e3o e a decapagem em \u201eopen area?. Gomes. \n\n \n\nFig.110. RS U \u2013 Menezes ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos trabalhos de decapagem e coleta. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 144  \n \n\nA inser\u00e7\u00e3o do s\u00edtio na paisagem atual permite o estabelecimento de uma s\u00e9rie \n\nrela\u00e7\u00f5es com o ambiente pr\u00f3ximo. Considerando-se o s\u00edtio ao horizonte holoc\u00eanico, o \n\nbioma e habitat em associa\u00e7\u00e3o aos achados arqueol\u00f3gicos indica o lugar de um prov\u00e1vel \n\nassentamento pr\u00e9-hist\u00f3rico em local estrat\u00e9gico para fins primariamente de ordem \n\necon\u00f4mica. A escolha do local permite a instala\u00e7\u00e3o, ainda que provis\u00f3ria, de um \n\npequeno grupo de indiv\u00edduos organizados para a preda\u00e7\u00e3o de animais da fauna local, a \n\npesca e possivelmente a coleta de vegetais, dado a conjun\u00e7\u00e3o de campo, mata e curso \n\nd\u00b4\u00e1gua permanente, al\u00e9m da disponibilidade de acesso a mat\u00e9ria-prima para produ\u00e7\u00e3o \n\nde implementos. A face da coxilha escolhida para a instala\u00e7\u00e3o do grupo, voltado para a \n\nface norte em dire\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio arroio Touro-passo, tamb\u00e9m oferece uma barreira \n\nnatural aos ventos vindos do sul, a eleva\u00e7\u00e3o do terreno oferece uma boa vis\u00e3o das \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas e at\u00e9 mesmo mais distantes, oferecendo uma boa condi\u00e7\u00e3o para a observa\u00e7\u00e3o \n\nde fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos como o sentido de chuvas e frentes-frias, a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde animais e at\u00e9 mesmo de outros grupos. A conjun\u00e7\u00e3o dos elementos naturais \n\nfavor\u00e1veis a ocupa\u00e7\u00e3o humana mencionados n\u00e3o excluem a predile\u00e7\u00e3o do lugar dentre \n\noutros, haja vista que a por\u00e7\u00e3o norte do arroio, ou margem direita onde situam-se os \n\ns\u00edtios pleistoc\u00eanicos localizados pelo PRONAPA-PROPA, encontram-se em terrenos \n\nformados na maior parte por \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o ou \u00famidas, por sua baixa altimetria, o \n\nque desde Miller considerava um fator de destrui\u00e7\u00e3o para os s\u00edtios pleistoc\u00eanicos \n\nconhecidos, como confirmou-se neste estudo. \n\n \n\n \n\n         \n\n   Fig.111. RS U \u2013 Menezes, paisagem atual.       Fig.112. RS U \u2013 Menezes, arroio Touro-passo ao fundo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 145  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.113. RS U \u2013 Menezes, lano de escava\u00e7\u00e3o, setor B-2. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                       \n\n\n\nP\u00e1gina | 146  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.114. RS U \u2013 Menezes, quadrante E-4 n\u00edvel 1. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 147  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.115. RS U \u2013 Menezes, quadr\u00edcula E-4, n\u00edvel 2. Gomes. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 148  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.116. RS U \u2013 Menezes, quadrante D-4, n\u00edvel 1. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 149  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.117. RS U \u2013 Menezes, quadrante D-4, n\u00edvel 2. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 150  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.118. RS U \u2013 Menezes, quadrante D-4, n\u00edvel 3. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 151  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.119. RS U \u2013 Menezes, quadrantes e n\u00edveis escavados. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 152  \n \n\n4.3. S\u00edtio RS U \u2013 Santo Antonio.       \n\n \n\nCom localiza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Uruguaiana-RS, o s\u00edtio RS U - Santo \n\nAnt\u00f4nio situa-se as margens do rio Uruguai, de onde \u00e9 poss\u00edvel avistar na margem \n\noposta, ou direita do mesmo rio, solo argentino. Al\u00e9m de sua localiza\u00e7\u00e3o na \n\nextremadura das terras brasileiras na fronteira com o pa\u00eds vizinho, outra particularidade \n\ndeste s\u00edtio \u00e9 sua descontinuidade, alternando-se em ao menos 3 pontos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nque projetam-se ao longo de aproximadamente 300 de metros sobre a extens\u00e3o da \n\nmesma margem. Ao longo do trecho percorrido, constatou-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o: \n\na) Ponto 1: vest\u00edgios situados \u00e0s seguintes coordenadas S. 29\u00ba 34? 84\u201d -  W. 56\u00ba 56? \n\n39\u201d. Encontram-se tais vest\u00edgios neste ponto como nos outros, nas por\u00e7\u00f5es \n\ninferiores do barranco, pr\u00f3ximo \u00e0 l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua, dispostos superficialmente pelo \n\nterreno de forma irregular, ficando evidente tratar-se de material disperso ao longo \n\nde 145m de extens\u00e3o por 5m largura em decorr\u00eancia de arraste fluvial; \n\nb) Ponto 2: Lugar de concentra\u00e7\u00e3o de lascas em estratigrafia, onde realizou-se uma \n\nescava\u00e7\u00e3o em profundidade. Nesta altura os vest\u00edgios dispersos por arraste fluvial \n\ndo ponto anterior transpassam as lascas de arenito roladas da rampa de eros\u00e3o, por \n\nmeio das ravinas. Trata-se de um evento interessante pois, pela observa\u00e7\u00e3o do \n\nterreno e as caracter\u00edsticas dos materiais rolados e dos materiais em estratigrafia \u00e9 \n\nposs\u00edvel distinguir com clareza e precis\u00e3o um contexto de outro, mesmo havendo \n\nparcialmente a sobreposi\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios l\u00edtico; \n\nc) Ponto 3: situa-se na mesma margem, e no mesmo sentido de dispers\u00e3o do ponto 1, \n\npois trata-se do prolongamento da mesma dispers\u00e3o de material rolado por arraste \n\nfluvial, distinguindo-se dos pontos anteriores pela lacuna de espa\u00e7o, ainda que de \n\npoucos metros, dos pontos anteriores. Dos 96 metros percorridos ao longo deste \n\ntrecho, a dispers\u00e3o de material rolado perde intensidade, sendo que apenas 20 \n\nvest\u00edgios l\u00edticos foram coletados. O fen\u00f4meno de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 o mesmo, a aparente \n\nheterogeneidade de materiais tamb\u00e9m, por\u00e9m em menor quantidade. \n\n \n\nEste s\u00edtio foi localizado por ocasi\u00e3o das prospec\u00e7\u00f5es do mesmo projeto de \n\nnossa autoria e execu\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 nos haviam revelado os s\u00edtios RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim e \n\nRS U - Menezes. Sobre o novo local prospectado, n\u00e3o haviam registros documentais ou \n\nbibliogr\u00e1ficos de s\u00edtios ou relatos orais de ocorr\u00eancia de material arqueol\u00f3gico. A \n\ndecis\u00e3o de se averiguar a localidade partiu da an\u00e1lise da carta topogr\u00e1fica e imagens de \n\n\n\nP\u00e1gina | 153  \n \n\nsat\u00e9lite, e pela compara\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre este local que ainda n\u00e3o \n\nhavia sido prospectado com o local onde situa-se o s\u00edtio RS I - 96 Fagundes. A aus\u00eancia \n\nde meandros tamb\u00e9m evitou a forma\u00e7\u00e3o das cascalheiras redepositadas como o \u201epadr\u00e3o? \n\nobservado para a forma\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios pleistoc\u00eanicos do arroio Touro-passo. Ap\u00f3s as \n\nan\u00e1lises dos recursos de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica sobre o local, portanto, n\u00e3o esper\u00e1vamos \n\na forma\u00e7\u00e3o de s\u00edtios por material redepositado em cascalheiras, mas as expectativas \n\ntraduziam-se na possibilidade de se localizar vest\u00edgios rolados das barrancas e rampas \n\nde eros\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 assim descrita na sequ\u00eancia do relat\u00f3rio do projeto NUPA-\n\nPUCRS (GOMES, Iphan/2005: s/p) \u201cEmbora o local n\u00e3o se caracterize pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de material redepositado, ou seja, neste trecho do rio n\u00e3o existe curvas \n\nacentuadas que pudessem reter material oriundo de outros locais, levou-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a possibilidade de material desbarrancado\u201d. \n\n \n\n \n\nFig.120. RS U  Santo Ant\u00f4nio rio Uruguai. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 154  \n \n\n \n\n               Fig.121. RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio, coleta superficial \u00e1rea 1. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 155  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                              Fig.122.  RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio, escava\u00e7\u00e3o. Gomes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 156  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                       Fig.123. RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio, coleta superficial \u00e1rea 2. Gomes. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 157  \n \n\nOs sedimentos que comp\u00f5em o solo onde encontra-se o s\u00edtio, com base em \n\nOLIVEIRA (IBGE, 1992), \u00e9 identificado como BT3 \u2013 Brunizen v\u00e9rtico cal\u00e7. Tex.arg. e \n\nm\u00e9d./arg.+ vertissolo eutr\u00f3fico Ta a Cher. e mod. Text.m\u00e9dia./arg.rel.pl. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.124.  RS U \u2013 Santo Antonio, barranca. Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.125. Perfil da se\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00e3o (P.2.) RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 158  \n \n\nNo ponto intermedi\u00e1rio entre as \u00e1reas de coleta 1 e 2, onde situa-se o s\u00edtio \n\npropriamente dito, com a concentra\u00e7\u00e3o de lascas estratificadas, obervamos o n\u00edvel de \n\nsedimentos claros, como um interface entre a face superior do terreno, de camada preta \n\nholoc\u00eanica, com os sedimentos inferiores com predom\u00ednio de lamitos alaranjados. Estes \n\ncompostos lam\u00edticos s\u00e3o, em maior escala, respons\u00e1veis pela reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nacumuladas em P.I. Isto vale para a por\u00e7\u00e3o da margem do rio Uruguai situada ao norte \n\nda foz do arroio Touro-passo, exatamente no local do s\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio, \n\ntamb\u00e9m por estas partes dos terrenos situados ao norte da foz do arroio serem mais \n\nplanas do que as coxilhas que predominam na por\u00e7\u00e3o sul ou margem esquerda do arroio \n\nTouro-passo.  \n\nDe acordo com MILLER (1987), as regi\u00f5es adjascentes as margens do rio \n\nUruguai n\u00e3o chegam a transbordar em \u00e9pocas de enchentes, uma vez que os terrenos \n\nprop\u00edcios para inunda\u00e7\u00e3o (P.I.) permanecem protegidos pela eros\u00e3o dos barrancos, \n\nmantendo o fluxo das \u00e1guas no canal do rio Uruguai. A mesma situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreria \n\ncom seus tribut\u00e1rios, onde a vaz\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 rapidamente preenchida e as plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o recebem dr\u00e1sticos volumes de \u00e1gua que n\u00e3o suportam o dreno original. No \n\nentanto, este progn\u00f3stico n\u00e3o corresponde com o que presenciamos. Os eventos \n\nclim\u00e1ticos dos \u00faltimos anos tem propiciado situa\u00e7\u00f5es em que o rio Uruguai acabe por \n\ntransbordar, atingindo assim, os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que poderiam estar localizados em \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. As contradi\u00e7\u00f5es de Miller s\u00e3o freq\u00fcentes, pois tamb\u00e9m sobre os \n\ns\u00edtios localizados as margens do rio Uruguai existem infer\u00eancias j\u00e1 apresentadas a \n\nrespeito da destrui\u00e7\u00e3o dos mesmos pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\nUm dos elementos mais pertinentes sobre o s\u00edtio RS U \u2013 Santo Antonio \n\ndeve-se as observa\u00e7\u00f5es realizadas no oportuno momento de sua descoberta. Pode-se \n\ndizer que o contexto da disposi\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios l\u00edticos explica-se pelo cons\u00f3rcio de \n\nduas situa\u00e7\u00f5es complementares, diretamente relacionadas a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Ao decorrer \n\ndas prospec\u00e7\u00f5es realizadas ao longo das margens do rio Uruguai, na por\u00e7\u00e3o norte da foz \n\ndo arroio Touro-passo, a primeira constata\u00e7\u00e3o realizada indicava o fen\u00f4meno do \n\ndeslocamento de material pela a\u00e7\u00e3o das correntes ap\u00f3s cheias e inunda\u00e7\u00f5es, deixando \n\ndesta forma pontos alternados de material. No caso do rio Uruguai, estes vest\u00edgios n\u00e3o \n\nformam cascalheiras tal como observado no arroio Touro-passo por dois fatores: a) \n\naus\u00eancia de meandros no trecho prospectado; b) aus\u00eancia de afloramentos ou n\u00edveis de \n\nconglomerados na pedog\u00eanese da \u00e1rea do s\u00edtio.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 159  \n \n\nTal situa\u00e7\u00e3o (aus\u00eancia de mat\u00e9ria-prima no s\u00edtio), corrobora para definir a \n\npresen\u00e7a dos res\u00edduos de arenito na estratigrafia como elementos intrusivos, oriundos de \n\natividade humana, sobretudo pelos vest\u00edgios comporem-se n\u00e3o somente de uma \n\nsubstancial estrutura arqueol\u00f3gica relativa \u00e0 fins de produ\u00e7\u00e3o de implementos, sen\u00e3o a \n\npresen\u00e7a destes, como n\u00facleos, microlascas, lascas utilizadas sem modifica\u00e7\u00e3o e pe\u00e7as \n\nbifaciais confeccionadas a partir de apurada tecnologia de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nDestaca-se como um dos fatores mais importantes sobre a localiza\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio n\u00e3o somente a correta escolha do local \u00e0 ser prospectado, mas \n\nsobretudo e principalmente, \u201eo momento? em que nos ocupamos em efetivar a \n\nprospec\u00e7\u00e3o. Tal como ocorre no pr\u00f3prio arroio Touro-passo, como j\u00e1 hav\u00edamos relatado, \n\ntorna-se relativamente f\u00e1cil a localiza\u00e7\u00e3o de toda a sorte de material arqueol\u00f3gico por \n\ntoda a regi\u00e3o, sobretudo na \u00e1rea do projeto. No entanto, em fun\u00e7\u00e3o do tamanho da \u00e1rea \n\npor onde se estendem estes vest\u00edgios, o maior desafio consistiu em localizar s\u00edtios de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, fossem recentes (holoc\u00eanicos) ou antigos (pleistoc\u00eanicos). \n\nInicialmente foi necess\u00e1rio conhecer todos os compartimentos topogr\u00e1ficos, \n\nposteriormente se fez necess\u00e1rio compreender a din\u00e2mica de distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos e seus agentes de perturba\u00e7\u00e3o/destrui\u00e7\u00e3o. Por fim, se fez necess\u00e1rio \n\nentender que n\u00e3o se deve apenas pensar o local e o m\u00e9todo, mas que fundamentalmente \n\nh\u00e1 um momento certo para se observar cada tipo de s\u00edtios arqueol\u00f3gico. Inicialmente o \n\nper\u00edodo das secas eram exclusivamente aguardados para as finalidades de prospec\u00e7\u00e3o, \n\nhaja vista que as cheias impossibilitam sequer, o acesso as localidades pr\u00f3ximas. O \n\nmomento exato para os achados em estratigrafia ainda preservados, devem ocorrer, \n\nportanto, ap\u00f3s as cheias, quando as \u00e1guas come\u00e7am a recobrar seu n\u00edvel normal.  \n\nPara este s\u00edtio, portanto, os agentes de destrui\u00e7\u00e3o mais presentes s\u00e3o de origem \n\nhidr\u00e1ulica, a partir de dois processos principais. O processo erosivo decorrente das \n\nchuvas (agente pluvial) formando rampas de eros\u00e3o a partir de ravinas pequenas que \n\npodem transformar-se em grandes bossorocas; o processo de redeposi\u00e7\u00e3o por arraste \n\nfluvial ap\u00f3s os per\u00edodos das grandes cheias do rio Uruguai. \n\nPortanto, o momento que afirmamos ser o mais adequado para a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos s\u00edtios em estratigrafia situa-se entre os dois processos referidos. Vale lembrar que o \n\nmesmo processo que pode destruir um s\u00edtio, como no casso das chuvas, \u00e9 o mesmo que \n\ntamb\u00e9m aflora os s\u00edtios encobertos. A \u00fanica condi\u00e7\u00e3o que efetivamente destruir\u00e1 os \n\ns\u00edtios ser\u00e1 no caso de per\u00edodos \u201eprolongados? de chuva intensa, o que torna-se um pouco \n\nmais raro. Foi nos per\u00edodos sempre de inverno que localizamos os 3 s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nP\u00e1gina | 160  \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos metodol\u00f3gicos, ocorreram 3 etapas de trabalho de \n\ncampo. O primeiro relativo \u00e0s prospec\u00e7\u00f5es iniciais que visavam recobrir a maior \u00e1rea de \n\nsuperf\u00edcie na por\u00e7\u00e3o norte da foz do arroio Touro-passo, onde desagu\u00e1 no rio Uruguai. \n\nForam percorridos terrenos em plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e aproximadamente cinco \n\nquil\u00f4metros ao longo das margens do rio Uruguai. Os vest\u00edgios l\u00edticos eram encontrados \n\ncom certa const\u00e2ncia, mas de maneira isolada e evidentemente rolados, at\u00e9 atingirmos o \n\nprimeiro ponto de concentra\u00e7\u00e3o, no qual foi realizado a primeira coleta superficial \n\nsistem\u00e1tica, com a elabora\u00e7\u00e3o do croqui apresentado, que evidencia a disposi\u00e7\u00e3o \n\naleat\u00f3ria do l\u00edtico. Nesta campanha realizada em julho de 2004, foi identificado o ponto \n\ndo s\u00edtio RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio, onde encontravam-se as lascas estratificadas. O local foi \n\ndemarcado e iniciou-se uma nova coleta sistem\u00e1tica \u00e0 parte da coleta realizada no ponto \n\n1. Estava evidente j\u00e1 no momento da descoberta que o s\u00edtio localizado necessitaria de \n\numa interven\u00e7\u00e3o localizada, capaz de dar sentido ao contexto encontrado. Um \n\nplanejamento pr\u00e9vio nos conduziu ao entendimento de que nesta situa\u00e7\u00e3o a abordagem \n\nconsistiria e uma escava\u00e7\u00e3o em profundidade, localizada no ponto de concentra\u00e7\u00e3o das \n\nlascas e nos arrredores. Desta forma, a equipe NUPA-PUCRS retornou ao s\u00edtio em \n\njaneiro de 2006, quando na oportunidade escavamos o s\u00edtio e localizando a estrutura do \n\nmesmo, que compunha-se de um n\u00facleo altamente concentrado de lascas de arenito, no \n\nqual oscilavam entre pequenas e m\u00e9dias atingindo em torno de 900 unidades desta \n\ncategoria. Dois n\u00facleos de pequenas propor\u00e7\u00f5es foram recuperados, em associa\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica e tecnol\u00f3gica a dois bifaces de tamanho m\u00e9dio. Todos os vest\u00edgios \n\ncondizem a mesma mat\u00e9ria-prima, e a rela\u00e7\u00e3o entre lascas pequenas e m\u00e9dias, n\u00facleos e \n\nbifaces deixam evidente o trabalho do artes\u00e3o sobre os blocos de arenito. Os n\u00facleos \n\nlocalizavam-se nos lados opostos da concentra\u00e7\u00e3o de lascas, enquanto as pe\u00e7as bifaciais \n\nestavam a apenas alguns cent\u00edmetros de um dos lados da concentra\u00e7\u00e3o de lascas. Alguns \n\nfatores fazem este s\u00edtio ser considerado ocupado: \n\na) h\u00e1 apenas um n\u00edvel arqueol\u00f3gico estratificado, as lascas superficiais \n\nencontravam-se \u201eroladas? do barranco, encontrando-se com alguns outros \n\nvest\u00edgios arrastados pelo rio Uruguai; \n\nb) h\u00e1 uma sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es que se evidenciam, da percuss\u00e3o sobre os \n\npequenos blocos, ao processo de fa\u00e7onagem que resultou na concentra\u00e7\u00e3o \n\nde lascas pequenas e m\u00e9dias at\u00e9 se atingir as pe\u00e7as bifaciais; \n\nc) Todos os vest\u00edgios encontrados dizem respeito a mesma mat\u00e9ria-prima, \n\nsem qualquer varia\u00e7\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o, textura, densidade, brilho; \n\n\n\nP\u00e1gina | 161  \n \n\nd) O conjunto dos vest\u00edgios encontrava-se agrupado e a disposi\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as \n\nmaiores (n\u00facleos e pe\u00e7as bifaciais) encontravam-se em sentido horizontal e \n\nrecobertos por sedimentos.  \n\nOs trabalhos se desenvolveram nesta fase por aproximadamente uma semana \n\nde trabalhos de campo. A \u00faltima prospec\u00e7\u00e3o realizada no local foi feita em 2006. Nesta \n\noportunidade, o segundo ponto foi explorado, ultrapassando o lugar da escava\u00e7\u00e3o, \n\napresentando a mesma situa\u00e7\u00e3o narrada sobre o ponto 1, onde o arraste fluvial provocou \n\na dispers\u00e3o da alguns vest\u00edgios l\u00edticos, j\u00e1 sem a consist\u00eancia dos achados anteriores.  \n\n \n\n \n\nFig.126. Localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios em estratigrafia do s\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio. Gomes. \n\n \n\n    \n\n                         Fig.127. Demarca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio. Gomes. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 162  \n \n\n          \n\n         Fig.128. Ravinas sobre conjunto lascas.                 Fig.129. Concentra\u00e7\u00e3o de lascas em estratigrafia. \n\n \n\n          \n\n            Fig.13. In\u00edcio da decapagem.                           Fig.131. \u00c1guas do rio Uruguai, RS U - S. Ant\u00f4nio. \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\nFig.132. Marca\u00e7\u00e3o das lascas superficiais roladas da estratigrafia. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 163  \n \n\n     \n\n Fig.133. Trabalhos arqueol\u00f3gicos preliminares no s\u00edtio RS U - S. Ant\u00f4nio. Gomes. \n\n \n\n \n\nFig.134. S\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio, escava\u00e7\u00e3o. Gomes. \n\n \n\n \n\nFig.135. RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio, concentra\u00e7\u00e3o de lascas. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 164  \n \n\n \n\nFig.136. RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio, etapa final da escava\u00e7\u00e3o. Gomes. \n\n \n\nConclu\u00edmos sobre este s\u00edtio que a disposi\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de lascas, \n\nconcentradas no mesmo n\u00edvel estratigr\u00e1fico apresenta seguramente uma camada de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, mesmo com aus\u00eancia de sinais de carv\u00e3o e demais estruturas fixas, tais como \n\nas de habita\u00e7\u00e3o, coc\u00e7\u00e3o ou sepultamento, por exemplo. A pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201eocupa\u00e7\u00e3o? em termos arqueol\u00f3gicos deve ser acompanhada da percep\u00e7\u00e3o que nem toda \n\na efetiva presen\u00e7a humana tenha que ser de ordem fixa, relativa a aldeamentos ou \n\nassociada a fins que requeiram uma perman\u00eancia mais prolongada no lugar. Este s\u00edtio \n\nnos reporta ao que parece ter sido apenas um ef\u00eamero momento na hist\u00f3ria cotidiana de \n\num indiv\u00edduo que habilidosamente prepara seus apetrechos para suas finalidades \n\nelementares. \n\n \n\n \n\nFig.137. RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio, rio Uruguai. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 165  \n \n\nCom efeito ao que pretend\u00edamos como fundamental neste trabalho, apresentar \n\nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em seus contextos ambientais e arqueol\u00f3gicos, redefinindo as \n\nespacialidades e identificando s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o e sem ocupa\u00e7\u00e3o, temos por conclu\u00eddo \n\na proposta central. No entanto, s\u00f3 foi poss\u00edvel a releitura dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o a disposi\u00e7\u00e3o da cultura material, a qual carece de uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o mais aproximada. \u00c9 o que fazemos no cap\u00edtulo seguinte, ao apresentar os \n\nvest\u00edgios l\u00edticos a partir de infer\u00eancias a organiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos mesmos, nos \n\nsubsidiando sobre a compreens\u00e3o dos diferentes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 166  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 167  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 166  \n \n\nCap\u00edtulo 5. \n\n\u201eARTE? E \u201eFATOS?: AS IND\u00daSTRIAS L\u00cdTICAS NO ARROIO TOURO-PASSO. \n\n \n\nO quadro que passamos a trabalhar neste momento \u00e9 um complemento \n\nimportante sobre a quest\u00e3o arqueol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo. N\u00e3o realizamos uma \n\nabordagem de ordem tecnol\u00f3gica sobre as ind\u00fastrias l\u00edticas, uma vez que nossa proposta \n\nconsistiu na compreens\u00e3o da din\u00e2mica ambiental que atuou e ainda atua sobre os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos definindo os mesmos enquanto lugares de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva, ou locais \n\nresultantes da redeposi\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria de vest\u00edgios. No entanto, a efetividade de nossas \n\nobserva\u00e7\u00f5es de campo respalda-se pela forma como os vest\u00edgios l\u00edticos se apresentam \n\nnos s\u00edtios, mas tamb\u00e9m com a observ\u00e2ncia de categorias padronizadas de estudos de \n\ncole\u00e7\u00f5es l\u00edticas. As classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos conjuntos l\u00edticos resultaram das \n\npotencialidades de informa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica inerentes a cada s\u00edtio e/ou do tipo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o realizada e at\u00e9 mesmo no tipo de acesso que tivemos a cada cole\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que nem todos os vest\u00edgios resultaram de nossos trabalhos de campo. Neste sentido, \n\nas classifica\u00e7\u00f5es tiveram algumas varia\u00e7\u00f5es. N\u00e3o elaboramos modelos espec\u00edficos de \n\nestilos tecnol\u00f3gicos, ou padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o, variabilidade ou manuten\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nde ordem tecnol\u00f3gica, servindo-nos da cultura material para fins de identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas pesquisadas enquanto s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nAs refer\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas que subsidiam nossas representa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os conjuntos l\u00edticos encontram-se prioritariamente em DIAS (1995, 1997, 1999, \n\n2000, 2003), DIAS &amp; HOELTZ (1997). Neste \u00faltimo artigo, intitulado\u201cProposta \n\nMetodol\u00f3gica para o Estudo das Ind\u00fastrias L\u00edticas do Sul do Brasil\u201d, as autoras \n\nprop\u00f5em a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito central de \u201ecadeia operat\u00f3ria?, ou \u201esequ\u00eancia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o?. Partindo desta perspectiva, o elemento aglutinador das representa\u00e7\u00f5es do \n\nl\u00edtico se estrutura em fun\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de \u201eorganiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?. Por \n\n\u201eorganiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica? BUENO (2007:69-70) comenta: \u201cO conceito de Organiza\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica surge a partir dos trabalhos etnoarqueol\u00f3gicos de Binford, na d\u00e9cada de 70, \n\npreocupado em investigar a rela\u00e7\u00e3o entre variabilidade artefatual e padr\u00f5es de \n\nmobilidade entre grupos ca\u00e7adores-coletores.\u201d A organiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica envolveria na \n\npr\u00e1tica \u201eestrat\u00e9gias? de produ\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, transporte e descarte, como respostas ao \n\nambiente que incluiriam ainda a previsibilidade, distribui\u00e7\u00e3o, periodicidade, \n\nprodutividade e mobilidade dos recursos, tamanho e padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 167  \n \n\n Salienta-se, no entanto, que a tecnologia l\u00edtica \u00e9 apenas um dos fatores que \n\nintegram um sistema tecnol\u00f3gico em sentido mais amplo, que comporta as m\u00faltiplas \n\nvari\u00e1veis consideradas acima. O imperativo do sistema de an\u00e1lise proposto em DIAS e \n\nHOELTZ (op.cit.) pauta-se pela observa\u00e7\u00e3o das seguintes categorias: a) res\u00edduos de \n\nlascamento (n\u00facleos e lascas), b) artefatos (unifaciais, bifaciais), c) artefatos (brutos, \n\npolidos). A organiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica estar\u00e1 imbu\u00edda do emprego destas estrat\u00e9gias, \n\naplicadas em todas as etapas das cadeias operat\u00f3rias. No entanto, \u00e9 apenas no s\u00edtio RS U \n\n\u2013 Menezes que obtivemos no conjunto l\u00edtico, implementos que podem ser ordenados de \n\nacordo com toda a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es, demonstradas no quadro abaixo. \n\n \n\nQUADRO 3. ETAPAS DE PRODU\u00c7\u00c3O. \n\nCONTEXTO CULTURAL CONTEXTO ARQUEOL\u00d3GICO \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima Mat\u00e9ria-prima presente no s\u00edtio \n\nRedu\u00e7\u00e3o inicial ou prepara\u00e7\u00e3o de n\u00facleos Lascas corticais, n\u00facleos esgotados, \n\nlascas e n\u00facleos usados sem modifica\u00e7\u00e3o, \n\nfragmentos de lascamento, percutores, \n\nbigornas, etc... \n\nModifica\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria Lascas secund\u00e1rias, bifaces ou unifaces com ou \n\nsem modifica\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-formas, lascas retocadas e \n\nutilizadas \n\nModifica\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ou refinamento (retoque) Artefatos com acabamento por retoque, lascas \n\nsecund\u00e1rias, microlascas de retoque \n\nUso Artefatos com marca de utiliza\u00e7\u00e3o ou fraturados \n\npelo uso, fragmentos de artefatos (ped\u00fanculos, \n\nbordas, etc...) \n\nReciclagem para modifica\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de \n\nartefatos alterados pelo uso \n\nArtefatos com gume reativado, artefatos feitos \n\nsobre fragmentos de lascamento, microlascas e \n\nlascas de reativa\u00e7\u00e3o \n\nAbandono do artefato Situa\u00e7\u00e3o de descarte do artefato ap\u00f3s o uso \n\n                                                                                                                    Fonte: DIAS &amp; HOELTZ (1997). \n\n \n\nPara os demais s\u00edtios, a representa\u00e7\u00f5es que passamos a apresentar se estruturam \n\nao redor de \u201cIndicadores de an\u00e1lise\u201d (DIAS; HOELTZ, op.cit.:27), que refletem os \n\ndiferentes processos de produ\u00e7\u00e3o, mas sem necessariamente informar sobre uma \n\nsequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es. Ocorrem no entanto situa\u00e7\u00f5es distintas. Se para o s\u00edtio RS U \u2013 \n\nMenezes foi poss\u00edvel recuperar o que parece ser todas as etapas de produ\u00e7\u00e3o, os outros \n\ndois s\u00edtios descobertos em nossas pesquisas ao contexto holoc\u00eanico, a saber o RS U \u2013 \n\nSanto Ant\u00f4nio, RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, apesar das coletas sistem\u00e1ticas e escava\u00e7\u00f5es \n\ncontroladas, n\u00e3o apresentaram todas as sequ\u00eancias de opera\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias de ocupa\u00e7\u00e3o. Enquanto o RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio reflete uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o localizada, restringindo muito a gama de vest\u00edgios (predominantemente \n\nlascas), o RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim corresponde apenas a uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-\n\n\n\nP\u00e1gina | 168  \n \n\nprima, atingindo nada al\u00e9m do que seria uma segunda ou terceira etapa de produ\u00e7\u00e3o \n\npresente no s\u00edtio. Desta forma, o conjunto l\u00edtico destes dois \u00faltimos s\u00edtios mencionados \n\ntem suas representa\u00e7\u00f5es registradas sob a forma dos seguintes indicadores: \n\n \n\nQUADRO 4. \n\nN\u00facleos e lascas\n1\n \n\nArtefatos unifaciais e bifaciais\n2\n \n\nArtefatos brutos e polidos\n3\n \n\n \n\n \n\n5.1. O s\u00edtio RS U \u2013 Menezes e as etapas de produ\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nIniciamos nossas considera\u00e7\u00f5es sobre a ind\u00fastria l\u00edtica deste s\u00edtio a partir da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima\n4\n presente no mesmo. Predominante na \u00e1rea da pesquisa \n\nem sentido mais amplo, verificou-se em maior freq\u00fc\u00eancia a utiliza\u00e7\u00e3o de arenito, \n\ntamb\u00e9m ocorrendo a presen\u00e7a de calced\u00f4nia, basalto e algumas rochas que n\u00e3o foram \n\nidentificadas, estas sem representatividade quantitativa. Uma p\u00e1tina enegrecida, de cor \n\ngrafite que segundo E. Miller trata-se de \u00f3xido de mangan\u00eas, aparece associada aos \n\nvest\u00edgios do contexto pleisto-holoc\u00eanico, sobretudo ao material da Fase Uruguai \n\nproveniente dos s\u00edtios localizados \u00e0s margens do rio Uruguai. Para os s\u00edtios \n\npaleoind\u00edgenas no arroio Touro-passo, o RS I - 66 Milton Almeida, RS I \u2013 67 Touro-\n\npasso e RS I \u2013 68 Ribeiro, s\u00e3o as concre\u00e7\u00f5es CaCo3 (carbonato de c\u00e1lcio) que aparecem \n\nincrustradas em l\u00edticos dos s\u00edtios paleoind\u00edgenas que mais caracterizam o material a \n\nprimeira vista. Sobre os l\u00edticos que estariam relacionados ao contexto holoc\u00eanico, \n\nquando ocorrem altera\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie, estas se devem na maior parte dos casos a \n\nforma\u00e7\u00e3o de l\u00edquens. Isto acontece pela porosidade do arenito, o que facilita a absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, tornando-se assim agente sucept\u00edvel a instala\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\n                                                           \n1\n N\u00facleo: \u201cBloco de mat\u00e9ria-prima, preparado para que dele se possa tirar, uma ou uma \n\ns\u00e9rie de lascas.\u201d; Lasca: \u201cFragmento de rocha, debitado por uma percuss\u00e3o aplicada em um ponto \ndeterminado do n\u00facleo\u201d (LAMING-EMPERAIRE, 1967:35).   \n\n2\n Uniface:  \u201c\u00c9, de modo geral, um utens\u00edlio lascado em uma s\u00f3 face e definido por oposi\u00e7\u00e3o \n\naos bifaces que s\u00e3o lascados nas duas faces\u201d; Biface: \u201c\u00c9 uma ferramenta de bloco, teoricamente \ntrabalhada na totalidade de suas duas faces [...]. Como para os choppers e chopping-tools, [...] sob esse \nnome gen\u00e9rico, se confundam utens\u00edlios diferentes\u201d. (LAMING-EMPERAIRE, op.cit.:69).  \n\n3\n Artefatos brutos/polidos: \u201c*...+ artefatos resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o de seixos, ou fragmentos \n\nde mat\u00e9rias-primas em estado natural ou bruto nos quais observa-se [...] presen\u00e7a de marcas de \nutiliza\u00e7\u00e3o.\u201d (DIAS,HOELTZ, 1997:43).  \n\n \n\n  \n\n\n\nP\u00e1gina | 169  \n \n\norg\u00e2nica. O basalto possui inexpressiva representatividade (01 n\u00facleo) para este s\u00edtio, \n\nno entanto refor\u00e7a o entendimento de que o arenito se faz como o recurso mais \n\nsignificativo para o trabalho em rocha pelo artes\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rico que ocupou o s\u00edtio RS \n\nU \u2013 Menezes. A calced\u00f4nia comp\u00f5e 85 unidades l\u00edticas (10% da cole\u00e7\u00e3o), na maior \n\nparte lascas. Este tipo de mat\u00e9ria-prima por constituir-se em propriedades de sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica (clivagem) muito particulares, distinguem-se das etapas destinadas a \n\nprodu\u00e7\u00e3o das cole\u00e7\u00f5es em arenito, sendo assim apresentadas em separado do restante da \n\ncole\u00e7\u00e3o. As lascas de calced\u00f4nia, iniciais ou corticais, s\u00e3o \u00ednfimas no s\u00edtio, indicando o \n\nin\u00edcio do preparo deste tipo de rocha em seu local de capta\u00e7\u00e3o (coleta/extra\u00e7\u00e3o), \n\nnormalmente junto aos cursos d\u00b4\u00e1gua. Os n\u00facleos de calced\u00f4nia (06) possuem gume \n\ncortante e retoques marginais e invasores na borda lateral (mesial) ou na extremidade da \n\npe\u00e7a (distal). Por suas pequenas dimens\u00f5es, uma proje\u00e7\u00e3o de uso sugere atividades que \n\nenvolvam precis\u00e3o no trabalho ao qual destinavam-se. O restante das lascas seguem \n\nnesta mesma dire\u00e7\u00e3o. H\u00e1 evid\u00eancias tais como micro-serrilhamentos.  \n\nAs imagens da sequ\u00eancia demonstram as varia\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes. \n\n \n\n              \n\nFig.138. L\u00edtico com p\u00e1tina negra e sem p\u00e1tina. Gomes.         Fig.139. L\u00edtico com CaCo3. Gomes. \n\n \n\n                       \n\n          Fig.140. N\u00facleo de basalto. Gomes.                              Fig.141. Lascas de calced\u00f4nia. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 170  \n \n\nObservamos um total de 810 vest\u00edgios l\u00edticos oriundos das nossas escava\u00e7\u00f5es \n\nno s\u00edtio RS U - Menezes, dos quais constatou-se o predom\u00ednio do arenito em diversas \n\ncolora\u00e7\u00f5es (ao menos seis tonalidades). Sabemos que esta pluralidade de cores se \n\nmanifesta em fun\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos de metamorfismo pr\u00f3prios da rocha.  Outra \n\nexplica\u00e7\u00e3o pode se dar em fun\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de capta\u00e7\u00e3o em afloramentos mais \n\ndistantes, ficando evidente, de qualquer forma, a predile\u00e7\u00e3o pelo arenito para os \n\ntrabalhos de lascamento.  \n\n \n\n \n\nFig.142. Arenitos do s\u00edtio RS U \u2013 Menezes. Gomes. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao modo de aquisi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima existem duas \n\npossibilidades mais freq\u00fcentes que estar\u00e3o relacionados a disponibilidade do material, \n\nda maneira como estes recursos encontram-se dispon\u00edveis da natureza e das escolhas \n\nculturais do artes\u00e3o para os fins desejados. Estas possibilidades s\u00e3o: coleta e/ou \n\nextra\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o a massa inicial, o mais comum em sentido geral parece ser \n\nseixos, blocos, lascas, plaquetas, n\u00f3dulos, calhaus e cristais. Dentre estas op\u00e7\u00f5es \n\nenunciadas, o artes\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rico que habitou ao longo do arroio Touro-passo \n\nencontrou tr\u00eas formas b\u00e1sicas, ao menos no contexto ambiental holoc\u00eanico, a saber:  \n\n \n\na) Seixos rolados depositados em cascalheiras formadas pr\u00f3ximas das \n\nsequ\u00eancias meandrantes das \u00e1guas do pr\u00f3prio arroio Touro-passo e seus afluentes; \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 171  \n \n\n \n\nFig.143. Cascalheira, arroio Pinda\u00ed-mirim. Gomes. \n\n \n\nb) Afloramentos de blocos de arenito em pedimento de sop\u00e9 nos terrenos \n\npr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1guas do arroio Touro-passo, Pinda\u00ed-mirim e possivelmente em outros \n\narroios e sangas das proximidades (Carumb\u00e9, Palmito);  \n\n \n\n \n\nFig.144. Afloramento rochoso, arroio Touro-passo. Gomes. \n\n \n\na) Afloramentos dos derrames bas\u00e1lticos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, \n\nlocalizados nas por\u00e7\u00f5es inferiores dos terrenos prospectados em \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, predominantemente no arroio Touro-passo e nas \n\nmargens do rio Uruguai; \n\n \n\n \n\nFig.145. Derrame bas\u00e1ltico em P.I. Arroio Touro-passo. \n\n  \n\n\n\nP\u00e1gina | 172  \n \n\nNo s\u00edtio RS U \u2013 Menezes, as fontes de abastecimento de arenito s\u00e3o \n\nprovenientes de diferentes \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o bem como de formas de acesso. No \n\nentanto, a mais abundante fonte para capta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima neste s\u00edtio encontra-se \n\nimediatamente ao seu pr\u00f3prio contexto geomorfol\u00f3gico, atrav\u00e9s dos blocos de arenito de \n\ndiferentes tamanhos dispersos pelas imedia\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio terreno do s\u00edtio. Tal material \n\nencontra-se empilhado em pequenos montes artificiais ajuntados pelos agricultores \n\nmodernos para o fim de evitar choques com arados mec\u00e2nicos e demais implementos \n\nagr\u00edcolas. Tais blocos s\u00e3o encontrados predominantemente em superf\u00edcie, mas podem \n\nser encontrados tamb\u00e9m a n\u00edveis estratigr\u00e1ficos, nesta situa\u00e7\u00e3o em rara ocorr\u00eancia. \n\n \n\n \n\n          \n\n       Fig.146. Bloco de arenito em superf\u00edcie. Gomes.     Fig.147. Blocos de arenito recolhidos. Gomes. \n\n \n\n            \n\n    Fig.148. Bloco de arenito em estratigrafia. Gomes.   Fig.149. Bloco de arenito em estratigrafia. Gomes. \n\n           \n\n \n\nPara a etapa de produ\u00e7\u00e3o que se relaciona a redu\u00e7\u00e3o inicial ou prepara\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00facleos, estima-se um conjunto total de 97 l\u00edticos, inseridos nas categorias: a) lascas \n\ncorticais (14), b) lasca utilizada sem modifica\u00e7\u00e3o (27), c) n\u00facleo utilizado sem \n\nmodifica\u00e7\u00e3o (03), d) n\u00facleos esgotados (14), e) n\u00facleos modificado sem retoque (10).  \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 173  \n \n\na) Lascas corticais/iniciais  (43 unid.). \n \n\nOcorre no s\u00edtio quantidades significativas de lascas, no entanto, \n\n\u201ecorticais/iniciais? com superf\u00edcie natural completamente preservada, apenas 05 \n\nunidades. Estas cinco lascas iniciais variam entre os tamanhos de pequeno a grande e \n\noriginam-se de retiradas sobre seixos. Consideramos tamb\u00e9m lascas nesta categoria com \n\nat\u00e9 50% da superf\u00edcie original preservada. \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                 \n\n         Fig.150. Lascas corticais (iniciais). Gomes.           Fig.151. Lascas 100% corticais (inicias). Gomes. \n\n \n\nb) Lascas utilizadas sem modifica\u00e7\u00e3o \n5\n (27 unid). \n\nA express\u00e3o refere-se a lascas que apresentam marcas ou sinais aparentes de \n\n\u201euso?, tais como ranhuras, cicatrizes, micro-serrilhamentos e/ou desgastes nos \n\nbordos, tornando-os ativos, por\u00e9m sem a presen\u00e7a de retoques. O conjunto \u00e9 \n\ncomposto por lascas de tamanho pequeno, m\u00e9dio e grande. As lascas utilizadas sem \n\nmodifica\u00e7\u00e3o mant\u00e9m um volume geom\u00e9trico compat\u00edvel com o manuseio por \n\napenas uma das m\u00e3os, o que sugere a utiliza\u00e7\u00e3o como alguma esp\u00e9cie de \u201el\u00e2mina?, \n\ndestinando-se a um trabalho que requeira uma certo grau de precis\u00e3o. \n\n \n\n        \n\nFig 152.  Lascas utilizadas grandes. Gomes.      Fig.153. (B) Lascas utilizadas m\u00e9dias e pequenas. Gomes. \n\n \n\n                                                           \n \n\n\n\nP\u00e1gina | 174  \n \n\nc) N\u00facleos utilizados sem modifica\u00e7\u00e3o (03 unid.). \n\n Categoria composta por tr\u00eas pequenos blocos de arenito: \u201cA\u201d \n\n(n.1.1.2.30/peso:1250gr), \u201cB\u201d (n.1.1.2.29/peso:1000gr) e \u201cC\u201d (n.1.1.2.31/peso:600gr). \n\nTodos os 3 n\u00facleos utilizados sem modifica\u00e7\u00e3o (percutores) apresentam dois tipos de \n\nmarcas antr\u00f3picas. Um tipo de marca de uso, comum aos n\u00facleos desta etapa \u201esem \n\npreparo?, se relaciona ao contexto dos ca\u00e7adores-coletores holoc\u00eanicos. Trata-se das \n\nmarcas de uso, evidenciados pelos pontos de impacto conc\u00eantricos. O segundo tipo de \n\nmarca antr\u00f3pica \u00e9 formado por linhas descont\u00ednuas que se entrecruzam, formando \n\npequenos e rasos sulcos espalhados aleatoriamente por sobre as pe\u00e7as. Neste caso, trata-\n\nse de marcas de arado resultante das atividades atuais de agricultores locais. Estas \n\nmarcas s\u00e3o comuns a todos os tr\u00eas implementos.  \n\n \n\n          \n\n            \n\n                    Fig.154. Percutor \u201eB?. Gomes.                                     Fig.155. Percutor \u201eC?. Gomes. \n\n \n\n       \n\n                Fig.156. Percutor \u201eA?. Gomes.                                Fig.157. Conjunto de percutores. Gomes. \n\n \n\nd) N\u00facleos esgotados \n6\n (14 unid.). \n\nPequenos blocos, seixos e lascas, apresentando um total de 14 unidades, de \n\npequenas dimens\u00f5es (comprimento m\u00e1ximo 5cm) sendo 12 em arenito, s\u00e3o de \n\n                                                           \n \n\n\n\nP\u00e1gina | 175  \n \n\nvolume prism\u00e1tico resultantes de sucessivos lascamentos alternados. Todos os \n\nn\u00facleos esgotados apresentam m\u00faltiplos planos de percuss\u00e3o, resultando em uma \n\nmultivariedade de arestas e \u00e2ngulos tornando dif\u00edcil a defini\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o \n\nrecorrente neste caso.  \n\n \n\n \n\nFig.158. Conjunto de n\u00facleos esgotados. Foto: Gomes. \n\n \n\ne) N\u00facleos modificados sem retoques (10 unid.). \n\nConjunto de 10 pe\u00e7as, todas em arenito. A remo\u00e7\u00e3o de pequenas lascas (1,0cm \n\n- 2,0 cm) confere as pe\u00e7as um volume geom\u00e9trico \u201epoli\u00e9drico?.  \n\n \n\n             \n\n Fig.159. N\u00facleos poli\u00e9dricos,vista lateral. Gomes.   Fig.160. N\u00facleos poli\u00e9drico, vista superior. Gomes. \n\n \n\nUma pr\u00f3xima etapa, considerada a terceira, refere-se a chamada redu\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria (unifacial/bifacial) somando-se um total de 97 l\u00edticos, distribu\u00eddos nas \n\nseguintes categorias: a) Lascas prim\u00e1rias, b) unifaces, c) bifaces, d) pr\u00e9-formas. \n\n \n\na) Lascas prim\u00e1rias (71 unid). \n\nAs lascas prim\u00e1rias s\u00e3o para este estudo, resultado da segunda sequ\u00eancia de \n\ndebitagem sobre n\u00facleos, apresentam as duas faces (lados) sem c\u00f3rtex, mas preservam \n\nrequ\u00edcios da superf\u00edcie original. O conjunto de lascas prim\u00e1rias constitui-se de 71 \n\n\n\nP\u00e1gina | 176  \n \n\nexemplares no total. N\u00e3o h\u00e1 uma forma regular entre estas, seu volume geom\u00e9trico tem \n\nespessura m\u00e1xima de 1,5 cm. S\u00e3o lascas relativamente finas mesmo para o caso das \n\nmaiores (grandes) em fun\u00e7\u00e3o de ambas as faces (dorsal/ventral) apresentarem negativos \n\nde retiradas anteriores.  \n\n \n\n          \n\n     Fig.161. Subconjunto de lascas prim\u00e1rias. Gomes.   Fig.162. Lascas prim\u00e1rias estilo \u201el\u00e2minas?. Gomes. \n\n \n\nb) Unifaces (12 unid.). \n\nNo conjunto de unifaces do s\u00edtio consideramos o estilo chopper, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nexemplares do s\u00edtio n\u00e3o possuirem nenhuma das faces integralmente debitada.  \n\n \n\n           \n\n           Fig.163. Conjunto de unifaces. Gomes.                   Fig.164. Unifaces estilo \u201echoppers?. Gomes. \n\n \n\n \n\nc) Bifaces. (05 unid). \n\nA pe\u00e7a que melhor representa esta categoria de artefato, nesta etapa de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, representa-se por um seixo (pe\u00e7as ns.1.1.*88) com peso de 490 gramas.  \n\n  \n\n\n\nP\u00e1gina | 177  \n \n\n       \n\nFig.165. Biface sobre seixo alongado. Foto: Gomes. \n\n \n\nd) Pr\u00e9-formas. (09 unid.). \n\nResulta do lascamento sobre lascas e n\u00facleos originando, conforme DIAS; \n\nHOELTZ (1997:25), \u201epr\u00e9-formas de artefatos ou instrumentos simples?. Pode originar-\n\nse do lascamento prim\u00e1rio (a partir da II etapa de produ\u00e7\u00e3o) pe\u00e7as unifaciais ou bifaciais \n\n(j\u00e1 inseridas na III etapa de produ\u00e7\u00e3o), podendo ser pr\u00e9-formas que poderiam tornar-se \n\nimplementos mais elaborados destinados a variados fins. \n\n \n\n           \n\nFig.166. Amostragem de pr\u00e9-formas. Foto: Gomes. \n\n \n\nNa pr\u00f3xima etapa, considerada a quarta e denominada Redu\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, enquadram-se 398 l\u00edticos nas seguintes categorias: a) Artefatos com retoque \n\n(141), b) lascas secund\u00e1rias, c) microlascas, d) lascas muito pequenas. \n\n \n\na) Artefatos com retoques.  \n\n \n\nObservamos um conjunto de 32 n\u00facleos que constituem-se de artefatos com \n\nretoques, dos quais 10 s\u00e3o considerados de tamanho \u201emuito grande? (+10cm-\n\ncomprimento), possuindo a consist\u00eancia de massa em m\u00e9dia estipulada sobre as \n\npropor\u00e7\u00f5es de um punho fechado de uma pessoa adulta. Dentre estes, n\u00e3o existe um \n\n\n\nP\u00e1gina | 178  \n \n\npadr\u00e3o morfol\u00f3gico regular. Todos s\u00e3o em arenito. N\u00facleos grandes comp\u00f5em um \n\nsubgrupo de 17 unidades sem apresentar um volume geom\u00e9trico padr\u00e3o ou regular. \n\nN\u00facleos m\u00e9dios formam um subgrupo de 07 pe\u00e7as com uma regularidade em tamanho e \n\nforma, dos quais 05 poli\u00e9dricos e 02 quadrados. Podem apresentar plataformas \n\ndefinidas, conferindo aos mesmos um aspecto plano-convexo. Sobre n\u00facleos pequenos \n\nacreditamos que a partir de medidas inferiores a 4,0cm de extens\u00f5es m\u00e1ximas, os \n\nn\u00facleos pequenos deixem de ser trabalhados neste s\u00edtio, inserindo-se na categoria de \n\nn\u00facleos \u201eesgotados?, inerentes a etapa I deste modelo de an\u00e1lise.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos artefatos retocados sobre lascas, estas podem ser grandes \n\nformam um grupo de 16 pe\u00e7as, das quais tomando por refer\u00eancia o plano de percuss\u00e3o, \n\n\u00e9 poss\u00edvel definir um eixo longitudinal mais longo do que as bordas laterais. Para tr\u00eas \n\npe\u00e7as o ponto de percuss\u00e3o localiza-se em sentido transversal ao eixo longitudinal das \n\nmesmas. Dentre os artefatos em lascas m\u00e9dias selecionamos um subgrupo de 14 pe\u00e7as, \n\nas quais perfazem uma estrutura t\u00edpica de l\u00e2minas, com o comprimento superior em \n\ndobro a largura. Apresentam uma nervura guia central na face dorsal, formando com \n\nfreq\u00fc\u00eancia ainda na face dorsal uma estrutura de lascamento em formato de \u201eY?, na \n\nextremidade inversa ao ponto de percuss\u00e3o e bulbo. Os retoques s\u00e3o alternados e podem \n\naparecer tanto em sentido dorsal/ventral, em uma ou em ambas as bordas laterais de \n\nmaneira cont\u00ednua ou descont\u00ednua. Tr\u00eas destas lascas (1.1*898/1.1*528/1.1*534) apesar \n\ndos retoques e micro serrilhamentos laterais, possuem a por\u00e7\u00e3o distal com uma \n\nextremidade pontiaguda. Lascas pequenas formam um conjunto de 71 unidades, das \n\nquais 11 apresentam c\u00f3rtex, sendo apenas uma inicial e as demais prim\u00e1rias. \n\nPredom\u00ednio de arenito. N\u00e3o apresentam altera\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie, esta rugosa o que pode \n\nindicar serem provenientes da debitagem sobre blocos. Os retoques neste grupo de \n\nlascas distribuem-se de maneira alternada sobre as mesmas, sendo que as menores \n\ndentro da escala das lascas pequenas (1,5cm-2,5cm) apresentam micro-lascamentos e \n\nserrilhamentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 179  \n \n\n          \n\n       Fig.167. N\u00facleos m\u00e9dios retocados. Gomes         Fig.168. Lascas m\u00e9dias, estilo l\u00e2minas.  Gomes \n\n \n\n \n\n          \n\n                 Fig.169. Lascas retocadas. Gomes.                              Fig.170. Lascas retocadas. Gomes. \n\n \n\n          \n\nb) Lascas secund\u00e1rias (112 unid.). \n\nFormam um grupo de 112 lascas. As lascas secund\u00e1rias fazem parte de uma \n\netapa mais elaborada de debitagem, est\u00e3o situadas em nosso estudo a partir da terceira \n\nsequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es, e portanto, a caracter\u00edstica principal deste tipo de lasca consiste \n\nem ser resultado de produ\u00e7\u00e3o de bifaces, e sendo assim, mais finais e levemente curvas, \n\nal\u00e9m de tamanhos reduzidos, mas ainda n\u00e3o ao ponto de serem classificadas enquanto \n\nmicro-lascas (1,0cm) ou muito pequenas (1,0cm \u00e0 1,5cm).  \n\n \n\n \n\n           \n\n           Fig.171. Lascas secund\u00e1rias m\u00e9dias. Gomes.        Fig.172. Lascas secund\u00e1rias pequenas. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 180  \n \n\nc) Lascas muito pequenas (99 unid) e Microlascas (46 unid.).  \n\nAs microlascas possuem em m\u00e9dia 1,0cm. Considerou-se uma varia\u00e7\u00e3o de at\u00e9 \n\n2mm quando a lasca ultrapassar em apenas uma das dimens\u00f5es, ou de at\u00e9 1mm para \n\nambos os lados da pe\u00e7a. As microlascas inserem-se num processo tanto quanto peculiar, \n\npois est\u00e3o mais frequentemente associadas aos est\u00e1gios finas da produ\u00e7\u00e3o de \n\nimplementos mais elaborados como pontas de proj\u00e9til, unifaces e bifaces de uso \n\nvariado. No entanto, por ser um s\u00edtio de superf\u00edcie, podem resultar de agentes \n\nperturbadores do s\u00edtio. As lascas muito pequenas n\u00e3o apresentam peculiaridades \n\nespec\u00edficas, e parecem estar associadas aos mesmos eventos que originaram as \n\nmicrolascas. \n\n \n\n           \n\n        Fig.173. Lascas \u201emuito pequenas?. Gomes.                             Fig.174. Microlascas. Gomes. \n\n \n\nUma quinta etapa do processo de produ\u00e7\u00e3o observado define-se por sua \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o e/ou uso, considerando apenas artefatos fraturados e fragmentos de artefatos. \n\n \n\na) Artefatos fraturados.  \n\nTr\u00eas pe\u00e7as, uma de perfil foli\u00e1ceo com fratura ao meio, duas pontas de proj\u00e9til \n\nsendo uma faltando a base e outra com fratura no ped\u00fanculo e na extremidade da ponta. \n\n \n\n \n\nFig.175. Artefatos com fraturas transversais. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 181  \n \n\nb) Fragmentos de artefatos (27 unid.). \n\nDo conjunto desta categoria, apenas duas podem ser consideradas \u201eped\u00fanculos? \n\nfinalizados, um com retoque na base tipo rabo de peixe, o outro foli\u00e1ceo, ambos com \n\nacabamento nas faces dorsal/ventral. As outras pe\u00e7as parecem ser ped\u00fanculos de \n\nartefatos n\u00e3o finalizados, ou pr\u00e9-formas. S\u00e3o pe\u00e7as pequenas, a maior (1.1*247) atinge \n\nos 3,3cm de comprimento, enquanto que a mais curta 1,6cm (1.1*248), sendo que nesta \n\na largura \u00e9 superior ao que eixo longitudinal da pe\u00e7a. A pe\u00e7a mais larga \u00e9 de uma base \n\nfoli\u00e1cea (3,4cm). Os demais ped\u00fanculos parecem ser retos, com retoques laterais e \n\napenas nas faces dorsais. Todas as 27 pe\u00e7as desta categoria apresentam fratura na sua \n\npor\u00e7\u00e3o mesial, podendo a fratura ser \u201etransversal? ou \u201ediagonal?.  \n\n \n\n                                                                                                          \n\n         Fig.176. Ped\u00fanculos e pseudo-ped\u00fanculos fraturados.   Fig.177. Pseudo-ped\u00fanculos em destaque.  \n\n \n\nA sexta etapa desta cadeia operat\u00f3ria diz respeito ao est\u00e1gio de Manuten\u00e7\u00e3o x \n\nmodifica\u00e7\u00e3o nos implementos. Considera neste est\u00e1gio artefatos reativados. \n\n \n\na) Artefatos reativados (06 unid.). \n\n \n\nConjunto de 6 pe\u00e7as no geral. Duas fazem parte inquestion\u00e1vel do grupo \n\ndefinido por \u201eartefatos com gume reativado?. S\u00e3o pe\u00e7as de tamanho mediano, todas em \n\narenito e com debitagens predominantes nas faces dorsais. Os gumes reativados se \n\nevidenciam pelos pequenos retoques secund\u00e1rios, normalmente sobre partes fraturadas, \n\nresultando em pe\u00e7as notadamente disformes ou em formato distinto do original. \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 182  \n \n\n                                                                                                                                                               \n\nFig.178. Conjunto de instrumentos reativados.              Fig.179. Implemento pedunculado reativado.  \n\n \n\n \n\n \n\nETAPAS DE PRODU\u00c7\u00c3O \u2013 S\u00cdTIO: RS U \u2013 MENEZES. \n\n \n\n \n\n     \n\n         Fig.180.  Mat\u00e9ria-prima.                                        Fig.181. Redu\u00e7\u00e3o Inicial/preparo de n\u00facleos. \n\n \n\n90%\n\n10%\n\n0%\n\nEtapa I total:810\n\narenito\n\ns\u00edlex\n\nbasalto\n44%\n\n28%\n\n15%\n\n3% 10%\n\nEtapa II total:72\n\nlascas corticais\n\nlasca usada S/ modifica\u00e7\u00e3o\n\nn\u00facleos esgotados\n\nn\u00facleos utilizados S/ modifica\u00e7\u00f5es\n\nn\u00facleos modificados sem retoque\n\n\n\nP\u00e1gina | 183  \n \n\n            \n\n         Fig.182. Redu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. (unif./bif.).         Fig.183. Redu\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. (refinamento/retoque). \n\n \n\n               \n\n                    Fig.184. Utiliza\u00e7\u00e3o.                                               Fig.185. Manuten\u00e7\u00e3o x modifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n5.2. O S\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio. \n\n \n\n5.2.1. A cole\u00e7\u00e3o escavada. \n\nA mat\u00e9ria-prima presente no s\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio \u00e9 unicamente \n\nconstitu\u00edda por um tipo de arenito silicificado, de tonalidade acinzentada. Este s\u00edtio \n\nconstituiu-se sobre uma deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, concentrando-se nestes um \n\nconglomerado de lascas de fa\u00e7onagem, originadas de 5 n\u00facleos localizados em \n\n73%\n\n12%\n\n5% 10%\n\nEtapa: III total: 97\n\nlascas \nprim\u00e1rias\n\nunifaces\n\nbifaces\n\npr\u00e9-formas\n\n26%\n\n21%\n\n8%\n\n45%\n\nEtapa IV total:547\n\nartefatos com retoque\n\nlascas secund\u00e1rias\n\nmicrolascas de retoque\n\nlascas muito pequenas\n\nEtapa V total:86\n\nartefatos \nfraturados\n\nfragmentos \nde \nartefatos\n\nEtapa VI total:06\n\nartefatos c/ \ngume \nreativado\n\n\n\nP\u00e1gina | 184  \n \n\nassocia\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, dos quais desprenderam-se as mesmas lascas ap\u00f3s o trabalho \n\ndo artes\u00e3o.  \n\nTanto no sedimento que encobriu os vest\u00edgios, como nos demais relacionados a \n\nestratigrafia do s\u00edtio, n\u00e3o existe mat\u00e9ria-prima diretamente associada ao contexto dos \n\nvest\u00edgios culturais. Fica latente que a mat\u00e9ria-prima presente no s\u00edtio fora importada de \n\noutra \u00e1rea pelo artes\u00e3o, assentando-se o mesmo no exato local, ou muito pr\u00f3ximo, da \n\n\u00e1rea de lascamento localizada, fazendo dali seu breve assentamento para fins de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de lascas, das quais dentre lascas utilizadas sem modifica\u00e7\u00e3o, \n\nretocadas, at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de aperfei\u00e7oadas pe\u00e7as bifaciais, tendo outras sido fraturadas \n\nsem que tenhamos a defini\u00e7\u00e3o se a fratura ocorreu no momento de produ\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, \n\ndescarte ou at\u00e9 mesmo de sua localiza\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o j\u00e1 ao contexto dos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos. A aus\u00eancia de lascas corticais completas sugere que a massa inicial que \n\noriginou os raros n\u00facleos sofreram uma debitagem inicial em seu local de extra\u00e7\u00e3o ou \n\ncoleta, transportando-se apenas os n\u00facleos j\u00e1 debitados e prontos para a etapa de \n\nprocesso de fa\u00e7onagem. \n\na) N\u00facleos. (05 unid.). \n\nOs n\u00facleos deste s\u00edtio apresentam a mesma estrutura em poliedro irregular \n\npiramidal obl\u00edquo. Tiveram o preparo de plataformas bem definidas, sendo que nos dois \n\nn\u00facleos menores as cicatrizes de retiradas de lascas de perfil fino e alongado destacam-\n\nse nas pe\u00e7as. O n\u00facleo maior apresenta retiradas mais irregulares, obtendo-se do mesmo \n\nlascas pequenas, quadradas, obl\u00edquas e outras lascas largas. Apenas dois n\u00facleos \n\nencontravam-se ainda em estratigrafia e associa\u00e7\u00e3o direta com o conglomerado de \n\nlascas, j\u00e1 os demais localizados encontravam-se, como algumas lascas, rolados por meio \n\ndas ravinas formadas pelas rampas de eros\u00e3o, em superf\u00edcie, e nas camadas \n\nestratigr\u00e1ficas inferiores, pr\u00f3ximo ao n\u00edvel das \u00e1guas do rio Uruguai. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 185  \n \n\n \n\nFig.186. N\u00facleos em arenito. Gomes. \n\n \n\nb) Lascas (1205 unid.). \n\nNenhuma lasca apresenta 100% de superf\u00edcie cortical nas pe\u00e7as deste s\u00edtio. \n\nAlgumas conservam em torno de 10% a 30% de reserva de c\u00f3rtex, baseando nossa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o anterior ao entendimento que a massa inicial deve ter sofrido uma \n\ndebitagem inicial, sendo transportado ao s\u00edtio apenas os n\u00facleos j\u00e1 com preparo inicial. \n\nVariam de tamanho e espessura, de pequenas a grandes. Poderiam ser enquadradas em \n\netapas diferentes da cadeia operat\u00f3ria, no entanto, optou-se por manter as mesmas nesta \n\ncategoria, dado a presen\u00e7a do resqu\u00edcio de c\u00f3rtex nestas poucas pe\u00e7as. \n\n \n\n           \n\n                 Fig.187. Lascas corticais. Gomes.                      Fig.188. Lascas formatos irregulares. Gomes. \n\n \n\n            \n\n            Fig.189. Lascas com retoques. Gomes.                                   Fig.190. Lasca curva. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 186  \n \n\n \n\n             \n\n        Fig.191. Lascas com maior espessura. Gomes.         Fig.192. Lascas com bordas irregulares. Gomes. \n\n \n\n             \n\n      Fig.193. Lascas \u201em\u00e9dias? tipo l\u00e2minas. Gomes.         Fig.194. Lasca com borda irregular. Gomes. \n\n \n\n           \n\n      Fig.195. Lascas com fratura transversal (a).               Fig.196. Lascas com fratura transversal (b). \n\n \n\n                             \n\n                   Fig.197. Lascas pequenas. Gomes.                       Fig.198. Lascas tamanhos variados. Gomes. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 187  \n \n\n           \n\n        Fig.199. Lascas espessas pequenas. Gomes.        Fig.200. Lascas pequenas de perfil longitudinal.  \n\n \n\n           \n\n     Fig.201. Lascas de formas variadas (a). Gomes.         Fig.202. Lascas formas variadas (b). Gomes. \n\n \n\n           \n\n           Fig.203. Lascas muito pequenas. Gomes.                            Fig.204. Microlascas. Gomes. \n\n \n\nc) Artefatos unifaciais, bifaciais (08unid.) e pr\u00e9-formas (01 unid.).  \n\n \n\n             \n\n                   Fig.205. Pe\u00e7as bifaciais. Gomes.                        Fig.206. Pr\u00e9-forma, instrumento simples. \n\n\n\nP\u00e1gina | 188  \n \n\n            \n\n                Fig.207. Pe\u00e7as fraturadas (a). Gomes.                     Fig.208. Pe\u00e7as fraturadas (b). Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.209. Pe\u00e7as fraturadas (c). Gomes. \n\n \n\n \n\nArtefatos brutos e polidos bem como as demais categorias de an\u00e1lise n\u00e3o se \n\nencontram representadas na cole\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 189  \n \n\nS\u00edtio RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio: \u00e1rea escavada. \n\nN\u00facleos: 05; lascas: 1205; artefatos. unifaciais: 00; artefatos. bifaciais: 09, \n\nartefatos brutos: 00; artefatos polidos: 00.  TOTAL: 1.219 unidades. \n\n \n\n \n\nFig.210. Gr\u00e1fico RS U \u2013 S. Ant\u00f4nio, escava\u00e7\u00e3o. Gomes. \n\n \n\n5.2.2. A cole\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie (Coleta superficial pontos 1 e 2). \n\n \n\nApesar de terem sido realizadas coletas superficiais em dois trechos distintos, \n\ncontendo apenas um trecho de separa\u00e7\u00e3o correspondente a \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o, considera-\n\nse toda a \u00e1rea de vest\u00edgios um \u00fanico s\u00edtio. As metodologias diferenciadas empregadas \n\npara os trechos coletados e a \u00e1rea escavada referem-se a situa\u00e7\u00e3o paradoxal do mesmo, \n\nque inclui material in situ como tamb\u00e9m redepositado. No entanto, enquanto o material \n\nescavado consistia em caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, as pe\u00e7as superficiais nos dois trechos \n\napresentam as mesmas caracter\u00edsticas e fazem parte de apenas um mesmo modelo de \n\nredeposi\u00e7\u00e3o. Por estes motivos, as representa\u00e7\u00f5es visuais e quantitativas foram \n\nagrupadas sem distin\u00e7\u00e3o entre os trechos de coleta superficial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0%\n\n99%\n\n0%1%\n\n0% 0%\n\nS.Ant\u00f4nio-escava\u00e7\u00e3o\n\nn\u00facleos\n\nlascas\n\nart.unifaciais\n\nart.bifaciais\n\nart.brutos\n\nart.polidos\n\n\n\nP\u00e1gina | 190  \n \n\na) N\u00facleos (295unid.). \n\n \n\n           \n\n          Fig.211. N\u00facleos semi-circulares. Gomes.                   Fig.212. N\u00facleo semi-circular. Gomes. \n\n \n\n                     \n\nFig.213. N\u00facleo sem p\u00e1tina e com p\u00e1tina negra.                 Fig.214. N\u00facleo plano-convexo. Gomes. \n\n \n\n           \n\nFig.215. N\u00facleo com retirada dorsal centralizada.     Fig.216. N\u00facleo com retiradas perif\u00e9ricas. Gomes. \n\n \n\n            \n\n             Fig.217. N\u00facleo discoidal. Gomes.                           Fig.218. N\u00facleo tipo \u201elenticular?. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 191  \n \n\nb) Lascas: \n\n \n\n           \n\n        Fig.219. Lasca grande com retoque. Gomes.           Fig.220. Lascas grandes faces ventrais. Gomes. \n\n \n\n           \n\n         Fig.221. Lascas grandes com c\u00f3rtex (a).               Fig.222. Lascas grandes com c\u00f3rtex (b). Gomes. \n\n \n\n           \n\n          Fig.223. Lascas grandes sem c\u00f3rtex. Gomes.           Fig.224. Lasca grande com retoques. Gomes. \n\n \n\n           \n\n     Fig.225. Lascas m\u00e9dias com retoques. Gomes.           Fig.226. Lasca fraturada e lasca retocada. Gomes. \n\n\n\nP\u00e1gina | 192  \n \n\n                     \n\n            Fig.227. Lascas m\u00e9dias. Gomes.                           Fig.228. Lascas m\u00e9dias e pequenas. Gomes. \n\n \n\n \n\nc) Artefatos unifaciais, bifaciais e pr\u00e9-formas. \n\n \n\n           \n\n            Fig.229. Artefatos unifaciais. Gomes.                     Fig.230. Artefatos unifaciais fraturados. \n\n \n\n \n\n \n\nFig.231. Artefatos unifaciais (choppers). Gomes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 193  \n \n\n           \n\n               Fig.232. Pe\u00e7a bifacial. Gomes.                            Fig.233. Ponta de proj\u00e9til fraturada. Gomes.                      \n\n \n\n \n\nd) Artefatos brutos e polidos. \n\n \n\n             \n\n                Fig.234. Percutor. Gomes.                                 Fig.235. Pedra com depress\u00e3o semi-esf\u00e9rica.  \n\n \n\n \n\nS\u00edtio: RS U - Santo Ant\u00f4nio. Pontos de coleta superficial 1 e 2. N\u00facleos: 295; \n\nlascas: 395; artefatos unifaciais: 179; artefatos bifaciais: 62, artefatos brutos: 08; \n\nartefatos polidos: 03. Total: 942 unidades. \n\n                                              \n\n \n\n31%\n\n42%\n\n19%\n7%\n\n1%\n\n0%\n\nS.Ant\u00f4nio-Col.Sup.1-2\n\nn\u00facleos\n\nlascas\n\nart. Unifaciais\n\nart. Bifaciais\n\nart. Brutos\n\nart. Polidos\n\n\n\nP\u00e1gina | 194  \n \n\n \n\n5.3 O S\u00edtio RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, cole\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie. \n\n \n\nO arenito \u00e9 a mat\u00e9ria-prima predominante neste s\u00edtio, bem como n\u00facleos e \n\nlascas de propor\u00e7\u00f5es m\u00e9dias e grandes. Lascas menores podem ocorrer dispersas pelo \n\ns\u00edtio, sempre em superf\u00edcie pois o mesmo assenta-se sobre afloramento rochoso. \n\nQuando ocorrem artefatos, estes s\u00e3o sempre pouco elaborados, sendo as pe\u00e7as unifaciais \n\ne bifaciais representadas por implementos simples como choppers e chopping-tools. \n\n \n\na) N\u00facleos (26 unid).  \n\n \n\n             \n\n                  Fig.236. N\u00facleos grandes. Gomes.                       Fig.237. N\u00facleos m\u00e9dios (a). Gomes. \n\n \n\n            \n\n               Fig.238. N\u00facleos m\u00e9dios (b). Gomes.                       Fig.239. N\u00facleos m\u00e9dios (c). Gomes. \n\n \n\nb) Lascas (15 unid.). \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 195  \n \n\n           \n\n        Fig.240. Lascas \u201emuito grandes?. Gomes.                             Fig.241. Lascas grandes. Gomes.  \n\n \n\n \n\n                                                       Fig.242. Lascas m\u00e9dias. Gomes. \n\n \n\n \n\nc) Artefatos unifaciais, bifaciais e pr\u00e9-formas. \n\n \n\n            \n\n      Fig.243. Artefatos unifaciais (choppers).                      Fig.244. Artefatos unifaciais (choppers). \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 196  \n \n\n \n\n                                                     Fig.245. Artefatos unifaciais. Gomes. \n\n \n\n \n\nS\u00edtio: RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim. N\u00facleos: 26; lascas:15; artefatos unifaciais, \n\nbifaciais e pr\u00e9-formas:10. TOTAL: 51 unidades \n\n \n\n \n\nFig.246. Gr\u00e1fico RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim. Gomes. \n\n \n\n54%\n25%\n\n21%\n\n0%\n0%\n\n0%\n\nPinda\u00ed-mirim\n\nn\u00facleos\n\nlascas\n\nart.unifaciais\n\nart. Bifaciais\n\nart.Brutos\n\nart.Polidos\n\n\n\nP\u00e1gina | 197  \n \n\n CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nObservamos que ap\u00f3s mais de meio mil\u00eanio de descobertas, e que apesar da \n\nsatura\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do impacto disto nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, ainda podemos \n\nsalientar a import\u00e2ncia da Arqueologia como ci\u00eancia capaz de corroborar ao \n\nentendimento das sociedades humanas do per\u00edodo pr\u00e9-colonial brasileiro. Entre acertos \n\ne desacertos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, as pesquisas que se desenvolveram ao longo desde \n\nlento processo hist\u00f3rico produziram informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o necessariamente se \n\ncomplementam, ao contr\u00e1rio, o que vimos \u00e9 que existem etapas, momentos em que se \n\nconstituem determinados quadros explicativos que acabam posteriormente por ser \n\nrevistos, aperfei\u00e7oados ou at\u00e9 mesmo refutados, resultando em novas informa\u00e7\u00f5es. \n\nCreio que em nosso caso n\u00e3o tenha sido diferente. Ap\u00f3s os estudos \n\nbibliogr\u00e1ficos e documentais preliminares, somente em campo foi poss\u00edvel perceber que \n\nas informa\u00e7\u00f5es colhidas das pesquisas anteriores a nossa, na \u00e1rea do arroio Touro-passo, \n\nnecessitavam de um novo posicionamento frente as mudan\u00e7as de \u00e9poca. Inicialmente \n\nnossa pr\u00f3pria pesquisa preconizava prosseguir na mesma dire\u00e7\u00e3o trilhada pelas \n\npesquisas anteriores. O enfoque paleoind\u00edgena, as rela\u00e7\u00f5es com f\u00f3sseis e a antiguidade \n\ndos s\u00edtios mostravam-se como um tema fascinante e promissor. Mas as experi\u00eancias de \n\ncampo nos apontavam um cen\u00e1rio arqueol\u00f3gico e ambiental distinto do qual hav\u00edamos \n\ntomado conhecimento a partir da bibliografia. \n\nNa medida em que passamos a ter contato com os s\u00edtios em campo e comparar \n\ncom os artigos e documentos prim\u00e1rios produzidos por E. Miller, passamos a questionar \n\nse o mesmo tema sobre o paleo\u00edndio, se a mesma metodologia de percorrer barrancas, se \n\na mesma tentativa de localizar f\u00f3sseis e buscar rela\u00e7\u00f5es com vest\u00edgios l\u00edticos, de fato, \n\nseriam t\u00e3o eficazes o quanto pareciam ter sido no passado. Creio que E. Miller seguiu \n\num padr\u00e3o de pesquisa de sua \u00e9poca, condizente com seus recursos tecnol\u00f3gicos, \n\naparato te\u00f3rico-metodol\u00f3gico e por uma vis\u00e3o de mundo pr\u00f3pria do momento, quando o \n\ninteresse pelo passado mais remoto da presen\u00e7a humana na regi\u00e3o passava pela \n\nnecessidade de se estabelecer um primeiro ordenamento espacial, temporal e cultural. \n\nEm seu momento de pesquisa a elabora\u00e7\u00e3o de uma ordem tafon\u00f4mica dos eventos \n\nculturais cuja as origens se reportam as influ\u00eancias das ci\u00eancias da terra e biol\u00f3gicas \n\nimpregnou a Arqueologia hist\u00f3rico-cultural com seu pragmatismo classificat\u00f3rio. \n\nResultou desta influ\u00eancia a estipula\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es e fases arqueol\u00f3gicas, \n\nfundamentadas no tipologismo, no estabelecimento das seria\u00e7\u00f5es e quantifica\u00e7\u00f5es por \n\n\n\nP\u00e1gina | 198  \n \n\namostragens, dos po\u00e7os-teste, da perspectiva hist\u00f3rico-cultural evolucionista para uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas empregadas nos vest\u00edgios l\u00edticos, dos \n\nmodelos estratigr\u00e1ficos, das associa\u00e7\u00f5es entre vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos \n\ne destas quest\u00f5es todas como indicadores espa\u00e7o-temporais. Todo este legado j\u00e1 havia \n\nsido rompido pelas gera\u00e7\u00f5es posteriores de arque\u00f3logos ga\u00fachos ao desenvolver seus \n\nestudos em outras regi\u00f5es. \u00c9 o caso encontrado em DIAS (2007) a respeito de suas \n\npesquisas efetuadas no Vale do rio dos Sinos, segundo a qual seriam as distin\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas os indicadores de fronteiras territoriais entre diferentes grupos de uma \n\nrespectiva regi\u00e3o, n\u00e3o meros guias-f\u00f3sseis associados a fronteiras ecol\u00f3gicas. No caso \n\nda \u00e1rea de nosso estudo, estas premissas defasadas ainda se faziam como a \u00fanica \n\nexplica\u00e7\u00e3o para os s\u00edtios, fundamentalmente pela aus\u00eancia de novos estudos. \n\nSomente ap\u00f3s as primeiras empreitadas da arqueologia no Estado, sobretudo a \n\npartir das regi\u00f5es leste, nordeste e sul que a fronteira oeste ganhou notoriedade por sua \n\nantiguidade. Tamb\u00e9m foi neste mesmo contexto nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 que foram \n\nlocalizados os s\u00edtios RS I - 66 Milton Almeida, RS I - 67 Touro-passo e RS I \u2013 68 \n\nRibeiro, e com eles o \u2018paleo\u00edndio\u2019 no arroio Touro-passo. A quest\u00e3o paleoind\u00edgena que \n\nganhou for\u00e7a como um desdobramento do Pronapa, como vimos, havia surgido a partir \n\nde outro s\u00edtio, o RS I \u2013 50 Sanga da Cruz, e das associa\u00e7\u00f5es entre vest\u00edgios humanos \n\ncom fauna pleistoc\u00eanica extinta. O tema ganha repercuss\u00e3o e apoio internacional. O \n\narroio Touro-passo poderia sobressair-se sobre a \u00e1rea da Sanga da Cruz, talvez, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da proximidade destes 3 s\u00edtios, o que tornaria a \u00e1rea um epicentro de incr\u00edvel \n\nrefer\u00eancia sobre um tema t\u00e3o importante para a Arqueologia sul-americana. Mas n\u00e3o foi \n\no que aconteceu. Decorridos mais de tr\u00eas d\u00e9cadas das descobertas de E. Miller, a \u00e1rea \n\nn\u00e3o havia recebido novos estudos formalizados junto ao Instituto do Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. Nem mesmo a instala\u00e7\u00e3o de um campus universit\u00e1rio \n\navan\u00e7ado da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, detentora de um \n\ndos mais importantes centros de pesquisa arqueol\u00f3gica do Estado, resultou num \n\ninteresse maior pelos s\u00edtios da regi\u00e3o. E n\u00e3o falamos apenas dos tr\u00eas s\u00edtios \n\npaleoind\u00edgenas no arroio Touro-passo, sen\u00e3o dos mais de 30 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nlocalizados no munic\u00edpio, com data\u00e7\u00f5es que acusam registros pleistoc\u00eanicos at\u00e9 o \n\nper\u00edodo cer\u00e2mico. \n\nAp\u00f3s as an\u00e1lises das fontes documentais, da avalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de campo \n\nempregados por E. Miller, comparamos com as infer\u00eancias mais recentes de Milder \n\n(2000) sobre os modelos de ocupa\u00e7\u00e3o para os s\u00edtios da regi\u00e3o. Enquanto o primeiro \n\n\n\nP\u00e1gina | 199  \n \n\napresentava uma pormenorizada avalia\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, atendo-se a qualquer nuance \n\ndas matrizes dos sedimentos, o segundo pesquisador realiza uma explana\u00e7\u00e3o ampla e \n\nimprecisa, aplicando localmente um modelo utilizado para uma regi\u00e3o do sudeste \n\nbrasileiro.  \n\nO modelo de S. Milder estava correto, e n\u00e3o poderia ser diferente, ou seja, os \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos podem ser encontrados em todo o tipo de compartimento \n\ntopogr\u00e1fico, entre plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o aos pontos mais elevados terrenos que \n\nchamamos de coxilhas. Mas a simples indica\u00e7\u00e3o destes pontos de localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \n\nn\u00e3o auxiliaram na elucida\u00e7\u00e3o de qualquer problem\u00e1tica espec\u00edfica. De tal sorte, as \n\ninvestidas arqueol\u00f3gicas sobre o arroio Touro-passo poderiam registrar \n\ncomplementarmente a\u00e7\u00f5es de \u2018salvamento arqueol\u00f3gico\u2019 em atua\u00e7\u00f5es de arqueologia de \n\ncontrato, ou eventuais investidas espor\u00e1dicas e em pontos isolados que n\u00e3o produziram \n\nefetivamente nenhuma informa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de refer\u00eancia. \n\nNas circunst\u00e2ncias de um completo abandono das pesquisas de campo, ainda \n\nque frequentemente referenciados na literatura especializada, encampamos uma \n\nempreitada desafiadora que resultou na cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura institucional somente a \n\npartir do ano de 2000, com a funda\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Estudos e Pesquisas Arqueol\u00f3gicas \n\n(NUPA) da PUCRS- C\u00e2mpus Uruguaiana. A partir de ent\u00e3o, passamos a percorrer a \n\n\u00e1rea do arroio Touro-passo, ainda em busca dos s\u00edtios antigos e das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nf\u00f3sseis e vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. Nos deparamos com um quadro de uma imensa \n\ndispers\u00e3o de l\u00edticos, as vezes em associa\u00e7\u00e3o com f\u00f3sseis, as vezes com materiais \n\nhist\u00f3ricos (vidraria, faian\u00e7as, metal), e at\u00e9 mesmo cer\u00e2mico. A partir das caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias de cada tipo de s\u00edtio, em comum o fato de uma irrepar\u00e1vel perturba\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, direta ou indiretamente, pelo incremento da mecaniza\u00e7\u00e3o dos trabalhos no \n\ncampo. \n\nDado as mudan\u00e7as na paisagem, a imensa degrada\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, \n\nas velhas problem\u00e1ticas j\u00e1 n\u00e3o demonstravam mais nenhum proveito. O problema da \n\nimensa distribui\u00e7\u00e3o de l\u00edtico sobre os terrenos acrecia-se da observa\u00e7\u00e3o de que em \n\ndeterminados per\u00edodos, a abund\u00e2ncia de vest\u00edgios pareciam \u2018escassear\u2019 ao ponto de \n\nfacilmente interpretar-se que os mesmos haviam sido coletados de forma irregular. De \n\nfato esta situa\u00e7\u00e3o se fez e ainda deve ser freq\u00fcente, mas sobretudo nas margens do rio \n\nUruguai e arroio Touro-passo. Quando retorn\u00e1vamos aos s\u00edtios, poder\u00edamos constatar \n\nnovamente grandes quantidades de material em superf\u00edcie. Tal dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nvest\u00edgios apenas ocasionalmente dispunham-se de forma mais concentrada, o que \n\n\n\nP\u00e1gina | 200  \n \n\ntornava dif\u00edcil conceber onde um s\u00edtio terminava e onde come\u00e7ava outro. Passamos a \n\nentender que todo o arroio Touro-passo desta forma, assumia contornos de se \n\nrepresentar como um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, pelo inusitado da situa\u00e7\u00e3o, passamos a definir \n\nas adjac\u00eancias do arroio como uma \u2018\u00e1rea arqueol\u00f3gica\u2019. \n\nEsta din\u00e2mica ambiental atuando sobre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos passou a chamar \n\nnossa aten\u00e7\u00e3o e o particularismo das associa\u00e7\u00f5es arqueo-paleontol\u00f3gicas acabaram \n\nficando em segundo plano. Sobre os s\u00edtios que pudemos precisar melhor seus contornos, \n\ncomo no caso do RS U \u2013 Menezes, ainda assim aferiu-se um deslocamento na superf\u00edcie \n\ndo terreno de aproximadamente 50cm em m\u00e9dia, para o caso de lascas m\u00e9dias e n\u00facleos \n\npequenos, assim como artefatos de pequenas dimens\u00f5es no geral. Apesar do s\u00edtio n\u00e3o \n\nencontrar-se em barranca, a pr\u00f3pria declividade do terreno associado ao incremento de \n\natividades antr\u00f3picas e intemperismos, potencializavam um relativo \u2018deslocamento\u2019 das \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas de suas estruturas de origem. \n\nPor fim, um outro fator que tamb\u00e9m chamou nossa aten\u00e7\u00e3o foram  as mudan\u00e7as \n\nde fato na paisagem. Alguns pontos de refer\u00eancia na \u00e1rea como estradas e silos ganham \n\nem paralelo aos processos erosivos, desmatamento e per\u00edodos alternados de cultivo, \n\naltera\u00e7\u00f5es na paisagem ao ponto em que um mesmo local assumia fei\u00e7\u00f5es \n\ncompletamente distintas com o passar do tempo. Estes fatores s\u00e3o hist\u00f3ricos, e n\u00e3o \n\nchamaram a aten\u00e7\u00e3o de E. Miller pelo seu procedimento instituir-se sobre as barrancas. \n\nNo entanto, no caso dos dias atuais, o pr\u00f3prio pesquisador deveria concordar sobre o \n\nfato de que este procedimento j\u00e1 n\u00e3o se sustenta mais, isto porque as pr\u00f3prias barrancas \n\npesquisadas j\u00e1 n\u00e3o existem mais. \n\nApenas com o tempo foi poss\u00edvel aferir que o maior agente desta din\u00e2mica dos \n\ns\u00edtios tratava-se da a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, normalmente eventos conjugadas entre chuvas e \n\nenchentes de grandes propor\u00e7\u00f5es. Enquanto as chuvas atuam de maneira a formar \n\nrampas de eros\u00e3o, quando intensas, a correnteza acaba por acentuar os taludes em meio \n\na fluxo das \u00e1guas nos talvegues, formando barrancas \u2018novas\u2019 assim que as \u00e1guas \n\nbaixam, estas cada vez mais distante das margens que circundam o leito original. As \n\n\u00e1guas passam por definir a sorte do arque\u00f3logo, caso este n\u00e3o se atente ao entendimento \n\ndeste fen\u00f4meno. Portanto, percebemos que n\u00e3o apenas onde localizam-se os s\u00edtios, mas \n\nsobretudo, o momento em que estes s\u00e3o localizados definir\u00e1 a forma com a qual o l\u00edtico \n\nse distribuir\u00e1 na paisagem. \n\nFoi em decorr\u00eancia deste cen\u00e1rio de dissemina\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios, acrescido de \n\num dr\u00e1stico impacto ambiental que percebemos o quanto as velhas quest\u00f5es \n\n\n\nP\u00e1gina | 201  \n \n\narqueol\u00f3gicas abordadas a partir dos s\u00edtios da \u00e1rea haviam sido seriamente \n\ncomprometidas. Este tipo de enfoque, e ainda a aus\u00eancia de pesquisas sistem\u00e1ticas mais \n\nrecentes ou com informa\u00e7\u00f5es que suscitassem novas discuss\u00f5es, fomentou a \n\nnecessidade primordial em se estabelecer alguma forma de re-ordenamento sobre os \n\nespa\u00e7os. Passamos a entender que sem este novo ordenamento espacial qualquer outra \n\nproposta de estudo sobre a \u00e1rea correria um s\u00e9rio risco de obter dados equivocados e \n\nresultados futuramente question\u00e1veis, como o caso dos s\u00edtios paleoind\u00edgenas \n\nconhecidos. N\u00e3o adentramos ao campo da geoarqueologia por entender que esta linha \n\nde pesquisa, utilizada por S. Milder, n\u00e3o traria informa\u00e7\u00f5es novas, no m\u00e1ximo \n\ncomplementaria-se com algum dado mais espec\u00edfico que de qualquer forma n\u00e3o \n\navan\u00e7aria mais do que algumas linhas no discurso pronto sobre o paleo\u00edndio do arroio \n\nTouro-passo. Tamb\u00e9m por identificarmos que a perturba\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios atualmente est\u00e1 \n\nt\u00e3o atrelada as atividades agr\u00edcolas atuais, quanto ao pr\u00f3prio intemperismo. As an\u00e1lises \n\nisoladas dos processos geomorfol\u00f3gicos da regi\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o explicam por si mesmo a \n\ndin\u00e2mica da forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da \u00e1rea. \n\nPassamos a priorizar, portanto, um novo primeiro passo necess\u00e1rio, e um \n\nredirecionamento de nossa pr\u00f3pria pesquisa para outra dire\u00e7\u00e3o, a do reordenamento \n\nespacial sobre os s\u00edtios na paisagem, buscando uma textualiza\u00e7\u00e3o das parcialidades \n\n(s\u00edtios) que comp\u00f5em um contexto mais abrangente (\u00e1rea, regi\u00e3o). Enquanto o modelo \n\nde S. Milder se apresentava muito amplo, o de E. Miller se apresentava muito restrito. A \n\nForma\u00e7\u00e3o Touro-passo, que contou com a contribui\u00e7\u00e3o de M. Bombin, destinava-se ao \n\nespa\u00e7o que o pesquisador definiu por \u2018\u00e1rea tipo\u2019, n\u00e3o ultrapassando muito al\u00e9m das \n\nmargens do referido arroio. Desta forma, s\u00edtios em \u00e1reas mais elevadas situariam-se fora \n\ndo modelo de M. Bombin, e poderiam enquadra-se no abrangente modelo de S. Milder. \n\nBuscamos ent\u00e3o na Arqueologia Espacial, a partir dos postulados de D. Clarke, a uma \n\nalternativa para o ordenamento dos espa\u00e7os, estipulando os n\u00edveis de an\u00e1lise que \n\ntrabalhamos. Desta maneira conseguimos contextualizar tanto as barrancas quanto a \n\npaisagem, ou seja, realizamos escava\u00e7\u00f5es e coletas sistem\u00e1ticas que nos proporcionaram \n\ntanto uma vis\u00e3o estratigr\u00e1fica (verticalizada) quanto superficial (espacialmente \n\nhorizontalizada). A Arqueologia Espacial passou a nos orientar no campo te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico, nos auxiliando tanto nas prospec\u00e7\u00f5es, quanto no entendimento da \n\nconturbada din\u00e2mica ambiental. \n\nNo entanto, somente a estipula\u00e7\u00e3o destes n\u00edveis de an\u00e1lise, sem limites muito \n\nclaros, deixava ainda uma lacuna que precisava ser preenchida. Foi neste sentido que \n\n\n\nP\u00e1gina | 202  \n \n\nentendemos que mais do que descrever a paisagem seria pertinente um novo exerc\u00edcio \n\nsobre o \u2018pensar\u2019 a \u00e1rea, e encontrar as formas nas quais poder\u00edamos tanto conjugar s\u00edtio \n\ne paisagem de uma maneira mais intr\u00ednseca e menos polarizada. E foi nos conceitos \n\ncontempor\u00e2neos da Geografia que encontramos um bom embasamento para aplicar dois \n\nconceitos que entendemos ser fundamentais para qualquer abordagem que se pretenda \n\ndar em novas pesquisas do per\u00edodo pr\u00e9-colonial na \u00e1rea. Trata-se das concep\u00e7\u00f5es de \n\n\u2018local\u2019 e \u2018lugar\u2019. S\u00e3o express\u00f5es que utilizamos em n\u00edvel micro da \u00e1rea de estudo, \n\nequivalente a dimens\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Estes foram retratados por E. Miller \n\ncomo paleoind\u00edgenas, ou vinculados a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu, ainda que praticamente sem \n\nqualquer refer\u00eancia a este segundo fator. S. Milder n\u00e3o elabora nenhuma perspectiva \n\nnova sobre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, denominando os s\u00edtios de associa\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria \n\ncomo \u2018falsos s\u00edtios\u2019. Em nosso entendimento a express\u00e3o parece inadequada. Os s\u00edtios \n\nn\u00e3o s\u00e3o falsos, os s\u00edtios RS I \u2013 66 Milton Almeida, o RS I \u2013 67 Touro-passo e o RS I \u2013 \n\n68 Ribeiro n\u00e3o s\u00e3o falsos s\u00edtios, como nenhum caso que seja de nosso conhecimento. O \n\npostulado que resgatamos da terminologia geogr\u00e1fica refere-se a concep\u00e7\u00e3o de local um \n\nespa\u00e7o sem identidade, ou para o caso da arqueologia, s\u00edtios que n\u00e3o foram ocupados e \n\nsim formados em decorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es naturais. Quando falamos de locais como \n\nespa\u00e7os sem identidades, nos referimos a aus\u00eancia no contexto arqueol\u00f3gico da escolha \n\npelo artes\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rico de um espa\u00e7o para ocupar, seja este para residir, sepultar, \n\nca\u00e7ar, captar mat\u00e9ria-prima, determinar uma \u00e1rea para suas investidas em suas \n\nestrat\u00e9gias de ca\u00e7a entre outras in\u00fameras possibilidades. Alguma forma de v\u00ednculo entre \n\no indiv\u00edduo, seu grupo social e este espa\u00e7o, \u00e9 neste sentido que um espa\u00e7o ou local \n\nqualquer ganha o sentido de lugar. O que \u00e9 local arqueol\u00f3gico e o que \u00e9 lugar \n\narqueol\u00f3gico definem o tipo de contribui\u00e7\u00e3o que poder\u00e3o fornecer ao pesquisador. \n\nPortanto, o que presenciamos \u00e9 que qualquer tentativa em se constituir um problem\u00e1tica \n\nde pesquisa sobre ca\u00e7adores-coletores na \u00e1rea do arroio Touro-passo deve passar a \n\nconstituir-se enquanto a primeira avalia\u00e7\u00e3o do arque\u00f3logo em campo, se o s\u00edtio \u00e9 um \n\n\u2018local\u2019 ou um \u2018lugar\u2019. \n\nDos conceitos que nos apropriamos da Geografia, definimos portanto que \n\ndeterminados s\u00edtios constituem-se em locais arqueol\u00f3gicos, ou seja, que s\u00e3o resultado de \n\na\u00e7\u00f5es pos-deposicionais formados em fun\u00e7\u00e3o de arraste fluvial, originando dep\u00f3sitos de \n\ncascalheiras que distribuem-se de forma aleat\u00f3ria ao longo das margens do arroio \n\nTouro-passo. Tais cascalheiras tamb\u00e9m sofrem altera\u00e7\u00f5es como o desclocamento destes \n\ndep\u00f3sitos, assim poder\u00edamos encontrar ao longo das margens do arroio Touro-passo n\u00e3o \n\n\n\nP\u00e1gina | 203  \n \n\n\u2018apenas\u2019 tr\u00eas s\u00edtios paleoind\u00edgenas, mas tantos quantos os fatores de perturba\u00e7\u00e3o \n\nexaustivamente enunciados aqui, sejam capazes de \u2018formar\u2019. \n\nEste mesmo fen\u00f4meno atua tamb\u00e9m sobre os s\u00edtios nas margens do rio \n\nUruguai. Quando do per\u00edodo de estiagem, as \u00e1guas revelam material tanto rolado das \n\npor\u00e7\u00f5es superiores dos barrancos, mesclando-se com material oriundo de arraste fluvial, \n\nformando uma \u2018mistura\u2019 de ind\u00fastrias l\u00edticas. \n\nDesta forma, conclu\u00edmos que tentar atribuir um entendimento de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio se este estiver localizado em barranca, induzir\u00e1 o pesquisador ao estabelecimento \n\nde rela\u00e7\u00f5es arqueo-estratigr\u00e1ficas equivocadas. Todavia, se o momento for posterior a \n\nper\u00edodos de chuva de forte intensidade, na ocasi\u00e3o em que as \u00e1guas come\u00e7am a baixar, \n\nh\u00e1 possibilidades de se localizar materiais em estratigrafia in situ. Isto vale tanto para os \n\ns\u00edtios do arroio Touro-passo quanto para os s\u00edtios do rio Uruguai. Ainda assim esta \n\nchance \u00e9 nula ou baix\u00edssima para os s\u00edtios paleoind\u00edgenas mencionados neste estudo. \n\nEm nossa \u00faltima prospec\u00e7\u00e3o no RS I - 66 e no RS I - 67, a nova barranca formada \n\ndistava cerca de 2m de valas de irriga\u00e7\u00e3o, j\u00e1 em terreno de plantio, o que significa que \n\nneste processo de mudan\u00e7as na paisagem, os vest\u00edgios que estavam em barranca agora \n\ndever\u00e3o encontrar-se em alguma lavoura. Desta forma os vest\u00edgios que se depositam no \n\nlocal do s\u00edtio RS I 66 \u2013 Milton Almeida, poder\u00e3o facilmente no futuro serem \n\ninterpretados como s\u00edtio recentes, assumindo assim uma nova \u2018identidade\u2019 arqueol\u00f3gica.  \n\nVimos que os s\u00edtios paleoind\u00edgenas apresentam todas estas caracter\u00edsticas de \n\nperturba\u00e7\u00e3o relatadas, tanto de ordem natural quanto antr\u00f3pica. Vimos tamb\u00e9m que o \n\nfator de destrui\u00e7\u00e3o dos mesmos j\u00e1 haviam sido relatados por E. Miller e referendados \n\npor S. Milder. Desta forma, entendemos melhor porque dois s\u00edtios que seriam \n\nimportantes para a quest\u00e3o paleoind\u00edgena sofreram apenas alguns recortes \n\nestratigr\u00e1ficos, como no caso do RS I \u2013 67 Touro Passo e o RS I \u2013 68 Ribeiro. Nem \n\nmesmo E. Miller ocupou-se destes s\u00edtios, apesar da proximidade entre ambos, centrando \n\nseus esfor\u00e7os no RS I \u2013 66 - Milton Almeida. No caso deste \u00faltimo, por praticamente \n\ntodo o per\u00edodo da pesquisa n\u00e3o credit\u00e1vamos que al\u00e9m da abund\u00e2ncia de l\u00edticos \n\nassociados involuntariamente tamb\u00e9m com f\u00f3sseis rolados, fosse poss\u00edvel comprovar a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio tornando-o em nosso conceito um \u2018lugar\u2019 arqueol\u00f3gico. Sobre uma \n\n\u00e1rea degradada como as demais, somente os registros fotogr\u00e1ficos obtidos em consultas \n\naos arquivos do MARSUL evidenciaram estruturas de coc\u00e7\u00e3o diretamente associadas a \n\nl\u00edticos em sedimentos pleistoc\u00eanicos ainda n\u00e3o erodidos. As fotos revelaram o que hoje \n\no s\u00edtio n\u00e3o tem mais capacidade de apresentar, estruturas arqueol\u00f3gicas preservadas e \n\n\n\nP\u00e1gina | 204  \n \n\nem coer\u00eancia estratigr\u00e1fica. Enfim uma d\u00favida sanada, que manteve-se por 40 anos \n\nsobre os relat\u00f3rios de E. Miller, que afinal, mesmo afirmando que os s\u00edtios seriam \n\ndestru\u00eddos, o s\u00edtio nas suas condi\u00e7\u00f5es ambientais atuais n\u00e3o confirmava as impress\u00f5es \n\nsobre prov\u00e1veis ocupa\u00e7\u00f5es relatadas do pesquisador. \n\nPara o caso dos s\u00edtios que localizamos durante os anos do projeto (2000 \u2013 \n\n2010) que subsidiaram esta pesquisa, em fun\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios em \n\ndiferentes compartimentos topogr\u00e1ficos, passamos a realizar prospec\u00e7\u00f5es assistem\u00e1ticas \n\nem diferentes partes dos terrenos a fim de localizar s\u00edtios \u2018bem\u2019 preservados. \n\nConstatamos que isoladamente, at\u00e9 mesmo nas estradas internas das propriedades rurais \n\nque percorremos poderia ser localizado lascas, n\u00facleos e artefatos de toda ordem, \n\nchamando a aten\u00e7\u00e3o principalmente lenticulares e bolas de boleadeiras. Apesar da \n\nfacilidade em se encontrar vest\u00edgios isolados, apenas tr\u00eas locais apresentaram boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, um no arroio Touro-passo que chamamos de RS U \u2013 \n\nMenezes, o outro nas margens do arroio Pinda\u00ed-mirim e um terceiro em barranca, nas \n\nmargens do rio Uruguai. J\u00e1 descrevemos a situa\u00e7\u00e3o dos mesmos bem como os trabalhos \n\nrealizados. Foi a experi\u00eancia obtida nestes s\u00edtios em oposi\u00e7\u00e3o aos s\u00edtios antigos que \n\ntornou fact\u00edvel nossas observa\u00e7\u00f5es sobre os fatores de distin\u00e7\u00e3o entre os s\u00edtios com \n\ncaracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o dos formados aleatoriamente. Mas al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o de \n\nque os mesmo indicam ocupa\u00e7\u00f5es humanas pelo exposto, a percep\u00e7\u00e3o que temos do \n\nconjunto de s\u00edtios \u2018recentes\u2019 trabalhados nos direciona ao entendimento de quest\u00f5es \n\nmais amplas, como indicadores demogr\u00e1ficos por exemplo. Os lugares pesquisados \n\nindicam a presen\u00e7a de grupos bastante restritos. No caso do s\u00edtio RS U \u2013 Menezes, no \n\nqual as caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o indicam um acampamento sat\u00e9lite, onde os \n\nprocessos de manufatura do l\u00edtico resultaram na evidencia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias etapas da cadeia \n\noperat\u00f3ria preconizada por COLLINS, adaptada por DIAS; HOELTZ (1997), estima-se \n\na presen\u00e7a de um grupo pequeno de indiv\u00edduos no espa\u00e7o do s\u00edtio. Em compara\u00e7\u00e3o com \n\no s\u00edtio RS U \u2013 Pinda\u00ed-mirim, o fato observado sobre o lugar indica de mesmo modo a \n\natividade de grupo(s) restrito(s). O afloramento n\u00e3o \u00e9 \u00fanico na \u00e1rea e tamb\u00e9m a oferta \n\nde mat\u00e9ria-prima, principal uso do lugar, \u00e9 do mesmo tipo (seixos, blocos e plaquetas) \n\nde muitos outros \u2018pontos\u2019 de cascalheiras ou afloramentos facilmente adquiridos ao \n\nlongo das margens deste arroio at\u00e9 ent\u00e3o desconhecido para a arqueologia ga\u00facha. O \n\ns\u00edtio que tornou-se mais complexo, o RS U \u2013 Santo Ant\u00f4nio, por apresentar \u2018setores\u2019 \n\nbastante distintos, requeriu um outro tipo de avalia\u00e7\u00e3o, por parcialidades. Ficou claro \n\nque nos tr\u00eas \u2018setores\u2019 ou \u2018pontos\u2019 de trabalho, ocorrem duas situa\u00e7\u00f5es distintas. \n\n\n\nP\u00e1gina | 205  \n \n\nEnquanto o material encontrado em superf\u00edcie, notadamente distribu\u00eddo em decorr\u00eancia \n\nde arraste fluvial, observamos uma grande quantidade de material muito superior ao que \n\nfoi coletado sistematicamente. \u00c9 como no caso dos s\u00edtios paleoind\u00edgenas um local que \n\napresenta uma din\u00e2mica muito acentuada com rela\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o do material pelo \n\nterreno. Em fun\u00e7\u00e3o dos fatores de origem hidr\u00e1ulica j\u00e1 relatados, h\u00e1 um fluxo de \n\ndeslocamento de material nos dois pontos de coleta superficial, que chegam ao s\u00edtio \n\njuntamente com uma carga de sedimentos que podem ser provenientes das alturas do \n\nalto Uruguai. A abund\u00e2ncia de vest\u00edgios l\u00edticos que aparecem no s\u00edtio de forma sazonal \n\nn\u00e3o serve como ind\u00edcio de ocupa\u00e7\u00e3o do lugar, portanto, sem o conhecimento exato da \n\norigem do material n\u00e3o podemos atestar a presen\u00e7a de grandes grupos no s\u00edtio RS U \u2013 \n\nSanto Ant\u00f4nio. Neste caso, tamb\u00e9m n\u00e3o podemos concluir que se trate de grupos \n\npequenos ocupando o mesmo espa\u00e7o por muito tempo. Esta quest\u00e3o, das estimativas do \n\ntamanho dos grupos para s\u00edtios nestas condi\u00e7\u00f5es no parece invi\u00e1vel, como se tornam \n\ntantas outras quest\u00f5es importantes que n\u00e3o podem ser afirmadas com base neste tipo de \n\ns\u00edtio (locais). No entanto, para o que chamamos de lugar da escava\u00e7\u00e3o, apesar da grande \n\nquantidade de material, que se aproxima das mesmas quantidades coletadas \n\nsuperficialmente nos pontos 1 e 3, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 paradoxalmente inversa. Enquanto nas \n\ncoletas superficiais a \u00e1rea de dispers\u00e3o atinge as centenas de metros, de forma aleat\u00f3ria \n\ne formadas em boa parte por artefatos, a quantidade equivalente concentrada no s\u00edtio \n\npraticamente em um mesmo bloco sedimentar coeso e agrupado, formado em quase a \n\ntotalidade por res\u00edduos de lascamento, com inexpressiva quantidade de n\u00facleos e \n\nartefatos finalizados, nos oferece o entendimento de um trabalho pormenorizado de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de poucos artefatos, mas bastante elaborados como as pe\u00e7as bifaciais \n\nencontradas. O n\u00famero reduzido de artefatos em associa\u00e7\u00e3o a estrutura arqueol\u00f3gica \n\ncomo um todo, parecia compat\u00edvel com a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de poucas \n\npessoas, muito provavelmente uma a\u00e7\u00e3o isolada de apenas um indiv\u00edduo. \n\nA perspectiva de pequenos grupos de indiv\u00edduos estimados para os s\u00edtios \n\nrecentes nos causou um certo grau de estranheza, pois a expectativa sobre a qual \n\ndeposit\u00e1vamos nossas hip\u00f3teses, com base na prolifera\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios (perturbados), \n\nem conformidade ao longo per\u00edodo de tempo indicado pelas data\u00e7\u00f5es, pressupunha a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o de grupos maiores. Talvez, conforme LEROI-GOURHAN \n\n(1971), a explica\u00e7\u00e3o pode se dar em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de um mesmo grupo dispor \n\nde uma \u00e1rea que se equivale em extens\u00e3o a do arroio Touro-passo, ocorrendo ao longo \n\ndo tempo, em caso de aumento demogr\u00e1fico a press\u00e3o pela ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas novas \n\n\n\nP\u00e1gina | 206  \n \n\nainda que a manuten\u00e7\u00e3o de contato entre micro-bandos pudessem favorecer ao elo de \n\nidentidade cultural maior, projetado qui\u00e7\u00e1 para uma regi\u00e3o mais ampla. O fato \u00e9 que ao \n\nlongo dos \u00faltimos 10 mil anos AP n\u00e3o se projetam significativos aumentos \n\ndemogr\u00e1ficos na \u00e1rea do arroio Touro-passo, pelo menos at\u00e9 o ponto ao qual chegamos \n\nnesta pesquisa.  \n\nSe os demais s\u00edtios paleoind\u00edgenas nos deixavam com s\u00e9rias d\u00favidas a respeito \n\ndessas data\u00e7\u00f5es, os registros hist\u00f3ricos do s\u00edtio RS I \u2013 66 Milton Almeida, d\u00e3o um bom \n\nindicativo desta presen\u00e7a. A quantidade dos s\u00edtios descobertos n\u00e3o \u00e9 significativa em \n\ntermos num\u00e9ricos. Esta foi uma escolha pessoal. Poder\u00edamos sim identificar como s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos in\u00fameros pontos de localiza\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios a fim de transparecer que \n\nnossas prospec\u00e7\u00f5es tivessem sido mais produtivas. Preferimos, no entanto, reordenar o \n\nentendimento dos espa\u00e7os e definir planos de a\u00e7\u00e3o sobre aqueles aos quais efetivamente \n\npudessem oferecer informa\u00e7\u00f5es mais seguras sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-hist\u00f3rica na \n\nregi\u00e3o. Creio que as escolhas foram acertadas. A import\u00e2ncia dos s\u00edtios descobertos n\u00e3o \n\nest\u00e1 em sua quantidade, mas na capacidade de nos produzir informa\u00e7\u00f5es mais coerentes \n\ne seguras. A respeito das estimativas de n\u00famero de indiv\u00edduos os s\u00edtios nos deixaram \n\ncom esta impress\u00e3o, de uma baix\u00edssima densidade populacional que n\u00e3o se incrementou \n\nnem com os mil\u00eanios de ocupa\u00e7\u00e3o, nem pelo fator das mudan\u00e7as geo-clim\u00e1ticas que em \n\ntese, teriam favorecido a prolifera\u00e7\u00e3o e diversidade de plantas e animais, conforme o \n\nque se produziu na literatura especializada por muito tempo.  \n\nUm passo foi dado em sentido a uma nova dire\u00e7\u00e3o, e acredito que, apesar de \n\nnossa contribui\u00e7\u00e3o ser modesta, a realizamos com base consistente. Implica-se na busca \n\npela quest\u00e3o das identidades culturais, para o esclarecimento dos padr\u00f5es de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o ou de varia\u00e7\u00f5es e/ou variabilidades tecnol\u00f3gicas empregadas no registro \n\nl\u00edtico, novas perspectivas de abordagem, como fizemos com rela\u00e7\u00e3o as interpreta\u00e7\u00f5es \n\nespaciais. Tais abordagens j\u00e1 existem e tem se mostrado eficientes e sem compara\u00e7\u00e3o ao \n\nantigo sistema das tradi\u00e7\u00f5es e fases arqueol\u00f3gicas. \n\nOutras abordagens poderiam de fato contribuir para um esclarecimento mais \n\npontual sobre os grupos locais. Autores como HILBERT consideram, por exemplo, que \n\no conte\u00fado s\u00edgnio da cultura material \u00e9 t\u00e3o importante quanto s\u00e3o os atributos anal\u00edticos \n\npara o entendimento das identidades culturais. TIXIER; INIZIAN; ROCHE (1980:35) \n\nava\u00e7am ao sentido da pr\u00f3pria \u2018percep\u00e7\u00e3o\u2019 sobre o objeto, ou em seus termos Perception \n\n[...] Elle consiste en um enregistrement quase incoscient d\u2019une multitude d\u00b4images \n\n\n\nP\u00e1gina | 207  \n \n\nvisuelles et de sensations tactiles [...] Du volume qu\u2019est l\u2019objet, avec enregistrement \n\nimm\u00e9diat d\u00eas apparences technologiques et de leur enchanement.  \n\nUma dessas abordagens construtivas seria, ao nosso entendimento, instituir a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de estilo tecnol\u00f3gico para as an\u00e1lises dos conjuntos l\u00edticos. Um novo quadro, \n\ncom uma vis\u00e3o focada nos processos de produ\u00e7\u00e3o, a partir da concep\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica poder\u00e1 efetivamente contribuir para a compreens\u00e3o do comportamento \n\ncultural destes grupos, e assim, efetivamente ter condi\u00e7\u00f5es de se estabelecer rela\u00e7\u00f5es de \n\nsemelhan\u00e7as ou de distin\u00e7\u00f5es dos mesmos, aproximando-se da identifica\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores de identidades culturais espec\u00edficas. Tais identidades definem-se a partir de \n\ndois processos, um passa pelo entendimento de que o resultado da produ\u00e7\u00e3o das \n\nind\u00fastrias l\u00edticas refletem escolhas culturalmente determinadas por estes grupos sociais. \n\nDesta forma, as cadeias operat\u00f3rias que encontram-se associadas \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\naquisi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima, da redu\u00e7\u00e3o inicial e secund\u00e1ria, at\u00e9 o resultado final que \u00e9 o \n\nutens\u00edlio, e mesmo seus res\u00edduos, s\u00f3 se validam sobre s\u00edtios que detenham estas etapas \n\npreservadas at\u00e9 certo grau que permita recuper\u00e1-las integralmente. \n\nO estudo da tecnologia l\u00edtica pode sim ser realizado sobre s\u00edtios perturbados, \n\nno entanto a localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios bem preservados (ocupados) podem sem d\u00favida \n\nagregar na constru\u00e7\u00e3o destas identidades culturais desconhecidas o elemento \n\nfundamental da cultura, o lugar. Ao se distinguir entre s\u00edtios ocupados (lugares) e s\u00edtios \n\nsem ocupa\u00e7\u00e3o (locais) poderemos garantir que a constru\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de assentamento \n\ne modelos de ocupa\u00e7\u00e3o, associados a data\u00e7\u00f5es, conferir\u00e3o rotas migrat\u00f3rias mais \n\nseguras e consistentes capazes efetivamente de dar um novo entendimento sobre a \n\ndin\u00e2mica espacial dos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos e da ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica meridional.  \n\nEm linhas gerais, o sistema econ\u00f4mico ca\u00e7ador-coletor da \u00e1rea do arroio \n\nTouro-passo apresenta caracter\u00edsticas t\u00edpicas deste modelo social, a julgar-se pela \n\ngrande \u00e1rea de dispers\u00e3o de evid\u00eancias, mesmo que em grande parte dos casos tenha \n\nocorrido em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, fica evidente um alto grau de mobilidade, \n\ncondizente com um padr\u00e3o nom\u00e1dico esperado.  \n\nTalvez o arroio Touro-passo pudesse ser compreendido como sendo todo ele \n\num s\u00edtio arqueol\u00f3gico. De fato, seja em superf\u00edcie nos campos ou nas barrancas, \u00e9 \n\nposs\u00edvel encontrar vest\u00edgios l\u00edticos variados, de implementos bem elaborados como \n\npontas de proj\u00e9til e boleadeiras at\u00e9 lascas sem uso, refugos e detritos em geral. Outro \n\nfato \u00e9 claro, o predom\u00ednio incontest\u00e1vel da figura dos ca\u00e7adores-coletores sobrepujando \n\na \u00e1rea sobre qualquer resqu\u00edcio de vest\u00edgios cer\u00e2micos. Sim, estes existem em \n\n\n\nP\u00e1gina | 208  \n \n\nabund\u00e2ncia e grande variedade nas margens do rio Uruguai, mas transp\u00f5em a foz do \n\narroio Touro-passo, inserindo-se ao norte desta foz na \u00e1rea da povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Marcos, \n\ne ao sul somente nas proximidades de Santa Velha.  \n\nEsta foi a contribui\u00e7\u00e3o que tivemos a pretens\u00e3o de oferecer, sen\u00e3o diretamente \n\nao entendimento do modelo ca\u00e7ador-coletor da \u00e1rea do arroio Touro-passo, mais ao \n\naux\u00edlio metodol\u00f3gico para o prosseguimento das pesquisas arqueol\u00f3gicas da regi\u00e3o. \n\nEsperamos que a textualiza\u00e7\u00e3o das espacialidades arqueol\u00f3gicas tenha sido esclarecida a \n\ncontento, talvez desfazendo alguns mitos, lan\u00e7ando novos olhares das barrancas para as \n\npaisagens, produzindo alguma informa\u00e7\u00e3o \u00fatil ao futuro das pesquisas na regi\u00e3o.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 209  \n \n\n \nBibliografia \n\n \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. Espa\u00e7os ocupados pela expans\u00e3o dos climas secos na Am\u00e9rica do \n\nSul, por ocasi\u00e3o dos per\u00edodos glacial quatern\u00e1rios. Paleoclimas. N.3, S\u00e3o Paulo, SP., \n\n1977. \n\n \n\n\u00c1LVAREZ, M; RODINO, Ivan. Organizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica em el proceso de \n\npoblamiento del extremo sur de sudam\u00e9rica. In: Habitus, v.4, n.2. Goi\u00e2nia, 2006. \n\n \n\nANDREFSKY, W. Lithics macroscopic approaches to analysis. Cambridge \n\nUniversity Press, 1998. \n\n   \n\nARAUJO, A. As geoci\u00eancias e suas implica\u00e7\u00f5es em teoria e m\u00e9todos arqueol\u00f3gicos. \n\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia: S\u00e3o Paulo,1999. p.35-45. \n\n \n\nAREND, L. M. Geografia F\u00edsica.  In: Rio Grande do Sul Aspectos da Geografia. (Org.) \n\nHarry Rodrigues Bellomo. 4ed. Porto Alegre: Martins Livreiro, 1990. \n\n \n\nASCHERO, C. Ensayo para una classificacion morfologica de artefatos l\u00edticos. \n\nRevisi\u00f3n, 1983. \n\n \n\nAUSTRAL, A. Informe sobre la segunda campa\u00f1a arqueol\u00f3gica al rio Cuarein \n\n(Paypasso, 1980). 5\u00ba Congresso Nacional de Arqueologia. Montevideo, 1982.   \n\n \n\nBAEZA, J; TADDEI, A. et al. Investigaciones arqueologicas en el \u00e1rea de Salto \n\nGrande: tres preimeros radiocarbonos. In: V Encontro de Arqueologia del Litoral. \n\nFry Bentos, novembro, 1977. \n\n \n\nBARRETO, C. A constru\u00e7\u00e3o de um passado pr\u00e9-colonial: uma breve hist\u00f3ria da \n\narqueologia no Brasil. In: Antes de Cabral: Arqueologia Brasileira - I \u2013 Revista da \n\nUSP, n\u00ba 44, 1999-2000. \n\n \n\nBARROS, M; MESSINEO, Pablo. Abastecimiento y explotaci\u00f3n de materias primas \n\nem El Arroyo Tapaque (Buenos Aires, Argentina). In: Habitus, v.4, n.2, Goi\u00e2nia, \n\n2006. P.711-737. \n\n \n\nBATE, L. Material l\u00edtico: metodologia e classifica\u00e7\u00e3o. Notici\u00e1rio Mensual. XVI. \n\nSantiafo-Chile. Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural, 1971. \n\n \n\nBECKER, \u00cd. I. O Que Sobrou dos \u00cdndios Pr\u00e9-hist\u00f3ricos do Rio Grande do Sul. In: \n\nKERN (Org.) Arqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado \n\nAberto, 1997. P.330-356.  \n\n \n\nBERTRAND, G. L\u00b4 archeologie e Paisaje Dans la Perspective de L\u2019ecologie \n\nHistorique. Actes 209e colloque Arqueologie 209e Paisaje, N. 13, Universite de Tours, \n\nParis, 1977. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 210  \n \n\nBETTANINI, T. Espa\u00e7o e Ci\u00eancias Humanas. Tradu\u00e7\u00e3o Liliana Fernandes. Paz e \n\nTerra: Rio de Janeiro, 1982. \n\n \n\nBIGARELLA, J. ANDRADE, G. Contribution to the study of Brazilian quaternary: \n\nThe geological Society of America Special paper. Rochester, v.84. 1965. P.441-464. \n\n \n\nBINFORD, L. A Proposed Attribute List for the Description and Classification of \n\nProjectile Points. In: Miscellaneous Studies in Tipology and Classification. \n\nAntropological Papers. Musculli (?) of Antropology. Univ. Michigan. Auu Arbor, 1963. \n\n \n\nBINFORD, L. Ocupaci\u00f3n paleo\u00edndio em El centro Del Chile: adaptaci\u00f3n em tierras \n\nbajas. Estudios Atacame\u00f1os. San Pedro de Atacama. Editorial Universit\u00e1rio, n.8,1987. \n\nP.142-185.  \n\n \n\nBINFORD, L. En Busca del Pasado. Barcelona, Ed. Cr\u00edtica, 1988.   \n\n \n\nBOLLNOW, O. O homem e o espa\u00e7o. Tradu\u00e7\u00e3o Alo\u00edsio S. Editora da UFPR, Curitiba, \n\n2008. \n\n \n\nBOMBIN, M. Modelo Paleoecol\u00f3gico Evolutivo Para o Neoquatern\u00e1rio Da Regi\u00e3o \n\nDa Campanha-oeste Do Rio Grande Do Sul (Brasil). A Forma\u00e7\u00e3o Touro-Passo, \n\nSeu Conte\u00fado Fossil\u00edfero e a Pedog\u00eanese P\u00f3s-deposicional. In: Comunica\u00e7\u00f5es do \n\nMuseu de Ci\u00eancias da PUCRGS. PUCRGS, n.15, Porto Alegre, 1976. P.1-90. \n\n \n\nBOMBIN, M. Por que muitos dos grandes mam\u00edferos pleistoc\u00eanicos sul-americanos \n\nse extinguiram? Porto Alegre: Museu de Ci\u00eancias da PUCRS, Veritas tomo XXV, \n\nn.98, Porto Alegre, 1980. \n\n \n\nBORDIEU, P. O Poder Simb\u00f3lico. Lisboa: Difel, 1989. \n\n \n\nBORDES, F. Le paleolitique dans le monde. Paris. Haschette, 1956. \n\n \n\nBORRERO, L. A.. La extinction de la megafauna: su explicacion por factores \n\nconcurrentes la situacion em Patagonia Austral. Instituto de la Patagonia: Punta \n\nArenas (Chile), vol.8, 1977. \n\n \n\nBOSCH, A; FEMENIAS, J. et al. Dispersi\u00f3n de las puntas de proyectil l\u00edticas \n\npisciformes en el Uruguay. 3 Congresso nacional de Arqueologia del Litoral. \n\nMontevideo, 1980. \n\n \n\nBUENO, L. Organiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e teoria do design: entre estrat\u00e9gias e \n\ncaracter\u00edsticas de performance. In: Das pedras aos homens: tecnologia l\u00edtica na \n\narqueologia brasileira. Lucas Bueno, Andrei Isnardis, organizadores \u2013 Belo Horizonte, \n\nMG: Argvmentvm: FAPEMIG; Bras\u00edlia, DF: CAPES, 2007. P.67-94. \n\n \n\nBULLETIN DE L INSTITUTE D ESTUDES LATINES ET DU CENTRE DE \n\nRECHERCHES A PRIGANIEL. Archaeologie e Paisaje. University de Tours, Actes \n\n210e colloque  n\n0\n 13. Paris, 1978. \n\n \n\nBUTZER, K. Archaeology as human ecology. Cambridge Press. Londres, 1984. \n\n\n\nP\u00e1gina | 211  \n \n\n \n\nBUTZER, K. Arqueolog\u00eda \u2013 Una Ecolog\u00eda del Hombre: M\u00e9todo y Teoria Para un \n\nEnfoque Contextual. Barcelona: Ediciones Bellaterra, 1989. \n\n \n\nBLANCH ESPUNT, R; MAYORAL FRANCO, F. Valoraci\u00f3n de los Elementos \n\nArqueol\u00f3gicos en la Distribuci\u00f3n Espacial. Coloquio sobre distribuci\u00f3n y relaciones \n\nentre asentamientos. Teruel, 1984. \n\n \nBRAIDWOOD, R. J. Homens Pr\u00e9-hist\u00f3ricos. 2.ed. Bras\u00edlia, Editora da Universidade \n\nde Bras\u00edlia, 1988. \n\n \n\nBR\u00c9ZILLON, M. La D\u00e9nomination d\u00eas Objets de Pierre Taill\u00e9e: Mat\u00e9riaux pour \n\num Vocabulaire d\u00e9s Pr\u00e9historiens de Langue Fran\u00e7aise. Paris: Gallia Pr\u00e9histoire, \n\n1977. \n\n \n\nBROCHADO, J. J. P. Hist\u00f3rico das pesquisas arqueol\u00f3gicas no Estado do Rio \n\nGrande do Sul. In: Iheringia. S\u00e9rie Antropologia, n.1, Museu Rio Grandense de \n\nCi\u00eancias Naturais: Porto Alegre, 1969. P.3-42. \n\n \n\nBROWN, A. G. Alluvial Geoarchaeology. Cambridge University, Press, 1997. \n\nCAGGIANO, M. A. Prehistoria Del N.E. Argentino el Vinculaciones com la \n\nRepublica Oriental Del Uruguay y Sur de Brasil. S\u00e3o Leopoldo, Instituto Anchietano \n\nde Pesquisas, Pesquisas, Antropolog\u00eda, N.38. 1984. \n\n \n\nCARANDINI, A. A Historia en la Tierra. Barcelona: Editorial Critica en Arqueolog\u00eda, \n\n1990. \n \n\nCARBONNEL I ROURA, et. Ali. Conceptos B\u00e1sicos em e Analisis Espacial. \n\nCol\u00f3quio sobre distribuci\u00f3n y relaciones entre los asentamientos. Teruel, 1984. \n\n \n\nCARLE, C. B. Mais Uma Vez o Problema do L\u00edtico. In: Anais do VI Simp\u00f3sio Sul-\n\nriograndense de Arqueologia. Porto Alegre: PUCRS/CEPA, 1993. P.100-105. \n\n \n\nCARLE, C. Mais Uma Vez o Problema do L\u00edtico. In: Anais do VI Simposio Sul-\n\nriograndense de Arqueologia. Porto Alegre: PUCRS-CEPA, 1993. P.100-106. \n\n \n\nCASTROGIOVANNI, A; COSTELLA, R. Brincar e cartografar com os diferentes \n\nmundos geogr\u00e1ficos. A alfabetiza\u00e7\u00e3o espacial. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2006. \n\n \n\nCOLLECTION DE L ECOLE FRAN\u00c7AISE DE ROME. Structures de l Habitat et \n\nOccupation du Sol Dams l\u00eas Payes M\u00e9diterran\u00e9ens: les Methodes et l Apport de l \n\nArchaeologie Extensive. Publications de la casa de Vel\u00e1squez \u2013 S\u00e9rie Archaeologie fas \n\nIX, Cartum 2, Rome \u2013 Madri, 1998. \n\n \n\nCOLLINS, M. Una Propuesta Conductal Para El Estudio de La Arqueologia Litica. \n\nEtnia, n. 34(?)/95. Buenos Aires, 1989/90. P.47-65. \n\n \n\n \n\nCONSENS, M. Hist\u00f3ria de Uma Desconstru\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise Tecno-tipol\u00f3gica de \n\nInd\u00fastrias L\u00edticas Como Recurso Interpretativo Sobre Aspectos da Diferen\u00e7a \n\n\n\nP\u00e1gina | 212  \n \n\nCultural. In: Revista do Cepa, v.23, n.29, Santa Cruz do Sul: Editora da UNISC, 1999. \n\nP.64-72.  \n\n \n\nCONSENS, M. Hist\u00f3ria de Uma Desconstru\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise Tecno-tipol\u00f3gica de \n\nInd\u00fastrias L\u00edticas Como Recurso Interpretativo Sobre Aspectos da Diferen\u00e7a \n\nCultural. In: Revista do CEPA, Vol.23, n.29, p.64-72, Santa Cruz do Sul: Editora da \n\nUNISC, 1999. \n\n \n\nCOP\u00c9, S. M. A Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-colonial do Sul e Sudeste do Rio Grande do Sul. In: \n\nKERN (Org.) Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado \n\nAberto, 1991. P.191-219. \n\n \n\nCOP\u00c9, S; SALDANHA, J; CABRAL, M. Contribui\u00e7\u00f5es para a pr\u00e9-hist\u00f3ria do \n\nplanalto: estudo da variabilidade de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de Pinhal da Serra, RS. \nIn: SCHMITZ, P;  Casa subterr\u00e2neas nas terras altas do sul do Brasil. Pesquisas-\n\nAntropologia, 58, 2002. P.121-138 \n\n \n\nCOP\u00c9, S. Les Grands Constructeurs Pr\u00e9coloniaux du Plateau du Sud Br\u00e9sil: \u00c9tude \n\nde Paysage Archaeologiques \u00e0 Bom Jesus, Rio Grande do Sul, Br\u00e9sil. Tese de \n\ndoutorado. Paris, Universidade de Paris I, Pantheon-Sorbonne, 2006. \n\n \n\nCOP\u00c9, S; BARRETO, J; SILVA, M. 12.000 Anos de Hist\u00f3ria: Arqueologia e Pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria do Rio Grande do Sul./ Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o organizado pelo Museu da \n\nUFRGS, Porto Alegre, 2013.  \n\n \n\nCOSTELLA, R. O significado da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico gerado \n\npor viv\u00eancias e por representa\u00e7\u00f5es espaciais. Tese de doutorado. PPGG-UFRGS, \n\nPorto Alegre, 2008. \n\n \n\nCHALHUB, S. A Meta-linguagem. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, S\u00e9rie Princ\u00edpios. 1986.  \n\n \n\nCHEBATARROF, J. El yacimiento l\u00edtico prehistorico del arroyo Catalan Chico. \n\nRevista Nacional (60). Montevideo, 1961. P. 78-92. \n\n \n\n \n\nCLARKE, D. Spatial Archaeology. Cambridge, 1977. \n\n \n\nCLARKE, D. Models in Arhaeology. London: Methuen, 1972. \n\n \n\nCLARKE, D. Analytical Archaeology. London: Methuen, 1968. \n\n \n\nCLARKE, G. A Pr\u00e9-hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1975. \n\n \n\nCRIADO BOADO, F. et. Alii. Arqueolog\u00eda del Paisage. Colecci\u00f3n Arqueolox\u00eda \u2013 \n\nInvestigaci\u00f3n 6, Xunta de Galicia, 1987-1989.  \n\n \n\nCRIADO BOADO, F. El Control Arqueol\u00f3gico de Obras de Trazado Lineal: \n\nPlanteamientos Desde la Arqueolog\u00eda del Paisaje. In: Actas del XXII Congreso \n\nNacional de Arqueolog\u00eda. Vigo, 1993. P.7-14.  \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 213  \n \n\nDESAULNIERS, J. B. Fen\u00f3meno: Uma Teia Complexa de Rela\u00e7\u00f5es. Organizado por \n\nJulieta Beatriz Ramos. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2000. \n\n \n\nDEMANGEOT, J. Os meios \u201cnaturais\u201d do globo. Tradu\u00e7\u00e3o de Ribeiro Martins; \n\nNogueira Santos. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, 2000. \n\n \n\nDIAS, A. Panorama da Arqueologia pr\u00e9-colonial da regi\u00e3o sul-brasileira. In: \n\nQuatern\u00e1rio do Rio Grande do Sul: integrando conhecimentos. Orgs. Ana Maria \n\nRibeiro, Soraia Girardi Bauermann, Carolina Saldanha Scherer. Porto Alegre: \n\nSociedade Brasileira de paleontologia, 2009. P.255-271. \n\n \n\nDIAS, A. Da tipologia \u00e0 tecnologia: reflex\u00f5es sobre a variabilidade das ind\u00fastrias \n\nl\u00edticas da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. In: Das pedras aos homens: tecnologia l\u00edtica na arqueologia \n\nbrasileira. BUENO, L; ISNARDIS, A. (Orgs). Belo Horizonte: Argvmentvm: \n\nFAPEMIG; Bras\u00edlia: CAPES, 2007. P.33-66. \n\n \n\nDIAS, A. Estudo da Representatividade de Pontas de Proj\u00e9til L\u00edticas Enquanto \n\nMarcadores Temporais Para a Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. In: Anais da VIII Reuni\u00e3o Cient\u00edfica \n\nda Sociedade de Arqueologia Brasileira. Vol.1. Porto Alegre: EDIPUCRS, 1995. P.309-\n\n332. \n\n \n\nDIAS, A. Painel dos \u00daltimos Trinta Anos de Pesquisas Arqueol\u00f3gicas dos \n\nCa\u00e7adores-coletores do Sul do Brasil. In: Revista do CEPA, Vol.23, n.29, Santa Cruz \n\ndo Sul: Editora da UNISC, 1999. P.52-59. \n\n \n\nDIAS, A.; HOELTZ, S. E. Propostas Metodol\u00f3gicas Para o Estudo das Ind\u00fastrias \n\nL\u00edticas do Sul do Brasil. Vol.21, n.25, Santa Cruz do Sul: Editora da UNISC, 1997. \n\nP.21-62. \n\n \n\nDIAS, A.; JACOBUS, A. Qu\u00e3o Antigo \u00e9 o Povoamento do Sul do Brasil. Taller \n\nInternacional de INQUA La Colonizaci\u00f3n Del Sur de America durante la Transici\u00f3n \n\nPleistoceno/Holoceno, Universidad Nacional de La Plata, 2000. \n\n \n\n \n\nDIAS, A.; JACOBUS, A. Qu\u00e3o Antigo \u00e9 o Povoamento do Sul do Brasil. Revista do \n\nCEPA, v.27, n.38. Santa Cruz do Sul: Editora da UNISC, 2003. \n\n \n\n \n\nDIAS, A. Diversificar para poblar: El contexto arqueol\u00f3gico brasile\u00f1o en la \n\ntransici\u00f3n Pleistoceno-Holoceno. Complutum, v.15, 2004. P.249-263. \n\n \n\n \n\nDIAS, A. Sistemas de Assentamento e Estilo Tecnol\u00f3gico: Uma Proposta \n\nInterpretativa para a Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-colonial do Alto Vale do Rio dos Sinos. Tese \n\nde doutorado. FFLCH-USP, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\nDIAS, A. Novas perguntas para um velho problema: escolhas tecnol\u00f3gicas como \n\n\u00edndices para o estudo de fronteiras e identidades sociais no registro arqueol\u00f3gico. \nBoletim do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, Ci\u00eancias Humanas, Bel\u00e9m v.2,n.1, 2007. \n\nP.59-76. \n\n\n\nP\u00e1gina | 214  \n \n\nDIAS, A. Les chasseurs-cueilleurs de la For\u00eat Atlantique Du Br\u00e9sil Meridional. \n\nIn:VIALOU, D. (Ed.) Peuplements et Pr\u00e9histoire em Am\u00e9riques. Paris: CTHS, 2011. \n\nP.357-370. \n\n \n\nDIAS, A. Hunter-gatherer occupation of South Brazilian Atlantic Forest: \n\npaleoenvironemnt and archaeology. Quaternary International, v.256, 2012. P.2012. \n\n \n\nDIAS, A.; BUENO, L. Povoamento inicial da Am\u00e9rica do Sul: contribui\u00e7\u00f5es do \n\ncontexto brasileiro. Estudos Avan\u00e7ados, 29 (83), 2015. \n\n \n\nDUNNEL, R. Classifica\u00e7\u00e3o em Arqueologia. Tradu\u00e7\u00e3o: Astolfo Ara\u00fajo. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\nEPSTEIN, I. O Signo. \u00c1tica: S\u00e3o Paulo, S\u00e9rie Princ\u00edpios. 1986. \n\n \n\nF\u00c1VERA, J. Fundamentos da Estratigrafia Moderna. Rio de Janeiro: Editora da \n\nUniversidade do Rio de Janeiro, 2001. \n\n \n\nFEMEN\u00cdAS, J; IRIARTE, J. Puntas de Proyectil Del R\u00edo Negro Medio: Primer Paso \n\nem La Construcci\u00f3n de Uma Cronolog\u00eda Cultural. Arqueologia de las Tierras Bajas, \n\nMontevideo, _ _ _ Ed. Colt. 2003. \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 \n\nIBGE. Manual T\u00e9cnico de Geomorfologia. S\u00e9rie Manuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias, \n\nn.5: Rio de Janeiro, 1995. \n\n \n\nFOGA\u00c7A, E. M\u00e3os Para o Pensamento. A Variabilidade Tecnol\u00f3gica de Ind\u00fastrias \n\nL\u00edticas de Ca\u00e7adores-coletores holoc\u00eanicos a Partir de Um Estudo de Caso: As \n\nCamadas VIII e VII da Lapa do Boquete (Minas Gerais, Brasil \u2013 12.000/10.500 \n\nB.P.). Tese de doutorado. PUCRS-PPGH, Porto Alegre, 2001. \n\n \n\nFOGA\u00c7A, E. Estudo Arqueol\u00f3gico da Tecnologia Humana. Habitus, v.1, Goi\u00e2nia: \n\nEditora da UCG, 2003. P.147-179. \n\n \n\nFOGA\u00c7A, E; BO\u00cbDA, E. A Antropologia das T\u00e9cnicas e o Povoamento da Am\u00e9rica \n\ndo Sul Pr\u00e9-hist\u00f3rica. Habitus, v.4. n.2, Goi\u00e2nia: Editora da UCG, 2006. P.673-684. \n\n \n\nFICHER,C.; THURSTON, T. Landscape archaeology: towards a definition. \n\nAntiquity 73: 630-1, 1999. \n\n \n\nFLENNIKEN, J.; RAYMOND, A. Morprological Projectile Point Typology: \n\nReplication Experimentation and Technological Analysis. Laboratory of Lithic \n\nTechnology, American Antiquity, vol.51, n.3: Washington State university, Pullman, \n\n1986. P.603-614.  \n\n \n\nFUNARI, P. Arqueologia. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, 1991. \n\n \n\nFUNARI, P.; NEVES, E.; PODGOREN, I. Introdu\u00e7\u00e3o a Primeira Reuni\u00e3o \n\nInternacional de Teoria Arqueol\u00f3gica na Am\u00e9rica do Sul: Quest\u00f5es e Debates. \n\nAnais da I reuni\u00e3o internacional de teoria arqueol\u00f3gica na Am\u00e9rica do Sul. In: Revista \n\n\n\nP\u00e1gina | 215  \n \n\ndo Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, Suplemento 3. \n\n1999. \n\n \n\nFUNARI, P. L\u2019Arqueologia en Brasil: pol\u00edtica y academia en una encrucijada. In: \n\nPOLITIS, G. (ed.) Arqueologia em Am\u00e9rica Latina hoy, Bogot\u00e1: Biblioteca Banco \n\nPopular, 1992: 57-69. \n\n \n\nFUNARI, P. Arqueologia Brasileira: vis\u00e3o geral e reavalia\u00e7\u00e3o. Revista de Hist\u00f3ria da \n\nArte e Arqueologia, n.1. Campinas: UNICAMP, 1994: 23-40. \n\n \n\nGARANGER, J. et al. La Prehistoria em El Mundo. Nueva edici\u00f3n de La \n\nPrehistoria, de Andre Leroi-Gourhan.  Ediciones Akal, S.A.: Madri-Espa\u00f1a, 2002. \n\n \n\nGAVET, Ph. Prospectives arch\u00e9ologiques. In: Actes Du Colloque Archeologie Du \n\nPaisage, Paris, Universite de Tours, 1977. P.547-557. \n\n \n\nGELL, A. A Antropologia do tempo. Constru\u00e7\u00f5es culturais de mapas e imagens \n\ntemporais. Tradu\u00e7\u00e3o de Vera Joscelyne. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2014.  \n\n \n\nGOMES, F. Arqueologia e pr\u00e9-hist\u00f3ria platina na margem esquerda do m\u00e9dio rio \n\nUruguai: Uruguaiana. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. CPGMILA-UFSM, Santa Maria, \n\n2002. \n\n \n\nGOMES, F. Aspectos da cultura material e espacialidade na Est\u00e2ncia Velha do \n\nJarau (1828-1905). Um estudo de caso em arqueologia hist\u00f3rica rural. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado. IFCH-PUCRS, Porto Alegre, 2001.  \n\n \n\nGONZ\u00c1LES, \u00c9. O Estudo da Intera\u00e7\u00e3o Cultural em Arqueolog\u00eda. Anais da I reuni\u00e3o \n\ninternacional de teoria arqueol\u00f3gica da Am\u00e9rica do Sul. In: Revista de Arqueologia e \n\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo. Suplemento 3. 1999. \n\n \n\nGREIMAS, A. Semi\u00f3tica e Ci\u00eancias Sociais. Tradu\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Lorencini e Sandra \n\nNitrini. Editora Cultrix: S\u00e3o Paulo, 1976. \n\n \n\nGREIMAS, A. Sobre o Sentido. Ensaios semi\u00f3ticos. Tradu\u00e7\u00e3o de Ana Cristina Cruz \n\nCezar [Et al.]. Revis\u00e3o Milton Jos\u00e9 Pinto. Petr\u00f3polis: Vozes, 1975. \n\n \n\nGROSS, D. Protein capture and cultural development in the amazon Basin. In: \n\nAmerican Antropologist 77 (3), 1975. P526-549. \n\n \n\nHAGERSTRAND, T. Innovation diffusion as spatial process. Chicago: University of \n\nChicago Press, 1967 (1953). \n\n \n\nHARRIS, E. Princ\u00edpios de Estratigrafia Arqueol\u00f3gica. Barcelona: Editorial Cr\u00edtica, \n\n1991. \n\n \n\nHAYNES, C. The early Americans. Science, n.166. 1969. P.709-715. \n\n \n\nHESTER, J. Late Pleistocene environments and early man in South America. The \n\nAmerican Naturalist, 1966. P.377-388.  \n\n\n\nP\u00e1gina | 216  \n \n\n \n\nHILBERT, K. A Variabilidade de Conjuntos L\u00edticos Frente a Funcionalidade de \n\nS\u00edtios Arqueol\u00f3gicos de Ca\u00e7adores-coletores. In: Revista do CEPA, Vol.23, n.29, \n\nSanta Cruz do Sul: Editora da UNISC, 1999. p.73-79. \n\n \n\nHILBERT, K. A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9tnica na Arqueologia dos ca\u00e7adores-coletores da \n\nregi\u00e3o do Prata. Estudos Ibero-americanos. Porto Alegre: v.XXVII, n.2, 2001. p.103-\n\n119. \n\n \n\nHILBERT, K. Ind\u00fastrias l\u00edticas como vetores de organiza\u00e7\u00e3o social ou: um ensaio \n\nsobre pedras e pessoas. Das pedras aos homens: tecnologia l\u00edtica na arqueologia \n\nbrasileira. In: BUENO, L; ISNARDIS, A. (Orgs). Belo Horizonte: Argvmentvm: \n\nFAPEMIG; Bras\u00edlia: CAPES, 2007. P.95-116. \n\n \n\nHILBERT, K. Ca\u00e7adores-Coletores Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos No Sul do Brasil: Uma \n\nRedefini\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es L\u00edticas Umbu e Humait\u00e1. Anais do III Congresso \n\nInternacional de Estudos Ibero-Americanos. O povoamento do Rio da Prata. Porto \n\nAlegre: PPGH, 1998. p.41 \u2013 41 \n\n \n\nHILBERT, K. Arqueologia Pr\u00e9-Hist\u00f3rica do Uruguai: Uma Revis\u00e3o. Estudos Ibero-\n\namericanos. Porto Alegre-RS: v.20, n.1, 1994. p.137 \u2013 161. \n\n \n\nHILBERT, K. Ca\u00e7adores-Coletores Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos No Sul do Brasil: Um Projeto \n\nPara Uma Redefini\u00e7\u00e3o das Tradi\u00e7\u00f5es L\u00edticas Umbu e Humait\u00e1. In: Negros e \u00cdndios, \n\nLiteratura e Hist\u00f3ria.1 ed. Porto Alegre-RS : Edipucrs, 1994, p.219. \n\n \n\nHILBERT, K. Aspectos de La Arqueologia en el Uruguay.1 ed. Alemanha: Philip \n\nVon Zabern, 1992, v.44. p.187. \n\n \n\nHILBERT, K. Distribui\u00e7\u00e3o e Uso do Espa\u00e7o entre Grupos de Ca\u00e7adores-Coletores: \n\nAlguns Casos Espec\u00edficos. VI Simp\u00f3sio Sul-riograndense de Arqueologia: Novas \n\nPerspectivas. Porto Alegre: 1991.  \n\n \n\nHODDER, I. Interpretaci\u00f3n en Arqueolog\u00eda. Barcelona, Editorial Cr\u00edtica, 1978. \n\n \n\nHODDER, I. The Spatial Organisation of Culture. London, Duckwerth, 1978. \n\n \n\nHODDER, I; ORTON, C. Spatial Analysis in Archaeology. Cambridge University \n\nPress, New York/Cambridge, 1978. \n\n \n\nHODDER, I. Theory ans Practice in Arcaheology. Routledge, London, 1992. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 217  \n \n\nHOELTZ, S. Contexto e Tecnologia: Par\u00e2metros para uma interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nInd\u00fastrias L\u00edticas do Sul do Brasil. In: BUENO, L; ISNARDIS, A. (Orgs). Belo \n\nHorizonte: Argvmentvm: FAPEMIG; Bras\u00edlia: CAPES, 2007. P.209-242. \n\n \n\nHOELTZ, S. Artes\u00e3os e Artefatos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos do Vale do Rio Pardo. Santa Cruz \n\ndo Sul: EDUNISC, 1997. \n\n \n\nHOELTZ, S. Estudo de Cole\u00e7\u00f5es L\u00edticas: Limites e Possibilidades. In: Revista do \n\nCEPA, Vol.23, n.29,  Santa Cruz do Sul: Editora da UNISC, 1999. P.60-63. \n\n \n\nHOELTZ, S. As tradi\u00e7\u00f5es Umbu e Humait\u00e1. Releitura das Ind\u00fastrias L\u00edticas das \n\nFases Rio Pardinho e Pinhal atrav\u00e9s de uma Proposta alternativa de Investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPorto Alegre: PUCRS, 19/04/1995 \n\n \n\nHOELTZ, S. Tecnologia l\u00edtica: Uma proposta de leitura para a compreens\u00e3o das \n\nind\u00fastrias do Rio Grande do Sul, Brasil, em tempos remotos. PUCRS-PPGH/Tese \n\nde doutorado: Porto Alegre, 2005.  \n\n \n\nISNARDIS, A. Notas sobre a solid\u00e3o das Ind\u00fastrias L\u00edticas. In: Das pedras aos \n\nhomens: tecnologia l\u00edtica na arqueologia brasileira. Orgs. Lucas Bueno, Andrei \n\nIsnardis. Belo Horizonte, MG: Argvmentvm: FAPEMIG: Bras\u00edlia; Bras\u00edlia, D.F.: \n\nCAPES, 2007. P.195-208. \n\n \n\nINGOLD, T. Culture, perception and cognition. In: Ingold, T. The perception of the \n\nenvironment: essays on livelihood, dwelling and skill. London: Routledge, 2002.p.157-\n\n171.  \n\n \n\nJACOBUS. A. A Utiliza\u00e7\u00e3o de Animais e Vegetais na Pr\u00e9-hist\u00f3ria do RS. In: KERN \n\n(Org.). Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado Aberto, \n\n1997. P.63-87. \n\n \n\nJACOBUS, A. Arqueofauna na Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. In: Revista do CEPA, Vol.23, n.29, \n\nSanta Cruz do Sul, Editora da UNISC, 1999. P.88-93. \n\n \n\nJACOBUS, A. Alimentos Usados Pelo Homem Pr\u00e9-hist\u00f3rico. In: Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Rio \n\nGrande do Sul. Documentos 05. S\u00e3o Leopoldo: Gr\u00e1fica da UNISINOS, 1991. P.161-\n\n178. \n\n \n\nJACOBUS, A. Por que n\u00e3o comeram o glossot\u00e9rio. Revista do CEPA,Santa Cruz do \n\nSul, v.26, n.35/36, 2002. P.181-214. \n\nJOBIM, P. Possibilidades de abordagem em Ind\u00fastrias Expedientes. In: : Das pedras \n\naos homens: tecnologia l\u00edtica na arqueologia brasileira. BUENO, L; ISNARDIS, A. \n\n(Orgs). Belo Horizonte: Argvmentvm: FAPEMIG; Bras\u00edlia: CAPES, 2007. P. 117-139. \n\n \n\nJOLY, F. A cartografia. Tradu\u00e7\u00e3o, T\u00e2nia Pellegrini. Papirus: Campinas, 1990. \n\n \n\nKERN, A. Antecedentes Ind\u00edgenas. S\u00edntese Rio-grandense, Porto Alegre: Editora da \n\nUniversidade-UFRGS, 1994. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 218  \n \n\nKERN, A. Paleopaisagens e Povoamento Pr\u00e9-hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul. In: \n\nKERN (Org.). Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado \n\nAberto, 1997. P.13-61. \n\n \n\nKERN, A. Origens da Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul na Transi\u00e7\u00e3o \n\nPleistoceno-Holoceno. In: KERN (Org.) Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do \n\nSul. Porto Alegre: Mercado Aberto, 1997. P. 89-102. \n\n \n\nKERN, A. Cultura Material e Paleopaisagens: Limites e Possibilidade de Um \n\nModelo. In: Revista do CEPA, Vol.23, n.29, Santa Cruz do Sul: Editora da UNISC, \n\n1999. P.80-87. \n\n \n\nKERN, A. A Carta Internacional de Arqueolog\u00eda e os Crit\u00e9rios B\u00e1sicos Para a \n\nInterven\u00e7\u00e3o em S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos. Porto Alegre: EDIPUCRS. Anais da VIII \n\nReuni\u00e3o Cient\u00edfica da Sociedade de Arqueologia Brasileira, vol. 1, 1995. \n\n \n\nLAMING-EMPERAIRE, A. Guia para o Estudo das Ind\u00fastrias L\u00edticas da Am\u00e9rica \n\ndo Sul.  Manuais de Arqueologia, Curitiba, Centro de Ensino e Pesquisas \n\nArqueol\u00f3gicas, UFPR, n.2.  1967. \n\n \n\nLANATA, J; NEFF; H. Discutiendo algunas escalas de la transmisi\u00f3n cultural: \n\nartefacto y espacio. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia: S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nP.47-56.  \n\n \n\nLAZZARI, M. Objetos Viajeros e Im\u00e1genes Espaciales: las Relaciones de \n\nIntercambio y la Producci\u00f3n del Espacio Social. Anais da I Reuni\u00e3o Internacional de \n\nTeoria Arqueol\u00f3gica na Am\u00e9rica do Sul, In: Revista do Museu de Arqueologia e \n\nEtnologia, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1999. P.371-386. \n\n \n\nLEROI-GOURHAN, A. Pr\u00e9-hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1981. \n\n \n\nLEROI-GOURHAN, A. El gesto y la palavra. Traducci\u00f3n: Felipe Carrera D. Ediciones \n\nde la Biblioteca de la Universidad Central de Venezuela, 1971. \n\n \n\nLENCIONI, S. Regi\u00e3o e Geografia. Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n1999. \n\n \n\nLE LANNOU, M. Les Paisajes Fosiles. Actes e colloque Archaeology e Paisaje. N.13, \n\nUniversitma, Fonseca; et. Ali. A Tralha Dom\u00e9stica Em Meados do S\u00e9culo XIX: \n\nReflexos da Emerg\u00eancia da Pequena Burguesia do Rio de Janeiro. \n\n \n\nLISBOA, N. Aspectos Morfoestruturais e Geomorfogen\u00e9ticos do Extremo Sul-\n\nocidental do Planalto Meridional, Quara\u00ed-RS. In: Revista Ci\u00eancia e Natura, Centro \n\nde Ci\u00eancias Naturais e Exatas-UFSM. Vol. 12-Dez, 1994. P.105-109. \n\n \n\nMANSUR, M. Instrumentos L\u00edticos: Aspectos da An\u00e1lise Funcional. Arquivo \n\nMuseu de Hist\u00f3ria Natural-UFMG, v.1,  Belo Horizonte, 1986/1990. P.115-169. \n\n \n\nMAUSS, M. As t\u00e9cnicas do corpo. In: Mauss, M. Sociologia e antropologia. S\u00e3o \n\nPaulo: Cosac; Naify, 2003.p.399-422. \n\n\n\nP\u00e1gina | 219  \n \n\n \n\nMARANDOLA JR., E.; HOLZER, W.;OLIVEIRA, L. Qual o espa\u00e7o do lugar? \n\nEstudos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2012 \n\n \n\nMARTINEZ, F. E ZAPATERO,R. El An\u00e1lises de Territ\u00f3rios Arqueol\u00f3gicos: Uma \n\nIntroduci\u00f3n Cr\u00edtica. Aqueolog\u00eda Espacial  - Coloquio sobre distribuci\u00f3n y relaciones \n\nentre los asentamientos. Teruel, 1984. \n\n \n\nMELATTI, J. \u00cdndios do Brasil. 7\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1993. \n\n \n\nMELO, P. \u00c9 Poss\u00edvel Perceber Evolu\u00e7\u00e3o no Material L\u00edtico Lascado? O Exemplo \n\ndas Ind\u00fastrias Encontradas no Vale do Rio Manso (MT). In: Habitus, v.4, n.2. \n\nGoi\u00e2nia, 2006. P.739-770. \n\n \n\nMEGGERS, B. Advances in brazilian archeology, 1935-1985. American Antiquity, \n\n50 (2), 1985: 364-373. \n\n \n\n \n\nMILDER, S. Considera\u00e7\u00f5es Sobre Paleoambientes no Sudoeste do Rio Grande do \n\nSul. In: Anais do VI Simp\u00f3sio Sul-riograndense de Arqueologia. Porto Alegre: \n\nPUCRS/CEPA, 1993. P.17-21. \n\n \n\nMILDER, S. Uma Breve An\u00e1lise da Fase Arqueol\u00f3gica Ibicu\u00ed. In: Revista do CEPA, \n\nVol.19, n.22, Santa Cruz do Sul: Editora da UNISC, 1995.  \n\n \n\nMILDER, S. A Fase Ibicu\u00ed: Uma Revis\u00e3o Arqueol\u00f3gica, Cronol\u00f3gica e \n\nEstratigr\u00e1fica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, PUCRS, Porto Alegre,1994 \n\n \n\nMILDER, S. Arqueologia do Sudoeste. Tese de Doutorado, USP, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n \n\nMILLER, E. Pesquisas Arqueol\u00f3gicas Efetuadas No oeste Do Rio Grande Do Sul \n\n(Campanha-Miss\u00f5es). In: s/d. p.13 -21, 1969. \n\n \n\nMILLER, E. Resultados preliminares das escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio pr\u00e9-cer\u00e2mico RS-LN-\n\n1: Cerrito Dalpiaz (abrigo sob rocha). In: Iheringia. S\u00e9rie Antropologia, n.1 Museu \n\nRio-Grandense de Ci\u00eancias Naturais: Porto Alegre, 1969. P.43-104. \n\n \n\nMILLER, E. Resultados preliminares das pesquisas arqueol\u00f3gicas paleoind\u00edgenas \n\nno Rio Grande do Sul, Brasil. In: Acta Del Congreso Internacional de Americanistas. \n\nVol.3, Mexico, 1976. \n\n \n\nMILLER, E. Pesquisas Arqueol\u00f3gicas Paleoind\u00edgenas No Brasil Ocidental. Estudios \n\nAtacame\u00f1os, Chile, p.37-61, 1987. \n\n \n\nMIRANDA, J. et alii. Bases Para el Est\u00fadio de las Relaciones Entre el M\u00e9dio \n\nGeogr\u00e1fico y los Assentamientos Humanos. Coloquio sobre distribuci\u00f3n y relaciones \n\nentre los asentamientos. Teruel, 1984. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 220  \n \n\nMITHEN, S. A Pr\u00e9-hist\u00f3ria da Mente. Uma Busca Das Origens Da Arte, Da \n\nReligi\u00e3o e Da Ci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o, Laura Cordellini Barbosa de Oliveira. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora UNESP, 2002.    \n\n \n\nMORAIS, J. Perspectivas Geoambientais da Arqueologia do Paranapanema \n\nPaulista. S\u00e3o Paulo, Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n1999. Tese de Livre Doc\u00eancia. \n\n \n\nMORAIS, J. Arqueologia e fator Geo. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, \n\n9: 3-22, 1998. \n\n \n\nMORAIS, J. T\u00f3picos de arqueologia da paisagem. Revista do Museu de Arqueologia \n\ne Etnologia, 10: 3-30, 2000. \n\n \n\nMORAN, E. Adaptabilidade Humana: Uma Introdu\u00e7\u00e3o a Antropologia Ecol\u00f3gica. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Carlos Coimbra, Marcelo Brand\u00e3o, F\u00e1bio Larsson. 2. Ed. Rev-ampl. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nNAMI, H. Investigaciones Actualisticas para Discutir Aspectos Tecnicos de los \n\nCazadores-recolectores Del Tardiglacial: El Problema Clovis-Cueva Fell. Punta \n\nArenas (Chile): ANS. INST. PAT. Ser. Cs. Hs., 1997. P.152-186. \n\n \n\nNELSON, M; HEGMON, N; KULOW, S; SCHOLLMEYER, K. Archaeological and \n\nEcological Perspectives on Reorganization: A Case Study from Mimbres Region of \n\nthe U.S. Southwest. In American Antiquity 71(3):403-432, 2006. \n\n \n\nNOELLI, F. Ocupa\u00e7\u00e3o Humana na Regi\u00e3o Sul do Brasil: Arqueologia, Debates e \n\nPerspectivas 1872-2000. In: Revista USP, n.44, S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica CCS, 1999-2000. \n\nP.218-269. \n\n \n\nNUNES, B. [et.al] Manual T\u00e9cnico de Geomorfologia. Rio de Janeiro, IBGE, \n\nDepartamento de Recursos Naturais e Estudos Ambientais, 1994. \n\n \n\nOLIVEIRA, E; MILDER, S. Considera\u00e7\u00f5es preliminares sobre uma nova fauna de \n\nmoluscos f\u00f3sseis da Forma\u00e7\u00e3o Touro-passo (Pleistoceno Superior-Holoceno). \nVeritas, Porto Alegre, 35, 1990. P.121-129. \n\n \n\nPAULA COUTO, C. Mam\u00edferos f\u00f3sseis do quatern\u00e1rio do sudoeste brasileiro. \n\nBoletim Paranaense de Geoci\u00eancias, n.3. Curitiba, 1975. p.89-132. \n\n \n\nPACHECO, L. Teoria Arqueol\u00f3gica: Algumas Considera\u00e7\u00f5es Pr\u00e1ticas. In: Anais do \n\nVI Simp\u00f3sio Sul-riograndense de Arqueologia. Porto Alegre: PUCRS:CEPA, 1993.  \n\n \n\nPERELMAM, R. L`archaeologie Dans la Problematique Generale d\u00eas Paysages. \n\nActes e colloque Archaeologie e Paysage, N.13, Universite de Tours, 1978. \n\n \n\nPEREZ, L; CURBELO, P. Analisis de las estrat\u00e9gias adaptativas desarrolladas em \n\nEl Uruguay Medio. Anais da V Reuni\u00e3o Cient\u00edfica da Sociedade de Arqueologia \n\nBrasileira. Faculdades Integradas de Santa Cruz. V.17, no. 20, 1990. P.17-33. \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 221  \n \n\nPOLITIS, G. La actividad infantil em la producci\u00f3n el registro arqueol\u00f3gico de \n\ncazadores-recolectores. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, \n\n1999. P\u00e1g.263-283. \n\n \n\nPOZZO, R. VIDAL, L. O conceito geogr\u00e1fico de paisagem e as representa\u00e7\u00f5es sobre \n\na ilha de Santa Catarina feitas por viajantes dos s\u00e9culos XVIII e XIX. Revista \n\nDiscente Express\u00f5es Geogr\u00e1ficas, UFSC, n.6. Ano VI, p.11-131. Florian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\nPROUS, A. Experimenta\u00e7\u00e3o na Arqueologia Brasileira: Entre gestos e fun\u00e7\u00f5es.  In: \n\nBUENO, L; ISNARDIS, A. (Orgs). Belo Horizonte: Argvmentvm: FAPEMIG; Bras\u00edlia: \n\nCAPES, 2007. P.155-172. \n\n \n\nPROUS, A. Arqueologia Brasileira. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia, \n\n1992. \n\n \n\nPROUS, A. Arqueologia, Pr\u00e9-hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria. In: Pr\u00e9-hist\u00f3ria da Terra Brasilis. \n\nRio de Janeiro: Editora UFRJ, 1999. P.19-32. \n\n \n\nPROUS, A. Hist\u00f3ria da Pesquisa e a Bibliografia arqueol\u00f3gica no Brasil. Arquivos \n\ndo Museu de Hist\u00f3ria Natural. Belo Horizonte: UFMG, 4/5, 1979/1980: 11-24.  \n\n \n\nRAMOS, A. Sociedades Ind\u00edgenas.  S\u00e9rie Princ\u00edpios, 5 ed. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, \n\n2001. \n\n \n\nRAMBO, B. A Fisionomia do Rio Grande do Sul: Ensaio de Monografia Natural. \n\n3.ed. S\u00e3o Leopoldo: Ed.UNISINOS, 2000. \n\n \n\nRATTO, N. Analisis Funcional de l\u00e3s Puntas de Proyectil L\u00edticas de Sitios Del \n\nSudeste de La Isla Grande de Tierra Del Fuego. Arqueologia, n.1, 1991 (?) P. 151-\n\n178 \n\n \n\nREIS, J. N\u00e3o pensa Muito Que D\u00f3i. Um Palimpsesto Sobre Teoria Na Arqueologia \n\nBrasileira. Tese de doutorado. Campinas, UNICAMP. 2003. \n\n \n\nRENFREW, C; BAHN, P. Arqueolog\u00eda \u2013 Teor\u00edas, M\u00e9todos y Pr\u00e1ctica. Madrid: \n\nEdiciones Akal, 1993. \n\n \n\nREDMAN, C. Multistage fieldwork and analytical techniques.Trabalho de Campo \n\nem Est\u00e1gios M\u00faltiplos e T\u00e9cnicas Anal\u00edticas. Tradu\u00e7\u00e3o: Adriana Schmidt Dias. \n\nAmemrican Antiquity, n.38 (1), 1997. \n\n \n\nRIBEIRO, P. A Tradi\u00e7\u00e3o Umbu No Sul do Brasil. In: Revista do CEPA, vol.17, n.20; \n\nFISC, Santa Cruz do Sul, 1990. \n\n \n\nRIBEIRO, P. Os Mais Antigos Ca\u00e7adores-coletores do Sul do Brasil. In: Pr\u00e9-hist\u00f3ria \n\nda Terra Brasilis. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ, 1999. P.75-88. \n\n \n\nRIZZO, A. Hallazgos arqueol\u00f3gicos efectuados em um yacimiento em grutas em \n\nTres de Maio. Provincia de Missiones, Republica Argentina. In: anais de Segundo \n\n\n\nP\u00e1gina | 222  \n \n\nSimposio de Arqueologia da \u00e1rea do Prata. Pesquisas. V.18. S\u00e3o Leopoldo, 1968. P.11-\n\n19. \n\n \n\nRIZZO, A. Consideraciones Sobre El Preceramico em El Sureste de La Provincia \n\nde Misiones. In: V Encuentro de Arqueolgia Del Litoral. Museo Municipal de \n\nHist\u00f3ria natural de La Intend\u00eancia Municipal de Rio Negro. Fray Bentos (Uruguay), \n\n1977. \n\n \n\nROBRAHN-GONZ\u00c1LEZ, E. O estudo da intera\u00e7\u00e3o cultural em Arqueologia. \n\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia. S\u00e3o Paulo, 1999. P.31-34. \n\n \n\nROBRAHN-GONZ\u00c1LEZ, E. Arqueologia em Perspectiva:150 anos de pr\u00e1tica e \n\nreflex\u00e3o no estudo do nosso passado. In: Antes de Cabral: Arqueologia Brasileira - I \u2013 \n\nRevista da USP, n\u00ba 44, 1999-2000. \n\n \n\nRODET, M. J.; ALONSO, M. Uma terminologia para ind\u00fastria l\u00edtica brasileira. In: \n\nDas pedras aos homens: tecnologia l\u00edtica na arqueologia brasileira. BUENO, L; \n\nISNARDIS, A. (Orgs). Belo Horizonte: Argvmentvm: FAPEMIG; Bras\u00edlia: CAPES, \n\n2007. P.141-154. \n\n \n\nRUIVO, J. Os Paradigmas Arqueol\u00f3gicos: Uma Abordagem Cr\u00edtica. In: Anais do VI \n\nSimp\u00f3sio Sul-riograndense de Arqueologia. Porto Alegre: PUCRS/CEPA, 1993. P.115-\n\n124. \n\n \n\nRUIZ RODR\u00cdGUEZ, A  et alii. Concepto de Producto em Arqueolg\u00eda. Col\u00f3quio \n\nSobre Distribci\u00f3n y Relaciones Entre Los Asentamientos. Teruel, 1984. \n\n \n\nSALDANHA, J. Paisagem, Lugares e Cultura Material: Uma Arqueologia Espacial \n\nnas Terras Altas do Sul do Brasil. PPGH-PUCRS, Porto Alegre, 2005. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado.  \n\n \n\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o. T\u00e9cnica e tempo. Raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 2\u00aa.ed. \n\nEditora Hucitec, S\u00e3o Paulo, 1997. \n\n \n\nSANTOS, D. A reinven\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Di\u00e1logos em torno da constru\u00e7\u00e3o do \n\nsignificado de uma categoria. Editora da UNESP, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\n \n\nSANTOS, A. R. Di\u00e1logos Geol\u00f3gicos. \u00c9 preciso conversar mais com a Terra. S\u00e3o \n\nPaulo: O Nome da Rosa, 2008. \n\n \n\nSANTOS, M. An\u00e1lise do Material L\u00edtico do S\u00edtio de Itapeva 1\u00ba. Campanha de \n\nEscava\u00e7\u00f5es de 1982. Monografia. PUCRS-IFCH, Porto Alegre, 1985. \n\n \n\nSACHOBINGER, J. Prehistoria de suramerica. Ed. Labor. Barcelona, 1969. \n\n \n\nSEMENOV, S. Prehistoric technology, an experimental study of the oldest tools \n\nand artifacts from traces of manufacture and wear. London, 1970. \n\n \n\nSILVA, K; SILVA, M. Dicion\u00e1rio de conceitos hist\u00f3ricos. 2. Ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: \n\nContexto, 2006. \n\n\n\nP\u00e1gina | 223  \n \n\n \n\nSOUZA, A. Hist\u00f3ria da Arqueologia Brasileira. Pesquisas. Antropologia, n.46, S\u00e3o \n\nLeopoldo: Instituto Anchietano de Pesquisas, 1991. \n\n \n\nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de Geologia Sedimentar e \u00c1reas Afins. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 1998. \n\n \n\nSHANKS, M.; HODDER, I. Social theory and archaeology: Theory and practice. \n\nRoutledge: London, 1992. \n\n \n\nSHANKS, M; TILEY, C. Social Theory and Archaeology. Cambridge: Cambridge \n\nPollity Press, 1987. \n\n \n\nSHANKS, M; HODDER, I. Processual, post-processual and interpretative \n\narchaeologies. In: HODDER, I. et all Interpreting archaeology. London/New York: \n\nRoutledge, 1995. \n\n \n\nSCHIFFER, M. Toward the identification of formation processes. In: American \n\nAntiquity. V.48, 1983.p.675-706. \n\n \n\nSCHIFFER, M. Formation processes of the archaeological record. Salt Lake City, \n\nUniversity of Utah Press. [1987]1996. \n\n \n\nSCHMITZ, P. A Pesquisa Arqueol\u00f3gica no Estado do Rio Grande do Sul. In: \n\nD\u00e9dalo. Museu de Arqueologia e Etnologia Universidade de S\u00e3o Paulo. N.17-18, S\u00e3o \n\nPaulo, 1973. \n\n \n\nSCHMITZ, P. A Quest\u00e3o do Paleo\u00edndio. In: Pr\u00e9-hist\u00f3ria da Terra Brasilis. Rio de \n\nJaneiro: Editora da UFRJ, 1999. P.55-59. \n\n \n\nSCHMITZ, P. O Mundo da Ca\u00e7a, Pesca e da Coleta. In: Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Rio Grande \n\ndo Sul. Documentos, 05. S\u00e3o Leopoldo: Gr\u00e1fica da UNISINOS, 1991. P.9-30. \n\n \n\nSCHMITZ, P. Os Aterros dos Campos do Sul: A Tradi\u00e7\u00e3o Vieira. In: Pr\u00e9-hist\u00f3ria do \n\nRio Grande do Sul. Documentos 05. S\u00e3o Leopoldo: Gr\u00e1fica da UNISINOS, 1991. \n\nP.107-132. \n\n \n\nSTRECK, E. et al. Solos do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: EMATER/RS; UFRGS, \n\n2002. \n\n \n\nSOUZA, C. [Et. Al]. Representa\u00e7\u00f5es sociais. Estudos metodol\u00f3gicos em educa\u00e7\u00e3o. \n\nCole\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o do Professor, n.5. Champagnat: Curitiba, 2011.  \n\n \n\nSUERTEGARAY, D. Geografia F\u00edsica e Geomorfologia.Uma (re) leitura. Iju\u00ed: \n\nEditora da UNIJU\u00cd, 2002.  \n\n \n\nTADDEI, A; Et al. Las Industrias Liticas Arqueol\u00f3gicas de los Rios Tacuarembo \n\nGrande y Chico. In: V Encuentro de Arqueologia Del Litoral. Museo Municipal de \n\nHistoria Natural de La Intend\u00eancia Municipal de Rio Negro (Uruguay): Fray Bentos, \n\n1977. P.225-243. \n\n\n\nP\u00e1gina | 224  \n \n\n \n\nTADDEI, A.; F., JUAN. Un Preceramico de Lascas em El A\no\n Catalan Chico (Depto. \n\nDe Artigas). El S\u00edtio Arqueologico 19-S-4. In: VII Congreso Nacional de Arqueologia. \n\nColonia Del Sacramento, 1980. \n\n \n\nTADDEI, A. Um Yacimiento de Cazadores Superiores 224el Medio Rio Negro, \n\nUruguay. In: Anais do Terceiro Simp\u00f3sio de Arqueologia da \u00c1rea do Prata. S\u00e3o \n\nLeopoldo: Estudos Leopoldinenses, n.13, Instituto Anchietano de Pesquisas, 1969. \n\nP.57-79.  \n\n \n\nTILLEY, C. Interpreting Material Culture. In: HODDER, I. (ed). The Meanings of \n\nThings \u2013 Material Culture and Symbolic Expression. Cambridge: Harper Colinns \n\nAcademic. 1989. P.185-194. \n\n \n\nTILLEY, C. A Phenomenology of landscape. Berg Publisherrs, Oxford/Providence, \n\nUSA, 1994. \n\n \n\nTILLEY, C. Matephor and Material Culture. Blacwell Publishers, Oxford \n\nMassachusetts, 1998. \n\n \n\nTIXIER, J; INIZIAN, M. et al. Prehistore de la pierre taill\u00e9: terminologie et \n\ntechnologie. C.E.R. P. Valbone.1980. \n\n \n\nTHOMAS, J., Culture and Identity. Routledge, London, 1996. \n\n \n\nTRIGGER, B. Historia Del Pensamiento Arqueol\u00f3gico. Barcelona: Editorial Critica, \n\n1992. \n\n \n\nTRIGGER, B. Al\u00e9m da Hist\u00f3ria: Os M\u00e9todos Da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUSP, 1973. \n\n \n\nUBILLA, M. Mam\u00edferos f\u00f3siles, Geocronologia e Paleoecolog\u00eda de la Formaci\u00f3n \n\nSopas (Pleistoceno sup.) Del Uruguay. Ameghiniana, 22. Buenos Aires, 1985. P.441-\n\n458.   \n\n \n\nVIALOU, \u00c1. Metodologia de an\u00e1lise para as Ind\u00fastrias L\u00edticas do Pleistoceno no \n\nBrasil Central. In: Das pedras aos homens: tecnologia l\u00edtica na arqueologia brasileira. \n\nBUENO, L; ISNARDIS, A. (Orgs). Belo Horizonte: Argvmentvm: FAPEMIG; Bras\u00edlia: \n\nCAPES, 2007. P.173-193. \n\n \n\n \n\nVIANA, S. Variabilidade Tecnol\u00f3gica em Sistema de Debitagem \u2013 S\u00edtios Lito-\n\ncer\u00e2micos do Vale do Rio Manso (MT). In: Habitus, v.4, n.2, Goi\u00e2nia, 2006. P.797-\n\n832. \n\n \n\nVIDART, D; CAMP-SOLER, R; et al. El catalanense: Uma industria de morfologia \n\nprotolitica em el Uruguay. Amer\u00edndia (1).Montevideo, 1962. P.2-28. \n\n \n\nWICANDER, R. Et.ali. Fundamentos de geologia. Tradu\u00e7\u00e3o Harue Ohara Avritcher. \n\nS\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2009. \n\n\n\nP\u00e1gina | 225  \n \n\n \n\nWILLEY, L. An introducting to american archaeology. II. South America. New Jersey, \n\n1971. \n\n \n\nTEIXEIRA, W. [et. al.] Orgs. Decifrando a Terra. -2ed. \u2013 S\u00e3o Paulo, Companhia \n\nEditora Nacional, 2009. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\nP\u00e1gina | 226  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \u2013 Fichas de data\u00e7\u00e3o do PROPA. \n\n\n\nP\u00e1gina | 227  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 228  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 229  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 230  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 231  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 232  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 233  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 234  \n \n\n \n\n\n\nP\u00e1gina | 235"}]}}}