{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08133"}, {"@name": "filename", "#text": "12923_Implica%c3%a7%c3%b5es%20bio%c3%a9ticas%20para%20o%20licenciamento%20ambiental%20de%20grandes%20empreendimentos%20no%20Brasil.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Implica\u00e7\u00f5es bio\u00e9ticas para o licenciamento ambiental de grandes empreendimentos no Brasil\nBioethical implications in the environmental licensing of large enterprises in Brazil\nJos\u00e9 Marcos da Silva\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. Centro de Pesquisas Aggeu Magalh\u00e3es. Recife, PE, Brasil.\nE-mail: kinhoventuras@hotmail.com\nLia Giraldo da Silva Augusto\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo. Cruz Centro de Pesquisas Aggeu Magalh\u00e3es. Recife, PE, Brasil.\nE-mail: lgiraldo@uol.com.br\nMariana Olivia dos Santos\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. Centro de Pesquisas Aggeu Magalh\u00e3es.\nRecife, PE, Brasil.\nE-mail: marianaxolivia@gmail.com\nJos\u00e9 Manuel Mendes\nUniversidade de Coimbra. Faculdade de Economia. Centro de\nEstudos Sociais. Coimbra, Coimbra, Portugal.\nE-mail: jomendes@fe.uc.pt\nFermin Roland Schramm\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, RJ, Brasil.\nE-mail: rolandschram@outlook.com\nResumo\nO processo de licenciamento ambiental de refinarias de petr\u00f3leo no Brasil tem sido criticado pela aus\u00eancia do cuidado com rela\u00e7\u00e3o aos efeitos decorrentes do empreendimento sobre a sa\u00fade. Por isso, este trabalho busca identificar ferramentas da bio\u00e9tica que contribuam para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nesse processo. Amparado numa revis\u00e3o integrativa da literatura cient\u00edfica e no m\u00e9todo desconstrutivo proposto por Derrida, justifica-se a pertin\u00eancia e legitimidade do uso da bio\u00e9tica para fundamentar a rela\u00e7\u00e3o entre as consequ\u00eancias para a sa\u00fade dos indiv\u00edduos, popula\u00e7\u00f5es e dos ecossistemas e a confli-tuosidade envolvida. Conclui-se que a bio\u00e9tica pode contribuir como ferramenta te\u00f3rica e pr\u00e1tica por meio da descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o dos conflitos e dilemas morais envolvendo a licen\u00e7a para implanta\u00e7\u00e3o de processos produtivos, servindo para processos de cr\u00edtica, justifica\u00e7\u00e3o e de estabelecimento de medidas moralmente aceit\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana e dos demais seres vivos do ecossistema.\nPalavras-chave: Bio\u00e9tica; Licenciamento; Sa\u00fade Coletiva; Sa\u00fade Ambiental.\nCorrespond\u00eancia\nJos\u00e9 Marcos da Silva\nRua Waldemar Nery Carneiro de Oliveira, 475, apto. 101, Boa Viagem. Recife, PE, Brasil. CEP 51030-140.\nBrazilian oil refineries\u2019 environmental licensing process have been criticised for lack of healthcare aspects. Therefore, this paper aims to identify elements of bioethics that contribute to healthcare in this process. Based on an integrative review of scientific literature and on the deconstructive method proposed by Derrida, the relevance and legitimacy of bioethics to justify the relationship between morality and the consequences for individual\u2019s, populations\u2019s and ecosystems\u2019s health is justified. We conclude that bioethics may contribute as a theoretical and practical tool to solve conflicts by describing existing struggles and moral dilemmas, through processes of criticism and justification and the establishment of morally acceptable measures for the protection of humans and environmental health.\nKeywords: Bioethics; Licensure; Public Health; Environmental Health.\nEste trabalho tem como objeto de an\u00e1lise o licenciamento ambiental de grandes empreendimentos no Brasil - ilustrado pela emiss\u00e3o do termo de refer\u00eancia (TR) por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, pela elabora\u00e7\u00e3o dos Estudos de Impacto Ambiental (EIA), por parte dos empreendimentos, e pelas audi\u00eancias p\u00fablicas que antecedem a decis\u00e3o pela implanta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos processos produtivos relacionados - e a problem\u00e1tica da aus\u00eancia de elementos para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na dimens\u00e3o socioecon\u00f3mica. Tal objeto se encontra inscrito em fen\u00f3menos espec\u00edficos: (1) o desenvolvimento da globaliza\u00e7\u00e3o e de sua frente econ\u00f3mica hegem\u00f3nica - o capitalismo global; (2) o desenvolvimento econ\u00f4mico local; (3) os impactos sobre a sa\u00fade e o ambiente produzidos por processos produtivos poluidores que geram situa\u00e7\u00f5es de riscos de vida. Considera-se tal tema, assim como os fen\u00f3menos nos quais est\u00e1 inscrito, como objeto leg\u00edtimo da bio\u00e9tica, pelos motivos a seguir descritos.\nEm primeiro lugar, porque a bio\u00e9tica pode ser entendida como \u00e9tica aplicada \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas que acarretam transforma\u00e7\u00f5es reconhecidas como significativas e irrevers\u00edveis no mundo vital. Nesse sentido, a implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos nos territ\u00f3rios, por um lado, afeta o ambiente, seja na fase de implanta\u00e7\u00e3o - momento das constru\u00e7\u00f5es de obras de infraestrutura - quanto na fase de opera\u00e7\u00e3o - pela emiss\u00e3o de poluentes ambientais que contaminam o ar, a \u00e1gua e o solo; por outro, afeta a vida e a sa\u00fade das pessoas que vivem nesses locais, pela desapropria\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de moradias, por mudan\u00e7as sociais e culturais relacionadas a processos migrat\u00f3rios, por quest\u00f5es relativas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do territ\u00f3rio como a faveliza\u00e7\u00e3o, pela exposi\u00e7\u00e3o humana a poluentes ambientais, por gerar formas de competi\u00e7\u00e3o por acesso a servi\u00e7os p\u00fablicos assistenciais locais, e, por fim, por gerar sobrecarga e escassez nos sistemas locais de sa\u00fade (Schramm, 2009).\nEm segundo lugar porque a bio\u00e9tica visa \u00e0 an\u00e1lise e \u00e0 compreens\u00e3o da moralidade das a\u00e7\u00f5es dos agentes morais sobre pacientes morais. Compreende-se que as transforma\u00e7\u00f5es relativas ao processo de implanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e desinstala\u00e7\u00e3o\nde processos produtivos nos territ\u00f3rios partem da decis\u00e3o de determinado agente, o Estado, e t\u00eam consequ\u00eancias sobre os pacientes morais (os que sofrem com os efeitos da decis\u00e3o) representados pelos moradores, trabalhadores e profissionais que atuam nas pol\u00edticas assistenciais locais. Esses n\u00e3o s\u00e3o somente suscept\u00edveis e vulner\u00e1veis a poss\u00edveis consequ\u00eancias derivantes da a\u00e7\u00e3o do Estado, mas concretamente e vulnerados. Dessa forma, se os impactos na sa\u00fade e no ambiente podem atingir, em princ\u00edpio, qualquer pessoa nas \u00e1reas de influ\u00eancia dos empreendimentos, as consequ\u00eancias negativas s\u00e3o concentradas, de fato, sobre indiv\u00edduos espec\u00edficos que trabalham no processo produtivo, os que moram ao redor e os profissionais de sa\u00fade que se responsabilizam pelo cuidado em sa\u00fade (Schramm, 2002).\nEm terceiro lugar, porque, em sua origem, a palavra ethos significa \u201cguarida\u201d ou \u201cmorada\u201d e possui proximidade sem\u00e2ntica com o oikos ou \u201ccasa\u201d. Entendida como tematiza\u00e7\u00e3o do ethos (Maliandi, 2004), a \u00e9tica tem em seu espectro de preocupa\u00e7\u00e3o e de atua\u00e7\u00e3o a finalidade da prote\u00e7\u00e3o de sujeitos suscet\u00edveis e vulnerados (Schramm, 2010); por isso, mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no processo de licenciamento ambiental. Tem-se, portanto, um objeto leg\u00edtimo, mas pouco tratado no campo da bio\u00e9tica. Dessa forma, o objetivo \u00e9 indicar ferramentas da bio\u00e9tica que contribuam para a implica\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no licenciamento ambiental brasileiro.\nM\u00e9todo\nRealizou-se revis\u00e3o integrada da literatura cient\u00edfica, que consiste na constru\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise da literatura a respeito de discuss\u00f5es sobre m\u00e9todos e resultados de pesquisas, assim como reflex\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o de futuros estudos (Souza; Silva; Carvalho, 2010). Para isso, foram estabelecidas as seguintes etapas: (1) estrutura\u00e7\u00e3o da pergunta de pesquisa - quais ferramentas da bio\u00e9tica contribuem para a implica\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no licenciamento ambiental; (2) busca de evid\u00eancias nas bases de dados SciELO (Scientific Eletronic Library Online), BVS - Biblioteca Virtual em Sa\u00fade e Redalyc - Red de Revistas Cient\u00edficas de Am\u00e9rica Latina y el\nCaribe, Espa\u00f1a y Portugal, por meio do recurso de busca (licenciamento OR licensure OR concesi\u00f3n de Licencias) AND (bio\u00e9tica OR bioethics OR bioetica) AND (sa\u00fade coletiva OR public Health OR salud p\u00fablica); e (3) aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de inclus\u00e3o -artigos indexados, publicados no per\u00edodo 1990 a 2016, nos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol; conte\u00fado relevante para a pesquisa nos resumos; e crit\u00e9rios de exclus\u00e3o - artigos incompletos, artigos cujos conte\u00fados n\u00e3o atendessem ao delineamento da pesquisa.\nCom a perspectiva de justificar a pertin\u00eancia e a legitimidade da bio\u00e9tica para fundamentar a rela\u00e7\u00e3o entre a moralidade envolvida no processo de licenciamento ambiental e as consequ\u00eancias para a sa\u00fade dos indiv\u00edduos, popula\u00e7\u00f5es e dos ecossistemas, utiliza-se o m\u00e9todo desconstrutivo, como apresentado por Derrida, que busca deixar evidente no texto aquilo que buscava comand\u00e1-lo de fora (Derrida, 2001).\nResultados\nNo processo inicial de busca, foram identificados 71 artigos. Quando aplicados os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o, selecionou-se nove. No Quadro 1, est\u00e1 o resumo da revis\u00e3o integrada da literatura cientifica com artigos localizados nas bases de dados SciELO, Lilacs e Redalyc, no per\u00edodo de 1990-2016, conforme base de dados, t\u00edtulo, objetivos e resultados relativos a elementos da bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o que contribuem para a implica\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no licenciamento de grandes empreendimentos no Brasil.\nEm artigo publicado em 1995, Schramm rev\u00ea a pertin\u00eancia de uma \u00e9tica natural que considere a complexidade do campo da sa\u00fade, e considera que a interven\u00e7\u00e3o humana sobre o ambiente tem pot\u00eancia sobre a vida. Diante disso, o princ\u00edpio da qualidade de vida torna-se ferramenta fundamental nas quest\u00f5es relativas ao estar junto, \u00e0 equidade, \u00e0 justi\u00e7a, ao bem-estar geral. Questiona a supremacia da ci\u00eancia, propondo o di\u00e1logo pela transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em senso comum comprometido com as normas e os valores das sociedades e pela tradu\u00e7\u00e3o do senso comum em quest\u00f5es para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (Schramm, 1995).\nQuadro i - Artigos localizados nas bases de dados SciELO, Lilacs e Redalyc, no per\u00edodo de 1990 a 2016, conforme base de dados, t\u00edtulo, objetivos e resultados relativos a elementos da bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o que contribuem para a implica\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no licenciamento de grandes empreendimentos no Brasil\nAno\tBase\tT\u00edtulo do artigo\tObjetivo\tResultados\n1995\tSciELO\tA terceira margem da sa\u00fade: a \u00e9tica \"natural\u201d (Schramm, 1995)\tDiscutir a pertin\u00eancia de uma \u00e9tica natural complexa para o campo da sa\u00fade escapando das principais disjun\u00e7\u00f5es do tipo sujeito/objeto, p\u00fablico/privado, valor em si/valor por si.\tAponta a centralidade dos motivos \u00e9ticos no campo da sa\u00fade que implicam a necessidade de delineamento de um universo pr\u00e1tico-discursivo de uma \u00e9tica capaz de articular conhecimento tecnocient\u00edfico com princ\u00edpios \u00e9ticos de justi\u00e7a, equidade e bem-estar geral no contexto dos recursos dispon\u00edveis e das prioridades de cada situa\u00e7\u00e3o concreta. Esse universo inclui reflex\u00f5es sobre os deveres para com o ambiente; os direitos das gera\u00e7\u00f5es presentes vinculadas \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. A \u00e9tica em sa\u00fade \u00e9 concebida como campo de v\u00ednculos e possibilidades entre a dimens\u00e3o bioecol\u00f3gica da vida de indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es num territ\u00f3rio e sua dimens\u00e3o sociocultural.\n1997\tSciELO\tA quest\u00e3o ecol\u00f3gica: entre a ci\u00eancia e a ideologia/utopia de uma \u00e9poca (Silva; Schramm, 1997).\tAnalisar elementos importantes na forma\u00e7\u00e3o da cultura tecnocient\u00edfica -\tmodelo tecno-industrial -\te desdobramentos no campo da Ci\u00eancia Ecol\u00f3gica e dos movimentos sociais a ele relacionados.\tEstabelece a necessidade de uma \u00e9tica que possibilite di\u00e1logos sobre as problem\u00e1ticas ecol\u00f3gica em que a pol\u00edtica assume lugar estrat\u00e9gico para a tomada de decis\u00f5es democr\u00e1ticas no contexto do avan\u00e7o da tecnoci\u00eancia. Prop\u00f5e a \u00e9tica de solidariedade baseada no di\u00e1logo aberto de confronto pluralista e interdisciplinar; na \u00e9tica reguladora; no pragmatismo; na n\u00e3o-exclus\u00e3o do sentimento - a express\u00e3o afetiva do julgamento - do conjunto de elementos que cooperam na tomada de decis\u00e3o \u00e9tica; na \u00e9tica da ambival\u00eancia, no sentido de ser esta uma escolha, e n\u00e3o uma conclus\u00e3o l\u00f3gica, ou um resultado mec\u00e2nico; na \u00e9tica evolutiva e da reversibilidade dos princ\u00edpios; na \u00e9tica da corresponsabilidade; integrar os esfor\u00e7os, para superar os conflitos, tomar consci\u00eancia das responsabilidades para que se possa agir consequentemente.\n2001\tSciELO\tPrincipios bio\u00e9ticos en salud p\u00fablica: limitaciones y propuestas (Schramm; Kottow, 2001).\tCaracterizar a especificidade dos problemas morais em sa\u00fade p\u00fablica e analisar a aplicabilidade do principialismo como padr\u00e3o para resolver conflitos nesse campo.\tConsidera-se que apesar de relevante para a bio\u00e9tica cl\u00ednica, o principialismo n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel aos dilemas da sa\u00fade p\u00fablica, uma vez que se baseia na moral das rela\u00e7\u00f5es m\u00e9dico-paciente. Prop\u00f5em vincular a preocupa\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de Jonas e a transcendental Levinas, por meio do princ\u00edpio de prote\u00e7\u00e3o que seria mais adequado aos prop\u00f3sitos de uma \u00e9tica de sa\u00fade p\u00fablica, permitindo identificar claramente os objetivos e os atores envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas moralmente corretas e pragmaticamente eficazes.\n2002\tLilacs\tA Bio\u00e9tica, seu desenvolvimento e import\u00e2ncia para as Ci\u00eancias da Vida e da Sa\u00fade (Schramm, 2002).\tCaracterizar o desenvolvimento da bio\u00e9tica e sua utilidade para enfrentar os problemas que se colocam \u00e0 pesquisa que envolve seres humanos, tendo em conta simultaneamente as exig\u00eancias disciplinares e metodol\u00f3gicas da bio\u00e9tica e algumas necessidades da \u00e9tica.\tEstabelece que a bio\u00e9tica se inscreve num contexto em que coabita com as estruturas conflitivas da realidade humana e as tentativas de construir converg\u00eancias de solu\u00e7\u00f5es, consideradas equidistante. A bio\u00e9tica lato sensu corresponde a uma \u00e9tica planet\u00e1ria preocupada com a responsabilidade pelos efeitos daninhos que podem resultar dos atos humanos sobre a vida humana individual, a vida social e cultural, a biosfera e a ecosfera. Desse modo, a concep\u00e7\u00e3o de bio\u00e9tica lato sensu abrange e \u00e9 adaptada a situa\u00e7\u00f5es complexas, sendo ferramenta te\u00f3rica e pr\u00e1tica para entender (analisar) os conflitos; fazer convergir as solu\u00e7\u00f5es propostas (prescrever melhores solu\u00e7\u00f5es); proteger indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es (propiciar meios de prote\u00e7\u00e3o). A Bio\u00e9tica \u00e9 a tematiza\u00e7\u00e3o do ethos, tendo em conta as pr\u00e1ticas humanas que podem ter efeitos irrevers\u00edveis sobre outros humanos, os seres vivos em geral e o ambiente.\ncontinua...\nQuadro i - Continua\u00e7\u00e3o\nAno\tBase\tT\u00edtulo do artigo\tObjetivo\tResultados\n2004\tSciELO\tBio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o e o papel do Estado: problemas morais no acesso desigual \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel (Pontes; Schramm, 2004).\tExaminar o acesso desigual \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel como problem\u00e1tica de sa\u00fade, analisando as implica\u00e7\u00f5es morais, a necessidades prim\u00e1rias, as situa\u00e7\u00f5es de fragilidade e amea\u00e7a de grupos populacionais e as responsabilidades pelo abastecimento de \u00e1gua.\tA bio\u00e9tica contribui para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado pela presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento, e, em particular, de abastecimento de \u00e1gua de boa qualidade. A partir de uma vis\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua como direito, se desaconselham pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o em favor de pol\u00edticas p\u00fablicas que visem a corre\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a social, protejam a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es e, em especial, dos grupos populacionais constantemente amea\u00e7ados, promovendo condi\u00e7\u00f5es para uma melhor qualidade de vida.\n2009\tSciELO\t\u00c9tica aplicada, bio\u00e9tica e \u00e9tica ambiental, rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis: o caso da Bio\u00e9tica global (Schramm, 2009).\tAnalisar a problem\u00e1tica de \u00e9tica aplicada, bio\u00e9tica e \u00e9tica ambiental, identificando possibilidade de integra\u00e7\u00e3o em pesquisas.\tEvidencia que, na Era da Globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9tica aplicada, bio\u00e9tica e \u00e9tica ambiental se revelam de fato entrela\u00e7adas. Isso implica ferramentas conceituais e metodol\u00f3gicas de tipo disciplinar, interdisciplinar e transdisciplinar utilizadas pelas tr\u00eas formas de tematiza\u00e7\u00e3o do ethos em exame para poder dar conta, ao mesmo tempo, das identidades e das diferen\u00e7as entre estes tr\u00eas \u00e2mbitos de conhecimento e de pr\u00e1ticas da \u00c9tica.\n2010\tRedalyc\tA bio\u00e9tica como forma de resist\u00eancia \u00e0 biopol\u00edtica e ao biopoder (Schramm, 2010).\tDesconstruir os conceitos de biopol\u00edtica e biopoder e criar condi\u00e7\u00f5es para uma atua\u00e7\u00e3o correta da bio\u00e9tica, entendida tanto como ferramenta anal\u00edtica e normativa da moralidade da biopol\u00edtica e do biopoder.\tPressup\u00f5e que os conceitos de biopol\u00edtica e biopoder s\u00e3o utilizados de forma inconsistente, o que afeta seu poder de inteligibilidade para entender as profundas transforma\u00e7\u00f5es da sociedade contempor\u00e2nea. Discute as propostas de democracia biopol\u00edtica e de biopol\u00edtica democr\u00e1tica, mostrando a necessidade de um controle bio\u00e9tico da biopol\u00edtica quanto como aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica sob a forma de resist\u00eancia e dissid\u00eancia democr\u00e1tica com rela\u00e7\u00e3o aos efeitos moralmente question\u00e1veis, resultantes das pr\u00e1ticas biopol\u00edticas e dos usos inadequados de tais conceitos para realiz\u00e1-las.\n2012\tRedalyc\tElementos para uma an\u00e1lise bio\u00e9tica das transforma\u00e7\u00f5es urbanas recentes no Rio de Janeiro sob a \u00f3tica da globaliza\u00e7\u00e3o (Assump\u00e7\u00e3o; Schramm, 2012).\tIdentificar elementos para uma an\u00e1lise bio\u00e9tica dos conflitos relacionados a transforma\u00e7\u00f5es urbanas na cidade do Rio de Janeiro relativas a grandes eventos mundiais - Olimpiadas e Copa do Mundo -inscritos no fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o e as consequ\u00eancias sociais das remo\u00e7\u00f5es de habitantes de favelas e ocupa\u00e7\u00f5es.\tAportam aspectos gerais do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o e seu pano de fundo - o processo civilizat\u00f3rio -, assim como suas implica\u00e7\u00f5es urbanas. Prop\u00f5em como foco anal\u00edtico para as bio\u00e9ticas produzidas no Brasil - em particular a bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o e a bio\u00e9tica da interven\u00e7\u00e3o - os processos de resist\u00eancia presentes nos conflitos urbanos por moradia e habita\u00e7\u00e3o urbana. Aproximam bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o e bio\u00e9tica da interven\u00e7\u00e3o, em seus aspectos te\u00f3ricos, e faz cr\u00edtica \u00e0 relev\u00e2ncia que elas d\u00e3o ao papel do Estado como \u00fanico agente de transforma\u00e7\u00e3o, indicando que o foco anal\u00edtico da bio\u00e9tica se volte para os processos aut\u00f4nomos e autogestacion\u00e1rios dos movimentos sociais.\n2014\tRedalyc\tDial\u00e9tica entre liberalismo, paternalismo de Estado e biopol\u00edtica. An\u00e1lise conceitual, implica\u00e7\u00f5es bio\u00e9ticas e democr\u00e1ticas (Schramm, 2014).\tAnalisar os conceitos de liberalismo, paternalismo, biopol\u00edtica, bio\u00e9tica, separadamente e, em seguida, relacion\u00e1-los dialeticamente entre si.\tDefende-se a tese de que os termos, em seu conjunto, possuem rela\u00e7\u00e3o de tipo dial\u00e9tico, pois liberalismo ocuparia o lugar de tese e paternalismo o de ant\u00edtese, cuja s\u00edntese seria representada pelo momento da biopol\u00edtica, a qual constituiria, por sua vez, uma nova tese, iniciando novo processo dial\u00e9tico em que o lugar da ant\u00edtese seria representado pela bio\u00e9tica, sendo que ambas confluiriam para uma nova s\u00edntese, representada pelo empoderamento dos cidad\u00e3os, constitutivo das sociedades democr\u00e1ticas, ou que se pretendem tais.\nEm 1997, Silva e Schramm (1997) analisam a problem\u00e1tica ambiental no contexto da racionalidade cient\u00edfica, em que o conflito entre a rela\u00e7\u00e3o homem/ meio natural fica evidente e faz surgir movimentos sociais que denunciam os impactos ambientais produzidos pelo modelo tecnoindustrial, altamente poluidor, consumidor dos recursos naturais e gerador de desordem global da biosfera. Coloca-se em evid\u00eancia a necessidade de uma \u00e9tica de solidariedade implicada com o di\u00e1logo, a regula\u00e7\u00e3o, o agir, a inclus\u00e3o, com o reconhecimento do conflito, com a corresponsabilidade frente o avan\u00e7o da tecnoci\u00eancia.\nSchramm e Kottow (2001) caracterizam os problemas morais em sa\u00fade p\u00fablica e consideram que o principialismo - corrente particular, origin\u00e1ria dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, que forneceu um modelo bio\u00e9tico para as pr\u00e1ticas biom\u00e9dicas, cujo \u00e2mago s\u00e3o os princ\u00edpios de autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o malefic\u00eancia e justi\u00e7a - n\u00e3o \u00e9 adequado para esse campo por n\u00e3o se cumprir efetivamente o princ\u00edpio da justi\u00e7a em que as interven\u00e7\u00f5es devem promover a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade. Assim, prop\u00f5em o princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o, que seria mais adequado aos prop\u00f3sitos bio\u00e9ticos em sa\u00fade p\u00fablica, na qual a prote\u00e7\u00e3o deve ser direcionada aos sujeitos que de fato necessitam dela, por meio da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, moralmente corretas e eficazes do ponto de vista t\u00e9cnico.\nEm 2002, um artigo tratou de caracterizar o desenvolvimento da bio\u00e9tica e seu potencial para lidar com os problemas ligados \u00e0 pesquisa com seres humanos. Apresenta a bio\u00e9tica lato sensu como uma \u00e9tica planet\u00e1ria que se preocupa com a responsabilidade pelos danos produzidos pela a\u00e7\u00e3o humano sobre o ambiente (Schramm, 2002).\nPontes e Schramm (2004) estudaram a bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o e o papel do Estado no que se refere ao acesso desigual \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel como problema de sa\u00fade p\u00fablica. Os autores consideram que a bio\u00e9tica contribui para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado como agente protetor estrat\u00e9gico na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa e equ\u00e2nime, comprometida com a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de seus membros, bem como com a promo\u00e7\u00e3o de seus leg\u00edtimos projetos de desenvolvimento pessoal.\nSchramm (2009) realizou an\u00e1lise da problem\u00e1tica de \u00e9tica aplicada, bio\u00e9tica e \u00e9tica ambiental,\nidentificando que o denominador comum entre elas est\u00e1 na refer\u00eancia de cada uma \u00e0 \u00e9tica e ao ethos, assim como pelos m\u00e9todos comuns para construir seus objetos espec\u00edficos; ou seja: (1) a descri\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o (no duplo sentido de \u201crepresentar\u201d e \u201capresentar\u201d) dos conflitos existentes no ethos; e (2) a prescri\u00e7\u00e3o e a proscri\u00e7\u00e3o de comportamentos humanos.\nAssump\u00e7\u00e3o e Schramm (2012) estudaram as transforma\u00e7\u00f5es urbanas na cidade do Rio de Janeiro relativas a grandes eventos mundiais - Olimp\u00edadas e Copa do Mundo - \u00e0 luz dos elementos para uma an\u00e1lise bio\u00e9tica. Trata-se de importante contribui\u00e7\u00e3o ao apontar o Estado como agente produtor de vulnera\u00e7\u00e3o no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e do processo civilizat\u00f3rio que produz gentrifica\u00e7\u00e3o sob o discurso de revitaliza\u00e7\u00e3o ambiental, expulsando pessoas de seus locais de vida e trabalho para dar lugar a interesses de uma elite globalizada.\nEsses autores evidenciam que h\u00e1 uma \u00e9tica de resist\u00eancia por parte de grupos humanos vulnerados pelo Estado, e que a bio\u00e9tica tem elementos que contribuem para o fortalecimento da luta desses grupos que se re\u00fanem para interagir nos movimentos sociais. Por isso, a bio\u00e9tica precisa voltar, cada vez mais, seu foco anal\u00edtico para processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade, autonomia e resist\u00eancia desses movimentos.\nSchramm (2014) analisou os conceitos de liberalismo, paternalismo, biopol\u00edtica e bio\u00e9tica, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas entre si e abrindo espa\u00e7os para formas de resist\u00eancia \u00e0s amea\u00e7as \u00e0 qualidade de vida de pessoas e popula\u00e7\u00f5es resultantes de a\u00e7\u00f5es question\u00e1veis. Nesse estudo, a bio\u00e9tica \u00e9 justamente vista como forma de resist\u00eancia que inclui a an\u00e1lise de macroproblemas e conflitos coletivos por meio da desconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica pr\u00e9via de categorias, uma cr\u00edtica \u00e9tica e uma oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica concreta a uma anexa\u00e7\u00e3o n\u00e3o justificada da bio\u00e9tica \u00e0 biopol\u00edtica, quando, de fato, \u00e9 poss\u00edvel considerar a bio\u00e9tica como forma de resist\u00eancia \u00e0 biopol\u00edtica. Trata-se de alternativa libertadora frente \u00e0s pr\u00e1ticas de biopol\u00edtica por mediar quest\u00f5es normativas envolvidas pelas rela\u00e7\u00f5es da vida org\u00e2nica (zoe), da vida pr\u00e1tica (b\u00edos) e dessas com a pol\u00edtica (polis), propiciando o empoderamento dos cidad\u00e3os.\nDiscuss\u00e3o\nOs artigos selecionados e descritos abordam aspectos te\u00f3ricos, conceituais e pr\u00e1ticos relacionados a elementos da bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o que contribuem para a implica\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no licenciamento ambiental. Apesar de n\u00e3o tratarem de analisar, especificamente, o licenciamento ambiental, fica evidente que essa problem\u00e1tica est\u00e1 implicada com os problemas bio\u00e9ticos abordados que s\u00e3o discutidos a seguir.\nO capitalismo global, o desenvolvimento local e a quest\u00e3o ambiental\nInicialmente, cabe considerar que a implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos no Brasil deve ser compreendida em sua rela\u00e7\u00e3o com a globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, inscrita nos aspectos dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e biotecnol\u00f3gicos que intensificam as rela\u00e7\u00f5es sociais numa dimens\u00e3o mundial, assim como nos conflitos e, em princ\u00edpio, nas possibilidades de encontrar pontos de converg\u00eancia (Assump\u00e7\u00e3o; Schramm, 2012).\nDe modo semelhante, o processo de refino de petr\u00f3leo situa-se na problem\u00e1tica ambiental por causa de seus impactos locais que se tornam globais, como, por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa, tanto pela emiss\u00e3o de poluentes industriais, quanto pela utiliza\u00e7\u00e3o massiva de autom\u00f3veis. Por isso, insere-se no circuito complexo do capitalismo global em que a amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura para viabilizar processos produtivos representa uma perspectiva para a transfronteiriza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da economia (Assump\u00e7\u00e3o; Schramm, 2012).\nLan\u00e7ando luz sobre o processo de domina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, Assump\u00e7\u00e3o e Schramm (2012) contribuem para a reflex\u00e3o sobre os processos decis\u00f3rios no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o, fen\u00f4meno que n\u00e3o se constitui por meio de acordos horizontais entre os envolvidos, mas se concretiza por meio de rela\u00e7\u00f5es de poder verticais e hier\u00e1rquicas e/ou conflitos efetivos.\nEssas rela\u00e7\u00f5es de poder remetem \u00e0s elites globais e nacionais constitutivas de um poder supranacional ou um imp\u00e9rio em que h\u00e1 transfer\u00eancia de soberania dos Estados-na\u00e7\u00e3o para uma entidade superior marcada por grande tens\u00e3o entre um lugar\ninstitucional e a s\u00e9rie de instrumentos globais utilizado pelo capital, bem como por uma rede ou conjunto de rela\u00e7\u00f5es de poder m\u00faltiplas que atravessam, caracterizam e constituem o corpo social (Negri, 2003; 2006).\nPara estabelecer essas rela\u00e7\u00f5es de poder, faz-se uso do discurso de desenvolvimento econ\u00f4mico local \u00fatil ao poder incorporador do capitalismo global, que realiza coopta\u00e7\u00e3o dos agentes pol\u00edticos para se adequarem \u00e0 l\u00f3gica mercadol\u00f3gica global (Assump\u00e7\u00e3o; Schramm, 2012).\nEsse processo de coopta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 antecedida pela adapta\u00e7\u00e3o ao poder, hist\u00f3ria e diversidade locais. As adapta\u00e7\u00f5es ocorrem \u00e0 medida que esses tr\u00eas campos se tornam mercadorias, que, como tais, atendem \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (Santos, 2005).\nPara Santos (2005), a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 vasto campo de conflitos e se imp\u00f5e como campo hegem\u00f4nico, atuando sobre o consenso de seus membros mais influentes. Tal consenso lhe confere a domina\u00e7\u00e3o e a legitima como a \u00fanica poss\u00edvel ou mais adequada, consolidando-se a partir da simult\u00e2nea nega\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o do consenso. Santos (2000) considera a globaliza\u00e7\u00e3o, de modo geral, perversa por aumentar de forma abissal as desigualdades locais.\nDiante desse cen\u00e1rio complexo de inter-rela\u00e7\u00f5es entre implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos, globaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico local, deve-se analisar os atos humanos e os efeitos irrevers\u00edveis significativos sobre a biosfera (Schramm, 2009; Schramm; Kottow, 2001).\nTamb\u00e9m importa imprimir \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o uma \u00e9tica diretamente voltada para a sobreviv\u00eancia, em longo prazo, da esp\u00e9cie humana. Isso dar-se-\u00e1 pela prote\u00e7\u00e3o da dignidade humana e da preserva\u00e7\u00e3o e restabelecimento de um ambiente saud\u00e1vel (Schramm, 2009). Desse modo, poder\u00e1 se considerar a rela\u00e7\u00e3o entre ethos e oikos, tendo em conta toda a problem\u00e1tica sobre os efeitos dos dispositivos biopol\u00edticos e de biopoder, e sua avalia\u00e7\u00e3o moral e pondera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (Schramm, 2010).\nLicenciamento ambiental e as implica\u00e7\u00f5es bio\u00e9ticas\nO licenciamento ambiental implica responsabilidades tecnocient\u00edficas por parte dos analistas\nambientais (ao estabelecerem os par\u00e2metros dos termos de refer\u00eancia) e dos especialistas (consultores) que elaboram os estudos de impacto ambiental, e responsabilidade pol\u00edtica e social pela decis\u00e3o de aprovar a introdu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de riscos nos territ\u00f3rios em que est\u00e3o ecossistemas, seres vivos e pessoas que habitam os territ\u00f3rios (Silva et al. 2013; Silva et al., 2009).\nOs resultados evidenciam que o licenciamento ambiental se inscreve no campo das preocupa\u00e7\u00f5es da bio\u00e9tica por ser uma interven\u00e7\u00e3o sobre um territ\u00f3rio em que, de modo geral, vivem pessoas e outros seres vivos, que s\u00e3o, geralmente, afetados pelas transforma\u00e7\u00f5es produzidas. A bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o tem sido considerada a \u00e9tica aplicada \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas referidas a fen\u00f4menos e processos vitais por meio de conceitos, argumentos e normas que valorizam e legitimam eticamente os atos humanos cujos efeitos afetam profunda e irreversivelmente, de maneira real ou potencial, os sistemas vitais, sendo quest\u00e3o crucial no licenciamento ambiental com a perspectiva de proteger a sa\u00fade coletiva e os ecossistemas (Schramm, 1995; Silva; Schramm, 1997; Schramm; Kottow, 2001).\nA concep\u00e7\u00e3o de bio\u00e9tica mais adequada a esse contexto \u00e9 a da prote\u00e7\u00e3o adotada por Pontes e Schramm (2004), por ser abrangente para dar conta do vast\u00edssimo espectro de atua\u00e7\u00e3o humana sobre o mundo vivo e que pode afetar positiva ou negativamente os seres humanos, os seres vivos e os delicados equil\u00edbrios autopoi\u00e9ticos que caracterizam o meio ambiente.\nA complexidade envolvendo as situa\u00e7\u00f5es de riscos, os impactos \u00e0 sa\u00fade e a produ\u00e7\u00e3o de novas formas de adoecer e morrer, devido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de processos produtivos poluentes, imp\u00f5e compreender de forma cr\u00edtica as consequ\u00eancias de uma a\u00e7\u00e3o, respondendo a quest\u00f5es filos\u00f3ficas substantivas relativas \u00e0 natureza da \u00e9tica, ao valor da vida (Schramm; Kottow, 2001), incluindo as consequ\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas, em particular as de sa\u00fade (Silva et al., 2013; Silva; Gurgel; Augusto, 2016).\nEm conformidade a essa perspectiva, pode-se afirmar que o licenciamento ambiental \u00e9 momento estrat\u00e9gico para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade coletiva. Por ser um momento de conflito, exige di\u00e1logo aberto sobre as consequ\u00eancias das a\u00e7\u00f5es dos analistas ambientais\ne especialistas (agentes morais) que contribuem para a autoriza\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es produzidas pelos processos produtivos sobre a vida de popula\u00e7\u00f5es, seres vivos e ecossistemas (pacientes morais) (Schramm, 2002; Silva; Gurgel; Augusto, 2016).\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a moralidade no licenciamento ambiental assemelha-se \u00e0 da pesquisa em seres humanos. No entanto, os interesses mercadol\u00f3gicos exercem press\u00e3o maior sobre os agentes morais, ampliando as suspeitas de conflitos de interesses. Um exemplo disso \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de consultoria para a elabora\u00e7\u00e3o dos EIA pelos pr\u00f3prios empreendedores (Zhouri, 2008).\nFica a suspeita de que os interessados na implanta\u00e7\u00e3o certamente n\u00e3o ir\u00e3o produzir provas contra si mesmos, indicando os impactos ambientais reais. Nos casos de empreendimentos p\u00fablicos, o maior interessado tem sido o pr\u00f3prio Estado brasileiro, que tem a responsabilidade de proteger popula\u00e7\u00f5es e grupos amea\u00e7ados, inclusive, pelos interesses mercadol\u00f3gicos.\nA concep\u00e7\u00e3o de Estado protetor pressup\u00f5e que a este cabe o comprometimento com o o requisito de justi\u00e7a sanit\u00e1ria, como o princ\u00edpio de prote\u00e7\u00e3o, que deve ser exercido no sentido de cobrir as necessidades b\u00e1sicas para a constru\u00e7\u00e3o de um ordenamento social justo e de proteger a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es (Pontes; Schramm, 2004).\nProte\u00e7\u00e3o \u00e9 a perspectiva do licenciamento ambiental; no entanto, efetivar a\u00e7\u00f5es que promovam melhor qualidade de vida depende da qualidade dos EIA. Esses devem indicar os impactos reais e as respectivas medidas mitigadoras compensat\u00f3rias a serem desenvolvidas (Silva; Gurgel; Augusto, 2016).\nNesse caso, aplica-se o princ\u00edpio de prote\u00e7\u00e3o recomendado por Schramm e Kottow (2001). Este deve ser entendido como especifica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de responsabilidade, como o mais adequado para abordar os problemas morais relacionados com a sa\u00fade p\u00fablica.\nDessa maneira, a bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o apresenta-se como \u00e9tica da responsabilidade social na qual o Estado se baseia para assumir obriga\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para com as popula\u00e7\u00f5es humanas consideradas em seus contextos reais, que s\u00e3o, ao mesmo tempo, naturais, culturais, sociais e ecoambientais (Pontes; Schramm, 2004; Schramm, 2009).\nNessa perspectiva, o princ\u00edpio de prote\u00e7\u00e3o exige que seja especificado, claramente, aquilo que deve ser protegido, quem deve proteger o que e para quem a prote\u00e7\u00e3o est\u00e1 dirigida, tornando-se, portanto, operacional. Em particular, os grupos populacionais a serem protegidos em suas necessidades espec\u00edficas devem ser esclarecidos sobre as medidas protetoras; caso contr\u00e1rio, estas s\u00f3 poder\u00e3o ser percebidas como paternalistas e/ou arbitr\u00e1rias, tornando-as, portanto, ineficazes (Schramm, 2014).\nAdemais, as informa\u00e7\u00f5es produzidas pelos analistas ambientais e especialistas consultores n\u00e3o devem se reduzir a meandros de pesquisas realizadas para a elabora\u00e7\u00e3o dos EIA, com linguagem conhecida t\u00e3o somente por profissionais atuantes no universo paradoxalmente fechado de institui\u00e7\u00f5es como funda\u00e7\u00f5es de apoio a universidades, ag\u00eancias ambientais e empresas privadas de gest\u00e3o ambiental.\nPor estas raz\u00f5es, o fato de existir nas consultorias especialistas pesquisadores com a suposta isen\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o de fazer o bem, integridade de car\u00e1ter e rigor cient\u00edfico, n\u00e3o garante a etici-dade nem isenta qualquer cientista da suspeita (Schramm, 2002). Um exemplo tem sido a aus\u00eancia de aspectos importantes de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nos EIA no Brasil, o que implica suspeitar da n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o de impactos, com vistas a favorecer a autoriza\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o, desconsiderando a produ\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de riscos \u00e0 sa\u00fade (Silva et al., 2013; Silva; Gurgel; Augusto, 2016).\nUma alternativa no sentido de qualificar os EIA seria o licenciamento ambiental integrado, em que os \u00f3rg\u00e3os ambientais contariam com a participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia (universidades, centros de pesquisas, institutos) por meio de pareceres t\u00e9cnicos para a elabora\u00e7\u00e3o do termo de refer\u00eancia, assim como do pedido de anu\u00eancia, ap\u00f3s an\u00e1lise cr\u00edtica dos EIA por \u00f3rg\u00e3os colegiados de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, como os conselhos de sa\u00fade e os de meio ambiente.\nRessalta-se que os comit\u00eas de \u00e9tica ligados ao Conselho Nacional de Sa\u00fade s\u00e3o locais virtuosos em que se faz uso de ferramentas cognitivas, normativas e protetoras da bio\u00e9tica. O sistema de avalia\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo pelos comit\u00eas de \u00e9tica em pesquisa da Comiss\u00e3o Nacional de \u00c9tica em Pesquisa, inspirado\nna bio\u00e9tica secular, representa-se como ferramenta leg\u00edtima e, primafacie, eficazes para contribuir para a eticidade do licenciamento ambiental, no que se refere \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica (Schramm, 2002; 2010, 2014).\nAs ferramentas conceituais a serem utilizadas para a abordagem do licenciamento ambiental n\u00e3o devem ser aquelas do modelo principialista, baseado nos quatro princ\u00edpios de \u201cn\u00e3o malefic\u00eancia\u201d, \u201cbenefic\u00eancia\u201d, \u201cautonomia\u201d e \u201cjusti\u00e7a\u201d por se apresentarem como inadequadas no tratamento de problemas que ocorrem em contextos coletivos, como os da sa\u00fade p\u00fablica ou da sa\u00fade global (Schramm, 1995; Silva; Schramm, 1997).\nO reconhecimento dos conflitos \u00e9 fundamental porque toda pr\u00e1tica social se inscreve inevitavelmente na dial\u00e9tica entre conflitos e coopera\u00e7\u00e3o que molda as sociedades hist\u00f3ricas. Por isso, a bio\u00e9tica serve como o saber pr\u00e1tico que visa justamente dar conta das implica\u00e7\u00f5es morais, buscando entender, explicar a realidade dos conflitos e tentando estabelecer converg\u00eancias para obter uma esp\u00e9cie de harmonia (Maliandi, 2004).\nDiante do conflito de interesses, em que o Estado brasileiro \u00e9 o maior interessado na amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura por meio de grande obras de desenvolvimento, e em que se manifestam movimentos sociais de resist\u00eancia aos empreendimentos nos locais-comunidades, defende-se, aqui, que a bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o, na sua dimens\u00e3o latosensu, representa uma forma virtuosa de resist\u00eancia, do mesmo modo que se faz quanto \u00e0s pr\u00e1ticas de biopol\u00edtica que submetem o questionamento \u00e9tico a supostas necessidades pragm\u00e1ticas de um realismo pol\u00edtico, considerado mais concreto, efetivo e leg\u00edtimo em sua gest\u00e3o dos corpos, das popula\u00e7\u00f5es e da vida em geral, algumas vezes com o cinismo de um interesse p\u00fablico para justificar pr\u00e1ticas moralmente injustas (Schramm, 2010).\nUm exemplo de como aplicar uma bio\u00e9tica de resist\u00eancia \u00e9 a an\u00e1lise cr\u00edtica dos EIA, nos aspectos socioantropol\u00f3gicos, por meio da opera\u00e7\u00e3o de desconstru\u00e7\u00e3o dos conceitos que materializam os conte\u00fados e de sua reconstru\u00e7\u00e3o \u00e0 luz da bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o, produzindo-se medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias direcionadas a propiciar resist\u00eancia aos efeitos nocivos sobre a sa\u00fade e o ambiente, reconstruindo formas de resist\u00eancia em nome\ndaquilo que n\u00e3o pode estar sujeito \u00e0 desconstru\u00e7\u00e3o: a justi\u00e7a. A desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo anal\u00edtico e interpretativo dos conflitos morais inscritos na biopol\u00edtica, mas tamb\u00e9m ferramenta que justifica pr\u00e1ticas bio\u00e9ticas questionadoras da biopol\u00edtica e do biopoder (Schramm, 2010).\nNesse sentido, pode-se produzir ferramentas de resist\u00eancia que contribuem para o fortalecimento do controle social mediante a coopta\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o do Estado, a exemplo do que ocorre nas audi\u00eancias p\u00fablicas previstas no licenciamento ambiental (Zhouri, 2008). A perspectiva \u00e9 de que as audi\u00eancias p\u00fablicas sejam, de fato, dispositivos de poder deslocados e restitu\u00eddos ao uso comum de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e produ\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo aberto para a justi\u00e7a social.\nSegundo Schramm (2014), a bio\u00e9tica representa, al\u00e9m de um questionamento e uma cr\u00edtica, uma resist\u00eancia \u00e0 biopol\u00edtica e a seu reducionismo ao biol\u00f3gico. Segundo o autor, h\u00e1 inter-rela\u00e7\u00f5es que incluem os interesses da economia e da gest\u00e3o p\u00fablica. A bio\u00e9tica possibilita uma s\u00edntese pr\u00e1tica no processo de \u201cempoderamento\u201d ou \u201cliberta\u00e7\u00e3o\u201d, entendidos como resultado existencial do exerc\u00edcio concreto da cidadania, representado pela democracia participativa.\nNo momento de decidir sobre a implanta\u00e7\u00e3o de um processo produtivo, que transforma as dimens\u00f5es da vida ao autorizar a constru\u00e7\u00e3o das obras por mera decis\u00e3o pol\u00edtica sem levar em conta a vida de seres humanos, dos outros seres vivos e de todo ecossistema, essa aliena\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o da biopol\u00edtica sobre a vida. E, desse modo, cabe \u00e0 bio\u00e9tica se estabelecer como forma de resist\u00eancia \u00e0 biopol\u00edtica e ao biopoder; ou seja, uma alternativa, mediando em prol do empowerment dos cidad\u00e3os (Schramm, 2014).\nConclus\u00e3o\nAmparado numa revis\u00e3o integrativa de literatura, foram identificados entre os elementos da bio\u00e9tica aqueles voltados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, que envolve outras dimens\u00f5es \u00e9ticas: responsabilidade, solidariedade e resist\u00eancia. O m\u00e9todo utilizado da desconstru\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo anal\u00edtico e interpretativo de conflitos contribui para o estabelecimento dos meios de\nprote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no processo de licenciamento ambiental no Brasil.\nNesse sentido, foram estabelecidas rela\u00e7\u00f5es que caracterizam o licenciamento ambiental como vinculado a uma moralidade que implica transforma\u00e7\u00f5es complexas nos territ\u00f3rios onde habitam popula\u00e7\u00f5es e outros seres vivos dos ecossistemas, e que se inscrevem no campo da bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o lato sensu, sendo pertinente a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que visem a melhor qualidade de vida e empodera-mento dos cidad\u00e3os, frente \u00e0s amea\u00e7as de introdu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de nocividades \u00e0 sa\u00fade e de danos ambientais irrevers\u00edveis.\nO tema n\u00e3o \u00e9 esgotado, sendo necess\u00e1rios novos estudos - te\u00f3ricos e emp\u00edricos - sobre outros aspectos da bio\u00e9tica, como ferramentas de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nas situa\u00e7\u00f5es de licenciamento ambiental de grandes empreendimentos.\nReconhece-se as limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo, principalmente quanto ao recurso de busca utilizando o termo licenciamento, no entanto a problem\u00e1tica envolvida est\u00e1 implicada com os problemas bio\u00e9ticos - \u00e9tica ambiental, bio\u00e9tica global, \u00e9tica natural, biopoder, biopol\u00edtica, globaliza\u00e7\u00e3o, movimentos sociais.\nConclui-se que, no contexto do processo de licenciamento ambiental de grandes empreendimentos no Brasil, a bio\u00e9tica pode contribuir como ferramenta te\u00f3rica e pr\u00e1tica para mediar os conflitos morais existentes, realizando a descri\u00e7\u00e3o pormenorizada dos conflitos e de dilemas, a cr\u00edtica, a justifica\u00e7\u00e3o e a proposi\u00e7\u00e3o de medidas moralmente aceit\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o da vida.\nRefer\u00eancias\nASSUMP\u00c7\u00c3O, E. L. A.; SCHRAMM, F. R.S. Elementos para uma an\u00e1lise bio\u00e9tica das transforma\u00e7\u00f5es urbanas recentes no Rio de Janeiro sob a \u00f3tica da globaliza\u00e7\u00e3o. Revista Bio\u00e9tica, Bras\u00edlia, DF, v. 20. n. 1, p. 106-18, 2012.\nDERRIDA, J. Posi\u00e7\u00f5es. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2001. p. 12.\nMALIANDI, R. \u00c9tica: conceptos y problemas. Buenos Aires: Biblos, 2004. p.158.\nNEGRI, A. Cinco li\u00e7\u00f5es sobre imp\u00e9rio. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003. p. 28.\nNEGRI, A. De volta. Rio de Janeiro: Record, 2006.\nP- 99.\nPONTES, C. A.A; SCHRAMM, F. R. Bio\u00e9tica da prote\u00e7\u00e3o e papel do Estado: problemas morais no acesso desigual \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 20, n. 5, p.13191327, 2004.\nSANTOS, B. S. O processo de globaliza\u00e7\u00e3o.\nIn: SANTOS, Boaventura de Sousa. (Org.). A globaliza\u00e7\u00e3o e as ci\u00eancias sociais. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005. p.25-94.\nSANTOS, M. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. Rio de Janeiro: Record, 2000.\nSCHRAMM, F. R. A terceira margem da sa\u00fade: a \u00e9tica \u201cnatural\u201d. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Maguinhos, Rio de Janeiro, v. 1, n. 2, p. 54-68, 1995.\nSCHRAMM, F. R. A bio\u00e9tica, seu desenvolvimento e import\u00e2ncia para as Ci\u00eancias da Vida e da Sa\u00fade. Revista Brasileira de Cancerologia, Rio de Janeiro, v. 48. n. 4, p. 609-615, 2002.\nSCHRAMM, F. R. \u00c9tica aplicada, bio\u00e9tica e \u00e9tica ambiental, rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis: o caso da bio\u00e9tica global. Cadernos de Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 17, n. 3, p. 511-630, 2009.\nSCHRAMM, F. R. A bio\u00e9tica como forma de resist\u00eancia \u00e0 biopol\u00edtica e ao biopoder. Revista Bio\u00e9tica, Bras\u00edlia, DF, v.18. n.3, p.519-35, 2010.\nSCHRAMM, F. R. Dial\u00e9tica entre liberalismo, paternalismo de Estado e biopol\u00edtica. An\u00e1lise\nconceitual, implica\u00e7\u00f5es bio\u00e9ticas e democr\u00e1ticas. Revista Bio\u00e9tica, Bras\u00edlia, DF, v. 22. n. 1, p. 10-17, 2014.\nSCHRAMM, F. R.; KOTTOW, Miguel. Principios bio\u00e9ticos en salud p\u00fablica: limitaciones y propuestas. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 17, n. 4, p. 949-956, 2001.\nSILVA, E. R.; SCHRAMM, F. R. A quest\u00e3o ecol\u00f3gica: entre a ci\u00eancia e a ideologia/utopia de uma \u00e9poca. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 13, n. 3, p.355-382, 1997.\nSILVA, J. M. et al. A inter-rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade, trabalho e ambiente no licenciamento da refinaria do Nordeste. Tempus: Actas de Sa\u00fade Coletiva, Bras\u00edlia, DF, v. 4, n. 4, p. 72-83, 2009.\nSILVA, J. M.; et al. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e sa\u00fade do trabalhador nos estudos de impacto ambiental de refinarias no Brasil. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 3, p. 687-700, 2013.\nSILVA, J. M.; GURGEL, I. D. G.; AUGUSTO, L. G. S.\nSa\u00fade, ecologia de saberes e estudos de impactos ambientais de refinarias no Brasil. Interface -comunica\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, Botucatu, v. 20.\nn.\t56, p. 111-122, 2016.\nSOUZA, M. T.; SILVA, M. D.; CARVALHO, R.\nRevis\u00e3o integrativa: o que \u00e9 e como fazer? Einstein (S\u00e3o Paulo), S\u00e3o Paulo, v. 8, n. 1, p.102-106, 2010.\nZHOURI, A. Justi\u00e7a ambiental, diversidade cultural e accountability - desafios para a governan\u00e7a ambiental. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 23, n. 68, p. 97-107, 2008.\nContribui\u00e7\u00e3o dos autores\nSilva foi respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o do estudo, an\u00e1lise e reda\u00e7\u00e3o. Giraldo e Schramm realizaram an\u00e1lise dos dados e reda\u00e7\u00e3o final. Santo e Mendes contribu\u00edram para a reda\u00e7\u00e3o do artigo.\nRecebido:13/03/2017\nReapresentado: 17/05/2017\nAprovado: 17/08/2017"}]}}}