{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13572"}, {"@name": "filename", "#text": "19600_manoel_jl_me_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "C\u00e2mpus de Presidente Prudente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJHONATAN LASZLO MANOEL \n\n \n\n \n\nVULNERABILIDADE AMBIENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE MARING\u00c1 \u2013 PR: \n\nsubs\u00eddios \u00e0 geomorfologia geogr\u00e1fica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente - SP \n\n 2018  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nC\u00e2mpus de Presidente Prudente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJHONATAN LASZLO MANOEL \n\n \n\n \n\n \n\nVULNERABILIDADE AMBIENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE MARING\u00c1 \u2013 PR: \n\nsubs\u00eddios \u00e0 geomorfologia geogr\u00e1fica \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Estadual \n\nPaulista, Campus de Presidente Prudente, como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Geografia. \n\nOrientador: Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes \n\nLinha de Pesquisa: Din\u00e2micas da Natureza \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente - SP \n\n2018 \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente, ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico (CNPq), pelo apoio financeiro para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAo Professor Doutor Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes, pelas orienta\u00e7\u00f5es, \n\nconversas e ao imenso apoio dado durante esses mais de dois anos de conv\u00edvio \n\nque se estendem. \n\nA Professora Doutora Isabel Cristina Moroz Caccia Gouv\u00eaa que ajudou a \n\narquitetar e estruturar o projeto de pesquisa que deu in\u00edcio a esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos amigos do Laborat\u00f3rio de Sedimentologia e An\u00e1lise de Solos, pelos \n\nper\u00edodos de aprendizagem, trocas de experi\u00eancias e momentos de descontra\u00e7\u00e3o \n\nque ajudaram em muito no meu amadurecimento acad\u00eamico, cient\u00edfico e \n\nprofissional. \n\nAos amigos do Laborat\u00f3rio de Geologia, Geomorfologia e Recursos \n\nH\u00eddricos, Gustavo, Jo\u00e3o Pimenta e Aline pelos bons papos durante os eventos que \n\ntivemos a oportunidade de viajar juntos e nos divertirmos, em que estas palavras \n\nse estendem para o Professor Doutor Paulo Cesar Rocha. \n\n\u00c0 minha namorada Mariana, por sempre me apoiar em todos os \n\nmomentos ao longo desses mais de seis anos juntos, estando sempre presente \n\nao meu lado e se sacrificando por mim durante todos os per\u00edodos da minha vida \n\nacad\u00eamica. \n\nAos meus familiares, principalmente \u00e0 minha av\u00f3 In\u00eas, minha tia Stefania, \n\ne aos meus pais, que por toda a minha vida sempre fizeram o poss\u00edvel e o \n\nimposs\u00edvel, deixando muitas vezes de lado seus interesses pessoais para me \n\najudar. \n\nPor fim, ao meu av\u00f4 Ant\u00f4nio, que por mais que estivesse ausente ao longo \n\ndestes sete anos, sempre foi uma pessoa que, sem d\u00favida alguma, eu poderia \n\nchamar de pai pelas brincadeiras durante a inf\u00e2ncia e todo o suporte que ele me \n\ndeu durante o tempo em que esteve por perto. \n\n\n\n \n \n\n \n\nSum\u00e1rio \nINTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................................. 13 \n\nOBJETIVOS................................................................................................................................... 16 \n\nObjetivos ................................................................................................................................. 16 \n\nPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS......................................................................................... 17 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO: ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO E A SOCIEDADE-\n\nNATUREZA EM UMA PERSPECTIVA A RESPEITO DA APROPRIA\u00c7\u00c3O DO RELEVO. ................... 25 \n\n1.1 O espa\u00e7o e a sua natureza. .............................................................................................. 26 \n\n1.2 Espa\u00e7o e tempo. ................................................................................................................ 29 \n\n1.3 A geomorfologia no contexto geogr\u00e1fico, a geomorfologia geogr\u00e1fica. ....................... 31 \n\n1.4 A temporalidade da geomorfologia. ............................................................................... 34 \n\n1.5 A paisagem no espa\u00e7o-tempo. ......................................................................................... 37 \n\n1.6 Considera\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es a respeito da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. .................... 44 \n\n1.7 A Apropria\u00e7\u00e3o do relevo e os rebatimentos no espa\u00e7o urbano. ..................................... 47 \n\n1.8 Vulnerabilidades ambientais e a apropria\u00e7\u00e3o do relevo. ............................................... 51 \n\n1.9 A cartografia como instrumento de aux\u00edlio \u00e0 an\u00e1lise geogr\u00e1fica. ................................. 55 \n\n1.10 Aspectos e considera\u00e7\u00f5es sobre o planejamento urbano e pr\u00e1ticas urban\u00edsticas. ...... 58 \n\n1.10.1 Hist\u00f3rico e legado. .................................................................................................... 58 \n\n1.10.2 Zoneamento urbano. ................................................................................................ 62 \n\n1.11 Planejamento ambiental. ............................................................................................... 64 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA REGIONAL DO MUNICIPIO DE MAR\u00cdNGA-PR 69 \n\n2.1. Aspectos F\u00edsicos ............................................................................................................... 70 \n\n2.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico do norte do Paran\u00e1. .................................................. 70 \n\n2.2 Aspectos Hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o regional do mun\u00edcipio de Maring\u00e1 e de sua cidade.. 78 \n\n2.2.1 Constitui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e hist\u00f3rica do munic\u00edpio e da cidade de Maring\u00e1. .............. 78 \n\nMaring\u00e1 teve sua funda\u00e7\u00e3o concretizada no dia 10 de maio de 1947, ap\u00f3s a Companhia \n\nMelhoramentos do Norte do Paran\u00e1 (CMNP) suceder e tomar frente dos neg\u00f3cios que \n\nvinham sendo realizados pela Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1 (CTNP). ................. 78 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 A EXPANS\u00c3O URBANA DA CIDADE DE MARING\u00c1 EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 \n\nVULNERABILIDADE AMBIENTAL: AVALIA\u00c7\u00c3O DO QUADRO AMBIENTAL URBANO E \n\nPERSPECTIVAS PARA NOVAS \u00c1REAS DE CRESCIMENTO URBANO. ........................................... 86 \n\n3.1 Breve hist\u00f3rico sobre a expans\u00e3o urbana de Maring\u00e1. .............................................. 87 \n\n3.2 An\u00e1lise dos aspectos f\u00edsicos do munic\u00edpio de Maring\u00e1. .................................................. 90 \n\n3.3 Avalia\u00e7\u00e3o do quadro de Vulnerabilidade Ambiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1: \n\nApropria\u00e7\u00e3o do relevo e a mutualidade das rela\u00e7\u00f5es ambientais e sociais. ...................... 106 \n\n3.3.1 Panorama geral da Vulnerabilidade Ambiental do s\u00edtio urbano de Maring\u00e1. ......... 106 \n\n\n\n \n \n\n \n\n3.3.2 Vulnerabilidade Ambiental dos pontos de amostragem. ............................................. 110 \n\n3.4 O plano urban\u00edstico do munic\u00edpio de Maring\u00e1: avali\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade Ambiental \n\natrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico ao longo dos anos. ........................... 121 \n\n3.5 Aptid\u00e3o das \u00e1reas ambientalmente prop\u00edcias para a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura e \n\nexpans\u00e3o urbana. ..................................................................................................................... 128 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................................... 134 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIGR\u00c1FICAS ................................................................................................... 138 \n\nAP\u00caNDICE .................................................................................................................................. 150 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o da terra e a Vulnerabilidade Ambiental da cidade de Maring\u00e1-PR. .. 151 \n\nANEXO ....................................................................................................................................... 155 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do mun\u00edcipio e da cidade de Maring\u00e1. .................................................... 14 \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das diferentes concep\u00e7\u00f5es de tempo por Monteiro (2000). ............ 36 \n\nFigura 3 \u2013 O conceito de paisagem sobre a perspectiva de diversos autores. ........................... 44 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do Estado do Paran\u00e1. ....................................................................... 71 \n\nFigura 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos principais grupos litol\u00f3gicos e perfil estratig\u00e1fico. .......................... 72 \n\nFigura 6 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado do Paran\u00e1. ............................................................. 74 \n\nFigura 7 \u2013 Mosaico representativo das principais \u00e1reas verde da cidade de Maring\u00e1. A \u2013 Parque \n\nAlfredo Werner Nyfeller. B: Parque do Jap\u00e3o, C: Parque do Ing\u00e1. ............................................. 76 \n\nFigura 8 \u2013 Mapa Pedol\u00f3gico da macrorregi\u00e3o de Maring\u00e1. ........................................................ 77 \n\nFigura 9 \u2013 Plano urban\u00edstico elaborado a partir do anteprojeto de Jorge de Macedo Vieira. .... 83 \n\nFigura 10 \u2013 Foto representativa do espig\u00e3o em que o centro urbano da cidade de Maring\u00e1 se \n\nencontra. ..................................................................................................................................... 90 \n\nFigura 11 \u2013 Corte de estrada com afloramentos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral na base e presen\u00e7a de \n\nNitossolos Vermelhos nos topos das colinas. ............................................................................. 91 \n\nFigura 12 \u2013 Carta hipsom\u00e9trica do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. ................................................. 93 \n\nFigura 13 \u2013 Carta Geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. ...................................................... 94 \n\nFigura 14 \u2013 Cartas de Declividade do Munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. ............................................ 97 \n\nFigura 15  \u2013 Cartas da disseca\u00e7\u00e3o do relevo do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. ............................. 98 \n\nFigura 16 \u2013 Esbo\u00e7o pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. ............................................... 102 \n\nFigura 17 \u2013 Cartas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. ...................... 105 \n\nFigura 18 \u2013 Carta de Vulnerabilidade ambiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR, em conjunto \n\ncom os pontos de amostragem levantados em campo. ........................................................... 107 \n\nFigura 19 \u2013 Principal setor de vulnerabilidade ambiental m\u00e9dia da cidade de Maring\u00e1 \u2013 PR. . 109 \n\nFigura 20 \u2013 Vis\u00e3o perif\u00e9rica da Zona 20 do munic\u00edpio de Maring\u00e1, pr\u00f3ximo ao limite do \n\nper\u00edmetro urbano. ..................................................................................................................... 109 \n\nFigura 21 \u2013 Ponto de amostragem 1, que apresentam um n\u00edvel de vulnerabilidade ambiental \n\nbaixa. ......................................................................................................................................... 111 \n\nFigura 22 \u2013 Perfil topogr\u00e1fico da rua Carlos Correa Borges, demarcando a altimetria e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o na vertente do ponto de amostragem 2. ............................................................... 112 \n\nFigura 23 \u2013 Ponto de amostragem 2, que \u00e9 constatado uma \u00e1rea de contato com n\u00edveis muito \n\nbaixos, baixos e m\u00e9dios de vulnerabilidade ambiental. ........................................................... 112 \n\nFigura 24 \u2013 Ponto de amostragem 3, no extremo sul do munic\u00edpio de Maring\u00e1 no Distrito de \n\nFloriano. Consta com empreendimentos do Programa Minha Casa, Minha Vida, caracterizado \n\npela constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es para as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda. ........................................ 114 \n\nFigura 25 \u2013 Relevo mais movimentado, nas proximidades do Conjunto Habitacional Jos\u00e9 Israel \n\nFactori, no Distrito de Floriano, no munic\u00edpio de Maring\u00e1. ...................................................... 114 \n\nFigura 26 \u2013 Vista \u00e1rea do ponto de amostragem 3, enfatizando elementos constituintes da \n\npaisagem. .................................................................................................................................. 115 \n\nFigura 27 \u2013 Ponto de amostragem 4, caracterizada por um loteamento pronto para receber \n\nhabita\u00e7\u00f5es e edifica\u00e7\u00f5es. .......................................................................................................... 116 \n\n\n\n \n \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Ponto de amostragem 5, com predomin\u00e2ncia de cultivo tempor\u00e1rio, com um relevo \n\nmais movimentado ao fundo. ................................................................................................... 117 \n\nFigura 29 \u2013 Ponto de amostragem 5, com destaque para o centro da cidade com um perfil \n\ntopogr\u00e1fico plano. ..................................................................................................................... 117 \n\nFigura 30 \u2013 Ponto de amostragem 6, a oeste da cidade de Maring\u00e1 caracterizado por uma \u00e1rea \n\nloteado em espera para seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o. ........................................................................... 119 \n\nFigura 31 \u2013 Foto frontal do ponto de amostragem 6, com destaque para um compartimento do \n\nrelevo mais declivoso. ............................................................................................................... 119 \n\nFigura 32 \u2013 Ponto de amostragem 7, no extremo oeste do munic\u00edpio da cidade de Maring\u00e1 com \n\nlotes em expectativa para ocupa\u00e7\u00e3o. ....................................................................................... 120 \n\nFigura 33 \u2013 Mosaico s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Maring\u00e1 \u2013 PR, entre os \n\nanos de 1947-2014. ................................................................................................................... 122 \n\nFigura 34 \u2013 Carta de Aptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do Munic\u00edpio de Maring\u00e1. ......................... 131 \n\nFigura 35 \u2013 Pre\u00e7o m\u00e9dio de terrenos ofertados nos classificados do jornal O Di\u00e1rio do Norte do \n\nParan\u00e1 da cidade de Maring\u00e1-PR, no ano de 2000. .................................................................. 152 \n\nFigura 36 \u2013  Pre\u00e7o m\u00e9dio de terrenos ofertados nos classificados do jornal O Di\u00e1rio do Norte do \n\nParan\u00e1 da cidade de Maring\u00e1-PR, no ano de 2008. .................................................................. 153 \n\nFigura 37 \u2013 Pre\u00e7o m\u00e9dio de terrenos ofertados nos classificados do jornal O Di\u00e1rio do Norte do \n\nParan\u00e1 da cidade de Maring\u00e1-PR, no ano de 2012. .................................................................. 154 \n\nFigura 38 \u2013 Croqui do munic\u00edpio de Maring\u00e1, com as \u00e1reas notificadas para o Parcelamento, \n\nEdifica\u00e7\u00f5es ou Utiliza\u00e7\u00e3o Compuls\u00f3ria. ..................................................................................... 156 \n\nFigura 39 \u2013 Mapa Urbano - Restri\u00e7\u00f5es e Aptid\u00f5es da cidade de Maring\u00e1. ............................... 157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS E GR\u00c1FICOS \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos fatores f\u00edsicos da paisagem ........................................ 21 \n\nTabela 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o aceita pelo software ArcGis 10.3 .......................................................... 21 \n\nTabela 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica da declividade ................................................................... 22 \n\nTabela 4 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica das classes de solos........................................................... 22 \n\nTabela 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra .............................................. 22 \n\nTabela 6 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica da disseca\u00e7\u00e3o do relevo .................................................... 22 \n\nTabela 7 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica das litologias ..................................................................... 23 \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos fatores ambientais ....................................................... 23 \n\nTabela 9 - Distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental do Munic\u00edpio de Maring\u00e1......19 \n\nGr\u00e1fico 1 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do Munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR...........................................98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nRESUMO \n\nA cidade de Maring\u00e1-PR tem como caracter\u00edstica, em seu projeto arquitet\u00f4nico original, \numa malha urbana com bairros e ruas planejados. Por\u00e9m, este projeto n\u00e3o somente a \ncidade, visto que, com o passar dos anos, a mesma come\u00e7ou a se expandir e a criar novas \n\u00e1reas de expans\u00e3o urbana. Assim, a presente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado teve como \nobjetivo principal analisar, avaliar e comparar os n\u00edveis de vulnerabilidade ambientais \ndo munic\u00edpio englobando o projeto urban\u00edstico original da cidade de Maring\u00e1, em \ncontraponto com as \u00e1reas que surgiram ap\u00f3s a sua expans\u00e3o urbana. A metodologia \nenvolve a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre quest\u00f5es ambientais urbanas, planejamento e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em cidades e a rela\u00e7\u00e3o com aspectos da geomorfologia. \nDesta forma, atrav\u00e9s do uso de software cartogr\u00e1fico Software ArcGis 10.3, foi \nconfeccionada a carta de Vulnerabilidade Ambiental adaptada da metodologia de Ross \n(1994) e Ross (1996). A carta \u00e9 o resultado do cruzamento de dados do meio f\u00edsico da \npaisagem, tais como declividade, solos, disseca\u00e7\u00e3o do relevo, geologia, bem como \ntamb\u00e9m do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Identificou-se 4 n\u00edveis de Vulnerabilidade \nAmbiental no munic\u00edpio de Maring\u00e1-PR (muito baixa, baixa, m\u00e9dia e alta), partindo de \nseu plano urban\u00edstico inicial at\u00e9 compreender todo o territ\u00f3rio do munic\u00edpio. Para \naferi\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de vulnerabilidade, foram analisados sete pontos de amostragem, \nonde elaborou-se a carta de aptid\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o urbana com os n\u00edveis de inadequadas, \ncom restri\u00e7\u00f5es, admiss\u00edveis e adequadas. Espera-se que a presente pesquisa, possa \ncontribuir no ordenamento territorial das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da malha \nurbana sobre o relevo, respeitando os n\u00edveis de vulnerabilidade ambiental do meio \nf\u00edsico, a fim de evitar gerar problemas ambientais e sociais no munic\u00edpio de Maring\u00e1-PR. \n\nPalavras-Chave: Geomorfologia, Vulnerabilidade ambiental, Expans\u00e3o urbana, \n\nMunic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe city of Maring\u00e1-PR has, in its original architectural design, an urban network with \n\nneighborhoods and planned streets. However, this project does not cover the entire city, \n\nsince, over the years, it has begun to expand and to create new areas of urban \n\nexpansion. analyze, evaluate and compare the levels of environmental vulnerability of \n\nthe municipality encompassing the original urban development project of the city of \n\nMaring\u00e1, in counterpoint to the areas that emerged after its urban expansion. The \n\nmethodology involves the literature review on urban environmental issues, sustainable \n\nurban planning and development and the relationship with aspects of geomorphology. \n\nThus, through the use of cartographic software, ArcGis 10.3, the Environmental \n\nVulnerability letter adapted from the methodology of Ross (1994) and Ross (1996) was \n\nprepared. The chart is the result of cross-referencing physical landscape data, such as \n\ndeclivity, soil, relief dissection, geology, as well as land use and occupation. It was \n\nidentified 4 levels of Environmental Vulnerability in the municipality of Maring\u00e1-PR (very \n\nlow, low, medium and high), starting from its initial urban plan until it understood the \n\nentire territory of the municipality. In order to assess the levels of vulnerability, seven \n\nsampling points were analyzed, where the suitability letter for the urban occupation was \n\nelaborated with the levels of inadequate, with restrictions, admissible and adequate. It \n\nis hoped that the present research will contribute to the territorial organization of the \n\nforms of occupation and expansion of the urban network on the relief, respecting the \n\nlevels of environmental vulnerability of the physical environment, in order to avoid \n\ngenerating environmental and social problems in the municipality of Maring\u00e1- \n\nPR.Keywords: Urban Geomorphology, Geographic Geomorphology, Environmental \n\nVulnerability, Maring\u00e1-PR. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 13  \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nO que define uma cidade? S\u00e3o suas ruas, suas constru\u00e7\u00f5es, o prefeito e os \n\nvereadores que administram uma determinada por\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio? \n\nLefebvre (2008) define o urbanismo como sendo a atividade que \u201ctra\u00e7a a \n\nordena\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos humanos no territ\u00f3rio com tra\u00e7os de pedra, de \n\ncimento ou de metal\u201d (p.137). \n\nEspecificando um pouco mais, o que definiria uma cidade planejada? Seria o \n\ntra\u00e7ado quase que perfeito de suas vias para uma melhor mobilidade urbana? \u00c1reas \n\nverdes que preenchem e tornam este tipo de cidade mais agrad\u00e1vel? \u00c1reas espec\u00edficas \n\npara o desenvolvimento de cada atividade que comp\u00f5e esta cidade (industrial, \n\ncomercial, residencial e etc)? Ou seria uma cidade que n\u00e3o se desenvolveu \n\nespontaneamente, mas sim atrav\u00e9s de um plano arquitet\u00f4nico bem definido, em uma \n\ndeterminada localidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico previamente escolhida? \n\nNorteando-se por essas reflex\u00f5es \u00e9 que a presente pesquisa ser\u00e1 desenvolvida. \n\nPara tanto, optou-se pelo munic\u00edpio de Maring\u00e1, localizado no norte do estado do \n\nParan\u00e1, o qual teve o in\u00edcio de sua constru\u00e7\u00e3o por volta dos anos finais da d\u00e9cada de \n\n1940 e cujo n\u00facleo central \u00e9 planejado. Abaixo segue a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\nlocalizado ao norte do estado do Paran\u00e1 (figura 1), aproximadamente entre as latitudes \n\n23\u00ba 15\u2019 e 23\u00ba 34\u2019 S e longitudes 51\u00ba 50\u2019e 52\u00ba 06\u2019 W, com altitude m\u00e9dia de 540 m (SALA, \n\n2005). \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 14  \n \n\n \nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do mun\u00edcipio e da cidade de Maring\u00e1. \nFonte: Cordovil e Rodrigues (2012). \n \n\nUm dos principais lugares que a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \u00e9 mais acintosa \n\nefetua-se no meio urbano, sendo a urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada o principal causador dos \n\nproblemas ambientais urbanos, pela \u201csimples\u201d falta do m\u00ednimo de planejamento urbano \n\nambiental, ou de um planejamento que abarque toda a popula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 induzido \n\na parcelas da popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 s\u00e3o fartas ou providas de aparatos urbanos. \n\n  Desta forma, n\u00e3o s\u00f3 a desigualdade socioambiental \u00e9 intensificada, mas tamb\u00e9m \n\noutros indicadores sociais s\u00e3o exacerbados, como a diferencia\u00e7\u00e3o socioespacial e a \n\npr\u00f3pria valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. \n\n Por isto, a necessidade de uma an\u00e1lise mais integrada do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 \n\nvital, principalmente no meio urbano, de modo que a urbaniza\u00e7\u00e3o modifica os \n\nelementos das paisagens, que logo modifica as din\u00e2micas naturais, sendo as fra\u00e7\u00f5es \n\nmenos abastadas da popula\u00e7\u00e3o as que sofrem com mais intensidade os efeitos ca\u00f3ticos \n\ndas altera\u00e7\u00f5es das din\u00e2micas naturais, ou por simplesmente terem que habitar \u00e1reas de \n\nriscos ambientais pela aus\u00eancia de pol\u00edticas de planejamento urbano e das \n\ndesigualdades socioecon\u00f4micas assistidas, principalmente nos grandes centros urbanos \n\ndo Brasil. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 15  \n \n\n Partindo deste pressuposto, alguns instrumentos de an\u00e1lise podem ser utilizados \n\npara ao menos apontar as defici\u00eancias e as instabilidades urbanas, como a cartografia \n\ngeomorfol\u00f3gica e a Vulnerabilidade Ambiental. Ambas conseguem condizer para \n\nobjetivos semelhantes, em que se tornam ferramentas de suporte para a investiga\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de problemas ambientais urbanos e podendo apontar medidas \n\nmitigat\u00f3rias. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de Vulnerabilidade Ambiental neste trabalho \u00e9 \n\nempregada pelo devido fato de que a mesma aborda de forma integrada aspectos \n\nambientais, tais quais solos, vegeta\u00e7\u00e3o, geologia, geomorfologia, declividade, com \n\naspectos sociais que o pesquisador julgar necess\u00e1rios para sua an\u00e1lise. A vulnerabilidade \n\nambiental utiliza aspectos de interven\u00e7\u00e3o humana e de fatores socioecon\u00f4micos. Assim, \n\nao estudar a superf\u00edcie terrestre e seu relevo, indica quem ocupa o mesmo, suas formas \n\nde apropria\u00e7\u00e3o e quais as condi\u00e7\u00f5es naturais impostas em uma determinada localidade \n\ne sua popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEspontaneamente, est\u00e1 disserta\u00e7\u00e3o partiu do ponto de vista da an\u00e1lise do meio \n\nf\u00edsico, como se deu a evolu\u00e7\u00e3o da malha urbana de uma cidade que se auto intitula \n\nplanejada dentro do territ\u00f3rio municipal, que conta com seu plano urban\u00edstico original \n\nmuito bem estruturado e planejado em face aos fatores f\u00edsico que propiciam ou  n\u00e3o a \n\nocupa\u00e7\u00e3o delas, n\u00e3o sendo um caso restrito a cidade Maring\u00e1, mas tantas outras como \n\nGoi\u00e2nia, Belo Horizonte, que tem seus problemas agravados pelas suas dimens\u00f5es e \n\nrepresentatividades. \n\nOu seja, ao analisar o meio urbano \u00e9 importante ressaltar a historicidade da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano em detrimento dos fatores do meio f\u00edsico, \n\ncomo tipo de rocha, declividade, relevo e tipos diferentes de solos, que propiciam ou \n\nn\u00e3o, um bom aproveitamento de todo o ambiente a ser urbanizado de forma que as \n\naltera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas naturais sejam minimizadas. \n\nEntretanto, a estudar o espa\u00e7o urbano \u00e9 sempre cab\u00edvel avaliar n\u00e3o as suas \n\ndin\u00e2micas de um ponto de vista geral, de forma que, alguns fatores ou situa\u00e7\u00f5es possam \n\npassar despercebidas que exacerbam disparidades relacionadas ao meio social, quanto \n\nao meio f\u00edsico, no qual \u00e9 poss\u00edvel exibir quadros diferentes de uma mesma localidade, \n\ndo modo que, a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano se d\u00e1 em diferentes n\u00edveis e em \n\ndiferentes escalas de tempo. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 16  \n \n\nPor fim, este trabalho compreende o mun\u00edcipio de Maring\u00e1 e sua cidade, visto \n\nque o surgimento das cidades (principalmente as grandes cidades) simboliza a \n\ninterfer\u00eancia e a apropria\u00e7\u00e3o do meio natural pelo homem, geralmente de forma \n\ndesordenada, causando in\u00fameros transtornos aos cidad\u00e3os que a habitam. Assim, qual \n\nseria o n\u00edvel da Vulnerabilidade Ambiental de uma cidade como Maring\u00e1 que surgiu na \n\npaisagem de forma concreta e organizada e em suas \u00e1reas p\u00f3s-funda\u00e7\u00e3o do projeto \n\nurban\u00edstico? Portanto, este trabalho tem como intuito analisar a Vulnerabilidade \n\nAmbiental do munic\u00edpio a partir do seu plano urban\u00edstico inicial, passando por uma \n\nan\u00e1lise de todo o s\u00edtio urbano, comparando os diferentes n\u00edveis de Vulnerabilidade \n\nAmbiental no qual a cidade foi expandindo-se atrav\u00e9s do tempo, tendo como produtos \n\nfinais, bases cartogr\u00e1ficas s\u00ednteses que representam o quadro ambiental do munic\u00edpio \n\nde Maring\u00e1. \n\nOBJETIVOS \n\nObjetivos \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal analisar e comparar os n\u00edveis \n\nde vulnerabilidade ambientais do munic\u00edpio englobando o projeto urban\u00edstico original \n\nda cidade de Maring\u00e1, em contraponto com as \u00e1reas que surgiram ap\u00f3s a sua expans\u00e3o \n\nurbana, tendo como objetivo final a confec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos que \n\npossam auxiliar na expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio. \n\nPara se alcan\u00e7ar o objetivo geral, os seguintes objetivos espec\u00edficos foram \n\npropostos: \n\n? Sintetizar a expans\u00e3o urbana da cidade de Maring\u00e1; \n\n? Analisar o meio f\u00edsico do munic\u00edpio de Maring\u00e1 sobrepondo os dados \n\ngeomorfol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, clinogr\u00e1ficos e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nterra; \n\n? Elaborar e avaliar as vulnerabilidades ambientais do munic\u00edpio de Maring\u00e1-PR, \n\nem rela\u00e7\u00e3o a um panorama geral do munic\u00edpio e atrav\u00e9s de 7 pontos de \n\namostragem auferidos em campo; \n\n? Avaliar o plano urban\u00edstico original em face a malha urbana atual do munic\u00edpio \n\nde Maring\u00e1 e suas as altera\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o geogr\u00e1fico ao longo do tempo. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 17  \n \n\n? Delimitar \u00e1reas ambientalmente prop\u00edcias para a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura \n\ne expans\u00e3o urbana; \n\n \n\nPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nO presente estudo foi realizado, em seu primeiro momento, a partir de um amplo \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico sobre temas como: Cidade de Maring\u00e1, Geomorfologia, \n\nGeomorfologia Urbana, Plano Diretor, Planejamento Urbano e, por fim, Expans\u00e3o \n\nUrbana, para a constitui\u00e7\u00e3o de uma base para a discuss\u00e3o e o aprofundamento te\u00f3rico-\n\nconceitual.  \n\nAp\u00f3s o levantamento e leituras para a sistematiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica-conceitual da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, o presente trabalho passou para a sua segunda etapa, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos. Desta forma, a fase da coleta de campo contou com tr\u00eas trabalhos de campo, \n\nno qual o primeiro teve como intuito buscar e levantar uma base de dados cartogr\u00e1fica, \n\ntrabalhos e projetos existentes relacionados \u00e0s quest\u00f5es de planejamento ambiental e \n\nurbano. Por\u00e9m, o mesmo foi prejudicado, no qual os pontos de coletas de dados se \n\nencontravam fechados ou em recesso, como por exemplo, o IAP (Instituto Ambiental \n\nParanaense), o GEMA (Grupo de Estudos do Meio Ambiente) da Universidade Estadual \n\nde Maring\u00e1 e a pr\u00f3pria Prefeitura Municipal. Al\u00e9m disto, ocorreram fortes chuvas no dia \n\ndo trabalho de campo, prejudicando o deslocamento aos pontos de observa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana da cidade. \n\nContudo, algumas considera\u00e7\u00f5es, que auxiliaram no momento da compila\u00e7\u00e3o \n\ndos dados cartograf\u00e1veis, foram feitas, tais como por exemplo, informa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas \n\nsobre o sistema de drenagem urbana de parte da cidade de Maring\u00e1, que n\u00e3o foi afetada \n\npela forte chuva. Constatou-se a boa funcionalidade do sistema de escoamento \n\nsuperficial (drenagem) mostrando o adequado planejamento ambiental urbano em sua \n\nparte central, na qual se encontra o zoneamento urbano prim\u00e1rio da cidade, escopo da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o do segundo trabalho de campo no mun\u00edcipio de Maring\u00e1, foi \n\nposs\u00edvel a coleta de uma base cartogr\u00e1fica, documentos e bibliografias, junto ao setor \n\nde topografia da prefeitura municipal de Maring\u00e1, Departamento de Geografia UEM e \n\ndo Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles da Universidade Estadual de Maring\u00e1, em que foi \n\nposs\u00edvel aglutinar dados suficientes para a compila\u00e7\u00e3o de uma base de dados e a gera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 18  \n \n\nde cartas tem\u00e1ticas e do pr\u00f3prio mapa de Vulnerabilidade Ambiental que engloba todo \n\no mun\u00edcipio. \n\nSendo assim, o terceiro trabalho de campo teve como intuito identificar as \u00e1reas \n\ncom as diferentes vulnerabilidades ambientais e partes perif\u00e9ricas da cidade e do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\nO hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de Maring\u00e1 foi elaborado atrav\u00e9s de relat\u00f3rios \n\ne documentos da \u201dCompanhia Melhoramentos Norte do Paran\u00e1\u201d \u2013 CMNP, que foi a \n\nprincipal empresa respons\u00e1vel pela coloniza\u00e7\u00e3o do norte do Paran\u00e1, em documentos \n\ncontidos no site da pr\u00f3pria prefeitura municipal da cidade de Maring\u00e1 e em disserta\u00e7\u00f5es \n\ne teses a respeito da urbaniza\u00e7\u00e3o do norte do estado do Paran\u00e1 e da pr\u00f3pria cidade de \n\nMaring\u00e1. \n\nEm posse das bases cartogr\u00e1ficas, foi necess\u00e1rio confeccionar alguns mapas e \n\ncartas para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, no qual foram necess\u00e1rias algumas revis\u00f5es, \n\najustes espaciais e at\u00e9 corre\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas para se chegar a resultados mais \n\nrefinados e precisos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica para o aux\u00edlio da an\u00e1lise da Vulnerabilidade \n\nAmbiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1 foi realizada com a utiliza\u00e7\u00e3o de dados das \n\ncaracter\u00edsticas naturais do relevo, da declividade, das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, dos solos, \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, para a gera\u00e7\u00e3o da carta de Vulnerabilidade Ambiental na \n\nescala de 1: 150.000, utilizando o software ArcGIS 10.3. \n\nA carta hipsom\u00e9trica do mun\u00edcipio de Maring\u00e1 foi confeccionada com o aux\u00edlio \n\ndo software ArcGis 10.3, foi necess\u00e1rio o recorte e a extra\u00e7\u00e3o do dados altim\u00e9tricos do \n\nacervo digital do Instituto de Nacional de Pesquisa Espaciais (INPE) dispon\u00edvel no mapa \n\n\u00edndice do TOPODATA1, com resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros, sendo gerado um modelo digital de \n\neleva\u00e7\u00e3o (MDE), sendo a amplitude encontrada na \u00e1rea de estudo de 261 metros, \n\ncontando com o ponto mais baixo localizado a 349 metros e o ponto mais alto com 610 \n\nmetros, no qual posteriormente acabou sendo dividido em 10 classes altim\u00e9tricas. \n\nA carta geol\u00f3gica foi baseada no Mapa Geol\u00f3gico do estado do Paran\u00e1, \n\nelaborado pela MINEROPAR (1989), na escala de 1:500.000, sendo recortado e adaptado \n\npara a \u00e1rea de estudo, sendo realizados atrav\u00e9s do software ArcGis 10.3 \n\n                                                           \n1 http://www.webmapit.com.br/inpe/topodata/ \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 19  \n \n\nA carta de declividade foi gerada atrav\u00e9s do mapa hipsom\u00e9trico, que \n\nprimeiramente foi utilizado a fun\u00e7\u00e3o Fill atrav\u00e9s da ferramenta Spatial Analyst Tools \n\npara preenchimento de falhas e refinamentos dos dados altim\u00e9tricos. Feito isto foi \n\nnecess\u00e1ria utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o Slope atrav\u00e9s da ferramenta Spatial Analyst Tools. \n\n\u00c9 cab\u00edvel salientar aqui, que a carta de declividade foi gerada atrav\u00e9s do modelo \n\ndigital de eleva\u00e7\u00e3o, para facilitar a an\u00e1lise de acordo com a escala em que os \n\ndocumentos cartogr\u00e1ficos foram confeccionados, no tocando de que se apenas a \u00e1rea \n\nurbana fosse o escopo da an\u00e1lise, o m\u00e9todo correto de produ\u00e7\u00e3o da carta de declividade \n\nseria atrav\u00e9s de um modelo digital do terreno. \n\n Contudo, A carta de declividade foi elaborada com base nas classes de \n\ndeclividades propostas por Ross (1994), em que o mesmo autor determina os seguintes \n\nintervalos:&lt;3% -  3 a 6% - 6 a 12% - 12 a 20% - 20 a 30% - 30 a 50% >50%. Contudo esta \n\nmetodologia foi adaptada para a \u00e1rea de estudo para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados. \n\nPor fim, Ross (1994) determina a hierarquia a ser utilizada, organizando-a da \n\nseguinte maneira: \n\nMuito fraca at\u00e9 6%; \n\nFraca de 6 - 12%; \n\nM\u00e9dia de 12 - 20%; \n\nForte de 20 - 30%; \n\nMuito forte acima de 30%.  \n\n \n\nO processamento da carta da geomorfol\u00f3gica, foi obtido atrav\u00e9s da base de \n\ndados do ITCG-PR na escala de 1:200.000, sendo confeccionado o mapa de disseca\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo do mun\u00edcipio de Maring\u00e1. Por\u00e9m, foram necess\u00e1rios alguns ajustes t\u00e9cnicos, \n\ncontrapondo os dados disponibilizados pelos ITCG-PR com o modelo sombreado do \n\nrelevo com resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros, disponibilizado pelo INPE de sua biblioteca digital, \n\nsendo assim re-vetorizados algumas fei\u00e7\u00f5es do relevo que n\u00e3o encontravam-se \n\ncongruentes com a realidade. \n\nO esbo\u00e7o pedol\u00f3gico do Mun\u00edcipio de Maring\u00e1 foi gerado a partir da adapta\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de Maring\u00e1 disponibilizada pela Empresa de \n\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do Estado do Paran\u00e1 (EMATER-PR), com escala 1: \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 20  \n \n\n40.000, por\u00e9m apenas para visualiza\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rio vetorizar e georreferenciar \n\nnovamente seus dados cartogr\u00e1ficos. A nomenclatura dos solos foi baseada no Manual \n\nde Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos da EMBRAPA (1999). \n\nA carta de uso da terra foi elaborada atrav\u00e9s de uma imagem Landsat2 do dia 18 \n\nde fevereiro de 2018 com resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros, no qual foi recortado para \u00e1rea de \n\nestudo com o suporte do software Arcgis 10.3, em que foram estabelecidas 7 classes \n\ndistintas para o uso da terra, sendo elas vegeta\u00e7\u00e3o florestal, campestre, cultura \n\ntempor\u00e1ria, \u00e1reas descobertas, corpos d\u2019\u00e1gua, \u00e1reas urbanas e \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o \n\nElaborados todos os respectivos mapas citados anteriormente, deu-se in\u00edcio a \n\nconfec\u00e7\u00e3o do mapa de vulnerabilidade ambiental, no qual foi necess\u00e1rio o \n\nestabelecimento de crit\u00e9rios para constitui\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do produto final desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, definindo vari\u00e1veis mais ou menos vulner\u00e1veis do ponto de vista ambiental, \n\nou seja, vari\u00e1veis favor\u00e1veis ou n\u00e3o favor\u00e1veis para a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nurbanos, como Weber e Hasenack (2000, p. 46) dizem que: \n\n \n\n[...] um crit\u00e9rio \u00e9 uma base mensur\u00e1vel e avali\u00e1vel para uma decis\u00e3o, \ne pode constituir um fator ou uma restri\u00e7\u00e3o. Restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o aqueles \ncrit\u00e9rios que cerceiam ou limitam a an\u00e1lise em foco a regi\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas espec\u00edficas, constituindo-se normalmente mapas \nbooleanas com classes do tipo apto/ n\u00e3o apto.(...) Fatores, por outro \nlado, s\u00e3o crit\u00e9rios que definem alguns grau de aptid\u00e3o para a \u00e1rea \nconsiderada. \n\n \n\n Neste caso, crit\u00e9rios n\u00e3o-favor\u00e1veis s\u00e3o representados por limita\u00e7\u00f5es legais e ou \n\nambientais e que n\u00e3o podem ou que possuem alguma restri\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o para \n\nfins de expans\u00e3o urbana (VINHA, 2011, p. 21). Deste modo, o uso de m\u00faltiplas vari\u00e1veis \n\npara o estudo de vulnerabilidade ambiental, em que possibilita a an\u00e1lise combinada de \n\ndiversos fatores do meio f\u00edsico para a confec\u00e7\u00e3o de um mapa s\u00edntese, proporciona uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o de dados que permite delimitar \u00e1reas em classes equivalentes. \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados cartogr\u00e1ficos foi baseada atrav\u00e9s da metodologia \n\nproposta por Ross (1990 e 1992), do modo que foi adaptado a adequa\u00e7\u00e3o da proposta \n\nda fragilidade ambiental do referido autor, que utiliza do cruzamento de dados do meio \n\nf\u00edsico para compilar uma s\u00edntese e um panorama ambiental do escopo de pesquisa. \n\n                                                           \n2 Dispon\u00edvel em http://earthexplorer.usgs.gov \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 21  \n \n\nAssim as informa\u00e7\u00f5es foram analisadas de forma integrada, detalhando os diferentes \n\ngraus de vulnerabilidade que o ambiente possui, gerando um mapa: a carta de \n\nVulnerabilidade Ambiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\n \n\nSendo assim, a carta de vulnerabilidade ambiental foi confeccionada com \n\nalgumas altera\u00e7\u00f5es da metodologia proposta por Ross (1994), conforme os dados \n\ncartogr\u00e1ficos levantados e elaborados (declividade, solos, uso da terra, disseca\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo e geologia). Ross (1994) utiliza a seguinte hierarquia para classificar os fatores \n\nf\u00edsicos da paisagem: \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos fatores f\u00edsicos da paisagem \n\nMuito Fraca 1 \n\nFraca 2 \n\nM\u00e9dia 3 \n\nForte 4 \n\nMuito forte 5 \n\n \n\nContudo, foi necess\u00e1ria uma adapta\u00e7\u00e3o da metodologia de Ross (1994) para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do mesmo no Software ArcGis 10.3, no qual a hierarquia ou mesmo os pesos \n\ndas vari\u00e1veis ambientais deviam oscilar entre 0 e 9. Sendo assim, foi proposto utilizar da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o aceita pelo software ArcGis 10.3 \n\nMuito Fraca 0-1 \n\nFraca 2-3 \n\nM\u00e9dia 4-5 \n\nForte 6-7 \n\nMuito forte 8-9 \n\n  \n\nSendo assim, seguiu-se a seguinte classifica\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nambientais encontradas no mun\u00edcipio de Maring\u00e1: \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 22  \n \n\n  Tabela 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica da declividade \n\n1 ? 3% \n\n2 3% - 6% \n\n3 6% - 12% \n\n4 12% - 18% \n\n5 18% - 24% \n\n6 24% -30% \n\n7 30% - 36% \n\n8 36% - 42% \n\n9 42% ? \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica das classes de solos \n\nNitossolo 2 \n\nLatossolo Vermelho 4 \n\nArgissolo 6 \n\nNeossolo Lit\u00f3lico 8 \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal 1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Campestre 3 \n\nCultura Tempor\u00e1ria 7 \n\n\u00c1rea Descoberta 9 \n\nCorpos D\u2019\u00c1gua 0 \n\n\u00c1rea Urbana 5 \n\n\u00c1rea de Minera\u00e7\u00e3o 8 \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica da disseca\u00e7\u00e3o do relevo \n\nBaixa 2 \n\nAlta 8 \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 23  \n \n\nTabela 7 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica das litologias \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral (Jkseg) 2 \n\nForma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 (Kc) 5 \n\nQuatern\u00e1rio (Qc) 8 \n\n  \n\nSendo assim, foi usada a fun\u00e7\u00e3o Reclassify da ferramenta Spatial Analisys Tools \n\npara a hierarquiza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis descritas acima, sendo gerados novos \n\nprodutos cartogr\u00e1ficos, j\u00e1 devidamente prontos para o cruzamento e confec\u00e7\u00e3o da carta \n\nde Vulnerabilidade Ambiental. Deste modo para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de \n\nvulnerabilidade ambiental foi usada a fun\u00e7\u00e3o Weighted Overlay da ferramenta Spatial \n\nAnalisys Tools, no qual foi necess\u00e1rio hierarquizar, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia de cada carta \n\nutilizada nesta an\u00e1lise multivari\u00e1vel dos aspectos f\u00edsicos do mun\u00edcipio de Maring\u00e1, em \n\nque todos as vari\u00e1veis juntas desta equa\u00e7\u00e3o, soma-se 100%. Ficando estabelecidos da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos levantando para confec\u00e7\u00e3o da carta de \nVulnerabilidade Ambiental \n\nDeclividade 35% \n\nPedologia 20% \n\nUso da Terra 20% \n\nDisseca\u00e7\u00e3o 15% \n\nGeologia 10% \n\nTOTAL 100% \n\n  \n\n Abaixo segue os n\u00edveis de Vulnerabilidades ambientais encontradas ap\u00f3s o \n\ncruzamento dos dados do meio f\u00edsico do munic\u00edpio de Maring\u00e1.  \n\nTabela 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental do munic\u00edpio de \nMaring\u00e1 \n\nMuito Baixa 0-1 \n\nBaixa 2-3 \n\nM\u00e9dia 4-5 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 24  \n \n\nAlta 6-7 \n\nTOTAL 100% \n\n \n\n Por fim um \u00faltimo elemento cartogr\u00e1fico foi confeccionado, a carta de Aptid\u00e3o a \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Urbana do Munic\u00edpio de Maring\u00e1, sendo compilada com base na carta de \n\nVulnerabilidade Ambiental do Munic\u00edpio de Maring\u00e1, atrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o de \n\nproximidades entre os n\u00edveis encontrados de vulnerabilidade. \n\nAssim, ap\u00f3s o final da pesquisa os resultados obtidos ser\u00e3o enviados para os \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, sociedade civil e a prefeitura municipal de Maring\u00e1 para que, no futuro, \n\nsirva de aux\u00edlio ao planejamento ambiental e urbano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 25  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO-\n\nMETODOL\u00d3GICO: ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO E A \n\nSOCIEDADE-NATUREZA EM UMA PERSPECTIVA A \n\nRESPEITO DA APROPRIA\u00c7\u00c3O DO RELEVO. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 26  \n \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se realizar uma discuss\u00e3o de cunho mais te\u00f3rico e \n\nconceitual a respeito de algumas categorias de an\u00e1lises da Geografia, que nortearam as \n\nformas e vis\u00f5es de se discutir o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, na qual buscou-se inter-relacionar as \n\nquest\u00f5es do meio f\u00edsico e do meio social. \n\nNum segundo momento, discutiu-se as quest\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o espa\u00e7o urbano, ou seja, como a geomorfologia geogr\u00e1fica compreende as \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais com o meio natural atrav\u00e9s do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nJ\u00e1 em uma terceira parte este cap\u00edtulo, destaca-se a apropria\u00e7\u00e3o do relevo pela \n\nsociedade e como os estudos de Vulnerabilidade Ambiental podem auxiliar \n\ntecnicamente na an\u00e1lise da din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da cidade de \n\nMaring\u00e1, bem como do planejamento ambiental urbano. \n\nEm um quarto momento, outro ponto a ser levantado neste cap\u00edtulo est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 quest\u00e3o das pr\u00e1ticas urban\u00edsticas e de seu hist\u00f3rico no Brasil, e do modelo \n\nde que foi empregado na cidade de Maring\u00e1, como por exemplo, a efic\u00e1cia e os \n\nbenef\u00edcios dos Planos Diretores e das Leis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n E, por fim, como a quest\u00e3o da Vulnerabilidade Ambiental est\u00e1 vinculada ao \n\nagravamento das disparidades socioecon\u00f4micas dentro do espa\u00e7o urbano, em que a \n\nquest\u00e3o ambiental vai al\u00e9m dos fatores de planejamento e infraestrutura urbana, \n\nadentrando na esfera pol\u00edtica e econ\u00f4mica, assim sendo necess\u00e1ria uma vis\u00e3o hol\u00edstica \n\npara que haja um planejamento ambiental urbano que conveniente a toda aos citadinos. \n\nEm suma, este primeiro cap\u00edtulo n\u00e3o ir\u00e1 apenas discutir o urbano atrav\u00e9s de um \n\nvi\u00e9s geomorfol\u00f3gico, mas sugerir que a historicidade entre o que \u00e9 natural e social \u00e9 um \n\nfator necess\u00e1rio a ser compreendido e analisado. Por mais dificultosa que ela seja, \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e do \n\nuniverso de estudo. \n\n  \n\n1.1 O espa\u00e7o e a sua natureza. \n\nPensar e refletir sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico s\u00e3o desafios como os quais todo \n\nge\u00f3grafo acaba se deparando em suas pesquisas, mesmo sociol\u00f3gos, antrop\u00f3logos, \n\nhistoriadores, dentre outros, sentem a complexidade que comp\u00f5e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\npela sua heterogeneidade.  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 27  \n \n\nPor esta diversidade, a Geografia por influ\u00eancia do paradigma fragment\u00e1rio da \n\nmodernidade industrial (MOREIRA, 2011), foi segmentada em dois campos: um mais \n\nvoltado \u00e0s quest\u00f5es da din\u00e2mica da sociedade e outro aos estudos do meio ambiente e de \n\nsuas din\u00e2micas. Contudo, essa cis\u00e3o precisa sempre ser ultrapassada para que uma \n\nan\u00e1lise hol\u00edstica do espa\u00e7o geogr\u00e1fico seja efetivada, pelo devido fato de que a geografia \n\ncarrega em sua ess\u00eancia a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o sociedade- natureza. \n\nSuertegaray (2001), ao discutir e trabalhar a respeito de alguns conceitos da \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica, cita que os mesmos possuem n\u00edveis diferentes de abstra\u00e7\u00f5es, logo \n\npossibilidades operacionais diferenciadas. Assim, a autora elenca alguns conceitos \n\noperacionais tais como, a paisagem, o territ\u00f3rio, e o lugar, pelo fato de permitirem an\u00e1lises \n\ngeogr\u00e1ficas sob uma dimens\u00e3o. Mas como fica a atribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico dentro \n\nda Geografia? \n\n Suertegaray3 acentua que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico n\u00e3o \u00e9 uma coisa t\u00e3o simples de se \n\ntrabalhar e o classifica como um conceito abrangente, por conseguinte, o mais abstrato, \n\nou seja, in\u00fameras coisas ou objetos podem ser abordados dentro de um espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico com in\u00fameras dimens\u00f5es diferentes. Desta forma, Santos (2014) ressalta \n\nque: \n\n \n\nOs objetos que interessam \u00e0 Geografia n\u00e3o s\u00e3o apenas objetos m\u00f3veis, \nmas tamb\u00e9m im\u00f3veis, tal como uma cidade, uma barragem, uma \nestrada de rodagem, um porto, uma floresta, uma planta\u00e7\u00e3o, um lago, \numa montanha. Tudo isto s\u00e3o objetos geogr\u00e1ficos. Esses objetos \ngeogr\u00e1ficos s\u00e3o do dom\u00ednio tanto do que se chama a geografia f\u00edsica \ncomo do dom\u00ednio do que se chama geografia humana e atrav\u00e9s da \nhist\u00f3ria desses objetos, isto \u00e9, da forma como foram produzidos e \nmudam, essa geografia f\u00edsica e essa geografia humana se encontram \n(SANTOS, 2014, p.72). \n\n \n\nSendo assim, objetos contidos no espa\u00e7o geogr\u00e1fico s\u00e3o cont\u00ednuos e podem se \n\ninterpenetrar, aumentando a dimens\u00e3o dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos e de suas \n\ncomplexidades, transformando o espa\u00e7o geogr\u00e1fico em algo totalmente din\u00e2mico, \n\nestabelecendo conex\u00f5es com in\u00fameros objetos. \n\n \n\n                                                           \n3 Ibidem, pg. 3 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 28  \n \n\nOs objetos que constituem o espa\u00e7o geogr\u00e1fico s\u00e3o obrigatoriamente \ncont\u00ednuos e a popula\u00e7\u00e3o de objetos considerada pelo ge\u00f3grafo n\u00e3o \nresulta de uma sele\u00e7\u00e3o, ainda que s\u00e1bia e met\u00f3dica, do pesquisador. \nO espa\u00e7o dos ge\u00f3grafos leva em conta todos os objetos existentes \nnuma extens\u00e3o cont\u00ednua, todos sem exce\u00e7\u00e3o. Sem isso, ali\u00e1s, cada \nobjeto faz sentido (SANTOS, 2014, p.73). \n \n\n   \n A respeito da cita\u00e7\u00e3o de Santos (2014, p.72), a priori podemos tirar algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es a respeito de seu pensamento e do que Suertegaray (2001) frisa ao dizer \n\nsobre a abrang\u00eancia e a abstra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n Em primeiro lugar, verifica-se que o conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico reflete uma \n\nproblem\u00e1tica de escala. Deste modo, Suertegaray (2001) salienta a abrang\u00eancia \n\ndimensional que o comp\u00f5e, que vai de um lago at\u00e9 uma floresta, como dito por Santos \n\n(2014). Dessa forma, ao utilizar o conceito de espa\u00e7o, verifica-se que seja necess\u00e1rio \n\nrealizar um certo ajuste espacial4, ou no caso, um ajuste escalar, como bem nota Teodoro \n\n(2012) quando afirma que a medida que o tamanho muda, o conte\u00fado e o sentido \n\ntamb\u00e9m mudam, ou seja, mudam as complexidades dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos.  \n\n Um segundo ponto, \u00e9 que o espa\u00e7o sendo considerado pelos ge\u00f3grafos como o \n\nprincipal objeto de estudo da ci\u00eancia geogr\u00e1fica,  encontra-se totalmente interligado \n\ncom a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, ou como descrita por Santos (2014), o encontro \n\nentre os estudos de geografia f\u00edsica e geografia humana. Assim, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\npode ser entendido como o locus para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e das \n\ndin\u00e2micas naturais. \n\n  \n\nO espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 nem uma coisa, nem um sistema de coisas, sen\u00e3o uma \nrealidade relacional: coisas e rela\u00e7\u00f5es juntas. Eis por que sua defini\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o pode ser encontrada sen\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a outras realidades: a \nnatureza e a sociedade, mediatizadas pelo trabalho. N\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o, \nportanto, como nas defini\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da geografia, o resultado de \numa intera\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza bruta, nem sequer um \nam\u00e1lgama formado pela sociedade de hoje e o meio ambiente \n(SANTOS, 1978, p.26). \n \n\n Santos (1978) refor\u00e7a que o espa\u00e7o deve ser considerado como um conjunto \n\nindissoci\u00e1vel de que participam, de um lado, certo arranjo de objetos geogr\u00e1ficos, \n\nobjetos naturais e objetos sociais, e, de outro, a vida que os anima, ou seja, a sociedade \n\n                                                           \n4  N\u00e3o no sentido do conceito de Harvey (1990). \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 29  \n \n\nem movimento. Assim a hist\u00f3ria de todos os objetos que comp\u00f5em o espa\u00e7o, que \n\nvariam desde fatores antr\u00f3picos a naturais, foi resultado da interven\u00e7\u00e3o do homem e \n\nde suas intencionalidades, que s\u00e3o expressos atrav\u00e9s de todo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n \n\nPara os ge\u00f3grafos, os objetos s\u00e3o tudo o que existe na superf\u00edcie da \nTerra, toda heran\u00e7a da hist\u00f3ria natural e todo resultado da a\u00e7\u00e3o \nhumana que se objetivou. Os objetos s\u00e3o esses extensos, essa \nobjetividade que se cria fora do homem e se torna um instrumento \nmaterial da vida, em ambos os casos uma exterioridade (SANTOS 2014, \np.73). \n\n  \n Fica evidente que, ao abordar o espa\u00e7o, a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, a \n\nhistoricidade dos objetos ou mesmo das coisas, remete o espa\u00e7o a outra categoria de \n\nan\u00e1lise, o tempo. Assim, ao estudar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 necess\u00e1rio considerar como \n\no fator tempo \u00e9 abordado e se manifesta na paisagem e dentro da pr\u00f3pria \n\ngeomorfologia. \n\n  \n\n1.2 Espa\u00e7o e tempo. \n\nAo trabalhar com o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, os ge\u00f3grafos deparam-se com uma \n\nimensa gama de objetos espaciais que cont\u00e9m dimens\u00f5es diferenciadas, no qual suas \n\nintera\u00e7\u00f5es podem ser constatadas atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise emp\u00edrica da paisagem e do \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nContudo, ao trabalhar com o conceito de espa\u00e7o, \u00e9 sempre prudente atrelar esta \n\ncategoria de an\u00e1lise a outra categoria, o tempo. Mas o que seria, ou definiria o tempo? \n\nOs f\u00edsicos trabalham com a convic\u00e7\u00e3o de que o tempo \u00e9 definido como o cont\u00ednuo n\u00e3o \n\nespacial, no qual eventos ocorrem na dire\u00e7\u00e3o da entropia maior (MASSONI, 2008). \n\nAbrindo um par\u00eantese a respeito da entropia, \u00e9 sabido que este \u00e9 um conceito \n\nda F\u00edsica vinculado \u00e0 segunda Lei da termodin\u00e2mica, que exprime a desordem dentro de \n\num sistema, sua imprevisibilidade ou tamb\u00e9m algo que s\u00f3 avan\u00e7a para frente e nunca \n\nvolta ao seu estado original. Desta forma, vemos que o tempo \u00e9 algo n\u00e3o emp\u00edrico, um \n\nconceito muito mais abstrato que o pr\u00f3prio espa\u00e7o. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 30  \n \n\n Santos (2014) diz que a Geografia \u00e9 a Hist\u00f3ria no espa\u00e7o e a Hist\u00f3ria \u00e9 a Geografia \n\nno tempo5. Todavia por mais que o espa\u00e7o e o tempo sejam conceitos que cont\u00eam \n\nexpress\u00f5es muito abstratas, o mesmo autor salienta que o espa\u00e7o \u00e9 uma coisa mais \n\nconcreta que o tempo, tendo sempre um componente de materialidade que lhe d\u00e1 uma \n\nconcretude e uma empiricidade. Assim, o tempo tamb\u00e9m necessita ser empirizado. \n\nDesta forma, Santos6 responde essa inc\u00f3gnita dizendo que s\u00e3o as t\u00e9cnicas que d\u00e3o \n\npossibilidade de empirizar o tempo. \n\n \n\nAssim empiricizamos o tempo, tornando-o material, e desse modo o \nassimilamos ao espa\u00e7o, que n\u00e3o existe sem a materialidade. A t\u00e9cnica \nentra aqui como um tra\u00e7o de uni\u00e3o, historicamente e \nepistemologicamente. As t\u00e9cnicas, de um lado, d\u00e3o-nos a \npossibilidade de empiriza\u00e7\u00e3o do tempo e, do outro lado, a \npossibilidade de uma qualifica\u00e7\u00e3o precisa a materialidade sobra a qual \nas sociedades humanas trabalham. Ent\u00e3o, essa empiriciza\u00e7\u00e3o pode ser \na base de uma sistematiza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria com as caracter\u00edsticas de cada \n\u00e9poca. Ao longo da hist\u00f3rica, as t\u00e9cnicas d\u00e3o-se como sistemas, \ndiferentemente caracterizadas (SANTOS, 2014, p. 54). \n\n  \n\n Sendo assim, Santos (2014) revela que \u00e9 a partir das t\u00e9cnicas que os conceitos \n\nde espa\u00e7o e tempo tornam-se conceitos operacionais e percebidos, ou no caso, \n\nempirizados dentro da Geografia, ou seja, por interven\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas que o homem \n\nrealiza a uni\u00e3o entre o espa\u00e7o e tempo. \n\n  Por isso, uma discuss\u00e3o a respeito de como o tempo se expressa \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia, a qual visa discutir o planejamento pret\u00e9rito da regi\u00e3o central da cidade de \n\nMaring\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas \u00e1reas que surgiram ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o de seu primeiro plano \n\nurban\u00edstico, arquitetado em meados da d\u00e9cada de 1940, que pode ter sido expressado \n\npor formas diferentes de se pensar a concep\u00e7\u00e3o urbana de Maring\u00e1 atrav\u00e9s dos anos, \n\npodendo ter diferenciado as novas \u00e1reas da cidade no que condiz ao planejamento \n\nurbano ambiental e a Vulnerabilidade Ambiental. \n\n                                                           \n5Santos (2014) diz que a rela\u00e7\u00e3o Geografia e Hist\u00f3ria foi uma ideia trabalhada por \u00c9lis\u00e9e Reclus h\u00e1 mais \nde um s\u00e9culo e que esta frase dita in\u00fameras vezes n\u00e3o \u00e9 um guia para se trabalhar a rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o -\ntempo. \n6 Ibidem, p.54. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 31  \n \n\n Assim, este trabalho insere-se amplamente nestas duas categorias \n\nindissoci\u00e1veis (espa\u00e7o-tempo), que Suertegaray (2001) ao rever estes conceitos na \n\nconcep\u00e7\u00e3o miltoniana, assinala que: \n\n \n\nMilton Santos (1982) vai se referir a esta categoria dizendo: \"o espa\u00e7o \n\u00e9 acumula\u00e7\u00e3o desigual de tempos\". O que significa conceber espa\u00e7o \ncomo heran\u00e7as. O mesmo Milton Santos (1997) vai se referir a espa\u00e7o\u2013\ntempo como categorias indissoci\u00e1veis, nos permitindo uma reflex\u00e3o \nsobre espa\u00e7o como coexist\u00eancia de tempos. Desta forma, num mesmo \nespa\u00e7o coabitam tempos diferentes, tempos tecnol\u00f3gicos diferentes, \nresultando da\u00ed inser\u00e7\u00f5es diferentes do lugar no sistema ou na rede \nmundial (mundo globalizado), bem como resultando diferentes ritmos \ne coexist\u00eancias nos lugares. Constituindo estas diferentes formas de \ncoexistir, materializa\u00e7\u00f5es diversas, por consequ\u00eancia espa\u00e7o(s) \ngeogr\u00e1fico(s) complexo(s) e carregado(s) de heran\u00e7as e de novas \npossibilidades (SUERTEGARAY, 2001, p.5). \n \n\nAo procurar abordar os diferentes tempos da urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de Maring\u00e1, \n\nou seja, desde o projeto arquitet\u00f4nico original desta cidade at\u00e9 os dias atuais, \n\nremetemos mais uma vez a Santos (2014), que afirmou que o espa\u00e7o \u00e9 acumula\u00e7\u00e3o \n\ndesigual de tempos, que \u00e9 a coexist\u00eancia das formas herdadas, ou seja, \u00e9 a coexist\u00eancia \n\ndo passado e do presente ou de um passado reconstitu\u00eddo no presente. \n\n1.3 A geomorfologia no contexto geogr\u00e1fico, a geomorfologia geogr\u00e1fica.  \n\nNeste t\u00f3pico, acreditamos que seja necess\u00e1rio, mesmo que de forma mais \n\nsuperficial, desenvolver e destacar alguns dos fatos mais importantes ao longo da \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica, de seus objetos de estudos e de alguns \n\nprinc\u00edpios e elementos caracter\u00edsticos da geomorfologia. \n\nA geomorfologia visa estudar as din\u00e2micas correspondentes ao relevo terrestre e as \n\nsuas formas no que condiz \u00e0 g\u00eanese, materiais predominantes e os processos atuantes \n\nsob dada por\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do planeta. \n\n As formas de relevo resultam da influ\u00eancia e da rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre a litosfera, \n\nhidrosfera e atmosfera, sendo que esse interc\u00e2mbio acarreta na origem e nas formas de \n\ndesenvolvimento do relevo. Desta forma, ao estudar os componentes do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico existentes na rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, a geomorfologia permite levantar \n\ne constatar espa\u00e7os vulner\u00e1veis \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es inadequadas dentro do espa\u00e7o urbano. \n\nDe fato, o relevo torna-se o principal determinante (ou fatores?) e, ao mesmo \n\ntempo, um dos objetos deste trabalho, no qual um dos vieses para se abordar a rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 32  \n \n\nsociedade-natureza se d\u00e1 pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do relevo. Na contemporaneidade, a \n\ngeomorfologia utiliza-se de t\u00e9cnicas e instrumentos relacionados aos Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG), que tem proporcionando estudos mais inovadores, \n\ndetalhados e precisos dos processos e din\u00e2micas geomorfol\u00f3gicas. \n\nA ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica abarca algumas vari\u00e1veis referentes aos processos e \n\nformas do relevo, com destaque aos processos e din\u00e2micas relacionados \u00e0 morfologia \n\n(morfometria e morfografia), morfog\u00eanese, morfodin\u00e2mica e morfocronologia das \n\npaisagens. \n\nOs estudos de morfologia do relevo abordam as particularidades descritivas e \n\nqualitativas do relevo no que tange \u00e0s suas formas e apar\u00eancias visuais, que podem ser \n\nclassificadas em: plano, colinoso, montanhoso, e suas macros formas: plan\u00edcies, \n\nplanaltos, depress\u00f5es, chapadas. \n\n \n\nEnfim a morfologia atual preserva, muitas vezes, indicadores que \npermitem a reconstitui\u00e7\u00e3o de sua hist\u00f3ria, dando a entender que sua \ng\u00eanese \u00e9 decorrente da altern\u00e2ncia das for\u00e7as antag\u00f4nicas ao longo do \ntempo geol\u00f3gico. Al\u00e9m disso, as altera\u00e7\u00f5es no relevo constatadas na \nescala do tempo hist\u00f3rico resultam principalmente da a\u00e7\u00e3o direta ou \nindireta do homem, cuja participa\u00e7\u00e3o, no entanto, sobretudo nos \nprocessos internos, n\u00e3o \u00e9 considerada (CASSETI, 2001, p. 40). \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es na paisagem pela a\u00e7\u00e3o humana transformam as morfologias do \n\nrelevo e de seu modelado, determinando e ocasionando novas formas atrav\u00e9s do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do mesmo. Consequentemente, \u00e9 necess\u00e1rio dar \u00eanfase aos aspectos \n\nmorfol\u00f3gicos do relevo e da pr\u00f3pria paisagem, principalmente aqueles que s\u00e3o \n\nadulterados pelas a\u00e7\u00f5es humanas. \n\n\u00c0 vista disto, a predomin\u00e2ncia de fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas que apresentam um forte \n\ngrau de altera\u00e7\u00f5es humanas ao longo de sua hist\u00f3ria, tornam-se alvos de \n\nvulnerabilidades ambientais pela forte altera\u00e7\u00e3o dos processos e das din\u00e2micas naturais, \n\nque podem afetar n\u00e3o s\u00f3 o meio ambiente, mas todo o meio social.  \n\nPor parte da morfometria, atribuem-se as caracter\u00edsticas quantitativas do relevo, no \n\nque compete \u00e0 medida de altura, comprimento, largura, declividade, densidade e \n\nfrequ\u00eancia das ocorr\u00eancias das formas de relevo. J\u00e1 a morfografia refere-se ao \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 33  \n \n\ndetalhamento das formas qualitativas do relevo e de seus aspectos f\u00edsicos, descritos \n\natrav\u00e9s de suas formas e apar\u00eancias. \n\nQuanto \u00e0 morfog\u00eanese, diz a respeito \u00e0 origem e as transforma\u00e7\u00f5es das formas de \n\nrelevo, resultantes da atua\u00e7\u00e3o de processos ex\u00f3genos que englobam o intemperismo, \n\neros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos, e os processos end\u00f3genos (tectonismo e \n\nvulcanismo). Assim, a morfog\u00eanese compreende as formas de relevo acarretadas por \n\norigem estrutural, vulc\u00e2nica, denudacional, fluvial, lacustre, glacial, e\u00f3lica, c\u00e1rstica e \n\nantropog\u00eanica. \n\nA morfodin\u00e2mica \u00e9 representada pelos processos atuantes da morfog\u00eanese, ativos \n\nem uma dada por\u00e7\u00e3o do relevo, em que os processos mais ativos est\u00e3o relacionados \u00e0s \n\neros\u00f5es e aos processos de sedimenta\u00e7\u00e3o. Suertegaray (2002) ressalta que as atividades \n\nhumanas modificam o ritmo dos processos naturais com a cria\u00e7\u00e3o de novos objetos \n\nt\u00e9cnicos, sendo respons\u00e1veis por novos modelados na superf\u00edcie terrestre, \n\nprincipalmente nas escalas locais, alterando tamb\u00e9m a paisagem. \n\nDeste modo, interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no relevo como a urbaniza\u00e7\u00e3o alteram as \n\nformas, processos, din\u00e2micas, concebem novas configura\u00e7\u00f5es e fisionomias do/no \n\nrelevo que podem provocar ou mesmo agravar problemas relacionados \u00e0 \n\nVulnerabilidade Ambiental. Sendo assim, modifica\u00e7\u00f5es no relevo podem ocasionar, \n\nmesmo em um curto per\u00edodo de tempo, riscos ambientais \u00e0queles que habitam as \u00e1reas \n\ncom fortes modifica\u00e7\u00f5es no solo e na geomorfologia. \n\n Os estudos de Vulnerabilidade Ambiental s\u00e3o validados pelo conceito da fisiologia \n\nda paisagem de Ab\u2019Saber, que visa estudar as constantes altera\u00e7\u00f5es nos processos \n\nmorfogen\u00e9ticos e morfodin\u00e2micos do relevo, principalmente pelas diferentes formas, \n\ntempos e intensidades no uso e apropria\u00e7\u00e3o do relevo nos dias atuais. \n\nA geomorfologia, passou a conceber seus estudos atrav\u00e9s ap\u00f3s dos anos de 1950 \n\nsob a \u00f3tica da morfodin\u00e2mica, que salienta a influ\u00eancia do homem na altera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos e din\u00e2micas em uma escala local, onde o homem demonstra maior influ\u00eancia \n\nna altera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nFoi a partir da\u00ed que a geomorfologia geogr\u00e1fica conseguiu de fato firmar suas bases \n\nte\u00f3ricas e conceituais, direcionando o foco dos fatores endogen\u00e9ticos formadores do \n\nrelevo, para os estudos que incorporassem os processos derivados das interven\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 34  \n \n\nantr\u00f3picas, assim analisando as paisagens geomorfol\u00f3gicas a partir da busca de uma \n\ntotalidade, ou seja, relacionando sociedade e natureza.  \n\n Em suma a geomorfologia vista atrav\u00e9s da \u00f3tica geogr\u00e1fica, passa por uma \n\nmetamorfose, relacionando os processos e din\u00e2micas formadores do relevo de forma \n\nque integre as din\u00e2micas da natureza e da sociedade. \n\n \n\n1.4 A temporalidade da geomorfologia. \n\nA Geografia, ap\u00f3s a sua sistematiza\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia, incorporou elementos \n\nb\u00e1sicos de outras ci\u00eancias, como a Geologia, a Biologia, a Meteorologia, entre outras, \n\ncriando ramos dentro da Geografia F\u00edsica como a Geomorfologia, a Biogeografia e a \n\nClimatologia. \n\nPenteado (1980) estabeleceu a diferen\u00e7a de pontos de vista entre a ci\u00eancia \n\ngeol\u00f3gica e a ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica, na qual o ge\u00f3logo examina o presente para \n\ncompreender e explicar o passado, e o geomorf\u00f3logo s\u00f3 estuda o passado naquilo que \n\npossa explicar o presente. \n\n Contudo, ambas as ci\u00eancias come\u00e7aram a reconhecer o homem como um \n\nagente intervencionista nos processos e nas din\u00e2micas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. \n\nSuertegaray (2002) identifica esse novo per\u00edodo como um advento da atividade humana \n\ncomo processo de transforma\u00e7\u00e3o do planeta em sua totalidade, o denominando de \n\nQuin\u00e1rio e Tecn\u00f3geno. \n\nVinha (2011) ao trabalhar a temporalidade dentro da geomorfologia, partilhou \n\ndas ideias de Suertegaray (2002) para conceituar e diferenciar o que seriam Quin\u00e1rio e \n\nTecn\u00f3geno, onde: \n\n \n\nPor quin\u00e1rio, entende-se o momento que as atividades do homem se \nsobrep\u00f5em em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, de maneira que um novo tempo de \ntransforma\u00e7\u00f5es acelera a configura\u00e7\u00e3o do ambiente e, por \nconseguinte, altera a din\u00e2mica da natureza. Por tecn\u00f3geno, \ncompreende-se a atividade humana que se sobrep\u00f5e \u00e0 natural e cria \nnovas formas no ambiente, sejam elas resultantes de atividades \nhumanas como aterros, ou de forma natural, como leques aluviais. No \nentanto, ambos s\u00e3o oriundos de processos degradat\u00f3rios que \noriginam eros\u00f5es em raz\u00e3o do uso inadequado do solo. Juntos, \nquin\u00e1rio e tecn\u00f3geno interligam-se com o per\u00edodo t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\ninformacional que vivemos, permitindo e produzindo uma acelera\u00e7\u00e3o \ndo tempo (SUERTEGARAY, 2002, p.49). \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 35  \n \n\n \n\nA Geografia, ao procurar entender as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sociedade-\n\nnatureza, busca como entender os ambientes atuais, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s dos estudos \n\ngeomorfol\u00f3gicos pelo fato de que a geomorfologia expressa uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ntemporalidade mais pr\u00f3xima ao tempo do homem, contudo n\u00e3o descarta e nem deixa \n\nde abordar a concep\u00e7\u00e3o temporal que \u00e9 imposta pela Geologia. \n\nDe tal maneira, o tempo se torna aliado e fator de inteira import\u00e2ncia \u00e0 Geologia \n\ne \u00e0 Geomorfologia. Em ambas as disciplinas se expressam em periodiza\u00e7\u00e3o diferentes, \n\nmas o caso que se at\u00e9m \u00e9 a geomorfol\u00f3gica. Essa temporalidade em an\u00e1lise \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel para a compreens\u00e3o da origem da Terra juntamente com a interfer\u00eancia \n\nantropog\u00eanica e assim permite novas possibilidades de estudo \u00e0 Geomorfologia \n\n(SUERTEGARAY, 2002). \n\nVinha (2011) diz atrav\u00e9s de Gould (1991) que a Geologia compreende a no\u00e7\u00e3o de \n\ntempo atrav\u00e9s das met\u00e1foras da seta e do ciclo. O tempo entendido como seta \n\nrepresenta evolu\u00e7\u00e3o, um sentido cont\u00ednuo e irrevers\u00edvel. J\u00e1 o tempo em c\u00edrculo \u00e9 o \n\ntempo revers\u00edvel, cujos eventos apresentam uma ciclicidade de temporalidades \n\nest\u00e1veis, numa perspectiva organicista e mec\u00e2nica de come\u00e7o, meio, fim e recome\u00e7o. \n\nOutro vi\u00e9s a respeito da temporalidade na Geografia F\u00edsica que deve ser \n\nressaltado, apesar de n\u00e3o estar diretamente relacionado com os estudos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, mas que foi incorporado pela mesma, \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de espiral e \n\nespiral r\u00edtmica pensada e articulada por Monteiro (2000), em que Nunes (2004) observa \n\nque a no\u00e7\u00e3o de ritmo est\u00e1 atrelada por perspectiva de inter-rela\u00e7\u00e3o entre as din\u00e2micas \n\nda natureza vinculada a din\u00e2mica da sociedade, e os ritmos constituem processos \n\nhist\u00f3ricos, cuja rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tempo hist\u00f3rico ou ao tempo em que \n\nas sociedades determinam suas formas de fazer. Na figura 2 observa-se as diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es de tempo propostas por Monteiro (2000). \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 36  \n \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das diferentes concep\u00e7\u00f5es de tempo por Monteiro (2000). \n\n \n\nDesta forma, Nunes (2004) ao referir-se a Monteiro (2000), diz que os tempos de \n\nespiral e espiral r\u00edtmica representam um meio tempo entre o fluxo linear que, embora \n\nn\u00e3o se fechando em c\u00edrculos, admite a possibilidade de um fluir curvo a ponto que \n\nocorrem aparentes retornos, assemelhados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas, mas aliados a um \n\nn\u00edvel superior. \n\nA Geomorfologia parte de princ\u00edpios parecidos, utilizados pela Geologia, que \n\nexplicam os fen\u00f4menos temporais atrav\u00e9s de ciclos evolutivos, como bem nota \n\nSuertegaray (2002), quando diz que o tempo torna a geomorfologia uma ci\u00eancia \n\nhist\u00f3rica, de forma que umas sequ\u00eancias de acontecimentos ajudam a compreender as \n\nformas atuais do relevo. \n\n O tempo enquanto c\u00edclico-evolutivo se torna refer\u00eancia tanto para a Geologia \n\ncomo para Geomorfologia. Suertegaray (2002) diferencia a abordagem temporal dessas \n\nduas ci\u00eancias dizendo que a Geologia busca, atrav\u00e9s do princ\u00edpio do atualismo, explicar \n\no presente pelos vest\u00edgios pret\u00e9ritos e a Geomorfologia busca reconstituir a hist\u00f3ria de \n\nforma\u00e7\u00e3o do relevo para compreender o presente. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 37  \n \n\nContudo, Vinha (2011) diz que atrav\u00e9s dessa nova concep\u00e7\u00e3o em espiral, foi \n\nposs\u00edvel, nos estudos de Geomorfologia, compreender a origem das formas, isto \u00e9, \n\nrealizar uma interpreta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, entendendo a morfog\u00eanese do relevo e estudando \n\ncom mais detalhe o tempo que escoa (time), denominado de tempo longo. Por outro \n\nlado, a geomorfologia est\u00e1 fortemente vinculada nos dias atuais \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, \n\nque alteram e aceleram os processos morfodin\u00e2micos naturais, atrav\u00e9s de suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ocasionando cat\u00e1strofes. \n\n \n\nO momento atual nos leva a pensar na forma\u00e7\u00e3o do relevo e nas \ntransforma\u00e7\u00f5es da paisagem pelo tempo que faz, isto \u00e9, pela \nmorfodin\u00e2mica. Este tempo faz parte de um conjunto de processos \nnaturais atuantes no presente e que se modificam constantemente \npelos objetos t\u00e9cnicos capazes de acelerar/modificar o tempo da \nnatureza (VINHA, 2011, pg. 37-38). \n\n \n\n 1.5 A paisagem no espa\u00e7o-tempo. \n\n Em seu sentido denotativo, a paisagem \u00e9 tudo aquilo que se abrange com um \n\nlance de vista, ou o que os olhos alcan\u00e7am em uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nAssim, o conceito de paisagem parte da observa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, que cont\u00e9m \n\nseus aspectos naturais e sociais, os quais carregam contradi\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as que \n\ninteragem dialeticamente umas com as outras. \n\n Maximiniano (2004), ao fazer um levantamento a respeito do uso do termo \n\npaisagem, acentua que esta categoria da Geografia cont\u00e9m uma gama de usos \n\ndiferentes, tais como: meio ambiente; ambiente natural; unidade espacial e visual; etc. \n\nSeus contornos podem ser definidos a partir de fei\u00e7\u00f5es do uso do solo, tendo como \n\nprodutos paisagem urbana, paisagem rural, degradada ou natural, ou podem ser \n\nunidades territoriais e/ou espaciais, como munic\u00edpios, parques e bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n Uma coisa que \u00e9 relativamente concreta a respeito do conceito de paisagem \u00e9 \n\nde que esta categoria de an\u00e1lise \u00e9 possivelmente a mais utilizada nos estudos de \n\ngeografia f\u00edsica e das din\u00e2micas ambientais. Como j\u00e1 dito por Suertegaray (2004), a \n\npaisagem \u00e9 considerada um conceito operacional7 das ci\u00eancias geogr\u00e1ficas, sob o qual \n\nmuitos ge\u00f3grafos tentam compreender os processos interativos entre sociedade e \n\n                                                           \n7 Quando Suertegaray (2004) trata dos conceitos operacionais da Geografia, a autora refere-se a \nconceitos que permitem efetuar s\u00ednteses geogr\u00e1ficas pr\u00e1ticas, ou conceitos de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 38  \n \n\nnatureza no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \u00c9 por meio desta (paisagem) que os ge\u00f3grafos f\u00edsicos \n\nrealizam esta tarefa. \n\n Seguindo neste racioc\u00ednio, Schier (2003), ao trabalhar o conceito de paisagem, \n\nafirma que este vem sendo discutido para o entendimento das rela\u00e7\u00f5es sociais e naturais \n\nem um determinado espa\u00e7o. O mesmo autor salienta que a introdu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\npaisagem na geografia estava atrelada ao entendimento da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, \n\ncom suas ra\u00edzes nas escolas cl\u00e1ssicas da Geografia, sendo que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1940, a \n\npaisagem era utilizada pela escola alem\u00e3 para relacionar o homem com seu espa\u00e7o \n\nf\u00edsico, e por parte da escola francesa, que os fen\u00f4menos naturais e sociais se \n\ninterpenetravam. \n\n Mesmo ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1940, o paradigma da paisagem continuou sendo \n\nvinculado aos estudos das intera\u00e7\u00f5es entre o meio social e o meio f\u00edsico, sendo o alem\u00e3o \n\nCarl Troll e o franc\u00eas Georges Bertrand os principais nomes vinculados ao conceito de \n\npaisagem. \n\n Troll (1982) refere-se \u00e0 paisagem como o conjunto das intera\u00e7\u00f5es do homem \n\ncom o meio. Suertegaray (2001) observa que para esse autor a paisagem apresenta uma \n\ndupla possibilidade de an\u00e1lise: a da forma (configura\u00e7\u00e3o) e da funcionalidade (intera\u00e7\u00e3o \n\nde geofatores incluindo a economia e a cultura humana). Desta forma, Troll (1982) \n\nrefor\u00e7a que a paisagem \u00e9 algo al\u00e9m do vis\u00edvel, \u00e9 resultado de um processo de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre os elementos constituintes. \n\n J\u00e1 para o franc\u00eas Bertrand (1971), a paisagem \u00e9 vista como uma por\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos que reagem \n\ndialeticamente, tornando a paisagem um conjunto \u00fanico e que est\u00e1 sempre em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Para Bertrand, a rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e natureza forma um \u00fanico \n\nindividuo dentro do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, expressa atrav\u00e9s da paisagem. \n\n O conceito de paisagem foi desenvolvido tamb\u00e9m por um vi\u00e9s geomorfol\u00f3gico, \n\nou seja, um olhar para as diferentes formas e fei\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o relevo, tendo \n\ncomo um dos principais estudiosos o brasileiro Aziz Nacib Ab'Saber, que trouxe o \n\nconceito de fisiologia da paisagem, no qual as din\u00e2micas atuais da paisagem s\u00e3o \n\nresultados das rela\u00e7\u00f5es entre processos passados e os atuais que rebatem na superf\u00edcie \n\nterrestre. Assim, podemos observar que o tempo \u00e9 fator preponderante para o \n\nentendimento n\u00e3o s\u00f3 das din\u00e2micas das paisagens, mas de todo o espa\u00e7o. Santos (2014) \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 39  \n \n\ndistingue o conceito de espa\u00e7o e paisagem atrav\u00e9s do emprego do tempo em cada um \n\ndesses conceitos. \n\n Para Santos (2014), paisagem e espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos; a paisagem seria um \n\nconjunto de formas, que expressa as constantes rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a natureza, \n\nj\u00e1 o espa\u00e7o seriam as formas e a vida que as anima, dessa forma: \n\n \n\nA paisagem se d\u00e1 como um conjunto de objetos reais-concretos. Nesse \n\nsentido a paisagem \u00e9 transtemporal, juntando objetos passados e \n\npresentes, uma constru\u00e7\u00e3o transversal. O espa\u00e7o \u00e9 sempre um \n\npresente, uma constru\u00e7\u00e3o horizontal, uma situa\u00e7\u00e3o \u00fanica. Cada \n\npaisagem se caracteriza por uma dada distribui\u00e7\u00e3o de formas-objetos, \n\nprovidas de um conte\u00fado t\u00e9cnico espec\u00edfico. J\u00e1 o espa\u00e7o resulta da \n\nintrus\u00e3o da sociedade nessas formas-objetos. Por isso, esses objetos \n\nn\u00e3o mudam de lugar, mas mudam de fun\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de significa\u00e7\u00e3o, \n\nde valor sist\u00eamico. A paisagem \u00e9, pois, um sistema material e, nessa \n\ncondi\u00e7\u00e3o, relativamente imut\u00e1vel: o espa\u00e7o \u00e9 um sistema de valores \n\nque se transforma permanentemente (SANTOS, 2014, p. 103-104). \n\n \n\n Com Milton Santos a conceitua\u00e7\u00e3o de paisagem al\u00e9m da carga temporal, tem \n\ntamb\u00e9m um apelo de cunho mais social. Santos observa ainda que: \n\n \nO que temos diante de n\u00f3s s\u00e3o apenas fragmentos materiais de um \npassado \u2013 de sucessivos passados \u2013 cuja simples recolagem n\u00e3o nos \najuda em muito. De fato, a paisagem permite apenas supor um \npassado. Se quisermos interpretar cada etapa da evolu\u00e7\u00e3o social, \ncumpre-nos retomar a hist\u00f3ria que esses fragmentos de diferentes \nidades representam juntamente com a hist\u00f3ria tal como a sociedade a \nescreveu de momento em momento. Assim, reconstitu\u00edmos a hist\u00f3ria \npret\u00e9rita da paisagem, mas a fun\u00e7\u00e3o da paisagem atual nos ser\u00e1 dada \npor sua confronta\u00e7\u00e3o com a sociedade atual (SANTOS, 2014, p. 107). \n \n\nDentro da geografia cultural, a paisagem tamb\u00e9m est\u00e1 vinculada ao meio f\u00edsico, \n\n\u00e0 temporalidade e \u00e0 sociedade em si. Entretanto, o aspecto social \u00e9 estabelecido pela \n\nquest\u00e3o cultural, assim estabelecendo duas paisagens, a paisagem natural ligada ao \n\nmeio ambiente e a paisagem cultural que \u00e9 atrelada \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no \n\nespa\u00e7o. Schier (2003) ressalta que em ambas as defini\u00e7\u00f5es se faz necess\u00e1rio considerar \n\na escala e a temporalidade dos fen\u00f4menos, ou seja, o contexto geogr\u00e1fico e hist\u00f3rico e \n\na configura\u00e7\u00e3o dos processos naturais e humanos. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 40  \n \n\nDessa forma, \u00e9 importante salientar o valor da geografia nas fei\u00e7\u00f5es da paisagem \n\ne o apelo cultural inserido dentro da pr\u00f3pria paisagem, concomitantemente, Sauer \n\n(1925) trabalhou com a ideia de morfologia da paisagem e de que a geografia \n\nfundamenta-se, na realidade, na uni\u00e3o dos elementos f\u00edsicos e culturais da paisagem, \n\nestando assim contida na paisagem que \u00e9 encontrada, desse modo, nas qualidades \n\nf\u00edsicas da \u00e1rea que s\u00e3o preponderantes para os seres humanos e nas formas do uso da \n\n\u00e1rea, em fatos de base f\u00edsica e fatos da cultura humana. \n\nSauer (1925) afirma que as paisagens s\u00e3o esculpidas e apropriadas lentamente \n\npelas civiliza\u00e7\u00f5es que ali habitaram, v\u00e3o se transformando e desenvolvendo sob a \n\ninflu\u00eancia dos aspectos culturais de cada civiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, a paisagem \u00e9 pass\u00edvel de \n\nser apropriada e transformada. \n\n \n\nA paisagem cultural \u00e9 modelada a partir de uma paisagem natural por \num grupo cultural. A cultura \u00e9 o agente, a \u00e1rea natural \u00e9 o meio, a \npaisagem cultural o resultado. Sob a influ\u00eancia de determinada \ncultura, ela pr\u00f3pria mudando atrav\u00e9s do tempo, a paisagem apresenta \num desenvolvimento, passando por fases (SAUER, 1925 p. 59). \n\n \n\nRoss (2009) ao trabalhar o conceito de paisagem trouxe tamb\u00e9m os \n\npensamentos e as ideias de Carl Sauer em suas an\u00e1lises, observou que para Sauer (1925) \n\nexistem paisagens que s\u00e3o artificiais e outras que s\u00e3o naturais, pensamento esse \n\ntamb\u00e9m partilhado por Santos (1996) que afirmou: \n\n \n\nA paisagem \u00e9 um conjunto heterog\u00eaneo de formas naturais e \nartificiais, formada por fra\u00e7\u00f5es de ambas, seja quanto ao tamanho, \nvolume, cor, utilidade ou por qualquer outro crit\u00e9rio. A paisagem \u00e9 \nsempre heterog\u00eanea. A vida em sociedade sup\u00f5e uma multiplicidade \nde fun\u00e7\u00f5es e quanto maior o n\u00famero delas, maior a diversidade de \nformas e atores [...]. A paisagem n\u00e3o se cria de uma s\u00f3 vez, mas por \nacr\u00e9scimos, substitui\u00e7\u00f5es; a l\u00f3gica pela qual se fez um objeto no \npassado era a l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o daquele momento. Uma paisagem \u00e9 \num conjunto de objetos, que t\u00eam da produ\u00e7\u00e3o daquele momento. \nUma paisagem \u00e9 um conjunto de objetos, que t\u00eam idades diferentes, \n\u00e9 uma heran\u00e7a de muitos diferentes momentos (SANTOS, 1996, p. 65). \n\n \n\nOs objetos que comp\u00f5em a paisagem e todo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico cont\u00eam uma \n\nintr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre os componentes sociais e naturais, sendo que a sua composi\u00e7\u00e3o \n\npresente deve ser estudada atrav\u00e9s das diferentes temporalidades e das diversidades \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 41  \n \n\nexistentes entre todos os objetos que comp\u00f5em um sistema. Logo, tentar compreender \n\na rela\u00e7\u00e3o da sociedade-natureza atrav\u00e9s das diversidades ambientais, sociais, \n\necon\u00f4micas e culturais \u00e9 a busca por uma totalidade, como dito por Ross (2009), a busca \n\npela compreens\u00e3o do \u201cespa\u00e7o total\u201d. \n\nPor fim, a conceitua\u00e7\u00e3o de paisagem cont\u00e9m uma gama enorme de significados \n\natribu\u00eddos por diversos pesquisadores das ci\u00eancias geogr\u00e1ficas, levando em conta suas \n\nviv\u00eancias e experi\u00eancias profissionais, ora dando um peso maior aos aspectos naturais \n\ndo espa\u00e7o, ora atribuindo maior peso \u00e0 influ\u00eancia do homem e de suas a\u00e7\u00f5es. Brito \n\n(2011), organizou um quadro s\u00edntese da aplica\u00e7\u00e3o e do significado da paisagem (figura \n\n3). \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 42  \n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 43  \n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 44  \n \n\n \nFigura 3 \u2013 O conceito de paisagem sobre a perspectiva de diversos autores. \nOrganizado por Brito (2001) \n\n \n\n1.6 Considera\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es a respeito da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. \n\n Ao procurar abordar as quest\u00f5es sociais e naturais \u00e9 necess\u00e1rio entender \n\nprimordialmente que o ser humano, como agente social, tem um poder de interven\u00e7\u00e3o \n\nem algumas din\u00e2micas naturais, transformando as paisagens, definida por Troll (1950) \n\ncomo o conjunto de intera\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio. \n\n  A rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza na Geografia tem sido teorizada desde as escolas \n\ncl\u00e1ssicas da geografia francesa e alem\u00e3, em que ambas buscaram construir uma ci\u00eancia \n\nque conjugasse e relacionasse o homem com seu meio. \n\n \n\nAo longo de sua hist\u00f3ria a Geografia, no entanto, promoveu \nreflex\u00f5es sobre esta rela\u00e7\u00e3o, concebeu-a como determinismo \ngeogr\u00e1fico, onde a natureza \u00e9 entendida como a causa da \norganiza\u00e7\u00e3o social, concebeu-a como possibilismo geogr\u00e1fico onde o \nhomem tem possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o da natureza a partir do \nseu desenvolvimento t\u00e9cnico, pensou a rela\u00e7\u00e3o natureza - sociedade \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 45  \n \n\ndialeticamente, ou seja, como uma rela\u00e7\u00e3o mediada pelo trabalho \n(Suertegaray, 2003, p. 43). \n \n\n \n Desta forma, para Nunes et al (2006) a Geografia insere-se como o elo entre os \n\naspectos humanos e ambientais, a qual \u00e9 capaz de elaborar liga\u00e7\u00f5es entre o meio f\u00edsico \n\ne o social, sendo o homem um ser ativo no meio natural. Suertegaray (2002) refor\u00e7a que \n\na Geografia como ci\u00eancia, tem como objetivo a interpreta\u00e7\u00e3o entre os fatores da \n\nnatureza e da sociedade em comum rela\u00e7\u00e3o, levando em conta o impacto econ\u00f4mico e \n\nsocial sobre a natureza. \n\n Suertegaray (2003), ao citar Milton Santos, observa que a Geografia, ao abordar \n\nas quest\u00f5es sociais e naturais de forma conjunta, trabalha com um discurso unit\u00e1rio e \n\num m\u00e9todo dual. Por\u00e9m, o mesmo Milton Santos utiliza-se de Latour (1989) para \n\nressaltar que a rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza n\u00e3o s\u00e3o mais termos autoexplicativos, pelo \n\ncontr\u00e1rio, requerem uma explica\u00e7\u00e3o conjunta. Por fim, Mendon\u00e7a (1996) diz que a \n\nrela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \u00e9 um objeto bastante mut\u00e1vel e metodologicamente \n\ncomplexo8, assim, ao abordar duas vari\u00e1veis t\u00e3o distintas sob uma mesma \u00f3tica, a \n\nGeografia insere-se em uma grande problem\u00e1tica epistemol\u00f3gica e metodol\u00f3gica9. \n\n O homem como um ser atuante no espa\u00e7o geogr\u00e1fico e, por conseguinte, um ser \n\nda pr\u00f3pria natureza, acabou criando uma cultura na qual os seres humanos devem \n\ndominar o meio que habitam. Drew (1986) afirma que o progresso equivale, em alguns \n\ncasos, ao dom\u00ednio do meio natural, no qual o homem pode se beneficiar materialmente. \n\nA sociedade est\u00e1 numa rela\u00e7\u00e3o direta com a natureza por todo um processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens materiais e de desenvolvimento cultural dos homens, destinada a \n\nsatisfazer suas necessidades. (BIOLAT; 1977, p.13). \n\n \n\nDesse interc\u00e2mbio de materiais se logra a unidade do homem com a \nnatureza; esta se transforma e se adapta \u00e0s necessidades daquele; \ncria-se uma \u201csegunda natureza\u201d, um habitat artificial do homem, \ndeterminado pelas peculiaridades da cultura e da organiza\u00e7\u00e3o social. \nPor outra parte, a produ\u00e7\u00e3o material, a atividade do homem influi \npoderosamente na biosfera e, em geral, no pr\u00f3prio habitat do homem, \n\n                                                           \n8 Segundo Mendon\u00e7a (1996) existe uma enorme varia\u00e7\u00e3o conceitual a respeito da rela\u00e7\u00e3o sociedade-\nnatureza, que depende muito do referencial dos autores. \n9 Mendon\u00e7a (1996) refere-se \u00e0 Geografia como a \u00fanica entre as ci\u00eancias humanas que analisam os \naspectos f\u00edsicos do planeta em face a sociedade. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 46  \n \n\nn\u00e3o s\u00f3 de maneira positiva, como tamb\u00e9m negativa (CASSETI, 1991, p. \n15). \n \n\n Suertegaray (2001) diz que a Geografia concebe a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza \n\natrav\u00e9s da \u00f3tica da apropria\u00e7\u00e3o do meio natural pelo homem, como um recurso aos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, dentro da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, o par (dial\u00e9tico?) sociedade-\n\nnatureza \u00e9 constitu\u00eddo atrav\u00e9s de uma produ\u00e7\u00e3o social da natureza10.  \n\nA dicotomia existente entre sociedade-natureza que acarreta na apropria\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza pela sociedade para a produ\u00e7\u00e3o de bens \u00e9 ressaltada por Gon\u00e7alves (2006) \n\nquando afirma que quanto mais se separa o homem da natureza, mais mercadorias \n\npodem ser vendidas, inserindo a natureza nas din\u00e2micas mercadol\u00f3gicas do capital11. \n\nSendo assim, \u00e9 de suma import\u00e2ncia levar em considera\u00e7\u00e3o os impactos econ\u00f4micos e \n\nsociais sobre a natureza. \n\n   \n\n\u00c9 na medida em que se firma essa base, em que homens e mulheres \nestejam separados (expropriados) das condi\u00e7\u00f5es naturais essenciais \npara a sua reprodu\u00e7\u00e3o, que tornar\u00e1 cada qual vendedor de sua \ncapacidade de trabalho e comprador de mercadorias. A natureza, \ntornada propriedade privada, ser\u00e1 objeto de compra e venda e, assim \npor todo lado, temos mercantiliza\u00e7\u00e3o (GON\u00c7ALVES, 2006, p. 289). \n \n \n\n Posto isto, a sociedade cont\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o direta com a natureza, modificando-\n\na e reorganizando o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e0 sua maneira, tendo em vista sua necessidade \n\nde desenvolver-se, sendo que a natureza, atualmente, quando \u00e9 levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, est\u00e1 inserida no processo de produ\u00e7\u00e3o como uma mercadoria. \n\n A busca por estudos geogr\u00e1ficos unificados que abarquem e levem em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os fen\u00f4menos sociais e naturais \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o da \n\ncomplexidade12 da totalidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n                                                           \n10 Mendon\u00e7a (1996) diz que \u00e9 dentro da Geografia que a natureza assume o seu papel social mais \nimportante. \n11 Swyngedouw (2001) diz que Neil Smith (1994) insistiu que a natureza \u00e9 parte integrante de um \n\u201cprocesso de produ\u00e7\u00e3o\u201d e que Lefebvre toma essa express\u00e3o dizendo que a natureza \u00e9 processo hist\u00f3rico-\ngeogr\u00e1fico, insistindo na indissociabilidade da sociedade-natureza mantendo a unidade entre elas como \numa coisa produzida. \n12 \u201cO que \u00e9 a complexidade? \u00c0 primeira vista a complexidade \u00e9 um tecido (complexus: o que \u00e9 tecido em \nconjunto) de constituintes heter\u00f3genos inseparavelmente associados: coloca o paradoxo do uno e do \nm\u00faltiplo\u201d Morin (2001, p.20). Acredito que o conceito de Edgar Morin explicitado anteriormente, \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 47  \n \n\n Nunes (2014) diz, a respeito da correla\u00e7\u00e3o entre os fatores f\u00edsicos e humanos, \n\nque sem o estabelecimento desta an\u00e1lise, n\u00e3o existe a forma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ser humano, \n\nfato que s\u00f3 se concretiza quando se aborda a totalidade, pois, sem a a\u00e7\u00e3o conjuntiva, \n\nn\u00e3o se alcan\u00e7a a pr\u00f3pria natureza, que \u00e9 f\u00edsica e social. Deste modo, Ross (2009) observa \n\nque a combina\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos e inter-relacionados possibilita alcan\u00e7ar a \n\nconcep\u00e7\u00e3o socioambiental, que propicia a perspectiva hol\u00edstica da intera\u00e7\u00e3o sociedade-\n\nnatureza. \u00c9 de extrema relev\u00e2ncia compreender a realidade na busca pela totalidade. \n\n Em seus sentidos estritos, as estruturas e as formas que expressam as din\u00e2micas \n\ne os fen\u00f4menos sociais e ambientais s\u00e3o totalmente diferentes em suas ess\u00eancias, as \n\nquais s\u00e3o externalizadas atrav\u00e9s da paisagem, por conseguinte a paisagem expressa \n\ndiferentes ritmos de tempos como j\u00e1 descrito anteriormente. As diferen\u00e7as temporais \n\nentre sociedade-natureza s\u00e3o assim por Nunes (2014): \n\n \n\nUma das formas de compreens\u00e3o dessas articula\u00e7\u00f5es est\u00e1 relacionada \naos diferentes ritmos e temporalidades entre as din\u00e2micas da natureza \ne da sociedade, apresentadas por Suertegaray e Nunes (2001). O ritmo \ndas temporalidades da natureza est\u00e1 vinculado ao tempo geol\u00f3gico, \nao tempo que escoa, e o ritmo das temporalidades da sociedade \nassocia-se aos processos hist\u00f3ricos, cujas rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligadas \u00e0 \nno\u00e7\u00e3o de tempo hist\u00f3rico (NUNES, 2014, p. 35-36). \n\n \n\nLeff (2002) ressalta que a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, da temporalidade \n\npara a obten\u00e7\u00e3o dos mesmos e de suas demandas, n\u00e3o corresponde aos ciclos \n\necon\u00f4micos. Isto \u00e9, o tempo relacionado ao homem est\u00e1 ligado ao imediatismo que \n\ndifere totalmente da temporalidade da natureza. Diferentes ritmos e temporalidades \n\nentre os fen\u00f4menos sociais e naturais refor\u00e7am e enredam ainda mais a an\u00e1lise entre \n\nsociedade-natureza. \n\n \n\n1.7 A Apropria\u00e7\u00e3o do relevo e os rebatimentos no espa\u00e7o urbano. \n\n Pensar a cidade que representa a materializa\u00e7\u00e3o mais concreta do meio social \u00e9 \n\npensar uma sociedade inserida dentro do meio natural pelo simples fato de a mesma \n\nestar inserida e distribu\u00edda sobre uma dada por\u00e7\u00e3o do relevo. Assim, Casetti (1983) \n\nafirma que ao tentar abordar as deriva\u00e7\u00f5es ambientais processadas pelo homem, seria \n\n                                                           \ncontextualize-se perfeitamente com a Geografia, pela mesma conter um gama de diferentes abordagens \ndo espa\u00e7o geogr\u00e1fico expressando a diversidade que esta ci\u00eancia comporta. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 48  \n \n\nnecess\u00e1ria a compreens\u00e3o de que tudo tem in\u00edcio na necessidade de ele ocupar uma \n\n\u00e1rea, que se evidencia pelo relevo. Ou seja, por mais que alguns pesquisadores omitam \n\nas influ\u00eancias e as intera\u00e7\u00f5es das din\u00e2micas da natureza com a sociedade, o meio natural \n\nest\u00e1 totalmente interligado com o meio social, n\u00e3o havendo teoricamente uma for\u00e7a \n\nmajorit\u00e1ria, apesar de os fatores sociais e suas din\u00e2micas n\u00e3o serem isentos de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que desregulam e causam ru\u00eddos nos sistemas naturais. \n\nMoroz-Caccia Gouveia (2010) levanta um fator importante a considerar para \n\nentender a din\u00e2mica da apropria\u00e7\u00e3o do relevo pela urbaniza\u00e7\u00e3o, salientando o \n\nentendimento de sua morfologia original que propicia a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nportanto a morfologia pr\u00e9-interven\u00e7\u00e3o, ou como dito pela autora, morfologia pr\u00e9-\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nSeguindo este racioc\u00ednio, Fujimoto (2008) trabalha na concep\u00e7\u00e3o de que, ao \n\nestudar o meio urbano, \u00e9 preciso estuda-lo em tr\u00eas n\u00edveis diferentes: pr\u00e9- expans\u00e3o \n\nurbana, durante o processo da ocupa\u00e7\u00e3o do relevo pela cidade e p\u00f3s-expans\u00e3o urbana. \n\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel analisar os quadros naturais entre o pr\u00e9 e p\u00f3s-expans\u00e3o urbana \n\ne assim avaliar o grau de altera\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es dos processos antr\u00f3picos. \n\nConsidera-se que \u00e9 na cidade que os problemas ambientais s\u00e3o mais impactantes \n\ne afetam a vida das pessoas que residem nessas \u00e1reas, n\u00e3o que no campo n\u00e3o haja \n\nproblemas ambientais, como ravinamentos e vo\u00e7orocamentos que afetam a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola pela perda de solos agricult\u00e1veis, atrav\u00e9s do lixiviamento dos solos, causando \n\nassoreamento de rios e fundos de vale, mas pelo fato de que no urbano \u00e9 que se \n\nencontram problemas ambientais ligados mais diretamente com a sociedade. \n\nMonteiro (2008) reconhece a cidade com duas variantes, uma na qual a cidade \n\nseria a concentra\u00e7\u00e3o populacional e da organiza\u00e7\u00e3o social e de sua dinamiza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, e outra, o lugar onde o homem mais interfere e inflige o meio natural. Desta \n\nforma, para Monteiro13, a cidade simboliza o organizado, a conquista do caos da \n\nnatureza e sua supremacia sobre ela. \n\n\u00c9 v\u00e1lido ressaltar que as \u00e1reas mais degradadas, dentro do ambiente urbano, \n\ngeralmente localizam-se na qual a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 mais carente de um planejamento \n\nurbano, ou de alguma pol\u00edtica p\u00fablica eficaz, como resultado de uma urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nacelerada, promovendo, assim, uma diferencia\u00e7\u00e3o socioespacial e ambiental, na qual \n\n                                                           \n13 Ibidem, p. 76 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 49  \n \n\nas parcelas mais favorecidas da sociedade acabam ficando com o dom\u00ednio da terra \n\nurbana de boa qualidade e estrutura, empurrando as classes menos abastadas para as \n\n\u00e1reas de riscos e aumentando ainda mais a degrada\u00e7\u00e3o ambiental do meio urbano. \n\nAssim, os problemas ambientais urbanos concentram-se, majoritariamente, nas \n\n\u00e1reas habitadas pelas popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, estando diretamente ligados \u00e0s \n\nocupa\u00e7\u00f5es inadequadas do relevo, acarretando n\u00e3o s\u00f3 problemas de estrutura urbana, \n\nmas, consequentemente, em \u00e1reas de riscos ambientais, as quais encontram-se \n\nhabitadas e \u00e0 merc\u00ea das din\u00e2micas naturais intensificadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nPedro (2014) afirma que ao estudar a ocupa\u00e7\u00e3o do relevo, um fator importante \n\na ser considerado \u00e9 quem ocupa essa determinada \u00e1rea, ou seja, qual classe social est\u00e1 \n\ninserida e como ela est\u00e1 assentada no espa\u00e7o urbano, bem como se existem obras de \n\ninfraestrutura realizadas pelo poder p\u00fablico. \n\n Deste modo, as an\u00e1lises que buscam integrar a vis\u00e3o geogr\u00e1fico-geomorfol\u00f3gica \n\nnecessitam considerar o relevo sob a \u00f3tica do processo de apropria\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado grupo social e os processos decorrentes dessa din\u00e2mica (PEDRO, 2014). \n\nAssim, classes sociais de baixa renda ficam \u00e0 merc\u00ea de eventos naturais por n\u00e3o \n\nterem condi\u00e7\u00f5es financeiras para mitigar os transtornos causados pelos problemas \n\nambientais e por estarem desprovidos de uma infraestrutura urbana que lhes \u00e9 de \n\ndireito, sendo que as classes providas de capital se apoderam dos meios t\u00e9cnicos e de \n\nsuas influ\u00eancias dentro do espa\u00e7o urbano para amenizar tais desconfortos ambientais e \n\nestruturais. \n\nComo j\u00e1 mencionado no presente texto, \u00e9 de suma import\u00e2ncia, ao estudar o \n\nrelevo no meio urbano, averiguar quais classes sociais ocupam o relevo, sendo que \n\ngeralmente as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares tanto de encostas e morro ou de fundos de vale \n\ns\u00e3o feitas por popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, que assim ficam ainda mais vulner\u00e1veis aos \n\nriscos ambientais e ao agravamento dos fen\u00f4menos naturais. De acordo com Stipp et al \n\n(2013), esses problemas ambientais relacionam-se \u00e0 quest\u00e3o do direito \u00e0 moradia, \n\natingindo as classes sociais menos favorecidas \"estando estas relegadas \u00e0 falta de op\u00e7\u00e3o \n\nna produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano\". \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 50  \n \n\n A urbaniza\u00e7\u00e3o14 tornou-se um modelo de civiliza\u00e7\u00e3o que degenera o meio \n\nnatural e suprime a vida no campo, sendo que Rattner (2001) afirma que a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nr\u00e1pida e intensa vem transformando as cidades no oposto de sua raz\u00e3o de ser, um lugar \n\npara se viver bem, ou seja, a qualidade de vida foi afetada pelos dist\u00farbios que o pr\u00f3prio \n\nser humano criou ou intensificou, como por exemplo, a degrada\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua \n\nurbanos e a polui\u00e7\u00e3o do ar. \n\n Braga (2003) observa que a urbaniza\u00e7\u00e3o modifica todos os elementos da \n\npaisagem (solo, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, cursos d\u2019\u00e1gua e o clima), assim, criam-se n\u00e3o apenas \n\nnovas paisagens, como tamb\u00e9m novos ecossistemas. Drew (1986) salienta que as \u00e1reas \n\nurbanas industriais s\u00e3o os espa\u00e7os urbanos que representam as maiores e mais \n\nprofundas modifica\u00e7\u00f5es urbanas no meio f\u00edsico, as quais s\u00e3o altamente intensivas e \n\nlocalizadas. A intensidade est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 for\u00e7a do adensamento urbano. \n\n \n\nA quest\u00e3o central a ser enfatizada \u00e9 o cen\u00e1rio desenhado pelo \nambiente natural e a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, um ambiente singular \nque apresenta um desempenho diferente dos par\u00e2metros e \nvari\u00e1veis naturais, porque esses s\u00e3o alterados quanto a formas, \nmateriais e processos da superf\u00edcie terrestre em fun\u00e7\u00e3o da \nurbaniza\u00e7\u00e3o e do tipo de morfologia do povoamento (SANTOS \nFILHO, 2011, p. 235).  \n \n\nComo j\u00e1 exposto anteriormente, ao estudar a apropria\u00e7\u00e3o do relevo, \u00e9 \n\nfundamental identificar qual classe social est\u00e1 ocupando determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano e com quais condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura e amenidades ambientais. Uma \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o formal e funcional do ambiente urbano direciona os problemas \n\nambientais \u00e0s classes desprovidas economicamente e materialmente (TEODORO, 2012). \n\nAcselrad (2001) salienta que no espa\u00e7o urbano, os citadinos de diferentes classes \n\nsociais disp\u00f5em de acessos desiguais \u00e0 \u00e1gua, saneamento e solo seguro, o autor observa \n\nque: \n\n \n\n[...] as cidades contempor\u00e2neas, sob o efeito da globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 \njustamente a profunda desigualdade social na exposi\u00e7\u00e3o aos riscos \nambientais. Al\u00e9m das incertezas do desemprego, da desprote\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n14 Santos diz que a cidade \u00e9 o concreto, o conjunto de redes, enfim, a materialidade vis\u00edvel do urbano \nenquanto este \u00e9 o abstrato, o que d\u00e1 sentido \u00e0 natureza e \u00e0 cidade. Santos Filho (2011) sublinha que o \nespa\u00e7o urbano \u00e9 concebido e desenhado atrav\u00e9s de um m\u00e9todo abstrato e ex\u00f3geno \u00e0 natureza, embora \nsua materializa\u00e7\u00e3o implique nova configura\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 51  \n \n\nsocial e da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, os trabalhadores s\u00e3o submetidos \naos riscos da moradia em encostas perigosas, beiras de cursos d\u2019\u00e1gua \nsujeitas a enchentes, \u00e1reas contaminadas por lixo t\u00f3xico, situadas \nsobre gasodutos ou sob linhas de transmiss\u00e3o de eletricidade \n\n(ACSELRAD, 2001, pg. 23). \n \n\n Desta maneira \u00e9 necess\u00e1rio ter em mente que, ao abordar a quest\u00e3o ambiental \n\ndentro do espa\u00e7o urbano, \u00e9 essencial versar a respeito da distribui\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Diante disso, Lynch (2001) observa que as quest\u00f5es referentes \u00e0 justi\u00e7a \n\nambiental dentro do espa\u00e7o urbano devem ser abarcadas nos debates pol\u00edticos. \n\nMas o que leva a popula\u00e7\u00e3o a ocupar estas \u00e1reas, t\u00e3o vulner\u00e1veis e suscet\u00edveis a \n\ndesastres urbanos pela altera\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas naturais? Podemos \n\nelencar alguns fatores como a pr\u00f3pria um mau planejamento urbano, de instrumentos \n\nde regulamenta\u00e7\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, descaso do poder p\u00fablico, pol\u00edticas \n\nhabitacionais e ambientais ineficientes e tamb\u00e9m a forte influ\u00eancia do capital15, muito \n\ncomum nas cidades m\u00e9dias e metr\u00f3poles. \n\nMesmo com toda essa falta de aporte t\u00e9cnico e social, muitas pessoas acabam \n\nconstruindo suas casas em \u00e1reas impr\u00f3prias e irregulares, tendo simplesmente como \n\nmotivo primordial a obten\u00e7\u00e3o de abrigo16. \n\n \n\n1.8 Vulnerabilidades ambientais e a apropria\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nO conceito de Vulnerabilidade Ambiental oferece um excelente suporte para a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de problemas ambientais urbanos. A Vulnerabilidade Ambiental, \n\nem alguns casos, \u00e9 confundida com o conceito de Fragilidade Ambiental. Contudo, existe \n\numa vari\u00e1vel que as diferencia, tendo um peso significativo para a an\u00e1lise do espa\u00e7o \n\nurbano, muitas vezes alterando as din\u00e2micas naturais e que \u00e9 vital para o planejamento \n\nambiental urbano. Esta vari\u00e1vel \u00e9 o peso do fator humano pelas formas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nRoss (1996), uma das principais refer\u00eancias a respeito dos estudos de Fragilidade \n\nAmbiental, prop\u00f4s como deve ser feita a abordagem para este tipo de estudo, a qual \n\n                                                           \n15 Smith (1996) que o capital produz a natureza e o espa\u00e7o de maneiras distintas e propaga um \ndesenvolvimento desigual entre as classes sociais. \n16 Maslow (1943 apud Santos Filho, 2011) real\u00e7a que duas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o indispens\u00e1veis para \u00e0 \nsobreviv\u00eancia humana: alimento e um abrigo que o protege dos agentes naturais externos. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 52  \n \n\nexige levantamentos b\u00e1sicos do relevo, subsolo, solo, do uso da terra e do clima, sendo \n\nque no caso deste \u00faltimo, \u00e9 importante caracterizar a sua intensidade, volume e \n\ndura\u00e7\u00e3o, que mostram os rebatimentos desta vari\u00e1vel no solo. \n\n \n\nA an\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade exige estudos b\u00e1sicos do relevo, da \nlitologia-estrutura, do solo, do uso da terra e do clima. Os estudos \npassam, obrigatoriamente, pelos levantamentos de campo, pelos \nservi\u00e7os de gabinete, a partir dos quais geram-se produtos \ncartogr\u00e1ficos tem\u00e1ticos de geomorfologia, geologia, pedologia, \nclimatologia e uso da terra/vegeta\u00e7\u00e3o. (ROSS, 2000, p. 318).  \n \n \n\nGhezzi (2003) discorre a respeito da Fragilidade Ambiental que refere-se aos \n\ndanos que o meio natural pode sofrer elencando a polui\u00e7\u00e3o como um dos fatores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, deste modo Fragilidade Ambiental diz a respeito \u00e0s \u00e1reas \n\nsens\u00edveis a impactos ambientais, tendo baixa capacidade de recupera\u00e7\u00e3o. \n\nA Fragilidade Ambiental corresponde justamente ao meio natural (clima, solo, \n\nrelevo, rocha) e suas din\u00e2micas, em que disp\u00f5es caracter\u00edsticas e peculiaridades de \n\nacordo com a suas fragilidades. Contudo, fica evidente a baixa inser\u00e7\u00e3o do fator \n\nantr\u00f3pico ou de um peso maior quando esta vari\u00e1vel \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o pelos \n\nestudos de Fragilidade Ambiental. \n\n \n\nNesta perspectiva, a fragilidade busca analisar as caracter\u00edsticas \nnaturais do relevo, do clima (dados pluviom\u00e9tricos), da vegeta\u00e7\u00e3o, das \nrochas e minerais, dos solos e inclui de forma singela a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \npor meio da an\u00e1lise do uso da terra. Um ambiente ser\u00e1 classificado \ncom alta fragilidade se apresentar um emaranhado de situa\u00e7\u00f5es, como \nvertentes \u00edngremes, com solos rasos, desmatamento e constantes \nper\u00edodos de chuvas torrenciais. Aqui a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica foi analisada por \nmeio do desmatamento (PEDRO, 2014, p. 101). \n \n \n\nJ\u00e1 o conceito de Vulnerabilidade Ambiental, est\u00e1 intimamente ligado \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e suas manifesta\u00e7\u00f5es na paisagem natural. Segundo Pedro \n\n(2014), o conceito de vulnerabilidade tamb\u00e9m vem sendo utilizado sob v\u00e1rias \n\nperspectivas (social, ambiental, socioambiental), sendo feita a an\u00e1lise integrada dos \n\ncomponentes naturais e socioecon\u00f4micas de um determinado grupo social; a autora \n\nenfatiza ainda que em estudos de Vulnerabilidade Ambiental, \u00e9 muito importante \n\ndestacar o grupo ocupante do relevo. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 53  \n \n\n \n\nOs grupos sociais de baixo poder aquisitivo, s\u00e3o aqueles que \napresentam maior dificuldade para enfrentar eventos extremos, como \npor exemplo, os alagamentos ou os deslizamentos. Isso se torna mais \ngrave quando a situa\u00e7\u00e3o de fragilidade do ambiente \u00e9 intensificada \npela transforma\u00e7\u00e3o da paisagem (quebra do equil\u00edbrio din\u00e2mico dos \nprocessos naturais) (PEDRO, 2014, p. 103). \n\n \n\n Mas o que leva as classes sociais menos abastadas a ocuparem \u00e1reas que s\u00e3o \n\nvulner\u00e1veis a fen\u00f4menos naturais? Algumas raz\u00f5es podem ser elencadas aqui, como: \n\nmal  planejamento e de falta instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas ambientais e \n\nhabitacionais insuficientes. Enfim, fatores mais diretamente ligados \u00e0 mau \n\nplanejamento e descaso por parte do poder p\u00fablico. \n\n Contudo, existem fatores econ\u00f4micos que contribuem para que algumas \u00e1reas \n\nestejam propensas a riscos ambientais e vulner\u00e1veis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDesta forma, os estudos de Vulnerabilidade Ambiental aparecem neste texto \n\ncomo o fator chave para o entendimento da l\u00f3gica da ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano da \n\ncidade de Maring\u00e1, j\u00e1 que o presente trabalho prop\u00f5e estudar as formas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nnas novas \u00e1reas urbanizadas surgidas, ressaltando como ocorreu o ordenamento dessas \n\n\u00e1reas e quais grupos econ\u00f4micos influenciaram na ocupa\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Veyret (2007), em epis\u00f3dios extremos, a vulnerabilidade avalia \n\na estimativa potencial de danos a um determinado alvo17. Dauphin\u00e9 (2001, apud Veyret, \n\n2007), considera que a vulnerabilidade \u201cexprime o grau das consequ\u00eancias previs\u00edveis \n\ngeradas por um fen\u00f4meno natural e que podem afetar o alvo\u201d. \n\nPedro (2014) destaca que para que se possa reduzir a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \n\nde um determinado ambiente \u00e9 necess\u00e1rio conhecer os fatores que provocam a \n\nvulnerabilidade18.  \n\n Veyret (2007) acentua que \u00e9 necess\u00e1rio classificar e medir esses fatores para se \n\nobter o grau de vulnerabilidade. \n\n \n\n                                                           \n17 Define-se como alvos os elementos ou os sistemas que est\u00e3o sob a amea\u00e7a de \u00e1leas de natureza variada \n(natural, tecnol\u00f3gicas, social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica): pode tratar-se de popula\u00e7\u00f5es, de elementos \nanalis\u00e1veis em termos econ\u00f4micos ou de alvos ambientais (VEYRET, 2007, p. 39). \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 54  \n \n\nOs fatores que permitem estimar a vulnerabilidade s\u00e3o numerosos. \nEles devem ser classificados segundo sua import\u00e2ncia, em escala \nescolhida com cuidado segundo os s\u00edtios analisados e a precis\u00e3o dos \ndados dispon\u00edveis. Em seguida eles podem ser ponderados a fim de \nque seja obtido um valor de vulnerabilidade por unidade de superf\u00edcie \ndefinida (VEYRET, 2007, p. 41).   \n \n\n As instabilidades dos ambientes antropizados e as perturba\u00e7\u00f5es aplicadas aos \n\nsistemas naturais e suas din\u00e2micas, alteram o grau de vulnerabilidade rapidamente e de \n\nforma irrevers\u00edvel. Drew (1986) acentua que cada meio tolera mudan\u00e7as impostas sem \n\nque se verifique uma altera\u00e7\u00e3o no conjunto do sistema, ou seja, a natureza apresenta \n\numa resili\u00eancia ambiental, expressa pelas for\u00e7as das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o meio. \n\n \nCada aspecto de um sistema natural apresenta um limiar para al\u00e9m do \nqual a mudan\u00e7a imposta se torna irrevers\u00edvel e \u00e9 necess\u00e1rio \nestabelecer um novo equil\u00edbrio. Para al\u00e9m do limiar, o regresso ao \nsistema anterior ser\u00e1 poss\u00edvel se o esfor\u00e7o for eliminado. O limiar varia \nde acordo com cada sistema, mas sempre \u00e9 poss\u00edvel que a magnitude \ndo dist\u00farbio exceda a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o (Drew, 1986, p. 28). \n \n\nNo que se tange \u00e0 discuss\u00e3o sobre a vulnerabilidade, Veyret (2007) afirma que \n\nn\u00e3o consiste em tentar reduzir a frequ\u00eancia dos acontecimentos perigosos. Por \n\nconseguinte, Pedro (2014) diz que os estudos de vulnerabilidades consistem \n\nprincipalmente em diminuir os efeitos poss\u00edveis da crise por meio do conhecimento da \n\ndin\u00e2mica dos processos naturais, assim como as causas que provocaram o desequil\u00edbrio \n\ndos processos perante a interven\u00e7\u00e3o direta ou indireta da sociedade. \n\n Desta forma, Pedro (2014) ressalta ainda que o ato de ocupar gera diversas \n\ninterven\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica dos processos naturais, ou seja, provoca a instabilidade desse \n\nambiente e possibilita diferentes an\u00e1lises sob o vi\u00e9s da ocupa\u00e7\u00e3o do relevo. \n\n Assim, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que cont\u00eam riscos ambientais perturba e aflige a \n\nqualidade de vida e, principalmente, a seguran\u00e7a habitacional das classes sociais menos \n\nfavorecidas, que ficam suscet\u00edveis ao agravamento das din\u00e2micas naturais. \n\n Ross (2006) assinala que as inser\u00e7\u00f5es humanas, por mais t\u00e9cnicas que sejam, n\u00e3o \n\ncriam natureza, n\u00e3o modificam as leis da natureza, apenas interferem nos fluxos de \n\nenergia e mat\u00e9ria, alterando suas intensidades, e for\u00e7ando a natureza a encontrar novos \n\npontos de equil\u00edbrio funcional. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 55  \n \n\n Na afirma\u00e7\u00e3o de Ross (2006), descrita anteriormente, \u00e9 importante salientar que \n\nficam a concep\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia dos fluxos de energia e mat\u00e9ria e a diferencia\u00e7\u00e3o em \n\nambientes antropizados. Amorim (2013) ressalta a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente pelo \n\nhomem. \n\n \n\nNo Brasil, o crescimento das cidades ocorreu sem a implanta\u00e7\u00e3o de \ninfraestrutura urbana adequada ou suficiente para que n\u00e3o houvesse \na degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. Embora n\u00e3o ocupem grandes extens\u00f5es \nterritoriais, as cidades s\u00e3o as maiores transformadoras do meio \nnatural (AMORIM, 2013 p.173). \n \n  \n\n A mesma autora enfatiza ainda que as cidades modificam o balan\u00e7o energ\u00e9tico, \n\no balan\u00e7o hidrol\u00f3gico, o relevo e a estrutura qu\u00edmica da atmosfera. O modo de viver do \n\nhomem interfere de forma significativa no sistema urbano, recriando-o totalmente.  \n\n Procedimentos cartogr\u00e1ficos proporcionam o levantamento e a an\u00e1lise do \n\nespa\u00e7o urbano sob um vi\u00e9s ambiental que possibilita a identifica\u00e7\u00e3o e ratificar \u00e1reas que \n\napresentem vulnerabilidades ambientais. Assim, Hung (2013) frisa que as t\u00e9cnicas de \n\nmapeamento podem evidenciar processos de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e apontar \n\nalternativas para amenizar os riscos ambientais. \n\n \n\n1.9 A cartografia como instrumento de aux\u00edlio \u00e0 an\u00e1lise geogr\u00e1fica. \n\n Ao fazer uma abordagem do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o pesquisador necessita levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia da an\u00e1lise integrada da sociedade-natureza. Assim, \u00e9 \n\nimportante valorizar as din\u00e2micas sociais e naturais que se apresentam atrav\u00e9s do \n\ntempo e espa\u00e7o. \n\n O geografo Eric Dardel, ao debater a natureza da realidade geogr\u00e1fica, diz que \n\npesquisadores de outras \u00e1reas desqualificam a ci\u00eancia geogr\u00e1fica pelo fato de a mesma \n\nser uma ci\u00eancia de s\u00edntese. Contudo, Dardel ressalta que a Geografia, por ser uma \n\nci\u00eancia de s\u00edntese, torna-se objetiva, trazendo uma vis\u00e3o de conjunto de todo o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. \n\nUma das formas de se obter uma vis\u00e3o de conjunto de todo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nseria atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o e o aux\u00edlio da Cartografia. Esta cont\u00e9m em seu conjunto de \n\nt\u00e9cnicas a facilidade de aglutinar informa\u00e7\u00f5es, dados e revelar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 56  \n \n\nde forma integradora. Desta forma, a Geografia e a Cartografia se entrela\u00e7am e \n\ncontribuem para a gera\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es, no entendimento dos processos e \n\nformas da superf\u00edcie terrestre. Santos (2009) ressalta a rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca que essas duas \n\nonde: \n\n  \n\nPara a Geografia, aprender Cartografia \u00e9 aprender regras de \nconstru\u00e7\u00e3o de mapas, suas diferen\u00e7as, o uso de cada tipo de produto, \ne, atualmente, t\u00e9cnicas computadorizadas. Isso deve ser considerado \ne ensinado como conte\u00fado t\u00e9cnico, mas n\u00e3o basta. Temos que \nentender a Cartografia como constru\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o como algo pronto, \nacabado e est\u00e1tico. A Cartografia n\u00e3o \u00e9 meramente um amontoado de \nt\u00e9cnicas, ela constr\u00f3i, reconstr\u00f3i e, acima de tudo, revela informa\u00e7\u00f5es \n(SANTOS, 2009, p. 45). \n \n\nSantos (2009) diz que a Cartografia foi compreendida como uma t\u00e9cnica, uma \n\narte, ou seja, sendo atribu\u00eddo um peso maior aos aspectos visuais em rela\u00e7\u00e3o ao sentido \n\noperacional do mapa. Simielli (1986) salienta que a Associa\u00e7\u00e3o Internacional de \n\nCartografia da d\u00e9cada de 1960 definia a ci\u00eancia cartogr\u00e1fica como apenas um conjunto \n\nde opera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, art\u00edsticas e cient\u00edficas e, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1991, a conceituou \n\ncomo uma disciplina, por\u00e9m n\u00e3o ainda como ci\u00eancia. \n\n Deste modo, Santos (2009) trabalhou algumas defini\u00e7\u00f5es mais recentes que \n\ndet\u00eam uma preocupa\u00e7\u00e3o com o uso e a efic\u00e1cia das ci\u00eancias cartogr\u00e1ficas e seus \n\nprodutos. \n\nCom isto, Santos (2009) ao citar SALICHTCHEV (1954) e SALICHTCHEV (1973), \n\nargumenta que Cartografia \u00e9 a ci\u00eancia dos mapas geogr\u00e1ficos que det\u00e9m um m\u00e9todo \n\nespecial da representa\u00e7\u00e3o da realidade, e tamb\u00e9m de metodologias de confec\u00e7\u00f5es e \n\nusos dos produtos cartogr\u00e1ficos. \n\nA Cartografia tem o poder de representar vari\u00e1veis e fen\u00f4menos tanto naturais \n\nquanto sociais, em que \u00e9 poss\u00edvel, atrav\u00e9s de um olhar geogr\u00e1fico, tra\u00e7ar intera\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais ao longo do espa\u00e7o e tempo em diferentes \u00e2mbitos. \n\n \n\nA Cartografia pode influenciar o ge\u00f3grafo, o professor de Geografia e \no estudante de Geografia. Neste caso, a Cartografia deve atuar \nprincipalmente como reveladora de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Vale \nlembrar que alguns dos grandes princ\u00edpios da Geografia \u2013 extens\u00e3o e \nlocaliza\u00e7\u00e3o \u2013 realizam-se melhor atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o pois ela \ntem condi\u00e7\u00f5es de contribuir para a aglutina\u00e7\u00e3o dos fatos \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 57  \n \n\nfragmentados pelos estudos especializados \u2013 notadamente os f\u00edsicos \ne humanos \u2013 na demonstra\u00e7\u00e3o final de que a Geografia \u00e9 una, \nuniversal, e o espa\u00e7o um todo coerente e sist\u00eamico (ou incoerente e \ncontradit\u00f3rio, dependendo da abordagem utilizada pelo pesquisador). \n(SANTOS, 2009, p. 51.) \n\n \n\nA ci\u00eancia cartogr\u00e1fica foi beneficamente afetada pelos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos com \n\no passar dos anos, pois atrav\u00e9s de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) muito mais \n\ndigitais e computadorizados, foi poss\u00edvel conceber um novo modo de se produzir mapas. \n\nPara Taylor (1991 apud Santos 2009), a Cartografia seria a organiza\u00e7\u00e3o, \n\napresenta\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o georreferenciada nas formas \n\nvisual, digital ou t\u00e1ctil, que inclui todos os processos de prepara\u00e7\u00e3o de dados no \n\nemprego de todo e qualquer tipo de mapa. Com isso, os avan\u00e7os da ci\u00eancia \n\nproporcionaram atrav\u00e9s de tecnologias como o GPS e diversos sat\u00e9lites de \n\nsensoriamento remoto, georreferenciamentos mais precisos e pontuais. \n\nPara isto, as geotecnologias possibilitam aglutinar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, da \n\nmaneira que, an\u00e1lises complexas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico possam ser realizadas de formas \n\nobjetivas, sintetizando a realidade ao integrar dados de diversas fontes e criar bancos \n\nde dados georreferenciados. \n\n Desta forma, este trabalho carrega de forma intr\u00ednseca tentar elaborar um \n\nmodelo preditivo atrav\u00e9s de geotecnoloigas para gera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas adequadas para \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, considerando que uma das dificuldades que os munic\u00edpios encontram \n\n\u00e9 fazer an\u00e1lises e avalia\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das combina\u00e7\u00f5es de diversos mapas e dados \n\ncorrelacionados que possam prevenir problemas ambientais locais, de forma que as \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, possam gerir o espa\u00e7o urbano sem desperd\u00edcio de capital \n\ninvestido e consequente preju\u00edzo para popula\u00e7\u00e3o. \n\n Assim, as geotecnologias abrem novas possibilidades, que tornaram acess\u00edveis \n\npara a compreens\u00e3o de fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es \n\ncartogr\u00e1ficas e modelos da realidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 58  \n \n\n1.10 Aspectos e considera\u00e7\u00f5es sobre o planejamento urbano e pr\u00e1ticas \n\nurban\u00edsticas. \n\n         1.10.1 Hist\u00f3rico e legado. \n\nCriar par\u00e2metros e diretrizes para o planejamento urbano para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nplanos diretores e zoneamentos urbanos tornou-se uma tarefa praticamente obrigat\u00f3ria \n\npara muitas cidades brasileiras (no caso, aquelas com mais de 20.000 habitantes) ap\u00f3s \n\na cria\u00e7\u00e3o do Estatuto das Cidades no de 2001. \n\n  Contudo, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil e r\u00e1pida de se executar, cuja aprova\u00e7\u00e3o necessita \n\nde di\u00e1logos e debates, principalmente de cunhos pol\u00edticos que logo adentram \u00e0 esfera \n\ndo econ\u00f4mico e \u00e9 aonde os planos diretores acabam extraviando de seu prop\u00f3sito19, de \n\ncriar uma urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e socialmente justa. \n\n No mun\u00edcipio de Maring\u00e1, um Plano Diretor deve enquadrar quest\u00f5es que \n\norientem a expans\u00e3o urbana tanto por meio daquelas viabilizadas pelos agentes \n\np\u00fablicos ou privados que atuam na produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da cidade20. \n\n\u00c0 vista disto, na descri\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio de Maring\u00e1, o mesmo \n\ntem como obriga\u00e7\u00e3o garantir as fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade, como direito \u00e0 terra, aos \n\nmeios de subsist\u00eancia, ao trabalho, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 moradia, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial, \u00e0 seguran\u00e7a, ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, ao saneamento, ao \n\ntransporte p\u00fablico, ao lazer, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Ou seja, o munic\u00edpio de Maring\u00e1, tem como \n\ndever abarcar e garantir a igualdade socioecon\u00f4mica e ambiental de toda a sua \n\npopula\u00e7\u00e3o21.  \n\nFica v\u00e1lido sublinhar que a import\u00e2ncia dos Planos Diretores e de que seu \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o traga consigo uma an\u00e1lise integrada da rela\u00e7\u00e3o sociedade-\n\nnatureza subsidiando o planejamento urbano, na qual sejam valorizadas e distinguidas \n\ne analisadas ambas as din\u00e2micas no tempo e no espa\u00e7o. \n\nPor conseguinte, instrumentos de planejamento urbano buscam por of\u00edcio \n\namenizar as desigualdades urbanas e ambientais, diminuindo os desequil\u00edbrios que s\u00e3o \n\n                                                           \n19 Os planos diretores teriam como prop\u00f3sitos manter a sustentabilidade urbana e os interesses de toda \ncomunidade, e n\u00e3o apenas de classes ou grupos espec\u00edficos da sociedade. \n20 Lei complementar N. 632 do munic\u00edpio de Maring\u00e1. \n21 De acordo com o Artigo 16 do Plano Diretor do munic\u00edpio de Maring\u00e1 Art. 16. Os objetivos para o \ndesenvolvimento do Munic\u00edpio est\u00e3o ordenados em tr\u00eas dimens\u00f5es: I - Desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico; II - Desenvolvimento Territorial e Ambiental; III - Desenvolvimento Institucional. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 59  \n \n\nconstatados pelo flagelo dos adensamentos populacionais nas \u00e1reas perif\u00e9ricas, ou seja, \n\no planejamento urbano e os servi\u00e7os urbanos devem atingir todos os componentes da \n\nsociedade civil, para a prote\u00e7\u00e3o do meio natural e do pr\u00f3prio espa\u00e7o urbano. \n\nContudo, a valida\u00e7\u00e3o dos Planos Diretores como instrumento que busca a \n\nequidade social dentro meio urbano e de suas fun\u00e7\u00f5es acabou tornando-se apenas uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o legislativa de in\u00fameras cidades brasileira sendo engavetados, em que no \n\nm\u00e1ximo acabam sendo usados de forma tendenciosa e sem nenhuma arbitrariedade, \n\nn\u00e3o sendo muito diferentes no que se refere ao cerne das pr\u00e1ticas urban\u00edsticas e de \n\nplanejamento urbano no cen\u00e1rio brasileiro. Neste momento fica pertinente, mesmo que \n\nforma gen\u00e9rica e breve, relembrar as fases do planejamento urbano brasileiro. \n\nO interesse dado ao planejamento das cidades brasileiras come\u00e7a a ter destaque \n\nentre o final do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do s\u00e9culo XX, mais precisamente entre os anos de \n\n1875 e 1930, com os planos de embelezamento de algumas cidades brasileiras baseadas \n\nem modelos europeus, como por exemplo, alargamento das avenidas centrais e \n\nsupress\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es de baixa renda de \u00e1reas centrais, sendo implementados \n\nprojetos paisag\u00edsticos totalmente concentrados nas \u00e1reas centrais, no qual eram \n\nfacilmente concretizados pela for\u00e7a hegem\u00f4nica das classes dominantes da \u00e9poca.  \n\nO segundo momento do urbanismo e do planejamento urbano brasileiro, condiz \n\ncom o per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o do norte do Paran\u00e1 e da constru\u00e7\u00e3o dos loteamentos \n\nurbanos desta regi\u00e3o. Com in\u00edcio na d\u00e9cada de 1930, os chamados \u201cplano de conjunto\u201d \n\ncome\u00e7aram a abranger e articular todo o espa\u00e7o urbano, no qual come\u00e7aram a originar \n\nos primeiros planos de zoneamento urbano e de controle do uso do solo. \n\nCom o zoneamento sendo colocado em pr\u00e1tica com o intuito de abranger todo \n\no territ\u00f3rio municipal, a terceira fase do planejamento urbano brasileiro se deu nos anos \n\nde 1965 at\u00e9 1971. Buscaram aumentar a efic\u00e1cia da implementa\u00e7\u00e3o dos planos urbanos, \n\nque visaram um desenvolvimento ainda mais integrado dentro do territ\u00f3rio municipal. \n\nContudo, por serem muito abrangentes, tornaram-se de dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o pelo \n\naparecimento de in\u00fameros problemas sociais urbanos que atrapalhavam os interesses \n\ndas classes dominantes e assim a sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, com a constata\u00e7\u00e3o de problemas sociais urbanos e a defici\u00eancia dos \n\nplanos urban\u00edsticos de combaterem essas mazelas, a quarta fase do planejamento \n\nurbano brasileiro, nos de 1971 at\u00e9 1992, come\u00e7aram a ter estudos de car\u00e1ter mais \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 60  \n \n\ngen\u00e9ricos, que ocultavam os conflitos sociais e dos diversos interesses das distintas \n\nclasses sociais do espa\u00e7o urbano. Destarte os planos urbanos escondiam os interesses \n\ndas classes dominantes que continham um car\u00e1ter de prote\u00e7\u00e3o de renda fundi\u00e1ria e \n\nimobili\u00e1ria. Nos dias atuais, os planos diretores podem ser caracterizados como \n\ninstrumentos de pol\u00edtica urbana, camuflados por interesses econ\u00f4micos e sociais. \n\nVilla\u00e7a (2005) diz que, durante a elabora\u00e7\u00e3o de Planos Diretores, o principal \n\nentrave para compila\u00e7\u00e3o de um documento mais justo \u00e9 a violenta desigualdade dos \n\npoderes pol\u00edticos e econ\u00f4micos que se inserem durante os debates destes documentos, \n\na ponto que a participa\u00e7\u00e3o das classes menos abastadas, que nas cidades m\u00e9dias e \n\nmetr\u00f3poles s\u00e3o maioria, ocasiona em uma escassa participa\u00e7\u00e3o destas classes pela falta \n\nde interesse ou da compreens\u00e3o da magnitude do tema. Assim, os Planos Diretores \n\nficam \u00e0s vontades das classes dominantes e de seus interesses econ\u00f4micos. \n\n Contudo, Villa\u00e7a22 revela que ap\u00f3s todos os longos debates pol\u00edticos em c\u00e2maras \n\nmunicipais que perduram por anos e at\u00e9 atravessam gest\u00f5es, os planos diretores nas \n\ncidades brasileiras n\u00e3o ultrapassam as ambi\u00e7\u00f5es e objetivos dos zoneamentos urbanos \n\ne deste modo, acabam zelando e concretizando os interesses das minorias que det\u00e9m o \n\npoder do capital, que por mais que se haja algum planejamento urbano, ocorrem em \n\n\u00e1reas seletivas do espa\u00e7o urbano. Vinha (2011) destaca que o planejamento urbano \n\nbrasileiro tem muito mais um foco de embelezamento do s\u00edtio urbano do que de mitigar \n\nas defici\u00eancias que este ambiente constitui, como j\u00e1 dito anteriormente. \n\n Instrumentos de pol\u00edticas urbanas e de ordenamento territoriais como Planos \n\nDiretores devem garantir uma maior equidade social em conjunto com qualidade de \n\nvida de todo meio urbano23, todavia a busca por um desenvolvimento integrado do \n\nespa\u00e7o urbano esbarra na falta de investimento ou de investimentos mal distribu\u00eddos \n\nno territ\u00f3rio municipal, somado a pol\u00edticas urban\u00edsticas que n\u00e3o conseguem sucesso \n\nefetivo, refor\u00e7ando as desigualdades sociais dentro espa\u00e7o urbano. \n\n Pensando a respeito da falta de efetividade das pol\u00edticas urbanas e dos Planos \n\nDiretores, qual outro fator pode ser atribu\u00eddo a suas inefic\u00e1cias? A resposta \u00e0 pergunta \n\nanterior \u00e9 sanada pelo crescimento desordenado e ca\u00f3tico das cidades brasileiras.  \n\n                                                           \n22 Ibidem pg. 17. \n23 Mota (2003) sublinha que os Planos Diretores devem orientar o desenvolvimento e a expans\u00e3o urbana, \nem conjunto com o crescimento socioecon\u00f4mico justo e ecologicamente justo. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 61  \n \n\nVilla\u00e7a (2000) traz o exemplo da capital do pa\u00eds (Bras\u00edlia), no qual tem seu \n\nsurgimento no final da segunda fase do urbanismo brasileiro voltado ao zoneamento, \n\ndisciplinamento do uso do solo e tamb\u00e9m das melhorias da circula\u00e7\u00e3o urbana, contendo \n\num plano urban\u00edstico bem definido, o chamado Plano Piloto. \n\n \u00c0 vista disto, o sucesso do planejamento da cidade de Bras\u00edlia acaba sendo \n\ncaracterizado pela obedi\u00eancia ao plano urban\u00edstico que lhe foi determinado, mas e as \n\ncidades sat\u00e9lites que surgiram ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da capital do pa\u00eds, que vivem sob o \n\nflagelo das precariedades urbanas? O mesmo autor (2000) diz que a obedi\u00eancia ou n\u00e3o \n\na um plano n\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 ordem e ao bom funcionamento social da cidade, \n\nmas sim \u00e0 falta de investimento nas \u00e1reas necessitadas e aos usos pol\u00edticos dos planos \n\nurban\u00edsticos. \n\n  A t\u00edtulo do exemplo de Bras\u00edlia citado anteriormente, fica consciente ratificar as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Villa\u00e7a (2000) a respeito de que os planos urban\u00edsticos apenas fazem \n\no seu papel e fun\u00e7\u00e3o social quando s\u00e3o induzidos pela jun\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico \n\ne das elites locais para as elites locais (caso n\u00e3o muito diferente que pode ser \n\nencontrado no munic\u00edpio de Maring\u00e1), em que as classes menos abastadas necessitam \n\nse realocarem a outros assentamentos em buscar de condi\u00e7\u00f5es de vida digna.  \n\nVilla\u00e7a24 ressalta que os Planos Diretores e urban\u00edsticos tem sido criados nas \n\ncidades brasileiras, muitas mais com um cunho de tentar ocultar a distribui\u00e7\u00e3o desigual \n\nde renda e de investimentos do que para resolver os problemas urbanos. E Villa\u00e7a25 vai \n\nal\u00e9m, dizendo que os planos diretores atuais v\u00eam carregados de uma ideologia, uma \n\nideologia de domina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAdotamos aqui o tradicional ortodoxo conceito hist\u00f3rico-materialista \nde ideologia. Esse conceito \u2013 como muitos outros do materialismo \nhist\u00f3rico \u2013 anda meio fora de moda, mas anda principal e \nespecialmente ignorado. Nesse conceito a ideologia se refere \u00e0 \nvers\u00f5es da realidade social, a interpreta\u00e7\u00f5es dessa realidade, \nproduzidas pela classe dominante, vers\u00f5es essas que passam a ser \nideias dominantes na sociedade. S\u00e3o tamb\u00e9m, ideias que se \nautonomizam, se descolam da realidade e que na verdade escondem \nessa realidade (ao inv\u00e9s de revela-la) com o objetivo de facilitar a \ndomina\u00e7\u00e3o. J\u00e1 vimos alguns significativos exemplos de ideologias \ncomo as ideias de \"crescimento ca\u00f3tico\", ou \"crescimento \n\n                                                           \n24 Ibidem pg. 6. \n25 Ibidem pg. 7. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 62  \n \n\ndesordenado\u201d t\u00e3o frequente entre n\u00f3s. S\u00e3o ideias dominantes, sem \nd\u00favida. Vimos como tais express\u00f5es exprimem interpreta\u00e7\u00f5es \ndominantes a respeito da nossa pobreza urbana e da injusti\u00e7a social e \ncomo elas transmitem a ideia de que com plano, essa pobreza e \ninjusti\u00e7a ou n\u00e3o existiram ou seriam muito menores (VILLA\u00c7A, 2000, \np. 7). \n \n\n Dispondo das palavras de Silva (2006), o planejamento \u201c\u00e9 um processo t\u00e9cnico \n\ninstrumentado para transformar a realidade existente no sentido de objetivos previamente \n\nestabelecidos\u201d, mas apenas est\u00e1 transformando a realidade de alguns grupos seletos, ou \n\nmesmo refor\u00e7ando a for\u00e7a das classes dominantes e a sua manuten\u00e7\u00e3o no poder pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico. \n\n Voltando com Villa\u00e7a (2005), no qual em seu texto que cont\u00e9m um t\u00edtulo bem \n\nsugestivo \u201cAs Ilus\u00f5es do Plano Diretor\u201d, como o autor sublinha que toda a sociedade e \n\nnatureza beneficiaram-se com a aplica\u00e7\u00e3o deste instrumento, como se o Plano Diretor \n\ncontivesse o \u201cm\u00e1gico poder\u201d de resolver todos os problemas urbanos de uma s\u00f3 vez. \n\nContudo, os dispositivos e as disposi\u00e7\u00f5es dos planos diretores acabam sendo feitos pelos \n\nprinc\u00edpios da gest\u00e3o p\u00fablica em vig\u00eancia. \n\n \n\n 1.10.2 Zoneamento urbano. \n\nFinalmente, um \u00faltimo ponto a respeito das pr\u00e1ticas de urbaniza\u00e7\u00e3o precisa ser \n\nlevantado neste t\u00f3pico, a quest\u00e3o dos zoneamentos urbanos e de seus objetivos e \n\nefic\u00e1cias em que Villa\u00e7a26, como j\u00e1 pontuado pelo pr\u00f3prio autor no presente texto, diz \n\nque os Planos Diretores nas cidades brasileiras n\u00e3o ultrapassaram as ambi\u00e7\u00f5es e \n\nobjetivos dos zoneamentos27. Se os Planos Diretores se limitaram aos anseios dos \n\nzoneamentos urbanos, como seriam as suas fun\u00e7\u00f5es e mecanismos urbanos? \n\n Mota (2003) considera a Lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo como uma ferramenta \n\nque preza pela conserva\u00e7\u00e3o ambiental, com o fim de proteger os recursos naturais e as \n\n\u00e1reas de risco. J\u00e1 a Lei de parcelamento do solo \u00e9 caracterizada como um dispositivo \n\npara controle da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, desta forma o munic\u00edpio pode exigir uma distribui\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n26 Ibidem pg. 17. \n27 T\u00f6ws (2010), diz que as leis que regulam o espa\u00e7o nem sempre est\u00e3o acopladas ao plano diretor, ou \nseja, o plano diretor \u00e9 um instrumento que n\u00e3o \u00e9 utilizado pelo poder p\u00fablico, na maioria das vezes, e o \nque permanece em voga s\u00e3o as leis de zoneamento, leis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, bem como seus \nc\u00f3digos de obras e de posturas. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 63  \n \n\nadequada de lotes, equipamentos e vias p\u00fablicas no sentido de proteger a qualidade \n\nambiental (MOTA, 2003). \n\n Sendo assim, os planos de zoneamentos urbanos intentam assegurar a \n\nsustentabilidade do espa\u00e7o urbano, visando o bem-estar e as fun\u00e7\u00f5es sociais urbanos, \n\natrav\u00e9s do controle adequado das ocupa\u00e7\u00f5es urbanas. Al\u00e9m de prezar pelo \n\nordenamento urbano, a lei de zoneamento urbano da cidade de Maring\u00e1 inclina-se a \n\nassegurar a qualidade morfol\u00f3gica da paisagem urbana, prezando n\u00e3o s\u00f3 pelo bom \n\nordenamento territorial da cidade, mas tamb\u00e9m pela quest\u00e3o est\u00e9tica da mesma. \n\n Com as devidas considera\u00e7\u00f5es e esclarecimentos das principais fun\u00e7\u00f5es cab\u00edveis \n\n\u00e0 pr\u00e1tica do zoneamento urbano, uma quest\u00e3o paira a respeito de seu exerc\u00edcio. Quando \n\n\u00e9 aprovada uma lei como esta (Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do solo) de algum munic\u00edpio, ela \n\n\u00e9 realmente cumprida? \n\n A pr\u00e1tica de zoneamento urbano, que tem como of\u00edcio designar o uso do solo \n\nurbano, logo inibindo a a\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3veis urbanos, resulta na sua \n\nsubutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o. Entretanto, Braga (2003) ao partilhar das ideias de Rolnik \n\n(1999), refere-se ao zoneamento urbano como uma pr\u00e1tica fundamentalmente \n\necon\u00f4mica, visando o mercado imobili\u00e1rio, mais do que uma preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nproblemas socioambientais, deste modo criando ou aumentando a exclus\u00e3o social \n\ndentro do espa\u00e7o urbano28. \n\n \n\nA regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \u201ctradicional\u201d \u2013 baseada no estabelecimento de \nzonas intra-urbanas, diferenciadas por meio de coeficientes de \nocupa\u00e7\u00e3o, aproveitamento e verticaliza\u00e7\u00e3o espec\u00edficos \u2013 n\u00e3o se \nmostrou eficiente no sentido de combater a exclus\u00e3o social. Pelo \ncontr\u00e1rio, pode consolidar territ\u00f3rios em que essa exclus\u00e3o se legitima \n(ROLNIK, 1999, p. 91). \n\n \n\n Afinal, os zoneamentos prescrevem um bom ordenamento territorial para \n\nquem? Apesar de ser uma pergunta recorrente no presente texto, as pr\u00e1ticas \n\nurban\u00edsticas de ordenamento urbano, como os planos diretores e os zoneamentos \n\nurbanos acabam ficando \u00e0 merc\u00ea das minorias ricas que podem estar inseridas dentro \n\ndo poder p\u00fablico e do setor privado ao mesmo tempo, buscando dispositivos e \n\nmecanismos de gest\u00e3o e do ordenamento territorial urbano para o controle e uso do \n\n                                                           \n28 Como j\u00e1 assistido na cidade de Maring\u00e1, e j\u00e1 mencionado no texto. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 64  \n \n\nsolo.  Desta forma, o planejamento revela o car\u00e1ter de quem o cria, prop\u00f5e e o molda, \n\na fim de atingir determinadas metas ou ambi\u00e7\u00f5es (FRANCO, 2001). \n\nSegundo T\u00f6ws (2010), o zoneamento pode qualificar as \u00e1reas dentro do espa\u00e7o \n\nurbano, bem como dividi-lo. Deste modo, o zoneamento pode se transformar em um \n\ninstrumento de segrega\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA pr\u00e1tica de zoneamento do espa\u00e7o urbano como instrumento de \npol\u00edtica urbana apareceu na Alemanha, no final do s\u00e9culo XIX, e afirma-\nse nos Estados Unidos no curso da d\u00e9cada de 1920. Este movimento \nde controle do uso do solo teve duas origens: de um lado, buscava-se \nevitar a proximidade de atividades consideradas incompat\u00edveis com \ncertos princ\u00edpios b\u00e1sicos de bem-estar, atrav\u00e9s de um controle dos \nusos do solo e, ainda, buscava-se evitar os males da \u201ccongest\u00e3o \nurbana\u201d, atrav\u00e9s do controle das densidades e da institui\u00e7\u00e3o de \npar\u00e2metros que limitavam as possibilidades de ocupa\u00e7\u00e3o e de \nconstrutibilidade dos terrenos. Por outro lado, na periferia das grandes \ncidades americanas, onde moravam as camadas m\u00e9dias e superiores, \no zoneamento tinha fun\u00e7\u00e3o de evitar que estas zonas resid\u00eancias \nfossem invadidas pelas ind\u00fastrias e pelas camadas populares (em \ncrescimento pela imigra\u00e7\u00e3o estrangeira), enquanto nos bairros \ncentrais, ele visava proteger o centro de neg\u00f3cios e de com\u00e9rcios de \nluxo dos mesmos males. Havia, pois, uma vincula\u00e7\u00e3o clara entre a \npol\u00edtica de zoneamento e a prote\u00e7\u00e3o dos interesses imobili\u00e1rios dos \nriscos que o crescimento urbano acelerado poderia trazer para seus \ninvestimentos. (RIBEIRO &amp; CARDOSO, 2003 p.113). \n\n \n\nEm suma, Villa\u00e7a (2005) respalda a afirma\u00e7\u00e3o de Rolnik (1999), sublinhando que \n\na pr\u00e1tica de zoneamento urbano foi aproveitada pelas elites, no qual foi tra\u00e7ada uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o mercado imobili\u00e1rio, em que no exerc\u00edcio do zoneamento urbano s\u00e3o \n\nconcretizados os interesses das minorias. Villa\u00e7a29 caracteriza o zoneamento pregado \n\npelas elites urbanas como forma de domina\u00e7\u00e3o, injusti\u00e7a e exclus\u00e3o no espa\u00e7o urbano, \n\nque propaga um discurso de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano e contra a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, ocultando os interesses imobili\u00e1rios e econ\u00f4micos. \n\n  \n\n1.11 Planejamento ambiental. \n\nAgora, afunilando um pouco mais sobre a discuss\u00e3o dos Planos Diretores e o \n\nplanejamento urbano, quando o vi\u00e9s natural \u00e9 inserido no planejamento urbano, qu\u00e3o \n\n                                                           \n29 Ibidem pg. 46 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 65  \n \n\narda e complexa esta tarefa torna-se, de modo que harmonize o meio social com o meio \n\nnatural. \n\nComo qualquer ambiente constru\u00eddo necessita de uma base para ser assentado, \n\nna qual tal base \u00e9 o relevo (ou mesmo o assoalho terrestre), Vinha30 ressalta o papel da \n\ngeomorfologia e sua import\u00e2ncia para o planejamento ambiental urbano e a \n\nnecessidade de uma geomorfologia geogr\u00e1fica, que visa discuss\u00f5es e quest\u00f5es mais de \n\ncunho ambiental que envolva a sociedade, ou seja, Vinha31 salienta que a a\u00e7\u00e3o de \n\nplanejar deve levar em conta os aspectos ambientais em conjunto com as vari\u00e1veis \n\nsocioecon\u00f4micas. \n\nPor conseguinte, Marques (2005) frisa que embora o meio urbano n\u00e3o seja algo \n\nnatural, ele contempla os seres humanos e a sua natureza, sendo assim necess\u00e1rio \n\nprezar pelo o bem-estar socioambiental de todo o s\u00edtio urbano. Ou seja, o autor salienta \n\nque zelar pelo n\u00e3o perecimento de todo o meio urbano \u00e9, ao mesmo tempo, cuidar do \n\nmeio natural e da qualidade de vida de todos os habitantes. \n\n Vicens (2012) declara que ao serem feitos estudos setorizados ou fragmentados \n\nda paisagem, a gest\u00e3o e as interven\u00e7\u00f5es nas problem\u00e1ticas ambientais dentro do espa\u00e7o \n\nurbano n\u00e3o conseguem abordar toda a dimens\u00e3o humana e natural, principalmente das \n\nclasses desprovidas de capital, prejudicando a integridade social e ambiental de \n\ndeterminadas \u00e1reas do espa\u00e7o urbano. \n\n Desta forma, ao procurar-se abordar o espa\u00e7o urbano que se encontra inserido \n\ndentro e no meio de uma paisagem natural, uma perspectiva hol\u00edstica \u00e9 imprescind\u00edvel, \n\nna qual Stipp (2013) refor\u00e7a que, para se pensar em um modelo de desenvolvimento \n\ncoerente, quando se trata de atenuar quest\u00f5es vinculadas a problemas ambientais \n\ndentro do espa\u00e7o urbano, \u00e9 preciso analisar os processos ambientais, sociais e pol\u00edticos \n\nde forma integrada. \u00c0 vista disto, a autora (2013) sublinha que os Planos Diretores e \n\nprojetos urban\u00edsticos, objetivem o ordenamento urbano e uma intera\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica \n\nentre cidade, meio ambiente e sociedade. \n\n \n\nUma an\u00e1lise hol\u00edstica e integradora da paisagem exige uma articula\u00e7\u00e3o \nno do espa\u00e7o f\u00edsico das diferentes categorias de paisagem: natural, \nantroponatural e sociocultural. Como categoria complexa, sist\u00eamica e \n\n                                                           \n30 Ibidem pg. 29. \n31 Ibidem pg. 50. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 66  \n \n\npolic\u00eantrica, a paisagem serve de base para o ordenamento territorial \ne o planejamento e a gest\u00e3o ambiental (VICENS, 2012, p. 197). \n \n\nTodavia, como j\u00e1 dito no presente texto, a falta da participa\u00e7\u00e3o e interesse das \n\nclasses populares nos debates sobre gest\u00e3o urbana, impede a formula\u00e7\u00e3o e \n\nprincipalmente a aplica\u00e7\u00e3o de projetos voltados a interven\u00e7\u00f5es no meio no urbano e um \n\nacesso mais igualit\u00e1rio a infraestrutura urbana de qualidade. \n\nPor isto \u00e9 vital instigar o interesse da sociedade civil, principalmente aquelas \n\nparcelas mais necessitadas a participar e se imporem aos debates que envolvam o \n\nplanejamento de suas cidades. Nascimento &amp; Carvalho (2005) frisam que o \n\nplanejamento ambiental urbano tenta reconstruir as cidades, adjunto a algumas \n\npr\u00e1ticas que s\u00e3o inibidas pelo poder econ\u00f4mico, sendo elas o planejamento \n\nparticipativo e a pr\u00f3pria quest\u00e3o ambiental. \n\n Mas por que somente as minorias privilegiadas se interessam tanto por este tipo \n\nde debate? Muitos dos pol\u00edticos e planejadores do espa\u00e7o urbano s\u00e3o os pr\u00f3prios \n\nagentes de (re)produ\u00e7\u00e3o deste ambiente, ou seja, induzem a gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\naos seus pr\u00f3prios interesses, moldando os interesses sociais em seu favor, e tentando \n\ndistanci\u00e1-los da verdadeira realidade da cidade. Com uma desorganiza\u00e7\u00e3o formal e \n\nfuncional do ambiente urbano, os problemas ambientais s\u00e3o induzidos e voltados \u00e0s \n\nclasses desprovidas economicamente e materialmente (TEODORO, 2012). \n\n  Isto remete \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de Gon\u00e7alves (2006), que diz que a quest\u00e3o ambiental \n\ntem interessado a alguns seguimentos da sociedade, apesar de nem todos partirem da \n\nmesma motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, sendo que isto n\u00e3o est\u00e1 livre de ambiguidades \n\ne contradi\u00e7\u00f5es, pelo fato de o mesmo autor (2006) pontuar que quanto mais se separa \n\no homem do meio natural, mais mercadorias podem ser vendidas, sendo que o pr\u00f3prio \n\nsolo urbano cont\u00e9m seu valor econ\u00f4mico, o seu valor de uso e de troca. \n\n Estes segmentos da sociedade mais interessados pela forma de como planejar a \n\ncidade podem ser descritos, segundo Pedro (2014), como os agentes de produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, transformando o relevo em mercadoria que passa a ter um valor de uso e de \n\ntroca. Desta forma, os compartimentos do relevo, e logo, da pr\u00f3pria cidade, passam n\u00e3o \n\ns\u00f3 a ter diferencia\u00e7\u00f5es socioespaciais, como tamb\u00e9m ambientais, inseridas em uma \n\nl\u00f3gica econ\u00f4mica, de maneira que a infraestrutura urbana implantada no \n\ncompartimento geomorfol\u00f3gico valoriza ou n\u00e3o determinado setor urbano. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 67  \n \n\n Pedro32 ressalta que um dos fatores mais importantes ao estudar o relevo, \u00e9 \n\nvalorizar n\u00e3o s\u00f3 a ocupa\u00e7\u00e3o do relevo, mas sim quem o ocupa, no caso qual classe social \n\nest\u00e1 ali inserida. \n\n \n\nNa maior parte das pesquisas geogr\u00e1ficas \u00e9 poss\u00edvel identificar o \nuso do conceito de vulnerabilidade aos estudos de perda de solo, \na contamina\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua, ou analisar a situa\u00e7\u00e3o de um \ngrupo devido as condi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas. Contudo, as \nan\u00e1lises que buscam integrar a vis\u00e3o geogr\u00e1fico-geomorfol\u00f3gica \nnecessitam considerar o relevo sob a \u00f3tica do processo de \napropria\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de determinado grupo social e os \nprocessos decorrentes dessa din\u00e2mica (PEDRO, 2014, p. 103). \n\n  \n\nConfrontando isto com as l\u00f3gicas do capital, os problemas ambientais urbanos \n\ns\u00e3o amenizados ou extinguidos apenas por aqueles que possuem condi\u00e7\u00f5es financeiras \n\ne t\u00e9cnicas, sendo advindo principalmente das classes m\u00e9dias e altas, e de suas \n\ninflu\u00eancias pol\u00edticas dentro do ambiente urbano. A degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e \n\ndo meio ambiente urbano est\u00e1 ligada \u00e0s classes sociais e ao descaso do poder p\u00fablico, \n\nde sua inefici\u00eancia ou de sua falta de interesse de atenuar os problemas socioambientais \n\n(MARQUES, 2005). \n\nNos m\u00e9dios e grandes centros urbanos, as classes e parcelas sociais favorecidas \n\nacabam ficando com o dom\u00ednio da terra urbana de boa qualidade pelo seu poder \n\necon\u00f4mico e de influ\u00eancia na sociedade, com os melhores benef\u00edcios de localiza\u00e7\u00e3o e \n\nambiental, promovendo e agravando n\u00e3o s\u00f3 as diferencia\u00e7\u00f5es e segrega\u00e7\u00f5es \n\nsocioespaciais, mas compelindo as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda as \u00e1reas de risco, que \n\nintensifica os problemas de degrada\u00e7\u00e3o social e ambiental. \n\nSegundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente33, grandes contingentes vivem em \n\nmoradias prec\u00e1rias, carentes de infraestrutura urbana e localizadas em \u00e1reas \n\nambientalmente fr\u00e1geis. Na maioria dos casos, tratam-se de comunidades em situa\u00e7\u00e3o \n\nde extrema vulnerabilidade a desastres que decorrem de inunda\u00e7\u00f5es, enxurradas, ou \n\ndeslizamentos de terra, que colocam em risco a vida humana.  \n\n                                                           \n32 Ibidem, pg. 103 \n33 http://www.mma.gov.br/cidades-sustentaveis/urbanismo-sustentavel/preven%C3%A7%C3%A3o-de-\ndesastres \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 68  \n \n\n Por causa de ocupa\u00e7\u00f5es inadequadas do solo urbano pelas popula\u00e7\u00f5es de baixa \n\nrenda, que n\u00e3o possuem poder/for\u00e7as econ\u00f4micas para mitigar as adversidades \n\nambientais e sociais, estas ficam vulner\u00e1veis ao agravamento de suas condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nAssim, se faz necess\u00e1ria a constitui\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o de um planejamento urbano \n\nque vise uma urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e socialmente justa, dentro de um Plano Diretor \n\nque leve em conta a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente vulner\u00e1veis, principalmente nos \n\neixos de expans\u00e3o urbana, prezando pela realidade socioecon\u00f4mica e da qualidade de \n\nvida de quem habita ou ir\u00e1 habitar o relevo. \n\nFranco (2001) refor\u00e7a que o ato de realizar o planejamento urbano atrav\u00e9s dos \n\nfatores ambientais \u00e9 partir do princ\u00edpio da valoriza\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o de todo o \n\nespa\u00e7o urbano, com base nas rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza.  \n\nSeguindo neste racioc\u00ednio, Mota (2003) destaca o papel do planejamento \n\nambiental urbano e do ordenamento territorial com base no ordenamento do \n\ncrescimento urbano, ou seja, o aumento do contingente urbano deve ser acompanhado \n\npor uma infraestrutura que possa garantir uma qualidade de vida satisfat\u00f3ria a todos os \n\ncitadinos34. \n\n  Concomitantemente, o planejamento ambiental proporciona um quadro \n\nhol\u00edstico ao considerar fatores naturais, sociais, ambientais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos \n\ndentro do espa\u00e7o urbano, n\u00e3o s\u00f3 valorizando o vi\u00e9s ambiental dentro das cidades, assim \n\nproporcionando um planejamento ambiental urbano, que se preocupa com simetria \n\nentre os objetos da natureza e da sociedade e com a busca de uma equidade social e \n\nambiental. \n\n Em suma, este primeiro capitulo conceitual teve como objetivo apresentar uma \n\ns\u00e9rie de conceitos que ir\u00e3o salientar a expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio de Maring\u00e1, da \n\nmaneira que, como j\u00e1 citado aqui, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico est\u00e1 sempre em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, em que estas transforma\u00e7\u00f5es diferenciam-se pelo ritmo/intensidade e \n\nde que maneira, estas transforma\u00e7\u00f5es variam em diferentes per\u00edodos, criando novas \n\npaisagens, atrav\u00e9s de diferentes espa\u00e7os geogr\u00e1ficos e diferentes n\u00edveis de \n\nVulnerabilidades Ambientais. \n\n \n\n                                                           \n34 Desta forma, Mota (2003) ressalta necessidade de progn\u00f3sticos para perspectivas futuras de \ncrescimento populacional, socioecon\u00f4mico e qualidade ambiental. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 69  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA \n\nREGIONAL DO MUNICIPIO DE MAR\u00cdNGA-PR \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 70  \n \n\nEste segundo cap\u00edtulo ir\u00e1 tratar de forma mais descritiva e objetiva, a respeito \n\nda forma\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos da paisagem da regi\u00e3o norte do Paran\u00e1 (geologia, \n\ngeomorfologia, pedologia e fitogeogr\u00e1fico) e de sua constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica-social, \n\npartindo de uma escala de car\u00e1ter mais regional para a local, deixando certos \n\ndetalhamentos a respeito da \u00e1rea de estudo para o terceiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n2.1. Aspectos F\u00edsicos \n\n2.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico do norte do Paran\u00e1. \n\n2.1.1.1 Geologia e Geomorfologia do norte do Paran\u00e1. \n\n A forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica predominante na regi\u00e3o norte do Paran\u00e1 (figura 4) \u00e9 dada \n\npela Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (Grupo S\u00e3o Bento), na qual \u00e9 originada segundo Pinese e \n\nNardy (2003) de um extenso evento vulc\u00e2nico regional, de natureza fissural, que \n\ninundou de lavas 75% da superf\u00edcie da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. \n\n White (1908) evidencia que um conjunto de arenitos predominantemente \n\nvermelhos cobriu as chamadas \u201cEruptivas de Serra Gerral\u201d. A parte do pacote aren\u00edtico, \n\no mesmo autor denominou S\u00e3o Bento, e as camadas vermelhas, De Rio do Rasto. \n\nPosteriormente todo pacote foi denominado de Grupo S\u00e3o Bento, constitu\u00eddo pelas \n\nforma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia, Botucatu e Serra Geral (IPT, 1981). \n\n As eruptivas da Serra Geral segundo (White 1908), compreendem um conjunto \n\nde rochas Vulc\u00e2nicas em derrames bas\u00e1lticos de colora\u00e7\u00e3o cinza a negra, textura \n\nafanatica, com intercala\u00e7\u00f5es de arenitos intertrapeanos, finos a m\u00e9dios, de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o cruzada pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. Associam-se-lhes corpos \n\nintrusivos de mesma composi\u00e7\u00e3o, constituindo, sobretudo os diques.  \n\n Outro tipo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica encontrada na regi\u00e3o norte do estado do \n\nParan\u00e1 \u00e9 a Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 (GRUPO BAURU), na qual \u00e9 constitu\u00edda predominantemente \n\npor arenitos de colora\u00e7\u00e3o arroxeada, com marcante estratifica\u00e7\u00e3o cruzada de grande \n\nporte, tangencial na base de granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, bem selecionados ao longo da \n\nmesma l\u00e2mina ou estrato, com gr\u00e3os arredondados e subarredondados. A composi\u00e7\u00e3o \n\ndos arenitos apresenta quartzo, feldspato, calced\u00f4nia e opacos, definindo-se tipos \n\nquatzosos ocasionalmente com car\u00e1ter subarcosiano.  \u00c9 muito comum ocorrer pequena \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 71  \n \n\nquantidade de matriz fina, enquanto s\u00f3 ocasionalmente se apresenta cimento \n\ncarbon\u00e1tico ou silicoso. (MAACK, 1965). \n\n  Segundo Maack (1965) a Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 aflora no extremo sudoeste do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, estendendo-se para norte por uma \n\nestreita faixa na margem esquerda do Rio Paran\u00e1, mape\u00e1vel at\u00e9 a conflu\u00eancia com o Rio \n\nPeixe. Tem continuidade pelos Estados do Paran\u00e1 e Mato Grosso do Sul e a sua \n\nespessura m\u00e1xima conhecida \u00e9 de 200 metros. \n\n \n\n \nFigura 4 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do Estado do Paran\u00e1. \nFonte: Mineropar (2010). \n\n \n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 72  \n \n\n \nFigura 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos principais grupos litol\u00f3gicos e perfil estratig\u00e1fico. \nFonte: Mineropar (2010). \n\n \n\nO estado do Paran\u00e1 \u00e9 divido em 5 grandes compartimentos geomorfol\u00f3gicos, \n\nsendo eles, a Plan\u00edcie Litor\u00e2nea, Serra do Mar, Primeiro, Segundo e Terceiro Planalto, na \n\nqual ser\u00e1 destacado o Terceiro Planalto, ou tamb\u00e9m chamado de Planalto de \n\nGuarapuava, onde localiza-se o munic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\nO Terceiro Planalto com declives que formam a encosta da escarpa da Serra Geral \n\ndo Paran\u00e1, sendo denominada Serra da Boa esperan\u00e7a, ou escarpa mesozoica, a qual \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por estratos do arenito S\u00e3o Bento Inferior ou Botucatu, com espessos \n\nderrames de lavas b\u00e1sicas muito compactas do \u201ctrapp\u201d do Paran\u00e1, que no front da \n\nescarpa apenas evidenciam espessuras de 50 a 200 m, atingindo, entretanto mais para \n\noeste 1.100 a 1.750m. \n\nMaack (1965) diz que a constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da extensa regi\u00e3o do terceiro \n\nplanalto \u00e9 relativamente simples, j\u00e1 que sobre o pedestal areno-argiloso da escapa \n\nmesozoica, constitu\u00edda ainda em toda extens\u00e3o pelos horizontes alternadamente \n\ncoloridos das forma\u00e7\u00f5es Esperan\u00e7a e Po\u00e7o Preto do grupo Rio do Rasto, come\u00e7am os \n\ndep\u00f3sitos e\u00f3licos dos desertos mesozoicos, os arenitos S\u00e3o Bento Inferior e o Botucatu, \n\ncom paredes \u00edngremes, protegidas pelos derrames de rochas b\u00e1sicas como diab\u00e1sios, \n\nmel\u00e1firos vesiculares, espelitos, toleiitos, vitr\u00f3firos com os len\u00e7\u00f3is finais de diab\u00e1sio \n\nportifir\u00edto e augita-andesita-porfirito. Na base, o arenito Botucatu revela regionalmente \n\nf\u00e1ceis fluvial-lacustre correspondente as f\u00e1ceis Piramb\u00f3ia do estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 73  \n \n\nContinuando, Maack (1968), refere-se aos derrames de trapp, que foram \n\ninfluenciadas por um clima do Quatern\u00e1rio Recente, sendo que as rochas eruptivas \n\nb\u00e1sicas do terceiro planalto se decomp\u00f5em em solos argilosos vermelhos e muito \n\ncoesos, conhecidos como \u201cterra roxa\u201d, ocupando uma vasta \u00e1rea do Terceiro Planalto. \n\nTerceiro Planalto, Planalto de Guarapuava, ou tamb\u00e9m conhecido como Arenito-\n\nBas\u00e1ltico (figura 6) segundo Oka-Fiori (2006) et.al, abrange cerca de 2/3 do territ\u00f3rio \n\nparanaense e tem suas terras delimitadas a oeste pela escarpa da Esperan\u00e7a (Serra \n\nGeral). O terreno inclina-se suavemente para Oeste at\u00e9 encontrar a calha do rio Paran\u00e1 \n\ne a calha do rio Paranapanema nas dire\u00e7\u00f5es norte e nordeste. As maiores altitudes dessa \n\nregi\u00e3o encontram-se junto \u00e0 escarpa da Esperan\u00e7a, alcan\u00e7ando 1250m.  \n\nDe acordo com Maack (1968), este planalto subdivide-se em Planalto de \n\nCambar\u00e1 e S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, localizado na parte nordeste do Estado; seus limites \n\ns\u00e3o os rios Tibagi, Paranapanema e Itarar\u00e9, assim apresenta-se com altitudes que v\u00e3o \n\ndesde 1.150 metros na escarpa da Esperan\u00e7a, declinando at\u00e9 300m no Rio \n\nParanapanema.  \n\nConstitu\u00eddo por uma s\u00e9rie de derrames de lava alcalina, que foram sendo \n\nempilhados ao longo dos tempos, este planalto exerce dom\u00ednio sobre toda a metade \n\nocidental do estado. Por este motivo, o solo que se consolidou, do qual a g\u00eanese foi \n\nconsolidada dos produtos do intemperismo do basalto, formou a chamada \u201cterra roxa\u201d, \n\nque estendem ao norte e oeste do estado. Desta forma, o Terceiro Planalto consiste no \n\nderrame de lavas eruptivas, sendo elucidadas pelos basaltos e diab\u00e1sios, caracterizando \n\no chamando derrame de Trapp, no qual \u00e9 considerado um dos maiores derrames de \n\nlavas vulc\u00e2nicas do mundo, e tamb\u00e9m aos dep\u00f3sitos de arenitos Botucatu e Caiu\u00e1, da \n\nera Mesoz\u00f3ica.  \n\nPor fim Maack (1968) resume o Terceiro Planalto, que representa a grande regi\u00e3o \n\ndos derrames de lavas b\u00e1sicas do vulcanismo gondw\u00e2nico do P\u00f3s-Tri\u00e1ssico at\u00e9 Cret\u00e1ceo, \n\nsendo que as grandes massas de lava ascenderam atrav\u00e9s das fendas tect\u00f4nicas de \n\ntra\u00e7\u00e3o, que atualmente cruzam os planaltos, como diques diab\u00e1sicos. O arenito e\u00f3lico \n\nCaiu\u00e1, que se estende sobre os derrames de trapp no setor noroeste e oeste dos blocos \n\nplan\u00e1lticos de Apucarana e Campo Mour\u00e3o, documenta um clima \u00e1rido durante a Era \n\nMesoz\u00f3ica do Tri\u00e1ssico Superior at\u00e9 o Cret\u00e1ceo e de influ\u00eancias tect\u00f4nicas ocorridas na \n\nregi\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 74  \n \n\n \n\n \nFigura 6 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado do Paran\u00e1. \nFonte: Mineropar (2010). \n\n \n\n2.1.1.2 Clima regional. \n\nO clima predominante da regi\u00e3o \u00e9 do tipo subtropical, mais precisamente segundo \n\nK\u00f6eppen (1948), como subtropical \u00famido mesot\u00e9rmico (Cfa), onde a temperatura m\u00e9dia \n\ndo m\u00eas mais frio \u00e9 inferior a 18\u00b0C e a temperatura m\u00e9dia de 26\u00b0C. Maring\u00e1 sofre as a\u00e7\u00f5es \n\ndo \u201cmacroclima da regi\u00e3o\u201d que descaracteriza o clima da cidade (Nery e Carfan 2004).  \n\nSala (2005) descreve que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual varia entre 1.250 a 1.500mm, \n\nsendo que no ver\u00e3o apresenta um maior \u00edndice pluviom\u00e9trico, concentrando maior \n\npluviosidade nos meses de novembro, dezembro, janeiro e fevereiro. \n\nSegundo Sala (2005), o terceiro planalto era ocupado por matas da floresta \n\nestacional semidecidual, com grande concentra\u00e7\u00e3o no norte do estado do Paran\u00e1. \n\nMaack (1965) ressalta que com a chegada dos desbravadores do norte do Paran\u00e1 e a \n\nCTNP, o desenvolvimento dos empreendimentos urbanos que ali se instalavam e o \n\ndesenvolvimento regional do norte do Paran\u00e1, trouxeram consigo um desmatamento \n\nquase total da \u00e1rea tornando o clima mais seco pela aus\u00eancia da mata, que mantinha a \n\numidade relativa do ar mais elevada. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 75  \n \n\n2.1.1.3 Cobertura Vegetal. \n\n Como dito anteriormente, a regi\u00e3o norte do estado do Paran\u00e1 era ocupada pela \n\nFloresta Estacional Semidecidual, na qual fazia parte do bioma da Mata Atl\u00e2ntica e que \n\nsegundo Maack (1965), contava com \u00e1rvores que chegavam de 30 a 40 metros de altura, \n\nas quais foram devastadas para a implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos urban\u00edsticos e, \n\nprincipalmente, para o plantio da cultura cafeeira, e que atualmente grande parte \n\nacabou sendo substitu\u00eddas por culturas tempor\u00e1rias, sendo a soja a principal delas, \n\nrestando atualmente 3% de sua cobertura vegetal e de floresta nativa. \n\n Deste modo, a substitui\u00e7\u00e3o da mata original por ambientes antr\u00f3picos como os \n\ns\u00edtios urbanos (principalmente aqueles de m\u00e9dio e grande porte) ou por ambientes de \n\ncultivos agr\u00edcolas, contribui n\u00e3o s\u00f3 para a diminui\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar, mas \n\ntamb\u00e9m para o aumento do escoamento superficial e, consequentemente, para o \n\nagravamento de processos erosivos. \n\n Atualmente, encontram-se alguns pequenos fragmentos da mata nativa ou de \n\n\u00e1reas verdes dentro da cidade de Maring\u00e1, concentrados nos 3 principais parques desta \n\ncidade: o Parque do Jap\u00e3o, Parque do Ing\u00e1 e o Parque Alfredo Werner Nyffeller (figura \n\n7). O restante da vegeta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais arb\u00f3rea fica por conta das \u00e1reas de APP\u2019s \n\n(\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente) e das matas que protegem as nascentes, sendo \n\nambas j\u00e1 amea\u00e7adas pela agropecu\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 76  \n \n\n                                 A                                                                            B \n\n  \n\n                                                                    C  \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Mosaico representativo das principais \u00e1reas verde da cidade de Maring\u00e1. A \u2013 Parque Alfredo \nWerner Nyfeller. B: Parque do Jap\u00e3o, C: Parque do Ing\u00e1. \nFonte: Google Imagens. \n\n \n\n2.1.1.4 Solos. \n\nOs principais tipos de solos encontrados na regi\u00e3o do norte do Paran\u00e1 (figura 8 e \n\ntabela 9) segundo as informa\u00e7\u00f5es da EMBRAPA (2008) foram as seguintes classes de \n\nsolos e seus grupos: \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 77  \n \n\n \nFigura 8 \u2013 Mapa Pedol\u00f3gico da macrorregi\u00e3o de Maring\u00e1. \nFonte: EMBRAPA (2010). \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Classes de solos encontrados na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \n\nARGISSOLOS Vermelho-\n\namarelos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nVermelho-\n\namarelo \n\neutr\u00f3ficos \n\nVermelhos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nVermelhos \n\neutr\u00f3ficos \n\n  \n\nCAMBISSOLOS H\u00famicos \n\nalum\u00ednicos \n\nH\u00famicos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nH\u00e1plicos \n\nalum\u00ednicos \n\nH\u00e1plicos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nH\u00e1plicos \n\neutr\u00f3ficcos \n\n \n\nCHERNOSSOLOS R\u00eandizicos \n\n\u00f3rticos \n\n     \n\nESPODOSSOLOS Humil\u00favicos \n\nhidrom\u00f3rfico\n\ns \n\n     \n\nGLEISSOLOS S\u00e1licos + \n\nh\u00e1plicos \n\nMel\u00e2nicos     \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 78  \n \n\nLATOSSOLOS Brunos \n\n\u00e1cricos \n\nBrunos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nVermelhos \n\ndistrof\u00e9rrico\n\ns \n\nVermelhos \n\ndistr\u00f3fico \n\nVermelhos \n\neutr\u00f3ficos \n\nVermelho-\n\namarelos \n\ndistr\u00f3fico \n\nNEOSSOLOS Lit\u00f3licos \n\nh\u00famicos \n\nLit\u00f3licos \n\neutr\u00f3ficos \n\nLit\u00f3licos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nFl\u00favicos \n\npsam\u00edticos \n\nFl\u00favicos \n\neutr\u00f3ficos \n\nQuartzar\u00e9nic\n\nos \u00f3rticos \n\nNITOSSOLOS Vermelhos \n\ndistrof\u00e9rricos \n\nVermelhos \n\neutrof\u00e9rrico\n\ns \n\nH\u00e1plicos \n\nalum\u00ednicos \n\nH\u00e1plicos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nH\u00e1plicos \n\neutr\u00f3ficos \n\n \n\nORGANOSSOLOS H\u00e1plicos      \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: LASZLO (2018). \nFonte: EMBRAPA (2008). \n\n  \n\n Posteriormente, no cap\u00edtulo 3 desta disserta\u00e7\u00e3o, os tipos de solos encontrados \n\nno munic\u00edpio de Maring\u00e1 ter\u00e3o um detalhamento maior a respeito de suas \n\ncaracter\u00edsticas e sua distribui\u00e7\u00e3o ao longe da \u00e1rea de estudo.    \n\n     \n\n \n\n2.2 Aspectos Hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o regional do mun\u00edcipio de Maring\u00e1 e de sua cidade. \n\n2.2.1 Constitui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e hist\u00f3rica do munic\u00edpio e da cidade de Maring\u00e1. \n\nMaring\u00e1 teve sua funda\u00e7\u00e3o concretizada no dia 10 de maio de 1947, ap\u00f3s a \n\nCompanhia Melhoramentos do Norte do Paran\u00e1 (CMNP) suceder e tomar frente dos \n\nneg\u00f3cios que vinham sendo realizados pela Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1 \n\n(CTNP).  \n\nSegundo Endlich (1998), o plano urbano original de Maring\u00e1 foi elaborado pelo \n\nurbanista Jorge de Macedo Vieira, a ponto que o plano previa detalhadamente a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos bairros com a respectiva fun\u00e7\u00e3o no interior da cidade (residencial, \n\npopular, industrial, etc)35. Contava com um plano urban\u00edstico moderno, que adequou o \n\ntra\u00e7ado da cidade ao s\u00edtio, dotado de uma ineg\u00e1vel qualidade t\u00e9cnica e teve uma \n\nenorme influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o da paisagem urbana (GARCIA &amp; CORDOVIL, 2015).  \n\n                                                           \n35 A cidade foi planejada para alcan\u00e7ar 200 mil habitantes em 50 anos, e, assim como Londrina e as demais \ncidades do Norte do Paran\u00e1, foi implantada como um grande empreendimento econ\u00f4mico, \nprolongamento da expans\u00e3o cafeeira do estado de S\u00e3o Paulo. Entretanto, em 2000, em Maring\u00e1, esse \nn\u00famero de habitantes j\u00e1 havia sido ultrapassado (T\u00d6WS, 2010, p. 87). \n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 79  \n \n\nA cidade de Maring\u00e1, como outras tantas que surgiram no norte do Paran\u00e1 no final \n\ndos anos de 1940, foi resultado do desbravamento de empresas colonizadoras e de \n\ncapital ingl\u00eas de categoria privada em parcerias com estatais com o intuito de fazer \n\ninvestimentos imobili\u00e1rios e agropecu\u00e1rios. A Companhia de Terras do Norte do Paran\u00e1 \n\n(CTNP) foi a primeira empresa a ter direito e concess\u00e3o para o parcelamento e vendas \n\nde terra sobre uma grande extens\u00e3o na regi\u00e3o norte do Paran\u00e1. \n\n Assim, esta empresa tra\u00e7ou planos para a constitui\u00e7\u00e3o de uma rede urbana, \n\nconstitu\u00edda por quatro n\u00facleos urbanos principais: Maring\u00e1, Londrina, Umuarama e \n\nCianorte, intercaladas em um intervalo de 100 quil\u00f4metros entre cada uma delas, sendo \n\ninterligadas n\u00e3o s\u00f3 por estradas, mas por uma \u00fanica ferrovia, sendo que uma das \n\nobriga\u00e7\u00f5es da CTNP era expandir as vias f\u00e9rreas da regi\u00e3o, pelo direito \u00e0 venda dos lotes \n\nde terra. \n\nN\u00facleos urbanos de pequeno porte tamb\u00e9m foram constitu\u00eddos com uma dist\u00e2ncia \n\nm\u00e9dia de 15 quil\u00f4metros entre eles, como uma forma de suprir as demandas da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos produtores rurais e tamb\u00e9m para atender as necessidades de \n\nmercadorias que n\u00e3o eram produzidas no campo, ficando assim as quatros cidades \n\ncitadas anteriormente, como os grandes centros urbanos da regi\u00e3o norte do Paran\u00e1, que \n\nprestariam servi\u00e7os mais espec\u00edficos para as outras cidades da regi\u00e3o e toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTodas as cidades fundadas na \u00e1rea colonizada pela Companhia de \nMelhoramentos Norte do Paran\u00e1 obedecem a um plano urban\u00edstico \npreviamente estabelecido. As pra\u00e7as e as ruas s\u00e3o abertas \naproveitando o mais poss\u00edvel as caracter\u00edsticas do relevo. Um n\u00facleo \nurbano dividido em datas, destinadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios \ncomerciais e resid\u00eancias, \u00e9 circundado por um cintur\u00e3o verde \nrepartido em ch\u00e1caras que servem ao abastecimento da popula\u00e7\u00e3o. \nOs n\u00facleos b\u00e1sicos da coloniza\u00e7\u00e3o foram estabelecidos \nprogressivamente, distanciados cerca de 100 quil\u00f4metros uns dos \noutros, na seguinte ordem: Londrina, Maring\u00e1, Cianorte e Umuarama. \nS\u00e3o cidades planejadas nos m\u00ednimos detalhes para se transformarem \nem grandes metr\u00f3poles. Por entre esses n\u00facleos urbanos principais, \nfundaram-se, de 15 em 15 quil\u00f4metros, pequenos patrim\u00f4nios, \ncidades bem menores cuja finalidade \u00e9 servir como centro de \nabastecimento para a numerosa popula\u00e7\u00e3o rural (CMNO, 1975, p. \n125). \n \n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 80  \n \n\nRego et al. (2004) afirmam que a CTNP e a CMNP implantaram ao todo cerca de \n\n62 n\u00facleos urbanos, entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960, de diferentes classifica\u00e7\u00f5es de \n\nassentamentos urbanos, sendo: 9 patrim\u00f4nios, 18 distritos, 23 sedes de munic\u00edpios e 12 \n\nsedes de munic\u00edpio com sedes de comarca, onde Londrina, Maring\u00e1, Umuarama e \n\nCianorte ficaram com o papel de capitais regionais do norte do Paran\u00e1, como j\u00e1 \n\nmencionado anteriormente. \n\nAmorim (2015) em sua tese de doutorado, partilha das ideias de Endlich e Moro \n\n(2003), Tomazi (1997) e Gon\u00e7alvez (2007) a respeito da produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e da \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o urbana das cidades de Maring\u00e1 e Londrina, ressaltando que o sucesso \n\ndos projetos implementados pela CTNP/CMNP, para a constitui\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos \n\nda regi\u00e3o norte do Paran\u00e1 e de sua rede urbana, s\u00f3 se concretizou pelo apoio dos \n\nprodutores rurais daquela regi\u00e3o. \n\n \n\nEmbora comumente se atribua \u00e0 CTNP/CMNP e ao Estado o papel mais \nrelevante, do ponto de vista da hist\u00f3ria regional em quest\u00e3o, o papel \nde relevo nessa hist\u00f3ria resultou de uma produ\u00e7\u00e3o social, uma vez que \nos empreendimentos imobili\u00e1rios teriam fracassado n\u00e3o fosse a \nades\u00e3o dos trabalhadores rurais e dos cafeicultores, produzindo e \ndando dinamicidade ao empreendimento capitalista na regi\u00e3o \n(ENDLICH e MORO, 2003; TOMAZI, 1997; GON\u00c7ALVES, 2007). \n \n\n   \n\n Outros pesquisadores tamb\u00e9m ressaltaram a participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais \n\nda regi\u00e3o norte do Paran\u00e1 para o \u00eaxito dos projetos da CTNP/CMNP. Teodoro (2012) \n\nenfatiza que o planejamento das cidades n\u00e3o garante, por si s\u00f3, o sucesso do \n\nempreendimento, tendo as companhias o objetivo de efetivar sua ocupa\u00e7\u00e3o. Dessa \n\nmaneira, os colonizadores criaram formas de incentivos, para estimular o povoamento \n\ndos rec\u00e9m-criados n\u00facleos urbanos. Assim, Luz (1980) ressalta que quando um colono \n\ncomprava um lote rural, ele ganhava um terreno urbano, comprometendo-se \n\ncontratualmente com a CMNP, a edific\u00e1-lo no m\u00e1ximo em um ano. \n\nAlguns outros fatores podem ser elencados a respeito do sucesso dos \n\nempreendimentos de cunho urbano da CTNP e CMNP. Um desses fatores que podem \n\nser ressaltados seria a respeito do papel do relevo na constitui\u00e7\u00e3o da infraestrutura de \n\ntransporte para o escoamento de mercadorias produzidas naquela regi\u00e3o, em que \n\nM\u00fcller (1956) enfatiza que o eixo de toda coloniza\u00e7\u00e3o foi o espig\u00e3o divisor de \u00e1guas \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 81  \n \n\nentre as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Iva\u00ed e Paranapanema, com seu topo largo e plano, \n\nna qual foram tra\u00e7adas a linha ferrovi\u00e1ria e a estrada principal. Cordovil (2015) \n\ndestaque: \n\n \n\n[...] o desenho urbano de Jorge Macedo Vieira aproveitou-se das \neleva\u00e7\u00f5es para introduzir elementos de destaque, reservando e \npreservando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa nos locais onde as inclina\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nmais \u00edngremes e onde est\u00e3o os c\u00f3rregos. O plano, al\u00e9m de utilizar o \nsistema ortogonal, emprega vias sinuosas, conferindo a alguns \ntrechos, diferentes perspectivas (Cordovil, 2015, pg. 4). \n \n\nAmorim W. V. (2015) levanta outro ponto sobre o \u00eaxito da coloniza\u00e7\u00e3o do norte \n\ndo Paran\u00e1, agora de cunho mais social, o pesquisador salienta que a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola ocorrida na d\u00e9cada de 1970 na regi\u00e3o norte do Paran\u00e1, a qual coincide com \n\napogeu da revolu\u00e7\u00e3o verde no Brasil e as concentra\u00e7\u00f5es de propriedades contribu\u00edram \n\npara a expans\u00e3o urbana e o triunfo dos capitais privados envolvidos. Ou seja, muitas \n\ncidades tiveram suas expans\u00f5es atrav\u00e9s da vinda de trabalhadores rurais em busca de \n\nemprego e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida no meio urbano pela falta de \u00e1reas significativas \n\nde produ\u00e7\u00e3o, ou mesmo pela falta de capital e insumos para a produ\u00e7\u00e3o. \n\n Como destacado anteriormente, um dos pontos ben\u00e9ficos para a coloniza\u00e7\u00e3o do \n\nnorte do Paran\u00e1 foi o papel favor\u00e1vel do relevo, ou seja, a contribui\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\npara a expans\u00e3o urbana e, aqui, cabe ressaltar que a enorme fertilidade dos solos talvez \n\nseja o ponto chave para a cria\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de tantos n\u00facleos urbanos36. \n\n O norte do Paran\u00e1, majoritariamente, detinha florestas caracter\u00edsticas da Mata \n\nAtl\u00e2ntica e atraiu a aten\u00e7\u00e3o de produtores rurais, principalmente paulistas e ingleses \n\npara o plantio de algod\u00e3o para abastecer as suas ind\u00fastrias t\u00eaxteis devido \u00e0 presen\u00e7a da \n\n\"terra roxa\" do italiano terra rossa (vermelha), originada da decomposi\u00e7\u00e3o do basalto, \n\ntornando o solo extremamente f\u00e9rtil. \n\n Assim, as jun\u00e7\u00f5es de diversos fatores naturais contribu\u00edram para a coloniza\u00e7\u00e3o \n\ndo norte do Paran\u00e1 e da cidade de Maring\u00e1 que, segundo Maack (1968), a combina\u00e7\u00e3o \n\nde terrenos planos, da fertilidade dos solos, do clima tropical e da vasta rede de \n\n                                                           \n36 Para a escolha do s\u00edtio urbano de Maring\u00e1, Rego et al (2004) e o tra\u00e7ado dessa cidade seguiu as diretrizes \nde Unwin (1984) e, tomou-se como refer\u00eancia tr\u00eas condicionantes fundamentais: o tra\u00e7ado da futura \nlinha f\u00e9rrea no sentido leste-oeste e dois pequenos vales ao sul. Esses dois vales foram delimitados como \nparques urbanos, preservando as duas nascentes a\u00ed existentes, e entre eles posicionou-se o centro da vida \ncomunit\u00e1ria em uma \u00e1rea praticamente plana, figurando como o elemento principal do plano.  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 82  \n \n\ndrenagem, destinou um meio geogr\u00e1fico prop\u00edcio para a implanta\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\ne a constitui\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o mercantil de pequeno porte (AMORIM W. V, 2015). \n\n Outro ponto importante a se ressaltar para a coloniza\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 foi a \n\nproibi\u00e7\u00e3o do plantio de novas \u00e1reas de caf\u00e9 no estado de S\u00e3o Paulo, sobre a qual Padis \n\n(1981) enfatiza que a conjuga\u00e7\u00e3o dos elementos geogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e hist\u00f3ricos \n\nfundamentais para o desenvolvimento do norte do Paran\u00e1, destacando a boa qualidade \n\ndas terras, a economia brasileira p\u00f3s-crise de 1929, o progresso do caf\u00e9 no estado de \n\nS\u00e3o Paulo e a expans\u00e3o industrial paulista. \n\n \n\nA mancha verde dos cafezais, em 150 anos, percorreu vasta regi\u00e3o \ndesde o morro da Tijuca, no Rio de Janeiro, no primeiro quartel do \ns\u00e9culo XIX, at\u00e9 o norte do Estado do Paran\u00e1, quando praticamente \ncessou sua marcha, cedendo lugar \u00e0 soja na d\u00e9cada de 1970. Nesse \nper\u00edodo, o percurso deixou marcas significativas na paisagem, como \npor exemplo, uma vasta rede urbana e densa malha ferrovi\u00e1ria, e na \nnatureza, com os solos empobrecidos pela eros\u00e3o, florestas e floras \ndizimadas e extensivas pastagens, quase sempre de baixa \nprodutividade. (ROSS, 2006 p.52). \n\nDiante disto \u00e9 f\u00e1cil perceber que o desenvolvimento econ\u00f4mico do ser humano \n\ntrouxe consigo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais que \n\nem poucos anos poder\u00e1 levar sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie a um colapso pela escassez ou mesmo \n\npela falta de recursos naturais. \n\n Teodoro (2012) fez um vasto trabalho sobre o desenvolvimento da cidade de \n\nMaring\u00e1 desde a sua funda\u00e7\u00e3o no final dos anos de 1940, trabalhando a quest\u00e3o da \n\nsustentabilidade urbana em diversos pontos diferentes, no qual buscou retratar o que \n\nele chama de polissemia e utopia dentro de uma cidade que se intitula planejada. \n\nTeodoro37 enfatiza que a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Maring\u00e1 atingiu \n\ndiretamente suas condi\u00e7\u00f5es naturais, partindo dos desbravamentos da frente pioneira \n\nque devastaram rapidamente imensas florestas nativas e provocaram eros\u00f5es, \n\nexaust\u00f5es de solos f\u00e9rteis e assoreamentos de rios, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e do ar. \n\nPor um lado, a constru\u00e7\u00e3o da cidade de Maring\u00e1 criou um centro urbano que \n\npossibilitava aos seus moradores um bem-estar social e ambiental. \n\n                                                           \n37 Ibidem, p. 190 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 83  \n \n\n Por\u00e9m, Teodoro38 acentua que apesar dessa ocupa\u00e7\u00e3o de igualdade ter \n\ncumprido os objetivos da empresa e de alguns benefici\u00e1rios de capital e de grandes \n\nglebas de terra, houve uma desocupa\u00e7\u00e3o tendo em vista as desigualdades existentes \n\nentre os diversos agentes sociais e pela degrada\u00e7\u00e3o do meio natural. \n\nDando continuidade \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es de Teodoro39, o mesmo manifesta que devido \n\n\u00e0s poucas varia\u00e7\u00f5es em seu relevo, o tra\u00e7ado da cidade de Maring\u00e1 \u00e9 divido em duas \n\nformas: tabuleiros de xadrez, em \u00e1reas planas, e semi-radial, em colinas. Essa divis\u00e3o \n\npossui o objetivo de evitar problemas de eros\u00f5es, pelas \u00e1guas pluviais. Abaixo, na figura \n\n9, segue o plano original da cidade de Maring\u00e1 elaborado por Jorge de Macedo Vieira. \n\n \n\n \nFigura 9 \u2013 Plano urban\u00edstico elaborado a partir do anteprojeto de Jorge de Macedo Vieira. \nFonte: Rego et al (2004). \n\n \n\nAs curvas de n\u00edvel foram determinantes para o desenho da cidade, \numa vez que foi a partir delas, dependente do terreno e da \nconfigura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, que se definiu a forma urbana alongada e o \ntra\u00e7ado org\u00e2nico como diretrizes para as principais vias. Percebe-se a\u00ed \nque o di\u00e1logo com o ambiente natural demandou um tra\u00e7ado irregular \nna maior parte da malha urbana, que, n\u00e3o obstante, p\u00f4de cobrar \nregularidade, simetria e rigidez no centro da cidade, o principal \nelemento da composi\u00e7\u00e3o, onde a finalidade, o car\u00e1ter e a import\u00e2ncia \ndo espa\u00e7o p\u00fablico cobravam certo formalismo e monumentalidade, \ngarantindo o \u201ccar\u00e1ter art\u00edstico\u201d do desenho urbano e forjando a \nindividualiza\u00e7\u00e3o do desenho da cidade a partir das caracter\u00edsticas \nnaturais (REGO, 2001, p. 1573). \n\n \n\n                                                           \n38 Ibidem, p. 195 \n39 Ibidem, p. 197 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 84  \n \n\nRego et al (2004), diz que o desenho de Vieira configurava uma cidade com mais de \n\n400 quadras, sendo uma iniciativa da Companhia bem mais ambiciosa que o projeto da \n\ncidade de Londrina, que era considerada a principal cidade do norte do Paran\u00e1. \n\nA cidade de Maring\u00e1 se encaixa perfeitamente no conceito de cidade m\u00e9dia \n\nproposto por Sp\u00f3sito (2006), pois serviu e ainda serve como polo regional a diversas \n\noutras cidades do norte do Paran\u00e1, que tamb\u00e9m surgiram atrav\u00e9s dos \n\nempreendimentos da CTNP/CMNP, sendo que desde o in\u00edcio, a cidade de Maring\u00e1 foi \n\npensada e planejada para transformar-se em um grande centro regional. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a cidade de Maring\u00e1, al\u00e9m de ser considerada \n\nplanejada ou mesmo zoneada como um instrumento de pol\u00edtica urbana, caracterizada \n\ncomo uma cidade m\u00e9dia que foi criada para exercer influ\u00eancia em sua regi\u00e3o, sobretudo \n\nna presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0s cidades menores de seu entorno. Assim, faz-se importante \n\nsalientar o conceito de cidade m\u00e9dia, sobre o qual Sp\u00f3sito (2006) disserta que a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de cidades m\u00e9dias deve considerar o fato de elas exercerem importantes \n\npap\u00e9is regionais ou de intermedia\u00e7\u00e3o na rede urbana e em sua an\u00e1lise devem ser \n\nconsideradas as rela\u00e7\u00f5es em n\u00edvel nacional e/ou internacional, as quais t\u00eam influ\u00eancia \n\nna conforma\u00e7\u00e3o de um sistema urbano.   \n\nTeodoro40 corrobora que a cidade de Maring\u00e1 tornou-se uma capital regional, \n\ncompartilhando a lideran\u00e7a com a cidade de Londrina, sendo privilegiada pelos relevos \n\nsuaves, solos f\u00e9rteis, clima, disposi\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua e nascentes, pela posi\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, tanto a localiza\u00e7\u00e3o natural, quanto os fixos artificiais (infraestrutura \n\nrodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria), seu dinamismo econ\u00f4mico, ligado \u00e0 agroind\u00fastria e \u00e0 \n\nagricultura (particularmente o caf\u00e9), em suma, por uma s\u00e9rie de elementos e \n\nacontecimentos que propiciaram o planejamento de uma rede urbana, a qual se \n\ntornaria, mais tarde, um dos principais n\u00facleos urbanos do estado do Paran\u00e1. \n\nNo que tange sobre planejamento urbano da cidade de Maring\u00e1, Amorim W. V. \n\n(2015) ao salientar as concep\u00e7\u00f5es de Rodrigues (2004), Rodrigues (2005) e Ara\u00fajo \n\n(2010), diz que a expans\u00e3o de uma malha urbana explicitamente r\u00edgida desde as \n\nprimeiras d\u00e9cadas da forma\u00e7\u00e3o desta cidade, coibiu com a forma\u00e7\u00e3o de periferias e \n\nhabita\u00e7\u00f5es informais, onde a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguia se enquadrar aos moldes \n\n                                                           \n40 Ibidem, p. 191 \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 85  \n \n\nurban\u00edsticos estipulados e pensados pelas elites locais41. Sendo assim, os habitantes que \n\nn\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de assentarem na cidade de Maring\u00e1, acabaram sendo \n\ndescolados para as cidades vizinhas, no qual suas condi\u00e7\u00f5es financeiras condiziam com \n\na realidade imposta. \n\n                                                           \n41 AMORIM (2015) salienta que o modelo urban\u00edstico da cidade Maring\u00e1 foi concretizado com sucesso, \npela parceria entre o poder p\u00fablico local e as elites locais. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 86  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 A EXPANS\u00c3O URBANA DA CIDADE \nDE MARING\u00c1 EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 VULNERABILIDADE \n\nAMBIENTAL: AVALIA\u00c7\u00c3O DO QUADRO AMBIENTAL \nURBANO E PERSPECTIVAS PARA NOVAS \u00c1REAS DE \n\nCRESCIMENTO URBANO. \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 87  \n \n\n Este terceiro cap\u00edtulo da presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo discorrer de \n\nforma objetiva em um curto momento o hist\u00f3rico da expans\u00e3o urbana da cidade de \n\nMaring\u00e1, seguindo assim de forma mais aplicada os resultados obtidos atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do conceito de Vulnerabilidade Ambiental para o planejamento ambiental \n\nurbano, verificando os diferentes n\u00edveis da Vulnerabilidade Ambiental dentro do s\u00edtio \n\nurbano da cidade de Maring\u00e1 e de seu territ\u00f3rio municipal. \n\n Desta forma, buscaremos estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as antigas \u00e1reas da cidade \n\nMaring\u00e1, aquelas implementadas no plano urban\u00edstico original da cidade, com as \u00e1reas \n\nque foram expandindo-se ao passar dos anos, assim verificando se a expans\u00e3o urbana \n\ncontribuiu para o avan\u00e7o de \u00e1reas com quadros da Vulnerabilidade Ambiental e, por fim, \n\na an\u00e1lise de 7 pontos amostrais que se encontram em \u00e1reas urbanizadas pr\u00f3ximas ou \n\nfora do per\u00edmetro urbano. \n\n Sendo assim, este \u00faltimo cap\u00edtulo tem o intuito de apresentar os dados \n\nlevantados e compilados em campo e em gabinete, principalmente produtos \n\ncartogr\u00e1ficos que possam servir de aux\u00edlio para o planejamento ambiental urbano do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\n \n\n3.1 Breve hist\u00f3rico sobre a expans\u00e3o urbana de Maring\u00e1. \n\nDurante os primeiros anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Maring\u00e1, a expans\u00e3o \n\nurbana da cidade ficou restringida ao plano original pensando para esta, por\u00e9m sendo \n\nextrapolado logo na primeira d\u00e9cada. Amorim W. V. (2015) sublinha que a expans\u00e3o \n\nurbana de Maring\u00e1 reflete a maior influ\u00eancia do plano sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o, e \n\nmesmo que haja a ocorr\u00eancia de \u00e1reas descont\u00ednuas em rela\u00e7\u00e3o ao plano original, \n\nAmorim42 refor\u00e7a que a intensidade destas ocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 muito baixa em rela\u00e7\u00e3o aos \n\noutros empreendimentos da CMNP, como por exemplo, a cidade de Londrina. \n\n \na expans\u00e3o da cidade para al\u00e9m do plano elaborado pela CMNP, ainda \nna primeira d\u00e9cada de ocupa\u00e7\u00e3o, demonstrava que a cidade n\u00e3o era \numa cidade para todos e que, por outro lado, esses loteamentos \nimplantados na zona rural do munic\u00edpio, \u00e0 revelia das normas previstas \n\u2013 s\u00f3 at\u00e9 o ano de 1951 foram nove loteamentos, ainda antes da \nemancipa\u00e7\u00e3o de Maring\u00e1 \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio \u2013, expunham o \nquanto elas n\u00e3o era r\u00edgidas de fato e, pela sua \u2018aceita\u00e7\u00e3o\u2019 junto \u00e0 \nCMNP e \u00e0 municipalidade, evidenciava a valoriza\u00e7\u00e3o que essa \n\n                                                           \n42 Ibidem, pg. 167. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 88  \n \n\nexpans\u00e3o provocava nos bairros mais centrais localizados no plano, \nseja pela exclusividade que se refor\u00e7ava mediante a segmenta\u00e7\u00e3o e \npelo mecanismo das rendas diferenciais, assim, tamb\u00e9m refor\u00e7adas \n(AMORIM W. V, 2015, pg. 170 e 171 apud BELOTO, 2004, pg. 74 e 75). \n\n \n\nFoi entre meados dos anos de 1940 e 1950, que projeto urban\u00edstico de Maring\u00e1 \n\ncome\u00e7ou a sair dos eixos, ou no caso, fora dos planos pensados pelo engenheiro Jorge \n\nde Macedo Vieira e constatados por Teodoro e Amorim (2008), de modo que \n\naproximadamente 6 loteamentos foram aprovados pelo governo municipal e pela \n\npr\u00f3pria companhia43 fora do plano urban\u00edstico pensado.  \n\nNunes L. (2016) ressalta que os loteamentos datados da d\u00e9cada de 1940 e 1950 \n\nque n\u00e3o pertenciam ao plano urban\u00edstico original da cidade de Maring\u00e1, n\u00e3o seguiam os \n\nmesmos padr\u00f5es pensados pelo engenheiro Vieira, como as dimens\u00f5es dos lotes e das \n\nvias urbanas que nem continham uma regularidade similar entre elas e, equipamentos \n\nurbanos como \u00e1reas verdes. \n\nEsses loteamentos citados anteriormente eram de posse de funcion\u00e1rios do alto \n\nescal\u00e3o da CNTP, que segundo Nunes L. (2016) foram os principais agentes imobili\u00e1rios \n\ndo in\u00edcio da expans\u00e3o urbana de Maring\u00e1 e os respons\u00e1veis por descontinuar o desenho \n\nurbano da cidade. \n\nDesta forma, a cidade de Maring\u00e1 passou a ficar \u00e0 merc\u00ea dos agente produtores \n\ndo espa\u00e7o urbano, aqueles que det\u00e9m o poder de (re)estruturar este ambiente, do \n\nmodo que aqueles que n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es suficientes de se assentar dentro do \n\nespa\u00e7o urbano da cidade Maring\u00e1, necessitaram deslocar-se para as cidades vizinhas em \n\nbusca de possibilidades de habita\u00e7\u00f5es que adequassem as suas condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas. \n\nComo j\u00e1 foi dito no presente texto, a popula\u00e7\u00e3o urbana de Maring\u00e1 come\u00e7ou a \n\nse consolidar atrav\u00e9s dos incentivos da CNMP, que doava um lote urbano a qualquer \n\npessoa que comprasse um lote rural dentro dos limites do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1. \n\n                                                           \n43 N\u00e3o havia um per\u00edmetro urbano definido, em Maring\u00e1, nem pela legisla\u00e7\u00e3o, nem pela Companhia, e \nnem pelo plano de Vieira. Por isso, os loteamentos foram implantados ao redor do plano em todos os  \nsentidos, sendo cont\u00ednuos ou descont\u00ednuos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 malha urbana planejada (NUNES L., 2016). \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 89  \n \n\nOutro fator de destaque \u00e9 o aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana de Maring\u00e1 e da \n\npr\u00f3pria expans\u00e3o da malha urbana, por ser dada ao per\u00edodo em que esta cidade se \n\nencontrava em uma \u00e9poca de prosperidade ao plantio de caf\u00e9 e dos cafeicultores. \n\nSegundo Rubira (2016), durante a d\u00e9cada de 1950, a cidade de Maring\u00e1 \n\ndespertou a aten\u00e7\u00e3o de empreendedores comerciais para a regi\u00e3o, come\u00e7ando com o \n\ncrescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o desta cidade, pelo alto dinamismo que o plantio de caf\u00e9 \n\ndava \u00e0quela localidade e pela sua f\u00e1cil comercializa\u00e7\u00e3o, juntamente com toda uma \n\ninfraestrutura log\u00edstica, como a constru\u00e7\u00e3o de ferrovias e rodovias. \n\nDurante as d\u00e9cadas 1960 e 1970, Rubira (2016) sublinha que este per\u00edodo foi \n\nmarcado por uma grande expans\u00e3o no setor norte da cidade de Maring\u00e1 e dos primeiros \n\ngrandes loteamentos que n\u00e3o estavam inseridos dentro do plano original da cidade. O \n\nreferido autor (2016) salienta que os anos de 1960 e 1970 tamb\u00e9m foram caracterizados \n\npor um aumento da densidade populacional44 da cidade de Maring\u00e1 pelo come\u00e7o dos \n\nprocessos de verticaliza\u00e7\u00e3o do centro da cidade. \n\nOutro ponto a se destacar sobre a expans\u00e3o urbana da cidade de Maring\u00e1 \u00e9 \n\ndescrito por Mendes (1992), atrav\u00e9s das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e dos processos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que come\u00e7aram a substituir os trabalhadores rurais que, como \n\nalternativa, precisaram migrar para cidade em busca de trabalho e melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida. \n\nRubira (2016) destaca que a d\u00e9cada de 1980 ficou marcada pela ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos lotes vazios no centro, sendo a maioria para constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, \n\nrepresentando o maior impulso j\u00e1 observado de verticaliza\u00e7\u00e3o da cidade. Ou seja, \n\ndurante esta d\u00e9cada a expans\u00e3o urbana ficou restrita ao adensamento da malha urbana \n\nda cidade de Maring\u00e1.  \n\n  As d\u00e9cadas de 1990 e 2000 tiveram como principal caracter\u00edstica, nesse per\u00edodo \n\nde expans\u00e3o, o preenchimento dos espa\u00e7os vazios localizados no per\u00edmetro urbano da \n\ncidade (RUBIRA, 2016). Outro fator a se destacar sobre as duas d\u00e9cadas citadas \u00e9 a \n\nexpans\u00e3o populacional dos munic\u00edpios vizinhos, que come\u00e7aram a absorver o \n\ncontingente populacional que n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar lotes urbanos ou se \n\nmanter na cidade de Maring\u00e1. \n\n                                                           \n44 A respeito sobre taxas de crescimento populacional ver Rubira (2016), na qual o autor fez uma \npesquisa multitemporal da expans\u00e3o urbana de Maring\u00e1-PR durante o per\u00edodo de 1947 a 2014. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 90  \n \n\n Por fim, Rubira (2016) destaca que a tend\u00eancia dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ndo aumento da malha urbana da cidade de Maring\u00e1 avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o das zonas rurais \n\npr\u00f3ximas ao per\u00edmetro urbano. \n\n \n\n3.2 An\u00e1lise dos aspectos f\u00edsicos do munic\u00edpio de Maring\u00e1.  \n\n De forma inaugural, a interpreta\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos da \u00e1rea do munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1 rebate no que foi seu planejamento e gest\u00e3o f\u00edsico-territorial. O plano \n\nurban\u00edstico original da cidade foi implementado nos compartimentos mais elevados do \n\nrelevo (figura 10), ou seja, nos topos e nos espig\u00f5es que cortam o munic\u00edpio de Maring\u00e1 \n\nde leste a oeste. Sendo assim, o plano urban\u00edstico original da cidade de Maring\u00e1, que \u00e9 \n\ncaracterizado pelo seu atual centro urbano, \u00e9 localizado em \u00e1reas planas por estar \n\ncontido em topos planos das vertentes (figura 12). \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Foto representativa do espig\u00e3o em que o centro urbano da cidade de Maring\u00e1 se encontra. \nFonte: Arquivo pessoal. \n\n \n\nOutro fator que corresponde a um facilitador do bom planejamento  da cidade \n\nde Maring\u00e1, do ponto de vista ambiental, \u00e9 a grande presen\u00e7a da litologia bas\u00e1ltica, \n\noriundas da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, que cobre cerca de 90% do munic\u00edpio e 100% de toda \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 91  \n \n\nmalha urbana principal (figura 11 e 13), dando origem a vertentes com declividade \n\ngradual, sem quebras abruptas do perfil topogr\u00e1fico at\u00e9 pr\u00f3ximas ao n\u00edvel de base da \n\nvertente, facilitando \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias e edifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Corte de estrada com afloramentos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral na base e presen\u00e7a de Nitossolos \nVermelhos nos topos das colinas. \nFonte: Arquivo pessoal. \n\n \n\nDesta forma, cada s\u00edtio urbano se configura e encontra-se em um contexto \n\npaisag\u00edstico com diversos fatores hist\u00f3ricos-sociais e tamb\u00e9m f\u00edsicos, que se diferenciam \n\nde localidade para localidade. No que tange ao planejamento urbano, a ci\u00eancia \n\ngeomorfol\u00f3gica tem como finalidade analisar diretamente a escolha das \u00e1reas \n\nestipuladas nas quais ser\u00e3o estabelecidos os s\u00edtios urbanos, assim evitando entraves e \n\ndefici\u00eancias relativas aos terrenos que possam provocar limita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas futuras ou \n\na necessidade da mudan\u00e7a nos padr\u00f5es urbanos. \n\n Cunha (2010) sublinha a import\u00e2ncia dos mapeamentos geomorfol\u00f3gicos e que \n\na confec\u00e7\u00e3o de produtos cartogr\u00e1ficos obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas dos \n\nterrenos, facilitando o planejamento da \u00e1rea estudada. \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 de suma import\u00e2ncia analisar a qualidade ambiental \ndeste setor do territ\u00f3rio paulista. Para tal an\u00e1lise, os aspectos \ngeomorfol\u00f3gicos s\u00e3o essenciais por constitu\u00edrem o substrato f\u00edsico \nsobre o qual tais atividades se desenvolvem. Assim, a representa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 92  \n \n\ncartogr\u00e1fica do relevo pode fornecer dados sobre as condi\u00e7\u00f5es locais \npara ocupa\u00e7\u00e3o ou, ainda, em caso de ocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 efetiva, pode auxiliar \nna identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potencialmente problem\u00e1ticas no futuro \n(CUNHA, 2010, p. 2). \n\n \n\nCom isto, estudos ambientais passam a incorporar as din\u00e2micas sociais e suas \n\nderiva\u00e7\u00f5es na natureza pela import\u00e2ncia e suporte que a an\u00e1lise ambiental pode \n\noferecer na organiza\u00e7\u00e3o espacial do espa\u00e7o urbanos, sem que estes causem \n\nmodifica\u00e7\u00f5es significativas no terreno, nos processos morfodin\u00e2micos e diretamente no \n\npr\u00f3prio s\u00edtio urbano. Justamente, o relevo destaca-se por influenciar os tipos e formas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, facilitando ou dificultando o uso que o homem faz sobre o mesmo, \n\ninfluenciando a instala\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das cidades, sempre ir\u00e1 gerar modifica\u00e7\u00f5es no \n\nambiente (THOMAZINI, 2018). \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 93  \n \n\nFigura 12 \u2013 Carta hipsom\u00e9trica do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 94  \n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Carta Geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 95  \n \n\nSeguindo nesta linha, as din\u00e2micas decorrentes dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncaracterizam-se como uma pr\u00e1tica potencialmente transformadora da paisagem e do \n\npr\u00f3prio meio f\u00edsico pela a\u00e7\u00e3o de diversos agentes sociais. Destarte, h\u00e1 necessidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, incremento ou expans\u00e3o de atividades industriais, instala\u00e7\u00e3o \n\nde infraestrutura urbana como estradas, galerias pluviais, rede el\u00e9trica, sendo reflexos \n\nde um cont\u00ednuo crescimento populacional que, por conseguinte colidem com o par \n\ndial\u00e9tico sociedade-natureza e a mutualidade que essa associa\u00e7\u00e3o representa no espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. \n\n \u00c0 vista disto, trabalhar com uma ideia de um planejamento ambiental urbano se \n\nfaz necess\u00e1rio para que as especificidades encontradas no meio f\u00edsico sejam apropriadas \n\npara a diminui\u00e7\u00e3o de entraves relacionados aos riscos ambientais, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as classes sociais que ocupam determinado s\u00edtio urbano. Portanto, o \n\nemprego de pol\u00edticas que estabele\u00e7am o bom uso da terra urbana atrav\u00e9s de par\u00e2metros \n\nt\u00e9cnicos que orientem a boa utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em conjunto com seu meio \n\nnatural \u00e9 de suma import\u00e2ncia para uma rela\u00e7\u00e3o mais harm\u00f4nica do par dial\u00e9tico \n\nsociedade-natureza, atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o hol\u00edstica do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nUm dos fatores mais importantes (ou talvez o maior deles) a ser levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o na escolha de \u00e1reas prop\u00edcias, principalmente para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nloteamento urbanos, \u00e9 o fator da declividade do terreno, principal agente causador de \n\nproblemas ambientais relacionados a deslizamento de terra e soterramento de casas \n\nnas encostas. A respeito do quadro de declividade do munic\u00edpio de Maring\u00e1, o processo \n\nurban\u00edstico inicial deu-se nos topos das colinas como dito anteriormente, e logo por si \n\ns\u00f3 \u00e1reas com declividade facultas para a implementa\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, no qual \n\nregistram \u00e1reas com declividade &lt;6% at\u00e9 18% inclina\u00e7\u00e3o do terreno (figura 14). \n\nMesmo ap\u00f3s a expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio, grande parte da cidade se \n\nmanteve em \u00e1reas com declividades semelhantes em que foi concebido o plano \n\nurban\u00edstico original da cidade de Maring\u00e1, apresentando declividades um pouco \n\nsuperiores em pontos espec\u00edficos pr\u00f3ximos a cabeceiras de drenagem que oscilam entre \n\n18% e 24% de inclina\u00e7\u00e3o.  \n\nA respeito do panorama geral da declividade do munic\u00edpio de Maring\u00e1, grande \n\nparte do territ\u00f3rio do mesmo encontra-se com declividades inferiores a 18%, com \u00e1reas \n\ncom declividades mais acentuadas nas regi\u00f5es oeste, nordeste, sudoeste e sul do \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 96  \n \n\nmunic\u00edpio, em que a disseca\u00e7\u00e3o do relevo \u00e9 bem mais acentuada. \u00c9 importante destacar \n\nque estas \u00e1reas que cont\u00e9m os valores mais altos de declividade em disseca\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo, s\u00e3o \u00e1reas pr\u00f3ximas aos vetores de expans\u00e3o da malha urbana (Pontos 2, 3, 5 e \n\n6, pontos estes que ser\u00e3o mais detalhados e analisados no t\u00f3pico subsequente) ou j\u00e1 se \n\nencontram com bairros pr\u00f3ximos ou pr\u00f3ximas ao per\u00edmetro urbano, na qual podem \n\nocasionar ou agravar problemas ambientais. \n\nContudo, n\u00e3o existe dentro do meio acad\u00eamico cient\u00edfico um consenso entre os \n\ngeomorf\u00f3logos ou pesquisadores de riscos ambientais relacionados \u00e0 tem\u00e1tica de \n\nprocessos erosivos ou deslizamento de terra em \u00e1reas urbanizadas relacionados \u00e0 \n\ninflu\u00eancia e \u00e0 a\u00e7\u00e3o da declividade, no que condiz aos n\u00edveis aceit\u00e1veis ou cr\u00edticos para \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Souza et al. (2007) afirma que trabalhos realizados pelo IPT (1991)45, Ross \n\n(1994), De Biasi (1996) e Valente (1996), definem crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de Fragilidade \n\nAmbiental e do uso da terra, mas sem nenhuma conson\u00e2ncia entre os valores e as \n\nclasses de declividade e de suas influ\u00eancias sobre os processos erosivos. \n\nSouza et al (2007), ressalta que o aspecto em comum entre os autores \n\nsupracitados \u00e9 o consenso na Lei Federal 6766/7946 que estabelece:  \n\n \nEm \u00e1reas com declividade acima de 30% (15\u00ba) n\u00e3o ser\u00e1 permitido o \nloteamento do solo. \u00c1reas com declividade acima de 30% s\u00e3o \nconsideradas bastante declivosas, o que dificulta e onera a \nurbaniza\u00e7\u00e3o, pela sua maior suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e pela \ninstabilidade das encostas, quando da retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e dos \ntrabalhos de movimenta\u00e7\u00e3o da terra (BRASIL, 1979, n\u00e3o paginado). \n\n \n\nLogo, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Maring\u00e1 por meio da influ\u00eancia \n\ne do respaldo que \u00e9 dado atrav\u00e9s da declividade do relevo, \u00e9 bem condizente com o que \n\n\u00e9 estipulado pela lei citada anteriormente. Assim, a expans\u00e3o da malha urbana da cidade \n\nde Maring\u00e1, foi facilitada por declividades mais suaves e um relevo menos dissecado \n\n(figura 15), com topos tabulares predominantes em toda parte da malha urbana da \n\ncidade. \n\n                                                           \n45 Instituto Paulista de Tecnologia. \n46 Lei N\u00b0 6.766, de 19 de dezembro de 1979 que disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo Urbano e outras \nprovid\u00eancias \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 97  \n \n\nFigura 14 \u2013 Cartas de Declividade do Munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 98  \n \n\nFigura 15  \u2013 Cartas da disseca\u00e7\u00e3o do relevo do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 99  \n \n\nSeguindo sobre os aspectos ambientais do munic\u00edpio de Maring\u00e1, o esbo\u00e7o \n\npedol\u00f3gico confeccionado encontrou 4 classes de solos, sendo eles: Latossolo Vermelho, \n\nArgissolo Vermelho, Neossolo Lit\u00f3lico e Nitossolo Vermelho (figura 16). \n\nO Latossolo Vermelho \u00e9 originado do processo de intemperiza\u00e7\u00e3o do Arenito \n\nCaiu\u00e1 e possui caracter\u00edsticas fr\u00e1geis quando ao uso agr\u00edcola, sendo necess\u00e1rias t\u00e9cnicas \n\nadequadas para o seu manejo. \n\nSegundo a EMBRAPA (2006), os Latossolos Vermelhos s\u00e3o solos geralmente \n\nmuitos profundos e evolu\u00eddos, em avan\u00e7ado est\u00e1gio de intemperiza\u00e7\u00e3o, como resultado \n\nde en\u00e9rgicas transforma\u00e7\u00f5es do material constitutivo. Em Maring\u00e1, os Latossolos \n\nVermelhos s\u00e3o encontrados nos compartimentos mais elevados do relevo, no qual \n\ncont\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a carta hipsom\u00e9trica do munic\u00edpio de Maring\u00e1, \n\napesar de se alongar em \u00e1reas com altimetria mais baixas, como \u00e9 mostrado no esbo\u00e7o \n\npedol\u00f3gico realizado. \n\nJ\u00e1 sobre o que condiz sobre os Argissolos Vermelho, estes tamb\u00e9m s\u00e3o derivados \n\nda decomposi\u00e7\u00e3o e do intemperismo provocado sobre as rochas do arenito Caiu\u00e1, em \n\nque, segundo a EMBRAPA (2006), ocorrem geralmente em \u00e1reas de relevo ondulado, \n\nmas podem ser identificados em \u00e1reas menos declivosas. As principais limita\u00e7\u00f5es s\u00e3o os \n\ndeclives dos terrenos mais dissecados e a defici\u00eancia de fertilidade. \n\nNo munic\u00edpio de Maring\u00e1, os Argissolos Vermelho s\u00e3o caracterizados por serem \n\na classe de solo que cobre a menor porcentagem do munic\u00edpio, estando restrito apenas \n\nao extremo oeste da \u00e1rea de estudo, justamente em \u00e1reas caracterizadas com uma \n\nmaior disseca\u00e7\u00e3o do relevo, ficando assim como principais limita\u00e7\u00f5es para o seu uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o, por se constitu\u00edrem em \u00e1reas com terrenos mais dissecados e declivosos. \n\nO Nitossolo Vermelho \u00e9 originado do embasamento bas\u00e1lticos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, o qual \u00e9 constitu\u00eddo por propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas (sendo denominadas \n\nde terra-roxa) favor\u00e1veis \u00e0 maioria das culturas regionais e intensamente utilizado para \n\na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, justificando a escolha da regi\u00e3o de Maring\u00e1 nos anos iniciais para o \n\ncultivo do caf\u00e9 e, juntamente com o Latossolo Vermelho, \u00e9 a classe de solo mais comum \n\nno munic\u00edpio de Maring\u00e1, estando localizado entre as m\u00e9dias e baixas vertentes. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 100  \n \n\nOutro fator importante a respeito dos Nitossolos Vermelhos, segundo a \n\nEMBRAPA47, \u00e9 que estes solos s\u00e3o caracterizados como profundos e bem drenados, de \n\ntextura argilosa ou muito argilosa (teores de argila maiores que 350g/kg de solo a partir \n\ndo horizonte A), assim caracterizando-se como um solo com textura argilosa ou muito \n\nargilosa ao longo do perfil e reduzido gradiente textural. Sendo assim, os Nitossolos \n\nVermelhos al\u00e9m de um grande potencial para o uso agr\u00edcola por conter uma boa taxa \n\nde fertilidade, a sua textura argilosa consegue diminuir a for\u00e7a e a intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos erosivos. \n\nPor fim, a \u00faltima classe de solo encontrada no mun\u00edcipio de Maring\u00e1 s\u00e3o os \n\nNeossolos Lit\u00f3licos, encontrados em uma pequena por\u00e7\u00e3o no setor leste do mun\u00edcipio e \n\nem sua maioria no setor sul, sendo t\u00edpicos das regi\u00f5es de relevo mais dissecado ou \n\n\u00edngreme, sendo condizentes com a localiza\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia, ou seja, nas \u00e1reas de alta \n\ndisseca\u00e7\u00e3o e com maior entalhamento dos terrenos do munic\u00edpio de Maring\u00e1. Desta \n\nforma, segundo a EMBRAPA (2006), os Neossolos Lit\u00f3licos apresentam-se como solos \n\nrasos, onde geralmente a soma dos horizontes sobre a rocha n\u00e3o ultrapassa 50 cm, \n\nestando associados, como j\u00e1 dito anteriormente, a relevos mais declivosos. Com isto, os \n\nNeossolos Lit\u00f3licos ficam restritos a serem utilizados como pastagens, fato que pode \n\naumentar a compacta\u00e7\u00e3o do solo e aumentar os processos erosivos. \n\n Devido \u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es e fragilidade, o aproveitamento mais adequado que \n\npode ser dado a esta classe de solos se d\u00e1 com manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \n\nprote\u00e7\u00e3o das nascentes nele encontradas, fato que ocorre no munic\u00edpio de Maring\u00e1 em \n\nalgumas das \u00e1reas com predomin\u00e2ncia do Neossolos Lit\u00f3licos. Contudo, a apari\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal n\u00e3o fica apenas restritas apenas a essa classe de solo. \n\nAssim, as limita\u00e7\u00f5es ao uso do Neossolos Lit\u00f3licos est\u00e3o relacionadas \u00e0 pouca \n\nprofundidade e aos declives acentuados associados \u00e0s \u00e1reas de ocorr\u00eancia destes solos. \n\nEstes fatores limitam o seu uso por conter um alto risco de eros\u00e3o. \n\nEm suma, a predomin\u00e2ncia dos Latossolos Vermelhos e dos Nitossolos \n\nVermelhos possuem caracter\u00edsticas que favorecem o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e de \n\nexpans\u00e3o urbana por serem caracterizados como solos mais profundos e evolu\u00eddos, que \n\ndeterminam taxas de eros\u00e3o mais baixas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras classes de solos \n\n                                                           \n47http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/solos_tropicais/arvore/CONTAG01_17_221220061154\n3.html \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 101  \n \n\nencontradas. Por\u00e9m, deve ser dada a devida aten\u00e7\u00e3o aos estudos pedol\u00f3gicos durante \n\no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Assim, de qualquer forma um bom planejamento \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para que n\u00e3o sejam alterados os processos morfodin\u00e2micos e a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos dentro do ambiente urbano e de suas adjac\u00eancias. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 102  \n \n\nFigura 16 \u2013 Esbo\u00e7o pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 103  \n \n\nUm \u00faltimo fator ambiental a respeito do munic\u00edpio de Maring\u00e1, n\u00e3o diretamente \n\nligado \u00e0s ao meio f\u00edsico do munic\u00edpio, mas sim ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do meio \n\nf\u00edsico, foi a confec\u00e7\u00e3o da carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra no escopo desta disserta\u00e7\u00e3o \n\n(figura 17). De certa forma, a an\u00e1lise deste item ser\u00e1 feita de forma mais descritiva, em \n\nque foram encontradas 7 classes diferentes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de Maring\u00e1. \n\nCom cerca de 497 km\u00b2, o munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u00e9 ocupado quase em sua metade \n\npor atividades agr\u00edcolas, em que cerca de 231 km\u00b2 s\u00e3o atribu\u00eddos para o cultivo de gr\u00e3os \n\ncomo o milho, feij\u00e3o e a soja48, caracterizados na carta compilada como cultivo \n\ntempor\u00e1rio, podendo ser caracterizados como um agente potencialmente intensificador \n\ndos processos erosivos por uma falta de manejo adequado do solo. Por se caracterizar \n\ncomo um cultivo tempor\u00e1rio, as \u00e1reas de plantio ficam exposta aos processos e as \n\ndin\u00e2micas erosivas. \n\nAo que compreende \u00e0s \u00e1reas urbanas, um total 87 km\u00b2 at\u00e9 o momento foi \n\ndestinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, a qual \u00e9 concentrada em sua totalidade pela sede \n\nadministrativa do munic\u00edpio. Contudo, existem alguns bairros mais distantes, localizados \n\nao oeste da cidade de Maring\u00e1, tais como os bairros Iguatemi e o Jardim Residencial S\u00e3o \n\nDomingos e, ao sul da cidade, encontra-se o Distrito de Floriano, localidades \u00e0s quais \n\nser\u00e1 dada uma certa aten\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas proximidades por serem um dos pontos de \n\namostragem da carta de Vulnerabilidade Ambiental que foi compilada. \n\nA respeito da cobertura vegetal da \u00e1rea de estudo, a mesma est\u00e1 dividida em \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal e vegeta\u00e7\u00e3o campestre, onde ocupam respectivamente 77 km\u00b2 e 86, \n\n5 km\u00b2, sendo \u00e1reas at\u00e9 expressivas comparadas \u00e0s \u00e1reas que s\u00e3o ocupadas por \n\nedifica\u00e7\u00f5es e infraestrutura urbana. Entretanto, os pol\u00edgonos de vegeta\u00e7\u00e3o campestre \n\npodem ser confundidos dentro do espa\u00e7o urbano como terrenos baldios ou \u00e1reas que \n\nest\u00e3o aguardando loteamentos pr\u00f3ximas ao per\u00edmetro urbano. \n\nEnfim, uma \u00faltima classe com um certo valor expressivo foi encontrada, que s\u00e3o \n\nas \u00e1reas descobertas ou, no caso, \u00e1reas com solos expostos, podendo ser no ambiente \n\nrural apenas solos desprotegidos de gram\u00edneas, no qual durante a an\u00e1lise das imagens \n\nde sat\u00e9lites utilizadas n\u00e3o puderam identificar e n\u00e3o apresentam um padr\u00e3o igual \u00e0s \n\n\u00e1reas de cultivo tempor\u00e1rio e, dentro ou pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1reas tamb\u00e9m podem ser \n\n                                                           \n48 http://maringa.odiario.com/agribusiness/2017/09/plantio-da-safra-de-verao-tem-inicio/2408985/ \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 104  \n \n\ncaracterizadas como \u00e1reas baldias, abandonadas, ou loteamentos aguardando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e habita\u00e7\u00f5es. \n\nAs outras duas classes de uso de ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio de Maring\u00e1, \n\napresentam valores pr\u00f3ximos a 0,30 km\u00b2, nas quais se dividem em corpos d\u2019\u00e1gua, como \n\nlagos ou a\u00e7udes e duas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas, sendo elas a extra\u00e7\u00e3o de \n\nminera\u00e7\u00e3o de britas49 e a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral50. \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do Munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR \n\n \n\n \n\nFonte: Dados extra\u00eddos atrav\u00e9s da an\u00e1lise visual de uma imagem Landsat do dia 22/02/2018. \n\n \n\n Em suma, estes dados apresentados de forma singular a respeito dos fatores \n\nambientais do munic\u00edpio s\u00e3o os propostos na metodologia para o cruzamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es ambientais e para a confec\u00e7\u00e3o da carta de Vulnerabilidade Ambiental do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1, na qual o cruzamento destas informa\u00e7\u00f5es consegue, de forma \n\nmais abrangente, descrever e analisar como encontra-se o quadro ambiental da \u00e1rea de \n\nestudo. Assim, foram escolhidos sete pontos de amostragem que ser\u00e3o detalhados a \n\nseguir. \n\n                                                           \n49 http://www.extracon.com.br/produtos \n50 http://www.cristalpremium.com/produtos \n\n16%\n\n17%\n\n47%\n\n3%\n0%\n\n17%\n0%\n\nFlorestal Campestre Cultura Temp. \u00c1rea Descob. Corpos D'\u00e1gua \u00c1reas Urbanas Minera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 105  \n \n\nFigura 17 \u2013 Cartas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 106  \n \n\n3.3 Avalia\u00e7\u00e3o do quadro de Vulnerabilidade Ambiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1: \n\nApropria\u00e7\u00e3o do relevo e a mutualidade das rela\u00e7\u00f5es ambientais e sociais. \n\n3.3.1 Panorama geral da Vulnerabilidade Ambiental do s\u00edtio urbano de \n\nMaring\u00e1. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o dos estudos geomorfol\u00f3gicos, dentro do campo da ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica, tem a possibilidade de compreender, de forma integrada, as din\u00e2micas \n\nenvolvidas na g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o do relevo em diversas escalas de apropria\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem e de suas altera\u00e7\u00f5es, o qual proporciona analisar os reflexos e as altera\u00e7\u00f5es \n\ndos processos morfodin\u00e2micos do relevo. \n\n Seguindo este racioc\u00ednio, a geomorfologia insere-se como uma ci\u00eancia para a \n\ncompreens\u00e3o da g\u00eanese do relevo, e como um ramo da Geografia que auxilia na \n\ncompreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico para reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade e por si s\u00f3 das \n\ndiversas dimens\u00f5es que envolvem as l\u00f3gicas do capital. \n\n Isto posto, a confec\u00e7\u00e3o da carta de vulnerabilidade ambiental toma uma grande \n\nimport\u00e2ncia para auxiliar e direcionar os planejadores ou qualquer agente que pretenda \n\nfazer um uso adequado do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Portanto, Cunha (2012) sublinha que a \n\nan\u00e1lise ambiental do territ\u00f3rio e de sua qualidade, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia, \n\ns\u00e3o essenciais para a adequa\u00e7\u00e3o de diversas atividades ou interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico e \n\no uso de ferramentas cartogr\u00e1ficas, tais como a carta de Vulnerabilidade Ambiental do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1-PR (figura 18), oferecem informa\u00e7\u00f5es a respeito da jun\u00e7\u00e3o de uma \n\ngama de fatores do meio f\u00edsico e dos locais que ser\u00e3o ocupados ou ter\u00e3o sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nefetivada, para que sejam identificadas \u00e1reas em que, eventualmente, ocorram riscos \n\nligados ao meio f\u00edsico e ao seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n Portanto, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica torna-se um fator modificador das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais e de seus processos e din\u00e2micas, na qual Griffith &amp; Abraham (2008) \n\nsalientam que a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos seres humanos e a evolu\u00e7\u00e3o de suas t\u00e9cnicas \n\nrefletem nos processos pret\u00e9ritos e atuais, que refletem nas atuais formas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo modelado terrestre, assim criando quadros de vulnerabilidades ambientais por \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos processos hidro-geomorfol\u00f3gicos. \n\n Desta forma, este t\u00f3pico tem como intuito analisar o quadro do meio f\u00edsico do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1 ligado \u00e0 sua Vulnerabilidade Ambiental em um contexto geral e, \n\npor meio de sete pontos de amostragem visitados no terceiro trabalho de campo da \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 107  \n \n\nFigura 18 \u2013 Carta de Vulnerabilidade ambiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u2013 PR, em conjunto com os pontos de amostragem levantados em campo.\n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 108  \n \n\nComo j\u00e1 dito anteriormente, grande parte do relevo que compreende o s\u00edtio \n\nurbano do munic\u00edpio \u00e9 caracterizado por formas mais suaves, sem quedas abruptas das \n\nvertentes, fato respaldado pela predomin\u00e2ncia das rochas \u00edgneas e que geram declives \n\npoucos acentuados, constatado na carta de declividade, em que majoritariamente as \n\ntaxas de declividade n\u00e3o passam dos 18%. \n\nPrimeiramente, a respeito da implementa\u00e7\u00e3o do plano urban\u00edstico original da \n\ncidade Maring\u00e1, predominantemente grande parte de seu projeto inicial encontra-se \n\nem \u00e1reas de Vulnerabilidade Ambiental muito baixa ou baixa, com apenas uma pequena \n\n\u00e1rea no setor sudoeste que se encontra com um n\u00edvel de vulnerabilidade ambiental \n\nm\u00e9dia. \n\n Uma condi\u00e7\u00e3o que pode ser salientada \u00e9 a de que em todas as \u00e1reas em que \n\nexistem alta disseca\u00e7\u00e3o e formas de relevo mais entalhados, os n\u00edveis de Vulnerabilidade \n\nAmbiental apresentam-se n\u00edveis mais elevados, no qual a concilia\u00e7\u00e3o de taxas com \n\ndeclividades mais clivosa influenciam muito o aumento dos n\u00edveis de Vulnerabilidade \n\nAmbiental, motivo que tamb\u00e9m pode ser explicado pelo peso dado ao fator declividade \n\nna confec\u00e7\u00e3o da carta de Vulnerabilidade Ambiental, sendo o principal agente do meio \n\nf\u00edsico, que pode potencializar um quadro de risco ambiental para a sociedade.  \n\nDessa maneira, \u00e9 correto afirmar que a escolha da \u00e1rea para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nplano urban\u00edstico original da cidade foi correta e foi assentado em \u00e1reas apropriadas \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, apenas sendo \n\nfeita uma ressalva para a \u00e1rea mencionada no par\u00e1grafo anterior, uma parte da \n\nchamada Zona 05, na qual seu uso \u00e9 destinado ao uso residencial e de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os de acordo com a Lei de Uso do Solo do Munic\u00edpio de Maring\u00e1. A mesma \n\nencontra-se em uma \u00e1rea de Vulnerabilidade Ambiental m\u00e9dia por ser um setor com \n\num relevo um pouco mais entalhado. \n\nEste setor da cidade de Maring\u00e1, localizado ao sul da Zona 05, e que adentra na \n\nZona 20 (figuras 19e 20), \u00e9 a \u00fanica grande mancha de Vulnerabilidade Ambiental m\u00e9dia \n\nencontrada dentro do s\u00edtio urbano, estendendo-se por \u00e1reas de disse\u00e7\u00e3o elevadas e \n\ndeclividades mais acentuadas, com oscila\u00e7\u00f5es de pequenos pontos de vulnerabilidades \n\nbaixas por conter \u00e1reas de mata ciliares e o Horto florestal da cidade, sendo \u00e1reas que \n\npotencialmente podem diminuir o escoamento superficial e o n\u00e3o agravamento de \n\nriscos ambientais. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 109  \n \n\nAssim, esta \u00e1rea citada anteriormente encontra-se pr\u00f3xima ao fim do per\u00edmetro \n\nurbano, sendo um dos vetores de expans\u00e3o urbana, a qual torna-se uma \u00e1rea que requer \n\naten\u00e7\u00e3o quanto ao seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Principal setor de vulnerabilidade ambiental m\u00e9dia da cidade de Maring\u00e1 \u2013 PR. \nFonte: Google Earth. \n \n\nFigura 20 \u2013 Vis\u00e3o perif\u00e9rica da Zona 20 do munic\u00edpio de Maring\u00e1, pr\u00f3ximo ao limite do per\u00edmetro urbano. \nFonte:  Arquivo pessoal. \n \n\nContudo, de maneira geral, o s\u00edtio urbano da cidade Maring\u00e1 se depara com um \n\nquadro ambiental que foi favor\u00e1vel para o processo de instala\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da malha \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 110  \n \n\nurbana, de acordo com os n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental encontrados na carta que \n\nfoi elaborada, em que os pontos dentro da malha urbana com vulnerabilidades \n\nambientais m\u00e9dias s\u00e3o constatadas e concentradas no setor mais ao sul da cidade, o \n\nqual requer aten\u00e7\u00e3o e um planejamento adequado para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimento urbanos. \n\n \n\n3.3.2 Vulnerabilidade Ambiental dos pontos de amostragem. \n\nAs \u00e1reas selecionadas para amostragem encontram-se pr\u00f3ximas ao limite do \n\nper\u00edmetro urbano, em zona de contato entre vulnerabilidades baixas e m\u00e9dias, inseridas \n\nem \u00e1reas com vulnerabilidades m\u00e9dias que est\u00e3o pr\u00f3ximas \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro \n\nurbano ou pr\u00f3ximas aos bairros mais distantes do centro urbano. Assim buscou-se \n\ntamb\u00e9m analisar as zonas perif\u00e9ricas da cidade. \n\nO primeiro ponto de amostragem estabelecido localiza-se no setor noroeste da \n\ncidade de Maring\u00e1, nas proximidades da rua Otaviano Pereira Soares, no Jardim \n\nMontreal, sendo caracterizado como uma \u00e1rea de baixa Vulnerabilidade Ambiental \n\npr\u00f3xima a \u00e1reas de Vulnerabilidade Ambiental muito baixa, em que \u00e9 poss\u00edvel notar \n\ncolinas com declives suaves (figura 21), estando localizada em uma zona perif\u00e9rica da \n\ncidade Maring\u00e1 em que \u00e9 poss\u00edvel encontrar alguns terrenos vazios para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde habita\u00e7\u00f5es ou para outro tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximos a bairros que, segundo \n\nDenaldi et al (2017)51, tiveram sua aprova\u00e7\u00e3o e cadastramento em um per\u00edodo recente, \n\nassim apresentando-se em setor que n\u00e3o representa uma baixa probabilidade da \n\nocorr\u00eancia de problemas ligados ao ambiente f\u00edsico. \n\n                                                           \n51 Ap\u00f3s a confec\u00e7\u00e3o da carta de vulnerabilidade ambiental do munic\u00edpio de Maring\u00e1, obtivemos acesso a \num croqui realizado por Denaldi et al (2017), em que constam bairros que foram aprovados ap\u00f3s o ano \nde 2009, desta forma, foi feito a vetoriza\u00e7\u00e3o aproximada das posi\u00e7\u00f5es em que estes bairros se localizam, \naproveitando a ocasi\u00e3o para checar a vulnerabilidade ambiental dos mesmos. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 111  \n \n\nFigura 21 \u2013 Ponto de amostragem 1, que apresentam um n\u00edvel de vulnerabilidade ambiental baixa. \nFonte: Arquivo pessoal. \n\n  \n\n O ponto de amostragem 2 fica ao sul do plano urban\u00edstico inicial e pr\u00f3ximo a uma \n\n\u00e1rea j\u00e1 bem descrita e debatida na presente disserta\u00e7\u00e3o. Situa-se pr\u00f3xima \u00e0 principal \n\n\u00e1rea com n\u00edveis m\u00e9dios de Vulnerabilidade Ambiental, nas adjac\u00eancias da chamada Zona \n\n20. No entanto, algumas pondera\u00e7\u00f5es podem ser tecidas a respeito deste ponto. \n\n O ponto em quest\u00e3o localiza-se em uma m\u00e9dia vertente, a qual que cont\u00e9m um \n\ndeclive suave e gradual ao longo de sua extens\u00e3o que pode ser verificado no perfil \n\ntopogr\u00e1fico levantado (figura 22), tendo como ponto de refer\u00eancia a Rua Carlos Correa \n\nBorges, que tem seu in\u00edcio no setor da Zona 05 e estende-se at\u00e9 o Jardim Atami. \n\n Em vista disto, o ponto de amostragem 2 \u00e9 caracterizado por constatar n\u00edveis \n\nmuito baixos, baixos e m\u00e9dios de Vulnerabilidade Ambiental, que  Denaldi et al (2017) \n\napontam esta \u00e1rea como um dos novos bairros a serem implementados ap\u00f3s o ano de \n\n2009. Atualmente, tem seu uso residencial verificado pelo Conjunto habitacional \n\nInocente Vila Nova Junior e o Jardim Santa Rosa, bairros estes que est\u00e3o instalados sobre \n\nn\u00edveis de baixa e m\u00e9dia Vulnerabilidade Ambiental. Contudo, o ponto vistoriado (figura \n\n23), ainda n\u00e3o se encontra loteado, sendo ocupado por vegeta\u00e7\u00e3o campestre. \n\n  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 112  \n \n\nFigura 22 \u2013 Perfil topogr\u00e1fico da rua Carlos Correa Borges, demarcando a altimetria e localiza\u00e7\u00e3o na \nvertente do ponto de amostragem 2.  \nFonte:  Google Earth Pro. \n\nFigura 23 \u2013 Ponto de amostragem 2, que \u00e9 constatado uma \u00e1rea de contato com n\u00edveis muito baixos, \nbaixos e m\u00e9dios de vulnerabilidade ambiental. \nFonte: Arquivo pessoal. \n \n \n\n O terceiro ponto de amostragem visitado em campo, localiza-se no extremo sul \n\ndo munic\u00edpio de Maring\u00e1, mais precisamente no Distrito de Floriano, sendo um dos \n\npontos mais distantes do centro urbano e plano urban\u00edstico inicial da cidade (figuras 24, \n\n25 e 26). \n\n Este ponto, pode ser considerado como uma \u00e1rea que requer maior aten\u00e7\u00e3o \n\nquanto ao seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o por se tratar do setor do munic\u00edpio de Maring\u00e1 com maior \n\nincid\u00eancia de pontos com n\u00edveis de alta Vulnerabilidade Ambiental. Embora sejam uma \n\nminoria com pontos pouco significativos, existe uma certa continuidade de \u00e1reas, que, \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 113  \n \n\napesar de pequenas, podem ser potencialmente melindrosas, principalmente para o \n\nassentamento de novos n\u00facleos urbanos, solicitando um planejamento mais detalhado \n\nde suas \u00e1reas, ou simplesmente a n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o dessas por\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio. \n\n Como fato ordin\u00e1rio existente no munic\u00edpio de Maring\u00e1, as \u00e1reas em que se \n\nverificam as disseca\u00e7\u00f5es mais altas do relevo, tamb\u00e9m se encontram as declividades \n\nmais acintosas, ocasionando n\u00edveis m\u00e9dios ou altos de Vulnerabilidade Ambiental, n\u00e3o \n\nsendo diferente no ponto em quest\u00e3o. A \u00e1rea do ponto de amostragem 3 conta com um \n\noutro agravante, pois est\u00e1 inserida na maior mancha de Neossolo Lit\u00f3lico, solo com \n\nmaior vulnerabilidade e potencial erosivo constatado no esbo\u00e7o pedol\u00f3gico do \n\nmunic\u00edpio, podendo complicar ainda mais a situa\u00e7\u00f5es em que este ponto se encontra. \n\n Um outro detalhe que chamou aten\u00e7\u00e3o a respeito deste terceiro ponto de \n\namostragem, \u00e9 que foram encontradas habita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda do \u201cPrograma Minha Casa, Minha Vida\u201d e que a \u00e1rea em que este \n\nempreendimento se insere \u00e9 duramente criticada por certos pesquisadores. A t\u00edtulo de \n\nexemplo, cr\u00edticas feitas pela arquiteta e ex-ministra-adjunta das Cidades Erminia \n\nMaricato. \n\n Em entrevista dada \u00e0 revista Arquitetura e Urbanismo \u2013 aU52, a pesquisadora \n\ncompreende que a instala\u00e7\u00e3o de conjunto habitacionais distantes dos centros urbanos, \n\nou at\u00e9 mesmo fora dos per\u00edmetros urbanos, como \u00e9 o caso do Conjunto Habitacional \n\nJos\u00e9 Israel Factori, originam aborrecimentos e contratempos para os habitantes e que \n\nn\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o que ali se assenta53. Desta forma, \n\n\u00e9 poss\u00edvel apontar que se os programas habitacionais n\u00e3o prezam pela efic\u00e1cia \n\nambiental e que este tipo de planejamento precisa ser revisto como aponta a Maricato.\n\n Todavia, o ponto de amostragem 3 est\u00e1 assentando em um dos raros pontos com \n\nn\u00edveis muito baixos de Vulnerabilidade Ambiental, verificando assim que pelo menos \n\nhouve o m\u00ednimo de planejamento ambiental urbano para a implementa\u00e7\u00e3o do Conjunto \n\nHabitacional Jos\u00e9 Israel Factori. Salvo estas poucas exce\u00e7\u00f5es, grande parte do sul do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1 n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel para o uso de instala\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos \n\n                                                           \n52 http://au17.pini.com.br/arquitetura-urbanismo/186/artigo151670-1.aspx \n53 Seguindo nesta l\u00f3gica, Melazzo (2015) salienta que neste caso, o direito \u00e0 cidade e direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o se encontram. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 114  \n \n\nurbanos pela combina\u00e7\u00e3o dos fatores naturais que ali se encontram, ou sem um certo \n\ninvestimento de capital que corrija e amenize as condi\u00e7\u00f5es impostas pelo ambiente. \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Ponto de amostragem 3, no extremo sul do munic\u00edpio de Maring\u00e1 no Distrito de Floriano. \nConsta com empreendimentos do Programa Minha Casa, Minha Vida, caracterizado pela constru\u00e7\u00e3o de \nhabita\u00e7\u00f5es para as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda. \nFonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nFigura 25 \u2013 Relevo mais movimentado, nas proximidades do Conjunto Habitacional Jos\u00e9 Israel Factori, no \nDistrito de Floriano, no munic\u00edpio de Maring\u00e1. \nFonte: Arquivo pessoal. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 115  \n \n\nFigura 26 \u2013 Vista \u00e1rea do ponto de amostragem 3, enfatizando elementos constituintes da paisagem. \nFonte: Google Earth Pro. \n \n\n O quarto ponto de amostragem (figura 27), situa-se no setor norte da malha \n\nurbana da cidade de Maring\u00e1, em frente \u00e0 Rodovia Deputado Silvio Barros e entre os \n\nbairros Parque Avenida e Jardim Licce, podendo ser descrito como um loteamento de \n\naproximadamente 300 mil m\u00b2, que est\u00e1 \u00e0 espera de seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o e que \n\nconsta no croqui realizado por Denaldi et al (2017) dos bairros a serem implementados \n\nap\u00f3s 2009. \n\n A respeito de sua Vulnerabilidade Ambiental, encontra-se em um setor com \n\npredomin\u00e2ncia de n\u00edveis muito baixo ou baixo e um pequeno ponto dentro da \u00e1rea \n\nloteada (cerca de 40 mil m\u00b2) com n\u00edvel de Vulnerabilidade Ambiental m\u00e9dio, fato que \n\ntalvez pode ser explicado por esta parte do loteamento encontrar-se em uma vertente \n\nque inclina-se em dire\u00e7\u00e3o a um fundo de vale, com uma declivade um pouco mais \n\nacentuada e com uma combi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea desprotegida, como consta na carta de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra do munic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\n  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 116  \n \n\nFigura 27 \u2013 Ponto de amostragem 4, caracterizada por um loteamento pronto para receber habita\u00e7\u00f5es e \nedifica\u00e7\u00f5es. \nFonte: Arquivo pessoal. \n \n\n O ponto de amostragem n\u00famero 5 (figura 28 e 29), encontra-se fora do \n\nper\u00edmetro urbano da cidade de Maring\u00e1, adentrando na zona rural, na dire\u00e7\u00e3o nordeste \n\ndo territ\u00f3rio municipal, consta setores lim\u00edtrofes de n\u00edveis de baixa e m\u00e9dia \n\nvulnerabilidades ambientais. \n\n Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 ocasionada pelo come\u00e7o do contato com as \u00e1reas de \n\ncompartimentos dos relevos mais movimentados, logo caracterizando \u00e1reas de \n\ndeclividades mais acentuadas e de um grau de disseca\u00e7\u00e3o do relevo mais brusco e \n\nmorfologias das vertentes mais entalhadas. Deste modo, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o deste setor \n\ndo munic\u00edpio fica mais restrito a atividades agr\u00edcolas, por\u00e9m que podem ser dificultadas \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o do plantio e colheita mecanizada por conter compartimentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos mais dissecados.  \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 117  \n \n\nFigura 28 \u2013 Ponto de amostragem 5, com predomin\u00e2ncia de cultivo tempor\u00e1rio, com um relevo mais \nmovimentado ao fundo. \nFonte:  Arquivo Pessoal. \n \n\nFigura 29 \u2013 Ponto de amostragem 5, com destaque para o centro da cidade com um perfil topogr\u00e1fico \nplano. \nFonte:  Arquivo pessoal. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 118  \n \n\n O sexto ponto de amostragem vistoriado fica no setor oeste do munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1, em uma \u00e1rea de loteamento em aguardo para a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, nas \n\nproximidades do Jardim S\u00e3o Domingos, que pode ser definida com n\u00edvel de \n\nVulnerabilidade Ambiental baixo. Entretanto, o setor oeste do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u00e9 \n\npredominantemente constitu\u00edda por n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental m\u00e9dio, \n\nrequerendo aten\u00e7\u00e3o quanto a seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n Neste setor, est\u00e1 localizada a \u00fanica mancha das rochas sedimentares da \n\nForma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1, uma rocha mais fri\u00e1vel que tem o potencial de ocasionar um maior \n\nentalhamento do relevo do relevo. Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar afloramentos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 para visualiza\u00e7\u00e3o de seu material. \n\n Assim, esta \u00e1rea, apesar de apresentar alguns pontos com vulnerabilidades \n\nmuito baixas e baixa, requer aten\u00e7\u00e3o pela combina\u00e7\u00e3o de fatores ambientais que ali se \n\nencontram como por exemplo, uma disseca\u00e7\u00e3o do relevo mais alta e declividades mais \n\nacentuadas que podem esculpir formas de relevos mais agu\u00e7adas, como pode ser visto \n\nnas figuras 30 e 31. N\u00e3o obstante, o ponto de amostragem 6, apresenta-se em um \n\ncompartimento mais elevado do relevo, em uma das partes dos espig\u00f5es que cortam o \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1, em que \u00e9 poss\u00edvel identificar diversas \u00e1reas planas por estarem \n\nnos topos das vertentes. Apesar disto, a ocorr\u00eancia de \u00e1reas clivosas tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrecorrente por localizar-se em um setor com relevo mais entalhado, demandando mais \n\naten\u00e7\u00e3o e planejamento para o assentamento de lotes urbanos, como os que foram \n\nregistrados em campo, constando quebra de perfis topogr\u00e1ficos significantes. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 119  \n \n\nFigura 30 \u2013 Ponto de amostragem 6, a oeste da cidade de Maring\u00e1 caracterizado por uma \u00e1rea loteado \nem espera para seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o. \nFonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nFigura 31 \u2013 Foto frontal do ponto de amostragem 6, com destaque para um compartimento do relevo \nmais declivoso. \nFonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 120  \n \n\n O \u00faltimo ponto de amostragem, o ponto 7, encontra-se no extremo oeste do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1, entre os Bairros Iguatemi e Conjunto Residencial Santa Terezinha \n\n(figura 32), em que o ponto em quest\u00e3o apresenta um n\u00edvel muito baixo de \n\nVulnerabilidade Ambiental, em um setor que tem predomin\u00e2ncia de vulnerabilidades \n\nambientais baixas ao sul e m\u00e9dia nas outras dire\u00e7\u00f5es. \n\n Este \u00faltimo ponto averiguado, apesar de estar relativamente pr\u00f3ximo do ponto \n\nde amostragem 6, diferencia-se por estar fora das \u00e1reas com declividades mais acintosas \n\ne de relevos mais dissecados. Consequentemente, este setor e sua parte sul s\u00e3o \n\npotencialmente prop\u00edcios para que haja um bom uso e ocupa\u00e7\u00e3o de suas terras sem a \n\nocorr\u00eancia de riscos relacionados ambiente f\u00edsico. \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Ponto de amostragem 7, no extremo oeste do munic\u00edpio da cidade de Maring\u00e1 com lotes em \nexpectativa para ocupa\u00e7\u00e3o. \nFonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 121  \n \n\n3.4 O plano urban\u00edstico do munic\u00edpio de Maring\u00e1: avali\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade \n\nAmbiental atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico ao longo dos anos. \n\nA influ\u00eancia antr\u00f3pica sobre os componentes do meio f\u00edsico, por ser dada \n\nfactualmente pelas altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas que comp\u00f5e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\ndesorganizando o fr\u00e1gil equil\u00edbrio din\u00e2mico existentes entre elementos t\u00e3o dial\u00e9ticos, \n\nque representam a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. \n\nNesta linha de pensamento, a for\u00e7a da a\u00e7\u00e3o humana mediante ao meio f\u00edsico, \n\ntem-se intensificado, n\u00e3o somente por grandes obras de engenharia que alteram o \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico de um determinado espa\u00e7o, mas pela simples presen\u00e7a ou mesmo \n\nda onipresen\u00e7a do ser humano, que acaba atingindo os diversos componentes do meio \n\nf\u00edsico pela sua escala quase irrestrita de a\u00e7\u00e3o. \n\nCom isto, estudos temporais mesmo que n\u00e3o trabalhem diretamente com o \n\nconceito ou fator tempo em seus dados e resultados (como \u00e9 o caso deste trabalho) s\u00e3o \n\nsignificativos para avaliar mudan\u00e7as no espa\u00e7o geogr\u00e1fico e de sua paisagem e, o avan\u00e7o \n\ne a evolu\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nDesta forma, os processos hist\u00f3ricos oriundos da a\u00e7\u00e3o humana sobre o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e logo sobre o modelado terrestre, tornam-se cumulativos, facilitando a \n\ncompreens\u00e3o da mordin\u00e2mica da paisagem (FAGUNDES &amp; LUPINACCI, 2017). \n\nA hist\u00f3ria da humanidade pode ser assistida atrav\u00e9s do aprimoramento das \n\nt\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, que altera e abre novas concep\u00e7\u00f5es ou \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza nos transcursos da hist\u00f3ria. \n\nDesta forma, a ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica possibilita que estudos sejam feitos sobre uma \n\n\u00f3tica temporal que avaliem as mudan\u00e7as espaciais ocorridas no meio f\u00edsico. \n\nProntamente, a evolu\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano da cidade Maring\u00e1, ap\u00f3s a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de seu plano urban\u00edstico original, \u00e9 assinalada por uma expans\u00e3o urbana \n\nque se deu ao longo de pouco mais de 70 anos (figura 33), constatada por Rubira (2016), \n\nque realizou uma an\u00e1lise multitemporal a respeito da expans\u00e3o urbana de Maring\u00e1 \n\nentre o per\u00edodo de 1947 e 2014. Com isto, \u00e9 poss\u00edvel realizar algumas an\u00e1lises diretas a \n\nrespeito da evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade Maring\u00e1, atrav\u00e9s do quadro de Vulnerabilidade \n\nAmbiental que foi identificado no produto cartogr\u00e1fico confeccionado.  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 122  \n \n\nFigura 33 \u2013 Mosaico s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Maring\u00e1 \u2013 PR, entre os anos de \n1947-2014. \nFonte: RUBIRA, 2016. \n\n \n\nNos 13 primeiros anos da evolu\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Maring\u00e1 (1947 \n\n\u2013 1960), o crescimento urbano ficou mais restrito \u00e0s adjac\u00eancias do plano urban\u00edstico \n\noriginal, em que os primeiros loteamentos realizados pelos funcion\u00e1rios da alta c\u00fapula \n\nda CMNP, como j\u00e1 descrito anteriormente no item 2.2.1. Sobre a Vulnerabilidade \n\nAmbiental destas \u00e1reas, de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o dos lotes criados, todos eles \n\nencontram-se em \u00e1reas com n\u00edveis de muito baixa e baixa Vulnerabilidade Ambiental, \n\nassim mantendo um planejamento ambiental urbano adequado como realizado no \n\nprinc\u00edpio do surgimento da cidade. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 123  \n \n\n Com base no mosaico feito por Rubira (figura 34) que mostra a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da cidade de Maring\u00e1, o seu plano urban\u00edstico original est\u00e1 inserido em \u00e1reas \n\nconstatadas com n\u00edveis de vulnerabilidade ambiental baixos, em que em um cen\u00e1rio \n\nte\u00f3rico, n\u00e3o necessitaria de grandes interven\u00e7\u00f5es e usos de t\u00e9cnicas que poderiam \n\nalterar muito equil\u00edbrio din\u00e2mico da \u00e1rea a ser ocupada. \n\n Contudo, com a necessidade da ocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, os primeiros lotes a \n\nserem ocupados ficaram restritos em sua maioria, em \u00e1reas bem adjuntas ao plano \n\nurban\u00edstico original da cidade Maring\u00e1, inseridas em \u00e1reas que competem a boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de Vulnerabilidade Ambiental. \n\n Entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1970 os vetores de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de Maring\u00e1 \n\ntiveram como foco o setor norte do munic\u00edpio em dire\u00e7\u00e3o a PR-317, que de acordo com \n\na carta de Vulnerabilidade de Ambiental, consta uma \u00e1rea consider\u00e1vel de n\u00edveis de \n\nVulnerabilidade Ambiental baix\u00edssimas. Assim \u00e1reas ambientalmente propicias a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, diminuem a imin\u00eancia e o surgimento de ocupa\u00e7\u00f5es de riscos. \n\nPartindo deste princ\u00edpio, o desenvolvimento da malha urbana da cidade de \n\nMaring\u00e1, d\u00e1 a entender que come\u00e7ou com um planejamento ponderado e sensato a \n\nrespeito da escolha das \u00e1reas a serem ocupadas. Moraes (1999) afirma que para garantir \n\na manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais s\u00e3o necess\u00e1rias a observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lises destes \n\nvisando o desenvolvimento de crit\u00e9rios urban\u00edsticos para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. \n\nIsto corrobora com Mascar\u00f3 (2010), no qual o ideal a escolha de \u00e1reas \n\ndispon\u00edveis \u00e9 escolher as que detenham melhores condi\u00e7\u00f5es a serem ocupadas e menos \n\nproblemas a se resolver com o menor uso de t\u00e9cnicas poss\u00edveis, do modo que o desenho \n\nurbano aplicado, seja facilitado pelas conjunturas ambientais do meio. \n\n \n\nCom t\u00e9cnicas mais avan\u00e7adas, as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas intensificam as \naltera\u00e7\u00f5es na paisagem, de acordo com as necessidades de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o da terra. Assim, quanto maior forem os obst\u00e1culos que o \nmeio natural imp\u00f5e sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana, maior ser\u00e1 a \nnecessidade de altera\u00e7\u00e3o da paisagem (THOMAZINI, 2018, p. 16). \n\n \n\nCom isto os estudos que tratam a respeito do par dial\u00e9tico sociedade-natureza \n\ns\u00e3o salientados por passarem a absorver as din\u00e2micas sociais como se d\u00e3o suas \n\nderiva\u00e7\u00f5es na natureza.  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 124  \n \n\nAssim, o relevo tem um papel de destaque, por poder influenciar os tipos e \n\nformas que uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico pode ser ocupada, \n\nfacilitando ou dificultando o uso que uma sociedade por fazer sobre ele. Por\u00e9m, de \n\nqualquer modo, a instala\u00e7\u00e3o ou a expans\u00e3o das cidades, sempre ir\u00e3o gerar modifica\u00e7\u00f5es \n\nno meio f\u00edsico. \n\nOu seja, espa\u00e7os urbanos que mesmo que detenham um crescimento urbano \n\nordenado, em \u00e1reas favor\u00e1veis a instala\u00e7\u00e3o de assentamentos urbanos ou mesmo que \n\ndemonstrem um crescimento de sua popula\u00e7\u00e3o relativamente pequeno, os processos \n\ncaracter\u00edsticos da expans\u00e3o urbana, podem alterar os processos geomorfol\u00f3gicos, \n\ndesarranjando o equil\u00edbrio din\u00e2mico de um determinado espa\u00e7o. \n\nDesta forma, as consequ\u00eancias das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o relevo s\u00e3o tamanhas \n\ne se processam em uma velocidade bem mais r\u00e1pida que o tempo da natureza, \n\nalterando a concep\u00e7\u00e3o de tempo na abordagem geomorfol\u00f3gica. (SUERTEGARAY, 2009). \n\nAgora, j\u00e1 entre os anos de 1970 \u2013 1980, come\u00e7a um processo mais intenso de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais circum-adjacentes, na qual Rubira (2016) \n\ncaracterizou como uma intensifica\u00e7\u00e3o do processo de periferiza\u00e7\u00e3o da cidade de \n\nMaring\u00e1 em quase todas as dire\u00e7\u00f5es. Destarte, inicia-se a ocupa\u00e7\u00e3o de algumas das \n\n\u00e1reas com maiores n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental m\u00e9dia (atuais Zona 05 e 20), que \n\nj\u00e1 foram descritas anteriormente. \n\nEste per\u00edodo mostra uma intensifica\u00e7\u00e3o na urbaniza\u00e7\u00e3o desta cidade em diversas \n\ndire\u00e7\u00f5es, principalmente uma expans\u00e3o horizontal e consolidando o setor norte, como \n\na primeira \u00e1rea perif\u00e9rica a ser intensamente ocupada. Assim quase em sua totalidade, \n\ndurante est\u00e1 d\u00e9cada a cidade de Maring\u00e1 expandiu-se para \u00e1reas com n\u00edveis de \n\nVulnerabilidade Ambiental muito favor\u00e1veis para a instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana. \n\n A expans\u00e3o da malha urbana do munic\u00edpio de Maring\u00e1, como j\u00e1 dito, espalhou-\n\nse para diversas dire\u00e7\u00f5es ap\u00f3s 1960, grande parte das ocupa\u00e7\u00f5es que foram realizadas \n\np\u00f3s plano urban\u00edstico original da cidade, encontraram-se assentadas no setor norte da \n\ncidade, em que quase metade desta regi\u00e3o pode ser caracterizada por n\u00edveis de \n\nVulnerabilidade Ambiental baix\u00edssimas. \n\nMascar\u00f3 (2010) refor\u00e7a que a sustentabilidade da morfologia urbana solicita um \n\ndif\u00edcil equil\u00edbrio entre o que os humanos necessitam de uma por\u00e7\u00e3o de terra para \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 125  \n \n\nhabitarem, em const\u00e2ncia com o que o meio f\u00edsico \u00e9 capaz de oferecer ou nos permite \n\nalterar, sem que possam adulterar a intensidade de seus processos e din\u00e2micas. \n\n \n\nFrequentemente se v\u00ea \u00e1reas de relevo complexo serem aterrados e \ndevastados completamente, para ali ser criado um perfil topogr\u00e1fico \nmais simples, objetivando facilitar a subdivis\u00e3o e a posterior edifica\u00e7\u00e3o \ndas resid\u00eancias. Mais simples, melhores n\u00e3o (MASCAR\u00d3, 2005, p.13). \n \n \n\nDessa maneira, a morfologia do relevo do setor norte da cidade Maring\u00e1, n\u00e3o \n\nprecisou sofrer teoricamente, de altera\u00e7\u00f5es significativas que possam alteram seus \n\nprocessos e din\u00e2micas, principalmente por conterem baixos \u00edndices de declividades e \n\ndisseca\u00e7\u00e3o do relevo, ou mesmo que pela aus\u00eancia de pol\u00edticas ambientais ou de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n Sobre o quarto per\u00edodo do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \n\ndatado entre 1980-1990, n\u00e3o houve acr\u00e9scimos significativos na expans\u00e3o da malha \n\nurbana, em que Rubira (2016) constata que este espa\u00e7o de tempo \u00e9 caracterizado pela \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da verticaliza\u00e7\u00e3o da cidade de Maring\u00e1 e tamb\u00e9m ficando marcada pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o de muitos lotes vazios no centro, sendo a maioria para constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, \n\nlogo um aumento da densidade populacional da cidade. \n\n Por\u00e9m, se analisarmos o mosaico que constitui a figura 34, se comparamos as \n\npoucas \u00e1reas urbanas que surgiram no per\u00edodo entre 1980-1990, \u00e9 averiguado o \n\nsurgimento das primeiras habita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas que apresentam uma grande por\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental m\u00e9dios, ao sul do Horto Florestal da cidade, que \n\napresentam um alto \u00edndice de disseca\u00e7\u00e3o do relevo e declividades que podem variar \n\nentre 12% e 24%. \n\n Desta forma, at\u00e9 o in\u00edcio dos anos de 1990, a cidade de Maring\u00e1 expandiu-se \n\nsempre em dire\u00e7\u00f5es que apresentam n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambientais muito \n\nfavor\u00e1veis ou adequados, se levarmos o crit\u00e9rio da carta de Aptid\u00e3o Para Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nUrbana (figura 35). \n\nSomente ap\u00f3s o per\u00edodo de quase 40 anos, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade \n\nde Maring\u00e1 adentrou em \u00e1reas que podem apresentar problemas ocasionados pelo \n\nmeio f\u00edsico, ou seja os anos pret\u00e9ritos relativo aos processos de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico de Maring\u00e1, s\u00e3o melhores e mais bem direcionados que ap\u00f3s este per\u00edodo. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 126  \n \n\n O \u00faltimo per\u00edodo de tempo a respeito da expans\u00e3o da malha urbana do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1 de acordo com os levantamentos feitos por Rubira (2016), \u00e9 \n\ndatado do per\u00edodo entre 1990-2014, per\u00edodo em que \u00e9 dado a consolida\u00e7\u00e3o da malha \n\nurbana em an\u00e1lise. Este \u00faltimo espa\u00e7o de tempo \u00e9 um pouco mais complexo de ser \n\nanalisado pela quest\u00e3o de contar uma amplitude de tempo muito maior em rela\u00e7\u00e3o aos \n\noutros per\u00edodos de tempo, que tem em m\u00e9dia certa de 10 anos de evolu\u00e7\u00e3o da malha \n\nurbana de Maring\u00e1.  \n\n Neste \u00faltimo espa\u00e7o de tempo, \u00e9 certificado ocorrem empreendimento \n\nhabitacionais em setores ainda n\u00e3o ocupados, como a t\u00edtulo de exemplo os setores \n\noeste e sudoeste da cidade. Setores estes com boas concentra\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de \n\nVulnerabilidades Ambientais baix\u00edssimas e muito bem adequadas para instaura\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos de implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es. \n\nNo processo final da expans\u00e3o da malha urbana da cidade de Maring\u00e1, Rubira \n\n(2016) salienta que durante a d\u00e9cada de 1990, foram aprovados v\u00e1rios loteamentos \n\npara o processo de ocupa\u00e7\u00e3o dos vazios urbanos da cidade, tendo como \u00eanfase o setor \n\nsudoeste da cidade, partindo em dire\u00e7\u00e3o ao atual aeroporto do munic\u00edpio, em que s\u00e3o \n\naveriguadas \u00e1reas com n\u00edveis muito baixos e baixos de Vulnerabilidade Ambiental. \n\n Assim, o autor supracitado sublinha que, a partir da d\u00e9cada de 2000, j\u00e1 se \n\nencontra uma Maring\u00e1 com uma urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada, muito diferente do que foi \n\narquitetado e implementado no projeto urban\u00edstico inicial de Jorge Macedo Vieira. \n\n Outro detalhe deste \u00faltimo lapso de tempo, foi a preocupa\u00e7\u00e3o com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas mais perif\u00e9ricas da malha urbana, bem pr\u00f3ximas ao limite do per\u00edmetro \n\nurbano da cidade de Maring\u00e1, \u00e1reas com n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental muito \n\nbaixas ou adequadas para estabelecimentos de processos de urbaniza\u00e7\u00e3o, em quase \n\ntodas os setores lim\u00edtrofes da malha urbana, com exce\u00e7\u00e3o do setor sul do munic\u00edpio que.  \n\n No entanto como j\u00e1 dito, o setor sul da cidade Maring\u00e1 apresenta \u00e1reas com \n\ndeclividades mais acentuadas e um relevo mais acidentando, no qual a sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ser evitada. \n\n Por\u00e9m, n\u00e3o somente o setor sul da cidade de Maring\u00e1 deveria ser evitado, mas \n\ntamb\u00e9m levando em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o presente, algumas \u00e1reas urbanizadas \n\nest\u00e3o aproximando-se de \u00e1reas com n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental que possam \n\napresentar risco relacionados ao ambiente f\u00edsico. A t\u00edtulo de exemplo, dever\u00e3o ser \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 127  \n \n\nevitados vetores da expans\u00e3o urbana nas dire\u00e7\u00f5es nordeste, oeste e setores mais \n\npr\u00f3ximas ao sul e sudoeste do limite municipal, ficando os setores norte e noroeste os \n\nmais prop\u00edcios para se criarem vetores mais adequados de expans\u00e3o urbana e cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos loteamentos54. \n\nEm linhas geral, se compararmos o que era a cidade Maring\u00e1 no em seu in\u00edcio \n\nnos anos de 1947, que detinham tra\u00e7os e marcas de uma cidade planejada dispondo \n\nmuito bem de uma infraestrutura urbana, o plano urban\u00edstico da cidade de Maring\u00e1 \n\ncontava com cerca de 95%55 de sua malha urbana inserida dentro de limites de \n\nVulnerabilidade Ambiental baixas ou aptas e adequadas, que salienta perfeitamente \n\numa \u00f3tima escolha de \u00e1rea para ser urbanizada.  \n\nPor\u00e9m, ao passar do tempo a propor\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas que poderiam apresentar \n\nalgum problema relacionado ao meio f\u00edsico aumentaram, passando de cerca de apenas \n\n5% para aproximadamente 9%56 de todo a malha urbana existente dentro do per\u00edmetro \n\nurbana, no qual ainda mostra uma certa cautela pela escolha das \u00e1reas a serem \n\nurbanizadas, em que os fatores que podem influenciar essas quest\u00f5es n\u00e3o foram \n\nlevantados neste trabalho.  \n\nContudo, de modo geral, falta de controle, inefici\u00eancia, desleixo de pol\u00edticas \n\nurbanas, podem se dar a l\u00f3gica de uma expans\u00e3o urbana que atendem a interesses de \n\ncapitais e empreendedores imobili\u00e1rios, sendo que a falta de condutas por partes de \n\ngestores municipais e do pr\u00f3prio capital imobili\u00e1rio envolvido podem acarretar em \n\nadversidades futuras. \n\n\u00c0 vista disto, os estudos geomorfol\u00f3gicos podem serem elementares para a \n\npercep\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico e por consequente nas \n\npaisagens geomorfol\u00f3gicas, e ess\u00eancias para a reprodu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade em \n\n\u00e1reas que disponham de um ambiente minimamente saud\u00e1vel. \n\n                                                           \n54 O setor leste o munic\u00edpio de Maring\u00e1 encontra-se totalmente ocupado e conurbado com a cidade de \nSarandi. \n55 Dos 12.730 km\u00b2, 11.996 km\u00b2 est\u00e3o inseridos em \u00e1reas com boas condi\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n56 Dos 155.748 km2, 142.453 km\u00b2, est\u00e3o inseridos em \u00e1reas com boas condi\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 128  \n \n\n \n\n3.5 Aptid\u00e3o das \u00e1reas ambientalmente prop\u00edcias para a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura \n\ne expans\u00e3o urbana. \n\nMuitos dos grandes centros urbanos brasileiros, acabaram crescendo com certos \n\ndesarranjos em suas estruturas urbanas que culminou em ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas \n\nirregulares para a instala\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, principalmente para aquelas popula\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de se assentarem ou alojarem nas \u00e1reas com circunst\u00e2ncias \n\nambientalmente favor\u00e1veis e est\u00e1veis. \n\nEntretanto, como j\u00e1 mencionado no presente texto no cap\u00edtulo 1, planos \n\nurban\u00edsticos e leis s\u00e3o promulgadas para que um crescimento urbano desordenado n\u00e3o \n\nseja assistido, diminuindo a qualidade de vida da cidade e de seus citadinos. Por\u00e9m o \n\nalcance e a efic\u00e1cia destes instrumentos de planejamento urbano acabam sendo \n\nencurtados ou at\u00e9 mesmo inibidos por interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos, representados \n\npor agentes e capitais imobili\u00e1rios que em muitos casos s\u00e3o membros constituintes da \n\nesfera pol\u00edtica. \n\nSendo assim, o que pode ser visto em in\u00fameras cidades brasileiras s\u00e3o os maus \n\nusos, ou simplesmente o n\u00e3o uso dos instrumentos de planejamento urbano que \n\nacarretam em um uso indevido e inapropriado da terra sem qualquer controle, que \n\nrebate na ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de encostas \u00edngremes, n\u00e3o concili\u00e1veis com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde habita\u00e7\u00f5es ou qualquer outro aparato urban\u00edstico. \n\nNo Plano Diretor do munic\u00edpio de Maring\u00e1, em seu primeiro artigo \u00e9 dito que \n\neste documento \u00e9 um \u201cinstrumento estrat\u00e9gico de desenvolvimento e expans\u00e3o urbana \n\ne de orienta\u00e7\u00e3o dos agentes p\u00fablicos e privados que atuam na produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\nCidade, aplicando-se esta Lei em toda extens\u00e3o territorial do Munic\u00edpio\u201d.  \n\nAssim sendo, o Plano Diretor do munic\u00edpio de Maring\u00e1, \u00e9 um instrumento \n\nconstitu\u00eddo para os agentes produtores do espa\u00e7o urbano tomarem decis\u00f5es corretas \n\npara onde a cidade deve desenvolver-se, de forma ben\u00e9fica para toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\nTodavia, neste Plano Diretor n\u00e3o existe men\u00e7\u00f5es para o direcionamento a ocupa\u00e7\u00f5es de \n\nnovas \u00e1reas estejam fora do per\u00edmetro urbano de Maring\u00e1, apenas um mapa57 (em \n\nanexo) disponibilizado digitalmente pela prefeitura, que delimita as \u00e1reas aptas ou \n\n                                                           \n57 http://www2.maringa.pr.gov.br/sistema/arquivos/370a1d721d60.pdf \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 129  \n \n\nrestritas j\u00e1 urbanizadas, com um destaque para os fundos de vales e \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nAo longo de todo o Plano Diretor do munic\u00edpio de Maring\u00e1 \u00e9 repetido que este \n\ninstrumento \u00e9 a bussolo para a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, ordenamento e direcionamento \n\nda expans\u00e3o urbana, inibindo o desenvolvimento da malha urbana na dire\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nn\u00e3o servidas de infraestrutura, bem como nas \u00e1reas ambientalmente inapropriadas para \n\na constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es. \n\n Desta forma, no Plano Diretor municipal de Maring\u00e1, n\u00e3o existe um \n\ndirecionamento para onde a cidade pode desenvolver-se sem empecilhos ambientais ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os vetores de crescimento urbano, tornando o Plano Diretor um \n\ninstrumento artificioso para agentes produtores do espa\u00e7o urbano, principalmente \n\naqueles advindos de capitais privados. \n\nA vista disto, o levantamento dos dados ambientais atrav\u00e9s de SIG\u2019s do munic\u00edpio \n\nde Maring\u00e1 e de suas an\u00e1lises, foram primordialmente necess\u00e1rias para propiciar a \n\naverigua\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais e dos diversos panoramas da instala\u00e7\u00e3o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos assentamentos urbanos deste munic\u00edpio. \n\nCom isto permitiu-se conhecer de forma mais aprofundada o quadro ambiental \n\ndo munic\u00edpio e aonde se concentram as principais \u00e1reas ambientalmente vulner\u00e1veis ou \n\nque podem apresentar problemas relacionados ao ambiente f\u00edsico, atrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o \n\nda carta de Vulnerabilidade Ambiental. \n\n Consequentemente, conseguimos constituir uma quantidade significativa de \n\ndados ambientais do munic\u00edpio em estudo, que possibilitou atrav\u00e9s da carta de \n\nVulnerabilidade Ambiental, sintetizar uma carta de Aptid\u00e3o Para Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana \n\n(figura 34), que poder\u00e1 auxiliar de forma mais eficiente, apontar aquelas \u00e1reas que \n\ncontenham maior faculdade para a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e seus \n\nassentamentos. \n\n Deste modo, com a carta de Aptid\u00e3o Para Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1, \u00e9 poss\u00edvel apontar vetores de crescimento urbano e delimitar \u00e1reas que \n\npossam estar sujeitas a ocupa\u00e7\u00f5es futuras, atrav\u00e9s de um mapeamento adequado das \n\ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico, sem que o pr\u00f3prio meio f\u00edsico crie empecilhos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o urbano ambientalmente saud\u00e1vel. Por isto: \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 130  \n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e ao uso devido ao \ncrescimento urbano \u00e9 eficaz como etapa pr\u00e9via ao mapeamento \ngeot\u00e9cnico, reduzindo esfor\u00e7os e evitando an\u00e1lises desnecess\u00e1rias em \n\u00e1reas de baixo potencial de ocupa\u00e7\u00e3o (XAVIER e BASTOS, 2010, p. 592). \n \n\n \n\nAfinal, a confec\u00e7\u00e3o da carta de Aptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1, poder\u00e1 torna-se um importante subs\u00eddio para orientar as atitudes e \n\ninterven\u00e7\u00f5es dos planejadores municipais e at\u00e9 dos pr\u00f3prios agentes incorporadores de \n\nterras e im\u00f3veis, mesmo que para estes \u00faltimos, a l\u00f3gica envolvida seja totalmente \n\necon\u00f4mica do que social.  \n\nAssim, com a disponibilidade deste documento, haver\u00e1 a possibilidade da revis\u00e3o \n\nde para onde a cidade pode expandir-se, podendo ser superadas as adversidades futuras \n\nque o meio f\u00edsico possa apresentar. \n\n  \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 131  \n \n\nFigura 34 \u2013 Carta de Aptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do Munic\u00edpio de Maring\u00e1. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 132  \n \n\nA carta de Aptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do munic\u00edpio de Maring\u00e1 ficou dividida \n\nem 5 regi\u00f5es (6 com os lagos e a\u00e7udes, por\u00e9m s\u00e3o parcelas min\u00fasculas), sendo elas \u00e1reas \n\naluvias, \u00e1reas inadequadas, \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es, \u00e1reas admiss\u00edveis e \u00e1reas adequadas. \n\nAs \u00e1reas aluvias s\u00e3o aquelas que do ponto de vista da declividade do terreno, \n\napresentariam boas condi\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e constru\u00e7\u00e3o \n\nde habita\u00e7\u00f5es, por\u00e9m do ponto de vista geomorfol\u00f3gico s\u00e3o \u00e1reas pr\u00f3ximas a cursos \n\nd\u2019\u00e1gua inseridas em plan\u00edcies aluvias, que potencialmente propiciam a ocorr\u00eancias de \n\ninunda\u00e7\u00f5es, assim tornando-se \u00e1reas muito inst\u00e1veis e logo inadequadas para se \n\nhabitar. \n\nA respeito das \u00e1reas inadequadas, ficaram totalmente restritas ao sul do \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1, por terem uma predomin\u00e2ncia de Vulnerabilidades Ambientais \n\nde m\u00e9dia para alta em praticamente todo este setor, relembrando que nesta \u00e1rea \u00e9 que \n\nfica localizado o distrito de Floriano e tamb\u00e9m um empreendimento habitacional de \n\nbaixa renda, sendo a ocupa\u00e7\u00e3o desse setor deva ser evitada ou se vier ao caso, muito \n\nbem planejada a sua ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nSobre as \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es, s\u00e3o caracterizadas por \u00e1reas em que s\u00e3o \n\nconstatadas Vulnerabilidades Ambientais que oscilam entre m\u00e9dia e baixa e requerem \n\naten\u00e7\u00e3o ao serem ocupadas. Destaque pode ser dado, que os inicios destas \u00e1reas est\u00e3o \n\nbem pr\u00f3ximas do per\u00edmetro urbano, que se expandem principalmente para o lado oeste \n\ne nordeste do munic\u00edpio, \u00e1reas est\u00e1s que s\u00e3o caracterizadas com declividades mais \n\nacentuadas e forte disseca\u00e7\u00e3o do relevo, tornando-se \u00e1reas irregulares para habita\u00e7\u00e3o. \n\nAinda sobre as \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es, estas \u00e1reas compreendem ainda a uma \n\nparte do setor sul da cidade de Maring\u00e1 um dos principais vetores de expans\u00e3o urbana \n\nap\u00f3s a d\u00e9cada de 1990, com predom\u00ednio de um relevo mais dissecado e com grandes \n\nvazios urbanos como visto no ponto de amostragem 2 que foi descrito neste cap\u00edtulo. \n\nJ\u00e1 as \u00e1reas admiss\u00edveis, s\u00e3o aquelas com predom\u00ednio quase total de uma \n\nVulnerabilidade Ambiental baixa, que se espalham por uma grande maioria absoluta no \n\nmunic\u00edpio de Maring\u00e1, principalmente nas dire\u00e7\u00f5es norte e noroeste, enfatizando que \n\neste mun\u00edcio consta com boas \u00e1reas para a implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e \n\nhabita\u00e7\u00f5es. Deste modo, salientando que o panorama ambiental do munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1, \u00e9 muito favor\u00e1vel ao processo da instala\u00e7\u00e3o de malha urbana. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 133  \n \n\nPor fim, as \u00e1reas adequadas s\u00e3o aquelas com predom\u00ednio massivo de baix\u00edssimas \n\nVulnerabilidade Ambientais, concentradas em uma das partes centrais da cidade de \n\nMaring\u00e1 e ao leste dela, podendo ser ressaltado que praticamente metade do plano \n\nurban\u00edstico original encontra-se em uma \u00e1rea totalmente adequada para a instala\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura urbana, uma outra metade em \u00e1reas com boas condi\u00e7\u00f5es e, uma pequena \n\npor\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es. \n\n Em suma, algumas considera\u00e7\u00f5es podem ser tiradas a respeito da carta de \n\nAptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do munic\u00edpio de Maring\u00e1 que foi confeccionada, uma delas \n\n\u00e9 a escolha da \u00e1rea do plano urban\u00edstico original encontra-se em uma \u00e1rea do ponto de \n\nvista ambiental, predominantemente inserida em condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura urbana e de sua malha urbana, e que cerca de \n\n90% de toda \u00e1rea inserida dentro do per\u00edmetro urbana \u00e9 caracterizada por \u00e1reas \n\npropiciais para urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nApesar do munic\u00edpio de Maring\u00e1 conter uma carta que delimita \u00e1reas aptas ou \n\nrestritas para ocupa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 apenas abrange o per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio, em que \n\nlimita o raio de averigua\u00e7\u00e3o ambiental para implementa\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos \n\nurban\u00edsticos que almejam se instalar fora do per\u00edmetro urbano, na qual pode ocasionar \n\nem perca de tempo e recursos financeiros para a escolha de uma \u00e1rea adequada. \n\n \n\nOs assentamentos humanos que geralmente mais agradam s\u00e3o \naqueles que parecem ter desenvolvido de forma espont\u00e2nea, aqueles \nlugarejos que aparecem encravados na pr\u00f3pria natureza. \nCuriosamente, este tipo de assentamento que respeita a natureza \u00e9 \nmais econ\u00f4mico para implantar, porque dispensa os grandes \nmovimentos de terra, tamb\u00e9m se torna mais econ\u00f4mico de manter, \nporque \u00e9 ambientalmente mais est\u00e1vel (MASCAR\u00d3, 2005, p.13). \n \n\n Com isto, a carta de Aptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana do munic\u00edpio de Maring\u00e1, ficar\u00e1 \n\ncomo um excelente instrumento para direcionar novos vetores de expans\u00e3o urbana e, \n\nevitar que alguns loteamentos urbanos, como est\u00e3o destacados nesta carta e na carta \n\nde Vulnerabilidade Ambiental, se assentem em \u00e1reas inadequadas, podendo trazer \n\nriscos ambientais e preju\u00edzos econ\u00f4micos para seus futuros moradores. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 134  \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n A presente disserta\u00e7\u00e3o buscou enfatizar a inter-rela\u00e7\u00e3o entre a Geografia e a \n\nGeomorfologia, integrando os elementos f\u00edsicos e sociais que constituem o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. Buscamos contribuir com um estudo de uma geomorfologia geogr\u00e1fica para \n\nfornecer contribui\u00e7\u00f5es e aportes t\u00e9cnicos, que auxiliem na tomada de decis\u00f5es, \n\nfacultando e assegurando m\u00faltiplas an\u00e1lises de paisagens alteradas pela a\u00e7\u00e3o humana, \n\nassim possibilitando a elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento ambiental adequado para a \n\nexpans\u00e3o do s\u00edtio urbano do munic\u00edpio de Maring\u00e1-PR. \n\n Por isto, ferramentas como a cartografia digital, oferecem aportes para o \n\nlevantamento das caracter\u00edsticas do terreno e logo de suas vulnerabilidades ambientais \n\nque podem ser utilizadas para tentar mitigar problemas relacionados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas, que contenham n\u00edveis de vulnerabilidades ambientais que apresentem riscos \n\naos seres humanos. \n\n Desta forma, a geomorfologia geogr\u00e1fica pode contribuir como uma importante \n\nferramenta para a melhor qualifica\u00e7\u00e3o de estudos de conglomerados urbanos, e sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o sobre o relevo. Portanto a geomorfologia geogr\u00e1fica \u00e9 de extremo \n\naux\u00edlio para o entendimento da fisiologia da paisagem e de seus fatores f\u00edsicos e sociais \n\nque a comp\u00f5em. \n\n Assim, ao se planejar o espa\u00e7o urbano a import\u00e2ncia da aplicabilidade dos \n\nconhecimentos da geomorfologia, pois n\u00e3o se pode fazer previamente a escolha do \n\n\"sitio\" para o assentamento urbano sem o estudo da adequabilidade da \u00e1rea para o \n\ndesenvolvimento urbano, a qual poder\u00e1 incluir limita\u00e7\u00f5es e inconveni\u00eancias para as \n\nhabita\u00e7\u00f5es e seus futuros habitantes. \n\n O munic\u00edpio de Maring\u00e1 e sua cidade consta com cerca de 71 anos de exist\u00eancia, \n\npor\u00e9m a mesma passou por diversas fases de expans\u00f5es urbanas, sendo a primeira delas \n\na constru\u00e7\u00e3o de seu plano urban\u00edstico inicial totalmente planejado, em que ap\u00f3s este \n\nper\u00edodo, teve o in\u00edcio da horizontalidade da malha urbana de Maring\u00e1, oscilante entre \n\nfases de ocupa\u00e7\u00f5es de novas \u00e1reas para serem anexadas ao espa\u00e7o urbano da cidade, \n\nprocessos de verticaliza\u00e7\u00e3o e de ocupa\u00e7\u00e3o de vazios urbanos. \n\n A respeito da an\u00e1lise do plano urban\u00edstico inicial, foi constatado que a grande \n\nmaioria de sua \u00e1rea encontra-se em \u00e1reas com n\u00edveis muito baixos ou baixos de \n\nVulnerabilidade Ambiental, podendo ser consideradas como \u00e1reas adequadas para a \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 135  \n \n\ninstala\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana e de assentamentos urbanos, sendo feita ressalva \n\npara uma pequena \u00e1rea com um relevo mais movimentado e um pouco mais declivoso, \n\nlocalizada na Zona 05, fazendo com que esta \u00e1rea do plano urban\u00edstico inicial apresente \n\nn\u00edveis m\u00e9dios de Vulnerabilidade Ambiental. \n\n J\u00e1 sobre toda a \u00e1rea do s\u00edtio urbano da cidade de Maring\u00e1, tamb\u00e9m se encontra \n\npredominantemente com n\u00edveis muito baixos e baixos de Vulnerabilidade Ambiental em \n\ntoda a sua malha urbana. Por\u00e9m, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para uma parte do setor sul da \n\ncidade que apresenta n\u00edveis m\u00e9dios de Vulnerabilidade Ambiental, que se estende \n\ndesde uma parte do plano urban\u00edstico original na Zona 05 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Zona 20 e aos \n\nbairros adjacentes ao per\u00edmetro urbano. \n\n O levantamento dos sete pontos de amostragem, buscou avaliar \u00e1reas que \n\nestivessem pr\u00f3ximas ao per\u00edmetro urbano ou fora dele, considerando assim \u00e1reas que \n\npoder\u00e3o ser pleiteadas para ocupa\u00e7\u00f5es urbanas futuras. Os pontos de amostragem 1 e \n\n4 apresentam de forma predominante n\u00edveis muito baixos ou baixos de Vulnerabilidade \n\nAmbiental.  \n\nJ\u00e1 os pontos de amostragem 2, 5, 6 e 7 apresentam \u00e1reas de contato entre n\u00edveis \n\nbaixos e m\u00e9dios de Vulnerabilidade Ambiental, que requisitam aten\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o \n\nde novas \u00e1reas destinadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana, ou mesmo de \n\nhabita\u00e7\u00f5es e, por fim, o ponto de amostragem 3 pode ser considerado como o mais \n\ncr\u00edtico dos pontos vistoriados, apesar do Distrito de Floriano que representa este ponto, \n\naparentemente estar assentando em \u00e1reas com n\u00edveis muito baixos e baixos de \n\nVulnerabilidade Ambiental, a combina\u00e7\u00e3o dos todos os fatores ambientais que constam \n\nno entorno dessa \u00e1rea (declividades acentuadas, disseca\u00e7\u00e3o elevada, e a classe de solo \n\nmais fri\u00e1vel encontrada no munic\u00edpio), qualificam esta \u00e1rea como a mais impr\u00f3pria para \n\no assentamento de implementos urban\u00edstico. \n\nAssim, ainda que o conhecimentos cient\u00edfico tenha subs\u00eddios t\u00e9cnicos suficientes \n\npara discutir e indicar quais \u00e1reas s\u00e3o pr\u00f3prias ou impr\u00f3prias para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\nmuitas vezes os interesses que prevalecem acabam sendo de ordem econ\u00f4mica e \n\npol\u00edtica. Para tanto, no ponto de amostragem 3 s\u00e3o verificadas habita\u00e7\u00f5es para \n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa renda, que ficam \u00e0 merc\u00ea de pol\u00edticas p\u00fablicas deficientes para a \n\nobten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria. \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 136  \n \n\nOutro fator levantado e compilado nesta pesquisa foi a confec\u00e7\u00e3o de uma carta \n\nde Aptid\u00e3o a Ocupa\u00e7\u00e3o Urbano do munic\u00edpio de Maring\u00e1, feita atrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental, em que foram encontrados 6 tipos diferentes de \n\n\u00e1reas (1 deles s\u00e3o corpos d\u2019\u00e1gua) com caracter\u00edsticas que facilitam ou n\u00e3o a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana. \n\nComo \u00faltimo resultado desta pesquisa, foi feita uma an\u00e1lise da Vulnerabilidade \n\nAmbiental somente da malha urbana da cidade de Maring\u00e1, atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o da \n\nmalha urbana levantada por Rubira (2016), para que fosse evidenciado os diferentes \n\nper\u00edodos de apropria\u00e7\u00e3o da terra sobre os diferentes n\u00edveis de Vulnerabilidades \n\nAmbientais encontrados. Sendo assim, nos primeiros anos da expans\u00e3o da cidade, as \n\nnovas \u00e1reas habitacionais foram implementadas em \u00e1reas com bons n\u00edveis de \n\nVulnerabilidade Ambiental e, que ap\u00f3s somente os anos de 1990 que as primeiras \u00e1reas \n\ncom n\u00edveis m\u00e9dios de Vulnerabilidade Ambiental foram ocupadas. \n\nAssim, mostrando que nos primeiros 40 anos, houve um certo direcionamento \n\npara a expans\u00e3o da malha urbana em \u00e1reas que n\u00e3o seriam necess\u00e1rias \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas em grande escala, que pudessem perturbar as din\u00e2micas e processos do meio \n\nf\u00edsico. \n\nA respeito ainda de uma an\u00e1lise temporal com base na carta de Aptid\u00e3o a \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Urbana do munic\u00edpio de Maring\u00e1, em linhas gerais, o plano urban\u00edstico inicial \n\nda cidade, encontra-se em quase sua totalidade em \u00e1reas muito prop\u00edcias a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(cerca de 95%), que este n\u00famero em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo e a configura\u00e7\u00e3o atual da cidade \n\ndiminuiu cerca de 10%, mostrando que houve um decl\u00ednio na preocupa\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico ou de agentes privados no momento da escolha de novas \u00e1reas para \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi muito bem viabilizada pela aplica\u00e7\u00e3o \n\nde t\u00e9cnicas de SIG para o conhecimento da realidade do objeto de estudo e de seu \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, em que estas t\u00e9cnicas facilitam a discriminar os elementos da \n\npaisagem, facilitando a manipula\u00e7\u00e3o dos dados obtidos e a tomada de decis\u00f5es. \n\nO Uso de tecnologias de mapeamento e a confec\u00e7\u00e3o de uma gama de produtos \n\ncartogr\u00e1fico, permitem ser feitas an\u00e1lises integradas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e monitorar \n\ndiversos aspectos e fen\u00f4menos que o envolvem. Desta forma a aplicabilidade destas \n\ntecnologias, permitem fazerem prognostico e diagnostico de dados do ambiente f\u00edsico \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 137  \n \n\npara o planejamento e de uma ocupa\u00e7\u00e3o adequada, pela sua rapidez no acesso a \n\ninforma\u00e7\u00e3o e potencial de uso \n\n Por isto, ao procurar abordar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, os ge\u00f3grafos devem ter a \n\nconsci\u00eancia de identificar e correlacionar fen\u00f4menos naturais e sociais e, ao adentrar no \n\nambiente urbano, ter a consci\u00eancia de que o par dial\u00e9tico sociedade-natureza n\u00e3o s\u00e3o \n\nagentes passivos. Assim, existe necessidade de resgatar a historicidade das formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do ambiente urbano. \n\n Ao estudar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico atrav\u00e9s do vi\u00e9s geomorfol\u00f3gico, \u00e9 preciso estar \n\natento a totalidade dos processos ocorridos para entender como o fator humano pode \n\nter interfer\u00eancias em diversas escala e magnitudes. Os problemas ambientais s\u00e3o ditos \n\npor Suertegaray e Nunes (2001), como problemas locais que se tornaram planet\u00e1rios \n\npor for\u00e7a de sua l\u00f3gica construtiva. Desta forma, acreditamos que n\u00e3o por terem uma \n\nintensidade que altere as din\u00e2micas globais, mas sim por estarem presentes em todas \n\nas cidades ou mesmo nos ambientes em que a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica est\u00e1 inserida, \n\nprincipalmente naquelas desprovidas de um planejamento ambiental que vise uma \n\njusti\u00e7a social e ambiental de todos. \n\n Ao mesmo tempo que o homem modifica e alterar os processos e din\u00e2micas \n\nocorridos no meio f\u00edsico, ele n\u00e3o est\u00e1 apenas alterando a for\u00e7a e a balan\u00e7a de um \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mica, ele est\u00e1 tamb\u00e9m alterando o seu modo de viver ficando acometido \n\na novas din\u00e2micas, que segundo Nir (1983), varia em que n\u00edvel de desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico uma determinada sociedade se encontra.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 138  \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. N. Um conceito de geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o \n\nquatern\u00e1rio. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, n\u00b0 18, 1969, p. 1-23. \n\nACSELRAD, H. Sentido da sustentabilidade urbana. In: ACSELRAD, H. (Org). A dura\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades: Sustentabilidade e risco nas pol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro, DP&amp;A, 2001, \n\np. 27-56. \n\nAMORIM, M. C. C. T. Ritmo clim\u00e1tico e planejamento urbano. In: AMORIM, M. C. C. T. \n\ne SANT\u2019ANNA\u2019 NETO, J. L. (Org.) Climatologia urbana e regional: Quest\u00f5es te\u00f3ricas e \n\nestudos de caso \u2013 Presidente Prudente \u2013 SP, Outras Express\u00f5es, 2013, 247 p. \n\nAMORIM, W. V. A produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a reestrutura\u00e7\u00e3o das cidades m\u00e9dias: \n\nLondrina e Maring\u00e1-PR. 2015. 413 f. Tese (Doutorado em Geografia) Universidade \n\nEstadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia.  Presidente Prudente.  \n\nANDRADE, C. R. M. de; CORDOVIL, F. C. S. A cidade de Maring\u00e1, PR. O plano inicial e as \n\n\u201crequalifica\u00e7\u00f5es urbanas\u201d. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales, \n\nBarcelona: Universidad de Barcelona, v. 12, n. 270, 2008, 21 p. \n\nARA\u00daJO, M. C. de. O munic\u00edpio de Maring\u00e1: a constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o urbano \n\nplanejado e segregado. In: RODRIGUES, A. L.; TONELLA, C. (Org). Retratos da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Maring\u00e1: subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nparticipativas. Maring\u00e1, EDUEM, 2010. \n\nBRAGA, R. Planejamento urbano e recursos h\u00eddricos. In: BRAGA, R.; CARVALHO, P. F. \n\nRecursos h\u00eddricos e planejamento urbano e regional (Org.), Rio Claro: Laborat\u00f3rio de \n\nPlanejamento Municipal/Departamento de Planejamento Territorial e \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 139  \n \n\nGeoprocessamneto/Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas/UNESP, 2003, p. 113-\n\n127. \n\nBRASIL. Lei No 6.766, DE 19 DE DEZEMBRO DE 1979. \n\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Caderno de \n\nCi\u00eancias da Terra, 1971, n. 13, p. 1-27. \n\nBIOLAT, G. Marxismo e meio ambiente. Col. Ecologia e Sociedade. Lisboa, Seara Nova, \n\n1977, 188 p. \n\nBRITTO, M. C.; FERREIRA, C. C. M. Paisagens e as diferentes abordagens geogr\u00e1ficas. \n\nRevista de Geografia do PPGEO, Juiz de Fora \u2013 MG, v. 2, n\u00ba 1, 2011, p. 1-10. \n\nCASSETI, V. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o do relevo.  S\u00e3o Paulo, Contexto, 1991, 147 p. \n\n________. Elementos de geomorfologia. Goiana, Ed. da UFG, 2001 137 p. \n\nCOMPANHIA MELHORAMENTOS DO NORTE DO PARAN\u00c1. Coloniza\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do Norte do Paran\u00e1. 1975, 295 p. \n\nCUNHA, C. M. L. A cartografia geomorfol\u00f3gica como instrumento de an\u00e1lise das \n\nfragilidades ambientais: um exemplo no litoral brasileiro. Revista Geonorte, Edi\u00e7\u00e3o \n\nEspecial, V.2, N.4, p.01 \u2013 10, 2012. \n\nDOUGLAS, I. \u2013 Urban planning policies for physical constrainst and environmental \n\nchange. In: HOOKE, J. M. (Org.)  Geomorphology in environmental Planning. Devon, \n\nInglaterra, John Wiley and Sons, Ltd. 1998, p. 63-86. \n\nDENALDI R., SOUZA, C. V. C., BRAJATO, D., FROTA, H. B., CORREA, L. F. M. (2015). \n\nParcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios e IPTU progressivo no tempo: \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o (S\u00e9rie Projeto Pensando O Direito, No. 56). Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a, Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, 324 p. \n\nDREW, D. Processos interativos homem-meio ambiente. S\u00e3o Paulo, Difel, 1986, 206 p. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 140  \n \n\nEMBRAPA (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria). Sistema brasileiro de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia, 2\u00ba edi\u00e7\u00e3o, 2006,  286 p. \n\nENDLICH, A.M. Maring\u00e1 e o tecer da rede urbana regional. 1998. 221 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geografia) Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Presidente Prudente. \n\nENDLICH, A. M. e MORO, D. A. Maring\u00e1 e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional. In: MORO, \n\nDalton A. (Org). Maring\u00e1, espa\u00e7o e tempo. Ensaios de Geografia Urbana. Maring\u00e1, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 UEM, 2003. \n\nFAGUNDES, A.; LUPINACCI, L. M. Urbaniza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas: O caso da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Lavap\u00e9s \u2013 Rio Claro (SP).  Revista do Departamento de \n\nGeografia, V. 33, 2017, p.47-62. \n\nFRANCO, M. A. R. Planejamento ambiental: para a cidade sustent\u00e1vel.  S\u00e3o Paulo, \n\nAnnablum, Blumenau, Ed. da FURB, 2001 296 p. \n\nFUJIMOTO, N. S. V. M. Altera\u00e7\u00f5es ambientais na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre \n\n\u2013 RS: Um estudo geogr\u00e1fico com \u00eanfase na geomorfologia urbana. In: NUNES, J. O. R.; \n\nROCHA, P. C. (Org.) Geomorfologia: aplica\u00e7\u00f5es e metodologias. S\u00e3o Paulo, Express\u00e3o \n\nPopular, UNESP, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, 2008, p. 95-115. \n\nGARCIA, C. F. R.; CORDOVIL, F. C. S. Maring\u00e1 e o mito da cidade planejada. Belo \n\nHorizonte, anais do XVI ENANPUR (Encontro Nacional de Planejamento Urbano), 2015, \n\np. 1-18. \n\nGEZZI, A. O. Avalia\u00e7\u00e3o e mapeamento da fragilidade ambiental da Bacia do Rio do \n\nXaxim, Baia de Antonina-PR, com o auxilia de geoprocessamento. 2003, 64 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias do Solo). Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 141  \n \n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Os (des)caminhos do meio ambiente.  S\u00e3o Paulo: Contexto, 2006, \n\n148 p. \n\nGON\u00c7ALVES, J. H. R. Maring\u00e1: algumas facetas coloniais do Projeto Urbano. In: \n\nMACEDO, O. L. C.; CORDOVIL, F. C.; REGO, R. L. (Org). Pensar Maring\u00e1: 60 anos de Plano. \n\nMaring\u00e1, Massoni, 2007. \n\nGOULD, S. J. Seta do tempo, Ciclo do tempo: mito e met\u00e1fora na descoberta do tempo \n\ngeol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1991. 221 p. \n\nGOUVEIA, I. C. M. C. Da originalidade do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo \u00e0s formas \n\nantr\u00f3picas: aplica\u00e7\u00e3o da abordagem da geomorfologia antropog\u00eanica na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Tamanduate\u00ed, na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. 2010, 385 p. \n\nTese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia, \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas. \n\nGRIFFITHS, J. S.; ABRAHAM, J. K. Factors affecting the use of applied geomorphology \n\nmaps to communicate with different end-user. Journal of maps, p. 201-210, 2008. \n\nHUNG, J. H.; MU, G. C. Progress in urban geomophology. Rview of Urban \n\nGeomrphology. Chinese Geographical Science, vol. 10, n. 3, 2000, 288 p. \n\nHUNG, C. P.; STEANES, M.; PEREIRA, J. G. Mapeamento da vulnerabilidade ambiental \n\nassociada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de fundos de vales na \u00e1rea urbana de Dourados como subs\u00eddio \n\nao processo de planejamento ambiental. Anais XVI Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto - SBSR, Foz do Igua\u00e7u \u2013 PR, 2013, p. 866-873. \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS \u2013 IPT. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo 1:500.000. Nota explicativa. S\u00e3o Paulo, IPT. v.1. 1981. (IPT, Monografia 6, \n\nPublica\u00e7\u00e3o 1184). \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 142  \n \n\nLEFF, E. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de L\u00facia Mathilde Endlich Orth, Petr\u00f3polis, Vozes, 2002, 343 p. \n\nCaLUZ, F. O fen\u00f4meno urbano numa zona pioneira. 1980, 435 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Geografia), Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas. \n\nLUZ, L. M.; MAR\u00c7AL, M. S. A perspectiva geogr\u00e1fica no antropoceno. Revista de \n\nGeografia (Recife) V. 33, No. 2, 2016, p. 143-160. \n\nLYNCH, K. A Imagem da cidade. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1997, 227 p. \n\nMAACK, R. Geografia f\u00edsica do Estado do Paran\u00e1. Curitiba, BADPE, 1965. 350 p. \n\nMARING\u00c1. Lei complementar n. 632 - Plano Diretor do Munic\u00edpio de Maring\u00e1. 6 de \n\noutubro de 2006, 93 p. \n\n________. Lei complementar n. 888 - Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio de \n\nMaring\u00e1. 27 de julho de 2011, 43 p. \n\n________. Lei complementar n. 889 - Parcelamento do solo no munic\u00edpio de Maring\u00e1.  \n\n1 de setembro de 2011, 35 p. \n\nMARQUES, J. R. Meio ambiente urbano.  Rio de Janeiro, Forense Universit\u00e1ria, 2005 233 \n\np. \n\nMASCAR\u00d3, J. L. Loteamento e sustentabilidade urbana. In: MASCAR\u00d3, J. L.; AZAMBUJA, \n\nG. B Sustentabilidade em urbaniza\u00e7\u00f5es de pequeno porte. Porto Alegre: Masquatro, \n\n2010, 165 p. \n\nMASSONI, N. T. Ilya Prigogine: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 filosfia da ci\u00eancia, Revista Brasileira \n\nde Ensino de F\u00edsica, vol. 30, n. 2 S\u00e3o Paulo, 2008, p. 1-8 \n\nMAXIMINIANO, L. A. Considera\u00e7\u00f5es sobre o conceito de paisagem. Revista RA\u00b4E GA, \n\nEditora UFPR, 2004, Curitiba, n. 8, p. 83-91. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 143  \n \n\nMENDES, C. M. A verticaliza\u00e7\u00e3o, um dos reflexos do processo da metr\u00f3pole em \n\nforma\u00e7\u00e3o: Maring\u00e1, PR. Boletim da geografia, Universidade Estadual de Maring\u00e1 (UEM). \n\nv. 10 \u2013 n. 1, 1992, p. 51-60. \n\nMENDON\u00c7A, F. Geografia f\u00edsica: ci\u00eancia humana? S\u00e3o Paulo: Contexto, 1996 72 p. \n\nMONTEIRO, C. A. F. De tempos e ritmos: entre o cronol\u00f3gico e o meteorol\u00f3gico para a \n\ncompreens\u00e3o geogr\u00e1fica dos climas. IV Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica, \n\nRio de Janeiro, 2001, p. 131-154. \n\n________. O homem, a natureza e a cidade: Planejamento do meio f\u00edsico. Revista \n\nGeografar Curitiba, v.3, n.1, p.73-102, jan./jun. 2008. \n\nMOTA, S. Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Rio de Janeiro, ABES, 2003, 352 \n\nMORIN, E. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. Tradu\u00e7\u00e3o Dulce Matos. - Lisboa \n\nInstituto Piaget, 2003, 177 p. \n\nSMITH, N. Desenvolvimento Desigual: natureza, capital e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Rio de \n\nJaneiro, Bertrand Brasil, 1988, 250 p. \n\nNASCIMENTO, M. A; CARVALHO, P. F. Pensando o planejamento ambiental para \n\ncidades pequenas: o caso de Perd\u00f5es \u2013 MG. In: MENDES, A. A. LOMBARDO, M. A. \n\nPaisagens geogr\u00e1ficas e desenvolvimento territorial. (Org.) Rio Claro, PPG-\n\nUnesp/Ageteo, 2005, p. 27- 44. \n\nNUNES, J. O. R. Os novos ritmos da geografia. XXIV Encontro Estadual de Geografia, \n\nSanta Cru do Sul \u2013 RS, 2004, 9 p. \n\n________. Pr\u00e1xis Geogr\u00e1fica e suas conjun\u00e7\u00f5es. 147 p. Tese (Livre-Doc\u00eancia em \n\nGeografia). Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia.  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 144  \n \n\nNUNES, J. O. R.; SANT\u2019ANNA NETO, J. L.; TOMMASELLI, J. T. G.; AMORIM, M.C. C. T.; \n\nPERUSI, M. C. A influ\u00eancia dos m\u00e9todos cient\u00edficos na Geografia F\u00edsica. Revista Terra \n\nLivre, Presidente Prudente Ano 22, Jul-Dez/2006 v. 2, n. 27 p. 119-130. \n\nNUNES, L. A expans\u00e3o urbana de Maring\u00e1 concomitante \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do plano de \n\nJorge de Macedo Vieira. S\u00e3o Paulo, Anais do XIV Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria da Cidade e do \n\nUrbanismo, 2016, p. 390-397. \n\nOKA-FIORI, C.; Santos, L. J. C.; Canali, N. E.; Fiori, A. P.; Silveira, C. T.; Briski, S. J.  Silva, J. \n\nM. F. Mapeamento Geomorfol\u00f3gico Preliminar do Estado do Paran\u00e1. Simp\u00f3sio \n\nNacional de Geomorfologia \u2013 Goi\u00e2nia, 2006, 10 p. \n\nPADIS, A. C. Forma\u00e7\u00e3o de uma economia perif\u00e9rica: o caso do Paran\u00e1. S\u00e3o Paulo, \n\nHucitec, 1981, 235 p. \n\nPEDRO, L. C. M. Din\u00e2micas de apropria\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o em diferentes formas de relevo: \n\nimpactos e vulnerabilidades em ambientes urbanos. 2014, 265 f. Tese (Doutorado em \n\nGeografia) Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia.  \n\nPENTEADO, M. M. Fundamentos de geomorfologia. - Rio de Janeiro, IBGE, 1980 185 p. \n\nPINESE, P. J P., NARDY. R. A J, Contexto geol\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral no Terceiro \n\nPlanalto Paranaense. Anais do ENGEOPAR \u2013 I Encontro Geot\u00e9cnico do Terceiro Planalto \n\nParanaense \u2013 Maring\u00e1 \u2013 UEM, 2003. \n\nRATTNER, H. Pref\u00e1cio, p. 9-19. In: A dura\u00e7\u00e3o das cidades: sustentabilidade e risco nas \n\npol\u00edticas urbanas. Henri Acselrad (org.). Rio de Janeiro, 2001, 240 p. \n\nREGO, R. L. O desenho urbano de Maring\u00e1 e a ideia de cidade-jardim. Revista Acta \n\nScientiarum Technology v. 23, n. 6, 2001, p. 1569-1577. \n\nREGO, R. L.; MENEGUETTI, K. S.; NETO, G. A.; JABUR, R. S.; RISSI, Q. Reconstruindo a \n\nforma urbana: uma an\u00e1lise do desenho das principais cidades da Companhia de Terras \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 145  \n \n\nNorte do Paran\u00e1. Revista Acta Scientiarum Technology, Maring\u00e1, v. 26, n. 2, 2004, p. \n\n141-150. \n\nRIBEIRO, L. C. Q.; CARDOSO, A. L. Reforma urbana e gest\u00e3o democr\u00e1tica: promessas e \n\ndesafios do Estatuto da Cidade. Rio de Janeiro, IPPUR-FASE, Revan, 2003, 190 p. \n\nRODRIGUES, A. L. A pobreza mora ao lado: segrega\u00e7\u00e3o socioespacial na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Maring\u00e1. 2004. 258 p. Tese de Doutorado (Doutorado em Ci\u00eancias \n\nSociais), Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo. \n\n________. A ocupa\u00e7\u00e3o urbana da regi\u00e3o metropolitana de Maring\u00e1 - uma hist\u00f3ria de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o. Revista Paranaense de Desenvolvimento - IPARDES, Curitiba, V 82, N\u00ba 108, \n\n2005, p. 61-86. \n\nROLNIK, R. Regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e exclus\u00e3o territorial. S\u00e3o Paulo, Polis, 1999, 139 p. \n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia, Ambiente e Planejamento. Editora Contexto, S\u00e3o Paulo, \n\n1991, 81 p. \n\n________. Geomorfologia Aplicada aos EIA-RIMAs. In: Guerra, A. J. T e Cunha, S. B. \n\n(Org.) Geomorfologia e Meio Ambiente \u2013 Rio de Janeiro \u2013 3 ed. Bertrand Brasil, 2000, \n\n372 p. \n\n________. Ecogeografia do Brasil: subs\u00eddios para planejamento ambiental. - S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de Textos, 2006, 208 p. \n\nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.10, 1996, p.41-56,  \n\nSANTOS, C. Cartografia ambiental e planejamento territorial urbano. Patrim\u00f4nio: Lazer \n\n&amp; Turismo, v. 6, n. 7, jul.-ago.-set./2009, p. 40-74. \n\nSANTOS, M. Por uma Geografia Nova: da cr\u00edtica da geografia a geografia cr\u00edtica. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec/Edusp, 1978, 236 p. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 146  \n \n\n________. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, EDUSP, \n\n2014 384 p. \n\nSANTOS FILHO, R. D. Antropogeomorfologia urbana. In: Guerra, A. J. T. (Org.) \n\nGeomorfologia urbana. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2011, p. 227-246. \n\nSALICHTCHEV, K. A. Some reflections on the subject and method of cartography after \n\nthe sixth international cartographic conference. The Canadian Cartoghapher, v.10, n.2, \n\nDez.1973, p. 106-111. \n\nSAUER, C. O. A morfologia da paisagem. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny \n\n(orgs.). Paisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro. EdUERJ, 1998 [1925], p. 12-74. \n\nSCHIER, R. A. Trajet\u00f3rias do conceito de paisagem na Geografia. Revista RA\u00b4E GA, \n\nEditora UFPR, 2003, Curitiba, n. 7, p. 79-85. \n\nSILVA, J. A. Direito Urban\u00edstico Brasileiro. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, Malheiros. 2006, 421 p. \n\nSIMIELLI, M. E. R. O mapa como meio de Comunica\u00e7\u00e3o: implica\u00e7\u00f5es no ensino de \n\nGeografia do 1\u00ba Grau. S\u00e3o Paulo, 1986, Tese (Doutorado em Geografia Humana) \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. \n\nSOUZA, C. M. M; MONTERO, L. S.; LIESENBERG, V. An\u00e1lise de urbaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \n\ndeclivosas, como uma das etapas da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE), visando o \n\ndesenvolvimento local. Anais XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, \n\nFlorian\u00f3polis, Brasil, 21-26 abril 2007, INPE, p. 5533-5539. \n\nSPOSITO, M. E. B. Loteamentos Fechados em Cidades M\u00e9dias Paulistas.  In: SPOSITO, \n\nE. S.; SPOSITO, M. E. B.; SOBARZO, O. (Org), Cidades M\u00e9dias: Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nUrbano e Regional. S\u00e3o Paulo, Express\u00e3o Popular, 2006, p. 175-199. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 147  \n \n\nSTIPP, N. A. F.; CORDEIRO, S. M. A.; BAPTISTA, C. M. F. S.; ZANON. E. R. Impactos \n\nambientais urbanos: Fundos de vale e moradia de interesse social, em Londrina-PR. \n\nCaminhos de Geografia Uberl\u00e2ndia v. 14, n. 48 Dez/2013 p. 60-75. \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico uno e m\u00faltiplo. Revista Electr\u00f3nica de \n\nGeografi\u00e1 y ci\u00eancias sociales, Universidad de Barcelona, N\u00ba 93, 15 de julio de 2001, 1-\n\n14.  \n\n________. Geomorfologia e Geografia F\u00edsica: uma (re)leitura. 1\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. Rio Grande do \n\nSul: Editora Unijur, 2002. 112 p. \n\n________. Geografia e interdisciplinaridade. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico: interface natureza e \n\nsociedade. Geosul, Florian\u00f3polis, v.18, n.35, 2003, jan./jun, p. 43-53. \n\nSWYNGEDOUW, E. A cidade como um h\u00edbrido: natureza, sociedade e \u201curbanaza\u00e7\u00e3o-\n\ncyborg\u201d. In: ACSELRAD, H. (Org). A dura\u00e7\u00e3o das cidade: Sustentabilidade e risco nas \n\npol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro, DP&amp;A, 2001, p. 83-104. \n\nTEODORO, P. H. M.; AMORIM, M. C. C. T. Os caminhos das \u00e1guas urbanas e seus tra\u00e7os \n\nem Maring\u00e1/PR. Presidente Prudente, Revista Forma\u00e7\u00e3o, n. 17, v. 1, 2009, p. 35-55. \n\n________. A sustentabilidade urbana de Maring\u00e1/PR: da teoria \u00e0 pr\u00e1tica. Presidente \n\nPrudente, 2012, 232 f. Tese (Doutorado em Geografia). Universidade Estadual Paulista, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. \n\nTHOMAZINI, L. S. Proposta metodol\u00f3gica de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o urbana sob o vi\u00e9s \n\ngeomorfol\u00f3gico: o caso da bacia do c\u00f3rrego Pau D\u2019alho, Bauru (SP). Rio Claro, 2017, \n\n159 f. Tese (Doutorado em Geografia). Universidade Estadual Paulista, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 148  \n \n\nTOMAZI, N. D. \u201cNorte do Paran\u00e1\u201d. Hist\u00f3ria e Fantasmagorias. 1997, Tese de Doutorado \n\n(Doutorado em Hist\u00f3ria), Departamento de Hist\u00f3ria, Universidade Federal do Paran\u00e1, \n\nCuritiba. \n\nT\u00d6WS, R. L. O Processo de verticaliza\u00e7\u00e3o de Londrina e de Maring\u00e1 (PR) Brasil: o Estado \n\ne o capital imobili\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. 2010. 265 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n(Mestrado em Geografia) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade \n\nEstadual de Maring\u00e1, Maring\u00e1. \n\nTRICART, J. Principes et m\u00e9thodes de l geomorphologie. Paris, Masson, 1965, 201 p. \n\nTROLL, C. Die geograph\u00edsche Landschaft und ihre Erforschung. Studim Generale, 1950, \n\ntraduzido por BRAGA, G.C. Espa\u00e7o e Cultura, N\u00ba 4, junho de 1997 \n\n________. El paisage geogr\u00e1fico y su investigaci\u00f3n. In: MENDONZA, J.G.; JIMENEZ, J.M. \n\ny CONTERO, N. (Orgs). El pensamiento geogr\u00e1fico. Estudio interpretativo y antologia \n\nde textos (de Humboldt a las tend\u00eancias atuales). Madrid: Alianza Editorial, 1982. \n\nVEYREY, I. Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nDilson Ferreira da Cruz, revis\u00e3o t\u00e9cnica Wagner Costa Ribeiro, Simone Scifone, Camila \n\nPacheco Lomba. -S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007, 319 p. \n\nVICENS, R. S. Geografia paisagem e ordenamento territorial. In: BARBOSA, J. L; \n\nLIMONAD, E. (Org.) Ordenamento territorial e ambiental. Niter\u00f3i, EdUFF, 2012 281 p. \n\nVINHA, T. M. Elementos para elabora\u00e7\u00e3o de SIG no planejamento e gest\u00e3o para \n\nexpans\u00e3o urbana em \u00c1lvares Machado-SP. - Presidente Prudente, 2011 151 f. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).  Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 149  \n \n\nVILLA\u00c7A, F. Uma contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria do planejamento urbano no Brasil. In: \n\nDE\u00c1K, C.; SCHIFFER, S. R. (Org.) O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo, EdUSP, \n\n1999, p. 169-243. \n\n________. Perspectivas do planejamento urbano no Brasil de hoje. Campo Grande, \n\n2000, 16 p. \n\n________. As ilus\u00f5es do plano diretor. S\u00e3o Paulo, 2005, 95 p. \n\nXAVIER, S. C.; BASTOS, C. A. B. Estudo do crescimento urbano aplicado ao mapeamento \n\ngeot\u00e9cnico: Uma metodologia de an\u00e1lise. Revista Brasileira de Cartografia No 62/04, \n\n2010, p. 583-593. \n\nWEBER, E. J.; HASENACK, H. O uso do geoprocessamento no suporte a projetos de \n\nassentamentos rurais: Uma proposta metodol\u00f3gica. X Congresso Brasileiro de \n\nEngenharia de Avalia\u00e7\u00f5es e Per\u00edcias \u2013 X COBREAP- 2003. \n\nWHITE, I.C. Relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o de Estudos das Minas de Carv\u00e3o de Pedra do \n\nBrasil. Rio de Janeiro, 1908. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 150  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 151  \n \n\nRela\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o da terra e a Vulnerabilidade Ambiental da cidade \n\nde Maring\u00e1-PR. \n \n\n Neste ap\u00eandice, pretendo mostrar algumas rela\u00e7\u00f5es, de modo geral, apresentam \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre os setores da cidade de Maring\u00e1 dos valores m\u00e9dios do pre\u00e7o da \n\nterra, levantado por Amorim, W. V. (2015) em tr\u00eas per\u00edodos diferentes e a \n\nVulnerabilidade ambiental da cidade em quest\u00e3o. \n\n Na figura 35 \u00e9 apresentado o pre\u00e7o m\u00e9dio da terra no ano de 2000, em que os \n\nsetores mais valorizados da cidade encontram-se inseridos dentro da \u00e1rea do plano \n\nurban\u00edstico original e suas adjac\u00eancias, onde constam com \u00f3timos n\u00edveis de \n\nVulnerabilidade Ambiental em praticamente quase sua totalidade. \n\nAs \u00e1reas ao norte do plano urban\u00edstico original contam com valores m\u00e9dios e \n\naltos em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o m\u00e9dio da terra e, do ponto de vista ambiental est\u00e3o inseridas \n\nem setores com bons n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental, um fator que tamb\u00e9m pode \n\nser levado em considera\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ao norte do centro da cidade. \n\nPor\u00e9m os setores 40 e 41, que est\u00e3o localizados ao sul do plano original, \n\napresentam n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental ambientais que v\u00e3o de baix\u00edssimos at\u00e9 \n\nm\u00e9dio, segundo a carta de Vulnerabilidade confeccionada neste trabalho. Contudo estes \n\ndois setores apresentam boa valoriza\u00e7\u00e3o de suas terras, em que acreditamos que isto \n\npode ser influ\u00eancia pela proximidade destas \u00e1reas com o horto florestal da cidade, que \n\ncontabiliza com uma amenidade ambiental para este setor, e assim os capitais \n\nimobili\u00e1rios podem extrair a chamada Renda Diferencial. \n\n  \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 152  \n \n\nFigura 35 \u2013 Pre\u00e7o m\u00e9dio de terrenos ofertados nos classificados do jornal O Di\u00e1rio do Norte do Paran\u00e1 \nda cidade de Maring\u00e1-PR, no ano de 2000. \nFonte: Amorim. W. V. (2015). \n\n \n J\u00e1 na figura 36, que apresenta os dados do pre\u00e7o m\u00e9dio da terra nos anos de \n\n2008, que ainda mant\u00e9m a \u00e1rea central e as adjac\u00eancias da cidade de Maring\u00e1 com os \n\npre\u00e7os mais valorizados, e o setor norte e nordeste com pre\u00e7os m\u00e9dios, como j\u00e1 dito, \n\ns\u00e3o boas \u00e1reas para se lotear e habitar do ponto de vista ambiental. \n\n Um outro fator \u00e9 o surgimento de ofertas ou o aumento delas, em algumas \u00e1reas \n\ndo setor oeste e sudoeste (em dire\u00e7\u00e3o ao aeroporto do munic\u00edpio), que por sinal \n\napresentam majoritariamente n\u00edveis de Vulnerabilidade Ambiental baix\u00edssimos, \n\npodendo ser um dos fatores que possam explicar suas valoriza\u00e7\u00f5es. \n\n Outro destaque pode ser dado para os setores 27 e 28 que tiveram ofertas \n\nmelhores em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2000, que se levarmos em considera\u00e7\u00e3o os lotes \n\nplotados na carta de Vulnerabilidade Ambiental, \u00e9 poss\u00edvel ver que nestes setores, \n\nalguns loteamentos foram aprovados no ano de 2009. \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 153  \n \n\nFigura 36 \u2013  Pre\u00e7o m\u00e9dio de terrenos ofertados nos classificados do jornal O Di\u00e1rio do Norte do Paran\u00e1 \nda cidade de Maring\u00e1-PR, no ano de 2008. \nFonte: Amorim. W. V. (2015). \n \n\nPor fim, na figura 37 \u00e9 exibido o pre\u00e7o m\u00e9dio da terra no ano de 2012, em as \n\n\u00e1reas que apresentam os melhores pre\u00e7os de terra se mant\u00e9m praticamente os mesmos \n\ndos anos anteriores, aqueles setores que fazem parte do plano urban\u00edstico inicial e nas \n\nadjac\u00eancias.  \n\nContudo houve um grande aumento do pre\u00e7o m\u00e9dio da terra nos setores ao sul \n\ndo plano inicial, no qual consta com uma mancha consider\u00e1vel de n\u00edveis de baix\u00edssima \n\nVulnerabilidade Ambiental, por\u00e9m em contato com \u00e1reas de m\u00e9dias Vulnerabilidade \n\nAmbiental que precisam aten\u00e7\u00e3o ao serem ocupadas. \n\n Finalmente, os setores 42 e 43 que no ano de 2008 n\u00e3o obtiveram ofertas, \n\napresentaram pre\u00e7os medianos, que em compara\u00e7\u00e3o ao ano de 2000, dispuseram de \n\num aumento significativo em seu pre\u00e7o m\u00e9dio, mostrando ser um setor muito prop\u00edcio \n\npara loteamento e a implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana. \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 154  \n \n\nFigura 37 \u2013 Pre\u00e7o m\u00e9dio de terrenos ofertados nos classificados do jornal O Di\u00e1rio do Norte do Paran\u00e1 \nda cidade de Maring\u00e1-PR, no ano de 2012. \nFonte: Amorim. W. V. (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 155  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 156  \n \n\nFigura 38 \u2013 Croqui do munic\u00edpio de Maring\u00e1, com as \u00e1reas notificadas para o Parcelamento, Edifica\u00e7\u00f5es \nou Utiliza\u00e7\u00e3o Compuls\u00f3ria. \nFonte: Denaldi et al (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nP\u00e1gina | 157  \n \n\nFigura 39 \u2013 Mapa Urbano - Restri\u00e7\u00f5es e Aptid\u00f5es da cidade de Maring\u00e1. \nFonte: Prefeitura Municipal de Maring\u00e1."}]}}}