{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21495"}, {"@name": "filename", "#text": "5238_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A L E X A N D R E R O S A D O S S A N T O S\n\nZ O N E A M E N T O A G R O C L I M A T O L \u00d3 G I C O P A R A A C U L T U R A D O C A F \u00c9\n\nC O N I L O N (Coffea canephora L.) E A R \u00c1 B I C A (CofJea arabicaL.),\n\nN A B A C I A D O R I O I T A P E M I R I M , E S\n\nT e s e a p r e s e n t a d a \u00e0 U n i v e r s i d a d e F e d e r a l\n\nd e V i \u00e7 o s a , c o m o p a r t e d a s e x i g \u00ea n c i a s d o C u r s o\n\nd e M e t e o r o l o g i a A g r \u00ed c o l a , p a r a o b t e n \u00e7 \u00e3 o d o\n\nt \u00ed t u l o d e Magister Scientiae.\n\nD O A C i S O\n\nBiBL!8T[(A CENTRt\\L\n\n- U F V -\n\nV I \u00c7 O S A\n\nM I N A S G E R A I S - B R A S I L\n\nN O V E M B R O - 1 9 9 9\n\n\n\nF i c h a zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAcatalogr\u00e1fica p r e p a r a d a p e l a S e \u00e7 \u00e3 o d e C a t a l o g a \u00e7 \u00e3 o e\n\nC l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o d a B i b l i o t e c a C e n t r a l d a U F V\n\nT\n\nS237z\n\n1999\n\nSantos, Alexandre Rosa dos, 1974-\nZoneamento agroclimatol\u00f3gico para a cultura do caf\u00e9\n\nConilon ( Coffea canephora L. ) e ar\u00e1bica ( Coffea\narabica L. ) na bacia do Rio Ttapemirim, ES / Alexandre\nRosa dos Santos. - Vi\u00e7osa: UFV, 1999.\n\n62p. : il.\n\nOrientador: Gilberto Chohaku Sediyama\nDisserta\u00e7\u00e3o ( mestrado ) - Universidade Federal de\n\nVi\u00e7osa\n\n1. Caf\u00e9 - Fatores clim\u00e1ticos. 2. Zoneamento agroclim\u00e1ti-\nco - Itapemirim, Rio, Bacia (ES). 3. Caf\u00e9 - Produtividade.\n4. Climatologia agricola. I. Universidade Federal de Vi\u00e7o-\nsa. Il. T\u00edtulo.\n\nCDD 19.ed. 630.2516\n\nCDD 20.ed. 630.2516\n\n\n\nALEXANDRE ROSA DOS SANTOS\n\nZONEAM ENTO AGROCLlM ATOL\u00d3GICO PARA A CULTURADCBAD O CAF\u00c9\n\nCONlLON (Coffea canephora L.) E AR\u00c1BICA (Coffea arabica L.),\n\nNA BACIA D O R IO ITAPEM IRIM , ES\n\nTese apresentada \u00e0 Universidade federal\nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do Curso\nde M eteorologia Agr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do\nt\u00edtulo de Magister Scientiae.\n\nAPROVADA: ]2 de julho de 1999.\n\nVicente Paulo Soares\n(Conselheiro)\n\nProf Aristides Ribeiro\n(Conselheiro)\n\n$2\\. . I G( 1~0.JX.\nProf F emando Falco Pruski\n\naku Sediyama\ndor)\n\n\n\n\u00c0zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAminha esposa Gleissy M ary e ao\n\nmeu filho M atcus.\n\nIl\n\n\n\nA G R A D E C IM E N T O zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em especial ao Departamento\n\nde Engenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade de realizar o Curso de M estrado em\n\nM eteorologia Agr\u00edcola.\n\nAo CNPq, pela concess\u00e3o de bolsa de estudo.\n\nAo meu orientador, Professor Gilberto C. Sediyama, pela amizade,\n\norienta\u00e7\u00e3o e, sobretudo, confian\u00e7a no desenvolvimento deste trabalho.\n\nAo professor Jos\u00e9 Eduardo M acedo Pezzopane, pela confian\u00e7a durante a\n\nminha vida acad\u00eamica e pelas sugest\u00f5es imprescind\u00edveis para a elabora\u00e7\u00e3o da\n\ntese.\n\n\u00c0 EM CAP A, pelo fornecimento dos dados, sem os quais o trabalho n\u00e3o\n\npoderia ser realizado.\n\nAos professores Aristides Ribeiro, Jos\u00e9 M aria Nogueira da Costa e\n\nVicente Paulo Soares, pelos esclarecimentos e pelo pronto atendimento.\n\nAo Centro Agropecu\u00e1rio da Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo\n\n(CAUFES), pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o do curso de Agronomia e pelos\n\nensinamentos.\n\nAo meu primo Carlos dos Santos Ragi, que, onde quer que esteja, estar\u00e1\n\nfeliz e realizado por mais esta conquista de minha vida.\n\n111\n\n\n\nAo professor Carlos F ernando Pexoto, pela amizade e confian\u00e7a prestada\n\nno in\u00edcio da minha jornada acad\u00eamica.\n\nAo Departamento de Engenharia do CAUFES, pelos trabalhos\n\ndesenvolvidos durante o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia.\n\nAo professor Rosembergue Bragan\u00e7a e fam\u00edlia, pela dedica\u00e7\u00e3o quase\n\npaterna para com a minha fam\u00edlia.\n\nA todos que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para o\n\ndesenvolvimento deste trabalho.\n\nIV\n\n\n\nB IO G R A F IA zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nALEXANDRE ROSA DOS SANTOS, filho de Romel Batista dos Santos\n\ne M arlene Rosa dos Santos, nasceu em Santo Ant\u00f4nio da Platina, Estado do\n\nParan\u00e1, no dia 9 de junho de 1974.\n\nEm 1992, iniciou o curso de Agronomia na Universidade Federal do\n\nEsp\u00edrito Santo-UFES, em Alegre, diplornando-sc em agosto de 1997.\n\nEm agosto do mesmo ano, iniciou o curso de M estrado em M eteorologia\n\nAgr\u00edcola, na Universidade Federal de Vi\u00e7osa.\n\nv\n\n\n\nC O N T E \u00da D O zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nLISTA DE QUADROS viii\n\nLISTA D.E FIGURAS x\n\nEXTRATO xii\n\nABSTRACT xiv\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ]\n\n1.1. Identifica\u00e7\u00e3o do problema 1\n\n1.2. Objetivos 3\n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA 4\n\n2.1. A cultura do caf\u00e9 4\n\n2.1.1. Hist\u00f3rico da cultura do caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) e\n\nar\u00e1bica (Coffea arabica L.) 4\n\n2.1.2. Exig\u00eancias clim\u00e1ticas da cultura do caf\u00e9 conilon (Coffea\n\ncanephora L.) e ar\u00e1bica (Coffea arabica L.) 5\n\n2.1.3. Fatores que influenciam direta e indiretamente a produtividade\n\ndo caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) e ar\u00e1bica (Coffea\n\narabica L.) 8\n\n2.2. Zoneamento agroclimatol\u00f3gico 10\n\n2.3. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIGs) 12\n\nVI\n\n\n\n3. M ATERIAL E M \u00c91'ODOS 14\n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo 14\n\n3.2. Software utilizado 16\n\n3.3. Principais classes de solo da Bacia do Rio Itapemirim 16\n\n3.4. Aptid\u00e3o agr\u00edcola para o caf\u00e9 conilon (Coifea canephora L.) e ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.) 18\n\n3.5. Procedimentos para gera\u00e7\u00e3o dos mapas de zoneamcnto\n\nagroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) e\n\nar\u00e1bica (Coffea arabica L.) 20\n\n3.6. Procedimentos para gera\u00e7\u00e3o dos mapas de produtividade, produ\u00e7\u00e3o e\n\n\u00e1rea plantada com caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) e ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.) 26\n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES 28\n\n4.1. M apa de zonas de temperatura m\u00e9dia anual 28\n\n4.2. M apa de zonas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual 32\n\n4.3. M apa de zonas dc classes de solo 33\n\n4.4. M apa de zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon (Coffea\n\ncanephora L.) c ar\u00e1bica (CofJea arabica L.) 33\n\n4.5. M apa de produtividade, produ\u00e7\u00e3o e \u00e1rea plantada para o caf\u00e9 conilon\n\ntCoffea canephora L.) c ar\u00e1bica (Coffea arabica L.) .44\n\n5. RESUM O E CONCLUS\u00d5ES 54\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 57\n\nAP\u00caNDICES 60\n\nAP\u00caNDICE A 61\n\nAP\u00caNDICE B 62\n\nVll\n\n\n\nL IS T A D E Q U A D R O S zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n1. Faixa de aptid\u00e3o por temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.) e conilon (Coffea canephora L.) 19\n\n2. Faixa de aptid\u00e3o por defici\u00eancia h\u00eddrica anual para o caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.) e conilon (Coffea canephora L.) 19\n\n3. Aptid\u00e3o por classes de solos para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon na Bacia do\n\nRio Itapemirim, ES 20\n\n4. Localiza\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias geogr\u00e1ficas de 12 postos da ANEEL, situados\n\nna Bacia do Rio Itapemirim, ES 24\n\n5. Resultados do balan\u00e7o h\u00eddrico sequencial mensal para 12 localidades da\n\nBacia do Rio Itapemirim, ES 32\n\n6. Dados referentes ao zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon\n\n(Coffea canephora L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES .40\n\n7. Dados referentes ao zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES .41\n\n8. \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e podutividade (kg/ha) de caf\u00e9 conilon\n\n(Coffea canephora L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia do\n\nRio Itapemirim, ES 46\n\nVl1l\n\n\n\n9 . \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e podutividade (kglha) de caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia do\n\nRio Itapemirim, ES 49\n\n1A. Principais diferen\u00e7as entre Latossolos e Podz\u00f3licos 61\n\nIB. Aptid\u00e3o h\u00eddrica para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon, considerando indica\u00e7\u00f5es\n\nda necessidade ou n\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o 62\n\nIX\n\n\n\nLISTA DE FIGURASkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n1. Mapa do Estado do Esp\u00edrito Santo, mostrando a Bacia do Rio\n\nItapernirim 15\n\n2 Fluxograma das etapas necess\u00e1rias para obten\u00e7\u00e3o do mapa de\n\nzoneamento agroc1imatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon (Co.ffea canephora\n\nL.), na Bacia do Rio Itapemirim, ES 22\n\n3. Fluxograma das etapas necess\u00e1rias para obten\u00e7\u00e3o do mapa de\n\nzoneamento agroc1imatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica (Co.ffea arabica L.),\n\nna Bacia do Rio Itapemirim, ES 23\n\n4. Classes de solo da Bacia do Rio Itapemirim, ES 27\n\n5. Faixas de temperatura m\u00e9dia anual na Bacia do Rio Itapemirim, ES 29\n\n6. Zonas de temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 conilon (Co.ffea\n\ncanephora L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES 30\n\n7. Zonas de temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 ar\u00e1bica (Co.ffea arabica\n\nL.) na Bacia do Rio Itapernirim, ES 31\n\n8. Faixas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual na Bacia do Rio Itapemirim, ES 34\n\n9. Zonas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual para o caf\u00e9 conilon (Co.ffea\n\ncanephora L.) e ar\u00e1bica (Co.ffea arabica L.) na Bacia do Rio\n\nItapernirim, ES 35\n\nx\n\n\n\n10. Zonas de solos para o caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) e ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES 36\n\n11. Zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon (Coffea canephora\n\nL.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES 36\n\n12. Zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica (Coffea arabica L.)\n\nna Bacia do Rio Itapemirim, ES 39\n\n13. Porcentagem de \u00e1reas aptas, inaptas e restritas para o caf\u00e9 conilon\n\n(Coffea canephora L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES .42\n\n14. Porcentagem de \u00e1reas totalmente aptas, aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o e\n\ninaptas para o caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) na Bacia do Rio\n\nltapernirim, ES 42\n\n15. Porcentagem de \u00e1reas aptas, inaptas e restritas para o caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\n(Coffea arabica L) na Bacia do Rio Itapemirim, ES .43\n\n16. Porcentagem de \u00e1reas totalmente aptas, aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o e\n\ninaptas para o caf\u00e9 ar\u00e1bica (Coffea arabica L.) na Bacia do Rio\n\nItapemirirn, ES 43\n\n17. \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e produtividade (kglha) para o caf\u00e9\n\nconilon (Co.ffea canephora L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da\n\nBacia do Rio Itapemirim, ES 45\n\n18. \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e produtividade (kglha) para o caf\u00e9\n\nar\u00e1bica (Coffea arabica L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da\n\nBacia do Rio Itapemirim, ES 48\n\n19. \u00c1rea plantada (ha) de caf\u00e9 ar\u00e1bica (Coffea arabica L.) e conilon\n\n(Coffea canephora L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia\n\ndo Rio Itapemirim, ES 50\n\n20. Produ\u00e7\u00e3o (t) de caf\u00e9 ar\u00e1bica (Coffea arabica L.) e conilon (Coffea\n\ncanephora L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia do Rio\n\nItapemirim, ES 5 I\n\n21. Produtividade (kglha) de caf\u00e9 ar\u00e1bica (Coffea arabica L.) e conilon\n\n(CojJea canephora L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia\n\ndo Rio Itapemirim, ES 53\n\nXl\n\n\n\nEXTRATOkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nSANTOS, Alexandre Rosa, M.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, novembro de\n\n1999. Zoneamento agroclimatol\u00f3gico para a cultura do caf\u00e9 conilon\n\niCoffea canephora L) e ar\u00e1bica (Coffea arabica L.), na Bacia do Rio\nItapemirim, ES. Orientador: Gilberto C. Sediyma. Conselheiros: Vicente\n\nPaulo Soares, Jos\u00e9 Maria Nogueira da Costa e Aristides Ribeiro.\n\nCom o objetivo de avaliar as \u00e1reas aptas, restritas e inaptas para o cultivo\n\ndo caf\u00e9 conilon (Coffea canephora L.) e ar\u00e1bica (CojJea arabica L.), utilizou-se\n\no software Idrisi (vers\u00e3o 2.0 para Windows) para o zoneamento\n\nagroclimatol\u00f3gico e a an\u00e1lise da influ\u00eancia dos elementos clim\u00e1ticos sobre a\n\nprodutividade para as duas esp\u00e9cies de caf\u00e9 cultivadas na Bacia do Rio\n\nItapemirim, situada no sul do Estado do Esp\u00edrito Santo. Os resultados mostraram\n\nque o caf\u00e9 conilon pode ser cultivado em 38,78% da \u00e1rea, podendo apresentar\n\nalguma restri\u00e7\u00e3o por temperatura, defici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo; que 7,32%\n\nda \u00e1rea total \u00e9 considerada totalmente apta; e que 53,9% desta \u00e1rea \u00e9 considerada\n\ninapta para o cultivo do caf\u00e9 conilon. Os resultados obtidos para o caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\nmostraram que ele pode ser cultivado em 25,02% da \u00e1rea, podendo apresentar\n\nalguma restri\u00e7\u00e3o por temperatura, defici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo; que\n\n53,56% da \u00e1rea total \u00e9 considerada totalmente apta; e que 21,42% desta \u00e1rea \u00e9\n\nconsiderada inapta para o cultivo do caf\u00e9 ar\u00e1bica. Os munic\u00edpios produtores de\n\nXli\n\n\n\ncaf\u00e9 conilon que apresentaram maior produtividade est\u00e3o localizados na regi\u00e3o\n\ncentral da bacia, exatamente nas \u00e1reas totalmente aptas ou aptas com alguma\n\nrestri\u00e7\u00e3o, e os que apresentaram menor produtividade est\u00e3o localizados nas \u00e1reas\n\nmais pr\u00f3ximas do litoral, consideradas inaptas por defici\u00eancia h\u00eddrica ou classe\n\nde solo. Da mesma forma, os munic\u00edpios produtores de caf\u00e9 ar\u00e1bica que\n\napresentaram maior produtividade est\u00e3o localizados nas dire\u00e7\u00f5es oeste e noroeste\n\nda bacia, em \u00e1reas aptas ou aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o; j\u00e1 os munic\u00edpios que\n\napresentaram menor produtividade est\u00e3o localizados em \u00e1reas de maior eleva\u00e7\u00e3o,\n\ninaptas por temperatura, e nas \u00e1reas pr\u00f3ximas do litoral, que s\u00e3o inaptas por\n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo. A diferen\u00e7a ocorrida entre as \u00e1reas prop\u00edcias\n\npara o cultivo do caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica pode ser explicada pelo fato de a regi\u00e3o\n\napresentar o relevo bastante montanhoso, com altitudes elevadas e,\n\nconseq\u00fcentemente, temperaturas mais favor\u00e1veis para o cultivo do caf\u00e9 ar\u00e1bica.\n\nXllI\n\n\n\nABSTRACT\n\nSANTOS, Alexandre Rosa, M.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, November\n\n1999. Climatological zoning for Conilon (Coffea canephora L.) and Arabic\ncoffee (Coffea Arabica L.) tree plantation in the Itapemirim river basin,\nES, Brazil. Adviscr: Gilberto C. Sediyama. Committcc Mcmbcrs: Viccnte\n\nPaulo Soares, Jos\u00e9 Maria Nogueira and Aristides Ribeiro.\n\nA climatological zonmg was established to determine the suitable,\n\nrestricted and unsuitablc arcas for Conilon (Coifea canephora L.) and Arabic\n\ncoffcc (Coifea Arabica L.) tree plantation. A raster geographical information\n\nsystem software was used in order to get the homogeneous climatic areas, and to\n\nanalyse the influence of the climatic elements on the yield response for two\n\ncoffee tree species planted at Itapemirim river basin area, in the Southern part of\n\nthe State of Esp\u00edrito Santo, Brazil. The results showed that the Conilon coffee\n\ncan be planted in 38.78% of the basin, but with some restriction due to\n\ntemperature, soil water deficit and soil type; 7.32% of the total area are\n\nconsidered totally suitable; and 53.9% of the area are unsuitable for Conilon\n\ncoffee tree plantation. The results obtained for Arabic coffee showed that it can\n\nbe planted in 25.02% of the area, but with some restriction due to temperature\n\nconditions, soil water deficit and soil type; 53.56% of the total area are totally\n\nsuitable; and 21.42% of the area are unsuitable. The municipal districts that\n\nXIV\n\n\n\npresented larger productivity of Conilon coffee are located in the central region\n\nof the Itapemirim river basin, which correspond to areas that are climatically\n\nsuitable or suitable with some restriction. The areas that presented smaller\n\nproductivity are located near the coast, which is unsuitable due to soil water\n\ndeficit and soil type. Moreover, the municipal districts that are producers of\n\nArabic coffee presented larger productivity when located in the west and\n\nnorthwest side of the basin, which are suitable or suitable with some restriction.\n\nThe districts that presented smaller productivity are located in areas of higher\n\nelevation, and they are unsuitable because of low temperature conditions, and in\n\nthe areas close to the coast, which are unsuitable due to soil water deficit and soil\n\ntype. The topographic conditions of high altitude showed to be more adequate for\n\nArabic coffee plantation mainly due to more favorable temperature conditions for\n\nthat coffee.\n\nxv\n\n\n\n1.INTRODU\u00c7\u00c3OzyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n1.XWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA1 . I d e n t i f i c a \u00e7 \u00e3 o d o p r o b l e m a cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\no caf\u00e9 representa a maior fonte de renda da agricultura no Estado do\n\nEsp\u00edrito Santo e contribui para a sustentabilidade da economia estadual, com\n\nprofundas implica\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o deste estado.\n\nO zoneamento agr\u00edcola de uma regi\u00e3o deve ser constantemente atualizado,\n\nvisando obter maiores informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas das culturas\n\nselecionadas e, sobretudo, proporcionar maior retorno dos investimentos a m\u00e9dio\n\ne longo prazo para os produtores. Para isso, h\u00e1 necessidade de desenvolver\n\nt\u00e9cnicas mais eficientes para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mais prop\u00edcias ao\n\ndesenvolvimento das culturas.\n\nO zoneamento agroclimatol\u00f3gico do cafeeiro \u00e9 de extrema import\u00e2ncia\n\ntanto na implanta\u00e7\u00e3o quanto no planejamento de atividades agr\u00edcolas, uma vez\n\nque a delimita\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es climaticamente homog\u00eaneas significa n\u00e3o s\u00f3\n\nestabelecer os indicadores do potencial do meio fisico e biol\u00f3gico para a regi\u00e3o\n\nem estudo, mas tamb\u00e9m registrar as \u00e1reas de padr\u00f5es homog\u00eaneos de atividades e\n\ndos recursos naturais nela existentes.\n\nCom exce\u00e7\u00e3o de pequenas \u00e1reas, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel modificar o clima\n\npara o melhor atendimento das exig\u00eancias das culturas. Entretanto, \u00e9 comum\n\nI\n\n\n\najustar as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o, para melhor\n\naproveitamento dos recursos naturais. O conhecimento dos limites dos\n\npar\u00e2metros clim\u00e1ticos e ecol\u00f3gicos pode oferecer condi\u00e7\u00f5es para que se tenha\n\n\u00eaxito nas mais diversas atividades agr\u00edcolas.\n\nOs fatores ambientais, clima e solo, quando em condi\u00e7\u00f5es adversas,\n\ndificultam e at\u00e9 podem inviabilizar a explora\u00e7\u00e3o do cafeeiro, acarretando baixa\n\nprodutividade, independentemente das pr\u00e1ticas de manejo a serem executadas\n\nadequadamente. Assim, o zoneamento agroclimatol\u00f3gico para a cultura do caf\u00e9\n\nconstitui-se em importante instrumento no planejamento e consolida\u00e7\u00e3o da\n\natividade cafeeira, devendo ser considerado em qualquer iniciativa que envolva\n\na sua explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\n\nO conhecimento das regi\u00f5es climaticamente homog\u00eaneas pode trazer\n\nbeneficios diretos a diversas atividades agr\u00edcolas da regi\u00e3o, especialmente porque\n\npoder\u00e1 ser extremamente \u00fatil na sele\u00e7\u00e3o de uma dada cultura ou ser \u00fatil na\n\nindica\u00e7\u00e3o de outra cultura para uma regi\u00e3o espec\u00edfica.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es ambientais est\u00e3o intimamente relacionadas com a\n\nprodutividade das culturas, sendo de grande import\u00e2ncia a escolha de \u00e1reas mais\n\nhomog\u00eaneas, que, aliadas \u00e0s t\u00e9cnicas de manejo, poder\u00e3o aumentar a\n\nprodutividade das culturas. As principais causas de varia\u00e7\u00f5es na produtividade\n\nagr\u00edcola s\u00e3o: varia\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas dentro de uma mesma propriedade;\n\nrela\u00e7\u00e3o solo-rnicroclima; varia\u00e7\u00f5es entre propriedades de uma mesma regi\u00e3o;\n\nt\u00e9cnicas de manejo; varia\u00e7\u00f5es de ano para ano; e fatores econ\u00f4micos.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n\u00c9 importante ressaltar que a n\u00e3o-indica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea para uma cultura\n\nn\u00e3o significa que ela n\u00e3o seja apta para a esp\u00e9cie selecionada, uma vez que h\u00e1\n\nsempre possibilidade de se conseguir o ajustamento de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas com\n\nvariedades selecionadas ou, ent\u00e3o, utilizar t\u00e9cnicas agr\u00edcolas mais eficientes.\n\n2\n\n\n\n1 . 2 . O b j e t i v o s zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\no presente estudo teve como principais objetivos elaborar o zoneamento\nagroclimatol\u00f3gico para a cultura do caf\u00e9, conilon e ar\u00e1bica, e analisar a rela\u00e7\u00e3o\n\nexistente entre a produtividade e os elementos clim\u00e1ticos e ed\u00e1ficos da Bacia do\n\nRio Itapemirim-ES.\n\n3\n\n\n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA\n\n2.1. A cultura do caf\u00e9\n\n2.1.1. Hist\u00f3rico da cultura do caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a c a n e p h o r a L) e ar\u00e1 bica\n( C o f f e a a r a b i c a cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAL )\n\no caf\u00e9 conilon, tamb\u00e9m conhecido pelo nome de caf\u00e9 robusta, \u00e9 uma\n\nesp\u00e9cie de ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, com muitas variedades vigorosas,\n\nprecoces e resistentes \u00e0s mol\u00e9stias, sendo inicialmente cultivada na \u00c1frica, em\n\nMadagascar e Java, mostrando-se resistente \u00e0 ferrugem, raz\u00e3o pela qual \u00e9\n\nlargamente cultivada e selecionada em muitos pa\u00edses do mundo (GRANER e\n\nGODOY JR., 1967).\n\nGRANER e GODOY JR. (1967) afirmam que o caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 uma planta\n\norigin\u00e1ria das regi\u00f5es montanhosas da Eti\u00f3pia (Cafa e En\u00e1ria). Nestas regi\u00f5es, o\n\ncaf\u00e9 ar\u00e1bica foi encontrado em estado selvagem, vicejando sob \u00e1rvores de\n\nbosques situados a mais de 1.000 metros de altitude.\n\nDe acordo com MATIELLO (1991), o caf\u00e9 foi introduzido no Brasil em\n\n1727, trazido da Guiana Francesa, sendo cultivado inicialmente em Bel\u00e9m do\n\nPar\u00e1, de onde foi levado para o Maranh\u00e3o e os estados vizinhos, chegando \u00e0\n\nBahia em 1770. Do Maranh\u00e3o, o caf\u00e9 rumou para o sul, alcan\u00e7ando o Rio de\n\n4\n\n\n\nJaneiro em 1774 e, em seguida, S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. No Esp\u00edrito Santo, o\n\ncaf\u00e9 chegou pelo norte do Estado do Rio de Janeiro, a partir de 1920.\n\nSegundo DADAL TO e BARBOSA (1997), o caf\u00e9 constitui-se na principal\n\natividade agr\u00edcola do Estado do Esp\u00edrito Santo, presente em quase todos os\n\nmunic\u00edpios, sendo respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o da maior parte da renda e dos\n\nempregos do meio rural.\n\n2.1.2. Exig\u00eancias clim\u00e1ticas da cultura do caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a c a n e p h o r a L)\ne ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a L)\n\no caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 uma planta tropical de altitude, adaptada a clima \u00famido,\nde temperaturas amenas, ao passo que o caf\u00e9 conilon \u00e9 uma planta tropical\n\nadaptada a regi\u00f5es equatoriais baixas, quentes e \u00famidas.\n\nDe acordo com o INSTITUTO BRASILEIRO DO eAF\u00c9 (1977), as faixas\n\nde temperatura m\u00e9dia anual prop\u00edcias ao desenvolvimento do caf\u00e9 ar\u00e1bica e\n\nconilon est\u00e3o compreendidas entre 19 e 21 De e 22 e 26De, respectivamente.\n\nSegundo MATIELLO (1991), as temperaturas \u00f3timas para o crescimento\n\ndo caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon, at\u00e9 o primeiro ano, s\u00e3o de cerca de 30 \"C durante o dia\n\ne 23 De \u00e0 noite. \u00c0 medida que a planta cresce, estas temperaturas diminuem, e,\n\nap\u00f3s um ano e meio de idade, as temperaturas ideais, diurnas e noturnas, situam-\n\nse em tomo de 23 De e 17 \"C.\n\nTemperaturas muito baixas, ou muito altas, do solo reduzem o sistema\n\nradicular e prejudicam sensivelmente o crescimento de cafeeiros jovens.\n\nNas regi\u00f5es com temperaturas m\u00e9dias anuais superiores a 22,5 De, a\n\nesta\u00e7\u00e3o de florescimento para o caf\u00e9 ar\u00e1bica apresenta-se, em geral, muito\n\nquente, podendo trazer problemas para a frutifica\u00e7\u00e3o, por causa do abortamento\n\nde flores.\n\nSegundo SANTINATO et aI. (1996), temperaturas inferiores a 18 De para\n\no caf\u00e9 ar\u00e1bica e 22 De para o caf\u00e9 conilon favorecem a exuber\u00e2ncia vegetativa e\n\nbaixa diferencia\u00e7\u00e3o floral, com conseq\u00fcentes baixos n\u00edveis de produtividade,\n\n5\n\n\n\nal\u00e9m de sintomas t\u00edpicos de \"crestamento\" foliar no per\u00edodo de inverno,\n\nassociados a ventos dominantes. Os mesmos autores afirmam que temperaturas\n\nsuperiores a 23 \"C para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e 26 \"C para o caf\u00e9 conilon, associadas \u00e0\n\nseca na \u00e9poca do florescimento, podem favorecer o abortamento floral e a\n\nforma\u00e7\u00e3o de \"estrelinhas\", diminuindo consideravelmente a produtividade.\n\nTemperaturas elevadas favorecem a emiss\u00e3o de ramos ortotr\u00f3picos n\u00e3o-\n\nprodutivos, ao passo que temperaturas mais amenas favorecem a emiss\u00e3o de\n\nmaior n\u00famero de ramos plagiotr\u00f3picos, ou laterais, produtivos, dando \u00e0 planta\n\num aspecto mais incorporado ou mais cheio (QUIMBRASIL, 1980).\n\nNo Brasil, boas regi\u00f5es produtoras de caf\u00e9 est\u00e3o localizadas onde ocorrem\n\nmais de 150 mm de chuva por m\u00eas, no per\u00edodo de florescimento, forma\u00e7\u00e3o e\n\nmatura\u00e7\u00e3o dos frutos, que compreende os meses de outubro a mar\u00e7o, ou seja,\n\nper\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o de galhos e folhas. De acordo com MATIELLO (1991), no\n\nper\u00edodo de vegeta\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o, que vai de outubro a maio, o cafeeiro precisa\n\nde mais umidade no solo, e, na fase de colheita e repouso, de junho a setembro, a\n\nnecessidade \u00e9 pequena e o solo pode ficar mais seco, sem grandes preju\u00edzos para\n\na planta.\n\nDe acordo com IIAARER (1962), os per\u00edodos secos parecem ser\n\nimportantes para o crescimento da raiz, para a matura\u00e7\u00e3o dos ramos formados na\n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa precedente, para a diferencia\u00e7\u00e3o floral e para a matura\u00e7\u00e3o dos\n\nfrutos.\n\nMA TIELLO (1991) afirma que chuvas anuais de 1.200 mm podem ser\n\nconsideradas.adequadas ao bom desenvolvimento da cafeicultura de caf\u00e9 ar\u00e1bica,\n\nao passo que as lavouras de caf\u00e9 conilon podem ser cultivadas em zonas com\n\nprecipita\u00e7\u00f5es menores, entre 900 e 1.000 mm anuais.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altitude, as precipita\u00e7\u00f5es sofrem influ\u00eancia menos direta e\n\nacentuada que a temperatura. Elas tendem a aumentar com altitudes maiores, e,\n\nem uma mesma altitude, as encostas assoladas pelos ventos dominantes s\u00e3o mais\n\nchuvosas (SANTINATO et aI., 1996).\n\nA umidade do ar influi, principalmente, na ocorr\u00eancia de pragas e\n\ndoen\u00e7as, favorecendo tanto o ataque de doen\u00e7as f\u00fangicas como a fermenta\u00e7\u00e3o\n\n6\n\n\n\ndos frutos no per\u00edodo de colheita, o que resulta em produto de bebida inferior\n\n(MATIELLO, 1991).\n\nSANTINATO et al. (1996) relatam que a umidade atmosf\u00e9rica ou do ar\n\nadequada para o cafeeiro est\u00e1 na faixa de 70 a 80%, sendo satisfat\u00f3ria na faixa de\n\n50 a 70%. Em regi\u00f5es quentes, quando acompanhada por outros fatores, como\n\nsolos arenosos e ventos, quando atingem valores inferiores a 50%, pode ocorrer\n\nmurcha mesmo com \u00e1gua facilmente dispon\u00edvel no solo, devido ao fato de a\n\nvelocidade de transpira\u00e7\u00e3o ser maior que a velocidade de absor\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de\n\n\u00e1gua.\n\nQuanto \u00e0 luminosidade, MATIELLO (1991) afirma que o cafeeiro \u00e9 uma\n\nplanta oriunda de sub-bosque, adaptando-se bem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sombra, e o\n\nmaior desenvolvimento e a maior produ\u00e7\u00e3o ocorrem a pleno sol. CARVAJAL\n\n(1984) relata que o cafeeiro realiza mais fotoss\u00edntese, produzindo maior\n\nquantidade de mat\u00e9ria seca, quando cresce em condi\u00e7\u00f5es de alta luminosidade.\n\nO cafeeiro \u00e9 uma planta de dias curtos; a influ\u00eancia da luz, ou seja, a\n\ndura\u00e7\u00e3o do dia, \u00e9 marcante na diferencia\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es florais.\n\nOs ventos, ao lado das altas temperaturas, s\u00e3o os maiores agentes de\n\ndesidrata\u00e7\u00e3o, pois intensificam o d\u00e9ficit de \u00e1gua nas plantas e no solo, agravando,\n\ndessa maneira, os efeitos da seca (QUIMBRASIL, 1980).\n\nDe acordo com VIEIRA (1957), o vento constante e forte ocasiona atritos .\n\nentre ramos, derruba flores e frutos em forma\u00e7\u00e3o, podendo ser controlado por\n\nmeio de quebra-ventos, que consiste no plantio de \u00e1rvores cercando a lavoura de\n\ncaf\u00e9 no lado conveniente.\n\nAl\u00e9m da a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, MATIELLO (1991) afirma que o cafeeiro sofre\n\nindiretamente o efeito dos ventos, que produzem pequenas les\u00f5es ou ferimentos,\n\npor onde entram fungos e bact\u00e9rias causadores de enfermidades, como a phoma,\n\na mancha-aureolada, a antracnose, entre outras.\n\nSegundo SANTINATO et aI. (1996), os ventos constituem agentes que\n\naceleram a transpira\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o na folhagem do cafeeiro, al\u00e9m de\n\nprejudicarem a efici\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o de\n\naspers\u00e3o.\n\n7\n\n\n\nAs variedades do caf\u00e9 conilon s\u00e3o mais sens\u00edveis aos ventos frios do que\n\nas do ar\u00e1bica. Para prevenir os efeitos dos ventos, \u00e1reas frias atingidas pelos\n\nventos frios dominantes, como as serranas de maior altitude e os terrenos de face\n\nsul e sudoeste, devem ser evitadas (INSTITUTO BRASILEIRO DO CAF\u00c9,\n\n1977).\n\n2.1.3. Fatores que influenciam direta e indiretamente a produtividade do\ncaf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a c a n e p h o r a L) e ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a L)\n\nRENA et al. (1986) relatam que nos cafezais renovados a produtividade\n\nsitua-se em n\u00edveis superiores aos das lavouras tradicionais, com efeito mais\n\npronunciado quando a compara\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada em termos de \u00e1rea, em virtude da\n\nredu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7amento.\n\nObserva-se, na pr\u00e1tica, que os custos s\u00e3o inversamente proporcionais aos\n\nn\u00edveis de produtividade, visto que uma s\u00e9rie de custos fixos \u00e9 realizada com\n\nintensidade semelhante nos diferentes n\u00edveis de produtividade. Podem-se citar,\n\npor exemplo, as capinas, a arrua\u00e7\u00e3o e a esparrama\u00e7\u00e3o, as despesas com\n\nadministrador, taxas c impostos, as deprecia\u00e7\u00f5es, etc., que variam pouco em\n\nfun\u00e7\u00e3o da produtividade da lavoura (RENA et al., 1986).\n\nOs principais fatores que influenciam direta e indiretamente a\n\nprodutividade do cafeeiro s\u00e3o de ordem econ\u00f4mico-conjuntural, clim\u00e1tica e\n\nrelacionados ao manejo da cultura.\n\nDe acordo com RENA et aI. (1986), a conjuntura econ\u00f4mica determina\n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ou desfavor\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o do caf\u00e9, \u00e0\n\ndisponibilidade e ao custo dos insumos e da m\u00e3o-de-obra, ao custo e \u00e0\n\ndisponibilidade de cr\u00e9dito, entre outros; o balan\u00e7o destes fatores influi na tomada\n\nde decis\u00e3o dos produtores, que passam a adotar em maior ou menor grau os\n\ninvestimentos no trato das lavouras.\n\nSegundo MATIELLO (1991), a cultura do caf\u00e9, ao longo dos anos, tem\n\nevolu\u00eddo em ciclos compostos por fases de expans\u00e3o e de retra\u00e7\u00e3o; a dura\u00e7\u00e3o\n\n8\n\n\n\ndessas duas fases varia de acordo com o n\u00edvel alcan\u00e7ado pelos pre\u00e7os, as\n\npol\u00edticas econ\u00f4micas postas em pr\u00e1tica e, principalmente, a capacidade de\n\naumento da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9.\n\nDentre os fatores clim\u00e1ticos que influenciam a produ\u00e7\u00e3o e a produtividade\n\ndo cafeeiro, destacam-se o efeito das geadas e das secas e os veranicos. Outro\n\nfator importante \u00e9 o ciclo bienal de produ\u00e7\u00e3o, que atua basicamente sobre a\n\nprodutividade, ocorrendo principalmente em fun\u00e7\u00e3o do cultivo de lavouras a\n\npleno sol, que condiciona altas produtividades num ano, com conseq\u00fcente\n\nesgotamento da planta, a qual, assim, n\u00e3o tem boa vegeta\u00e7\u00e3o para voltar a\n\nproduzir bem no ano seguinte (RENA et al., 1986).\n\nO manejo da cultura envolve diversos par\u00e2metros importantes, que\n\ninfluenciam direta e indiretamente a produtividade do cafeeiro, sendo os mais\n\nimportantes as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo, o sistema de cultivo, os cultivares, o\n\nespa\u00e7amento, a aduba\u00e7\u00e3o e cal agem, as pr\u00e1ticas culturais, o combate a pragas e\n\ndoen\u00e7as e a prote\u00e7\u00e3o contra ventos e irriga\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com MATIELLO (1991), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do\n\nsolo, dois fatores principais devem ser observados: a profundidade do solo e a\n\nsua capacidade de armazenar \u00e1gua. O cafeeiro necessita pelo menos de 1,2 m de\n\nprofundidade de solo, em boas condi\u00e7\u00f5es de textura e estrutura, para que possa\n\nmanter um sistema radicular eficiente. O solo para o cafeeiro deve apresentar\n\numa boa porosidade, permitindo maior annazenamento de \u00e1gua e ar.\n\nMA TIELLO (1991) relata que n\u00e3o s\u00e3o indicados para o cafeeiro solos\n\ncom menos de 15 a 20% de argila e mais de 50% de argila, salvo em condi\u00e7\u00f5es\n\nespeciais, em que solos de textura m\u00e9dia s\u00e3o os mais favor\u00e1veis ao\n\ndesenvolvimento das ra\u00edzes do cafeeiro.\n\nOs dois principais sistemas de cultivo de cafezais podem ser o rotineiro e\n\no racional. Conforme RENA et al. (1986), no sistema rotineiro s\u00e3o realizadas as\n\nopera\u00e7\u00f5es normais de cultivo, como capinas, arma\u00e7\u00e3o e esparrama\u00e7\u00e3o, assim\n\ncomo a colheita e o preparo do caf\u00e9; e no sistema racional, al\u00e9m destas, s\u00e3o\n\nrealizadas as opera\u00e7\u00f5es de aduba\u00e7\u00e3o e calagem, as pulveriza\u00e7\u00f5es e as podas\n\neventuais.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n9\n\n\n\nNas \u00e1reas mecaniz\u00e1veis e nos plantios extensivos, os espa\u00e7amentos\n\ndevem ser mais abertos nas ruas, com 3,5 a 4,5 mel a 1,5 m entre plantas na\n\nlinha; nas pequenas propriedades, ou terras mais valorizadas, \u00e9 indicado o\n\nsistema de espa\u00e7amento adensado, de 1,5 a 2,5 m por 0,8 a 1,0 m (MATIELLO,\n\n1991).\n\nA execu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais, quando necess\u00e1rio, na \u00e9poca correta e de\n\nmodo adequado, representa significativo retomo em produtividade, destacando-\n\nse as capinas, a aduba\u00e7\u00e3o, as pulveriza\u00e7\u00f5es e as podas.\n\nDe acordo com MATIELLO (1991), o desenvolvimento e a produ\u00e7\u00e3o\n\necon\u00f4mica dos cafezais dependem do fornecimento, pelo solo e pelas aduba\u00e7\u00f5es,\n\n.- dos nutrientes necess\u00e1rios ao cafeeiro, de forma equilibrada. Em ordem de\n\nexig\u00eancia, o cafeeiro adulto extrai os nutrientes N, K, Ca, Mg, P, S, Zn, B e Cu.\n\nSegundo RENA et aI. (1986), a corre\u00e7\u00e3o dos solos, com calagem\n\nadequada, resulta em aumentos significativos, da ordem de 30 a 200(%, na\n\nprodutividade do cafeeiro.\n\nDentro de uma nova orienta\u00e7\u00e3o, com irriga\u00e7\u00f5es programadas para suprir\n\n\u00e1gua apenas no per\u00edodo cr\u00edtico, \u00e9 poss\u00edvel obter bons retornos em produtividade,\n\ncom menores investimentos e gastos opcracionais na irriga\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo TOMAZIELLO et aI. (1997), as principais pragas que t\u00eam\n\nprovocado preju\u00edzos para os cafeeiros s\u00e3o: bicho-mineiro, broca-da-caf\u00e9, cigarras\n\ne nemat\u00f3ides nas ra\u00edzes. Esses autores afirmam tamb\u00e9m que as principais\n\ndoen\u00e7as s\u00e3o a ferrugem, a phoma e a cercosporiose.\n\n2.2.XWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAZ o n e a m e n t o a g r o c l i m a t o l \u00f3 g i c o cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\no zoneamento agr\u00edcola \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para determinar regi\u00f5es\n\nprop\u00edcias ao desenvolvimento de determinadas culturas; quando as condi\u00e7\u00f5es de\n\nambiente, de solo e econ\u00f4micas s\u00e3o favor\u00e1veis, podem proporcionar maior\n\nprodutividade e rentabilidade (OMETTO, 1981).\n\n10\n\n\n\no zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAzoneamento agr\u00edcola \u00e9 uma tarefa de fundamental import\u00e2ncia na\n\norganiza\u00e7\u00e3o dos programas de trabalho e suporte do planejamento da agricultura.\n\nEle baseia-se no levantamento dos fatores que definem as aptid\u00f5es agr\u00edcolas\n\nencontradas em diferentes faixas da regi\u00e3o estudada.\n\nDe acordo com OMETTO (1981), a melhor forma de se adquirir\n\ndesem olvimento na agricultura est\u00e1 na sele\u00e7\u00e3o de culturas a serem exploradas\n\npelo agricultor ou empres\u00e1rio, que deve ser realizada de forma criteriosa, para\n\nque sejam escolhidas aquelas esp\u00e9cies que melhor se adaptem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es\n\necol\u00f3gicas do meio fisico.\n\nO zoneamento agr\u00edcola deve ser constantemente atualizado, visando obter\n\nretomo satisfat\u00f3rio dos investimentos a m\u00e9dio e longo prazo, sendo considerado\n\ncomo instrumento de fundamental import\u00e2ncia para a tomada de decis\u00f5es no que\n\nse refere aos fatores que influenciam direta c indiretamente a produtividade\n\nagr\u00edcola.\n\nCAMARGO et aI. (1974) relatam que, conhecendo as condi\u00e7\u00f5es\n\nclim\u00e1ticas de uma determinada regi\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel ajustar pr\u00e1ticas agr\u00edcolas para o\n\nmelhor aproveitamento dos recursos naturais, atendendo, assim, \u00e0s exig\u00eancias\n\ndas culturas.\n\nA baixa produtividade pode ser influenciada pelas condi\u00e7\u00f5es adversas dos\n\nfatores ambientais, que at\u00e9 podem inviabilizar a explora\u00e7\u00e3o do cafeeiro.\n\nCAMARGO (1977) afirma que o zoneamento agroclimatol\u00f3gico, para a cultura\n\ndo caf\u00e9, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o planejamento e a consolida\u00e7\u00e3o da\n\natividade cafeeira.\n\nDe acordo com FERRElRA (1997), a produ\u00e7\u00e3o das culturas agr\u00edcolas,\n\nassociada a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da \u00e1gua e de\n\nnutrientes em \u00e9pocas e quantidades apropriadas, e sua falta ou excesso \u00e9 um fator\n\nde diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o. Assim, o zoneamento agroclimatol\u00f3gico pode\n\nauxiliar na tomada de decis\u00f5es que possam trazer beneficios diretos para o\n\ndesenvolvimento de determinada cultura.\n\nO conhecimento das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas de uma determinada\n\nregi\u00e3o \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a cultura do caf\u00e9, visto que a delimita\u00e7\u00e3o\n\n11\n\n\n\ndas regi\u00f5es climaticamente homog\u00eaneas pode estabelecer os indicadores do meio\n\nfisico e biol\u00f3gico para a regi\u00e3o e tamb\u00e9m identificar \u00e1reas de condi\u00e7\u00f5es\n\nhomog\u00eaneas de atividades e dos recursos naturais nela existentes.\n\n2.3. Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIGs)\n\nDe acordo com ASPIAZ\u00da e BRITES (1989), os sistemas de informa\u00e7\u00f5es\n\ngeogr\u00e1ficas s\u00e3o t\u00e9cnicas empregadas na integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados\n\nprovenientes das mais diversas fontes, como imagens fomecidas por sat\u00e9lites\n\nterrestres, mapas, cartas climatol\u00f3gicas, censos, e outros.\n\nSegundo FELGUElRAS (1987), os SIGs s\u00e3o sistemas que automatizam\n\ntarefas realizadas manualmente e facilitam a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises complexas,\n\natrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de dados geocodificados.\n\nO SlG tem como caracter\u00edsticas principais a capacidade de coletar,\n\narmazenar e recuperar informa\u00e7\u00f5es provenientes de fontes e formatos distintos,\n\nal\u00e9m de possibilitar a disponibilidade de programas computacionais para edi\u00e7\u00e3o\n\nde mapas, textos e gr\u00e1ficos (MARBLE e PEUQUET, 1983).\n\nBERR Y (1986) e PARKER (1986) relatam que os sistemas de\n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas s\u00e3o sistemas de informa\u00e7\u00f5es que trabalham, geogr\u00e1fica\n\nou espacialmente, dados de refer\u00eancia.\n\nCLARKE (1986) definiu um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas como\n\num sistema apoiado por computador para a captura, armazenagem, recupera\u00e7\u00e3o,\n\nan\u00e1lise e exibi\u00e7\u00e3o de dados espaciais.\n\nDe acordo com FERRElRA (1997), o sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas\n\npode ser considerado um instrumento para mapear e indicar respostas \u00e0s v\u00e1rias\n\nquest\u00f5es sobre planejamento urbano e regional, meio rural e levantamento dos\n\nrecursos renov\u00e1veis, descrevendo os mecanismos das mudan\u00e7as que operam no\n\nmeio ambiente e auxiliando no planejamento e manejo dos recursos naturais de\n\nregi\u00f5es espec\u00edficas.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n1 2\n\n\n\n, - .zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas permite uma\n\nverifica\u00e7\u00e3o clara, objetiva, r\u00e1pida e precisa da distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal\n\ndos cultivos agr\u00edcolas (FERRElRA, 1997).\n\nA execu\u00e7\u00e3o do zoneamento agroclimatol\u00f3gico para a cultura do caf\u00e9,\n\nutilizando-se sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, proporciona resultados mais\n\nsatisfat\u00f3rios, visto que os dados inicialmente coletados s\u00e3o armazenados,\n\nfacilitando sua manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise e exibindo um resultado final de melhor\n\nqual idade, quando comparado com outros m\u00e9todos mais tradicionais.\n\n13\n\n\n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo\n\nA Bacia do Rio Itapernirim, mostrada na Figura 1, est\u00e1 situada no sul do\n\nEstado do Esp\u00edrito Santo, entre as latitudes de 20\u00b0 30' e 21\u00b0 00' e as longitudes\n\nde 41 \u00b0 00' e 4cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAP 30', apresentando relevo bem acidentado, correspondendo a\n\numa \u00e1rea total de 587. 232 ha.\n\nPelo fato de a bacia apresentar relevo acidentado, o clima na regi\u00e3o \u00e9\n\ncaracterizado por grande varia\u00e7\u00e3o dos elementos clim\u00e1ticos, principalmente no ,\n\nsentido leste-oeste, ou seja, de baixa altitude (\u00e1reas litor\u00e2neas) para altitudes\n\nelevadas (\u00e1reas serranas). Logo, a temperatura m\u00e9dia anual e a defici\u00eancia h\u00eddrica\n\nanual s\u00e3o mais elevadas pr\u00f3ximo do litoral, diminuindo consideravelmente\n\npr\u00f3ximo das \u00e1reas de maior altitude.\n\nO caf\u00e9 constitui-se na principal atividade agr\u00edcola da Bacia do Rio\n\nItapemirim, presente em quase todos os munic\u00edpios, sendo respons\u00e1vel pela\n\ngera\u00e7\u00e3o da maior parte da renda e dos empregos da regi\u00e3o.\n\n14\n\n\n\n21cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n1\n\n,\n\n42' A 41'\n\n\u2022\nL\n\n3\n\n\u00b7 ~ I \u00b7. ,\nj I\n\nr\n~\n\ne\u00c7.$..\"\"'\" t.~ .\u2022v.t'il<_\"'J\"e../o.\nM.!I.p.\\ .b'OSI41':>~(!')'* ~XWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAt OI.~.\"ur-\u00bbfif\n\n- l ' 1 ) d o : : \u00abo~cl~,~~\"\n\ns I\n\nB c\n\nF i g u r a 1 - M a p a d o E s t a d o d o E s p \u00ed r i t o S a n t o , m o s t r a n d o a B a c i a d o R i o\n\nI t a p e m i r i m .\n\n15\n\n\n\n3.2. Software utilizadocbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\no sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalho foi o IDRISI for Windows vers\u00e3o 2.0 (EASTMAN, 1995). Esse\n\nprograma foi desenvolvido, em 1987, na Clark University (EUA), com base na\n\nforma matricial de representa\u00e7\u00e3o de dados. Este software n\u00e3o \u00e9 um \u00fanico\n\nprograma, mas uma cole\u00e7\u00e3o de mais de 100 m\u00f3dulos de programas, podendo ser\n\nutilizado por meio de menus do programa principal. Os m\u00f3dulos dos programas\n\npodem ser acessados separadamente, facilitando a automatiza\u00e7\u00e3o de tarefas que\n\nrequerem seq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos,\n\nO IDRISI foi desenvolvido com o objetivo de oferecer uma ferramenta de\n\nbaixo custo para pesquisas geogr\u00e1ficas, sendo por este motivo um dos sistemas\n\nde informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas mais utilizados do mundo.\n\n3.3. Principais classes de solo da Bacia do Rio Itapemirim\n\nAs principais classes de solo predominantes na Bacia do Rio Itapemirim\n\ns\u00e3o: Latossolo Vermelho-Amarelo, Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo, Terra Roxa\n\nEstruturada, Brunizem, Cambissolo, Aluviais, Arenoquartzosos e Lit\u00f3licos.\n\nUm solo ideal para a cultura do cafeeiro deveria ter, em volume, em tomo\n\nde 50% de poros idade, 45% de subst\u00e2ncia mineral e 5% de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\nRENA et aI. (1986) relatam que a profundidade efetiva do solo para o cafeeiro\n\nest\u00e1 ao redor de 120 em, desde que ele tenha textura m\u00e9dia a argilosa, n\u00e3o tenha\n\nmais de 15% de pedras e cascalhos e possua uma estrutura granular ou\n\nsubgranular m\u00e9dia, com m\u00e9dia e boa estabilidade dos agregados em \u00e1gua.\n\nO Latossolo Vermelho-Amarelo \u00e9 um solo de horizonte B profundo, com\n\nseq\u00fc\u00eancia de horizontes A, B e C de transi\u00e7\u00f5es difusas e com alto grau de\n\nflocula\u00e7\u00e3o. Ele possui baixa fertilidade natural, com baixo \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o de\n\nbases, baixa soma de bases e alta acidez.\n\n16\n\n\n\no zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo apresenta horizonte B textural,\n\nnormalmente profundo e com seq\u00fc\u00eancia de horizonte A, B e C. \u00c9 um solo de\n\nbaixa fertilidade natural, com \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o abaixo de 50% e fortemente\n\n\u00e1cido.\n\nNa Bacia do Rio Itapemirim, as duas classes de solos de maior\n\npredomin\u00e2ncia s\u00e3o o Latossolo Vermelho-Amarelo e o Podz\u00f3lico Vermelho-\n\nAmarelo. As principais diferen\u00e7as entre esses dois tipos de solo s\u00e3o mostradas no\n\nQuadro IA.\n\nA Terra Roxa Estruturada \u00e9 um tipo de solo que ocupa a paisagem dos\n\npodz\u00f3licos, s\u00f3 que s\u00e3o desenvolvidos de rochas m\u00e1ficas (REZENDE e CURI,\n\n1988).\n\nDe acordo com REZENDE e CURl (1988), a classe de solo Bnmizem\n\napresenta CTC da fra\u00e7\u00e3o argila bastante elevada e horizonte A chermoz\u00earnico\n\n(espesso, escuro, rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica e com alta satura\u00e7\u00e3o de bases),\n\nineluindo perfis B incipientc e B textura I de colora\u00e7\u00e3o tendendo a escura.\n\nO Cambissolo apresenta certo grau de evolu\u00e7\u00e3o do horizonte B, por\u00e9m\n\nn\u00e3o o suficiente para alterar completamente minerais prim\u00e1rios de f\u00e1cil\n\nintcmperiza\u00e7\u00e3o. As rochas pel\u00edticas s\u00e3o ricas em pot\u00e1ssio e mangan\u00eas, mas s\u00e3o\n\npobres em c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, f\u00f3sforo, entre outros minerais (REZENDE e CUIU,\n\n1988).\n\nOs solos Aluviais, de acordo com REZENDE e CUIU (1988), s\u00e3o aqueles\n\nprovenientes de dep\u00f3sitos aluviais. Normalmente possuem um horizonte\n\nescurecido sobre camadas estratificadas. S\u00e3o caracteristicamente muito vari\u00e1veis\n\na pequenas dist\u00e2ncias, tanto na horizontal quanto na vertical, necessitando de\n\nn\u00famero maior de amostras, a fim de caracteriz\u00e1-Ias adequadamente.\n\nOs solos Arenoquartzosos apresentam, na maioria das vezes, menos de\n\n20% de argila e, pelo fato de possu\u00edrem teor de areia muito elevado, associado \u00e0\n\nalta porosidade, possibilitam a perda de \u00e1gua por percola\u00e7\u00e3o, impossibilitando o\n\ndesenvolvimento do cafeeiro, principalmente em regi\u00f5es secas. Na Bacia do Rio\n\nItapemirim, este tipo de solo \u00e9 predominante nas proximidades do litoral.\n\n17\n\n\n\nOs solos Lit\u00f3licos s\u00e3o rasos, possuindo, em geral, uma estreita camada de\n\nmaterial terroso sobre a rocha. REZENDE e CURl (1988) afirmam que\n\nnormalmente estes solos est\u00e3o associados a muitos afloramentos de rocha. A\n\nriqueza em nutrientes, mesmos nestes solos, depende da rocha e das condi\u00e7\u00f5es\n\nclim\u00e1ticas.\n\nOs solos predominantes na Bacia do Rio Itapemirim s\u00e3o os Latossolo\n\nVermelho-Amarelo e Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo, seguidos de Terra Roxa\n\nEstruturada e Bnmizem. As demais classes de solo, quando comparadas com a\n\n\u00e1rea total da bacia, apresentam-se em pequenas quantidades, sendo este um dos\n\nmotivos de o cultivo do caf\u00e9 na regi\u00e3o ser pouco influenciado pelas classes de\n\nsolos.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n\u00c9 importante ressaltar que o relevo tamb\u00e9m \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia\n\npara o desenvolvimento do cafeeiro. KUPPER (1981) afirma que uma\n\ndeclividade maior que 15 a 20% elimina a viabilidade de \"tratorizar\" a planta\u00e7\u00e3o\n\nde caf\u00e9; que \u00e1reas com declives at\u00e9 30 a 40% poder\u00e3o ser utilizadas com tra\u00e7\u00e3o\n\nanimal; e que dcclividades de 60 a 70% n\u00e3o s\u00e3o limitantes para o cafeeiro, ao se\n\nusar apenas o manejo manual.\n\n3.4. Aptid\u00e3o agr\u00edcola para o caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a c a n a p h o r a L) e ar\u00e1bica\n( C o f f e a a r a b i c a L )\n\nO caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 adaptado a condi\u00e7\u00f5es de clima tropical de altitude com\n\numidade e temperatura amenas, ao passo que o caf\u00e9 conilon adapta-se bem \u00e0s\n\nregi\u00f5es equatoriais baixas, quentes e \u00famidas, portanto em condi\u00e7\u00f5es de\n\ntemperaturas bem mais elevadas que as apropriadas ao cafeeiro ar\u00e1bico.\n\nCom base nos conhecimentos obtidos acerca da cafeicultura no Brasil,\n\nMATIELLO (1991) estabelece os seguintes par\u00e2metros t\u00e9rmicos para o caf\u00e9\n\nar\u00e1bica e conilon, mostrados no Quadro 1.\n\n18\n\n\n\nQuadro 1 - Faixa de aptid\u00e3o por temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 ar\u00e1bicaCBA\n( C o f f e a a r a b i c a L.) e conilon ( C o f f e a c a n e p h o r a L.)\n\nAptid\u00e3o Caf\u00e9 ar\u00e1bica Caf\u00e9 conilon\n\nRegi\u00f5es aptas 19-22\u00b0C 22-26\u00b0C\n\nRegi\u00f5es marginais\n18-19\u00b0C\n\n21-22\u00b0e\n22-23\u00b0CcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n\" Regi\u00f5es inaptas &lt;18\u00b0C e >23 \u00b0C &lt;21\u00b0C e > 26\u00b0C\n\nPara se definir a aptid\u00e3o h\u00eddrica do cafeeiro ar\u00e1bica e conilon, utiliza-se o\n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico, que resulta na an\u00e1lise conjunta dos dados de precipita\u00e7\u00e3o e\n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o mensal. Ele estima os excedentes h\u00eddricos e quantifica as\n\ndefici\u00eancias h\u00eddricas mensais. O Quadro 2, de acordo com MATIELLO (1991),\n\nmostra os par\u00e2rnetros de aptid\u00e3o por defici\u00eancias h\u00eddricas anuais para o caf\u00e9\n\nar\u00e1bica e conilon.\n\no Quadro 1B indica a aptid\u00e3o h\u00eddrica para o cafeeiro, considerando\n\nindica\u00e7\u00f5es da necessidade ou n\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o, conforme SANTINATO ct aI.\n\n(1996).\n\nQuadro 2 - Faixa de aptid\u00e3o por defici\u00eancia h\u00eddrica anual para o caf\u00e9 ar\u00e1bica\n( C o f l e a a r a b i c a L.) e conilon ( C o f f e a c a n e p h o r a L.)\n\nAptid\u00e3o Caf\u00e9 ar\u00e1bica Caf\u00e9 conilon\n\nRegi\u00f5es aptas &lt;150 mm&lt;200mm\n\nRegi\u00f5es marginais 150-200 mm 200-400 mm\n\nRegi\u00f5es inaptas >200mm > 400 m r n\n\n19\n\n\n\nA aptid\u00e3o por classe de solo para o caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica est\u00e1 disposta no\n\nQuadro 3. Observa-se que, na Bacia do Rio Itapemirim, predominam\n\nbasicamente oito classes de solo, sendo as suas caracter\u00edsticas fisicas e qu\u00edmicas\n\nrelacionadas diretamente com a aptid\u00e3o do caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica, que s\u00e3o iguais.\n\nQuadro 3 - Aptid\u00e3o por classes de solos para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon na Bacia\ndo Rio Itapemirim, ES\n\nAptid\u00e3o Classes de solo\n\nLatossolo Vermelho-Amarelo\n\nTerra Roxa Estruturada\nSolos aptos\n\nBrunizem\n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo\n\nSolos restritos Cambissolo\n\nSolos inaptos\n\nSolos Aluviais\n\nSolos Arenoquartzosos\n\nSolos Lit\u00f3licoscbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n,\n'. 3.5. Procedimentos para gera\u00e7\u00e3o dos mapas de zoneamento\n\nagroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon (CoffeaCBAc a n e p h o r a L) e ar\u00e1bica\n( C o f f e a a r a b i c a L)\n\nO trabalho foi baseado na sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas que caracterizam a\n\ntemperatura m\u00e9dia anual do ar, a defici\u00eancia h\u00eddrica anual e as classes de solos\n\nfavor\u00e1veis ao desenvolvimento do caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon, na Bacia do Rio\n\nItapemirim.\n\nTodos os mapas digitais da Bacia do R i o Itapemirim foram elaborados\n\natrav\u00e9s do software IDRISI (vers\u00e3o 2 , 0 Windows), desenvolvido pelo\n\n2 0\n\n\n\nDepartamento de Geografia da Clark University, nos EUA, sendo a entrada dos\n\ndados executada manualmente atrav\u00e9s de uma mesa digitalizadora, com base nos\n\natributos dos mapas de origem de escala 1:400.000. A digitaliza\u00e7\u00e3o foi feita por\n\nmeio do processo ponto a ponto, utilizando-se o software TOSCA 212.\n\nO esquema de todas as opera\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de manipula\u00e7\u00e3o\n\ne execu\u00e7\u00e3o das diversas etapas que culminaram nos mapas finais do zoneamento\n\nagroclimatol\u00f3gico, para o caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica, \u00e9 mostrado nas Figuras 2 e 3.\n\nO mapa de temperatura m\u00e9dia anual foi baseado na carta agroclim\u00e1tica do\n\nEstado do Esp\u00edrito Santo, elaborada pela EMCAP A (1988). De acordo com as\n\naltitudes de O a 200 m, 200 a 600 m, 600 a 1000 m e maior que 1.000 m, foram\n\nestabclecidas as faixas de temperatura m\u00e9dia anual, utilizando-se o modelo\n\nproposto por FEITOSA e SCARDUA (1979). Para as quatro faixas de altitude, as\n\nfaixas t\u00e9rmicas encontradas foram:\n\n- Faixa t\u00e9rmica 1: 22,5cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA&lt;Ta &lt;24,0 \u00b0C\n\n- Faixa t\u00e9rmica 2: 20,0 ~ Ta &lt;22,5 \u00b0C\n\nFaixa t\u00e9rmica 3: 18,0 &lt;Ta &lt;20,0 \"C\n\n- Faixa t\u00e9rmica 4: 17,0 ~ Ta &lt;18,0 \u00b0C\n\nUma vez estabelecido o mapa dc faixas de temperatura m\u00e9dia anual, foi\n\ngerado o mapa de zonas de temperatura m\u00e9dia anual, por interm\u00e9dio da\n\nreclassifica\u00e7\u00e3o, considerando as faixas de aptid\u00e3o para os dois tipos de caf\u00e9, que\n\nforam:\n\nCaf\u00e9 conilon:\n\n- Apta: (22,5 &lt;Ta ~ 24,0 \u00b0C)\n- Restrita: (20,0 ~ Ta ~ 22,5 \u00b0C)\n\nInapta: (Ta&lt;20,0 e Ta> 24,0 \u00b0C)\n\nCaf\u00e9 ar\u00e1bica:\n\nApta: (18,0 &lt;Ta &lt;22,5 \u00b0C)\n\n- Restrita: (22,5 ~ Ta ~ 24,0 \u00b0C)\n\n- Inapta: (Ta &lt;18,0 e Ta> 24,0 \u00b0C)\n\n21\n\n\n\n22,5~Ta<24,0\u00b0C\n20,0~Ta<22,5\u00b0 C\n18,0~Ta<20,0\u00b0 C\n17,0~Ta&lt;18,00 C\n\nRECLASS\n\nDa ~ 300 l1lJIl\n200~Da<300 mm\nI 00 ~ DacbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA&lt;200 mm\nDa&lt;100mm\n\napta: 22,55 Ta&lt;24,0\u00b0 C\nrestrita: 20,05 Ta &lt;22,5 o C\n\ninapta: Ta&lt;20,0 e Ta> 24,0 \u00b0C\nCROSSTAB\n\napta: Da &lt;200 mm\nrestrita: 2005 Da &lt;300 mm\n\n'- - - - - - - , , - - - '\ninapta: Da> 300 mm\n\n22\n\nCROSSTAB\n\nApta: Latossolo Vermelho-Amarelo\nTerra Roxa Estruturada (IR)\nBrunizem (BV)\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo\n\nRestrita: Cambissolo (C)\nInapta: Solos Aluviais (A)\n\nSolos Arenoquartzosos (AM)\nSolos Lit\u00f3l\u00edcos (R)\n\nMapa dezoneamento\nagroclimatol\u00f3gioo para o caf\u00e9\nconilonCBA( C o f l e a c a n e p h o r a L . ) .\n\nObs.: Ta: temperatura m\u00e9dia anual e Da: defici\u00eancia h\u00eddrica anual.\n\nFigura 2 - Fluxograma das etapas necessanas para obten\u00e7\u00e3o do mapa de\nzoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon ( C o f f e a\nc a n e p h o r a L.), na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n----------------\n\n\n\nDados de\naltitude\n\n22,5 s Ta &lt;24,0cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA0 C\n20,Os Ta&lt;CBA2 2 , 5 0 C\n18,Os Ta&lt;20,00 C\n17,Os Ta&lt;18,00 C\n\nDaz300mm\n200s Da&lt;300 mm\n100sDa<200 mm\nDa&lt;100 mm\n\nR E ~ S ~\n\n<-------'\napta: 18,Os Ta&lt;22,5 o C\nrestrita: 22,5s Ta &lt;24,00 C\ninapta: Ta&lt;18,0 e Ta> 24,0 \u00b0C\n\nRECLASS\n\nCROSSTAB\n\napta: Da &lt;200 mm\nrestrita: 200s Da &lt;300 mm\ninapta: Da> 300 mm&lt;-------,--'\n\n23\n\nCROSSTAB\n\nApta: Latossolo Vermelho-Amarelo\nTerra Roxa Estruturada (TR)\nBrunizem (BV)\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo\n\nRestrita: Cambissolo (C)\nInapta: Solos Aluviais (A)\n\nSolos Arenoquartzosos (AM)\nSolos Lit\u00f3licos (R)\n\nMapa de zoneamento\nagroc\\imatol\u00f3gico para o caf\u00e9\nar\u00e1bica ( C o f J e a a r \u00e1 b i c a L ) .\n\nObs.: Ta: temperatura m\u00e9dia anual e Da: defici\u00eancia h\u00eddrica anual.\n\nFigura 3 - Fluxograma das etapas necessanas para obten\u00e7\u00e3o do mapa de\nzoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a\nL.), na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n\n\nPor meio dos dados de temperatura m\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o pluvial em\n\nn\u00edvel mensal, calculou-se o balan\u00e7o h\u00eddrico seq\u00fcencial mensal, de acordo com o\n\nm\u00e9todo proposto por THORNTHWAITE e MATHER (1955), assumindo-se uma\n\ncapacidade m\u00e1xima de armazenamento de \u00e1gua no solo de 125 mm. Para o\n\nc\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico, foram utilizados dados de 12cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAp o s t o s da ANEEL\n\n(Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica), localizados na bacia hidrogr\u00e1fica,\n\nconsiderando uma s\u00e9rie de 30 anos (1958-1987). O Quadro 4 mostra a\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos 12 postos da ANEEL e as suas refer\u00eancias geogr\u00e1ficas.\n\nDe acordo com os resultados do balan\u00e7o h\u00eddrico, foi gerado o mapa de\n\nclasses de defici\u00eancia h\u00eddrica anual, estipulando as \u00e1reas de defici\u00eancia h\u00eddrica,\n\nas quais foram interpoladas manualmente, pelo fato de se tratar de um fen\u00f4meno\n\nnatural e de o software IDRlSI apresentar limita\u00e7\u00f5es para relevo acidentado,\n\ncomo \u00e9 o caso da Bacia do Rio Itapemirim. As classes de defici\u00eancia h\u00eddrica\n\nobtidas foram:\n\nQuadro 4 - Localiza\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias geogr\u00e1ficas de 12 postos da ANEEL,\nsituados na Bacia do Rio Itapemirim, ESXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nL o c a l A l t i t u d e (m) L a t i t u d e e ) L o n g i t u d e e )\n\n1 Barra do Itapemirim 4 21,01 40,50. ~\n2 Usina Paineiras 40 20,58 40,59\n\n3 At\u00edlio Viv\u00e1cqua 76 20,55 41,11\n\n4 Monte Alegre 600 20,57 41,21\n\n5 Castelo 107 20,36 41,29\n\n6 Rive 127 20,44 41,29\n\n7 ltaici 380 20,32 41,31\n\n8 Concei\u00e7\u00e3o do Castelo 600 20,21 41,45\n\n9 Usina Fortaleza 580 20,21 41,24\n\n10 Iuna 615 20,21 41,32\n\n1 1 Santa Cruz 920 20,19 41,42\n\n12 Ibitirama 794 20,32 41,40\n\n24\n\n\n\nDa~ 300 mm\n\n200 ~ DacbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA&lt;300 mm\n\n100 ~ Da &lt;200 mm\n\nDa&lt;100 mm\n\nUma vez estabelecido o mapa de classes de defici\u00eancia h\u00eddrica anual, foi\n\ngerado o mapa de zonas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual, por interm\u00e9dio da\n\nreclassifica\u00e7\u00e3o, considerando as faixas de aptid\u00e3o para o caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica.\n\nPelo fato de as faixas de aptid\u00e3o para o caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica serem diferentes,\n\nforam utilizados pontos intermedi\u00e1rios, comuns a ambos, visando atender os\n\nintervalos de defici\u00eancia h\u00eddrica para os dois tipos de caf\u00e9, que foram os\n\nseguintes:\n\nApta: (Da &lt;200 mm)\n\nRestrita: ( 200 &lt;Da ~ 300 mm)\n\nInapta: (Da >300 mm)\n\nO mapa de zonas de classes de solo foi adaptado da carta de levantamento\n\nde reconhecimento de solos do Estado do Esp\u00edrito Santo, elaborada pela\n\nEMCAPA (1971). Das 14 classes de solo existentes na bacia, foram avaliadas\n\nsomente as oito classes de solo predominantes, as quais est\u00e3o apresentadas na\n\nfigura 4. As faixas de aptid\u00f5es, por classe de solo, tanto para o caf\u00e9 conilon\n\ncomo para o ar\u00e1bica, s\u00e3o as seguintes:\n\nAptas:\n\nLatossolo Vermelho- Amarelo\n\nTerra Roxa Estruturada\n\nBrunizern\n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo\n\nRestrita:\n\n- Cambissolo\n\nInaptas:\n\nSolos Aluviais\n\nSolos Arenoquartzosos\n\nSolos Lit\u00f3licos\n\n25\n\n~~~-~--~- ------------ ----------------\n\n\n\nFinalmente, os mapas de zoneamento agroclimatol\u00f3gico, para o caf\u00e9\n\nar\u00e1bica e conilon, foram obtidos atrav\u00e9s do cruzamento dos mapas de zonas, j\u00e1\n\nreclassificados, de temperatura m\u00e9dia anual, defici\u00eancia h\u00eddrica anual e classes de\n\nsolos.\n\n3.6. Procedimentos para gera\u00e7\u00e3o do mapa de produtividade, produ\u00e7\u00e3o e\n\u00e1rea plantada com caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a c a n e p h o r a L) e ar\u00e1bica ( C o f f e a\na r a b i c a cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAL . )\n\no mapa de produtividade, produ\u00e7\u00e3o e \u00e1rea plantada foi baseado nos dados\n\nreferentes \u00e0 produtividade, produ\u00e7\u00e3o e \u00e1rea plantada dos munic\u00edpios que fazem\n\nparte da Bacia do Rio Itapemirim, oriundos da EMATER-ES (1994). Foram\n\ngerados dois mapas, um para o caf\u00e9 conilon e outro para o ar\u00e1bica, utilizando o\n\nmapa planialtim\u00e9trico do Estado do Esp\u00edrito Santo, elaborado pela SEAG-ES\n\n(1991), onde primeiramente foram digitalizados os contornos dos 16 munic\u00edpios\n\nque fazem parte da bacia; posteriormente, os atributos de cada munic\u00edpio foram\n\nrepresentados pela sua respectiva produtividade, produ\u00e7\u00e3o e \u00e1rea plantada,\n\ngerando os mapas finais. Ap\u00f3s a gera\u00e7\u00e3o dos mapas, realizou-se uma an\u00e1lise da\n\ninflu\u00eancia dos elementos clim\u00e1ticos ed\u00e1ficos na produtividade do caf\u00e9 conilon e\n\nar\u00e1bica para todos os munic\u00edpios da bacia.\n\n26\n\n. . . . _.__._--- ---------\n\n\n\n(a) Latossolo Vermelho-\nAmarelocbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nr .\n~ ~ .\n\n(d) Podz\u00f3lico Vermelho-\nAmarelo\n\n( f ) Solos Aluviais\n\n(b) Terra Roxa Estruturada\n\n(el) Cambissolo Distr\u00f3fico\n\n(g) Arenoquartzosos\n\n(c) Brunizem\n\n(e2) Cambissolo Eutr\u00f3fico\n\n(h) Solos Lit\u00f3licos\n\nFigura 4 - Classes de solo da Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n27\n\n\n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\n4.1. Mapa de zonas de temperatura m\u00e9dia anual\n\nA Figura 5 mostra o mapa de faixas de temperatura m\u00e9dia anual na Bacia\n\ndo Rio Itapemirim. Pelo fato de o relevo da bacia ser bastante acidentado,\n\nobserva-se que ocorre grande varia\u00e7\u00e3o das temperaturas, as quais s\u00e3o maiores\n\npr\u00f3ximo do litoral (sentido leste) e menores nas \u00e1reas mais elevadas (sentido\n\nnoroeste).\n\nUma vez estabelecido o mapa de faixas de temperatura m\u00e9dia anual,\n\nforam gerados os mapas de zonas de temperatura m\u00e9dia anual, considerando as\n\nfaixas de aptid\u00e3o para o caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica.\n\nO mapa de zonas de temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 conilon \u00e9\n\napresentado na Figura 6. Observa-se que este caf\u00e9, pelo fato de necessitar de\n\nmaior temperatura para seu desenvolvimento, apresenta menor \u00e1rea prop\u00edcia.\n\nA Figura 7 apresenta o mapa de zonas de temperatura m\u00e9dia anual para o\n\ncaf\u00e9 ar\u00e1bica.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\u00c9 poss\u00edvel observar que a maior parte da bacia \u00e9 favor\u00e1vel ao\n\ndesenvolvimento deste caf\u00e9, visto que as altitudes elevadas contribuem para\n\ntemperaturas mais baixas.\n\n28\n\n\n\n\u2022 ( 2 2 , Y - : ; zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBATacbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA&lt;24,0 \u00b0 e )\nD (20,Q:;;Ta &lt;22,5 \u00b0e )\n\n(18,Q\u00c7 Ta &lt;20,0 \u00b0e )\n(17,Q\u00c7 Ta &lt;18,0 \u00b0e )\n\n30km\n\nTa: temperatura m\u00e9dia anual.\n\nFigura 5 - Faixas de temperatura m\u00e9dia anual na Bacia do R i o Itapemirim, ES.\n\n29\n\n\n\n\u2022 1\n\n_ ap (22,5 S Ta S 24,0cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\u00b0 e )\nE m re (20,0 S Ta S 22,5 \u00b0e )\n\nfi (Ta &lt;20,0 e Ta > 24,0 \"C )\n\n30km\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Ta: temperatura m\u00e9dia anual.\n\nFigura 6 - Zonas de temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a\nc a n e p h o r a L. ) na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n30\n\n\n\n\u2022 ap (18,0 ~ Ta ~ 22,5 \u00b0C )\nIJJ re (22,5 s Ta s 24,0 \u00b0C\n111 in (TacbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA&lt;18,0 e Ta >24,0 0 c )\n\nv\n\nv\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Ta: temperatura m\u00e9dia anual.\n\nFigura 7 - Zonas de temperatura m\u00e9dia anual para o caf\u00e9 ar\u00e1bicaCBA( C o f f e a a r a b i c a\nL.) na Bacia do R i o Itapemirim, ES.\n\n31\n\n\n\no relevo acidentado e as varia\u00e7\u00f5es de altitude s\u00e3o predominantes na Bacia\ndo Rio Itapemirim, exercendo influ\u00eancia direta sobre as aptid\u00f5es do caf\u00e9 conilon\n\ne ar\u00e1bica, devido ao fato de haver uma rela\u00e7\u00e3o quase linear entre a temperatura e\n\na altitude.XWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n4 . 2 . M a p a d e z o n a s d e d e f i c i \u00ea n c i a h \u00ed d r i c a a n u a l\n\nDe acordo com os resultados do balan\u00e7o h\u00eddrico seq\u00fcencial mensal,\n\nmostrados no Quadro 5, observa-se que as localidades de altitude mais elevadas\n\napresentam defici\u00eancia h\u00eddrica e evapotranspira\u00e7\u00e3o real menor, quando\n\ncomparadas com as localidades de altitudes menores.\n\nQuadro 5 - Resultados do balan\u00e7o h\u00eddrico seq\u00fcencial mensal para 12 localidades\nda Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\nL o c a l A l t i t u d e ( m ) E R ( m m ) D E F ( m m )\n\nBarra do Itapemirim 4,0 941,0 378,0\n\nUsina Paineiras 40,0 991,0 320,0\n\nAt\u00edlio Viv\u00e1cqua 76,0 1004,0 275,0\n\nMonte Alegre 600,0 777,0 25,0\n\nCastelo 107,0 1077,0 188,0\n\nRive 127,0 1080,0 161,0\n\nItaici 380,0 867,0 66,0\n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo 600,0 782,0 33,0\n\nUsina Fortaleza 580,0 781,0 46,0\n\nI\u00fana 615,0 736,0 71,0\n\nSanta Cruz 920,0 643,0 30,0\n\nIbitirama 794,0 680,0 44,0\n\nER: evapotranspira\u00e7\u00e3o real anual e DEF: defici\u00eancia h\u00eddrica anual.\n\n32\n\n\n\no zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAmapa de classes de defici\u00eancia h\u00eddrica anual est\u00e1 apresentado na\n\nFigura 8, sendo elas bastante vari\u00e1veis, visto que ocorre grande discrep\u00e2ncia para\n\nos valores de defici\u00eancia h\u00eddrica obtidos para as 12 localidades. Observa-se,\n\ntamb\u00e9m, que a maior parte da bacia apresenta defici\u00eancia h\u00eddrica menor que\n\n200 mm, sendo uma conseq\u00fc\u00eancia direta de temperaturas menores e de maior\n\ndisponibilidade de \u00e1gua no solo.\n\nA Figura 9 mostra as zonas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual tanto para o caf\u00e9\n\nconilon como para o ar\u00e1bica. Observa-se que as \u00e1reas de menor altitude\n\napresentam maior defici\u00eancia h\u00eddrica devido principalmente aos menores \u00edndices\n\npluviom\u00e9tricos e, tamb\u00e9m, aos maiores \u00edndices de evapotranspira\u00e7\u00e3o real, ou\n\nseja, maior disponibilidade de energia. \u00c9 poss\u00edvel observar que, \u00e0 medida que se\n\naproxima do litoral, o cultivo do caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica se toma invi\u00e1vel, em\n\nraz\u00e3o dos altos valores de defici\u00eancia h\u00eddrica.\n\n4.3. Mapa de zonas de classes de solo\n\no mapa de zonas de classes de solos para o caf\u00e9 conilon c ar\u00e1bica \u00e9\nmostrado na Figura 10. Observa-se que a maior parte da bacia \u00e9 composta por\n\nsolos aptos e restritos ao plantio de caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica e que a maior parte dos\n\nsolos pr\u00f3ximos do litoral \u00e9 inapta, apresentando tamb\u00e9m pequenas \u00e1reas inaptas\n\nna regi\u00e3o central da bacia.\n\n4.4. Mapa de zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a\nc a n e p h o r a L) e ar\u00e1bica ( C o f f e a arablca L)\n\nA Figura 11 mostra o mapa de zoneamento agroclirnatol\u00f3gico para o caf\u00e9\n\nconilon na Bacia do Rio ltapemirim. Observa-se que, pelo fato de o caf\u00e9 conilon\n\nnecessitar de maiores temperaturas, as \u00e1reas prop\u00edcias ao seu cultivo s\u00e3o\n\n33\n\n\n\n41\u00b000'XWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n- ( D a 2300 mm)\nD(200~Da&lt;300 mm)\n- (1 00 ~ Da &lt;200 mm)\n~ (Da &lt;100 mm)\n\n21\u00b000'\n\nDa: defici\u00eancia hidrica anual (CADcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA= 125 mm).\n\nFigura 8 - Faixas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual na Bacia doCBAR i o Itapemirim, ES.\n\n34\n\n\n\n_ ap(Da~200mm)\nlI] re (200 ~ Da ~ 300 mm)\n- in (Da~300 mm)\n\n30km\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Da: defici\u00eancia h\u00eddrica anual.\n\nFigura 9 - Zonas de defici\u00eancia h\u00eddrica anual para o caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a\nc a n e p h o r a L.) e ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a L.) na Bacia do Rio\nItapemirim, ES.\n\n35\n\n\n\no\n\n_ ap (LV, TR, BV, PV)cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\nD re ( C )\n_ in (A, AM, R)\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; LV: Latossolo Vermelho-Amarelo; TR: Terra\nRoxa Estruturada; BV:Brunizem; PV: Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo;\nC: Cambissolo; A: Solos Aluviais; AM: Solos Arenoquartzosos; R: Solos\nLit\u00f3licos.\n\nFigura 10 - Zonas de solos para o caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a c a n e p h o r a L.) e ar\u00e1bica\n( C o f f e a a r a b i c a L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n36\n\n\n\nI:=J ap (Ta, Da, S) (1)cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\nf f i] re (Ta), ap (Da, 8) (2)\n_ in (Ta), ap (Da, S) (3)\n\nap (Ta, 8), re (Da) (4)\n\nre (Ta, Da), ap (8) (5)\n\n~ ap (Ta, S), in (Da) (6)\n\nO in (Ta), ap (Da), re (S) (7)\nap (Ta, Da), in (8) (8)\n\n_ re (Ta), ap (Da), in (8) (9)\n\n_ in (Ta, 8), ap (Da) (10)\n\nliI I ap (Ta), re (Da), in (8) (11)\n\n_ re (Ta, Da), in (8) (12)\nE E ap (Ta), in (Da, S) (13)\n\n210 00'\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Ta: temperatura m\u00e9dia anual; Da: defici\u00eancia\nh\u00eddrica anual; S: solo.\n\nFigura 11 - Zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilonCBA( C o f f e a\nc a n e p h o r a L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n37\n\n\n\nmenores, quando comparadas com outras \u00e1reas impr\u00f3prias.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\u00c9 poss\u00edvel observar\n\ntamb\u00e9m que, \u00e0 medida que se caminha no sentido que vai de leste para oeste, as\n\n\u00e1reas prop\u00edcias ao desenvolvimento do caf\u00e9 conilon apresentam-se inicialmente\n\nrestritas, passando a aptas e diminuindo; na dire\u00e7\u00e3o noroeste, praticamente se\n\ntoma invi\u00e1vel o plantio do caf\u00e9 conilon.\n\nO mapa de zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 mostrado\n\nna Figura ]2. Observa-se que, pelo fato de o caf\u00e9 ar\u00e1bica necessitar de menores\n\ntemperaturas, as \u00e1reas prop\u00edcias ao seu cultivo s\u00e3o bem superiores \u00e0s \u00e1reas\n\nconsideradas impr\u00f3prias. Em raz\u00e3o de a defici\u00eancia h\u00eddrica ser bastante elevada\n\nnas proximidades do litoral e de os solos n\u00e3o serem aptos ao desenvolvimento do\n\ncaf\u00e9 ar\u00e1bica, praticamente se toma invi\u00e1vel o seu plantio nestas \u00e1reas.\n\nOs Quadros 6 e 7 apresentam os dados referentes ao zoneamento\n\nagroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon e ar\u00e1bica na Bacia do Rio Itapemirirn.\n\nApresentam, tamb\u00e9m, as \u00e1reas, em hectares, para cada situa\u00e7\u00e3o e a porcentagem.\n\nA Figura 13 apresenta a porcentagem das \u00e1reas aptas, inaptas e restritas\n\npara o caf\u00e9 conilon; e a Figura 14 mostra a porcentagem das \u00e1reas totalmente\n\naptas, aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o e inaptas para o caf\u00e9 conilon na Bacia do Rio\n\nItapemirim. Os resultados mostram que o caf\u00e9 conilon pode ser cultivado em\n\n38,78% da \u00e1rea, podendo apresentar alguma restri\u00e7\u00e3o por temperatura,\n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo; que 7,32% da \u00e1rea total \u00e9 considerada\n\ntotalmente apta; e que 53,9% \u00e9 considerada inapta para o cultivo do caf\u00e9 conilon.\n\nA Figura 15 mostra a porcentagem das \u00e1reas aptas, inaptas e restritas para\n\no caf\u00e9 ar\u00e1bica; e a Figura 16 mostra a porcentagem das \u00e1reas totalmente aptas,\n\naptas com alguma restri\u00e7\u00e3o e inaptas para o caf\u00e9 ar\u00e1bica na Bacia do Rio\n\nItapemirim. Os resultados mostram que o caf\u00e9 ar\u00e1bica pode ser cultivado em\n\n25,02% da \u00e1rea, podendo apresentar alguma restri\u00e7\u00e3o por temperatura,\n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo; que 53,56% da \u00e1rea total \u00e9 considerada\n\ntotalmente apta; e que 21,42% \u00e9 considerada inapta para o cultivo do caf\u00e9\n\nar\u00e1bica.\n\n38\n\n\n\nap (Ta, Da, S) (1)cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\nO re (Ta), ap (Da, S) (2)\n\n_ in (Ta), ap (Da, S) (3)\n\nap (Ta, S), re (Da) (4)\n\nre (Ta, Da), ap (S) (5)\nre (Ta), in (Da), ap (8) (6)\n\nD ap (Ta, Da), re (8) (7)\n\nin (Ta), ap (Da), re (8) (8)\n_ ap (Ta, Da), in (S) (9)\n\n_ re (Ta), ap (Da), in (S) (10)\nin (Ta, S), ap (Da) (11)\n\n_ ap (Ta), re (Da), in (S) (12)\n\n[ Z ] re (Ta, Da), in (S)(13)\n21\u00b000'1iiil!1ll re (Ta), in (Da, S)(14)\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Ta: temperatura m\u00e9dia anual; Da: defici\u00eancia\nh\u00eddrica anual; S: solo.\n\nFigura 12 - Zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bicaCBA( C o . f f e a a r a b i c a\nL.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n39\n\nr\n\n\n\nQuadro 6 - Dados referentes ao zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9\nconilonCBA( C o j J e a c a n e p h o r a L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ESXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nL e g e n d a \u00c1 r e a ( h a ) P o r c e n t a g e m (%)\n\nap (Ta, Da, S) 42.968 7,32\n\nre (Ta), ap (Da, S) 129.337 22,02\n\nin (Ta), ap (Da, S) 230.623 39,27\n\nap (Ta, S), re (Da) 80.161 13,65\n\nre (Ta, Da), ap (S) 18.267 3,11\n\nap (Ta, S), in (Da) 13.826 2,35\n\nin (Ta), ap (Da), re (S) 22.696 3,86\n\nap (Ta, Da), in (S) 5.497 0,94\n\nre (Ta), ap (Da), in (S) 10.794 1,84\n\nin (Ta, S), ap (Da) 15.190 2,59\n\nap (Ta), rc (Da), in (S) 5.369 0,91\n\nrc (Ta, Da), in (S) 1.697 0,29\n\nap (Ta), in (Da, S) 10.807 1,84\n\nTotal 587.232 ] 00,00\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Ta: temperatura m\u00e9dia anual; Da: defici\u00eancia\nh\u00eddrica; S: solo.\n\n40\n\n\n\nQuadro 7 - Dados referentes ao zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9\nar\u00e1bicaCBA( C o f f e a a r a b i c a L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES\n\nLegenda \u00c1rea (ha) Porcentagem (%)\n\nap (Ta, Da, S) 314.510 53,56\n\nre (Ta), ap (Da, S) 42.968 7,32\n\nin (Ta), ap (Da, S) 45.714 7,78\n\nap (Ta, S), re (Da) 18.267 3,11\n\nre (Ta, Da), ap (S) 80.161 13,65\n\nre (Ta), in (Da), ap (S) 13.826 2,35\n\nap (Ta, Da), re (S) 5.549 0,94\n\nin (Ta), ap (Da), re (S) 17.146 2,92\n\nap (Ta, Da), in (S) 22.668 3,86\n\nre (Ta), ap (Da), in (S) 5.497 0,94\n\nin (Ta, S), ap (Da) 3.316 0,56\n\nap (Ta), re (Da), in (S) 1.697 0,29\n\nre (Ta, Da), in (S) 5.369 0,91\n\nre (Ta), in (Da, S) 10.544 1,80\n\nTotal 587.232 100,00\n\nap: apta; re: restrita; in: inapta; Ta: temperatura m\u00e9dia anual; Da: defici\u00eancia\nh\u00eddrica; S: solo.\n\n41\n\n\n\n100\n\n90\n\n80cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n, . . . . . . . 70\n~. .\n\n60CBA&lt;; \u00bb zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n8\nQ,l\nl: l. I l 50..:\n\nQ t i\nQ,l 40u\n'\" 'o\nQ ,\n\n30\n\n20\n\n10\n\nO\n\n-\n\n-\n---,\n\nl -\n\u00c1reas aptas, restritas e inaptas\n\no ap (Ta, Da, S)\nl! I iI re (Ta), ap (Da, S )\n\nO in (Ta), ap (Da, S)\n\nO ap (Ta, S), re (Da)\n\n\u2022 re (Ta, Da), ap (S)\n\nO ap (Ta, S), in (Da)\n\n\u2022 in (Ta), ap (Da), re (8)\nO ap (Ta, Da), in (S)\n\n\u2022 re (Ta), ap (Da), in (S)\n\n\u2022 in (Ta, S), ap (Da)\n\nO ap (Ta), re (Da), in (S)\nI ! ! ilre (Ta, Da), in ( S )\n\n\u2022 ap (Ta), in (Da, S)\n\nFigura 13 - Porcentagem de \u00e1reas aptas, inaptas e restritas para o caf\u00e9 conilon\n( C o f f e a c a n e p h o r a L.) na Bacia do Rio ltapemirim, ES.\n\n100\n\n90\n\n80\n\n~ 70\n~\n'- '\n8 6 0\n\ni\n~\n\n50\n\nI f 4 0\n\n30\n\n20\n\n10\n\no\nTotalmente apta Apta com alguma restri\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1reas\n\nInapta\n\nFigura 14 - Porcentagem de \u00e1reas totalmente aptas, aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o e\ninaptas para o caf\u00e9 conilon ( C o f f e a c a n e p h o r a L.) na Bacia do Rio\nltapemirim, ES.\n\n42\n\nr\n\n\n\n100\n\n90\n\n80\n\n70cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\" \" '\n\n~ zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAe\n60'- \"\n\n8\n~ 50~-s\nu 40J,..,\no\n~\n\n30\n\n20 -\n\n10\n\nO\n\no ap (Ta, Da, 8)\nR I re (Ta), ap (Da, 8 )\nO in (Ta), ap (Da, 8)\nO ap (Ta, 8), re (Da)\n\u2022 re (Ta, Da), ap (8)\nOre (Ta), in (Da), ap (8)\n\u2022 ap (Ta, Da), re ( 8 )\nO in (Ta), ap (Da), re (8)\n\u2022 ap (Ta, Da), in ( 8 )\n.re (Ta), ap (Da), in (8)\nOin (Ta, 8), ap (Da)\n\nap (Ta), re (Da), in (8)\n\u2022 re (Ta, Da), in (8)\n\u2022 re (Ta), in (Da, 8)\n\n\u00c1reas aptas, restritas e inaptas\n\nFigura 15 - Porcentagem de \u00e1reas aptas, inaptas e restritas para o caf\u00e9 ar\u00e1bicaCBA\n( C o f f e a a r a b i c a L.) na Bacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n100\n\n90\n\n80\n\n--- 70\n~\u2022\u2022\n'- \" 60\na\n41e.o 50\n~\n=41 40uJ,..,\n~\n~ 30\n\n20\n\n10\n\no\nTotalmente apta Apta com alguma restri\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1reas\n\nInapta\n\nFigura 16 - Porcentagem de \u00e1reas totalmente aptas, aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o e\ninaptas para o caf\u00e9 ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a L.) na Bacia do Rio\nltapemirim, ES.\n\n43\n\n\n\nA zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAdiferen\u00e7a ocorrida entre as \u00e1reas prop\u00edcias para o cultivo do caf\u00e9\n\nconilon e ar\u00e1bica pode ser explicada pelo fato de a regi\u00e3o apresentar o relevo\n\nbastante irregular, com altitudes elevadas e, conseq\u00fcentemente, temperaturas\n\nmais favor\u00e1veis ao cultivo do caf\u00e9 ar\u00e1bica.\n\nDe acordo com os resultados do zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9\n\nar\u00e1bica e conilon, observa-se que nas \u00e1reas de maior eleva\u00e7\u00e3o, que apresentam\n\ntemperaturas menores que 18\u00b0C para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e 22\u00b0C para o caf\u00e9 conilon,\n\ntodas as duas culturas poder\u00e3o apresentar exuber\u00e2ncia vegetativa e baixa\n\ndiferencia\u00e7\u00e3o floral, n\u00e3o sendo recomendado, portanto, o plantio do caf\u00e9 nestas\n\n\u00e1reas, visto que sintomas t\u00edpicos de crestamento poder\u00e3o ocorrer no Inverno,\n\ndiminuindo consideravelmente a produtividade.\n\nNas \u00e1reas mais baixas, pr\u00f3ximas do litoral, \u00e9 poss\u00edvel observar, atrav\u00e9s do\n\nzoncamento agroclimatol\u00f3gico, que a defici\u00eancia h\u00eddrica e a temperatura\n\napresentam valores elevados, influenciando o desenvolvimento da cultura, que\n\npode apresentar abortamento floral e forma\u00e7\u00e3o de \"estrelinhas\", n\u00e3o sendo\n\nrecomendado, portanto, o plantio de caf\u00e9 nestas \u00e1reas.\n\n4.5. Mapas de produtividade, produ\u00e7\u00e3o e \u00e1rea plantada para o caf\u00e9 conilonCBA\n( C o f f e a c a n e p h o r a L.) e ar\u00e1bica (Coffea a r \u00e1 b i c a L.)\n\nA \u00e1rea plantada, a produ\u00e7\u00e3o e a produtividade para o ano de 1994 dos\n\nnove munic\u00edpios que produzem caf\u00e9 conilon na Bacia do Rio Itapemirim est\u00e3o\n\nrepresentadas na Figura 17 e no Quadro 8. \u00c9 poss\u00edvel observar que os munic\u00edpios\n\nque apresentam maior \u00e1rea plantada e produ\u00e7\u00e3o, em ordem hier\u00e1rquica, s\u00e3o:\n\nCachoeiro de Itapemirim, Castelo, At\u00edlio Viv\u00e1cqua, Muqui, Jer\u00f4nimo Monteiro,\n\nAlegre, Presidente Kennedy e Itapemirim. Comparando os resultados do mapa de\n\nzoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 conilon (Figura 11) com os resultados\n\nde produtividade (Figura 17), observa-se que os munic\u00edpios que apresentam\n\nmaiores produtividades est\u00e3o localizados na regi\u00e3o central da bacia, exatamente\n\nnas \u00e1reas totalmente aptas ou aptas com algumas restri\u00e7\u00e3o, e os que apresentam\n\n44\n\n\n\n. ~ zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n30km\n\nItapemirim (1)\n. Presidente Kennedy (2)\n\n~ At\u00edlio Vivacqua (3)\nCachoeiro de ltapemirim (4)\nMuqui (5)\nJer\u00f4nirno Monteiro (6)CBA\n\n2 0 \u00b0 3 0 ' G Alegre ( 7 )\n: - - - - - - - J . . l. J J . f - - - Ibitirama (8)\n\nO I\u00daDa(9)\n\u2022 lrupi (10)\n111 Ibatiba (11)\n1 m ! Muniz Freire (12)\n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo (13\n\n1 \u00b0 0 0 ' = Castelo (14)\n~ Venda Nova do Imigrante (15)\nS Vargem Alta (16)\n\nFigura 17 - \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e produtividade (kg/ha) para o caf\u00e9\nconilon ( C o f f e a c a n e p h o r a L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios\nda Bacia do Rio Itapernirim, ES.\n\n45\n\n\n\nQuadro 8 - \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e produtividade (kglha) de caf\u00e9\nconilonCBA( C o f f e a c a n e p h o r a L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios\nda Bacia do Rio Itapemirim, ES\n\nMunic\u00edpios \u00c1rea (ba) Produ\u00e7\u00e3ocbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA( t )\nProd utividade\n\n(kg/ba)\n\nItapemirim 155 93 600\n\nPresidente Kennedy 450 338 751\n\nAtflio Vivacqua 2.409 2.888 1.199\n\nCachoeira de Itapemirim 5.700 6.270 1.100\n\nMuqui 2.020 2.424 1.200\n\nJer\u00f4nimo Monteiro 1.530 2.295 1.500\n\nAlegre 1.200 1.440 1.200\n\nIbitirama\n\nI\u00fana\n\nlrupi\n\nlbatiba\n\nMuniz Freire\n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo 806 1.088 1.349\n\nCastelo 4.000 4.800 1.200\n\nVenda Nova do Imigrante\n\nVargem Alta\n\nAdaptado de SEAGIEMA TER-ES\n\n46\n\n\n\nmenores produtividades est\u00e3o localizados nas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas do litoral,\n\nconsideradas inaptas por defici\u00eancia h\u00eddrica ou classe de solo.cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\u00c9 poss\u00edvel\n\nobservar tamb\u00e9m que os munic\u00edpios localizados nas dire\u00e7\u00f5es oeste e noroeste da\n\nbacia, pelo fato de apresentarem altitudes maiores e temperaturas mais baixas,\n\nn\u00e3o s\u00e3o prop\u00edcios para o desenvolvimento do caf\u00e9 conilon.\n\nA Figura 18 e o Quadro 9 mostram a \u00e1rea plantada, a produ\u00e7\u00e3o e a\n\nprodutividade, para o ano de 1994, dos 14 munic\u00edpios que produzem caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\nna Bacia do Rio Itapemirim. \u00c9 poss\u00edvel observar que os munic\u00edpios que\n\napresentam maior \u00e1rea plantada e produ\u00e7\u00e3o, em ordem hier\u00e1rquica, s\u00e3o: Vargem\n\nAlta, I\u00fana, Muniz Freire, Irupi, Ibitirama, Alegre, Ibatiba, Castelo, Concei\u00e7\u00e3o do\n\nCastelo, Venda Nova do Imigrante, Muqui, Cachoeiro de Itapemirim, Jer\u00f4nimo\n\nMonteiro e At\u00edlio Viv\u00e1cqua. Por meio da compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com\n\no zoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica, corno indica a Figura 12,\n\ncom os resultados da Figura 18, \u00e9 poss\u00edvel observar que os munic\u00edpios que\n\napresentam maior produtividade est\u00e3o localizados nas dire\u00e7\u00f5es oeste e noroeste,\n\nou seja, em \u00e1reas aptas ou aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o, e os munic\u00edpios que\n\napresentam menor produtividade est\u00e3o localizados em \u00e1reas de maior eleva\u00e7\u00e3o,\n\ninaptas por temperatura, e nas \u00e1reas pr\u00f3ximas do litoral, que s\u00e3o inaptas por\n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo.\n\nO caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 considerado urna planta tropical de altitude, adaptada a\n\nclima \u00famido, de temperaturas amenas, sendo estas caracter\u00edsticas fundamentais\n\npara o bom desenvolvimento da cultura na maior parte dos munic\u00edpios da bacia,\n\nque apresenta condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais favor\u00e1veis para o cultivo do caf\u00e9 ar\u00e1bica\n\ndo que para o conilon.\n\nAs Figuras 19 e 20 apresentam uma compara\u00e7\u00e3o, para \u00e1rea plantada e\n\nprodu\u00e7\u00e3o, entre o caf\u00e9 ar\u00e1bica e o conilon para os 16 munic\u00edpios da Bacia do Rio\n\nItapemirim. Pelo fato de o caf\u00e9 ar\u00e1bica apresentar melhor adaptabilidade \u00e0s\n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia, observa-se que a \u00e1rea plantada deste caf\u00e9 \u00e9\n\nsuperior \u00e0 do caf\u00e9 conilon, com exce\u00e7\u00e3o de Muqui, Cachoeiro de Itapemirim,\n\nJer\u00f4nimo Monteiro, At\u00edlio Vivacqua, Itapemirim e Presidente Kennedy.\n\n47\n\n\n\nc.\n\n30km\n\nltapemirimcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA( 1 )\nPresidente Kennedy (2)\n\n~ At\u00edlio Vivacqua (3)\n\u2022 Cachoeiro de ltapemirim (4)\nI ! ! I I I Muqui (5)\n\nJer\u00f4nimo Monteiro (6)\n\n0\u00b030,8 Alegre (7)\n~ ~ * - _ . . . . . Ibitirama (8)\n\nO I\u00fana(9)\n\u2022 Irupi ( 1 0 )\n\nIbatiba ( 1 1 )\n\n\u2022 Muniz Freire (12)\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo (13\n\n1\u00b000'. Castelo (14)\n~ Venda Nova doInrigrante (15)\nr n Vargem Alta ( 1 6 )\n\nFigura 18 - \u00c1rea plantada (ha), produ\u00e7\u00e3o (t) e produtividade (kglha) para o caf\u00e9\nar\u00e1bicaCBA( C o f f e a a r a b i c a L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da\nBacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n48\n\nI \"\n\n\n\nQuadro 9 - \u00c1rea plantada (ha) , produ\u00e7\u00e3o (t) e produtividade (kglha) de caf\u00e9\nar\u00e1bicaCBA( C o f f e a a r a b i c a L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da\nBacia do R i o Itapemirim, ES\n\nMunic\u00edpios \u00c1rea (ha) Produ\u00e7\u00e3o (t)\nProdutividade\n\n(kg/ha)\n\nItapemirimcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\ne -\nPresidente Kennedy\n\nAt\u00edlio Vivacqua 98 118 1.204\n\n( Cachoeiro de Itapemirim 500 550 1.100\n\nMuqui 1.080 1.728 1.600\n\nJer\u00f4nimo Monteiro 170 204 1.200\n\nAlegre 5.800 6.960 1.200\n\nIbitirama 6.300 7.560 1.200\n\nI\u00fana 9.500 13.680 1.440\n\nIrupi 8.500 11.475 1.350\n\nIbatiba 5.600 8.960 1.600\n\nMuniz Freire 8.924 10.708 1.200\n\nConcei\u00e7\u00e3o do Castelo 3.226 4.355 1.349\n\nCastelo 4.700 5.640 1.200\n\nVenda Nova do Imigrante 3.220 7.084 2.200\n\nVargem Alta 15.000 18.000 1.200\n\nAdaptado de SEAGIEMATER-ES.\n\n49\n\nr\n\n\n\nlWOO.-----------~--------------------------------~cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n\"'\" zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAa\n8000-\n\n\"\"'E .\n\"e\n\n-&lt;s o o o I - - - -\n\n4000 I - i- '- I - - '- - -\n\n2000 'I - -\n~\n\nI -\n\n~rO .-- ' I J\n2 3 4 5 6 7 8 9 10 1 1 12 13\n\nMunic\u00edpios\n\n\u00e2\n10000\n\nOCaf\u00e9 Ar\u00e1bica\n\n.Caf\u00e9 Conilon\n\n14000 -H'1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 1 Vargem Alta\n2 I\u00fana\n\n3 Muniz Freire\n12000 + r 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - j 4 Irupi\n\n5 Muqui\nI - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - j 6 Alere\n\n7 Ibatiba\n8 Castelo\n\n1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 9 Concei\u00e7\u00e3o do Castelo\n10 Venda Nova do Imigrante\n11 Muqui\n\nI - n - - : ; : ; - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - j 12 Cachoeiro de Itapemirim\n13 Jer\u00f4nimo Monteiro\n\n__-------1 __---------1 14 At\u00edlio Vivacqua\n15 Itapemirim\n\n16 Presidente Kennedy\n\n\u2022\n14 15 16\n\nAdaptado de SEAGIEMATER-ES.\n\nFigura 19 - \u00c1rea plantada (ha) de caf\u00e9 ar\u00e1bicaCBA( C o . f f e a a r a b i c a L.) e conilon\n( C o . f f e a c a n e p h o r a L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da\nBacia do Rio Itapemirim, ES.\n\n50\n\nr\n\n\n\n20000\n\n18000\n\n16000\n\n14000\n\n12000cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA. _ >\n\n[0000\n\n8000 -\n\n6000 -\n\n4000\n\n2000 -\n\nO\n\n2 3 4 5\n\n- \u2022 -\nI CBA\n\n: : 0 :\n\n'. [I~ J -6 7 8 9 10 1i 12 13 14 15 16\nMunic\u00edpios\n\nAdaptado de SEAGIEMATER-ES.XWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nD C o f \u00e9 M b i c a\n\n. C \u00e2 t C o n i l o n\n\n1 Vargem Alta\n2 l\u00fana\n3 Mun\u00edz Fre\u00edre\n4 lrupi\n\n5 Muqui\n6 Alere\n7 Jbatiba\n\n8 Castelo\n9 Concei\u00e7\u00e3o do Castelo\n10 Venda Nova do Imigrante\n11 Muqui\n12 Cachoeira de Itapemirim\n13 Jer\u00f4nimo Monteiro\n\n14 At\u00edlio Vivacqua\n15 ltapemirino\n\n16 Presidente Kennedy\n\nFigura 20 - Produ\u00e7\u00e3o (t) de caf\u00e9 ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a L) e conilon ( C o f f e a\nc a n e p h o r a L), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia do Rio\nltapemirim, ES.\n\n51\n\nr\n\n\n\nPor meio da compara\u00e7\u00e3o de produtividade entre o caf\u00e9 ar\u00e1bica e o conilon,\n\npara os munic\u00edpios da Bacia do Rio Itapemirim, como mostra a Figura 21, \u00e9\n\nposs\u00edvel observar que, para ambas as culturas, a produtividade se manteve em\n\ntomo de 1.200 kglha, com exce\u00e7\u00e3o de Venda Nova do Imigrante, Ibatiba e\n\nMuqui, que apresentaram produtividades superiores para o caf\u00e9 ar\u00e1bica.\n\n52\n\n\n\n---cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n2 5 0 0 , - - - - - - - - - - - - - : - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - ,\n\n1 0 0 0 :z\n\n~\n; t\n\nf\n\n5 0 0\n\n- : '\nE c n ~ ~ t . . lIXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n. C a f c C o o i l c o\n\n\" 1 Vargem Alta\n'1i 2 I\u00fana\n\n3 Muniz Freire\n~ 4 lrupi\n\n!\n5 Muqui\n\n6 Alere\n\n~ 7 Ibatiba\n~ 8 Castelo\n\n\" 9 Concei\u00e7\u00e3o do Castelo\n10 Venda Nova do Imigrante\n\n;t:.\n\n'. ~ f - 11 Muqui\n~ > ,\n\n12 Cachoeiro de Itapemirim\n\n13 Jer\u00f4nimo Monteiro\n-s\n\n~\n&lt;14 Atilio Vivacqua\n\nf\n\n\" '\n15 1tapemirim\n\n. \u00f5 i_ , 1--11\n16 Presidente Kennedy: : '\u00cdCBAr\n\n,~\n\nst .\n/ f :\n\n\"\n'\" 4\n\n;\n: ~\n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16\nMuniclpios\n\n2 0 0 0 r - - - - - - - - - - - - - - - ~ ~ r _ - - - - - - - - - ~\n\n1 5 0 0r - - - - - - - - - - - - J ! jI r _ - - - - H I r _ - F I - - - - - - - - ~\n\n2 3 4 5\n\nAdaptado de SEAGIEMA TER-ES.\n\nFigura 21 - Produtividade (kglha) de caf\u00e9 ar\u00e1bica ( C o f f e a a r a b i c a L.) e conilon\n( C o f f e a c a n e p h o r a L.), no ano de 1994, para os munic\u00edpios da Bacia\ndo Rio ltapemirim, ES.\n\n53\n\n\n\n5. RESUMO E CONCLUS\u00d5EScbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\no caf\u00e9 representa a maior fonte de renda da agricultura para o Estado do\n\nEsp\u00edrito Santo, sendo cultivado em todo o estado, contribuindo para a\n\nsustentabilidade da economia estadual, com profundas implica\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de\n\nrenda da popula\u00e7\u00e3o rural.\n\nCom o objetivo de auxiliar os produtores da Bacia do Rio Itapemirim,\n\nsituada no sul do Estado do Esp\u00edrito Santo, no que se refere \u00e0s caracter\u00edsticas\n\nclim\u00e1ticas e \u00e0s futuras atividades agr\u00edcolas que ser\u00e3o colocadas em pr\u00e1tica, este\n\ntrabalho teve como objetivos\n. . .\n\npnncipais estabelecer o zoneamento\n\nagroclirnatol\u00f3gico e analisar a influ\u00eancia dos elementos clim\u00e1ticos sobre a\n\nprodutividade da cultura do caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon. O zoneamento foi baseado na\n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de mapas que caracterizam a temperatura m\u00e9dia anual do ar, a\n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica anual e as classes de solos favor\u00e1veis ao desenvolvimento do\n\ncaf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon. Os mapas de temperatura m\u00e9dia anual foram baseados na\n\ncarta agroclim\u00e1tica do Estado do Esp\u00edrito Santo, elaborada pela EMCAP A\n\n(1988); os de defici\u00eancia h\u00eddrica anual foram baseados no balan\u00e7o h\u00eddrico\n\nclim\u00e1tico proposto por THORTHW AITE e MATHER (1955), assumindo uma\n\ncapacidade m\u00e1xima de armazenamento de 125 mm; o de classes de solo foi\n\nadaptado da carta de levantamento de reconhecimento dos solos do Estado do\n\nEsp\u00edrito Santo, elaborada pela EMCAPA (1971); e o de \u00e1rea plantada, produ\u00e7\u00e3o\n\n54\n\n\n\ne produtividade foi baseado nos dados referentes \u00e0 \u00e1rea plantada, produ\u00e7\u00e3o e\n\nprodutividade de todos os munic\u00edpios que fazem parte da Bacia do Rio\n\nItapemirim, oriundos da EMATER-ES (1994). Todos os mapas digitais da Bacia\n\ndo Rio Itapemirim foram elaborados atrav\u00e9s do software IDRISI (vers\u00e3o 2.0 para\n\nWindows), desenvolvido pelo Departamento de Geografia da Clark University,\n\nnos EUA, e a entrada dos dados se deu atrav\u00e9s de uma mesa digitalizadora, com\n\nbase nos atributos dos mapas de origem de escala 1:400.000. Os mapas de\n\nzoneamento agroclimatol\u00f3gico para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon foram obtidos\n\natrav\u00e9s do cruzamento dos mapas, j\u00e1 reclassificados, de temperatura m\u00e9dia anual,\n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica anual e classes de solos, e os de \u00e1rea plantada, produ\u00e7\u00e3o e\n\nprodutividade foram obtidos atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que fazem\n\nparte da bacia, pela sua respectiva \u00e1rea plantada, produ\u00e7\u00e3o e produtividade.\n\nA an\u00e1lise dos dados e a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos nas condi\u00e7\u00f5es\n\nespec\u00edficas do presente trabalho permitiram concluir que:\n\n1. Pelo fato de o caf\u00e9 conilon necessitar de temperaturas mais elevadas, as \u00e1reas\n\nprop\u00edcias ao seu cultivo decrescem \u00e0 medida que se caminha no sentido que\n\nvai de leste para oeste, e na dire\u00e7\u00e3o noroeste praticamente se toma invi\u00e1vel o\n\nplantio do caf\u00e9 conilon, visto que, com o aumento da altitude, as temperaturas\n\ntendem a diminuir.\n\n2. Em raz\u00e3o de o caf\u00e9 ar\u00e1bica necessitar de temperaturas menores, as \u00e1reas\n\nprop\u00edcias ao seu cultivo s\u00e3o bem superiores \u00e0s \u00e1reas consideradas impr\u00f3prias.\n\nAinda pelo fato de a defici\u00eancia h\u00eddrica ser bastante elevada nas proximidades\n\ndo litoral e os solos n\u00e3o serem aptos ao desenvolvimento do caf\u00e9 ar\u00e1bica,\n\npraticamente se toma invi\u00e1vel o seu desenvolvimento nestas \u00e1reas.\n\n3. O caf\u00e9 conilon pode ser cultivado em 38,78% da \u00e1rea, podendo apresentar\n\nalguma restri\u00e7\u00e3o por temperatura, defici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo; 7,32%\n\nda \u00e1rea total \u00e9 considerada totalmente apta; e 53,9% \u00e9 considerada inapta para\n\no cultivo do caf\u00e9 conilon.\n\n4. O caf\u00e9 ar\u00e1bica pode ser cultivado em 25,02% da \u00e1rea, podendo apresentar\n\nalguma restri\u00e7\u00e3o por temperatura, defici\u00eancia h\u00eddrica e classe de solo; 53,56%\n\n55\n\n\n\nda \u00e1rea total \u00e9 considerada totalmente apta; e 21,42% \u00e9 considerada inapta\n\npara o cultivo do caf\u00e9 ar\u00e1bica.\n\n5. Os munic\u00edpios produtores de caf\u00e9 conilon que apresentam maior\n\nprodutividade est\u00e3o localizados na regi\u00e3o central da bacia, exatamente nas\n\n\u00e1reas totalmente aptas ou aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o. Os munic\u00edpios de\n\nmenor produtividade est\u00e3o localizados nas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas do litoral,\n\nconsideradas inaptas por defici\u00eancia h\u00eddrica ou classe de solo.\n\n6. Os munic\u00edpios localizados nas dire\u00e7\u00f5es oeste e noroeste da bacia, pelo fato de\n\napresentarem altitudes maiores e temperaturas mais baixas, n\u00e3o s\u00e3o prop\u00edcios\n\npara o desenvolvimento do caf\u00e9 conilon.\n\n7. Os munic\u00edpios produtores de caf\u00e9 ar\u00e1bica que apresentam maior\n\nprodutividade est\u00e3o localizados nas dire\u00e7\u00f5es oeste e noroeste da bacia, em\n\n\u00e1reas aptas ou aptas com alguma restri\u00e7\u00e3o, e os munic\u00edpios que apresentam\n\nmenor produtividade est\u00e3o localizados em \u00e1reas de maior eleva\u00e7\u00e3o, inaptas\n\npor temperatura, e nas \u00e1reas pr\u00f3ximas do litoral, inaptas por defici\u00eancia\n\nh\u00eddrica e classe de solo.\n\n8. Os munic\u00edpios localizados nas \u00e1reas de menor altitude, pr\u00f3ximas do litoral,\n\npelo fato de apresentarem temperaturas elevadas e defici\u00eancias h\u00eddricas\n\ntamb\u00e9m elevadas, n\u00e3o s\u00e3o prop\u00edcios para o desenvolvimento do caf\u00e9 ar\u00e1bica.\n\n9. A produtividade do cate conilon e ar\u00e1bica varia de 600 a 2.200 kg/ha para os\n\nmunic\u00edpios da bacia, e a produtividade m\u00e9dia est\u00e1 em tomo de 1.200 kg/ha.\n\n56\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nASPIAZ\u00da, C., I3RITES, R. S. SIGs. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas:\nconccitua\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia. Vi\u00e7osa: UFV/SIF, 1989. 29p. (Boletim\nt\u00e9cnico, 2).\n\nBERRY, J. K. Learning computer-assisted map analysis. Journal of Forestry,\nv.20, p.39-43, 1986.\n\nCAMARGO, A. P. Zoneamento da aptid\u00e3o clim\u00e1tica para a cultura do caf\u00e9\nar\u00e1bica e robusta no Brasil. In: Funda\u00e7\u00e3o IBGE, Recursos do meio ambiente\ne polui\u00e7\u00e3o, p.68-76, 1977.\n\nCAMARGO, A. P., PINTO,cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAH . S., PEDRO JR., M. J. Aptid\u00e3o clim\u00e1tica de\nculturas agr\u00edcolas. S\u00e3o Paulo: Secretaria da Agricultura. Zoneamento\nagr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, CATI, v.1, p 109-49, 1974.\n\n,\nCARVAJAL, 1. F. Cafeto - Cultivo y fertilizaci\u00f3n. Costa Rica: Instituto\n\nInternacional de Ia Potasa, 2.ed., 1984. (Universidade de Costa Rica)\n\nCLARKE, K. C. Recent trends in geographic information system research. Geo-\nProcessing, v.3, p.1-15, 1986.\n\nDADALTO, G. G., BARBOSA, C. A. Zoneamento agroecol\u00f3gico para a\ncultura do caf\u00e9 no Estado do Esp\u00edrito Santo. Vit\u00f3ria: SEAG-ES, 1997. 28p.\n\nEASTMAN, J. R. IDRlSI for Windows: User's guide. Massachusetts: Clark\nUniversity, 1995. 367p.\n\n57\n\n\n\nEMATER-ES. Produ\u00e7\u00e3o, produtividade e \u00e1rea plantada de caf\u00e9 conilon e\nar\u00e1bica para os munic\u00edpios do Estado do Esp\u00edrito Santo. Vit\u00f3ria:\nSEAG/EMA TER -ES, 1994.\n\nEMCAP A. Carta agroclim\u00e1tica do Esp\u00edrito Santo. Vit\u00f3ria: Secretaria da\nAgricultura, 1988.\n\nEMCAP A. Carta de levantamento de reconhecimento dos solos do Estado do\nEsp\u00edrito Santo. Vit\u00f3ria: Secretaria de Agricultura, 1971.\n\nFEITOSA, L. R., SCARDUA, J. A. Estimativas das temperaturas m\u00e9dias\nmensais e anual do Estado do Esp\u00edrito Santo. Santa Maria: Centro de Cien.\nRur., v.9, n.3, p.279-291, 1979.\n\nFELGUEIRAS, C. A. Desenvolvimento de um sistema de modelagem digital\nde terreno para microcomputadores. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1987.\n243p. Disseta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento Remoto) - Instituto Nacional\nde Pesquisas Espaciais, 1987.\n\nFERREIRA, C. C. M. Zoneamento agroclim\u00e1tico para implanta\u00e7\u00e3o de\nsistemas agroflorestais com eucaliptos, em Minas Gerais. Vi\u00e7osa: UFV,\n1997. 158p.\n\nGRANER, E. A., GODOY JR., C. Manual do cafeicultor. S\u00e3o Paulo: Escola\nSuperior de Agricultura \"Luiz de Queiroz\". Universidade de S\u00e3o Paulo, 1967.\n\nHAARER, A. E. Modern coffee production. Lonodon: Leonard Hill. 1962.\n495p.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DO CAF\u00c9. Cultura do caf\u00e9 no Brasil: Manual de\nrecomenda\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro. 2.ed., 1977. 312p. (Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e\ncom\u00e9rcio).\n\nKUPPER,cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBAA . Fatores clim\u00e1ticos e ed\u00e1ficos na cultura cafeeira. In:\nMALA VOLTA, E., YAMADA, T., GUIDOLIN, J. A., coord. Nutri\u00e7\u00e3o e\naduba\u00e7\u00e3o do cafeeiro. Piracicaba: Instituto da Potassa e Fosfato e Instituto\nInternacional da Potassa, p.27-54, 1981.\n\nMARBLE, D. F., PEUQUET, D. J. Geographics information system and\nremote sensing: manual of remote sensing. 2.ed. Falls Church: American\nSociety of Photogrametry, p.923-958, 1983.\n\nMATIELLO, J. B . O caf\u00e9: do cultivo ao consumo. S\u00e3o Paulo: Globo, 1991.\n320p. (Cole\u00e7\u00e3o do agricultor. Gr\u00e3os) (Publica\u00e7\u00f5es Globo Rural).\n\nOMETTO,1. C. Bioclimatologia vegetal. S\u00e3o Paulo: Ceres, 1981. 440p.\n\n58\n\n\n\nPARKER, H. D. What is a geographic information system? In: COLLEGE of\nforestry and natural resources. Colorado: Colorado State University, 1986. 7p.\n\nQUIMBRASIL. Caf\u00e9 do plantio \u00e0 colheita. [S.l.]: Departamento t\u00e9cnico-\nagr\u00edcola. 1980 (Divis\u00e3o de fertilizantes)\n\nRENA, A. B., MALA VOLT A, E., ROCHA, M. Cultura do cafeeiro: fatores\nque afetam a produtividade. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para Pesquisa\nda Potassa e do Fosfato, 1986. 447p.\n\nREZENDE, M., CURI, N. Pedologia e fertilidade do solo: intera\u00e7\u00f5es e\naplica\u00e7\u00f5es. Lavras, MG: POT AFOS, 1988. 83p.\n\nSANTINATO, R., FERNANDES, A. L. T., FERNANDES, D. R. Irriga\u00e7\u00e3o na\ncultura do caf\u00e9. [S.L]: Arbore: Agr\u00edcola e com\u00e9rcio LTDA. 1996. 146p.\n(Divis\u00e3o StolIer do Brasil).\n\nSEAG-ES. Mapa planialtim\u00e9trico do Estado do Esp\u00edrito Santo. In: COPLAN,\nCVRD, ITC, coord. Vit\u00f3ria: Divis\u00e3o Cartogr\u00e1fica do Projeto\nRADAMBRASIL, 1991.\n\nTHORNTHWAITE, C. W., MATTER, J. R. The water balance. Centcrton,\nNew Jersey: Laboratory of Climatology, 1955. 104p. (Publications in\nClimatology, v.I O, n.3).\n\nTOMAZIELLO, R. A., OLIVEIRA, E. G., TOLEDO FILHO, 1. A. Cultura do\ncaf\u00e9. Campinas: Coordenadoria de Assit\u00eancia T\u00e9cnica Integral, 3.ed., 1997.\n75p. (Boletim T\u00e9cnico, 193).\n\nVIEIRA, C. Curso pr\u00e1tico de cafeicultura. Vi\u00e7osa: Universidade Rural do\nEstado de Minas Gerais (Escola Superior de Agricultura), 1957.\n\n59\n\n1--0\n\n\n\nAP\u00caNDICES\n\n\n\nAP\u00caNDICE A\n\nQuadro 1A - Principais diferen\u00e7as entre Latossolos e Podz\u00f3licos\n\nLatossolos Solos Podzolizados\n\nRelevo predominante\nSuavemente ondulado a Ondulado a fortemente\nondulado ondulado\n\nNecessita de menores\nNecessita de maior\n\nEros\u00e3o\ncuidados conservacionistas\n\nempenho na conserva\u00e7\u00e3o do\nsolo\n\nProfundidade dos solos Profundos Moderadamente profundos\n\nDrenagem interna Boa a excessiva Boa a moderada\n\nDiferencia\u00e7\u00e3o textural Sem n\u00edtida diferencia\u00e7\u00e3o N\u00edtida diferen\u00e7a entre os\nentre horizontes A e B textural horizontes A e B\n\nSubangular fina em todo o\nMais grossa no horizonte B\n\nEstrutura e estrutura bem definida\nperfil de solo\n\ndeste\n\nCor\nColora\u00e7\u00e3o pouco Colora\u00e7\u00e3o bem diferenciada\ndiferenciada em todo o perfil em todo o perfil\n\nO horizonte B tem menor\nPorosidade Boa em todo o perfil porosidade que o horizonte\n\nA\n\nTeor de \u00f3xidos de ferro e Maior teor de ferro, por isso Menor teor, por isso tonscbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n; de alum\u00ednio mais avermelhados mais amarelados\n\nA absoluta maioria (em\nA grande maioria \u00e9 eutr\u00f3fica\n\nDisponibilidade de \u00e1rea) \u00e9 distr\u00f3ficas, isto \u00e9, s\u00e3o\nou de riqueza m\u00e9dia a boa\n\nnutrientes pobres em bases (K, Ca,\nem bases troc\u00e1veis\n\nMg)\n\nFonte (com modifica\u00e7\u00f5es): INSTITUTO BRASILEIRO DO CAF\u00c9 (1977).\n\n61\n\n\n\nA P \u00ca N D I C E B zyxwvutsrqponmlkjihgfedcbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\nQuadro 1B - Aptid\u00e3o h\u00eddrica para o caf\u00e9 ar\u00e1bica e conilon, considerando\nindica\u00e7\u00f5es da necessidade ou n\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o\n\nD \u00e9 f i c i t\nA p t i d \u00e3 o h \u00ed d r i c a ( m m ) O b s e r v a \u00e7 \u00f5 e s\n\nh \u00ed d r i c o ( m m ) cbaZYXWVUTSRQPONMLKJIHGFEDCBA\n\n\u2022\nP a r a c a f \u00e9 a r \u00e1 b i c a\n\n&lt;100 Apto sem irriga\u00e7\u00e3o\n\n100 a 150 Apto com irriga\u00e7\u00e3o ocasional\nAnos com DH superior a 150 mm\nprejudicam o cafeeiro\n\n150 a 200\nApto com irriga\u00e7\u00e3o suplementar Ocorre DH altamente prejudicial ao\nou complementar cafeeiro\n\n> 200 Apto com irriga\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria\nEm todos os anos, o DH \u00e9 limitante\nao cafeeiro\n\nP a r a c a f \u00e9 c o n i l o n\n\n&lt;150 Apto sem irriga\u00e7\u00e3o\n\n150 a 200 Apto com irriga\u00e7\u00e3o ocasional\nAnos com DH superior a 200 mm\nprejudiciais ao cafeeiro\n\n200 a 400\nApto com irriga\u00e7\u00e3o suplementar Ocorre DH altamente prejudicial ao\nou complementar cafeeiro\n\n> 400 Apto com irriga\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria\nEm todos os anos, o DH \u00e9 limitante\nao cafeeiro\n\n~ ,\n\nDH: d\u00e9ficit h\u00eddrico.\n\n62"}]}}}