{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13760"}, {"@name": "filename", "#text": "19873_Samuel%20Fernandes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Sistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do \nAr Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nSamuel Fernandes \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola Superior Agr\u00e1ria de Bragan\u00e7a \npara obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Tecnologia Ambiental \n\nOrientado por \n\nManuel Feliciano \n\nGet\u00falio Igrejas  \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o inclui as cr\u00edticas e sugest\u00f5es feitas pelo J\u00fari \n\nBragan\u00e7a \n2015\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do \nAr Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nSamuel Queijo Fernandes \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola Superior Agr\u00e1ria de Bragan\u00e7a \npara obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Tecnologia Ambiental \n\nOrientado por \n\nManuel Feliciano \n\nGet\u00falio Igrejas  \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o inclui as cr\u00edticas e sugest\u00f5es feitas pelo J\u00fari \n\nBragan\u00e7a \n2015\n\n\n\n \n\n \n\n   \n\n\n\ni \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nGostaria de manifestar o meu especial apre\u00e7o a todos os que colaboraram e me \n\napoiaram ao longo desta etapa do meu percurso acad\u00e9mico, uma etapa muitos altos e baixos, \n\nmas muita enriquecedora em termos profissionais e pessoais. \n\nAo orientador da tese Professor Doutor Manuel Feliciano, que acreditou no projeto \n\nque eu pr\u00f3prio propus e me aceitou como seu orientando, pela confian\u00e7a depositada em mim \n\nao longo da elabora\u00e7\u00e3o da tese, pela autonomia que me facultou, e ainda por toda a sapi\u00eancia \n\nque me transmitiu nos \u00faltimos anos. \n\nAo coorientador da tese Professor Doutor Get\u00falio Igrejas, pela disponibilidade \n\ndemonstrada desde o contacto inicial, pela dedica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o do projeto \n\ndesenvolvido numa \u00e1rea que para mim era desconhecida, e por todos os ensinamentos a n\u00edvel \n\npessoal e profissional. \n\nAo Professor Doutor Artur Gon\u00e7alves, pela disponibilidade em participar nos ensaios \n\ndesenvolvidos e pelo incentivo no desenvolvimento e melhoria do projeto.  \n\nAo Engenheiro e Mestre Filipe Rodrigues, por todo o conhecimento transmitido, pelo \n\napoio disponibilizado, e ao meu amigo e colega, Jorge Jesus, pelas palavras de motiva\u00e7\u00e3o \n\nnas situa\u00e7\u00f5es de maior des\u00e2nimo, pela disponibilidade prestada e por todos os bons \n\nmomentos que passamos juntos. A ambos o meu muito obrigado pela disponibilidade na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos ensaios desenvolvidos. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, por todo o apoio incondicional prestados ao longo do meu percurso \n\nacad\u00e9mico e por toda a compreens\u00e3o nestes \u00faltimos meses que antecederam o final da tese.  \n\nAos funcion\u00e1rios dos Servi\u00e7os de Imagem do IPB, pela total disponibilidade em \n\najudar nas mais diversas situa\u00e7\u00f5es e pelo equipamento disponibilizado. \n\nPor fim, a todos os que de forma direta ou indireta desempenharam um papel \n\nimportante na elabora\u00e7\u00e3o do presente estudo.  \n\nA todos v\u00f3s a minha sincera gratid\u00e3o.\n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nA crise do petr\u00f3leo, ocorrida no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, promoveu o avan\u00e7o da efici\u00eancia \n\nt\u00e9rmica dos edif\u00edcios, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de novas metodologias e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o. \n\nO desenvolvimento construtivo trouxe implica\u00e7\u00f5es negativas para as taxas de renova\u00e7\u00e3o do \n\nar, que diminu\u00edram em m\u00e9dia de 1 para 0,50 rph (Renova\u00e7\u00f5es de Ar por Hora), e \n\nconsequentemente para a sa\u00fade dos ocupantes dos espa\u00e7os interiores. Deste modo, criar \n\nmedidas e mecanismos de melhoria da qualidade do ar interior tornou-se num dos desafios \n\npriorit\u00e1rios da pol\u00edtica ambiental de muitos dos pa\u00edses desenvolvidos.  \n\nO presente estudo teve por objetivo principal a constru\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo da qualidade do ar interior, de baixo custo e de f\u00e1cil \n\ninstala\u00e7\u00e3o. O sistema integra sensores espec\u00edficos que permitem a medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metro de \n\nqualidade do ar interior (di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono, temperatura e humidade \n\nrelativa), uma unidade de aquisi\u00e7\u00e3o, processamento e controlo e, ainda, um mecanismo de \n\nventila\u00e7\u00e3o din\u00e2mico baseado nas concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido e/ou mon\u00f3xido de carbono. Al\u00e9m \n\ndisso, est\u00e1 equipado com um mini LCD e um m\u00f3dulo WiFi que permite o envio e a consulta \n\ndos dados em tempo real atrav\u00e9s da internet. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sistema envolveu a calibra\u00e7\u00e3o dos sensores e a realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de \n\ncompara\u00e7\u00e3o das respostas dos sensores do sistema com a resposta de outros sensores \n\npreviamente calibrados e de fiabilidade comprovada. Ambas as metodologias demonstraram \n\nque o sistema \u00e9 bastante fi\u00e1vel e robusto. Para avaliar o desempenho do sistema em situa\u00e7\u00f5es \n\nconcretas, foram realizados quatro ensaios distintos, em tr\u00eas espa\u00e7os (gabinetes) com \n\ndiferentes caracter\u00edsticas e localiza\u00e7\u00f5es. Cada ensaio teve a dura\u00e7\u00e3o de um dia de trabalho e \n\nfoi realizado tendo em conta uma determinada tipologia de ventila\u00e7\u00e3o: 1) sem ventila\u00e7\u00e3o \n\n(apenas a que ocorreu por infiltra\u00e7\u00e3o); 2) ventila\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria natural, atrav\u00e9s da abertura \n\nde portas e/ou janelas; 3) ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples, atrav\u00e9s da insufla\u00e7\u00e3o de ar para o \n\ninterior dos espa\u00e7os; 4) ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples, atrav\u00e9s da extra\u00e7\u00e3o de ar dos espa\u00e7os \n\ninteriores.  \n\nOs ensaios realizados em condi\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o evidenciaram que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de CO2 excederam, com relativa facilidade, os limiares de prote\u00e7\u00e3o legais, \n\nmostrando que \u00e9 importante aumentar as taxas de ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os interiores. Os \n\nensaios realizados em condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o natural ou ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples, por \n\ninsufla\u00e7\u00e3o de ar novo ou por extra\u00e7\u00e3o de ar, mostraram claramente que as diferentes formas \n\nde ventila\u00e7\u00e3o foram eficientes na cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis de QAI. Os \n\nensaios revelaram ainda que a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica proporcionou menores perdas t\u00e9rmicas e \n\nassegurou melhores condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico em compara\u00e7\u00e3o com a ventila\u00e7\u00e3o natural, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o requerer a interven\u00e7\u00e3o dos ocupantes. \n\nO prot\u00f3tipo constru\u00eddo revelou-se eficaz no controlo da qualidade do ar interior de espa\u00e7os \n\nescolares, de baixa volumetria e de reduzida ocupa\u00e7\u00e3o, e poder\u00e1 ser facilmente adaptado a \n\nespa\u00e7os de maior volumetria e com outro tipo de fun\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPalavras-chave:  \nAtmosferas interiores, di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono, monitor, ardu\u00edno, edif\u00edcios \n\nescolares, ventila\u00e7\u00e3o. \n\n\n\niii \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe oil crisis of early seventies promoted advances on the thermal performance of   buildings, \n\narising from the use of new construction methodologies and techniques. These constructive \n\ndevelopments brought negative implications on the air change rates of indoor spaces, which \n\ndecreased on average from 1 to 0.50 ACH (Air Change Rates), and, consequently, on the \n\nhuman health. Thus, creating measures and mechanisms to improve indoor air quality has \n\nbecome one of the priority challenges of environmental policy in many developed countries. \n\nThis study aimed at developing, validating and testing a low cost and an easy to install indoor \n\nair quality monitoring and control system. The system includes specific sensors for \n\nmeasuring indoor air quality parameters (carbon dioxide, carbon monoxide, air temperature \n\nand relative humidity), an acquisition, processing and control unit, and a demand controlled \n\nventilation mechanism based on the concentrations of dioxide and/or carbon monoxide. \n\nMoreover, it is equipped with a mini LCD screen and a Wi-Fi card to provide the data over \n\nthe internet in real time.  \n\nThe system validation was performed by calibrating and intercomparing the different sensors \n\nwith other sensors.  To assess system performance in practical situations, four distinct \n\nexperiments were also carried out in three different spaces (office rooms) with regard to \n\ndimensions, occupancy and location. The experiments lasted about one workday each and \n\nwere performed under different ventilation conditions: 1) without ventilation (only that \n\noccurring by infiltration); 2) with voluntary natural ventilation, by opening windows and/or \n\ndoors; 3) with simple mechanical ventilation by insufflating air inside indoor spaces; 4) with \n\nsimple mechanical ventilation by exhausting air from indoor spaces.  \n\nExperiments conducted under conditions of no ventilation showed that CO2 concentrations \n\neasily exceeded the legal protection threshold, demonstrating how important is to increase \n\nthe ventilation rates of  the indoor spaces. Results from the other experiments clearly indicate \n\nthat natural voluntary ventilation and simple mechanical ventilation by blowing fresh air or \n\nexhausting saturated air were effective in assuring acceptable levels of indoor air quality. It \n\nwas also noticeable that mechanical ventilation provided smaller thermal losses and ensured \n\nbetter thermal comfort conditions when compared to natural ventilation, with the advantage \n\nof not requiring any involvement of occupants. \n\nThe developed prototype has proved to be reliable, feasible and effective in controlling \n\nindoor air quality of school spaces with low volumes and low occupancies and it can be easily \n\nadapted to larger spaces and spaces with different functions and characteristics. \n\n \n\nKeywords: \n\n Indoor atmospheres, carbon dioxide, carbon monoxide, monitor, ardu\u00edno, school buildings, \n\nventilation. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\nAES  Padr\u00e3o de Criptografia Avan\u00e7ada (Advanced Encryption Standard) \n\nAVAC  Aquecimento, Ventila\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado \n\nADC  Conversor Analogico para Digital (Analog to Digital Converter) \n\nCI  Controlador Interno \n\nCMOS   Semicondutor de Metal-\u00f3xido Complementar (Complementary metal \n\noxide semiconductor) \n\nCSS  Linguagem  de programa\u00e7\u00e3o  JavaScript e Cascading Style Sheets \n\nCSV  Ficheiro de dados separados por virgula  \n\nEPA  Agencia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\n(Environmental Protection Agency) \n\nHTTP   Protocolo de Transfer\u00eancia de Hipertexto (Hypertext Transfer \n\nProtocol) \n\nI2C  Tipologia de circu\u00edto Inter-Integrated Circuit \n\nICSP    In Serial Circuit Programming \n\nIDE Ambiente de Desenvolvimento (Integrated Development \n\nEnvironment) \n\nHTML  Linguagem de Marca\u00e7\u00e3o de Hipertexto (HyperText Markup \n\nLanguage) \n\nIoT  Internet das Coisas \n\nIP  Protocolo de Internet (Internet Protocol Address) \n\nQAI  Qualidade do Ar Interior \n\nM2M   M\u00e1quina a M\u00e1quina (Machine to Machine) \n\nMET    Atividade Metab\u00f3lica Equivalente \n\nMTx  Main Terminal \n\nNDIR    Sensor de Infravemelho n\u00e3o Dispersivo (Nondispersive Infrared \n\nSensor) \n\n \n\nS\u00cdMBOLOS \n\n\u00b5g/m3  Microgramas por metro cubico \n\nBit  D\u00edgito bin\u00e1rio \n\nBQ  Bequerel \n\nCO   Mon\u00f3xido de Carbono \n\nCO2  Di\u00f3xido de Carbono \n\nCOV\u2019s  Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis \n\nDC  Corrente continua \n\nHR  Humidade relativa \n\nKOH  Hidr\u00f3xido de pot\u00e1ssio \n\nKHCO3  Bicarbonato de pot\u00e1ssio \n\nK2CO3  Carbonato de pot\u00e1ssio \n\nkPa  Kilopascais \n\nL/s  Litros por segundo \n\n\n\nv \n\n \n\nNOx  \u00d3xidos de Azoto \n\nm3  Metro cubico \n\nm3/h/pessoa Metros c\u00fabicos por hora por pessoa \n\nPMx  Material particulado \n\nr.p.m.  Rota\u00e7\u00f5es por minuto  \n\nV  Volte \n\n\n\nvi \n\n \n\n\u00cdndice \n\nAgradecimentos ........................................................................................................... i \n\nResumo ....................................................................................................................... ii \n\nAbstract ...................................................................................................................... iii \n\nLista de Siglas e Abreviaturas ................................................................................... iv \n\nS\u00edmbolos .................................................................................................................... iv \n\n\u00cdndice ......................................................................................................................... vi \n\n\u00cdndice de Figuras ...................................................................................................... viii \n\n\u00cdndice de Quadros ....................................................................................................... x \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o............................................................................................................. 1 \n\n2 Qualidade do Ar interior ...................................................................................... 4 \n\n2.1 Breve Resenha Hist\u00f3rica ............................................................................... 4 \n\n2.2 Poluentes e Fontes contaminantes de Atmosferas Interiores ........................ 6 \n\n2.3 Efeitos da QAI na sa\u00fade e no conforto Humano ........................................ 11 \n\n3 Preven\u00e7\u00e3o e Controlo de Problemas de QAI ...................................................... 16 \n\n4 M\u00e9todos de Ventila\u00e7\u00e3o ....................................................................................... 18 \n\n4.1 Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica ................................................................................... 19 \n\n4.2 Ventila\u00e7\u00e3o Natural ...................................................................................... 21 \n\n5 Enquadramento Legal ........................................................................................ 24 \n\n6 Constru\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o do Sistema de QAI ...................................................... 28 \n\n6.1 Descri\u00e7\u00e3o Geral ........................................................................................... 28 \n\n6.2 Constitui\u00e7\u00e3o do Sistema de QAI ................................................................. 31 \n\n6.2.1 Sensor de Di\u00f3xido de Carbono ............................................................. 31 \n\n6.2.2 Sensor de Mon\u00f3xido de Carbono .......................................................... 33 \n\n6.2.3 Sensor de Humidade Relativa e Temperatura do Ar ............................. 35 \n\n6.2.4 Unidade de Processamento e Controlo ................................................. 37 \n\n6.2.5 Sistema de controlo do ventilador ......................................................... 39 \n\n6.2.6 Ventilador .............................................................................................. 40 \n\n6.2.7 Mini Display LCD ................................................................................ 42 \n\n\n\nvii \n\n \n\n6.2.8 M\u00f3dulo WiFi ......................................................................................... 43 \n\n6.2.9 Servidor e p\u00e1gina web ........................................................................... 44 \n\n6.3 Calibra\u00e7\u00e3o/Valida\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de Medi\u00e7\u00e3o .................................. 46 \n\n6.3.1 Valida\u00e7\u00e3o do sensor de di\u00f3xido de carbono .......................................... 47 \n\n6.3.2 Valida\u00e7\u00e3o do sensor de mon\u00f3xido de carbono ...................................... 50 \n\n6.3.3 Valida\u00e7\u00e3o do sensor de temperatura e humidade relativa ..................... 51 \n\n7 Aplica\u00e7\u00f5es Pr\u00e1ticas do Sistema de QAI ............................................................. 54 \n\n7.1 Descri\u00e7\u00e3o dos ensaios realizados ................................................................ 54 \n\n7.2 Avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono .............................................. 55 \n\n7.3 Avalia\u00e7\u00e3o da temperatura e da humidade relativa do ar interior ................ 61 \n\n8 Conclus\u00e3o ........................................................................................................... 70 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................ 73 \n\nAnexos ...................................................................................................................... 79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS  \n\nFigura 4.1 Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica inadequada (lado esquerdo), ventila\u00e7\u00e3o adequada (lado \n\ndireito). Adaptado de (Wang et al., 2005) .................................................................... 20 \n\nFigura 4.2 Sistemas b\u00e1sicos de distribui\u00e7\u00e3o de ar: (A) ventilador de parede; (B) ventilador \n\nde cobertura; (C) sistemas combinados, com toma de ar na parede e telhado. Adaptado \n\nde (Wang et al., 2005). ................................................................................................. 21 \n\nFigura 4.3 Ilustra\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da ventila\u00e7\u00e3o Natural. Adaptado de (EcoMENA, 2015) 22 \n\nFigura 6.1 Monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo do processo de qualidade do ar interior. A \u2013 Sensores; \n\nB \u2013 Processador e Controlador; C \u2013 Atuador; D \u2013 Ventilador; E \u2013 WiFi. ................... 30 \n\nFigura 6.2 Prot\u00f3tipo do monitor e controlador de qualidade do ar interior. ......................... 31 \n\nFigura 6.3 Sensor de CO2 K-30 10,000ppm. Adaptado de (CO2meter, 2015) .................... 32 \n\nFigura 6.4 Sensor de mon\u00f3xido de carbono CMM5042. Adaptado de (FIGARO, 2015) ... 33 \n\nFigura 6.5 Rela\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO e tens\u00e3o el\u00e9trica (V). Adaptado de (FIGARO, \n\n2015) ............................................................................................................................. 34 \n\nFigura 6.6 Sensor de humidade relativa e temperatura SHT15. Adaptado de (Sparkfun, \n\n2010) ............................................................................................................................. 35 \n\nFigura 6.7 Arduino Mega2560. Adaptado de (Arduino, 2015) ............................................ 38 \n\nFigura 6.8 Ambiente de Desenvolvimento Integrado (A), Terminal de Comunica\u00e7\u00e3o entre o \n\nArdu\u00edno e o Computador(B). ........................................................................................ 39 \n\nFigura 6.9 Ventilador Cata B-10 .......................................................................................... 41 \n\nFigura 6.10 Display de Cristal Liquido. Adaptado de (Inmotion, 2015).............................. 42 \n\nFigura 6.11 Placa wireless CC3000. Adaptado de (Adafruit, 2014) .................................... 43 \n\nFigura 6.12 P\u00e1gina Web ....................................................................................................... 46 \n\nFigura 6.13 Verifica\u00e7\u00e3o inicial do sensor de di\u00f3xido de carbono K-30. (esquerda) com \n\npadr\u00e3o de CO2 375 ppm; (direita) com padr\u00e3o de CO2 de 1250 ppm. ......................... 48 \n\nFigura 6.14 Verifica\u00e7\u00e3o do sensor K-30 em fun\u00e7\u00e3o da sonda Gray Wolf IQ-610 ............... 49 \n\nFigura 6.6.15 Reta de calibra\u00e7\u00e3o do sensor K-30 obtida por compara\u00e7\u00e3o com a sonda IQ-\n\n610 ................................................................................................................................ 49 \n\nFigura 6.16 Verifica\u00e7\u00e3o do sensor de mon\u00f3xido de carbono. (esquerda) com padr\u00e3o de CO \n\n95 ppm; (direita) com padr\u00e3o de CO de 2 ppm. ........................................................... 50 \n\n\n\nix \n\n \n\nFigura 6.17 Calibra\u00e7\u00e3o da Humidade Relativa do sensor SHT15. (esquerda) com padr\u00e3o de \n\nhumidade 73,5%; (direita) com padr\u00e3o de humidade 22,5%. ...................................... 51 \n\nFigura 6.18 Verifica\u00e7\u00e3o da humidade relativa lida pelos sensores SHT15 e Tinytag Plus 2-\n\nTGP-4204 ..................................................................................................................... 52 \n\nFigura 6.19 Reta de calibra\u00e7\u00e3o do sensor de Humidade Relativa SHT15 obtida por \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a resposta do sensor Tinytag ............................................................ 53 \n\nFigura 6.20 Verifica\u00e7\u00e3o da temperatura lida pelos sensores SHT15 e Tinytag Plus 2-TGP-\n\n4204 .............................................................................................................................. 53 \n\nFigura 7.1 Varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nocupantes nas Salas A, B e C (da esquerda para a direita) ........................................... 56 \n\n\n\nx \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS  \n\nQuadro 2.1 Poluentes de atmosferas interiores e respetivas fontes (Wang et al., 2005). ....... 7 \n\nQuadro 2.2 Potenciais efeitos dos poluentes de atmosferas interiores na sa\u00fade humana. \n\nAdaptado de (CEPA, 2013; Erdmann et al., 2002) ...................................................... 12 \n\nQuadro 2.3 Efeitos de diferentes concentra\u00e7\u00f5es de CO2 no ser humano. Adaptado de (EPA \n\n2000) ............................................................................................................................. 13 \n\nQuadro 2.4 Efeitos resultantes da exposi\u00e7\u00e3o humana aa elevadas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nmon\u00f3xido de carbono.  Adaptado de (Fierro et al., 2001; Raub e Benignus, 2002; \n\nWHO, 2000) ................................................................................................................. 14 \n\nQuadro 5.1 Caudal m\u00ednimo de ar novo determinado em fun\u00e7\u00e3o da carga poluente devida \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o, [m3/(hora.pessoa)]. Retirado de (Portarian.\u00ba353-A, 2013) .......................... 26 \n\nQuadro 5.2 Limiares de prote\u00e7\u00e3o e margens de toler\u00e2ncia. Adaptado de (Portarian.\u00ba353-A, \n\n2013; 2006) ................................................................................................................... 27 \n\nQuadro 6.1 Rela\u00e7\u00e3o da humidade relativa com a temperatura. Retirado de GrayWolf (2011)\n\n ...................................................................................................................................... 51 \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 1  \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nA qualidade do ar no interior (QAI) em habita\u00e7\u00f5es, escrit\u00f3rios, escolas, creches, lares \n\nde idosos, hospitais ou outros edif\u00edcios p\u00fablicos ou privados \u00e9 um fator essencial e \n\ndeterminante para uma vida saud\u00e1vel e para o nosso bem-estar. De facto, passamos grande \n\nparte do tempo das nossas vidas nestes locais, muitas vezes expostos a atmosferas pouco ou \n\nnada saud\u00e1veis (Bluyssen et al., 2010; Clausen et al., 2009; Dales et al., 2008; Farrow et al., \n\n1997; Frontczak et al., 2012; Madureira et al., 2015). A realidade mostra que um vasto \n\nconjunto de subst\u00e2ncias perigosas emitidas pelos materiais de constru\u00e7\u00e3o e de mobili\u00e1rio, por \n\nequipamentos e/ou por a\u00e7\u00f5es conduzidas no interior dos edif\u00edcios, tais como a queima de \n\ncombust\u00edveis, levam ao aparecimento de um amplo espectro de problemas de sa\u00fade, desde \n\nsitua\u00e7\u00f5es frequentes de desconforto e de interfer\u00eancia no desempenho cognitivo, associadas \n\na exposi\u00e7\u00f5es a atmosferas com subst\u00e2ncias libertadas pelo pr\u00f3prio metabolismo humano (e.g. \n\nbioodores, di\u00f3xido de carbono) (Eide et al., 2013; Melikov e Dzhartov, 2013; Usha et al., \n\n2012), a situa\u00e7\u00f5es mais gravosas que em alguns casos podem mesmo ser fatais (Burroughs e \n\nShirlEy, 2013; Chan et al., 2015; Hardin et al., 2003; OEHHA, 2000; Samet et al., 1988). \n\nA qualidade do ar interior n\u00e3o \u00e9 um problema recente. A literatura da antiguidade \n\ncl\u00e1ssica faz v\u00e1rias refer\u00eancias \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de atmosferas interiores (Burroughs, 2013) e \n\nsabe-se que o despertar da preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a higiene dos espa\u00e7os interiores teve \n\na sua g\u00e9nese na revolu\u00e7\u00e3o industrial (Sundell, 2004). Mais recentemente, com a crise \n\npetrol\u00edfera mundial da d\u00e9cada de setenta (S\u00e9c. XX), foram adotadas novas metodologias de \n\nconstru\u00e7\u00e3o que tornaram os edif\u00edcios mais estanques com o objetivo de reduzir as perdas \n\nenerg\u00e9ticas. Por\u00e9m, essa constru\u00e7\u00e3o com claras vantagens do ponto de vista energ\u00e9tico, levou \n\na uma redu\u00e7\u00e3o acentuada das taxas de ventila\u00e7\u00e3o natural e, consequentemente, ao aumento \n\nda acumula\u00e7\u00e3o do ar polu\u00eddo no interior (G\u00fcl, 2011; Milica, 2009; Wang et al., 2005). Al\u00e9m \n\ndisso, a grande procura de materiais sint\u00e9ticos e qu\u00edmicos para constru\u00e7\u00e3o e decora\u00e7\u00e3o \n\nincrementou as fontes de polui\u00e7\u00e3o de atmosferas interiores (Levin e Associates, 1989; \n\nMitchell e Braun, 2013; Sundell, 2004). \n\nEstas altera\u00e7\u00f5es construtivas associadas ao aparecimento de problemas na sa\u00fade \n\nhumana alertaram a comunidade cient\u00edfica e sensibilizaram a sociedade, em geral, para os \n\nproblemas da QAI, a par da efici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios. Atualmente, a exposi\u00e7\u00e3o a ar \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 2  \n\n \n\ninterior \u00e9 uma das causas mais relevantes de morbidade e mortalidade, pelo que n\u00e3o \n\nsurpreende que muito recentemente a EPA e a Science Advisory Board (SAB) tenham a \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar interior entre os cinco principais riscos ambientais para a sa\u00fade p\u00fablica (Zhang \n\ne Xu, 2004). Garantir uma boa qualidade do ar interior (QAI) deve ser, por isso, um objetivo \n\nde qualquer projeto de constru\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o de qualquer edif\u00edcio, de modo a alcan\u00e7ar-se \n\num ambiente interno saud\u00e1vel e produtivo.  \n\nV\u00e1rias tecnologias podem ser utilizadas de forma eficiente na monitoriza\u00e7\u00e3o e na \n\ngest\u00e3o de QAI, incluindo utiliza\u00e7\u00e3o de sensores de CO2, ventila\u00e7\u00e3o controlada em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis de contaminantes, ventila\u00e7\u00e3o com recupera\u00e7\u00e3o de energia, sistemas de ar dedicados, \n\nirradia\u00e7\u00e3o UV germicida, deslocamento de ventila\u00e7\u00e3o, e distribui\u00e7\u00e3o de ar aquecido, \n\npressuriza\u00e7\u00e3o diferencial dos espa\u00e7os, entre outras (Chan et al., 2015; Destaillats et al., 2014; \n\nMendell et al., 2015; Sherman, 2014). Estas e outras op\u00e7\u00f5es s\u00e3o, no entanto, dispendiosas, e \n\na sua implementa\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios novos n\u00e3o \u00e9 concretiz\u00e1vel de uma forma imediata. Em \n\nedif\u00edcios existentes, n\u00e3o dotados com estas tecnologias, torna-se especialmente dif\u00edcil o \n\ncontrolo da qualidade do ar interior por parte dos ocupantes, muitas vezes por falta de \n\nconhecimentos, e noutros casos por falta de equipamento adequado para o efeito. Nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es recorrer a tecnologias simples, econ\u00f3micas e f\u00e1ceis de implementar como o \n\nacionamento de insufladores/extratores, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de alguns dos par\u00e2metros mais \n\nrelevantes em QAI, como o CO2, entre outros, pode ser uma excelente solu\u00e7\u00e3o (Schell e \n\nInthout, 2001). \n\nO presente estudo teve como objetivo principal construir e validar um sistema de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o e controlo de qualidade do ar interior de baixo custo, com boa fiabilidade e de \n\nf\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o. Este sistema, al\u00e9m de possibilitar a medi\u00e7\u00e3o em cont\u00ednuo de quatro \n\npar\u00e2metros de QAI (di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono, humidade relativa e \n\ntemperatura), integra um mecanismo de controlo da qualidade do ar que consiste no \n\nacionamento de um insuflador/extrator, com base nos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono, usado \n\namplamente como indicador de ventila\u00e7\u00e3o, e/ou nos n\u00edveis de mon\u00f3xido de carbono, \n\nenquanto contaminante de levada perigosidade em muitos ambientes interiores. \n\nAdicionalmente, os dados recolhidos pelo sistema s\u00e3o enviados em tempo real para um \n\nservidor web, permitindo a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos numa p\u00e1gina web de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 3  \n\n \n\npor parte do utilizador. O sistema integra ainda um mecanismo de alerta que envia uma \n\nmensagem para o telefone do utilizador e/ou para a p\u00e1gina web.  \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se dividida em oito cap\u00edtulos. O primeiro \u00e9 o da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, onde se apresenta uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o e os objetivos gerais do estudo. O \n\nsegundo cap\u00edtulo desenvolve a problem\u00e1tica da qualidade do ar interior, come\u00e7ando por uma \n\nbreve resenha hist\u00f3rica, , sumaria as principais fontes e poluentes presentes em atmosferas \n\ninteriores, e, ainda, descreve os principais efeitos resultantes da exposi\u00e7\u00e3o  a atmosferas \n\ninteriores. O cap\u00edtulo 3 apresenta alguns m\u00e9todos utilizados para prevenir e controlar os \n\nproblemas relacionados com a QAI. No cap\u00edtulo 4 s\u00e3o apresentados alguns dos m\u00e9todos de \n\nventila\u00e7\u00e3o natural e mec\u00e2nica usados atualmente. No cap\u00edtulo 5 apresenta-se sucintamente o \n\nenquadramento legal relativo \u00e0 tem\u00e1tica de QAI. O sexto cap\u00edtulo descreve os aspetos \n\nrelacionados com o principal objetivo deste estudo - a constru\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo de QAI. No cap\u00edtulo 7, s\u00e3o descritos os ensaios \n\npreliminares que realizados com o sistema em condi\u00e7\u00f5es reais, dando-se tamb\u00e9m alguma \n\n\u00eanfase \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos principais resultados. Finalmente, no cap\u00edtulo 8, tecem-\n\nse as as principais conclus\u00f5es. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 4  \n\n \n\n2 QUALIDADE DO AR INTERIOR \n\n2.1 BREVE RESENHA HIST\u00d3RICA  \n\nAo contr\u00e1rio do que se pode pensar, uma breve incurs\u00e3o pela hist\u00f3ria mostra que os \n\nproblemas de QAI t\u00eam acompanhado o Homem ao longo de v\u00e1rios s\u00e9culos, uma vez que \u00e9 \n\num problema que est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 presen\u00e7a do ser humano em espa\u00e7os fechados. \n\nDe facto, a qualidade do ar interior (QAI) come\u00e7ou a degradar-se a partir do momento em \n\nque os homens pr\u00e9-hist\u00f3ricos levaram o fogo para dentro das suas habita\u00e7\u00f5es, por forma a \n\ncozinhar os alimentos e a aquecer os abrigos (Wang et al., 2005). A partir desse momento, \n\ncome\u00e7aram a ser introduzidas elevadas quantidades de poluentes nas atmosferas interiores \n\ndas habita\u00e7\u00f5es, tais como material particulado, mon\u00f3xido de carbono, di\u00f3xido de azoto, \n\ndi\u00f3xido de enxofre e hidrocarbonetos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos (WHO, 2010).  \n\nAl\u00e9m do fogo, muitas outras fontes de contamina\u00e7\u00e3o do ar interior foram aparecendo \n\nna vida dos Homens. Historiadores Eg\u00edpcios encontraram anota\u00e7\u00f5es sobre uma doen\u00e7a \n\nrespirat\u00f3ria causada pelo p\u00f3 de silicato proveniente do corte de rochas, antes do ano 1500 \n\nA.C. (Burroughs e ShirlEy, 2013). Cerca de mil anos depois, acerca de 2500 anos, Hip\u00f3crates \n\ndescreveu nos seus registos os efeitos do ar na sa\u00fade (Falagas et al., 2010). Pl\u00ednio, o (Velho), \n\nnos prim\u00f3rdios dos tempos Romanos, instou os pedreiros e mineiros que extra\u00edam amianto a \n\nutilizar mascaras no trabalho (Baughman e Arens, 1996; Burroughs e ShirlEy, 2013).  \n\nAo longo da \u00e9poca medieval n\u00e3o existiram grandes avan\u00e7os na melhoria da qualidade \n\ndo ar. Os epidemiologistas encontraram algumas associa\u00e7\u00f5es entre os locais de trabalho \n\naltamente poluidores e os efeitos provocados na sa\u00fade dos trabalhadores (Ramazzini, 1743). \n\nO facto de as pessoas viverem em cidades superlotadas (e.g. Londres) aumentava a incid\u00eancia \n\nde doen\u00e7as respirat\u00f3rias como a asma, e o aumento da incid\u00eancia de cancro no escroto em \n\nmuitos jovens limpadores de chamin\u00e9s (Pott, 1778) vieram demonstrar a import\u00e2ncia da \n\nqualidade do ar na sa\u00fade humana (Sundell, 2004). Ainda na Idade M\u00e9dia, notou-se que o ar \n\nera melhor nas altas catedrais do que nos baixos edif\u00edcios. Hoje em dia, sabemos que um \n\nquarto alto possui uma reserva adicional de ar novo (ar limpo), ou seja, tem dispon\u00edvel um \n\nmaior volume de ar por pessoa. \n\nEm 1600, o Rei Carlos I de Inglaterra aprovou uma lei que exigia que todas as novas \n\ncasas tivessem um p\u00e9 direito de pelo menos 10 p\u00e9s (3 metros). A lei tamb\u00e9m exigia que as \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 5  \n\n \n\njanelas fossem mais altas do que largas. No geral, a lei visava uma melhor ventila\u00e7\u00e3o que iria \n\nconduzir o fumo para uma parte alta da casa ou para o seu exterior. Quase dois s\u00e9culos depois, \n\nem 1777, o fundador da qu\u00edmica moderna, Antoine Laurent de Lavoisier, estabeleceu que o \n\noxig\u00e9nio est\u00e1 ligado ao CO2 pela respira\u00e7\u00e3o e que o impacto na qualidade do ar \u00e9 rapidamente \n\nobserv\u00e1vel em espa\u00e7os fechados com muitos ocupantes.  \n\nAcredita-se que a preocupa\u00e7\u00e3o com a Qualidade do Ar Interior (QAI) remonta \u00e0 \u00e9poca \n\nda revolu\u00e7\u00e3o \u201chigi\u00e9nica\u201d por volta do ano 1850 e manteve-se at\u00e9 aos anos 60 do s\u00e9culo XX. \n\n\u00c9 a partir deste momento que a tem\u00e1tica QAI passa a ter uma relev\u00e2ncia inferior nas quest\u00f5es \n\nambientais, apresentando uma import\u00e2ncia diminuta face \u00e0 Qualidade do Ar Exterior (QAE), \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energia e edif\u00edcios sustent\u00e1veis, em muito devido ao \u201cSilent Spring\u201d de Rachel \n\nCarson escrito em 1962 e seguido por numerosos escritores (Sundell, 2004). \n\nA crise energ\u00e9tica amplamente associada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \n\n1970 (Wang et al., 2005) levou a que as pessoas repensassem a forma como estavam a utilizar \n\nos recursos energ\u00e9ticos. Os fabricantes e construtores desenvolveram novos materiais e \n\nm\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o, focando-se sobretudo num maior isolamento das habita\u00e7\u00f5es por \n\nforma a manter a energia t\u00e9rmica gerada por maiores per\u00edodos de tempo no interior do espa\u00e7o \n\nonde era produzida. Este facto traduziu-se numa menor renova\u00e7\u00e3o do ar no interior das \n\nhabita\u00e7\u00f5es o que, consequentemente, aumentou a exposi\u00e7\u00e3o dos ocupantes a concentra\u00e7\u00f5es \n\nmais elevadas de poluentes das atmosferas interiores (G\u00fcl, 2011; Milica, 2009). Esta \n\ncaracter\u00edstica verifica-se at\u00e9 aos dias de hoje em grande parte das habita\u00e7\u00f5es e essencialmente \n\nnas regi\u00f5es de clima continental e temperado. \n\nSegundo Sundell (2004), os primeiros estudos de investiga\u00e7\u00e3o com o intuito de \n\navaliar a Qualidade do Ar Interior (QAI) foram levados a cabo pelo professor de higiene \n\nHeyman (1829-1889) no instituto Karolinska. Esse investigador realizou um extensivo \n\nestudo de monitoriza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de QAI, incluindo a medi\u00e7\u00e3o de CO2, em escolas de \n\nEstocolmo, com diferentes sistemas de ventila\u00e7\u00e3o, tendo constatado que nas escolas sem \n\nquaisquer medidas de promo\u00e7\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, escolas com uma elevada \n\nestanqueidade, os n\u00edveis de CO2 foram superiores a 5000 ppm. Passado mais de um s\u00e9culo \n\nap\u00f3s a morte do Elias Heyman s\u00e3o alguns Dos estudos que reportam situa\u00e7\u00f5es similares de \n\nn\u00edveis bastante elevados de CO2, em salas de aulas com baixas taxas de ventila\u00e7\u00e3o (e.g. \n\nRodrigues, 2013; Hou, 2015). Tal facto levanta algumas quest\u00f5es filos\u00f3ficas e \u00e9ticas \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 6  \n\n \n\nrelacionadas com a sa\u00fade p\u00fablica do porqu\u00ea de em 126 anos n\u00e3o terem sido tomadas medidas \n\nadequadas que permitissem a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de CO2 nas escolas e, consequentemente, \n\nde outros contaminantes.  \n\nNos tempos modernos, os factos cient\u00edficos est\u00e3o a ser investigados, tanto quanto \n\nposs\u00edvel, mas como j\u00e1 foi referido anteriormente h\u00e1 um novo desafio para a qualidade do ar \n\ninterior. \n\n2.2 POLUENTES E FONTES CONTAMINANTES DE ATMOSFERAS INTERIORES   \n\nOs principais problemas relacionados com a polui\u00e7\u00e3o do ar interior encontram-se \n\nrelacionados com a acumula\u00e7\u00e3o de poluentes em elevadas concentra\u00e7\u00f5es, resultantes da \n\npresen\u00e7a de fontes de emiss\u00e3o e/ou de uma ventila\u00e7\u00e3o inadequada. Por esta raz\u00e3o, as fontes \n\nde contamina\u00e7\u00e3o ou de desconforto num edif\u00edcio ou num espa\u00e7o fechado ou em sistemas \n\nmec\u00e2nicos desse edif\u00edcio devem ser identificadas e, sempre que poss\u00edvel, eliminadas ou \n\ncontroladas.  \n\nOs poluentes do ar interior s\u00e3o emitidos diretamente a partir de in\u00fameras fontes \n\nencontradas no interior dos edif\u00edcios, como fog\u00f5es, aquecedores, fumo do tabaco, materiais \n\nde constru\u00e7\u00e3o e produtos qu\u00edmicos de controlo de pragas. No Quadro 2.1, apresentam-se as \n\nprincipais fontes e os contaminantes associados a essas fontes. As principais categorias de \n\nfontes contaminantes de atmosferas interiores envolve processos de combust\u00e3o, a liberta\u00e7\u00e3o \n\nde subst\u00e2ncias t\u00f3xicas pelos materiais usados na constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e/ou pelos materiais \n\ndo recheio da habita\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos de limpeza e ainda pela exist\u00eancia \n\nde condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento de agentes biol\u00f3gicos.  \n\nAs fontes poluentes tamb\u00e9m podem ser de origem externa, como o substrato rochoso \n\nque pode estar na origem de rad\u00e3o em atmosferas interiores, bem como o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio, \n\nas centrais termoel\u00e9tricas, os inc\u00eandios, a ind\u00fastria que podem ser respons\u00e1veis por uma \n\nenorme variedade de contaminantes atmosf\u00e9ricas que acabam por entrar nos edif\u00edcios com \n\nrelativa facilidade. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 7  \n\n \n\nQuadro 2.1 Poluentes de atmosferas interiores e respetivas fontes (Wang et al., 2005). \n\nPoluentes Fontes interiores N\u00edveis m\u00e9dios \n\nCO2 Fog\u00f5es e aquecedores sem ventila\u00e7\u00e3o, fumo de tabaco, atividade metab\u00f3lica \nCom fontes no interior, os n\u00edveis s\u00e3o podem ir at\u00e9 aos \n\n0,45% \n\nCO \nFog\u00f5es e aquecedores sem ventila\u00e7\u00e3o, fumo de tabaco, gases de autom\u00f3veis \n\nquando se encontram em espa\u00e7os fechados (e.g., garagens). \n\nSe existirem fontes interiores os n\u00edveis no interior s\u00e3o \n\nsuperiores \n\nPoluentes \n\nOrg\u00e2nicos, \n\nCOV\u2019s, \n\nFormalde\u00eddo \n\nMateriais de constru\u00e7\u00e3o, mobili\u00e1rio, acabamentos interiores (colas, solventes, \n\nconservantes de madeira), fumo do tabaco, desinfetantes, purificadores de ar, \n\nroupa lavada a seco, queima de combust\u00edveis, atividade metab\u00f3lica. \n\nCOV\u2019s no interior; algumas centenas de \u00b5g/m3. Os \n\nn\u00edveis interiores podem ser cinco vezes mais elevados \n\ndo que no exterior \n\nFormalde\u00eddo no interior; de uma dezena a centenas de \n\nppb, maior do que no exterior \n\nMaterial \n\nParticulado \nFog\u00f5es, aquecedores, fumo de tabaco Comumente 50 \u00b5g/m3, raramente acima de 200 \u00b5g/m3 \n\nMicrobiol\u00f3gicos \n\nLugares molhados ou h\u00famidos dentro de casa, tapetes, humidificadores \n\ndegradados, desumidificadores, ar condicionado, roupa de cama e pragas \n\ndom\u00e9sticas. \n\nN\u00edveis exteriores superiores aos interiores. \n\n\u00c1caros; n\u00edveis interiores superiores aos exteriores \n\nNOx Fog\u00f5es e aquecedores a petr\u00f3leo e g\u00e1s em espa\u00e7os mal ventilados, fumo de tabaco N\u00edveis interiores inferiores aos exteriores, 0,5-30 ppm \n\nRad\u00e3o Terra, solo por de baixo do edif\u00edcio, materiais de constru\u00e7\u00e3o, agua subterr\u00e2nea Interior: 1,3 pCi/L, ao ar livre: 0,4 pCi /L \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 8  \n\n \n\nO di\u00f3xido de carbono \u00e9 um constituinte da atmosfera terreste, por vezes designado \n\ncomo poluente, por\u00e9m n\u00e3o apresenta problemas, a menos que as concentra\u00e7\u00f5es sejam \n\nelevadas (>30000 ppm) (MDPH, 2005). A ocorr\u00eancia do CO2 no ambiente deve-se a \n\nprocessos naturais e antropog\u00e9nicos. Em rela\u00e7\u00e3o aos processos naturais \u00e9 poss\u00edvel destacar a \n\nrespira\u00e7\u00e3o dos seres vivos, os inc\u00eandios florestais, as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e os processos \n\nocorridos nos oceanos. No que concerne a processos antropog\u00e9nicos, os que mais se destacam \n\ns\u00e3o: a queima de biomassa e de combust\u00edveis f\u00f3sseis nas habita\u00e7\u00f5es, os processos de queima \n\nindustrial e processos de combust\u00e3o interna presentes na maior parte dos meios de transporte. \n\nNo interior dos edif\u00edcios, o CO2 prov\u00e9m essencialmente da respira\u00e7\u00e3o dos ocupantes e de \n\ndeterminados processos de queima, sempre que os equipamentos n\u00e3o possuam uma correta \n\nextra\u00e7\u00e3o do ar. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono no interior dos edif\u00edcios dificilmente \n\napresentam valores que coloquem em risco a sa\u00fade humana, no entanto tem sido amplamente \n\nutilizado como indicador de qualidade do ar e de efici\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o (Hui et al., 2008). \n\nO aumento da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono no interior dos edif\u00edcios evidencia uma \n\ndeficiente ventila\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e, consequentemente, uma deficiente qualidade do ar interior. \n\nN\u00edveis de di\u00f3xido de carbono baixos indicam que os espa\u00e7os interiores se encontram bem \n\nventilados e, portanto, apresentam \u00e0 partida uma boa qualidade do ar interior.  \n\nO mon\u00f3xido de carbono emitido para a atmosfera \u00e9 resultante na sua grande maioria \n\nde emiss\u00f5es antr\u00f3picas resultantes de queima incompleta de combust\u00edveis de carbono. \n\nPequenas quantidades s\u00e3o tamb\u00e9m produzidas de forma end\u00f3gena no corpo humano.   \n\nA acumula\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono no interior de edif\u00edcios deve-se \n\nessencialmente \u00e0 deficiente ventila\u00e7\u00e3o do ar, sendo que o n\u00edvel de perigosidade pode ser \n\nrapidamente atingido dependendo da quantidade de combust\u00edvel queimada, da efici\u00eancia e \n\nda velocidade de queima (WHO, 2010). Como o mon\u00f3xido de carbono \u00e9 inodoro e incolor, \n\nos ocupantes n\u00e3o conseguem detetar a presen\u00e7a deste g\u00e1s no ambiente envolvente, se n\u00e3o \n\nutilizarem equipamento espec\u00edfico capaz de mensurar as concentra\u00e7\u00f5es de mon\u00f3xido de \n\ncarbono.  \n\nOs compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis s\u00e3o subst\u00e2ncias que existem na forma gasosa ou \n\npodem passar ao estado gasoso \u00e0 temperatura e humidade ambiente (Burroughs e ShirlEy, \n\n2013). S\u00e3o compostos que podem provir dos processos de queima, do fumo de tabaco dos \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 9  \n\n \n\nmateriais utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e acabamentos interiores (Hodgson e \n\nMcIlvaine, 2002). O fumo do tabaco \u00e9 uma das principais causas de compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis como o benzeno, diclorometano, cetona, am\u00f3nia, tolueno, hidrocarbonetos \n\narom\u00e1ticos, fen\u00f3is e \u00e1lcoois (Burroughs e ShirlEy, 2013). Os espa\u00e7os utilizados para \n\narmazenamento de tintas, \u00f3leos, gasolina e lacas, com ventila\u00e7\u00e3o insuficiente, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\npotenciais fontes de COV\u2019s (WHO, 2010). \n\n O formalde\u00eddo \u00e9 o principal composto vol\u00e1til org\u00e2nico encontrado nos processos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, em numerosos produtos dom\u00e9sticos, em processos de cozedura, velas e incensos \n\n(Burroughs e ShirlEy, 2013; Wang et al., 2005). A emiss\u00e3o de formalde\u00eddo a partir dos \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o aplica-se aos novos edif\u00edcios, uma vez que a emiss\u00e3o deste \n\ncontaminante ocorre ao longo de v\u00e1rios meses, principalmente se se verificarem condi\u00e7\u00f5es \n\nde elevada temperatura e humidade relativa no interior dos edif\u00edcios (WHO, 2010). \n\nOs \u00f3xidos de azoto s\u00e3o formados a partir de v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es de oxig\u00e9nio e azoto \n\na elevadas temperaturas durante os processos de combust\u00e3o. Quanto maior a temperatura de \n\ncombust\u00e3o, maior quantidade de mon\u00f3xido de azoto \u00e9 gerada (Burroughs e ShirlEy, 2013; \n\nCheremisinoff, 2002; WHO, 2010). As fontes de emiss\u00e3o de \u00f3xidos de azoto em ambientes \n\ninteriores s\u00e3o o fumo do tabaco, a queima de combust\u00edveis variados em fog\u00f5es, fornos, \n\naquecedores, esquentadores e lareiras mal ventiladas. Geralmente 90-95% dos \u00f3xidos de \n\nazoto s\u00e3o emitidos sobe a forma de mon\u00f3xido de azoto, apenas 5-10% s\u00e3o emitidos como \n\ndi\u00f3xido de azoto, existindo varia\u00e7\u00f5es substanciais, dependendo do tipo de fonte (WHO, \n\n2010). No ambiente exterior, o mon\u00f3xido de azoto \u00e9 oxidado rapidamente a di\u00f3xido de azoto, \n\nsendo, por isso, usualmente denominados por \u00f3xidos de azoto (NOx) e considerados \n\npoluentes prim\u00e1rios (Cheremisinoff, 2002; WHO, 2010). O principal agente de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3xidos de azoto antropog\u00e9nico em ambientes exteriores \u00e9 o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio \n\n(Cheremisinoff, 2002). Em espa\u00e7os interiores os processos de oxida\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de azoto \n\ns\u00e3o geralmente mais lentos (WHO, 2010), visto que a radia\u00e7\u00e3o solar incidente nesses espa\u00e7os \n\n\u00e9 menor.  \n\nO material particulado afeta mais pessoas do que qualquer outro poluente atmosf\u00e9rico \n\n(WHO, 2014), dividindo-se em duas fra\u00e7\u00f5es PM10 denominadas de \"part\u00edculas grosseiras\" e \n\nPM2,5 denominadas de \u201cpart\u00edculas finas\". O tamanho das part\u00edculas encontra-se diretamente \n\nrelacionado com os problemas de sa\u00fade que podem causar. O material particulado \u00e9 \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 10  \n\n \n\ngeralmente emitido a partir de produtos de combust\u00e3o (G\u00fcl, 2011), nos quais est\u00e3o inclu\u00eddos \n\n\u00e1cidos constitu\u00eddos por nitratos e sulfatos, produtos qu\u00edmicos, org\u00e2nicos e metais (EPA, \n\n2015). O material particulado pode ainda ser proveniente das part\u00edculas do solo e de outras \n\na\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas exercidas pelo vento ou pelo Homem sobre outros materiais. As principais \n\nfontes emissoras de material particulado dizem respeito ao trafego rodovi\u00e1rio, queima de \n\nbiomassa, transporte de poeira pelo vento, movimenta\u00e7\u00e3o de solos que apresentem baixo teor \n\nde humidade, ind\u00fastrias cimenteiras e vulc\u00f5es. Nos espa\u00e7os interiores o material particulado \n\nencontra-se associado ao p\u00f3 de giz, limpeza deficiente das superf\u00edcies, aeross\u00f3is, fumo do \n\ntabaco, fog\u00f5es n\u00e3o ventilados e fungos. \n\nOs agentes biol\u00f3gicos englobam as bact\u00e9rias, pelos, p\u00f3lenes, fungos e v\u00edrus (GHK, \n\n2013; Schirmer et al., 2011). As condi\u00e7\u00f5es ambientais ou o microclima criado no interior dos \n\nedif\u00edcios apresentam varia\u00e7\u00f5es de temperatura e humidade menores comparativamente ao \n\nexterior (Lacey e West, 2006), o que propicia o desenvolvimento r\u00e1pido de fungos e bact\u00e9rias \n\nprincipalmente nos locais onde se verifique uma atmosfera com temperaturas elevadas e rica \n\nem humidade.  \n\nOs fungos podem desenvolver-se em locais que foram inundados, molhados, com \n\nelevados n\u00edveis de condensa\u00e7\u00e3o, telhas, placas de gesso, isolamentos e fissuras que t\u00eam \n\ncontacto com o exterior (Burroughs e ShirlEy, 2013). Os microrganismos tendem a \n\ndesenvolver-se em m\u00f3veis e carpetes que foram danificados com a \u00e1gua e \u00e1gua parada nos \n\nsistemas de ventila\u00e7\u00e3o (Burroughs e ShirlEy, 2013; Cheremisinoff, 2002; Ji, 2011). \n\nOs pelos s\u00e3o provenientes principalmente de animais como os c\u00e3es, gatos, etc. Os \n\np\u00f3lenes ocorrem nas \u00e1rvores e plantas em flora\u00e7\u00e3o, situadas essencialmente no exterior dos \n\nedif\u00edcios, sendo o p\u00f3len transportado para o interior dos edif\u00edcios atrav\u00e9s do vento.  \n\nOs v\u00edrus n\u00e3o sobrevivem durante longos per\u00edodos de tempo na ventila\u00e7\u00e3o, sistemas \n\nde ar condicionado e n\u00e3o se replicam facilmente. As infe\u00e7\u00f5es sazonais como os resfriados ou \n\na gripe s\u00e3o geralmente sazonais e s\u00e3o transmitidos pessoa-a-pessoa na forma de aerossol ou \n\nde bio-flu\u00eddos (GHK, 2013).   \n\nO rad\u00e3o \u00e9 um produto originado a partir do decaimento do ur\u00e2nio, encontrado em \n\nsolos constitu\u00eddos por rochas gran\u00edticas (GHK, 2013). As rochas cont\u00eam tipicamente \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio de 1-3 ppm. O teor de ur\u00e2nio existente num solo \u00e9 aproximadamente \n\no mesmo do teor da rocha que lhe deu origem. As concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar/solo variam \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 11  \n\n \n\nnormalmente entre 10000 Bq/m3 at\u00e9 100000 Bq/m3 (WHO, 2010). O rad\u00e3o proveniente das \n\nrochas move-se para as bolsas de ar do solo ou da \u00e1gua que posteriormente s\u00e3o libertas para \n\no ambiente exterior ou para o interior das habita\u00e7\u00f5es (Kasuga, 1990), atrav\u00e9s de fissuras \n\nfraturas nas funda\u00e7\u00f5es e impermeabiliza\u00e7\u00e3o deteriorada das funda\u00e7\u00f5es (Cheremisinoff, 2002; \n\nDudzinska, 2011). Na maioria dos edif\u00edcios, apenas 1% do ar ambiente \u00e9 proveniente do solo, \n\nsendo que o restante adv\u00e9m do ambiente exterior (Wang et al., 2005; WHO, 2010), no entanto \n\nedif\u00edcios com funda\u00e7\u00f5es degradadas e elevada permeabilidade do solo podem levar a que o \n\nar interior proveniente do solo represente 10% da sua totalidade (Cheremisinoff, 2002). \n\nNestes casos, mesmo que os n\u00edveis de rad\u00e3o no solo sejam moderados, os n\u00edveis no interior \n\ndos edif\u00edcios podem ser elevados se n\u00e3o existir ventila\u00e7\u00e3o adequada. Como as rochas \n\ngran\u00edticas s\u00e3o tamb\u00e9m muitas vezes utilizadas na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios (Wang et al., 2005), \n\nse n\u00e3o existir qualquer tipo de isolamento das rochas ou ventila\u00e7\u00e3o adequada dos espa\u00e7os, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o podem aumentar para n\u00edveis perigosos para a sa\u00fade humana.  \n\n2.3 EFEITOS DA QAI NA SA\u00daDE E NO CONFORTO HUMANO \n\nOs efeitos da contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica na sa\u00fade humana t\u00eam sido objeto de estudo \n\nintenso nos \u00faltimos anos (Darling et al., 2012; Khazaii, 2014; Russo et al., 2015; Singh e \n\nJamal, 2011; Sousa et al., 2012; St-Jean et al., 2012). A exposi\u00e7\u00e3o a poluentes presentes em \n\natmosferas interiores, como material particulado,  benzeno, formalde\u00eddo, entre outros, tem \n\nsido associada \u00e0 preval\u00eancia de v\u00e1rios sintomas, doen\u00e7as e, consequentemente,ao aumento \n\ndas taxas de morbidade e mortalidade (Hansel et al., 2013; Jonathan et al., 2013; Sarnat et \n\nal., 2013). O Quadro 2.2 sumaria os efeitos dos poluentes sobre o ser humano. Os principais \n\nsintomas conhecidos decorrentes da exposi\u00e7\u00e3o a uma qualidade do ar interior deficiente s\u00e3o: \n\ndores de cabe\u00e7a, fadiga, falta de ar, congest\u00e3o nasal, tosse, espirros, irrita\u00e7\u00e3o dos olhos, nariz \n\ne garanta, tonturas e n\u00e1useas (IOM, 2011).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 12  \n\n \n\nQuadro 2.2 Potenciais efeitos dos poluentes de atmosferas interiores na sa\u00fade humana. Adaptado de (CEPA, \n\n2013; Erdmann et al., 2002) \n\nPoluente Potenciais efeitos na sa\u00fade humana \n\nCO2 \nSonol\u00eancia, falta de motiva\u00e7\u00e3o para efetuar tarefas, falta de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, dores de cabe\u00e7a, fadiga \n\nAgentes biol\u00f3gicos (poeira domestica, \n\nbolor, bact\u00e9rias, v\u00edrus, pelos de animais). \n\nRea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas, sintomas de asma, irrita\u00e7\u00e3o dos olhos e da \n\ngarganta, febre do humidificador, gripe e outras doen\u00e7as \n\ninfeciosas. \n\nMon\u00f3xido de carbono \nDores de cabe\u00e7a, angina, dificuldade na concentra\u00e7\u00e3o, morte \n\nquando em elevadas concentra\u00e7\u00f5es \n\n\u00d3xidos de azoto \nIrrita\u00e7\u00e3o dos olhos, nariz, garganta e pulm\u00f5es, aumento das \n\ninfe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias em crian\u00e7as \n\nCompostos Org\u00e2nicos \n\nIrrita\u00e7\u00e3o dos olhos, nariz e garganta, dores de cabe\u00e7a, perda \n\nde coordena\u00e7\u00e3o, danos no f\u00edgado, rins e c\u00e9rbero, v\u00e1rios tipos \n\nde cancro \n\nMaterial particulado \n\nIrrita\u00e7\u00e3o dos olhos, nariz e garganta, agravamento da asma, \n\naumento das doen\u00e7as respirat\u00f3rias, cancro do pulm\u00e3o, \n\ndoen\u00e7as cardiovasculares, morte prematura \n\n \n\nOs v\u00e1rios sintomas relacionados com a qualidade do ar interior podem levar a que um \n\nedif\u00edcio seja diagnosticado com a S\u00edndrome do Edif\u00edcio Doente (SED), visto tratar-se de um \n\ngrupo de sintomas n\u00e3o-espec\u00edficos com uma liga\u00e7\u00e3o temporal a um edif\u00edcio particular, mas \n\nsem nenhuma causa espec\u00edfica ou \u00f3bvia (Greer, 2007) ou uma condi\u00e7\u00e3o ambiental \n\nrelacionada com o aumento da preval\u00eancia de sintomas n\u00e3o espec\u00edficos entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nocupante de determinados edif\u00edcios, geralmente sem sinais cl\u00ednicos e medidas objetivas de \n\nsintomas (Milica, 2009). \n\n V\u00e1rios autores relatam a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre a SED e o aumento do CO2 \n\nem edif\u00edcios ventilados indevidamente. Sepp\u00e4nen et al. (1999) realizaram um estudo em 22 \n\nedif\u00edcios de escrit\u00f3rios com sintomas da SED, tendo conclu\u00eddo que, em metade dos edif\u00edcios, \n\no aumento dos n\u00edveis de CO2 estavam relacionados positivamente com um aumento \n\nestat\u00edstico significativo na preval\u00eancia de um ou mais sintomas de SED. Apte et al. (2000) \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 13  \n\n \n\nconstataram que em edif\u00edcios onde n\u00e3o existe ventila\u00e7\u00e3o natural e se recorre  a ventila\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica, sem que exista uma avalia\u00e7\u00e3o/monitoriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de qualidade do ar,  \n\nexiste uma associa\u00e7\u00e3o positiva, estatisticamente significativa, entre CO2 e sintomas SBS, \n\ncom um aumento em 70%, visto que o fluxo de ar gerado fica aqu\u00e9m das necessidades dos \n\nocupantes. \n\nO di\u00f3xido de carbono pode ser considerado um g\u00e1s t\u00f3xico e um asfixiante \n\ndependendo das concentra\u00e7\u00f5es a que os seres vivos, nomeadamente os heterotr\u00f3ficos s\u00e3o \n\nexpostos. O CO2 atua tanto como um estimulante ou como um depressor do sistema nervoso \n\ncentral (EPA, 2000). O Quadro 2.3 apresenta sumariamente os efeitos do CO2 no ser humano. \n\nA inala\u00e7\u00e3o de CO2 acima de uma determinada concentra\u00e7\u00e3o pode causar batimento card\u00edaco \n\nr\u00e1pido, dor de cabe\u00e7a, transpira\u00e7\u00e3o em excesso, tonturas, depress\u00e3o mental, dist\u00farbios visuais, \n\nagita\u00e7\u00e3o perda de consci\u00eancia e no extremo pode levar \u00e0 morte. \n\n \n\nQuadro 2.3 Efeitos de diferentes concentra\u00e7\u00f5es de CO2 no ser humano. Adaptado de (EPA 2000) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o \n\nCO2 (ppm) \nTempo Efeitos \n\n2000 V\u00e1rias horas Dor de cabe\u00e7a e dispneia \n\n3000 1 hora Leve dor de cabe\u00e7a, excesso de transpira\u00e7\u00e3o e dispneia \n\n4000-5000 Alguns minutos \nDor de cabe\u00e7a, tonturas, aumento da press\u00e3o arterial, desconforto \n\ne dispneia \n\n6000 \n\n1-2 minutos \n\n&lt;16 minutos \n\n1-2 minutos \n\nDist\u00farbios na vis\u00e3o e audi\u00e7\u00e3o \n\nDor de cabe\u00e7a e dispneia \n\nTremores \n\n7000-10000 \nAlguns minutos \n\n1,5 minutos \u2013 1 hora \n\nPr\u00f3ximo da inconsci\u00eancia \n\nDor de cabe\u00e7a, aumento da frequ\u00eancia card\u00edaca, falta de ar, \n\ntonturas, aumento da respira\u00e7\u00e3o \n\n10000-15000 \n1 minuto at\u00e9 v\u00e1rios \n\nminutos \n\nTonturas, sonol\u00eancia, espasmos musculares graves, \n\nInconsci\u00eancia \n\n17000-30000 1 minuto \nPerda de atividade controlada e intencional, perda de consci\u00eancia, \n\nconvuls\u00f5es, coma, morte \n\n \n\nO mon\u00f3xido de carbono em concentra\u00e7\u00f5es acima das 9 ppm apresenta efeitos \n\nnegativos sobre o corpo humano, como pode ser observado no Quadro 2.4. O envenenamento \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 14  \n\n \n\npor CO em concentra\u00e7\u00f5es elevadas \u00e9 uma causa comum de morte a n\u00edvel mundial. Existem \n\nrelatos de casos e estudos emp\u00edricos sobre envenenamento por CO, encontrando-se estes \n\namplamente examinados (Li et al., 2015). Em Portugal, um estudo realizado por Borrego et \n\nal. (2008) demonstrou que entre o ano de 2000 e 2007 foram registados 621 internamentos \n\npor intoxica\u00e7\u00e3o por mon\u00f3xido de carbono, verificando-se um pico de incid\u00eancia nos meses \n\nde Inverno (Ginja et al., 2008). Apesar de em Portugal a intoxica\u00e7\u00e3o por mon\u00f3xido de \n\ncarbono ser pouco frequente, mas n\u00e3o menosprez\u00e1vel, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, entre \n\no ano de 1999 e de 2000, foram registadas 6136 mortes por envenenamento de mon\u00f3xido de \n\ncarbono (Sircar et al., 2015). \n\n \n\nQuadro 2.4 Efeitos resultantes da exposi\u00e7\u00e3o humana aa elevadas concentra\u00e7\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono.  \n\nAdaptado de (Fierro et al., 2001; Raub e Benignus, 2002; WHO, 2000) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o CO \n\n(ppm) \n\nEfeitos sobre o corpo humano \n\n10 Sem qualquer sintoma \n\n70 Nenhum efeito apreci\u00e1vel, exceto falta de ar aquando de esfor\u00e7os vigorosos, \n\nposs\u00edvel aperto na testa e dilata\u00e7\u00e3o dos vasos sangu\u00edneos cut\u00e2neos. \n\n120 Falta de ar nos esfor\u00e7os moderados e dor de cabe\u00e7a ocasional pulsante nas \n\nt\u00eamporas \n\n220 Dor cabe\u00e7a, facilmente irrit\u00e1vel, fadiga, perturbado, poss\u00edveis tonturas, dist\u00farbios \n\nna vis\u00e3o \n\n350-550 Dor de cabe\u00e7a, confus\u00e3o, colapso, fadiga \n\n800-1220 Inconsci\u00eancia, convolu\u00e7\u00e3o intermitente, falha respirat\u00f3ria, a exposi\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada pode levar \u00e0 morte \n\n1950 Fatal (rapidamente) \n\n \n\nA elevada perigosidade do CO reside no facto de este possuir uma afinidade com a \n\nhemoglobina 200 a 270 vezes maior do que o oxig\u00e9nio (Li et al., 2015), promovendo uma \n\ndifus\u00e3o r\u00e1pida de CO, em detrimento do oxig\u00e9nio, atrav\u00e9s dos alv\u00e9olos pulmonares, capilares, \n\nmembranas da placenta (WHO, 2000) e da corrente sangu\u00ednea. Deste modo, uma pequena \n\nconcentra\u00e7\u00e3o no ar que respiramos ir\u00e1 causar n\u00edveis t\u00f3xicos de carboxihemoglobina (COHb) \n\n(Blumenthal, 2001).  \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 15  \n\n \n\nO CO no corpo humano produz efeitos neurol\u00f3gicos, neuro-comportamentais, e \n\ncardiovasculares (WHO, 2000). A exposi\u00e7\u00e3o a baixas concentra\u00e7\u00f5es de CO tem efeitos a \n\nn\u00edvel da redu\u00e7\u00e3o da precess\u00e3o visual, destreza manual, aprendizagem, desempenho na \n\ncondu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e aten\u00e7\u00e3o (Raub e Benignus, 2002). \n\nOs poluentes que constituem o grupo dos compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, no qual se \n\nincluem os aromas dos perfumes, podem causar irrita\u00e7\u00e3o da pele, das mucosas oculares, da \n\ngarganta, das vias respirat\u00f3rias superiores, aumento da frequ\u00eancia respirat\u00f3ria, exacerba\u00e7\u00e3o \n\nde asma, alergias e sintomas gripais. A exposi\u00e7\u00e3o a produtos resultantes de combust\u00e3o, \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, material particulado e elevadas concentra\u00e7\u00f5es de mon\u00f3xido \n\nde carbono encontram-se relacionados com problemas cardiovasculares e fadiga (Hall et al., \n\n2003). Tais poluentes encontram-se ainda associados a efeitos sobre sistema nervoso central, \n\ncomo dores de cabe\u00e7a, fadiga, falta de coordena\u00e7\u00e3o motora e vis\u00e3o turva (Burroughs e \n\nShirlEy, 2013).  \n\nOs agentes biol\u00f3gicos que circulam nos sistemas de ventila\u00e7\u00e3o degradados s\u00e3o \n\nin\u00fameros, podem dispersar-se rapidamente ao longo do edif\u00edcio, alguns indiv\u00edduos \n\nsuscet\u00edveis a certos contaminantes biol\u00f3gicos do ar podem desenvolver doen\u00e7as de \n\nhipersensibilidade, incluindo pneumonite por hipersensibilidade e febre relacionada com os \n\naparelhos humidificadores (GHK, 2013). A doen\u00e7a do legion\u00e1rio pode ocorrer a partir de \n\ndispers\u00e3o de um aerossol proveniente de torres de refrigera\u00e7\u00e3o, sistemas AVAC, \n\nhumidificadores e desumidificadores que contenham a bact\u00e9ria Legionella (Hall et al., 2003).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 16  \n\n \n\n3 PREVEN\u00c7\u00c3O E CONTROLO DE PROBLEMAS DE QAI  \n\nAtualmente existem diversas estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e controlo dos problemas de \n\nqualidade do ar em espa\u00e7os interiores. A mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas de QAI em edif\u00edcios \n\np\u00fablicos ou privados requer o envolvimento da gest\u00e3o e dos funcion\u00e1rios. Os ocupantes de \n\nedif\u00edcios devem ser educados sobre as causas e as consequ\u00eancias de QAI degradada e das \n\na\u00e7\u00f5es que devem tomar por forma a melhorar e a manter uma boa qualidade do ar interior \n\n(Burroughs e ShirlEy, 2013).  \n\nAs estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o passam pela elimina\u00e7\u00e3o da fonte se poss\u00edvel, boas \n\npr\u00e1ticas relativas \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o e higieniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, correta implementa\u00e7\u00e3o dos planos \n\nde gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, como a introdu\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es dos h\u00e1bitos dos \n\nocupantes, substitui\u00e7\u00e3o de alguns materiais utilizados na decora\u00e7\u00e3o ou de produtos de \n\nlimpeza ou o ajustamento das taxas de ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os interiores (APA, 2015). O \n\ncontrolo da exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 outra forma que poder\u00e1 ser adotada em muitas situa\u00e7\u00f5es. \n\nO controlo das fontes de poluentes \u00e9 o mais eficiente em tratar os problemas de \n\nqualidade do ar interior, uma vez que poder\u00e1 permitir a erradica\u00e7\u00e3o das fontes por completo \n\nou a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que permitam a diminui\u00e7\u00e3o da liberta\u00e7\u00e3o de poluentes ou o \n\ndirecionamento dos mesmos para locais onde n\u00e3o afetem a sa\u00fade humana.  \n\nA elimina\u00e7\u00e3o das fontes poder\u00e1 consistir na proibi\u00e7\u00e3o de fumar em espa\u00e7os interiores \n\nonde n\u00e3o existe extra\u00e7\u00e3o adequada, alterar a localiza\u00e7\u00e3o das fontes de polui\u00e7\u00e3o para locais \n\nque apresentam uma melhor ventila\u00e7\u00e3o, selecionar produtos que apresentem um menor \n\npotencial de contamina\u00e7\u00e3o da atmosfera interior e ajustar as atividades dos ocupantes. O \n\narmazenamento dos produtos qu\u00edmicos n\u00e3o dever\u00e1 ser negligenciado, devendo-se aumentar \n\na estanqueidade ou ventilar devidamente os espa\u00e7os onde se armazenam, por forma a \n\ndiminuir a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes. Relativamente aos agentes biol\u00f3gicos, ap\u00f3s a \n\ndesinfe\u00e7\u00e3o das \u00e1reas contaminadas por fungos e bact\u00e9rias, \u00e9 essencial efetuar um bom \n\ncontrolo da humidade e aplica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias sint\u00e9ticas, por forma a criar condi\u00e7\u00f5es \n\nin\u00f3spitas \u00e0 sua propaga\u00e7\u00e3o (Cheremisinoff, 2002).  \n\n A ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes utilizada para corrigir ou prevenir os problemas de \n\nqualidade do ar interior. A ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como um processo de introdu\u00e7\u00e3o ou remo\u00e7\u00e3o \n\nde ar novo num espa\u00e7o fechado de forma natural ou mec\u00e2nica (Wang et al., 2005), com vista \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 17  \n\n \n\na remover ou diluir as cargas exaladas pelos ocupantes, libertadas pelos materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e/ou emitidas pelas atividades desenvolvidas nesses espa\u00e7os. Esta abordagem \n\npode ser utilizada em edif\u00edcios que apresentam m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o (Cheremisinoff, \n\n2002), quando as fontes poluentes n\u00e3o podem ser alteradas ou removidas e quando n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel identificar a fonte espec\u00edfica de polui\u00e7\u00e3o. A ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos fatores com maior \n\ninflu\u00eancia na QAI, sendo, por isso, umas das causas mais citadas e, simultaneamente, o tipo \n\nde controlo mais frequentemente prescrito. Trata-se de um procedimento de controlo eficaz, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o mais adequada para o problema, uma vez que apenas permite a dilui\u00e7\u00e3o \n\nou a remo\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria dos poluentes (Burroughs e ShirlEy, 2013).  \n\nO m\u00e9todo mais eficaz no que concerne \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de poluentes interiores passa \n\npela elimina\u00e7\u00e3o das fontes de poluentes, sendo que esta estrat\u00e9gia poder\u00e1 ser aplicada aos \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o, visto n\u00e3o ser poss\u00edvel o impedimento da frequ\u00eancia de pessoas no \n\ninterior das habita\u00e7\u00f5es e, neste caso, a ventila\u00e7\u00e3o sendo ela natural ou mec\u00e2nica \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o \n\nmais plaus\u00edvel. \n\nO caudal de ar necess\u00e1rio para assegurar a melhoria da qualidade do ar interior \u00e9 \n\nvari\u00e1vel, dependendo do volume dos espa\u00e7os, das v\u00e1rias tipologias de atividades \n\ndesenvolvidas no interior dos espa\u00e7os fechados, como atividades f\u00edsicas, processos de \n\nlimpeza, prepara\u00e7\u00e3o de alimentos, atividades de lazer; da exist\u00eancia ou n\u00e3o de processos \n\nindustriais, como, armazenamento de produtos qu\u00edmicos, utiliza\u00e7\u00e3o de impressoras em \n\nescrit\u00f3rios, entre outros. No entanto uma taxa m\u00ednima de fluxo de ar \u00e9 essencial por forma a \n\ngarantir uma boa qualidade de ar. A norma EN 15251:2007 estabelece um m\u00ednimo de 7-10 \n\nL/s por pessoa, nomeadamente nos edif\u00edcios constitu\u00eddos por escrit\u00f3rios, escolas, hospitais, \n\nhabita\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os interiores de lazer (Kosonen et al., 2011). A Portarian.\u00ba353-A, 2013 \n\nestabelece valores m\u00ednimos compreendidos entre 4 e 27 L/s e por pessoa, em fun\u00e7\u00e3o da taxa \n\nde metabolismos dos ocupantes. \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 18  \n\n \n\n4 M\u00c9TODOS DE VENTILA\u00c7\u00c3O \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, a ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de renova\u00e7\u00e3o do ar de \n\num determinado espa\u00e7o fechado, com vista a diluir a concentra\u00e7\u00e3o de contaminantes \n\npresentes nas atmosferas interiores e, consequentemente, promover o conforto, a \n\nprodutividade e a sa\u00fade dos ocupantes dos edif\u00edcios. \u00c9 ainda utilizada para controlar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura ambiente e humidade. Apesar destas fun\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas, os sistemas \n\nde ventila\u00e7\u00e3o podem constituir uma fonte de riscos para a sa\u00fade, se n\u00e3o forem adequadamente \n\nprojetados, instalados, mantidos e operados, podendo permitir a entrada de subst\u00e2ncias \n\nnocivas que degradam o ambiente interior. Uma situa\u00e7\u00e3o comum associada aos sistemas de \n\nventila\u00e7\u00e3o tem a ver com o crescimento de microrganismos e emiss\u00f5es de COV\u2019s e PMx, \n\ncausadas pela acumula\u00e7\u00e3o de part\u00edculas e humidade nos sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nicos. \n\nComo j\u00e1 foram referido anteriormente, associados \u00e0 fraca efici\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o e aos \n\nproblemas com manuten\u00e7\u00e3o e limpeza de sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nicos, podem ocorrer \n\nproblemas respirat\u00f3rios e doen\u00e7as infeciosas nos ocupantes.  \n\nA ventila\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os tornou-se essencial, principalmente \n\nnos edif\u00edcios com elevada estanqueidade, tornando este fator determinante no custo inicial \n\ndo projeto e, posteriormente, no seu correto funcionamento e na sua manuten\u00e7\u00e3o. Como tal, \n\ntornou-se fundamental implementar estrat\u00e9gias de controlo da renova\u00e7\u00e3o do ar interior para \n\ngarantir uma boa qualidade do ar. A ventila\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os fechados pode ser feita de v\u00e1rias \n\nformas, que se resumem a pelo menos tr\u00eas categorias principais: ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, natural \n\ne h\u00edbrida. A ventila\u00e7\u00e3o pode ser volunt\u00e1ria, com introdu\u00e7\u00e3o de ar vindo do exterior de forma \n\nnatural ou mecanicamente induzida, ou involunt\u00e1ria, com introdu\u00e7\u00e3o de ar exterior por \n\nfrinchas/frestas das janelas ou portas (infiltra\u00e7\u00e3o).  \n\nEstima-se que cerca de 50% dos custos energ\u00e9ticos num edif\u00edcio sejam para sistemas \n\nde ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, por\u00e9m, devido \u00e0s crescentes preocupa\u00e7\u00f5es com as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, ao aumento do consumo energ\u00e9tico global e \u00e0 crise econ\u00f3mica mundial, torna-se \n\ncada vez mais importante encontrar solu\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am as exig\u00eancias dos ocupantes, \n\nmas que ao mesmo tempo sejam saud\u00e1veis e economicamente mais vi\u00e1veis. Desta forma, a \n\nventila\u00e7\u00e3o natural \u00e9 cada vez mais tida em conta como forma de diminuir os custos e os \n\nimpactes ambientais. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 19  \n\n \n\n4.1  VENTILA\u00c7\u00c3O MEC\u00c2NICA \n\nExistem diversos tipos de sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, podendo englobar um ou \n\ndois sistemas de condutas, com volume, temperatura e humidade do ar insuflado constantes \n\nou vari\u00e1veis. A ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \u00e9 baseada na exig\u00eancia de que a taxa de ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmantida em todas as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, sem envolver os ocupantes do edif\u00edcio. Os \n\nsistemas mec\u00e2nicos s\u00e3o frequentemente divididos em duas tipologias: os sistemas simples \n\nque envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de um ou mais ventiladores, para insufla\u00e7\u00e3o ou extra\u00e7\u00e3o de ar; os \n\nsistemas mais complexos, como os sistemas de aquecimento, ventila\u00e7\u00e3o e ar condicionado \n\n(AVAC), que proporcionam a inje\u00e7\u00e3o e acondicionamento de ar novo. Neste cap\u00edtulo, ser\u00e1 \n\ndada especial \u00eanfase aos sistemas simples. \n\n Os sistemas AVAC s\u00e3o destinados a manter o conforto ambiental, permitindo \n\ncontrolar a humidade, temperatura, fluxo de ar e press\u00e3o nos espa\u00e7os interiores. Devido aos \n\nelevados custos de constru\u00e7\u00e3o, funcionamento e manuten\u00e7\u00e3o, os sistemas AVAC s\u00e3o \n\ngeralmente utilizados nos hospitais, servi\u00e7os e em determinadas industrias. Em alguns casos, \n\ndevido aos elevados custos de manuten\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a degradar-se proporcionando o \n\ncrescimento de microrganismos e fungos que se dispersam rapidamente ao longo dos \n\nsistemas de ventila\u00e7\u00e3o chegando facilmente aos ocupantes.  \n\nOs sistemas de ar condicionado processam e tratam o ar que \u00e9 fornecido aos espa\u00e7os \n\ninteriores. Al\u00e9m de assegurarem as condi\u00e7\u00f5es de humidade e temperatura desej\u00e1veis, \n\npossibilitam tamb\u00e9m a filtragem do ar proveniente do exterior. Contudo, os sistemas de ar \n\ncondicionado apresentam elevados custo de constru\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, e funcionamento, n\u00e3o \n\nregulam o fluxo de ar com base no CO2, e quando ficam sujos ou degradados, devido \u00e0 falta \n\nde manuten\u00e7\u00e3o, podem transformar-se num territ\u00f3rio f\u00e9rtil para os bioaeross\u00f3is (Gomes, \n\n2002; Shirmer et al., 2011).  \n\nNo que concerne aos sistemas simples, estes possibilitam a insufla\u00e7\u00e3o ou extra\u00e7\u00e3o de \n\nar com recurso a equipamento mec\u00e2nico geralmente el\u00e9trico, constitu\u00eddo por um ventilador \n\ncom um determinado n\u00famero de p\u00e1s e um motor que o faz girar quando acionado. Em locais \n\nonde se realiza a insufla\u00e7\u00e3o e o ar exterior apresente uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de material \n\nparticulado, existe a possibilidade de adicionar um elemento filtrante ao ventilador, de modo \n\na entrar ar mais limpo de impurezas no espa\u00e7o.   \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 20  \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o do(s) ventilador(es) \u00e9 fundamental para o aumento da efici\u00eancia de \n\nremo\u00e7\u00e3o dos poluentes no interior do edif\u00edcio. A quantidade, a velocidade do escoamento e \n\na distribui\u00e7\u00e3o de ar devem tamb\u00e9m ser devidamente ajustados, por forma a obter os melhores \n\nresultados.  \n\nNa Figura 4.1 ilustram-se duas situa\u00e7\u00f5es distintas em termos de localiza\u00e7\u00e3o do \n\nventilador.  \n\n \nFigura 4.1 Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica inadequada (lado esquerdo), ventila\u00e7\u00e3o adequada (lado direito). Adaptado de \n\n(Wang et al., 2005) \n\nNo lado esquerdo da figura, o ventilador encontra-se localizado no mesmo plano da \n\n\u00fanica janela existente no espa\u00e7o. Apesar de a quantidade de ar renovado por unidade de \n\ntempo poder ser a mesma do esquema representado do lado direito, apenas uma pequena \n\nparte do espa\u00e7o poder\u00e1 ver o seu ar renovado ou devidamente renovado. Al\u00e9m disso, esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, em que a entrada e a sa\u00edda de ar ocorrem em zonas pr\u00f3ximas, poder\u00e1 levar a \n\nque o ar extra\u00eddo entre novamente no espa\u00e7o interior. No lado direito da figura, mostra-se \n\numa configura\u00e7\u00e3o que aumenta a efici\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o de ar, permitindo que os poluentes \n\ngasosos presentes no espa\u00e7o interior sejam removidos de forma mais r\u00e1pida \n\ncomparativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o ilustrada pelo esquema do lado esquerdo da figura. A \n\nprobabilidade do ar extra\u00eddo e dos poluentes voltarem a entrar novamente no espa\u00e7o diminui \n\nsignificativamente, visto que as janelas e o ventilador se encontram em planos diferentes e \n\nem lados opostos. \n\nA Figura 4.2 apresenta os sistemas b\u00e1sicos recomendados para o aumento da \n\nefici\u00eancia e de redu\u00e7\u00e3o de custos quer para edif\u00edcios grandes ou pequenos. Em todas as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es constata-se que o ventilador de parede ou o ventilador de cobertura se \n\nencontram do lado oposto ao da janela, permitindo a entrada de ar ao longo do espa\u00e7o, \n\nproporcionando deste modo uma renova\u00e7\u00e3o de ar completa e mais eficiente. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 21  \n\n \n\n \nFigura 4.2 Sistemas b\u00e1sicos de distribui\u00e7\u00e3o de ar: (A) ventilador de parede; (B) ventilador de cobertura; (C) \n\nsistemas combinados, com toma de ar na parede e telhado. Adaptado de (Wang et al., 2005). \n\nNo esquema A da Figura 4.2 recorre-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um ventilador de parede, o que \n\nem muitos espa\u00e7os aumenta a simplicidade de aplica\u00e7\u00e3o, visto que nem todos os blocos \n\ninteriores possuem um contacto direto com o telhado nem a exist\u00eancia da introdu\u00e7\u00e3o de \n\ncondutas de ar interior. O esquema B apresenta a aplica\u00e7\u00e3o de um ventilador de cobertura, \n\nutilizado sobretudo em espa\u00e7os interiores que possuam contato direto com o telhado e nos \n\nquais, por algum motivo, n\u00e3o seja poss\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o de um ventilador de parede. O \n\nesquema C representa a utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema combinado de uma toma de ar e ventila\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s do telhado, com janela(s) e ventilador(es) de parede, potenciando o aumento da \n\nefici\u00eancia e a rapidez na remo\u00e7\u00e3o dos poluentes, assim como um aumento do volume interior \n\nonde se verificar\u00e1 a renova\u00e7\u00e3o de ar. \n\n4.2 VENTILA\u00c7\u00c3O NATURAL \n\nA ventila\u00e7\u00e3o natural ocorre devido \u00e0s for\u00e7as da termodin\u00e2mica, sendo afetada pela \n\npress\u00e3o e temperatura (Fordham, 2000; Khan et al., 2008; Li e Delsante, 2001). O ar frio \n\nA \n\nB \n\nC \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 22  \n\n \n\nencontrado nos pontos de alta press\u00e3o tende a deslocar-se para os pontos de baixa press\u00e3o \n\nonde o ar \u00e9 mais quente (Allocca et al., 2003; Li e Delsante, 2001; Wong et al., 2002). Regra \n\ngeral, o ar frio do exterior entrar\u00e1 para o interior do edifico e ir\u00e1 ocupar o espa\u00e7o onde \n\nanteriormente se encontrava o ar quente, uma vez que este por ser mais quente tende a \n\ndeslocar-se de forma ascensional e a sair pelas janelas, portas, chamin\u00e9s ou outros orif\u00edcios \n\nque se encontrarem na parte superior dos edif\u00edcios (Chen, 2009; Heiselberg, 2000; Larsen e \n\nHeiselberg, 2008). \n\n \n\nFigura 4.3 Ilustra\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da ventila\u00e7\u00e3o Natural. Adaptado de (EcoMENA, 2015) \n\nA ventila\u00e7\u00e3o natural \u00e9 importante, uma vez que promove a renova\u00e7\u00e3o do ar no interior \n\ndos edif\u00edcios e, de certo modo, \u00e9 gratuita visto n\u00e3o existir a necessidade de se utilizarem \n\nequipamentos mec\u00e2nicos que utilizam energia el\u00e9trica (Balocco, 2002; Simonson, 2005).  \n\nNo entanto, a ventila\u00e7\u00e3o natural n\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo mais indicado na renova\u00e7\u00e3o do ar \n\ninterior face ao objetivo de aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica, principalmente em meses de \n\nInverno, visto que a abertura de uma janela ou de uma porta promove a entrada ou sa\u00edda de \n\num grande volume de ar num curto espa\u00e7o de tempo (Liping e Hien, 2007; Simonson, 2005; \n\nWallner et al., 2015). Como nestes meses se pretende manter a temperatura interior mais \n\nelevada do que a temperatura exterior, a r\u00e1pida movimenta\u00e7\u00e3o de massas de ar provenientes \n\ndo exterior podem levar a uma diminui\u00e7\u00e3o  da temperatura e a um aumento da humidade, \n\npodendo traduzir-se na cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de maior desconforto t\u00e9rmico. Estas aberturas \n\nn\u00e3o controladas podem perturbar o equil\u00edbrio do ar e de pressuriza\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas que s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para ambientes interiores de boa qualidade. A ventila\u00e7\u00e3o natural tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nassegura usualmente a filtra\u00e7\u00e3o do ar antes de entrar no edif\u00edcio (Burroughs e ShirlEy, 2013). \n\nDeste modo, as atmosferas interiores de edif\u00edcios localizados em centros de elevada \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 23  \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poluentes (e.g. cidades polu\u00eddas), principalmente de material particulado e \n\nde compostos org\u00e2nicos, apresentam concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas desses poluentes. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 24  \n\n \n\n5 ENQUADRAMENTO LEGAL  \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que sucedeu noutros pa\u00edses europeus, a QAI come\u00e7ou por ser uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da seguran\u00e7a e higiene no trabalho em ambientes industriais. Apenas \n\nno in\u00edcio deste s\u00e9culo, em 2002, o Minist\u00e9rio do Ambiente tomou a iniciativa de implementar \n\na primeira legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 QAI nos edif\u00edcios n\u00e3o-industriais. No entanto, essa \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o permaneceu inativa at\u00e9 ser reintegrada em 2006 pela transposi\u00e7\u00e3o nacional \n\nda Diretiva 2002/91/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 16 de dezembro de 2002. \n\nEsta diretiva estabeleceu que os estados membros da Uni\u00e3o Europeia deviam implementar \n\num sistema de certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, de forma a informar o cidad\u00e3o sobre a qualidade \n\nt\u00e9rmica dos edif\u00edcios, aquando da constru\u00e7\u00e3o, da venda ou do arrendamento dos mesmos. \n\nExigia, tamb\u00e9m, que o sistema de certifica\u00e7\u00e3o abrangesse igualmente todos os grandes \n\nedif\u00edcios p\u00fablicos e edif\u00edcios frequentemente visitados pelo p\u00fablico.  \n\nA transposi\u00e7\u00e3o da diretiva ocorreu atrav\u00e9s de um pacote legislativo composto por tr\u00eas \n\nDecretos-Lei: \n\n? O Decreto-Lei n.\u00ba 78/2006 de 4 de abril, Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o \n\nEnerg\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior nos Edif\u00edcios (SCE) que transpunha \n\nparcialmente para a ordem jur\u00eddica a Diretiva n\u00ba 2002/97/CE, relativa ao \n\ndesempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios. \n\n? O Decreto-Lei n.\u00ba 79/2006 de 4 de abril, Regulamento dos Sistemas \n\nEnerg\u00e9ticos e de Climatiza\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios (RSECE). Em complemento a \n\neste decreto, surgiu a Nota T\u00e9cnica NT-SCE-02 de 2009 com a metodologia \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o das auditorias peri\u00f3dicas de QAI em edif\u00edcios de servi\u00e7os \n\nexistentes no \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o RSECE. \n\n? O Decreto-Lei n.\u00ba 80/2006 de 4 de abril, Regulamento das Caracter\u00edsticas de \n\nComportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios (RCCTE). \n\nMais recentemente, o SCE, o RSECE e o RCCTE foram revogados pelo Decreto-Lei \n\nn.\u00ba 118/2013 de 20 de agosto, em resposta \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Diretiva n.\u00ba 2010/31/UE, do \n\nParlamento Europeu e do Conselho, de 19 de maio de 2010 (Energy Performance of \n\nBuildings Directive - EPBD), relativa ao desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 25  \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 qualidade do ar interior, este novo diploma legal considera de \n\nelevada relev\u00e2ncia a manuten\u00e7\u00e3o dos valores m\u00ednimos de caudal de ar novo por espa\u00e7o e dos \n\nlimiares de prote\u00e7\u00e3o para as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes do ar interior, de forma a \n\nsalvaguardar os mesmos n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e de bem-estar dos ocupantes dos \n\nedif\u00edcios. Al\u00e9m disso, privilegia a ventila\u00e7\u00e3o natural em detrimento da ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\ncom vista a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos, efici\u00eancia energ\u00e9tica e diminui\u00e7\u00e3o de custos. Outro \n\naspeto introduzido por este Decreto-Lei prende-se com a elimina\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias de QAI, mantendo no entanto, a necessidade do controlo das fontes \n\nde polui\u00e7\u00e3o e a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas, tanto ao n\u00edvel da conce\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, \n\ncomo do seu funcionamento, dando cumprimento aos requisitos legais para a redu\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis riscos para a sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nOs valores m\u00ednimos de caudal de ar novo assim como os limiares de prote\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \n\ne bem-estar dos ocupantes dos edif\u00edcios encontram-se estabelecidos na portaria 353-A/2013 \n\nde 4 de Dezembro. Esta portaria estabelece ainda \u201cas condi\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia para os \n\npoluentes do ar interior dos edif\u00edcios de com\u00e9rcio e servi\u00e7os novos, sujeitos a grande \n\ninterven\u00e7\u00e3o e existentes e a respetiva metodologia de avalia\u00e7\u00e3o.\u201d Os valores de caudal \n\nm\u00ednimo de ar novo para dilui\u00e7\u00e3o da carga poluente, em fun\u00e7\u00e3o das diferentes taxas de \n\nmetabolismo dos ocupantes s\u00e3o os que constam no Quadro 5.1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 26  \n\n \n\nQuadro 5.1 Caudal m\u00ednimo de ar novo determinado em fun\u00e7\u00e3o da carga poluente devida \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, \n\n[m3/(hora.pessoa)]. Retirado de (Portarian.\u00ba353-A, 2013) \n\nTipo de \n\nAtividade \n\nTaxa de \n\nmetabolismo \n\ndos ocupantes \n\n\u2013 M (met) \n\nExemplos de tipo de espa\u00e7o Caudal de ar \n\nnovo \n\n[m3/(h.pessoa)] \n\nSono 0,8 Quartos, Dormit\u00f3rios e similares 16 \n\nDescanso 1,0 Salas de repouso, Salas de espera, Salas de \n\nconfer\u00eancias, Audit\u00f3rios e similares, \n\nBibliotecas. \n\n20 \n\nSedent\u00e1ria 1,2 Escrit\u00f3rios, Gabinetes, Secretarias, Salas de aula, \n\nCinemas, Salas de espet\u00e1culo, Salas de Refei\u00e7\u00f5es, \n\nLojas e similares, Museus e galerias, Salas de conv\u00edvio, \n\nSalas de atividade de estabelecimentos de geriatria e \n\nsimilares \n\nSalas de jardim-de-inf\u00e2ncia e pr\u00e9-escolar e Salas de \n\ncreche. \n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\n28 \n\nModerada 1,75 (1,4 a \n\n2,0) \n\nLaborat\u00f3rios, Ateli\u00eas, Salas de Desenho e Trabalhos \n\nOficinais, Caf\u00e9s, Bares, Salas de Jogos e similares \n\n35 \n\nLigeiramente \n\nAlta \n\n2,5 (2,0-3,0) Pistas de dan\u00e7a, Salas em gin\u00e1sios, Salas de ballet e \n\nsimilares \n\n49 \n\nAlta 5 (3,0-9,0) Salas de muscula\u00e7\u00e3o, Salas em gin\u00e1sios e pavilh\u00f5es \n\ndesportivos e similares \n\n98 \n\n \n\nComo se pode constatar, os caudais de ar novo requeridos por pessoa est\u00e3o \n\ndependentes do n\u00edvel de atividade que os ocupantes desenvolvem no local onde se encontram, \n\nvariando entre 16 m3/h/pessoa para espa\u00e7os em que os ocupantes se encontram com um grau \n\nm\u00ednimo de atividade a quase 100 m3/h/pessoa quando a atividade desenvolvida \u00e9 intensa \n\ncomo a que acontece em gin\u00e1sios. \n\nOs limiares de prote\u00e7\u00e3o em conjunto com as margens de toler\u00e2ncia para os poluentes \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos a considerar no \u00e2mbito da referida Portaria e do RSECE, 2006 constam do \n\nQuadro 5.2. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 27  \n\n \n\nQuadro 5.2 Limiares de prote\u00e7\u00e3o e margens de toler\u00e2ncia. Adaptado de (Portarian.\u00ba353-A, 2013; 2006) \n\nPoluentes Unidade Limiar de \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nMargem de \n\nToler\u00e2ncia \n\n(MT) [%] \n\nPart\u00edculas em suspens\u00e3o (fra\u00e7\u00e3o PM10) [\u00b5g/m\n3] 50 100 \n\nPart\u00edculas em suspens\u00e3o (fra\u00e7\u00e3o PM2,5) [\u00b5g/m\n3] 25 100 \n\nCompostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis Totais (COVs) [\u00b5g/m\n3] 600 100 \n\nMon\u00f3xido de Carbono (CO) [ppmv] 9 - \n\nFormalde\u00eddo (CH2O) \n[ppmv] 0,08 - \n\nDi\u00f3xido de Carbono (CO2) [ppmv] 1250 30 \n\nRad\u00e3o [Bq/m3] 400 - \n\n \n\nAcrescenta-se que as concentra\u00e7\u00f5es em \u00b5 /m3 se referem \u00e0 temperatura de 20\u00baC e \u00e0 \n\npress\u00e3o de 1 atm (101,325 kPa). Al\u00e9m disso, os limiares de prote\u00e7\u00e3o indicados dizem respeito \n\na uma m\u00e9dia de 8 horas e as margens de toler\u00e2ncia previstas s\u00e3o aplic\u00e1veis a edif\u00edcios \n\nexistentes e edif\u00edcios novos sem sistemas mec\u00e2nicos de ventila\u00e7\u00e3o. Finalmente, importa \n\nainda referir que para os par\u00e2metros CO e COV totais, se as concentra\u00e7\u00f5es medidas forem \n\nsuperiores aos limiares de prote\u00e7\u00e3o, a verifica\u00e7\u00e3o da conformidade deve ser realizada com \n\nbase em crit\u00e9rios espec\u00edficos indicados na Portaria supracitada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 28  \n\n \n\n6 CONSTRU\u00c7\u00c3O E VALIDA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA DE QAI \n\nComo j\u00e1 foi referido, este estudo surge com o objetivo central de construir de um \n\nsistema de baixo custo, capaz de avaliar e controlar a qualidade do ar em determinados \n\nespa\u00e7os fechados de edif\u00edcios escolares, habitacionais, entre outros. O desafio que se tinha \n\npela frente era enorme e de grande risco face \u00e0 necessidade de se poder chegar meta esperada \n\nnum per\u00edodo de tempo relativamente curto. Efetivamente, foram v\u00e1rios meses de trabalho \n\n\u00e1rduo, dia e noite, que envolveu v\u00e1rias etapas: sele\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de todos os componentes \n\nnecess\u00e1rios; prototipagem e produ\u00e7\u00e3o do sistema, com requisitos elevados de conhecimentos \n\nde eletr\u00f3nica e de programa\u00e7\u00e3o; e ainda a realiza\u00e7\u00e3o de testes de valida\u00e7\u00e3o. Acrescenta-se a \n\ntodas estas etapas de natureza experimental, a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos amplos e \n\nespec\u00edficos em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento. Este cap\u00edtulo \u00e9 dedicado a estas v\u00e1rias etapas.  \n\n6.1 DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL  \n\nO sistema desenvolvido monitoriza e controla alguns dos par\u00e2metros de QAI em \n\ndiferentes espa\u00e7os fechados. O sistema foi equipado com diversos m\u00f3dulos/componentes, \n\ncom fun\u00e7\u00f5es distintas mas que no seu todo permitem estabelecer uma malha de controlo do \n\nprocesso de qualidade do ar interior. Destes destacam-se: \n\n1) bloco sensorial que permite medir as principais vari\u00e1veis do processo;  \n\n2) unidade de controlo que de acordo com a informa\u00e7\u00e3o proveniente do bloco \n\nsensorial permite avaliar o estado do processo e estabelecer uma a\u00e7\u00e3o de controlo;  \n\ne 3) atuador que permite atuar sobre o meio de acordo com a decis\u00e3o tomada pela \n\nunidade de controlo. \n\nO sistema mede quatro par\u00e2metros de qualidade do ar interior: dois par\u00e2metros \n\nqu\u00edmicos - o di\u00f3xido de carbono e o mon\u00f3xido de carbono; e dois par\u00e2metros f\u00edsicos - a \n\nhumidade relativa e a temperatura do ar. Os dados recolhidos pelos sensores s\u00e3o enviados \n\npara uma unidade de processamento e controlo que avalia os valores observados das vari\u00e1veis \n\nqu\u00edmicas monitorizadas, por compara\u00e7\u00e3o com os valores desejados (setpoints). A evolu\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel de uma destas vari\u00e1veis face aos valores limite permitidos implica uma a\u00e7\u00e3o de \n\ncorre\u00e7\u00e3o sobre um atuador, ventilador, que permite extrair ou introduzir novo ar de modo a \n\nmanter a qualidade do ar dentro dos padr\u00f5es de seguran\u00e7a desej\u00e1veis. O controlo do \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 29  \n\n \n\nventilador \u00e9 realizado de forma din\u00e2mica, em fun\u00e7\u00e3o dos desvios identificados. Em particular, \n\na decis\u00e3o de atuar sobre o processo ocorre sempre que se registem concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido \n\nde carbono ou de mon\u00f3xido de carbono superiores a 1000 ppm e a 7 ppm, respetivamente.   \n\nAdicionalmente, os dados recolhidos pelo sistema s\u00e3o enviados em tempo real para \n\num servidor remoto, permitindo a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos numa p\u00e1gina web de f\u00e1cil \n\nacesso por parte do utilizador. O sistema integra ainda um mecanismo de alerta que permite \n\nenviar uma mensagem para o telem\u00f3vel de um ou mais utilizadores registados e/ou para a \n\np\u00e1gina web. A Figura 6.1 ilustra esquematicamente a estrat\u00e9gia de controlo da QAI adotada \n\nneste estudo, na qual se estabelece um paralelismo entre a ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria com \n\nabertura/fecho volunt\u00e1rio de uma janela e a uma ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples, sem \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o do(s) ocupante(s).  \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 30  \n\n \n\n \n\nFigura 6.1 Monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo do processo de qualidade do ar interior. A \u2013 Sensores; B \u2013 Processador e \n\nControlador; C \u2013 Atuador; D \u2013 Ventilador; E \u2013 WiFi.  \n\n \n\nA vers\u00e3o atual do prot\u00f3tipo do sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo da qualidade do \n\nar interior encontra-se na figura 6.2. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 31  \n\n \n\n \n\nFigura 6.2 Prot\u00f3tipo do monitor e controlador de qualidade do ar interior. \n\n6.2   CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SISTEMA DE QAI \n\nComo vimos anteriormente, o sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo da QAI \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por v\u00e1rios componentes, designadamente: \n\n? Sensor de di\u00f3xido de carbono, sensor de mon\u00f3xido de carbono, sensor de humidade \n\nrelativa e sensor de temperatura do ar que constituem o bloco sensorial; \n\n? Uma unidade de processamento e controlo, inclu\u00edda na plataforma de prototipagem \n\nr\u00e1pida usada - Arduino;  \n\n? Um ventilador; \n\n? Um display para visualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o relevante no dispositivo; \n\n? Um m\u00f3dulo WiFi para envio da informa\u00e7\u00e3o para uma base de dados remota, poss\u00edvel \n\nde ser consultada em qualquer dispositivo com acesso \u00e0 internet.  \n\n \n\n6.2.1 Sensor de Di\u00f3xido de Carbono \n\nO sensor de di\u00f3xido de carbono K-30 integra um mecanismo de calibra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, \n\ndesignado por ABC (Automatic Background Calibration). O algoritmo ABC efetua uma \n\ncalibra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do sensor de di\u00f3xido de carbono, permitindo ajustar dinamicamente a \n\nleitura do CO2 por uma constante. O sensor armazena o valor lido mais baixo ao longo da \n\nexecu\u00e7\u00e3o e assume que esse valor \u00e9 igual a um valor conhecido neste caso de 400 ppm (valor \n\nt\u00edpico da concentra\u00e7\u00e3o ao ar livre). De seguida ajusta o valor lido em fun\u00e7\u00e3o do valor do \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 32  \n\n \n\nalgoritmo. \u00c9 essencial manter o sensor numa atmosfera de aproximadamente 400 ppm \n\naquando da realiza\u00e7\u00e3o da calibra\u00e7\u00e3o (CO2meter, 2013). O modo de calibra\u00e7\u00e3o ABC pode ser \n\nativado/inativado pelo programador, sendo que \u00e9 recomend\u00e1vel a sua inativa\u00e7\u00e3o em \n\naplica\u00e7\u00f5es cujas concentra\u00e7\u00f5es excedam de forma continuada o valor padr\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde CO2 ao ar livre. Por outro lado, o fabricante garante, em condi\u00e7\u00f5es de funcionamento \n\nnormais, a manuten\u00e7\u00e3o da calibra\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de 1 ano.  \n\nO sensor K-30 (Figura 6.5) n\u00e3o carece de manuten\u00e7\u00e3o e destina-se a diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que se pretenda proceder \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de dados de di\u00f3xido de carbono. \u00c9 \n\nrecomendado para utiliza\u00e7\u00e3o em unidades de tratamento de ar, sensores de alarme, \n\nventiladores de ar fresco, monitores de qualidade do ar, ar condicionado de autom\u00f3veis, \n\ncontrolo de combust\u00e3o, mecanismos autom\u00e1ticos de abertura de janelas, entre outros \n\n(CO2meter, 2013, 2015). \n\n \n\n \nFigura 6.3 Sensor de CO2 K-30 10,000ppm. Adaptado de (CO2meter, 2015) \n\n \n\nO protocolo utilizado para comunica\u00e7\u00e3o com o Ardu\u00edno \u00e9 um protocolo s\u00e9rie, atrav\u00e9s \n\nde uma porta s\u00e9rie virtual configurada para operar a uma velocidade de 9600 bits/s. Para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com o Ardu\u00edno \u00e9 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de duas linhas, uma para transmiss\u00e3o \n\nde dados, Tx, e outra para rece\u00e7\u00e3o, Rx, que permitem uma comunica\u00e7\u00e3o bidirecional entre o \n\nsensor e a unidade de processamento e controlo.  \n\nA biblioteca utilizada na programa\u00e7\u00e3o do sensor de di\u00f3xido de carbono \u00e9 \n\ndisponibilizada pelo CO2meter (2009). \n\nA obten\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono \u00e9 efetuada do seguinte modo: o \n\nArdu\u00edno envia uma instru\u00e7\u00e3o ao sensor de dois em dois segundos para verificar se este est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel e aguarda uma resposta durante um per\u00edodo m\u00e1ximo de 500 milissegundos. Se o \n\nsensor n\u00e3o responder durante esse per\u00edodo \u00e9 porque existe um erro na comunica\u00e7\u00e3o ou no \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 33  \n\n \n\nsensor. Quando a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida, o sensor envia para o Ardu\u00edno uma matriz de \n\n7 bits que \u00e9 dividida em duas sequ\u00eancias: a primeira divide-se em tr\u00eas bits e a segunda em \n\nquatro bits. Atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 6.1 \u00e9 obtida a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono, o val \u00e9 a \n\nvari\u00e1vel que armazena valor obtido pela multiplica\u00e7\u00e3o do high (bit mais significativo) por \n\n256 ao qual \u00e9 somado o low (bit menos significativo), dependendo dos sensores o valor \n\narmazenado em val \u00e9 ainda multiplicado por uma constante que no caso do sensor K-30 \u00e9 1. \n\n ??? = ???? \u00d7 256 + ??? Equa\u00e7\u00e3o 6.1 \n\n \n\n6.2.2 Sensor de Mon\u00f3xido de Carbono \n\nA monitoriza\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de carbono no interior dos edif\u00edcios \u00e9 realizada com \n\nrecurso ao m\u00f3dulo CMM5042 pr\u00e9 calibrado e que utiliza o sensor TGS5042 fabricado pela \n\nempresa FIGARO. \u00c9 um sensor eletroqu\u00edmico de baixo custo com uma gama de medi\u00e7\u00e3o de \n\n0 a 800 ppm. Possui uma taxa de amostragem m\u00e1xima de 60 segundos e pode operar numa \n\ngama de temperatura e humidade de -5\u00baC at\u00e9 +55\u00baC e 5~95% HR, respetivamente. \u00c9 \n\nconstitu\u00eddo por dois el\u00e9trodos, operando com uma tens\u00e3o el\u00e9trica de entrada de 2,5~5,3V DC \n\ne uma tens\u00e3o el\u00e9trica de sa\u00edda vari\u00e1vel no intervalo 0~2V DC linear em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO (Figura 6.6). A estrutura interna \u00e9 otimizada por forma a minimizar a \n\nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, permitindo um tempo de vida \u00fatil de 10 anos. Apresenta uma grande \n\nestabilidade, pois o eletr\u00f3lito utilizado \u00e9 constitu\u00eddo por baixas concentra\u00e7\u00f5es de KOH, \n\nKHCO3, e K2CO3 (FIGARO, 2015b).  \n\n \n\n \n\nFigura 6.4 Sensor de mon\u00f3xido de carbono CMM5042. Adaptado de (FIGARO, 2015) \n\nO tempo de aquecimento, isto \u00e9, o tempo de resposta do sensor sempre que \u00e9 ligado \n\na primeira vez, \u00e9 inferior a 30 segundos e o tempo de resposta entre leituras \u00e9 de 60 segundos \n\n(FIGARO, 2015a).  \n\nhttps://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CAcQjRxqFQoTCL7A9Z6Kg8cCFYG4FAodhOYKBg&amp;url=http://www.tecnosens.it/cmm5042&amp;ei=nTa6Vf79IIHxUoTNqzA&amp;bvm=bv.99028883,d.cWw&amp;psig=AFQjCNF7-ZTylCWnb3TKMYDYZ5u-dmpiWQ&amp;ust=1438353432373134\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 34  \n\n \n\nO sensor apresenta uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a tens\u00e3o el\u00e9trica medida \u00e0 sua sa\u00edda e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono existente no ar, como se ilustra na Figura 6.7. \n\n \n\nFigura 6.5 Rela\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO e tens\u00e3o el\u00e9trica (V). Adaptado de (FIGARO, 2015) \n\nO sensor TGS5042, integrado no m\u00f3dulo de desenvolvimento CMM5042 usado neste \n\ntrabalho, \u00e9 recomendado para aplica\u00e7\u00f5es em resid\u00eancias, controlo autom\u00e1tico de ventila\u00e7\u00e3o, \n\nmonitores de mon\u00f3xido de carbono em caldeiras a g\u00e1s, gasolina, gas\u00f3leo e outros \n\ncombust\u00edveis constitu\u00eddos por carbono. \n\nO sinal el\u00e9trico proveniente do sensor \u00e9 conectado a uma das entradas anal\u00f3gicas \n\ndispon\u00edveis no Ardu\u00edno e \u00e9, posteriormente, convertido num sinal digital atrav\u00e9s do conversor \n\nADC (Analog to Digital Converter) incorporado no microcontrolador da plataforma Ardu\u00edno, \n\nde modo a que as leituras possam ser usadas pela unidade de processamento e controlo (o \n\nqual \u00e9 um sistema digital). O conversor ADC do Ardu\u00edno \u00e9 de 10 bit permitindo a leitura de \n\n1024 n\u00edveis discretos (210 combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis) representados no intervalo de 0 a 1023. \n\nCada convers\u00e3o AD (Anal\u00f3gico-Digital) \u00e9 realizada tendo por base uma tens\u00e3o de refer\u00eancia \n\ninterna do Arduino cujo valor \u00e9 2,56V e que permite obter uma resolu\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica de \n\n0,0032V/ppm (varia\u00e7\u00e3o m\u00ednima da tens\u00e3o anal\u00f3gica de entrada poss\u00edvel de ser representada \n\npor um valor digital distinto).  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de carbono \u00e9 obtida com base na tens\u00e3o el\u00e9trica lida. O \n\nsensor integra um el\u00e9trodo que ao reagir com o mon\u00f3xido de carbono encontrado no ar \n\nambiente, provoca uma diminui\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o el\u00e9trica. A rela\u00e7\u00e3o entre a tens\u00e3o el\u00e9trica e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono observa-se Figura 6.7. O valor lido pelo Ardu\u00edno \u00e9 \n\nconvertido numa tens\u00e3o el\u00e9trica atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 6.2  e posteriormente conventido num \n\nvalor de concentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 6.3. A vari\u00e1vel voltage, \n\ntens\u00e3o el\u00e9trica medida \u00e9 o resultado da multiplica\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel sensorValue, valor referente \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono entre 0 e 1023, com a divis\u00e3o das constantes 2,56 \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 35  \n\n \n\npor 1024,0 e a soma de 0,03. A concentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono co_ppm \u00e9 obtida pela \n\ndiferen\u00e7a de 2 pela vari\u00e1vel voltage e a multiplica\u00e7\u00e3o por 400. \n\n \n\n??????? = (??????????? \u00d7 (\n2,56\n\n1024,0\n) + 0,03) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6.2 \n\n \n\n??_??? = (2 ? ???????) ? 400 Equa\u00e7\u00e3o 6.3 \n\n \n\n6.2.3 Sensor de Humidade Relativa e Temperatura do Ar \n\nO termo-higr\u00f3metro integrado no sistema foi o  sensor SHT15 (Figura 6.6), fabricado \n\npela empresa SENSORION. Este sensor \u00e9 utilizado para monitorizar a temperatura e a \n\nhumidade relativa do ar. \u00c9 um sensor de baixo custo que apresenta uma gama de medi\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura -40 a 123,8\u00baC, precis\u00e3o de \u00b10,3\u00baC, repetibilidade \u00b10,1, resolu\u00e7\u00e3o de 0,04 a \n\n0,01\u00baC e um tempo de resposta compreendido entre 5 e 30 segundos. A gama de medi\u00e7\u00e3o da \n\nhumidade situa-se entre os 0 e 100%HR, precis\u00e3o \u00b10,3\u00ba% HR, repetibilidade \u00b10,1%HR, \n\nhisterese \u00b10,1%HR e um tempo de resposta de 8 segundos (SENSORION, 2015) \n\n \n\n \n\nFigura 6.6 Sensor de humidade relativa e temperatura SHT15. Adaptado de (Sparkfun, 2010) \n\nO SHT15 incorpora um sensor de humidade relativa e temperatura do tipo capacitivo, \n\num conversor anal\u00f3gico - digital (ADC), uma mem\u00f3ria de calibra\u00e7\u00e3o e uma interface digital, \n\ntudo isto inclu\u00eddo num pequeno circuito integrado (CI) CMOS (complementary metal oxide \n\nsemiconductor, semicondutor metal-\u00f3xido complementar) (SENSORION, 2015).  \n\nCada sensor \u00e9 calibrado individualmente numa c\u00e2mara de precis\u00e3o de humidade. Os \n\ncoeficientes de calibra\u00e7\u00e3o s\u00e3o programados numa mem\u00f3ria OTP (One Time Programable) \n\ninclu\u00edda no CI. Estes coeficientes s\u00e3o depois usados para calibrar internamente os sinais a \n\npartir dos sensores (SENSORION, 2015).  \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 36  \n\n \n\nO sensor possui um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o de humidade, definido com base na \n\ntemperatura sempre que esta seja significativamente diferente de 25\u00baC. A corre\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura corresponde aproximadamente a 0,12%RH/\u00baC a 50%RH (SENSORION, 2015). \n\nTal como referido, o sensor integra um conversor ADC que permite a convers\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica em informa\u00e7\u00e3o digital, libertando o Ardu\u00edno desta tarefa. A informa\u00e7\u00e3o \n\nrelativa \u00e0 temperatura e \u00e0 humidade \u00e9 obtida pelo Ardu\u00edno usando um protocolo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o s\u00e9rie desenvolvido pelo fabricante denominado de Sbus similar ao I2C. O \n\nArdu\u00edno integra portas de comunica\u00e7\u00e3o I2C na sua arquitetura interna, sendo que uma delas \n\n\u00e9 usada para realizar a interface ao sensor.  \n\nA biblioteca de programa\u00e7\u00e3o utilizada na programa\u00e7\u00e3o do sensor de humidade \n\nrelativa e temperatura \u00e9 disponibilizada atrav\u00e9s da p\u00e1gina web Github pelo utilizador jonoxer \n\n(2011). \n\nOs valores de temperatura e humidade relativa s\u00e3o obtidos do seguinte modo: o \n\nArdu\u00edno envia dois pedidos ao sensor, um para a temperatura e outro para a humidade relativa \n\natrav\u00e9s das linhas usadas para a comunica\u00e7\u00e3o. O sensor, por sua vez, efetua a leitura da \n\ntemperatura e humidade relativa do meio envolvente, converte a informa\u00e7\u00e3o do mundo real \n\nem um sinal de tens\u00e3o el\u00e9trica que por sua vez \u00e9 convertido em um sinal digital atrav\u00e9s do \n\nconversor ADC interno e enviado ao Ardu\u00edno atrav\u00e9s das mesmas linhas de comunica\u00e7\u00e3o. O \n\nArdu\u00edno converte o sinal digital em um valor facilmente percet\u00edvel com base nas equa\u00e7\u00f5es \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6.4, para a temperatura em graus Celsius:  \n\n_??????????? = (_??? \u00d7 ?2) + ?1 Equa\u00e7\u00e3o 6.4 \n\nOnde a temperatura ambiente, _temperature, em graus Celsius \u00e9 dada pelo sinal \n\ndigital lido pelo Ardu\u00edno, _val (adimensional) multiplicado pela constante D2 (constante para \n\n14 Bit DEGC de 0,01). Este produto \u00e9 depois somado ao D1 (constante para 14Bit a 5V de -\n\n40,0).  \n\n \n\nPara a humidade relativa, em percentagem, recorre \u00e0 Equa\u00e7\u00e3o 6.5:  \n\n \n\n_?????????????? = ?1 + ?2 + _??? + ?3 \u00d7 _??? \u00d7 _??? Equa\u00e7\u00e3o 6.5 \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 37  \n\n \n\nOnde a _linearHumidity (Humidade relativa lida de forma linear em percentagem) \u00e9 \n\ndada pelo produto de _val por _val  e soma com  C1 (constante para 12Bit de -0,04) com C2  \n\n(constante para 12Bit de 0,0405), _val e C3 (contante para 12Bit de -0,0000028). \n\nO valor de humidade relativa sofre ainda uma corre\u00e7\u00e3o com base na Equa\u00e7\u00e3o 6.6, de \n\nmodo a ser obtido um valor mais preciso. \n\n \n\n_?????????????????\n\n= (_??????????? ? 25,0) \u00d7 (?1 + ?2 \u00d7 _???)\n\n+ _?????????????? \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6.6 \n\n \n\nOnde a vari\u00e1vel _correctedHumidity (valor de humidade relativa corrigido em \n\npercentagem) \u00e9 o resultado da diferen\u00e7a de _temperature (em graus Celsius) por 25,0 pelo \n\nproduto o de _val  por T2 (constante para 14Bit a 5 V de 0,00008) com a soma de T1 \n\n(constante para 14Bit a 5V de 0,01) e a soma de _linearHumidity (valor de humidade relativa \n\nsem corre\u00e7\u00e3o). \n\n6.2.4 Unidade de Processamento e Controlo \n\nO desenvolvimento de hardware inclui de uma forma geral duas fases: prototipagem \n\ne produ\u00e7\u00e3o. Na fase de prototipagem, como forma de acelerar o processo de desenvolvimento, \n\ns\u00e3o habitualmente usadas plataformas espec\u00edficas de desenvolvimento. Para este trabalho \n\nselecionou-se a plataforma Ardu\u00edno em virtude de possuir as caracter\u00edsticas adequadas \u00e0s \n\nnecessidades de implementa\u00e7\u00e3o, nomeadamente no que ao n\u00famero de linhas de entrada/sa\u00edda \n\ndiz respeito (linhas de controlo/comunica\u00e7\u00e3o usadas para interagir com os perif\u00e9ricos, \n\nsensores e atuadores) e por possuir um conjunto de ferramentas open-source que permitem o \n\ndesenvolvimento das aplica\u00e7\u00f5es sem custos adicionais. Por outro lado, existe uma \n\ncomunidade alargada de utilizadores que d\u00e3o suporte \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma \n\ndisponibilizando c\u00f3digo fonte e solu\u00e7\u00f5es para alguns dos problemas frequentemente \n\nencontrados. O Ardu\u00edno inclui um microcontrolador program\u00e1vel que funciona como o \n\ncomponente central do sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo. Todos os componentes \n\ncomunicam com ele atrav\u00e9s de portas anal\u00f3gicas e/ou digitais, dependendo do principio de \n\nfuncionamento de cada um. Al\u00e9m disso executa as tarefas de recolha, tratamento e envio para \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 38  \n\n \n\nos servidores da informa\u00e7\u00e3o recolhida atrav\u00e9s dos sensores e procede ao controlo da \n\nintensidade de ventila\u00e7\u00e3o.  \n\nO Ardu\u00edno Mega 2560 (Figura 6.7) \u00e9 constitu\u00eddo essencialmente por um \n\nmicrocontrolador ATmega2560 fabricado pela Atmel. Possui 54 linhas digitais de \n\nentrada/sa\u00edda, 15 das quais podem ser usadas como sa\u00eddas PWM (Phase Wave Modulation) \n\npara controlo da pot\u00eancia fornecida a uma carga/atuador, 16 entradas anal\u00f3gicos que \n\npermitem analisar sensores com sa\u00edda anal\u00f3gica e converter os valores lidos em sinais digitais \n\nposs\u00edveis de serem usados por um microcontrolador digital, 4 UART\u2019s (Universal \n\nasynchronous receiver/transmitter ) usadas para a comunica\u00e7\u00e3o com m\u00f3dulos externos (e.g. \n\nm\u00f3dulo WiFi), um oscilador de cristal de 16 MHz, uma porta USB essencialmente usada \n\npara a programa\u00e7\u00e3o do microcontrolador e para realizar opera\u00e7\u00f5es de debug do \n\nfuncionamento do dispositivo, um conector ICSP (In Serial Circuit Programming) e um bot\u00e3o \n\nde reset que permite reiniciar a execu\u00e7\u00e3o do programa (Arduino, 2015). \n\n \n\n \nFigura 6.7 Arduino Mega2560. Adaptado de (Arduino, 2015) \n\n \n\nO ambiente de desenvolvimento (Figura 6.8), IDE (Integrated Development \n\nEnvironment), consiste numa aplica\u00e7\u00e3o gratuita disponibilizada pelo pr\u00f3prio fabricante e que \n\ninclui as ferramentas necess\u00e1rias \u00e0 escrita e envio do software/programa para o Ardu\u00edno. \n\nPermite o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es em linguagem C ou C++ e inclui o compilador para \n\ntransformar o conjunto de instru\u00e7\u00f5es da linguagem de alto n\u00edvel em instru\u00e7\u00f5es intelig\u00edveis \n\npelo Arduino. A IDE inclui tamb\u00e9m ferramentas de debug que permitem avaliar a execu\u00e7\u00e3o \n\ndo c\u00f3digo desenvolvido em tempo real e, desta forma, avaliar o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o em \n\nfase de execu\u00e7\u00e3o. Esta fun\u00e7\u00e3o foi realizada recorrendo ao terminal do IDE (Figura 6.8 B), \n\natrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel o envio de instru\u00e7\u00f5es e a rece\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o entre o \n\nComputador e o Ardu\u00edno. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 39  \n\n \n\n \n\nFigura 6.8 Ambiente de Desenvolvimento Integrado (A), Terminal de Comunica\u00e7\u00e3o entre o Ardu\u00edno e o \n\nComputador(B). \n\n \n\n6.2.5 Sistema de controlo do ventilador \n\nO controlo do fluxo de ar do ventilador \u00e9 efetuado com recurso dois TRIAC\u2019s: um \n\nque permite a leitura da passagem da frequ\u00eancia por zero; e um segundo que efetua o disparo, \n\nde  modo a deixar passar a corrente el\u00e9trica a partir da frequ\u00eancia pretendida. Um TRIAC \n\n(Triode for Alternating Current) pode ser considerado como um dispositivo que aglomera \n\ndois tir\u00edstores ligados de forma antiparalela. O terminal de porta \u00fanica \u00e9 comum a ambos os \n\ntir\u00edstores. Os terminais principais MT1 e MT2 encontram-se ligados a ambas as regi\u00f5es p e \n\nn do dispositivo. O fluxo de corrente atrav\u00e9s das camadas do dispositivo depende da \n\npolaridade aplicada entre os terminais principais.  \n\nUm TRIAC funciona como um interruptor de eletricidade convencional de ligar e \n\ndesligar as l\u00e2mpadas por exemplo, por\u00e9m diferencia-se por ser mais pequeno, apresentar uma \n\nmaior rapidez de disparo e por ser controlado atrav\u00e9s de um optoacoplador. Este \u00faltimo \u00e9, \n\npor sua vez, controlado por um microcontrolador. O TRIAC permite ligar e desligar a \n\ncorrente el\u00e9trica em uma determinada regi\u00e3o da onda de frequ\u00eancia, isto \u00e9, a frequ\u00eancia de \n\n50Hz tem uma onda sinusoidal que se fornecida na sua amplitude resulta na obten\u00e7\u00e3o da \n\npot\u00eancia m\u00e1xima por parte do ventilador. No entanto,se a onda sinusoidal for interrompida \n\nnum determinado ponto, ap\u00f3s a passagem por zero, o ventilador n\u00e3o consegue funcionar \u00e0 \n\npot\u00eancia m\u00e1xima, permitindo deste modo um controlo do fluxo de ar. O aumento da \u00e1rea da \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 40  \n\n \n\nonda sinusoidal fornecida ao ventilador aumenta a pot\u00eancia do ventilador, sendo que o \n\ninverso tamb\u00e9m se verifica. A leitura da passagem da frequ\u00eancia por zero \u00e9 efetuada pelo \n\noptoacoplador H11AA1, sendo necess\u00e1ria para sincronizar todo o processo de disparo \n\nefetuado atrav\u00e9s do optoacoplador MOC3020, impedindo deste modo a gera\u00e7\u00e3o de pulsos \n\neletromagn\u00e9ticos e interfer\u00eancias.  \n\nO optoacoplador MOC3020 \u00e9 um dispositivo emissor e recetor que funciona como \n\num interruptor, sendo ativado atrav\u00e9s de um led interno, o que desta forma permite isolar a \n\ncorrente cont\u00ednua proveniente do microcontrolador que ir\u00e1 ativar o ventilador da corrente \n\nalterna que fornece energia ao ventilador.  \n\nO Ardu\u00edno comunica com o optoacoplador H11AA1 atrav\u00e9s das portas GND e 2 \n\ndigital que se ligam aos pinos 4 e 5 respetivamente. De  salientar que existe um pull up entre \n\na porta digital e o pino 5, sendo utilizada uma resist\u00eancia de 1K?. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o com o optoacoplador MOC3020X efetua-se atrav\u00e9s da porta 4 digital \n\ndo Ardu\u00edno, por meio de uma resist\u00eancia de 180? a qual se liga ao pino 1 e pela porta GND \n\nque se liga ao pino 2. O pino 4 do optoacoplador MOC3020X liga-se \u00e0 GATE/pino 3 do \n\nTRIAC BT216, o pino 5 liga-se a uma resist\u00eancia de 180? que, por sua vez, se liga a um \n\ncondensador de 68K e a uma resist\u00eancia de 2,2K?. Esta liga-se \u00e0 main terminal 2/pino 2 do \n\nTRIAC BT216, encontrando-se esta ligada \u00e0 linha de entrada da corrente alterna a 220V.  \n\nO condensador de 68K liga-se ao main terminal 1/pino 1 do TRIAC BTA216 que por \n\nsua vez se liga ao pino 2 do optoacoplador H11AA1 e \u00e0 linha da sa\u00edda da corrente alterna a \n\n220V. O esquema de liga\u00e7\u00f5es do controlo do ventilador pode ser visto no Anexo II. \n\n6.2.6 Ventilador \n\nO ventilador (Figura 6.9) utilizado neste projeto \u00e9 fabricado pela Cata, tendo como \n\nrefer\u00eancia Cata B-10. \u00c9 um exaustor por centrifuga\u00e7\u00e3o com fluxo misto para instala\u00e7\u00e3o em \n\ntubos ou parede com expuls\u00e3o direta de ar. O ventilador apresenta uma tens\u00e3o m\u00e1xima de \n\n230V a 50Hz, pot\u00eancia m\u00e1xima de 15 Watts, rota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima por minuto 2500 r.p.m. e fluxo \n\nm\u00e1ximo de ar 98m3/h (cata, 2010). \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 41  \n\n \n\n \n\nFigura 6.9 Ventilador Cata B-10 \n\nQuando se verificarem n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono superiores a 1000 ppm ou de \n\nmon\u00f3xido de carbono superiores a 7 ppm \u00e9 realizada uma atua\u00e7\u00e3o din\u00e2mica sobre o \n\nventilador de acordo com um controlo proporcional descrito pelas equa\u00e7\u00f5es 6.7 e 6.8, quando \n\nos valores de di\u00f3xido e mon\u00f3xido de carbono descem para concentra\u00e7\u00f5es de 900 ppm e 4 \n\nppm o ventilador \u00e9 desligado. \n\n???????2 = (0,098 \u00d7 ???????2) ? 28 Equa\u00e7\u00e3o 6.7 \n\n \n\n \n\n??????? = (0,4917 \u00d7 ??_???) + 60,25 Equa\u00e7\u00e3o 6.8 \n\n \n\nOnde powerco2 corresponde \u00e0 magnitude do fluxo de ar controlada pela concentra\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono, estando  compreendido entre 70 e 99,   e powerco corresponde \u00e0 \n\nmagnitude do fluxo de ar controlada pela concentra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono, estando  \n\ncompreendido entre 70 e 99 \n\nComo forma de reduzir a influ\u00eancia de ru\u00eddo nas leituras registadas pelos sensores foi \n\nimplementado um integrador de Leaky (Isen, 2008) na forma indicada pelas Equa\u00e7\u00e3o 6.9 e  \n\n6.10. Esta estrat\u00e9gia estabelece pesos para as observa\u00e7\u00f5es atuais e passadas, permitindo \n\nreduzir a influ\u00eancia de leituras desajustadas decorrentes da influ\u00eancia do ru\u00eddo. \n\n \n\n????????2 = (0,54 \u00d7 ????????2) + (?????2 \u00d7 0,46) Equa\u00e7\u00e3o 6.9 \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 42  \n\n \n\n??_??? = (??_??? \u00d7 0,4) + (??_??? \u00d7 0,6) Equa\u00e7\u00e3o 6.10 \n\n \n\nonde crvalco2 (valor de di\u00f3xido de carbono corrigido em ppm) \u00e9 o resultado da soma do \n\nproduto de 0,54 por carvalco2 com o produto de valCO2 (valor de di\u00f3xido de carbono lido \n\npelo sensor em ppm) por 0,46. co_new (valor de mon\u00f3xido de carno corrigido em ppm) \u00e9 o \n\nresultado da soma do produto de 04 por co_new com o produto de co_ppm (valor de \n\nmon\u00f3xido de carbono lido pelo sensor em ppm) por 0,6. \n\nO controlo do fluxo de ar do ventilador \u00e9 efetuado com recurso a um controlo por \n\nfase, definido na literatura (Aluf, 2012), que permite ajustar a pot\u00eancia fornecida \u00e0 carga \n\n(neste caso o ventilador) e, dessa forma ajustar a velocidade de rota\u00e7\u00e3o do ventilador em \n\nfun\u00e7\u00e3o do valor do erro observado entre os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 ou CO medidos \n\ne desejados. A fun\u00e7\u00e3o de controlo encontra-se implementada na unidade de processamento e \n\ncontrolo (Ardu\u00edno). \n\n6.2.7 Mini Display LCD \n\nO LCD (Liquid Crystal Display) (Figura 6.10) utilizado no presente projeto \u00e9 \n\ndenominado de LCD Module 16x2, White on Blue, modelo INM-021. Este \u00e9 um display \n\nb\u00e1sico de 16x2 caracteres (16 colunas por duas linhas). Apresenta o texto branco sobre o \n\nfundo azul e utiliza o chip HD44780 de interface paralela por forma a comunicar com o \n\nArduino (Inmotion, 2015). \n\n \n\n \nFigura 6.10 Display de Cristal Liquido. Adaptado de (Inmotion, 2015) \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o com o m\u00f3dulo exige a utiliza\u00e7\u00e3o de linhas de controlo e linhas de \n\ndados. As primeiras permitem configurar o seu modo de funcionamento e as segundas s\u00e3o \n\nusadas para o envio dos dados que se pretendem visualizar no visor. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel \n\najustar o contraste do display por varia\u00e7\u00e3o de uma resist\u00eancia vari\u00e1vel. \n\nA biblioteca de programa\u00e7\u00e3o utilizada para o LCD \u00e9 parte integrante do IDE Arduino. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 43  \n\n \n\n6.2.8 M\u00f3dulo WiFi \n\nO transmissor/ recetor Wi-Fi utilizado na constru\u00e7\u00e3o do sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade do ar interior \u00e9 baseado no m\u00f3dulo CC3000 fabricada pela Texas Instruments e \n\nincorporado pela Adafruit numa plataforma de desenvolvimento (Figura 6.11). \n\n \n\n \n\nFigura 6.11 Placa wireless CC3000. Adaptado de (Adafruit, 2014) \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o entre o Ardu\u00edno e o m\u00f3dulo \u00e9 feita usando o protocolo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o SPI (Serial Peripheral Interface), usado frequentemente em comunica\u00e7\u00f5es de \n\ncurta dist\u00e2ncia (Adafruit, 2014; Lesniak, 2015). A plataforma Ardu\u00edno integra uma interface \n\nSPI que permite realizar as comunica\u00e7\u00f5es sem necessidade de recorrer a portas virtuais e \n\nevitando o aumento da complexidade de programa\u00e7\u00e3o da\u00ed decorrente. \n\nO CC3000 integra as normas de comunica\u00e7\u00e3o IEEE 802.11 b/g e suporta os \n\nprotocolos de seguran\u00e7a open/WEP / WPA / WPA2, TKIP e AES. Incorpora a tipologia de \n\ntransmiss\u00e3o de dados IPv4 TCP/IP habitualmente usada pelos dispositivos em rede para a \n\ntroca de pacotes (Texas-Instruments, 2012), (Lesniak, 2015). \n\nA biblioteca de programa\u00e7\u00e3o utilizada para configurar e operar com o m\u00f3dulo \n\nwireless \u00e9 disponibilizada atrav\u00e9s da p\u00e1gina web Github pelo utilizador (tdicola, 2014). \n\nQuando o Ardu\u00edno \u00e9 iniciado, este estabelece atrav\u00e9s da conex\u00e3o wireless  um canal \n\nde comunica\u00e7\u00e3o com os servidores da Carriots, identificados pelos seus endere\u00e7os IP e \n\nusando uma API KEY  e um DEVICE que autenticam o utilizador e o dispositivo que est\u00e1 a \n\nenviar a informa\u00e7\u00e3o. Este mecanismo permite associar ao mesmo utilizador mais do que um \n\ndispositivo. \n\nOs dados recolhidos pelos sensores s\u00e3o convertidos em strings, que s\u00e3o cadeias de \n\ncaracteres. De seguida \u00e9 criada uma string de maior dimens\u00e3o denominada de data que \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelo protocolo de envio de dados neste caso o V2, a data em formato timestamp \n\nhttps://www.adafruit.com/images/1200x900/1469-00.jpg\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 44  \n\n \n\n(como o Ardu\u00edno n\u00e3o possui um mecanismo interno que permita conhecer a data atual \u00e9 \n\nenviado o comando now que permite aos servidores reconhecer que a string foi envia no \n\nmomento atual) e pelas strings com os valores de cada sensor. Cada string de valores tem de \n\nser necessariamente associada a um identificador, que poder\u00e1 ser uma letra ou uma palavra \n\npor forma a ser identificado cada valor como tendo uma origem diferente. Nesta \n\nimplementa\u00e7\u00e3o foram utilizadas as letras C, H, T, O e V por forma a identificar o di\u00f3xido de \n\ncarbono, a humidade, temperatura, mon\u00f3xido de carbono e fluxo de ar respetivamente.  \n\nA string constitu\u00edda pela informa\u00e7\u00e3o referida \u00e9 dividida em sete partes. Isto deve-se \n\nao facto de o m\u00f3dulo WiFi usado apenas permitir o envio de 90 caracteres por envio.  Cada \n\numa delas \u00e9 depois enviada para os servidores da Carriots usando o protocolo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o aberto HTTP vers\u00e3o 1.1. \n\n6.2.9 Servidor e p\u00e1gina web \n\nUm servidor Web \u00e9 um servidor que \u00e9 respons\u00e1vel por aceitar solicita\u00e7\u00f5es HTTP de \n\nclientes web e fornece respostas HTTP, geralmente sob a forma de p\u00e1ginas Web que \n\ncontenham conte\u00fado est\u00e1tico como texto, imagens etc. e conte\u00fado din\u00e2mico como scripts \n\n(Dedoimedo 2011). \n\nA informa\u00e7\u00e3o recolhida pelo Ardu\u00edno \u00e9 enviada para a plataforma Carriots, \n\ndesenvolvida para o alojamento e desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es especialmente concebidas \n\npara projetos relacionados com a Internet das Coisas (IoT) e aplica\u00e7\u00f5es Machine to Machine \n\n(M2M). Esta plataforma permite a recolha e o armazenamento da informa\u00e7\u00e3o dos \n\ndispositivos a ela ligados, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es com recurso \u00e0 linguagem \n\nde programa\u00e7\u00e3o Groovy (Carriots 2013). A informa\u00e7\u00e3o armazenada tamb\u00e9m pode ser \n\ndescarregada sob a forma de ficheiros em formato Comma-separated values (CSV), \n\nExtensible Markup Language (XML) ou JavaScript Object Notation (JSON). \n\nA plataforma Carriots \u00e9 usada para o armazenamento da informa\u00e7\u00e3o recolhida pela \n\nrede de sensores e para o envio de alertas a utilizadores via mensagens de texto (SMS) ou via \n\ncorreio eletr\u00f3nico sempre que se verifiquem n\u00edveis de mon\u00f3xido de carbono superiores ao \n\nlimite estabelecido na lei (9ppm). A consulta da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s do acesso a \n\numa p\u00e1gina html alojada num servidor pr\u00f3prio (no caso no IPB - \n\nhttp://www.alunos.ipb.pt/~a25812/), que pode ser acedida a partir de um terminal com acesso \n\nhttp://www.alunos.ipb.pt/~a25812/)\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 45  \n\n \n\n\u00e0 internet (PC, Tablet ou Smartphone) e que foi desenvolvida para aceder \u00e0 base de dados da \n\nCarriots.  \n\nO armazenamento da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada numa base de dados NoSQL, que pode \n\narmazenar centenas de terabytes de dados em pelo menos dois locais. A replica\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o em suportes distintos (Carriots 2013) permite salvaguardar toda a informa\u00e7\u00e3o em \n\ncasos de falhas. \n\nUma p\u00e1gina web \u00e9 um conjunto de p\u00e1ginas da web interligadas, geralmente incluindo \n\numa p\u00e1gina inicial, geralmente localizados no mesmo servidor, e preparados e mantidos \n\ncomo um conjunto de informa\u00e7\u00f5es por uma pessoa, grupo ou organiza\u00e7\u00e3o \n\n(TheFreeDictionary 2011).  \n\nA p\u00e1gina desenvolvida integra tr\u00eas linguagens de programa\u00e7\u00e3o distintas, que se \n\nencontram interligadas entre si mas que desempenham fun\u00e7\u00f5es distintas. S\u00e3o elas: HyperText \n\nMarkup Language (HTML), JavaScript e Cascading Style Sheets (CSS).  \n\nA linguagem de programa\u00e7\u00e3o HTML consiste em duas partes essenciais: o conte\u00fado \n\ncomo informa\u00e7\u00e3o e um conjunto de instru\u00e7\u00f5es que informam o browser como deve exibir \n\nesse conte\u00fado. A linguagem HTML n\u00e3o \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o, no sentido \n\ntradicional, mas sim um conjunto de instru\u00e7\u00f5es sobre como exibir o conte\u00fado, habitualmente \n\ndesignada como linguagem interpretada. A aplica\u00e7\u00e3o que interpreta essa descri\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndenominada de navegador ou Web browser (Brooks 2011).  \n\nA linguagem de programa\u00e7\u00e3o JavaScript \u00e9 uma linguagem que permite melhorar as \n\naplica\u00e7\u00f5es est\u00e1ticas da web atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados din\u00e2micos e interativos, \n\nmelhorando a experi\u00eancia do utilizador (McPeak 2015). A programa\u00e7\u00e3o em JavaScript \u00e9 \n\nutilizada para escrever aplica\u00e7\u00f5es a serem executadas pelo cliente. Quando efetuado um \n\npedido ao servidor o c\u00f3digo JavaScript \u00e9 enviado ao cliente quando uma p\u00e1gina \u00e9 carregada. \n\nO c\u00f3digo \u00e9 ent\u00e3o executado, basicamente linha por linha, por um interpretador JavaScript \n\ninclu\u00eddo como parte do navegador Web do cliente (Brooks 2011). \n\nNeste projeto o c\u00f3digo JavaScript, conjuntamente com o HTML, ser\u00e3o executados \n\nsempre que a p\u00e1gina for aberta no navegador Web. O processo inicia-se com uma liga\u00e7\u00e3o ao \n\nservidor da Carriots que proceder\u00e1 \u00e0 recolha e tratamento da informa\u00e7\u00e3o pretendida e que se \n\nencontra armazenada e a passa a HTML por forma a disponibiliza-la ao utilizador final \n\n(cliente). \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 46  \n\n \n\nA linguagem de programa\u00e7\u00e3o CSS permite tratar todos os aspetos visuais de um \n\ndocumento web. O CSS pode ser aplicado aos bordos, espa\u00e7amento entre par\u00e1grafos, t\u00edtulos \n\nou imagens, controlo de tipos de letra ou cores, imagens de fundo, efeitos textuais, texto \n\nsublinhado ou riscado, estratifica\u00e7\u00e3o, posicionamento, e ainda outros efeitos da apresenta\u00e7\u00e3o \n\n(York 2005). \n\n  A p\u00e1gina web permite a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao utilizador da informa\u00e7\u00e3o recolhida \n\natrav\u00e9s do Ardu\u00edno de forma simplificada. A constru\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina web foi baseada no c\u00f3digo \n\nfonte de duas p\u00e1ginas j\u00e1 existentes disponibilizadas pela Carriots mas que foram modificadas \n\npara ir de encontro \u00e0s especificidades deste projeto. Podem ser consultadas nos seguintes \n\nendere\u00e7os,:  \n\nhttps://github.com/carriots/javascript_CORS_CarriotsMeteo; \n\nhttps://www.carriots.com/tutorials/cors_request. \n\nA p\u00e1gina principal (Figura 6.12) fornece informa\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do \n\nmonitor de qualidade do ar interior, dos valores atuais dos par\u00e2metros temperatura, humidade, \n\ndi\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono e fluxo de ar e d\u00e1 a possibilidade de observar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros mensurados em diversos per\u00edodos temporais selecionados pelo \n\nutilizador, nomeadamente das \u00faltimas 6 horas, 24 horas ou da \u00faltima semana. \n\n \n\n \n\nFigura 6.12 P\u00e1gina Web \n\n6.3 CALIBRA\u00c7\u00c3O/VALIDA\u00c7\u00c3O DOS INSTRUMENTOS DE MEDI\u00c7\u00c3O \n\nOs sensores s\u00e3o instrumentos usados para caracterizar vari\u00e1veis do mundo real. \n\nIdealmente, pretende-se que sejam capazes de responder com rigor e precis\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 47  \n\n \n\ntemporais das grandezas mensuradas. O maior ou o menor erro da sua resposta depende de \n\nv\u00e1rios fatores, tais como dos princ\u00edpios de opera\u00e7\u00e3o adotados, dos materiais utilizados na sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o e da per\u00edcia do utilizador.  \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o de qualidade do ar interior foi realizada com \n\nrecurso a duas metodologias. A primeira consistiu na avalia\u00e7\u00e3o da resposta do sensor sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es especificadas, ou seja, na avalia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os valores indicados pelo \n\nsistema de medi\u00e7\u00e3o e os valores correspondentes das grandezas estabelecidas por padr\u00f5es \n\n(IPQ, 1996). Esta metodologia imp\u00f5e normalmente que o instrumento seja verificado em dois \n\nou mais pontos ao longo da gama de medi\u00e7\u00e3o ou mais precisamente da gama de calibra\u00e7\u00e3o \n\ndo instrumento. A gama de calibra\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como a regi\u00e3o entre os limites dentro dos \n\nquais a propriedade \u00e9 medida, recebida ou transmitida, os quais s\u00e3o definidos pelo \u201czero\u201d e \n\npelo \u201cspan\u201d. O zero \u00e9 definido como o menor valor da gama, enquanto o span \u00e9 definido pela \n\ndiferen\u00e7a alg\u00e9brica entre o valor maior e o menor da escala de calibra\u00e7\u00e3o (Cable, 2005). A \n\nsegunda metodologia consistiu na compara\u00e7\u00e3o das respostas dos sensores que integram o \n\nsistema com a resposta de sensores de outro sistema previamente calibrado e de fiabilidade \n\ncomprovada.. Os resultados obtidos pelos sensores secund\u00e1rios s\u00e3o posteriormente \n\ncomparados com o sensor principal e se a diferen\u00e7a entre o sensor principal e os sensores \n\nsecund\u00e1rios for significativa, s\u00e3o introduzidas corre\u00e7\u00f5es na leitura destes, permitindo \n\nmelhorar deste modo a exatid\u00e3o e a precis\u00e3o das vari\u00e1veis lidas. \n\nImporta referir que houve algumas dificuldades t\u00e9cnicas relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira metodologia e, por essa raz\u00e3o, a calibra\u00e7\u00e3o final dos sensores foi efetuada com base \n\nna segunda metodologia, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do efetuado para o sensor de mon\u00f3xido de carbono. \n\nAcrescenta-se ainda que ambos os testes de valida\u00e7\u00e3o foram conduzidos em condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais minimamente controladas e em espa\u00e7os em que as condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nevolu\u00edam de forma relativamente estacion\u00e1ria. \n\n6.3.1 Valida\u00e7\u00e3o do sensor de di\u00f3xido de carbono \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sensor de di\u00f3xido de carbono K-30 foi realizada com recurso \u00e0s duas \n\nmetodologias referidas anteriormente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira metodologia, utilizaram-se duas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de di\u00f3xido de carbono de 1250 e 375 ppm. Estas concentra\u00e7\u00f5es padr\u00e3o \n\nforam fornecidas atrav\u00e9s de garrafas pressurizadas ligadas a uma c\u00e2mara de testes por meio \n\ndo regulador de press\u00e3o e de tubagem em teflon. A c\u00e2mara de testes consistiu num cilindro \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 48  \n\n \n\ncom um volume de 196 cm3 com duas aberturas, uma de dimens\u00f5es reduzidas, por onde ir\u00e1 \n\nentrar o g\u00e1s e outra de maires dimens\u00f5es onde \u00e9 colocado o sensor. \n\nO sensor foi colocado no interior da c\u00e2mara de testes e isolado do ambiente exterior, \n\ncriando deste modo uma atmosfera interior com a concentra\u00e7\u00e3o pretendida. Introduziu-se o \n\ng\u00e1s de di\u00f3xido de carbono \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de 1250 ppm, deixou-se estabilizar a atmosfera \n\ninterior at\u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o lida pelo sensor atingir um valor estacion\u00e1rio e, de prefer\u00eancia \n\npr\u00f3ximo, do valor do span. Em seguida iniciou-se a recolha de dados por um per\u00edodo de 6 \n\nminutos a uma taxa de amostragem de 2 segundos, o mesmo procedimento foi realizado para \n\na concentra\u00e7\u00e3o de 375 ppm. Os resultados dos dois ensaios est\u00e3o gr\u00e1ficos na Figura 6.13. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.13 Verifica\u00e7\u00e3o inicial do sensor de di\u00f3xido de carbono K-30. (esquerda) com padr\u00e3o de CO2 375 ppm; \n\n(direita) com padr\u00e3o de CO2 de 1250 ppm.  \n\n \n\nComo se constata pela an\u00e1lise da Figura 6.13, o sensor mostrou-se preciso, mas com \n\nalguma falta de exatid\u00e3o, na medida em que para o padr\u00e3o de 375 ppm, a resposta foi de 284 \n\nppm, com um desvio padr\u00e3o de 0,19 ppm. Relativamente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do sensor a uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 1250 ppm, os registos obtidos foram, em m\u00e9dia, inferiores em 217 ppm, \n\napresentando uma resposta m\u00e9dia de 1033 ppm e um desvio padr\u00e3o de 0,79 ppm.  \n\nO zero foi testado colocando o sensor exposto a uma atmosfera isenta de di\u00f3xido de \n\ncarbono. Os resultados do ensaio mostraram um desvio negativo de 66 ppm.  \n\nApesar de se ter constatado que o sensor \u00e9 sens\u00edvel ao di\u00f3xido de carbono, os ligeiros \n\ndesvios \u00e0 linearidade esperada denotam a ocorr\u00eancia de alguns problemas n\u00e3o \n\nnecessariamente associados ao sensor, mas provavelmente a outros elementos do ensaio.  \n\nNo que concerne ao ensaio referente \u00e0 segunda metodologia, a resposta do sensor de \n\nCO2, modelo K-30, foi comparada com a do sensor Gray Wolf IAQ-610 previamente \n\ncalibrado. A realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio consistiu na coloca\u00e7\u00e3o do sensor K-30 e da Sonda IQ-\n\n250\n\n270\n\n290\n\n310\n\n330\n\n350\n\n0 50 100 150 200\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nC\nO\n\n2\n (\n\np\np\n\nm\n)\n\ntempo (s)\n\n1000\n\n1020\n\n1040\n\n1060\n\n1080\n\n1100\n\n0 50 100 150 200\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nC\nO\n\n2\n (\n\np\np\n\nm\n)\n\ntempo (s)\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 49  \n\n \n\n610 suficientemente pr\u00f3ximos um do outro, por forma a minimizar o erro de leitura, numa \n\natmosfera cujas concentra\u00e7\u00f5es de CO2 n\u00e3o apresentassem varia\u00e7\u00f5es bruscas. O ensaio \n\ndecorreu durante um per\u00edodo de 15 horas, suficientemente longo para cobrir uma ampla gama \n\nde valores de concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono. Na figura 6.14 apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal das respostas dos dois sensores. \n\n \n\n \n\nFigura 6.14 Verifica\u00e7\u00e3o do sensor K-30 em fun\u00e7\u00e3o da sonda Gray Wolf IQ-610 \n\n \n\nNo geral, o sensor K-30 apresentou uma resposta relativamente pr\u00f3xima da fornecida \n\npela sonda Gray Wolf IAQ-610, mas com uma diferen\u00e7a m\u00e9dia de 124 ppm. A verifica\u00e7\u00e3o \n\ndo sensor K-30 em fun\u00e7\u00e3o da sonda Gray Wolf IAQ-610 demonstrou, tal como tinha ocorrido \n\nno ensaio de calibra\u00e7\u00e3o com base em valores conhecidos, que os desvios entre as respostas \n\ndos dois sensores foi ligeiramente maior para concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de di\u00f3xido de \n\ncarbono. \n\nAssumindo a resposta da sonda IQ-610 como mais exata, construiu-se a curva de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o apresentada na figura 6.15, com vista a corrigir os valores do sensor K-30. \n\n \n\nFigura 6.6.15 Reta de calibra\u00e7\u00e3o do sensor K-30 obtida por compara\u00e7\u00e3o com a sonda IQ-610 \n\n \n\n300\n\n700\n\n1100\n\n1500\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nC\n\nO\n2\n\n (\np\n\np\nm\n\n)\n\ntempo (h)\n\nSonda IQ-610 K-30\n\ny = 1,2026x - 16,907\n\nR\u00b2 = 0,9986\n500\n\n600\n\n700\n800\n\n900\n\n1000\n\n1100\n\n1200\n\n500 600 700 800 900 1000 1100 1200\n\nS\no\n\nn\nd\n\na\n I\n\nQ\n-6\n\n1\n0\n\nSensor K-30\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 50  \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da reta de calibra\u00e7\u00e3o permitiu verificar que o coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o r2 apresenta um valor de 0,9986 e o r de um valor de 0,999, o que se traduz \n\nnuma resposta linear quase perfeita do sensor K-30 em fun\u00e7\u00e3o da sonda IAQ-610. \n\n6.3.2 Valida\u00e7\u00e3o do sensor de mon\u00f3xido de carbono \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sensor de mon\u00f3xido de carbono foi elaborada apenas com base na \n\nmetodologia de compara\u00e7\u00e3o com padr\u00f5es de CO. Para tal, utilizaram-se duas garrafas de \n\nmon\u00f3xido de carbono com concentra\u00e7\u00f5es conhecidas de 2 e 95 ppm. O ensaio foi realizado \n\nde forma similar ao j\u00e1 descrito para o di\u00f3xido de carbono. O sensor foi colocado no interior \n\nda c\u00e2mara de testes, por forma a ficar isolado do ambiente exterior, de seguida introduziu-se \n\numa corrente de mon\u00f3xido de carbono de 95 ppm, aguardou-se que a atmosfera estabilizasse \n\npr\u00f3ximo do valor pretendido e deu-se in\u00edcio \u00e0 recolha de dados. O mesmo procedimento foi \n\nefetuado para a concentra\u00e7\u00e3o de 2 ppm. \n\nA Figura 6.16 mostra os resultados obtidos no ensaio. Quando submetido \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o constante de 95 ppm a leitura m\u00e9dia do sensor foi de 93,04 ppm, dois ppm \n\nabaixo do valor pretendido, a moda e mediana apresentadas foram de 93 ppm com um desvio \n\npadr\u00e3o de 0,97 ppm. Os resultados obtidos para a exposi\u00e7\u00e3o do sensor \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o \n\nconstante de 2 ppm revelaram que a leitura m\u00e9dia do sensor foi de 1,74 ppm, 0,26 ppm abaixo \n\ndo valor alvo, a m\u00e9dia a mediana obtida foram de 2 ppm e um desvio padr\u00e3o de 0,97 ppm. \n\nCom base nos valores obtidos \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as leituras realizadas pelo sensor de \n\nmon\u00f3xido de carbono se encontram ligeiramente abaixo do valor real, no entanto essa \n\ndiferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 preocupante uma vez que se encontram dentro do limite de erro indicado pelo \n\nfabricante. O sensor apresentou uma resposta dentro dos erros espect\u00e1veis pelo que n\u00e3o \n\nexistiu necessidade de se proceder \u00e1 corre\u00e7\u00e3o dos valores lidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.16 Verifica\u00e7\u00e3o do sensor de mon\u00f3xido de carbono. (esquerda) com padr\u00e3o de CO 95 ppm; (direita) \n\ncom padr\u00e3o de CO de 2 ppm.  \n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n110\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nC\nO\n\n (\np\n\np\nm\n\n)\n\ntempo (s)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nC\nO\n\n (\np\n\np\nm\n\n)\n\ntempo(s)\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 51  \n\n \n\n \n\n6.3.3 Valida\u00e7\u00e3o do sensor de temperatura e humidade relativa \n\nO sensor de humidade relativa SHT15 foi calibrado com recurso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do kit \n\nde calibra\u00e7\u00e3o CA-RH1 %RH. O kit de calibra\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por um frasco de cloreto de \n\ns\u00f3dio (NaCl) um frasco de acetato de pot\u00e1ssio KC2H3O2), um frasco com \u00e1gua destilada e \n\numa seringa. As solu\u00e7\u00f5es criadas por estes reagentes produzem atmosferas com humidades \n\nrelativas constantes para uma determinada temperatura A rela\u00e7\u00e3o da humidade relativa com \n\na produzida por cada composto com a temperatura pode ser observada no Quadro 6.1. \n\n \nQuadro 6.1 Rela\u00e7\u00e3o da humidade relativa com a temperatura. Retirado de GrayWolf (2011) \n\nTemperatura Acetato de pot\u00e1ssio \n\n(%RH) \n\nCloreto de S\u00f3dio \n\n(%RH) \n\n15 23,4\u00b10,3 75,6\u00b10,2 \n\n20 23,1\u00b10,3 75,5\u00b10,1 \n\n25 22,5\u00b10,3 75,3\u00b10,1 \n\n30 21,6\u00b10,3 75,1\u00b10,1 \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sensor de humidade relativa foi efetuada com base nas duas \n\nmetodologias de calibra\u00e7\u00e3o e da verifica\u00e7\u00e3o. \n\nA metodologia da calibra\u00e7\u00e3o foi realizada do seguinte modo, introduziu-se o sensor \n\nSHT15 no interior do frasco que continha acetato de pot\u00e1ssio e isolou-se devidamente do \n\nexterior, deixou-se estabilizar o sensor at\u00e9 pr\u00f3ximo da %HR esperada e deu-se in\u00edcio ao \n\nregisto dos dados recolhidos atrav\u00e9s do sensor. O mesmo procedimento foi efetuado para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio. O ensaio foi realizado a uma temperatura do ar de 25\u00baC. Os \n\ndados obtidos pelo sensor de humidade relativa s\u00e3o observados na Figura 6.17. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.17 Calibra\u00e7\u00e3o da Humidade Relativa do sensor SHT15. (esquerda) com padr\u00e3o de humidade 73,5%; \n\n(direita) com padr\u00e3o de humidade 22,5%. \n\n \n\n70\n\n74\n\n78\n\n82\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200H\nu\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n \n\nR\ne\nla\n\nti\nv\na\n (\n\n%\n)\n\ntempo (s)\n\n20\n\n24\n\n28\n\n32\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200H\nu\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n \n\nR\ne\nla\n\nti\nv\na\n (\n\n%\n)\n\ntempo (s)\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 52  \n\n \n\n \n\nNo primeiro caso o sensor foi exposto \u00e0 humidade relativa de 75,3% a resposta m\u00e9dia \n\ndo sensor ao longo de 6 minutos foi de 75,1% valor que se encontra em concord\u00e2ncia com o \n\npretendido, a mediana obtida foi de 75,1%, a moda 75,09% e o desvio padr\u00e3o de 0,27%, deste \n\nmodo verifica-se que o sensor apresenta uma boa resposta. \n\nQuando o sensor foi submetido a uma atmosfera de humidade constante de 22,5%, o \n\nvalor m\u00e9dio lido pelo sensor durante um per\u00edodo de 6 minutos foi de 26,5%, observando-se \n\ndeste modo um desvio de 4%. A mediana foi de 26,6%, a moda 26,6% e o desvio padr\u00e3o \n\n0,01%. Atendendo \u00e0 margem de erro do sensor \u00b12%, indicado pelo fabricante, o ensaio \n\nmostrou que a leitura do sensor tem de ser corrigida. \n\nA verifica\u00e7\u00e3o do sensor SHT15 referente ao sensor de humidade relativa foi elaborada \n\ncom recurso ao sensor Tinytag Plus 2 \u2013TGP-4204. A realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio consistiu na \n\ncoloca\u00e7\u00e3o dos sensores o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel um do outro, de modo a minimizar o erro \n\nde leitura, numa atmosfera cuja humidade relativa n\u00e3o variasse bruscamente num curto \n\nper\u00edodo de tempo. O ensaio decorreu durante um per\u00edodo de 14 horas com o objetivo de \n\nassegurar uma compara\u00e7\u00e3o o mais representativa poss\u00edvel. A figura 6.18 mostra o \n\ncomportamento dos dois sensores ao longo do tempo. \n\n \n\nFigura 6.18 Verifica\u00e7\u00e3o da humidade relativa lida pelos sensores SHT15 e Tinytag Plus 2-TGP-4204 \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar atrav\u00e9s da Figura anterior, verifica-se uma diferen\u00e7a entre \n\no sensor SHT15 e o sensor Tinytag, no entanto n\u00e3o \u00e9 uma diferen\u00e7a significativa, uma vez \n\nque a diferen\u00e7a m\u00e9dia \u00e9 de 1,84% de HR, sendo facilmente explicado pelo erro inerente ao \n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nS\nH\n\nT\n1\n\n5\n\ntempo (h)\n\nSHT15 Tinytag\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 53  \n\n \n\nsensor que \u00e9 de \u00b12%. A figura 6.19 mostra que a rela\u00e7\u00e3o entre os dois sensores \u00e9 linear com \n\num r2 de 0,9675. \n\n \n\n \n\nFigura 6.19 Reta de calibra\u00e7\u00e3o do sensor de Humidade Relativa SHT15 obtida por compara\u00e7\u00e3o com a resposta \n\ndo sensor Tinytag \n\n \n\nEste tipo de rela\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a nossa confian\u00e7a na resposta do sensor e com base nos \n\nresultados do mesmo, optou-se por n\u00e3o recorrer a qualquer corre\u00e7\u00e3o dos valores de humidade \n\nrelativa lidos pelo sensor. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sensor de temperatura foi efetuada apenas com base na metodologia \n\nda compara\u00e7\u00e3o da sua resposta com a do Tinytag Plus 2 \u2013TGP-4204, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 descritas anteriormente para a humidade relativa.  \n\nCom base nos resultados apresentados na Figura 6.20 \u00e9 poss\u00edvel verificar que ambos \n\nos sensores respondem de forma similar e coerente com o padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o temporal de \n\ntemperatura expect\u00e1vel. De um modo geral, constata-se que o SHT15 responde \n\nsistematicamente com valores superiores de cerca de 0,5 \u00baC relativamente aos fornecidos \n\npelo Tinitag, pelo que se  considerou desnecess\u00e1rio introduzir qualquer  corre\u00e7\u00e3o dos valores \n\nlidos pelo sensor de temperatura SHT15. \n\n \n\n \n\nFigura 6.20 Verifica\u00e7\u00e3o da temperatura lida pelos sensores SHT15 e Tinytag Plus 2-TGP-4204 \n\n \n\ny = 1,1734x - 6,1141\n\nR\u00b2 = 0,9675\n\n43\n\n46\n\n49\n\n52\n\n55\n\n44 47 50\n\nT\nin\n\ny\nta\n\ng\nSHT15\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nS\nH\n\nT\n1\n\n5\n\ntemp (h)\n\nSHT15 Tinytag\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 54  \n\n \n\n7 APLICA\u00c7\u00d5ES PR\u00c1TICAS DO SISTEMA DE QAI \n\n7.1 DESCRI\u00c7\u00c3O DOS ENSAIOS REALIZADOS \n\nCom vista a testar o sistema em condi\u00e7\u00f5es reais, delinearam-se tr\u00eas casos de estudo \n\nsimilares, cada um conduzido num espa\u00e7o distinto, aqui identificados por sala A, sala B e \n\nsala C, e, portanto, com ambientes distintos e ocupa\u00e7\u00f5es distintas. A sala A tem uma \n\ndimens\u00e3o de 41,0 m3, geralmente com um ocupante. A sala B tem uma dimens\u00e3o de 51,3 m3, \n\ncom uma ocupa\u00e7\u00e3o que varia entre 1 a 2 pessoas, sendo que em determinados per\u00edodos \n\npermaneceram no seu interior 4 ocupantes. A sala C tem uma dimens\u00e3o de 97,4 m3, com uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o entre 2 a 4 pessoas, sendo que em determinados per\u00edodos permaneceram no seu \n\ninterior 6 ocupantes. As principais caracter\u00edsticas dos espa\u00e7os est\u00e3o sumariadas no quadro \n\n7.1 e as plantas das salas podem ser visualizadas no Anexo V. \n\nQuadro 7.1 Descri\u00e7\u00e3o das salas onde foram realizados os ensaios de QAI. \n\nSala Volume \n\n(m3) \n\n\u00e1rea \n\n(m2) \n\nCapacidade \n\ntotal \n\n(ocupantes) \n\nAberturas \n\nN\u00ba Tipo \n\nA 41,0 13,64 4 2 1 Janela e 1 porta \n\nB 51,3 14,7 2 2 1 Janela e 1 porta \n\nC 97,4 26,9 6 4 2 Janelas 1 porta e 1 guich\u00e9 \n\n \n\nEm cada sala foram realizados 4 ensaios, em dias distintos totalizando 12 ensaios, de \n\naproximadamente 8h cada. O primeiro ensaio consistiu na monitoriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de \n\nQAI integrados no sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o (di\u00f3xido de carbono, humidade e temperatura), \n\nsem recorrer a ventila\u00e7\u00e3o natural, a n\u00e3o ser a que decorre da infiltra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do inv\u00f3lucro \n\ndos espa\u00e7os, e da abertura de portas motivada pela entrada e sa\u00edda dos ocupantes. O \n\nmon\u00f3xido de carbono tamb\u00e9m foi monitorizado, mas atendendo \u00e0 tipologia do espa\u00e7o n\u00e3o \n\nassumiu grande relev\u00e2ncia no estudo. \n\nNo segundo ensaio o objetivo visou a avalia\u00e7\u00e3o do efeito da abertura volunt\u00e1ria de \n\njanelas e/ou portas, sempre que o limiar de prote\u00e7\u00e3o estabelecido na Portaria n\u00ba353-A2013 \n\nde 4 de Dezembro fosse excedido. Estabeleceu-se ainda que o fecho volunt\u00e1rio das aberturas \n\ndeveria ocorrer quando a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono fosse igual ou inferior a 900 \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 55  \n\n \n\nppm. Durante o ensaio nunca houve restri\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada e \u00e0 sa\u00edda dos ocupantes \n\nou de outras pessoas n\u00e3o afetas ao espa\u00e7o. \n\nNos ensaios tr\u00eas e quatro, o objetivo central foi avaliar o funcionamento do sistema \n\ndesenvolvido e adicionalmente comparar o efeito da ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples com \n\ninsufla\u00e7\u00e3o e com extra\u00e7\u00e3o de ar na taxa de dilui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono e \n\nobviamente nas varia\u00e7\u00f5es de temperatura e da humidade relativa da atmosfera interior. Em \n\nambos os casos, o ventilador operou de uma forma din\u00e2mica, isto \u00e9, sempre que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono atingia os 1000 ppm, o ventilador era acionado a uma \n\nvelocidade moderada, aumentando de forma linear entre os 1000 ppm e os 1295 ppm de CO2, \n\nfuncionando a partir desta concentra\u00e7\u00e3o a velocidade constante com um caudal de ar de \n\naproximadamente 98 m3/h. O ventilador era desligado automaticamente, sempre que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono voltasse a assumir valores inferiores  a 900 ppm. Nos \n\ndois ensaios procurou-se que a ventila\u00e7\u00e3o natural fosse apenas a correspondente \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o \n\n(i.e., como no 1\u00ba ensaio), pelo que a abertura de portas ocorreu apenas com a entrada e sa\u00edda \n\ndos ocupantes.  \n\n7.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS N\u00cdVEIS DE DI\u00d3XIDO DE CARBONO \n\nNa Figura 7.1 apresentam-se a evolu\u00e7\u00e3o temporal dos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono \n\npara os 12 ensaios realizados (4 por cada espa\u00e7o), em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocupantes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 56  \n\n \n\n   \n\n \n \n\n \n\n   \n\n   \n\n \n\nFigura 7.1 Varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocupantes nas Salas A, B \n\ne C (da esquerda para a direita) \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n C\nO\n\n2\n\nHora\n\nSem Ventila\u00e7\u00e3o\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nHora\n\nSem Ventila\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n9\n:3\n\n0\n1\n\n0\n:3\n\n0\n1\n\n1\n:3\n\n0\n1\n\n2\n:3\n\n0\n1\n\n3\n:3\n\n0\n1\n\n4\n:3\n\n0\n1\n\n5\n:3\n\n0\n1\n\n6\n:3\n\n0\n1\n\n7\n:3\n\n0\n1\n\n8\n:3\n\n0\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n I\n\nn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nHora\n\nSem Ventila\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n C\nO\n\n2\n\nHora\n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\nHora\n\nVentila\u00e7\u00e3o \n\nNatural\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n9\n:3\n\n0\n1\n\n0\n:3\n\n0\n1\n\n1\n:3\n\n0\n1\n\n2\n:3\n\n0\n1\n\n3\n:3\n\n0\n1\n\n4\n:3\n\n0\n1\n\n5\n:3\n\n0\n1\n\n6\n:3\n\n0\n1\n\n7\n:3\n\n0\n1\n\n8\n:3\n\n0\n\nN\n\u00ba \n\nIn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nHora\n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n C\nO\n\n2\n\nHora\n\nInsufla\u00e7\u00e3o\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nHora\n\nInsufla\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n9\n:3\n\n0\n1\n\n0\n:3\n\n0\n1\n\n1\n:3\n\n0\n1\n\n2\n:3\n\n0\n1\n\n3\n:3\n\n0\n1\n\n4\n:3\n\n0\n1\n\n5\n:3\n\n0\n1\n\n6\n:3\n\n0\n1\n\n7\n:3\n\n0\n1\n\n8\n:3\n\n0\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n I\n\nn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\nHora\n\nInsufla\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nC\no\n\nn\nc\ne\nn\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n C\nO\n\n2\n\nHora\n\nExaust\u00e3o\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nHora\n\nExaust\u00e3o\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n9\n:3\n\n0\n1\n\n0\n:3\n\n0\n1\n\n1\n:3\n\n0\n1\n\n2\n:3\n\n0\n1\n\n3\n:3\n\n0\n1\n\n4\n:3\n\n0\n1\n\n5\n:3\n\n0\n1\n\n6\n:3\n\n0\n1\n\n7\n:3\n\n0\n1\n\n8\n:3\n\n0\n\nN\n\u00ba \n\nIn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nHora\n\nExaust\u00e3o\n\nN\u00ba De Individuos Concentra\u00e7\u00e3o CO2 (ppm)\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 57  \n\n \n\nNos ensaios sem ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria verificou-se que as concentra\u00e7\u00f5es de \n\ndi\u00f3xido de carbono ultrapassaram frequentemente o valor de 1250 ppm, independentemente \n\ndo volume e da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Ainda que os limiares de prote\u00e7\u00e3o se refiram \n\na m\u00e9dias de 8 horas, constata-se que a nas condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o destes ensaios o \n\nincumprimento legal \u00e9 uma realidade f\u00e1cil de atingir. As concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas registadas \n\nforam de 2000 ppm, 2121 ppm e 1846 ppm nas salas A, B e C, respetivamente. Como seria \n\nexpect\u00e1vel, as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 variaram, regra geral, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nocupantes e do tempo de perman\u00eancia dos mesmos no interior dos espa\u00e7os, visto que, nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos ensaios, os processos metab\u00f3licos dos ocupantes constitu\u00edram a principal fonte \n\nde CO2 e, nessa medida, o n\u00famero de ocupantes \u00e9 a vari\u00e1vel que melhor define a intensidade \n\nda fonte. Tendo por base o volume de ar por ocupante em cada um dos espa\u00e7os, parece \n\nevidente que a Sala A \u00e9 a que apresenta uma menor taxa de ventila\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es do \n\nensaio. Este resultado est\u00e1 de acordo com o esperado, uma vez que a Sala A se encontra no \n\nedif\u00edcio da Escola Superior de Tecnologia e Gest\u00e3o) enquanto as salas B e C est\u00e3o no edif\u00edcio \n\nda Escola Superior Agr\u00e1ria, que de acordo com o estudo de QAI desenvolvido por Rodrigues \n\n(2013), apresenta maiores taxas de infiltra\u00e7\u00e3o.   \n\nNos ensaios com ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizadas dos n\u00edveis de CO2 em todos os espa\u00e7os. Na sala A, os n\u00edveis de di\u00f3xido de \n\ncarbono oscilaram entre as entre as 668 a 1465 ppm, com valor m\u00e9dio de 1079 ppm. Na sala \n\nB, variaram entre as 536 a 1353 ppm, com valor m\u00e9dio de 954 ppm e na sala C, registaram-\n\nse n\u00edveis de CO2 de 769 a 1447 ppm, com valor m\u00e9dio de 1152 ppm. De um modo geral, os \n\nn\u00edveis de CO2 exibem oscila\u00e7\u00f5es mais frequentes e mais acentuadas ao longo do tempo em \n\nresultado da ventila\u00e7\u00e3o que decorre da abertura de janelas e/ou portas. As concentra\u00e7\u00f5es de \n\nCO2 aumentaram nos per\u00edodos sem ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria e sofreram decr\u00e9scimos a \n\npartir do momento em que uma janela e/ou uma porta foi aberta. Os aumentos s\u00e3o \n\ndeterminados pela intensidade da principal fonte de CO2 existente no espa\u00e7o interior \n\n(atividade metab\u00f3lica dos ocupantes), assim como pela acumula\u00e7\u00e3o deste constituinte gasoso, \n\ndurante os per\u00edodos com baixas taxas de ventila\u00e7\u00e3o. As redu\u00e7\u00f5es mais r\u00e1pidas dos n\u00edveis de \n\nCO2 na sala B resultam do facto de a abertura da janela ter sido sempre acompanhada pela \n\nabertura da porta colocada no lado oposto, aumentando consideravelmente as taxas de \n\nventila\u00e7\u00e3o. De notar ainda que os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos encontram-se fora do intervalo \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 58  \n\n \n\nprevisto, dado que as regras de ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os estabelecidas para esta tipologia de \n\nensaios n\u00e3o foram escrupulosamente cumpridas. \n\nOs ensaios com recurso \u00e0 insufla\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de ar novo mostraram tamb\u00e9m que \u00e9 \n\nposs\u00edvel manter os n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono abaixo dos limiares de prote\u00e7\u00e3o legislados, \n\nsem que haja a interven\u00e7\u00e3o dos ocupantes no processo de ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Os n\u00edveis \n\nde di\u00f3xido de carbono variaram entre 646 e 1030 ppm, com valor m\u00e9dio de 931 ppm, na sala \n\nA, entre 1011 e 696 ppm, com valor m\u00e9dio de 772 ppm, na sala B, e entre 503 e 1226 ppm, \n\ncom valor m\u00e9dio de 892 ppm, na sala C. Tamb\u00e9m resultou evidente que, com este tipo de \n\nventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, as oscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de CO2 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o acentuadas como as \n\nregistadas nos ensaios ou em alguns dos ensaios com ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria. \n\nNo que respeita aos ensaios realizados com recurso \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de ar, \n\npodemos constatar que os n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono evolu\u00edram de forma muito similar \n\naos registados para os ensaios com insufla\u00e7\u00e3o de ar.  De um modo geral, as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nCO2 variaram entre as 707 e as 1018 ppm, com valor m\u00e9dio de 946 ppm, na sala A, entre 769 \n\ne 1447 ppm, com valor m\u00e9dio de 1152 ppm, na sala B e entre 769 e 1447 ppm, com valor \n\nm\u00e9dio de 1152 ppm, na sala C. De notar que para a sala C, com taxas de ocupa\u00e7\u00e3o inferiores \n\n\u00e0s registadas nos ensaios com insufla\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis de CO2 subiram, por breves per\u00edodos, \n\nacima dos 1250 ppm, indicando que a extra\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser um m\u00e9todo de dilui\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\neficiente como a insufla\u00e7\u00e3o. Este resultado est\u00e1 dentro do expect\u00e1vel, dado que com a \n\nextra\u00e7\u00e3o, o ar que entra no espa\u00e7o fechado \u00e9 sobretudo proveniente de espa\u00e7os interiores, \n\ncom concentra\u00e7\u00f5es de CO2 mais elevadas do que as prevalecentes no ar exterior, sobretudo \n\nem regi\u00f5es com baixo n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o. \n\nDe forma a melhor compreendermos algumas das diferen\u00e7as entre as duas formas de \n\nventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica utilizadas, analisaram-se as varia\u00e7\u00f5es de CO2 em conjunto com as \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos fluxos de ar insuflados e extra\u00eddos. A varia\u00e7\u00e3o obtida para as salas A, B e C \n\nencontra-se representada nas Figuras 7.2, 7.3 e 7.4, respetivamente.  \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 59  \n\n \n\n \nFigura 7.1 Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono em fun\u00e7\u00e3o do fluxo de ar na sala A (em cima \n\ninsufla\u00e7\u00e3o em baixo extra\u00e7\u00e3o, respetivamente). * Valor resultante da lineariza\u00e7\u00e3o da resposta do ventilador \n\n \nFigura 7.3 Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono em fun\u00e7\u00e3o do fluxo de ar na sala B (em cima \n\ninsufla\u00e7\u00e3o em baixo extra\u00e7\u00e3o, respetivamente). * Valor resultante da lineariza\u00e7\u00e3o da resposta do ventilador \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 60  \n\n \n\n \nFigura 7.4 Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono em fun\u00e7\u00e3o do fluxo de ar na sala C (em cima \n\ninsufla\u00e7\u00e3o em baixo extra\u00e7\u00e3o, respetivamente). * Valor resultante da lineariza\u00e7\u00e3o da resposta do ventilador \n\n \n\nDe um modo geral, observa-se a ativa\u00e7\u00e3o do sistema de ventila\u00e7\u00e3o nos momentos em \n\nque os setpoints, definidos com base nas concentra\u00e7\u00f5es de CO2, s\u00e3o atingidos. A compara\u00e7\u00e3o \n\nentre insufla\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 linear porque foram ensaios realizados em dias diferentes \n\nem condi\u00e7\u00f5es ambientais algo diferentes, mas parece not\u00f3rio que a extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite \n\natingir as mesmas taxas de dilui\u00e7\u00e3o das alcan\u00e7adas pela insufla\u00e7\u00e3o para caudais da mesma \n\nmagnitude. Para se aproximar da efic\u00e1cia da insufla\u00e7\u00e3o, constata-se que os caudais e os \n\nper\u00edodos de extra\u00e7\u00e3o de ar s\u00e3o superiores aos observados para a insufla\u00e7\u00e3o. De facto, como \n\nj\u00e1 foi referido anteriormente, a insufla\u00e7\u00e3o introduz ar novo com uma concentra\u00e7\u00e3o \n\nusualmente abaixo dos 400-500 ppm de CO2, enquanto a extra\u00e7\u00e3o introduz preferencialmente \n\nar interior de outros espa\u00e7os no compartimento que est\u00e1 sob controlo. Ainda assim, em \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es e sobretudo para as que foram testadas neste estudo, a extra\u00e7\u00e3o \n\nrevelou-se uma forma de ventila\u00e7\u00e3o eficaz.  \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 61  \n\n \n\n7.3 AVALIA\u00c7\u00c3O DA TEMPERATURA E DA HUMIDADE RELATIVA DO AR \n\nINTERIOR \n\nNa Figura 7.5 s\u00e3o apresentadas as varia\u00e7\u00f5es temporais da humidade relativa e da \n\ntemperatura do ar interior para os mesmos 12 ensaios, conduzidos nos tr\u00eas espa\u00e7os distintos \n\n(salas A, B e C), com o objetivo de  se avaliar a evolu\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis de QAI para as \n\npr\u00e1ticas adotadas de ventila\u00e7\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise da figura anterior mostra que nas salas A e C, as temperaturas m\u00e9dias do ar \n\ninterior oscilaram sensivelmente entre os 24 e os 27\u00baC, enquanto na sala B foram quase \n\nsempre superiores a 30\u00baC. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tend\u00eancia central da humidade relativa, constata-se \n\nque os valores prevalecentes diferem de espa\u00e7o fechado para espa\u00e7o fechado e s\u00e3o \n\ninfluenciados pelo tipo de ventila\u00e7\u00e3o adotado em cada ensaio. No ensaio sem ventila\u00e7\u00e3o, \n\ntodos os espa\u00e7os exibiram humidades relativas acima dos 45%. Nos ensaios com ventila\u00e7\u00e3o \n\nassistiu-se a um ligeiro decr\u00e9scimo, sendo particularmente significativo para a sala B. \n\nFocando a nossa aten\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o das duas vari\u00e1veis, a influ\u00eancia do tipo e das \n\ntaxas de ventila\u00e7\u00e3o faz-se notar de forma mais evidente. Nos ensaios sem ventila\u00e7\u00e3o natural \n\nvolunt\u00e1ria registaram-se oscila\u00e7\u00f5es pouco significativas em ambas as vari\u00e1veis, quando \n\ncomparadas com as registadas nos ensaios com ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria. Nos ensaios \n\ncom ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples, as varia\u00e7\u00f5es foram da mesma ordem de grandeza das \n\nregistadas nos ensaios sem ventila\u00e7\u00e3o, enquanto as varia\u00e7\u00f5es da humidade relativa foram \n\nmais significativa, ainda que menos pronunciadas do que nos ensaios com ventila\u00e7\u00e3o natural \n\nvolunt\u00e1ria. \n\nTendo por base apenas a influ\u00eancia da temperatura e da humidade relativa no conforto \n\nt\u00e9rmico em ambientes interiores, constatou-se que em condi\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00e3o garantidas condi\u00e7\u00f5es termicamente confort\u00e1veis. Segundo alguns autores (Burroughs \n\ne ShirlEy, 2013), as condi\u00e7\u00f5es de conforto requerem temperaturas entre os 20 a 23,3 \u00b0C, nos \n\nmeses de inverno, e entre 22,7 e 25,5 \u00b0C, nos meses de ver\u00e3o. A humidade relativa, por sua \n\nvez, deve encontrar-se numa gama entre os 30 a 60% para a varia\u00e7\u00e3o de temperatura m\u00ednima \n\ne m\u00e1xima observada anteriormente (Bas, 2004; Burroughs e ShirlEy, 2013; Law, 2013). \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 62  \n\n \n\n   \n\n \n \n\n \n\n   \n\n   \n\n \n\nFigura 7.5 Varia\u00e7\u00e3o da humidade relativa e temperatura nas salas A, B e C (da esquerda para a direita) \n\n21\n\n24\n\n27\n\n30\n\n33\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nra\n\ntu\nra\n\n \n\nHora\n\nSem Ventila\u00e7\u00e3o\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nHora\n\nSem Ventila\u00e7\u00e3o\n\n22\n\n32\n\n42\n\n52\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nH\nu\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n\nHora\n\nSem Ventila\u00e7\u00e3o\n\n21\n\n24\n\n27\n\n30\n\n33\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nra\n\ntu\nra\n\nHora\n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\nHora\n\nVentila\u00e7\u00e3o \n\nNatural\n\n22\n\n32\n\n42\n\n52\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nH\nu\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n\nHora\n\nVentila\u00e7\u00e3o Natural\n\n21\n\n24\n\n27\n\n30\n\n33\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nra\n\ntu\nra\n\n \n\nHora\n\nInsufla\u00e7\u00e3o\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nHora\n\nInsufla\u00e7\u00e3o\n\n22\n\n32\n\n42\n\n52\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nH\nu\nm\n\nid\na\nd\n\ne\nHora\n\nInsufla\u00e7\u00e3o\n\n21\n\n24\n\n27\n\n30\n\n33\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\n1\n9\n:3\n\n0\n\nT\ne\nm\n\np\ne\nra\n\ntu\nra\n\nHora\n\nExaust\u00e3o\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nHora\n\nExaust\u00e3o\n\n22\n\n32\n\n42\n\n52\n\n9\n:3\n\n0\n\n1\n0\n:3\n\n0\n\n1\n1\n:3\n\n0\n\n1\n2\n:3\n\n0\n\n1\n3\n:3\n\n0\n\n1\n4\n:3\n\n0\n\n1\n5\n:3\n\n0\n\n1\n6\n:3\n\n0\n\n1\n7\n:3\n\n0\n\n1\n8\n:3\n\n0\n\nH\nu\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n\nHora\n\nExaust\u00e3o\n\nTemperatura (\u00baC) Humidade (%)\n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 63  \n\n \n\nConcretizando esta an\u00e1lise, na sala A verificou-se uma varia\u00e7\u00e3o de temperatura na \n\nordem dos 0,9\u00baC para o ensaio sem ventila\u00e7\u00e3o, 2\u00baC no ensaio com ventila\u00e7\u00e3o natural a \n\nvaria\u00e7\u00e3o foi de 0,9\u00baC no ensaio com a insufla\u00e7\u00e3o e 0,6\u00baC no ensaio com extra\u00e7\u00e3o. A maior \n\nvaria\u00e7\u00e3o de humidade relativa verificou-se no caso da ventila\u00e7\u00e3o natural com uma diferen\u00e7a \n\nentre o valor m\u00e1ximo e m\u00ednimo de 5,1%, seguido da insufla\u00e7\u00e3o com uma varia\u00e7\u00e3o de 3,1%, \n\na extra\u00e7\u00e3o apresentou um valor de 2,9% e no ensaio sem ventila\u00e7\u00e3o um valor de 1,2%. \n\nNa sala B, o ensaio com recurso \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o natural foi aquele que proporcionou as \n\nmais acentuadas varia\u00e7\u00f5es de temperatura, na ordem dos 2,1\u00baC, seguido da situa\u00e7\u00e3o sem \n\nventila\u00e7\u00e3o com uma varia\u00e7\u00e3o de 0,8\u00baC. Nos ensaios com insufla\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o as varia\u00e7\u00f5es \n\nde temperatura foram de 0,7\u00baC e 0,6\u00baC respetivamente. Em termos de humidade relativa, a \n\nventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria causou as maiores flutua\u00e7\u00f5es (cerca de 17%), seguindo-se o \n\nensaio com recurso \u00e0 extra\u00e7\u00e3o com uma varia\u00e7\u00e3o de 9%. As menores varia\u00e7\u00f5es de humidade \n\nrelativa verificaram-se nos ensaios sem ventila\u00e7\u00e3o e com insufla\u00e7\u00e3o de ar, com amplitudes \n\nde 3,8% e 4,2%, respetivamente. \n\nNa sala C, a maior varia\u00e7\u00e3o de temperatura verificou-se no ensaio com recurso \u00e0 \n\nextra\u00e7\u00e3o 2,4\u00baC, o que de certo modo contraria os resultados obtido na sala A e B, tal \n\nocorr\u00eancia poder\u00e1 ser explicada pelo facto de o ambiente envolvente por onde entrou o fluxo \n\nde ar geralmente apresentar valores de temperatura inferiores ao exterior, influenciando a \n\ntemperatura da sala de forma mais significativa. O ensaio onde se verificou uma menor \n\ndiferen\u00e7a de temperatura foi no da insufla\u00e7\u00e3o 1,9\u00baC, o que tamb\u00e9m contraria os dados \n\nrecolhidos nas salas A e B. Nos ensaios com ventila\u00e7\u00e3o natural e sem ventila\u00e7\u00e3o verificaram-\n\nse varia\u00e7\u00f5es de 2,1\u00baC e 2,2\u00b0C, respetivamente. No que concerne \u00e0 humidade relativa, as \n\nvaria\u00e7\u00f5es mais significativas foram registadas no ensaio com ventila\u00e7\u00e3o natural 11,2%, \n\nenquanto as menos significativas, de aproximadamente 3,2%, foram observadas no ensaio \n\nsem ventila\u00e7\u00e3o. Nos ensaios com insufla\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de ar as amplitudes entre os m\u00ednimos \n\ne os m\u00e1ximos registados foram de 8,2% e 7%. Esta situa\u00e7\u00e3o deve-se ao facto de o fluxo de \n\nar que entra ou sai da sala ser controlado pelo ventilador, e no caso da extra\u00e7\u00e3o o fluxo de ar \n\nser proveniente do interior do edif\u00edcio, tendo, por isso, um efeito menor na varia\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores registados no interior da sala. \n\n Para complementar a an\u00e1lise anterior tamb\u00e9m se procurou avaliar a influ\u00eancia das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais exteriores e da ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica nas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e de \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 64  \n\n \n\nhumidade relativa dos diferentes compartimentos. Com este prop\u00f3sito, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nhumidade relativa e da temperatura do ar interior foi representada em conjunto com a \n\ntemperatura exterior e o fluxo de ar insuflado e extra\u00eddo, para as diferentes salas, como se \n\nmostra nas figuras 7.6 a 7.8.   \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 65  \n\n \n\n \n\n \nFigura 7.6 Evolu\u00e7\u00e3o da temperatura e da humidade relativa no interior da Sala A, em conjunto com a evolu\u00e7\u00e3o da  \n\ntemperatura exterior e do fluxo de ar insuflado e extra\u00eddo. * Valor resultante da lineariza\u00e7\u00e3o da resposta do ventilador \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 66  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7.7 Evolu\u00e7\u00e3o da temperatura e da humidade relativa no interior da Sala A, em conjunto com a evolu\u00e7\u00e3o da  \n\ntemperatura exterior e do fluxo de ar insuflado e extra\u00eddo. * Valor resultante da lineariza\u00e7\u00e3o da resposta do ventilador \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 67  \n\n \n\n \n\n \nFigura 7.7 Evolu\u00e7\u00e3o da temperatura e da humidade relativa no interior da Sala A, em conjunto com a evolu\u00e7\u00e3o da  \n\ntemperatura exterior e do fluxo de ar insuflado e extra\u00eddo. * Valor resultante da lineariza\u00e7\u00e3o da resposta do ventilador \n\n \n\nDe um modo geral, constata-se que a temperatura do ar interior e exterior n\u00e3o seguem \n\no mesmo padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o temporal exibido pela temperatura do ar exterior. Este facto \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 68  \n\n \n\nadv\u00e9m das boas condi\u00e7\u00f5es de isolamento dos dois edif\u00edcios. Observa-se tamb\u00e9m que a \n\ntemperatura interior se mant\u00e9m relativamente constante, enquanto a temperatura do ar \n\nexterior apresenta varia\u00e7\u00f5es que em alguns casos s\u00e3o superiores a 5\u00baC. Al\u00e9m disso, o \n\ndiferencial t\u00e9rmico (Temperatura interior \u2013 Temperatura exterior) \u00e9 substancial, sendo em \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es superior a 10\u00baC.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 humidade relativa, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ligeiramente \n\ndistinta. A varia\u00e7\u00e3o temporal das condi\u00e7\u00f5es interiores e exteriores apresentam uma maior \n\nsimilaridade e o diferencial apresenta, em geral, valores ligeiramente negativos. Importa, no \n\nentanto, referir que a humidade relativa e a temperatura do ar exterior foram obtidas na \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica instalada no terra\u00e7o do edif\u00edcio da Escola Superior de Tecnologia e \n\nGest\u00e3o, pelo que poder\u00e1 n\u00e3o representar exatamente os valores prevalecentes junto \u00e0s \n\nsuperf\u00edcies do edificado. Atendendo \u00e0 \u00e9poca do ano e do dia em que foram realizados os \n\nensaios, a temperatura do ar junto aos edif\u00edcios \u00e9 certamente superior, devido ao \n\nsobreaquecimento natural das superf\u00edcies do edificado. Estudos realizados no em zonas \n\nurbanas mostram que a temperatura das superf\u00edcies pode atingir valores entre 5 a 10\u00baC acima \n\nda temperatura do ar fora da influ\u00eancia das mesmas, dependendo dos seus materiais, da sua \n\ngeometria, orienta\u00e7\u00e3o, entre outros fatores (Niachou et al. 2008; Hassanein et al., 2013).  \n\nIndependentemente do diferencial t\u00e9rmico existente, que pode ser bem mais reduzido \n\ndo que o plasmado nas figuras, os resultados mostram claramente que a insufla\u00e7\u00e3o e a \n\nextra\u00e7\u00e3o de ar apresentam uma interfer\u00eancia m\u00ednima nas condi\u00e7\u00f5es de humidade e \n\ntemperatura do ar interior. A insufla\u00e7\u00e3o teve um efeito muito pouco percet\u00edvel na temperatura \n\ne na humidade relativa, aumentando o valores destas grandezas, quando o os respetivos \n\ndiferenciais, entre interior e exterior, s\u00e3o negaivos e diminuindo-as, na presen\u00e7a de \n\ndiferenciais positivos. Na extra\u00e7\u00e3o de ar n\u00e3o foi percet\u00edvel qualquer influ\u00eancia na \n\ntemperatura, mas curiosamente foi observ\u00e1vel um aumento quase impercet\u00edvel na humidade \n\nrelativa.  \n\nAssim, podemos afirmar que, de certa forma, as influ\u00eancias mais significativas \n\nocorreram com a ventila\u00e7\u00e3o natural volunt\u00e1ria, atrav\u00e9s da abertura de janelas e/ou portas, \n\ncomo ocorreu na sala B. Quanto \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples, os efeitos foram praticamente \n\nnegligenci\u00e1veis. No entanto, a abertura de uma janela nos meses de Inverno pode apresentar \n\num impacte negativo sobretudo no bem-estar dos ocupantes e na efici\u00eancia energ\u00e9tica, devido \n\n\u00e0s baixas temperaturas e \u00e0s elevadas humidades que se fazem sentir no exterior. No geral, \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 69  \n\n \n\napesar de algumas exce\u00e7\u00f5es, a extra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de ventila\u00e7\u00e3o menos eficaz do que a \n\ninsufla\u00e7\u00e3o na dilui\u00e7\u00e3o de cargas de contaminantes, mas pode interferir menos com a \n\ntemperatura e a humidade relativa, pelo facto usualmente possibilitar a entrada de ar com \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9rmicas similares \u00e0 do espa\u00e7o sob controlo. Os ensaios com insufla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ninterferiram muito nessas vari\u00e1veis, por\u00e9m nos per\u00edodos de Inverno o seu efeito pode \n\nacontecer o oposto, devido \u00e0s diferen\u00e7as entre o ar exterior e o ar interior quer em termos \n\nt\u00e9rmicos quer em termos de humidade. \n\nRessalva-se ainda que a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica permite o controlo autom\u00e1tico da \n\nQualidade do Ar Interior sem a necessidade de interven\u00e7\u00e3o do utilizador, n\u00e3o necessita de \n\num diferencial de temperatura entre o ambiente interior e exterior para a ocorr\u00eancia da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de massas de ar e pode melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica e o conforto t\u00e9rmico \n\ndos ocupantes, principalmente nos meses inverno pois n\u00e3o se verifica uma varia\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da temperatura e humidade relativa interior, possibilita o controlo do caudal de \n\nar de entrada e sa\u00edda como constatam (Cook, 2005; Escombe et al., 2007)e permite a inclus\u00e3o \n\nde um filtro de part\u00edculas e odores caso necess\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 70  \n\n \n\n8 CONCLUS\u00c3O \n\nA qualidade do ar interior \u00e9 um fator risco ambiental de especial import\u00e2ncia, uma \n\nvez que pode afetar a sa\u00fade, as fun\u00e7\u00f5es cognitivas do ser humano e a produtividade de quem \n\npermanece uma grande parte do seu tempo em espa\u00e7os fechados. V\u00e1rios estudos (incluindo \n\neste) mostram que a qualidade do ar interior em edif\u00edcios escolares pode e deve ser melhorada. \n\nA forma de o a fazer n\u00e3o \u00e9 \u00fanica e cabe, por isso, aos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos edif\u00edcios, \n\nem conjunto com os ocupantes e com t\u00e9cnicos especializados, encontrarem solu\u00e7\u00f5es que \n\npossam ser eficazes na cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de atmosferas interiores mais saud\u00e1veis para \n\ntodos os utilizadores desses espa\u00e7os.  \n\nO presente estudo surgiu neste contexto de procura de solu\u00e7\u00f5es de melhoria de QAI, \n\nao ter como objetivo central a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo de \n\nqualidade do ar interior, aut\u00f3nomo, f\u00e1cil de instalar, robusto e suficientemente fi\u00e1vel e com \n\num custo significativamente inferior aos dispositivos comerciais com funcionalidades \n\nsemelhantes. Apesar das dificuldades que foram surgindo no decurso do estudo, al\u00e9m da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do sistema, foi ainda poss\u00edvel valid\u00e1-lo e proceder \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\nde ensaios em diferentes situa\u00e7\u00f5es reais. H\u00e1 um caminho ainda a percorrer no sentido de \n\nmelhorar alguns aspetos do sistema, mas ao fim desta primeira etapa podemos afirmar que \n\nos objetivos a que nos propusemos foram amplamente ultrapassados. \n\nDe um modo geral, o monitor de QAI permite a recolha de informa\u00e7\u00e3o lida pelos \n\nsensores de di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono, humidade relativa e temperatura do \n\nar, faz processamento estat\u00edstico de m\u00e9dias dos dados recolhidos e \u00e9 respons\u00e1vel pela tomada \n\nde decis\u00e3o e pelo acionamento de um ventilador que, com base num mecanismo integrador, \n\npermite um aumento ou uma diminui\u00e7\u00e3o do fluxo de ar de forma suave, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ndesvios positivos das concentra\u00e7\u00f5es de CO2 e/ou de CO relativamente aos setpoints definidos \n\npara o efeito. O sistema estabelece ainda comunica\u00e7\u00e3o com um servidor remoto que regista \n\nnuma base de dados toda a informa\u00e7\u00e3o enviada para um per\u00edodo temporal de um ano (na sua \n\nvers\u00e3o gratuita) e que usa estrat\u00e9gias de redund\u00e2ncia que garantem a salvaguarda dos dados. \n\nA consulta pode ser realizada diretamente no servidor, no caso do administrador da conta, ou \n\na partir de um browser de um qualquer terminal, com acesso \u00e0 internet, ligando-se a um \n\nservidor web que cont\u00e9m uma p\u00e1gina desenvolvida para o efeito e que se encontra alojada \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 71  \n\n \n\nnos servidores do IPB no endere\u00e7o http://www.alunos.ipb.pt/~a25812/. A implementa\u00e7\u00e3o \n\nadotada permite a recolha, armazenamento e consulta de m\u00faltiplos monitores de QAI \n\nconstituindo um verdadeiro sistema distribu\u00eddo, permitindo aos administradores do sistema \n\ne aos poss\u00edveis utilizadores retirar partido de todas as potencialidades e funcionalidades que \n\num sistema do g\u00e9nero coloca \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o.  \n\nImporta ainda destacar, o baixo custo do sistema que \u00e9 manifestamente inferior aos \n\nsistemas existentes no mercado com funcionalidades que ficam aqu\u00e9m das que este \n\ndisponibiliza, num fator que pode ser inferior a um d\u00e9cimo do valor.  \n\nA valida\u00e7\u00e3o do sistema envolveu procedimentos nem sempre f\u00e1ceis de implementar, \n\nmas a ado\u00e7\u00e3o de mais do que uma metodologia foi determinante para dissipar um conjunto \n\nde incertezas associadas \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ambientais em condi\u00e7\u00f5es nem sempre \n\ntotalmente controladas. No geral, o processo de valida\u00e7\u00e3o permitiu criar um sistema \n\nsuficientemente fi\u00e1vel, capaz de levar a cabo as suas principais fun\u00e7\u00f5es - medir com \n\nsuficiente rigor e precis\u00e3o alguns par\u00e2metros de QAI e acionar um mecanismo de ventila\u00e7\u00e3o \n\ncom base na magnitude de pelo menos um dos par\u00e2metros.   \n\nO sistema foi tamb\u00e9m testado em diferentes ensaios, de modo a poder avaliar-se o seu \n\ndesempenho em situa\u00e7\u00f5es concretas ora como monitor ora como monitor e controlador de \n\nQAI. Ao todo foram realizados 12 ensaios de 8-9 h de dura\u00e7\u00e3o cada. Os resultados destes \n\nensaios foram bastante satisfat\u00f3rios, porque, al\u00e9m de atestarem que o sistema teve um \u00f3timo \n\ncomportamento em termos de estabilidade, repetibilidade, reprodutibilidade e fiabilidade, \n\npermitiram ainda avaliar alguns fatores do fen\u00f3meno QAI.  \n\nImporta real\u00e7ar que o delineamento de ensaios para estudar alguns fatores do \n\nfen\u00f3meno QAI n\u00e3o constitu\u00eda um dos objetivos centrais do estudo, mas ainda assim foi \n\nposs\u00edvel constatar que a ventila\u00e7\u00e3o natural, face \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica simples em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido e/ou mon\u00f3xido projeto pode apresentar um conjunto desvantagens. \n\nA ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica permite o controlo autom\u00e1tico da Qualidade do Ar Interior sem a \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o do utilizador, n\u00e3o necessita de um diferencial de temperatura \n\nentre o ambiente interior e exterior para a ocorr\u00eancia da movimenta\u00e7\u00e3o de massas de are pode \n\nmelhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica e o conforto t\u00e9rmico dos ocupantes, principalmente nos \n\nmeses inverno.  \n\nhttp://www.alunos.ipb.pt/~a25812/\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 72  \n\n \n\nComo verificou (Atkinson, 2009; Chastain, 2000; Rijal et al., 2007), pois n\u00e3o se \n\nverifica uma varia\u00e7\u00e3o significativa da temperatura e humidade relativa interior, possibilita o \n\ncontrolo do caudal de ar de entrada e sa\u00edda como constatam (Cook, 2005; Escombe et al., \n\n2007)e permite a inclus\u00e3o de um filtro de part\u00edculas e odores caso necess\u00e1rio. \n\nComo trabalho futuro \u00e9 importante avan\u00e7ar para a implementa\u00e7\u00e3o do monitor de \n\nqualidade do ar numa plataforma dedicada, permitindo reduzir custos e dimens\u00f5es, para o \n\ndesenvolvimento de uma estrat\u00e9gia de controlo de acesso aos dados (associar os dados a \n\ncontas de utilizador e permitir o acesso apenas a utilizadores autorizados), para o \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias flex\u00edveis e configur\u00e1veis de sele\u00e7\u00e3o dos dados a consultar \n\n(metodologias de filtragem) e para a inclus\u00e3o de um alarme sonoro em fun\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de contaminantes e/ou indicadores de QAI. A inclus\u00e3o de outros sensores ser\u00e1 \n\ntamb\u00e9m equacionada, nomeadamente a de Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis, para os quais em \n\nalguns pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia j\u00e1 existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de regula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m destes \n\naspetos relacionados com as caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es do sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo, \n\nimporta ainda destacar a necessidade de efetuar novos estudos com o intuito de compreender \n\nmelhor a rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9todo de ventila\u00e7\u00e3o adotado, as concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de \n\ncarbono, as concentra\u00e7\u00f5es de outros contaminantes, o conforto t\u00e9rmico e a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica dos edif\u00edcios. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 73  \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAdafruit, 2014. Adafruit HUZZAH CC3000 WiFi Breakout with Onboard Antenna - v1.1. \n\nAllocca, C., Chen, Q., Glicksman, L.R., 2003. Design analysis of single-sided natural \n\nventilation. Energy and Buildings 35, 785-795. \n\nAluf, O., 2012. Optoisolation Circuits: Nonlinear Applications in Engineering. \n\nAPA, 2015. Pol\u00edticas > Ar > Qualidade do Ar Interior. Agencia Portuguesa do Ambiente, I. \n\nP. . \n\nApte, M.G., Fisk, W.J., Daisey, J.M., 2000. Associations Between Indoor CO2 \n\nConcentrations and Sick Building Syndrome Symptoms in U.S. Office Buildings: An \n\nAnalysis of the 1994\u20131996 BASE Study Data. \n\nArduino, 2015. Arduino Mega. \n\nAtkinson, J., 2009. Natural ventilation for infection control in health-care settings. World \n\nHealth Organization. \n\nBalocco, C., 2002. A simple model to study ventilated facades energy performance. Energy \n\nand Buildings 34, 469-475. \n\nBas, E., 2004. Indoor Air Quality: A Guide for Facility Managers. \n\nBaughman, A., Arens, E.A., 1996. Indoor Humidity and Human Health--Part I: Literature \n\nReview of Health Effects of HumidityInfluenced Indoor Pollutants. \n\nBlumenthal, I., 2001. Carbon monoxide poisoning. Journal of the Royal Society of Medicine \n\n94, 270-272. \n\nBluyssen, P.M., Oostra, M.A.R., B\u00f6hms, H.M., 2010. A top-down system engineering \n\napproach as an alternative to the traditional over-the-bench methodology for the design \n\nof a building. Intelligent Buildings International 2, 98-115. \n\nBurroughs, H.E., ShirlEy, J.H., 2013. Managing indoor air Quality,  fifth edition. \n\nCable, M., 2005. Calibration: A Technician's Guide. \n\ncata, 2010. B-10/B-12/B-15. \n\nCEPA, 2013. Health Effects of Indoor Pollutants. \n\nChan, S.H., Van Hee, V.C., Bergen, S., Szpiro, A.A., DeRoo, L.A., London, S.J., Marshall, \n\nJ.D., Kaufman, J.D., Sandler, D.P., 2015. Long-Term Air Pollution Exposure and Blood \n\nPressure in the Sister Study. Environmental health perspectives 123, 951-958. \n\nChastain, J.P., 2000. Design and management of natural ventilation systems. Proc. Dairy \n\nHousing and Equipment Systems: Managing and Planning for Profitability (NRAES-\n\n129) Plant and Life Sciences Publishing, Ithaca, NY, 147-163. \n\nChen, Q., 2009. Ventilation performance prediction for buildings: A method overview and \n\nrecent applications. Building and Environment 44, 848-858. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 74  \n\n \n\nCheremisinoff, N.P., 2002. Handbook of Air Pollution Prevention and Control. \n\nClausen, G., H\u00f8st, A., Toftum, J., Bek\u00f6, G., Weschler, C.J., Callesen, M., Buhl, S., Ladegaard, \n\nM.B., Langer, S., Andersen, B., Sundell, J., Bornehag, C.-G., Sigsgaard, T., 2009. Indoor \n\nEnvironment and Children\u2019s Health (IECH) \u2013 An ongoing epidemiological investigation \n\non the association between indoor environmental factors in homes and kindergartens and \n\nchildren\u2019s health and wellbeing, Proceedings of Healthy Buildings 2009, Syracuse, p. \n\n603. \n\nCO2meter, 2009. K-Series sensors Arduino UART Example. \n\nCO2meter, 2013. Automatic Background Calibration (ABC) in Senseair CO2 Sensors \n\nExplained. \n\nCO2meter, 2015. K-30 10,000ppm CO2 Sensor. \n\nCook, G., 2005. Natural Versus Mechanical Ventilation HPAC. \n\nDales, R., Liu, L., Wheeler, A.J., Gilbert, N.L., 2008. Quality of indoor residential air and \n\nhealth. CMAJ : Canadian Medical Association Journal 179, 147-152. \n\nDarling, E.K., Cros, C.J., Wargocki, P., Kolarik, J., Morrison, G.C., Corsi, R.L., 2012. \n\nImpacts of a clay plaster on indoor air quality assessed using chemical and sensory \n\nmeasurements. Building and Environment 57, 370-376. \n\nDestaillats, H., Cohn, S., Sleiman, M., 2014. 24th Annual Meeting of the International \n\nSociety for Exposure Science (ISES). \n\nDudzinska, M.R., 2011. Management of Indoor Air Quality. \n\nEcoMENA, 2015. Unending Benefits of Natural Ventilation. \n\nEide, M.S., Dals\u00f8ren, S.B., Endresen, \u00d8., Samset, B., Myhre, G., Fuglestvedt, J., Berntsen, \n\nT., 2013. Reducing CO2 from shipping \u2013 do non-CO2 effects matter? Atmos. Chem. \n\nPhys. 13, 4183-4201. \n\nEPA, 2000. Carbon Dioxide as a Fire Suppressant: Examining the Risks. \n\nEPA, 2015. Particulate Matter (PM). \n\nErdmann, C.A., Steiner, K.C., Apte, M.G., 2002. Indoor carbon dioxide concentrations and \n\nsick building syndrome symptoms in the BASE study revisited: Analyses of the 100 \n\nbuilding dataset. \n\nEscombe, A.R., Oeser, C.C., Gilman, R.H., Navincopa, M., Ticona, E., Pan, W., Mart\u00ednez, \n\nC., Chacaltana, J., Rodr\u00edguez, R., Moore, D.A.J., Friedland, J.S., Evans, C.A., 2007. \n\nNatural Ventilation for the Prevention of Airborne Contagion. PLoS Med 4, e68. \n\nFalagas, M.E., Bliziotis, I.A., Kosmidis, J., Daikos, G.K., 2010. Unusual climatic conditions \n\nand infectious diseases: observations made by Hippocrates. Enfermedades Infecciosas y \n\nMicrobiolog\u00eda Cl\u00ednica 28, 716-718. \n\nFarrow, A., Taylor, H., Golding, J., 1997. Time Spent in the Home by Different Family \n\nMembers. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 75  \n\n \n\nFierro, M.A., O'Rourke, M.K., Burgess, J.L., 2001. Adverse helth effects of exposure to \n\nambiente carbon monoxide \n\nThe University of Arizona, College of Public Health. \n\nFIGARO, 2015a. CMM5042 - Pre-calibrated Module for CO Gas. \n\nFIGARO, 2015b. TGS5042,TGS5342 and CMM5042. \n\nFordham, M., 2000. Natural ventilation. Renewable Energy 19, 17-37. \n\nFrontczak, M., Schiavon, S., Goins, J., Arens, E., Zhang, H., Wargocki, P., 2012. \n\nQuantitative relationships between occupant satisfaction and satisfaction aspects of \n\nindoor environmental quality and building design. Indoor Air 22, 119-131. \n\nGHK, T.G.o.t.H.K.S.A.R.I.A.Q.M.G., 2013. Guidance Notes for the Management of Indoor \n\nAir Quality in Offices and Public Places. \n\nGinja, J., Borrego, C., Coutinho, M., Nunes, C., Morais-Almeida, M., 2008. Qualidade do ar \n\ninterior nas habita\u00e7\u00f5es Portuguesas. 10. \n\nGreer, C., 2007. Something in the air: A critical review of literature on the topic of sick \n\nbuilding syndrome. \n\nG\u00fcl, H., 2011. Sick Building Syndrome from the Perspective of Occupational and Public \n\nHealth. \n\nHall, R., Hardin, T., Ellis, R., 2003. School Indoor Air Quality Best Management Practices \n\nManual. \n\nHansel, N.N., McCormack, M.C., Belli, A.J., Matsui, E.C., Peng, R.D., Aloe, C., Paulin, L., \n\nWilliams, D.A.L., Diette, G.B., Breysse, P.N., 2013. In-Home Air Pollution Is Linked \n\nto Respiratory Morbidity in Former Smokers with Chronic Obstructive Pulmonary \n\nDisease. American Journal of Respiratory and Critical Care Medicine 187, 1085-1090. \n\nHardin, T., Hall, R., Ellis, R., 2003. School Indoor Air Quality Best Management Practices \n\nManual  \n\nHeiselberg, P., 2000. Design Principles for Natural and Hybrid Ventilation. \n\nHeyman, E., 1829-1889. \n\nHodgson, A.T.B.D., McIlvaine, J.E.R., 2002. Sources of formaldehyde, other aldehydes and \n\nterpenes in a new manufactured house. \n\nHui, P.S., Wong, L.T., Mui, K.M., 2008. Using Carbon Dioxide Concentration to Assess \n\nIndoor Air Quality in Offices. \n\nInmotion, 2015. LCD Module 16x2, White on Blue  \n\nIOM, 2011. Climate Change, the Indoor Environment, and Health. \n\nIPQ, 1996. Vocabul\u00e1rio Internacional de Metrologia, Termos Fundamentais e gerais, 2\u00aa ed. \n\nIsen, F.W., 2008. DSP for MATLABTM and LabVIEWTM I: Fundamentals of Discrete \n\nSignal Processing. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 76  \n\n \n\nJi, Y.Z.a.X., 2011. Sick Building Syndrome and Indoor Environmental Quality in China \u2013 A \n\nReview. \n\nJonathan, M.G., Carter, R.P., William, J.S., Sachin, N.B., Perdita, P., Lianne, S.K., Chunxia, \n\nF., Watcharoot, K., Diane, R.G., Wanda, P., 2013. Classroom-Based Air Pollution \n\nEffects On Asthma Morbidity In Inner City School Children, B28. MODULATORS OF \n\nASTHMA SEVERITY. American Thoracic Society, pp. A2521-A2521. \n\njonoxer, 2011. Arduino library to support SHT1x-series (SHT10, SHT11, SHT15) \n\ntemperature / humidity sensors from Sensirion http://www.practicalarduino.com/. \n\nKasuga, H., 1990. Indoor Air Quality. \n\nKhan, N., Su, Y., Riffat, S.B., 2008. A review on wind driven ventilation techniques. Energy \n\nand Buildings 40, 1586-1604. \n\nKhazaii, J., 2014. Indoor Air Quality, Energy-Efficient HVAC Design. Springer International \n\nPublishing, pp. 47-51. \n\nKosonen, R., Ahola, M., Villberg, K., Takki, T., 2011. Perceived IEQ Conditions: Why the \n\nActual Percentage of Dissatisfied Persons is Higher than Standards Indicate? \n\nLacey, M.E., West, J.S., 2006. The Air Spora. \n\nLarsen, T.S., Heiselberg, P., 2008. Single-sided natural ventilation driven by wind pressure \n\nand temperature difference. Energy and Buildings 40, 1031-1040. \n\nLaw, T., 2013. The Future of Thermal Comfort in an Energy- Constrained World. \n\nLesniak, R., 2015. AdafruitCC3000WiFi. \n\nLevin, H., Associates, 1989. Building Materials and Indoor Air Quality. \n\nLi, F., Chan, H.C., Liu, S., Jia, H., Li, H., Hu, Y., Wang, Z., Huang, W., 2015. Carbon \n\nmonoxide poisoning as a cause of death in Wuhan, China: A retrospective six-year \n\nepidemiological study (2009\u20132014). Forensic Science International 253, 112-118. \n\nLi, Y., Delsante, A., 2001. Natural ventilation induced by combined wind and thermal forces. \n\nBuilding and Environment 36, 59-71. \n\nLiping, W., Hien, W.N., 2007. The impacts of ventilation strategies and facade on indoor \n\nthermal environment for naturally ventilated residential buildings in Singapore. Building \n\nand Environment 42, 4006-4015. \n\nMadureira, J., Paci\u00eancia, I., Ramos, E., Barros, H., Pereira, C., Teixeira, J.P., Fernandes, \n\nE.d.O., 2015. Children\u2019s Health and Indoor Air Quality in Primary Schools and Homes \n\nin Portugal\u2014Study Design. Journal of Toxicology and Environmental Health, Part A 78, \n\n915-930. \n\nMDPH, M.D.o.P.H., 2005. Appendix 1 \u2013 Carbon Dioxide and its Use in Evaluating \n\nAdequacy of Ventilation in Buildings.  Massachusetts Bureau of Environmental Health \n\nAssessment, Department of Public Healt. \n\nMelikov, A.K., Dzhartov, V., 2013. Advanced air distribution for minimizing airborne cross-\n\ninfection in aircraft cabins. H V A C &amp; R Research 19, 926-933. \n\nhttp://www.practicalarduino.com/\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 77  \n\n \n\nMendell, M.J., Eliseeva, E.A., Davies, M.M., Lobscheid, A., 2015. Do classroom ventilation \n\nrates in California elementary schools influence standardized test scores? Results from \n\na prospective study. Indoor Air, n/a-n/a. \n\nMilica, G., 2009. Sick building syndrome. Do we live and work in unhealthy environment? \n\nMitchell, J.W., Braun, J.E., 2013. Heating, Ventilation, and Air Conditioning in Buildings. \n\nOEHHA, 2000. Air Toxicology and Epidemiology. \n\nPortarian.\u00ba353-A, 2013. Portaria n.\u00ba 353-A/2013 de 4 de dezembro. \n\nPott, P., 1778. Chirurgical Works of Percivall Pott, F. R. S. \n\nRamazzini, B., 1743. De Morbis Rrtificum. \n\nRaub, J.A., Benignus, V.A., 2002. Carbon monoxide and the nervous system. Neuroscience \n\n&amp; Biobehavioral Reviews 26, 925-940. \n\nRijal, H.B., Tuohy, P., Humphreys, M.A., Nicol, J.F., Samuel, A., Clarke, J., 2007. Using \n\nresults from field surveys to predict the effect of open windows on thermal comfort and \n\nenergy use in buildings. Energy and Buildings 39, 823-836. \n\nRSECE, 2006. Decreto-Lei n.\u00ba 79/2006, in: Ambiente (Ed.). \n\nRusso, E.T., Hulse, T.E., Adamkiewicz, G., Levy, D.E., Bethune, L., Kane, J., Reid, M., \n\nShah, S.N., 2015. Comparison of Indoor Air Quality in Smoke-Permitted and Smoke-\n\nFree Multiunit Housing: Findings From the Boston Housing Authority. Nicotine &amp; \n\nTobacco Research 17, 316-322. \n\nSamet, J.M., Marbury, M.C., Spengler, J.D., 1988. Health Effects and Sources of Indoor Air \n\nPollution. Part II. American Review of Respiratory Disease 137, 221-242. \n\nSarnat, J.A., Sarnat, S.E., Flanders, W.D., Chang, H.H., Mulholland, J., Baxter, L., Isakov, \n\nV., Ozkaynak, H., 2013. Spatiotemporally resolved air exchange rate as a modifier of \n\nacute air pollution-related morbidity in Atlanta. J Expos Sci Environ Epidemiol 23, 606-\n\n615. \n\nSchell, M., Inthout, D., 2001. Demand Control Ventilation Using CO2. \n\nSchirmer, W.N., Pian, L.B., Szymanski, M.S.E., Gauer, M.A., 2011. A polui\u00e7\u00e3o do ar em \n\nambientes internos e a s\u00edndrome dos edif\u00edcios doentes. \n\nSENSORION, 2015. CMOSens\u00ae - Core of Sensirion's Sensor Solutions. \n\nSepp\u00e4nen, O.A., Fisk, W.J., Mendell, M.J., 1999. Association of Ventilation Rates and CO2 \n\nConcentrations with Health andOther Responses in Commercial and Institutional \n\nBuildings. Indoor Air 9, 226-252. \n\nSherman, M.H., 2014. Impacts of contaminant storage on indoor air quality: Model \n\ndevelopment. \n\nSimonson, C., 2005. Energy consumption and ventilation performance of a naturally \n\nventilated ecological house in a cold climate. Energy and Buildings 37, 23-35. \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 78  \n\n \n\nSingh, A.L., Jamal, S., 2011. A study of risk factors associated with indoor air pollution in \n\nthe low income households in Aligarh city, India  \n\nSircar, K., Clower, J., Shin, M.k., Bailey, C., King, M., Yip, F., 2015. Carbon monoxide \n\npoisoning deaths in the United States, 1999 to 2012. The American Journal of \n\nEmergency Medicine. \n\nSousa, S.I., Ferraz, C., Alvim-Ferraz, M.C., Vaz, L., Marques, A., Martins, F., 2012. Indoor \n\nair pollution on nurseries and primary schools: impact on childhood asthma - study \n\nprotocol. BMC Public Health 12, 435. \n\nSt-Jean, M., St-Amand, A., Gilbert, N.L., Soto, J.C., Guay, M., Davis, K., Gyorkos, T.W., \n\n2012. Indoor air quality in Montr\u00e9al area day-care centres, Canada. Environmental \n\nResearch 118, 1-7. \n\nSundell, J., 2004. On the history of indoor air quality and health. Indoor Air 14, 51-58. \n\ntdicola, 2014. Library code for Adafruit's CC3000 WiFi breakouts &amp;c \n\nhttp://www.adafruit.com/products/1469. \n\nTexas-Instruments, 2012. TI SimpleLink\u2122 CC3000 Module \u2013 Wi-Fi 802.11b/g Network \n\nProcessor. \n\nUsha, S., Mendell, M.J., Shekhar, K., Hotchi, T., Sullivan, D., Streufert, S., Fisk, W.J., 2012. \n\nIs CO2 an Indoor Pollutant? Direct Effects of Low-to-Moderate CO2 Concentrations on \n\nHuman Decision-Making Performance. Environmental Health Perspectives 120, 7. \n\nWallner, P., Munoz, U., Tappler, P., Wanka, A., Kundi, M., Shelton, J., Hutter, H.-P., 2015. \n\nIndoor Environmental Quality in Mechanically Ventilated, Energy-Efficient Buildings \n\nvs. Conventional Buildings. International Journal of Environmental Research and Public \n\nHealth 12, 14132. \n\nWang, L.K., Pereira, N.C., Hung, Y.T., 2005. Advanced Air and Noise Pollution Control \n\nHuman Press. \n\nWHO, 2000. Air Quality Guidelines, Seconde ed. \n\nWHO, 2010. WHO guidelines for indoor air quality: selected pollutants. \n\nWHO, 2014. Ambient (outdoor) air quality and health. \n\nWong, N.H., Feriadi, H., Lim, P.Y., Tham, K.W., Sekhar, C., Cheong, K.W., 2002. Thermal \n\ncomfort evaluation of naturally ventilated public housing in Singapore. Building and \n\nEnvironment 37, 1267-1277. \n\nZhang, Y., Xu, Y., 2004. A general model for analyzing single surface VOC emission \n\ncharacteristics from building materials and its application. \n\n \n\nhttp://www.adafruit.com/products/1469\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 79  \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 80  \n\n \n\nAnexo I \n\nEsquema de Liga\u00e7\u00e3o dos sensores e placa wireless \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 81  \n\n \n\nAnexo II \n\nEsquema de liga\u00e7\u00e3o do sistema de controlo do ventilador \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 82  \n\n \n\nAnexo III \n\nP\u00e1gina web \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 83  \n\n \n\nAnexo III \n\nC\u00f3digo fonte Ardu\u00edno \n\n#include&lt;TimerThree.h> \n\n#include&lt;Adafruit_CC3000.h> \n\n#include&lt;SPI.h> \n\n#include&lt;string.h> \n\n#include \"utility/debug.h\" \n\n#include \"SoftwareSerial.h\" \n\n#include&lt;LiquidCrystal.h> \n\n#include&lt;EEPROM.h> \n\n#include&lt;SHT1x.h> \n\n#include&lt;Time.h>  \n\n#include&lt;avr/wdt.h> \n\nLiquidCrystal lcd(7, 8, 9, 10, 11, 6); \n\n#define triacApin  \n\nint stateTriacA = 0; \n\nint power;  (\u2026) \n\n \n\n(\u2026) lcd.setCursor(4, 0); \n\nlcd.print(dioxidop); \n\nlcd.setCursor(10, 0); \n\nlcd.print(\"ppm\"); \n\nlcd.setCursor(0, 1); \n\nlcd.print(\"CO\"); \n\nlcd.setCursor(4, 1); \n\nlcd.print(cop); \n\nlcd.setCursor(10, 1); \n\nlcd.print(\"ppm\"); \n\n}(\u2026) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 84  \n\n \n\nAnexo IV \n\nC\u00f3digo fonte p\u00e1gina web \n\n(\u2026)&lt;!DOCTYPE html> \n\n<html lang=\"en\"> \n\n<head> \n\n<meta http-equiv=\"refresh\" content=\"960\"> \n\n<meta http-equiv=\"content-type\" content=\"text/html; charset=UTF-8\"> \n\n<meta charset=\"utf-8\"> \n\n<title>Qualidade do ar interior</title> \n\n<meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1.0, maximum-\n\nscale=1, user-scalable=no\"> \n\n<meta name=\"description\" content=\"\"> \n\n<meta name=\"author\" content=\"\"> \n\n<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\" href=\"css/cloud-admin.css\" > \n\n<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\"  href=\"css/themes/graphite.css\" id=\"skin-switcher\" > \n\n<link rel=\"stylesheet\" type=\"text/css\"  href=\"css/responsive.css\" > (\u2026) \n\n \n\n(\u2026)  $('#content').bind('resize', function(){ \n\n  makeCorsRequest(\"GET\", \n\n\"http://api.carriots.com/devices/s@sam125.sam125/streams/?sort=at&amp;order=-1\"); \n\n}); \n\n</script> \n\n<!-- /JAVASCRIPTS --> \n\n</body> \n\n<footer> \n\n&lt;div class=\"center\"><a href=\"mailto:samuel_fernandes@me.com\">Contacto</a></div> \n\n</footer> \n\n</html> (\u2026) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 85  \n\n \n\nAnexo V \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o das salas \n\nSala A \n\n \n\nSala B \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 86  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o e de Controlo de Qualidade do Ar Interior: Constru\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nP\u00e1gina | 87  \n\n \n\nSala C"}]}}}