{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22774"}, {"@name": "filename", "#text": "680_DissertacaoMestradoMagalioriginal.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCORRELA\u00c7\u00c3O DE DADOS GEOL\u00d3GICOS E  \n\nGEOT\u00c9CNICOS NA BACIA DE S\u00c3O PAULO \n\n \n\nMAGALI DUBAS GURGUEIRA \n\nOrientador: Prof. Dr. Claudio Riccomini \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoqu\u00edmica e Geotect\u00f4nica \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo, 2013\u00a0\n\n\n\n 2\n\nAGRADECIMENTOS\u00a0\n\nAgrade\u00e7o\u00a0a\u00a0Companhia\u00a0do\u00a0Metropolitano\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\u2013\u00a0Metr\u00f4\u00a0e\u00a0ao\u00a0Cons\u00f3rcio\u00a0\n\nMonotrilho\u00a0Integra\u00e7\u00e3o\u00a0pelo\u00a0fornecimento\u00a0dos\u00a0dados\u00a0utilizados\u00a0neste\u00a0trabalho.\u00a0Ao\u00a0Prof.\u00a0\n\nDr.\u00a0 Claudio\u00a0 Riccomini\u00a0 pela\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 luz\u00a0 nas\u00a0 muitas\u00a0 d\u00favidas\u00a0 que\u00a0 surgiram\u00a0 no\u00a0\n\ncaminho.\u00a0\n\nAos\u00a0colegas\u00a0e\u00a0profissionais\u00a0que\u00a0colaboraram\u00a0com\u00a0trocas\u00a0de\u00a0 ideias\u00a0e\u00a0apoio\u00a0no\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0deste\u00a0trabalho:\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Marcelo\u00a0Denser,\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Fabr\u00edcia\u00a0Massoni,\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0\n\nDaniela\u00a0Garroux\u00a0e\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Hugo\u00a0Cassio\u00a0Rocha\u00a0do\u00a0Metr\u00f4?SP;\u00a0Eng.\u00a0Rog\u00e9rio\u00a0Martinati,\u00a0Geol.\u00a0\n\nLuiz\u00a0Fernando\u00a0Dagostino,\u00a0Eng.\u00a0Murilo\u00a0Martins,\u00a0Eng.\u00a0Suzane\u00a0Yamamoto,\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Andrezza\u00a0\n\nMota,\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Mariana\u00a0Silvatti,\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Bia\u00a0Rago,\u00a0Messias\u00a0Gomes,\u00a0Raimundo\u00a0de\u00a0Almeida\u00a0e\u00a0\n\nMariana\u00a0Fagundes\u00a0da\u00a0N\u00facleo\u00a0de\u00a0Projetos\u00a0e\u00a0Consultoria.\u00a0\n\nAos\u00a0 mestres\u00a0 e\u00a0 colegas\u00a0 que\u00a0 colaboraram\u00a0 com\u00a0 minha\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 profissional\u00a0\n\nregistro\u00a0 aqui\u00a0 minha\u00a0 admira\u00e7\u00e3o:\u00a0 Ge\u00f3l.\u00a0 Luiz\u00a0 Ferreira\u00a0 Vaz,\u00a0 Ge\u00f3l.\u00a0 Ana\u00a0 Elisa\u00a0 Abreu,\u00a0 Eng.\u00a0\n\nTarcisio\u00a0 Celestino,\u00a0 Eng.\u00a0 Carlos\u00a0 Takashi,\u00a0 Geol.\u00a0 Marilda\u00a0 Tressoldi,\u00a0 Geol.\u00a0 Talita\u00a0 Muzzi,\u00a0\n\nGeol.\u00a0Silvia\u00a0Truffi,\u00a0Geol.\u00a0Daniel\u00a0Buzzatto\u00a0e\u00a0Eng.\u00a0Carolina\u00a0Silvatti\u00a0da\u00a0Themag\u00a0Engenharia.\u00a0\n\nAo\u00a0Ge\u00f3l.\u00a0Mirandola\u00a0que\u00a0possibilitou\u00a0minha\u00a0visita\u00a0\u00e0s\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Linha\u00a05\u00a0do\u00a0Metr\u00f4.\u00a0\n\nAs\u00a0empresas\u00a0que\u00a0executaram\u00a0as\u00a0sondagens\u00a0utilizadas\u00a0neste\u00a0estudo:\u00a0N\u00facleo\u00a0de\u00a0\n\nProjetos\u00a0e\u00a0Consultoria,\u00a0Prospec,\u00a0Fundsolo,\u00a0Lenc\u00a0e\u00a0Contemat.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0minha\u00a0fam\u00edlia,\u00a0meus\u00a0pais,\u00a0irm\u00e3\u00a0e\u00a0noivo\u00a0pela\u00a0paci\u00eancia\u00a0e\u00a0apoio\u00a0incondicional.\u00a0\n\nAos\u00a0 amigos\u00a0 pelo\u00a0 apoio\u00a0 e\u00a0compreens\u00e3o\u00a0 no\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndeste\u00a0documento.\u00a0\u00a0\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 3\n\nPALAVRAS?CHAVE\u00a0\n\nBacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo;\u00a0Dados\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicos;\u00a0Dados\u00a0de\u00a0sondagens;\u00a0Linha\u00a0\n\n17?Ouro;\u00a0Metr\u00f4\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo;\u00a0\n\n\u00a0\n\nRESUMO\u00a0\n\nA\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0abriga\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0da\u00a0principal\u00a0regi\u00e3o\u00a0metropolitana\u00a0do\u00a0\n\nBrasil.\u00a0 Esta\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 concentra\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 obras\u00a0 subterr\u00e2neas,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0 para\u00a0 fins\u00a0 de\u00a0 transporte\u00a0 p\u00fablico,\u00a0 executada\u00a0 nas\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0\n\nque\u00a0constituem\u00a0a\u00a0bacia.\u00a0\n\nA\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0pela\u00a0heterogeneidade\u00a0litol\u00f3gica,\u00a0heran\u00e7a\u00a0\n\nda\u00a0 tect\u00f4nica\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 rift\u00a0 que\u00a0 condicionou\u00a0 a\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0\n\naluviais\u00a0associados\u00a0\u00e0\u00a0plan\u00edcie\u00a0aluvial\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0lacustres.\u00a0Essa\u00a0heterogeneidade\u00a0traz\u00a0\n\nimportantes\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0planejamento\u00a0e\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0obras\u00a0subterr\u00e2neas,\u00a0mas\u00a0sua\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 vem\u00a0 sendo\u00a0 progressivamente\u00a0 dificultada\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 avan\u00e7o\u00a0 da\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nurbana,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 limita\u00a0 o\u00a0 acesso\u00a0 \u00e0s\u00a0 exposi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 rochas.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 em\u00a0\n\nconsequ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 grande\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 obras,\u00a0 encontra?se\u00a0 dispon\u00edvel\u00a0 um\u00a0 volume\u00a0\n\nconsider\u00e1vel\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 geot\u00e9cnicos,\u00a0 cuja\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 luz\u00a0 dos\u00a0 conhecimentos\u00a0\n\ngeol\u00f3gicos\u00a0 \u00e9\u00a0 hoje\u00a0 a\u00a0 principal\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 avan\u00e7ar\u00a0 no\u00a0 conhecimento\u00a0 geol\u00f3gico?\n\ngeot\u00e9cnico\u00a0da\u00a0bacia.\u00a0\n\nNeste\u00a0 trabalho\u00a0 buscou?se\u00a0 correlacionar\u00a0 dados\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 na\u00a0\n\nBacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Para\u00a0 tanto\u00a0 foram\u00a0 empregados\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 e\u00a0 ensaios\u00a0\n\nprovenientes\u00a0 da\u00a0 \u00a0 Linha\u00a0 17\u00a0 \u2013\u00a0 Ouro\u00a0 do\u00a0 Metr\u00f4\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 situada\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0\n\navenidas\u00a0 Jornalista\u00a0 Roberto\u00a0 Marinho,\u00a0 Washington\u00a0 Lu\u00eds\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas.\u00a0 Estes\u00a0\n\ndados\u00a0 encontram?se\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 no\u00a0 acervo\u00a0 da\u00a0 Companhia\u00a0 do\u00a0 Metropolitano\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0\u2013\u00a0Metr\u00f4.\u00a0\n\n\n\n 4\n\nForam\u00a0 realizadas\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 t\u00e1til?visual\u00a0 das\u00a0 amostras\u00a0 para\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 e\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 material.\u00a0 Essas\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 permitiram\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nunidades\u00a0 geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas,\u00a0 determinar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ngeol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 consequentes\u00a0 implica\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 obras\u00a0 subterr\u00e2neas\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nfunda\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nAs\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0 confeccionadas\u00a0 mostraram\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 predomina\u00a0 acima\u00a0 da\u00a0 cota\u00a0 740m\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 Av.\u00a0 Washington\u00a0 Lu\u00eds,\u00a0 a\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0ocorre\u00a0nas\u00a0Avenidas\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho\u00a0e\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds\u00a0\n\ne\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 embasamento\u00a0 predominam\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 pr\u00f3xima\u00a0 \u00e0\u00a0 Marginal\u00a0 Pinheiros.\u00a0\n\nForam\u00a0tamb\u00e9m\u00a0 identificadas\u00a0falhas\u00a0normais\u00a0configurando\u00a0um\u00a0horst\u00a0na\u00a0Av.\u00a0Jornalista\u00a0\n\nRoberto\u00a0Marinho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n 5\n\nTITLE\u00a0\n\nCorrelation\u00a0of\u00a0geological\u00a0and\u00a0geotechnical\u00a0data\u00a0in\u00a0the\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0Basin\u00a0\n\n\u00a0\n\nKEYWORDS\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0Basin;\u00a0Geological\u00a0and\u00a0geotechnical\u00a0data;\u00a0Core\u00a0data;\u00a0Line\u00a017?Ouro;\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0subway;\u00a0\n\n\u00a0\n\nABSTRACT\u00a0\n\nThe\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 Basin\u00a0 nestles\u00a0 most\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 main\u00a0 metropolitan\u00a0 region\u00a0 of\u00a0 Brazil.\u00a0\n\nMost\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 underground\u00a0 works\u00a0 for\u00a0 public\u00a0 transport\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 city\u00a0 were\u00a0\n\nperformed\u00a0in\u00a0rocks\u00a0of\u00a0this\u00a0basin.\u00a0\n\nThe\u00a0basin\u00a0presents\u00a0a\u00a0lithologic\u00a0and\u00a0structural\u00a0heterogeneity,\u00a0an\u00a0inheritance\u00a0of\u00a0\n\nthe\u00a0rifting\u00a0processes\u00a0responsible\u00a0for\u00a0its\u00a0development\u00a0that\u00a0conditioned\u00a0the\u00a0deposition\u00a0\n\nof\u00a0 sediments\u00a0 in\u00a0 alluvial\u00a0 fans,\u00a0 floodplains\u00a0 and\u00a0 lakes.\u00a0 Understanding\u00a0 these\u00a0\n\nheterogeneities\u00a0 is\u00a0essential\u00a0for\u00a0better\u00a0planning\u00a0and\u00a0execution\u00a0of\u00a0undergound\u00a0works,\u00a0\n\nbut\u00a0the\u00a0study\u00a0of\u00a0the\u00a0basin\u00a0is\u00a0becoming\u00a0increasingly\u00a0difficult\u00a0as\u00a0a\u00a0consequence\u00a0of\u00a0urban\u00a0\n\noccupation.\u00a0 The\u00a0 large\u00a0 number\u00a0 of\u00a0 undergound\u00a0 works,\u00a0 however,\u00a0 make\u00a0 available\u00a0 a\u00a0\n\nconsiderable\u00a0amount\u00a0of\u00a0geotechnical\u00a0data,\u00a0whose\u00a0 interpretation\u00a0 is\u00a0the\u00a0main\u00a0way\u00a0to\u00a0\n\nadvance\u00a0in\u00a0the\u00a0knowledge\u00a0of\u00a0the\u00a0geological\u00a0and\u00a0geotechnical\u00a0characteristics\u00a0of\u00a0the\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0Basin.\u00a0\u00a0\n\nThis\u00a0study\u00a0aimed\u00a0to\u00a0correlate\u00a0geological\u00a0and\u00a0geotechnical\u00a0data\u00a0in\u00a0the\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\n\nBasin.\u00a0We\u00a0employed\u00a0data\u00a0from\u00a0cores\u00a0obtained\u00a0along\u00a0the\u00a0Line\u00a017\u00a0 ?\u00a0Ouro,\u00a0of\u00a0the\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0Metro,\u00a0located\u00a0along\u00a0the\u00a0avenues\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho,\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds\u00a0\n\nand\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas.\u00a0 These\u00a0 data\u00a0 are\u00a0 available\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 collection\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Metropolitan\u00a0\n\nCompany\u00a0of\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0?\u00a0Metro.\u00a0\n\n\n\n 6\n\nSamples\u00a0 from\u00a0 cores\u00a0 were\u00a0 submitted\u00a0 to\u00a0 visual?tactile\u00a0 analysis\u00a0 in\u00a0 order\u00a0 to\u00a0\n\ndetermine\u00a0their\u00a0characteristics\u00a0and\u00a0composition.\u00a0The\u00a0analysis\u00a0allowed\u00a0the\u00a0definition\u00a0of\u00a0\n\ngelogical\u00a0and\u00a0geotechnical\u00a0units,\u00a0their\u00a0distributions\u00a0and\u00a0implications\u00a0for\u00a0underground\u00a0\n\nworks\u00a0and\u00a0foundations.\u00a0\n\nThe\u00a0geological\u00a0and\u00a0geotechnical\u00a0sections\u00a0showed\u00a0that\u00a0the\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0Formation\u00a0\n\npredominates\u00a0above\u00a0740m\u00a0along\u00a0the\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds\u00a0Avenue,\u00a0the\u00a0Resende\u00a0Formation\u00a0\n\noccurs\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 avenues\u00a0 Jornalista\u00a0 Roberto\u00a0 Marinho\u00a0 and\u00a0 Washington\u00a0 Lu\u00eds\u00a0 and\u00a0 the\u00a0\n\nbasement\u00a0 rocks\u00a0 predominate\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 region\u00a0 near\u00a0 the\u00a0 Marginal\u00a0 Pinheiros.\u00a0 We\u00a0 also\u00a0\n\nidentified\u00a0normal\u00a0faults\u00a0configuring\u00a0a\u00a0horst\u00a0in\u00a0the\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho\u00a0Avenue.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n 7\n\n\u00a0\n\n\u00cdNDICE \n \n \nAGRADECIMENTOS\u00a0.............................................................................................................................................\u00a02\u00a0\n\nRESUMO\u00a0.............................................................................................................................................................\u00a03\u00a0\n\nABSTRACT\u00a0...........................................................................................................................................................\u00a05\u00a0\n\n1\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0............................................................................................................................................\u00a08\u00a0\n\n2\u00a0 META\u00a0E\u00a0OBJETIVOS\u00a0.................................................................................................................................\u00a010\u00a0\n\n3\u00a0 M\u00c9TODOS\u00a0DE\u00a0ESTUDO\u00a0............................................................................................................................\u00a010\u00a0\n\n4\u00a0 A\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0NO\u00a0CONTEXTO\u00a0DO\u00a0RIFT\u00a0CONTINENTAL\u00a0DO\u00a0SUDESTE\u00a0DO\u00a0BRASIL\u00a0....................\u00a011\u00a0\n\n4.1\u00a0 CONTEXTO\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0REGIONAL\u00a0..........................................................................................................\u00a011\u00a0\n\n4.2\u00a0 GEOLOGIA\u00a0DA\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0........................................................................................................\u00a013\u00a0\n\n4.2.1\u00a0 EVOLU\u00c7\u00c3O\u00a0DO\u00a0CONHECIMENTO\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0SOBRE\u00a0A\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0.....................................\u00a013\u00a0\n\n4.2.2\u00a0 ESTRATIGRAFIA\u00a0......................................................................................................................................\u00a014\u00a0\n\n4.2.3\u00a0 GEOLOGIA\u00a0ESTRUTURAL\u00a0E\u00a0TECT\u00d4NICA\u00a0..................................................................................................\u00a031\u00a0\n\n4.2.4\u00a0 HIDROTERMALISMO\u00a0..............................................................................................................................\u00a034\u00a0\n\n5\u00a0 ASPECTOS\u00a0GEOT\u00c9CNICOS\u00a0DA\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0..............................................................................\u00a035\u00a0\n\n5.1\u00a0 HIST\u00d3RICO\u00a0DOS\u00a0TRABALHOS\u00a0....................................................................................................................\u00a035\u00a0\n\n5.2\u00a0 AS\u00a0INFORMA\u00c7\u00d5ES\u00a0ADVINDAS\u00a0DAS\u00a0OBRAS\u00a0METROVI\u00c1RIAS\u00a0NA\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0.............................\u00a037\u00a0\n\n6\u00a0 RESULTADOS\u00a0OBTIDOS\u00a0...........................................................................................................................\u00a042\u00a0\n\n6.1\u00a0 AN\u00c1LISE\u00a0DAS\u00a0SONDAGENS\u00a0........................................................................................................................\u00a042\u00a0\n\n6.2\u00a0 DEFINI\u00c7\u00c3O\u00a0DAS\u00a0UNIDADES\u00a0GEOL\u00d3GICO?GEOT\u00c9CNICAS\u00a0...........................................................................\u00a046\u00a0\n\n6.3\u00a0 CORRELA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0PERFIS\u00a0DE\u00a0SONDAGENS\u00a0E\u00a0ELABORA\u00c7\u00c3O\u00a0DE\u00a0SE\u00c7\u00d5ES\u00a0GEOL\u00d3GICO?GEOT\u00c9CNICAS\u00a0......\u00a051\u00a0\n\n6.4\u00a0 INTERPRETA\u00c7\u00d5ES\u00a0GEOL\u00d3GICAS\u00a0................................................................................................................\u00a057\u00a0\n\n7\u00a0 DISCUSS\u00c3O\u00a0DOS\u00a0RESULTADOS\u00a0................................................................................................................\u00a061\u00a0\n\n8\u00a0 CONCLUS\u00d5ES\u00a0..........................................................................................................................................\u00a067\u00a0\n\n9\u00a0 REFER\u00caNCIAS\u00a0BIBLIOGR\u00c1FICAS\u00a0...............................................................................................................\u00a070\u00a0\n\n\n\n 8\n\n\u00a0\n\n1\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\nA\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 localiza?se\u00a0 no\u00a0 Planalto\u00a0 Atl\u00e2ntico,\u00a0 na\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 leste\u00a0 do\u00a0\n\nEstado\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Com\u00a0 \u00e1rea\u00a0 pouco\u00a0 superior\u00a0 a\u00a0 1.000km2,\u00a0 apresenta\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0distribu\u00eddas\u00a0irregularmente\u00a0numa\u00a0faixa\u00a0com\u00a0eixo\u00a0maior\u00a0de\u00a075km,\u00a0entre\u00a0\n\nAruj\u00e1,\u00a0a\u00a0leste,\u00a0e\u00a0Embu?Gua\u00e7u,\u00a0a\u00a0oeste,\u00a0e\u00a0menor\u00a0de\u00a025km,\u00a0entre\u00a0Santana,\u00a0ao\u00a0norte,\u00a0e\u00a0\n\nSanto\u00a0Andr\u00e9,\u00a0ao\u00a0sul\u00a0(Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Coimbra,\u00a01992;\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004)\u00a0e\u00a0espessura\u00a0\n\nm\u00e1xima\u00a0cont\u00ednua\u00a0verificada\u00a0em\u00a0sondagens\u00a0de\u00a0290m\u00a0(Takiya,\u00a01991).\u00a0\n\nA\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0faz\u00a0parte\u00a0de\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0bacias\u00a0pertencentes\u00a0ao\u00a0Rift\u00a0\n\nContinental\u00a0do\u00a0Sudeste\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0?\u00a0RCSB\u00a0(Riccomini,\u00a01989).\u00a0Com\u00a0 idade\u00a0terci\u00e1ria,\u00a0esta\u00a0\n\nbacia\u00a0 assenta?se\u00a0 sobre\u00a0 rochas\u00a0 \u00edgneas\u00a0 e\u00a0 metam\u00f3rficas\u00a0 do\u00a0 Cintur\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Dobramentos\u00a0\n\nRibeira\u00a0e\u00a0sua\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0relacionada\u00a0\u00e0\u00a0tect\u00f4nica\u00a0distensiva.\u00a0\n\nO\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0pela\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais,\u00a0\n\nplan\u00edcie\u00a0aluvial\u00a0e\u00a0lacustre,\u00a0de\u00a0idade\u00a0paleog\u00eanica,\u00a0e\u00a0por\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0fluviais\u00a0meandrantes,\u00a0\n\naluviais\u00a0e\u00a0coluviais,\u00a0do\u00a0Ne\u00f3geno\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0(Riccomini,\u00a01989).\u00a0\n\nSituada\u00a0no\u00a0maior\u00a0centro\u00a0urbano\u00a0do\u00a0pa\u00eds,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0esta\u00a0bacia\u00a0apresenta\u00a0grande\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0obras\u00a0subterr\u00e2neas\u00a0j\u00e1\u00a0conclu\u00eddas,\u00a0em\u00a0fase\u00a0de\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0planejamento,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0t\u00faneis\u00a0vi\u00e1rios\u00a0ou\u00a0metrovi\u00e1rios\u00a0destinados\u00a0ao\u00a0transporte\u00a0p\u00fablico.\u00a0\n\nAcredita?se\u00a0que\u00a0as\u00a0obras\u00a0subterr\u00e2neas\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0tiveram\u00a0in\u00edcio\u00a0no\u00a0\n\nano\u00a0de\u00a01925,\u00a0com\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0t\u00faneis\u00a0para\u00a0adutoras\u00a0(Silva?Teles,\u00a02006).\u00a0\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0\n\nt\u00fanel\u00a0rodovi\u00e1rio\u00a0constru\u00eddo\u00a0na\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0t\u00fanel\u00a0Daher\u00a0Elias\u00a0Cutait\u00a0(antigo\u00a0\n\nNove\u00a0 de\u00a0 Julho),\u00a0 teve\u00a0 in\u00edcio\u00a0 em\u00a0 1936,\u00a0 coincidente\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 in\u00edcio\u00a0 do\u00a0\n\nreconhecimento\u00a0de\u00a0subsolo\u00a0pelo\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Pesquisas\u00a0Tecnol\u00f3gicas\u00a0(IPT).\u00a0Este\u00a0t\u00fanel\u00a0\n\nfoi\u00a0 constru\u00eddo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 de\u00a0 escoar\u00a0 o\u00a0 crescente\u00a0 tr\u00e1fego\u00a0 de\u00a0 \u00f4nibus\u00a0 e\u00a0 ve\u00edculos\u00a0\n\nparticulares\u00a0que\u00a0disputavam\u00a0espa\u00e7o\u00a0com\u00a0o\u00a0intenso\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0bondes.\u00a0Foram\u00a0utilizadas\u00a0\n\nduas\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0construtivas:\u00a0a\u00a0mineira\u00a0e\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0t\u00fanel\u00a0invertido\u00a0(Carvalho,\u00a02006).\u00a0\n\n\n\n 9\n\nDentre\u00a0 os\u00a0 t\u00faneis\u00a0 rodovi\u00e1rios\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 destacam?se\u00a0 as\u00a0 obras\u00a0\n\nrealizadas\u00a0com\u00a0a\u00a0t\u00e9cnica\u00a0construtiva\u00a0NATM\u00a0(New\u00a0Austrian\u00a0Tunnelling\u00a0Method),\u00a0sendo\u00a0\n\neles:\u00a0 T\u00fanel\u00a0 Maria\u00a0 Maluf\u00a0 (in\u00edcio\u00a0 em\u00a0 1987,\u00a0 com\u00a0 1.476m\u00a0 de\u00a0 extens\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0da\u00a0Fm.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo),\u00a0T\u00fanel\u00a0J\u00e2nio\u00a0Quadros\u00a0e\u00a0Sebasti\u00e3o\u00a0Camargo\u00a0(in\u00edcio\u00a0em\u00a0\n\n1987,\u00a0 com\u00a0 1.151m,\u00a0 em\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Fm.\u00a0 Resende),\u00a0 T\u00fanel\u00a0 Ayrton\u00a0 Senna\u00a0\n\n(in\u00edcio\u00a0 em\u00a0 1988,\u00a0 com\u00a0 2.138m,\u00a0 em\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Fm.\u00a0 Resende),\u00a0 T\u00fanel\u00a0\n\nTribunal\u00a0 de\u00a0 Justi\u00e7a\u00a0 (in\u00edcio\u00a0 em\u00a0 1988,\u00a0 com\u00a0 683m,\u00a0 em\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Fm.\u00a0\n\nResende)\u00a0e\u00a0T\u00fanel\u00a0Cidade\u00a0Jardim\u00a0(in\u00edcio\u00a0em\u00a02004,\u00a0com\u00a01.181m,\u00a0interceptando\u00a0contatos\u00a0\n\nde\u00a0 aluvi\u00e3o\u00a0 com\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Fm.\u00a0 Resende\u00a0 e\u00a0 solos\u00a0 residuais\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento).\u00a0\n\nA\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0t\u00faneis\u00a0metroferrovi\u00e1rios\u00a0teve\u00a0in\u00edcio\u00a0em\u00a01969,\u00a0com\u00a0as\u00a0obras\u00a0no\u00a0\n\ntrecho\u00a0sul\u00a0da\u00a0linha\u00a01\u00a0(azul)\u00a0do\u00a0Metr\u00f4\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0(Rocha,\u00a02006),\u00a0com\u00a0o\u00a0emprego\u00a0do\u00a0\n\nm\u00e9todo\u00a0 em\u00a0 trincheira\u00a0 (VCA).\u00a0 \u00a0 O\u00a0 Metr\u00f4\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 foi\u00a0 pioneiro\u00a0 na\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nt\u00faneis\u00a0 em\u00a0 tuneladoras\u00a0 com\u00a0 coura\u00e7a\u00a0 (shield),\u00a0 tendo\u00a0 utilizado\u00a0 quatro\u00a0 m\u00e1quinas\u00a0\n\ntuneladoras\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 trecho\u00a0 central\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 1,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0o\u00a0greide\u00a0da\u00a0linha.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0t\u00faneis\u00a0do\u00a0trecho\u00a0central\u00a0da\u00a0 linha\u00a03\u00a0(vermelha)\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foram\u00a0executadas\u00a0\n\nutilizando?se\u00a0m\u00e1quinas\u00a0tuneladoras.\u00a0As\u00a0obras\u00a0da\u00a0 linha\u00a02\u00a0(verde)\u00a0utilizaram\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0\n\ndiferentes\u00a0 de\u00a0 tuneladoras.\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 NATM\u00a0 em\u00a0 obras\u00a0\n\nmetroferrovi\u00e1rias\u00a0ocorreu\u00a0no\u00a0projeto\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0da\u00a0linha\u00a01.\u00a0Na\u00a0recente\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nlinha\u00a04\u00a0(amarela)\u00a0utilizou?se\u00a0dois\u00a0m\u00e9todos\u00a0distintos:\u00a0NATM\u00a0(trecho\u00a0do\u00a0embasamento)\u00a0e\u00a0\n\nShield\u00a0 (trecho\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo)\u00a0 com\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ntuneladora\u00a0de\u00a0\u00faltima\u00a0gera\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0novas\u00a0obras\u00a0subterr\u00e2neas\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0est\u00e1\u00a0assegurada\u00a0\n\ntendo\u00a0em\u00a0vista\u00a0o\u00a0aumento\u00a0na\u00a0demanda\u00a0de\u00a0obras\u00a0rodovi\u00e1rias\u00a0e\u00a0metroferrovi\u00e1rias\u00a0para\u00a0\n\nmobilidade\u00a0 urbana,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 continuidade\u00a0 da\u00a0 execu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 adutoras\u00a0 e\u00a0 obras\u00a0 de\u00a0\n\ndrenagem.\u00a0\n\n\n\n 10\n\nAs\u00a0perspectivas\u00a0de\u00a0projeto\u00a0das\u00a0novas\u00a0obras\u00a0 incluem\u00a0a\u00a0redu\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0prazos\u00a0de\u00a0\n\nconclus\u00e3o\u00a0e\u00a0previsibilidade\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0adversas\u00a0para\u00a0sua\u00a0execu\u00e7\u00e3o.\u00a0Com\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 construtivos,\u00a0 torna?se\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 fundamental\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0e\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geomec\u00e2nicas\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0na\u00a0fase\u00a0\n\nde\u00a0 projeto,\u00a0 pois\u00a0 o\u00a0 sucesso\u00a0 da\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 construtivo\u00a0 escolhido\u00a0 est\u00e1\u00a0\n\ndiretamente\u00a0ligado\u00a0a\u00a0previs\u00e3o\u00a0eficiente\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0materiais.\u00a0\n\n2\u00a0 META\u00a0E\u00a0OBJETIVOS\u00a0\n\nO\u00a0 presente\u00a0 estudo\u00a0 pretende\u00a0 contribuir\u00a0 com\u00a0 dados\u00a0 atualizados\u00a0 acerca\u00a0 das\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnicas\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0que\u00a0constituem\u00a0o\u00a0substrato\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0com\u00a0dados\u00a0provenientes\u00a0de\u00a0parte\u00a0das\u00a0obras\u00a0metrovi\u00e1rias\u00a0em\u00a0andamento,\u00a0\n\nprincipalmente\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 17\u00a0 \u2013\u00a0 Ouro\u00a0 no\u00a0 trecho\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 Avenida\u00a0 Washington\u00a0 Lu\u00eds,\u00a0\n\nAvenida\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho\u00a0e\u00a0Avenida\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0(Marginal\u00a0Pinheiros).\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 discutidas\u00a0 as\u00a0 unidades\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 bacia\u00a0 e\u00a0 algumas\u00a0\n\nmetodologias\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0utilizadas\u00a0nos\u00a0atuais\u00a0projetos\u00a0de\u00a0\n\nengenharia,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 sugerida\u00a0 neste\u00a0 estudo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 realizada\u00a0 mediante\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 rotativas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\npercuss\u00e3o,\u00a0correlacionando\u00a0os\u00a0dados\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnicos.\u00a0\n\n3\u00a0 M\u00c9TODOS\u00a0DE\u00a0ESTUDO\u00a0\n\nA\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 projetos\u00a0 referentes\u00a0 as\u00a0 obras\u00a0 metroferrovi\u00e1rias\u00a0 confere\u00a0 a\u00a0\n\ndisponibilidade\u00a0de\u00a0um\u00a0grande\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0arquivadas\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0Companhia\u00a0do\u00a0\n\nMetropolitano\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 \u2013\u00a0 CMSP\u00a0 (Metr\u00f4).\u00a0 Estas\u00a0 sondagens\u00a0 foram\u00a0 executadas\u00a0\n\nvisando\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnico\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0escavados\u00a0(no\u00a0caso\u00a0dos\u00a0\n\nt\u00faneis\u00a0 e\u00a0 esta\u00e7\u00f5es)\u00a0 ou\u00a0 que\u00a0 constituem\u00a0 as\u00a0 funda\u00e7\u00f5es\u00a0 (no\u00a0 caso\u00a0 de\u00a0 obras\u00a0 a\u00e9reas\u00a0 e\u00a0\n\nsistemas\u00a0monotrilho).\u00a0\n\nEste\u00a0estudo\u00a0foi\u00a0desenvolvido\u00a0mediante\u00a0a\u00a0consulta\u00a0de\u00a0parte\u00a0das\u00a0sondagens\u00a0do\u00a0\n\nacervo\u00a0do\u00a0Metr\u00f4,\u00a0devidamente\u00a0autorizada\u00a0em\u00a0carta\u00a0desde\u00a0o\u00a0dia\u00a029\u00a0de\u00a0setembro\u00a0de\u00a0\n\n\n\n 11\n\n2010\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 fins\u00a0 requeridos,\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 visitas\u00a0 \u00e0s\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0 obras\u00a0\n\nmetrovi\u00e1rias\u00a0em\u00a0andamento.\u00a0\n\nAs\u00a0 sondagens\u00a0 a\u00a0 percuss\u00e3o\u00a0 e\u00a0 rotativas\u00a0 foram\u00a0 executadas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 de\u00a0\n\ninvestigar\u00a0 e\u00a0 projetar\u00a0 as\u00a0 funda\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 17\u00a0 \u2013\u00a0 Ouro\u00a0 do\u00a0 Metr\u00f4\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 de\u00a0\n\nacordo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 NBR?6484/2010\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 manual\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 da\u00a0 ABGE\u00a0 (Associa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nBrasileira\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 de\u00a0 Engenharia,\u00a0 1999).\u00a0 As\u00a0 sondagens\u00a0 foram\u00a0 analisadas,\u00a0\n\nrealizando?se\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e1til?visual\u00a0 das\u00a0 amostras,\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 unidades\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0 correspondentes,\u00a0 resultados\u00a0 dos\u00a0 ensaios\u00a0 de\u00a0 SPT\u00a0 (para\u00a0 aterros,\u00a0 aluvi\u00f5es,\u00a0\n\nrochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 solos\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Resist\u00eancia\u00a0 \u00e0\u00a0 Compress\u00e3o\u00a0 Uniaxial\u00a0 (para\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento\u00a0e\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0cimentadas\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo).\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0estas\u00a0an\u00e1lises\u00a0foram\u00a0 lan\u00e7adas\u00a0todas\u00a0as\u00a0sondagens\u00a0em\u00a0planta\u00a0e\u00a0tra\u00e7adas\u00a0\n\nse\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0com\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0contatos\u00a0e\u00a0correla\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0\n\nunidades\u00a0geol\u00f3gicas,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0estruturas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0quando\u00a0poss\u00edvel.\u00a0\n\nPor\u00a0 fim,\u00a0 foram\u00a0 identificadas\u00a0 e\u00a0 avaliadas\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0\n\ngeot\u00e9cnicas\u00a0 dos\u00a0 materiais,\u00a0 comparando?se\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 na\u00a0\n\nliteratura.\u00a0\n\n4\u00a0 A\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0NO\u00a0CONTEXTO\u00a0DO\u00a0RIFT\u00a0CONTINENTAL\u00a0DO\u00a0\nSUDESTE\u00a0DO\u00a0BRASIL\u00a0\n\nA\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 tem\u00a0 seu\u00a0 desenvolvimento\u00a0 relacionado\u00a0 \u00e0\u00a0 tect\u00f4nica\u00a0\n\ndistensiva\u00a0de\u00a0idade\u00a0terci\u00e1ria\u00a0e\u00a0faz\u00a0parte\u00a0de\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0bacias\u00a0pertencentes\u00a0ao\u00a0Rift\u00a0\n\nContinental\u00a0do\u00a0Sudeste\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0(Riccomini,\u00a01989).\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.1 CONTEXTO GEOL\u00d3GICO REGIONAL \n\nO\u00a0Rift\u00a0Continental\u00a0do\u00a0Sudeste\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0(RCSB)\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0fei\u00e7\u00e3o\u00a0tect\u00f4nica\u00a0de\u00a0idade\u00a0\n\ncenozoica.\u00a0Desenvolveu?se\u00a0sobre\u00a0gnaisses,\u00a0migmatitos\u00a0e\u00a0rochas\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0de\u00a0baixo\u00a0\n\n\n\n 12\n\na\u00a0m\u00e9dio\u00a0grau,\u00a0de\u00a0idade\u00a0arqueana\u00a0a\u00a0neoproterozoica,\u00a0do\u00a0Cintur\u00e3o\u00a0Ribeira\u00a0(Almeida\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a01973),\u00a0ou\u00a0Cintur\u00e3o\u00a0de\u00a0Dobramentos\u00a0Ribeira\u00a0(Hasui\u00a0et\u00a0al.,1975),\u00a0e\u00a0diversas\u00a0su\u00edtes\u00a0de\u00a0\n\nrochas\u00a0granit\u00f3ides\u00a0intrusivas,\u00a0de\u00a0idade\u00a0neoproterozoica\u00a0(Janasi\u00a0&amp;\u00a0Ulbrich,\u00a01991),\u00a0que\u00a0\n\ncomp\u00f5em\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0cristalino\u00a0regional\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\u00a0\n\nHasui\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1978)\u00a0e\u00a0Schobbenhaus\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1984)\u00a0referiram?se\u00a0a\u00a0esta\u00a0\u00e1rea\u00a0como\u00a0\n\nRegi\u00e3o\u00a0de\u00a0Dobramentos\u00a0Sudeste,\u00a0devido\u00a0a\u00a0sua\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0Plataforma\u00a0Sul?Americana\u00a0\n\n(Almeida\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1976),\u00a0 e\u00a0 Almeida\u00a0 &amp;\u00a0 Hasui\u00a0 (1984)\u00a0 incluiram?na\u00a0 no\u00a0 setor\u00a0 central\u00a0 da\u00a0\n\nProv\u00edncia\u00a0Mantiqueira.\u00a0Caracter\u00edstica\u00a0not\u00e1vel\u00a0deste\u00a0cintur\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0seu\u00a0recorte\u00a0por\u00a0densa\u00a0\n\ntrama\u00a0de\u00a0zonas\u00a0de\u00a0cisalhamento\u00a0d\u00facteis,\u00a0orientadas\u00a0segundo\u00a0ENE\u00a0a\u00a0E?W\u00a0(Sadowski\u00a0&amp;\u00a0\n\nMotidome,\u00a01987),\u00a0ativas\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0final\u00a0do\u00a0Ciclo\u00a0Brasiliano,\u00a0no\u00a0Cambro?Ordoviciano.\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nzonas\u00a0 de\u00a0 cisalhamento\u00a0 dextrais\u00a0 subverticais\u00a0 e\u00a0 profundas,\u00a0 que\u00a0 registram\u00a0 importante\u00a0\n\ncomponente\u00a0transpressional\u00a0durante\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0cintur\u00e3o\u00a0(Trouw\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a0 1\u00a0 \u2013\u00a0 Contexto\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 regional\u00a0 do\u00a0 RCSB\u00a0 ?\u00a0 1)\u00a0 embasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano;\u00a0 2)\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0\npaleozoicas\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 do\u00a0 Paran\u00e1;\u00a0 3)\u00a0 rochas\u00a0 vulc\u00e2nicas\u00a0 tole\u00edticas\u00a0 eocret\u00e1ceas\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Serra\u00a0 Geral;\u00a0 4)\u00a0 rochas\u00a0\nrelacionadas\u00a0ao\u00a0magmatismo\u00a0alcalino\u00a0mesozoico?cenozoico;\u00a05)\u00a0bacias\u00a0cenozoicas\u00a0do\u00a0rift\u00a0(1?\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0 Itabora\u00ed,\u00a02?\u00a0\nGr\u00e1ben\u00a0de\u00a0Barra\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Jo\u00e3o,\u00a03?\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Macacu,\u00a04?\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0Volta\u00a0Redonda,\u00a05?\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0Resende,\u00a06?\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0\nTaubat\u00e9,\u00a07?\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a08?\u00a0Gr\u00e1ben\u00a0de\u00a0Sete\u00a0Barras,\u00a09?\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Pariq\u00fcera?A\u00e7u,\u00a010?\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Alexandra\u00a0e\u00a0\nGr\u00e1ben\u00a0 de\u00a0 Guaraque\u00e7aba,\u00a0 11?\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 Curitiba,\u00a0 12?\u00a0 Gr\u00e1ben\u00a0 de\u00a0 Canan\u00e9ia);\u00a0 6)\u00a0 zonas\u00a0 de\u00a0 cisalhamento\u00a0 pr\u00e9?\ncambrianas,\u00a0em\u00a0parte\u00a0reativadas\u00a0durante\u00a0o\u00a0Mesozoico\u00a0e\u00a0Cenozoico.\u00a0Fonte:\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004).\u00a0\n\n\n\n 13\n\nA\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0 Jur\u00e1ssico\u00a0 Superior\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 esteve\u00a0 sujeita\u00a0 aos\u00a0 fen\u00f4menos\u00a0\n\nrelacionados\u00a0 inicialmente\u00a0\u00e0\u00a0Reativa\u00e7\u00e3o\u00a0Wealdeniana\u00a0(Almeida,\u00a01967),\u00a0que\u00a0evolu\u00edram\u00a0\n\nsucessivamente\u00a0para\u00a0a\u00a0ruptura\u00a0continental\u00a0e\u00a0abertura\u00a0do\u00a0Atl\u00e2ntico.\u00a0Este\u00a0processo\u00a0tem\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0marcado\u00a0pelo\u00a0vulcanismo\u00a0bas\u00e1ltico\u00a0eocret\u00e1ceo\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Serra\u00a0Geral.\u00a0Inclui\u00a0\n\nainda\u00a0 manifesta\u00e7\u00f5es\u00a0 alcalinas,\u00a0 distribu\u00eddas\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0 pulsos\u00a0 principais:\u00a0 Eocret\u00e1ceo;\u00a0\n\nNeocret\u00e1ceo\u00a0a\u00a0Paleoceno;\u00a0Eoceno.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Riccomini\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2004)\u00a0 admite?se\u00a0 hoje,\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 consensual,\u00a0 a\u00a0\n\nexist\u00eancia\u00a0de\u00a0v\u00ednculo\u00a0entre\u00a0a\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0RCSB\u00a0com\u00a0o\u00a0Evento\u00a0Sul?\n\nAtlantiano.\u00a0 Embora\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 modelos\u00a0 propostos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 origem\u00a0 dessas\u00a0 bacias\u00a0\n\ntafrog\u00eanicas\u00a0 apresentem\u00a0 converg\u00eancia\u00a0 ao\u00a0 relacion\u00e1?las\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 tectonismo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nmorfog\u00eanese\u00a0 que\u00a0 levaram\u00a0 \u00e0\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 serras\u00a0 do\u00a0 Mar\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Mantiqueira,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 h\u00e1\u00a0\n\nconsenso\u00a0 quanto\u00a0 aos\u00a0 seus\u00a0 mecanismos\u00a0 geradores.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 ainda\u00a0 pouco\u00a0\n\nnumerosos\u00a0 os\u00a0 estudos\u00a0 dedicados\u00a0 ao\u00a0 tectonismo\u00a0 deformador\u00a0 ou\u00a0 modificador\u00a0 dessas\u00a0\n\nbacias,\u00a0incluindo\u00a0importante\u00a0atividade\u00a0neotect\u00f4nica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2 GEOLOGIA DA BACIA DE S\u00c3O PAULO \n\n4.2.1 EVOLU\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO GEOL\u00d3GICO SOBRE A BACIA DE \nS\u00c3O PAULO \n\nAs\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0foram\u00a0inicialmente\u00a0referidas\u00a0por\u00a0\n\nMawe\u00a0(1812).\u00a0Outros\u00a0estudos\u00a0se\u00a0sucederam\u00a0at\u00e9\u00a0que\u00a0Moraes\u00a0Rego\u00a0(1933)\u00a0introduzisse\u00a0\n\na\u00a0 denomina\u00e7\u00e3o\u00a0 \u201cCamadas\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u201d,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 \u201cForma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u201d\u00a0 foi\u00a0\n\napresentada\u00a0inicialmente\u00a0por\u00a0Mezzalira\u00a0(1962).\u00a0Por\u00e9m\u00a0somente\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a0\n\n1980\u00a0mais\u00a0estudos\u00a0passaram\u00a0a\u00a0ser\u00a0produzidos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0geologia\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nNesta\u00a0 d\u00e9cada,\u00a0 dois\u00a0 encontros\u00a0 foram\u00a0 promovidos\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 tema,\u00a0 o\u00a0 primeiro\u00a0\n\norganizado\u00a0 pela\u00a0 ABGE/SBG\u00a0 em\u00a0 1980\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 segundo\u00a0 pelo\u00a0 IGUSP/SBG\u00a0 em\u00a0 1989.\u00a0 A\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0 Itaquaquecetuba\u00a0 foi\u00a0 definida\u00a0 no\u00a0 estudo\u00a0 de\u00a0 Coimbra\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1983)\u00a0 em\u00a0\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0\u201caluvi\u00f5es\u00a0antigos\u00a0dos\u00a0rios\u00a0Pinheiros\u00a0e\u00a0Tiet\u00ea\u201d\u00a0de\u00a0Suguio\u00a0&amp;\u00a0Takahashi\u00a0\n\n\n\n 14\n\n(1970),\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 estudada\u00a0 no\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0 Melo\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1989).\u00a0 O\u00a0 mapa\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0foi\u00a0publicado\u00a0por\u00a0Coutinho\u00a0(1980a).\u00a0\n\nO\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0Riccomini\u00a0(1989)\u00a0reformulou\u00a0a\u00a0 litoestratigrafia\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo,\u00a0 incluindo?a\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 do\u00a0 Rift\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Sudeste\u00a0 do\u00a0 Brasil,\u00a0 sendo\u00a0\n\nconstitu\u00edda\u00a0pelas\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Resende,\u00a0Trememb\u00e9,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0Itaquaquecetuba.\u00a0Esta\u00a0\n\nsistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0permanece\u00a0atualizada,\u00a0sendo\u00a0utilizada\u00a0nos\u00a0estudos\u00a0desde\u00a0ent\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0 arcabou\u00e7o\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 delineado\u00a0 gra\u00e7as\u00a0 ao\u00a0 grande\u00a0\n\nvolume\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0po\u00e7os\u00a0para\u00a0\u00e1gua\u00a0subterr\u00e2nea,\u00a0conforme\u00a0os\u00a0estudos\u00a0de\u00a0Hasui\u00a0&amp;\u00a0\n\nCarneiro\u00a0(1980)\u00a0e\u00a0Takiya\u00a0(1991).\u00a0Os\u00a0trabalhos\u00a0que\u00a0utilizaram\u00a0dados\u00a0provenientes\u00a0das\u00a0\n\nobras\u00a0subterr\u00e2neas,\u00a0como\u00a0de\u00a0Cozzolino\u00a0(1980),\u00a0Cozzolino\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1994)\u00a0e\u00a0Rocha\u00a0(1995),\u00a0\n\ncontribu\u00edram\u00a0com\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0quanto\u00a0a\u00a0litologia\u00a0e\u00a0estruturas\u00a0na\u00a0bacia.\u00a0\n\nPor\u00a0 fim,\u00a0 o\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0 Riccomini\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2004)\u00a0 apresentou\u00a0 uma\u00a0 s\u00edntese\u00a0 e\u00a0\n\natualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 conhecimentos\u00a0 na\u00a0 bacia,\u00a0 aspectos\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 discutidos\u00a0 no\u00a0 semin\u00e1rio\u00a0\n\n\u201cTwin\u00a0Cities\u00a0\u2013\u00a0Solos\u00a0das\u00a0regi\u00f5es\u00a0metropolitanas\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0Curitiba\u201d,\u00a0organizado\u00a0\n\npela\u00a0ABMS\u00a0em\u00a02012.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2.2 ESTRATIGRAFIA \n\nA\u00a0geologia\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0(RMSP)\u00a0\u00e9\u00a0representada\u00a0por\u00a0\n\ntr\u00eas\u00a0 grandes\u00a0 compartimentos\u00a0 sendo,\u00a0 em\u00a0 ordem\u00a0 estratigr\u00e1fica,\u00a0 o\u00a0 embasamento\u00a0 pr\u00e9?\n\ncambriano,\u00a0as\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0pale\u00f3genas\u00a0a\u00a0ne\u00f3genas\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\ncoberturas\u00a0quatern\u00e1rias,\u00a0detalhados\u00a0a\u00a0seguir.\u00a0\n\n4.2.2.1\u00a0Embasamento\u00a0pr\u00e9?cambriano\u00a0\n\nO\u00a0embasamento\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0est\u00e1\u00a0inserido\u00a0em\u00a0um\u00a0complexo\u00a0sistema\u00a0\n\ninfluenciado\u00a0por\u00a0v\u00e1rias\u00a0entidades\u00a0geotect\u00f4nicas\u00a0(Monteiro\u00a0et\u00a0al.,\u00a02012).\u00a0Hasui\u00a0(2010)\u00a0\n\nmenciona\u00a0 que,\u00a0 embora\u00a0 a\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 regional\u00a0 remonte\u00a0 ao\u00a0 Arqueano\u00a0 (4000\u00a0 a\u00a0\n\n2500\u00a0 Ma)\u00a0 e\u00a0 envolva\u00a0 processos\u00a0 paleoproterozoicos\u00a0 (2500\u00a0 a\u00a0 1600\u00a0 Ma)\u00a0 e\u00a0\n\n\n\n 15\n\nmesoproterozoicos\u00a0 (1600\u00a0 a\u00a0 1000\u00a0 Ma)\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nsupercontinentes\u00a0 Col\u00fambia\u00a0 e\u00a0 Rod\u00ednia,\u00a0 \u00e9\u00a0 no\u00a0 Neoproterozoico\u00a0 (1000\u00a0 a\u00a0 542\u00a0 Ma)\u00a0 que\u00a0\n\nincidiram\u00a0 os\u00a0 movimentos\u00a0 de\u00a0 fragmenta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 colis\u00e3o\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 deve\u00a0 a\u00a0 estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nregional\u00a0aqui\u00a0encontrada.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0tra\u00e7os\u00a0estruturais\u00a0nestes\u00a0processos\u00a0colisionais\u00a0representam\u00a0uma\u00a0importante\u00a0\n\nheran\u00e7a\u00a0 que\u00a0 controlou\u00a0 boa\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 geotect\u00f4nicos\u00a0 posteriores,\u00a0 como\u00a0 a\u00a0\n\nimplanta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Paran\u00e1\u00a0e\u00a0a\u00a0Reativa\u00e7\u00e3o\u00a0Sul?Atlantiana\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0relaciona\u00a0ativo\u00a0\n\nmagmatismo,\u00a0rifteamento,\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0a\u00a0abertura\u00a0do\u00a0Atl\u00e2ntico\u00a0(processo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nrelacionado\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0bacias\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Taubat\u00e9\u00a0e\u00a0outras). \n\nO\u00a0 embasamento\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 faz\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 Sistema\u00a0 Orog\u00eanico\u00a0\n\nMantiqueira,\u00a0que\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Mantiqueira\u00a0(Almeida\u00a0et\u00a0al.,\u00a01977),\u00a0unidade\u00a0\n\ndecorrente\u00a0 da\u00a0 orogenia\u00a0 neoproterozoica,\u00a0 Brasiliano\u00a0 ?\u00a0 Panafricana,\u00a0 que\u00a0 resultou\u00a0 na\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0paleocontinente\u00a0Gondwana\u00a0Ocidental.\u00a0Dentro\u00a0deste\u00a0contexto,\u00a0o\u00a0or\u00f3geno\u00a0\n\nRibeira\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0unidade\u00a0geotect\u00f4nica\u00a0que\u00a0efetivamente\u00a0abriga\u00a0a\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nembasamento,\u00a0onde,\u00a0segundo\u00a0Juliani\u00a0(1992),\u00a0ocorrem\u00a0majoritariamente\u00a0duas\u00a0unidades\u00a0\n\ngeol\u00f3gicas\u00a0 separadas\u00a0 pelas\u00a0 falhas\u00a0 de\u00a0 Taxaquara\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 Jaguari,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0\n\ngranit\u00f3ides\u00a0intrusivas.\u00a0A\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0regional\u00a0NNE?SSW\u00a0(Figura\u00a02)\u00a0\u00e9\u00a0condicionada\u00a0por\u00a0\n\num\u00a0sistema\u00a0de\u00a0falhas\u00a0transcorrentes\u00a0denominado\u00a0Sistema\u00a0Transcorrente\u00a0Para\u00edba\u00a0do\u00a0\n\nSul\u00a0(Hasui\u00a0et\u00a0al.\u00a01975).\u00a0\n\n\n\n 16\n\n\u00a0\nFigura\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Os\u00a0sistemas\u00a0transcorrentes\u00a0Campo\u00a0do\u00a0Meio\u00a0e\u00a0Para\u00edba\u00a0do\u00a0Sul.\u00a0Notar\u00a0a\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0preferencial\u00a0NE?SW\u00a0dos\u00a0\nalinhamentos\u00a0 no\u00a0 Sistema\u00a0 Para\u00edba\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 onde\u00a0 est\u00e1\u00a0 inserido\u00a0 o\u00a0 embasamento\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Fonte:\u00a0\nMonteiro\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2012).\u00a0\n\nAs\u00a0 falhas\u00a0 de\u00a0 Taxaquara\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Caucaia,\u00a0 que\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 falhas\u00a0\n\ntranscorrentes\u00a0 supracitado,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 por\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 importantes\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento.\u00a0Na\u00a0altura\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Tiet\u00ea\u00a0ocorre\u00a0a\u00a0Falha\u00a0de\u00a0Taxaquara,\u00a0a\u00a0norte\u00a0da\u00a0qual\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0as\u00a0rochas\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0e\u00a0Serra\u00a0do\u00a0Itaberaba\u00a0(Terrenos\u00a0Apia\u00ed?S\u00e3o\u00a0Roque,\u00a0\n\nconforme\u00a0 Heilbron\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2004),\u00a0 intrudidos\u00a0 por\u00a0 corpos\u00a0 gran\u00edticos.\u00a0 Ao\u00a0 sul\u00a0 da\u00a0 Falha\u00a0\n\nCaucaia\u00a0 ocorrem\u00a0 terrenos\u00a0 distintos\u00a0 associados\u00a0 ao\u00a0 or\u00f3geno\u00a0 Ribeira;\u00a0 estes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 o\u00a0\n\nComplexo\u00a0 Embu\u00a0 e,\u00a0 mais\u00a0 a\u00a0 sul,\u00a0 o\u00a0 Complexo\u00a0 Costeiro,\u00a0 ambos\u00a0 intrudidos\u00a0 por\u00a0 v\u00e1rios\u00a0\n\ncorpos\u00a0gran\u00edticos\u00a0neoproterozoicos\u00a0(Terreno\u00a0Embu,\u00a0conforme\u00a0Heilbron\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004).\u00a0\n\n\u00a0 A\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 apresenta,\u00a0 ao\u00a0 sul,\u00a0 contato\u00a0 irregular\u00a0 com\u00a0 seu\u00a0\n\nembasamento;\u00a0 a\u00a0 leste\u00a0 e\u00a0 oeste,\u00a0 os\u00a0 limites\u00a0 s\u00e3o\u00a0 condicionados\u00a0 por\u00a0 eleva\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento\u00a0 (Cozzolino,\u00a0 1996).\u00a0 As\u00a0 falhas\u00a0 do\u00a0 Taxaquara\u00a0 e\u00a0 Rio\u00a0 Jaguari\u00a0 delimitam\u00a0 a\u00a0\n\nnorte\u00a0a\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nO\u00a0embasamento\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\u00e9\u00a0basicamente\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0rochas\u00a0\n\nmetam\u00f3rficas\u00a0e\u00a0\u00edgneas,\u00a0associadas\u00a0ao\u00a0Complexo\u00a0Embu\u00a0e\u00a0aos\u00a0grupos\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0e\u00a0Serra\u00a0\n\ndo\u00a0Itaberaba,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0corpos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0granit\u00f3ides\u00a0intrusivas\u00a0(Monteiro\u00a0et\u00a0al.,\u00a02012).\u00a0\n\n\n\n 17\n\nCom\u00a0 menor\u00a0 express\u00e3o\u00a0 ocorrem\u00a0 as\u00a0rochas\u00a0 do\u00a0 Complexo\u00a0 Costeiro,\u00a0 Complexo\u00a0 Pico\u00a0do\u00a0\n\nPapagaio,\u00a0da\u00a0Nappe\u00a0Socorro?Guaxup\u00e9\u00a0e\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0Votuverava\u00a0(Figura\u00a03).\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a0 3\u00a0 \u2013\u00a0 Mapa\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 da\u00a0 Regi\u00e3o\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 com\u00a0 destaque\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 embasamento.\u00a0 Fonte:\u00a0\nMonteiro\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2012).\u00a0\n\nComplexo\u00a0Embu\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 Complexo\u00a0 Embu\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 unidade\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 no\u00a0 embasamento\u00a0 da\u00a0\n\nbacia.\u00a0Ocorre\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0centro?sul\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0ocupando\u00a0\n\nfaixa\u00a0 de\u00a0 afloramentos\u00a0 com\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 NE?SW,\u00a0 formado\u00a0 por\u00a0 xistos,\u00a0 filitos,\u00a0 migmatitos,\u00a0\n\ngnaisses\u00a0 migmatizados\u00a0 e\u00a0 corpos\u00a0 lenticulares\u00a0 de\u00a0 quartzitos,\u00a0 anfibolitos\u00a0 e\u00a0 rochas\u00a0\n\ncalciossilicatadas.\u00a0\u00c9\u00a0 limitado\u00a0ao\u00a0norte\u00a0pelo\u00a0sistema\u00a0de\u00a0falhas\u00a0de\u00a0Taxaquara\u00a0e\u00a0do\u00a0Rio\u00a0\n\nJaguari\u00a0e\u00a0ao\u00a0sul\u00a0pela\u00a0Falha\u00a0de\u00a0Cubat\u00e3o,\u00a0separando?o\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0e\u00a0Serra\u00a0do\u00a0\n\nItaberaba,\u00a0e\u00a0do\u00a0Complexo\u00a0Costeiro,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\nSegundo\u00a0Juliani\u00a0(1992),\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0Embu\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0por\u00a0tr\u00eas\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0\n\nlitotipos:\u00a0\n\n\n\n 18\n\n1. Rochas\u00a0 ortogn\u00e1issicas\u00a0 polimigmatitizadas\u00a0 e\u00a0 polideformadas\u00a0 que\u00a0\n\nconstituem\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0Granito?Gn\u00e1issico?Migmat\u00edtico\u00a0de\u00a0Hasui\u00a0(1994).\u00a0\n\nEstes\u00a0 constituem\u00a0 o\u00a0 embasamento\u00a0 das\u00a0 supracrustais,\u00a0 com\u00a0 idades\u00a0\n\npreliminares\u00a0 arqueanas\u00a0 a\u00a0 paleoproterozoicas.\u00a0 Hasui\u00a0 (1994)\u00a0 aponta\u00a0 a\u00a0\n\nunidade\u00a0como\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0gnaisses\u00a0de\u00a0tipos\u00a0diversos\u00a0(porfir\u00f3ides\u00a0e\u00a0\n\nhomog\u00eaneos\u00a0 predominantes,\u00a0 bandados,\u00a0 subordinados\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 vezes\u00a0\n\nlaminados),\u00a0que\u00a0se\u00a0apresentam\u00a0moderadamente\u00a0migmatitizados\u00a0(sob\u00a0a\u00a0\n\nforma\u00a0 de\u00a0 estruturas\u00a0 bandadas\u00a0 ou\u00a0 estromat\u00edticas)\u00a0 e\u00a0 possuem\u00a0 enclaves\u00a0\n\nesparsos\u00a0e\u00a0restritos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0metassedimentares\u00a0e\u00a0anfibolitos.\u00a0\n\n2. Rochas\u00a0 metassedimentares\u00a0 em\u00a0 grau\u00a0 metam\u00f3rfico\u00a0 elevado,\u00a0 incluindo\u00a0\n\ngnaisses\u00a0 com\u00a0 extensas\u00a0 faixas\u00a0 de\u00a0 xistos\u00a0 da\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 anfibolito\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 a\u00a0\n\nsuperior.\u00a0Estes\u00a0correspondem\u00a0ao\u00a0Complexo\u00a0Embu\u00a0de\u00a0Fernandes\u00a0(1991).\u00a0\n\nHasui\u00a0 (1994)\u00a0 aponta\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 metassedimentos\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cies\u00a0\n\nanfibolito,\u00a0 representados\u00a0 por\u00a0 micaxistos,\u00a0 quartzitos\u00a0 e\u00a0 rochas\u00a0 c\u00e1lcio?\n\nsilic\u00e1ticas,\u00a0 com\u00a0 anfibolitos\u00a0 associados.\u00a0 Estas\u00a0 se\u00a0 apresentam\u00a0\n\nmoderadamente\u00a0 migmatitizadas\u00a0 com\u00a0 estruturas\u00a0 bandadas\u00a0 ou\u00a0\n\nestromat\u00edticas.\u00a0\n\n3. Sericita\u00a0 xistos\u00a0 e\u00a0 filitos\u00a0 de\u00a0 baixo\u00a0 grau\u00a0 metam\u00f3rfico,\u00a0 caracterizados\u00a0 por\u00a0\n\nVieira\u00a0 (1989),\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 corresponder\u00a0 a\u00a0 por\u00e7\u00f5es\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0\n\nmetassedimentares\u00a0 supracitadas,\u00a0 que\u00a0 sofreram\u00a0 metamorfismo\u00a0 em\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0temperaturas\u00a0mais\u00a0baixas.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 CPRM\u00a0 (2006),\u00a0 determina\u00e7\u00f5es\u00a0 geocronol\u00f3gicas\u00a0 foram\u00a0 realizadas\u00a0 por\u00a0\n\nCordani\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2002)\u00a0em\u00a0biotita\u00a0gnaisses\u00a0granodior\u00edticos\u00a0a\u00a0tonal\u00edticos,\u00a0intercalados\u00a0na\u00a0\n\nunidade\u00a0de\u00a0xistos,\u00a0localmente\u00a0migmat\u00edticos,\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0a\u00a0S\u00e3o\u00a0Louren\u00e7o\u00a0da\u00a0Serra.\u00a0Uma\u00a0\n\nidade\u00a0de\u00a0811\u00a0\u00b1\u00a013\u00a0Ma\u00a0obtida\u00a0pelo\u00a0m\u00e9todo\u00a0U?Pb\u00a0SHRIMP\u00a0\u00e9\u00a0relacionada\u00a0\u00e0\u00a0cristaliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmagm\u00e1tica\u00a0do\u00a0prot\u00f3lito\u00a0granodior\u00edtico?tonal\u00edtico.\u00a0A\u00a0partir\u00a0de\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0pelo\u00a0m\u00e9todo\u00a0Th?\n\nU?Pb,\u00a0 em\u00a0 microssonda\u00a0 eletr\u00f4nica,\u00a0 monazitas\u00a0 extra\u00eddas\u00a0 de\u00a0 granada?sillimanita?biotita\u00a0\n\ngnaisses\u00a0 da\u00a0 unidade\u00a0 paragn\u00e1issica\u00a0 e\u00a0 unidade\u00a0 de\u00a0 xistos,\u00a0 localmente\u00a0 migmat\u00edticos,\u00a0\n\nforneceram\u00a0 idades\u00a0 de\u00a0 787\u00a0 \u00b1\u00a0 18\u00a0 Ma\u00a0 e\u00a0 797\u00a0 \u00b1\u00a0 17\u00a0 Ma,\u00a0 respectivamente,\u00a0 que\u00a0\n\n\n\n 19\n\ncorrespondem\u00a0\u00e0\u00a0idade\u00a0do\u00a0metamorfismo\u00a0principal\u00a0(Vlach,\u00a02001).\u00a0Pelo\u00a0mesmo\u00a0m\u00e9todo,\u00a0\n\no\u00a0 autor\u00a0 obteve\u00a0 idade\u00a0 de\u00a0 594\u00a0 \u00b1\u00a0 21\u00a0 Ma\u00a0 na\u00a0 unidade\u00a0 paragn\u00e1issica,\u00a0 compat\u00edvel\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\ncoloca\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0maci\u00e7os\u00a0gran\u00edticos\u00a0tardios\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0metamorfismo\u00a0principal\u00a0do\u00a0Terreno\u00a0\n\nSerra\u00a0do\u00a0Mar\u00a0de\u00a0Campos\u00a0Neto\u00a0(2000).\u00a0Idades\u00a0aparentes\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a0560\u00a0Ma,\u00a0obtidas\u00a0\n\npelo\u00a0m\u00e9todo\u00a0Rb?Sr,\u00a0em\u00a0pares\u00a0feldspato\u00a0e\u00a0rocha\u00a0total,\u00a0por\u00a0Cordani\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2002),\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\ninterpretadas\u00a0como\u00a0o\u00a0final\u00a0do\u00a0metamorfismo\u00a0regional\u00a0e\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0d\u00factil.\u00a0\n\nGrupos\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0e\u00a0Serra\u00a0do\u00a0Itaberaba\u00a0\n\nOs\u00a0grupos\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0e\u00a0Serra\u00a0do\u00a0Itaberaba,\u00a0com\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0norte\u00a0da\u00a0\n\nRegi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0s\u00e3o\u00a0constitu\u00eddos\u00a0por\u00a0rochas\u00a0metassedimentares\u00a0e\u00a0\n\nmetavulc\u00e2nicas,\u00a0 representadas\u00a0 por\u00a0 filitos,\u00a0 metarenitos\u00a0 e\u00a0 quartzitos,\u00a0 tendo\u00a0\n\nsecundariamente\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 anfibolitos,\u00a0 metacalc\u00e1rios,\u00a0 dolomitos,\u00a0 xistos\u00a0\n\nporfirobl\u00e1sticos\u00a0 e\u00a0 rochas\u00a0 calciossilicatadas\u00a0 (Rodriguez,\u00a0 1998).\u00a0 Ao\u00a0 sul,\u00a0 esses\u00a0 grupos\u00a0\n\nentram\u00a0 em\u00a0 contato,\u00a0 justapostos\u00a0 por\u00a0 falhas\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 Taxaquara\u00a0 ?\u00a0 Jaguari,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nComplexo\u00a0 Embu\u00a0 e,\u00a0 ao\u00a0 norte,\u00a0 pela\u00a0 Falha\u00a0 de\u00a0 Jundiuvira,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 separados\u00a0 dos\u00a0 terrenos\u00a0\n\nassociados\u00a0 \u00e0\u00a0 Nappe\u00a0 Socorro?Guaxup\u00e9.\u00a0 Hasui\u00a0 (1994)\u00a0 aponta\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\nmetassedimentos\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0xisto\u00a0verde,\u00a0representados\u00a0por\u00a0filitos,\u00a0quartzitos\u00a0e\u00a0rochas\u00a0\n\nc\u00e1lciossilic\u00e1ticas,\u00a0com\u00a0metabasitos\u00a0associados.\u00a0\n\nJuliani\u00a0 &amp;\u00a0 Beljavskis\u00a0 (1995)\u00a0 colocam\u00a0 o\u00a0 Grupo\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Roque\u00a0 acima\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0\n\nGrupo\u00a0Serra\u00a0do\u00a0Itaberaba\u00a0por\u00a0contatos\u00a0tect\u00f4nicos.\u00a0O\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Roque\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0um\u00a0mar\u00a0raso,\u00a0em\u00a0uma\u00a0bacia\u00a0de\u00a0retro?arco,\u00a0onde\u00a0estariam\u00a0\n\nrepresentadas\u00a0desde\u00a0f\u00e1cies\u00a0deltaicas\u00a0proximais\u00a0at\u00e9\u00a0turbiditos\u00a0de\u00a0\u00e1guas\u00a0mais\u00a0profundas,\u00a0\n\ncom\u00a0 atividade\u00a0 vulc\u00e2nica\u00a0 subaquosa\u00a0 restrita\u00a0 (Bergmann,\u00a0 1988).\u00a0 Segundo\u00a0 Juliani\u00a0 &amp;\u00a0\n\nBeljavskis\u00a0(1995),\u00a0o\u00a0Grupo\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0foi\u00a0submetido\u00a0a\u00a0metamorfismo\u00a0na\u00a0f\u00e1cies\u00a0xisto\u00a0\n\nverde,\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0maior\u00a0grau\u00a0metam\u00f3rfico\u00a0com\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0de\u00a0granit\u00f3ides\u00a0ocorrida\u00a0no\u00a0\n\nNeoproterozoico.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Juliani\u00a0 (1993),\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 Grupo\u00a0 Serra\u00a0 do\u00a0 Itaberaba\u00a0 apresentam\u00a0\n\npadr\u00f5es\u00a0de\u00a0deforma\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0significativa\u00a0complexidade,\u00a0com\u00a0superposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0\n\nproduzidos\u00a0por\u00a0processos\u00a0regionais\u00a0e\u00a0deforma\u00e7\u00f5es\u00a0posteriores\u00a0relacionadas\u00a0\u00e0s\u00a0zonas\u00a0\n\nde\u00a0cisalhamento\u00a0de\u00a0Jundiuvira\u00a0(contato\u00a0com\u00a0a\u00a0Nappe\u00a0Socorro?Guaxup\u00e9)\u00a0e\u00a0Rio\u00a0Jaguari.\u00a0\n\n\n\n 20\n\nA\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0tem\u00a0sido\u00a0determinada\u00a0por\u00a0meio\u00a0de\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nU?Pb\u00a0de\u00a0rochas\u00a0metavulc\u00e2nicas\u00a0\u00e1cidas\u00a0e\u00a0b\u00e1sicas\u00a0(Henrique?Pinto\u00a0&amp;\u00a0Janasi,\u00a02010)\u00a0que\u00a0\n\nocorrem\u00a0intercaladas\u00a0na\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Morro\u00a0Doce\u00a0(Carneiro\u00a0et\u00a0al.\u00a01984),\u00a0com\u00a0idade\u00a0de,\u00a0\n\naproximadamente,\u00a01800\u00a0Ma,\u00a0obtida\u00a0por\u00a0Van\u00a0Schmus\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1986).\u00a0Juliani\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2000)\u00a0\n\nobteve\u00a0pelo\u00a0m\u00e9todo\u00a0U?Pb\u00a0em\u00a0zirc\u00f5es\u00a0de\u00a0metandesitos\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0do\u00a0Itaberaba,\u00a0\n\nidade\u00a0de\u00a0cristaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a01395\u00a0\u00b1\u00a010\u00a0Ma.\u00a0\n\nGranit\u00f3ides\u00a0intrusivos\u00a0\n\nGrande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0bat\u00f3litos\u00a0a\u00a0pequenos\u00a0stocks\u00a0de\u00a0granit\u00f3ides\u00a0afloram\u00a0na\u00a0\n\nRegi\u00e3o\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 alguns\u00a0 parcialmente\u00a0 cobertos\u00a0 pelas\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0A\u00a0maior\u00a0resist\u00eancia\u00a0relativa\u00a0ao\u00a0intemperismo\u00a0fez\u00a0\n\ncom\u00a0que\u00a0estas\u00a0rochas\u00a0sustentem\u00a0altos\u00a0morfol\u00f3gicos,\u00a0que,\u00a0de\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0\n\ncobertos\u00a0pelos\u00a0sedimentos\u00a0(Coutinho,\u00a01980b).\u00a0\n\nSegundo\u00a0Hasui\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1978)\u00a0estes\u00a0corpos\u00a0s\u00e3o\u00a0sin?tect\u00f4nicos\u00a0ou\u00a0p\u00f3s?tect\u00f4nicos\u00a0\n\naos\u00a0 terrenos\u00a0 metam\u00f3rficos\u00a0 adjacentes.\u00a0 Hasui\u00a0 (1994)\u00a0 classifica\u00a0 estas\u00a0 rochas\u00a0 como\u00a0\n\ngranit\u00f3ides\u00a0de\u00a0tipos\u00a0homog\u00eaneos\u00a0e\u00a0porfir\u00f3ides,\u00a0finos\u00a0a\u00a0muito\u00a0grossos,\u00a0de\u00a0cores\u00a0cinza?\n\nclaro\u00a0a\u00a0cinza?escuro\u00a0e\u00a0avermelhados.\u00a0\n\nJuliani\u00a0(1992)\u00a0menciona\u00a0que\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0mineral\u00f3gica\u00a0dessas\u00a0rochas\u00a0varia\u00a0de\u00a0\n\ntonal\u00edtica\u00a0 a\u00a0 gran\u00edtica,\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 Hasui\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1978),\u00a0 e\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 restrita,\u00a0 de\u00a0\n\ngranodior\u00edtica\u00a0 a\u00a0 gran\u00edtica,\u00a0 segundo\u00a0 Janasi\u00a0 &amp;\u00a0 Ulbrich\u00a0 (1991).\u00a0 As\u00a0 rochas\u00a0 em\u00a0 geral\u00a0\n\napresentam?se\u00a0fracamente\u00a0foliadas\u00a0 internamente\u00a0aos\u00a0maci\u00e7os\u00a0e\u00a0com\u00a0bordas\u00a0sempre\u00a0\n\nassociadas\u00a0 a\u00a0 zonas\u00a0 de\u00a0 falhas.\u00a0 Biotita\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 mineral\u00a0 m\u00e1fico\u00a0 principal\u00a0 e\u00a0 hornblenda\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nsubordinada.\u00a0 Tamb\u00e9m\u00a0 \u00e9\u00a0 registrada\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 granitos\u00a0 como\u00a0 pequenos\u00a0 stocks\u00a0\n\nperaluminosos.\u00a0\n\nIn\u00fameros\u00a0 pl\u00fatons\u00a0 isolados\u00a0 devem\u00a0 constituir\u00a0 sat\u00e9lites\u00a0 dessas\u00a0 grandes\u00a0 massas\u00a0\n\ngran\u00edticas,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0vista\u00a0as\u00a0semelhan\u00e7as\u00a0composicionais\u00a0e\u00a0de\u00a0idade\u00a0(Janasi\u00a0&amp;\u00a0Ulbrich\u00a0\n\n1991).\u00a0Estes\u00a0granit\u00f3ides\u00a0apresentam,\u00a0em\u00a0sua\u00a0maioria,\u00a0tend\u00eancia\u00a0calcialcalina\u00a0pot\u00e1ssica,\u00a0\n\npredominando\u00a0 as\u00a0 composi\u00e7\u00f5es\u00a0 monzogran\u00edtica,\u00a0 granodior\u00edtica,\u00a0 monzodior\u00edtica\u00a0 e\u00a0\n\ndior\u00edtica\u00a0(CPRM,\u00a02006).\u00a0\n\n\n\n 21\n\nUnidades\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0restrita\u00a0\n\nOs\u00a0terrenos\u00a0da\u00a0Nappe\u00a0Socorro?Guaxup\u00e9,\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0Costeiro,\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0Pico\u00a0\n\ndo\u00a0 Papagaio\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Grupo\u00a0 Votuverara\u00a0 s\u00e3o\u00a0 unidades\u00a0 de\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 restrita\u00a0 na\u00a0 Regi\u00e3o\u00a0\n\nMetropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0 terrenos\u00a0 a\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 Falha\u00a0 de\u00a0 Jundiuvira\u00a0 correspondem\u00a0 \u00e0\u00a0 Nappe\u00a0 Socorro?\n\nGuaxup\u00e9\u00a0(Campos\u00a0Neto,\u00a02000).\u00a0Rodriguez\u00a0(1998),\u00a0em\u00a0refer\u00eancia\u00a0\u00e0\u00a0antiga\u00a0denomina\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 unidade\u00a0 aflorante\u00a0 nesta\u00a0 \u00e1rea\u00a0 (Grupo\u00a0 Amparo),\u00a0 menciona\u00a0 que\u00a0 estas\u00a0 rochas\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nrepresentadas\u00a0por\u00a0metassedimentos\u00a0e\u00a0rochas\u00a0gn\u00e1issicas\u00a0e\u00a0migmat\u00edticas.\u00a0\n\nO\u00a0Complexo\u00a0Costeiro\u00a0ocorre\u00a0no\u00a0extremo\u00a0leste?sudeste\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0\n\nde\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0separado\u00a0do\u00a0Complexo\u00a0Embu\u00a0pela\u00a0Falha\u00a0de\u00a0Cubat\u00e3o.\u00a0Segundo\u00a0Rodriguez\u00a0\n\n(1998)\u00a0a\u00a0unidade\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0migmatitos\u00a0polic\u00edclicos\u00a0de\u00a0paleossoma\u00a0gn\u00e1issico\u00a0e\u00a0\n\nocorrem\u00a0como\u00a0migmatitos\u00a0e\u00a0gnaisses\u00a0gran\u00edticos\u00a0porfirobl\u00e1sticos\u00a0milonitizados,\u00a0biotita\u00a0\n\ngnaisses\u00a0 e\u00a0 gnaisses\u00a0 peraluminosos.\u00a0 Segundo\u00a0 CPRM\u00a0 (2006),\u00a0 o\u00a0 corpo\u00a0 limitado\u00a0 pelas\u00a0\n\nzonas\u00a0de\u00a0cisalhamento\u00a0Itariri\u00a0e\u00a0Cubat\u00e3o,\u00a0no\u00a0extremo\u00a0oeste\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0afloramento\u00a0do\u00a0\n\nComplexo\u00a0Costeiro,\u00a0foi\u00a0referido\u00a0por\u00a0Passarelli\u00a0(2001)\u00a0como\u00a0granito\u00a0tipo\u00a0Itariri.\u00a0Trata?se\u00a0\n\nde\u00a0biotita\u00a0monzogranito,\u00a0localmente\u00a0tonal\u00edtico,\u00a0foliado,\u00a0com\u00a0megacristais\u00a0de\u00a0feldspato.\u00a0\n\nO\u00a0conte\u00fado\u00a0mineral\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0por\u00a0quartzo,\u00a0microcl\u00ednio,\u00a0plagiocl\u00e1sio\u00a0e\u00a0biotita.\u00a0\n\nLocalmente\u00a0apresenta\u00a0camadas\u00a0quartzo?feldsp\u00e1ticas\u00a0intercaladas\u00a0com\u00a0bandas\u00a0m\u00e1ficas\u00a0\n\ne\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0migmat\u00edticas.\u00a0\n\nO\u00a0Complexo\u00a0Pico\u00a0do\u00a0Papagaio\u00a0ocorre\u00a0no\u00a0extremo\u00a0leste\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0\n\nde\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Segundo\u00a0 CPRM\u00a0 (2006)\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 unidade\u00a0 representada\u00a0 por\u00a0 granit\u00f3ides\u00a0\n\ncalcialcalinos,\u00a0 foliados,\u00a0 intrudidos\u00a0 no\u00a0 Complexo\u00a0 Costeiro\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 zona\u00a0 de\u00a0\n\ncisalhamento\u00a0 de\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 NE?SW,\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 concordante\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\nencaixantes.\u00a0O\u00a0litotipo\u00a0predominante\u00a0\u00e9\u00a0hornblenda?biotita\u00a0granitoide\u00a0gn\u00e1issico.\u00a0\n\nO\u00a0 Grupo\u00a0 Votuverava\u00a0 ocorre\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 oeste\u00a0 da\u00a0 RMSP,\u00a0 em\u00a0 sua\u00a0 unidade\u00a0\n\nterr\u00edgena,\u00a0como\u00a0encaixante\u00a0do\u00a0granito\u00a0 Itapevi.\u00a0Segundo\u00a0CPRM\u00a0(2006),\u00a0predominam,\u00a0\n\nnesta\u00a0unidade,\u00a0metassiltitos,\u00a0maci\u00e7os\u00a0a\u00a0muito\u00a0foliados,\u00a0que\u00a0preservam\u00a0acamamento,\u00a0\n\ncom\u00a0estratifica\u00e7\u00f5es\u00a0plano?paralelas\u00a0e\u00a0cruzadas\u00a0e\u00a0granodecresc\u00eancia\u00a0ascendente,\u00a0com\u00a0\n\n\n\n 22\n\naltern\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 metargilitos,\u00a0 metarenitos\u00a0 lenticulares\u00a0 e\u00a0 metaconglomerados\u00a0\n\npolim\u00edticos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2.2.2\u00a0Preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0pale\u00f3geno\u00a0e\u00a0ne\u00f3geno\u00a0\n\nO\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npale\u00f3gena\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0Taubat\u00e9\u00a0(Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende,\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Trememb\u00e9\u00a0e\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo)\u00a0e\u00a0ne\u00f3gena\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Itaquaquecetuba\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0\n\n \nFigura\u00a0 4\u00a0 \u2013\u00a0 Quadro\u00a0 litoestratigr\u00e1fico\u00a0 e\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 tectono?sedimentar\u00a0 do\u00a0 segmento\u00a0 central\u00a0 do\u00a0 RCSB\u00a0 ?\u00a0\nLetras:\u00a0p\u00a0?\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais;\u00a0m?d\u00a0?\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0medianos\u00a0a\u00a0distais\u00a0associados\u00a0a\u00a0plan\u00edcie\u00a0aluvial\u00a0\nde\u00a0rios\u00a0entrela\u00e7ados;\u00a0t\u00a0?\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0t\u00e1lus;\u00a0c\u00a0?\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0coluviais;\u00a0ca\u00a0?\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0col\u00favio?aluviais;\u00a0a\u00a0\u2013\u00a0\ndep\u00f3sitos\u00a0aluviais.\u00a0Fonte:\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004).\u00a0\n\nA\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 bacia\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 rift,\u00a0 retrabalhada\u00a0 por\u00a0 falhas\u00a0 p\u00f3s?\nsedimentares\u00a0 que\u00a0 causaram\u00a0 soerguimentos\u00a0 e\u00a0 abatimentos\u00a0 locais\u00a0 de\u00a0 seu\u00a0 substrato\u00a0\n(Figuras\u00a05\u00a0e\u00a06).\u00a0A\u00a0julgar\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0formato\u00a0e\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0sedimentares,\u00a0pode?\nse\u00a0 considerar\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 bacia\u00a0 era\u00a0 originalmente\u00a0 um\u00a0 hemigr\u00e1ben,\u00a0 controlado\u00a0 por\u00a0 falhas\u00a0\n\n\n\n 23\n\nnormais\u00a0 reativadas\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0 zonas\u00a0 de\u00a0 cisalhamento\u00a0 de\u00a0 Taxaquara\u00a0 e\u00a0 Jaguari,\u00a0\ndispostas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0sua\u00a0borda\u00a0norte\u00a0(Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Coimbra,\u00a01992).\u00a0\u00a0\n\n \nFigura\u00a0 5\u00a0 \u2013\u00a0 Mapa\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 sudoeste\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 Taubat\u00e9\u00a0 ?\u00a0 1)\u00a0\nembasamento\u00a0pr\u00e9?cambriano;\u00a02)\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0(sistema\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais);\u00a03)\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\nResende\u00a0 (sistema\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 medianos\u00a0 a\u00a0 distais\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 aluvial\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0\nentrela\u00e7ados);\u00a0 4)\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Trememb\u00e9;\u00a0 5)\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo;\u00a0 6)\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Itaquaquecetuba;\u00a0 7)\u00a0\nsedimentos\u00a0quatern\u00e1rios;\u00a08)\u00a0falhas\u00a0cenozoicas,\u00a0em\u00a0parte\u00a0reativadas\u00a0do\u00a0embasamento\u00a0pr\u00e9?cambriano.\u00a0\nFonte:\u00a0Ricomini\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004).\u00a0\n\n\n\n 24\n\n \nFigura\u00a06\u00a0\u2013\u00a0Se\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0constru\u00eddas\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0dados\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0para\u00a0\n\u00e1gua\u00a0 subterr\u00e2nea\u00a0 e\u00a0 observa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 ?\u00a0 1)\u00a0 embasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano;\u00a0 2)\u00a0 orto?\u00a0 e\u00a0\nparaconglomerados\u00a0de\u00a0 leques\u00a0aluviais\u00a0proximais\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende;\u00a03)\u00a0 lamitos\u00a0de\u00a0 leques\u00a0aluviais\u00a0\nmedianos\u00a0a\u00a0distais\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende;\u00a04)\u00a0lamitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0distais\u00a0e,\u00a0principalmente,\u00a0areias\u00a0e\u00a0\nconglomerados\u00a0 de\u00a0 sistema\u00a0 fluvial\u00a0 entrela\u00e7ado\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende;\u00a0 5)\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 areias\u00a0\ngrossas\u00a0e\u00a0conglomerados\u00a0de\u00a0sistema\u00a0fluvial\u00a0entrela\u00e7ado\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende;\u00a06)\u00a0sistema\u00a0lacustre\u00a0da\u00a0\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0Trememb\u00e9;\u00a07)\u00a0sistema\u00a0fluvial\u00a0meandrante\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo;\u00a08)\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0quatern\u00e1rios;\u00a0\n9)\u00a0falha\u00a0normal\u00a0(A)\u00a0e\u00a0falha\u00a0transcorrente\u00a0dextral\u00a0(B).\u00a0Para\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0bacia\u00a0ver\u00a0esquema\u00a0\nno\u00a0canto\u00a0superior\u00a0direito\u00a0da\u00a0figura.\u00a0Fonte:\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004).\u00a0\n\nCaracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0bacias\u00a0tipo\u00a0rift\u00a0\n\nA\u00a0maioria\u00a0dos\u00a0modelos\u00a0de\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0bacias\u00a0do\u00a0tipo\u00a0rift\u00a0(Gawthorpe\u00a0&amp;\u00a0\n\nColella,\u00a01990;\u00a0Leeder,\u00a01995;\u00a0Leeder\u00a0&amp;\u00a0Gawthorpe,\u00a01987)\u00a0descreve,\u00a0nas\u00a0fases\u00a0iniciais\u00a0de\u00a0\n\nestiramento,\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0pequenas\u00a0bacias\u00a0onde\u00a0s\u00e3o\u00a0desenvolvidas\u00a0drenagens,\u00a0que\u00a0\n\nalimentam\u00a0 pequenos\u00a0 p\u00e2ntanos\u00a0 e\u00a0 sistemas\u00a0 fluviais\u00a0 axiais\u00a0 sem\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0\n\nconglomerados\u00a0 sintect\u00f4nicos.\u00a0 Nesta\u00a0 fase\u00a0 a\u00a0 zona\u00a0 principal\u00a0 de\u00a0 subsid\u00eancia\u00a0 ainda\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nest\u00e1\u00a0definida\u00a0e\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0da\u00a0trama\u00a0de\u00a0falhas\u00a0\u00e9\u00a0incipiente.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 seguir,\u00a0 a\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 passa\u00a0 a\u00a0 ocorrer\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0 predominantemente\u00a0\n\nlacustre\u00a0com\u00a0intensa\u00a0atividade\u00a0tect\u00f4nica\u00a0em\u00a0diversas\u00a0sub?bacias\u00a0desconectadas.\u00a0Neste\u00a0\n\nmomento,\u00a0chega\u00a0ao\u00a0fim\u00a0a\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0 lago\u00a0profundo\u00a0e,\u00a0conforme\u00a0a\u00a0atividade\u00a0\n\ntect\u00f4nica\u00a0vai\u00a0se\u00a0tornando\u00a0moderada,\u00a0inicia?se\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0lago\u00a0raso.\u00a0A\u00a0subsid\u00eancia\u00a0\n\nconcentra?se\u00a0no\u00a0depocentro,\u00a0altos\u00a0internos\u00a0s\u00e3o\u00a0soterrados\u00a0e\u00a0a\u00a0bacia\u00a0aumenta\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0passando\u00a0a\u00a0ocorrer\u00a0progress\u00f5es\u00a0fl\u00favio?deltaicas.\u00a0\n\n\n\n 25\n\nA\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0fossas\u00a0tect\u00f4nicas\u00a0\u00e9\u00a0efetuada\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0drenagens\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nestabelecem\u00a0tanto\u00a0na\u00a0margem\u00a0flexural\u00a0quanto\u00a0na\u00a0margem\u00a0falhada,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0nesta\u00a0\n\n\u00faltima\u00a0 as\u00a0 drenagens\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 pequena\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 desenvolvem\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 de\u00a0\n\ndimens\u00f5es\u00a0restritas\u00a0que\u00a0se\u00a0alternam\u00a0a\u00a0praias\u00a0restritas.\u00a0J\u00e1\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nestruturalmente\u00a0 heterog\u00eaneas,\u00a0 ocorrem\u00a0 pequenos\u00a0 leques\u00a0 deltaicos\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\nbiocl\u00e1sticos\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 elevadas,\u00a0 enquanto\u00a0 nos\u00a0 baixos\u00a0 se\u00a0 depositam\u00a0 lamas\u00a0\n\ncarbon\u00e1ticas\u00a0e\u00a0clastos\u00a0finos.\u00a0\n\nAo\u00a0final\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0tect\u00f4nico\u00a0a\u00a0atividade\u00a0se\u00a0torna\u00a0mais\u00a0branda,\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0flexurais\u00a0\n\nse\u00a0 desenvolvem\u00a0 sistemas\u00a0 deltaicos\u00a0 que\u00a0 progradam\u00a0 transversalmente\u00a0 \u00e0\u00a0 bacia\u00a0 em\u00a0\n\ndire\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 depocentro.\u00a0 Estes\u00a0 se\u00a0 assemelham\u00a0 \u00e0queles\u00a0 que\u00a0 mais\u00a0 tarde\u00a0 preceder\u00e3o\u00a0 o\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0 de\u00a0 possante\u00a0 sistema\u00a0 fluvial\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 eixo\u00a0 do\u00a0 rift\u00a0 e\u00a0 que\u00a0\n\nrepresentam\u00a0a\u00a0fase\u00a0de\u00a0lago\u00a0assoreado.\u00a0\n\nA\u00a0 unidade\u00a0 estrutural\u00a0 b\u00e1sica\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 rift\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 hemi?gr\u00e1ben,\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 composto\u00a0\n\nbasicamente\u00a0por\u00a0uma\u00a0rampa\u00a0de\u00a0declive\u00a0vari\u00e1vel\u00a0e\u00a0uma\u00a0falha\u00a0de\u00a0borda,\u00a0conferindo?se\u00a0a\u00a0\n\napar\u00eancia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 cunha\u00a0 (Figura\u00a0 7),\u00a0 sendo\u00a0 comum\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 hemi?gr\u00e1bens\u00a0\n\nadjacentes\u00a0(Kuchle\u00a0et\u00a0al.,\u00a02005).\u00a0\n\nPara\u00a0 Gawthorpe\u00a0 &amp;\u00a0 Colella\u00a0 (1990),\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 deltas\u00a0 de\u00a0 granulometria\u00a0\n\ngrossa\u00a0em\u00a0bacias\u00a0rift\u00a0(Figura\u00a08)\u00a0est\u00e1\u00a0relacionada\u00a0ao\u00a0controle\u00a0estrutural\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0\n\nbatim\u00e9trico,\u00a0 que,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 controla\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 depocentros,\u00a0 pontos\u00a0 de\u00a0\n\nentrada\u00a0e\u00a0potencial\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos.\u00a0Este\u00a0controle\u00a0\u00e9\u00a0marcante\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0\n\nescarpa\u00a0 do\u00a0 bloco\u00a0 de\u00a0 piso\u00a0 ou\u00a0 lapa\u00a0 (footwall),\u00a0 onde\u00a0 as\u00a0 drenagens\u00a0 s\u00e3o\u00a0 originadas\u00a0 e\u00a0\n\ncorrem\u00a0para\u00a0a\u00a0bacia,\u00a0situada\u00a0no\u00a0bloco\u00a0de\u00a0teto\u00a0ou\u00a0capa\u00a0(hangingwall).\u00a0\n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 26\n\n  \nFigura\u00a07\u00a0\u2013\u00a0Esquema\u00a0b\u00e1sico\u00a0de\u00a0um\u00a0meio?gr\u00e1ben.\u00a0Fonte:\u00a0Modificado\u00a0de\u00a0Kuchle\u00a0et\u00a0al.,\u00a02005.\u00a0\n\n \n\n \nFigura\u00a0 8\u00a0 \u2013\u00a0 Bloco\u00a0 diagrama\u00a0 esquem\u00e1tico\u00a0 ilustrando\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 de\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 deltas\u00a0 de\u00a0 granulometria\u00a0\ngrossa\u00a0 para\u00a0 bacias\u00a0 rift\u00a0 modernas\u00a0 e\u00a0 antigas.\u00a0 (1)\u00a0 Deltas\u00a0 originados\u00a0 nas\u00a0 terras\u00a0 altas\u00a0 de\u00a0 footwal\u00a0 ?\u00a0 drenagens\u00a0\ndesenvolvidas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0borda\u00a0da\u00a0zona\u00a0de\u00a0falha.\u00a0(2)\u00a0Deltas\u00a0originados\u00a0nas\u00a0terras\u00a0altas\u00a0de\u00a0hanging\u00a0wall,\u00a0formando\u00a0\numa\u00a0franja\u00a0relativamente\u00a0constante\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0encosta.\u00a0(3)\u00a0Delta\u00a0selecionado\u00a0proveniente\u00a0da\u00a0zona\u00a0flexural\u00a0de\u00a0\ntransfer\u00e2ncia,\u00a0que\u00a0separa\u00a0os\u00a0dois\u00a0segmentos\u00a0de\u00a0borda\u00a0da\u00a0falha.\u00a0(4)\u00a0Delta\u00a0axial.\u00a0(5)\u00a0Delta\u00a0originado\u00a0no\u00a0bloco\u00a0de\u00a0falha\u00a0\nintra?bacia.\u00a0 Nota:\u00a0 Em\u00a0 muitas\u00a0 bacias\u00a0 rift,\u00a0 o\u00a0 baixo\u00a0 gradiente\u00a0 do\u00a0 hanging\u00a0 wall\u00a0 e\u00a0 encostas\u00a0 axiais\u00a0 promovem\u00a0 o\u00a0\ndesenvolvimento\u00a0de\u00a0sistemas\u00a0deposicionais\u00a0fluvio?deltaicos,\u00a0mais\u00a0finos.\u00a0Fonte:\u00a0Gawthorpe\u00a0&amp;\u00a0Colella,\u00a01990.\u00a0\n\n\n\n 27\n\nOs\u00a0par\u00e2metros\u00a0controladores\u00a0de\u00a0uma\u00a0bacia\u00a0rift\u00a0s\u00e3o\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0tect\u00f4nica,\u00a0\n\nclima,\u00a0aporte\u00a0sedimentar,\u00a0espa\u00e7o\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o,\u00a0magmatismo\u00a0e\u00a0eustasia\u00a0\u00a0(Kuchle\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a02005).\u00a0\n\nA\u00a0 tect\u00f4nica\u00a0 \u00e9\u00a0 considerada\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 fator\u00a0 fundamental\u00a0 de\u00a0 controle\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0\n\nbacia\u00a0 rift,\u00a0 pois\u00a0 praticamente\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 de\u00a0 acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0 gerado\u00a0 \u00e9\u00a0 associado\u00a0 a\u00a0\n\npulsos\u00a0 tect\u00f4nicos,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 destrui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 espa\u00e7os\u00a0 no\u00a0 caso\u00a0 da\u00a0 subsid\u00eancia\u00a0 e\u00a0\n\nsoerguimento\u00a0no\u00a0sistema\u00a0de\u00a0hemi?gr\u00e1ben.\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0fator\u00a0controlador\u00a0para\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0e\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bacia\u00a0\n\nrift,\u00a0ao\u00a0limitar\u00a0as\u00a0taxas\u00a0de\u00a0transporte\u00a0e\u00a0acumula\u00e7\u00e3o,\u00a0taxas\u00a0de\u00a0intemperismo\u00a0e\u00a0eros\u00e3o,\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0cl\u00e1stica,\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0carbonatos,\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0evaporitos,\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0do\u00a0lago\u00a0e\u00a0diag\u00eanese.\u00a0\n\nO\u00a0aporte\u00a0sedimentar\u00a0controla\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0um\u00a0rift\u00a0e\u00a0define\u00a0os\u00a0padr\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0empilhamento,\u00a0pois\u00a0estes\u00a0s\u00e3o\u00a0descritos\u00a0na\u00a0forma\u00a0de\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0aporte\u00a0\n\nsedimentar\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 de\u00a0 acomoda\u00e7\u00e3o.\u00a0 O\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 de\u00a0 acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 diretamente\u00a0\n\ndependente\u00a0 da\u00a0 tect\u00f4nica,\u00a0 sendo\u00a0 considerado\u00a0 fundamental\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npreenchimento\u00a0e\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bacias\u00a0rift.\u00a0\n\nA\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0magmatismo\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0forte\u00a0 indicativo\u00a0de\u00a0rift\u00a0ativo.\u00a0Em\u00a0rifts\u00a0que\u00a0\n\nocorrem\u00a0 dominantemente\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 crosta\u00a0 continental\u00a0 \u00e9\u00a0 comum\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 lagos\u00a0\n\ninteriores\u00a0raramente\u00a0conectados\u00a0ao\u00a0oceano,\u00a0o\u00a0que\u00a0torna\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0eust\u00e1ticas\u00a0muito\u00a0\n\nsubordinadas\u00a0\u00e0s\u00a0outras\u00a0vari\u00e1veis\u00a0anteriormente\u00a0enunciadas.\u00a0\n\nA\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 do\u00a0 Rift\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Sudeste\u00a0 do\u00a0 Brasil,\u00a0\n\napresenta\u00a0os\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0relacionados\u00a0\u00e0\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende,\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0lacustres\u00a0\n\npouco\u00a0 expressivos\u00a0 relacionados\u00a0 \u00e0\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Trememb\u00e9,\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fluviais\u00a0\n\nrelacionados\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Resende,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0Itaquaquecetuba.\u00a0O\u00a0magmatismo\u00a0que\u00a0\n\nindica\u00a0 que\u00a0 este\u00a0 rift\u00a0 \u00e9\u00a0 ativo\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 observado\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 somente\u00a0 nas\u00a0\n\nbacias\u00a0de\u00a0Itabora\u00ed\u00a0e\u00a0Volta\u00a0Redonda,\u00a0que\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0sistema,\u00a0por\u00e9m\u00a0seus\u00a0\n\nefeitos\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 percebidos\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 conforme\u00a0 descrito\u00a0 a\u00a0\n\nseguir.\u00a0\n\n\n\n 28\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0\u2013\u00a0Grupo\u00a0Taubat\u00e9\u00a0\n \n\nA\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende,\u00a0unidade\u00a0basal\u00a0e\u00a0lateral\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0Taubat\u00e9,\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0\n\npor\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0associados\u00a0\u00e0\u00a0plan\u00edcie\u00a0fluvial\u00a0de\u00a0rios\u00a0entrela\u00e7ados.\u00a0Foi\u00a0\n\ndefinida\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 Resende,\u00a0 onde\u00a0 est\u00e1\u00a0 localizada\u00a0 sua\u00a0 se\u00e7\u00e3o?tipo\u00a0 (Amador,\u00a0 1975;\u00a0\u00a0\n\nRiccomini,\u00a0 1989).\u00a0 Segundo\u00a0 Riccomini\u00a0 &amp;\u00a0 Coimbra\u00a0 (1992)\u00a0 esta\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 apresenta\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0generalizada\u00a0e\u00a0pode\u00a0chegar\u00a0a\u00a080%\u00a0do\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0\n\nde\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0estimada\u00a0em\u00a0256m.\u00a0\n\nEsta\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 compreende\u00a0 duas\u00a0 litof\u00e1cies\u00a0 principais.\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 litof\u00e1cies\u00a0\n\nencerra\u00a0conglomerados\u00a0pol\u00edmiticos,\u00a0interdigitados\u00a0com\u00a0arenitos\u00a0e\u00a0lamitos\u00a0arenosos\u00a0e\u00a0\n\ncorresponde\u00a0aos\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais,\u00a0situados\u00a0nas\u00a0proximidades\u00a0do\u00a0contato\u00a0com\u00a0\n\no\u00a0embasamento.\u00a0A\u00a0segunda\u00a0litof\u00e1cies\u00a0compreende\u00a0arenitos\u00a0intercalados\u00a0com\u00a0lamitos\u00a0e\u00a0\n\ncorresponde\u00a0 aos\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 em\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 distal,\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados.\u00a0\n\nNestes\u00a0ocorrem\u00a0esmectitas\u00a0detr\u00edticas\u00a0(argilomineral\u00a0do\u00a0tipo\u00a0expansivo),\u00a0consideradas\u00a0\n\ncomo\u00a0 indicadores\u00a0 de\u00a0 semi?aridez\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 e\u00a0 drenagem\u00a0 ineficaz,\u00a0 subordinadamente\u00a0\n\ncaulinitas\u00a0e\u00a0cloritas.\u00a0\n\nCalcrete\u00a0 calc\u00edtico\u00a0 (caliche),\u00a0 preenchendo\u00a0 rachaduras\u00a0 de\u00a0 ressecamento\u00a0 em\u00a0\n\nlamitos\u00a0 argilosos\u00a0 foi\u00a0 identificado\u00a0 nas\u00a0 obras\u00a0 de\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 1\u00a0 (azul)\u00a0 do\u00a0\n\nMetropolitano\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0sendo\u00a0 interpretado\u00a0como\u00a0paleossolo\u00a0formado\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nsob\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 semi?aridez\u00a0 clim\u00e1tica,\u00a0 semelhante\u00a0 aos\u00a0 identificados\u00a0 nas\u00a0 bacias\u00a0 de\u00a0\n\nCuritiba,\u00a0Taubat\u00e9\u00a0e\u00a0Resende\u00a0(Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Coimbra,\u00a01992;\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.\u00a02004).\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0Trememb\u00e9\u00a0\u2013\u00a0Grupo\u00a0Taubat\u00e9\u00a0\n \n\nA\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Trememb\u00e9,\u00a0 depositada\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0 lacustre\u00a0do\u00a0 tipo\u00a0 playa?lake\u00a0\n\n(Riccomini,\u00a01989),\u00a0interdigita?se\u00a0lateral\u00a0e\u00a0verticalmente\u00a0com\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nResende.\u00a0Esta\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0tem\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0mais\u00a0significativa\u00a0da\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0central\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0\n\nde\u00a0Taubat\u00e9,\u00a0onde\u00a0est\u00e1\u00a0localizada\u00a0sua\u00a0se\u00e7\u00e3o?tipo.\u00a0\n\nNa\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 com\u00a0 espessura\u00a0 estimada\u00a0 em\u00a0 60m,\u00a0 esta\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncompreende\u00a0camadas\u00a0tabulares\u00a0de\u00a0argilitos\u00a0verdes\u00a0maci\u00e7os\u00a0intercalados\u00a0com\u00a0argilitos\u00a0\n\n\n\n 29\n\ncinza?escuro\u00a0a\u00a0preto,\u00a0ricos\u00a0em\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica,\u00a0identificados\u00a0na\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nBarra\u00a0Funda\u00a0da\u00a0Linha\u00a03\u00a0(vermelha)\u00a0do\u00a0Metropolitano\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0em\u00a0sondagens\u00a0nas\u00a0\n\nproximidades\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Ant\u00e1rtica\u00a0e\u00a0na\u00a0Rua\u00a0do\u00a0Oriente\u00a0no\u00a0Pari\u00a0(Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Coimbra,\u00a0\n\n1992).\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\u2013\u00a0Grupo\u00a0Taubat\u00e9\u00a0\n \n\nA\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0unidade\u00a0de\u00a0topo\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0Taubat\u00e9,\u00a0tem\u00a0sua\u00a0principal\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0de\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0espig\u00e3o\u00a0central\u00a0da\u00a0cidade,\u00a0por\u00a0onde\u00a0passam\u00a0as\u00a0avenidas\u00a0Paulista,\u00a0\n\nDoutor\u00a0 Arnaldo,\u00a0 Domingos\u00a0 de\u00a0 Morais\u00a0 e\u00a0 Heitor\u00a0 Penteado,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 exposi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ndistribu\u00eddas\u00a0do\u00a0aeroporto\u00a0de\u00a0Congonhas\u00a0ao\u00a0Jabaquara\u00a0e\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0oeste\u00a0da\u00a0cidade,\u00a0na\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0do\u00a0Jaguar\u00e9\u00a0e\u00a0Cidade\u00a0Universit\u00e1ria.\u00a0A\u00a0se\u00e7\u00e3o?tipo\u00a0est\u00e1\u00a0localizada\u00a0nos\u00a0arredores\u00a0da\u00a0\n\nAv.\u00a0 Heitor\u00a0 Penteado\u00a0 (Riccomini,\u00a0 1989).\u00a0 Outras\u00a0 ocorr\u00eancias\u00a0 mais\u00a0 restritas\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nverificadas\u00a0no\u00a0Alto\u00a0de\u00a0Santana\u00a0e\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0Anhangaba\u00fa\u00a0e\u00a0o\u00a0P\u00e1tio\u00a0do\u00a0Col\u00e9gio\u00a0\n\n(Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Coimbra,\u00a01992).\u00a0\n\nEsta\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0compreende\u00a0um\u00a0sistema\u00a0fluvial\u00a0meandrante\u00a0(Riccomini,\u00a01989),\u00a0\n\nsendo\u00a0 as\u00a0 principais\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 sedimentares\u00a0 compostas\u00a0 por\u00a0 arenitos\u00a0 grossos,\u00a0\n\nconglomer\u00e1ticos,\u00a0com\u00a0abundante\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0cruzada,\u00a0base\u00a0erosiva\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\nclastos\u00a0argilosos\u00a0representantes\u00a0de\u00a0canais\u00a0meandrantes;\u00a0siltitos\u00a0e\u00a0argilitos\u00a0laminados,\u00a0\n\npodendo\u00a0conter\u00a0registro\u00a0fossil\u00edfero\u00a0(linhitos),\u00a0depositados\u00a0em\u00a0meandros\u00a0abandonados;\u00a0\n\narenitos\u00a0m\u00e9dios\u00a0e\u00a0grossos\u00a0proveniente\u00a0do\u00a0rompimento\u00a0de\u00a0diques\u00a0marginais;\u00a0gradando\u00a0\n\npara\u00a0sedimentos\u00a0mais\u00a0finos\u00a0r\u00edtmicos\u00a0e\u00a0laminados,\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0plan\u00edcie\u00a0de\u00a0inunda\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 sobrep\u00f5e?se\u00a0 transicionalmente\u00a0 ao\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0\n\naluviais\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende,\u00a0 indicando\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 para\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 paleoclim\u00e1ticas\u00a0\n\nmais\u00a0 \u00famidas\u00a0 e\u00a0 redu\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 atividade\u00a0 tect\u00f4nica,\u00a0 embora\u00a0 ocasionalmente\u00a0 pulsos\u00a0\n\ntect\u00f4nicos\u00a0 resultem\u00a0 em\u00a0 delgadas\u00a0 intercala\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 lamitos\u00a0 provenientes\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0\n\naluviais.\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0frequentes\u00a0nas\u00a0interfaces\u00a0entre\u00a0as\u00a0f\u00e1cies\u00a0argilosas\u00a0e\u00a0arenosas\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\ncoura\u00e7as\u00a0limon\u00edticas\u00a0com\u00a0espessuras\u00a0vari\u00e1veis\u00a0(Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Coimbra,\u00a01992),\u00a0conferindo\u00a0\n\n\n\n 30\n\npronunciada\u00a0 impermeabilidade\u00a0 no\u00a0 topo\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 mais\u00a0 finas,\u00a0 sendo\u00a0 comum\u00a0\n\nsurg\u00eancias\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0que\u00a0percolam\u00a0os\u00a0pacotes\u00a0arenosos.\u00a0Nas\u00a0exposi\u00e7\u00f5es\u00a0superficiais\u00a0\n\nda\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 \u00e9\u00a0 frequente\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 argilosa\u00a0 com\u00a0\n\ncolora\u00e7\u00e3o\u00a0avermelhada\u00a0e\u00a0aspecto\u00a0homog\u00eaneo,\u00a0conhecida\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\n\n\u201cargilas\u00a0porosas\u201d.\u00a0Esta\u00a0camada\u00a0\u00e9\u00a0resultante\u00a0de\u00a0processos\u00a0pedogen\u00e9ticos\u00a0e\u00a0lateriza\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ncom\u00a0espessura\u00a0estimada\u00a0em\u00a0at\u00e9\u00a010m.\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0Itaquaquecetuba\u00a0\n \n\nA\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Itaquaquecetuba\u00a0 representa\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 fluvial\u00a0 entrela\u00e7ado,\u00a0\n\nrestrito\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1rea\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0assentado\u00a0diretamente\u00a0\n\nsobre\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 embasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano,\u00a0 sem\u00a0 que\u00a0 tenha\u00a0 sido\u00a0 verificada\u00a0 a\u00a0sua\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0unidades\u00a0sedimentares\u00a0pale\u00f3genas.\u00a0Este\u00a0sistema\u00a0ocorre\u00a0sob\u00a0os\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0\n\nholoc\u00eanicos\u00a0dos\u00a0rios\u00a0Tiet\u00ea,\u00a0Pinheiros\u00a0e\u00a0Tamanduate\u00ed.\u00a0A\u00a0se\u00e7\u00e3o?tipo\u00a0est\u00e1\u00a0 localizada\u00a0no\u00a0\n\nmunic\u00edpio\u00a0 ep\u00f4nimo,\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 porto\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 direita\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Tiet\u00ea,\u00a0 com\u00a0\n\nespessura\u00a0estimada\u00a0em\u00a050m\u00a0(Coimbra\u00a0et\u00a0al.,\u00a01983;\u00a0Riccomini,\u00a01989).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 unidade\u00a0 foi\u00a0 controlada\u00a0 por\u00a0 falhas\u00a0 de\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 ENE\u00a0 e\u00a0 NNW\u00a0\n\n(Almeida,\u00a01983;\u00a0Riccomini,\u00a01989),\u00a0em\u00a0cujas\u00a0vizinhan\u00e7as\u00a0formaram?se\u00a0cunhas\u00a0cl\u00e1sticas\u00a0\n\ncontendo\u00a0 brechas\u00a0 polim\u00edticas\u00a0e\u00a0 megaclastos.\u00a0 Nas\u00a0 partes\u00a0distais\u00a0 das\u00a0 cunhas\u00a0 ocorrem\u00a0\n\nlamitos\u00a0 arenosos,\u00a0 com\u00a0 intercala\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 arenitos\u00a0 maci\u00e7os,\u00a0 por\u00a0 vezes\u00a0 com\u00a0 estruturas\u00a0\n\nresultantes\u00a0 de\u00a0 liquefa\u00e7\u00e3o\u00a0 (Riccomini,\u00a0 1989).\u00a0 Na\u00a0 parte\u00a0 central\u00a0 das\u00a0 bacias\u00a0 t\u00eam?se\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0fluviais\u00a0entrela\u00e7ados,\u00a0t\u00edpicos\u00a0da\u00a0unidade,\u00a0que\u00a0 incluem\u00a0arenitos\u00a0arcoseanos\u00a0\n\ncom\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 cruzada\u00a0 acanalada\u00a0 e\u00a0 tabular\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0 porte,\u00a0 contendo\u00a0\n\nconglomerados\u00a0 basais\u00a0 com\u00a0 seixos\u00a0 de\u00a0 quartzo\u00a0 e\u00a0 quartzito\u00a0 arredondados\u00a0 de\u00a0 barras\u00a0\n\nlongitudinais\u00a0de\u00a0canais,\u00a0ou\u00a0brechas\u00a0com\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0argilitos.\u00a0\n\n \n\n4.2.2.3\u00a0Coberturas\u00a0sedimentares\u00a0quatern\u00e1rias\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0consideradas\u00a0coberturas\u00a0quatern\u00e1rias\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0idade\u00a0pleistoc\u00eanica\u00a0a\u00a0\n\nholoc\u00eanica\u00a0(atual).\u00a0Estes\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0associa\u00e7\u00f5es\u00a0col\u00favio?aluviais\u00a0com\u00a0\n\n\n\n 31\n\nespessura\u00a0 e\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 relativamente\u00a0 restrita,\u00a0 predominantemente\u00a0 pr\u00f3ximas\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\ndrenagens\u00a0atuais.\u00a0\n\nOs\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 pleistoc\u00eanicos\u00a0 compreendem\u00a0 predominantemente\u00a0 coluvi\u00f5es\u00a0\n\nargilo?arenosos,\u00a0 com\u00a0 lentes\u00a0 argilosas\u00a0 a\u00a0 conglomer\u00e1ticas,\u00a0 ocasionalmente\u00a0 contendo\u00a0\n\nmadeira\u00a0 f\u00f3ssil,\u00a0 e\u00a0 aluvi\u00f5es\u00a0 subordinados\u00a0 constitu\u00eddos\u00a0 por\u00a0 conglomerados\u00a0 basais\u00a0\n\nsobrepostos\u00a0 por\u00a0 areias\u00a0 grossas\u00a0 a\u00a0 conglomer\u00e1ticas\u00a0 com\u00a0 estratifica\u00e7\u00f5es\u00a0 cruzadas,\u00a0\n\ngradando\u00a0para\u00a0areias\u00a0m\u00e9dias\u00a0a\u00a0finas,\u00a0com\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0argilosas\u00a0(Melo\u00a0et\u00a0al.,\u00a01987).\u00a0\n\nOs\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 holoc\u00eanicos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 representados\u00a0 por\u00a0 coluvi\u00f5es\u00a0 e\u00a0 aluvi\u00f5es,\u00a0 com\u00a0\n\nespessuras\u00a0geralmente\u00a0inferiores\u00a0a\u00a010m.\u00a0Os\u00a0coluvi\u00f5es\u00a0s\u00e3o\u00a0descont\u00ednuos,\u00a0embora\u00a0com\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0 generalizada,\u00a0 podendo\u00a0 conter\u00a0 cascalheiras\u00a0 (stone\u00a0 lines)\u00a0 na\u00a0 base.\u00a0 Os\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0 est\u00e3o\u00a0 depositados\u00a0 em\u00a0 v\u00e1rzeas\u00a0 e\u00a0 baixos\u00a0 terra\u00e7os,\u00a0 constitu\u00eddos\u00a0 por\u00a0\n\ncamadas\u00a0 arenosas\u00a0 e\u00a0 argilosas\u00a0 ricas\u00a0 em\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica,\u00a0 geralmente\u00a0 exibindo\u00a0\n\ncascalheiras\u00a0na\u00a0base.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2.3 GEOLOGIA ESTRUTURAL E TECT\u00d4NICA \n\nOs\u00a0 primeiros\u00a0 modelos\u00a0 propostos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\nRCSB\u00a0apresentavam\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o\u00a0baseada\u00a0na\u00a0geomorfologia,\u00a0com\u00a0origem\u00a0tect\u00f4nica\u00a0\n\nou\u00a0 erosiva.\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 1970\u00a0 tomam\u00a0 for\u00e7a\u00a0 os\u00a0 modelos\u00a0 tect\u00f4nicos,\u00a0 que\u00a0\n\nconsideraram\u00a0 as\u00a0 depress\u00f5es\u00a0 que\u00a0 abrigam\u00a0 as\u00a0 bacias\u00a0 originadas\u00a0 pela\u00a0 reativa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncenozoica\u00a0 de\u00a0 antigas\u00a0 zonas\u00a0 de\u00a0 cisalhamento\u00a0 proterozoicas,\u00a0 vinculada\u00a0 \u00e0\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nmargem\u00a0continental.\u00a0\n\nDiversos\u00a0 estudos\u00a0 foram\u00a0 desenvolvidos\u00a0 na\u00a0 sequ\u00eancia.\u00a0 \u00a0 Riccomini\u00a0 (1989),\u00a0 com\u00a0\n\nbase\u00a0 na\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 das\u00a0 estruturas\u00a0 tect\u00f4nicas\u00a0 e\u00a0 suas\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\npreenchimento\u00a0sedimentar,\u00a0elaborou\u00a0o\u00a0primeiro\u00a0modelo\u00a0tect\u00f4nico\u00a0contemplando\u00a0os\u00a0\n\ntectonismos\u00a0 gerador\u00a0 e\u00a0 modificador\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 segmento\u00a0 central\u00a0 do\u00a0 RCSB,\u00a0 que\u00a0 inclui\u00a0 as\u00a0\n\nBacias\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 Taubat\u00e9,\u00a0 Resende\u00a0 e\u00a0 Volta\u00a0 Redonda\u00a0 (Figura\u00a0 7).\u00a0 Concluiu\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0depress\u00e3o\u00a0original\u00a0do\u00a0rift\u00a0e\u00a0concomitante\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0e\u00a0\n\nvulc\u00e2nico\u00a0 teriam\u00a0 ocorrido\u00a0 no\u00a0 Pale\u00f3geno,\u00a0 sob\u00a0 a\u00a0 a\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 campo\u00a0 de\u00a0 esfor\u00e7os\u00a0\n\n\n\n 32\n\ndistensivo\u00a0 de\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 NNW?SSE,\u00a0 causador\u00a0 da\u00a0 reativa\u00e7\u00e3o,\u00a0 como\u00a0 falhas\u00a0 normais,\u00a0 de\u00a0\n\nantigas\u00a0zonas\u00a0de\u00a0cisalhamento\u00a0proterozoicas\u00a0de\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0NE\u00a0a\u00a0ENE.\u00a0\n\nO\u00a0modelo\u00a0\u00e9\u00a0sustentado\u00a0pelo\u00a0car\u00e1ter\u00a0normal\u00a0das\u00a0falhas\u00a0mestras\u00a0ativas\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\ninstala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0segmento\u00a0central\u00a0do\u00a0RCSB,\u00a0pelas\u00a0dire\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0distens\u00e3o\u00a0obtidas\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\ndos\u00a0dados\u00a0de\u00a0falhas\u00a0estriadas\u00a0?\u00a0sempre\u00a0em\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0ortogonal\u00a0\u00e0s\u00a0falhas\u00a0de\u00a0borda\u00a0das\u00a0\n\nbacias\u00a0?\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0pela\u00a0contiguidade\u00a0entre\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais\u00a0e\u00a0\n\nas\u00a0\u00e1reas\u00a0fontes\u00a0vizinhas.\u00a0\u00a0\n\nEstudos\u00a0realizados\u00a0em\u00a0rochas\u00a0do\u00a0substrato\u00a0do\u00a0RCSB\u00a0identificaram\u00a0a\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0regime\u00a0transcorrente\u00a0sinistral,\u00a0com\u00a0compress\u00e3o\u00a0de\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0NE?SW\u00a0e\u00a0distens\u00e3o\u00a0NW?\n\nSE,\u00a0afetando\u00a0corpos\u00a0alcalinos\u00a0neocret\u00e1ceos,\u00a0no\u00a0sul\u00a0do\u00a0Estado\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0(Riccomini,\u00a0\n\n1995)\u00a0e\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0Gr\u00e1ben\u00a0da\u00a0Guanabara\u00a0(Ferrari,\u00a02001),\u00a0com\u00a0idade\u00a0neocret\u00e1cea\u00a0a\u00a0\n\npaleocena.\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a07\u00a0\u2013\u00a0Esbo\u00e7os\u00a0paleotect\u00f4nicos\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0segmento\u00a0central\u00a0do\u00a0RCSB\u00a0?\u00a0Legenda\u00a0no\u00a0quadro\u00a0D:\u00a01)\u00a0\nfalhas\u00a0de\u00a0componente\u00a0predominante\u00a0normal;\u00a02)\u00a0falha\u00a0de\u00a0componente\u00a0transcorrente\u00a0sinistral;\u00a03)\u00a0falha\u00a0de\u00a0\ncomponente\u00a0 transcorrente\u00a0 dextral;\u00a0 4)\u00a0 falha\u00a0 de\u00a0 componente\u00a0 predominante\u00a0 reversa;\u00a0 5)\u00a0 falha\u00a0 com\u00a0\nmovimenta\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0caracterizada.\u00a0Fonte:\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004)\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Riccomini\u00a0 (1989)\u00a0 e\u00a0 Salvador\u00a0 &amp;\u00a0 Riccomini\u00a0 (1995)\u00a0 as\u00a0 fases\u00a0 tect\u00f4nicas\u00a0\n\ndeformadoras\u00a0envolveriam\u00a0novas\u00a0reativa\u00e7\u00f5es\u00a0ao\u00a0longo\u00a0das\u00a0falhas\u00a0preexistentes\u00a0e,\u00a0em\u00a0\n\nmenor\u00a0 escala,\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novas\u00a0 estruturas\u00a0 (Figura\u00a0 7).\u00a0 Os\u00a0 eventos\u00a0 deformadores\u00a0\n\n\n\n 33\n\ncompreenderiam,\u00a0 sucessivamente:\u00a0 1)\u00a0 transcorr\u00eancia\u00a0 sinistral\u00a0 de\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 E?W,\u00a0 com\u00a0\n\ndistens\u00e3o\u00a0 NW?SE\u00a0 e,\u00a0 localmente,\u00a0 compress\u00e3o\u00a0 NE?SW,\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0 neog\u00eanica;\u00a0 2)\u00a0\n\ntranscorr\u00eancia\u00a0dextral,\u00a0com\u00a0compress\u00e3o\u00a0NW?SE,\u00a0de\u00a0idade\u00a0quatern\u00e1ria;\u00a03)\u00a0distens\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\ndire\u00e7\u00e3o\u00a0WNW?ESE\u00a0e\u00a0 idade\u00a0pleistoc\u00eanica\u00a0a\u00a0holocena;\u00a0e\u00a04)\u00a0Compress\u00e3o\u00a0E?W,\u00a0de\u00a0 idade\u00a0\n\nholocena.\u00a0\n\nAo\u00a0primeiro\u00a0evento\u00a0deformador\u00a0est\u00e3o\u00a0relacionadas\u00a0falhas\u00a0transcorrentes\u00a0ou\u00a0de\u00a0\n\nempurr\u00e3o,\u00a0 estas\u00a0 por\u00a0 vezes\u00a0 colocando\u00a0 blocos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 embasamento\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0aquelas\u00a0controlando\u00a0a\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bacias\u00a0de\u00a0afastamento\u00a0\n\nde\u00a0 pequenas\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 ?\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Itaquaquecetuba\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 \u00e1rea?tipo\u00a0 (Riccomini,\u00a0\n\n1989).\u00a0 Este\u00a0 evento\u00a0 foi\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 o\u00a0 respons\u00e1vel\u00a0 pela\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dobras\u00a0 c\u00f4nicas\u00a0\n\nquilom\u00e9tricas\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0central\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0Taubat\u00e9.\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0segundo\u00a0evento\u00a0deformador\u00a0as\u00a0falhas\u00a0das\u00a0bordas\u00a0das\u00a0bacias,\u00a0ativas\u00a0\n\nna\u00a0fase\u00a0de\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0rift,\u00a0foram\u00a0reativadas\u00a0com\u00a0car\u00e1ter\u00a0transcorrente,\u00a0inverso\u00a0e/ou\u00a0\n\nde\u00a0 empurr\u00e3o,\u00a0 localmente\u00a0 cavalgando\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 sedimentares\u00a0 paleog\u00eanicos.\u00a0 Neste\u00a0\n\nevento\u00a0teriam\u00a0sido\u00a0afei\u00e7oados\u00a0os\u00a0altos\u00a0estruturais\u00a0que\u00a0atualmente\u00a0separam\u00a0o\u00a0registro\u00a0\n\nsedimentar\u00a0paleog\u00eanico\u00a0em\u00a0bacias\u00a0isoladas.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 terceiro\u00a0 evento\u00a0 deformador,\u00a0 de\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 distensivo,\u00a0 parece\u00a0 ter\u00a0 dado\u00a0 o\u00a0\n\ncontorno\u00a0 atual\u00a0 da\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 sedimentos.\u00a0 O\u00a0 \u00faltimo\u00a0 evento\u00a0 deformador,\u00a0\n\ncompressivo,\u00a0causou\u00a0a\u00a0reativa\u00e7\u00e3o\u00a0 inversa\u00a0de\u00a0falhas\u00a0de\u00a0dire\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0de\u00a0N?S\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ngera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 fam\u00edlias\u00a0 de\u00a0 juntas\u00a0 conjugadas\u00a0 de\u00a0 cisalhamento\u00a0 em\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 col\u00favio?\n\naluviais.\u00a0\n\nAs\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0nos\u00a0campos\u00a0de\u00a0esfor\u00e7os\u00a0relacionados\u00a0ao\u00a0tectonismo\u00a0deformador\u00a0\n\ndecorreriam\u00a0 do\u00a0 balan\u00e7o\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 ridge?push\u00a0 e\u00a0 slab?pull\u00a0 da\u00a0 Placa\u00a0 Sul\u00a0 Americana,\u00a0\n\nrespectivamente\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0 placas\u00a0 Africana\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Nazca\u00a0 (Riccomini\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2004).\u00a0\n\nConsiderando?se\u00a0 as\u00a0 dire\u00e7\u00f5es\u00a0 estruturais\u00a0 preferenciais\u00a0 do\u00a0 RCSB,\u00a0 segundo\u00a0 NE,\u00a0 em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0trajet\u00f3ria\u00a0da\u00a0Placa\u00a0Sul\u00a0Americana,\u00a0para\u00a0W,\u00a0ocorreria\u00a0transcorr\u00eancia\u00a0dextral\u00a0e\u00a0\n\ncompress\u00e3o\u00a0(transpress\u00e3o)\u00a0quando\u00a0o\u00a0ridge?push\u00a0superasse\u00a0o\u00a0slab?pull,\u00a0e\u00a0transcorr\u00eancia\u00a0\n\nsinistral\u00a0e\u00a0distens\u00e3o\u00a0(transtra\u00e7\u00e3o)\u00a0no\u00a0caso\u00a0oposto\u00a0(Riccomini,\u00a01989).\u00a0H\u00e1\u00a0ainda\u00a0outros\u00a0\n\n\n\n 34\n\nfatores,\u00a0 tais\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 carga\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 Santos,\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0\n\nsoerguimentos\u00a0regionais\u00a0e\u00a0a\u00a0ascens\u00e3o\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0glacia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0\n\nterminal\u00a0que\u00a0provavelmente\u00a0interferiram\u00a0no\u00a0balan\u00e7o\u00a0dos\u00a0esfor\u00e7os\u00a0envolvidos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2.4 HIDROTERMALISMO \n\nSant\u2019Anna\u00a0 &amp;\u00a0 Riccomini\u00a0 (2001),\u00a0 ao\u00a0 caracterizarem\u00a0 amostras\u00a0 com\u00a0 cimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nhidrotermal\u00a0nas\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Itabora\u00ed,\u00a0Macacu\u00a0(Bacia\u00a0de\u00a0Itabora\u00ed)\u00a0e\u00a0Resende\u00a0(bacias\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 Taubat\u00e9),\u00a0 descreveram:\u00a0 1)\u00a0 l\u00e2minas,\u00a0 drusas\u00a0 e\u00a0 v\u00eanulas\u00a0 de\u00a0 quartzo\u00a0 nos\u00a0\n\ncalc\u00e1rios\u00a0 da\u00a0 Fm.\u00a0 Itabora\u00ed;\u00a0 2)\u00a0 opala?CT\u00a0 disseminada\u00a0 em\u00a0 lamitos\u00a0 da\u00a0 Fm.\u00a0 Macacu;\u00a0 3)\u00a0\n\ncaulinita\u00a0e\u00a0opala?CT\u00a0preenchendo\u00a0a\u00a0porosidade\u00a0prim\u00e1ria\u00a0e\u00a0recobrindo\u00a0gr\u00e3os\u00a0detr\u00edticos\u00a0\n\ndas\u00a0rochas\u00a0da\u00a0Fm.\u00a0Resende;\u00a0e\u00a04)\u00a0barita\u00a0preenchendo\u00a0fraturas\u00a0ou\u00a0recobrindo\u00a0clastos\u00a0de\u00a0\n\nconglomerados\u00a0e\u00a0arenitos\u00a0da\u00a0Fm.\u00a0Resende.\u00a0\n\nNa\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende,\u00a0com\u00a0exce\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0barita,\u00a0a\u00a0cristaliza\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0cimentos\u00a0\n\nfoi\u00a0penecontempor\u00e2nea\u00a0\u00e0\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0eoc\u00eanica\u00a0(Sant\u2019anna\u00a0&amp;\u00a0Riccomini,\u00a02001).\u00a0Em\u00a0\n\ntodas\u00a0 as\u00a0 unidades\u00a0 a\u00a0 cimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 ocorreu\u00a0 sob\u00a0 a\u00a0 atua\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 controles\u00a0 estruturais\u00a0\n\n(exercidos\u00a0 por\u00a0 falhas\u00a0 e\u00a0 fraturas\u00a0 preexistentes\u00a0 ou\u00a0 em\u00a0 nuclea\u00e7\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 sedimentos)\u00a0 e\u00a0\n\nlitol\u00f3gicos\u00a0(devido\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0na\u00a0porosidade\u00a0e\u00a0permeabilidade\u00a0das\u00a0camadas).\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0principal\u00a0fase\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0RCSB,\u00a0no\u00a0Eoceno,\u00a0o\u00a0contexto\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0 regional\u00a0 apresentava\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 favor\u00e1veis\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 solu\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nhidrotermais\u00a0 e\u00a0 cimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0 incluindo\u00a0 regime\u00a0 distensivo\u00a0 de\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 NNW?SSE\u00a0 que\u00a0\n\npropiciou\u00a0 abertura\u00a0 de\u00a0 falhas\u00a0 ENE\u00a0 a\u00a0 NE,\u00a0 aumento\u00a0 do\u00a0 fluxo\u00a0 t\u00e9rmico\u00a0 regional\u00a0 e\u00a0\n\nmagmatismo\u00a0(Sant\u2019Anna\u00a0&amp;\u00a0Riccomini,\u00a02001),\u00a0evidenciado\u00a0em\u00a0derrames\u00a0ankaram\u00edticos\u00a0\n\n(Klein\u00a0&amp;\u00a0Valen\u00e7a,\u00a01984;\u00a0Riccomini\u00a0&amp;\u00a0Rodrigues?Francisco,\u00a01992;\u00a0Riccomini\u00a0et\u00a0al.,\u00a01983)\u00a0\n\nnas\u00a0bacias\u00a0de\u00a0Itabora\u00ed\u00a0e\u00a0Volta\u00a0Redonda.\u00a0\n\nNa\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0foram\u00a0observadas\u00a0no\u00a0Largo\u00a0da\u00a0Batata\u00a0(Esta\u00e7\u00e3o\u00a0Faria\u00a0Lima\u00a0\n\ndo\u00a0 Metr\u00f4),\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 Avenida\u00a0 Anhaia\u00a0 Mello\u00a0 na\u00a0 Vila\u00a0 Prudente,\u00a0 nas\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a0Adolfo\u00a0Pinheiro\u00a0da\u00a0Linha\u00a05,\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Santo\u00a0Amaro\u00a0e\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0Parque\u00a0\n\nDom\u00a0Pedro\u00a0 II\u00a0(Riccomini\u00a0et\u00a0al.,\u00a01988).\u00a0Em\u00a0geral\u00a0s\u00e3o\u00a0arenitos\u00a0ou\u00a0 lamitos\u00a0cimentados,\u00a0\n\n\n\n 35\n\ncom\u00a0elevada\u00a0resist\u00eancia\u00a0\u00e0\u00a0compress\u00e3o,\u00a0implicando\u00a0em\u00a0maior\u00a0dificuldade\u00a0de\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nem\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0restante\u00a0do\u00a0pacote\u00a0sedimentar.\u00a0Na\u00a0maioria\u00a0dos\u00a0casos,\u00a0a\u00a0amostragem\u00a0\n\npor\u00a0 sondagem\u00a0 somente\u00a0 \u00e9\u00a0 realizada\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 emprego\u00a0 de\u00a0 ferramenta\u00a0 rotativa,\u00a0 pois\u00a0 a\u00a0\n\nrocha\u00a0\u00e9\u00a0impenetr\u00e1vel\u00a0\u00e0\u00a0percuss\u00e3o.\u00a0\n\n5\u00a0 ASPECTOS\u00a0GEOT\u00c9CNICOS\u00a0DA\u00a0BACIA\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0\n\n5.1 HIST\u00d3RICO DOS TRABALHOS \n\nSegundo\u00a0 Vargas\u00a0 (2002)\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 subsolo\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 sob\u00a0 interesse\u00a0\n\ntecnol\u00f3gico,\u00a0 teve\u00a0 in\u00edcio\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 perfura\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 po\u00e7os\u00a0 para\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\nsubterr\u00e2nea,\u00a0por\u00e9m\u00a0com\u00a0reconhecimento\u00a0prec\u00e1rio\u00a0das\u00a0camadas.\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a030,\u00a0o\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Pesquisas\u00a0Tecnol\u00f3gicas\u00a0(IPT)\u00a0iniciou\u00a0o\u00a0\n\nreconhecimento\u00a0 do\u00a0 subsolo\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 com\u00a0 medidas\u00a0 de\u00a0 resist\u00eancia\u00a0 \u00e0\u00a0\n\npenetra\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0finalidade\u00a0de\u00a0conhecer\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0do\u00a0solo\u00a0para\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\npontes\u00a0e\u00a0edif\u00edcios.\u00a0\n\nO\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0e\u00a0amostras\u00a0coletadas\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0central\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\n\npassa\u00a0a\u00a0aumentar\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0o\u00a0avan\u00e7o\u00a0das\u00a0obras,\u00a0tornando\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0publica\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nna\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a040,\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0Vargas\u00a0&amp;\u00a0Bernardo\u00a0(1945)\u00a0sobre\u00a0os\u00a0solos\u00a0do\u00a0centro\u00a0da\u00a0\n\ncidade.\u00a0Neste\u00a0per\u00edodo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0teve\u00a0in\u00edcio\u00a0as\u00a0investiga\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0sondagens\u00a0e\u00a0ensaios\u00a0\n\nna\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Avenida\u00a0Paulista,\u00a0realizadas\u00a0pelo\u00a0IPT\u00a0a\u00a0pedido\u00a0da\u00a0Prefeitura\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\n\npara\u00a0 fins\u00a0 de\u00a0 projeto\u00a0 das\u00a0 funda\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 edif\u00edcios\u00a0 (Vargas,\u00a0 2002).\u00a0 Pichler\u00a0 (1948)\u00a0\n\napresentou\u00a0na\u00a02\u00aa\u00a0Confer\u00eancia\u00a0Internacional\u00a0de\u00a0Mec\u00e2nica\u00a0dos\u00a0Solos\u00a0o\u00a0estudo\u00a0regional\u00a0\n\ndos\u00a0solos\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nVargas\u00a0(1951)\u00a0apresentou\u00a0um\u00a0trabalho\u00a0sobre\u00a0a\u00a0carga\u00a0de\u00a0pr\u00e9?adensamento\u00a0das\u00a0\n\ncamadas\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0utilizando\u00a0dados\u00a0de\u00a0ensaios\u00a0em\u00a0\u201cargilas\u00a0variegadas\u201d\u00a0e\u00a0\u201cargilas\u00a0\n\nporosas\u201d\u00a0do\u00a0centro\u00a0da\u00a0cidade.\u00a0Posteriormente,\u00a0Vargas\u00a0(1953)\u00a0abordou\u00a0os\u00a0problemas\u00a0\n\nnas\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0edif\u00edcios.\u00a0\n\n\n\n 36\n\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a060\u00a0h\u00e1\u00a0um\u00a0novo\u00a0impulso\u00a0nas\u00a0investiga\u00e7\u00f5es\u00a0geot\u00e9cnicas\u00a0em\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0em\u00a0decorr\u00eancia\u00a0dos\u00a0projetos\u00a0das\u00a0primeiras\u00a0linhas\u00a0do\u00a0Metr\u00f4.\u00a0Os\u00a0primeiros\u00a0\n\nestudos\u00a0da\u00a0Linha\u00a01?\u00a0Azul\u00a0do\u00a0metr\u00f4\u00a0foram\u00a0apresentados\u00a0por\u00a0Cozzolino\u00a0&amp;\u00a0Chiossi\u00a0(1969),\u00a0\n\nem\u00a0trabalho\u00a0intitulado\u00a0\u201cA\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u201d.\u00a0\n\nA\u00a0tese\u00a0de\u00a0doutoramento\u00a0de\u00a0Cozzolino\u00a0(1972)\u00a0utiliza\u00a0os\u00a0dados\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0e\u00a0\n\nensaios\u00a0de\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0geot\u00e9cnica\u00a0das\u00a0linhas\u00a01\u00a0?Azul\u00a0e\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Vermelha\u00a0do\u00a0Metr\u00f4\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0outras\u00a0fontes,\u00a0para\u00a0identificar\u00a0os\u00a0tipo\u00a0de\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0que\u00a0\n\nconstituem\u00a0 a\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Em\u00a0 1974\u00a0 a\u00a0 Companhia\u00a0 do\u00a0 Metropolitano\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0editou\u00a0uma\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0reunia\u00a0os\u00a0ensaios\u00a0e\u00a0as\u00a0principais\u00a0conclus\u00f5es\u00a0das\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00f5es\u00a0geot\u00e9cnicas\u00a0para\u00a0o\u00a0projeto\u00a0e\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Linhas\u00a0do\u00a0Metr\u00f4,\u00a0elaborada\u00a0\n\npor\u00a0Vera\u00a0Cozzolino\u00a0e\u00a0Victor\u00a0de\u00a0Mello.\u00a0\n\nEm\u00a0 1980\u00a0 a\u00a0 Associa\u00e7\u00e3o\u00a0 Brasileira\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 (ABGE)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nSociedade\u00a0 Brasileira\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 (SBG)\u00a0 organizaram\u00a0 uma\u00a0 Mesa\u00a0 Redonda\u00a0 sobre\u00a0\n\n\u201cAspectos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u201d\u00a0reunindo\u00a0os\u00a0\n\nprincipais\u00a0autores\u00a0e\u00a0estudos\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0dispon\u00edveis\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0publica\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nEm\u00a0 1989\u00a0 houve\u00a0 novo\u00a0 encontro\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 Geologia\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0\n\norganizado\u00a0pelo\u00a0N\u00facleo\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0da\u00a0Sociedade\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0e\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0\n\nGeoci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nEm\u00a0 1992,\u00a0 a\u00a0 Associa\u00e7\u00e3o\u00a0 Brasileira\u00a0 de\u00a0 Mec\u00e2nica\u00a0 dos\u00a0 Solos\u00a0 (ABMS)\u00a0 editou\u00a0 a\u00a0\n\npublica\u00e7\u00e3o\u00a0\u201cSolos\u00a0da\u00a0Cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u201d,\u00a0reunindo\u00a0novamente\u00a0os\u00a0principais\u00a0autores\u00a0\n\ne\u00a0trabalhos\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0geot\u00e9cnica\u00a0e\u00a0relatando\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0conhecimentos\u00a0do\u00a0per\u00edodo.\u00a0\n\nRocha\u00a0(1995)\u00a0estudou\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0arenitos\u00a0terci\u00e1rios\u00a0e\u00a0as\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\nobras\u00a0subterr\u00e2neas.\u00a0\n\nPor\u00a0fim,\u00a0em\u00a02012\u00a0a\u00a0ABMS\u00a0realizou\u00a0uma\u00a0nova\u00a0reuni\u00e3o\u00a0de\u00a0autores\u00a0no\u00a0semin\u00e1rio\u00a0\n\n\u201cTwin\u00a0 Cities\u00a0 \u2013\u00a0 Solos\u00a0 das\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 metropolitanas\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 Curitiba\u201d\u00a0 com\u00a0 um\u00a0\n\ntrabalho\u00a0 de\u00a0 revis\u00e3o\u00a0 e\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 contemplando\u00a0 dados\u00a0 geol\u00f3gicos,\u00a0 hidrogeol\u00f3gicos,\u00a0\n\ngeot\u00e9cnicos\u00a0e\u00a0provenientes\u00a0da\u00a0experi\u00eancia\u00a0em\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0t\u00faneis.\u00a0\n\n\n\n 37\n\n5.2 AS INFORMA\u00c7\u00d5ES ADVINDAS DAS OBRAS METROVI\u00c1RIAS NA \nBACIA DE S\u00c3O PAULO \n\nA\u00a0 experi\u00eancia\u00a0 na\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 obras\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Companhia\u00a0 do\u00a0 Metropolitano\u00a0 de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 ?\u00a0 Metr\u00f4\u00a0 resultou\u00a0 num\u00a0 aprimoramento\u00a0 do\u00a0 conhecimento\u00a0 geol\u00f3gico?\n\ngeot\u00e9cnico\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0inclusive\u00a0com\u00a0a\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ngeol\u00f3gico?geot\u00e9cnica\u00a0 utilizada\u00a0 nos\u00a0 projetos\u00a0 das\u00a0 linhas,\u00a0 inspirado\u00a0 na\u00a0 proposta\u00a0 de\u00a0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0nota\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0litotipos\u00a0apresentada\u00a0por\u00a0Kutner\u00a0&amp;\u00a0Bjornberg\u00a0(1997).\u00a0Este\u00a0\n\nsistema\u00a0 se\u00a0 configura\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 nomenclatura\u00a0 objetiva\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 r\u00e1pida\u00a0\n\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0constituintes\u00a0das\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0mais\u00a0comuns\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0\n\nde\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nPosteriormente,\u00a0nos\u00a0estudos\u00a0do\u00a0Metr\u00f4\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0foi\u00a0feita\u00a0uma\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nao\u00a0modelo\u00a0de\u00a0Kutner\u00a0&amp;\u00a0Bjornberg\u00a0(1997),\u00a0inicialmente\u00a0aplicada\u00a0no\u00a0Projeto\u00a0B\u00e1sico\u00a0da\u00a0\n\nLinha\u00a04\u00a0\u2013\u00a0Amarela\u00a0e\u00a0vem\u00a0sendo\u00a0utilizada\u00a0em\u00a0todos\u00a0os\u00a0seus\u00a0projetos\u00a0desde\u00a0o\u00a0Projeto\u00a0\n\nB\u00e1sico\u00a0da\u00a0Linha\u00a05\u00a0\u2013\u00a0Lil\u00e1s\u00a0(Figura\u00a08).\u00a0\n\nEste\u00a0sistema\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0permite\u00a0identificar\u00a0os\u00a0principais\u00a0compartimentos\u00a0\n\ngeol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0por\u00e9m\u00a0n\u00e3o\u00a0contempla\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Trememb\u00e9\u00a0e\u00a0\n\nItaquaquecetuba,\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0coluviais,\u00a0por\u00a0apresentarem\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0restrita\u00a0\n\nou\u00a0estarem\u00a0ausentes\u00a0nos\u00a0projetos\u00a0das\u00a0linhas\u00a0do\u00a0Metr\u00f4.\u00a0\n\nDiversos\u00a0estudos\u00a0e\u00a0ensaios\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0foram\u00a0executados\u00a0para\u00a0os\u00a0projetos\u00a0das\u00a0\n\nlinhas\u00a0 do\u00a0 Metr\u00f4,\u00a0 destacando?se\u00a0 a\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 principais\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0\n\npara\u00a0as\u00a0camadas\u00a0 identificadas\u00a0na\u00a0Figura\u00a08,\u00a0tais\u00a0como\u00a0peso\u00a0espec\u00edfico\u00a0(?),\u00a0resist\u00eancia\u00a0\n\nefetiva\u00a0 dada\u00a0 pela\u00a0 coes\u00e3o\u00a0 (c\u2019)\u00a0 e\u00a0 \u00e2ngulo\u00a0 de\u00a0 atrito\u00a0 interno\u00a0 (?\u2019),\u00a0 m\u00f3dulo\u00a0 de\u00a0\n\ndeformabilidade\u00a0 tangente\u00a0 inicial\u00a0 (E0),\u00a0 m\u00f3dulo\u00a0 de\u00a0 elasticidade\u00a0 (E),\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0\n\nPoisson\u00a0 (?),\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0 empuxo\u00a0 em\u00a0 repouso\u00a0 (K0),\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0 apoio\u00a0 el\u00e1stico\u00a0\n\nhorizontal\u00a0 (Kh),\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0 permeabilidade\u00a0 (K),\u00a0 \u00edndice\u00a0 de\u00a0 compress\u00e3o\u00a0 (Cc)\u00a0 e\u00a0\n\ncoeficiente\u00a0de\u00a0adensamento\u00a0(Cv).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n 38\n\n\u00a0\nFigura\u00a08\u00a0\u2013\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0utilizado\u00a0pelo\u00a0Metr\u00f4.\u00a0Fonte:\u00a0CMSP\u00a0\n(2011).\u00a0\n\nOs\u00a0 valores\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 aterros\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0apresentados\u00a0na\u00a0Figura\u00a09,\u00a0para\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0na\u00a0Figura\u00a010\u00a0\n\ne\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 na\u00a0 Figura\u00a0 11.\u00a0 A\u00a0 Figura\u00a0 12\u00a0 apresenta\u00a0 os\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0para\u00a0c\u00e1lculo\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0faixas\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0para\u00a0cada\u00a0\n\ncamada.\u00a0 Estas\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 foram\u00a0 gentilmente\u00a0 cedidas\u00a0 pelo\u00a0 Metr\u00f4\u00a0 e\u00a0 constam\u00a0 do\u00a0\n\nmemorial\u00a0justificativo\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0da\u00a0Linha\u00a04\u00a0\u2013\u00a0Amarela\u00a0(CMSP,\u00a01994).\u00a0\n\n\n\n 39\n\n\u00a0\nFigura\u00a09\u00a0\u2013\u00a0Par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0para\u00a0aterros\u00a0e\u00a0aluvi\u00f5es.\u00a0Fonte:\u00a0CMSP\u00a0(1994).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a010\u00a0\u2013\u00a0Par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0para\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Fonte:\u00a0CMSP\u00a0(1994).\u00a0\n\n\n\n 40\n\n\u00a0\nFigura\u00a011\u00a0\u2013\u00a0Par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0para\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende.\u00a0Fonte:\u00a0CMSP\u00a0(1994).\u00a0\n\n\n\n 41\n\n\u00a0\nFigura\u00a012\u00a0\u2013\u00a0Par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0para\u00a0c\u00e1lculo\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Fonte:\u00a0CMSP\u00a0(1994).\u00a0\n\n\n\n 42\n\n6\u00a0 RESULTADOS\u00a0OBTIDOS\u00a0\n\nNeste\u00a0estudo\u00a0foram\u00a0analisadas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0e\u00a0ensaios\u00a0de\u00a0230\u00a0sondagens\u00a0mistas\u00a0\n\ne\u00a0\u00e0\u00a0percuss\u00e3o\u00a0executadas\u00a0em\u00a0um\u00a0trecho\u00a0da\u00a0Linha\u00a017\u00a0\u2013\u00a0Ouro\u00a0do\u00a0Metr\u00f4\u00a0e\u00a0elaboradas\u00a0\n\ntr\u00eas\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0 avenidas\u00a0 Washington\u00a0 Lu\u00eds\u00a0 (Se\u00e7\u00e3o\u00a0 A),\u00a0 Jornalista\u00a0\n\nRoberto\u00a0 Marinho\u00a0 (Se\u00e7\u00e3o\u00a0 B),\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas\u00a0 (Se\u00e7\u00e3o\u00a0 C),\u00a0 conforme\u00a0 indicado\u00a0 na\u00a0\n\nFigura\u00a013\u00a0e\u00a0nos\u00a0desenhos\u00a0em\u00a0anexo.\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a0 13\u00a0 \u2013\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 em\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 17\u00a0 \u2013\u00a0 Ouro\u00a0 do\u00a0 Metr\u00f4\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0\nWashington\u00a0Lu\u00eds\u00a0(Se\u00e7\u00e3o\u00a0A),\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho\u00a0(Se\u00e7\u00e3o\u00a0B),\u00a0e\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0(Se\u00e7\u00e3o\u00a0C),\u00a0no\u00a0\nquadro\u00a0do\u00a0canto\u00a0superior\u00a0direito\u00a0o\u00a0detalhe\u00a0da\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Fonte\u00a0do\u00a0mapa?\nbase:\u00a0GoogleMaps\u00ae,\u00a02013.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.1 AN\u00c1LISE DAS SONDAGENS \n\nAs\u00a0 sondagens\u00a0 utilizadas\u00a0 neste\u00a0 estudo\u00a0 foram\u00a0 executadas\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0\n\ndiretrizes\u00a0da\u00a0ABGE\u00a0(Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0de\u00a0Engenharia,\u00a01999)\u00a0e\u00a0da\u00a0norma\u00a0\n\nNBR?6484\u00a0da\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Normas\u00a0T\u00e9cnicas\u00a0(ABNT).\u00a0\n\n\n\n 43\n\nAs\u00a0 sondagens\u00a0 a\u00a0 percuss\u00e3o\u00a0 e\u00a0 mistas\u00a0 foram\u00a0 executadas\u00a0 com\u00a0 ensaios\u00a0 SPT\u00a0\n\n(standard\u00a0 penetration\u00a0 test)\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 metro\u00a0 no\u00a0 trecho\u00a0 em\u00a0 solo,\u00a0 sedimento\u00a0 ou\u00a0 rocha\u00a0\n\nsedimentar.\u00a0 Este\u00a0 ensaio\u00a0 utiliza\u00a0 um\u00a0 amostrador\u00a0 padronizado\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 cravado\u00a0 em\u00a0\n\ndecorr\u00eancia\u00a0 da\u00a0 queda\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 martelo\u00a0 de\u00a0 65kg\u00a0 da\u00a0 altura\u00a0 de\u00a0 75cm,\u00a0 anotando?se\u00a0 o\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0golpes\u00a0necess\u00e1rios\u00a0para\u00a0cravar\u00a045cm\u00a0no\u00a0subsolo.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0 adotado\u00a0 corresponde\u00a0 \u00e0\u00a0 somat\u00f3ria\u00a0 do\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 golpes\u00a0\n\nnecess\u00e1rio\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 crava\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 \u00faltimos\u00a0 30\u00a0 cm\u00a0 de\u00a0 ensaio,\u00a0 sendo\u00a0 considerado\u00a0\n\nimpenetr\u00e1vel\u00a0ao\u00a0SPT\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0qual\u00a0o\u00a0Nspt\u00a0\u00e9\u00a0igual\u00a0ou\u00a0superior\u00a0a\u00a050\u00a0golpes.\u00a0A\u00a0\n\namostragem\u00a0do\u00a0subsolo\u00a0neste\u00a0trecho\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0coleta\u00a0do\u00a0material\u00a0contido\u00a0no\u00a0bico\u00a0\n\ndo\u00a0amostrador\u00a0do\u00a0ensaio,\u00a0sendo\u00a0colhida\u00a0uma\u00a0amostra\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a05\u00a0a\u00a06\u00a0cm\u00a0a\u00a0\n\ncada\u00a0metro\u00a0perfurado.\u00a0\u00a0\n\nEste\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 sondagem\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 instrumento\u00a0 de\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 geot\u00e9cnica\u00a0 mais\u00a0\n\nutilizado\u00a0 no\u00a0 Brasil,\u00a0 principalmente\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 carga\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0\n\npara\u00a0funda\u00e7\u00f5es.\u00a0Mesmo\u00a0com\u00a0a\u00a0padroniza\u00e7\u00e3o\u00a0definida\u00a0na\u00a0norma,\u00a0h\u00e1\u00a0v\u00e1rios\u00a0fatores\u00a0que\u00a0\n\ninfluenciam\u00a0na\u00a0precis\u00e3o\u00a0do\u00a0ensaio\u00a0SPT,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0a\u00a0energia\u00a0transmitida\u00a0do\u00a0martelo\u00a0\n\npara\u00a0 o\u00a0 maci\u00e7o\u00a0 depende\u00a0 principalmente\u00a0 dos\u00a0 seguintes\u00a0 fatores:\u00a0 comprimento\u00a0 da\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 hastes\u00a0 (Aoki\u00a0 &amp;\u00a0 Cintra,\u00a0 2000),\u00a0 tamanho\u00a0 da\u00a0 cabe\u00e7a\u00a0 de\u00a0 bater,\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\nroldana\u00a0(m\u00f3vel\u00a0ou\u00a0fixa),\u00a0forma\u00a0e\u00a0tipo\u00a0do\u00a0coxim,\u00a0tipo\u00a0de\u00a0martelo,\u00a0idade\u00a0e\u00a0desgaste\u00a0dos\u00a0\n\nequipamentos\u00a0(Belicanta\u00a0&amp;\u00a0Cintra,\u00a01998),\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0pr\u00f3pria\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0campo\u00a0pelas\u00a0\n\nequipes\u00a0de\u00a0sondagem.\u00a0Para\u00a0minimizar\u00a0estas\u00a0interfer\u00eancias\u00a0e\u00a0garantir\u00a0a\u00a0qualidade\u00a0dos\u00a0\n\nservi\u00e7os,\u00a0 as\u00a0 perfura\u00e7\u00f5es\u00a0 foram\u00a0 acompanhadas\u00a0 em\u00a0 campo\u00a0 por\u00a0 t\u00e9cnicos\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0\n\npela\u00a0fiscaliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0equipes\u00a0pelo\u00a0cons\u00f3rcio\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pelas\u00a0obras.\u00a0\n\nTodas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0das\u00a0sondagens\u00a0utilizadas\u00a0neste\u00a0estudo\u00a0foram\u00a0analisadas\u00a0com\u00a0\n\no\u00a0emprego\u00a0da\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00e1til?visual.\u00a0Nesta\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0foram\u00a0observadas\u00a0litologia,\u00a0\n\ngranulometria\u00a0dos\u00a0gr\u00e3os,\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0fragmentos,\u00a0minerais\u00a0vis\u00edveis\u00a0a\u00a0olho\u00a0nu,\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica,\u00a0 cor,\u00a0 plasticidade,\u00a0 compacidade\u00a0 e\u00a0 consist\u00eancia\u00a0 (Tabela\u00a0 1),\u00a0 entre\u00a0 outros.\u00a0 A\u00a0\n\nFigura\u00a0 14\u00a0 apresenta\u00a0 a\u00a0sondagem\u00a0 SP?0512\u00a0 como\u00a0 exemplo\u00a0 da\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e1til?visual\u00a0\n\ndas\u00a0amostras.\u00a0\n\n\n\n 44\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a014\u00a0\u2013\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00e1til?visual\u00a0da\u00a0sondagem\u00a0SP?0512\u00a0localizada\u00a0na\u00a0Avenida\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds.\u00a0\n\n\n\n 45\n\nTabela\u00a0 1\u00a0 \u2013\u00a0 Tabela\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 compacidade\u00a0 ou\u00a0 consist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 Nspt.\u00a0\nFonte:\u00a0Modificado\u00a0de\u00a0NBR?6484/2010.\u00a0\n\nGranulometria\u00a0 Compacidade\u00a0ou\u00a0Consist\u00eancia\u00a0 Nspt\u00a0\n\nAreias\u00a0ou\u00a0Siltes\u00a0\narenosos\u00a0\n\nFofa\u00a0 \u00a0?\u00a04\u00a0\u00a0\nPouco\u00a0compacta\u00a0 \u00a05\u00a0\u2013\u00a08\u00a0\u00a0\nMedianamente\u00a0compacta\u00a0 \u00a09\u00a0\u2013\u00a018\u00a0\nCompacta\u00a0 \u00a019\u00a0\u2013\u00a039\u00a0\u00a0\nMuito\u00a0Compacta\u00a0 ?\u00a040\u00a0\n\nArgilas\u00a0ou\u00a0Siltes\u00a0\nargilosos\u00a0\n\nMuito\u00a0mole\u00a0 \u00a0?\u00a02\u00a0\nMole\u00a0 \u00a03\u00a0\u2013\u00a05\u00a0\u00a0\nM\u00e9dia\u00a0 \u00a06\u00a0\u2013\u00a010\u00a0\u00a0\nRija\u00a0 \u00a011\u00a0\u2013\u00a019\u00a0\u00a0\nDura\u00a0 \u00a020\u00a0\u2013\u00a049\u00a0\u00a0\nMuito\u00a0dura\u00a0 \u00a0?\u00a050\u00a0\n\nPara\u00a0 os\u00a0 trechos\u00a0 em\u00a0 rocha,\u00a0 observou?se\u00a0 a\u00a0 altera\u00e7\u00e3o,\u00a0 coer\u00eancia,\u00a0 fraturas,\u00a0\n\nrecupera\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 manobras\u00a0 (em\u00a0 porcentagem)\u00a0 e\u00a0 RQD\u00a0 (rock\u00a0 quality\u00a0 designation),\u00a0\n\nconforme\u00a0especificado\u00a0a\u00a0seguir.\u00a0\n\nTabela\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Graus\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0coer\u00eancia\u00a0da\u00a0rocha.\u00a0Fonte:\u00a0Modificado\u00a0de\u00a0Serra\u00a0J\u00fanior\u00a0&amp;\u00a0Ojima,\u00a0\n1998.\u00a0\n\nGRAU\u00a0DE\u00a0ALTERA\u00c7\u00c3O\u00a0 GRAU\u00a0DE\u00a0COER\u00caNCIA\u00a0\nA1\u00a0 S\u00c3\u00a0 C1 MUITO\u00a0COERENTE\u00a0\nA2\u00a0 POUCO\u00a0ALTERADA\u00a0 C2 COERENTE\u00a0\nA3\u00a0 MEDIANAMENTE\u00a0ALTERADA\u00a0 C3 MEDIANAMENTE\u00a0COERENTE\u00a0\nA4\u00a0 MUITO\u00a0A\u00a0EXTREMAMENTE\u00a0ALTERADA\u00a0 C4 POUCO\u00a0COERENTE\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Classes\u00a0de\u00a0fraturamento\u00a0da\u00a0rocha.\u00a0Fonte:\u00a0Modificado\u00a0de\u00a0Serra\u00a0J\u00fanior\u00a0&amp;\u00a0Ojima,\u00a01998.\u00a0\n\nGRAU\u00a0DE\u00a0FRATURAMENTO\u00a0 QUANTIDADE\u00a0DE\u00a0FRATURAS\u00a0POR\u00a0METRO DESCRI\u00c7\u00c3O\u00a0\nF1\u00a0 0\u00a0a\u00a01\u00a0 POUCO\u00a0FRATURADO\u00a0\nF2\u00a0 2\u00a0a\u00a05\u00a0 FRATURADO\u00a0\nF3\u00a0 6\u00a0a\u00a010\u00a0 MUITO\u00a0FRATURADO\u00a0\nF4\u00a0 11\u00a0a\u00a020\u00a0 EXTREMAMENTE\u00a0FRATURADO\nF5\u00a0 Mais\u00a0de\u00a020\u00a0 FRAGMENTADO\u00a0\n\nO\u00a0 RQD\u00a0 (rock\u00a0 quality\u00a0 designation)\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 proposto\u00a0 por\u00a0 Deere\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0\n\n(1967)\u00a0 ainda\u00a0 muito\u00a0 utilizado\u00a0 na\u00a0 geotecnia,\u00a0 principalmente\u00a0 na\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n 46\n\nsondagens,\u00a0 para\u00a0 determinar\u00a0 a\u00a0 qualidade\u00a0 do\u00a0 maci\u00e7o\u00a0 rochoso\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 emprego\u00a0 da\u00a0\n\nexpress\u00e3o:\u00a0\n\nRQD\u00a0=\u00a0(?p/n)\u00a0x\u00a0100\u00a0\n\nSendo:\u00a0\n\np\u00a0=\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0pe\u00e7as\u00a0maiores\u00a0que\u00a010\u00a0cm;\u00a0\n\nn\u00a0=\u00a0comprimento\u00a0da\u00a0manobra\u00a0de\u00a0avan\u00e7o\u00a0da\u00a0perfura\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sondagem.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.2 DEFINI\u00c7\u00c3O DAS UNIDADES GEOL\u00d3GICO-GEOT\u00c9CNICAS \n\nAp\u00f3s\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0das\u00a0amostras\u00a0de\u00a0sondagem,\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0dos\u00a0ensaios\u00a0\n\nSPT\u00a0e\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnicas\u00a0obtidas\u00a0da\u00a0literatura,\u00a0\n\nforam\u00a0definidas\u00a0as\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0presentes\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0sendo,\u00a0do\u00a0\n\ntopo\u00a0para\u00a0a\u00a0base:\u00a0aterro,\u00a0aluvi\u00e3o,\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0e\u00a0embasamento,\u00a0conforme\u00a0detalhados\u00a0a\u00a0seguir.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.2.1\u00a0 Aterro\u00a0\n\nOs\u00a0 aterros\u00a0 (AT)\u00a0 s\u00e3o\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 tecnog\u00eanicos\u00a0 de\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 variada,\u00a0\n\npredominando\u00a0argilas\u00a0siltosas\u00a0a\u00a0arenosas,\u00a0pl\u00e1sticas\u00a0a\u00a0pouco\u00a0pl\u00e1sticas,\u00a0de\u00a0cor\u00a0marrom\u00a0\n\nou\u00a0vermelha,\u00a0com\u00a0valores\u00a0vari\u00e1veis\u00a0de\u00a0Nspt.\u00a0Localmente\u00a0podem\u00a0apresentar\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica,\u00a0 detritos\u00a0 antr\u00f3picos\u00a0 (como\u00a0 pl\u00e1stico\u00a0 ou\u00a0 entulho)\u00a0 ou\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0 rocha,\u00a0\n\nsendo\u00a0que\u00a0em\u00a0alguns\u00a0locais\u00a0s\u00e3o\u00a0constitu\u00eddos\u00a0essencialmente\u00a0por\u00a0estes\u00a0fragmentos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.2.2\u00a0 Aluvi\u00e3o\u00a0\n\nOs\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0foram\u00a0divididos\u00a0em\u00a0duas\u00a0subunidades\u00a0principais:\u00a0ALag\u00a0e\u00a0Alar\u00a0sendo:\u00a0\n\n\n\n 47\n\nALag\u00a0 ?\u00a0 S\u00e3o\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fluviais\u00a0 meandrantes\u00a0 de\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 de\u00a0 inunda\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0\n\nmeandros\u00a0 abandonados,\u00a0 compostos\u00a0 por\u00a0 argilas\u00a0 e\u00a0 lamas\u00a0 ricas\u00a0 em\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 org\u00e2nica,\u00a0\n\npl\u00e1sticos\u00a0a\u00a0muito\u00a0pl\u00e1sticos,\u00a0de\u00a0cor\u00a0preta\u00a0ou\u00a0cinza\u00a0escura,\u00a0de\u00a0consist\u00eancia\u00a0mole\u00a0a\u00a0muito\u00a0\n\nmole.\u00a0Correspondem\u00a0\u00e0s\u00a0camadas\u00a0descritas\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201cargila\u00a0org\u00e2nica\u201d.\u00a0\n\nAlar\u00a0 ?\u00a0 S\u00e3o\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fluviais\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 meandrantes,\u00a0 compostos\u00a0 por\u00a0 areias\u00a0 e\u00a0\n\ncascalhos,\u00a0podendo\u00a0conter\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0e\u00a0mica\u00a0detr\u00edtica,\u00a0de\u00a0cor\u00a0amarelo\u00a0claro\u00a0ou\u00a0\n\ncinza\u00a0escuro,\u00a0fofo\u00a0a\u00a0pouco\u00a0compacto,\u00a0podendo\u00a0chegar\u00a0a\u00a0muito\u00a0compacto\u00a0nas\u00a0camadas\u00a0\n\nricas\u00a0em\u00a0cascalho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.2.3\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 foram\u00a0 divididas\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0\n\nsubunidades\u00a0principais:\u00a0SPal,\u00a0SPag\u00a0e\u00a0SPar,\u00a0sendo:\u00a0\n\nSpal\u00a0 ?\u00a0 Corresponde\u00a0 a\u00a0 camada\u00a0 superficial\u00a0 alterada,\u00a0 composta\u00a0 por\u00a0 lamitos\u00a0\n\nargilosos,\u00a0pl\u00e1sticos\u00a0a\u00a0pouco\u00a0pl\u00e1sticos,\u00a0de\u00a0cor\u00a0vermelha\u00a0ou\u00a0vermelha\u00a0e\u00a0amarela,\u00a0com\u00a0\n\nvalores\u00a0predominantemente\u00a0baixos\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0geralmente\u00a0abaixo\u00a0de\u00a05\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0topo\u00a0\n\nda\u00a0 camada\u00a0 e\u00a0 at\u00e9\u00a0 11\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 a\u00a0 base.\u00a0 Correspondem\u00a0 \u00e0s\u00a0 camadas\u00a0 descritas\u00a0 no\u00a0 meio\u00a0\n\ngeot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201cargila\u00a0vermelha\u201d\u00a0ou\u00a0\u201cargila\u00a0porosa\u201d.\u00a0\n\nSPag\u00a0 ?\u00a0 S\u00e3o\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fluviais\u00a0 meandrantes\u00a0 de\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 de\u00a0 inunda\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0\n\nmeandros\u00a0 abandonados,\u00a0 compostos\u00a0 por\u00a0 argilitos\u00a0 e\u00a0 lamitos\u00a0 argilosos,\u00a0 pl\u00e1sticos,\u00a0\n\napresentando\u00a0geralmente\u00a0tr\u00eas\u00a0ou\u00a0mais\u00a0cores,\u00a0como\u00a0roxo,\u00a0cinza,\u00a0vermelha\u00a0e\u00a0amarela,\u00a0\n\nde\u00a0consist\u00eancia\u00a0mole\u00a0a\u00a0dura,\u00a0podendo\u00a0conter\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0limonitizadas.\u00a0Correspondem\u00a0\u00e0s\u00a0\n\ncamadas\u00a0descritas\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201cargila\u00a0variegada\u201d.\u00a0\n\nSPar\u00a0 ?\u00a0 S\u00e3o\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fluviais\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 meandrantes\u00a0 ou\u00a0 de\u00a0 rompimento\u00a0 de\u00a0\n\ndiques\u00a0 marginais,\u00a0 compostos\u00a0 por\u00a0 arenitos\u00a0 e\u00a0 conglomerados,\u00a0 podendo\u00a0 conter\u00a0 mica\u00a0\n\ndetr\u00edtica,\u00a0de\u00a0cor\u00a0amarelo\u00a0claro,\u00a0roxo,\u00a0cinza\u00a0ou\u00a0vermelho,\u00a0predominantemente\u00a0pouco\u00a0\n\ncompacto\u00a0 a\u00a0 compacto,\u00a0 podendo\u00a0 chegar\u00a0 a\u00a0 muito\u00a0 compacto\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 ricas\u00a0 em\u00a0\n\ncascalho.\u00a0Estes\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0tendem\u00a0a\u00a0apresentar\u00a0baixa\u00a0coes\u00e3o\u00a0e\u00a0alta\u00a0permeabilidade.\u00a0\n\n\n\n 48\n\n6.2.4\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 foram\u00a0 divididas\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0\n\nsubunidades\u00a0principais:\u00a0RSlp,\u00a0RSld\u00a0e\u00a0RSel,\u00a0sendo:\u00a0\n\nRSlp\u00a0 ?\u00a0 Correspondem\u00a0 aos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 proximais.\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\ncompostos\u00a0 por\u00a0 brechas\u00a0 e\u00a0 diamictitos\u00a0 com\u00a0 matriz\u00a0 predominantemente\u00a0 lam\u00edtica,\u00a0\n\ncaracterizados\u00a0 pela\u00a0 baixa\u00a0 sele\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento,\u00a0podendo\u00a0conter\u00a0tamb\u00e9m\u00a0mica\u00a0detr\u00edtica\u00a0e\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0muito\u00a0cimentadas\u00a0e\u00a0\n\ncoesas,\u00a0 de\u00a0 cor\u00a0 cinza\u00a0 esverdeada,\u00a0 cinza,\u00a0 marrom\u00a0 e\u00a0 vermelho,\u00a0 de\u00a0 consist\u00eancia\u00a0\n\ngeralmente\u00a0dura\u00a0a\u00a0muito\u00a0dura.\u00a0\n\nRSld\u00a0?\u00a0Correspondem\u00a0aos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0medianos\u00a0a\u00a0distais.\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\ncompostos\u00a0 por\u00a0 lamitos\u00a0 argilosos\u00a0 a\u00a0 arenosos\u00a0 e\u00a0 argilitos,\u00a0 podendo\u00a0 conter\u00a0 gr\u00e2nulos\u00a0\n\nesparsos\u00a0 de\u00a0 quartzo\u00a0 e\u00a0 mica\u00a0 detr\u00edtica,\u00a0 pl\u00e1sticos,\u00a0 de\u00a0 cor\u00a0 cinza\u00a0 esverdeada\u00a0 ou\u00a0 cinza,\u00a0\n\nmarrom\u00a0e\u00a0vermelho,\u00a0de\u00a0coes\u00e3o\u00a0elevada\u00a0e\u00a0de\u00a0consist\u00eancia\u00a0predominantemente\u00a0dura.\u00a0\n\nEstas\u00a0camadas\u00a0s\u00e3o\u00a0descritas\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201ctagu\u00e1\u201d.\u00a0\n\nRSel\u00a0 ?\u00a0 S\u00e3o\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fluviais\u00a0 provenientes\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados,\u00a0\n\ncompostos\u00a0 por\u00a0 arenitos\u00a0 e\u00a0 conglomerados,\u00a0 podendo\u00a0 conter\u00a0 mica\u00a0 detr\u00edtica,\u00a0 de\u00a0 cor\u00a0\n\namarelo\u00a0claro\u00a0ou\u00a0cinza,\u00a0predominantemente\u00a0compacto\u00a0a\u00a0muito\u00a0compacto.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.2.5\u00a0 Embasamento\u00a0\n\nO\u00a0 embasamento\u00a0 neste\u00a0trecho\u00a0 corresponde\u00a0 ao\u00a0 Complexo\u00a0Embu.\u00a0 A\u00a0 subdivis\u00e3o\u00a0\n\ndesta\u00a0 unidade\u00a0 foi\u00a0 feita\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0 de\u00a0 Vaz\u00a0 (1996),\u00a0 que\u00a0 estabeleceu\u00a0 os\u00a0\n\nhorizontes\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 tropicais\u00a0 compatibilizando\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 aspectos\u00a0\n\ngeot\u00e9cnicos\u00a0 esperados\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 horizonte.\u00a0 Desta\u00a0 forma,\u00a0 esta\u00a0 unidade\u00a0 apresenta\u00a0\n\nquatro\u00a0subunidades:\u00a0EMs1,\u00a0EMs2,\u00a0EMr3\u00a0e\u00a0EMr1/2,\u00a0sendo:\u00a0\n\nEMs1\u00a0 ?\u00a0 Corresponde\u00a0 ao\u00a0 horizonte\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 intemp\u00e9rica\u00a0 do\u00a0\n\nembasamento\u00a0 ou\u00a0 solo\u00a0 eluvial.\u00a0 \u00c9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 siltes\u00a0 argilosos\u00a0 a\u00a0 arenosos\u00a0 de\u00a0 cor\u00a0\n\nvermelho\u00a0claro,\u00a0cinza\u00a0ou\u00a0marrom\u00a0claro,\u00a0de\u00a0consist\u00eancia\u00a0mole\u00a0a\u00a0m\u00e9dia\u00a0ou\u00a0fofa\u00a0a\u00a0pouco\u00a0\n\n\n\n 49\n\ncompacta.\u00a0Este\u00a0horizonte\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0descrito\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201csolo\u00a0residual\u00a0\n\nmaduro\u201d.\u00a0\n\nEMs2\u00a0 ?\u00a0 Corresponde\u00a0 ao\u00a0 solo\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 rocha.\u00a0 \u00c9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0\n\npredominantemente\u00a0 por\u00a0 siltes\u00a0 arenosos,\u00a0 mic\u00e1ceos,\u00a0 podendo\u00a0 conter\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0\n\nrocha,\u00a0 de\u00a0 cor\u00a0 cinza,\u00a0 castanho\u00a0 e\u00a0 branco,\u00a0 medianamente\u00a0 compacto\u00a0 a\u00a0 compacto.\u00a0 Este\u00a0\n\nhorizonte\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0denominado\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201csolo\u00a0residual\u00a0jovem\u201d.\u00a0\n\nEMr3\u00a0?\u00a0Corresponde\u00a0\u00e0\u00a0rocha\u00a0alterada\u00a0mole.\u00a0\u00c9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0predominantemente\u00a0\n\npor\u00a0 biotita\u00a0 gnaisse\u00a0 muito\u00a0 alterado\u00a0 com\u00a0 por\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 silte\u00a0 arenoso,\u00a0 mic\u00e1ceos\u00a0 com\u00a0\n\nfragmentos\u00a0de\u00a0rocha,\u00a0de\u00a0cor\u00a0cinza,\u00a0castanho\u00a0e\u00a0branco,\u00a0muito\u00a0compacto\u00a0Este\u00a0horizonte\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0descrito\u00a0no\u00a0meio\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0como\u00a0\u201csaprolito\u201d.\u00a0\n\nEMr1/2\u00a0 ?\u00a0 Corresponde\u00a0 a\u00a0 rocha\u00a0 s\u00e3\u00a0 ou\u00a0 rocha\u00a0 alterada\u00a0 dura.\u00a0 \u00c9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0\n\npredominantemente\u00a0por\u00a0biotita\u00a0gnaisse\u00a0composto\u00a0predominantemente\u00a0de\u00a0feldspato,\u00a0\n\nquartzo\u00a0 e\u00a0 biotita,\u00a0 com\u00a0 folia\u00e7\u00e3o\u00a0 inclinada\u00a0 a\u00a0 subvertical,\u00a0 de\u00a0 cor\u00a0 cinza\u00a0 e\u00a0 branco.\u00a0 Pode\u00a0\n\nconter\u00a0localmente\u00a0veios\u00a0de\u00a0quartzo\u00a0e\u00a0pegmatito.\u00a0\n\nNa\u00a0 Figura\u00a0 15\u00a0 s\u00e3o\u00a0 ilustradas\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 destas\u00a0 unidades,\u00a0 conforme\u00a0 amostrado\u00a0\n\npelas\u00a0sondagens\u00a0utilizadas\u00a0neste\u00a0estudo.\u00a0\n\n\n\n 50\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a015\u00a0\u2013\u00a0Fotografias\u00a0das\u00a0amostras\u00a0de\u00a0sondagens.\u00a015.1\u00a0\u2013\u00a0Aterro\u00a0(AT),\u00a015.2\u00a0Aluvi\u00e3o\u00a0(ALag),\u00a015.3\u00a0Aluvi\u00e3o\u00a0\n(ALar),\u00a0 15.4\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 (SPal),\u00a0 15.5\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 (SPag),\u00a0 15.6\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0\n(SPar),\u00a015.7\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0(RSel),\u00a015.8\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0(RSld),\u00a015.9\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0(RSlp),\u00a0\n15.10\u00a0 Embasamento\u00a0 (EMs1),\u00a0 15.11\u00a0 Embasamento\u00a0 (EMs2),\u00a0 15.12\u00a0 Embasamento\u00a0 (EMr3)\u00a0 e\u00a0 15.13\u00a0\nEmbasamento\u00a0(EMr1/2).\u00a0\n\n\n\n 51\n\n6.3 CORRELA\u00c7\u00c3O DOS PERFIS DE SONDAGENS E ELABORA\u00c7\u00c3O DE \nSE\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICO-GEOT\u00c9CNICAS \n\nAs\u00a0 sondagens\u00a0 utilizadas\u00a0 foram\u00a0 executadas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 de\u00a0 investigar\u00a0 as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0subsolo\u00a0e\u00a0projetar\u00a0as\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0Monotrilho\u00a0da\u00a0Linha\u00a017\u00a0\u2013\u00a0Ouro\u00a0do\u00a0\n\nMetr\u00f4\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Foram\u00a0 realizadas,\u00a0 no\u00a0 m\u00ednimo,\u00a0 uma\u00a0 sondagem\u00a0 por\u00a0 apoio,\u00a0 com\u00a0\n\nespa\u00e7amento\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 de\u00a0 30m\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 sondagens,\u00a0 interceptando\u00a0 os\u00a0 tr\u00eas\u00a0 grandes\u00a0\n\ncompartimentos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 existentes\u00a0 na\u00a0 Regi\u00e3o\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 ?\u00a0 o\u00a0\n\nembasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano,\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 pale\u00f3genas\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0e\u00a0as\u00a0coberturas\u00a0quatern\u00e1rias. \n\nNeste\u00a0estudo\u00a0foram\u00a0elaboradas\u00a0tr\u00eas\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0das\u00a0\n\navenidas\u00a0 Washington\u00a0 Lu\u00eds\u00a0 (Se\u00e7\u00e3o\u00a0 A),\u00a0 Jornalista\u00a0 Roberto\u00a0 Marinho\u00a0 (Se\u00e7\u00e3o\u00a0 B)\u00a0 e\u00a0 das\u00a0\n\nNa\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0(Se\u00e7\u00e3o\u00a0C),\u00a0conforme\u00a0indicado\u00a0na\u00a0Figura\u00a013\u00a0e\u00a0nos\u00a0desenhos\u00a0em\u00a0anexo.\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.3.1\u00a0 Se\u00e7\u00e3o\u00a0A\u00a0\n\nNa\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0A\u00a0ocorrem\u00a0aterros,\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0e\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0das\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0e\u00a0Resende,\u00a0conforme\u00a0indicado\u00a0na\u00a0Figura\u00a016.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a016\u00a0\u2013\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0esquem\u00e1tica\u00a0A\u00a0(para\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0ver\u00a0anexo).\u00a0\n\nOs\u00a0aterros\u00a0(AT)\u00a0ou\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0tecnog\u00eanicos\u00a0recobrem\u00a0superficialmente\u00a0a\u00a0maior\u00a0\n\nparte\u00a0do\u00a0trecho,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a07m,\u00a0sendo\u00a0menos\u00a0espessos\u00a0no\u00a0trecho\u00a0entre\u00a0as\u00a0\n\nruas\u00a0Vieira\u00a0de\u00a0Morais\u00a0e\u00a0Br\u00e1s\u00a0de\u00a0Arz\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\n\n\n 52\n\nOs\u00a0 aluvi\u00f5es\u00a0 ocorrem\u00a0 localmente,\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 muito\u00a0 baixos\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0\n\n(geralmente\u00a0 inferior\u00a0a\u00a02),\u00a0espessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a03\u00a0m\u00a0de\u00a0argilas\u00a0e\u00a0 lamas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica\u00a0 (ALag)\u00a0 e\u00a0 inferior\u00a0 a\u00a0 1m\u00a0 de\u00a0 areias\u00a0 e\u00a0 cascalhos\u00a0 (Alar)\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 rua\u00a0 Vieira\u00a0 de\u00a0\n\nMoraes\u00a0e\u00a0a\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0Congonhas.\u00a0Apresenta\u00a0espessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a01\u00a0m\u00a0de\u00a0ALag\u00a0na\u00a0sondagem\u00a0\n\nSM?927\u00a0e\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a01m\u00a0de\u00a0ALal\u00a0e\u00a01m\u00a0de\u00a0Alar\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0rua\u00a0Vaza.\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0ocorrem\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0se\u00e7\u00e3o,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0as\u00a0tr\u00eas\u00a0subunidades\u00a0desta\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0ocorrem\u00a0na\u00a0se\u00e7\u00e3o.\u00a0Os\u00a0lamitos\u00a0\n\nargilosos\u00a0 alterados\u00a0 (SPal)\u00a0 ocorrem\u00a0 no\u00a0 trecho\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 rua\u00a0 Vieira\u00a0 de\u00a0 Moraes\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nsondagem\u00a0 SP?530,\u00a0 \u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 isolada\u00a0 na\u00a0 sondagem\u00a0 SP?533.\u00a0 Ocorrem\u00a0\n\npredominantemente\u00a0acima\u00a0da\u00a0cota\u00a0770m,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a013m\u00a0identificada\u00a0\n\nna\u00a0 sondagem\u00a0 SP?518,\u00a0 sempre\u00a0 pr\u00f3xima\u00a0 ao\u00a0 topo\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Esta\u00a0\n\nsubunidade\u00a0tende\u00a0a\u00a0apresentar\u00a0valores\u00a0menores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0(at\u00e9\u00a05)\u00a0pr\u00f3xima\u00a0ao\u00a0topo\u00a0e\u00a0\n\nvalores\u00a0maiores\u00a0(at\u00e9\u00a014\u00a0pr\u00f3xima\u00a0a\u00a0base).\u00a0\n\nOs\u00a0 argilitos\u00a0 e\u00a0 lamitos\u00a0 argilosos\u00a0 provenientes\u00a0 de\u00a0 meandros\u00a0 abandonados\u00a0 e\u00a0\n\nplan\u00edcies\u00a0 de\u00a0 inunda\u00e7\u00e3o\u00a0(ALag)\u00a0constituem\u00a0 a\u00a0 subunidade\u00a0 predominante\u00a0 na\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Esta\u00a0 unidade\u00a0 apresenta\u00a0 espessura\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 de\u00a0 at\u00e9\u00a0 21m,\u00a0 identificada\u00a0 na\u00a0\n\nsondagem\u00a0 SP?514,\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 vari\u00e1veis\u00a0 de\u00a0 Nspt,\u00a0 predominantemente\u00a0 menores\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0ao\u00a0topo\u00a0(em\u00a0torno\u00a0de\u00a05)\u00a0e\u00a0maiores\u00a0nas\u00a0demais\u00a0regi\u00f5es\u00a0(em\u00a0torno\u00a0de\u00a020).\u00a0\n\nOs\u00a0 arenitos\u00a0 e\u00a0 conglomerados\u00a0 provenientes\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 meandrantes\u00a0 e\u00a0\n\nrompimento\u00a0 de\u00a0 diques\u00a0 marginais\u00a0 (ALar)\u00a0 ocorrem\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 lentes\u00a0 alongadas\u00a0 e\u00a0\n\ncanais\u00a0 com\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 aleat\u00f3ria\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 se\u00e7\u00e3o,\u00a0 com\u00a0 espessura\u00a0 m\u00e1xima\u00a0\n\ncont\u00ednua\u00a0de\u00a016m\u00a0identificada\u00a0na\u00a0sondagem\u00a0SP?538.\u00a0Apresentam\u00a0valores\u00a0mais\u00a0baixos\u00a0de\u00a0\n\nNspt\u00a0nas\u00a0lentes\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0ao\u00a0topo,\u00a0por\u00e9m\u00a0as\u00a0camadas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0seixos\u00a0e\u00a0cascalho\u00a0\n\ntendem\u00a0a\u00a0aumentar\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0Nspt.\u00a0\n\nO\u00a0contato\u00a0entre\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0Resende\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0cota\u00a0\n\n740m\u00a0(com\u00a0local\u00a0mais\u00a0alto\u00a0em\u00a0745m\u00a0e\u00a0mais\u00a0baixo\u00a0provavelmente\u00a0na\u00a0cota\u00a0730m\u00a0).\u00a0Este\u00a0\n\ncontato\u00a0apresenta?se\u00a0irregular,\u00a0com\u00a0aprofundamentos\u00a0localizados\u00a0como\u00a0observado\u00a0na\u00a0\n\n\n\n 53\n\nsondagem\u00a0SP?516,\u00a0onde\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0apresenta\u00a0a\u00a0espessura\u00a0m\u00e1xima\u00a0nesta\u00a0\n\nse\u00e7\u00e3o,\u00a0superior\u00a0a\u00a050m.\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 est\u00e3o\u00a0 representadas\u00a0 pelas\u00a0\n\nsubunidades\u00a0 de\u00a0 arenitos\u00a0 e\u00a0 conglomerados\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados\u00a0 (RSel)\u00a0 e\u00a0\n\nlamitos\u00a0argilosos\u00a0a\u00a0arenosos\u00a0e\u00a0argilitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0distais\u00a0(RSld).\u00a0\n\nA\u00a0 RSld\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 subunidade\u00a0 predominante\u00a0 na\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 nesta\u00a0 se\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nOcorre\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 camadas\u00a0 alongadas,\u00a0 com\u00a0 raras\u00a0 lentes\u00a0 menores\u00a0 envolvidas\u00a0 pela\u00a0\n\nRSel.\u00a0 A\u00a0 espessura\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 identificada\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 10m\u00a0 na\u00a0 sondagem\u00a0 SP?540.\u00a0\n\nApresenta\u00a0valores\u00a0predominantemente\u00a0altos\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a035\u00a0(com\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a0\n\n14\u00a0e\u00a0m\u00e1ximo\u00a0acima\u00a0de\u00a050).\u00a0\n\nA\u00a0 RSel\u00a0 apresenta?se\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0 lente\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 rua\u00a0 Vaza\u00a0 e\u00a0 rua\u00a0 Padre\u00a0\n\nLeonardo\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0cota\u00a0730m\u00a0e\u00a0outra\u00a0entre\u00a0a\u00a0rua\u00a0Vieira\u00a0de\u00a0Moraes\u00a0e\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nCongonhas,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0m\u00e1xima\u00a0cont\u00ednua\u00a0de\u00a08\u00a0m\u00a0na\u00a0sondagem\u00a0531,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0outras\u00a0\n\nlentes\u00a0menos\u00a0significativas.\u00a0Apresenta\u00a0valores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a025\u00a0(com\u00a0m\u00ednimo\u00a0de\u00a0\n\n17\u00a0e\u00a0m\u00e1ximo\u00a0acima\u00a0de\u00a050).\u00a0\n\n\u00a0\n\n6.3.2\u00a0 Se\u00e7\u00e3o\u00a0B\u00a0\n\nNa\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 B\u00a0 ocorrem\u00a0 aterros,\u00a0 aluvi\u00f5es,\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nResende\u00a0e\u00a0embasamento,\u00a0conforme\u00a0indicado\u00a0na\u00a0Figura\u00a017.\u00a0\n\n\n\n 54\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a017\u00a0\u2013\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0esquem\u00e1tica\u00a0B\u00a0(para\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0ver\u00a0anexo).\u00a0\n\nOs\u00a0aterros\u00a0(AT)\u00a0ou\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0tecnog\u00eanicos\u00a0recobrem\u00a0superficialmente\u00a0todo\u00a0o\u00a0\n\ntrecho,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0vari\u00e1vel\u00a0entre\u00a01\u00a0a\u00a09m,\u00a0com\u00a0valores\u00a0predominantemente\u00a0baixos\u00a0\n\nde\u00a0Nspt.\u00a0Em\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0localizadas\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0ao\u00a0c\u00f3rrego\u00a0\u00c1gua\u00a0Espraiada\u00a0s\u00e3o\u00a0constitu\u00eddos\u00a0\n\npor\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0ou\u00a0\u201crach\u00e3o,\u00a0sendo\u00a0portanto\u00a0impenetr\u00e1veis\u00a0\u00e0\u00a0percuss\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0 aluvi\u00f5es\u00a0 ocorrem\u00a0 em\u00a0 formato\u00a0 lenticular,\u00a0 localmente\u00a0 substitu\u00eddos\u00a0 por\u00a0\n\naterros,\u00a0com\u00a0valores\u00a0muito\u00a0baixos\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0(geralmente\u00a0inferior\u00a0a\u00a04)\u00a0com\u00a0espessura\u00a0de\u00a0\n\nat\u00e9\u00a06m\u00a0de\u00a0argilas\u00a0e\u00a0lamas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0(ALag)\u00a0e\u00a0com\u00a0espessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a05m\u00a0\n\nde\u00a0areias\u00a0e\u00a0cascalhos\u00a0(Alar).\u00a0Os\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0ricos\u00a0em\u00a0cascalho\u00a0podem\u00a0apresentar\u00a0valores\u00a0\n\nelevados\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a055.\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 est\u00e3o\u00a0 representadas\u00a0 pelas\u00a0\n\nsubunidades\u00a0 de\u00a0 arenitos\u00a0 e\u00a0 conglomerados\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados\u00a0 (RSel),\u00a0\n\nlamitos\u00a0 argilosos\u00a0 a\u00a0 arenosos\u00a0 e\u00a0 argilitos\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 distais\u00a0 (RSld)\u00a0 e\u00a0 brechas\u00a0 e\u00a0\n\ndiamictitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais\u00a0(RSlp).\u00a0\n\n\n\n 55\n\nA\u00a0 RSel\u00a0 apresenta?se\u00a0 associada\u00a0 a\u00a0 RSld,\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 rua\u00a0\n\nBar\u00e3o\u00a0do\u00a0Triunfo\u00a0(pr\u00f3xima\u00a0a\u00a0Av.\u00a0Vereador\u00a0Jos\u00e9\u00a0Diniz)\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0Piscin\u00e3o\u00a0\u00c1gua\u00a0\n\nEspraiada.\u00a0 H\u00e1\u00a0 uma\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 restrita\u00a0 pr\u00f3xima\u00a0 a\u00a0 rua\u00a0 Ni\u00e1gara.\u00a0 Apresenta\u00a0 formato\u00a0\n\nlenticular\u00a0ou\u00a0de\u00a0canais\u00a0com\u00a0extens\u00e3o\u00a0variando\u00a0entre\u00a05\u00a0a\u00a0300m\u00a0e\u00a0espessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a09m\u00a0\n\nOs\u00a0valores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0variam\u00a0entre\u00a05\u00a0a\u00a0maior\u00a0do\u00a0que\u00a050,\u00a0sendo\u00a0menores\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0\n\nao\u00a0topo.\u00a0\n\nA\u00a0RSld\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0subunidade\u00a0predominante\u00a0na\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0nesta\u00a0se\u00e7\u00e3o.\u00a0Sua\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 predominante\u00a0 entre\u00a0 Rua\u00a0 Princesa\u00a0 Isabel\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 Piscin\u00e3o\u00a0 \u00c1gua\u00a0 Espraiada,\u00a0\n\nmas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ocorre\u00a0entre\u00a0a\u00a0rua\u00a0Oscar\u00a0Gomes\u00a0Cardim\u00a0e\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Pitu\u00a0e\u00a0na\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0Chucri\u00a0\n\nZaidan.\u00a0Apresenta\u00a0valores\u00a0predominantemente\u00a0altos\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0em\u00a0geral\u00a0acima\u00a0de\u00a035,\u00a0\n\npor\u00e9m\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0valores\u00a0menores\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0topo\u00a0e\u00a0em\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0localizadas.\u00a0\n\nA\u00a0RSlp\u00a0apresenta\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0restrita,\u00a0pr\u00f3xima\u00a0as\u00a0falhas\u00a0normais\u00a0localizadas\u00a0nas\u00a0\n\nruas\u00a0 Princesa\u00a0 Isabel,\u00a0 Oscar\u00a0 Gomes\u00a0 Cardim\u00a0 e\u00a0 Pitu,\u00a0 \u00c9\u00a0 caracterizada\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0\n\nfragmentos\u00a0 de\u00a0 rocha,\u00a0 apresentando\u00a0 valores\u00a0 predominantemente\u00a0 altos\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0\n\n(impenetr\u00e1vel),\u00a0com\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0localizadas\u00a0com\u00a0valores\u00a0baixos\u00a0(at\u00e9\u00a04)\u00a0\n\nO\u00a0embasamento\u00a0ocorre\u00a0entre\u00a0a\u00a0Av.\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Pitu\u00a0e\u00a0entre\u00a0a\u00a0\n\nruas\u00a0 Pitu\u00a0 e\u00a0 Oscar\u00a0 Gomes\u00a0 Cardim,\u00a0 interrompido\u00a0 pelas\u00a0 falhas\u00a0 normais.\u00a0 O\u00a0 solo\u00a0 eluvial\u00a0\n\n(EMs1)\u00a0 ocorre\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 irregular,\u00a0 com\u00a0 espessura\u00a0 de\u00a0 at\u00e9\u00a0 6m.\u00a0 O\u00a0 solo\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(EMs2)\u00a0 ocorre\u00a0 na\u00a0 maioria\u00a0 das\u00a0 sondagens\u00a0 que\u00a0 interceptam\u00a0 o\u00a0 embasamento,\u00a0 com\u00a0\n\nespessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a011m.\u00a0A\u00a0rocha\u00a0alterada\u00a0mole\u00a0(EMr3)\u00a0apresenta\u00a0espessuras\u00a0vari\u00e1veis\u00a0de\u00a0\n\nat\u00e9\u00a028m.\u00a0\n\nA\u00a0rocha\u00a0s\u00e3\u00a0ou\u00a0alterada\u00a0dura\u00a0(EMr1/2)\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a0profundidades\u00a0vari\u00e1veis\u00a0\n\ncom\u00a0 m\u00ednimo\u00a0 de\u00a0 13m\u00a0 abaixo\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 do\u00a0 terreno.\u00a0 Em\u00a0 geral,\u00a0 apresenta\u00a0\n\nfraturamento\u00a0elevado\u00a0e\u00a0baixo\u00a0RQD.\u00a0A\u00a0resist\u00eancia\u00a0do\u00a0maci\u00e7o\u00a0rochoso\u00a0foi\u00a0avaliada\u00a0por\u00a0\n\nmeio\u00a0da\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ensaios\u00a0de\u00a0Resist\u00eancia\u00a0\u00e0\u00a0Compress\u00e3o\u00a0Uniaxial\u00a0(RCU).\u00a0\u00a0 Os\u00a0\n\nresultados\u00a0destes\u00a0ensaios\u00a0indicaram\u00a0significativa\u00a0variabilidade\u00a0na\u00a0resist\u00eancia\u00a0da\u00a0rocha,\u00a0\n\ncom\u00a0valores\u00a0distribu\u00eddos\u00a0entre\u00a02\u00a0a\u00a0105\u00a0MPa\u00a0e\u00a0frequ\u00eancia\u00a0predominante\u00a0entre\u00a08\u00a0e\u00a025\u00a0\n\nMPa\u00a0neste\u00a0trecho.\u00a0\n\n\n\n 56\n\n6.3.3\u00a0 Se\u00e7\u00e3o\u00a0C\u00a0\n\nNa\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0C\u00a0ocorrem\u00a0aterros,\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0e\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0das\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo\u00a0e\u00a0Resende,\u00a0conforme\u00a0indicado\u00a0na\u00a0Figura\u00a018.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a018\u00a0\u2013\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0esquem\u00e1tica\u00a0C\u00a0(para\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0ver\u00a0anexo).\u00a0\n\nOs\u00a0aterros\u00a0(AT)\u00a0ou\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0tecnog\u00eanicos\u00a0recobrem\u00a0superficialmente\u00a0a\u00a0maior\u00a0\n\nparte\u00a0 do\u00a0 trecho\u00a0 com\u00a0 espessura\u00a0 vari\u00e1vel\u00a0 de\u00a0 at\u00e9\u00a0 7\u00a0 m\u00a0 e\u00a0 valores\u00a0 predominantemente\u00a0\n\nbaixos\u00a0de\u00a0Nspt.\u00a0\n\nOs\u00a0 aluvi\u00f5es\u00a0 foram\u00a0 identificados\u00a0 na\u00a0 maioria\u00a0 das\u00a0 sondagens,\u00a0 com\u00a0 exce\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nsondagem\u00a0SM?490,\u00a0apresentando\u00a0valores\u00a0muito\u00a0baixos\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0(geralmente\u00a0inferior\u00a0a\u00a0\n\n2)\u00a0com\u00a0espessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a03m\u00a0de\u00a0argilas\u00a0e\u00a0lamas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0(ALag)\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nat\u00e9\u00a010m\u00a0de\u00a0areias\u00a0e\u00a0cascalhos\u00a0(Alar).\u00a0Os\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0ricos\u00a0em\u00a0cascalho\u00a0podem\u00a0apresentar\u00a0\n\nvalores\u00a0elevados\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a055.\u00a0\n\nO\u00a0 embasamento\u00a0 ocorre\u00a0 em\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o.\u00a0 O\u00a0 solo\u00a0 eluvial\u00a0 (EMs1)\u00a0\n\nocorre\u00a0localmente\u00a0entre\u00a0a\u00a0Av.\u00a0Roque\u00a0Petroni\u00a0e\u00a0a\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Morumbi,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0\n\nde\u00a0 at\u00e9\u00a0 4m.\u00a0 O\u00a0 solo\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 (EMs2)\u00a0 ocorre\u00a0 na\u00a0 maioria\u00a0 das\u00a0 sondagens,\u00a0 com\u00a0\n\nespessura\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a08m.\u00a0A\u00a0rocha\u00a0alterada\u00a0mole\u00a0(EMr3)\u00a0apresenta\u00a0espessuras\u00a0vari\u00e1veis\u00a0de\u00a0\n\nat\u00e9\u00a030m\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0Av.\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho\u00a0e\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a013m\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0avenida\u00a0\n\nRoque\u00a0Petroni.\u00a0\n\nA\u00a0rocha\u00a0s\u00e3\u00a0ou\u00a0alterada\u00a0dura\u00a0(EMr1/2)\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a0profundidades\u00a0vari\u00e1veis\u00a0\n\nentre\u00a0 5m\u00a0 at\u00e9\u00a0 acima\u00a0 de\u00a0 37m\u00a0 abaixo\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 do\u00a0 terreno.\u00a0 Em\u00a0 geral,\u00a0 apresenta\u00a0\n\nfraturamento\u00a0 elevado\u00a0 e\u00a0 baixo\u00a0 RQD.\u00a0 Os\u00a0 resultados\u00a0 dos\u00a0 ensaios\u00a0 de\u00a0 Resist\u00eancia\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nCompress\u00e3o\u00a0 Uniaxial\u00a0 (RCU)\u00a0 indicaram\u00a0 significativa\u00a0 variabilidade\u00a0 na\u00a0 resist\u00eancia\u00a0 da\u00a0\n\n\n\n 57\n\nrocha,\u00a0com\u00a0valores\u00a0distribu\u00eddos\u00a0entre\u00a02\u00a0a\u00a0197MPa\u00a0e\u00a0frequ\u00eancia\u00a0predominante\u00a0entre\u00a010\u00a0\n\ne\u00a030MPa.\u00a0\n\n \n\n6.4 INTERPRETA\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS \n\nAs\u00a0 coberturas\u00a0 quatern\u00e1rias\u00a0 constitu\u00eddas\u00a0 por\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0\n\nsistema\u00a0fluvial\u00a0meandrante\u00a0tem\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0generalizada,\u00a0pois\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0corresponde\u00a0\u00e0s\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Pinheiros\u00a0 e\u00a0 c\u00f3rrego\u00a0 \u00c1gua\u00a0 Espraiada.\u00a0 Estes\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nconstitu\u00eddos\u00a0por\u00a0argilas\u00a0e\u00a0lamas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica,\u00a0de\u00a0colora\u00e7\u00e3o\u00a0preta\u00a0ou\u00a0cinza\u00a0\n\nescuro,\u00a0moles\u00a0a\u00a0muito\u00a0moles\u00a0e\u00a0areias\u00a0e\u00a0cascalhos\u00a0podendo\u00a0conter\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica,\u00a0de\u00a0\n\ncolora\u00e7\u00e3o\u00a0amarela\u00a0a\u00a0cinza\u00a0escuro,\u00a0fofas\u00a0a\u00a0compactas\u00a0(com\u00a0valores\u00a0elevados\u00a0de\u00a0\u00a0Nspt\u00a0\n\nassociados\u00a0\u00e0s\u00a0camadas\u00a0com\u00a0cascalho).\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0pale\u00f3genas\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0s\u00e3o\u00a0representadas\u00a0\n\npelas\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 Resende.\u00a0 A\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 ocorre\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0\n\nAvenida\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds.\u00a0A\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0ocorre\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0Av.\u00a0Wahington\u00a0Lu\u00eds,\u00a0\n\nsotoposta\u00a0\u00e0\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0e\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0Avenida\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho,\u00a0\n\nsendo\u00a0predominante\u00a0no\u00a0trecho\u00a0entre\u00a0o\u00a0Piscin\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00c1gua\u00a0Espraiada\u00a0e\u00a0o\u00a0cruzamento\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Princesa\u00a0Isabel,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0entre\u00a0o\u00a0cruzamento\u00a0com\u00a0as\u00a0Rua\u00a0Oscar\u00a0\n\nGomes\u00a0Cardim\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0Pra\u00e7a\u00a0Ubirajara\u00a0e\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0cruzamento\u00a0com\u00a0a\u00a0Avenida\u00a0Chucri\u00a0\n\nZaidan.\u00a0 Estas\u00a0 interrup\u00e7\u00f5es\u00a0 na\u00a0 continuidade\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0\n\ncorrespondem\u00a0 aos\u00a0 altos\u00a0 estruturais\u00a0 (horsts)\u00a0 e\u00a0 contatos\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 embasamento.\u00a0 Estes\u00a0\n\ncontatos\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0falhas\u00a0normais\u00a0sin?sedimentares,\u00a0com\u00a0rejeitos\u00a0\n\npodendo\u00a0 superar\u00a0 20\u00a0 m,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 a\u00a0 elas\u00a0 desenvolvem?se\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0\n\nproximais\u00a0constitu\u00eddos\u00a0por\u00a0fragmentos\u00a0e\u00a0blocos\u00a0do\u00a0embasamento\u00a0em\u00a0meio\u00a0a\u00a0matriz\u00a0\n\nlam\u00edtica\u00a0a\u00a0arenosa,\u00a0predominantemente\u00a0cinza\u00a0e\u00a0com\u00a0valores\u00a0altos\u00a0de\u00a0Nspt.\u00a0\n\nCom\u00a0 o\u00a0 afastamento\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 do\u00a0 contato\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 embasamento\u00a0 passam\u00a0 a\u00a0\n\npredominar\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 medianos\u00a0 a\u00a0 distais,\u00a0\n\nconstitu\u00eddos\u00a0por\u00a0camadas\u00a0lam\u00edticas\u00a0a\u00a0argilosas\u00a0de\u00a0colora\u00e7\u00e3o\u00a0predominantemente\u00a0cinza\u00a0\n\nesverdeado\u00a0e\u00a0marrom,\u00a0podendo\u00a0conter\u00a0fragmentos\u00a0esparsos\u00a0de\u00a0quartzo,\u00a0com\u00a0valores\u00a0\n\n\n\n 58\n\nmedianos\u00a0 a\u00a0 muito\u00a0 elevados\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0 (com\u00a0 predom\u00ednio\u00a0 entre\u00a0 10\u00a0 a\u00a0 30\u00a0 golpes\u00a0 nos\u00a0\n\nprimeiros\u00a010m\u00a0e\u00a0entre\u00a025\u00a0a\u00a050\u00a0golpes\u00a0abaixo\u00a0desta\u00a0profundidade).\u00a0Estas\u00a0camadas\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\npredominantes\u00a0 no\u00a0 trecho\u00a0 estudado\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 17?\u00a0 Ouro\u00a0 do\u00a0 Metr\u00f4?SP,\u00a0 podendo\u00a0\n\napresentar\u00a0espessura\u00a0cont\u00ednua\u00a0superior\u00a0a\u00a030m.\u00a0\n\nAs\u00a0 camadas\u00a0 relacionadas\u00a0 aos\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 medianos\u00a0 a\u00a0 distais\u00a0 est\u00e3o\u00a0\n\nassociadas\u00a0 a\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados,\u00a0 constitu\u00eddos\u00a0 predominantemente\u00a0 por\u00a0\n\narenitos\u00a0e\u00a0conglomerados,\u00a0de\u00a0colora\u00e7\u00e3o\u00a0cinza\u00a0a\u00a0amarelo,\u00a0com\u00a0espessura\u00a0geralmente\u00a0\n\ninferior\u00a0a\u00a05m\u00a0e\u00a0valores\u00a0medianos\u00a0a\u00a0elevados\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0(em\u00a0geral,\u00a0acima\u00a0de\u00a020\u00a0golpes).\u00a0\n\nO\u00a0 embasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano\u00a0 predomina\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Marginal\u00a0 Pinheiros,\u00a0\n\ncom\u00a0 ocorr\u00eancias\u00a0 restritas\u00a0 na\u00a0 Avenida\u00a0 Jornalista\u00a0 Roberto\u00a0 Marinho,\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 horst\u00a0\n\nsituado\u00a0entre\u00a0o\u00a0cruzamento\u00a0com\u00a0as\u00a0ruas\u00a0Princesa\u00a0 Isabel\u00a0e\u00a0 \u00a0Oscar\u00a0Gomes\u00a0Cardim.\u00a0O\u00a0\n\nembasamento\u00a0rochoso\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0gnaisses\u00a0gran\u00edticos\u00a0a\u00a0biot\u00edticos\u00a0e\u00a0migmatitos\u00a0\n\ndo\u00a0 Complexo\u00a0 Embu,\u00a0 localmente\u00a0 cortado\u00a0 por\u00a0 veios\u00a0 pegmat\u00edticos\u00a0 correlacionados\u00a0 a\u00a0\n\nintrus\u00f5es\u00a0gran\u00edticas.\u00a0\n\nO\u00a0 manto\u00a0 de\u00a0 intemperismo\u00a0 nestas\u00a0 rochas\u00a0 foi\u00a0 interpretado\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nperfil\u00a0de\u00a0 intemperismo\u00a0proposto\u00a0por\u00a0Vaz\u00a0(1996),\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\ncamada\u00a0superficial\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0solo\u00a0eluvial\u00a0(silte\u00a0argiloso\u00a0a\u00a0pouco\u00a0arenoso)\u00a0com\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0inferiores\u00a0a\u00a010,\u00a0seguido\u00a0de\u00a0solo\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0(silte\u00a0arenoso,\u00a0mic\u00e1ceo),\u00a0\n\ncom\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0 entre\u00a0 10\u00a0 e\u00a0 50e\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 de\u00a0 rocha\u00a0 alterada\u00a0 mole\u00a0 (biotita\u00a0\n\ngnaisse\u00a0alterado\u00a0com\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0ricas\u00a0em\u00a0silte\u00a0arenoso,\u00a0mic\u00e1ceo)\u00a0com\u00a0valores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0\n\ngeralmente\u00a0 acima\u00a0 de\u00a0 50\u00a0 at\u00e9\u00a0 impenetr\u00e1vel.\u00a0 A\u00a0 espessura\u00a0 do\u00a0 manto\u00a0 de\u00a0 intemperismo\u00a0\n\npode\u00a0variar\u00a0entre\u00a02m\u00a0(na\u00a0Marginal\u00a0Pinheiros)\u00a0a\u00a030m\u00a0no\u00a0alinhamento\u00a0do\u00a0C\u00f3rrego\u00a0\u00c1gua\u00a0\n\nEspraiada.\u00a0\n\nA\u00a0resist\u00eancia\u00a0do\u00a0maci\u00e7o\u00a0rochoso\u00a0foi\u00a0avaliada\u00a0mediante\u00a0ensaios\u00a0de\u00a0Resist\u00eancia\u00a0\u00e0\u00a0\n\nCompress\u00e3o\u00a0 Uniaxial\u00a0 (RCU),\u00a0 sendo\u00a0 sempre\u00a0 3\u00a0 amostras\u00a0 por\u00a0 sondagem,\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0\n\npr\u00f3xima\u00a0ao\u00a0topo\u00a0rochoso,\u00a0a\u00a0segunda\u00a0no\u00a0meio\u00a0e\u00a0a\u00a0terceira\u00a0ao\u00a0final\u00a0da\u00a0sondagem,\u00a0com\u00a0\n\nprofundidade\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a035m\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0terreno.\u00a0Estas\u00a0sondagens\u00a0est\u00e3o\u00a0\n\nsituadas\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0 avenidas\u00a0 Jornalista\u00a0 Roberto\u00a0 Marinho\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas,\u00a0\n\n\n\n 59\n\nincluindo\u00a0 sondagens\u00a0 situadas\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 Esta\u00e7\u00e3o\u00a0 Morumbi,\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0\n\nSe\u00e7\u00e3o\u00a0C.\u00a0\n\nOs\u00a0resultados\u00a0destes\u00a0ensaios\u00a0indicaram\u00a0significativa\u00a0variabilidade\u00a0na\u00a0resist\u00eancia\u00a0\n\nda\u00a0 rocha\u00a0 (Figura\u00a0 19),\u00a0 com\u00a0 valores\u00a0 distribu\u00eddos\u00a0 entre\u00a0 2\u00a0 a\u00a0 197MPa,\u00a0 com\u00a0 frequ\u00eancia\u00a0\n\npredominante\u00a0entre\u00a0\u00a010\u00a0e\u00a030MPa.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a019\u00a0\u2013\u00a0Resultados\u00a0de\u00a0RCU\u00a0por\u00a0intervalos\u00a0de\u00a0valores.\u00a0\n\nSe\u00a0os\u00a0resultados\u00a0forem\u00a0analisados\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0topo\u00a0rochoso,\u00a0h\u00e1\u00a0\n\numa\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 resultados\u00a0 entre\u00a0 10\u00a0 e\u00a0 30MPa\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 primeira\u00a0 e\u00a0 segunda\u00a0\n\namostras\u00a0e\u00a0entre\u00a040\u00a0e\u00a060MPa\u00a0para\u00a0a\u00a0terceira\u00a0amostra\u00a0(Figura\u00a020).\u00a0No\u00a0entanto\u00a0somente\u00a0\n\n37%\u00a0 das\u00a0 92\u00a0 sondagens\u00a0 analisadas\u00a0 apresentaram\u00a0 resist\u00eancia\u00a0 crescente\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\nprofundidade\u00a0(RCU\u00a0Amostra\u00a01\u00a0<\u00a0RCU\u00a0Amostra\u00a02\u00a0<\u00a0RCU\u00a0Amostra\u00a03).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a020\u00a0\u2013\u00a0Resultados\u00a0de\u00a0RCU\u00a0por\u00a0s\u00e9ries\u00a0de\u00a0amostra.\u00a0\n\n\n\n 60\n\nEste\u00a0 comportamento\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0 outros\u00a0 fatores,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 da\u00a0 profundidade\u00a0 em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 topo\u00a0 rochoso\u00a0 /\u00a0 proximidade\u00a0 do\u00a0 manto\u00a0 de\u00a0 intemperismo,\u00a0 controlam\u00a0 a\u00a0\n\nresist\u00eancia\u00a0 da\u00a0 rocha\u00a0 neste\u00a0 trecho\u00a0 do\u00a0 Complexo\u00a0 Embu.\u00a0 Estes\u00a0 fatores\u00a0 poderia\u00a0 ser\u00a0 o\u00a0\n\ncontrole\u00a0 litol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 deforma\u00e7\u00f5es.\u00a0 As\u00a0 camadas\u00a0 constitu\u00eddas\u00a0\n\npredominantemente\u00a0 por\u00a0 biotita\u00a0 tendem\u00a0 a\u00a0 apresentar\u00a0 resist\u00eancia\u00a0 menor\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\ncamadas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0quartzo\u00a0e\u00a0feldpato.\u00a0A\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0dobras\u00a0e\u00a0folia\u00e7\u00e3o\u00a0orientadas\u00a0em\u00a0\n\nplanos\u00a0 desfavor\u00e1veis\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 esfor\u00e7o\u00a0 induzido\u00a0 no\u00a0 ensaio\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 reduzem\u00a0 a\u00a0\n\nresist\u00eancia\u00a0independente\u00a0da\u00a0profundidade\u00a0(Figura\u00a021).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a021\u00a0\u2013\u00a0Sondagem\u00a0mista\u00a0(SM?501)\u00a0indicando\u00a0controle\u00a0litol\u00f3gico\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0d\u00factil.\u00a0\n\n \n \n \n\n\n\n 61\n\n7\u00a0 DISCUSS\u00c3O\u00a0DOS\u00a0RESULTADOS\u00a0\n\nEste\u00a0 estudo\u00a0 baseou?se\u00a0 na\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 e\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 executadas\u00a0\n\ncom\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0investigar\u00a0e\u00a0projetar\u00a0as\u00a0funda\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Linha\u00a017\u00a0\u2013\u00a0Ouro\u00a0do\u00a0Metr\u00f4?SP.\u00a0\n\nEstas\u00a0sondagens\u00a0apresentaram\u00a0espa\u00e7amento\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a030m\u00a0e\u00a0profundidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0\n\n30m,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 resultou\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 razo\u00e1vel\u00a0 densidade\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00f5es,\u00a0 por\u00e9m\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\n\nprofundidade\u00a0relativamente\u00a0rasa.\u00a0\n\nComo\u00a0 as\u00a0 sondagens\u00a0 foram\u00a0 executadas\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 tr\u00eas\u00a0 avenidas,\u00a0 somando\u00a0\n\ncerca\u00a0 de\u00a0 6km\u00a0 de\u00a0 extens\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 diferentes\u00a0 cotas\u00a0 de\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 (entre\u00a0 as\u00a0 cotas\u00a0 788\u00a0 e\u00a0\n\n722m),\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 interceptar\u00a0 os\u00a0 tr\u00eas\u00a0 principais\u00a0 compartimentos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo:\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0pr\u00e9?cambriano,\u00a0as\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0pale\u00f3genas\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluviais\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio,\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0tecnog\u00eanicos\u00a0ou\u00a0\n\naterros.\u00a0A\u00a0Tabela\u00a04\u00a0apresenta\u00a0da\u00a0sistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0da\u00a0\n\nBacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0utilizadas\u00a0neste\u00a0trabalho.\u00a0\n\nOs\u00a0aterros\u00a0apresentam\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0variada,\u00a0podendo\u00a0conter\u00a0desde\u00a0camadas\u00a0de\u00a0\n\nargilas\u00a0ricas\u00a0em\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica,\u00a0at\u00e9\u00a0camadas\u00a0de\u00a0areias\u00a0ou\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0rocha.\u00a0H\u00e1\u00a0\n\npor\u00e9m\u00a0\u00a0um\u00a0predom\u00ednio\u00a0de\u00a0argila\u00a0siltosa\u00a0a\u00a0arenosa,\u00a0com\u00a0valores\u00a0baixos\u00a0de\u00a0Nspt.\u00a0\n\nOs\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0em\u00a0geral\u00a0s\u00e3o\u00a0pouco\u00a0espessos\u00a0quando\u00a0comparado\u00a0com\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\npale\u00f3genos,\u00a0 com\u00a0 menos\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 dezena\u00a0 de\u00a0 metros\u00a0 de\u00a0 espessura\u00a0 m\u00e1xima,\u00a0\n\napresentando\u00a0baixa\u00a0resist\u00eancia,\u00a0com\u00a0valores\u00a0reduzidos\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0(com\u00a0predom\u00ednio\u00a0entre\u00a0\n\n0\u00a0e\u00a05).\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 ocorrem\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 Av.\u00a0\n\nWashington\u00a0 Lu\u00eds,\u00a0 apresentando\u00a0 maior\u00a0 variabilidade\u00a0 nas\u00a0 camadas,\u00a0 com\u00a0 intercala\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nentre\u00a0 os\u00a0 argilitos\u00a0 e\u00a0 lamitos\u00a0 argilosos\u00a0 provenientes\u00a0 de\u00a0 meandros\u00a0 abandonados\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\narenitos\u00a0e\u00a0conglomerados\u00a0provenientes\u00a0de\u00a0canais\u00a0de\u00a0rios\u00a0meandrantes\u00a0ou\u00a0arenitos\u00a0de\u00a0\n\nrompimento\u00a0de\u00a0diques\u00a0marginais.\u00a0A\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0lamitos\u00a0argilosos\u00a0alterados,\u00a0gerada\u00a0por\u00a0\n\nintemperismo,\u00a0 apresenta\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 homog\u00eanea\u00a0 pr\u00f3xima\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0\n\npredominantemente\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0cota\u00a0770m.\u00a0Os\u00a0valores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0tendem\u00a0a\u00a0ser\u00a0menores\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0 ao\u00a0 topo,\u00a0 por\u00e9m\u00a0 podem\u00a0 apresentar\u00a0 valores\u00a0 baixos\u00a0 em\u00a0 por\u00e7\u00f5es\u00a0 mais\u00a0\n\n\n\n 62\n\nprofundas.\u00a0 Localmente,\u00a0 camadas\u00a0 ricas\u00a0 em\u00a0 seixos\u00a0 e\u00a0 cascalhos\u00a0 ou\u00a0 que\u00a0 apresentam\u00a0\n\nconcre\u00e7\u00f5es\u00a0limon\u00edticas\u00a0podem\u00a0elevar\u00a0o\u00a0valor\u00a0de\u00a0Nspt.\u00a0\n\nTabela\u00a04\u00a0\u2013\u00a0S\u00edntese\u00a0da\u00a0sistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\n\nEstratigrafia \nUnidade \n\ngeol\u00f3gico-\ngeot\u00e9cnica \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nAterro AT Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos de composi\u00e7\u00e3o variada \n\nAluvi\u00e3o \nALag \n\nDep\u00f3sitos fluviais meandrantes de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ou \nmeandros abandonados, compostos por argilas e lamas ricas \nem mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nALar Dep\u00f3sitos fluviais de canais meandrantes, compostos por areias e cascalhos \n\nForma\u00e7\u00e3o       \nS\u00e3o Paulo \n\nSPal Camada superficial alterada, composta por lamitos argilosos \n\nSPag \nDep\u00f3sitos fluviais meandrantes de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ou \nmeandros abandonados, compostos por argilitos e lamitos \nargilosos \n\nSPar Dep\u00f3sitos fluviais de canais meandrantes ou de rompimento de diques marginais, compostos por arenitos e conglomerados \n\nForma\u00e7\u00e3o   \nResende \n\nRSel Dep\u00f3sitos fluviais provenientes de canais de rios entrela\u00e7ados, compostos por arenitos e conglomerados \n\nRSld Dep\u00f3sitos de leques aluviais medianos a distais, compostos por lamitos argilosos a arenosos e argilitos \n\nRSlp Dep\u00f3sitos de leques aluviais proximais, compostos por brechas e diamictitos  \n\nEmbasamento \n\nEMs1 Solo eluvial constitu\u00eddo por siltes argilosos a arenosos  \n\nEMs2 Solo de altera\u00e7\u00e3o de rocha constitu\u00eddo predominantemente por siltes arenosos mic\u00e1ceos \n\nEMr3 Rocha alterada mole constitu\u00edda predominantemente por biotita gnaisse muito alterado \n\nEMr1/2 Rocha s\u00e3 ou rocha alterada dura constitu\u00edda predominantemente por biotita gnaisse \n\n\u00a0\n\nO\u00a0contato\u00a0entre\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0ocorre\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncota\u00a0 740m,\u00a0 por\u00e9m\u00a0 podem\u00a0 haver\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 locais\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 como\u00a0\n\n\n\n 63\n\nobservado\u00a0 nas\u00a0 sondagens\u00a0 SP?516,\u00a0 SP?522\u00a0 e\u00a0 SP?531.\u00a0 Este\u00a0 contato\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 erosivo\u00a0 \u00e9\u00a0\n\ncomum\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0central\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0mas\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0borda\u00a0podem\u00a0\n\nhaver\u00a0 interdigita\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\nfluviais\u00a0meandrantes\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nA\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0representa\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0do\u00a0preenchimento\u00a0sedimentar\u00a0\n\nda\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0sendo\u00a0predominante\u00a0tamb\u00e9m\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0estudada\u00a0neste\u00a0trabalho.\u00a0\n\nH\u00e1\u00a0um\u00a0predom\u00ednio\u00a0dos\u00a0lamitos\u00a0e\u00a0argilitos\u00a0provenientes\u00a0dos\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0distais,\u00a0que\u00a0\n\napresentam\u00a0valores\u00a0em\u00a0geral\u00a0elevados\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0podendo\u00a0chegar\u00a0at\u00e9\u00a0mesmo\u00a0superar\u00a0o\u00a0\n\nvalor\u00a0de\u00a050.\u00a0\n\nOs\u00a0arenitos\u00a0e\u00a0conglomerados\u00a0de\u00a0canais\u00a0de\u00a0rios\u00a0entrela\u00e7ados\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0comuns\u00a0\n\nnas\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 distantes\u00a0 do\u00a0 contato\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 embasamento,\u00a0 como\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 Av.\u00a0\n\nVereador\u00a0Jos\u00e9\u00a0Diniz\u00a0e\u00a0o\u00a0Piscin\u00e3o\u00a0\u00c1gua\u00a0Espraiada\u00a0e\u00a0na\u00a0Av.\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds.\u00a0Apresentam\u00a0\n\nespessura\u00a0e\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0menor\u00a0quando\u00a0comparados\u00a0aos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0\n\nleques\u00a0 aluviais.\u00a0 Por\u00e9m\u00a0 \u00e9\u00a0 fundamental\u00a0 identificar\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 desta\u00a0 unidade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 projetos\u00a0 de\u00a0 engenharia,\u00a0 pois\u00a0 apresentam\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 permeabilidade\u00a0 e\u00a0\n\nmenor\u00a0coes\u00e3o\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende.\u00a0\u00a0\n\nEm\u00a0amostras\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0visualizar\u00a0a\u00a0geometria\u00a0nem\u00a0separar\u00a0\n\nos\u00a0diferentes\u00a0canais,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0nas\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0podem\u00a0ser\u00a0interpretados\u00a0como\u00a0\n\numa\u00a0\u00fanica\u00a0camada\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0canais,\u00a0conforme\u00a0indicado\u00a0na\u00a0Figura\u00a022.\u00a0\n\n\n\n 64\n\n\u00a0\nFigura\u00a0 22\u00a0 \u2013\u00a0 Possibilidade\u00a0 de\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0 canais\u00a0 em\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 Se\u00e7\u00e3o\u00a0 B\u00a0 (a)\u00a0 em\u00a0\ncompara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0fotografia\u00a0de\u00a0um\u00a0afloramento\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0tirada\u00a0na\u00a0Rodovia\u00a0Presidente\u00a0\nDom\u00a0 Pedro\u00a0 I\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 ao\u00a0 cruzamento\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 Rodovia\u00a0 Presidente\u00a0 Dutra\u00a0 (b).\u00a0 Fonte:\u00a0 Modificado\u00a0 de\u00a0\nRiccomini\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004).\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais\u00a0ocorrem\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0\u00e0s\u00a0falhas\u00a0normais\u00a0marcando\u00a0o\u00a0\n\ncontato\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 embasamento.\u00a0 Estas\u00a0 falhas\u00a0 normais\u00a0 foram\u00a0\n\ninterpretadas\u00a0como\u00a0sin?sedimentares\u00a0com\u00a0rejeito\u00a0de\u00a019m,\u00a0conforme\u00a0observado\u00a0entre\u00a0\n\nas\u00a0 sondagens\u00a0 SM?365\u00a0 e\u00a0 SM?362.\u00a0 Os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 proximais\u00a0 podem\u00a0\n\napresentar\u00a0 valores\u00a0 elevados\u00a0 de\u00a0 Nspt,\u00a0 chegando\u00a0 at\u00e9\u00a0 o\u00a0 impenetr\u00e1vel.\u00a0 A\u00a0 Figura\u00a0 23\u00a0\n\napresenta\u00a0a\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0contato\u00a0por\u00a0falha\u00a0normal\u00a0observada\u00a0pr\u00f3xima\u00a0a\u00a0rua\u00a0\n\nPitu\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 contato\u00a0 por\u00a0 falha\u00a0 normal\u00a0 observado\u00a0 nas\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 5\u00a0 \u2013\u00a0 Lil\u00e1s\u00a0 do\u00a0\n\nMetr\u00f4\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0Largo\u00a013.\u00a0\u00a0\n\n\n\n 65\n\n\u00a0\nFigura\u00a022\u00a0\u2013\u00a0Compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0contato\u00a0entre\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende\u00a0observado\u00a0na\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0B\u00a0(a)\u00a0com\u00a0as\u00a0\nfotografias\u00a0tiradas\u00a0na\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Linha\u00a05\u00a0?\u00a0Lil\u00e1s\u00a0do\u00a0Metr\u00f4?SP\u00a0(b)\u00a0e\u00a0detalhe\u00a0(c).\u00a0\n\n\u00a0\n\nComo\u00a0estes\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0apresentam\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0restrita,\u00a0o\u00a0espa\u00e7amento\u00a0de\u00a030m\u00a0\n\nentre\u00a0 as\u00a0 sondagens\u00a0 muitas\u00a0 vezes\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 suficiente\u00a0 para\u00a0 intercept\u00e1?los.\u00a0 O\u00a0 plano\u00a0 das\u00a0\n\nfalhas\u00a0que\u00a0marcam\u00a0o\u00a0contato\u00a0dificilmente\u00a0podem\u00a0ser\u00a0analisados\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0sondagens\u00a0\n\nrotativas,\u00a0pois\u00a0h\u00e1\u00a0perda\u00a0de\u00a0material\u00a0nesta\u00a0manobra\u00a0e\u00a0o\u00a0material\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0falha\u00a0tende\u00a0\n\na\u00a0fragmentar?se.\u00a0O\u00a0televisionamento\u00a0de\u00a0furos\u00a0de\u00a0sondagem\u00a0mostra?se\u00a0como\u00a0uma\u00a0boa\u00a0\n\nt\u00e9cnica\u00a0para\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0an\u00e1lise\u00a0das\u00a0falhas\u00a0e\u00a0contatos,\u00a0por\u00e9m\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0realizado\u00a0para\u00a0este\u00a0\n\nestudo.\u00a0\n\nPara\u00a0as\u00a0unidades\u00a0sedimentares\u00a0identificadas\u00a0neste\u00a0estudo\u00a0(aluvi\u00f5es,\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende)\u00a0 foi\u00a0 feita\u00a0 uma\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0\n\ngeot\u00e9cnicos\u00a0 apresentados\u00a0 no\u00a0 item\u00a0 5,\u00a0 como\u00a0 peso\u00a0 espec\u00edfico\u00a0 (?),\u00a0 coes\u00e3o\u00a0 efetiva\u00a0 (c\u2019),\u00a0\n\n\u00e2ngulo\u00a0de\u00a0atrito\u00a0interno\u00a0(?\u2019),\u00a0coeficiente\u00a0de\u00a0empuxo\u00a0em\u00a0repouso\u00a0(K0),\u00a0coeficiente\u00a0de\u00a0\n\napoio\u00a0 el\u00e1stico\u00a0 horizontal\u00a0 (Kh),\u00a0 m\u00f3dulo\u00a0 de\u00a0 elasticidade\u00a0 (E)\u00a0 e\u00a0 coeficiente\u00a0 de\u00a0\n\n\n\n 66\n\npermeabilidade\u00a0 (K).\u00a0 A\u00a0 Tabela\u00a0 5\u00a0 a\u00a0 seguir\u00a0 apresenta\u00a0 estes\u00a0 resultados\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0Nspt,\u00a0indicando\u00a0as\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0pode\u00a0haver\u00a0dentro\u00a0de\u00a0cada\u00a0unidade.\u00a0\n\nTabela\u00a05\u00a0\u2013\u00a0Par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0das\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0obtidos\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0\ncom\u00a0os\u00a0dados\u00a0do\u00a0item\u00a05.2\u00a0e\u00a0literatura.\u00a0\n\nUnidade\u00a0 Nspt\u00a0 ?\u00a0(kN/m3)\u00a0 c\u2019\u00a0(kN/m2) ?\u2019(o)\u00a0 K0\u00a0 Kh\u00a0 E\u00a0 k\u00a0(cm/s)\u00a0\nALag\u00a0 0\u00a0a\u00a04\u00a0 16,0\u00a0 8\u00a0 20\u00a0 0,83\u00a0 2,08\u00a0 3,2\u00a0 10?5\u00a0a\u00a010?4\n\nALar\u00a0 1\u00a0a\u00a09\u00a0 17,0\u00a0 5\u00a0 28\u00a0 0,73\u00a0 5,20\u00a0 8,0\u00a0 10?3\u00a0a\u00a05.10?3\u00a0\n\nSPal\u00a0\n2\u00a0a\u00a04\u00a0 \u00a015,0\u00a0 20\u00a0 27\u00a0 0,60\u00a0 3,90\u00a0 6,0\u00a0\u00a0 5.10?4\u00a0\n5\u00a0a\u00a010\u00a0 16,0\u00a0 20\u00a0 27\u00a0 0,60\u00a0 9,75\u00a0 15,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n>\u00a010\u00a0 \u00a018,0\u00a0 40\u00a0 25\u00a0 0,60\u00a0 19,50\u00a0 30,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n\nSPag\u00a0\n\n3\u00a0a\u00a05\u00a0 17,0\u00a0 25\u00a0 27\u00a0 0,90\u00a0 5,20\u00a0 8,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n5\u00a0a\u00a08\u00a0 18,0\u00a0 30\u00a0 25\u00a0 0,90\u00a0 9,75\u00a0 15,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n8\u00a0a\u00a012\u00a0 19,0\u00a0 40\u00a0 24\u00a0 0,90\u00a0 13,00\u00a0 20,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n12\u00a0a\u00a018\u00a0 20,0\u00a0 50\u00a0 23\u00a0 0,90\u00a0 19,50\u00a0 30,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n18\u00a0a\u00a025\u00a0 20,0\u00a0 75\u00a0 22\u00a0 0,80\u00a0 29,25\u00a0 45,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n25\u00a0a\u00a040\u00a0 20,0\u00a0 100\u00a0 21\u00a0 0,80\u00a0 42,25\u00a0 65,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n>\u00a040\u00a0 20,0\u00a0 150\u00a0 20\u00a0 0,80\u00a0 65,00\u00a0 100,0\u00a0 5.10?4\u00a0\n\nSPar\u00a0\n5\u00a0a\u00a010\u00a0 19,0\u00a0 3\u00a0 30\u00a0 0,80\u00a0 6,50\u00a0 10,0\u00a0 10?4\u00a0a\u00a010?3\u00a0\n10\u00a0a\u00a020\u00a0 19,0\u00a0 3\u00a0 32\u00a0 0,80\u00a0 19,50\u00a0 30,0\u00a0 10?4\u00a0a\u00a010?3\u00a0\n>\u00a020\u00a0 19,0\u00a0 3\u00a0 35\u00a0 0,80\u00a0 32,50\u00a0 50,0\u00a0 10?4\u00a0a\u00a010?3\u00a0\n\nRSel\u00a0\n5\u00a0a\u00a010\u00a0 19,0\u00a0 5\u00a0 30\u00a0 0,80\u00a0 9,75\u00a0 15,0\u00a0 10?4\u00a0a\u00a010?2\u00a0\n10\u00a0a\u00a020\u00a0 20,0\u00a0 5\u00a0 32\u00a0 0,80\u00a0 19,50\u00a0 30,0\u00a0 10?4\u00a0a\u00a010?2\u00a0\n>\u00a020\u00a0 20,6\u00a0 5\u00a0 35\u00a0 0,80\u00a0 32,50\u00a0 50,0\u00a0 10?4\u00a0a\u00a010?2\u00a0\n\nRSld\u00a0e\u00a0lp\u00a0\n\n3\u00a0a\u00a05\u00a0 19,0\u00a0 25\u00a0 27\u00a0 0,80\u00a0 5,20\u00a0 8,0\u00a0 10?7\u00a0a\u00a010?6\u00a0\n5\u00a0a\u00a08\u00a0 19,5\u00a0 30\u00a0 25\u00a0 0,80\u00a0 9,75\u00a0 15,0\u00a0 10?7\u00a0a\u00a010?6\u00a0\n8\u00a0a\u00a012\u00a0 20,0\u00a0 40\u00a0 24\u00a0 0,80\u00a0 13,00\u00a0 20,0\u00a0 10?7\u00a0a\u00a010?6\u00a0\n12\u00a0a\u00a018\u00a0 20,5\u00a0 50\u00a0 23\u00a0 0,80\u00a0 19,50\u00a0 30,0\u00a0 10?7\u00a0a\u00a010?6\u00a0\n18\u00a0a\u00a025\u00a0 21,0\u00a0 75\u00a0 22\u00a0 0,80\u00a0 29,25\u00a0 45,0\u00a0 10?7\u00a0a\u00a010?6\u00a0\n25\u00a0a\u00a040\u00a0 21,5\u00a0 100\u00a0 21\u00a0 0,80\u00a0 42,25\u00a0 65,0\u00a0 10?7\u00a0a\u00a010?6\u00a0\n>40\u00a0 21,5\u00a0 150\u00a0 20\u00a0 0,80\u00a0 65,00\u00a0 100,0\u00a0 10?7\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 embasamento\u00a0 identificado\u00a0 corresponde\u00a0 ao\u00a0 Biotita\u00a0 Gnaisse\u00a0 do\u00a0 Complexo\u00a0\n\nEmbu,\u00a0localmente\u00a0cortado\u00a0por\u00a0veios\u00a0pegmat\u00edticos\u00a0relacionados\u00a0\u00e0s\u00a0intrus\u00f5es\u00a0gran\u00edticas.\u00a0\n\nSua\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0predominante\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0da\u00a0Marginal\u00a0Pinheiros,\u00a0sendo\u00a0que\u00a0um\u00a0alto\u00a0\n\n\n\n 67\n\nestrutural\u00a0 ou\u00a0 horst\u00a0 foi\u00a0 identificado\u00a0 na\u00a0 Av.\u00a0 Jornalista\u00a0 Roberto\u00a0 Marinho,\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0\n\ncruzamento\u00a0com\u00a0as\u00a0ruas\u00a0Oscar\u00a0Gomes\u00a0Cardim\u00a0e\u00a0Pitu.\u00a0\n\nO\u00a0 manto\u00a0 de\u00a0 intemperismo\u00a0 do\u00a0 embasamento\u00a0 pode\u00a0 superar\u00a0 35m\u00a0 de\u00a0\n\nprofundidade\u00a0e\u00a0a\u00a0rocha\u00a0apresenta?se\u00a0em\u00a0geral\u00a0muito\u00a0fraturada\u00a0e\u00a0com\u00a0valores\u00a0vari\u00e1veis\u00a0\n\nde\u00a0resist\u00eancia\u00a0a\u00a0compress\u00e3o\u00a0uniaxial,\u00a0com\u00a0predom\u00ednio\u00a0entre\u00a010\u00a0e\u00a030MPa.\u00a0\n\n\u00a0\n\n8\u00a0 CONCLUS\u00d5ES\u00a0\n\nEste\u00a0 estudo\u00a0 apresentou\u00a0 uma\u00a0 proposta\u00a0 de\u00a0 sistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 unidades\u00a0\n\ngeol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Para\u00a0 tal\u00a0 foram\u00a0 analisadas\u00a0\n\nsondagens\u00a0mistas\u00a0e\u00a0a\u00a0percuss\u00e3o\u00a0executadas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0das\u00a0Avenidas\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds,\u00a0\n\nJornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho\u00a0e\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0(Marginal\u00a0Pinheiros),\u00a0correspondente\u00a0\n\nao\u00a0primeiro\u00a0trecho\u00a0da\u00a0Linha\u00a017\u00a0\u2013\u00a0Ouro\u00a0do\u00a0Metr\u00f4?SP.\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e1til?visual\u00a0 das\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 sondagem,\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0dos\u00a0ensaios\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0(SPT?\u00a0Standard\u00a0Penetration\u00a0Test\u00a0e\u00a0RCU\u00a0\u2013\u00a0Resist\u00eancia\u00a0a\u00a0\n\nCompress\u00e3o\u00a0Uniaxial)\u00a0em\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0dados\u00a0dispon\u00edveis\u00a0na\u00a0 literatura\u00a0foram\u00a0\n\ndefinidas\u00a0 as\u00a0 unidades\u00a0 geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea,\u00a0 contemplando\u00a0 os\u00a0\n\nprincipais\u00a0 compartimentos\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 Regi\u00e3o\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo:\u00a0\n\nembasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano\u00a0 (representado\u00a0 pelo\u00a0 Complexo\u00a0 Embu),\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 (representada\u00a0 pelas\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 Resende\u00a0 e\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo),\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluviais\u00a0e\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0tecnog\u00eanicos.\u00a0\n\nAs\u00a0 sondagens\u00a0 utilizadas\u00a0 apresentam\u00a0 espa\u00e7amento\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 de\u00a0 30m\u00a0 e\u00a0\n\nprofundidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0mesma\u00a0ordem,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gico?\n\ngeot\u00e9cnicas\u00a0de\u00a0detalhe.\u00a0A\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0A\u00a0foi\u00a0elaborada\u00a0na\u00a0Av.\u00a0Washington\u00a0Lu\u00eds\u00a0e\u00a0apresenta\u00a0\n\numa\u00a0 camada\u00a0 superficial\u00a0 de\u00a0 aterro\u00a0 (dep\u00f3sitos\u00a0 tecnog\u00eanicos),\u00a0 seguido\u00a0 de\u00a0 por\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nlocalizadas\u00a0 pouco\u00a0 espessas\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais,\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 e\u00a0\n\nResende.\u00a0O\u00a0contato\u00a0entre\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0pale\u00f3genas\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0cota\u00a0740m,\u00a0\n\n\n\n 68\n\npor\u00e9m\u00a0foram\u00a0 identificadas\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0canais\u00a0meandrantes\u00a0da\u00a0Fm.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0nos\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0medianos\u00a0a\u00a0distais\u00a0da\u00a0Fm.\u00a0Resende\u00a0indicando\u00a0\n\ncontato\u00a0erosivo.\u00a0\n\nOs\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 tecnog\u00eanicos\u00a0 e\u00a0 aluviais\u00a0 apresentam\u00a0 valores\u00a0 baixos\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0\n\nindicando\u00a0baixa\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0carga\u00a0como\u00a0funda\u00e7\u00f5es.\u00a0Em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0\n\nde\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0pode?se\u00a0observar\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0Nspt\u00a0na\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0s\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0menores\u00a0quando\u00a0comparados\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Resende.\u00a0\n\nA\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0B\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0na\u00a0Av.\u00a0Jornalista\u00a0Roberto\u00a0Marinho,\u00a0apresentando\u00a0uma\u00a0\n\ncamada\u00a0superficial\u00a0de\u00a0aterro\u00a0(dep\u00f3sitos\u00a0tecnog\u00eanicos),\u00a0seguido\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluviais\u00a0\n\ncom\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0espessura\u00a0relativamente\u00a0maiores\u00a0que\u00a0na\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0A,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nResende\u00a0e\u00a0embasamento.\u00a0\n\nNesta\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 h\u00e1\u00a0 predom\u00ednio\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Resende,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0\n\nNspt\u00a0 s\u00e3o\u00a0 frequentemente\u00a0 elevados\u00a0 atingindo\u00a0 at\u00e9\u00a0 mesmo\u00a0 o\u00a0 impenetr\u00e1vel.\u00a0 Entre\u00a0 o\u00a0\n\ncruzamento\u00a0com\u00a0a\u00a0Av.\u00a0Vereador\u00a0Jos\u00e9\u00a0Diniz\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0Piscin\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00c1gua\u00a0Espraiada\u00a0ocorrem\u00a0\n\nos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0relacionados\u00a0aos\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0medianos\u00a0a\u00a0distais\u00a0associados\u00a0a\u00a0canais\u00a0de\u00a0\n\nrios\u00a0entrela\u00e7ados.\u00a0Foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0identificar\u00a0tr\u00eas\u00a0falhas\u00a0normais\u00a0sin?sedimentares\u00a0pr\u00f3xima\u00a0\n\nao\u00a0cruzamento\u00a0com\u00a0as\u00a0ruas\u00a0Princesa\u00a0Isabel,\u00a0Oscar\u00a0Gomes\u00a0Cardim\u00a0e\u00a0Pitu,\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0das\u00a0\n\nquais\u00a0ocorrem\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0proximais.\u00a0\n\nO\u00a0embasamento\u00a0ocorre\u00a0entre\u00a0a\u00a0Rua\u00a0Pitu\u00a0e\u00a0o\u00a0cruzamento\u00a0com\u00a0a\u00a0Av.\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nUnidas,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 identificado\u00a0 um\u00a0 horst\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 ruas\u00a0 Oscar\u00a0 Gomes\u00a0 Cardim\u00a0 e\u00a0\u00a0\n\nPrincesa\u00a0Isabel.\u00a0Pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0topo,\u00a0as\u00a0rochas\u00a0do\u00a0embasamento\u00a0s\u00e3o\u00a0alteradas\u00a0devido\u00a0a\u00a0\n\na\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0intemperismo,\u00a0resultando\u00a0em\u00a0um\u00a0manto\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0pode\u00a0superar\u00a035m.\u00a0\n\nOs\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 Nspt\u00a0 tendem\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 menores\u00a0 pr\u00f3ximos\u00a0 ao\u00a0 topo\u00a0 e\u00a0 aumentar\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\nprofundidade.\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 C\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 na\u00a0 Avenida\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas\u00a0 (Marginal\u00a0 Pinheiros)\u00a0\n\napresentando\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 superficial\u00a0 de\u00a0 aterro,\u00a0 seguido\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0 com\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0espessura\u00a0semelhante\u00a0a\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0B,\u00a0sobre\u00a0o\u00a0embasamento.\u00a0Assim\u00a0como\u00a0na\u00a0\n\nSe\u00e7\u00e3o\u00a0B,\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0encontra?se\u00a0alterado\u00a0devido\u00a0ao\u00a0 intemperismo\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0\n\n\n\n 69\n\ntopo\u00a0 e\u00a0 pode\u00a0 apresentar\u00a0 elevado\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 fraturamento,\u00a0 com\u00a0 baixo\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 RQD\u00a0 e\u00a0\n\nresist\u00eancia\u00a0 a\u00a0 compress\u00e3o\u00a0 uniaxial\u00a0 predominantemente\u00a0 entre\u00a0 10\u00a0 a\u00a0 30MPa,\u00a0 podendo\u00a0\n\natingir\u00a0at\u00e9\u00a0197MPa.\u00a0\n\nA\u00a0 proposta\u00a0 de\u00a0 sistematiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 unidades\u00a0 geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0 utilizada\u00a0\n\nneste\u00a0 trabalho\u00a0 mostrou?se\u00a0 adequada\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 indicando\u00a0 a\u00a0\n\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0com\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnicas\u00a0similares.\u00a0\n\nOs\u00a0dados\u00a0dos\u00a0ensaios\u00a0SPT\u00a0e\u00a0RCU\u00a0foram\u00a0analisados\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0esta\u00a0sistematiza\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npermitindo\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0mais\u00a0e\u00a0menos\u00a0resistentes\u00a0e\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0dentro\u00a0\n\nde\u00a0uma\u00a0mesma\u00a0camada.\u00a0\n\nA\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 de\u00a0\n\nsondagens\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 literatura\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 aliando?se\u00a0 os\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 envolvidos\u00a0 na\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 unidade\u00a0\n\ngeol\u00f3gica,\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 das\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 sondagens\u00a0 e\u00a0 ensaios\u00a0 geot\u00e9cnicos.\u00a0 Esta\u00a0\n\ncorrela\u00e7\u00e3o\u00a0parte\u00a0da\u00a0estratigrafia\u00a0definida\u00a0para\u00a0a\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0combinando?se\u00a0\n\ncom\u00a0os\u00a0estudos\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0mec\u00e2nica\u00a0dos\u00a0solos\u00a0(que\u00a0inclui\u00a0sedimentos\u00a0e\u00a0\n\nrochas\u00a0sedimentares)\u00a0e\u00a0mec\u00e2nica\u00a0das\u00a0rochas.\u00a0\n\nEste\u00a0 estudo\u00a0 pode\u00a0 ainda\u00a0 ser\u00a0 complementado,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novas\u00a0 unidades\u00a0 geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicas\u00a0 presentes\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo,\u00a0como\u00a0definidas\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0das\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Trememb\u00e9\u00a0e\u00a0\n\nItaquaquecetuba,\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 coluviais\u00a0 ou\u00a0 mesmo\u00a0 dos\u00a0 diferentes\u00a0 litotipos\u00a0 que\u00a0\n\ncomp\u00f5em\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0da\u00a0bacia.\u00a0\n\nA\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0unidades\u00a0 j\u00e1\u00a0 identificadas\u00a0pode\u00a0ser\u00a0detalhada\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nincorpora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 provenientes\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0 ensaios\u00a0 como\u00a0 de\u00a0\n\npetrografia,\u00a0microscopia\u00a0eletr\u00f4nica\u00a0de\u00a0varredura,\u00a0difra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0raios\u00a0X,\u00a0granulometria,\u00a0\n\nensaios\u00a0triaxiais,\u00a0abras\u00e3o\u00a0cerchar,\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0par\u00e2metros\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0\n\namostras\u00a0indeformadas,\u00a0ensaios\u00a0de\u00a0campo,\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0geomec\u00e2nica\u00a0do\u00a0\n\ntrecho\u00a0correspondente\u00a0ao\u00a0embasamento.\u00a0\n\n\n\n 70\n\n9\u00a0 REFER\u00caNCIAS\u00a0BIBLIOGR\u00c1FICAS\u00a0\n\nABGE\u00a0(ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0BRASILEIRA\u00a0DE\u00a0GEOLOGIA\u00a0DE\u00a0ENGENHARIA)\u00a0/\u00a0SBG\u00a0(SOCIEDADE\u00a0BRASILEIRA\u00a0DE\u00a0\nGEOLOGIA).\u00a0 1980.\u00a0 Aspectos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0\nPublica\u00e7\u00e3o\u00a0especial,\u00a0Mesa\u00a0Redonda,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nABGE\u00a0 (ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0 BRASILEIRA\u00a0 DE\u00a0 GEOLOGIA\u00a0 DE\u00a0 ENGENHARIA).\u00a0 1999.\u00a0 Manual\u00a0 de\u00a0 Sondagens,\u00a0\nBoletim\u00a0n.\u00a0\u00a0 3,\u00a04\u00aa\u00a0edi\u00e7\u00e3o.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a075p.\u00a0\n\nABNT\u00a0(ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0BRASILEIRA\u00a0DE\u00a0NORMAS\u00a0T\u00c9CNICAS).\u00a0NBR?6484/2010\u00a0\u2013\u00a0Execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Sondagem\u00a0de\u00a0\nSimples\u00a0Reconhecimento\u00a0dos\u00a0Solos.\u00a0\n\nABMS\u00a0 (ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0 BRASILEIRA\u00a0 DE\u00a0 MEC\u00c2NICA\u00a0 DOS\u00a0 SOLOS)\u00a0 /\u00a0 ABEF\u00a0 (ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0 BRASILEIRA\u00a0 DE\u00a0\nENGENHARIA\u00a0DE\u00a0FUNDA\u00c7\u00d5ES).\u00a01992.\u00a0Solos\u00a0da\u00a0Cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Publica\u00e7\u00e3o\u00a0especial,\u00a0Mesa\u00a0\nRedonda,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0362p.\u00a0\n\nABMS\u00a0(ASSOCIA\u00c7\u00c3O\u00a0BRASILEIRA\u00a0DE\u00a0MEC\u00c2NICA\u00a0DOS\u00a0SOLOS).\u00a02012.\u00a0Twin\u00a0Cities:\u00a0Solos\u00a0da\u00a0Cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo\u00a0e\u00a0Curitiba.\u00a0Publica\u00e7\u00e3o\u00a0especial,\u00a0Mesa\u00a0Redonda,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0506p.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0F.F.M.\u00a01967.\u00a0Origem\u00a0e\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Plataforma\u00a0Brasileira.\u00a0Boletim\u00a0do\u00a0Departamento\u00a0Nacional\u00a0\nde\u00a0Produ\u00e7\u00e3o\u00a0Mineral,\u00a0Divis\u00e3o\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0e\u00a0Mineralogia.\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0n.\u00a0241,\u00a036p.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0 F.F.M.\u00a0 1983.\u00a0 Rela\u00e7\u00f5es\u00a0 tect\u00f4nicas\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 alcalinas\u00a0 mesoz\u00f3icas\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 meridional\u00a0 da\u00a0\nplataforma\u00a0sul?americana.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a013:139?158.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0F.F.M.;\u00a0AMARAL,\u00a0G.;\u00a0CORDANI,\u00a0U.G.;\u00a0KAWASHITA,\u00a0K.\u00a01973.\u00a0The\u00a0Pre\u00a0Cambrian\u00a0evolution\u00a0of\u00a0the\u00a0\nsouth\u00a0american\u00a0cratonic\u00a0margin\u00a0south\u00a0of\u00a0amazon\u00a0river.\u00a0In:\u00a0NAIRN,\u00a0A.E.;\u00a0STEHLI,\u00a0F.G.\u00a0(Eds).\u00a0The\u00a0\nocean\u00a0basins\u00a0and\u00a0margins.\u00a0Plenum\u00a0publ.,\u00a0New\u00a0York,\u00a01:411?446.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0F.F.M.\u00a0&amp;\u00a0HASUI,\u00a0Y.\u00a01984.\u00a0O\u00a0embasamento\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0Sul\u00a0Americana.\u00a0In:\u00a0O\u00a0Pr\u00e9?Cambriano\u00a0\ndo\u00a0Brasil.\u00a0Edgard\u00a0Blucher,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.1?5.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0F.F.M.;\u00a0HASUI,\u00a0Y.\u00a0&amp;\u00a0BRITO\u00a0NEVES,\u00a0B.B.\u00a01976.\u00a0The\u00a0Upper\u00a0Precambrian\u00a0of\u00a0South\u00a0America.\u00a0Bol.\u00a0\nIG?USP,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a07:45?80.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0F.F.M.;\u00a0HASUI,\u00a0Y.;\u00a0BRITO\u00a0NEVES,\u00a0B.B.;\u00a0FUCK,\u00a0R.A.\u00a01977.\u00a0Prov\u00edncias\u00a0estruturais\u00a0brasileiras.\u00a0In:\u00a0\nSimp\u00f3sio\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Nordeste,\u00a08,\u00a0\u00a0Campina\u00a0Grande,\u00a0Atas,\u00a0p.363?391.\u00a0\n\nAMADOR,\u00a0E.S.\u00a01975.\u00a0Estratigrafia\u00a0e\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0Resende,\u00a0RJ.\u00a0Anais\u00a0da\u00a0Academia\u00a0Brasileira\u00a0\nde\u00a0Ci\u00eancias,\u00a047:181?225.\u00a0\n\nAOKI,\u00a0 N.\u00a0 &amp;\u00a0 CINTRA,\u00a0 J.C.A.\u00a0 2000.\u00a0 The\u00a0 application\u00a0 of\u00a0 energy\u00a0 conservation\u00a0 Hamilton\u2019s\u00a0 principle\u00a0 to\u00a0 the\u00a0\ndetermination\u00a0of\u00a0energy\u00a0efficiency\u00a0in\u00a0SPT\u00a0tests.\u00a0In:\u00a0International\u00a0Conference\u00a0on\u00a0the\u00a0application\u00a0\nof\u00a0stress?wave\u00a0theory\u00a0to\u00a0piles.\u00a0Proceedings,\u00a0Roterdam,\u00a0Balkema,\u00a0p.457?460.\u00a0\n\nBELICANTA,\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0 CINTRA,\u00a0 J.C.A.\u00a0 1998.\u00a0 Fatores\u00a0 intervenientes\u00a0 em\u00a0 variantes\u00a0 do\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 ABNT\u00a0 para\u00a0\nexecu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0SPT.\u00a0In:\u00a0Solos\u00a0e\u00a0Rochas,\u00a021:119?133.\u00a0\n\n\n\n 71\n\nBERGMANN,\u00a0M.\u00a01988.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0Estratigr\u00e1fica\u00a0e\u00a0Estrutural\u00a0da\u00a0Sequ\u00eancia\u00a0Vulcano?Sedimentar\u00a0do\u00a0\nGrupo\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque,\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Pirapora\u00a0do\u00a0Bom\u00a0Jesus\u00a0?\u00a0SP.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Mestrado,\u00a0Instituto\u00a0\nde\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0167p.\u00a0\n\nCAMPOS\u00a0NETO,\u00a0M.C.\u00a02000.\u00a0Orogenic\u00a0systems\u00a0from\u00a0southwestern\u00a0Gondwana:\u00a0an\u00a0approach\u00a0to\u00a0Brasiliano\u00a0\n\u2013\u00a0Pan\u00a0African\u00a0cycle\u00a0and\u00a0orogenic\u00a0collage\u00a0in\u00a0southeastern\u00a0Brazil.\u00a0In:\u00a0Tectonic\u00a0Evolution\u00a0of\u00a0South\u00a0\nAmerica.\u00a0Cordani,\u00a0U.G.;\u00a0Milani,\u00a0E.J.;\u00a0Thomas\u00a0Filho,\u00a0A.;\u00a0Campos,\u00a0D.A.\u00a0(Eds.)\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0s.n,\u00a0\np.335?365.\u00a0\n\nCARNEIRO,\u00a0C.D.R.;\u00a0HASUI,\u00a0Y.;\u00a0DANTAS,\u00a0A.S.L.\u00a01984.\u00a0Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0Estudo\u00a0da\u00a0Litoestratigrafia\u00a0do\u00a0Grupo\u00a0\nS\u00e3o\u00a0Roque\u00a0na\u00a0Faixa\u00a0Jaragu\u00e1?Cristais?SP.\u00a0In:\u00a0Congresso\u00a0Brasileiro\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a033,\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0\nAnais,\u00a0p.3212?3226.\u00a0\n\nCARVALHO,\u00a0 N.\u00a0 2006.\u00a0 T\u00faneis\u00a0 rodovi\u00e1rios.\u00a0 In:\u00a0 CELESTINO,\u00a0 T.B.;\u00a0 KOSHIMA,\u00a0 A.;\u00a0 TELLES,\u00a0 R.C.A.;\u00a0 ASSIS,\u00a0 A.\u00a0\n(Eds.)T\u00faneis\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0CBT,\u00a0DBA,\u00a0p.26?107.\u00a0\n\nCOIMBRA,\u00a0 A.M.;\u00a0 RICCOMINI,\u00a0 C.;\u00a0 MELO,\u00a0 M.S.\u00a0 1983.\u00a0 A\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Itaquaquecetuba:\u00a0 Evid\u00eancias\u00a0 de\u00a0\ntectonismo\u00a0no\u00a0quatern\u00e1rio\u00a0paulista.\u00a0In:\u00a0Simp\u00f3sio\u00a0Regional\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a04,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Anais,\u00a0p.\u00a0\n253?\u00a0266.\u00a0\u00a0\n\nCOMPANHIA\u00a0DE\u00a0PESQUISA\u00a0DE\u00a0RECURSOS\u00a0MINERAIS\u00a0\u2013\u00a0SERVI\u00c7O\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0DO\u00a0BRASIL\u00a0\u2013\u00a0CPRM.\u00a02006.\u00a0\nMapa\u00a0 Geol\u00f3gico\u00a0 do\u00a0 Estado\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo:\u00a0 Breve\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 unidades\u00a0 litoestratigr\u00e1ficas\u00a0\naflorantes\u00a0no\u00a0Estado\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Escala\u00a01:750000.\u00a0173p.\u00a0\n\nCOMPANHIA\u00a0DO\u00a0METROPOLITANO\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0\u2013\u00a0CMSP.\u00a02011.\u00a0Relat\u00f3rios\u00a0Geol\u00f3gico?Geot\u00e9cnicos\u00a0do\u00a0\nProjeto\u00a0 B\u00e1sico\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 6\u00a0 ?\u00a0 Laranja.\u00a0 RT?6.24.00.00/4C3?001,\u00a0 RT?6.16.00.00/4C3?001,\u00a0 RT?\n6.08.00.00/4C3?001\u00a0e\u00a0RT?6.04.00.00/4C3?001,\u00a0elaborados\u00a0por\u00a0Sistran\u00a0Engenharia,\u00a0 Intertechne\u00a0\nConsultores\u00a0 S.A.,\u00a0 Cons\u00f3rcio\u00a0 Opus?Vetec\u00a0 e\u00a0 EBEI\u00a0 \u2013\u00a0 Empresa\u00a0 Brasileira\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 de\u00a0 Infra?\nestrutura.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nCOMPANHIA\u00a0DO\u00a0METROPOLITANO\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO\u00a0\u2013\u00a0CMSP.\u00a01994.\u00a0Memorial\u00a0justificativo\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0\ngeot\u00e9cnicos\u00a0 do\u00a0 Projeto\u00a0 B\u00e1sico\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 4\u00a0 ?\u00a0 Amarela.\u00a0 RT?4.10.00.00/4C3?002,\u00a0 elaborado\u00a0 por\u00a0\nPromon\u00a0Engenharia.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nCORDANI,\u00a0U.G.;\u00a0COUTINHO,\u00a0J.M.V.;\u00a0NUTMAN,\u00a0A. 2002.\u00a0Geochronological\u00a0constraints\u00a0on\u00a0the\u00a0evolution\u00a0of\u00a0\nthe\u00a0Embu\u00a0Complex.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0South\u00a0American\u00a0Earth\u00a0Sciences,\u00a014:903?910.\u00a0\n\nCOUTINHO,\u00a0J.M.V. 1980a.\u00a0Carta\u00a0geol\u00f3gica\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Escala\u00a01:100.000.\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo,\u00a0EMPLASA,\u00a02\u00a0folhas.\u00a0\n\nCOUTINHO,\u00a0J.M.V. 1980b.\u00a0Rela\u00e7\u00f5es\u00a0litol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0estruturais\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0com\u00a0o\u00a0Pr\u00e9?Cambriano\u00a0\ncircunvizinho.\u00a0 In:\u00a0 Aspectos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0\nABGE/SBG?SP.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.15?23.\u00a0\n\nCOZZOLINO,\u00a0 V.M.N.\u00a0 1972.\u00a0 Tipos\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 que\u00a0 constituem\u00a0 a\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Tese\u00a0 de\u00a0\nDoutoramento,\u00a0Escola\u00a0Polit\u00e9cnica\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0116p.\u00a0\n\n\n\n 72\n\nCOZZOLINO,\u00a0V.M.\u00a01980.\u00a0Considera\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0camadas\u00a0do\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0geot\u00e9cnico\u00a0na\u00a0\nBacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 In:\u00a0 Mesa\u00a0 Redonda\u00a0 sobre\u00a0 Aspectos\u00a0 Geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 Geot\u00e9cnicos\u00a0 na\u00a0 Bacia\u00a0\nSedimentar\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0ABGE/SBG,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.47?52\u00a0\n\nCOZZOLINO,\u00a0V.M.\u00a01996.\u00a0Areias\u00a0basais\u00a0fofas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0central\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0In:\u00a0Revista\u00a0Solos\u00a0e\u00a0\nRochas.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a019:163?174.\u00a0\n\nCOZZOLINO,\u00a0 V.M.\u00a0 &amp;\u00a0 CHIOSSI,\u00a0 N.J.\u00a0 1969.\u00a0 A\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 In:\u00a0 Semana\u00a0 Paulista\u00a0 de\u00a0\nGeologia\u00a0Aplicada,\u00a01,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Anais.\u00a0\n\nCOZZOLINO,\u00a0 V.M.;\u00a0 MARTINATI,\u00a0 L.R.;\u00a0 BUONO,\u00a0 A.V.D.\u00a0 1994.\u00a0 Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 estudo\u00a0 dos\u00a0 movimentos\u00a0\ntect\u00f4nicos\u00a0sin\u00a0e\u00a0p\u00f3s?sedimentares\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0evid\u00eancias\u00a0observadas\u00a0nas\u00a0\nescava\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0T\u00fanel\u00a0da\u00a0Eletropaulo.\u00a0In:\u00a0Solos\u00a0e\u00a0Rochas,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a017:13?29.\u00a0\n\nDEERE,\u00a0 D.U.;\u00a0 HENDRON,\u00a0 A.J.;\u00a0 PATTON,\u00a0 F.D.;\u00a0 CORDING,\u00a0 E.J.\u00a0 1967.\u00a0 Design\u00a0 of\u00a0 surface\u00a0 and\u00a0 near\u00a0 surface\u00a0\nconstruction\u00a0in\u00a0rock.\u00a0In:\u00a0U.S.\u00a0Symp.\u00a0Rock.\u00a0Mech.,\u00a0AIME,\u00a0New\u00a0York,\u00a0p.237?302.\u00a0\n\nGALVES,\u00a0 M.L.\u00a0 &amp;\u00a0 MASSAD,\u00a0 F.\u00a0 1982.\u00a0 Caracter\u00edsticas\u00a0 geot\u00e9cnicas\u00a0 de\u00a0 argilas\u00a0 duras\u00a0 cinza?esverdeadas\u00a0 da\u00a0\nBacia\u00a0Sedimentar\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0In:\u00a0Congresso\u00a0Brasileiro\u00a0de\u00a0Mec\u00e2nica\u00a0dos\u00a0Solos\u00a0e\u00a0Engenharia\u00a0de\u00a0\nFunda\u00e7\u00f5es,\u00a07,\u00a0Olinda,\u00a0Anais.\u00a0\n\nGOOGLEMAPS.\u00a02013.\u00a0Dispon\u00edvel\u00a0no\u00a0endere\u00e7o:\u00a0https://maps.google.com.br/\u00a0\n\nFERNANDES,\u00a0 A.J.\u00a0 1991.\u00a0 O\u00a0 Complexo\u00a0 Embu\u00a0 no\u00a0 leste\u00a0 do\u00a0 Estado\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo:\u00a0 contribui\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0\nconhecimento\u00a0 da\u00a0 litoestratigrafia\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 estrutural\u00a0 e\u00a0 metam\u00f3rfica.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nMestrado.\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0120p.\u00a0\n\nFERRARI,\u00a0A.L.\u00a02001.\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0tect\u00f4nica\u00a0do\u00a0Gr\u00e1ben\u00a0da\u00a0Guanabara.\u00a0Tese\u00a0de\u00a0Doutoramento.\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0412p.\u00a0\n\nGAWTHORPE,\u00a0R.\u00a0L.\u00a0&amp;\u00a0COLLELA,\u00a0A.\u00a01990.\u00a0Tectonic\u00a0controls\u00a0on\u00a0coarse?grained\u00a0delta\u00a0depositional\u00a0systems\u00a0\nin\u00a0rift\u00a0basins.\u00a0In:\u00a0Coarse?Grained\u00a0Deltas.\u00a0IAS\u00a0Special\u00a0Publication,\u00a010,\u00a0p.113?127.\u00a0\n\nHASUI,\u00a0 Y.\u00a0 1994.\u00a0 Geologia\u00a0 estrutural\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 da\u00a0 Linha\u00a0 4:\u00a0 Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 s\u00edntese\u00a0 dos\u00a0 conhecimentos.\u00a0\nRelat\u00f3rio\u00a0interno\u00a0da\u00a0Companhia\u00a0do\u00a0Metropolitano\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0\u2013\u00a0Metr\u00f4?SP.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a027p.\u00a0\n\nHASUI,\u00a0 Y.\u00a0 2010.\u00a0 A\u00a0 grande\u00a0 colis\u00e3o\u00a0 pr\u00e9?cambriana\u00a0 do\u00a0 sudeste\u00a0 brasileiro\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0 regional.\u00a0 In:\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a029:141\u2013169.\u00a0\n\nHASUI,\u00a0 Y.\u00a0 &amp;\u00a0 CARNEIRO,\u00a0 C.D.R.\u00a0 1980.\u00a0 Origem\u00a0 e\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 In:\u00a0 Mesa\u00a0 redonda:\u00a0\naspectos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 geot\u00e9cnicos\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 1980.\u00a0\nPublica\u00e7\u00e3o\u00a0Especial.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0ABGE/SBG,\u00a0p.\u00a047?52.\u00a0\n\nHASUI,\u00a0Y.;\u00a0CARNEIRO,\u00a0C.D.R.;\u00a0BISTRICH,\u00a0C.A.\u00a01978.\u00a0Os\u00a0granitos\u00a0e\u00a0granit\u00f3ides\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Dobramentos\u00a0\nSudeste\u00a0no\u00a0Estado\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0In:\u00a0Congresso\u00a0Brasileiro\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a030,\u00a0Anais.\u00a0Recife,\u00a02594?\n2608.\u00a0\n\nHASUI,\u00a0 Y.;\u00a0 CARNEIRO,\u00a0 C.D.R.;\u00a0 COIMBRA,\u00a0 A.M.\u00a0 1975.\u00a0 The\u00a0 Ribeira\u00a0 Folded\u00a0 Belt.\u00a0 Revista\u00a0 Brasileira\u00a0 de\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a05:257?266.\u00a0\n\n\n\n 73\n\nHEILBRON,\u00a0M.;\u00a0PEDROSA?SOARES,\u00a0A.C.;\u00a0CAMPOS\u00a0NETO,\u00a0M.C.;\u00a0SILVA,\u00a0L.C.;\u00a0TROUW,\u00a0R.A.J.;\u00a0JANASI,\u00a0V.A.\u00a0\n2004.\u00a0Prov\u00edncia\u00a0Mantiqueira.\u00a0In:\u00a0Mantesso?Neto,\u00a0V.;\u00a0Bartorelli,\u00a0A.;\u00a0Carneiro,\u00a0C.D.R.;\u00a0Brito\u00a0Neves,\u00a0\nB.B.\u00a0 (Eds.)\u00a0 Geologia\u00a0 do\u00a0 Continente\u00a0 Sul?Americano:\u00a0 Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 obra\u00a0 de\u00a0 Fernando\u00a0 Fl\u00e1vio\u00a0\nMarques\u00a0de\u00a0Almeida.\u00a0Beca.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.\u00a0203?234.\u00a0\n\nHENRIQUE?PINTO,\u00a0 R.;\u00a0 &amp;\u00a0 JANASI,\u00a0 V.A.\u00a0 2010.\u00a0 Metaconglomerados\u00a0 e\u00a0 rochas\u00a0 associadas\u00a0 do\u00a0 Grupo\u00a0 S\u00e3o\u00a0\nRoque\u00a0a\u00a0norte\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Brasil.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a040:409?425.\u00a0\n\nIGUSP\u00a0(INSTITUTO\u00a0DE\u00a0GEOCI\u00caNCIAS\u00a0DA\u00a0UNIVERSIDADE\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0PAULO)\u00a0/\u00a0SBG\u00a0(SOCIEDADE\u00a0BRASILEIRA\u00a0\nDE\u00a0GEOLOGIA).\u00a01989.\u00a0Workshop\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Publica\u00e7\u00e3o\u00a0especial,\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo,\u00a070p.\u00a0\n\nJANASI,\u00a0V.A.\u00a0&amp;\u00a0ULBRICH,\u00a0H.H.G.J.\u00a01991.\u00a0Late\u00a0proterozoic\u00a0granitoid\u00a0magmatism\u00a0in\u00a0the\u00a0state\u00a0of\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0\nsoutheastern\u00a0of\u00a0Brazil.\u00a0Precambrian\u00a0Research,\u00a051:351?374.\u00a0\n\nJULIANI,\u00a0 C.\u00a0 1992.\u00a0 O\u00a0 embasamento\u00a0 pr\u00e9?cambriano\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 In:\u00a0 ABAS/ABGE/SBG?SP,\u00a0\nProblemas\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0geot\u00e9cnicos\u00a0na\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.3?20.\u00a0\n\nJULIANI,\u00a0C.\u00a01993.\u00a0Geologia,\u00a0petrog\u00eanese\u00a0e\u00a0aspectos\u00a0metalogen\u00e9ticos\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0Serra\u00a0do\u00a0 Itaberaba\u00a0e\u00a0\nS\u00e3o\u00a0Roque\u00a0nas\u00a0regi\u00f5es\u00a0das\u00a0Serras\u00a0de\u00a0Itaberaba\u00a0e\u00a0Pedra\u00a0Branca,\u00a0NE\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0(SP).\u00a0\nTese\u00a0de\u00a0Doutoramento,\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0,\u00a0803\u00a0p.\u00a0\n\nJULIANI,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0BELJAVSKIS,\u00a0P.\u00a01995.\u00a0Revis\u00e3o\u00a0da\u00a0 litoestratigrafia\u00a0da\u00a0Faixa\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque/Serra\u00a0do\u00a0Itaberaba\u00a0\n(SP).\u00a0Revista\u00a0do\u00a0Instituto\u00a0Geol\u00f3gico,\u00a016:33?58\u00a0\n\nJULIANI,\u00a0C.;\u00a0HACKSPAKER\u00a0P.,\u00a0DANTAS\u00a0E.L.,\u00a0FETTER,\u00a0A.H.\u00a02000.\u00a0The\u00a0Mesoproterozoic\u00a0volcano?sedimentary\u00a0\nSerra\u00a0do\u00a0Itaberaba\u00a0Group\u00a0of\u00a0the\u00a0central\u00a0Ribeira\u00a0Belt,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Brazil:\u00a0implications\u00a0for\u00a0the\u00a0age\u00a0\nof\u00a0the\u00a0overlying\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque\u00a0Group.\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a030:82?86.\u00a0\n\nKLEIN,\u00a0V.C.\u00a0&amp;\u00a0VALEN\u00c7A,\u00a0J.G.\u00a01984.\u00a0Estruturas\u00a0almofadadas\u00a0em\u00a0derrame\u00a0ankaram\u00edtico\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0\nJos\u00e9\u00a0de\u00a0Itabora\u00ed,\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro.\u00a0In:\u00a0SBG,\u00a0Congresso\u00a0Brasileiro\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a033,\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0\nAnais,\u00a09:4335:4345.\u00a0\n\nKUCHLE,\u00a0J.;\u00a0HOLZ,\u00a0M.;\u00a0BRITO,\u00a0A.\u00a0F.;\u00a0BEDREGAL,\u00a0R.\u00a0P.\u00a02005.\u00a0An\u00e1lise\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0de\u00a0bacias\u00a0rifte:\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0\nde\u00a0 conceitos\u00a0 gen\u00e9ricos\u00a0 das\u00a0 bacias\u00a0 de\u00a0 Camamu?Almada\u00a0 e\u00a0 Jequitinhonha.\u00a0 In:\u00a0 Bol.\u00a0 Geoc.\u00a0\nPetrobr\u00e1s,\u00a013(2):227?244.\u00a0\n\nKUTNER,\u00a0A.S.\u00a0&amp;\u00a0BJORNBERG,\u00a0A.J.S.\u00a01997.\u00a0Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnico\u00a0da\u00a0\nBacia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo:\u00a0 litotipos,\u00a0 nota\u00e7\u00e3o\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 e\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 estruturais\u00a0 relevantes.\u00a0 Revista\u00a0\nEngenharia,\u00a0522:65?73.\u00a0\n\nLEEDER,\u00a0M.R.\u00a01995.\u00a0Continental\u00a0rifts\u00a0and\u00a0proto?oceanic\u00a0rift\u00a0troughs.\u00a0In:\u00a0Tectonics\u00a0of\u00a0sedimentary\u00a0basins.\u00a0\nBUSBY,\u00a0C.J.\u00a0&amp;\u00a0INGERSOLL,\u00a0R.V\u00a0(Ed.).\u00a0Blackwell\u00a0Science,\u00a0p.\u00a0119\u00a0\u2013\u00a0148.\u00a0\n\nLEEDER,\u00a0 M.R.\u00a0 &amp;\u00a0 GAWTHORPE,\u00a0 R.L.\u00a0 1987.\u00a0 Sedimentary\u00a0 models\u00a0 for\u00a0 extensional\u00a0 tilt?block/half?graben\u00a0\nbasins.\u00a0Geological\u00a0Society,\u00a0London,\u00a0Special\u00a0Publications,\u00a028:139?152.\u00a0\n\nMAWE,\u00a0 J.\u00a0 1812.\u00a0 Travels\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 interior\u00a0 of\u00a0 Brazil,\u00a0 particularly\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 gold\u00a0 and\u00a0 diamond\u00a0 districts,\u00a0 by\u00a0\nauthority\u00a0of\u00a0Prince\u00a0Regent\u00a0of\u00a0Portugal.\u00a0London,\u00a0Patternoster?Row,\u00a0368p.\u00a0\n\n\n\n 74\n\nMELO,\u00a0M.S.;\u00a0PON\u00c7ANO,\u00a0W.L.;\u00a0MOOK,\u00a0W.G.;\u00a0AZEVEDO,\u00a0A.E.G.\u00a01987.\u00a0Data\u00e7\u00f5es\u00a0C14\u00a0em\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0\nGrande\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0In:\u00a0Congresso\u00a0da\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Estudos\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio,\u00a01,\u00a0Porto\u00a0\nAlegre,\u00a0Anais,\u00a0p.427?436.\u00a0\n\nMELO,\u00a0 M.S.;\u00a0 COIMBRA,\u00a0 A.M.;\u00a0 RICCOMINI,\u00a0 C.\u00a0 1989.\u00a0 Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 conhecimentos\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 geologia\u00a0 da\u00a0\nBacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0na\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a0oitenta.\u00a0 In:\u00a0Workshop\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\nIGUSP/SBG,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Publica\u00e7\u00e3o\u00a0Especial,\u00a0p.1?11.\u00a0\n\nMEZZALIRA,\u00a0 S.\u00a0 1962.\u00a0 Novas\u00a0 ocorr\u00eancias\u00a0 de\u00a0 vegetais\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 cenozoicos\u00a0 no\u00a0 Estado\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0\nPublica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Instituto\u00a0Geogr\u00e1fico\u00a0e\u00a0Geol\u00f3gico,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a015:\u00a073?94.\u00a0\n\nMONTEIRO,\u00a0 M.D.;\u00a0 GURGUEIRA,\u00a0 M.D.;\u00a0 ROCHA,\u00a0 H.C.\u00a0 2012.\u00a0 Geologia\u00a0 da\u00a0 Regi\u00e3o\u00a0 Metropolitana\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\nPaulo.\u00a0In:\u00a0Twin\u00a0Cities\u00a0\u2013\u00a0Solos\u00a0das\u00a0cidades\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0Curitiba.\u00a0ABMS,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.\u00a015?44.\u00a0\n\nMORAES\u00a0REGO,\u00a0L.F.\u00a01933.\u00a0As\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0cenoz\u00f3icas\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Anu\u00e1rio\u00a0da\u00a0Escola\u00a0Polit\u00e9cnica\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a02:\u00a0231?267.\u00a0\n\nPASSARELLI,\u00a0C.L.\u00a02001.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0estrutural\u00a0e\u00a0geocronol\u00f3gica\u00a0dos\u00a0dom\u00ednios\u00a0tect\u00f4nicos\u00a0da\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0\nsul?oriental\u00a0 do\u00a0 Estado\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0 Tese\u00a0 de\u00a0 Doutoramento,\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0\nUniversidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0254p.\u00a0\n\nPICHER,\u00a0 E.\u00a0 1948.\u00a0 Regional\u00a0 study\u00a0 of\u00a0 soils\u00a0 from\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo\u00a0 \u2013\u00a0 Brazil.\u00a0 In:\u00a0 Proc.\u00a0 Soc.\u00a0 Int.\u00a0 Conf.\u00a0 Soil\u00a0 Mech,\u00a0\nRotterdam,\u00a03:222?223.\u00a0\n\nRICCOMINI,\u00a0 C.\u00a0 1989.\u00a0 O\u00a0 Rift\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Sudeste\u00a0 do\u00a0 Brasil.\u00a0 Tese\u00a0 de\u00a0 Doutoramento,\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0\nGeoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0256p.\u00a0\n\nRICCOMINI\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0COIMBRA\u00a0A.M.\u00a01992.\u00a0Geologia\u00a0da\u00a0bacia\u00a0sedimentar.\u00a0In\u00a0Solos\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\u00a0\nFERREIRA,\u00a0A.A.;\u00a0ALONSO,\u00a0U.R.;\u00a0LUZ,\u00a0P.L\u00a0(Ed).\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0ABMS/ABEF,\u00a0p.37?94.\u00a0\n\nRICCOMINI,\u00a0 C.;\u00a0 COUTINHO,\u00a0 J.M.V.;\u00a0 GUARAN\u00c1,\u00a0 C.A.;\u00a0 COIMBRA,\u00a0 A.M.;\u00a0 HACHIRO,\u00a0 J.;\u00a0 ATENCIO,\u00a0 D.;\u00a0\nIYOMASA,\u00a0W.S.\u00a01988.\u00a0Evid\u00eancias\u00a0de\u00a0hidrotermalismo\u00a0em\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo:\u00a0\nconsidera\u00e7\u00f5es\u00a0gen\u00e9ticas.\u00a0Anais\u00a0da\u00a0Academia\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias,\u00a060:105?106.\u00a0\n\nRICCOMINI,\u00a0C;\u00a0MELO,\u00a0M.S.;\u00a0ALMEIDA,\u00a0F.F.M.;\u00a0MIOTO,\u00a0J.A.;\u00a0HASUI,\u00a0Y.\u00a01983.\u00a0Sobre\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0\nderrame\u00a0de\u00a0ankaramito\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0Volta\u00a0Redonda\u00a0(RJ)\u00a0e\u00a0sua\u00a0import\u00e2ncia\u00a0na\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0bacias\u00a0\ntafrog\u00eanicas\u00a0 continentais\u00a0 do\u00a0 sudeste\u00a0 do\u00a0 Brasil.\u00a0 In:\u00a0 SBG,\u00a0 Simp\u00f3sio\u00a0 Regional\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 do\u00a0\nSudeste,\u00a04,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Resumos,\u00a0p.23?24.\u00a0\n\nRICCOMINI,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0RODRIGUES?FRANCISCO,\u00a0B.H.\u00a01992.\u00a0Idade\u00a0K?Ar\u00a0do\u00a0derrame\u00a0de\u00a0ankaramito\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0de\u00a0\nItaboora\u00ed,\u00a0 Rio\u00a0 de\u00a0 Janeiro,\u00a0 Brasil:\u00a0 implica\u00e7\u00f5es\u00a0 tect\u00f4nicas.\u00a0 In:\u00a0 SBG,\u00a0 Congresso\u00a0 Brasileiro\u00a0 de\u00a0\nGeologia,\u00a037,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0Boletim\u00a0de\u00a0resumos\u00a0expandidos,\u00a02:469?470\u00a0\n\nRICCOMINI,\u00a0 C;\u00a0 SANT'ANNA,\u00a0 L.C.;\u00a0 FERRARI,\u00a0 A.L.\u00a0 2004.\u00a0 Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Rift\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0\nSudeste\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0In:\u00a0MANTESSO?NETO,\u00a0V.;\u00a0BARTORELLI,\u00a0A.;\u00a0CARNEIRO,\u00a0C.\u00a0D.\u00a0R.;\u00a0NEVES,\u00a0B.B.B.\u00a0\n(orgs).\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Continente\u00a0Sul?Americano:\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Obra\u00a0de\u00a0Fernando\u00a0Fl\u00e1vio\u00a0Marques\u00a0\nde\u00a0Almeida.\u00a0Beca,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.\u00a0385?405.\u00a0\n\n\n\n 75\n\nROCHA,\u00a0H.C.\u00a01995.\u00a0Algumas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0solos\u00a0arenosos\u00a0terci\u00e1rios\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0suas\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0\nem\u00a0 obras\u00a0 subterr\u00e2neas.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Mestrado.\u00a0 Escola\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Carlos,\u00a0\nUniversidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0S\u00e3o\u00a0Carlos,\u00a0136p.\u00a0\n\nROCHA,\u00a0H.C.\u00a02006.\u00a0T\u00faneis\u00a0metroferrovi\u00e1rios.\u00a0In:\u00a0CELESTINO,\u00a0T.B.;\u00a0KOSHIMA,\u00a0A.;\u00a0TELLES,\u00a0R.C.A.;\u00a0ASSIS,\u00a0A.\u00a0\n(orgs).\u00a0T\u00faneis\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0CBT,\u00a0DBA,\u00a0p.107?183.\u00a0\n\nRODRIGUEZ,\u00a0S.K.\u00a01998.\u00a0Geologia\u00a0urbana\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0Metropolitana\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Tese\u00a0de\u00a0Doutoramento,\u00a0\nInstituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0171p.\u00a0\n\nSADOWSKI,\u00a0G.R.\u00a0&amp;\u00a0MOTIDOME,\u00a0M.J.\u00a01987.\u00a0\u00a0Brazilian\u00a0megafaults,\u00a0In:\u00a0Revista\u00a0Geologica\u00a0de\u00a0Chile,\u00a0Santiago,\u00a0\n31:61?75.\u00a0\n\nSALVADOR,\u00a0 E.D.\u00a0 &amp;\u00a0 RICCOMINI,\u00a0 C.\u00a0 1995.\u00a0 Neotect\u00f4nica\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 do\u00a0 alto\u00a0 estrutural\u00a0 de\u00a0 Queluz\u00a0 (SP?RJ,\u00a0\nBrasil).\u00a0In:\u00a0Revista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a025:151?164.\u00a0\n\nSANT\u2019ANNA,\u00a0 L.G.\u00a0 &amp;\u00a0 RICCOMINI,\u00a0 C.\u00a0 2001.\u00a0 Cimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 hidrotermal\u00a0 em\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 sedimentares\u00a0\npaleog\u00eanicos\u00a0 do\u00a0 Rift\u00a0 Continental\u00a0 do\u00a0 Sudeste\u00a0 do\u00a0 Brasil:\u00a0 mineralogia\u00a0 e\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 tect\u00f4nicas.\u00a0\nRevista\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a031:231?240.\u00a0\n\nSCHOBBENHAUS,\u00a0C.;\u00a0CAMPOS;\u00a0D.A.;\u00a0DERZE,\u00a0G.R.;\u00a0ASMUS,\u00a0H.E.\u00a01984.\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0Bras\u00edlia,\u00a0DNPM,\u00a0\n435p.\u00a0\n\nSERRA\u00a0JUNIOR,\u00a0E\u00a0&amp;\u00a0OJIMA,\u00a0L.M.\u00a01998.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0maci\u00e7os\u00a0rochosos.\u00a0In:\u00a0OLIVEIRA,\u00a0\nA.M.S.\u00a0&amp;\u00a0BRITO,\u00a0S.N.A.\u00a0(orgs).\u00a0Geologia\u00a0de\u00a0Engenharia.\u00a0ABGE,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.\u00a0211?226.\u00a0\n\nSILVA?TELLES,\u00a0 P.C.\u00a0 2006.\u00a0 T\u00faneis\u00a0 antigos\u00a0 no\u00a0 Brasil.\u00a0 In:\u00a0 CELESTINO,\u00a0 T.B.;\u00a0 KOSHIMA,\u00a0 A.;\u00a0 TELLES,\u00a0 R.C.A.;\u00a0\nASSIS,\u00a0A.\u00a0(Ed.)\u00a0T\u00faneis\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0CBT,\u00a0DBA,\u00a0p.20?25.\u00a0\n\nSUGUIO,\u00a0K.\u00a0&amp;\u00a0TAKAHASHI,\u00a0L.I.\u00a01970.\u00a0Estudo\u00a0dos\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0antigos\u00a0dos\u00a0rios\u00a0Pinheiros\u00a0e\u00a0Tiet\u00ea,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0SP.\u00a0\nAnais\u00a0da\u00a0Academia\u00a0Brasileira\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias,\u00a042:555?570.\u00a0\n\nTAKIYA,\u00a0 H.\u00a0 1991.\u00a0 Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0 m\u00e9todos\u00a0quantitativos\u00a0espaciais\u00a0 a\u00a0 dados\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 de\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Mestrado,\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0 Universidade\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0 S\u00e3o\u00a0\nPaulo,\u00a0109p.\u00a0\n\nTROUW,\u00a0 R.A.J.;\u00a0 HEILBRON,\u00a0 M.;\u00a0 RIBEIRO,\u00a0 A.;\u00a0 PACIULLO,\u00a0 F.V.P.;\u00a0 VALERIANO,\u00a0 C.M.;\u00a0 ALMEIDA,\u00a0 J.C.H.;\u00a0\nTUPINAMB\u00c1,\u00a0M.;\u00a0ANDREIS,\u00a0R.R.\u00a02000.\u00a0The\u00a0central\u00a0segment\u00a0of\u00a0the\u00a0Ribeira\u00a0Belt.\u00a0 In:\u00a0CORDANI,\u00a0\nU.G;\u00a0 MILANI,\u00a0 E.J.;\u00a0 THOMAZ\u00a0 FILHO,\u00a0 A.\u00a0 (eds).\u00a0 Tectonic\u00a0 Evolution\u00a0 of\u00a0 South\u00a0 America.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo,\u00a0\np.287?310.\u00a0\n\nVAN\u00a0SCHMUS,\u00a0W.R.;\u00a0TASSINARI,\u00a0C.C.G.;\u00a0CORDANI,\u00a0U.G.\u00a01986.\u00a0Estudo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0parte\u00a0inferior\u00a0do\u00a0\nGrupo\u00a0S\u00e3o\u00a0Roque.\u00a0In:\u00a0Congresso\u00a0Brasileiro\u00a0de\u00a0Geologia,\u00a034,\u00a0Anais.\u00a0Goi\u00e2nia,\u00a0p.1399?1406.\u00a0\n\nVARGAS,\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0BERNARDO,\u00a0G.\u00a01945.\u00a0Nota\u00a0para\u00a0o\u00a0estudo\u00a0regional\u00a0do\u00a0solo\u00a0do\u00a0centro\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo.\u00a0In:\u00a0Revista\u00a0Polit\u00e9cnica,\u00a0n.\u00a0149,\u00a0ano\u00a041.\u00a0\n\nVARGAS,\u00a0M.\u00a01951.\u00a0A\u00a0carga\u00a0de\u00a0pr\u00e9?adensamento\u00a0das\u00a0camadas\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Anais\u00a0da\u00a0ABMS,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0\nv.\u00a01.\u00a0\n\n\n\n 76\n\nVARGAS,\u00a0M.\u00a01953.\u00a0Problemas\u00a0de\u00a0funda\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0edif\u00edcios\u00a0em\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0Anais\u00a0da\u00a0ABMS,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0v.\u00a03.\u00a0\n\nVARGAS,\u00a0M.\u00a02002.\u00a0Os\u00a0solos\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo:\u00a0hist\u00f3rico\u00a0de\u00a0pesquisas.\u00a0Artigo\u00a0t\u00e9cnico\u00a0da\u00a0ABGE,\u00a0S\u00e3o\u00a0\nPaulo,\u00a017,\u00a0103p.\u00a0\n\nVAZ,\u00a0 L.F.\u00a0 1996.\u00a0 Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 gen\u00e9tica\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 horizontes\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 rocha\u00a0 em\u00a0 regi\u00f5es\u00a0\ntropicais.\u00a0In:\u00a0Solos\u00a0e\u00a0Rochas,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a019:117?136.\u00a0\n\nVIEIRA,\u00a0 S.R.S.S.\u00a0 1989.\u00a0 Estudo\u00a0 lito?estrutural\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Embu?Gua\u00e7u?Parelheiros,\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Paulo.\u00a0\nDisserta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Mestrado,\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0122p.\u00a0\n\nVLACH,\u00a0S.R.F.\u00a02001.\u00a0Microprobe\u00a0monazite\u00a0constraints\u00a0for\u00a0an\u00a0early\u00a0(ca.\u00a0790\u00a0Ma)\u00a0Brasiliano\u00a0Orogeny:\u00a0The\u00a0\nEmbu\u00a0 Terrane,\u00a0 Southeastern\u00a0 Brazil.\u00a0 In:\u00a0 III\u00a0 South\u00a0 American\u00a0 Symposium\u00a0 of\u00a0 Isotope\u00a0 Geology,\u00a0\nExtended\u00a0Abstract\u00a0Volume\u00a0(CD),\u00a0p.265?268."}]}}}