{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16373"}, {"@name": "filename", "#text": "2300_274238.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL      \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E TECNOLOGIAS DE SENSORIAMENTO \nREMOTO E GEOPROCESSAMENTO PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE \nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nTIJUCAS, SANTA CATARINA, BRASIL. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \nPrimavera de 2009 \n\n\n\n ii\n\nJANAINA SANT\u2019ANA MAIA SANTOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E TECNOLOGIAS DE SENSORIAMENTO \nREMOTO E GEOPROCESSAMENTO PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE \nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nTIJUCAS, SANTA CATARINA, BRASIL. \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nTese de doutorado apresentado ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \nUniversidade Federal de Santa Catarina como parte \ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutora em \nEngenharia Ambiental. \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Daniel Jos\u00e9 da silva \n \nCo-orientador: Dr. Dalton de Morisson Valeriano \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUFSC \nFlorian\u00f3polis \n\nPrimavera de 2009 \n\n\n\n iii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria da  \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n \n\n         \n\n. \n\n \n\n \n\n         \n \n\n \n \n\n  \n S237g  Santos, Janaina Sant'Ana Maia \n\n           Governan\u00e7a da \u00e1gua e tecnologias de sensoriamento \n\n        remoto e geoprocessamento para a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\n        ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, Santa \n\n        Catarina, Brasil [tese] / Janaina Sant'Ana Maia Santos \n\n        ; orientador, Daniel Jos\u00e9 da Silva, co-orientador, \n\n        Dalton de Morisson Valeriano. - Florian\u00f3polis, SC, \n\n        2009.  \n\n           235 f.: il., tabs., mapas \n\n \n\n           Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa \n\n        Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  \n\n        em Engenharia Ambiental.  \n\n \n\n           Inclui refer\u00eancias \n\n \n\n           1. Engenharia ambiental. 2. Bacias hidrogr\u00e1ficas - \n\n        Tijucas, Rio, Vale (SC). 3. Geoprocessamento. 4. \n\n        Sensoriamento remoto - Tijucas, Rio, Vale (SC). 5. \n\n        Governan\u00e7a da \u00e1gua. 6. Cen\u00e1rios ambientais. I. Silva, \n\n        Daniel Jos\u00e9 da. II. Valeriano, Dalton de Morisson. III. \n\n        Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s- \n\n        Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. IV. T\u00edtulo.  \n\n \n\n                                                   CDU 628.4 \n\n\n\n iv \n\n\n\n v \n\n \nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E TECNOLOGIAS DE SENSORIAMENTO \n\nREMOTO E GEOPROCESSAMENTO PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE \nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nTIJUCAS, SANTA CATARINA, BRASIL. \n \n \n\nRESUMO \n \n \n\nO presente trabalho estuda procedimentos para [governan\u00e7a da \u00e1gua] em [bacias \nhidrogr\u00e1ficas] por meio da participa\u00e7\u00e3o da sociedade na constru\u00e7\u00e3o de [cen\u00e1rios ambientais] \ncom tecnologias de [Geoprocessamento] e [Sensoriamento Remoto]. O objetivo consiste na \nproposi\u00e7\u00e3o de um planejamento e gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas como um processo de \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua. Aplica-se metodologia de participa\u00e7\u00e3o da sociedade para inserir \ntecnologias de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem Ambiental na \nconstru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios da paisagem para uma bacia de drenagem conforme casos de aplica\u00e7\u00e3o \nou n\u00e3o de decis\u00f5es de governan\u00e7a. O trabalho foi desenvolvido na Bacia Hidrogr\u00e1fica do [Rio \nTijucas] (BRT) e contou com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da sociedade local para a \nproposi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de governan\u00e7a. Foram comparados dados ambientais da paisagem da \nBRT dos anos de 1985 e 2006 para propiciar a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do ambiente e \nfomentar a cria\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio alternativo futuro pela sociedade da bacia para manter sua \nqualidade e disponibilidade h\u00eddrica. Os cen\u00e1rios foram criados com os aplicativos SPRING, \nIDRISI, ER MAPPER e DINAMICA, inserindo a vis\u00e3o da comunidade por meio de \ncartografia participativa. O processo promoveu e estimulou a atua\u00e7\u00e3o da comunidade na \nconstru\u00e7\u00e3o de metas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Os resultados obtidos foram: a) a \nconstru\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d com a comunidade da BRT; b) a constru\u00e7\u00e3o \ndo mapa tem\u00e1tico de Zoneamento Participativo (ZP) da BRT; c) a cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \nambientais com enfoque no passado, no presente e a proje\u00e7\u00e3o de duas perspectivas de futuro, \na primeira com a efetiva\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a local por meio do ZP e a segunda, com a \nperpetua\u00e7\u00e3o do atual modelo de desenvolvimento. \n \n \n \nPalavras-chave: Governan\u00e7a da \u00c1gua, Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Cen\u00e1rios Ambientais, \nGeoprocessamento, Sensoriamento Remoto, Rio Tijucas. \n \n\n\n\n vi \n\n \nWATER GOVERNANCE AND REMOTE SENSING AND GIS \n\nTECHNOLOGIES FOR ENVIRONMENTAL SCENARIO BUILDING IN \nTIJUCAS RIVER BASIN, SANTA CATARINA, BRASIL \n\n \nABSTRACT \n\n \n \n\nThis work studies procedures for [water governance] in [watersheds] through society\u2019s \nparticipation in the construction of [environmental scenarios], generated with GIS and \nRemote Sensing. The objective consists in proposing  a watershed planning and management \nas a process of water governance Methodology of society\u2019s participation is applied to insert \nRemote Sensing, GIS and Environmental Modeling technologies into the construction of \nlandscape scenarios in a watershed as function of the enforcement of governance decisions. \nThe work was conducted in the Tijucas River Watershed (TRW) and it counted with the \nparticipation of representatives of local society for the proposition of governance scenarios. \nEnvironmental data of TRW landscape for the years 1985 and 2006 were compared in order \nto allow the understanding of the environment dynamics and to foster the creation of an \nalternative scenario in the future by the basin\u2019s society to maintain water quality and \navailability. The scenarios were created with SPRING, IDRISI, ER MAPPER and \nDINAMICA softwares, inserting the community\u2019s vision with participatory mapping. The \nprocess has promoted and stimulated the community\u2019s activities on building goals for \nsustainable development. The results were: a) the construction of the concept of \"water \ngovernance\" with the TRW community, b) the construction of a thematic map of Participatory \nZoning (PZ) of TRW c) the creation of environmental scenarios with a focus on past, present, \nand the projection of two prospects: the first with the realization of local governance, using \nthe  PZ and the second with the perpetuation of the current development model. \n \n \n \n \nKeywords: Water Governance. Watershed. Environmental Scenarios. GIS. Remote Sensing. \nTijucas River. \n \n\n\n\n vii\n\n \n \n\nGOUVERNANCE DE L'EAU ET TECHNOLOGIES DE \nT\u00c9L\u00c9D\u00c9TECTION ET SIG POUR L'\u00c9LABORATION DE SCENARIOS \n\nENVIRONNEMENTAUX AU BASSIN VERSANT DU FLEUVE \nTIJUCAS, SANTA CATARINA, BRASIL \n\n \nR\u00c9SUM\u00c9 \n\n \n \n\nCe travail \u00e9tudie les proc\u00e9dures pour la [gouvernance de l'eau] en [bassins-versants] avec la \nparticipation de la soci\u00e9t\u00e9 pour la construction de [sc\u00e9narios environnementaux] avec les \ntechnologies de [SIG] et de [T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection]. L'objectif principal consiste \u00e0 proposer la \nplanification et la gestion des bassins-versants comme un processus de gouvernance de l'eau, \navec l'aide des m\u00e9thodologies de participation de la soci\u00e9t\u00e9, qui s\u2019engage au proc\u00e8s en \ntravaillant avec des technologies de T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, des SIG et de mod\u00e9lisation \nenvironnementale pour la construction de sc\u00e9narios du paysage pour un bassin versant selon \nles cas d\u2019appliquer ou ne pas appliquer des d\u00e9cisions de gouvernance. Ce travail a \u00e9t\u00e9 \nd\u00e9velopp\u00e9 au Bassin-Versant du fleuve Tijucas (BFT). Un comparatif a \u00e9t\u00e9 fait avec des \ndonn\u00e9s environnementales du paysage du BFT des ann\u00e9es 1985 et 2006, tennant la \ncompr\u00e9hension de la dinamique de l'environnement dans lequel le bassin est ins\u00e9r\u00e9 et \npromouvoir avec l\u2019aide de la societ\u00e9 du bassin la cr\u00e9ation d'un sc\u00e9nario futur alternatif en \ndonnant grande importance au maintien de la qualit\u00e9 et de la disponibilit\u00e9 de l'eau dans la \nr\u00e9gion. Les sc\u00e9narios ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s avec des outils pr\u00e9existants, comme les softwares Idrisi, \nER Mapper et DINAMICA, en y incorporant la vision de la communaut\u00e9 avec la cartographie \nparticipative. Le processus a promu et a stimul\u00e9 l'activit\u00e9 de la communaut\u00e9 pour l'\u00e9laboration \nde d\u00e9cisions strat\u00e9giques vers le d\u00e9veloppement durable. Les r\u00e9sultats obtenus sont les \nsuivants: a) la construction de la notion de \u00abgouvernance de l'eau\" avec la communaut\u00e9 du \nbassin du fleuve Tijucas (BRT), b) la construction de la carte th\u00e9matique de zonage \nparticipatif (ZP) de la BRT c) la cr\u00e9ation de sc\u00e9narios environnementaux en consid\u00e9rant le \npass\u00e9, le pr\u00e9sent et la projection de deux perspectives d'avenir, la premi\u00e8re avec la r\u00e9alisation \nde la gouvernance locale par la ZP et la deuxi\u00e8me avec la perp\u00e9tuation du mod\u00e8le de \nd\u00e9veloppement utilis\u00e9 actuellement. \n \n \n \nMots-cl\u00e9s: Gouvernance de l'Eau. Bassin Versant. Sc\u00e9narios Environnementaux. SIG. \nT\u00e9l\u00e9d\u00e9tection. Fleuve Tijucas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n viii\n\n \n \n\n \n \n\nAos meus pais, Maia e Vera. \n \n\nTudo o que sou teve origem naquilo que voc\u00eas eram, naquilo que voc\u00eas foram... Sou um \n\npouquinho da luz dos vaga-lumes que olh\u00e1vamos por horas, nas noites escuras de ro\u00e7a... Sou \n\no brilho das estrelas cadentes que ca\u00edram nos meus sonhos enquanto fic\u00e1vamos deitados nas \n\nesteiras de taboa olhando o c\u00e9u estrelado e declamavas \u201cOuvir estrelas... certo perdeste o \n\nsenso...\u201d Perdi o senso e agora sou a \u00e1gua doce das cachoeiras que nos banh\u00e1vamos nos \n\ndias de calor... Calor... Sou o calor do fog\u00e3o de lenha com cheiro de pamonha dos dias de \n\ninverno... Sou a brisa das tardes de pescaria na represa... Sou o doce do doce de ab\u00f3bora \n\ncom coco... Sou as p\u00e1ginas dos livros que folhe\u00e1vamos juntos enquanto dizias \u201cLivros, livros \n\n\u00e0 m\u00e3o cheia, ..., o livro caindo n\u2019alma, \u00e9 germe que faz a palma, \u00e9 chuva que faz o mar...\u201d. \n\nSou o livro... Sou o poeta e o poema... Sou o bolo de fub\u00e1 com caf\u00e9 e a aspirina com cafun\u00e9... \n\nSou bolo de anivers\u00e1rio com velas e parab\u00e9ns e Natal cheio de gente com o pres\u00e9pio \n\nescondendo o presente... Sou festa nas tardes de domingo pra comemorar o \u201cestar vivo\u201d... \n\nAhh! Tamb\u00e9m sou chuva, pra molhar a horta, pra brotar a rosa, pra ter cheiro de terra \n\nmolhada... Sou sonhos e est\u00f3rias de princesas encantadas... Sou fruta madura colhida no p\u00e9 e \n\npassarinho solto no mato observado de longe, em sil\u00eancio... Sou o sil\u00eancio... Mas tamb\u00e9m sou \n\na gargalhada boa e gostosa de crian\u00e7as que brincavam descal\u00e7as na estrada de terra... Sou a \n\nTerra... Sou essa menina que acredita num mundo justo e bom, bom como o caf\u00e9 preto e forte \n\nlevado na cama de manh\u00e3... Sou assim, acredito nas pessoas e na bondade como ess\u00eancia do \n\nser humano... Acredito no AMOR e no perd\u00e3o... Acredito na vida... Agora n\u00e3o mais com a \n\ningenuidade da crian\u00e7a, mas com a felicidade do adulto que \u00e9 o que sempre sonhou. \n\nObrigada, pai e m\u00e3e, obrigada... \n\n \n\nSou a continua\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICO \n \n\n\n\n ix\n\n \n \n \n \n \n\nAo meu amor Andr\u00e9, companheiro, amigo, amante... porto seguro depois de cada tempestade. \n \n \n \n\nAos meus irm\u00e3os Iara, Francisco e Jurema, continua\u00e7\u00e3o horizontal de mim, certeza absoluta \nde amor incondicional. \n\n \n \n \n\n\u00c0 pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o, continua\u00e7\u00e3o vertical, que iniciou com minha doce e amada Anna J\u00falia e \nque segue; com os mais lindos e arteiros g\u00eameos, Igor e Philipe; com o mais belo par de olhos \n\nclaros, Leon; com a meiga e pequena flor, Vera; e com os que ainda vir\u00e3o... Para voc\u00eas \nescrevi essa tese... Para que no futuro voc\u00eas tamb\u00e9m tenham o direito \u00e0 \u00c1GUA... Limpa, \n\ncristalina, fresca... \u00c0 doce \u00e1gua de Yara, que serpenteia prateada sob a prote\u00e7\u00e3o das matas de \nJurema at\u00e9 beijar o sal das \u00e1guas de Janaina-Yemanj\u00e1. \n\n \n \n \n \n\nOFERE\u00c7O \n\n\n\n x\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nUma tese \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o solit\u00e1ria feita \u00e0 muitas m\u00e3os, isso significa que ao final sempre \n\ntemos muito a agradecer, \u00e0 muitas pessoas. Mas antes agrade\u00e7o a Deus e aos meus amigos \n\nespirituais que com paci\u00eancia (muita paci\u00eancia) me guiam nessa aventura maravilhosa \n\nchamada VIDA. \n\nAGRADE\u00c7O... \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha amada V\u00f3 Rita, \u00e0 minha tia Elza, madrinha-m\u00e3e, e \u00e0 minha prima Rita \nAriela, afilhada-filha, sempre presentes nos momentos intensos da minha vida e nos \npensamentos e ora\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos meus tios Juscelino e Otac\u00edlio. \n\nAgrade\u00e7o ao meu sogro Tom\u00e9 e \u00e0 minha sogra Mariza, que me receberam em seus cora\u00e7\u00f5es \ncomo filha. \n\nAos meus amigos, \u201cpeda\u00e7os de mim espalhados pelo mundo\u201d: Aline, Ant\u00f4nio, B\u00e1rbara, \nElfride, Gisely, Iracema, J\u00falia, Lucianinha, Maria Cec\u00edlia, Maria do Carmo, Marluci, Neuza, \nNeide, Tet\u00ea, Vicente, Zenir. \n\nAos amigos do GTHidro: Aline, Allan, Ant\u00f4nio, Celso, Fred, Giu, J\u00falia, Lucas, Marcelo, \nMarcelito, M\u00e1rcio, Nay, Rafa, Richard, R\u00f4, por tantos momentos compartilhados na UFSC e \nespecialmente pelos compartilhados fora dela, pela Bacia do Tijucas e pelo Vale do Rio \nUrubici. \n\nAos amigos, confidentes e irm\u00e3os espirituais Ant\u00f4nio, Aline, J\u00falia, B\u00e1rbara e Iracema, \nobrigada, primeiro pelo re-encontro e depois por todos os momentos, principalmente os de \nconfid\u00eancias. \n\nAo Educand\u00e1rio Leon Denis, em especial \u00e0 amiga Magda, pela paci\u00eancia com que conduz \nnossa busca de conhecimentos nessa caminhada evolutiva. \n\n\u00c0 minha m\u00e3ezinha Geni, exemplo de f\u00e9, coragem e determina\u00e7\u00e3o no caminho do bem e na \nluta pela prote\u00e7\u00e3o de nossas \u00e1guas. \n\nAo Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, nas pessoas dos senhores Nei Simas \nCust\u00f3dio e Djalma Bittencourt e especialmente \u00e0 Adalto Gomes, meu primeiro contato e que \nimediatamente acreditou nos projetos e nas id\u00e9ias de uma paulista desconhecida. \n\nAo Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental e \u00e0 Universidade Federal de Santa \nCatarina, pela oportunidade de construir essa tese. \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) pela bolsa \nconcedida nos anos de 2007 e 2008. \n\n\u00c0 Professora Edis Mafra Lapolli, que abriu as portas do doutorado e me iniciou nessa viagem \nmaravilhosa. Compartilho contigo minha vit\u00f3ria, que tamb\u00e9m \u00e9 sua. \n\nAo amigo e chefe de expediente do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, \nMaur\u00edcio Paiva. \n\nAo professor Britaldo Silveira Soares Filho do Centro de Sensoriamento Remoto da \nUniversidade Federal de Minas Gerais e \u00e0 professora Claudia Maria de Almeida da Divis\u00e3o \nde Sensoriamento Remoto do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais pelo aux\u00edlio no \ndesenvolvimento de parte desta tese e pelos valiosos ensinamentos sobre modelagem. \n\n\n\n xi\n\nAos professores Paulo Belli Filho, S\u00e9rgio Roberto Martins e Marcus Polette que contribu\u00edram \nde forma definitiva para a constru\u00e7\u00e3o desta tese durante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o e que agora, \njuntamente com a Dr\u00aa Maria Isabel Sobral Escada, analisaram e avaliaram o trabalho final. \n\nAos professores do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, especialmente aos das disciplinas por mim \ncursadas pelos conhecimentos que me permitiram construir esta tese: Clarisse Panitz, C\u00e9sar \nAugusto Pomp\u00eao, Daniel Silva, Edis Mafra Lapolli e S\u00e9rgio Roberto Martins. \n\nAo Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA) do Departamento de \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina, na pessoa do \nProfessor Dr. Paulo Belli Filho, pelo apoio financeiro e institucional \u00e0 este trabalho. \n\nAos meus amigos motoristas de campo (Aline, Andr\u00e9 meu amor, Ant\u00f4nio, B\u00e1rbara, Clarisse, \nDjalma, J\u00falia e Neuza), que me acompanharam na parte mais legal e menos solit\u00e1ria de uma \ntese: o campo. Minha gratid\u00e3o por compartilharem comigo de momentos m\u00e1gicos pela Bacia \ndo Tijucas e a promessa: \u201cpara o P\u00f3s-doc vou aprender a dirigir! Mas ainda assim precisarei \nmuito de voc\u00eas...\u201d \n\nAo Dr\u00ba Ricardo Nascimento e Dr\u00aa Sissi Laner, que com muito carinho cuidaram do meu corpo \ne minha cabe\u00e7a enquanto eu fazia esta tese. \n\n\u00c0 Ronaldo Leal da Veiga, ex-diretor da Escola de Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica Cruz e Souza, que durante \nos cr\u00e9ditos, enquanto eu me desdobrava entre as aulas de biologia e as disciplinas do \ndoutorado, me auxiliou concentrado e flexibilizando meus hor\u00e1rios para que eu pudesse, \nassim, conciliar as duas atividades. \n\n\u00c0 sociedade brasileira, cujo suor possibilitou a conclus\u00e3o desta tese e a bolsa para mim \nconcedida. \n\nFinalmente aos grandes mestres, Daniel Jos\u00e9 da Silva e Dalton Valeriano, fontes de \nconhecimentos inesgot\u00e1veis, que me guiaram pelos caminhos floridos por\u00e9m tortuosos deste \ngrande aprendizado: \u201cn\u00e3o existem gotas de \u00e1gua na natureza que sejam suficientes para \nexpressar a minha gratid\u00e3o\u201d. \n\nComo disse Maria Ester de Freitas no seu cap\u00edtulo \u201cViver a tese \u00e9 preciso\u201d 1: \u201c A tese \u00e9 minha, \nmas ela teria sido imposs\u00edvel se eu estivesse verdadeiramente s\u00f3\u201d. Obrigada \u00e0 todos que \ncontribu\u00edram direta ou indiretamente. Aos fazedores de tese: eis aqui, a NOSSA! E aos n\u00e3o \nfazedores: estou de volta ao mundo dos normais, por pouco tempo, mas estou! \n\n \n\n                                                 \n1 FREITAS, M. E. Viver a Tese \u00e9 Preciso. IN: A b\u00fassola do escrever. \n\n\n\n xii\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1 \u2013 An\u00e1lise do crescimento populacional mundial......................................... 23 \nFigura 2 \u2013 Estrutura da Tese e resumo dos cap\u00edtulos................................................ 48 \nFigura 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o fractal do processo de governan\u00e7a................................... 58 \nFigura 4 \u2013 \u00c1rea de estudo com perspectiva estadual e regional................................ 68 \nFigura 5 \u2013 \u00c1rea de estudo com a representa\u00e7\u00e3o dos ecossistemas............................ 69 \nFigura 6 \u2013 \u00c1rea de estudo com a representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias para \n\nconserva\u00e7\u00e3o.............................................................................................. 69 \nFigura 7 \u2013 Mapa pol\u00edtico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas e divis\u00e3o regional.. 71 \nFigura 8 \u2013 Ruralidade da Bacia do Rio Tijucas......................................................... 72 \nFigura 9 \u2013 Problem\u00e1ticas observadas na Bacia do Rio Tijucas................................. 73 \nFigura 10 \u2013 Fluxograma metodol\u00f3gico para a produ\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, an\u00e1lise \n\nda bacia, cartografia participativa e cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais........ 75 \nFigura 11 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o dos pontos visitados durante as sa\u00eddas de campo na bacia. 77 \nFigura 12 \u2013 Imagem Landsat-TM, composi\u00e7\u00e3o colorida R4G5B3 com os valores \n\ndos erros em x e y dos pontos de controle utilizados no \ngeorreferenciamento da imagem 2006 e 1985.......................................... 79 \n\nFigura 13 \u2013 Modelo relativo de espalhamento para as imagens Landsat 1985 (A) e \n2006 (B).................................................................................................... 81 \n\nFigura 14 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006............. 89 \nFigura 15 \u2013 Mapa de uso e cobertura do solo da Bacia do Rio Tijucas para o ano de \n\n1985.......................................................................................................... 90 \nFigura 16 \u2013 Mapa de uso e cobertura do solo da Bacia do Rio Tijucas para o ano de \n\n2006.......................................................................................................... 91 \nFigura 17 \u2013 Moradores locais entrevistados na bacia: senhor Jos\u00e9 Jo\u00e3o Heck (A), \n\nMaria Goreti Cammera (B), Germano K\u00e4uter (C) e Pedro Henrique \nEger (D).................................................................................................... 92 \n\nFigura 18 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no \nmunic\u00edpio de Itapema............................................................................... 94 \n\nFigura 19 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no \nmunic\u00edpio de Porto Belo........................................................................... 95 \n\nFigura 20 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no \nmunic\u00edpio de Porto Belo........................................................................... 96 \n\nFigura 21 \u2013 Mapa de uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Itapema, Porto \nBelo e Bombinhas, ano de 1985 (A) e 2006 (B)...................................... 97 \n\nFigura 22 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no \nmunic\u00edpio de Tijucas................................................................................ 98 \n\nFigura 23 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Tijucas, ano de 1985 (A) e \n2006 (B).................................................................................................... 99 \n\nFigura 24 \u2013 Gr\u00e1fico de pizza das classes de uso e cobertura do solo para os anos de \n1985 e 2006 no munic\u00edpio de Bigua\u00e7\u00fa..................................................... 100 \n\nFigura 25 \u2013 Gr\u00e1fico de pizza das classes de uso e cobertura do solo para os anos de \n1985 e 2006, no munic\u00edpio de Governador Celso Ramos........................ 101 \n\nFigura 26 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Bigua\u00e7\u00fa e Governador \nCelso Ramos, ano de 1985 (A) e 2006 (B)............................................... 101 \n\nFigura 27 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de Canelinha............................................................................ 103 \n\nFigura 28 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista.................................................................. 104 \n\n\n\n xiii\n\nFigura 29 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Canelinha e S\u00e3o Jo\u00e3o \nBatista, ano de 1985 (A) e 2006 (B)......................................................... 105 \n\nFigura 30 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de Nova Trento........................................................................ 106 \n\nFigura 31 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Nova Trento, ano de 1985 (A) \ne 2006 (B)................................................................................................. 106 \n\nFigura 32 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de Angelina.............................................................................. 108 \n\nFigura 33 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Angelina, ano de 1985 (A) e \n2006 (B).................................................................................................... 108 \n\nFigura 34 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de Leoberto Leal...................................................................... 110 \n\nFigura 35 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Leoberto Leal, ano de 1985 \n(A) e 2006 (B)........................................................................................... 111 \n\nFigura 36 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de Major Gercino..................................................................... 112 \n\nFigura 37 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Major Gercino, ano de 1985 \n(A) e 2006 (B)........................................................................................... 112 \n\nFigura 38 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no \nmunic\u00edpio de Rancho Queimado.............................................................. 114 \n\nFigura 39 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Rancho Queimado, ano de \n1985 (A) e 2006 (B).................................................................................. 114 \n\nFigura 40 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o da densidade de drenagem e gr\u00e1ficos do percentual de \nAPP........................................................................................................... 116 \n\nFigura 41 \u2013 Hidrografia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas................................... 119 \nFigura 42 \u2013 Mapa altim\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas.......................... 120 \nFigura 43 \u2013 Mapa de declividade da Bacia do Rio Tijucas......................................... 121 \nFigura 44 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o populacional na Bacia do Rio Tijucas para o per\u00edodo de 1991 \n\n\u00e0 2007....................................................................................................... 122 \nFigura 45 \u2013 Munic\u00edpios com maior crescimento populacional de Santa Catarina....... 123 \nFigura 46 \u2013 Atra\u00e7\u00e3o Urbana dos munic\u00edpios da Bacia do Rio Tijucas........................ 124 \nFigura 47 \u2013 Itapema (A), Canelinha (B) e Angelina (C) no Baixo, M\u00e9dio e Alto \n\nVale do Rio Tijucas, respectivamente...................................................... 129 \nFigura 48 \u2013 Problem\u00e1ticas: (A) ocupa\u00e7\u00e3o irregular, (B) contamina\u00e7\u00e3o de curso \n\nd\u2019\u00e1gua, (C) minera\u00e7\u00e3o, (D) supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa para \nreflorestamento com eucalipto, (E) supress\u00e3o de mata ciliar com \nassoreamento do rio e, (F) reflorestamento com pinus............................. 130 \n\nFigura 49 \u2013 Potencialidades: (A) turismo religioso, (B) belezas c\u00eanicas e \npaisag\u00edsticas, (C) qualidade ambiental e remanescentes florestais, (D) \npraias com alta balneabilidade e (F) pesca artesanal................................ 131 \n\nFigura 50 \u2013 Fluxograma da estrutura do modelo PEDS.............................................. 139 \nFigura 51 \u2013 Fluxograma da estrutura do modelo PEDS adequado ao presente \n\ntrabalho e suas especificidades estruturais de tempos e recursos............. 145 \nFigura 52 \u2013 Desenvolvimento da din\u00e2mica da solidariedade e reflex\u00e3o sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o do humano com Deus e a natureza............................................... 148 \nFigura 53 \u2013 Grupos de trabalho construindo o conceito \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d.......... 149 \nFigura 54 \u2013 S\u00edntese final do conceito de \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua................................... 150 \nFigura 55 \u2013 Din\u00e2mica da pertin\u00eancia e afinidade........................................................ 152 \nFigura 56 \u2013 Grupos de trabalho durante din\u00e2mica cognitiva da pedagogia do amor \n\nna constru\u00e7\u00e3o dos conceitos operativos.................................................... 154 \n\n\n\n xiv\n\nFigura 57 \u2013 Mapa dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nTijucas com a divis\u00e3o dos munic\u00edpios em tr\u00eas regi\u00f5es, Baixo, M\u00e9dio e \nAlto Vale................................................................................................... 159 \n\nFigura 58 \u2013 Etapas do zoneamento participativo da Bacia do Rio Tijucas.................. 160 \nFigura 59 \u2013 Mapa do zoneamento participativo da Bacia do Rio Tijucas................... 161 \nFigura 60 \u2013 Fluxograma do aplicativo DINAMICA................................................... 168 \nFigura 61 \u2013 Procedimentos utilizados para a gera\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios simulados e \n\nprojetados.................................................................................................. 169 \nFigura 62 \u2013 Mapa da paisagem inicial constru\u00eddo com base no Mapa de Uso e \n\nCobertura do Solo de 1985....................................................................... 170 \nFigura 63 \u2013 Mapa da paisagem final constru\u00eddo com base no Mapa de Uso e \n\nCobertura do Solo de 2006...................................................................... 170 \nFigura 64 \u2013 Mapa de tabula\u00e7\u00e3o cruzada entre os mapas de uso de 1985 e 2006......... 172 \nFigura 65 \u2013 Taxas de mudan\u00e7as de classe apresentados pelo per\u00edodo (Singlo Step \n\nMatrix) e por passos anuais (Multi Step Matrix)...................................... 173 \nFigura 66 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201caltimetria\u201d............................................................... 176 \nFigura 67 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdeclividade\u201d............................................................ 177 \nFigura 68 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdist\u00e2ncia a estradas\u201d............................................... 177 \nFigura 69 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdist\u00e2ncia a hidrografia............................................ 178 \nFigura 70 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdist\u00e2ncia a \u00e1reas urbanas\u201d...................................... 178 \nFigura 71 \u2013 Vari\u00e1vel categ\u00f3rica \u201czoneamento participativo\u201d................................... 179 \nFigura 72 \u2013 Vari\u00e1vel categ\u00f3rica \u201cgeologia\u201d.............................................................. 179 \nFigura 73 \u2013 Vari\u00e1vel categ\u00f3rica \u201csolos\u201d................................................................... 180 \nFigura 74 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de \u201cPesos de Evid\u00eancias\u201d para produzir os mapas \n\nde probabilidade de transi\u00e7\u00e3o espacial..................................................... 181 \nFigura 75 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o nativa para \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel \u201cdeclividade\u201d............................ 182 \nFigura 76 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o nativa para \n\n\u00e1rea urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201caltimetria\u201d e \u201chidrografia\u201d............ 183 \nFigura 77 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o nativa para \n\n\u00e1rea rural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201caltimetria\u201d e \u201cdist\u00e2ncias a \u00e1reas \nrurais\u201d....................................................................................................... 184 \n\nFigura 78 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica para \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201cdeclividade\u201d e \u201chidrografia\u201d. 185 \n\nFigura 79 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica para \n\u00e1rea rural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel \u201cdist\u00e2ncias a \u00e1reas rurais\u201d..................... 186 \n\nFigura 80 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o \u00e1rea rural para vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201cdist\u00e2ncia a vegeta\u00e7\u00e3o nativa\u201d e \n\u201cdeclividade\u201d............................................................................................ 187 \n\nFigura 81 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o \u00e1rea rural para vegeta\u00e7\u00e3o \nex\u00f3tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201cdist\u00e2ncia a vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica\u201d e \n\u201cdeclividade\u201d............................................................................................ 188 \n\nFigura 82 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o \u00e1rea rural para \u00e1rea \nurbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201cdist\u00e2ncia a \u00e1reas urbanas\u201d e \n\u201cdeclividade\u201d............................................................................................ 189 \n\nFigura 83 \u2013 M\u00e9todo por compara\u00e7\u00e3o Fuzzy usando mapa de diferen\u00e7as e uma \nfun\u00e7\u00e3o de decaimento exponencial. O mesmo processo aplicado para \numa fun\u00e7\u00e3o de decaimento constante, na qual todas os pesos das \njanelas s\u00e3o definidos como 1.................................................................... 194 \n\n\n\n xv\n\nFigura 84 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Similaridade Fuzzy para resolu\u00e7\u00f5es espaciais de \n120 \u00e0 1.440 metros.................................................................................... 195 \n\nFigura 85 \u2013 Paisagem Final com base no Mapa de Uso e Cobertura do Solo de \n2006 e cen\u00e1rio simulado \u201co mesmo de sempre\u201d para 2006...................... 197 \n\nFigura 86 \u2013 Paisagem Final com base no Mapa de Uso e Cobertura do Solo de \n2006 e cen\u00e1rio simulado \u201cGovernan\u00e7a\u201d para 2006.................................. 198 \n\nFigura 87 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio simulado \u201co mesmo de sempre\u201d cen\u00e1rio \nsimulado \u201cGovernan\u00e7a\u201d para 2006........................................................... 299 \n\nFigura 88 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio projetado \u201co mesmo de sempre\u201d cen\u00e1rio \nprojetado \u201cGovernan\u00e7a\u201d para 2011.......................................................... 200 \n\nFigura 89 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio projetado \u201co mesmo de sempre\u201d cen\u00e1rio \nprojetado \u201cGovernan\u00e7a\u201d para 2016.......................................................... 201 \n\nFigura 90 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio projetado \u201co mesmo de sempre\u201d cen\u00e1rio \nprojetado \u201cGovernan\u00e7a\u201d para 2021.......................................................... 202 \n\nFigura 91 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio projetado \u201co mesmo de sempre\u201d cen\u00e1rio \nprojetado \u201cGovernan\u00e7a\u201d para 2026.......................................................... 203 \n\n    \n \n\n\n\n xvi\n\n LISTA DE TABELAS  \n \n\nTabela 1 \u2013 Resultados obtidos na relev\u00e2ncia da pesquisa por palavra-chave \nindividual................................................................................................. 40 \n\nTabela 2 \u2013 Resultados obtidos na relev\u00e2ncia da pesquisa por palavras-chave \ncombinadas duas a duas............................................................................ 41 \n\nTabela 3 \u2013 Resultados obtidos na relev\u00e2ncia da pesquisa por palavras-chave \ncombinadas tr\u00eas a tr\u00eas, quatro a quatro e todas as palavras...................... 42 \n\nTabela 4 \u2013 Estratifica\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas em regi\u00f5es............. 70 \nTabela 5 \u2013 Valores de n\u00edveis de cinza (NC) utilizados para o c\u00e1lculo de subtra\u00e7\u00e3o \n\nda corre\u00e7\u00e3o dos efeitos aditivos da atmosfera.......................................... 80 \nTabela 6 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006........................... 88 \nTabela 7 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Itapema............................................................................... 94 \nTabela 8 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Porto Belo........................................................................... 95 \nTabela 9 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Bombinhas.......................................................................... 96 \nTabela 10 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Tijucas................................................................................ 97 \nTabela 11 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Bigua\u00e7\u00fa............................................................................... 99 \nTabela 12 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Governador Celso Ramos................................................... 100 \nTabela 13 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Canelinha............................................................................ 102 \nTabela 14 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista.................................................................. 103 \nTabela 15 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Nova Trento........................................................................ 105 \nTabela 16 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Angelina.............................................................................. 107 \nTabela 17 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Leoberto Leal...................................................................... 109 \nTabela 18 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Major Gercino..................................................................... 111 \nTabela 19 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o \n\nmunic\u00edpio de Rancho Queimado.............................................................. 113 \nTabela 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o das \u00e1reas municipais da bacia do rio tijucas com o percentual \n\nde \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente e a densidade de drenagem.............. 115 \nTabela 21 \u2013 An\u00e1lise da transgress\u00e3o de APP em fun\u00e7\u00e3o dos rios................................ 117 \nTabela 22 \u2013 Par\u00e2metros morfom\u00e9tricos da Bacia do Rio Tijucas................................ 118 \nTabela 23 \u2013 Altimetria da Bacia do Rio Tijucas.......................................................... 118 \nTabela 24 \u2013 Declividade da Bacia do Rio Tijucas....................................................... 118 \nTabela 25 \u2013 Crescimento populacional para os munic\u00edpios da Bacia do Rio Tijucas.. 125 \nTabela 26 \u2013 Crescimento populacional urbano para os munic\u00edpios da Bacia do Rio \n\nTijucas...................................................................................................... 126 \nTabela 27 \u2013 Crescimento populacional rural para os munic\u00edpios da Bacia do Rio \n\nTijucas...................................................................................................... 127 \nTabela 28 \u2013 Identificadores e classes de uso e cobertura do solo................................ 169 \n\n\n\n xvii\n\nTabela 29 \u2013 Percetual de mudan\u00e7as de classe apresentados para o per\u00edodo de \n21anos (1985-2006) e por passos anuais.................................................. 174 \n\nTabela 30 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do \u201cTeste de Cramer\u201d e \u201cJoint-Uncertainty Information\u201d \npara avaliar a depend\u00eancia espacial das vari\u00e1veis.................................... 191 \n\nTabela 31 \u2013 Resultado da valida\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de similaridade Fuzzy para tamanhos \nvariados de janela............................................................................................. 195 \n\n \n\n\n\n xviii\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLISTA DE FIGURAS......................................................................................................... xii \n\nLISTA DE TABELAS........................................................................................................ xv \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................... 21 \n\n1.1 Defini\u00e7\u00e3o do Tema...................................................................................................... 29 \n1.2 Objetivos..................................................................................................................... 33 \n1.3 Justificativa................................................................................................................. 34 \n1.4 Estudo de Relev\u00e2ncia.................................................................................................. 39 \n1.5 Quest\u00f5es da pesquisa................................................................................................... 45 \n1.6 Organiza\u00e7\u00e3o da tese..................................................................................................... 47 \n1.7 Limita\u00e7\u00f5es e perspectivas............................................................................................ 49 \n   \n\nCAP\u00cdTULO 2 - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA............................................................... 51 \n\n2.1 Gest\u00e3o Participativa de Bacias Hidrogr\u00e1ficas............................................................. 51 \n2.2 Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil e no mundo................................................................. 54 \n2.3 Uso de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento na Gest\u00e3o de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas............................................................................................................... 58 \n2.4 Cen\u00e1rios Ambientais para a Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas..................................... 62 \n   \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 DIAGN\u00d3STICO DA BACIA DO RIO TIJUCAS............................... 67 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o.................................................................................................................... 67 \n3.2 Materiais e M\u00e9todos.................................................................................................... 74 \n3.3 Resultados e Discuss\u00e3o............................................................................................... 88 \n 3.3.1 An\u00e1lise tabular da din\u00e2mica do uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de \n\n1985 \u00e0 2006...................................................................................................... 88 \n 3.3.2 An\u00e1lise das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente em fun\u00e7\u00e3o dos rios e nascentes \n\npara o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006......................................................................... 115 \n 3.3.3 An\u00e1lise Morfom\u00e9trica...................................................................................... 117 \n 3.3.4 An\u00e1lise tabular da din\u00e2mica populacional para o per\u00edodo de 1991 \u00e0 2007..... 122 \n 3.3.5 Emerg\u00eancia de conflitos.................................................................................. 128 \n3.4 Refer\u00eancias.................................................................................................................. 132 \n   \n\nCAP\u00cdTULO 4 - METODOLOGIAS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE........... 135 \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o.................................................................................................................... 135 \n4.2 Materiais e M\u00e9todos.................................................................................................... 136 \n 4.2.1 Metodologias de Participa\u00e7\u00e3o da Sociedade.................................................... 136 \n 4.2.2 Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (PEDS)........ 138 \n4.3 Resultados e Discuss\u00e3o............................................................................................... 146 \n 4.3.1 Oficina de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Acordo Inicial...................................................... 146 \n 4.3.2 Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o.................................................................................... 151 \n 4.3.3 Oficina de Constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento Participativo...................................... 155 \n4.4 Refer\u00eancias.................................................................................................................. 162 \n\n\n\n xix\n\nCAP\u00cdTULO 5 - CEN\u00c1RIOS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA............................ 165 \n\n5.1 Introdu\u00e7\u00e3o.................................................................................................................... 165 \n5.2 Materiais e M\u00e9todos.................................................................................................... 166 \n 5.2.1 Simula\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Ambientais Din\u00e2micos............................................... 167 \n5.3 Resultados Discuss\u00e3o.................................................................................................. 171 \n 5.3.1 C\u00e1lculo da Matriz de transi\u00e7\u00e3o........................................................................ 171 \n 5.3.2 C\u00e1lculo de intervalos para categorizar tons de cinza....................................... 175 \n 5.3.3 C\u00e1lculo dos pesos de evid\u00eancias...................................................................... 181 \n 5.3.4 An\u00e1lise da correla\u00e7ao do mapas....................................................................... 190 \n 5.3.5 Modelo de simula\u00e7\u00e3o....................................................................................... 193 \n 5.3.6 Valida\u00e7\u00e3o do modelo de simula\u00e7\u00e3o................................................................. 193 \n 5.3.7 Utiliza\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais na governan\u00e7a local................................... 204 \n5.4 Refer\u00eancias.................................................................................................................. 206 \n   \n\nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................. 209 \n\n    \n\nREFER\u00caNCIAS.................................................................................................................. 219 \n\nAP\u00caNDICES....................................................................................................................... 235 \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 21\n\n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNos anos 80 era senso comum as pessoas acreditarem que o mundo acabaria na entrada \n\ndo novo mil\u00eanio ou, caso contr\u00e1rio, fantasiava-se como seria a vida nessa \u00e9poca. Ter\u00edamos \n\nrob\u00f4s para os servi\u00e7os dom\u00e9sticos, como nos desenhos animados da \u201cfam\u00edlia Jetson\u201d, o \n\nhomem j\u00e1 teria pisado em Marte e os carros seriam voadores, os pr\u00e9dios... Sim, s\u00f3 haveria \n\npr\u00e9dios e eles teriam um design arrojado, ter\u00edamos alimentos para todos, pois estes seriam em \n\np\u00edlulas... E a \u00e1gua... Bem, a \u00e1gua jamais acabaria, afinal, seu ciclo \u00e9 infinito. \n\nOs anos passaram e o mundo n\u00e3o acabou com a entrada do terceiro mil\u00eanio, os carros \n\ncontinuam percorrendo nossas mal conservadas estradas e as empregadas dom\u00e9sticas est\u00e3o \n\ncada vez mais escassas, mas ainda n\u00e3o s\u00e3o rob\u00f4s. Alguns pr\u00e9dios possuem arquitetura \n\narrojada, mas os alimentos ainda precisam ser plantados, colhidos, embalados, cozidos e, \n\ninfelizmente, grande parte da popula\u00e7\u00e3o do planeta n\u00e3o possui acesso a eles. E a \u00e1gua? A \u00e1gua \n\nest\u00e1 cada vez mais escassa e polu\u00edda, a \u00e1gua est\u00e1 acabando... \n\nNesses 20 anos houveram muitas mudan\u00e7as, evolu\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es nas diversas \u00e1reas \n\ndo saber, nem sempre para melhorar a qualidade de vida, ou, muitas vezes com o intuito de \n\nmelhorar, por\u00e9m acarretando preju\u00edzos e efeitos colaterais incalcul\u00e1veis e irrevers\u00edveis \n\n(SELBORNE, 2001). A tecnologia conectou o mundo e trouxe uma nova vis\u00e3o \u201cglobalizada\u201d \n\nde antigos problemas. A velocidade na gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e no seu processamento \n\naumentou o consumo de bens e produtos e, o conhecimento da realidade do primeiro mundo, \n\ntrouxe o ideal de consumo capitalista e a luta para atingir esse ideal (DIAMOND, 2005). \n\nO mundo est\u00e1 passando por uma crise que impulsiona o planeta para uma mudan\u00e7a \n\nradical de atitudes, conceitos, paradigmas e valores, e essa mudan\u00e7a j\u00e1 pode ser observada no \n\nnosso cotidiano. Estamos no meio de uma transi\u00e7\u00e3o, denominada por Capra (2005) de \n\nmuta\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria, a qual terminar\u00e1 por definir o nosso futuro e o futuro das pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es de seres vivos do Planeta Terra. \n\nPoder\u00edamos falar em crise ambiental como respons\u00e1vel pela muta\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria mas \n\nesse termo certamente seria parcial, uma vez que o processo em crise \u00e9 um complexo de \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 22 \n\nfatores que est\u00e3o inter-relacionados e s\u00e3o interdependentes. Dessa forma, a crise \u00e9 ambiental, \n\nmas tamb\u00e9m \u00e9 econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica, espiritual, \u00e9tica, moral, etc., e esses aspectos, como \n\nj\u00e1 dito, formam um emaranhado de rela\u00e7\u00f5es que permeiam a vida no planeta (MARTINS, \n\n2004; DIAMOND, 2005). \n\nOs tr\u00eas indicadores da muta\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria apontados por Capra (2005) s\u00e3o tr\u00eas \n\nquebras e substitui\u00e7\u00f5es de paradigmas fortemente enraizados na ess\u00eancia da humanidade. O \n\nprimeiro existe h\u00e1 pelo menos 3.000 anos, considerando apenas o per\u00edodo de tempo no qual \n\nh\u00e1 a exist\u00eancia de uma documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica incontest\u00e1vel: o dom\u00ednio do patriarcado nas \n\nciviliza\u00e7\u00f5es. O segundo, alicerce e sustent\u00e1culo de grande parte da economia mundial, existe \n\nh\u00e1 aproximadamente 300 anos: a utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil como principal fonte de \n\nenergia do planeta. Finalmente, o terceiro; marco da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e base da ci\u00eancia \n\nmoderna, surgiu no s\u00e9culo XIX atrav\u00e9s das concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de Descartes e Newton: a \n\nvis\u00e3o cartesiana do mundo. \n\nConsiderando que Capra (2005) escreveu seu livro na d\u00e9cada de 80 e que nesta \u00e9poca \n\nainda n\u00e3o era t\u00e3o evidente os problemas e a crise atual com respeito aos recursos h\u00eddricos, o \n\nautor n\u00e3o incluiu essa quest\u00e3o como sendo mais um indicador da muta\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria. Por\u00e9m \n\nsabe-se que a polui\u00e7\u00e3o e a escassez de \u00e1gua, al\u00e9m dos conflitos pelo uso dos recursos h\u00eddricos \n\ns\u00e3o quest\u00f5es que podem determinar o sucesso ou o colapso da civiliza\u00e7\u00e3o humana e das \n\ndemais esp\u00e9cies vivas no Planeta Terra, uma vez que n\u00e3o existe vida sem \u00e1gua em quantidade \n\ne qualidade suficientes (REBOU\u00c7AS et al., 2002; BARLOW; CLARKE, 2003; CLARKE; \n\nKING, 2005). \n\nUma verifica\u00e7\u00e3o cotidiana da muta\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria \u00e9 o despertar da consci\u00eancia \n\nambiental, acompanhado de pesquisas que apontam para a finitude dos recursos naturais do \n\nplaneta e para o colapso da popula\u00e7\u00e3o humana caso medidas dr\u00e1sticas n\u00e3o sejam tomadas na \n\npr\u00f3xima d\u00e9cada (SELBORNE, 2001; PAQUIN et. al., 2004; DIAMOND, 2005). Nenhuma \n\ntecnologia ainda \u00e1 capaz de refazer a camada de oz\u00f4nio, de produzir \u00e1gua ou restituir a \n\nbiodiversidade de ecossistemas perdidos, por\u00e9m a tecnologia pode ser utilizada para que um \n\nmaior n\u00famero de pessoas tenha acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e possam atuar de forma ativa nas \n\ndecis\u00f5es a serem tomas para o futuro (SANTOS, V.M.N., 2002; CORBETT et al., 2006; \n\nGONDA; POMMIER, 2006; PAIZANO et al., 2006). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 23\n\nNos \u00faltimos 20 anos a popula\u00e7\u00e3o do planeta aumentou em 2.072.841.041 bilh\u00f5es de \n\nhabitantes, passando de 4.452.645.562 de pessoas para 6.525.486.603 bilh\u00f5es e as previs\u00f5es \n\ns\u00e3o de que em 2025 teremos quase 8 bilh\u00f5es; em 2050, 9 bilh\u00f5es (U.S. CENSUS BUREAU, \n\n2008), dos quais 4 bilh\u00f5es viver\u00e3o em pa\u00edses com escassez cr\u00f4nica de \u00e1gua (CLARKE; \n\nKING, 2005).  \n\nObservando a proje\u00e7\u00e3o, na figura 1, verifica-se que o planeta caminha para a \n\nestabilidade populacional prevista para 2.100, onde estima-se 10 bilh\u00f5es de habitantes (United \n\nNations Population Division, 2009). Essa tend\u00eancia \u00e9 verificada ap\u00f3s o ano de 2050 devido \u00e0 \n\nqueda das taxas mundiais de crescimento e de fecundidade (Figura 1). A estabilidade no \n\nm\u00famero de pessoas aumenta a import\u00e2ncia dos investimentos em pesquisas voltadas para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel 1 (DS) das na\u00e7\u00f5es, pois dessa forma pode-se prever a \n\nquantidade necess\u00e1ria de recursos e gerar cen\u00e1rios que nos apontem para a melhor forma de \n\nviabiliza-los para o futuro, considerando o consumo atual de forma equilibrada e equitiva para \n\ntodos. \n\nCrescimento Populacional e Taxas de Crescimento e Fecundidade \n\nMundiais*\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n19\n50\n\n19\n54\n\n19\n58\n\n19\n62\n\n19\n66\n\n19\n70\n\n19\n74\n\n19\n78\n\n19\n82\n\n19\n86\n\n19\n90\n\n19\n94\n\n19\n98\n\n20\n02\n\n20\n06\n\n20\n10\n\n20\n14\n\n20\n18\n\n20\n22\n\n20\n26\n\n20\n30\n\n20\n34\n\n20\n38\n\n20\n42\n\n20\n46\n\n20\n50\n\nB\nil\n\nh\n\u00f5\n\ne\ns\n\nano\n\nP\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nT\na\n\nx\na\n\ns\n d\n\ne\n C\n\nre\ns\n\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n e\n\n \n\nF\ne\n\nc\nu\n\nn\nd\n\nid\na\n\nd\ne\n\npopula\u00e7\u00e3o\n\ntaxa de crescimento (%)\n\ntaxa de fecundidade total \n\ntaxa de fecundidade total dos pa\u00edses menos desenvolvidos\n\ntaxa de fecundidade total dos pa\u00edses mais desenvolvidos\n\n \n* Fonte dos dados: U.S. CENSUS BUREAU (2008) \nFigura 1 \u2013 An\u00e1lise do Crescimento populacional mundial. \n\nO conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS) foi proposto em 1987 pela Comiss\u00e3o \n\nMundial de Desenvolvimento e Ambiente das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e, em 1992, foi \n\n                                                 \n1 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 aquele capaz de suprir as necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais sem comprometer as \nnecessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 24 \n\nratificado por 147 na\u00e7\u00f5es do mundo na II Confer\u00eancia Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nDesenvolvimento e Ambiente, no Rio de Janeiro, a Eco\u201992 (SILVA, 2008b). \n\nPor\u00e9m, o termo \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d \u00e9 utilizado atualmente de forma vazia e \n\ninexpressiva. De modo geral h\u00e1 uma vaga id\u00e9ia sobre o seu significado, que muitas vezes \u00e9 \n\nassociado \u00e0 reciclagem do lixo e atitudes pontuais por parte de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais ou ainda \u00e0 atitudes de cunho publicit\u00e1rio por parte de algumas empresas \n\nprivadas. \n\nPara que o conceito de DS pudesse ser utilizado de forma apropriada seria necess\u00e1rio \n\nacoplar a ele a complexidade que existe entre o desenvolvimento e a sustentabilidade; o \n\nambiente e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; a estrutura social e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental; a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda e a economia mundial, etc. S\u00e3o in\u00fameras as dimens\u00f5es que envolvem o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, por\u00e9m temos a id\u00e9ia de que esse termo s\u00f3 se aplica a duas \n\ndimens\u00f5es: a ambiental e a econ\u00f4mica. Essa simplifica\u00e7\u00e3o reduz nossa vis\u00e3o e prejudica a \n\npr\u00e1tica da sustentabilidade, a qual muitas vezes utiliza o conceito como r\u00f3tulo de atividades \n\nque na verdade s\u00e3o insustent\u00e1veis (MARTINS, 2004). \n\nDessa forma, entre os maiores problemas desse s\u00e9culo, v\u00e1rios ser\u00e3o causados pela falta \n\nde sustentabilidade dos sistemas, como a escassez de \u00e1gua, as guerras, as doen\u00e7as e a fome. \n\nOs dados apresentados por Clarke e King (2005), no m\u00ednimo alarmantes, mostram que \n\natualmente 2,3 bilh\u00f5es de pessoas sofrem de doen\u00e7as disseminadas pela \u00e1gua, 2 bilh\u00f5es n\u00e3o \n\npossuem acesso ao saneamento b\u00e1sico e isso causa a morte de 200 pessoas por hora, a cada \n\n3,6 segundos uma pessoa morre de fome no mundo, as guerras desse s\u00e9culo ser\u00e3o pela \u00e1gua e \n\nos conflitos giram, na sua maioria, em torno da escassez. \n\nA crise ambiental atingir\u00e1 a todos, pa\u00edses de primeiro ou de terceiro mundo, pessoas \n\nricas ou pobres, com ou sem acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Todos necessitam de Carbono e Oxig\u00eanio, \n\nsejam na forma combinada da mol\u00e9cula de \u00e1gua, ou atrav\u00e9s das subst\u00e2ncias alotr\u00f3picas de \n\noxig\u00eanio e oz\u00f4nio. O primeiro forma o ar que respiramos e o segundo a camada que protege \n\nnosso planeta dos raios nocivos do sol e do excesso de aquecimento. \n\nCom o quadro atual de degrada\u00e7\u00e3o da biodiversidade, mis\u00e9ria, aumento da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial, polui\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, escassez de \u00e1gua, falta de alimentos, \n\naquecimento global, e tantos problemas contempor\u00e2neos, surge a necessidade da mudan\u00e7a \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 25\n\nurgente de atitudes e paradigmas, que possuam repercuss\u00e3o n\u00e3o apenas no meio cient\u00edfico e \n\npol\u00edtico do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m e principalmente nas comunidades locais. \n\nUm dos pensamentos utilizados como base para a sustentabilidade \u00e9 o da compreens\u00e3o \n\nglobal e atua\u00e7\u00e3o local, pois compreender os processos e os eventos que ocorrem na biosfera \u00e9 \n\nimportante, mas atuar na comunidade \u00e9 decisivo (BARIL; MARANDA, 2002). Nos \u00faltimos \n\nanos, termos como governan\u00e7a, participa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o e empoderamento local, t\u00eam \n\nsido debatidos e inseridos em trabalhos de pesquisas, principalmente por perceber que a for\u00e7a \n\nda comunidade no processo de gest\u00e3o ambiental \u00e9 muito grande e pode tanto auxili\u00e1-lo como \n\ndificult\u00e1-lo, dependendo da forma como a comunidade local atua e encara o desafio (BOYER \n\net al. 2001a; GHIOTTI, 2004; HAMAIDE, 2004; SEBASTIEN; BRODHAG, 2004; BARIL \n\net al., 2005; ABROMOVAY et al., 2006). Geralmente as decis\u00f5es tomadas em gabinetes, por \n\numa minoria de pol\u00edticos e/ou cientistas e impostas para uma maioria parecem n\u00e3o mais serem \n\nrespeitadas, como ocorriam em d\u00e9cadas anteriores. \n\nPara a exist\u00eancia da sustentabilidade \u00e9 necess\u00e1rio que haja equil\u00edbrio entre os diversos \n\nfatores que integram o ambiente. A desigualdade social, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a perda de \n\nesp\u00e9cies e ecossistemas, a concentra\u00e7\u00e3o de recursos naturais em determinadas regi\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas do Planeta e sua escassez em outras, s\u00e3o exemplos de desequil\u00edbrios que \n\nnecessitam de instrumentos de gest\u00e3o para auxiliar sua compreens\u00e3o e o processo necess\u00e1rio \n\npara mitigar os efeitos produzidos por esses problemas (MARTINS, 1997; SEVERINO; \n\nCHARNOZ, 2004; TEIXEIRA, 2004; ABROMOVAY et al., 2006) \n\nComo a diversidade de fatores \u00e9 imensa e resulta de caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de cada \n\nlocalidade, \u00e9 cada vez mais intensa a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos que apontam estrat\u00e9gias, a\u00e7\u00f5es e \n\nresultados positivos no envolvimento das comunidades para resolver os problemas locais e \n\nauxiliar nos processos de gest\u00e3o dos recursos naturais. Exemplos de participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\npodem ser encontrados em n\u00edvel internacional (JAMIN, 2004; BARON, 2005; GARANDE; \n\nDAGG, 2005; GONDA; POMMIER, 2006; PAIZANO et al., 2006) nacional (UFAM, 2006; \n\nBAHIA, 2001; PALAVIZINI, 2006) e regional (EPAGRI, 2007; UFSC, 2009a; UFSC, \n\n2009b; FONSECA, 2008; MATULJA, 2009; SILVA, 2009; ARRUDA, 2009). \n\nAs pol\u00edticas tamb\u00e9m seguem o mesmo racioc\u00ednio e possibilitam a participa\u00e7\u00e3o das \n\npessoas nos processos de decis\u00e3o, como pode ser observado nas leis 9.433/97 (Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos); 10.257/01 (Estatuto das Cidades); e 9.795/99 (Pol\u00edtica \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 26 \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental), por exemplo, (BRASIL, 1997; 1999; 2001; SILVA, 2005; \n\nSILVA J.S., 2007). Nesta nova perspectiva de cidadania, contrap\u00f5e o poder de governan\u00e7a \n\nlocal com o de governo, no qual o primeiro trata da capacidade efetiva de atua\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade nos processos de gest\u00e3o e no segundo, apenas os representantes legais participam \n\n(TEIXEIRA, 2004; CAMARGO, 2005). \n\nNa Europa e Canad\u00e1 existe um esfor\u00e7o coletivo e individual no sentido de tornar a \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos participativa e descentralizada, na qual a capacidade de \n\ngovernan\u00e7a das comunidades seja o fator decisivo para resolver os conflitos locais (BOYER, \n\net al, 1999; 2001a; 2001b; HAMAIDE, 2004; BARIL, et al, 2005; CORREIA, 2005). \n\nNo Brasil o quadro \u00e9 bastante semelhante, com a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s dos Comit\u00eas de Bacias iniciou-se uma nova era na gest\u00e3o, na qual a comunidade \n\ndecide quais pol\u00edticas dever\u00e3o ser adotadas para cada Bacia Hidrogr\u00e1fica, decis\u00f5es estas que \n\nrespeitam, ou deveriam respeitar as particularidades, a realidade local e as decis\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias (SOUSA JR., 2004; JACOBI, 2005; JACOBI; GRANJA, 2005). \n\nNeste contexto o Grupo de Pesquisa Transdisciplinar em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \n\nTerrit\u00f3rio (GTHidro), vinculado ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina vem desenvolvendo trabalhos de pesquisa e extens\u00e3o \n\natrav\u00e9s de projetos, trabalhos de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e teses de doutorado (UFSC, 2004; UFSC, 2006; UFSC, \n\n2009a; UFSC, 2009b). \n\nTais trabalhos apontam para um cen\u00e1rio, que embora seja positivo, no sentido de \n\npol\u00edticas que incentivam a participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais e do crescente aumento da \n\natua\u00e7\u00e3o da comunidade por parte dos cidad\u00e3os, ainda n\u00e3o \u00e9 representativo de um processo \n\nefetivo e n\u00e3o est\u00e1 evoluindo com toda a sua potencialidade no nosso pa\u00eds (SILVA, 2004; \n\n2006). \n\nNa quest\u00e3o t\u00e9cnica, temos muitas tecnologias e metodologias desenvolvidas, como as de \n\nsensoriamento remoto e geoprocessamento, com imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o e aplicativos \n\nlivres, que embora tamb\u00e9m seja um fator positivo, ainda n\u00e3o est\u00e1 auxiliando efetivamente nos \n\nprocessos de gest\u00e3o. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 27\n\nEntre a legisla\u00e7\u00e3o e o incentivo para a participa\u00e7\u00e3o, a vontade e a disponibilidade das \n\npessoas e os mapas e dados gerados em laborat\u00f3rios, existe um grande vazio, uma grande \n\nfalha na comunica\u00e7\u00e3o, na apresenta\u00e7\u00e3o desses dados e principalmente na utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. De modo geral os resultados obtidos com as tecnologias citadas est\u00e3o colocados de \n\nforma extremamente t\u00e9cnicas, distanciando-se do agricultor, do pescador, dos professores da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e ensino m\u00e9dio, das mulheres envolvidas com as associa\u00e7\u00f5es de bairro, de \n\ntoda a comunidade em geral (SILVA, 2006).  \n\nEste \u00e9 o grande desafio da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, auxiliar as comunidades de \n\nbacias para que estas possam atuar na resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas, buscarem as solu\u00e7\u00f5es que \n\nforem melhores \u201cpara todos\u201d e exercerem plenamente sua cidadania. Essas comunidades \n\nprecisam aumentar sua capacidade de governan\u00e7a, a qual s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel mediante o \n\nconhecimento e a capacita\u00e7\u00e3o (CASTRO; LACABANA, 2005; JANSSEN et al., 2006, \n\nPALAVIZINI, 2006). \n\nAlgumas metodologias t\u00eam sido utilizadas para capacitar as pessoas e fornecer \n\nferramentas de empoderamento que possibilitem o aumento da governan\u00e7a local. Entre elas \n\nencontramos metodologias de participa\u00e7\u00e3o da sociedade para a utiliza\u00e7\u00e3o de Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais e produ\u00e7\u00e3o de mapas gerados a \n\npartir de dados de sensoriamento remoto e, a utiliza\u00e7\u00e3o de todas essas ferramentas e produtos \n\nna gest\u00e3o local e governan\u00e7a da \u00e1gua (SILVA, 1998; JOLIVEAU et al., 2000; RAYMOND; \n\nMAUREL, 2005; CORBET et al, 2006; GONDA; POMMIER, 2006; HARRIS; HAZEN, \n\n2006; PALAVIZINI, 2006). \n\nEssas metodologias abordadas de forma construtivista e pedag\u00f3gica permitem ao \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento da t\u00e9cnica em si, mas tamb\u00e9m o conhecimento espacial da \n\nsua realidade, a compreens\u00e3o da paisagem na qual est\u00e1 inserido, a import\u00e2ncia do seu papel \n\ncomo gestor do seu entorno e a oportunidade de participar na solu\u00e7\u00e3o de problemas locais e \n\nmanejo da paisagem (SILVA, 1998; ANTONA et al., 2005; PALAVIZINI, 2006). \n\nNeste contexto verifica-se que os cen\u00e1rios ambientais podem ser constru\u00eddos atrav\u00e9s de \n\ndiversos m\u00e9todos, por\u00e9m o objetivo desse produto \u00e9 a espacializa\u00e7\u00e3o da realidade em tempo \n\npresente e passado, possibilitando a compara\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a da paisagem e tamb\u00e9m a \n\nproje\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros, os quais podem ser controlados atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de \n\nperspectivas otimistas ou n\u00e3o. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 28 \n\nAl\u00e9m do produto em si, percebe-se que o processo de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de empoderar \n\na comunidade com conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es que aumentam a governan\u00e7a local e \n\nagregam efetividade \u00e0 gest\u00e3o de bacias. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 29\n\n \n\n1.1 \u2013 DEFINI\u00c7\u00c3O DO TEMA \n\n \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\n \n\nNo Brasil o principal alicerce da gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos em Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n\u00e9 a Lei 9.433/97 e seus instrumentos de gest\u00e3o. Por\u00e9m existe um conjunto de leis \n\ndenominadas por Silva (2005) de Leis Irm\u00e3s, cujo foco principal \u00e9 a sustentabilidade do pa\u00eds e \n\ncomplementam a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: Lei Federal 9.795/99, que institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; a Lei Federal 9.985/00, que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza; a Lei Federal 10.257/01, que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional Urbana, o Estatuto da Cidade e; a Lei 11.445/2007, que institui a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Saneamento B\u00e1sico. \n\nEsse conjunto de leis possui alguns pontos comuns: a) a finalidade de disciplinar a \n\nconduta social coletiva; b) o comprometimento com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel para garantir a disponibilidade de recursos e a qualidade de vida \u00e0s gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas e, c) a participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos no processo de gest\u00e3o dos recursos naturais e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cidades cujo desenvolvimento seja sustent\u00e1vel (SILVA, 2005). \n\nA Lei 9.433/97 estrutura-se da seguinte forma: fundamentos, objetivos, diretrizes, \n\ninstrumentos e gerenciamento de recursos h\u00eddricos.  \n\nOs fundamentos possuem dois pilares distintos: O primeiro considera a \u00e1gua como um \n\nbem p\u00fablico, e para tal necessita agregar valor e descrimin\u00e1-lo como valor social, uma vez \n\nque a sociedade n\u00e3o vive sem \u00e1gua; valor ecol\u00f3gico, pois o equil\u00edbrio da biota depende dela; e \n\no valor econ\u00f4mico, que est\u00e1 relacionado com os anteriores. O segundo pilar \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o da \n\nunidade de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a bacia hidrogr\u00e1fica, considerando os usos m\u00faltiplos \n\nda \u00e1gua, a descentraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade. As comunidades ter\u00e3o \n\nrespaldo para utilizar a \u00e1gua da sua bacia da forma mais adequada para a realidade local e, \n\ncomo a Lei considera a descentraliza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, a pr\u00f3pria comunidade \n\npoder\u00e1 interferir e auxiliar ativamente no processo de gest\u00e3o e gerenciamento. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 30 \n\nOs objetivos da Lei 9.433/97 visam a disponibilidade dos recursos h\u00eddricos \n\nconsiderando a qualidade e a quantidade de \u00e1gua, atrav\u00e9s do uso sustent\u00e1vel e consciente e da \n\npreven\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e desperd\u00edcio. Em outras palavras, visa manter a \n\ndisponibilidade h\u00eddrica aplicando o uso sustent\u00e1vel dentro da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nSuas diretrizes abrangem a indissociabilidade de quesitos fundamentais para a gest\u00e3o e \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, como a qualidade e a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\npara os m\u00faltiplos usos, adequando as proje\u00e7\u00f5es a serem feitas pela gest\u00e3o para a realidade \n\nlocal, de forma a considerar as peculiaridades de cada bacia hidrogr\u00e1fica, com seu hist\u00f3rico \n\nsocial, ecol\u00f3gico, econ\u00f4mico, cultural, entre outros. Para tanto h\u00e1 necessidade de integra\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o setorial, envolvendo os \u00f3rg\u00e3os governamentais em seus v\u00e1rios n\u00edveis, dede os \n\nmunicipais, estaduais e federais, e os \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o-governamentais como usu\u00e1rios de \u00e1guas e a \n\nsociedade civil organizada. \n\nOs instrumentos conectam, atrav\u00e9s de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o, duas pol\u00edticas de \n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o diferenciada: \n\na) uma pol\u00edtica de planejamento direcionada para a elabora\u00e7\u00e3o de um Planos de \n\nRecursos H\u00eddricos por bacia, elaborado com base nas caracter\u00edsticas e na diversidade local e \n\nno enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes, as quais ir\u00e3o definir o uso principal ao qual \n\ncada corpo d\u2019\u00e1gua ser\u00e1 destinado; \n\nb) uma pol\u00edtica de controle sobre o uso que est\u00e1 sendo feito da \u00e1gua dispon\u00edvel, o qual \n\nse d\u00e1 na forma da outorga e da cobran\u00e7a. A outorga concede a permiss\u00e3o de uso para \n\nassegurar e controlar a qualidade e quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para os m\u00faltiplos usos. A \n\ncobran\u00e7a visa, al\u00e9m de efetivar a \u00e1gua como um bem econ\u00f4mico, incentivar a preserva\u00e7\u00e3o \n\npela racionaliza\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o polui\u00e7\u00e3o dos rios, al\u00e9m de captar recursos para projetos \n\ne implantar o plano de bacias da comunidade. \n\nFinalmente o gerenciamento de recursos h\u00eddricos busca a implanta\u00e7\u00e3o de um conselho \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas que represente o poder social para gerenciar e intermediar a atua\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea de Bacias com a Ag\u00eancia de \u00c1guas, ao primeiro cabe a gest\u00e3o e ao segundo a o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos (CUNHA, 2006). \n\nAtualmente existem no Brasil 139 Comit\u00eas estaduais e 6 comit\u00eas federais instalados \n\n(MMA/ANA, 2007). No estado de Santa Catarina o n\u00famero \u00e9 de comit\u00eas institu\u00eddos \u00e9 de 17 \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 31\n\n(SANTA CATARINA, 2008). Apesar de uma legisla\u00e7\u00e3o rica e da atua\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nde bacias na cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas, percebe-se que a gest\u00e3o de bacias no Brasil tem avan\u00e7ado \n\nmuito pouco, ou quase nada em algumas regi\u00f5es. Um dos motivos para esses primeiros passos \n\ntitubeantes seria a falta de incentivos financeiros peri\u00f3dicos que possibilitem a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos e a implanta\u00e7\u00e3o de projetos (ABERS; JORGE, 2005). \n\nSabe-se que investimentos em implanta\u00e7\u00e3o de projetos, tecnologia de ponta e na \n\ngera\u00e7\u00e3o de dados cada vez mais sofisticados n\u00e3o modifica a realidade da cultura paternalista e \n\nn\u00e3o participativa por parte da sociedade. Casos de localidades com disponibilidade \n\ntecnol\u00f3gica de dados e t\u00e9cnicos capacitados n\u00e3o possuem uma comunidade atuante nas \n\ntomadas de decis\u00f5es e atitudes de sustentabilidade (PAQUIN et al., 2004). \n\nDessa forma n\u00e3o \u00e9 somente a falta de recursos peri\u00f3dicos que limita ou anula a \n\ncapacidade de governan\u00e7a local e o empoderamento das pessoas para atuarem na sua regi\u00e3o. \n\nEsse fato \u00e9 observado nas comunidades de bacias, onde existe um distanciamento das \n\ndecis\u00f5es t\u00e9cnicas para a compreens\u00e3o comunit\u00e1ria, que Silva (2006) denominou de \u201cespa\u00e7o \n\nvazio\u201d, e falta de \u201cpedagogia\u201d. Entre os mapas gerados por geotecnologias e as aulas de \n\nbiologia, geografia, hist\u00f3ria etc, de escolas p\u00fablicas existe um abismo de falta de capacita\u00e7\u00e3o \n\npara atuar com essas novas ferramentas, falta de compreens\u00e3o e at\u00e9 mesmo medo e receio por \n\nparte de algo que \u00e9 completamente desconhecido (SANTOS, V.M.N, 2002). \n\nO mesmo fato ocorre nas entidades governamentais, com exce\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\nespecializados que possuem funcion\u00e1rios cujo dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico e t\u00e9cnico \u00e9 bastante \n\navan\u00e7ado, as secretarias municipais tamb\u00e9m n\u00e3o possuem pessoas capacitadas para \n\ncompreender e utilizar as informa\u00e7\u00f5es geradas e disponibilizadas por tecnologias de ponta \n\n(SANTOS et al., 2006). \n\nEntre a sociedade civil organizada o quadro n\u00e3o difere, muitas vezes as associa\u00e7\u00f5es de \n\nclasse s\u00e3o compostas por pessoas da comunidade que n\u00e3o possuem forma\u00e7\u00e3o superior, mas \n\npossuem grande capacidade de lideran\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria (SANTOS et al., 2006) \n\nEm todos os casos a compreens\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o para utilizar as tecnologias \n\ndispon\u00edveis poderiam auxiliar no avan\u00e7o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, \n\nprincipalmente ao aumentar a capacidade de governan\u00e7a local das comunidades de bacias. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 32 \n\nNeste contexto \u00e9 preciso construir uma nova experi\u00eancia em conjunto com as pessoas: \n\na da governan\u00e7a, pois no caso da Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o \u00e9 suficiente ter dados, \n\nmapas, cen\u00e1rios, programas computacionais, informa\u00e7\u00f5es diversas e leis adequadas, a \n\ncomunidade da bacia precisa compreender o que lhe \u00e9 disponibilizado, mas n\u00e3o de forma \n\nautorit\u00e1ria e impositiva. A rela\u00e7\u00e3o deve ser constru\u00edda em conjunto para que todos se sintam \n\nfamiliarizados com a nova realidade da participa\u00e7\u00e3o social nas decis\u00f5es pol\u00edticas para o futuro \n\nda na\u00e7\u00e3o. \n\nOficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o, conduzidas com metodologias adequadas \n\npoderiam auxiliar no in\u00edcio do processo de governan\u00e7a local. O reconhecimento do territ\u00f3rio \n\natrav\u00e9s de imagens de sat\u00e9lites e a reflex\u00e3o dos usos feitos na bacia poderiam aumentar o \n\nempoderamento de lideran\u00e7as. Por fim, a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros agregando a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o social para uma vis\u00e3o otimista poderia iniciar o processo de gest\u00e3o local. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do presente trabalho ao tema definido se d\u00e1 pelo preenchimento do \n\n\u201cvazio\u201d existente entre pessoas e t\u00e9cnicas, no sentido de buscar a participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\nlocais na constru\u00e7\u00e3o de direcionamentos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da bacia e a \n\nefetiva governan\u00e7a da \u00e1gua na sua gest\u00e3o. \n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, estado de Santa Catarina, que \n\npossui o Comit\u00ea de Bacias institu\u00eddo pelo decreto n\u00ba 2.918 de 04 de setembro de 2001 \n\n(SANTA CATARINA, 2006). Como toda bacia hidrogr\u00e1fica, os problemas encontrados s\u00e3o \n\ncomplexos e envolvem quest\u00f5es sociais, culturais e econ\u00f4micas que contribuem para o \n\nsurgimento ou agravamento de problemas ambientais. \n\nA cultura de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena, e a id\u00e9ia paternalista de Estado como respons\u00e1vel \n\npela resolu\u00e7\u00e3o de todos os problemas, \u00e9 grande. A Bacia do Rio Tijucas caracteriza-se \n\nprincipalmente pela ruralidade, baixa densidade populacional e boa qualidade ambiental, \n\nincluindo disponibilidade e qualidade h\u00eddrica.  \n\nTrata-se de cen\u00e1rio ideal para a constru\u00e7\u00e3o de metas voltadas para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel local, uma vez que, apesar dos problemas ambientais existentes, a degrada\u00e7\u00e3o \n\nainda se faz revers\u00edvel.  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 33\n\n \n\n1.2 \u2013 OBJETIVOS \n\n \n\nOBJETIVO GERAL \n\n \n\nO objetivo geral desta tese \u00e9 propor um planejamento e gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo um processo de governan\u00e7a da \u00e1gua, com o aux\u00edlio de metodologias de participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e tecnologias de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem \n\nAmbiental, tendo como estudo de caso a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. \n\n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n1 \u2013 Construir um diagn\u00f3stico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas para a descri\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade s\u00f3cio-ambiental e estrutura\u00e7\u00e3o de banco de dados geogr\u00e1ficos com informa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais e dados que possibilitem a an\u00e1lise temporal da mudan\u00e7a do uso e cobertura do solo. \n\n2 \u2013 Aplicar o modelo PEDS (Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \n\ncom a comunidade da Bacia do Rio Tijucas para a sensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de \u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d e do Zoneamento Participativo da Bacia (ZPB). \n\n3 \u2013 Construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos por meio de metodologias participativas de \n\nSensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem Ambiental para sua utiliza\u00e7\u00e3o na \n\ngest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\n4 \u2013 Analisar os cen\u00e1rios ambientais com enfoques no passado, no presente e a proje\u00e7\u00e3o de \n\nduas perspectivas de futuro, a primeira com a efetiva\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a local atrav\u00e9s do ZPB \n\n(cen\u00e1rio de \u201cgovernan\u00e7a\u201d) e a segunda, com a perman\u00eancia do atual modelo de \n\ndesenvolvimento utilizado (cen\u00e1rio \u201co mesmo de sempre\u201d); \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 34 \n\n \n\n1.3 \u2013 JUSTIFICATIVA \n\n \n\nO presente trabalho justifica-se atrav\u00e9s de quatro argumentos, o cient\u00edfico, o legal, o \n\necol\u00f3gico e o local: \n\n \n\nARGUMENTO CIENT\u00cdFICO \n\n \n\nO argumento cient\u00edfico deste trabalho parte da utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua como um novo paradigma \u00e0 partir das experi\u00eancias do Grupo de Pesquisa \n\nTransdisciplinar em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio (GTHidro), vinculado ao Programa \n\nde P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina que, \n\nao longo dos \u00faltimos anos, realizou interc\u00e2mbio de experi\u00eancias com pa\u00edses como Estados \n\nUnidos, M\u00e9xico e Canad\u00e1, e vem desenvolvendo trabalhos de pesquisa nas \u00e1reas de \n\nGovernan\u00e7a da \u00c1gua e Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (UFSC, 2009a). \n\nDurante o I Semin\u00e1rio Internacional sobre Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\nrealizado pelo GTHidro \u2013 UFSC (UFSC, 2004) em agosto de 2004, assinou-se um acordo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre a UFSC e a Universidade de Sonora, no M\u00e9xico, com o intuito de criar uma \n\nrede universit\u00e1ria interamericana para a Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(UNIAGUAS). O objetivo dessa rede era facilitar o di\u00e1logo entre saberes e experi\u00eancias \n\nsociais e acad\u00eamicas e o interc\u00e2mbio de lideran\u00e7as, professores e estudantes. \n\nEm novembro de 2006, realizou-se o II Semin\u00e1rio Internacional de Gest\u00e3o Social de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas, cujo foco principal foi o di\u00e1logo de saberes, do qual participaram \n\npesquisadores convidados dos EUA, M\u00e9xico, Canad\u00e1 e Brasil, al\u00e9m de representantes das \n\nprimeiras na\u00e7\u00f5es de tr\u00eas pa\u00edses: Innu, do Qu\u00e9bec; Navajo, dos Estados Unidos e Tupi-Guarani \n\ndo Brasil. O objetivo da presen\u00e7a das primeiras na\u00e7\u00f5es foi ouvir seus conceitos e vis\u00f5es sobre \n\na \u00e1gua e a natureza e, iniciar um di\u00e1logo com as demais lideran\u00e7as sociais e cient\u00edficas \n\nenvolvidos com o tema (UFSC, 2006). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 35\n\nA reflex\u00e3o emergente dos dois Semin\u00e1rios Internacionais est\u00e1 focado na baixa \n\nefetividade da Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, gerada pela aus\u00eancia da implica\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade nos Comit\u00eas de Bacias e nas discuss\u00f5es do tema, principalmente pela falta de \n\nconhecimento t\u00e9cnico para a compreens\u00e3o dos problemas e das consequ\u00eacias futuras das \n\ndecis\u00f5es tomadas.  \n\nDessa forma, agregar a experi\u00eancia pessoal adquirida durante o mestrado em \n\nSensoriamento Remoto (SANTOS, J.S.M., 2002) e durante as atividades volunt\u00e1rias prestadas \n\nao Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia do Rio Tijucas (SANTOS et al, 2006; SANTOS et al, \n\n2008; SANTOS et al, 2009) possibilitam solidificar os argumentos cient\u00edficos desta tese, uma \n\nvez que as metodologias de participa\u00e7\u00e3o da sociedade integradas com tecnologias de \n\nSensoriamento Remoto e Geoprocessamento na cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais podem \n\ncontribuir com o aumento da capacidade de governan\u00e7a local. \n\nO contexto justifica o trabalho, pois a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia proposta nos \n\nprocessos de educa\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o humana e forma\u00e7\u00e3o para a cidadania, procuram trabalhar \n\nconceitos pertinentes \u00e0 gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (RH) de forma construtivista por meio de \n\ntecnologias de ponta para reconhecimento do territ\u00f3rio e reflex\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no ambiente. \n\n \n\nARGUMENTO LEGAL  \n\n \n\nO argumento legal desta tese inicia-se com a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o da Lei \n\n9.433/97, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a gest\u00e3o participativa da \n\n\u00e1gua nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, al\u00e9m da sua rela\u00e7\u00e3o com a Lei 6.938/81, que \n\ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente; a Lei 9.795/99 que institui a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; a lei 9.985/00 que institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e a lei 10.257/01 que estabelece as diretrizes gerais da Pol\u00edtica Urbana. \n\nDessa forma, os processos que procuram instituir uma pol\u00edtica nacional voltada para \n\nos recursos h\u00eddricos e que vise \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um sistema respons\u00e1vel pelo gerenciamento \n\ndesses recursos devem iniciar de \u00f3rg\u00e3os organizados, sejam eles governamentais, da \n\nsociedade civil organizada ou mista, mas devem considerar como a base desse processo \u00e0s \n\npessoas da comunidade local, com suas realidades peculiares e problemas leg\u00edtimos. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 36 \n\nNesse contexto, justifica-se o desenvolvimento da presente tese \u00e0 partir da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das metodologias aqui apresentadas, capazes de constru\u00edrem uma perspectiva de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel junto \u00e0 comunidade da Bacia do Rio Tijucas, partindo de um \n\nconjunto de leis pr\u00e9-existentes e evoluindo para a constru\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas locais. \n\n \n\nARGUMENTO ECOL\u00d3GICO \n\n \n\nSegundo Silva (2004) a gest\u00e3o da \u00e1gua no Brasil \u00e9 um fen\u00f4meno que possui tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es, a jur\u00eddica, a social e a ecol\u00f3gica. A dimens\u00e3o ecologica \u00e9 utilizada como \n\nargumento de justificativa ao compreendermos que os ecossistemas e a hidrologia de uma \n\nbacia, bem como o ciclo hidrol\u00f3gico est\u00e3o relacionados com o equil\u00edbio do ambiente para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida.  \n\nDurante os trabalhos de campo realizados na Bacia do Rio Tijucas realizou-se o \n\nlevantamento das potencialidades e das problem\u00e1ticas e observou-se que os problemas est\u00e3o \n\ndiretamente relacionados com a forma com a qual as potencialidades s\u00e3o geridas, ou seja, s\u00e3o \n\nresultados da m\u00e1 gest\u00e3o ambiental por parte das entidades p\u00fablicas ou privadas existentes na \n\nregi\u00e3o e, na maioria das vezes, os problemas s\u00e3o fruto da desconsidera\u00e7\u00e3o ou do \n\ndesconhecimento da complexidade ecol\u00f3gica do ecossistema (SANTOS; ATAN\u00c1ZIO, 2006a; \n\nSANTOS; ATAN\u00c1ZIO, 2006b; SANTOS et al., 2008; SANTOS et al., 2009). \n\nMuitas vezes as conseq\u00fc\u00eancias negativas que as atividades humanas acarretam s\u00e3o \n\nindiretas e inesperadas, sendo dif\u00edceis de detectar ou poss\u00edveis de detec\u00e7\u00e3o somente \u00e0 longo \n\nprazo (RICKLEFS, 1996). Como exemplo pode-se citar os desmatamentos e reflorestamentos \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica que acarretam o assoreamento dos rios e a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \n\n\u00e1gua; a pesca desordenada que acarreta a extin\u00e7\u00e3o de determinada esp\u00e9cie comercial ou a \n\nagricultura sem manejo acarretando perda e infertilidade do solo. Dessa forma, manter os \n\nsistemas ecol\u00f3gicos em equil\u00edbrio \u00e9 uma premissa para o desenvolvimento sustent\u00e1vel das \n\ncomunidades humanas. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 37\n\n \n\nARGUMENTO LOCAL \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 este argumento, pode-se justificar o presente trabalho em duas \n\nperspectivas, a primeira considerando o local como sendo o Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Ambiental (PPGEA) da Universidade Federal de Santa Catarina, centro no qual a \n\ntese se desenvolve e, o segundo considerando o local de estudo, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTijucas (BHRT). \n\nPPGEA \u2013 Justifica-se o presente trabalho no seu atual contexto de pesquisa pela \n\nnecessidade de preencher os espa\u00e7os vazios existentes entre as t\u00e9cnicas dos diversos campos \n\nda engenharia e a realidade das pessoas da sociedade para qual as t\u00e9cnicas s\u00e3o inicialmente \n\npensadas. Resolver a degrada\u00e7\u00e3o resultante do desenvolvimento insustent\u00e1vel das \n\ncomunidades sem a participa\u00e7\u00e3o delas pr\u00f3prias, seria utilizar o mesmo racioc\u00edcio que criou a \n\nmaior parte dos problemas, ou seja, solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o compreendidas pelas pessoas. \n\nUm dos papeis da Engenharia Ambiental \u00e9 o de conectar as t\u00e9cnicas com a realidade \n\nhumana pensando o ambiente, de tal forma que as comunidades, os munic\u00edpios, os estados e o \n\npa\u00eds possa trilhar um caminho de desenvolvimento sem deixar como heran\u00e7a para as gera\u00e7\u00f5es \n\nvindouras apenas a degrada\u00e7\u00e3o, as cat\u00e1strofes, o aumento da desigualdade, a fome, a escassez \n\nde \u00e1gua, etc.  \n\nCom essa vis\u00e3o, acredita-se necess\u00e1rio o desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias que busquem inserir a participa\u00e7\u00e3o da sociedade de forma qualificada nos \n\nprocessos de gest\u00e3o e planejamento e, al\u00e9m disso, busque a constru\u00e7\u00e3o de uma nova forma de \n\nparticipar: \u201ca governan\u00e7a\u201d. Esta \u00e9 a proposta desse trabalho. \n\nBHRT \u2013 A Bacia do Rio Tijucas faz parte da regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis e \u00e9 vista \n\npelo Estado e regi\u00f5es adjacentes como um ponto estrat\u00e9gico de reservas de recursos h\u00eddricos \n\npara o futuro, uma vez que trata de uma \u00e1rea com grande potencialidade h\u00eddrica. O \n\ncrescimento urbano na bacia concentra-se nos munic\u00edpios do litoral, os quais ainda n\u00e3o \n\nalcan\u00e7aram est\u00e1gios de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com grandes centros urbanos. A \n\nmaior parte da bacia \u00e9 composta por caracter\u00edsticas e atividades rurais e possui grande \n\npotencial para o turismo e para a agricultura familiar ou org\u00e2nica (SANTOS et al., 2006). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 38 \n\nO diagn\u00f3stico participativo da Bacia, realizado pelo Comit\u00ea do Rio Tijucas aponta a \n\nnecessidade da constru\u00e7\u00e3o de modos de vida compat\u00edveis com a sustentabilidade ambiental \n\nque considere a \u00e1gua um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, renov\u00e1vel, por\u00e9m limitado e finito \n\n(SANTOS et al., 2006). A educa\u00e7\u00e3o, inserida no sentido de capacitar as pessoas para a \n\ncompreens\u00e3o dessa limita\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia desses recursos para todas as formas de vida \n\ndo planeta, inclusive e principalmente a humana, justifica-se pela aus\u00eancia de trabalhos que \n\nprocurem aliar as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \u00e0 processos pedag\u00f3gicos visando o aumento da \n\ncapacidade de governan\u00e7a local. \n\nOutro aspecto relevante para a sele\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u00e9 a presen\u00e7a de comunidades \n\nind\u00edgenas na \u00e1rea de abrang\u00eancia da bacia, al\u00e9m de uma comunidade quilombola. Em termos \n\nde biodiversidade, a \u00e1rea faz parte da Reserva da Biosfera e possui tr\u00eas tipos distintos de \n\necossistemas que encontram-se em extin\u00e7\u00e3o, as Matas de Arauc\u00e1rias, a Mata Atl\u00e2ntica e os \n\nCampos de Altitudes, al\u00e9m dos ecossistemas costeiros. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 39\n\n \n\n1.4 \u2013 ESTUDO DE RELEV\u00c2NCIA \n\n \n\nA relev\u00e2ncia da pesquisa trata do levantamento de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas baseado \n\nem buscas pelas palavras chave do trabalho. Tal levantamento \u00e9 feito em tr\u00eas n\u00edveis: a) local, \n\nna base de dados e teses da UFSC e em bases de dados e teses do estado e regi\u00e3o (UDESC e \n\nUNIVALI); b) nacional, nas bases de dados do pa\u00eds, incluindo grandes universidades e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa como USP, UNICAMP, UNESP, INPE e Google Acad\u00eamico; e c) \n\ninternacional, nas principais bases de dados mundiais, web of scince, SciELO, Wilson, \n\nElsevier, Nature, BioOne, blackwell-synergy, Cambridge journals, etc. \n\nA metodologia de busca baseada na relev\u00e2ncia das palavras chaves nos permite uma \n\nvis\u00e3o local, nacional e internacional da contextualiza\u00e7\u00e3o do trabalho nas diversas \u00e1reas de \n\npesquisa. Pode-se, inclusive, avaliar o quanto a pesquisa em quest\u00e3o auxilia no avan\u00e7o da \u00e1rea \n\nespec\u00edfica, uma vez que ao analisar o conjunto das palavras verifica-se quantitativamente, \n\nembora de forma superficial, a abordagem do tema por pesquisadores em universidades e \n\ncentros de pesquisa. \n\nAo fazer uma an\u00e1lise cr\u00edtica \u00e0 metodologia em quest\u00e3o percebe-se que os n\u00fameros \n\nlevantados s\u00e3o relativos, pois o mesmo trabalho pode ser computado em mais de uma base de \n\ndados. Como o objetivo \u00e9 a vis\u00e3o global do uso das palavras e o levantamento de trabalhos \n\nsignificativos para iniciar a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, este fato n\u00e3o prejudica a contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\ntema, pois a quantidade de trabalhos pode ser maior que o existente, mas o inverso n\u00e3o \n\nacontece. Dessa forma, quanto menor o n\u00famero de trabalhos apresentados pela busca, maior a \n\nrelev\u00e2ncia das palavras utilizadas e a import\u00e2ncia da pesquisa. \n\nPara a presente tese, realizou-se uma busca por cada palavra chave (tabela 1) e pela \n\ncombina\u00e7\u00e3o dessas, em duas (tabela 2), tr\u00eas, quatro e todas as palavras (tabela 3), nos \n\nprincipais idiomas, sendo o portugu\u00eas, ingl\u00eas, franc\u00eas e espanhol. A relev\u00e2ncia foi realizada \n\nem dois momentos da pesquisa, a primeira para a constru\u00e7\u00e3o do documento de qualifica\u00e7\u00e3o e \n\na segunda, de forma parcial, para a consolida\u00e7\u00e3o do documento de tese. A compara\u00e7\u00e3o dos \n\ndois resultados permitiu verificar a varia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de trabalhos utilizando as palavras \n\nchaves selecionadas. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 40 \n\nAs palavras utilizadas foram: Portugu\u00eas - Geoprocessamento, Sensoriamento Remoto, \n\nGovernan\u00e7a da \u00e1gua, Bacias hidrogr\u00e1ficas, Cen\u00e1rios Ambientais; Ingl\u00eas - Geoprocessing, \n\nRemote sensing, water governance, watershed basin, ambient scenes; Franc\u00eas - syst\u00e8mes \n\nd'information g\u00e9ographique, t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, gouvernance de l\u2019eau, bassin versant, sc\u00e9nario \n\nambiance ou sc\u00e9nario environnement e; Espanhol - geoprocessamiento, teledetecci\u00f3n, \n\ngobernanza del agua, cuencas hidrograficas, escenario ambiental, paisaje ambiental. \n\nTabela 1 \u2013 Resultados obtidos na relev\u00e2ncia da pesquisa por palavra-chave individual \n\nBases de dados \u2013 Pesquisa em portugu\u00eas G SR GA BH CA \nGoogle acad\u00eamico 7.270 11.500 11 11.400 154 \nTeses e disserta\u00e7\u00f5es/ Capes 628 799 1 1.412 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 88 146 0 0 0 \nBiblioteca UFSC \u2013Teses 4 13 0 12 13 \nBiblioteca UFSC \u2013disserta\u00e7\u00f5es 29 29 0 43 8 \nBanco de teses USP 128 171 0 52 51 \nBanco de teses Unicamp 76 100 0 134 4 \nBanco de teses Unesp 3 18 0 18 16 \nSUBTOTAL 8.226 12.776 12 13.071 246 \nBases de dados \u2013 Pesquisa em Ingl\u00eas G RS WG WB AS \nWeb of science  37 17.045 19 22 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 360 5.527 200 407 26 \nSciELO Scientific Electronic Library  Online 9 35 0 17 0 \nWilson 30 7.291  1 6 0 \nElsevier 107 28.258 29 11 0 \nNature 0 750 0 0 0 \nNature.com 2 818 1 0 0 \nBioOne 11 683 0 0 0 \nBlackwell-synergy 47 13.012 94 29 0 \nScience direct \u2013 Landscape and urban planing 0 41 0 8 0 \nSpringerLink \u2013 Landscape Ecology 0 34 0 7 0 \nSUBTOTAL 603 73.494 344 507 26 \nBases de dados \u2013 Pesquisa em Franc\u00eas SIG T GL BV SA \nGoogle acad\u00eamico 1.030 12.400 183 7.800 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 42 4.594 0 774 0 \nSciELO Scientific Electronic Library  Online 2 1 0 0 3 \nWilson 3 15 0 12 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 \nNature 0 2 0 0 0 \nNature.com 0 6 0 0 0 \nScopus 18 577 0 180 0 \nScopus web 0 19.620 364 9.273 1 \nSUBTOTAL 1.095 37.215 547 18.039 4 \nBases de dados \u2013 Pesquisa em Espanhol G T GA CH EA \nGoogle acad\u00eamico 1 5.630 72 3.080 36 \nPortal da Pesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 \nSciELO Scientific Electronic Library Online 0 0 0 1 3 \nWilson 0 1 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 \nNature 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 1 5.631 72 3.081 39 \nTOTAL PORTUGU\u00caS + INGL\u00caS + \nFRANC\u00caS + ESPANHOL \n\n9.925 129.116 975 34.698 315 \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 41\n\nTabela 2 \u2013 Resultados obtidos na relev\u00e2ncia da pesquisa por palavras-chave combinadas duas a duas  \n\nBases de dados \u2013 Pesquisa em \nPortugu\u00eas \n\nG + SR G + GA G + BH G + CA \nSR + \nGA \n\nSR + \nBH \n\nSR + \nCA \n\nGoogle acad\u00eamico 4.170 2 2.070 34 1 1.240 22 \nTeses disserta\u00e7\u00f5es/Capes 180 0 108 0 0 76 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 9 0 0 0 0 0 0 \nBiblioteca UFSC \u2013Teses 1 0 0 0 0 1 0 \nBiblioteca UFSC - disserta\u00e7\u00f5es 10 0 5 0 0 4 0 \nBanco de teses USP 37 0 21 0 0 11 0 \nBanco de teses Unicamp 32 0 26 0 0 27 0 \nBanco de teses Unesp 5 0 1 0 0 1 0 \nSUBTOTAL 1.484 0 609 8 0 601 8 \n\nBases de dados \u2013 Pesquisa em Ingl\u00eas G + RS \nG + \nWG \n\nG + \nWB \n\nG + AS \nRS + \nWG \n\nRS + \nWB \n\nRS + \nAS \n\nWeb of science (ingles) 7 0 0 0 0 0 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 117 0 0 0 0 0 0 \nSciELO Scientific Electronic Library \nOnline \n\n0 0 0 0 0 0 0 \n\nWilson 5 0 0 0 0 0 0 \nElsevier 37 0 9 0 0 3 0 \nNature 0 0 0 0 0 0 0 \nNature.com 1 0 0 0 0 0 0 \nBioOne 4 0 0 0 0 0 0 \nblackwell-synergy 18 0 0 0 1 5 0 \nSUBTOTAL 189 0 9 0 1 8 0 \nBases de dados \u2013 Pesquisa em \nFranc\u00eas \n\nSIG + \nT \n\nSIG + \nGL \n\nSIG + \nBV \n\nSIG + \nSA \n\nT + GL T + BV T + SA \n\nGoogle acad\u00eamico 245 7 789 0 82 41.600 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 4 0 2 0 0 11 0 \nScopus 6 0 1 0 0 2 0 \nScopus Web 0 24 1.370 0 29 1.054 0 \nSUBTOTAL 255 31 2.162 0 111 42.667 0 \nTOTAL PORTUGU\u00caS + INGL\u00caS \n+ FRANC\u00caS \n\n1.928 31 2.780 8 112 43.276 8 \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 42 \n\nTabela 3 \u2013  Resultados obtidos na relev\u00e2ncia da pesquisa por palavras-chave combinadas tr\u00eas a tr\u00eas, \nquatro a quatro e todas as palavras \n\nBases de dados \u2013 Pesquisa portugu\u00eas \nG + \n\nSR + \nGA \n\nG + \nSR + \nBH \n\nG + \nSR + \nCA \n\nG + \nSR + \nGA+ \nBH \n\nG + \nSR + \nBH+ \nCA \n\nG + \nSR + \nGA+ \nCA \n\nG + \nSR + \nGA+ \nBH + \nCA \n\nGoogle acad\u00eamico 1 876 14 0 7 0 0 \nTeses e disserta\u00e7\u00f5es/Capes 0 40 0 0 0 0 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 \nBiblioteca UFSC \u2013Teses 0 0 0 0 0 0 0 \nBiblioteca UFSC \u2013disserta\u00e7\u00f5es 0 2 0 0 0 0 0 \nBanco de teses USP 0 7 0 0 0 0 0 \nBanco de teses Unicamp 0 17 0 0 0 0 0 \nBanco de teses Unesp 0 1 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 1 943 14 0 7 0 0 \n\nPesquisa em Ingl\u00eas \nG  + \nRS + \nWG \n\nG + \nRS + \nWB \n\nG + \nRS + \nAS \n\nG + \nRS + \nWG+ \nWB \n\nG + \nRS + \nWB+ \nAS \n\nG + \nRS + \nWG+ \n\nAS \n\nG + \nRS+ \n\nWG+ \nWB+ \nAS \n\nWeb of science (ingl\u00eas) 0 0 0 0 0 0 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 \nSciELO  0 0 0 0 0 0 0 \nWilson 0 0 0 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 0 0 \nNature 0 0 0 0 0 0 0 \nNature.com 0 0 0 0 0 0 0 \nBioOne 0 0 0 0 0 0 0 \nblackwell-synergy 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 0 0 0 0 0 0 0 \n\nPesquisa em Franc\u00eas \nSIG+ \n\nT+ \nGL \n\nSIG+  \nT+ \nBV \n\nSIG+  \nT+ SA \n\nSIG+  \nT+ \n\nGL+ \nBV \n\nSIG+  \nT+ \n\nBV+ \nSA \n\nSIG+  \nT+ \n\nGL+ \nSA \n\nSIG+ \n T+ \n\nGL+ \nBV+ \nSA \n\nGoogle acad\u00eamico 3 567 0 2 0 0 0 \nPortal da Pesquisa - UFSC 0 0 0 0 0 0 0 \nSciELO Scientific Electronic Library \nOnline \n\n0 0 0 0 0 0 0 \n\nWilson 0 0 0 0 0 0 0 \nElsevier 0 0 0 0 0 0 0 \nNature 0 0 0 0 0 0 0 \nNature.com 0 0 0 0 0 0 0 \nBioOne 0 0 0 0 0 0 0 \nblackwell-synergy 0 0 0 0 0 0 0 \nSUBTOTAL 3 567 0 2 0 0 0 \nTOTAL PORTUGU\u00caS + INGL\u00caS + \nFRANC\u00caS \n\n4 1510 14 2 7 0 0 \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 43\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados obtidos na relev\u00e2ncia por palavras chaves \n\nidentificou-se um total de 224.709 trabalhos que contenha pelo uma das palavras, desses \n\n9.925 continham a palavra \u201cGeoprocessamento\u201d; 129.116, \u201cSensoriamento Remoto\u201d; 975, \n\n\u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d; 34.698, \u201cBacias hidrogr\u00e1ficas\u201d e 315 para \u201cCen\u00e1rios Ambientais\u201d. \n\nEsses valores foram obtidos na somat\u00f3ria das buscas feitas em todos os idiomas pr\u00e9-definidos. \n\n\u00c0 medida que as palavras chaves foram combinadas o n\u00famero de resultados diminuiu. \n\nNa combina\u00e7\u00e3o duas a duas encontrou-se 48.143, sendo que os maiores valores foram para a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de \u201cSensoriamento Remoto X Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d, totalizando 43.276 \n\ntrabalhos. Outras combina\u00e7\u00f5es utilizadas foram: \u201cGeoprocessamento X Sensoriamento \n\nRemoto\u201d, com 1.928 resultados; \u201cGeoprocessamento X Governan\u00e7a da \u00e1gua\u201d, com 31 \n\nresultados; \u201cGeoprocessamento X Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d, com 2.780 resultados; \n\n\u201cGeoprocessamento X Cen\u00e1rios Ambientais\u201d, com 8 resultados; \u201cSensoriamento Remoto X \n\nGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d, com 112 resultados e; \u201cSensoriamento Remoto X Cen\u00e1rios \n\nAmbientais\u201d, com 8 resultados. A palavra chave que obteve menor valor no seu resultado foi  \n\n\u201cCen\u00e1rios Ambientais\u201d. \n\nNa combina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas palavras os resultados foram: \u201cGeoprocessamento X \n\nSensoriamento Remoto X Governan\u00e7a da \u00e1gua\u201d, com 4 trabalhos; \u201cGeoprocessamento X \n\nSensoriamento Remoto X Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d, com 1.510 trabalhos e; Geoprocessamento \n\nX Sensoriamento Remoto X Cen\u00e1rios Ambientais\u201d, com 14 resultados. \n\nPor fim realizou-se a combina\u00e7\u00e3o de quatro palavras e uma busca contendo todas as \n\npalavras chaves selecionadas para esse trabalho. Nas buscas com quatro palavras encontrou-se \n\n2 trabalhos para a combina\u00e7\u00e3o \u201cGeoprocessamento X Sensoriamento Remoto X Governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua X Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d e 7 trabalhos para a combina\u00e7\u00e3o \u201cGeoprocessamento X \n\nSensoriamento Remoto X Bacias Hidrogr\u00e1ficas X Cen\u00e1rios Ambientais\u201d. Para a combina\u00e7\u00e3o \n\nda palavra \u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d com \u201cCen\u00e1rios ambientais\u201d e para a combina\u00e7\u00e3o de todas as \n\npalavras na mesma busca n\u00e3o se obteve nenhum resultado. \n\nO total de trabalhos encontrados foi: 224.709 trabalhos relacionados com as palavras \n\nchaves utilizadas na pesquisa de relev\u00e2ncia. Desses selecionou-se os que eram pertinentes ao \n\ntema central dessa tese, totalizando 1.322 trabalhos entre artigos, teses, disserta\u00e7\u00f5es, livros, \n\netc. Em uma an\u00e1lise mais refinada foram selecionados 380 trabalhos e por fim as pesquisas de \n\nrelev\u00e2ncia nos direcionaram para 111 trabalhos utilizados na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dessa tese. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 44 \n\nA utilidade do estudo de relev\u00e2ncia para a pesquisa cient\u00edfica \u00e9 fornecer uma \n\nmetodologia norteadora para a busca de material a ser utilizado na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. A \n\npartir dos 111 t\u00edtulos selecionados iniciou-se um trabalho minucioso de leitura e compila\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es e dados, e surgiram novas refer\u00eancias citadas pelos autores. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 45\n\n \n\n1.5 \u2013 QUEST\u00d5ES DA PESQUISA \n\n \n\nCom base na contextualiza\u00e7\u00e3o do tema, apresentado nas p\u00e1ginas iniciais desta tese, \n\npode-se formular as quest\u00f5es de pesquisa em duas perspectivas, a primeira representando um \n\nfen\u00f4meno de natureza social e a segunda um fen\u00f4meno de natureza t\u00e9cnica, ambas com \n\nrespeito ao tema da governan\u00e7a. \n\n \n\n1.5.1 - FEN\u00d4MENO DE NATUREZA SOCIAL: \n\n \n\nPressupondo-se que o Planejamento e a Gest\u00e3o de Bacias hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o t\u00eam se \n\nmostrado efetivos no Brasil, pergunta-se: O vazio existente entre tecnologias de ponta (como \n\nimagens de sat\u00e9lites, mapas tem\u00e1ticos, aplicativos de sensoriamento remoto e \n\ngeoprocessamento, t\u00e9cnicas de reconhecimento do territ\u00f3rio e t\u00e9cnicas de hidrologia, entre \n\noutras) e as pessoas da comunidade local pode ser preenchido com a participa\u00e7\u00e3o social nos \n\nmecanismos legais como os Comit\u00eas de Bacias? \n\nCaso a primeira quest\u00e3o se mostre afirmativa, o que \u00e9 necess\u00e1rio para que haja \n\nparticipa\u00e7\u00e3o qualificada das pessoas para agregar efetividade ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas? \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 46 \n\n \n\n1.5.2 - FEN\u00d4MENO DE NATUREZA T\u00c9CNICA \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel utilizar tecnologias de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento \n\npara construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos junto com a comunidade da bacia, considerando \n\nque a comunidade \u00e9 composta por pessoas leigas na constru\u00e7\u00e3o de tais cen\u00e1rios? \n\nComo a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos podem efetivamente aumentar a capacidade do \n\ngovernan\u00e7a local e facilitar os processos de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas nas comunidades? \n\n \n\nCom base nas quest\u00f5es levantadas, pode-se identificar as hip\u00f3teses desta tese que s\u00e3o \n\napresentadas numa forma afirmativa: \n\n \n\n1 - O Planejamento e a Gest\u00e3o de Bacias hidrogr\u00e1ficas podem ser efetivos no Brasil se \n\no vazio existente entre as tecnologias e as pessoas das comunidades for preenchido com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social qualificada nos mecanismos legais como Comit\u00eas de Bacias. \n\n2 \u2013 A utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento, por \n\nmeio de uma abordagem pedag\u00f3gica para construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos, pode \n\naumentar a capacidade de governan\u00e7a local e facilitar os processos de gest\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas nas comunidades. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 47\n\n \n\n1.6 \u2013 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS CAP\u00cdTULOS \n\n \n\nEsta tese foi organizada em 6 cap\u00edtulos: 1) Introdu\u00e7\u00e3o; 2) Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica; 3) \n\nDiagn\u00f3stico da Bacia do Rio Tijucas; 4) Metodologias de Participa\u00e7\u00e3o da Sociedade; 5) \n\nCen\u00e1rios para a Governan\u00e7a da \u00c1gua e; 6) Considera\u00e7\u00f5es finais e conclus\u00f5es, conforme \n\napresentado na figura 1. \n\nOptou-se por desenvolver os cap\u00edtulo 3, 4 e 5 conforme a estrutura normativa para \n\npublica\u00e7\u00e3o em revista cient\u00edfica para facilitar a leitura e compreens\u00e3o de cada etapa da \n\npesquisa e a publica\u00e7\u00e3o da mesma. O formato escolhido de organiza\u00e7\u00e3o apresenta \n\nredund\u00e2ncia no texto introdut\u00f3rio e no item bibliografias, as quais est\u00e3o referenciadas ao final \n\nde cada cap\u00edtulo e compiladas na totalidade no final da tese. \n\n  \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 48 \n\n \nFigura 3 \u2013 Estrutura da Tese e resumo dos cap\u00edtulos \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 49\n\n \n\n1.7 \u2013 LIMITA\u00c7\u00d5ES E PERSPECTIVAS DESTA TESE \n\n \n\nO principal resultado esperado desta tese \u00e9 uma proposta de planejamento e gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas que possam ser conduzidos pelas comunidades de bacias como um \n\nprocesso de governan\u00e7a da \u00e1gua, constru\u00edda com o aux\u00edlio de metodologias de participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e tecnologias de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem \n\nAmbiental. \n\nA metodologia de participa\u00e7\u00e3o da sociedade aqui abordada j\u00e1 foi aplicada em diversos \n\ncontextos e pode-se destacar que, desde a sua concep\u00e7\u00e3o (SILVA, 1998) at\u00e9 a experi\u00eancia \n\natual, sua principal limita\u00e7\u00e3o continua sendo o tempo necess\u00e1rio para a aplica\u00e7\u00e3o do modelo. \n\nOs tempos sociais geralmente s\u00e3o distintos dos tempos de uma pesquisa de tese. \n\nEventos como elei\u00e7\u00f5es municipais ou cat\u00e1strofes ambientais modificam a disponibilidade das \n\npessoas para a participa\u00e7\u00e3o e \u00e9 necess\u00e1rio moldar-se \u00e0 essas mudan\u00e7as. No contexto da \n\npesquisa esse fato torna-se uma limita\u00e7\u00e3o. \n\nA terceira limita\u00e7\u00e3o identificada diz respeito \u00e0 modelagem dos cen\u00e1rios. A plataforma \n\nutilizada foi pensada para modelar cen\u00e1rios de desflorestamento na Amaz\u00f4nia, que possui \n\nrealidade diversa da aqui apresentada. Dessa forma seria necess\u00e1rio refinar o modelo testando \n\ndiversos par\u00e2metros e escalas espaciais para gerar cen\u00e1rios explicativos dos fen\u00f4menos \n\nocorridos no processo de mudan\u00e7a de uso e cobertura para a realidade de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica num per\u00edodo de 21 anos. Na aus\u00eancia dessa possibilidade obteve-se cen\u00e1rios que \n\napresentam uma generaliza\u00e7\u00e3o do processo, mas que ainda assim cumprem com o objetivo \n\nproposto. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspectivas da tese, percebe-se um movimento internacional que visa \n\na ampla utiliza\u00e7\u00e3o de geotecnologias por comunidades locais e pessoas sem especializa\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea. Essas tecnologias est\u00e3o sendo difundidas com velocidade por meio da internet e pelo \n\naplicativo \u201cGoogle Earth\u201d. Iniciativas de disponibiliza\u00e7\u00e3o gratuita de aplicativos e imagens de \n\nsat\u00e9lites, inclusive imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o, de institui\u00e7\u00f5es como o Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais (INPE) t\u00eam auxiliado a divulga\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do Sensoriamento \n\nRemoto e Geoprocessamento, tanto como ferramenta quanto como ci\u00eancia. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 1 50 \n\nNesse contexto pode-se vislumbrar perspectivas promissoras na linha de pesquisa em \n\n\u201cGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\u201d do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina e de programas afins nas mais diversas \u00e1reas da \n\nci\u00eancia. \n\nOutra perspectiva positiva parte da contribui\u00e7\u00e3o efetiva para o fortalecimento do \n\nComit\u00ea da Bacia do Rio Tijucas de forma que os trabalhos futuros encontrar\u00e3o participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial e menor resist\u00eancia na comunidade, desde que n\u00e3o haja interrup\u00e7\u00e3o no processo de \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua na bacia. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das metodologias aplicadas nesse trabalho para aumentar a efetividade da \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua no Brasil e a reflex\u00e3o sobre o tema poder\u00e1 ser de utilidade para a sociedade \n\nbrasileira e em especial para os Comit\u00eas de Bacias. A aplicabilidade em comunidades \n\ntradicionais e nos munic\u00edpios possibilita a constru\u00e7\u00e3o de mapas e zoneamentos participativos \n\nque podem contribuir para planos municipais e locais de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nPor fim, os resultados gerados e constru\u00eddos ao longo do desenvolvimento deste \n\ntrabalho podem agregar for\u00e7a ao movimento social citado no in\u00edcio deste t\u00f3pico, que visa a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das metodologias aqui apresentadas e das tecnologias tanto como \n\nferramenta quanto como ci\u00eancia, auxiliando as comunidades locais no exerc\u00edcio de sua \n\ncidadania e engrandecendo a na\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 51 \n\n2 - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dessa tese foi constru\u00edda por meio da metodologia do estudo \n\nde relev\u00e2ncia e os resultados obtidos direcionaram a pesquisa para quatro grandes temas que \n\nsurgiram \u00e0 partir dos trabalhos selecionados, sendo estes: Gest\u00e3o Participativa de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas; Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil e no mundo; Uso de Sensoriamento Remoto e \n\nGeoprocessamento na Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e; Cen\u00e1rios Ambientais para a Gest\u00e3o \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nAo final do estudo de relev\u00e2ncia foram selecionados 99 trabalhos com os quais \n\niniciou-se a revis\u00e3o, \u00e0 partir dessa primeira sele\u00e7\u00e3o buscou-se outras bibliografias oriundas da \n\nbifurca\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias citadas nos artigos e/ou livros iniciais. Observou-se que o estudo de \n\nrelev\u00e2ncia, al\u00e9m de permitir contextualizar o tema da tese no meio cient\u00edfico e acad\u00eamico, \n\npossibilitou a busca qualificada de obras necess\u00e1rias ao estudo. \n\n \n\n2.1 - GEST\u00c3O PARTICIPATIVA DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\n \n\nDurante a Confer\u00eancia Internacional de Organismos de Bacias, realizada em Madri \n\n(CIOC, 2002; ANA, 2002) foi discutido o crescimento de problemas relacionados com os \n\nrecursos h\u00eddricos e a inser\u00e7\u00e3o do tema nas agendas pol\u00edticas. Os conflitos aumentam em \n\nn\u00fameros de casos e em complexidade e uma gest\u00e3o integrada que considere as dimens\u00f5es \n\necon\u00f4mica, social, ambiental e cultural requer uma adapta\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos e \n\nprivados para a incorpora\u00e7\u00e3o das entidades representantes da sociedade civil. \n\nOs principais desafios da gest\u00e3o da \u00e1gua no mundo est\u00e3o relacionados com algumas \n\nmetas definidas durante o II F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua (2000) e discutidas na Confer\u00eancia \n\nInternacional de Organismos de Bacias que visam a garantia da disponibilidade e da prote\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos (CIOC, 2002). Entre elas: garantir a disponibilidade de \u00e1gua para suprir \n\nas necessidades b\u00e1sicas das pessoas; assegurar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para todos; preservar \n\na integridade dos ecossistemas; compartilhar os recursos h\u00eddricos com as regi\u00f5es e/ou \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 52 \n\nper\u00edodos de escassez; gerenciar as situa\u00e7\u00f5es de risco; valorar a \u00e1gua; melhorar os \n\nconhecimentos de base e por fim, realizar a gest\u00e3o integral. \n\nAs metas acima relacionadas possuem finalidades maiores, como a erradica\u00e7\u00e3o da \n\npobreza no mundo, a garantia da qualidade de vida para todos e a concep\u00e7\u00e3o de uma realidade \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel cuja dimens\u00e3o econ\u00f4mica possua crit\u00e9rios de eq\u00fcidade sem \n\ncomprometer a disponibilidade de recursos naturais para as gera\u00e7\u00f5es futuras (CIOC, 2002). \n\nA gest\u00e3o da \u00e1gua dever\u00e1 acontecer na escala regional da bacia hidrogr\u00e1fica, pois ela \n\npossui aspectos geogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos e a presen\u00e7a de ecossistemas que determinam o fluxo \n\nda \u00e1gua e permitam a forma\u00e7\u00e3o de um corpo h\u00eddrico principal que receber\u00e1 contribui\u00e7\u00f5es dos \n\ndemais rios e ter\u00e1 uma \u00fanica sa\u00edda, geralmente para o mar. \n\nAs caracter\u00edsticas determinadas pelo ciclo hidrol\u00f3gico dentro da bacia ir\u00e3o uniformizar \n\nos problemas e conflitos, pois as quest\u00f5es ambientais, s\u00f3cio-econ\u00f4micas e culturais s\u00e3o \n\nsemelhantes. Dessa forma, cada bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \u00fanica e possui peculiaridades pr\u00f3prias, \n\npor isso foram definidas como o territ\u00f3rio para a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os gestores. \n\nA import\u00e2ncia da gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas aumenta na mesma propor\u00e7\u00e3o em que \n\nos efeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre as comunidades e tamb\u00e9m sobre a qualidade e \n\ndisponibilidade de \u00e1gua (JACOBI, 2005). Anteriormente, a gest\u00e3o da \u00e1gua era feita de forma \n\ncentralizada e fragmentada, na qual cada setor econ\u00f4mico que a utilizava era respons\u00e1vel pelo \n\nseu pr\u00f3prio planejamento, que n\u00e3o considerava o planejamento dos demais setores e as \n\nquest\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas relacionadas com seus usos. Os setores el\u00e9tricos e agr\u00edcolas \n\neram os principais e sua gest\u00e3o centralizada nos governos dos estados e da federa\u00e7\u00e3o \n\n(ABERS; JORGE, 2005). \n\nNa gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos n\u00e3o havia a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, dos usu\u00e1rios ou \n\ndos munic\u00edpios, por\u00e9m, com o aumento de conflitos envolvendo os m\u00faltiplos usos no Brasil e \n\nno Mundo, t\u00e9cnicos e cientistas iniciaram na Confer\u00eancia Internacional de \u00c1gua e Meio \n\nAmbiente (CIAMA, 1992) o debate sobre as mudan\u00e7as necess\u00e1rias no sistema de gest\u00e3o \n\nadotado at\u00e9 ent\u00e3o. Dessa forma, a gest\u00e3o da \u00e1gua seria descentralizada e participativa, \n\nrealizada por todos os setores, pelos usu\u00e1rios e pela sociedade civil, tratando a \u00e1gua como um \n\nbem de dom\u00ednio p\u00fablico e dotado de valor econ\u00f4mico, n\u00e3o mais vista como um recurso \n\nrenov\u00e1vel infinito (SANTA CATARINA, 2001). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 53 \n\nNo Brasil a gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1fica iniciou com a regulamenta\u00e7\u00e3o da lei \n\n9.433/97 que instituiu em seus fundamentos a bacia como unidade territorial para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e para a atua\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Essa lei criou o Comit\u00ea de Bacias, \u00f3rg\u00e3o \n\ncolegiado capaz de realizar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de forma descentralizada e \n\nparticipativa (BRASIL, 1997; SANTA CATARINA, 2001; SILVA, 2005). \n\nPara Jacobi (2005) a l\u00f3gica de colegiado possibilita a participa\u00e7\u00e3o dos diversos atores \n\nenvolvidos com os conflitos em quest\u00e3o, os quais partem de um referencial a ser trabalhado e \n\npossuem responsabilidades e atribui\u00e7\u00f5es voltadas para o controle e minimiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\npredat\u00f3rias ao meio ambiente. Outra quest\u00e3o levantada pelo mesmo autor sobre a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde um \u00f3rg\u00e3o colegiado respons\u00e1vel pela gest\u00e3o \u00e9 o fato de limitar os abusos de poder que \n\nocorriam na gest\u00e3o centralizada. \n\nSegundo dados do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Ag\u00eancia nacional de \u00c1guas h\u00e1, \n\nno Brasil, 139 Comit\u00eas estaduais e 6 comit\u00eas federais institu\u00eddos (MMA/ANA, 2007). Como \n\no Comit\u00ea de Bacias n\u00e3o possui registro como entidade jur\u00eddica, este, na aus\u00eancia da Ag\u00eancia \n\nde \u00c1guas, encontra dificuldades de atua\u00e7\u00e3o, uma vez que depender\u00e1 de uma institui\u00e7\u00e3o sem \n\nfins lucrativos para obten\u00e7\u00e3o de recursos e desenvolvimento de projetos (CUNHA, 2006). No \n\nEstado de Santa Catarina existem 17 comit\u00eas institu\u00eddos (SANTA CATARINA, 2008).  \n\nA participa\u00e7\u00e3o deveria auxiliar no avan\u00e7o dessa discuss\u00e3o e a crise ambiental estacionar, \n\nos conflitos diminu\u00edrem ou serem resolvidos. Muitos autores alertam que os problemas \n\nambientais aumentar\u00e3o e levar\u00e3o nosso planeta ao colapso, caso n\u00e3o adotemos atitudes \n\nurgentes como preservarmos e recuperarmos nossos recursos naturais, substituirmos nossos \n\nm\u00e9todos agr\u00edcolas por m\u00e9todos mais sustent\u00e1veis, diminuirmos nosso padr\u00e3o de consumo, \n\nutilizarmos tecnologias adequadas a cada lugar, limitarmos o crescimento populacional e \n\nindustrial, reaproveitarmos a \u00e1gua, evitarmos a polui\u00e7\u00e3o, e utilizarmos os recursos h\u00eddricos \n\ncom igualdade, preserva\u00e7\u00e3o e democracia (SELBORNE, 2001; REBOU\u00c7AS et al., 2002; \n\nCLARK; KING, 2005; DOWBOR; TAGNIN, 2005; TRIGUEIRO, 2005). \n\nDiante de tudo o que temos visto, a sustentabilidade \u00e9 um dos o caminho para garantir o \n\ndireito das gera\u00e7\u00f5es futuras de ter um ambiente saud\u00e1vel, capaz de proporcionar-lhes \n\nqualidade de vida, ou simplesmente a vida, uma vez que esta n\u00e3o se desenvolve nem se \n\nperpetua na aus\u00eancia de \u00e1gua (EUWATER, 2005). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 54 \n\nEmbora as perspectivas da gest\u00e3o participativa sejam positivas e favor\u00e1veis para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de modos de vida sustent\u00e1veis nas bacias, ainda n\u00e3o existe uma cultura de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres, entre os cidad\u00e3os locais. Essas pessoas est\u00e3o \n\nacostumadas com um padr\u00e3o paternalista de solu\u00e7\u00e3o de problemas, no qual o poder institu\u00eddo \n\n- prefeito, governador, presidente \u2013 se torna respons\u00e1vel pelas quest\u00f5es p\u00fablicas. \n\nA participa\u00e7\u00e3o precisa ser constru\u00edda por meio de metodologias capazes de resgatar a \n\nhist\u00f3ria da comunidade e respeitar o conhecimento emp\u00edrico das pessoas envolvidas no \n\nprocesso, bem como a realidade local e os tempos necess\u00e1rios para o aprendizado e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nNeste contexto a governan\u00e7a surge como um novo paradigma capaz de contribuir com a \n\ngest\u00e3o participativa da \u00e1gua uma vez que empodera a comunidade e constr\u00f3i os caminhos da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2 - GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NO BRASIL E NO MUNDO \n\n \n\nEm um breve hist\u00f3rico do conceito de governan\u00e7a verifica-se que etimologicamente \n\nesse termo teve origem na l\u00edngua francesa no s\u00e9culo XIII e evoluiu no contexto das grandes \n\nnavega\u00e7\u00f5es, onde seu significado relacionava-se com \u201cgovernar\u201d no sentido de pilotar algo. \n\nNo s\u00e9culo XVI houve uma reflex\u00e3o conceitual sobre a governan\u00e7a que a distinguiu do \n\nconceito de governo, esse com o poder centralizado no estado e organizado de forma \n\nhierarquizada e aquele, como uma forma adequada de gerir os bens p\u00fablicos (CANET, 2004). \n\nRecentemente o termo sofreu uma bifurca\u00e7\u00e3o no sentido conceitual, sendo utilizado \n\ntamb\u00e9m por empresas, principalmente americanas, para inserir uma nova forma de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e passou a representar uma op\u00e7\u00e3o de escolha para analisar as pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\na gest\u00e3o e at\u00e9 mesmo as pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es. Assim, a id\u00e9ia contempor\u00e2nea de governan\u00e7a \n\npossui basicamente duas formas: a governan\u00e7a no contexto de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\ncomplexas, caracterizadas por v\u00e1rias esferas de poder e descentraliza\u00e7\u00e3o do mesmo e a \n\ngovernan\u00e7a empresarial (CANET, 2004). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 55 \n\nHoje, o conceito de governan\u00e7a surge no contexto da mobiliza\u00e7\u00e3o capaz de legitimar \n\nrelat\u00f3rios entre a economia e a pol\u00edtica. Sua proposta visa aumentar os n\u00edveis de \n\nresponsabilidade compartilhada e diminuir progressivamente as fronteira entre setor p\u00fablico e \n\nprivado, entre interesse geral e interesse particular. Prop\u00f5e a instaura\u00e7\u00e3o de um novo modelo \n\nde elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, focada na negocia\u00e7\u00e3o, bem como novas maneiras de \n\ncoloc\u00e1-las em pr\u00e1tica, particularmente por meio de parcerias. Este conceito conduz a repensar \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder existente entre os diversos atores, tais como o econ\u00f4mico, o social e o \n\npol\u00edtico e com as diversas esferas de poder p\u00fablico em n\u00edvel local, nacional e internacional \n\npara legitimar a democracia atrav\u00e9s da efetiva participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os (CANET, 2004). \n\nNa esfera planet\u00e1ria o respons\u00e1vel pela legitima\u00e7\u00e3o do termo foi o Banco Mundial \n\ncujos documentos oficiais publicados associavam governan\u00e7a \u00e0 no\u00e7\u00e3o de bom governo, \n\nnecess\u00e1rio tanto para o desenvolvimento sustent\u00e1vel como para o crescimento econ\u00f4mico com \n\nequidade e consequente diminui\u00e7\u00e3o da desigualdade social (BORGES, 2003). \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidades (ONU) iniciou em 1972, em Estocolmo, a busca \n\nde uma governan\u00e7a global, capaz de definir uma nova ordem internacional que pudesse ser \n\naceita por todos e coordenada pela pr\u00f3pria ONU, assegurando o desenvolvimento social com \n\nequidade e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza (CAMARGO, 2005). \n\n\u00c0 partir de ent\u00e3o, governan\u00e7a come\u00e7ou a ser relacionada com a melhor qualidade da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, voltada para a transpar\u00eancia, a \u00e9tica, a responsabilidade e participa\u00e7\u00e3o \n\ncompartilhada e outras organiza\u00e7\u00f5es passaram a adotar o termo para expressar esses valores, \n\nentre elas a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\n(UNESCO), a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) e a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o \n\ne Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) (CANET, 2004). \n\nNos anos 70 e 80 evidenciou-se a crise ambiental do Planeta e surgiu a necessidade de \n\numa mobiliza\u00e7\u00e3o social que pudesse tratar esses problemas com responsabilidade pelos bens \n\ncomuns globais. Dessa forma v\u00e1rios encontros sucederam Estocolmo, ao longo dos quais a \n\ngovernan\u00e7a consolidou-se na sua defini\u00e7\u00e3o capaz de diferenciar-se de governabilidade \n\n(CAMARGO, 2005). \n\nCompreendem-se por governan\u00e7a atividades que buscam apoio em objetivos comuns \n\npartilhados por todos, envolve tanto institui\u00e7\u00f5es governamentais como n\u00e3o-governamentais e \n\nfunciona somente quando a aceita\u00e7\u00e3o ocorre por parte da maioria que participa de \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 56 \n\ndeterminado processo. Governabilidade \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o de uma autoridade formal, com poder de \n\npol\u00edcia e garantia de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas institu\u00eddas (CAMARGO, 2005). \n\nNa defini\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a consolidada pela ONU destacam-se as metas voltadas \n\npara a equidade e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza atrav\u00e9s da responsabilidade dos processos e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es para com as necessidades das pessoas mais pobres. Dessa forma os governos \n\nlocais s\u00e3o os que melhor poderiam promover a governan\u00e7a (LICCO, 2005).  \n\nO conceito de governan\u00e7a inclui a descentraliza\u00e7\u00e3o de poder, a participa\u00e7\u00e3o e o \n\nempoderamento da comunidade, pois essas caracter\u00edsticas s\u00e3o inerentes ao processo de \n\natua\u00e7\u00e3o das pessoas para a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nas quais s\u00e3o voltadas para a melhor qualidade de vida daqueles que, direta ou indiretamente, \n\nser\u00e3o afetados por estas decis\u00f5es, principalmente grupos sociais com menor poder aquisitivo \n\nou minorias \u00e9tnicas (LICCO, 2005). \n\nA capacidade de governan\u00e7a local, segundo Teixeira (2004) \u00e9 a capacidade que o \n\ncidad\u00e3o comum possui de participar dos processos decis\u00f3rios sem tirar proveito pr\u00f3prio das \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que est\u00e1 envolvido. A participa\u00e7\u00e3o com o poder de decidir em grupo e gerenciar \n\nos problemas pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos e ambientais da sua regi\u00e3o ou comunidade com a \n\nclareza de distinguir entre \u201co que \u00e9 melhor para todos\u201d e \u201co que \u00e9 melhor para a maioria\u201d. \n\nOs conflitos resultantes dos m\u00faltiplos usos da \u00e1gua s\u00e3o exemplos de quest\u00f5es para as \n\nquais os governos possuem pouca governabilidade, produzindo nesse contexto um espa\u00e7o \n\nvazio, no qual surge a necessidade da governan\u00e7a por parte de pessoas da comunidade, que \n\nat\u00e9 ent\u00e3o agiam como espectadores e agora passam a atuar ativamente nas decis\u00f5es pol\u00edticas e \n\nna gest\u00e3o da \u00e1gua (NIASSE, 2004; SILVA, 2006). \n\nAo introduzir o conceito de governan\u00e7a para a gest\u00e3o integrada de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, Silva (2006) destaca a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito pela Pol\u00edtica Nacional de \u00c1gua \n\ndo Qu\u00e9bec, que assume a governan\u00e7a como ponto estrat\u00e9gico para a realiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua (QU\u00c9BEC, 2002; HAMEL; JOUVE, 2006) \n\nOs tr\u00eas pilares da Pol\u00edtica Nacional de \u00c1guas do Quebec (PNAQ), que representam o \n\nconsenso e o anseio da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o: reconhecer a \u00e1gua como um patrim\u00f4nio coletivo; \n\nassegurar a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica e dos ecossistemas aqu\u00e1ticos; e a gest\u00e3o da \u00e1gua de \n\nforma integrada e com uma perspectiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 57 \n\nA PNAQ institui uma nova vis\u00e3o da governan\u00e7a da \u00e1gua, apresentando em um \n\ndocumento oficial um novo modelo para realizar a gest\u00e3o de forma que estejam presentes as \n\naspira\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas da popula\u00e7\u00e3o. A primeira orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pela \u201creforma da \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d, sendo esta uma escolha estrat\u00e9gica que visa a evolu\u00e7\u00e3o do sistema atual \n\nde governan\u00e7a com maior envolvimento dos diferentes usu\u00e1rios para a tomada de decis\u00f5es e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es resultantes. (QUEBEC, 2002). \n\nPara Silva (2006) governan\u00e7a \u00e9 um conceito p\u00f3s-moderno que surgiu com as quest\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas da globaliza\u00e7\u00e3o, suas caracter\u00edsticas duais permitem mascarar a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde riquezas mas tamb\u00e9m podem auxiliar nos processos de participa\u00e7\u00e3o das comunidades com \n\no aumento da capacidade de soberania e governabilidade local. \n\nO conceito de governan\u00e7a est\u00e1 relacionado com um recurso cognitivo que pode auxiliar \n\nna constru\u00e7\u00e3o de leituras complexas da crise atual da \u00e1gua e na busca de solu\u00e7\u00f5es inovadoras \n\ne duradouras (SILVA, 2006). \n\nNesta defini\u00e7\u00e3o inclui-se o aumento da capacidade de governar no n\u00edvel local, n\u00e3o \n\nsomente por institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e governamentais, mas pela comunidade e institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais, o que pode ser associado com a crescente demanda de fatores de interesse \n\ncomum, para os quais a gest\u00e3o compartilhada \u00e9 a melhor alternativa, pois a diverg\u00eancia nos \n\ninteresses resulta em conflitos. \u00c9 o caso da \u00e1gua, pois trata-se de um bem p\u00fablico, cuja \n\ndisponibilidade quantitativa e qualitativa \u00e9 de interesse de todos os setores da sociedade, cada \n\nqual utilizando-a em benef\u00edcio pr\u00f3prio e muitas vezes prejudicando outros setores pelo \n\nesgotamento do recurso, polui\u00e7\u00e3o e/ou contamina\u00e7\u00e3o. \n\nGovernan\u00e7a (Figura 3) trata-se, portanto, de um processo de empoderamento de \n\ncomunidades locais que possui tr\u00eas dimens\u00f5es, a primeira \u00e9 a economia de experi\u00eancia (EE), \n\nna qual a comunidade ir\u00e1 aprender com experi\u00eancias pr\u00f3prias e alheias de sucessos e fracassos \n\nconsiderando essa a melhor maneira de n\u00e3o repetir erros j\u00e1 cometidos; a segunda dimens\u00e3o \u00e9 a \n\ncomunidade de aprendizagem (CA), no qual as pessoas aprendem sobre temas espec\u00edficos \n\natrav\u00e9s de textos, leis e/ou experi\u00eancias advindas ou n\u00e3o da EE e, finalmente, a terceira \n\ndimens\u00e3o trata-se da gest\u00e3o local (GL) atrav\u00e9s de atividades que possam ser inseridas no \n\ncontexto do processo como, por exemplo, a formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica (SILVA, \n\n2006; SILVA, 2008a).  \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 58 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o fractal do processo de governan\u00e7a, adaptado de Silva (2006). \n\n \n\n2.3 - USO DE SENSORIAMENTO REMOTO E GEOPROCESSAMENTO NA GEST\u00c3O \n\nDE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\n \n\nO Sensoriamento Remoto orbital, como t\u00e9cnica de obten\u00e7\u00e3o de dados dos recursos \n\nnaturais da superf\u00edcie terrestre, tem auxiliado a compreens\u00e3o do ambiente e ampliado os \n\nconhecimentos necess\u00e1rios para o uso sustent\u00e1vel e o gerenciamento desses recursos, al\u00e9m de \n\nser um forte recurso did\u00e1tico para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em diversos ramos do saber \n\n(SANTOS, V.M.N., 2002; FLORENZANO; SANTOS, 2003; BANDEIRA-FILHO et al., \n\n2007; CRISCUOLO; BACCI, 2007; DI MAIO, 2007; GON\u00c7ALVEZ et al., 2007). \n\nAs imagens geradas \u00e0 partir de sensores instalados a bordo de sat\u00e9lites orbitais, \n\npossibilitam a extra\u00e7\u00e3o de uma gama infinita de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio no qual estamos \n\ninseridos e, principalmente, sobre o uso que temos feito dos recursos dispon\u00edveis nesse meio, \n\nseja em escala local, regional ou at\u00e9 mesmo em escala global (FLORENZANO, 2002). \n\nTais informa\u00e7\u00f5es podem ser utilizadas em diversos direcionamentos, como para \n\nsubsidiar planos de manejo e de Zoneamento Econ\u00f4mico-Ecol\u00f3gico, prevenir a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, indicar e/ou corrigir \u00e1reas degradadas, avaliar a antropiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e, \n\nprincipalmente, auxiliar nos processos educacionais e de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento que \n\nauxiliam o empoderamento de comunidades locais e sua atua\u00e7\u00e3o na prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais (SANTOS, J.S.M., 2002; CARVALHO et. al., 2003; FLORENZANO; SANTOS, \n\nREPRESENTA\u00c7\u00c3O FRACTAL DO \nPROCESSSO DE GOVERNAN\u00c7A \n\nGEST\u00c3O LOCAL \n\nCOMUNIDADE DE \nAPRENDIZAGEM \n\nECONOMIA DE \nEXPERI\u00caNCIA \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 59 \n\n2003; BANDEIRA-FILHO et al., 2007; CRISCUOLO; BACCI, 2007; DI MAIO, 2007; \n\nGON\u00c7ALVEZ et al., 2007). \n\nNa gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e de Bacias Hidrogr\u00e1ficas as tecnologias de \n\nSensoriamento Remoto e os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas tem sido de grande valia \n\npara a compreens\u00e3o do ambiente e obten\u00e7\u00e3o de dados que auxilie na gest\u00e3o e nos processos \n\nparticipativos das comunidades locais. Essas tecnologias podem, inclusive, facilitar a tomada \n\nde decis\u00f5es ao possibilitar a vis\u00e3o espacializada dos problemas e a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\n(RUHOFF, 2004; BACIC et al., 2006; DUVAIL et al., 2006; ARRUDA, 2009). \n\nMuitos s\u00e3o os exemplos de GIS participativos e da utiliza\u00e7\u00e3o dessas ferramentas, que \n\ncada vez mais s\u00e3o disseminadas com o objetivo de serem utilizadas por pessoas cuja forma\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 especialista na \u00e1rea de geotecnologias. No endere\u00e7o eletr\u00f4nico&lt;http://www.iapad.org> \n\nencontram-se in\u00fameros trabalhos e experi\u00eancias do uso de geotecnologias com a participa\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade (RAMBALDI; DIZON-MARFA, 2007). \n\nV\u00e1rias ferramentas disponibilizam mapas na internet, como o Gloogle Earth, e \n\ndiversos outros aplicativos s\u00e3o utilizados com a mesma finalidade, alguns permitem a \n\nintera\u00e7\u00e3o da comunidade com o banco de dados na constru\u00e7\u00e3o de planos diretores e na gest\u00e3o \n\nde recursos naturais locais, outros trabalham com a visualiza\u00e7\u00e3o de dados que podem ter \n\nm\u00faltiplos usos, dependendo da necessidade do usu\u00e1rio (GUDES et al., 2004; DI MAIO, 2007; \n\nARRUDA, 2009). \n\nA possibilidade de intera\u00e7\u00e3o do representante da comunidade local, na constru\u00e7\u00e3o de \n\nmapas e na representa\u00e7\u00e3o da sua realidade, tamb\u00e9m \u00e9 uma possibilidade que tem chamado a \n\naten\u00e7\u00e3o de pesquisadores na \u00e1rea de gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, dentre os quais \n\ndestaca os recursos h\u00eddricos e os trabalhos desenvolvidos em bacias hidrogr\u00e1ficas (HARRIS; \n\nHAZEN, 2006; AYNEKULU et al., 2006; CORBETT et al., 2006; CHAMBERS, 2006). \n\nHarris e Hazen (2006) consideram que o que est\u00e1 em jogo na conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n\u00e9 o mapeamento para prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e, nesse sentido, a cartografia e os usos de \n\ntecnologias de geoprocessamento e sensoriamento remoto possuem grande poder na \n\nabordagem de temas como ecologia pol\u00edtica e sociais e conserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, pois os mapas \n\nauxiliam a compreens\u00e3o e reflex\u00e3o nas pr\u00e1ticas conservacionista. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 60 \n\nDurante a \u201cInternational Conference on Participatory Spatial Information Management \n\nand Communication\u201d Corbett et. al. (2006) conclu\u00edram que a utiliza\u00e7\u00e3o de cartografia e \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1fica Participativo podem ter implica\u00e7\u00f5es profundas para \n\ngrupos sociais marginalizados e pode: aumentar a capacidade de gest\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es espaciais; estimular a inova\u00e7\u00e3o, e; encorajar mudan\u00e7as sociais \n\npositivas. O uso dessas ferramentas pode produzir um meio iterativo para a comunica\u00e7\u00e3o em \n\nredes, promover a discuss\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es e auxiliar na an\u00e1lise e tomada de \n\ndecis\u00f5es. \n\nSegundo Rambaldi et al. (2006) e Corbett et al. (2006) existem v\u00e1rias t\u00e9cnicas e \n\nferramentas que s\u00e3o utilizadas na pratica, com a participa\u00e7\u00e3o de comunidades e estas v\u00e3o \n\ndesde simples representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas no pr\u00f3prio ch\u00e3o, na qual os indiv\u00edduos \n\nrepresentam a paisagem f\u00edsica e cultura da sua localidade utilizando mat\u00e9rias-primas como \n\nterra, seixos, varas e folhas at\u00e9 sistemas complexos que utilizam dados de sensoriamento \n\nremoto, SIGs e sistemas de posicionamento geogr\u00e1ficos (GPS) para gerarem mapas \n\ngeorreferenciados da paisagem local. \n\nAbaixo segue o resumo das principais t\u00e9cnicas e ferramentas abordadas nos trabalhos \n\nde Rambaldi et al. (2006) e Corbett et al. (2006):  \n\n\u2022 Cartografia ef\u00eamera: m\u00e9todo simples que envolve a representa\u00e7\u00e3o da paisagem f\u00edsica \n\ne cultural no ch\u00e3o atrav\u00e9s de mat\u00e9rias-primas como seixos, folhas etc. \n\n\u2022 Esbo\u00e7o cartogr\u00e1fico: m\u00e9todo ligeiramente mais elaborado que o anterior, no qual um \n\nmapa \u00e9 obtido atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o ou mem\u00f3ria dos participantes, n\u00e3o possui escala ou \n\ngeorreferenciamento e normalmente envolve s\u00edmbolos e desenhos em peda\u00e7os grandes de \n\npapel para representar as caracter\u00edsticas da paisagem. \n\n\u2022 Cartografia com escala: \u00e9 um m\u00e9todo de cria\u00e7\u00e3o de mapas mais sofisticado que utiliza \n\ndados georreferenciados e permite aos participantes produzirem mapas com escala, \n\nprecis\u00e3o geom\u00e9trica e georreferenciamento que podem ser utilizados em an\u00e1lise \n\ncomparativa com outros mapas. \n\n\u2022 Modelagem 3D: neste m\u00e9todo h\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o de dados espaciais com dados de \n\neleva\u00e7\u00e3o para produzir o efeito tridimensional do mapa, esses modelos s\u00e3o \n\ngeorreferenciados e possuem escala. Nesse tipo de modelagem s\u00e3o descritas \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 61 \n\ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas relativas a uso e cobertura do solo e utiliza como representa\u00e7\u00e3o \n\npontos, linhas e pol\u00edgonos. Esse tipo de m\u00e9todo permite a extra\u00e7\u00e3o, extrapola\u00e7\u00e3o ou \n\nimporta\u00e7\u00e3o de dados. \n\n\u2022 \u201cPhotomaps\u201d: m\u00e9todo que utiliza fotografias a\u00e9reas ou fotografias da paisagem \n\ncorrigidas geometricamente e georreferenciada. Essas fotografias s\u00e3o uma fonte de dados \n\nprecisos, que podem ser usados para diversas finalidades pela comunidade, nas quais \n\npode-se delinear o uso da terra e outras caracter\u00edsticas significantes em transpar\u00eancias ou \n\ndigitalizar informa\u00e7\u00f5es importantes. Podem inserir outros dados, como imagens de \n\nsensoriamento remoto e ainda disponibiliz\u00e1-los via internet. \n\n\u2022 Sistemas de Posicionamento global (GPS): atualmente o uso desse tipo de ferramenta \n\nficou mais acess\u00edvel para pessoas sem forma\u00e7\u00e3o especializada na \u00e1rea. Essa tecnologia \u00e9 \n\nfreq\u00fcentemente usada para a demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas acess\u00edveis e para o controle de recursos \n\nnaturais que envolvem algum tipo de conflito. Freq\u00fcentemente s\u00e3o usados para obten\u00e7\u00e3o \n\nde pontos de controle utilizados para georreferenciar fotografias a\u00e9reas ou imagens de \n\nsat\u00e9lites.  \n\n\u2022 Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Multim\u00eddia com links para mapas: s\u00e3o semelhantes aos SIGs, \n\npor\u00e9m mais f\u00e1ceis de manipular e entender, nesse tipo de metodologia o conhecimento \n\nlocal \u00e9 documentado pela comunidade atrav\u00e9s de fotografias, v\u00eddeos e texto escrito, os \n\ndados s\u00e3o armazenado em computadores nos quais s\u00e3o manipulados e apresentam uma \n\ninterface interativa com um mapa digital. \n\n\u2022 SIG: sistema computacional projetado para inserir, armazenar, manipular e analisar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e dados espaciais georreferenciados, com atributos associados. Atualmente \n\nesta tecnologia \u00e9 muito utilizada para abordar quest\u00f5es levantadas pelas pr\u00f3prias \n\ncomunidades. Os dados inseridos e analisados em um SIG pode apoiar discuss\u00f5es sobre \n\ntemas conflituosos e auxiliar na tomada de decis\u00f5es em diversos processos, seja de gest\u00e3o \n\nou de planejamento. \n\nNo Brasil as experi\u00eancias em cartografia participativa tamb\u00e9m podem ser observadas \n\nem trabalhos de intera\u00e7\u00e3o com as comunidades. O projeto \u201cA Nova Cartografia Social da \n\nAmaz\u00f4nia\u201d \u00e9 um exemplo que busca identificar o que est\u00e1 acontecendo na regi\u00e3o por meio da \n\nvis\u00e3o das comunidades e povos tradicionais. O projeto teve in\u00edcio em 2005 com o Movimento \n\nInterestadual de Quebradeiras de Coco Baba\u00e7u (MIQCB), e se expandiu para comunidades \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 62 \n\nribeirinhas que vivem na Ilha de Maraj\u00f3 e na bacia do rio Ja\u00fa, no estado do Amazonas. Seu \n\nobjetivo \u00e9 transformar a cartografia participativa em um instrumento cient\u00edfico e social para \n\ntoda a Amaz\u00f4nia Brasileira (UFAM, 2005; BRIANEZI, 2008). \n\nAtualmente o projeto j\u00e1 construiu mais de 50 fasc\u00edculos, cada qual oriundo de oficinas \n\nde mapeamento participativo cujo objetivo \u00e9 diminuir a dist\u00e2ncia existente entre as pessoas e \n\na pesquisa. A metodologia participativa utilizada estimula a atua\u00e7\u00e3o das comunidades e a \n\ncartografia busca o levantamento de todos os tipos de problemas existentes na regi\u00e3o, desde \n\nos conflitos por terra at\u00e9 a situa\u00e7\u00e3o social dos moradores locais (UFAM, 2005; BRIANEZI, \n\n2008). \n\nNo contexto do projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua (UFSC, 2007) \n\ntamb\u00e9m foram realizadas experi\u00eancias com cartografia participativa no munic\u00edpio de Urubici, \n\nSanta Catarina, e que resultaram em trabalhos de conclus\u00e3o de curso no departamento de \n\nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. O objetivo dessa experi\u00eancia foi a capacita\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade para o reconhecimento do territ\u00f3rio como uma estrat\u00e9gia de governan\u00e7a para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local (ARRUDA, 2009). \n\n \n\n2.4 \u2013 CEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GEST\u00c3O DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS. \n\n \n\nInicialmente as tecnologias de Geoprocessamento realizavam a representa\u00e7\u00e3o \n\ncomputacional de fen\u00f4menos espaciais de forma est\u00e1tica, na maioria das vezes atrav\u00e9s de \n\nmapas, com o aux\u00edlio de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Por\u00e9m um grande \n\nn\u00famero de fen\u00f4menos espaciais n\u00e3o se enquadra neste tipo de representa\u00e7\u00e3o, pois possuem \n\numa natureza din\u00e2mica, como a representa\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico por exemplo, ou o \n\nescoamento superficial e a absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva. Ainda podemos citar as mudan\u00e7as da \n\npaisagem atrav\u00e9s do uso do solo ou os padr\u00f5es de desflorestamentos. Dessa forma, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, um dos desafios das Geotecnologias foi o desenvolvimento de t\u00e9cnicas e \n\nabstra\u00e7\u00f5es que pudessem representar adequadamente tais fen\u00f4menos (PEDROSA et al., 2001; \n\nPEDROSA; C\u00c2MARA, 2002). \n\nSegundo Burrough (1998) a Modelagem Din\u00e2mica extrapola as limita\u00e7\u00f5es existentes \n\nnos SIGs e nas tecnologias de Geoprocessamento, ambos baseados na vis\u00e3o est\u00e1tica e \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 63 \n\nbidimensional do mundo. Os modelos espaciais din\u00e2micos s\u00e3o capazes de realizar a simula\u00e7\u00e3o \n\nnum\u00e9rica de processos e/ou fen\u00f4menos que ocorram no mundo real, possuam uma localiza\u00e7\u00e3o \n\nna superf\u00edcie terrestre e estejam diretamente relacionados com varia\u00e7\u00f5es impostas pelo meio, \n\ncapazes de produzir mudan\u00e7as nos processos iniciais e, dessa forma, descrevem a evolu\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o espacial de um sistema ao longo do tempo. \n\nComo a modelagem trabalha com fen\u00f4menos, ela deve responder \u00e0 quest\u00f5es, tais \n\ncomo: a) quais vari\u00e1veis ambientais, culturais e econ\u00f4micas contribuem para explicar o \n\nfen\u00f4meno? b) quais s\u00e3o os processos ecol\u00f3gicos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos existentes por tr\u00e1s do \n\nfen\u00f4meno? c) como o processo evolui? e, d) Onde ocorrem os fen\u00f4menos? (LAMBIN, 1994 \n\napud PEDROSA; CAMARA 2002). \n\nQuest\u00f5es como as colocadas acima podem se identificar com as cl\u00e1ssicas perguntas \n\n\u201cPorque?\u201d, \u201cQuando?\u201d  \u201cQuanto?\u201d e \u201cOnde?\u201d e, ao respond\u00ea-las, um modelo \u00e9 capaz de \n\ndescrever um fen\u00f4meno quantitativamente e prever sua evolu\u00e7\u00e3o, considerando escalas de \n\ntempo e espa\u00e7o (LAMBIN, 1994 apud PEDROSA; CAMARA 2002). \n\nUm modelo \u00e9 constitu\u00eddo por, no m\u00ednimo, tr\u00eas elementos que podem possuir maior ou \n\nmenor \u00eanfase, dependendo do objetivo do modelo, s\u00e3o eles: vari\u00e1veis, relacionamentos e \n\nprocessos. Sua classifica\u00e7\u00e3o se d\u00e1 entre modelos emp\u00edricos e modelos de sistema, o primeiro \n\nfocaliza os relacionamentos entre as vari\u00e1veis existentes, a partir da suposi\u00e7\u00e3o de que os \n\nrelacionamentos observados no passado continuar\u00e3o no futuro, o segundo representa \n\ndescri\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de processos complexos que interagem entre si, enfatizando as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre todos os componentes de um sistema (LAMBIN, 1994 apud PEDROSA; \n\nCAMARA 2002). \n\nOs modelos emp\u00edricos, possuem como componentes uma configura\u00e7\u00e3o inicial, uma \n\nfun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a e uma configura\u00e7\u00e3o de sa\u00edda. Considerando modelos emp\u00edricos \n\ndin\u00e2micos, a configura\u00e7\u00e3o inicial pode ser obtida atrav\u00e9s de dados hist\u00f3ricos do fen\u00f4meno \n\nestudado, chamados de s\u00e9ries temporais. Neste caso, equa\u00e7\u00f5es diferenciais (totais ou parciais) \n\nque incluem pelo menos um termo derivado no tempo podem ser utilizadas para representar o \n\nmodelo e o processo \u00e9 classificado como determin\u00edstico (PEDROSA et al., 2001; PEDROSA; \n\nC\u00c2MARA, 2002). \n\nRecentemente os modelos din\u00e2micos t\u00eam sido utilizados para gera\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\nambientais que ajudem a compreender a din\u00e2mica de processos para a tomada de decis\u00f5es. O \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 64 \n\nprojeto \u201cCen\u00e1rios para a Amaz\u00f4nia\u201d utiliza essa abordagem para desenvolver um modelo \n\nintegrado para simular a din\u00e2mica de uso e cobertura do solo da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, os \n\nimpactos dessa din\u00e2mica nos ecossistemas e as intera\u00e7\u00f5es entre os ecossistemas e o clima \n\nregional e global. Outra finalidade do modelo \u00e9 sua utiliza\u00e7\u00e3o como instrumento para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do potencial de pol\u00edticas p\u00fablicas para a conserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (SOARES \n\nFILHO et al., 2002; SOARES FILHO et al., 2004; SOARES-FILHO et. al., 2005). \n\nExistem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es para cen\u00e1rio ambiental, que podem ser uma descri\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual, de um poss\u00edvel ou desej\u00e1vel estado de futuro, como tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de \n\neventos que poderiam conduzir o estado atual \u00e0 um determinado estado futuro (TRESS; \n\nTRESS, 2003). Dessa forma, um cen\u00e1rio atual ou passado pode ser uma representa\u00e7\u00e3o fiel da \n\nrealidade dependendo dos dados utilizados para sua gera\u00e7\u00e3o. Por outro lado, um cen\u00e1rio \n\nfuturo representa uma previs\u00e3o direcionada, ou seja, a pergunta que guiar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o do \n\ncen\u00e1rio ser\u00e1: \u201co que acontecer\u00e1 se...?\u201d. \n\nSoares-Filho et al. (2005) realizou a constru\u00e7\u00e3o de dois cen\u00e1rios para a Amaz\u00f4nia, no \n\nprimeiro ele respondia a quest\u00e3o: \u201cO que acontecer\u00e1 se o cen\u00e1rio continuar o mesmo de \n\nsempre?\u201d considerando o mesmo padr\u00e3o de desmatamento que ocorre atualmente. No \n\nsegundo cen\u00e1rio a pergunta impl\u00edcita era: \u201cO que acontecer\u00e1 se o cen\u00e1rio se modificar para \n\num cen\u00e1rio de governan\u00e7a?\u201d Nenhum dos cen\u00e1rios desenvolvidos \u00e9 ut\u00f3pico mas ambos s\u00e3o \n\nbastante ilustrativos do desenvolvimento que poderiam acontecer na \u00e1rea de estudo \n\nconsiderando um padr\u00e3o hipot\u00e9tico. \n\nDessa forma, as regras de suposi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o utilizadas fazem, dentro de cada cen\u00e1rio \n\nconstru\u00eddo, sua l\u00f3gica, coer\u00eancia e consist\u00eancia. No caso de Soares-Filho et al. (2005), \n\nnenhum dos cen\u00e1rios foi constru\u00eddo para ser mais real\u00edstico que o outro. Por\u00e9m ambos s\u00e3o \n\npass\u00edveis de se realizar, dependendo das decis\u00f5es pol\u00edticas, s\u00f3cio-econ\u00f4micas e da atua\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades locais na gest\u00e3o ambiental da regi\u00e3o. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios tamb\u00e9m tem sido utilizada com o enfoque pedag\u00f3gico e \n\nparticipativo, para auxiliar o empoderamento das comunidades, trabalhar a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e aumentar a capacidade de governan\u00e7a local. \n\nTress e Tress (2003) trabalharam com a participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as locais e \n\ndesenvolveram quatro cen\u00e1rios extremos para ilustrar o poss\u00edvel estado futuro da zona rural \n\nde uma vila do sul da Dinamarca, Kravlund. Cada cen\u00e1rio foi baseado no uso da terra e sua \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 65 \n\ninflu\u00eancia no desenvolvimento rural, considerando situa\u00e7\u00f5es extremas de uso para a \n\nagricultura industrial, a recrea\u00e7\u00e3o e o turismo, a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, e a expans\u00e3o \n\nresidencial. Para cada cen\u00e1rio foi constru\u00eddo um mapa digital composto por dados \n\ntopogr\u00e1ficos b\u00e1sicos, presentes em todos os mapas e sobreposi\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas para cada \n\nuso em particular. As mudan\u00e7as nos mapas ocorreram conforme as sobreposi\u00e7\u00f5es de \n\ninforma\u00e7\u00f5es constru\u00edam o cen\u00e1rio desejado. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, estes foram \n\nvisualizados e discutidos com as pessoas utilizando uma fotografia a\u00e9rea da \u00e1rea \n\nrepresentativa do cen\u00e1rio e o cen\u00e1rio propriamente dito, para que as pessoas pudessem \n\nvisualizar o presente atrav\u00e9s da foto e a representa\u00e7\u00e3o futura da mesma. \n\nOutro exemplo de integra\u00e7\u00e3o de modelagem, cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais e o \n\nenvolvimento participativo \u00e9 o trabalho realizado por Walz et al. (2006) em Davos, Su\u00ed\u00e7a, no \n\nqual a comunidade local participou ativamente do processo de produ\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios e da \n\nan\u00e1lise dos mesmos, buscando a compreens\u00e3o da realidade local e de seus problemas. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais possui m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, alem de fornecer \n\nembasamentos t\u00e9cnicos para a tomada de decis\u00f5es tamb\u00e9m fornece in\u00fameras possibilidades \n\nde trabalhar com as comunidades locais, mesmo que essas n\u00e3o possuam conhecimentos \n\npr\u00e9vios sobre modelagem ou geotecnologias, a simples visualiza\u00e7\u00e3o espacial da localidade em \n\nque mora em uma perspectiva de futuro pode auxiliar no processo de aumento da capacidade \n\nde governan\u00e7a local (CONWAY; LATHROP, 2005; LEWIS; HILL et al., 2005). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 2 66 \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 67 \n\n \n\n3 \u2013 DIAGN\u00d3STICO DA BACIA DO RIO TIJUCAS \n\n \n\n3.1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas pertence \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica RH8, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o estadual, e localiza-se no litoral, na regi\u00e3o central de Santa Catarina, entre as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas de longitude oeste 49\u00b019\u201943\u201d e 48\u00b027\u201942\u201d e latitude sul 27\u00b046\u201936\u201d e \n\n27\u00b002\u201935\u201d (Figura 4). Possui uma \u00e1rea de aproximadamente 3.000 km\u00b2 e per\u00edmetro de 447 km \n\n(SANTA CATARINA, 2006; SANTOS et al. 2006). \n\nAs caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e9dias anuais s\u00e3o de 20,65\u00b0C para a \n\ntemperatura regional, 82,20% de umidade relativa do ar e precipita\u00e7\u00e3o anual total de 1.600 \n\nmm. Os relevos predominantes s\u00e3o forte-ondulado e montanhoso e os solos s\u00e3o rasos e \n\nmediamente profundos, apresentando baixa disponibilidade de nutrientes e desenvolvidos \u00e0 \n\npartir de rochas gran\u00edticas e xistos (SANTA CATARINA, 2006). \n\nOs ecossistemas predominantes s\u00e3o a Floresta Tropical Atl\u00e2ntica (floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa) e as Florestas de Arauc\u00e1rias (Floresta Ombr\u00f3fica Mista) (Figura 5). Considerando o \n\nEstado de Santa Catarina, a Floresta Tropical Atl\u00e2ntica cobria aproximadamente 30% da faixa \n\ncosteira, por\u00e9m a extra\u00e7\u00e3o de madeira, o desmatamento para a agropecu\u00e1ria, a explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral, a implanta\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios e o crescimento urbano foram os principais respons\u00e1veis \n\npela redu\u00e7\u00e3o desse ecossistema, cuja \u00e1rea atual \u00e9 de 7% de sua cobertura original. A Floresta \n\nde Arauc\u00e1rias, cuja caracter\u00edstica principal \u00e9 a presen\u00e7a da Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia, foi \n\npraticamente dizimada pela extra\u00e7\u00e3o de madeira e cultivo de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o Pinus \n\nspp. e o Eucalyptus spp. (SANTA CATARINA, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 68 \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 \u00c1rea de estudo com perspectiva estadual e regional. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 69 \n\n \n\nFonte: Figura adaptada de Santa Catarina (2006) \nFigura 5 \u2013 \u00c1rea de estudo com a representa\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas est\u00e1 inclu\u00edda entre as \u00c1reas Priorit\u00e1rias para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, sendo classificada como \u00e1rea de prioridade extremamente alta pela \n\nbiodiversidade e predom\u00ednio de ecossistemas em extin\u00e7\u00e3o como a Mata Atl\u00e2ntica e a Mata de \n\nArauc\u00e1rias (Figura 6). \n\n \n\nFonte: Figura adaptada de Santa Catarina (2006) \nFigura 6 \u2013 \u00c1rea de estudo com a representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 70 \n\nO objetivo da constru\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo foi conhecer a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tijucas (BHRT) e descrever sua realidade s\u00f3cio-ambiental, estruturada em um banco de \n\ndados geogr\u00e1ficos com informa\u00e7\u00f5es espaciais e dados que possibilitassem a an\u00e1lise temporal \n\nda mudan\u00e7a do uso e cobertura do solo. \n\nA \u00e9 BHRT formada por 13 munic\u00edpios (Angelina, Bigua\u00e7\u00fa, Bombinhas, Canelinha, \n\nGovernador Celso Ramos, Itapema, Leoberto Leal, Major Gercino, Nova Trento, Porto Belo, \n\nRancho Queimado, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, Tijucas) que possuem tr\u00eas realidades s\u00f3cio-\n\nantropol\u00f3gicas identificadas devido \u00e0s caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, culturais, econ\u00f4micas e \n\nambientais dessas regi\u00f5es conforme apresentado na tabela 4 e ilustrado na figura 7, que \n\npermitem estratificar a bacia em Baixo (BVRT), M\u00e9dio (MVRT) e Alto Vale do Rio Tijucas \n\n(AVRT). \n\nTabela 4 \u2013 Estratifica\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas em regi\u00f5es. \n\nRegi\u00e3o Munic\u00edpio \nCaracter\u00edsticas \n\nGeogr\u00e1ficas \nCaracter\u00edsticas \n\nAmbientais \nCaracter\u00edsticas \n\nCulturais \nCaracter\u00edsticas \n\nEcon\u00f4micas \nBigua\u00e7\u00fa \n\nBombinhas \n\nG. C. Ramos \n\nItapema \n\nPorto Belo \n\n \nBaixo \nVale \ndo \nRio \n\nTijucas \n(BVRT) \n\n Tijucas \n\nRegi\u00e3o de Zona \nCosteira \n\nEcossistemas \ncosteiros \n\nColoniza\u00e7\u00e3o \na\u00e7oriana com \npresen\u00e7a de \n\ncultura \ncaracter\u00edstica. \n\nTurismo de \nveraneio. \n\n \nBens e servi\u00e7os. \n\n \nPesca artesanal. \n\nCanelinha \n\nNova Trento \n\n \nM\u00e9dio \nVale \ndo \nRio \n\nTijucas \n(MVRT) \n\n \nS. J. Batista \n\nRegi\u00e3o de \nInterior \n\nPredom\u00ednio de \nMata Atl\u00e2ntica  \n\nColoniza\u00e7\u00e3o \nitaliana com \npresen\u00e7a de \n\ncultura \ncaracter\u00edstica. \n\nPolo industrial \n(cal\u00e7ado e \ncer\u00e2mica). \n\n \nTurismo religioso. \n\n \nProdutos coloniais. \n\n \nAgricultura. \n\nAngelina \n\nL.  Leal \n\nM. Gercino \n\n \nAlto \nVale \ndo \nRio \n\nTijucas \n(AVRT) \n\n R. Queimado \n\nRegi\u00e3o Serrana \n\nPredom\u00ednio de \nMata Atl\u00e2ntica \n\ncom \nremanescentes de \n\nFlorestas de \nArauc\u00e1rias \n\nColoniza\u00e7\u00e3o \nalem\u00e3 com \npresen\u00e7a de \n\ncultura \ncaracter\u00edstica. \n\nPredominantemente \nagr\u00edcola. \n\n \nAgricultura familiar \n\ne/ou org\u00e2nica. \n \n\nTurismo de inverno, \necoturismo e turismo \n\nrural. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 71 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Mapa pol\u00edtico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas e divis\u00e3o regional. \n\nO conhecimento de campo permite concluir que a BHRT \u00e9 uma bacia \n\npredominantemente rural com a presen\u00e7a de aspectos culturais coloniais regionalizados e \n\nagricultura familiar desenvolvidas em pequenas e m\u00e9dias propriedades (Figura 8). As culturas \n\nmais comuns s\u00e3o: a) Maracuj\u00e1, arroz e fumo no BVRT; b) Uva, cebola e fumo no MVRT e; c) \n\nMorango, cebola, cebolinha, fumo e tomate no AVRT. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 72 \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Ruralidade da Bacia do Rio Tijucas \n\nA Regi\u00e3o do BVRT, abrange os munic\u00edpios de Itapema, Porto Belo, Bombinhas, \n\nTijucas, Governador Celso Ramos e Bigua\u00e7\u00fa, possuem caracter\u00edsticas urbanas, com fortes \n\noscila\u00e7\u00f5es no n\u00famero de habitantes devido \u00e0 alta temporada dos meses de ver\u00e3o. \n\nO MVRT, composto pelos munic\u00edpios centrais da bacia, Canelinha, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista e \n\nNova Trento, s\u00e3o caracterizados pela forte expans\u00e3o industrial das \u00faltimas d\u00e9cadas, por\u00e9m os \n\ntra\u00e7os agr\u00edcolas ainda permanecem e, no caso de Nova Trento, a cultura Italiana com \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de produtos coloniais e turismo religioso contribuem fortemente para uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o \u00fanica. \n\nNo AVRT (Angelina, Major Gercino, Leoberto Leal e Rancho Queimado), cujas \n\naltitudes atingem 1.200 metros acima do n\u00edvel do mar, a caracter\u00edstica predominante \u00e9 o \n\nambiente rural e serrano. Os munic\u00edpios s\u00e3o rurais, as fam\u00edlias possuem pequenas e m\u00e9dias \n\npropriedades e vivem basicamente da agricultura e do turismo rural, nessa regi\u00e3o existem \n\nmuitos remanescentes de Florestas de Arauc\u00e1rias. \n\nOs problemas encontrados na bacia, em geral, s\u00e3o localizados e ocorrem de acordo \n\ncom as caracter\u00edsticas sociais e ambientais de cada regi\u00e3o. No litoral observam-se problemas \n\nde degrada\u00e7\u00e3o que est\u00e3o relacionados com a concentra\u00e7\u00e3o populacional, com o turismo \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 73 \n\ndesordenado e a imigra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de outros estados e pa\u00edses para se estabelecerem na \n\nregi\u00e3o (Figura 9). \n\nNo M\u00e9dio Vale, os problemas ambientais s\u00e3o resultantes da Ind\u00fastria Cal\u00e7adista e das \n\nInd\u00fastrias de Artefatos de Cer\u00e2mica, tais como tijolos e telhas (Cer\u00e2micas Vermelhas), al\u00e9m \n\nda extra\u00e7\u00e3o mineral e do aumento de visitantes para o turismo religioso, causando polui\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Tanto a ind\u00fastria quanto o turismo n\u00e3o possuem um plano \n\nde desenvolvimento que considere a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento \n\n(Figura 9). \n\nNo Alto Vale, observa-se o desmatamento e reflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, \n\nprincipalmente o Pinus e, em alguns casos verifica-se, inclusive, o desmatamento de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa para o plantio desta esp\u00e9cie, sendo este o principal problema ambiental. \n\nOutro problema localizado \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria visando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios \n\nrurais, hot\u00e9is e pousadas do tipo fazenda. Tais empreendimentos n\u00e3o possuem Planos de \n\nDesenvolvimento da \u00e1rea utilizada e na maioria das vezes fazem uso inadequado dos recursos \n\nnaturais, como o desvio de cursos d\u2019\u00e1gua, supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP), polui\u00e7\u00e3o devido \u00e0 falta de saneamento b\u00e1sico, etc (Figura 9). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Problem\u00e1ticas s\u00f3cio-ambientais observadas na Bacia do Rio Tijucas. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 74 \n\n \n\n3.2 - MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nPara a estrutura\u00e7\u00e3o do banco de dados em ambiente SIG (Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica) desenvolveram-se as atividades descriminadas no fluxograma de trabalho \n\napresentado na figura 10 e utilizou-se as informa\u00e7\u00f5es obtidas \u00e0 partir dos dados cartogr\u00e1ficos \n\npara o diagn\u00f3stico, a avalia\u00e7\u00e3o do estado normativo da cobertura do solo e a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmorfom\u00e9trica da bacia. \n\nRealizou-se quatro sa\u00eddas de campo na Bacia do Rio Tijucas, percorrendo todos os \n\nmunic\u00edpios, nos per\u00edodos de 20 \u00e0 28 de fevereiro, 26 de mar\u00e7o \u00e0 03 de abril, 31 de julho \u00e0 19 \n\nde agosto e 17 \u00e0 21 de novembro, no ano de 2008 (Figura 11). \n\nOs objetivos foram: reconhecer a bacia; identificar as problem\u00e1ticas e potencialidades; \n\ncoletar pontos de controle; levantar a verdade de campo para a produ\u00e7\u00e3o dos mapas de uso e \n\ncobertura do solo; visitar agricultores e moradores locais e; mobilizar e convidar as entidades \n\nlocais para participarem das oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e zoneamento da bacia.  \n\nForam entrevistadas 18 pessoas e/ou fam\u00edlias em todos os munic\u00edpios da bacia e, \n\nembora as entrevistas n\u00e3o tenham sido tabuladas, auxiliaram na constru\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e \n\nno levantamento dos problemas e potencialidades de cada regi\u00e3o \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 75 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Fluxograma metodol\u00f3gico para a produ\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, an\u00e1lise da bacia, \ncartografia participativa e cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais (Adaptado de Santos, 2002). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 76 \n\nPara o processamento de imagens para obten\u00e7\u00e3o do Mapa de Uso e Cobertura da Terra de \n\n1085 e 2006 foram realizados os seguintes processos: \n\n\u2022 Pr\u00e9- processamento de Imagem. \n\no Georreferenciamento e corre\u00e7\u00e3o dos efeitos atmosf\u00e9ricos. \n\n\u2022 Processamento de Imagem. \n\no Segmenta\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o da Imagem. \n\no Mapeamento e interpreta\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada em classes \n\ninformativas para gera\u00e7\u00e3o de mapa tem\u00e1tico de Uso e Cobertura da Terra \n\n \n\nPara o processamento de dados cartogr\u00e1ficos para avalia\u00e7\u00e3o do Estado Normativo da \n\nCobertura da Terra com a finalidade de detectar \u00e1reas em transgress\u00e3o ao C\u00f3digo Florestal \n\nforam realizados os seguintes processos: \n\n\u2022 Gera\u00e7\u00e3o de rede triangular (TIN) e grade regular. \n\n\u2022 Gera\u00e7\u00e3o de grade de declividade e grade de dist\u00e2ncia. \n\n\u2022 Gera\u00e7\u00e3o do mapa de APP em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de rios. \n\n\u2022 Gera\u00e7\u00e3o do mapa de APP e uso restrito (AUR) em fun\u00e7\u00e3o da declividade. \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o da transgress\u00e3o ao C\u00f3digo Florestal para APP e AUR e an\u00e1lise do estado \n\nnormativo da cobertura da terra. \n\n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o tabular dos Mapas de Uso e Cobertura da Terra e da Transgress\u00e3o ao \n\nC\u00f3digo Florestal para 1085 e 2006. \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da bacia foram calculados os seguintes par\u00e2metros: \n\ncomprimento total dos rios, comprimento do rio principal, \u00e1rea, per\u00edmetro, altimetria, \n\namplitude altim\u00e9trica, perfil altim\u00e9trico dos principais cursos d\u2019\u00e1gua e declividade, densidade \n\nde drenagem, coeficiente de compacidade e fator de forma. \n\n \n\n. \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n7\n7\n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n1 \n\n\u2013 \nId\n\nen\nti\n\nfi\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\ns \n\np\no\n\nnt\no\n\ns \nvi\n\nsi\nta\n\nd\no\n\ns \ndu\n\nra\nn\n\nte\n a\n\ns \nsa\n\n\u00edd\nas\n\n d\ne \n\nca\nm\n\np\no\n\n n\na \n\nb\nac\n\nia\n. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 78 \n\n3.2.1 - T\u00e9cnicas de Geoprocessamento e Sensoriamento Remoto para produ\u00e7\u00e3o de \n\nmapas tem\u00e1ticos e base de dados georreferenciada. \n\n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do banco de dados foram utilizados os seguintes materiais: \n\n1) Imagem Landsat \u2013 TM \u00f3rbita-ponto 220/79 TM3, TM4 e TM5, adquiridas nas datas de \n\n14/11/1985 e 05/09/2006. \n\n2) Curvas de n\u00edvel e rede hidrogr\u00e1fica referentes \u00e0s cartas topogr\u00e1ficas Aguti, Bigua\u00e7\u00fa, \n\nCambori\u00fa, Rancho Queimado, Alfredo Wagner, Botuver\u00e1, Florian\u00f3polis, Santo Amaro da \n\nImperatriz, Vidal Ramos, Anit\u00e1polis, Brusque e S\u00e3o Jo\u00e3o Batista na escala 1:50.000, \n\ndigitalizadas e disponibilizadas pelo CIRAM \u2013 EPAGRI (EPAGRI/CIRAM, 2006). \n\n3) Aplicativo SPRING (Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas) vers\u00e3o \n\n4.3.3 para WINDOWS como sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, de dom\u00ednio p\u00fablico, \n\ndesenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (CAMARA et. al., 1996). \n\n \n\n3.2.1.1 - Georreferenciamento das Imagens \n\n \n\nRealizou-se o georreferenciamento das imagens Landsat de 1985 e 2006 atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de registro de imagem para imagem. Essa metodologia foi baseada \n\nna coleta de pontos de controle em Imagem Landsat, contendo as bandas 2, 4 e 7, \n\ndisponibilizada com georreferenciamento, ortorretifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de 28.5 metros em \n\ndatas aproximadas ao ano de 2000, obtida atrav\u00e9s de um servidor de imagens na Internet, o \n\nEarth Science Data Interface (NASA, 2003). \n\nPara este trabalho, a longitude de origem \u00e9 \u201co 51 00 00\u201d e a imagem \u00e9 remapeada para \n\na proje\u00e7\u00e3o UTM/SAD69. Desta forma s\u00e3o criados planos de informa\u00e7\u00e3o com o nome dado \n\npelo usu\u00e1rio e as termina\u00e7\u00f5es 1, 2 e 3 referentes \u00e0s bandas 7, 4 e 2 do Landsat TM. Ap\u00f3s a \n\nimporta\u00e7\u00e3o da imagem Landsat realizou-se o georeferenciamento de imagem para imagem, \n\nutilizando a cena inserida no mosaico obtido. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 79 \n\nO registro da imagem Landsat 2006 foi efetuado com um total de 26 pontos de \n\ncontrole e a 1985 com 20, nos dois casos os pontos foram selecionados atrav\u00e9s da an\u00e1lise de \n\nres\u00edduos de mais de 30 pontos coletados. Para as duas datas o registro foi realizado utilizando \n\num polin\u00f4mio de transforma\u00e7\u00e3o de 2\u00ba grau e os res\u00edduos de valida\u00e7\u00e3o cruzada dos pontos \n\nselecionados foram representados por uma linha em um plano de informa\u00e7\u00e3o para verificar a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e tend\u00eancia espacial dos erros. \n\nObserva-se na figura 12 a representa\u00e7\u00e3o dos pontos de controle utilizados no \n\ngeorreferenciamento. Para a imagem 2006 os res\u00edduos dos erros (x e y) est\u00e3o representados \n\npelas barras amarelas e para 1985, em vermelho. Para permitir a visualiza\u00e7\u00e3o, todos os \n\nres\u00edduos foram multiplicados por 10.000 e, tanto a distribui\u00e7\u00e3o espacial da dire\u00e7\u00e3o quanto e \n\nmagnitude dos res\u00edduos demonstram a inexist\u00eancia de tend\u00eancias espaciais que possam \n\ncomprometer a qualidade do registro. \n\n \nFigura 12 - Imagem Landsat-TM, composi\u00e7\u00e3o colorida R4G5B3 com os valores dos erros em x e y \ndos pontos de controle utilizados no georreferenciamento da imagem 2006 e 1985. \n\nA incerteza obtida para a imagem 2006, georreferenciada atrav\u00e9s da imagem \n\nLandsat/NASA foi de 0,410, o que representa 12,3 metros em um pixel de 30 metros. Para a \n\nimagem 1985, registrada atrav\u00e9s da imagem 2006, a incerteza foi de 0,465 em um pixel de 30 \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 80 \n\nmetros, ou seja, este valor representa 13,9 metros de incerteza na precis\u00e3o cartogr\u00e1fica do \n\nregistro. \n\n \n\n3.2.1.2 - Corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n \n\nAp\u00f3s o georreferenciamento realizou-se a corre\u00e7\u00e3o do efeito de espalhamento \n\natmosf\u00e9rico das imagens, a metodologia utilizada foi o m\u00e9todo de subtra\u00e7\u00e3o proposto por \n\nChavez Jr. (1988). \n\nA an\u00e1lise dos histogramas das imagens quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de cinza (NC) \n\npermitiram a identifica\u00e7\u00e3o de valores m\u00ednimos para a banda TM1 e TM2. Para a imagem \n\n2006 esse valor foi de 34 e 19 respectivamente, representando uma atmosfera muito limpa \n\n(Very clear) segundo Chavez Jr. (1988). Para a imagem 1985 o valor encontrado para a banda \n\n1 foi de 48, e para a banda 2 de 27, o que tamb\u00e9m significa uma condi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica muito \n\nlimpa (Tabela 5). \n\nTabela 5 \u2013 Valores de n\u00edveis de cinza (NC) utilizados para o c\u00e1lculo de subtra\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o dos \nefeitos aditivos da atmosfera, calculados com base em modelo de Chav\u00e9z Jr. (1998). \n\nLandsat 1985 - Atmosfera muito limpa \n\nbandas \n? \n\n m\u00e9dio \nNC \n\nValores de \nreferencia - c\u00e1lculo \n\nTM 1 \nNC \n\nValores de \nreferencia - c\u00e1lculo \n\nTM 2 \n\nNC  \nm\u00e9dio \n\nTM1 0,485 48 1,000 25 1,777 36 \nTM2 0,560 27 0,563 14 1,000 21 \nTM3 0,660 14 0,292 7 0,518 11 \nTM4 0,830 6 0,117 3 0,207 4 \nTM5 1,650 4 0,075 0 0,013 2 \nTM7 2,215 0 0,002 0 0,004 0 \n\n       \nLandsat 2006 - Atmosfera muito limpa \n\nbandas \n?  \n\nm\u00e9dio \nNC \n\nValores de \nreferencia - calculo \n\nTM 1 \nNC \n\nValores de \nreferencia - calculo \n\nTM 2 \n\nNC  \nm\u00e9dio \n\nTM1 0,485 34 1,000 28 1,777 31 \nTM2 0,560 19 0,563 16 1,000 18 \nTM3 0,660 10 0,292 8 0,518 9 \nTM4 0,830 4 0,117 6 0,207 5 \nTM5 1,650 3 0,075 0 0,013 1 \nTM7 2,215 0 0,002 0 0,004 0 \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 81 \n\nOs n\u00edveis de cinza obtidos nas bandas originais foram utilizados para a escolha dos \n\nmodelos relativos de espalhamento e, \u00e0 partir destes, foram extra\u00eddos valores para a subtra\u00e7\u00e3o \n\ndas demais bandas (Figura 13). Este c\u00e1lculo utiliza valores de offset (subtra\u00e7\u00e3o) espec\u00edficos, \n\ncalculados por meio de modelos dispon\u00edveis para cada banda como mostra a tabela 5 \n\n(CHAVEZ JR., 1988). \n\nModelo Relativo de Espalhamento segundo Chavez  Jr. (1988) \n\npara a Imagem Landsat 1985\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n45\n50\n\n0,450 0,550 0,650 0,750 0,850\nComprimento de onda m\u00e9dio para as Bandas 1, 2, 3 e 4\n\nV\na\nlo\n\nre\ns\n d\n\no\ns\n N\n\n\u00edv\ne\nis\n\n d\ne\n C\n\nin\nz\na\n (\n\nN\nC\n\n) \n\np\na\nra\n\n a\ns\n B\n\na\nn\n\nd\na\ns\n 1\n\n, \n2\n, \n\n3\n e\n\n 4\n\nValores m\u00ednimos de NC com base na Banda 1\n\nValores m\u00ednimos de NC com base na Banda 2\n\nNC M\u00e9dio\n\nA\n\nModelo Relativo de Espalhamento segundo Chavez Jr. (1988) \n\npara a Imagem Landsat 2006\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n45\n50\n\n0,450 0,500 0,550 0,600 0,650 0,700 0,750 0,800 0,850\n\nComprime nto de  onda m\u00e9dio para as Bandas 1, 2, 3 e 4\n\nV\na\n\nlo\nre\n\ns\n d\n\no\ns\n\n N\n\u00edc\n\ne\nis\n\n d\ne\n\n C\nin\n\nz\na\n\n \n\n(N\nC\n\n) \np\n\na\nra\n\n a\ns\n\n B\na\n\nn\nd\n\na\ns\n\n 1\n, \n\n2\n, \n\n3\n e\n\n 4 Valores m\u00ednimos de NC com base na Banda 1\n\nValores m\u00ednimos de NC com base na Banda 2\n\nNC M\u00e9dio\n\nB\n\n \n\nFigura 13 \u2013 Modelo relativo de espalhamento para as imagens Landsat 1985 (A) e 2006 (B). \n\nOs valores utilizados no c\u00e1lculo de offset foram obtidos pela an\u00e1lise da banda 1 e 2, \n\ncalculando a m\u00e9dia para obter o valor a ser utilizado na subtra\u00e7\u00e3o, a qual foi realizada atrav\u00e9s \n\nLinguagem Espacial para Geoprocessamento Alg\u00e9brico (LEGAL). \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 82 \n\n3.2.1.3 - Segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nUtilizou-se o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada com a segmenta\u00e7\u00e3o da \n\nimagem por regi\u00f5es (ISOSEG) que necessita da cria\u00e7\u00e3o de um contexto contendo as bandas \n\nda imagem a ser segmentada e a defini\u00e7\u00e3o de dois par\u00e2metros: o limiar de similaridade para \n\nagrupar os pixels em regi\u00f5es adjacentes e o n\u00famero m\u00ednimo de pixels por \u00e1rea para delimitar \n\numa regi\u00e3o. \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o foi realizada utilizando como contexto as bandas TM 3, 4 e 5, e os \n\npar\u00e2metros de similaridade 10 e \u00e1rea de pixel 20, que apresentaram os melhores resultados \n\ndentre v\u00e1rios analisados. As imagens segmentadas foram utilizadas para a classifica\u00e7\u00e3o e os \n\natributos foram extra\u00eddos das imagens a partir da banda 4. \n\nO objetivo foi discriminar as classes de (1) Floresta (vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria), \n\n(2) \u00c1reas rurais (pastos, \u00e1reas de agricultura, pequenas propriedades rurais e \u00e1reas com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira), (3) Campos de altitude, Reflorestamentos (pinus e eucalipto), (4) \u00c1reas \n\nUrbanas e (5) \u00c1gua. Para pequenos munic\u00edpios como Major Gercino, Leoberto Leal, Rancho \n\nQueimado e Angelina n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a \u00e1rea urbana por serem pequenas e \n\nconfundirem-se com \u00e1reas rurais. Testou-se v\u00e1rios limiares de aceita\u00e7\u00e3o (99.9%, 99%, 95% e \n\n90%) e optou-se por aquele que melhor conseguiu distinguir nas fei\u00e7\u00f5es da imagem (99%) \n\npara classe Floresta. \n\nO m\u00e9todo ISOSEG n\u00e3o foi suficiente para conseguir discriminar todas as classes \n\npretendidas, dessa forma complementou a classifica\u00e7\u00e3o com um m\u00e9todo supervisionado \n\n(BHATTACHARYA) com limiares de aceita\u00e7\u00e3o de 99% para Campos de Altitude e \u00c1gua, 95 \n\ne 99.9% para Reflorestamento e 95% para \u00c1rea Urbana. Esta classifica\u00e7\u00e3o foi feita com \n\naquisi\u00e7\u00e3o de amostras na imagem segmentada pertencentes \u00e0s classes desejadas. \n\nAp\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o foi realizado o remapeamento que consistiu em separar cada classe \n\nem planos de informa\u00e7\u00e3o (PI) diferentes, obtendo seis PIs. Cada classe foi analisada com o \n\naux\u00edlio da imagem sint\u00e9tica gerada pela composi\u00e7\u00e3o colorida das bandas 4, 5 e 3 nos canais \n\nRGB (red, green, blue), respectivamente. \n\nA an\u00e1lise das classes baseou-se na identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos elementos da imagem, \n\nque considerou fatores como texturas, formas e tonalidades de cinza ou de cores das fei\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 83 \n\nexistentes na imagem. Ap\u00f3s as an\u00e1lises muitos pol\u00edgonos precisaram ser editados, pois \n\ncoberturas diferentes foram agregadas em uma mesma classe. \n\nA partir dos dois planos de informa\u00e7\u00f5es utilizados na edi\u00e7\u00e3o e reclassifica\u00e7\u00e3o obteve-\n\nse o mapa de uso do solo final, esse procedimento foi obtido atrav\u00e9s da \u00c1lgebra de mapas, \n\nutilizando a Linguagem Espacial para Geoprocessamento Alg\u00e9brico (LEGAL) para sobrepor \n\nas classes editadas para o mesmo PI resultando nos Mapas de Uso e Cobertura do Solo de \n\n1985 e 2006. Os Mapas de Uso e Cobertura do Solo est\u00e3o apresentados no item 3.3 desse \n\ncap\u00edtulo, nas figuras 15 e 16. \n\n \n\n3.2.1.4 - Representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do C\u00f3digo Florestal \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do Estado Normativo da Cobertura da Terra na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTijucas foi realizada para as duas datas analisadas. Essa avalia\u00e7\u00e3o possibilitou uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o de fatores como desmatamentos, \u00e1reas agr\u00edcolas, infra\u00e7\u00f5es ao c\u00f3digo \n\nflorestal, introdu\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica, entre outros. A finalidade dessa avalia\u00e7\u00e3o foi \n\ndetectar \u00e1reas em transgress\u00e3o ao C\u00f3digo Florestal o qual foi realizado atrav\u00e9s de dados \n\ncartogr\u00e1ficos, como curvas de n\u00edvel e hidrografia. \n\nAtrav\u00e9s da altimetria foi gerada uma rede triangular (TIN) e, a partir desta, uma grade \n\nregular, da qual se obtiveram as grades de declividade possibilitando a gera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nmapas de declividades, com diferentes par\u00e2metros de fatiamento. \n\nForam utilizados dois m\u00e9todos de geoprocessamento para representar \n\ncartograficamente o C\u00f3digo Florestal e para espacializar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente em \n\nfun\u00e7\u00e3o de rios, nascentes e declividade (APP) e uso restrito em fun\u00e7\u00e3o da declividade (AUR) \n\n(SANTOS, J.S.M., 2002) \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 84 \n\n \n\n3.2.1.4.1 - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e \u00c1reas de Uso Restrito (AUR) em \n\nfun\u00e7\u00e3o da Declividade  \n\n \n\nOs mapas de APP e AUR em fun\u00e7\u00e3o da declividade foram gerados atrav\u00e9s do \n\nfatiamento do mapa de declividade. O mapa de declividade (em graus), gerado a partir da \n\nderivada do MNT na dire\u00e7\u00e3o do gradiente das encostas, foi fornecido pelo operador \n\n\u201cdeclividade\u201d do SPRING. As classes foram definidas de acordo com o C\u00f3digo Florestal em \n\nAUR de 25\u00b0 a 45\u00b0 e APP acima de 45\u00ba. \n\n \n\n3.2.1.4.2 - APP em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de rios \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o de APP nas margens dos rios foi feita a partir da hidrologia da \u00e1rea de \n\nestudo. O mapa de dist\u00e2ncia foi gerado com base na hidrografia produzindo uma grade regular \n\ncom resolu\u00e7\u00e3o de 10 metros e as dist\u00e2ncias variando a partir da linha dos rios. O mapa de APP \n\nao longo das margens dos rios foi gerado a partir do fatiamento do mapa de dist\u00e2ncia criando-\n\nse duas classes: as \u00e1reas distantes at\u00e9 30 metros da margem do rio e as \u00e1reas acima deste \n\nlimite. \n\nAp\u00f3s a gera\u00e7\u00e3o dos mapas de APP e AUR, todos os planos de informa\u00e7\u00e3o foram \n\ncruzados com os mapas tem\u00e1ticos de uso e cobertura da terra atrav\u00e9s da Linguagem Espacial \n\npara Geoprocessamento Alg\u00e9brico (LEGAL) originando mapas tem\u00e1ticos de Transgress\u00e3o ao \n\nC\u00f3digo Florestal para os anos de 1985 e 2006, detectando dessa forma, as \u00e1reas que se \n\nencontram em conflito com o c\u00f3digo Florestal. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 85 \n\n \n\n3.2.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfom\u00e9trica da bacia \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas (BHRT) \n\nanalisou-se alguns par\u00e2metros obtidos \u00e0 partir dos dados cartogr\u00e1ficos como: comprimento \n\ntotal dos rios, comprimento do rio principal, \u00e1rea, per\u00edmetro, altimetria, amplitude altim\u00e9trica, \n\nperfil altim\u00e9trico dos principais cursos d\u2019\u00e1gua e declividade. Com os resultados da an\u00e1lise \n\ncalculou-se os valores relativos \u00e0 densidade de drenagem, coeficiente de compacidade e fator \n\nde forma (VILELLA; MATTOS,1975). Analisou-se tamb\u00e9m os mapas de uso e cobertura da \n\nterra para os anos de 1985 e 2006 e o percentual de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos. \n\n \n\n3.2.2.1 - Densidade de drenagem (Dd) \n\n \n\nO \u00edndice de densidade de drenagem pode variar de 0,5 \u00e0 3,5 km/km2 e pode ser \n\ninterpretado como drenagem pobre ou bacias bem drenadas, respectivamente (F\u00f3rmula 3.1). \n\nA densidade de drenagem possui rela\u00e7\u00e3o inversa \u00e0 permeabilidade do solo. \n\n                                                                                                                  (3.1) \n\nOnde: d  = densidade de drenagem; ?| = somat\u00f3rio de todos os comprimentos de cursos \n\nd\u00b4agua contidos na bacia; e A = \u00e1rea da bacia  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma superficial da bacia dois \u00edndices s\u00e3o importantes para avaliar o \n\ntempo de concentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e que pode ser relacionado com a predisposi\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica para enchentes, s\u00e3o eles o coeficiente de copacidade (Kc) e o fator de forma (Kf)  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 86 \n\n \n\n3.2.2.2 - Coeficiente de compacidade (Kc) \n\n \n\nO Coeficiente de compacidade (Kc) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro da bacia (P, em km) e \n\na \u00e1rea (A, em km\u00b2) de um circulo com a \u00e1rea igual a da bacia, calculado pela formula 3.2 \n\n                                                                                                             (3.2) \n\nO coeficiente de compacidade \u00e9 um n\u00famero adimensional que varia com a forma da \n\nbacia, independentemente do seu tamanho e, quanto maior a irregularidade f\u00edsica tanto maior \n\nser\u00e1 o resultado do c\u00e1lculo. Um coeficiente igual \u00e0 1 corresponderia a uma bacia circular. \n\nQuanto mais pr\u00f3ximo de 1 for o valor encontrado, maior ser\u00e1 a tend\u00eancia para enchentes. \n\n \n\n3.2.2.3 - Fator de forma (Kf) \n\n \n\nO Fator de forma (Kf) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a largura m\u00e9dia e o comprimento axial da bacia. \n\nA largura m\u00e9dia \u00e9 obtida por meio da divis\u00e3o da \u00e1rea da bacia (A, em km\u00b2) pelo seu \n\ncomprimento (L, em km). O comprimento da bacia corresponde \u00e0 extens\u00e3o do curso d\u00b4agua \n\nmais longo, da foz \u00e0 nascente. Kf \u00e9 calculado pela f\u00f3rmula 3.3. \n\n                                                                                                                      (3.3) \n\nUma bacia com um fator de forma baixo (por exemplo, estreita e longa) \u00e9 menos sujeita \n\na enchentes que outra de mesmo tamanho porem com maior fator de forma (por exemplo, \n\ncircular). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 87 \n\n \n\n3.2.2.4 - Gradiente de canais (Gc) \n\n \n\nO Gradiente de canais representa a rela\u00e7\u00e3o entre a cota m\u00e1xima e o comprimento do \n\ncanal principal expresso em porcentagem. A sua finalidade \u00e9 indicar a declividade dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua e pode ser calculado pela f\u00f3rmula 3.4, na qual amax = altitude m\u00e1xima e L = \n\ncomprimento do canal principal. \n\n                                                                                                   (3.4) \n\n \n\n3.2.2.5 - \u00cdndice de Sinuosidade (Is) \n\n \n\nOs valores do \u00edndice de sinuosidade indica o quanto o curso d\u2019\u00e1gua \u00e9 regular ou \n\nirregular. A sinuosidade dos canais \u00e9 influenciada pela carga de sedimentos, pela \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, estrutura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e pela declividade dos canais. Valores \n\niguais ou inferiores \u00e0 1,0 indica que o rio tende a ser retil\u00edneo, acima de 2,0 indica canal \n\ntortuoso. Os valores s\u00e3o calculados pela f\u00f3rmula 3.5, na qual L - comprimento do canal \n\nprincipal e dv - dist\u00e2ncia vetorial entre os pontos extremos do canal principal. \n\n                                                                                                                      (3.5) \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 88 \n\n \n\n3.3 \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O  \n\n \n\n3.3.1 - An\u00e1lise tabular da din\u00e2mica do uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 \n\n2006. \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos dados obtidos pelos processamentos das imagens Landsat-TM de 1985 e \n\nde 2006 realizou-se uma compara\u00e7\u00e3o tabular da cobertura do solo para as duas datas e \n\nverificou-se que, no per\u00edodo de 21 anos analisado, a cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o nativa aumentou \n\nna regi\u00e3o, principalmente a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. \n\nDe acordo com os dados expressos na tabela 6 verifica-se que houve um incremento \n\npositivo de 12 % na classe de Floresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria enquanto a classe \u00c1reas Rurais \n\napresentou valores negativos de 24%. As \u00c1reas Urbanas aumentaram mais de 170% no \n\nmesmo per\u00edodo e o reflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o Pinus e Eucalipto, mais de \n\n370% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea existente em 1985. \n\nTabela 6 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006. \n\nUso e Cobertura do Solo - Bacia do Rio Tijucas \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 1.680,07 1.889,42 209,35 12,46 \n\u00c1reas Urbanas 22,62 62,38 39,76 175,75 \n\u00c1reas Rurais 1.292,43 975,54 -316,89 -24,52 \nReflorestamento 14,92 71,18 56,25 376,92 \n\nA figura 14 mostra a mudan\u00e7a no percentual de cada classe de uso e cobertura do solo \n\npara os anos de 1985 e 2006 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da bacia. Observa-se que em 1985 55% da \n\nbacia possu\u00eda cobertura vegetal nativa, expressa pela classe Floresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria, \n\nessa mesma classe representa 63% da \u00e1rea em 2006. As \u00e1reas rurais, que em 1985 abrangiam \n\n43% da bacia, representam em 2006, 32% de uma \u00e1rea aproximada de 3.000 km\u00b2. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 89 \n\n1985\n\n55%\n\n43%\n\n1%\n\n1%\n\n0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nCampos de altitude\n\nReflorestamento\n\n2006\n\n63%\n\n32%\n\n2%\n\n1%\n\n2%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nCampos de altitude\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 14 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006. \n\nAs figuras 15 e 16 apresentam os mapas de uso e cobertura do solo para an\u00e1lise visual \n\nda mudan\u00e7a ocorrida entre os anos analisados. \u00c9 poss\u00edvel perceber o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa (Floresta prim\u00e1ria e secund\u00e1ria), das \u00e1reas de reflorestamentos e urbanas enquanto \n\nverifica-se a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais. \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n9\n0\n\n \n\n \nF\n\nig\nu\n\nra\n 1\n\n5 \n\u2013 \n\nM\nap\n\na \nde\n\n u\nso\n\n e\n c\n\no\nb\n\ner\ntu\n\nra\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n d\na \n\nB\nac\n\nia\n d\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nuc\n\nas\n p\n\nar\na \n\no\n a\n\nno\n d\n\ne \n1\n\n9\n8\n\n5\n. \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n9\n1\n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n6 \n\n\u2013 \nM\n\nap\na \n\nde\n u\n\nso\n e\n\n c\no\n\nb\ner\n\ntu\nra\n\n d\no\n\n s\no\n\nlo\n d\n\na \nB\n\nac\nia\n\n d\no\n\n R\nio\n\n T\nij\n\nuc\nas\n\n p\nar\n\na \no\n\n a\nno\n\n d\ne \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 92 \n\nEm entrevista realizada com o senhor Jos\u00e9 Jo\u00e3o Heck, 85 anos, morador do munic\u00edpio \n\nde Angelina na localidade de Garcia desde o seu nascimento, percebe-se que ele possui \n\nexcelente conhecimento da regi\u00e3o. Quando questionado sobre a mata nativa ele relata que, \n\nquando jovem, havia mais \u00e1reas de agricultura e pasto do que atualmente, por\u00e9m diz n\u00e3o \n\ncompreender o porqu\u00ea mesmo havendo mais mata a \u00e1gua tem diminu\u00eddo em quantidade \n\n(HECK, 2008 ) (Figura 17). \n\nO senhor Heck \u00e9 analfabeto e trabalhou por toda a vida no campo, plantando e criando \n\nalguns animais, como porcos e gado, apenas para a subsist\u00eancia. Alguns filhos estudaram at\u00e9 \n\na 4\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental e sa\u00edram da regi\u00e3o para trabalhar. Segundo Heck a regi\u00e3o \u00e9 \n\nrica em \u00e1gua, mas no passado j\u00e1 teve maior disponibilidade h\u00eddrica e, no seu conhecimento \n\nemp\u00edrico demonstrou temor pela falta de \u00e1gua no futuro pr\u00f3ximo (HECK, 2008). \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Moradores locais entrevistados na bacia: senhor Jos\u00e9 Jo\u00e3o Heck (A), Germano K\u00e4uter \n(B), Maria Goreti Cammera (C) e Pedro Henrique Eger (D). \n\nOutras entrevistas tamb\u00e9m corroboram com a percep\u00e7\u00e3o apresentada pelo senhor \n\nHeck, de que a mata nativa aumentou embora a quantidade de \u00e1gua tenha diminu\u00eddo. Tamb\u00e9m \n\nforam relatados observa\u00e7\u00e3o de que as de planta\u00e7\u00f5es de pinus e eucalipto aumentaram, bem \n\ncomo o \u00eaxodo rural de jovens para trabalhar nas cidades (HECK, 2008; K\u00c4UTER, 2008; \n\nCAMMERA, 2008; EGER, 2008; VAISS, 2008) (Figura 17). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 93 \n\nO casal Pedro Henrique Eger e sua esposa Dilma Eger citaram o fato dos irm\u00e3os terem \n\nabandonado o campo em busca de trabalhos mais rent\u00e1veis em munic\u00edpios maiores, mas \n\nacreditam que a agricultura org\u00e2nica tenha futuro promissor e desde 2000 arrendaram uma \n\npropriedade de 15 ha para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de morango no munic\u00edpio de Rancho \n\nQueimado (EGER, 2008 ) (Figura 17). \n\nAbaixo segue a an\u00e1lise tabular da evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo por regi\u00e3o e por \n\nmunic\u00edpio na bacia. \n\n \n\n3.3.1.1 \u2013 Baixo Vale do Rio Tijucas \n\n \n\nA regi\u00e3o costeira da bacia \u00e9 caracterizada principalmente pela concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, turismo de veraneio e pesca, embora a agricultura esteja presente \n\nprincipalmente no munic\u00edpio de Tijucas, interior de Bigua\u00e7\u00fa, Itapema e Porto Belo. \n\n \n\n3.3.1.1.1 - Itapema, Porto Belo e Bombinhas. \n\n \n\nNa regi\u00e3o, os munic\u00edpios que comp\u00f5em a Costa Esmeralda s\u00e3o os que recebem maior \n\nn\u00famero de turistas nos meses de ver\u00e3o. Embora ainda existam atividades de pesca artesanal e \n\nagr\u00edcola, a principal fonte de renda da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o as atividades ligadas ao turismo. \n\nPara o munic\u00edpio de Itapema, a an\u00e1lise da tabela 7 permite identificar a presen\u00e7a do \n\npadr\u00e3o de mudan\u00e7a de uso e cobertura do solo presente na bacia, na qual a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\naumenta enquanto a \u00e1rea rural diminui. Por\u00e9m o aumento das \u00e1reas urbanas \u00e9 a mudan\u00e7a que \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de representar mais de 90% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea inicial e a presen\u00e7a \n\nde reflorestamentos que eram praticamente inexistentes em 1985. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 94 \n\nTabela 7 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Itapema. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Itapema \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 31,36 35,76 4,40 14,03 \n\u00c1reas Rurais 20,68 10,72 -9,96 -48,16 \n\u00c1reas Urbanas 5,37 10,33 4,96 92,36 \nReflorestamento 0,00 0,23 0,23 22.900,00 \n\nObserva-se na figura 18 o percentual de mudan\u00e7as ocorridas de acordo com a \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio, sendo estes o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 55 para 63%) e da \u00e1rea urbana (de \n\n9 para 18%) e a redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais (de 36 para 19%). \n\n1985\n\n55%36%\n\n9% 0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n2006\n\n19%\n\n18% 0%\n\n63%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 18 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no munic\u00edpio de Itapema. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 95 \n\nPara o munic\u00edpio de Porto Belo, a tabela 8 permite identificar uma pequena redu\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e \u00e1rea rural, com o aumento das \u00e1reas urbanas para mais de 120% em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea inicial. Observa-se tamb\u00e9m o aumento de reflorestamentos que eram \n\npraticamente inexistentes em 1985. \n\nTabela 8 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 - munic\u00edpio de Porto Belo. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Porto Belo \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 38,56 35,11 -3,45 -8,95 \n\u00c1reas Rurais 34,45 33,67 -0,78 -2,26 \n\u00c1reas Urbanas 2,70 6,01 3,31 122,59 \nReflorestamento 0,04 0,85 0,81 1.831,82 \n\nEmbora os incrementos brutos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa sejam positivos, quando analisados \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio e das outras classes, verifica-se que houve uma redu\u00e7\u00e3o, de \n\n51% para 46% da \u00e1rea municipal. O aumento das \u00e1reas urbanas foi de 4 para 8% e \u00e1reas rurais \n\npermaneceram em 45% do munic\u00edpio (Figura 19). \n\n1985\n\n51%45%\n\n4% 0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n46%\n\n45%\n\n8% 1%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 19 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no munic\u00edpio de Porto \nBelo. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 96 \n\nEm Bombinhas, a tabela 9 apresenta o incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \u00e1reas \n\nurbanas, no qual o primeiro aumentou na ordem de 25% e o segundo em mais de 200%, \n\ndemonstrando o crescimento urbano intenso desse munic\u00edpio. Verifica-se que as \u00e1reas rurais \n\ntornaram-se praticamente inexistentes. \n\nTabela 9 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Bombinhas. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Bombinhas \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 17,80 22,42 4,62 25,96 \n\u00c1reas Rurais 16,03 4,36 -11,67 -72,80 \n\u00c1reas Urbanas  2,59 8,27 5,68 219,31 \n\nA figura 20 apresenta o percentual das mudan\u00e7as ocorridas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio, com o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 49 para 64%) e \u00e1reas urbanas (de 7 para \n\n24%), e a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (44 para 12%). \n\n1985\n\n49%\n\n44%\n\n7% 0%\n\nVegeta\u00e7ao nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n64%12%\n\n24%\n0%\n\nVegeta\u00e7ao nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 20 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no munic\u00edpio de \nBombinhas. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 97 \n\nA figura 21 apresenta o uso e cobertura do solo para an\u00e1lise visual da mudan\u00e7a \n\nocorrida entre os anos analisados com o recorte dos munic\u00edpios de Itapema, Porto Belo e \n\nBombinhas. Observa-se o aumento das \u00e1reas urbanas, em vermelho. \n\nA B  \n\nFigura 21 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Itapema, Porto Belo e Bombinhas, ano de \n1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n3.3.1.1.2 \u2013 Tijucas \n\n \n\nO munic\u00edpio de Tijucas, embora tamb\u00e9m receba influ\u00eancias do turismo de veraneio, \n\nn\u00e3o \u00e9 um munic\u00edpio cuja economia esteja focada nessa atividade e sim na ind\u00fastria, no \n\ncom\u00e9rcio, na agricultura e na pesca. \n\nA an\u00e1lise da tabela 10 permite identificar o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (8%) e, em \n\npercentual maior, das \u00e1reas urbanas (243%) e reflorestamentos (201%). As \u00e1reas rurais \n\nsofreram redu\u00e7\u00e3o em torno de 14% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea existente em 1985. \n\nTabela 10 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Tijucas. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Tijucas \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 113,63 123,06 9,43 8,30 \n\u00c1reas Rurais 176,89 150,54 -26,35 -14,90 \n\u00c1reas Urbanas 2,43 8,34 5,91 243,21 \nReflorestamento 4,85 14,63 9,78 201,65 \n\u00c1gua 0,27 1,45 1,18 445,08 \n\nItapema \n\nPorto Belo \n\nBombinhas \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 98 \n\nNa figura 22 observa-se o percentual das mudan\u00e7as ocorridas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio, com o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 38 para 41%), \u00e1reas urbanas (de 1 para \n\n3%) e reflorestamento (de 2 para 5%). Observa-se tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (59 para \n\n51%). \n\n1985\n\n38%\n\n59%\n\n1%\n\n2%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n41%\n\n51%\n\n3% 5%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 22 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no munic\u00edpio de Tijucas. \n\nA figura 23 apresenta o uso e cobertura do solo para an\u00e1lise visual da mudan\u00e7a \n\nocorrida entre os anos analisados, com o recorte do munic\u00edpio Tijucas. Destaca-se, em azul, as \n\nlagoas de extra\u00e7\u00e3o de areia, que em 1985 n\u00e3o existiam no munic\u00edpio. Essas \u00e1reas foram \n\nanalisadas dentro da classe \u00e1gua e obteve um incremente positivo de 445% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea \n\nexistente no mapa inicial. Em marrom, verifica-se o aumento de reflorestamentos e, em \n\nvermelho, das \u00e1reas urbanas.  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 99 \n\nA B  \n\nFigura 23 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Tijucas, ano de 1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n3.3.1.1.3 - Bigua\u00e7\u00fa e Governador Celso Ramos \n\nO munic\u00edpio de Bigua\u00e7\u00fa possui sua economia baseada na ind\u00fastria e com\u00e9rcio, \n\nembora tamb\u00e9m possua atividades de pesca artesanal e agricultura. Na tabela 11 observa-se o \n\naumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00e1reas urbanas e reflorestamento, enquanto a \u00e1rea rural diminui. \n\nO aumento das \u00e1reas de reflorestamento \u00e9 a mudan\u00e7a que chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nrepresentar mais de 500% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea dessa mesma classe na data de 1985. \n\nTabela 11 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Bigua\u00e7\u00fa. \n\nUso e Cobertura do Solo - Bigua\u00e7\u00fa \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 155,11 178,91 23,80 15,34 \n\u00c1reas Rurais 165,37 125,40 -39,97 -24,17 \n\u00c1reas Urbanas  4,06 13,69 9,63 237,19 \nReflorestamento 0,00 5,69 5,69 568.900,00 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio, a figura 24 demonstra o percentual das mudan\u00e7as \n\nocorridas, com o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 48 para 55%), \u00e1reas urbanas (de 1 para 4%) \n\ne reflorestamento (de 0 para 2%). Observa-se tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (51 para \n\n39%). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 100 \n\n1985\n\n48%\n\n51%\n\n1% 0%\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n55%39%\n\n4% 2%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 24 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006 no munic\u00edpio de Bigua\u00e7\u00fa. \n\nGovernador Celso Ramos possui sua economia baseada na pesca e no turismo. Na \n\ntabela 12 observa-se o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00e1reas urbanas e reflorestamento. As \u00e1reas \n\nrurais apresentam incremento negativo. A mudan\u00e7a que se destaca s\u00e3o as \u00e1reas urbanas, com \n\n334% de incremento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \u00e1rea em 1985. \n\nTabela 12 \u2013  Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Governador \nCelso Ramos. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 G. Celso Ramos \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 36,28 47,73 11,45 31,56 \n\u00c1reas Rurais 50,05 33,54 -16,51 -32,99 \n\u00c1reas Urbanas 1,06 4,61 3,55 334,91 \nReflorestamento 0,15 0,60 0,45 300,00 \n\nNa figura 25 observa-se, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio, o percentual das mudan\u00e7as \n\nocorridas, com o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 41 para 55%) e \u00e1reas urbanas (de 1 para \n\n5%) e a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (58 para 39%). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 101 \n\n1985\n\n41%\n\n58%\n\n1%\n\n0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n55%39%\n\n5% 1%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 25 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de \nGovernador Celso Ramos. \n\nA figura 26 apresenta o uso e cobertura do solo para an\u00e1lise visual da mudan\u00e7a \n\nocorrida entre os anos analisados, com o recorte dos munic\u00edpios de Bigua\u00e7\u00fa e Governador \n\nCelso Ramos. Verifica-se o adensamento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (verde), o aumento das \u00e1reas \n\nurbanas (vermelho) e o surgimento de \u00e1reas de reflorestamento (marrom). \n\nA B  \n\nFigura 26 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Bigua\u00e7\u00fa e Governador Celso Ramos, ano de \n1985 (A) e 2006 (B). \n\nBigua\u00e7\u00fa \n\nGov. Celso Ramos \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 102 \n\n \n\n3.3.1.2 \u2013 M\u00e9dio Vale do Rio Tijucas \n\n \n\nA regi\u00e3o do m\u00e9dio vale \u00e9 caracterizada por um p\u00f3lo industrial de cer\u00e2mica vermelha e \n\ncal\u00e7ados cujas perspectivas futuras s\u00e3o promissoras, visto o seu desenvolvimento nos \u00faltimos \n\nanos. O munic\u00edpio de Nova Trento possui como particularidade o turismo religioso, a \n\nagricultura e a fabrica\u00e7\u00e3o de produtos coloniais como queijos e vinhos. \n\n \n\n3.3.1.2.1 \u2013 Canelinha e S\u00e3o Jo\u00e3o Batista \n\n \n\nEm Canelinha, observa-se na tabela 13 o incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \n\nreflorestamento, no qual o primeiro aumentou na ordem de 27% e o segundo em mais de \n\n1500%, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da classe existente em 1985. Verifica-se tamb\u00e9m que as \u00e1reas rurais \n\ndiminu\u00edram em 27%. \n\nTabela 13 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Canelinha. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Canelinha \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 66,50 84,62 18,12 27,25 \n\u00c1reas Rurais 85,45 61,69 -23,76 -27,81 \n\u00c1reas Urbanas 1,20 2,14 0,94 78,33 \nReflorestamento 0,24 4,43 4,19 1.745,83 \n\nNa figura 27 verifica-se, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio, o percentual das mudan\u00e7as \n\nocorridas, com o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 43 para 56%) e a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais \n\n(56 para 40%). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 103 \n\n1985\n\n43%\n\n56%\n\n1%\n\n0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n56%\n\n40%\n\n1%\n\n3%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 27 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de \nCanelinha. \n\nEm S\u00e3o Jo\u00e3o Batista observa-se o incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00e1reas \n\nurbanas e reflorestamento, analisados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da classe existente em 1985. Verifica-\n\nse que as \u00e1reas rurais diminu\u00edram (Tabela 14). \n\nTabela 14 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o \nBatista. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 S\u00e3o Jo\u00e3o Batista \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria  \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 125,93 151,47 25,54 20,28 \n\u00c1reas Rurais 93,73 61,93 -31,80 -33,93 \n\u00c1reas Urbanas 1,97 5,28 3,31 168,02 \nReflorestamento 0,01 2,95 2,94 29.400,00 \n\nNa figura 28 o percentual das mudan\u00e7as ocorridas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 de \n\naumento para a vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 57 para 69%) e redu\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas rurais (42 para \n\n28%). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 104 \n\n1985\n\n57%\n\n42%\n\n1% 0%\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n2006\n\n69%\n\n28%\n\n2%\n\n1%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 28 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de S\u00e3o \nJo\u00e3o Batista. \n\nA figura 29 apresenta o uso e cobertura do solo para an\u00e1lise visual da mudan\u00e7a \n\nocorrida entre os anos analisados, com o recorte dos munic\u00edpios de Canelinha e S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nBatista. Observa-se o aumento das \u00e1reas urbanas (em vermelho) e dos reflorestamentos (em \n\nmarrom). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 105 \n\nA B  \n\nFigura 29 \u2013 Uso e cobertura do solo dos munic\u00edpios de Canelinha e S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, ano de 1985 (A) \ne 2006 (B). \n\n \n\n3.3.1.2.2 - Nova Trento \n\n \n\nEm Nova Trento (Tabela 15) observa-se o incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nreflorestamento e \u00e1reas urbanas na ordem de 27%, 342% e 4.900%, respectivamente. O \n\naumento se d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da classe existente em 1985. Verifica-se tamb\u00e9m que as \u00e1reas \n\nrurais diminu\u00edram em 55%. \n\nTabela 15 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Nova Trento. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Nova Trento \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 260,38 331,98 71,60 27,50 \n\u00c1reas Rurais 147,66 65,69 -81,97 -55,51 \n\u00c1reas Urbanas 0,70 3,10 2,40 342,86 \nReflorestamento 0,16 8,14 7,98 4.987,50 \n\nNa figura 30 observa-se o percentual das mudan\u00e7as ocorridas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio, e verifica-se o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 64 para 81%), das \u00e1reas de \n\nreflorestamento (0 para 2%) e a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (36 para 16%). \n\nCanelinha \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o Batista \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 106 \n\n1985\n\n64%\n\n36%\n\n0%\n0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n81%\n\n16%\n\n1%\n\n2%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\n\u00c1reas urbanas\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 30 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de Nova \nTrento. \n\nA figura 31 apresenta o uso e cobertura do solo para an\u00e1lise visual da mudan\u00e7a \n\nocorrida entre os anos analisados, com o recorte do munic\u00edpio de Nova Trento. Observa-se o \n\naumento das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (em verde) com conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais \n\n(em amarelo). \n\nA B  \n\nFigura 31 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Nova Trento, ano de 1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 107 \n\n \n\n3.3.1.3 \u2013 Alto Vale do Rio Tijucas \n\n \n\nA regi\u00e3o do alto vale \u00e9 caracterizada pela agricultura, turismo de inverno, turismo \n\nrural e eco-turismo. \n\n \n\n3.3.1.3.1 - Angelina \n\n \n\nO munic\u00edpio de Angelina apresenta incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \n\nreflorestamento, o primeiro com aumento de 5% e o segundo com mais de 1.500%, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da classe existente em 1985. Verifica-se que as \u00e1reas rurais diminu\u00edram em \n\n13%. (Tabela 16). \n\nTabela 16 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Angelina. \n\nUso e Cobertura do Solo - Angelina \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 319,66 338,27 18,61 5,82 \n\u00c1reas Rurais 194,46 168,58 -25,88 -13,31 \nReflorestamento 0,34 6,83 6,49 1.908,82 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio observa-se no percentual das mudan\u00e7as ocorridas o \n\naumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 62 para 66%), das \u00e1reas de reflorestamento (0 para 1%) e a \n\nredu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (38 para 33%) (Figura 32). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 108 \n\n1985\n\n62%\n\n38%\n\n0%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n66%\n\n33%\n\n1%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 32 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de \nAngelina. \n\nA an\u00e1lise visual da mudan\u00e7a ocorrida entre os anos analisados por meio do uso e \n\ncobertura do solo, com o recorte do munic\u00edpio de Angelina, permite observar o aumento das \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (em verde) com conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (em amarelo) \n\n(Figura 33). \n\nA B  \n\nFigura 33 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Angelina, ano de 1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 109 \n\n3.3.1.3.2 - Leoberto Leal \n\n \n\nLeoberto Leal apresenta incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (11%) e \n\nreflorestamento (106%), e negativo para as \u00e1reas rurais (17)% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da classe \n\nexistente em 1985 (Tabela 17). \n\nTabela 17 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Leoberto \nLeal. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Leoberto Leal \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 159,23 176,77 17,54 11,02 \n\u00c1reas Rurais 128,92 107,00 -21,92 -17,00 \nReflorestamento 4,66 9,61 4,95 106,22 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio observa-se no percentual das mudan\u00e7as ocorridas o \n\naumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa de 54 para 61%, das \u00e1reas de reflorestamento 2 para 3%, e a \n\nredu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais de 44 para 36% (Figura 34). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 110 \n\n1985\n\n54%\n\n44%\n\n2%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\nReflorestamento\n\n \n2006\n\n61%\n\n36%\n\n3%\n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 34 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de \nLeoberto Leal. \n\nNa figura 35 verifica-se a mudan\u00e7a ocorrida entre os anos analisados por meio do uso \n\ne cobertura do solo, com o recorte do munic\u00edpio de Leoberto Leal. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 111 \n\nA B  \n\nFigura 35 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Leoberto Leal, ano de 1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n3.3.1.3.3 - Major Gercino \n\n \n\nO munic\u00edpio de Major Gercino apresenta incremento positivo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\n(6%) e reflorestamento (3.900%), e negativo para as \u00e1reas rurais (26)% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da \n\nclasse existente em 1985 (Tabela 18). \n\nTabela 18 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Major \nGercino. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Major Gercino \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 197,65 209,75 12,10 6,12 \n\u00c1reas Rurais 90,38 66,75 -23,63 -26,15 \nReflorestamento 0,29 11,70 11,41 3.934,48 \n\nNa figura 36 observa-se as mudan\u00e7as ocorridas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio, e \n\nverifica-se o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 69 para 73%), das \u00e1reas de reflorestamento (0 \n\npara 4%) e a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais (31 para 23%). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 112 \n\n1985\n\n69%\n\n31%\n\n0%\n0%\n\nFloresta\n\nAgricultura\n\n\u00c1rea Urbana\n\nReflorestamento\n\n2006\n\n73%\n\n23%\n\n0%\n\n4%\n\nFloresta\n\nAgricultura\n\n\u00c1rea Urbana\n\nReflorestamento\n\n \nFigura 36 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de Major \nGercino. \n\nNa figura 37 verifica-se a mudan\u00e7a ocorrida entre os anos analisados por meio do uso \n\ne cobertura do solo e a an\u00e1lise visual permite identificar as \u00e1reas de reflorestamentos (em \n\nmarrom). \n\nA B  \n\nFigura 37 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Major Gercino, ano de 1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 113 \n\n \n\n3.3.1.3.4 - Rancho Queimado \n\n \n\nRancho Queimado apresenta incremento negativo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (2%). As \u00e1reas \n\nde reflorestamento aumentaram em 31% e as \u00e1reas rurais sofreram redu\u00e7\u00e3o em 3,8%, todos \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da classe existente em 1985 (Tabela 19). \n\nTabela 19 \u2013 Uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006 para o munic\u00edpio de Rancho \nQueimado. \n\nUso e Cobertura do Solo \u2013 Rancho Queimado \n1985 \n(km\u00b2) \n\n2006 \n(km\u00b2) \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% \n \n\nFloresta Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria \n(Vegeta\u00e7\u00e3o nativa) 162,52 158,38 -4,14 -2,55 \n\u00c1reas Rurais 90,86 87,35 -3,51 -3,86 \nReflorestamento 4,19 5,49 1,30 31,03 \n\nAs mudan\u00e7as ocorridas podem ser observadas na figura 38 e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio, verifica-se o incremento negativo da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (de 58 para 57%) e das \n\n\u00e1reas rurais (33 para 32%). As \u00e1reas de \u00e1reas de reflorestamento mantiveram o percentual de \n\n2% da \u00e1rea total. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 114 \n\n1985\n\n58%\n\n33%\n\n2% 7%\n\nVegeta\u00e7ao nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\nReflorestamento\n\nCampos de altitude\n\n \n2006\n\n57%32%\n\n2% 9%\n\nVegeta\u00e7ao nativa\n\n\u00c1reas rurais\n\nReflorestamento\n\nCampos de altitude\n\n \nFigura 38 \u2013 Classes de uso e cobertura do solo para os anos de 1985 e 2006, no munic\u00edpio de Rancho \nQueimado. \n\nNa figura 39 verifica-se a mudan\u00e7a ocorrida entre os anos analisados por meio do uso \n\ne cobertura do solo e a an\u00e1lise visual permite identificar as \u00e1reas de reflorestamentos (em \n\nmarrom). \n\nA B  \n\nFigura 39 \u2013 Uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de Rancho Queimado, ano de 1985 (A) e 2006 (B). \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 115 \n\n3.3.2 \u2013 An\u00e1lise das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente em fun\u00e7\u00e3o dos rios e nascentes para o \n\nper\u00edodo de 1985 \u00e0 2006. \n\n \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP) em fun\u00e7\u00e3o da hidrografia representam \n\n17,39% da \u00e1rea da bacia e pode totalizar mais de 20% nos munic\u00edpios com maior densidade \n\nde drenagem. A tabela 20 apresenta os valores de \u00e1rea de APP e sua rela\u00e7\u00e3o com a densidade \n\nde drenagem dos munic\u00edpios. Em negrito destacam-se os maiores valores.  \n\nTabela 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o das \u00e1reas municipais da bacia do rio tijucas com o percentual de \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente e a densidade de drenagem. \n\nMunic\u00edpio \n\u00c1rea \n(km\u00b2) \n\n\u00c1rea APP \n(km\u00b2) \n\n% de APP no \nmunic\u00edpio \n\nComprimento \ntotal dos rios \n\nDensidade de \ndrenagem \n\nBombinhas 36,51 1,86 5,10 27,98 0,77 \nItapema 57,67 4,57 7,92 69,67 1,21 \nPorto Belo 76,17 7,61 9,99 100,45 1,32 \nG. Celso Ramos 87,41 19,86 22,72 311,10 3,56 \nCanelinha 153,11 23,67 15,46 356,64 2,33 \nS. Jo\u00e3o Batista 220,86 47,39 21,46 709,77 3,21 \nRancho Queimado 272,22 45,03 16,54 716,47 2,63 \nMajor Gercino 286,30 59,24 20,69 903,70 3,16 \nLeoberto Leal 296,13 38,80 13,10 627,69 2,12 \nTijucas 298,08 46,55 15,62 621,23 2,08 \nBigua\u00e7\u00fa 322,79 59,61 18,47 904,90 2,80 \nNova Trento 408,03 76,99 18,87 1.198,18 2,94 \nAngelina 512,55 95,45 18,62 1.488,21 2,90 \nBacia 3.027,83 526,67 17,39 8.036,85 2,65 \n\nNa figura 40 observa-se a espacializa\u00e7\u00e3o da densidade de drenagem por munic\u00edpio, \n\nrepresentadas nas cores azuis de forma que as menores densidades est\u00e3o em tons claros e as \n\nmaiores nos tons escuros. \n\nOs gr\u00e1ficos apresentam a \u00e1rea de APP na cor vermelho, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio. Verifica-se que o percentual de APP em cada munic\u00edpio \u00e9 proporcional \u00e0 sua \n\ndensidade de drenagem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 116 \n\n\u00c1rea do munic\u00edpio\n\n\u00c1rea de APP\n\n \n\nFigura 40 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o da densidade de drenagem e gr\u00e1ficos do percentual de APP. \n\nAo analisarmos a transgress\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em fun\u00e7\u00e3o dos rios \n\nobserva-se uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a mudan\u00e7a de uso e cobertura do solo, no qual o aumento \n\nda cobertura vegetal proporcionou a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em desacordo com essa norma do \n\nc\u00f3digo florestal (Tabela 21). \n\nTodos os munic\u00edpios da bacia apresentaram redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de transgress\u00e3o. O maior \n\nincremento negativo encontrado foi em Nova Trento, com 50 % em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 \u00e1rea existente \n\nem 1985. Os munic\u00edpios de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, Bombinhas e Governador Celso Ramos \n\napresentaram maior redu\u00e7\u00e3o na transgress\u00e3o em 31%, 28% e 27%, respectivamente. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 117 \n\nTabela 21 \u2013 An\u00e1lise da transgress\u00e3o de APP em fun\u00e7\u00e3o dos rios.  \n\nTransgress\u00e3o \n\nMunic\u00edpio \n\u00c1rea \n(km\u00b2) \n\nAPP \n(km\u00b2) 1985 2006 \n\nIncremento \n(km\u00b2) \n\n% sobre \na \u00e1rea de \n\n1985 \n\n% sobre \na \u00e1rea do \nmunic\u00edpio \n\nBombinhas 36,51 1,86 1,17 0,84 -0,33 -28,38 -0,91 \nItapema 57,67 4,57 2,42 2,16 -0,26 -10,85 -0,46 \nPorto Belo 76,17 7,61 4,72 4,71 -0,01 -0,16 -0,01 \nG. Celso Ramos 87,41 19,86 8,26 5,99 -2,27 -27,50 -2,60 \nCanelinha 153,11 23,67 14,58 11,97 -2,62 -17,94 -1,71 \nS. Jo\u00e3o Batista 220,86 47,39 24,02 16,36 -7,66 -31,89 -3,47 \nR. Queimado 272,22 45,03 17,77 15,76 -2,02 -11,34 -0,74 \nM. Gercino 286,30 59,24 21,63 17,95 -3,68 -17,00 -1,28 \nLeoberto Leal 296,13 38,80 17,12 14,45 -2,67 -15,59 -0,90 \nTijucas 298,08 46,55 31,71 28,43 -3,28 -10,34 -1,10 \nBigua\u00e7\u00fa 322,79 59,61 32,24 27,25 -4,99 -15,49 -1,55 \nNova Trento 408,03 76,99 34,70 17,35 -17,35 -50,00 -4,25 \nAngelina 512,55 95,45 42,46 36,79 -5,67 -13,36 -1,11 \n\nBacia 3.027,83 526,67 253,97 197,89 -56,08 -22,08 -1,85 \n\n \n\n3.3.3 - An\u00e1lise morfom\u00e9trica \n\n \n\nA BHRT possui uma malha hidrogr\u00e1fica de aproximadamente 8.000 km de rios para \n\numa \u00e1rea de 3.000 km\u00b2, dessa forma a densidade de drenagem (Dd) \u00e9 considerada m\u00e9dia/alta, \n\ncom 2,65 km/km\u00b2 (Figura 41). A an\u00e1lise da Dd por munic\u00edpio demonstra que alguns possuem \n\nalta densidade de drenagem, com valores superiores a 3 km/km\u00b2 (Tabela 20). \n\nA tabela 22 apresenta os resultados obtidos na an\u00e1lise morfom\u00e9trica e demonstram que \n\nbacia \u00e9 alongada, favorecendo o escoamento em condi\u00e7\u00f5es normais de pluviosidade. Por\u00e9m, a \n\npresen\u00e7a de declividades superiores \u00e0 25\u00b0 associadas \u00e0 grande amplitude altim\u00e9trica \n\nencontrada na bacia pode favorecer a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do Baixo Vale, \n\nprincipalmente em situa\u00e7\u00f5es de chuvas intensas devido \u00e0 velocidade do escoamento (Tabela \n\n18; Figura 42). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 118 \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Par\u00e2metros morfom\u00e9tricos da Bacia do Rio Tijucas. \n\nPar\u00e2metros analisados Valores Unidades Interpreta\u00e7\u00e3o \n\u00c1rea 3.027,83 km\u00b2  \nPer\u00edmetro 447,19 km  \nComprimento total dos rios 8.036,85 km  \nComprimento do canal principal 155,81 km  \nComprimento vetorial do canal principal 74,66 km  \nAmplitude altim\u00e9trica 1.400,00 m  \nDensidade de drenagem 2,65  Bacia bem drenada \nCoeficiente de compacidade 2,28  Bacia alongada \nFator de forma 0,12  Bacia alongada \n\u00cdndice de sinuosidade 2,09  Canal sinuoso \n\nGradiente dos canais 8,99 \n Alta declividade \n\ndos canais \n\nTabela 23 \u2013 Altimetria da Bacia do Rio Tijucas. \n\nAltimetria em metros \u00c1rea da bacia em km \u00b2 \n1200 \u00e0 1400 0,21 \n1000 \u00e0 1200 61,17 \n800 \u00e0 1000 375,64 \n600 \u00e0 800 674,69 \n400 \u00e0 600 440,91 \n200 \u00e0 400 445,16 \n0 \u00e0 200 1.021,07 \n\nAs declividades na bacia variam de planas \u00e0 muito \u00edngremes (Tabela 24) e pode-se \n\nobservar a predomin\u00e2ncia de \u00e1reas \u00edngremes na regi\u00e3o do M\u00e9dio e Alto Vale (Figura 43),  \n\nTabela 24 \u2013 Declividade da Bacia do Rio Tijucas. \n\nDeclividade em graus \u00c1rea da bacia em km \u00b2 \n0 \u00e0 10\u00ba 1.256,38 \n\n10 \u00e0 20\u00b0 1.035,10 \n20 \u00e0 30\u00b0 613,40 \n30 \u00e0 40\u00b0 120,70 \n40 \u00e0 50\u00b0 6,40 \n\n \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n1\n1\n\n9\n \n\n \nF\n\nig\nu\n\nra\n 4\n\n1 \n\u2013 \n\nH\nid\n\nro\ng\n\nra\nfi\n\na \nd\n\na \nB\n\nac\nia\n\n H\nid\n\nro\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nca\n d\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nu\n\nca\ns.\n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n1\n2\n\n0\n \n\n \nF\n\nig\nu\n\nra\n 4\n\n2 \n\u2013 \n\nM\nap\n\na \nal\n\nti\nm\n\n\u00e9t\nri\n\nco\n d\n\na \nB\n\nac\nia\n\n H\nid\n\nro\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \nd\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nu\n\nca\ns \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n1\n2\n\n1\n \n\n \nF\n\nig\nu\n\nra\n 4\n\n3 \n\u2013\n\n M\nap\n\na \nd\n\ne \nd\n\nec\nli\n\nv\nid\n\nad\ne \n\nd\na \n\nB\nac\n\nia\n d\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nu\n\nca\ns \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 122 \n\n \n\n3.3.4 - An\u00e1lise tabular da din\u00e2mica populacional para o per\u00edodo de 1991 \u00e0 2007. \n\nA din\u00e2mica populacional da Bacia do Rio Tijucas apresenta um padr\u00e3o que pode \n\nauxiliar na explica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de uso e cobertura do solo observadas e analisadas no \n\nitem 3.3 deste cap\u00edtulo. \n\nO incremento positivo de cobertura vegetal na \u00e1rea de dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 \n\num fen\u00f4meno que tem sido observado em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds e est\u00e1 relacionado com \n\nfatores complexos que envolvem entre outras coisas, o padr\u00e3o de migra\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as na \n\neconomia regional e no comportamento humano (RUHOFF, 2004; TOLEDO, 2007). \n\nNa figura 44 pode-se observar o aumento no n\u00famero de habitantes nos munic\u00edpios \n\nlitor\u00e2neos, os quais possuem hoje uma popula\u00e7\u00e3o basicamente urbana (IBGE, 2007). Por\u00e9m, \n\nse nos munic\u00edpios que comp\u00f5em o Baixo e M\u00e9dio Vale observou-se um crescimento urbano \n\nacelerado nas \u00faltimas d\u00e9cadas, os munic\u00edpios do interior da bacia, com menor n\u00famero de \n\nhabitantes, mantiveram boa parte desses na zona rural ou apresentaram incrementos negativos \n\nna popula\u00e7\u00e3o, indicando a possibilidade de migra\u00e7\u00e3o pra outros munic\u00edpios. \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Populacional\n\n-5.000\n\n5.000\n\n15.000\n\n25.000\n\n35.000\n\n45.000\n\n55.000\n\nM\n. G\n\ner\ncin\n\no\n\nAn\nge\n\nlin\na\n\nL.\n L\n\nea\nl\n\nR.\n Q\n\nue\nim\n\nad\no\n\nCa\nne\n\nlin\nha\n\nG\nov\n\n.C\n. R\n\nam\nos\n\nNo\nva\n\n T\nre\n\nnt\no\n\nPo\nrto\n\n B\nel\no\n\nBo\nm\n\nbi\nna\n\ns\n\nTi\nju\nca\n\ns\n\nS.\n J\n. B\n\nat\nist\n\na\n\nBi\ngu\n\na\u00e7\n\u00fa\n\nIta\npe\n\nm\na\n\nMunic\u00edpios\n\nP\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n T\no\n\nta\nl\n\n1991\n2007\nIncremento\n\n \nFigura 44 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o populacional na Bacia do Rio Tijucas para o per\u00edodo de 1991 \u00e0 2007. \n\nO processo de \u201clitoraliza\u00e7\u00e3o\u201d, como vem sendo chamado em Santa Catarina, foi \n\nanalisado pelo IBGE e mostrou-se como uma tend\u00eancia estadual das \u00faltimas d\u00e9cadas. Os \n\ndados analisados referem-se principalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o 2000 \u00e0 2009 e apontam que o estado \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 123 \n\nest\u00e1 deixando de ser rural pra tornar-se urbano e a concentra\u00e7\u00e3o populacional est\u00e1 ocorrendo \n\nno litoral, com a migra\u00e7\u00e3o ocorrendo nos polos regionais (BASTOS, 2009).  \n\nA figura 45 apresenta os 13 munic\u00edpios que mais cresceram na \u00faltima d\u00e9cada e, dentre \n\neles encontram-se 4 da Bacia do Rio Tijucas: Itapema, Porto Belo, Bombinhas e S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nBatista, este \u00faltimo sendo o que registra maior crescimento populacional do estado (BASTOS, \n\n2009). \n\n \nFonte: Di\u00e1rio Catarinense (BASTOS, 2009). \nFigura 45 \u2013 Munic\u00edpios com maior crescimento populacional de Santa Catarina. \n\nA figura 46 apresenta do poder de atra\u00e7\u00e3o urbana exercida por cada munic\u00edpio. Os \n\nvalores utilizados para a cria\u00e7\u00e3o espacial da atra\u00e7\u00e3o urbana foram os dados populacionais para \n\nos anos de 1991 e 2007 (IBGE, 2007) e o c\u00e1lculo da taxa de crescimento populacional bruto e \n\nanual apresentados nas tabelas 25, 26 e 27.  \n\nRealizou-a a an\u00e1lise do crescimento populacional total, urbano e rural e pode-se \n\nconcluir que a popula\u00e7\u00e3o rural est\u00e1 diminuindo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 urbana e que a migra\u00e7\u00e3o ocorre \u00e0 \n\npartir dos munic\u00edpios do Alto Vale (Tabela 25, 26 e 27), dessa forma observa-se um padr\u00e3o de \n\nmigra\u00e7\u00e3o que ocorre dentro do pr\u00f3prio munic\u00edpio, do rural para o urbano, e um padr\u00e3o de em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao litoral e \u00e0 munic\u00edpios com maior oferta de empregos na ind\u00fastrias e bens e \n\nservi\u00e7os. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 124 \n\n \nFigura 46 \u2013 Atra\u00e7\u00e3o Urbana dos munic\u00edpios da Bacia do Rio Tijucas. \n\n \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n1\n2\n\n5\n \n\nT\nab\n\nel\na \n\n25\n \u2013\n\n C\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n p\no\n\np\nu\n\nla\nci\n\no\nna\n\nl \np\n\nar\na \n\no\ns \n\nm\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns \nda\n\n B\nac\n\nia\n d\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nuc\n\nas\n. \n\nP\nop\n\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nto\nta\n\nl \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \n\u00c1\n\nre\na \n\n19\n91\n\n \n20\n\n00\n \n\n20\n07\n\n \nIn\n\ncr\nem\n\nen\nto\n\n \n\nC\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n \n\nem\n r\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \u00e0\n\n \n\n19\n91\n\n (\n%\n\n) \n\nT\nax\n\na \nd\n\ne \n\nC\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n \n\nan\nu\n\nal\n \n\nD\nen\n\nsi\nd\n\nad\ne \n\np\nop\n\nu\nla\n\nci\non\n\nal\n \n\n19\n91\n\n \n\nD\nen\n\nsi\nd\n\nad\ne \n\np\nop\n\nu\nla\n\nci\non\n\nal\n \n\n20\n07\n\n \n\nM\naj\n\no\nr \n\nG\ner\n\nci\nn\n\no\n \n\n2\n8\n\n6\n,3\n\n0\n \n\n3\n.7\n\n8\n5\n\n,0\n0\n\n \n3\n\n.1\n4\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n2\n.8\n\n4\n2\n\n,0\n0\n\n \n-9\n\n4\n3\n\n,0\n0\n\n \n-2\n\n4\n,9\n\n1\n \n\n-1\n,7\n\n7\n%\n\n \n1\n\n3\n,2\n\n2\n \n\n9\n,9\n\n3\n \n\nA\nn\n\ng\nel\n\nin\na \n\n5\n1\n\n2\n,5\n\n5\n \n\n6\n.1\n\n3\n3\n\n,0\n0\n\n \n5\n\n.7\n6\n\n7\n,0\n\n0\n \n\n5\n.3\n\n2\n2\n\n,0\n0\n\n \n-8\n\n1\n1\n\n,0\n0\n\n \n-1\n\n3\n,2\n\n2\n \n\n-0\n,8\n\n8\n%\n\n \n1\n\n1\n,9\n\n7\n \n\n1\n0\n\n,3\n8\n\n \n\nL\neo\n\nb\ner\n\nto\n L\n\nea\nl \n\n2\n9\n\n6\n,1\n\n3\n \n\n4\n.2\n\n6\n8\n\n,0\n0\n\n \n3\n\n.7\n4\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n3\n.5\n\n8\n9\n\n,0\n0\n\n \n-6\n\n7\n9\n\n,0\n0\n\n \n-1\n\n5\n,9\n\n1\n \n\n-1\n,0\n\n8\n%\n\n \n1\n\n4\n,4\n\n1\n \n\n1\n2\n\n,1\n2\n\n \n\nR\nan\n\nch\no\n\n Q\nu\n\nei\nm\n\nad\no\n\n \n2\n\n7\n2\n\n,2\n2\n\n \n2\n\n.8\n1\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n2\n.6\n\n3\n4\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n.7\n7\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n-4\n0\n\n,0\n0\n\n \n-1\n\n,4\n2\n\n \n-0\n\n,0\n9\n\n%\n \n\n1\n0\n\n,3\n3\n\n \n1\n\n0\n,1\n\n8\n \n\nC\nan\n\nel\nin\n\nh\na \n\n1\n5\n\n3\n,1\n\n1\n \n\n8\n.1\n\n6\n5\n\n,0\n0\n\n \n9\n\n.0\n0\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n9\n.6\n\n9\n6\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n.5\n3\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n1\n8\n\n,7\n5\n\n \n1\n\n,0\n8\n\n%\n \n\n5\n3\n\n,3\n3\n\n \n6\n\n3\n,3\n\n3\n \n\nG\n. \n\nC\nel\n\nso\n R\n\nam\no\n\ns \n8\n\n7\n,4\n\n1\n \n\n9\n.6\n\n2\n9\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n1\n.5\n\n3\n3\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n2\n.1\n\n7\n5\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n.5\n4\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n2\n6\n\n,4\n4\n\n \n1\n\n,4\n8\n\n%\n \n\n1\n1\n\n0\n,1\n\n6\n \n\n1\n3\n\n9\n,2\n\n9\n \n\nN\no\n\nv\na \n\nT\nre\n\nn\nto\n\n \n4\n\n0\n8\n\n,0\n3\n\n \n8\n\n.3\n4\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n9\n.8\n\n5\n3\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n1\n.3\n\n2\n5\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n.9\n7\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n3\n5\n\n,6\n9\n\n \n1\n\n,9\n3\n\n%\n \n\n2\n0\n\n,4\n5\n\n \n2\n\n7\n,7\n\n6\n \n\nP\no\n\nrt\no\n\n B\nel\n\no\n \n\n7\n6\n\n,1\n7\n\n \n6\n\n.4\n4\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n1\n0\n\n.6\n8\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n1\n3\n\n.2\n3\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n6\n.7\n\n8\n9\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n0\n5\n\n,3\n7\n\n \n4\n\n,6\n0\n\n%\n \n\n8\n4\n\n,5\n9\n\n \n1\n\n7\n3\n\n,7\n1\n\n \n\nB\no\n\nm\nb\n\nin\nh\n\nas\n \n\n3\n6\n\n,5\n1\n\n \n5\n\n.2\n4\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n8\n.6\n\n9\n8\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n2\n.4\n\n5\n6\n\n,0\n0\n\n \n7\n\n.2\n1\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n1\n3\n\n7\n,4\n\n4\n \n\n5\n,5\n\n5\n%\n\n \n1\n\n4\n3\n\n,6\n7\n\n \n3\n\n4\n1\n\n,1\n2\n\n \n\nT\nij\n\nu\nca\n\ns \n2\n\n9\n8\n\n,0\n8\n\n \n1\n\n9\n.6\n\n5\n0\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n3\n.4\n\n4\n1\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n7\n.8\n\n0\n4\n\n,0\n0\n\n \n8\n\n.1\n5\n\n4\n,0\n\n0\n \n\n4\n1\n\n,5\n0\n\n \n2\n\n,1\n9\n\n%\n \n\n6\n5\n\n,9\n2\n\n \n9\n\n3\n,2\n\n8\n \n\nS\n\u00e3o\n\n J\no\n\n\u00e3o\n B\n\nat\nis\n\nta\n \n\n2\n2\n\n0\n,8\n\n6\n \n\n1\n3\n\n.5\n4\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n1\n4\n\n.8\n5\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n2\n2\n\n.0\n8\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n8\n.5\n\n4\n8\n\n,0\n0\n\n \n6\n\n3\n,1\n\n3\n \n\n3\n,1\n\n1\n%\n\n \n6\n\n1\n,3\n\n1\n \n\n1\n0\n\n0\n,0\n\n1\n \n\nB\nig\n\nu\na\u00e7\n\n\u00fa\n \n\n3\n2\n\n2\n,7\n\n9\n \n\n3\n4\n\n.6\n3\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n4\n7\n\n.7\n7\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n5\n3\n\n.4\n4\n\n4\n,0\n\n0\n \n\n1\n8\n\n.8\n0\n\n5\n,0\n\n0\n \n\n5\n4\n\n,2\n9\n\n \n2\n\n,7\n5\n\n%\n \n\n1\n0\n\n7\n,3\n\n1\n \n\n1\n6\n\n5\n,5\n\n7\n \n\nIt\nap\n\nem\na \n\n5\n7\n\n,6\n7\n\n \n1\n\n2\n.1\n\n7\n6\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n5\n.8\n\n5\n7\n\n,0\n0\n\n \n3\n\n3\n.7\n\n6\n6\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n1\n.5\n\n9\n0\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n7\n7\n\n,3\n2\n\n \n6\n\n,5\n8\n\n%\n \n\n2\n1\n\n1\n,1\n\n4\n \n\n5\n8\n\n5\n,5\n\n3\n \n\nB\nac\n\nia\n \n\n3\n.0\n\n2\n7\n\n,8\n3\n\n \n1\n\n3\n4\n\n.8\n3\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n1\n7\n\n6\n.9\n\n8\n4\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n1\n0\n\n.5\n1\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n7\n5\n\n.6\n7\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n5\n6\n\n,1\n3\n\n \n2\n\n,8\n2\n\n%\n \n\n4\n4\n\n,5\n3\n\n \n6\n\n9\n,5\n\n3\n \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nIB\n\nG\nE\n\n (\n2\n\n0\n07\n\n).\n \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n1\n2\n\n6\n \n\nT\nab\n\nel\na \n\n26\n \u2013\n\n C\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n p\no\n\np\nu\n\nla\nci\n\no\nna\n\nl \nu\n\nrb\nan\n\no\n p\n\nar\na \n\nos\n m\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nd\na \n\nB\nac\n\nia\n d\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nuc\n\nas\n. \n\nP\nop\n\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nu\nrb\n\nan\na \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \n19\n\n91\n \n\n20\n00\n\n \n20\n\n07\n \n\nIn\ncr\n\nem\nen\n\nto\n \n\nC\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n \n\nem\n r\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \u00e0\n\n \n\n19\n91\n\n (\n%\n\n) \n\nT\nax\n\na \nd\n\ne \n\nC\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n \n\nan\nu\n\nal\n \n\nD\nen\n\nsi\nd\n\nad\ne \n\np\nop\n\nu\nla\n\nci\non\n\nal\n \n\n19\n91\n\n \n\nD\nen\n\nsi\nd\n\nad\ne \n\np\nop\n\nu\nla\n\nci\non\n\nal\n \n\n20\n07\n\n \n\nB\nig\n\nu\na\u00e7\n\n\u00fa\n \n\n2\n8\n\n.7\n8\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n4\n2\n\n.6\n2\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n4\n8\n\n.0\n3\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n1\n9\n\n.2\n5\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n6\n6\n\n,9\n0\n\n \n3\n\n,2\n5\n\n%\n \n\n3\n2\n\n,7\n6\n\n \n5\n\n4\n,6\n\n7\n \n\nB\no\n\nm\nb\n\nin\nh\n\nas\n \n\n4\n.9\n\n5\n3\n\n,0\n0\n\n \n8\n\n.6\n9\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n1\n2\n\n.4\n5\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n7\n.5\n\n0\n3\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n5\n1\n\n,4\n8\n\n \n5\n\n,9\n3\n\n%\n \n\n5\n,6\n\n4\n \n\n1\n4\n\n,1\n8\n\n \n\nG\no\n\nv\ner\n\nn\nad\n\no\nr \n\nC\nel\n\nso\n R\n\nam\no\n\ns \n7\n\n.4\n7\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n1\n0\n\n.7\n8\n\n2\n,0\n\n0\n \n\n1\n1\n\n.5\n8\n\n7\n,0\n\n0\n \n\n4\n.1\n\n1\n5\n\n,0\n0\n\n \n5\n\n5\n,0\n\n7\n \n\n2\n,7\n\n8\n%\n\n \n8\n\n,5\n0\n\n \n1\n\n3\n,1\n\n9\n \n\nIt\nap\n\nem\na \n\n1\n1\n\n.2\n4\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n2\n4\n\n.7\n6\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n3\n2\n\n.4\n0\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n2\n1\n\n.1\n6\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n1\n8\n\n8\n,1\n\n2\n \n\n6\n,8\n\n4\n%\n\n \n1\n\n2\n,8\n\n0\n \n\n3\n6\n\n,8\n8\n\n \n\nP\no\n\nrt\no\n\n B\nel\n\no\n \n\n6\n.0\n\n8\n3\n\n,0\n0\n\n \n9\n\n.9\n5\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n1\n2\n\n.4\n0\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n6\n.3\n\n2\n6\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n0\n3\n\n,9\n9\n\n \n4\n\n,5\n6\n\n%\n \n\n6\n,9\n\n2\n \n\n1\n4\n\n,1\n2\n\n \n\nT\nij\n\nu\nca\n\ns \n1\n\n4\n.3\n\n3\n4\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n8\n.6\n\n5\n6\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n3\n.1\n\n9\n5\n\n,0\n0\n\n \n8\n\n.8\n6\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n6\n1\n\n,8\n2\n\n \n3\n\n,0\n5\n\n%\n \n\n1\n6\n\n,3\n1\n\n \n2\n\n6\n,4\n\n0\n \n\nB\nai\n\nxo\n V\n\nal\ne \n\n72\n.8\n\n73\n,0\n\n0 \n11\n\n5.\n47\n\n8,\n00\n\n \n14\n\n0.\n09\n\n4,\n00\n\n \n67\n\n.2\n21\n\n,0\n0 \n\n92\n,2\n\n4 \n4,\n\n17\n%\n\n \n82\n\n,9\n4 \n\n15\n9,\n\n45\n \n\nC\nan\n\nel\nin\n\nh\na \n\n3\n.7\n\n2\n6\n\n,0\n0\n\n \n4\n\n.2\n9\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n5\n.6\n\n7\n2\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n.9\n4\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n5\n2\n\n,2\n3\n\n \n2\n\n,6\n6\n\n%\n \n\n4\n,7\n\n6\n \n\n7\n,2\n\n5\n \n\nN\no\n\nv\na \n\nT\nre\n\nn\nto\n\n \n5\n\n.2\n3\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n6\n.6\n\n7\n4\n\n,0\n0\n\n \n8\n\n.4\n4\n\n4\n,0\n\n0\n \n\n3\n.2\n\n0\n8\n\n,0\n0\n\n \n6\n\n1\n,2\n\n7\n \n\n3\n,0\n\n3\n%\n\n \n6\n\n,7\n0\n\n \n1\n\n0\n,8\n\n0\n \n\nS\n\u00e3o\n\n J\no\n\n\u00e3o\n B\n\nat\nis\n\nta\n \n\n8\n.2\n\n8\n1\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n1\n.2\n\n6\n2\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n6\n.2\n\n4\n2\n\n,0\n0\n\n \n7\n\n.9\n6\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n9\n6\n\n,1\n4\n\n \n4\n\n,3\n0\n\n%\n \n\n1\n0\n\n,5\n9\n\n \n2\n\n0\n,7\n\n7\n \n\nM\n\u00e9d\n\nio\n V\n\nal\ne \n\n17\n.2\n\n43\n,0\n\n0 \n22\n\n.2\n27\n\n,0\n0 \n\n30\n.3\n\n58\n,0\n\n0 \n13\n\n.1\n15\n\n,0\n0 \n\n76\n,0\n\n6 \n3,\n\n60\n%\n\n \n22\n\n,0\n5 \n\n38\n,8\n\n2 \n\nA\nn\n\ng\nel\n\nin\na \n\n7\n3\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n1\n.0\n\n0\n7\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n.0\n4\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n3\n1\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n4\n2\n\n,2\n9\n\n \n2\n\n,2\n3\n\n%\n \n\n0\n,5\n\n4\n \n\n0\n,7\n\n6\n \n\nL\neo\n\nb\ner\n\nto\n L\n\nea\nl \n\n4\n8\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n4\n5\n\n7\n,0\n\n0\n \n\n5\n0\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n2\n8\n\n,0\n0\n\n \n5\n\n,8\n2\n\n \n0\n\n,3\n5\n\n%\n \n\n0\n,3\n\n5\n \n\n0\n,3\n\n7\n \n\nM\naj\n\no\nr \n\nG\ner\n\nci\nn\n\no\n \n\n1\n.1\n\n0\n4\n\n,0\n0\n\n \n9\n\n7\n7\n\n,0\n0\n\n \n7\n\n9\n5\n\n,0\n0\n\n \n-3\n\n0\n9\n\n,0\n0\n\n \n-2\n\n7\n,9\n\n9\n \n\n-2\n,0\n\n3\n%\n\n \n0\n\n,8\n1\n\n \n0\n\n,5\n8\n\n \n\nR\nan\n\nch\no\n\n Q\nu\n\nei\nm\n\nad\no\n\n \n9\n\n3\n7\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n.0\n9\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n1\n.2\n\n3\n2\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n9\n5\n\n,0\n0\n\n \n3\n\n1\n,4\n\n8\n \n\n1\n,7\n\n3\n%\n\n \n0\n\n,6\n9\n\n \n0\n\n,9\n0\n\n \n\nA\nlt\n\no \nV\n\nal\ne \n\n3.\n25\n\n5,\n00\n\n \n3.\n\n53\n7,\n\n00\n \n\n3.\n57\n\n9,\n00\n\n \n32\n\n4,\n00\n\n \n9,\n\n95\n \n\n0,\n59\n\n%\n \n\n2,\n38\n\n \n2,\n\n62\n \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nIB\n\nG\nE\n\n (\n2\n\n0\n07\n\n).\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 3\n \n\n1\n2\n\n7\n \n\nT\nab\n\nel\na \n\n27\n \u2013\n\n C\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n p\no\n\np\nu\n\nla\nci\n\no\nna\n\nl \nru\n\nra\nl \n\np\nar\n\na \no\n\ns \nm\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nd\na \n\nB\nac\n\nia\n d\n\no\n R\n\nio\n T\n\nij\nuc\n\nas\n. \n\nP\nop\n\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nru\nra\n\nl \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \n19\n\n91\n \n\n20\n00\n\n \n20\n\n07\n \n\nIn\ncr\n\nem\nen\n\nto\n \n\nC\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n \n\nem\n r\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \u00e0\n\n \n\n19\n91\n\n (\n%\n\n) \n\nT\nax\n\na \nd\n\ne \n\nC\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n \n\nan\nu\n\nal\n \n\nD\nen\n\nsi\nd\n\nad\ne \n\np\nop\n\nu\nla\n\nci\non\n\nal\n \n\n19\n91\n\n \n\nD\nen\n\nsi\nd\n\nad\ne \n\np\nop\n\nu\nla\n\nci\non\n\nal\n \n\n20\n07\n\n \n\nB\nig\n\nu\na\u00e7\n\n\u00fa\n \n\n5\n.8\n\n5\n6\n\n,0\n0\n\n \n5\n\n.1\n5\n\n4\n,0\n\n0\n \n\n5\n.4\n\n0\n5\n\n,0\n0\n\n \n-4\n\n5\n1\n\n,0\n0\n\n \n-7\n\n,7\n0\n\n \n-0\n\n,5\n0\n\n%\n \n\n1\n8\n\n,1\n4\n\n \n1\n\n6\n,7\n\n4\n \n\nB\no\n\nm\nb\n\nin\nh\n\nas\n \n\n2\n9\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n0\n \n\n0\n,0\n\n0\n \n\n-2\n9\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n-1\n0\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n-1\n0\n\n0\n,0\n\n0\n%\n\n \n8\n\n,0\n2\n\n \n0\n\n,0\n0\n\n \n\nG\no\n\nv\ner\n\nn\nad\n\no\nr \n\nC\nel\n\nso\n R\n\nam\no\n\ns \n2\n\n.1\n5\n\n7\n,0\n\n0\n \n\n7\n5\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n5\n8\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n-1\n.5\n\n6\n9\n\n,0\n0\n\n \n-7\n\n2\n,7\n\n4\n \n\n-7\n,8\n\n0\n%\n\n \n2\n\n4\n,6\n\n8\n \n\n6\n,7\n\n3\n \n\nIt\nap\n\nem\na \n\n9\n2\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n1\n.0\n\n8\n8\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n.3\n5\n\n8\n,0\n\n0\n \n\n4\n3\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n4\n6\n\n,3\n4\n\n \n2\n\n,4\n1\n\n%\n \n\n1\n6\n\n,0\n9\n\n \n2\n\n3\n,5\n\n5\n \n\nP\no\n\nrt\no\n\n B\nel\n\no\n \n\n3\n6\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n7\n3\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n8\n2\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n4\n6\n\n3\n,0\n\n0\n \n\n1\n2\n\n8\n,6\n\n1\n \n\n5\n,3\n\n0\n%\n\n \n4\n\n,7\n3\n\n \n1\n\n0\n,8\n\n0\n \n\nT\nij\n\nu\nca\n\ns \n5\n\n.3\n1\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n4\n.7\n\n8\n5\n\n,0\n0\n\n \n4\n\n.6\n0\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n-7\n0\n\n7\n,0\n\n0\n \n\n-1\n3\n\n,3\n0\n\n \n-0\n\n,8\n9\n\n%\n \n\n1\n7\n\n,8\n3\n\n \n1\n\n5\n,4\n\n6\n \n\nB\nai\n\nxo\n V\n\nal\ne \n\n14\n.9\n\n10\n,0\n\n0 \n12\n\n.5\n09\n\n,0\n0 \n\n12\n.7\n\n83\n,0\n\n0 \n-2\n\n.1\n27\n\n,0\n0 \n\n-1\n4,\n\n27\n \n\n-0\n,9\n\n6%\n \n\n16\n,9\n\n7 \n14\n\n,5\n5 \n\nC\nan\n\nel\nin\n\nh\na \n\n4\n.4\n\n3\n9\n\n,0\n0\n\n \n4\n\n.7\n1\n\n7\n,0\n\n0\n \n\n4\n.0\n\n2\n4\n\n,0\n0\n\n \n-4\n\n1\n5\n\n,0\n0\n\n \n-9\n\n,3\n5\n\n \n-0\n\n,6\n1\n\n%\n \n\n2\n8\n\n,9\n9\n\n \n2\n\n6\n,2\n\n8\n \n\nN\no\n\nv\na \n\nT\nre\n\nn\nto\n\n \n3\n\n.1\n1\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n3\n.1\n\n7\n9\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n.8\n8\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n-2\n2\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n-7\n,3\n\n6\n \n\n-0\n,4\n\n8\n%\n\n \n7\n\n,6\n2\n\n \n7\n\n,0\n6\n\n \n\nS\n\u00e3o\n\n J\no\n\n\u00e3o\n B\n\nat\nis\n\nta\n \n\n5\n.2\n\n6\n0\n\n,0\n0\n\n \n3\n\n.5\n8\n\n9\n,0\n\n0\n \n\n5\n.8\n\n4\n7\n\n,0\n0\n\n \n5\n\n8\n7\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n1\n,1\n\n6\n \n\n0\n,6\n\n6\n%\n\n \n2\n\n3\n,8\n\n2\n \n\n2\n6\n\n,4\n7\n\n \n\nM\n\u00e9d\n\nio\n V\n\nal\ne \n\n12\n.8\n\n09\n,0\n\n0 \n11\n\n.4\n85\n\n,0\n0 \n\n12\n.7\n\n52\n,0\n\n0 \n-5\n\n7,\n00\n\n \n-0\n\n,4\n4 \n\n-0\n,0\n\n3%\n \n\n16\n,3\n\n8 \n16\n\n,3\n1 \n\nA\nn\n\ng\nel\n\nin\na \n\n5\n.4\n\n0\n0\n\n,0\n0\n\n \n4\n\n.7\n6\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n4\n.2\n\n7\n9\n\n,0\n0\n\n \n-1\n\n.1\n2\n\n1\n,0\n\n0\n \n\n-2\n0\n\n,7\n6\n\n \n-1\n\n,4\n4\n\n%\n \n\n1\n0\n\n,5\n4\n\n \n8\n\n,3\n5\n\n \n\nL\neo\n\nb\ner\n\nto\n L\n\nea\nl \n\n3\n.7\n\n8\n7\n\n,0\n0\n\n \n3\n\n.2\n8\n\n4\n,0\n\n0\n \n\n3\n.0\n\n8\n0\n\n,0\n0\n\n \n-7\n\n0\n7\n\n,0\n0\n\n \n-1\n\n8\n,6\n\n7\n \n\n-1\n,2\n\n8\n%\n\n \n1\n\n2\n,7\n\n9\n \n\n1\n0\n\n,4\n0\n\n \n\nM\naj\n\no\nr \n\nG\ner\n\nci\nn\n\no\n \n\n2\n.6\n\n8\n1\n\n,0\n0\n\n \n2\n\n.1\n6\n\n6\n,0\n\n0\n \n\n2\n.0\n\n4\n7\n\n,0\n0\n\n \n-6\n\n3\n4\n\n,0\n0\n\n \n-2\n\n3\n,6\n\n5\n \n\n-1\n,6\n\n7\n%\n\n \n9\n\n,3\n6\n\n \n7\n\n,1\n5\n\n \n\nR\nan\n\nch\no\n\n Q\nu\n\nei\nm\n\nad\no\n\n \n1\n\n.8\n7\n\n5\n,0\n\n0\n \n\n1\n.5\n\n3\n8\n\n,0\n0\n\n \n1\n\n.5\n4\n\n0\n,0\n\n0\n \n\n-3\n3\n\n5\n,0\n\n0\n \n\n-1\n7\n\n,8\n7\n\n \n-1\n\n,2\n2\n\n%\n \n\n6\n,8\n\n9\n \n\n5\n,6\n\n6\n \n\nA\nlt\n\no \nV\n\nal\ne \n\n13\n.7\n\n43\n,0\n\n0 \n11\n\n.7\n48\n\n,0\n0 \n\n10\n.9\n\n46\n,0\n\n0 \n-2\n\n.7\n97\n\n,0\n0 \n\n-2\n0,\n\n35\n \n\n-1\n,4\n\n1%\n \n\n10\n,0\n\n5 \n8,\n\n01\n \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nIB\n\nG\nE\n\n (\n2\n\n0\n07\n\n).\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 128 \n\n3.3.5 - Emerg\u00eancia de Conflitos \n\n \n\nA Regi\u00e3o litor\u00e2nea da Bacia do Rio Tijucas possui caracter\u00edsticas urbanas com forte \n\noscila\u00e7\u00e3o no n\u00famero de habitantes em fun\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o. Na economia destaca-se o turismo e a \n\npesca, embora os investimentos do setor p\u00fablico para a implanta\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es de \n\nTratamento de Efluentes e o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos munic\u00edpios sejam pequenos. \n\nA regi\u00e3o faz parte do roteiro tur\u00edstico oficial do estado de Santa Catarina, denominado \n\n\u201cCosta do Sol e Costa Esmeralda\u201d e destaca-se a cada ano (SATA CATARINA, 2009). A \n\npesca artesanal, de origem a\u00e7oriana, representa importante patrim\u00f4nio cultural das \n\ncomunidades litor\u00e2neas. Por\u00e9m, a expans\u00e3o urbana que ocorre em ritmo acelerado acarreta a \n\nsupress\u00e3o clandestina da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e a ocupa\u00e7\u00e3o irregular de APP\u2019s, bem como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos e dos \n\npeixes, utilizados na pesca artesanal e como alimento pelas comunidades locais (Figura 47). \n\nCanelinha, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista e Nova Trento comp\u00f5em uma regi\u00e3o dentro da bacia que \n\n\u00e9 caracterizada pela expans\u00e3o industrial, embora ainda mantenha suas caracter\u00edsticas agr\u00edcolas \n\ne coloniais. A cultura predominante \u00e9 a italiana e Nova Trento destaca-se no estado pela \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de produtos coloniais e pelo turismo religioso em fun\u00e7\u00e3o da canoniza\u00e7\u00e3o de Santa \n\nPaulina. S\u00e3o Jo\u00e3o Batista tamb\u00e9m possui destaque pelo p\u00f3lo industrial cal\u00e7adista que se \n\ninstalou no munic\u00edpio. Embora haja crescente press\u00e3o antr\u00f3pica, ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\nremanescentes florestais significativos para a preserva\u00e7\u00e3o dos principais afluentes do Rio \n\nTijucas (Figura 47). \n\nCom altitudes acima de 1.200 metros do n\u00edvel do mar, Angelina, Leoberto Leal, Major \n\nGercino e Rancho Queimado s\u00e3o munic\u00edpios rurais, com a predomin\u00e2ncia da agricultura \n\nfamiliar distribu\u00edda em pequenas e m\u00e9dias propriedades. A economia \u00e9 voltada para a \n\nagricultura e o turismo rural. Nessa regi\u00e3o encontram-se fragmentos florestais, inclusive \n\nremanescentes de Floretas de Arauc\u00e1rias (Figura 47). \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 129 \n\n \nFigura 47 \u2013 Itapema (A), Canelinha (B) e Angelina (C) no Baixo, M\u00e9dio e Alto Vale do Rio Tijucas, \nrespectivamente. \n\nNo litoral os conflitos observados relacionam-se com a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente em \n\nfun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o populacional O turismo desordenado e a imigra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de \n\noutros estados e pa\u00edses para se estabelecerem na regi\u00e3o tamb\u00e9m geram problemas como falta \n\nde coleta e tratamento de esgoto e, destino incorreto de lixo residencial, industrial e hospitalar. \n\nNo M\u00e9dio Vale do Rio Tijucas a Ind\u00fastria Cal\u00e7adista e de Artefatos de Cer\u00e2mica \n\nVermelhas, bem como a extra\u00e7\u00e3o mineral e o aumento de visitantes para o turismo religioso \n\ns\u00e3o os principais respons\u00e1veis pelos conflitos existentes em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o \n\ncausadas aos recursos naturais. Tanto a ind\u00fastria quanto o turismo n\u00e3o possuem plano de \n\ndesenvolvimento que considere a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e a \n\nsustentabilidade ambiental da regi\u00e3o. \n\nNo Alto Vale o desmatamento e reflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, \n\nprincipalmente o Pinus, s\u00e3o os maiores problemas observados, em alguns casos verifica-se o \n\ndesmatamento de vegeta\u00e7\u00e3o nativa para o plantio da esp\u00e9cie ex\u00f3tica. A explora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\nvisando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios rurais, hot\u00e9is e pousadas do tipo fazenda tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por conflitos, uma vez que n\u00e3o possuem plano de desenvolvimento da \u00e1rea \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 130 \n\nutilizada e fazem uso inadequado dos recursos naturais, como desviar curso d\u2019\u00e1gua, suprimir a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em APP e poluir os rios devido \u00e0 falta de saneamento b\u00e1sico. \n\nEmbora os problemas encontrados, em geral, sejam localizados e ocorrem de acordo \n\ncom as caracter\u00edsticas de cada regi\u00e3o, podem-se destacar alguns como sendo comuns a todos \n\nos munic\u00edpios: car\u00eancia no sistema de saneamento; utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos; extra\u00e7\u00e3o \n\nmineral; desmatamento; substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa por pinus/eucalipto; presen\u00e7a de \n\nrejeitos industriais; deposi\u00e7\u00e3o de lixo em locais impr\u00f3prios; turismo e crescimento urbano \n\ndesordenado. (Figura 48). \n\n \nFigura 48 \u2013 Problem\u00e1ticas: (A) ocupa\u00e7\u00e3o irregular, (B) contamina\u00e7\u00e3o de curso d\u2019\u00e1gua, (C) minera\u00e7\u00e3o, \n(D) supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa para reflorestamento com eucalipto, (E) supress\u00e3o de mata ciliar \ncom assoreamento do rio e, (F) reflorestamento com pinus. \n\nObservou-se que os problemas emergentes do diagn\u00f3stico da bacia est\u00e3o relacionados \n\ncom a forma na qual uma potencialidade \u00e9 gerida e s\u00e3o resultados da m\u00e1 gest\u00e3o ambiental, \n\nseja por parte das entidades p\u00fablicas ou privadas da regi\u00e3o. \n\nDessa forma identificou-se que litoral possui grande potencial para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel do turismo de veraneio, para a pesca artesanal e oferta de bens e produtos, al\u00e9m de \n\nlocalizar-se estrategicamente no litoral centro, pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00f5es de grande interesse \n\necon\u00f4mico como o Vale do Itaja\u00ed e a capital do Estado. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 131 \n\nNo M\u00e9dio Vale destacam-se as potencialidades relacionadas com o turismo rural e \n\nreligioso, a expans\u00e3o da ind\u00fastria cal\u00e7adista e cer\u00e2mica, a agricultura familiar com boas \n\nperspectivas para a implanta\u00e7\u00e3o de agricultura org\u00e2nica e de uma forma de vida compat\u00edvel \n\ncom o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\nOs potenciais do Alto Vale relacionam-se com a valoriza\u00e7\u00e3o da natureza para a economia \n\nregional, o turismo rural e as pequenas propriedades rurais, tamb\u00e9m com perspectivas de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de agricultura org\u00e2nica e tipos de cultivos mais harm\u00f4nicos com o ambiente. \n\nNa bacia pode-se destacar algumas potencialidades gerais como a agricultura familiar; o \n\nturismo, que podem ser explorados de forma sustent\u00e1vel, e o desenvolvimento industrial \n\n(Figura 4). \n\n \nFigura 49 \u2013 Potencialidades: (A) turismo religioso, (B) belezas c\u00eanicas e paisag\u00edsticas, (C) qualidade \nambiental e remanescentes florestais, (D) praias com alta balneabilidade e (F) pesca artesanal. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 132 \n\n3.4 \u2013 REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nBASTOS, A. Popula\u00e7\u00e3o: SC mais litor\u00e2nea. Di\u00e1rio Catarinense, Florian\u00f3polis, 15 de agosto. \n2009. Reportagem Especial. p. 4-5. \n\nCAMARA G.; SOUZA R. C. M.; FREITAS U. M.; GARRIDO J. SPRING: Integrating \nremote sensingand GIS by object-oriented data modeling. Computers &amp; Graphics, 20: (3) \n395-403, May-Jun 1996. \n\nCAMMERA, M. G. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. Leoberto \nLeal, 20 fevereiro 2008. Arquivo impresso. 9p. \n\nCHAVEZ JR., P. S. An improved dark-object subtraction technique for atmospheric \nscattering correction of multispectral data. Remote Sensing of Environment, v.24, n.2, p. \n459-479, Feb. 1988. \n\nEGER, P. H. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC01.wav. \nRancho Queimado, 21 fevereiro 2008. 1 arquivo (9.238.528 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 38\u201930\u201d. \n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA \nCATARINA S.A. (EPAGRI); CENTRO INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS \nDE SC (CIRAM). Mapas Digitais de Santa Catarina: Mapoteca Topogr\u00e1fica Digital de \nSanta Catarina (Conv\u00eanio e coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica IBGE/EPAGRI). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.epagri.sc.gov.br/> Acesso em Mar. 2006. \n\nHECK, J. J. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC05.wav. \nAngelina, 22 fevereiro 2008. 1 arquivo (6.674.944 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 27\u201949\u201d. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTCIA (IBGE). Sensos \nDemogr\u00e1ficos e Contagem da Popula\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br/>. \nAcesso em novembro de 2008. \n\nK\u00c4UTER, G. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC02.wav. \nRancho Queimado, 21 fevereiro 2008. 1 arquivo (6.069.248 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 25\u201917\u201d. \n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION (NASA). Landsat \nProgram. Landsat TM. Earth Science Data Interface (ESDI), 2003. Dispon\u00edvel em : \n<http://glcfapp.umiacs.umd.edu:8080/esdi/index.jsp>. Acesso em novembro de 2007. \n\nRUHOFF, A. L. Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos em bacias Hidrogr\u00e1ficas: \nModelagem ambiental com a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios preservacionistas. Santa Maria \u2013 RS. \n93p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geom\u00e1tica \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Sensoriamento Remoto) \n\u2013 Universidade Federal de Santa Maria, 2004. \n\nSANTA CATARINA (Estado). Roteiros Tur\u00edsticos de Santa Catarina: Costa do Sol e \nCosta Esmeralda.Dispon\u00edvel em \n<http://www.sc.gov.br/conteudo/santacatarina/roteiros/roteiros/cap13.html>. Acesso em julho \nde 2009. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 133 \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado da Agricultura e Desenvolvimento \nRural.  Secretaria de Estado de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Programa de Recupera\u00e7\u00e3o \nAmbiental e de Apoio ao Pequeno Produtor Rural. Estudo dos Instrumentos de Gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos para o Estado de Santa Catarina e Apoio para sua Implanta\u00e7\u00e3o \u2013 \nPanorama dos Recursos H\u00eddricos em Santa Catarina. Santa Catarina, Maio de 2006. 315 \np. \n\nSANTOS, J. S. M. An\u00e1lise da Paisagem de um Corredor Ecol\u00f3gico na Serra da \nMantiqueira. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 SP. 174p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento \nRemoto) Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2002. \n\nSANTOS, J. S. M.; MEURER, C. C. B. S; ATANAZIO, Z. D. Diagn\u00f3stico participativo dos \nrecursos h\u00eddricos e seus usos da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Tijucas, Perequ\u00ea, Bela \nCruz, Santa Luzia e Inferninho. Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. Tijucas, \nSanta Catarina. 2006. 149p. \n\nTOLEDO, M. C. B. Evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal do Vale do Para\u00edba. In: FERREIRA, P. C. \n(org.) A biologia e a geografia do Vale do Para\u00edba, trecho paulista. Ed. IEPA. S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos campos, p. 55-64, 2007. \n\nVAISS, I. K. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC03.wav. \nRancho Queimado, 22 fevereiro 2008. 1 arquivo (5.887.488 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 24\u201932\u201d. \n\nVILELLA, S.M.; MATTOS, A. Hidrologia aplicada. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill. 1975. 245p. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 3 134 \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n135 \n\n \n\n4 - METODOLOGIAS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O DO \n\nMODELO PEDS. \n\n \n\n4.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNos \u00faltimos anos termos como governan\u00e7a, participa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\nempoderamento local t\u00eam sido debatidos e inseridos em trabalhos de pesquisas e extens\u00e3o. \n\nPercebe-se que a comunidade representa um fator decisivo no processo de gest\u00e3o ambiental \n\nque pode ser positivo ou negativo, dependendo da forma como as pessoas atuam e percebem o \n\nseu entorno. \n\nAs pol\u00edticas elaboradas tamb\u00e9m seguem o mesmo racioc\u00ednio e determinam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade nos processos de decis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o (Lei 9.433/97). Nesta \n\nnova perspectiva de cidadania, contrap\u00f5e o poder de governan\u00e7a local com o de governo, no \n\nqual o primeiro trata da capacidade efetiva de atua\u00e7\u00e3o da comunidade nos processos de gest\u00e3o \n\ne no segundo, apenas os representantes legais participam. \n\nO conceito de governan\u00e7a pode ser trabalhado como um recurso cognitivo, com a for\u00e7a \n\nde um paradigma, auxiliando a construir leituras complexas da crise atual da \u00e1gua e a \n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es inovadoras e duradouras. Os conflitos resultantes dos m\u00faltiplos usos da \n\n\u00e1gua s\u00e3o exemplos para os quais os governos possuem pouca governabilidade, produzindo um \n\nespa\u00e7o vazio, no qual surge a necessidade da governan\u00e7a por parte da comunidade, que at\u00e9 \n\nent\u00e3o agia como espectador e agora passa a atuar ativamente nas decis\u00f5es pol\u00edticas e na gest\u00e3o \n\nlocal da \u00e1gua (SILVA, 2006). \n\nCom a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s dos Comit\u00eas de Bacias iniciou-\n\nse uma nova era na gest\u00e3o, na qual a comunidade decide quais pol\u00edticas dever\u00e3o ser adotadas \n\npara cada Bacia Hidrogr\u00e1fica (SOUSA Jr., 2004). Por\u00e9m, embora o cen\u00e1rio seja positivo, no \n\nsentido de pol\u00edticas que incentivam a participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais e do crescente \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n136 \n\naumento da atua\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, percebe-se que esse processo ainda n\u00e3o \u00e9 efetivo e n\u00e3o est\u00e1 \n\nevoluindo com toda a sua potencialidade (SILVA, 2006). \n\nDiante de tal contexto, o presente trabalho apresenta a aplica\u00e7\u00e3o do Modelo PEDS \n\n(Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) cujas metodologias visam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade utilizando din\u00e2micas voltadas para a coopera\u00e7\u00e3o e a \n\nsustentabilidade. Os objetivos foram sensibilizar e capacitar lideran\u00e7as locais da Bacia do Rio \n\nTijucas para a governan\u00e7a da \u00e1gua e produzir o zoneamento participativo (ZP) da bacia. \n\n \n\n4.2 \u2013 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n4.2.1 - Metodologias de Participa\u00e7\u00e3o da Sociedade \n\n \n\nAs metodologias apresentadas nessa tese foram elaboradas por Silva (1998) por meio do \n\nmodelo \u201cPEDS - Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d. Elas s\u00e3o \n\nutilizadas no Grupo Transdisciplinar de Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \n\n(GTHidro) da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) e envolvem a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos por meio de uma abordagem na qual os participantes aprendem com sua \n\natua\u00e7\u00e3o no processo. Esse modelo foi desenvolvido para facilitar a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nde sustentabilidade (SILVA, 1998; UFSC, 2009a). \n\nA escolha do Modelo como metodologia norteadora dos trabalhos se deve ao fato de ser \n\numa metodologia de participa\u00e7\u00e3o social largamente testada em n\u00edvel local, estadual e nacional \n\ncom v\u00e1rias experi\u00eancias em diversos projetos e atividades, inclusive na gest\u00e3o de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. \n\nEntre os exemplos de aplica\u00e7\u00e3o do PEDS pode-se destacar o Programa Estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental do Governo do Estado de Santa Catarina, o \u201cViva a Floresta Viva\u201d, \n\nrealizado entre as Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o e Agricultura que resultaram na produ\u00e7\u00e3o de cinco \n\nv\u00eddeos pedag\u00f3gicos de conte\u00fado metodol\u00f3gico e na capacita\u00e7\u00e3o dos 46 monitores e 1.000 \n\nmultiplicadores (SILVA, 1998).  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n137 \n\nNo mesmo ano o PEDS foi aplicado em Salvador no Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental \u201cBahia Azul\u201d, que se estendeu de 1998 \u00e0 2001 e representou um avan\u00e7o \n\nmetodol\u00f3gico ao modelo. O objetivo do Projeto foi trabalhar a rela\u00e7\u00e3o entre o saneamento e a \n\nsa\u00fade destacando a import\u00e2ncia dos sistemas sanit\u00e1rios, sua conserva\u00e7\u00e3o e sua manuten\u00e7\u00e3o. \n\nTrabalhou-se com comunidades de doze munic\u00edpios e dentre os resultados obtidos destaca-se \n\na forma\u00e7\u00e3o de 46 monitores (36 na educa\u00e7\u00e3o formal e 11 nas comunidades), capacita\u00e7\u00e3o de \n\n1248 multiplicadores para atua\u00e7\u00e3o em 808 escolas p\u00fablicas, capacita\u00e7\u00e3o de 2000 lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias e o desenvolvimento de materiais pedag\u00f3gicos e de comunica\u00e7\u00e3o, dentre outras \n\natividades de apoio aos monitores e multiplicadores (BAHIA, 2001; PALAVIZINI, 2006). \n\nPalavizini (2006) em sua tese de doutorado apresenta, analisa e reflete sobre a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo PEDS em dez experimentos realizados no per\u00edodo de 1998 \u00e0 2006, divididos em sete temas \n\n(Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Educa\u00e7\u00e3o; Planejamento; Gest\u00e3o; Munic\u00edpio; Bacia Hidrogr\u00e1fica e \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o) e em tr\u00eas estados da federa\u00e7\u00e3o (Bahia, Tocantins e Santa Catarina). \n\nA autora conclui que as principais barreiras existentes para a participa\u00e7\u00e3o das pessoas nos \n\nprocessos de decis\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos aspectos legais relacionam-se com quest\u00f5es de ordem \n\nhumana, conhecimento, consci\u00eancia e comportamento, al\u00e9m da car\u00eancia de metodologias \n\ncompat\u00edveis. Nesse caso, o PEDS teve um aprofundamento e sofreu avan\u00e7os metodol\u00f3gicos \n\nque possibilitaram o atendimento \u00e0 todas as peculiaridades dos experimentos realizados. \n\nNa Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, especificamente no estado de Santa Catarina, um \n\ndos exemplos \u00e9 o Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea Canoas, realizado em 2002 por meio de \n\nprojeto de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o no qual foi utilizado o PEDS em quatro encontros. Ao \n\nlongo desse projeto os participantes constru\u00edram a Miss\u00e3o do Comit\u00ea e, al\u00e9m disso, \n\npropuseram a estrutura do Plano de Bacias, a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e projetos espec\u00edficos (SILVA; \n\nPALAVIZINI, 2002). \n\nAinda no contexto do Comit\u00ea da Bacia do Rio Canoas aplicou-se a Metodologia \n\nHist\u00f3rica para a investiga\u00e7\u00e3o do ambiente voltada para a gest\u00e3o de bacias, na qual o vi\u00e9s \n\nhist\u00f3rico e pedag\u00f3gico agregado \u00e0 metodologia utilizada representou um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico do Comit\u00ea. O PEDS foi determinante para aprofundar os \n\nconhecimentos dos representantes da sociedade para a participa\u00e7\u00e3o qualificada e cooperativa \n\nno gerenciamento dos recursos h\u00eddricos (SILVA, 2004). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n138 \n\nO exemplo mais atual que pode ser analisado e pode justificar a escolha desta \n\nmetodologia \u00e9 o Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA) desenvolvido em \n\nparceria entre a Universidade Federal de Santa Catarina, EPAGRI e EMBRAPA e financiado \n\npelo Programa Petrobr\u00e1s Ambiental. O objetivo do Projeto TSGA \u00e9 o aumento da capacidade \n\nde gest\u00e3o local de comunidades de bacias hidrogr\u00e1ficas em Santa Catarina atrav\u00e9s da \n\ndissemina\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o e saneamento do meio rural, como \n\ntecnologias sociais com vistas ao uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua (SILVA, D. J.; PALAVIZINI, R, \n\n2007; UFSC, 2009b). \n\nO TSGA possui nove objetivos espec\u00edficos de implanta\u00e7\u00e3o das tecnologias sociais. \n\nDentre elas encontra-se um Modelo de Governan\u00e7a, que possui como base as metodologias do \n\nPEDS (SILVA, 2007), atravessando de forma transdisciplinar todos os outros objetivos \n\n(SILVA, 2008a). Ao longo do desenvolvimento do Projeto foram realizados diversos \n\ntrabalhos de conclus\u00e3o de curso e qualifica\u00e7\u00e3o de mestrado, todos utilizando as metodologias \n\nde forma a consolidar suas potencialidades e efic\u00e1cia (FONSECA, 2008; MATULJA, 2009; \n\nSILVA, 2009; ARRUDA, 2009). \n\n \n\n4.2.2 - Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (PEDS) \n\n \n\nO PEDS possui uma organiza\u00e7\u00e3o determinada por n\u00facleos, de sensibiliza\u00e7\u00e3o, de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e de gerenciamento que possibilitam, al\u00e9m do aprendizado de temas espec\u00edficos, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos e projetos voltados para a sustentabilidade. Dentre suas \n\npotencialidades destaca-se a facilidade de adapta\u00e7\u00e3o de acordo com o objetivo proposto e a \n\nsimplicidade de replica\u00e7\u00e3o. Cada n\u00facleo do Modelo possui metodologias que direcionam as \n\noficinas e a sua aplica\u00e7\u00e3o, como a metodologia pedag\u00f3gica; a hist\u00f3rica; e a estrat\u00e9gica (Figura \n\n50). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n139 \n\n \nFonte: Silva (1998) \n\nFigura 50 \u2013 Fluxograma da estrutura do modelo PEDS. \n\n \n\n4.2.2.1 - Metodologia Pedag\u00f3gica \n\n \n\nA Metodologia Pedag\u00f3gica, baseada no M\u00e9todo Construtivista de Piaget e Paulo Freire, \n\nparte do reconhecimento da legitimidade do outro como um leg\u00edtimo outro na conviv\u00eancia \n\n(SILVA, 1998). Para sua aplica\u00e7\u00e3o utiliza-se a Abordagem Cognitiva, ou \u201cPedagogia do \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n140 \n\nAmor\u201d, para a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento espec\u00edfico por meio de uma Pedagogia \n\nConstrutivista. O Construtivismo entende que todo conhecimento acontece atrav\u00e9s de um \n\nfen\u00f4meno biol\u00f3gico, que envolve a rela\u00e7\u00e3o individual com as demais pessoas e com o \n\nambiente. \n\nA Abordagem Cognitiva possui quatro momentos: \n\n1\u00ba) Revela\u00e7\u00e3o da subjetividade \u2013 Cada pessoa ir\u00e1 expressar sua subjetividade e o seu saber \n\nindividual, com base na viv\u00eancia e conhecimentos pr\u00f3prios. \n\n2\u00ba) Contribui\u00e7\u00e3o da diversidade \u2013 As pessoas ir\u00e3o partilhar seus conhecimentos com outras, \n\nem grupos pequenos, valorizando a diversidade de conhecimentos. \n\n3\u00ba) Constru\u00e7\u00e3o da inter-subjetividade \u2013 Reflex\u00e3o sobre o texto contendo informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\ntema em quest\u00e3o. Leitura de textos auxiliares anotando palavras-chave e id\u00e9ias resultantes da \n\nleitura. \n\n4\u00ba) Constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de conhecimento atrav\u00e9s de um conjunto \n\nde significados comuns sobre a realidade, o que possibilita o planejamento de uma a\u00e7\u00e3o que \n\npossa ser desenvolvida de forma conjunta e que permita transformar a realidade. \n\n \n\n4.2.2.2 - Metodologia Hist\u00f3rica \n\n \n\nA metodologia hist\u00f3rica parte da investiga\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria do Ambiente proposta por de \n\nLuiz Vitalle (VITALE, 1983), atrav\u00e9s de cinco Eras Hist\u00f3ricas: a Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas, \n\na Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente, o In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o, a Crise Atual e as Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis. \n\nCada uma dessas eras est\u00e1 relacionada com conceitos operativos que permitem o \n\nconhecimento ambiental de acordo com um contexto atual e o seu objetivo \u00e9 construir uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria da natureza e a hist\u00f3ria das pessoas (SILVA, 1998). \n\nA primeira era (Era I) \u00e9 relativa \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas e retrata a origem do \n\nuniverso, a forma\u00e7\u00e3o dos planetas, a forma\u00e7\u00e3o do Planeta Terra, a constitui\u00e7\u00e3o da biosfera e a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas atuais. Possui como objetivo, consolidar a consci\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n141 \n\nde totalidade, unicidade e complexidade da biosfera e dos ecossistemas antes de surgirem os \n\nprimeiros seres humanos no planeta. \n\nA segunda era (Era II) \u00e9 relativa \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente e retrata o surgimento do \n\nhomem americano, das culturas ind\u00edgenas, a forma\u00e7\u00e3o do Ambiente e a rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nhomem com a natureza. Seu objetivo \u00e9 resgatar a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o do ambiente, o \n\nsurgimento das primeiras civiliza\u00e7\u00f5es e suas culturas, direcionando esses aspectos para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do ambiente como sendo o resultado das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza. \n\nA terceira era (Era III) \u00e9 relativa ao In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o e retrata o hist\u00f3rico das \n\ncoloniza\u00e7\u00f5es, seus valores culturais e suas tecnologias que contribu\u00edram para a degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. Possui como objetivo resgatar a hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o e do in\u00edcio da degrada\u00e7\u00e3o \n\natual e auxiliar no reconhecimento da falta de identidade cultural com a natureza. \n\nA quarta era (Era IV) \u00e9 relativa \u00e0 Crise Ambiental e retrata o hist\u00f3rico da urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\na evolu\u00e7\u00e3o das sociedades, considerando o aumento populacional, a cultura pol\u00edtica e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental atual, com um contexto de rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza. O \n\nobjetivo \u00e9 resgatar a hist\u00f3ria da crise ambiental por meio de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e da natureza para compreender e reconhecer a insustentabilidade do atual estilo de \n\ndesenvolvimento. \n\nA quinta era (Era V) \u00e9 relativa \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis e relaciona a unidade com o \n\nambiente, o local com o global e o esp\u00edrito com a mat\u00e9ria, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis que garantam a sa\u00fade integral do ser humano, isso significa a sa\u00fade \n\nf\u00edsica, emocional, mental e espiritual, sa\u00fade social e ambiental. \n\nA inova\u00e7\u00e3o apresentada ao Modelo \u00e9 a possibilidade de utilizar um banco de dados \n\ngeogr\u00e1ficos com dados de sensoriamento remoto, modelos ambientais e cartografia \n\nparticipativa para auxiliar na representa\u00e7\u00e3o da era V e propor a era VI, na qual poderemos \n\nincluir a possibilidade real de sustentabilidade futura atrav\u00e9s da governan\u00e7a local da \u00e1gua. \n\nA sexta era (Era VI) ser\u00e1 relativa as Experi\u00eancia de Governan\u00e7a e pretende relacionar \n\na crise ambiental atual com as rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis por meio de cen\u00e1rios ambientais futuros, \n\nconstru\u00eddos em duas perspectivas diferentes, a primeira em uma perspectiva de governan\u00e7a \n\nlocal respons\u00e1vel pela sustentabilidade e a segunda em uma perspectiva de perpetua\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de desenvolvimento atual. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n142 \n\n \n\n4.2.2.3 - Metodologia Estrat\u00e9gica \n\n \n\nA metodologia estrat\u00e9gica \u00e9 a terceira apresentada e possui doze etapas (Acordo \n\ninicial, Introdu\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3rico, Mandato, Miss\u00e3o, Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico, Ambiente \n\nOrganizacional, Quest\u00e3o Estrat\u00e9gica, Estrat\u00e9gia, A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica, Revis\u00e3o do Plano e \n\nAvalia\u00e7\u00e3o) que representam o processo de planejamento cooperativo e coletivo. Tal processo, \n\npara ser efetivo, necessita previamente da sensibiliza\u00e7\u00e3o dos participantes e da capacita\u00e7\u00e3o, \n\nrealizado por meio de abordagens e metodologias vistas anteriormente.  \n\nNo detalhamento metodol\u00f3gico do planejamento estrat\u00e9gico, Silva (1998) descreve os \n\nobjetivos, as metodologias e os resultados de cada etapa, como visto a seguir: \n\nAcordo Inicial \u2013 O objetivo \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o formal das lideran\u00e7as locais a que \n\nse destina o planejamento estrat\u00e9gico, motivando-as para um esfor\u00e7o de pensar \n\nestrategicamente os problemas ambientais. A metodologia consiste em: 1) realizar o \n\nprimeiro contato com a realidade local, identificando as problem\u00e1ticas e potencialidades \n\nambientais e motivando as lideran\u00e7as da comunidade para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS); 2) apresentar, discutir, modificar e aprovar o \n\nprojeto junto \u00e0s lideran\u00e7as locais e, 3) viabilizar financeiramente a concretiza\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto e estabelecer as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento do mesmo \n\nesclarecendo o papel de cada participante. Os resultados esperados para essa etapa s\u00e3o: \n\ndefini\u00e7\u00e3o das entidades participantes; fonte de financiamento; sele\u00e7\u00e3o dos participantes e \n\ncronograma e preparativos das atividades. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u2013 Consiste na defini\u00e7\u00e3o do grupo de trabalho e na apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia do \n\nplanejamento estrat\u00e9gico. As metodologias compreendem din\u00e2micas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\nexposi\u00e7\u00e3o da metodologia de planejamento e capacita\u00e7\u00e3o das pessoas nos conceitos \n\noperativos por meio da pedagogia do amor. Como resultado espera-se constituir o grupo de \n\ntrabalho e firmar o cronograma de atividades. \n\nHist\u00f3rico \u2013 Trata-se da identifica\u00e7\u00e3o de eventos relevantes para a constru\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico \n\nestrat\u00e9gico de quest\u00f5es ambientais de forma que a comunidade local possa inserir-se no \n\ncontexto do projeto. A metodologia consiste no trabalho e pesquisa de grupo em n\u00edvel local, \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n143 \n\nnacional e internacional e na aplica\u00e7\u00e3o da metodologia hist\u00f3rica. Como resultado espera-se \n\nobter um marco de refer\u00eancia hist\u00f3rica com levantamento de documentos e livros sobre o \n\ntema e a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria ambiental da regi\u00e3o. \n\nMandato \u2013 Consiste em conhecer as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais e a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nal\u00e9m de pol\u00edticas, planos, programas e projetos locais voltados para Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, identificando as poss\u00edveis defici\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o local. A metodologia \n\nconsiste no trabalho e pesquisa de grupo em n\u00edvel local, nacional e internacional. Os \n\nresultados esperados comp\u00f5em o marco de refer\u00eancia jur\u00eddico e institucional. \n\nObjetivos e Miss\u00e3o \u2013 O objetivo dessa etapa \u00e9 identificar os objetivos cognitivos e operativos \n\nassociados ao DS; construir a miss\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com respeito ao DS e identificar e \n\nanalisar o ambiente organizacional e seus grupos de influ\u00eancia. A metodologia consiste: 1) \n\nna identifica\u00e7\u00e3o dos objetivos a partir dos Conceitos Operativos; 2) na constru\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o a \n\npartir das quest\u00f5es: quem somos n\u00f3s? Quais s\u00e3o os nossos valores pessoais e civilizat\u00f3rios? \n\nQual \u00e9 o nosso ambiente organizacional? Qual a principal finalidade do DS? 3) na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do ambiente organizacional e 4) na identifica\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ninflu\u00eancia \u00e0 miss\u00e3o e an\u00e1lise de suas expectativas. Os resultados esperados para essa etapa \n\ns\u00e3o: a constru\u00e7\u00e3o dos objetivos, do texto da miss\u00e3o e da caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente \n\norganizacional. \n\nDiagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico \u2013 Seus objetivos s\u00e3o desenvolver o racioc\u00ednio estrat\u00e9gico nos \n\nparticipantes e proceder \u00e0 an\u00e1lise estrat\u00e9gica dos ambientes externo e interno ao \u00e2mbito do \n\nDS. A metodologia trata da an\u00e1lise dos riscos e oportunidades do ambiente externo e an\u00e1lise \n\ndos pontos fortes e fracos do ambiente interno. O resultado esperado \u00e9 um quadro contendo os \n\nelementos do diagn\u00f3stico. \n\nQuest\u00f5es Estrat\u00e9gicas \u2013 Os objetivos consistem na formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es a partir da \n\nassocia\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico, mandato e elementos do diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico e consolida\u00e7\u00e3o do \n\nracioc\u00ednio estrat\u00e9gico nos participantes. A metodologia consiste na formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas atrav\u00e9s de senten\u00e7as condicionantes interrogativas do tipo: como fazer algo, \n\nconsiderando um outro algo? O resultado esperado \u00e9 um quadro contendo as quest\u00f5es \n\npriorizadas. \n\nFormula\u00e7\u00e3o das Estrat\u00e9gicas - Constru\u00e7\u00e3o do conceito de estrat\u00e9gia e discuss\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o \n\ndas estrat\u00e9gias gerais do DS e dos indicadores de avalia\u00e7\u00e3o. As metodologias consistem na \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n144 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre as quest\u00f5es, a sociedade e os projetos de DS; na visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias cognitivas e operativas do Plano e na visualiza\u00e7\u00e3o da matriz de indicadores de \n\navalia\u00e7\u00e3o de resultados. Como resultado espera-se obter o conceito coletivo de estrat\u00e9gia, o \n\nquadro com as estrat\u00e9gias gerais do plano e a matriz de indicadores de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nresultados.  \n\nA\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas \u2013 Operacionaliza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias gerais do plano, formula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\npara a solu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es estrat\u00e9gicas e capacita\u00e7\u00e3o para o planejamento coletivo e \n\nresponsabilidades individuais. As metodologias consistem na proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas, com respons\u00e1veis, tempos e previs\u00e3o de recursos humanos, materiais e \n\nfinanceiros. O resultado esperado \u00e9 um quadro com as a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. \n\nRevis\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico \u2013 O objetivo \u00e9 compor o plano estrat\u00e9gico de DS e construir \n\numa vis\u00e3o geral do processo. A metodologia consiste na formata\u00e7\u00e3o de documento \n\ncontendo os seguintes itens: capa (t\u00edtulo, \u00e2mbito organizacional, local e data) e sum\u00e1rio; \n\napresenta\u00e7\u00e3o, a ser realizada pela lideran\u00e7a organizacional; autores, rela\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes em ordem alfab\u00e9tica; introdu\u00e7\u00e3o, antecedentes, curso, plano; hist\u00f3rico, \n\nresultados da etapa com o hist\u00f3rico do DS; mandato, marco de refer\u00eancia jur\u00eddico e \n\ninstitucional; miss\u00e3o, miss\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o; diagn\u00f3stico estrat\u00e9gico, quadro com a an\u00e1lise \n\ndos ambientes; quest\u00f5es  estrat\u00e9gicas, quadro com as quest\u00f5es priorizadas; estrat\u00e9gias \n\ngerais, quadro com as estrat\u00e9gias gerais e matriz de indicadores; a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, quadro \n\ncom as a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e seus elementos operacionais. Como resultado espera-se a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nVis\u00e3o de Sucesso \u2013 O objetivo consiste na constru\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de sucesso para a miss\u00e3o e o \n\nplano, criando um estado de tens\u00e3o positivo entre o presente e o futuro desejado. A \n\nmetodologia \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de uma proje\u00e7\u00e3o individual da miss\u00e3o sobre a realidade social do \n\nplano com a identifica\u00e7\u00e3o dos principais elementos da vis\u00e3o e sua descri\u00e7\u00e3o e a posterior \n\nreda\u00e7\u00e3o do texto coletivo. Como resultado espera-se a constru\u00e7\u00e3o de um texto coletivo da \n\nvis\u00e3o de sucesso para ser incorporado ao Plano. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \u2013 O objetivo \u00e9 avaliar o processo metodol\u00f3gico de planejamento estrat\u00e9gico \n\nvivenciado. A Metodologia \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o individual e an\u00f4nima sobre os pontos fortes e fracos \n\ndo processo vivenciado. O resultado esperado \u00e9 a s\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o com destaque para os \n\npontos fracos e para a cr\u00edtica \u00e0 metodologia. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n145 \n\nNo presente trabalho, em fun\u00e7\u00e3o da realidade da Bacia do Rio Tijucas e dos tempos e \n\nrecursos dispon\u00edveis, o PEDS sofreu uma adequa\u00e7\u00e3o apresentada na figura 51 sem, no \n\nentanto, comprometer os resultados esperados. A plasticidade estrutural do Modelo permitiu \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas oficinas de 8 horas cada: 1) Oficina de sensibiliza\u00e7\u00e3o e acordo inicial; \n\n2) Oficina de capacita\u00e7\u00e3o nos conceitos operacionais; 3) Oficina de constru\u00e7\u00e3o de \n\nzoneamento Ambiental, como uma variante da constru\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico em \n\ninforma\u00e7\u00f5es espacializadas em mapas por meio de cartografia participativa. \n\n \nFonte: Fluxograma adaptado de Silva (1998) \nFigura 51 \u2013 Fluxograma da estrutura do modelo PEDS adequado ao presente trabalho e suas \nespecificidades estruturais de tempos e recursos. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n146 \n\n \n\n4.3 - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.3.1 - Oficina de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Acordo Inicial \n\n \n\nA primeira oficina foi realizada em 10 de abril de 2008, com carga hor\u00e1ria de 8 horas e \n\nos objetivos foram de sensibilizar os participantes, por meio de din\u00e2micas voltadas para a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade, e firmar o Acordo Inicial, que trata da confirma\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes, entidades e organiza\u00e7\u00f5es presentes no Projeto. Ela possibilitou que todos os \n\nenvolvidos compreendessem o Projeto e constru\u00edssem em conjunto as metas e o cronograma \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo, baseados no conceito de \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d constru\u00eddo pelo \n\ngrupo. \n\nUtilizou-se a metodologia pedag\u00f3gica e duas t\u00e9cnicas de abordagens para alcan\u00e7ar o \n\nobjetivo proposto, a Abordagem Cooperativa e a Abordagem Cognitiva. A primeira possui \n\ncomo finalidade a re-inser\u00e7\u00e3o do homem na natureza, o resgate da nossa pertin\u00eancia com o \n\nUniverso e do valor da coopera\u00e7\u00e3o em todos os processos cognitivos e educacionais (SILVA, \n\n1998). Para a sua aplica\u00e7\u00e3o foi utilizada a din\u00e2mica da solidariedade, atrav\u00e9s da qual os \n\nparticipantes associam uma emo\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno da \u201csolidariedade\u201d e trabalham a \n\nimport\u00e2ncia da \u201ccoopera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA abordagem cognitiva foi utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento espec\u00edfico \n\npor meio de uma pedagogia construtivista. Por meio desta abordagem foi constru\u00eddo o \n\nconceito \u201cGovernan\u00e7a da \u00c1gua\u201d. \n\n \n\n4.3.3.1 - Din\u00e2mica da Solidariedade \n\n \n\nA din\u00e2mica da solidariedade constitui-se na forma\u00e7\u00e3o de duplas, onde cada uma recebe \n\numa venda. Com os olhos vendados, os participantes conduzem seus companheiros por \n\naproximadamente 3 minutos, facilitando \u00e0 pessoa que est\u00e1 sendo conduzida o reconhecimento \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n147 \n\ndo ambiente e a experimenta\u00e7\u00e3o de objetos sem utilizar a vis\u00e3o, apenas atrav\u00e9s do tato, olfato \n\nou audi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s o tempo estipulado h\u00e1 o revezamento para que todos conduzam e sejam \n\nconduzidos. Cada pessoa escreve a sua percep\u00e7\u00e3o sobre o sentimento que experimentou ao \n\nconduzir e ao ser conduzido, tentando identificar como os objetos foram reconhecidos. Ao \n\nfinal realiza-se a valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, destacando as palavras chaves (Figura 52). \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica iniciou pela reflex\u00e3o individual, em que cada participante \n\nrespondia quest\u00f5es presentes no manual da oficina: 1) O que voc\u00ea sentiu sendo conduzido? 2) \n\nO que voc\u00ea sentiu ao conduzir? 3) Como voc\u00ea reconheceu os objetos tocados? Atrav\u00e9s de que \n\nelementos? 4) Qual o sentido dessa experi\u00eancia para sua participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas? \n\nAp\u00f3s a reflex\u00e3o individual identificou-se as palavras chave e cada participante pode \n\nrelatar sua percep\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica. Palavras como inseguran\u00e7a, medo, depend\u00eancia, \n\nnecessidade de confiar foram identificadas nos depoimentos das pessoas que relataram suas \n\nviv\u00eancias ao serem conduzidas. Prote\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e responsabilidade foram palavras \n\nmencionadas pelos condutores. \n\nQuando questionados sobre como identificaram os objetos constatou-se que s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel reconhecer aquilo que j\u00e1 se conhece. Um participante relatou que a \u201cidentifica\u00e7\u00e3o \n\ndos objetos se deu atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o daquele mesmo objeto, localizado na mente\u201d. O \n\ngrupo concluiu que o conhecimento \u00e9 fundamental para a gest\u00e3o da \u00e1gua, a conserva\u00e7\u00e3o e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, afirmando que \u201cs\u00f3 se preserva aquilo que se conhece\u201d. \n\nOutros relatos de participantes levantaram quest\u00f5es como o fato do condutor possuir \n\nvantagens sobre o conduzido, dessa forma ele deve perceber que o outro n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es \n\nde acompanhar se for conduzido com passos r\u00e1pidos, por exemplo. O conhecimento do \n\nambiente relacionado ao sentido da vis\u00e3o tamb\u00e9m concede ao condutor maior \n\nresponsabilidade. No contexto da gest\u00e3o da \u00e1gua conhecer a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es ambientais \n\ne do processo facilita a gest\u00e3o, por isso a capacita\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos \u00e9 necess\u00e1ria para \n\nque as informa\u00e7\u00f5es e o conhecimento sejam democratizados. \n\nAo final da din\u00e2mica uma participante representante do Santu\u00e1rio de Santa Paulina \n\nrelatou, em sua reflex\u00e3o, que o homem n\u00e3o se sente parte da natureza e Deus \u00e9 visto como \n\nalgo que est\u00e1 fora, tanto do pr\u00f3prio homem como da natureza. Exemplificou sua fala \n\nescrevendo a palavra DEUS e perguntando o que sobra dessa palavra ao tirarmos a primeira e \n\na \u00faltima letra, concluindo que o homem, a natureza e Deus s\u00e3o um s\u00f3. \u201cEu estou no meio de \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n148 \n\nDeus, Deus est\u00e1 em cada ser humano e em cada ser vivo da natureza, cada ser vivo est\u00e1 em \n\nDeus\u201d (Figura 52). \n\n \nFigura 52 \u2013 Desenvolvimento da din\u00e2mica da solidariedade e reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o do humano \ncom Deus e a natureza. \n\n \n\n4.3.1.2 - Din\u00e2mica da Pedagogia do Amor \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do conceito iniciou com a reflex\u00e3o e anota\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia individual de \n\n\u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d. Ap\u00f3s o primeiro momento os participantes foram organizados em \n\ngrupos e partilharam suas id\u00e9ias sendo que, quando um participante falava os demais apenas \n\nouviam, sem interromper ou emitir opini\u00f5es, mesmo que suas id\u00e9ias fossem diferentes. Dessa \n\nforma todos seriam ouvidos. Em seguida realizou-se a leitura e discuss\u00e3o do texto auxiliar \n\npara a constru\u00e7\u00e3o do conceito de cada grupo. Ap\u00f3s a leitura do texto e a discuss\u00e3o, cada grupo \n\nescreveu o seu conceito em cartolina para apresent\u00e1-lo aos demais para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconceito final (Figura 53). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n149 \n\nNo conceito do primeiro grupo, \u201cGovernan\u00e7a \u00e9 um caminho que vislumbra objetivos \n\npara construir a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em prol do bem comum, sempre de forma \n\ndemocr\u00e1tica e participativa partindo da vis\u00e3o global para perspectivas e atua\u00e7\u00f5es locais. \n\nTendo como maior desafio a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para essa governan\u00e7a\u201d, pode-se \n\nobservar a predomin\u00e2ncia dos conhecimentos pr\u00e9vios dos participantes com algumas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es retiradas do texto auxiliar, as palavras-chaves como empoderamento, \n\neconomia de experi\u00eancia, comunidade de aprendizagem e gest\u00e3o local, que estavam \n\npresentes no texto, n\u00e3o foram incorporados ao conceito. \n\n \nFigura 53 - Grupos de trabalho construindo o conceito \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d. \n\nO segundo grupo, cujo conceito constru\u00eddo foi \u201cGovernan\u00e7a \u00e9 oportunizar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e o empoderamento das comunidades atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias culturais, \n\npedag\u00f3gicas e pol\u00edticas visando \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d demonstra uma boa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos do grupo e os conhecimentos adquiridos pela leitura do \n\ntexto auxiliar. Pode-se observar a presen\u00e7a de palavras-chaves do texto auxiliar, como \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, empoderamento, estrat\u00e9gias culturais, pedag\u00f3gicas e pol\u00edticas em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das palavras economia de experi\u00eancia, comunidade de aprendizagem e gest\u00e3o \n\nlocal, por\u00e9m a id\u00e9ia central do texto est\u00e1 presente no conceito. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n150 \n\nO terceiro grupo construiu um conceito extra\u00eddo basicamente do texto auxiliar \n\n(Governan\u00e7a concede o poder, \u00e0 comunidade de aprendizagem, participa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o \n\nsobre a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de gest\u00e3o da \u00e1gua), percebendo-se a falta de di\u00e1logo \n\nentre os conhecimentos dos participantes e os novos conhecimentos trazidos pelo texto. \n\nPor fim, o quarto grupo construiu seu conceito embasado apenas nos conhecimentos do \n\ngrupo (Governan\u00e7a \u00e9 organizar e distribuir tarefas e responsabilidades para conquistar a \n\nautonomia) e, ao contr\u00e1rio do grupo tr\u00eas, a falta de di\u00e1logo entre os conhecimentos pr\u00e9vios e \n\nos novos conhecimentos n\u00e3o permitiu agregar nenhuma palavra do texto auxiliar ao conceito. \n\nAo final da din\u00e2mica, cada grupo exp\u00f4s seu conceito e realizou-se a s\u00edntese dos mesmos, \n\nconstruindo \u00e0 partir desses, o conceito de Governan\u00e7a da \u00c1gua da Oficina: \u201cGovernan\u00e7a da \n\n\u00e1gua \u00e9 construir o empoderamento das comunidades por meio da participa\u00e7\u00e3o, \n\naprendizagem e decis\u00e3o na conquista da gest\u00e3o local, oportunizando a autonomia e a \n\nresponsabilidade sobre a \u00e1gua\u201d (Figura 54). \n\n \nFigura 54 \u2013 S\u00edntese final do conceito de \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n151 \n\n \n\n4.3.2 - Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA oficina de capacita\u00e7\u00e3o foi realizada em 26 de agosto de 2008 e seu objetivo foi \n\nconstruir os conceitos operativos necess\u00e1rios para a contextualiza\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. \n\nUtilizou-se a Metodologia Pedag\u00f3gica, a Abordagem Cooperativa e a Abordagem \n\nCognitiva, sendo que nesse caso a din\u00e2mica utilizada para a Abordagem Cooperativa foi a \n\nDin\u00e2mica da Pertin\u00eancia e da Afinidade. \n\n \n\n4.3.2.1 - Din\u00e2mica da Pertin\u00eancia e Afinidade \n\n \n\nA din\u00e2mica da pertin\u00eancia e da afinidade foi adaptada de Silva (1998) para o qual a \n\npertin\u00eancia \u201c\u00c9 o reconhecimento do fen\u00f4meno f\u00edsico da exist\u00eancia de partes de si no outro\u201d. \n\nA afinidade \u201c\u00c9 o sentimento de identifica\u00e7\u00e3o das partes de si existente no outro\u201d.  \n\nO objetivo dessa din\u00e2mica, no que se refere ao fen\u00f4meno da pertin\u00eancia, \u00e9 resgatar o \n\nsentimento de pertencimento do local em que vivemos, como um fen\u00f4meno f\u00edsico, que ocorre \n\natrav\u00e9s dos \u00e1tomos inseridos nos ciclos biogeoqu\u00edmicos da natureza. \n\nNo que se refere ao fen\u00f4meno da afinidade, o objetivo da din\u00e2mica \u00e9 fortalecer os la\u00e7os \n\nde um grupo cujos objetivos s\u00e3o o mesmo. \n\nEsta din\u00e2mica contribuiu com os processos cooperativos subseq\u00fcentes, uma vez que o \n\nobjetivo foi proporcionar aos participantes uma experi\u00eancia na qual o sentimento de 'fazer \n\nparte do todo', ou seja, de pertin\u00eancia, se fez presente. De maneira semelhante, criaram-se as \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de identifica\u00e7\u00e3o entre os participantes e, possibilitou assim, agregar maior \n\nefici\u00eancia ao processo. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica os participantes receberam duas folhas sulfite e material \n\npara livre express\u00e3o (l\u00e1pis de cor, caneta hidrocor, revistas para recortar, giz de cera, tesoura, \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n152 \n\ncola, etc). O objetivo foi expressar o sentimento relativo \u00e0 pertin\u00eancia e \u00e0 afinidade individual, \n\ntrabalhado atrav\u00e9s de desenhos, frases, palavras-chave, figuras, poesia, etc (Figura 55). \n\nNa folha \u201cPERTIN\u00caNCIA\u201d o participante expressou uma caracter\u00edstica, sentimento, \n\nobjeto, ou qualquer outro elemento que demonstrasse algo que o faz sentir-se pertencente ao \n\nseu local (fam\u00edlia, cidade, grupo social, comunidade ou bacia, etc). Na folha \u201cAFINIDADE\u201d \n\nexpressou uma caracter\u00edstica, sentimento, objeto, ou qualquer outro elemento do qual ele \n\ngoste muito. Todas as folhas foram coladas na parede e os participantes observaram os \n\ntrabalhos dos colegas e escreveram seus nomes nos quais se identificaram (Figura 55) \n\n \nFigura 55 \u2013 Din\u00e2mica da pertin\u00eancia e afinidade. \n\nAlguns participantes foram convidados a refletir e compartilhar com o grupo a \n\nexperi\u00eancia vivenciada e os objetos de pertin\u00eancia e afinidade, suas e com as quais se \n\nidentificou. Para finalizar, realizou-se a valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da din\u00e2mica, destacando as \n\npalavras-chave. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica destacou a import\u00e2ncia da fam\u00edlia e do seu bem estar, os \n\nquais, de acordo com os participantes, dependem necessariamente da qualidade ambiental da \n\nlocalidade em que mora. Nesse contexto as palavras-chave foram: fam\u00edlia, \u00e1gua, sa\u00fade, amor, \n\ncompromisso, respeito. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n153 \n\nAlgumas pessoas conseguiram relacionar a qualidade de vida regional com fatores \n\nglobais mediante a necessidade de atua\u00e7\u00e3o local. Nesses casos observou-se palavras como: \n\nmundo, paz, planeta, integra\u00e7\u00e3o, sustentabilidade. \n\nEmergiu da valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica o sentimento da \u201cimport\u00e2ncia\u201d na participa\u00e7\u00e3o em \n\natividades ambientais como nos comit\u00eas de bacias, por exemplo. Foi poss\u00edvel relacionar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nessas atividades com o amor que se dedica \u00e0 fam\u00edlia. Antes da din\u00e2mica alguns \n\nparticipantes n\u00e3o percebiam a rela\u00e7\u00e3o de suas atividades, muitas vezes volunt\u00e1rias, com a \n\nprote\u00e7\u00e3o e o amor dedicados aos seus familiares. \n\n \n\n4.3.2.2 - Din\u00e2mica da Pedagogia do Amor \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos conceitos de Biosfera, Ambiente, Cidadania Ambiental, \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Sa\u00fade Integral foi realizada por meio dos quatro momentos \n\nda abordagem cognitiva: (a) revela\u00e7\u00e3o da subjetividade, (b) contribui\u00e7\u00e3o da diversidade, (c) \n\nconstru\u00e7\u00e3o da inter-subjetividade e (d) constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico. \n\nO objetivo almejado com a aplica\u00e7\u00e3o desta din\u00e2mica foi desenvolver a compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o dos diversos saberes para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\nprocessos coletivos comprometidos com a sustentabilidade. \n\nCabe destacar que a metodologia foi adaptada \u00e0 disponibilidade de tempo para o \n\ntrabalho, aplicando-se assim, uma variante da Pedagogia do Amor. Desta forma, cada \n\nconceito foi constru\u00eddo por um grupo diferente, simultaneamente, sendo o conceito final \n\ntrabalhado por todos no grande grupo. \n\nOs participantes dividiram-se em 5 grupos e cada um sorteou o conceito a ser \n\ntrabalhado. Seguiu a metodologia da \u201cPedagogia do Amor\u201d para constru\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos (Figura 56): \n\nBiosfera: faixa que circunda o planeta Terra onde a vida \u00e9 poss\u00edvel devido os \n\nelementos que ali se encontram. \u00c9 \u00fanica e comporta todas as formas de vida conhecidas pelo \n\nhomem. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n154 \n\nAmbiente: \u00e9 o resultado das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza, considerando \n\nsuas multi-dimens\u00f5es e as diversas formas como as pessoas produzem sua exist\u00eancia, bem \n\ncomo, sua situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural. \n\nCidadania Ambiental: \u00e9 o meio de qualificar a sociedade, baseando-se na legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, para que possam ser definidos os direitos de uso e os deveres de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ncriando-se assim uma identidade cultural sustentada. \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: \u00e9 um desenvolvimento baseado no compromisso, na \n\nsolidariedade e no uso de tecnologias, da gera\u00e7\u00e3o humana atual, garantindo a mesma \n\nsustentabilidade econ\u00f4mica, social e ambiental para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nSa\u00fade Integral: \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a sa\u00fade ambiental, individual e coletiva em \n\nequil\u00edbrio. \n\n \nFigura 56 - Grupos de trabalho durante din\u00e2mica cognitiva da pedagogia do amor na constru\u00e7\u00e3o dos \nconceitos operativos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n155 \n\n \n\n4.3.3 - Oficina de Constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento Participativo \n\n \n\nA terceira oficina foi realizada no dia 12 de dezembro de 2008 e seu objetivo foi \n\nconstruir o Zoneamento Participativo da Bacia, de acordo com a id\u00e9ia da \u201cbacia que \u00e9 melhor \n\npara todos\u201d. \n\nPara tanto trabalhou-se os conceito de \u201c\u00c9TICA\u201d e \u201c ESPIRITUALIDADE\u201d por meio do \n\ntexto \u201cAS TR\u00caS \u00c9TICAS DO CONCEITO DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL\u201d, \n\nelaborado por Silva (2008b). \n\n \n\n4.3.3.1 - Din\u00e2mica da \u00c9tica e Espiritualidade \n\n \n\nA din\u00e2mica utilizada para trabalhar os conceitos \u00e9tica e espiritualidade foi adaptada de \n\nMaturana e Rezepka (2003), segundo os quais, a \u00e9tica e a espiritualidade n\u00e3o est\u00e3o associadas \n\na raz\u00e3o, e sim a emo\u00e7\u00e3o. No caso da \u00e9tica, pode-se relacion\u00e1-la com a preocupa\u00e7\u00e3o que se tem \n\npelas conseq\u00fc\u00eancias das a\u00e7\u00f5es pessoais sobre outros seres. \u00c9 poss\u00edvel perceber isso na \u00e9tica \n\nda solidariedade ou na \u00e9tica da sustentabilidade, em que as pessoas pensam e agem de \n\nforma a avaliar a repercuss\u00e3o dos seus atos. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que identifiquem no outro \n\num \u201cleg\u00edtimo outro na conviv\u00eancia\u201d. Esse \u00e9 o fen\u00f4meno da pertin\u00eancia, que trabalhamos na \n\nOficina 2.  \n\nO objetivo da din\u00e2mica \u201c\u00c9tica e Espiritualidade\u201d \u00e9 que os participantes revelem uma \n\nvis\u00e3o ou uma cegueira diante do outro e ampliar a consci\u00eancia que se tem de pertin\u00eancia. \n\nA metodologia baseia-se na forma\u00e7\u00e3o de grupos de at\u00e9 seis pessoas nos quais escolhem-\n\nse um coordenador cuja tarefa \u00e9: \n\n1. Convidar um dos participantes a inventar uma situa\u00e7\u00e3o na qual ele ou ela \n\nparticipa e que ter\u00e1 conseq\u00fc\u00eancias negativas para outros.  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n156 \n\nExemplo: Ao sair do supermercado percebi que recebera de troco mais dinheiro que \n\nme cabia. Pensei que deveria devolver a quantia para evitar que o/a caixa tivesse que repor de \n\nseu sal\u00e1rio o que faltasse no balan\u00e7o do final do dia. \n\n2. Convidar os participantes restantes a encontrar justificativas racionais para \n\ndesprezar qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com essas conseq\u00fc\u00eancias. \n\n3. Convidar todos \u00e0 reflex\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nvivenciado e ainda, de e como afetar a algu\u00e9m na medida em que for ou n\u00e3o parte da \n\ncomunidade ou do \u00e2mbito em que ocorre a situa\u00e7\u00e3o relatada. \n\n4. Convidar os participantes a argumentar por que, na situa\u00e7\u00e3o proposta, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio evitar o dano a outros. \n\n5. Convidar a refletir sobre o vivido e a ver quais argumentos s\u00e3o racionais e \n\nquais s\u00e3o emocionais em ambos os casos. \n\n6. Convidar um participante (aquele que se sentir \u00e0 vontade) para relatar uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o na qual contribuiu, com sua conduta, para que algu\u00e9m ampliasse a sua consci\u00eancia de \n\npertin\u00eancia. \n\n7. Retomar ao grupo maior e realizar a reflex\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es vividas \n\nA reflex\u00e3o final da din\u00e2mica busca analisar e refletir sobre o fato de que n\u00e3o h\u00e1 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o pelo que acontece a outrem com as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es se o outro n\u00e3o pertencer ao \n\n\u00e2mbito de exist\u00eancia social de algu\u00e9m, isto \u00e9, for visto como um leg\u00edtimo outro na \n\nconviv\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 vis\u00e3o do outro se n\u00e3o for ampliada a experi\u00eancia de pertin\u00eancia, de modo \n\nque o outro fique inclu\u00eddo no mundo de algu\u00e9m. \n\nEsta experi\u00eancia permite a expans\u00e3o da consci\u00eancia dos participantes no tocante \u00e0 \n\npertin\u00eancia, proporcionando a visualiza\u00e7\u00e3o (a) do todo e (b) da interconex\u00e3o de todos os seus \n\nelementos, caraterizando-se, portanto, como c\u00f3smica (em rela\u00e7\u00e3o ao todo) e ecol\u00f3gica (em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s conex\u00f5es). \n\nA din\u00e2mica utilizada na oficina sofreu uma adapta\u00e7\u00e3o em virtude do tempo dispon\u00edvel \n\npara sua aplica\u00e7\u00e3o. Selecionou-se um caso ver\u00eddico, publicado no Di\u00e1rio Catarinense (Ver \n\nmanual da Oficina \u2013 Ap\u00eandice B), e todos os grupos trabalharam com a mesma hist\u00f3ria \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n157 \n\nnarrada pelo coordenador. Na vers\u00e3o original da din\u00e2mica, o coordenador do grupo escolheria \n\numa pessoa, cujo papel seria de inventar uma hist\u00f3ria aos demais. \n\n \n\n4.3.3.2 - Din\u00e2mica da Pedagogia do Amor \u2013 Adapta\u00e7\u00e3o para Constru\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es \n\nEspaciais. \n\n \n\nO objetivo principal de realizar o Zoneamento da Bacia (ZP) do Rio Tijucas, de forma \n\nparticipativa, foi espacializar a realidade em um mapa contendo zonas definidas de acordo \n\ncom o conhecimento local. Cada participante analisou as informa\u00e7\u00f5es do seu munic\u00edpio ou \n\nregi\u00e3o e, com o seu conhecimento emp\u00edrico e/ou t\u00e9cnico, construiu em grupo a id\u00e9ia da \n\n\u201cBacia que queremos\u201d. \n\nFoi necess\u00e1rio o conhecimento pr\u00e9vio de alguns conceitos pertinentes ao trabalho, tais \n\ncomo: Bacia Hidrogr\u00e1fica, Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Cartografia, Carta topogr\u00e1fica, \n\nEscala, Curva de N\u00edvel, Rede hidrogr\u00e1fica, Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento, \u00c1reas \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Permanente, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Zoneamento. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do ZP da Bacia do Rio Tijucas utilizou-se a Din\u00e2mica da \n\nAbordagem Cognitiva adaptada para a constru\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es espacializadas em mapas: \n\n1\u00ba momento: Revela\u00e7\u00e3o da subjetividade da menor regi\u00e3o a ser trabalhada (munic\u00edpio) \u2013 Os \n\nparticipantes revelaram seus saberes sobre o munic\u00edpio em que vivem e que conhecem \n\nprofundamente. \n\n2\u00ba momento: Contribui\u00e7\u00e3o das diversidades de munic\u00edpios com caracter\u00edsticas semelhantes \n\n(regi\u00f5es) \u2013Os grupos partilharam os resultados por munic\u00edpios e verificaram as similaridades \n\ne as diferen\u00e7as encontradas. \n\n3\u00ba momento: Constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento \u2013 Todos os participantes da oficina constru\u00edram o \n\nmapa de zoneamento considerando os resultados dos trabalhos feitos por regi\u00e3o.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das Zonas da Bacia foi baseada nas sa\u00eddas de campo e realizada com \n\nmapas em tamanho A4 na escala de 1:150.000 contendo informa\u00e7\u00f5es espacializadas por \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n158 \n\nmunic\u00edpio. Cada grupo recebeu um conjunto de mapas contendo uma c\u00f3pia em papel e uma \n\nem transpar\u00eancia, os quais foram utilizados como camadas para sobreposi\u00e7\u00e3o. \n\nOs mapas elaborados e utilizados nessa etapa foram: \n\n- Carta Imagem dos munic\u00edpios \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em 05/09/2006 com \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n- Munic\u00edpios com os pontos identificados em campo \n\n- Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Uso Restrito (APP e AUR) \u2013 \n\nDeclividades superiores \u00e0 25\u00ba \n\n- Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u2013 margem de rios e nascentes \n\n- Mapa de Altimetria \n\n- Mapa de Declividade \n\n-Mapa de Uso do Solo para a data de 2006 \n\nDiscutiu-se os principais problemas do munic\u00edpio, as zonas adequadas e necess\u00e1rias \n\npara o desenvolvimento, respeitando sua voca\u00e7\u00e3o municipal e visando a sustentabilidade.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o do ZP foi realizada com mapas em papel tamanho A0 na escala de \n\n1:60.000 contendo informa\u00e7\u00f5es espacializadas por regi\u00e3o, destacando o Alto, M\u00e9dio e Baixo \n\nVale do Rio Tijucas. Os participantes agruparam-se por regi\u00e3o, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\napresentada na figura 57. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n159 \n\n \nFigura 57 - Mapa dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas com a divis\u00e3o \ndos munic\u00edpios em tr\u00eas regi\u00f5es, Baixo, M\u00e9dio e Alto Vale. \n\nCada grupo recebeu dois mapas em tamanho A0. Os mapas elaborados para essa etapa \n\nforam: \n\n- Carta Imagem das regi\u00f5es \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em 05/09/2006 com \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n- Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Uso Restrito (APP e AUR) \u2013 margem \n\nde rios, nascentes e declividades superiores \u00e0 25\u00ba \n\nAs discuss\u00f5es foram direcionadas para a percep\u00e7\u00e3o dos problemas municipais \n\npresentes na realidade regional. A s\u00edntese final do zoneamento foi realizada com mapas em \n\npapel tamanho A0 na escala de 1:100.000 contendo informa\u00e7\u00f5es da Bacia. Construiu-se o \n\nmapa de zoneamento final, definindo as \u201cZonas ou Classes\u201d a serem utilizadas, a saber: Zona \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, Zona Agropecu\u00e1ria, Zona de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Zona \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o, Zona de Recupera\u00e7\u00e3o e Zona Tur\u00edstica. \n\nCada grupo desenhou na Carta Imagem A0, as zonas definidas na etapa anterior \n\n(Figura 58). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n160 \n\nOs mapas elaborados para essa etapa foram: \n\n- Carta Imagem da Bacia \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em 14/11/1985 com \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n- Carta Imagem da Bacia \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em 05/09/2006 com \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n - Mapa de Uso e Cobertura do Solo para o ano de 1985 \n\n- Mapa de Uso e Cobertura do Solo para o ano de 2006 \n\n \nFigura 58 \u2013 Etapas do zoneamento participativo da Bacia do Rio Tijucas \n\nO resultado do ZP foi digitalizado e \u00e0 partir das informa\u00e7\u00f5es produziu-se um mapa \n\ntem\u00e1tico georreferenciado (Figura 59). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n161 \n\n \n\nFigura 59\u2013 Mapa do zoneamento participativo da Bacia do Rio Tijucas \n\nA primeira oficina contou com a participa\u00e7\u00e3o de 23 participantes, a segunda com 13 e a \n\nterceira com 17. Desses, apenas 3 participaram das 3 oficinas e 9, de pelo menos duas. No \n\ntotal participaram 42 pessoas em pelo menos uma oficina. \n\nEmbora o investimento em mobiliza\u00e7\u00e3o tenha sido grande, com convites por telefone, e-\n\nmail e contato pessoal \u00e0 todas as entidades obteve-se um baixo n\u00famero de participantes. \n\nAcredita-se que esse fato tenha ocorrido por tratar-se de ano eleitoral e a maioria dos \n\nconvidados serem lideran\u00e7as locais, envolvidas com candidaturas. Isso foi claramente \n\ndemonstrado na Oficina 2, realizada pouco mais de 30 dias antes da elei\u00e7\u00e3o. \n\nO baixo n\u00famero de participantes foi questionado pelos presentes e essa preocupa\u00e7\u00e3o foi \n\ndemonstrada ao analisar os question\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o de todas as oficinas. Por\u00e9m como o \n\npresente trabalho \u00e9 de pesquisa qualitativa e os participantes s\u00e3o lideran\u00e7as locais e \n\nrepresentantes de entidades, pode-se estimar que o n\u00famero de pessoas indiretamente \n\nalcan\u00e7ado foi significativo. \n\nConcluiu-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias e din\u00e2micas cuja abordagem seja \n\nconstrutivista e voltada para a \u00e9tica e a coopera\u00e7\u00e3o auxilia nos processos de gest\u00e3o, uma vez \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n162 \n\nque sensibiliza as pessoas envolvidas e permite a constru\u00e7\u00e3o de conceitos operativos, \n\ncapacitando-as. \n\nVerificou-se que os participantes compreenderam a teoria e percebeu-se a import\u00e2ncia \n\ndo empoderamento das comunidades locais e de sua participa\u00e7\u00e3o nos processos de gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua. \n\nA Gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 um processo cont\u00ednuo, assim como a governan\u00e7a. Deste modo, \n\ntorna-se necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o com continuidade \n\nespacial e temporal. Essa foi uma demanda que emergiu do pr\u00f3prio grupo de trabalho que \n\nmanifestou o desejo de continuidade deste processo por meio de outras atividades, e ainda a \n\nnecessidade de resgate das entidades ausentes ou que n\u00e3o haviam sido convidadas para a \n\nOficina. \n\n \n\n4.4 \u2013 REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARRUDA, L. B. Capacita\u00e7\u00f5es Comunit\u00e1rias para o Reconhecimento do Territ\u00f3rio \u2013 \nUma Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a. 53p.Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso(em Engenharia San. \ne Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina, 2009.  \n\nBAHIA, Governo do Estado, Secretaria de Infra-estrutura do Estado. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental do Programa de Saneamento Ambiental Bahia Azul. Salvador, 2001.  \n\nFONSECA, M. M. C. Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a da \u00c1gua para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de \nRecarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani na Bacia do Rio Urubici. 79p. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso(em Engenharia San. e Ambiental. Universidade Federal de Santa \nCatarina, 2008. \n\nMATULJA, A. Constru\u00e7\u00e3o de um Termo de Refer\u00eancia para o Plano Municipal de \nSaneamento de Urubici-SC a partir de um Modelo de Governan\u00e7a. 109 p. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal \nde Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2009. \n\nMATURANA, H.; RESEPKA, S. N. Forma\u00e7\u00e3o humana e capacita\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o Jaime \nClasen. 4\u00aa ed. Vozes: Petr\u00f3polis, RJ. 2003. 86 p. \n\nPALAVIZINI, R. Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente: uma Perspectiva aos Processos \nde Planejamento e Gest\u00e3o Social no Brasil. Florian\u00f3polis \u2013 SC. 415p. Tese (Doutorado em \nEngenharia Ambiental) Universidade Federal de Santa Catarina, 2006. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n163 \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico \nSustent\u00e1vel. Diretoria de Recursos H\u00eddricos. Colet\u00e2nea de Legisla\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \ndo Estado de Santa Catarina. Santa Catarina, 2008. 336 p. \n\nSILVA, D. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis \u2013 SC. 240p. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 1998. \n\n__________ Desafios sociais da gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma introdu\u00e7\u00e3o ao \nconceito de governan\u00e7a da \u00e1gua. In: 74\u00ba Congr\u00e9ss de L\u2019ACFAS, 2006. Universit\u00e9 MacGill, \nMontreal, Canad\u00e1. \n\n__________ Educa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria \u2013 Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua. In: Dossi\u00ea das \nTecnolog\u00edas Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c0gua \u2013 Objetivo 5. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.qualiagua.ens.ufsc.br/> Acesso em: mar. 2008. \n\n__________ Os Ciclos de Aprendizagem do Projeto Tecnologias Sociais para Gest\u00e3o da \n\u00c1gua. Florian\u00f3polis, 2008a. 24p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC.  \n\n__________ As tr\u00eas \u00e9ticas do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, \n2008b. 2p. Texto elaborado para o encontro de Gerentes das Secretarias de Desenvolvimento \nRegional do Estado de Santa Catarina, realizado em 23 de julho de 2008. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\nSILVA, D. J.; PALAVIZINI, R. (Coordenadores Metodol\u00f3gicos). Plano Estrat\u00e9gico do \nComit\u00ea Canoas. Grupo de Apoio T\u00e9cnico do Comit\u00ea Canoas. Governo do Estado de Santa \nCatarina/Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente/Fundo Estadual \nde Recursos H\u00eddricos/Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis. 2002. 22p. \n\n________________________ Oficina 1 \u2013 Temas Transversais. Projeto Tecnologias Sociais \npara a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Urubici, SC. Outubro de 2007. Dispon\u00edvel em \n<http://www.qualiagua.ens.ufsc.br> Acesso em: jan. 2009 \n\nSILVA, J. S. Instrumentos de Governan\u00e7a da \u00c1gua para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas em Urubici. 2009. 51p. Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental \u2013 UFSC. \n\nSILVA, M. C. C. Uma Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas a Partir da \nInvestiga\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Ambiente\u201d Estudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas/SC. . Florian\u00f3polis \u2013 SC. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2004. \n\nSOUZA JR., W. C. Gest\u00e3o da \u00c1guas no Brasil: Reflex\u00e3o, diagn\u00f3stico e desafios. Ed. \nPeir\u00f3polis, S\u00e3o Paulo. 2004. 164p. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 4 \n\n \n164 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). GRUPO \nTRANSDISCIPLINAR DE PESQUISAS EM GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO \nTERRIT\u00d3RIO (GTHidro). Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis - SC. Dispon\u00edvel em \n<http://www.gthidro.ufsc.br/> Acesso em: jan. 2009a. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). TECNOLOGIAS \nSOCAIS PARA A GEST\u00c3O DA \u00c1GUA (TSGA). Projeto financiado pelo programa \nPetrobr\u00e1s Ambiental. Realiza\u00e7\u00e3o UFCS/Epagri/Embrapa. Dispon\u00edvel em \n<http://www.tsg.agua.ufsc.br/> Acesso em: jan. 2009b. \n\nVITALE, L. Hacia una historia del ambiente en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Nueva Imagem, \n1983. 70p. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 165 \n\n \n\n5 - CONSTRU\u00c7\u00c3O DE CEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \n\n\u00c1GUA \n\n \n\n5.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas os ecossistemas t\u00eam sofrido intensas transforma\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nO desmatamento, a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental v\u00eam ocorrendo de forma irrevers\u00edvel \n\nacarretando a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais, mudan\u00e7as no clima e na temperatura do \n\nplaneta, altera\u00e7\u00f5es na qualidade e disponibilidade de \u00e1gua, perda de solo e de fertilidade, entre \n\noutros problemas. \n\nCom o intuito de analisar e compreender a evolu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o e projetar uma \n\nvis\u00e3o futura, muitos trabalhos t\u00eam utilizado cen\u00e1rios ambientais. As ferramentas para a \n\nmodelagem de sistemas complexos auxiliam a tomada de decis\u00e3o, o direcionamento de \n\npesquisas e os processos pedag\u00f3gicos de sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e pessoas \n\nleigas no assunto (CASTRO, et al., 2007; XIMENES, et al., 2008). \n\nNo contexto desta tese, o objetivo da modelagem \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\nambientais por meio de metodologias participativas para serem utilizados na gest\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e sua an\u00e1lise enfocando o passado, o presente e a proje\u00e7\u00e3o de perspectivas \n\nfuturas, a primeira com a efetiva\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a local e a segunda com a perman\u00eancia do \n\natual modelo de desenvolvimento. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que modelos computacionais para simula\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas complexos possuem limita\u00e7\u00f5es na representa\u00e7\u00e3o da realidade, de modo que os \n\nresultados necessitam de aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o coerentes com a generaliza\u00e7\u00e3o que os \n\ncen\u00e1rios produzem (XIMENES, et al., 2008). \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 166 \n\n \n\n5.2 - MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos foram utilizados dois processos \n\nmetodol\u00f3gicos, o primeiro apresentado e discutido no cap\u00edtulo 3 para gerar os mapas \n\ntem\u00e1ticos e uma base de dados georreferenciada a partir de dados de sensoriamento remoto e \n\ncartogr\u00e1ficos e o segundo para modelar os dados gerados de forma a obter cen\u00e1rios din\u00e2micos \n\nque possam ser utilizados de acordo com os objetivos geral e espec\u00edficos dessa tese. \n\nOs aplicativos utilizados foram: \n\n\u2022 Aplicativo SPRING (Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas) \n\nvers\u00e3o 4.3.3 para WINDOWS como sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, de dom\u00ednio \n\np\u00fablico, desenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (CAMARA et. \n\nal., 1996). \n\n\u2022 Aplicativo Idrisi32, vers\u00e3o 3.2 \n\n\u2022 Aplicativo ER Mapper, vers\u00e3o 7.1 \n\n\u2022 Aplicativo DinamicaEgo, vers\u00e3o 1.2.3 como plataforma de modelagem, de dom\u00ednio \n\np\u00fablico, desenvolvida pelo Centro de Sensoriamento Remoto da Universidade Federal \n\nde Minas Gerais (SOARES-FILHO, 1998; SOARES-FILHO et al., 2002; \n\nRODRIGUES, et al. 2007). \n\nOs aplicativos Idrisi e ER Mapper foram necess\u00e1rios para a convers\u00e3o dos mapas e \n\ncria\u00e7\u00e3o dos cubos de dados a serem utilizados na plataforma de modelagem DinamicaEgo. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 167 \n\n5.2.1 - Simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos \n\n \n\nO m\u00e9todo utilizado para a cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos foi o modelo de \n\naut\u00f4mato celular convencional, que \u00e9 representado por um conjunto de c\u00e9lulas que interagem \n\nentre si e permitem criar pontes entre representa\u00e7\u00f5es micro e macrosc\u00f3picas. Segundo \n\nPedrosa e C\u00e2mara (2002) e Pedrosa et al. (2001) geralmente o estado de uma c\u00e9lula no \n\npr\u00f3ximo momento ir\u00e1 depender do seu estado atual e do estado da sua vizinhan\u00e7a, sabendo \n\nque o estado inicial estar\u00e1 relacionado com o conte\u00fado inicial do conjunto de c\u00e9lulas. \n\nOs modelos de aut\u00f4matos celulares consistem em: \n\na) espa\u00e7o euclidiano, dividido em uma matriz de c\u00e9lulas \n\nb) uma vizinhan\u00e7a de tamanho e formato definidos \n\nc) um conjunto de dados discretos \n\nd) um conjunto de regras de transi\u00e7\u00e3o \n\ne) um conjunto de intervalos de tempos, com a atualiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea das c\u00e9lulas \n\nFoi utilizada a plataforma de modelagem DinamicaEGO para simula\u00e7\u00e3o de modelos \n\nde uso e cobertura do solo e de mudan\u00e7as da cobertura vegetal (LUCC) (Figura 60). Esse \n\naplicativo foi projetado para simular mudan\u00e7as de paisagem, utiliza os conceitos anteriores e \n\numa sucess\u00e3o de algoritmos especialmente desenvolvidos (SOARES-FILHO, 1998; \n\nSOARES-FILHO et al., 2002; RODRIGUES, et al. 2007). \n\nO DinamicaEGO utiliza como dado de entrada principal um mapa de paisagem, que \n\npode ser um mapa de uso do solo ou de cobertura da terra obtido atrav\u00e9s de classifica\u00e7\u00e3o de \n\ndados de sensoriamento remoto. Tamb\u00e9m utiliza vari\u00e1veis espaciais estruturadas em dois \n\ngrupos que diferem pela natureza dos dados: o primeiro composto por dados de natureza \n\nest\u00e1tica e o segundo, din\u00e2mica. Os resultados geralmente s\u00e3o apresentados em mapas da \n\npaisagem simulados (um para cada passo de tempo) e a probabilidade de transi\u00e7\u00e3o espacial \n\ngerada entre os mapas (SOARES-FILHO et al., 2001; SOARES-FILHO et al., 2002; \n\nGODOY, 2004; GARCIA; SOARES-FILHO, 2005; RODRIGUES et al., 2007). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 168 \n\n \n \n\nFonte: Figura adaptada de Soares-Filho (1998) \nFigura 60 \u2013 Fluxograma do aplicativo DINAMICA. \n\nO desenvolvimento de modelos com representa\u00e7\u00e3o espacial e temporal \u00e9 uma \n\ndemanda importante para aplicativos de modelagem ambiental. Neles o estado ou \n\ncaracter\u00edstica de um dado lugar (espa\u00e7o) muda ao longo de um per\u00edodo (tempo). O uso desses \n\nmodelos permite uma gama de possibilidades para representar fen\u00f4menos din\u00e2micos do \n\nambiente. \n\nVari\u00e1veis est\u00e1ticas \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 169 \n\nOs procedimentos desenvolvidos para a obten\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios simulados e projetados \n\nest\u00e3o apresentados em 8 passos (Figura 61) que, para simplificar o processo, foram separados \n\nem modelos distintos. Por\u00e9m, todos os passos poderiam ser agregados em um \u00fanico modelo \n\ncomplexo. \n\n \nFigura 61 \u2013 Procedimentos utilizados para a gera\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios simulados e projetados. \n\nOs dados utilizados foram obtidos pela classifica\u00e7\u00e3o de Imagens Landsat e pelo \n\nprocessamento de dados cartogr\u00e1ficos descritos no cap\u00edtulo 3. Utilizou-se como Mapa Incial o \n\nMapa de Uso e Cobertura do Solo de 1985 (Figura 62) e, como Mapa Final o Mapa de Uso e \n\nCobertura do Solo de 2006 (Figura 63). Em ambos os mapas algumas classes foram \n\nagrupadas para facilitar a modelagem. Dessa forma, obteve-se as classes: Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa, \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica, \u00c1rea Urbana, \u00c1rea Rural, \u00c1gua e Entorno. A resolu\u00e7\u00e3o espacial foi \n\nreamostrada para 120 metros. Os mapas utilizados na simula\u00e7\u00e3o possuem as classes e \n\nrespectivos identificadores apresentados na tabela 28.  \n\nTabela 28 \u2013 Identificadores e classes de uso e cobertura do solo. \n\nIdentificador Classes de uso cobertura do solo \n1 Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa \n2 Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica \n3 \u00c1rea Urbana \n4 \u00c1rea Rural \n5 \u00c1gua \n6 Entorno \n\n \n\n1. Calcular matrizes de transi\u00e7\u00e3o \n\n2. Calcular intervalos para categorizar tons de cinza \n\n3. Calcular pesos de evid\u00eancias \n\n4. Analisar correla\u00e7\u00e3o do mapa \n\n5. Criar e rodar um modelo de simula\u00e7\u00e3o \n\n6. Validar simula\u00e7\u00e3o usando uma fun\u00e7\u00e3o de decaimento exponencial \n\n8. Executar simula\u00e7\u00e3o com forma\u00e7\u00e3o de pacotes e expans\u00e3o \n\n7. Validar simula\u00e7\u00e3o usando fun\u00e7\u00e3o de decaimento constante com \nm\u00faltiplas janelas \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 170 \n\n \nFigura 62 \u2013 Mapa da paisagem inicial constru\u00eddo com base no Mapa de Uso e Cobertura do Solo de \n1985. \n\n \nFigura 63 \u2013 Mapa da paisagem final constru\u00eddo com base no Mapa de Uso e Cobertura do Solo de \n2006. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 171 \n\n \n\n5.3 - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n5.3.1 \u2013 C\u00e1lculo da Matriz de transi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO c\u00e1lculo da matriz de transi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica descreve a mudan\u00e7a do sistema ao longo de \n\nincrementos temporais, no qual o valor de qualquer vari\u00e1vel num determinado per\u00edodo de \n\ntempo \u00e9 a soma das percentagens fixas do valor das vari\u00e1veis no per\u00edodo anterior. Significa \n\nque ambos os mapas de entrada ser\u00e3o analisados e suas classes tabuladas para a verifica\u00e7\u00e3o do \n\npercentual de mudan\u00e7as ocorridas entre a paisagem inicial e a final. \n\nComo a resolu\u00e7\u00e3o temporal analisada neste trabalho \u00e9 de 21 anos, haver\u00e1 um c\u00e1lculo \n\nde transi\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo e outro para transi\u00e7\u00f5es anuais que totalizam 21 passos. Dessa \n\nforma obteve-se duas matrizes, a primeira correspondente a um per\u00edodo de tempo \n\nrepresentado por um \u00fanico intervalo temporal (21 anos) e a segunda corresponde a uma \n\nunidade de intervalo temporal de 1 ano. \n\nA tabula\u00e7\u00e3o cruzada dos mapas de uso possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o das transi\u00e7\u00f5es de \n\nclasses poss\u00edveis existentes na bacia (Figura 64). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 172 \n\n \nFigura 64 \u2013 Mapa de tabula\u00e7\u00e3o cruzada entre os mapas de uso de 1985 e 2006. \n\nAs taxas de transi\u00e7\u00e3o definem a quantidade l\u00edquida de mudan\u00e7as, ou seja, o percentual \n\nde uso e cobertura que muda para outra classe, assim, elas s\u00e3o conhecidas como taxas \n\nl\u00edquidas, sendo adimensionais. Por sua vez, taxas brutas s\u00e3o especificadas como uma unidade \n\nde \u00e1rea, como hectares ou km\u00b2 por unidade de tempo. As taxas de mudan\u00e7as est\u00e3o \n\napresentadas na figura 65 e o c\u00e1lculo do percentual, na tabela 29. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 173 \n\n \nFigura 65 \u2013 Taxas de mudan\u00e7as de classe apresentados pelo per\u00edodo (Singlo Step Matrix) e por passos \nanuais (Multi Step Matrix). \n\nAs transi\u00e7\u00f5es observadas foram: Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (1) para Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica (2); \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa (1) para \u00c1rea Rural (3); Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica (2) para Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (1); \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica (2) para \u00c1rea Rural (4); \u00c1rea Rural (4) para Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (1); \u00c1rea \n\nRural (4) para Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica (2); \u00c1rea Rural (4) para \u00c1rea Urbana (3) e \u00c1rea Rural (4) \n\npara \u00c1gua (5) (Tabela 29) \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 174 \n\nTabela 29 \u2013 Percetual de mudan\u00e7as de classe apresentados para o per\u00edodo de 21anos (1985-2006) e \npor passos anuais. \n\nCobertura Inicial - 1985 \nCobertura Final \u2013 2006 \n\nPercentual de mudan\u00e7a para o per\u00edodo \n\nde 21 anos \n\n1 \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNativa \n\n2 \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nEx\u00f3tica \n\n3 \n\u00c1rea \n\nUrbana \n\n4 \n\u00c1rea \nRural \n\n5 \n\u00c1gua \n\n \n1 - Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa xxx 2,01% 0,21% 13,09% xxx \n2 - Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica 34,16% xxx xxx 40,77% xxx \n3 - \u00c1rea Urbana xxx xxx xxx xxx xxx \n4 - \u00c1rea Rural 36,66% 2,53% 3,00% xxx 0,13% \n5 - \u00c1gua xxx xxx xxx xxx xxx \n\nTaxas anuais de mudan\u00e7a \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNativa \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nEx\u00f3tica \n\u00c1rea \n\nUrbana \n\u00c1rea \nRural \u00c1gua \n\n1 - Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa xxx 0,17% xxx 0,84% xxx \n2 - Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica 2,05% xxx xxx 4,67% xxx \n3 - \u00c1rea Urbana xxx xxx xxx xxx xxx \n4 - \u00c1rea Rural 2,49% 0,25% 0,19% xxx 0,01% \n5 - \u00c1gua xxx xxx xxx xxx xxx \n\nA an\u00e1lise da tabela 29 permite concluir que as mudan\u00e7as no uso e cobertura do solo \n\ndentro das transi\u00e7\u00f5es ocorridas seguiram as seguintes taxas:  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa: da \u00e1rea total existente em 1985 2% foi alterado para vegeta\u00e7\u00e3o \n\nex\u00f3tica numa taxa estimada de 0,17% ao ano e 13% para \u00e1rea rural, numa taxa estimada de \n\n0,84% ao ano. \n\nVegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica: da \u00e1rea total existente em 1985 34% foi alterado para vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa numa taxa estimada de 2,05% ao ano e 40% para \u00e1rea rural, numa taxa estimada de \n\n4,67% ao ano. \n\n\u00c1rea rural: da \u00e1rea total existente em 1985 36% foi alterado para vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nnuma taxa estimada de 2,49% ao ano; 2,53% para vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica, numa taxa estimada de \n\n0,25% ao ano e; 3% para \u00e1rea urbana, com taxa de 0,19 % ao ano \n\nAs taxas indicam que o maior percentual de mudan\u00e7a ocorrido em \u00e1rea e cuja \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados mostra de interesse para os objetivos do trabalho foi de \u00c1rea Rural (4) \n\npara Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (1), demonstrando o aumento da cobertura florestal na bacia. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 175 \n\n \n\n5.3.2 \u2013 C\u00e1lculo de intervalos para categorizar tons de cinza \n\n \n\nCom os resultados da matriz de transi\u00e7\u00e3o calculou-se a probabilidade de transi\u00e7\u00e3o para \n\ncada vari\u00e1vel analisada. O m\u00e9todo utilizado pelo DinamicaEgo \u00e9 o \u201cWeights of Evidence\u201d ou \n\n\u201cPesos de Evid\u00eancias\u201d e produz um mapa contendo as \u00e1reas mais favor\u00e1veis para a \n\nocorr\u00eancia de mudan\u00e7as ao longo do tempo (SOARES-FILHO et al. 2002; 005). Trata-se de \n\num m\u00e9todo Bayesiano no qual o efeito de cada vari\u00e1vel espacial numa transi\u00e7\u00e3o \u00e9 calculado \n\nindependentemente para uma solu\u00e7\u00e3o combinada e representa a influ\u00eancia da vari\u00e1vel na \n\nprobabilidade espacial de uma transi\u00e7\u00e3o i=>j, de acordo com as f\u00f3rmulas 5.1 e 5.2. \n\n          (5.1) \n\n         (5.2) \n\nOnde W \u00e9 o \u201cWeight of Evidence\u201d de se ocorrer o evento D, dado certo padr\u00e3o B. A \n\nprobabilidade espacial de uma transi\u00e7\u00e3o i=>j, dado um conjunto de dados espaciais (B, C, \n\nD,..., N) \u00e9 expressa na f\u00f3rmula 5.3: \n\n        (5.3) \n\nOnde B, C, D, e N s\u00e3o os valores das k vari\u00e1veis espaciais que s\u00e3o medidas em \n\ncoordenadas x, y e representadas pelos seus \u201cpesos\u201d W+  N \n\nAs vari\u00e1veis utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o do modelo foram divididas em cont\u00ednuas e \n\ncateg\u00f3ricas, por\u00e9m o m\u00e9todo de Pesos e Evid\u00eancias \u00e9 aplicado somente em dados de \n\ncategorias, assim, os mapas cont\u00ednuos contendo dados quantitativos como altimetria ou \n\ndeclividade precisaram ser categorizados em n\u00edveis discretos.  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 176 \n\n\u00c9 importante observar, no processo de categoriza\u00e7\u00e3o, a preserva\u00e7\u00e3o da estrutura dos \n\ndados. Com esse objetivo o modelo utilizado seleciona o numero de intervalos e o tamanho de \n\nbuffers ou faixas de valores mais adequado para cada vari\u00e1vel (ALMEIDA, 2004).  \n\nAl\u00e9m dos mapas de paisagem inicial e final, o modelo recebe um cubo de dados no \n\nformato matricial composto por uma serie de mapas est\u00e1ticos contendo vari\u00e1veis cont\u00ednuas e \n\ncateg\u00f3ricas. Esses mapas s\u00e3o assim denominados porque n\u00e3o mudam com as itera\u00e7\u00f5es do \n\nmodelo. O cubo matricial utilizado para esse trabalho foi constru\u00eddo utilizando o aplicativo \n\nER Mapper e possui um conjunto de planos de informa\u00e7\u00f5es georreferenciados. \n\nAs vari\u00e1veis cont\u00ednuas utilizadas foram constru\u00eddas \u00e0 partir dos dados cartogr\u00e1ficos da \n\nbacia e s\u00e3o representadas pela Altimetria (Figura 66), Declividade (Figura 67), Dist\u00e2ncia \u00e0 \n\nestradas (Figura 68), Dist\u00e2ncia \u00e0 hidrografia (Figura 69) e Dist\u00e2ncia \u00e0 \u00e1reas urbanas (Figura \n\n70). \n\nDas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas, a Geologia (Figura 71) e os Solos (Figura 72) foram \n\nconstru\u00eddos a partir de mapas pr\u00e9 existentes e o Zoneamento Participativo (Figura 73) a partir \n\nde cartografia participativa com a comunidade da bacia.  \n\n \n\nFigura 66 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201caltimetria\u201d (unidade: metros). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 177 \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdeclividade\u201d (unidade: graus). \n\n \n\nFigura 68 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdist\u00e2ncia a estradas\u201d (unidade: km). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 178 \n\n \n\n \n\nFigura 69 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdist\u00e2ncia a hidrografia\u201d (unidade: km). \n\n \n\nFigura 70 \u2013 Vari\u00e1vel cont\u00ednua \u201cdist\u00e2ncia a \u00e1reas urbanas\u201d (unidade: km). \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 179 \n\n \n\nFigura 71 \u2013 Vari\u00e1vel categ\u00f3rica \u201czoneamento participativo\u201d. \n\n \n\nFigura 72 \u2013 Vari\u00e1vel categ\u00f3rica \u201cgeologia\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 180 \n\n \n\nFigura 73 \u2013 Vari\u00e1vel categ\u00f3rica \u201csolos\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 181 \n\n5.3.3 \u2013 C\u00e1lculo dos pesos de evid\u00eancias \n\n \n\nO m\u00e9todo de pesos de evid\u00eancias determina os fatores que est\u00e3o influenciando a \n\nmudan\u00e7a da paisagem por meio do c\u00e1lculo de relacionamentos emp\u00edricos nas vari\u00e1veis \n\nespaciais utilizadas no modelo. Dessa forma, para cada vari\u00e1vel analisada \u00e9 gerado um mapa \n\nde probabilidade de transi\u00e7\u00e3o, conforme ilustrado na figura 66. \n\n \nFigura 74 - Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de \u201cPesos de Evid\u00eancias\u201d para produzir os mapas de probabilidade \nde transi\u00e7\u00e3o espacial. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 182 \n\nAs figuras abaixo apresentam os melhores resultados para o c\u00e1lculo de pesos e \n\nevid\u00eancias por transi\u00e7\u00e3o ocorrida. \n\nObserva-se que a transi\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa para Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica (1-2) possui \n\nrela\u00e7\u00e3o com a classe de declividade, variando levemente de valores positivos para dist\u00e2ncias \n\npequenas e valores negativos para dist\u00e2ncia maiores. Nesse caso, quanto maior a declividade \n\nmenor a probabilidade de ocorr\u00eancia dessa transi\u00e7\u00e3o possivelmente pela dificuldade de acesso \n\npara a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e plantio do reflorestamento (Figura 75). \n\n \n\nFigura 75 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o nativa para vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel \u201cdeclividade\u201d. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 183 \n\nA transi\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa para \u00c1reas Urbanas (1-3) possui rela\u00e7\u00e3o inversa com \n\nas faixas de dist\u00e2ncias das classes de altimetria e hidrografia. Isso demonstra que a \n\nprobabilidade de transi\u00e7\u00e3o aumenta em baixas altitudes e com o distanciamento dos rios \n\n(Figura 76). \n\n \n\nFigura 76 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o nativa para \u00e1rea urbana em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201caltimetria\u201d e \u201chidrografia\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 184 \n\nA transi\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa para \u00c1reas Rurais (1-4) possui rela\u00e7\u00e3o com as faixas \n\nde dist\u00e2ncia das classes de altimetria e da classe 4. Isso demonstra que a probabilidade de \n\ntransi\u00e7\u00e3o aumenta com a altitude e sua ocorr\u00eancia \u00e9 maior em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\npr\u00f3ximas a \u00e1reas rurais e, ocorre possivelmente em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o rural e da rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e o aumento de altitude na bacia (Figura 77). \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o nativa para \u00e1rea rural em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s vari\u00e1veis \u201caltimetria\u201d e \u201cdist\u00e2ncias a \u00e1reas rurais\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 185 \n\nA transi\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica para Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (2-1) possui rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom a declividade e hidrografia demonstrando que a probabilidade de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 maior em \n\nduas situa\u00e7\u00f5es distintas, com o aumento da declividade e nas proximidades dos rios (Figura \n\n78). \n\n \n\nFigura 78 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica para vegeta\u00e7\u00e3o nativa em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201cdeclividade\u201d e \u201chidrografia\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 186 \n\nNa transi\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica para \u00c1reas Rurais (2-4) a maior probabilidade de \n\nmudan\u00e7a encontra-se na proximidades da pr\u00f3pria classe 4 (Figura 79). \n\n \n\nFigura 79 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica para \u00e1rea rural em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel \u201cdist\u00e2ncias a \u00e1reas rurais\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 187 \n\nA transi\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Rurais para Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (4-1) possui rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\nproximidade da classe 1 e com a declividade. Isso demonstra que a probabilidade de transi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 maior com o aumento da declividade e nas proximidades das \u00e1reas florestais (Figura 80). \n\n \n\nFigura 80 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o \u00e1rea rural para vegeta\u00e7\u00e3o nativa em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s vari\u00e1veis \u201cdist\u00e2ncia a vegeta\u00e7\u00e3o nativa\u201d e \u201cdeclividade\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 188 \n\nA transi\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Rurais para Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica (4-2) possui rela\u00e7\u00e3o com a classe 2 \n\ne com a declividade. Isso demonstra que a probabilidade de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 maior pr\u00f3ximo de \n\n\u00e1reas que j\u00e1 possuam reflorestamentos e \u00e1reas com declividade menos acentuadas em fun\u00e7\u00e3o \n\nda facilidade de acesso e da expans\u00e3o do plantio de Pinus e/ou eucalipto (Figura 81). \n\n \n\nFigura 81 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o \u00e1rea rural para vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis \u201cdist\u00e2ncia a vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica\u201d e \u201cdeclividade\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 189 \n\nA transi\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Rurais para \u00c1reas Urbanas (4-3) possui rela\u00e7\u00e3o direta com a classe \n\n3 e a declividade. Isso demonstra que a probabilidade de transi\u00e7\u00e3o aumenta com a \n\nproximidade das cidades com a declividade (Figura 82). \n\n \n\nFigura 82 \u2013 Coeficiente de Pesos de Evid\u00eancias: transi\u00e7\u00e3o \u00e1rea rural para \u00e1rea urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nvari\u00e1veis \u201cdist\u00e2ncia a \u00e1reas urbanas\u201d e \u201cdeclividade\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 190 \n\n \n\n5.3.4 \u2013 An\u00e1lise da correla\u00e7ao do mapas \n\n \n\nO m\u00e9todo de Pesos de Evidencia possui como restri\u00e7\u00e3o a necessidade de \n\nindepend\u00eancia espacial entre os mapas das vari\u00e1veis utilizadas para alimentar o modelo. Para \n\nverificar a poss\u00edvel exist\u00eancia de depend\u00eancia aplica-se alguns m\u00e9todos como o \u201cTeste \n\nCramer\u201d e o \u201cJoint-Uncertainty Information\u201d ou \u201c\u00cdndice de Incerteza de Informa\u00e7\u00e3o \n\nConjunta\u201d (BONHAM-CARTER, 1994 apud ALMEIDA, 2004). Em ambos os testes os \n\nvalores maiores que 0,5 sugerem depend\u00eancia espacial e como resultado dessas an\u00e1lises deve-\n\nse proceder \u00e0 exclus\u00e3o da vari\u00e1vel ou combin\u00e1-la a outras vari\u00e1veis gerando um terceiro \n\nmapa. \n\nDe acordo com os resultados obtidos na aplica\u00e7\u00e3o do \u201cTeste de Cramer\u201d e do \u201cJoint-\n\nUncertainty Information\u201d verificou-se que as vari\u00e1veis com depend\u00eancia espacial no modelo \n\ns\u00e3o Geologia, Solos e Zoneamento (Tabela 30). Optou-se por manter a vari\u00e1vel \n\n\u201cZoneamento\u201d, por ser fundamental para a constru\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de governan\u00e7a, e excluir \n\nGeologia e preservar Solos, pois teria maior poder explicativo dos fen\u00f4menos considerando \n\nque a \u00e1rea de estudo \u00e9 predominantemente agr\u00edcola, e, dessa forma, os fen\u00f4menos teriam \n\nposs\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com o solo. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 191 \n\nTabela 30 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do \u201cTeste de Cramer\u201d e \u201cJoint-Uncertainty Information\u201d para avaliar a \ndepend\u00eancia espacial das vari\u00e1veis. \n\nCrammer Entropy \n\nPrimeira vari\u00e1vel Segunda vari\u00e1vel \nChi^2 Crammer* Contingency \n\nJoint \nEntropy \n\nJoint \nInformation* \nUncertainty \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Dist\u00e2ncia a classe 2 123606 0.312543 0.404272 2.75792 0.0808431 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Dist\u00e2ncia a classe 3 65083.3 0.22679 0.305406 3.98044 0.0329763 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Dist\u00e2ncia a classe 4 280177 0.47055 0.554004 1.52025 0.272055 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Dist\u00e2ncia a classe 5 127128 0.316964 0.40904 4.54887 0.0476337 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Altimetria 54035.3 0.206647 0.280509 2.38745 0.0463905 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Declividade 48286.8 0.195346 0.266286 1.68786 0.0543034 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Dist\u00e2ncia a estradas 170458 0.367027 0.460692 1.77904 0.151057 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Geologia 333045 0.513028 0.587249 1.60032 0.292293 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Hidrografia 218061 0.415124 0.506276 1.64494 0.219005 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Solos 345684 0.522672 0.594412 1.80532 0.269359 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 73821.3 0.241535 0.323245 3.06718 0.0481075 \n\nDist\u00e2ncia a classe 1 Zoneamento 308429 0.493704 0.572473 1.16697 0.354672 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Dist\u00e2ncia a classe 3 281981 0.109752 0.555236 5.70749 0.0836834 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Dist\u00e2ncia a classe 4 334926 0.201794 0.588333 3.34121 0.178764 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Dist\u00e2ncia a classe 5 445984 0.138027 0.643005 6.19838 0.112954 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Altimetria 135969 0.0762121 0.420585 4.25768 0.0441124 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Declividade 94794.9 0.075912 0.360978 3.5733 0.0390835 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Dist\u00e2ncia a estradas 459870 0.348054 0.648776 3.41224 0.219981 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Geologia 354169 0.199961 0.59907 3.48122 0.15993 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Hidrografia 370833 0.204611 0.607891 3.40625 0.186612 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Solos 478569 0.14298 0.656243 3.65961 0.168298 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 340636 0.120628 0.591584 4.75979 0.115803 \n\nDist\u00e2ncia a classe 2 Zoneamento 310734 0.286103 0.573906 3.06092 0.160546 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Dist\u00e2ncia a classe 4 258157 0.177164 0.53832 4.59967 0.100189 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Dist\u00e2ncia a classe 5 808242 0.119139 0.748943 7.16791 0.148422 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Altimetria 131142 0.0479904 0.414354 5.43474 0.0333087 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Declividade 106690 0.080534 0.379863 4.75356 0.0265882 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Dist\u00e2ncia a estradas 352578 0.304759 0.598205 4.67739 0.131665 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Geologia 353299 0.199715 0.598598 4.69318 0.106392 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Hidrografia 254162 0.169393 0.53534 4.69971 0.0933675 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Solos 473842 0.140388 0.654387 4.87836 0.112433 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 4.07E+06 0.276709 0.930291 4.82696 0.449272 \n\nDist\u00e2ncia a classe 3 Zoneamento 196509 0.22752 0.486813 4.32441 0.0785339 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Dist\u00e2ncia a classe 5 341608 0.203796 0.592131 5.13674 0.116659 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Altimetria 61065.2 0.0861647 0.296684 3.19028 0.0302117 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Declividade 57535.4 0.0836374 0.288717 2.47972 0.0397732 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Dist\u00e2ncia a estradas 569128 0.387199 0.688154 2.2031 0.379747 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Geologia 595921 0.26917 0.696446 2.10025 0.426364 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Hidrografia 656009 0.282415 0.713476 2.00732 0.48062 \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 192 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Solos 628304 0.276387 0.705876 2.30018 0.403415 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 275084 0.18288 0.550483 3.67027 0.135897 \n\nDist\u00e2ncia a classe 4 Zoneamento 614962 0.402488 0.702065 1.64271 0.515798 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Altimetria 144035 0.0901695 0.430626 6.02325 0.0339343 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Declividade 89177.2 0.0736283 0.351478 5.36978 0.0222828 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Dist\u00e2ncia a estradas 409932 0.328613 0.627036 5.24454 0.133514 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Geologia 649019 0.270688 0.711597 5.13469 0.156155 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Hidrografia 341530 0.196361 0.592088 5.2116 0.119414 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Solos 969510 0.200812 0.777889 5.26907 0.177301 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 767262 0.120154 0.740313 6.28883 0.160645 \n\nDist\u00e2ncia a classe 5 Zoneamento 335365 0.297227 0.588584 4.82561 0.112722 \n\nAltimetria Declividade 431216 0.337036 0.636643 2.79782 0.218143 \n\nAltimetria Dist\u00e2ncia a estradas 43343.7 0.106854 0.253209 3.36768 0.0213361 \n\nAltimetria Geologia 345153 0.1974 0.594116 3.13303 0.131678 \n\nAltimetria Hidrografia 71926.2 0.0901123 0.319497 3.26873 0.0349279 \n\nAltimetria Solos 566723 0.153532 0.687387 3.30128 0.14842 \n\nAltimetria Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 154953 0.0539963 0.443542 4.56202 0.0261158 \n\nAltimetria Zoneamento 86642.6 0.151076 0.347057 2.82468 0.0506885 \n\nDeclividade Dist\u00e2ncia a estradas 68823.6 0.134647 0.313221 2.63768 0.0424017 \n\nDeclividade Geologia 98954.4 0.105696 0.367763 2.56121 0.063108 \n\nDeclividade Hidrografia 75753.3 0.0924786 0.327 2.55467 0.0481203 \n\nDeclividade Solos 130510 0.0890717 0.413526 2.7629 0.0656914 \n\nDeclividade Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 118194 0.0847647 0.396745 3.85949 0.0274532 \n\nDeclividade Zoneamento 64788.3 0.13064 0.304777 2.13154 0.052458 \n\nDist\u00e2ncia a estradas Geologia 446336 0.342894 0.643154 2.42906 0.285817 \n\nDist\u00e2ncia a estradas Hidrografia 459385 0.34787 0.648578 2.35031 0.32543 \n\nDist\u00e2ncia a estradas Solos 486415 0.357958 0.659277 2.6171 0.281698 \n\nDist\u00e2ncia a estradas Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 392963 0.32174 0.618979 3.75182 0.171012 \n\nDist\u00e2ncia a estradas Zoneamento 442151 0.341283 0.641377 1.97456 0.339564 \n\nGeologia Hidrografia 498414 0.362347 0.66381 2.27 0.353176 \n\nGeologia Solos 2.67E+06 0.549357 0.899231 2.00812 0.659463 \nGeologia Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 303789 0.185194 0.569557 3.80404 0.122606 \nGeologia Zoneamento 778589 0.45288 0.742759 1.67806 0.558503 \nHidrografia Solos 502417 0.238162 0.665294 2.48149 0.32839 \n\nHidrografia Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 272607 0.175432 0.548748 3.7704 0.126719 \nHidrografia Zoneamento 478488 0.35503 0.656211 1.82355 0.415135 \nSolos Dist\u00e2ncia \u00e1reas urbanas 393065 0.127863 0.619028 3.99652 0.127165 \n\nSolos Zoneamento 1.20E+06 0.563377 0.809747 1.83634 0.554227 \nDist\u00e2ncia a \u00e1reas urbanas Zoneamento 213791 0.237314 0.502558 3.40157 0.108538 \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 193 \n\n \n\n5.3.5 \u2013 Modelo de simula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis para compor o modelo \u00e9 necess\u00e1rio aliment\u00e1-lo com os \n\npar\u00e2metros internos da plataforma de modelagem. O DinamicaEgo possui dois par\u00e2metros \n\nimportantes para a calibra\u00e7\u00e3o que s\u00e3o respons\u00e1veis pelo algor\u00edtimo de transi\u00e7\u00e3o na mudan\u00e7a \n\nda paisagem: Expander e Patcher. \n\nEssas fun\u00e7\u00f5es permitem ao aplicativo avaliar o padr\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de manchas nas \n\nsimula\u00e7\u00f5es. A fun\u00e7\u00e3o Expander \u00e9 respons\u00e1vel pelas transi\u00e7\u00f5es que ocorrem seguindo o \n\npadr\u00e3o de expans\u00e3o de uma determinada classe sobre outra. Um exemplo seria o \n\ndesmatamento ocorrendo \u00e0 partir das bordas de um fragmento agr\u00edcola. A fun\u00e7\u00e3o Patcher \n\nresponde por padr\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de novas manchas na paisagem, como um fragmento de \n\nreflorestamento em \u00e1reas agr\u00edcolas ou na vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \n\n5.3.6 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o do modelo de simula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara validar o modelo \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma compara\u00e7\u00e3o num contexto de \n\nvizinhan\u00e7a, pois mesmo os mapas que n\u00e3o correspondem exatamente c\u00e9lula por c\u00e9lula \n\npoderiam apresentar padr\u00f5es espaciais similares e concord\u00e2ncia espacial com c\u00e9lulas vizinhas. \n\nPara abordar esta quest\u00e3o diversos m\u00e9todos de compara\u00e7\u00e3o baseados em vizinhan\u00e7a t\u00eam sido \n\ndesenvolvidos. \n\nO m\u00e9todo aplicado no DinamicaEGO se chama Calc Reciprocal Similarity e utiliza \n\numa fun\u00e7\u00e3o com decaimento exponencial (Figura 83). Como dado de entrada, o modelo \n\nrecebe as paisagens iniciais e finais e a paisagem final simulada. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 194 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 83 \u2013 M\u00e9todo por compara\u00e7\u00e3o Fuzzy usando mapa de diferen\u00e7as e uma fun\u00e7\u00e3o de decaimento \nexponencial. O mesmo processo aplicado para uma fun\u00e7\u00e3o de decaimento constante, na qual todas os \npesos das janelas s\u00e3o definidos como 1. \n\nOutra forma de medir a concord\u00e2ncia espacial entre dois mapas \u00e9 pelo m\u00e9todo de \n\nan\u00e1lise de similaridade por m\u00faltiplas janelas. Este m\u00e9todo utiliza uma fun\u00e7\u00e3o com decaimento \n\nconstante dentro de um tamanho de janela vari\u00e1vel. Se o mesmo n\u00famero de c\u00e9lulas de \n\nmudan\u00e7a for achado dentro da janela, o ajuste ser\u00e1 um, n\u00e3o importando sua localiza\u00e7\u00e3o. Esta \n\nrepresenta uma forma conveniente de avaliar o ajuste do modelo ao longo de resolu\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 195 \n\nespaciais decrescentes. Modelos que n\u00e3o correspondem bem em alta resolu\u00e7\u00e3o podem ter um \n\najuste apropriado numa resolu\u00e7\u00e3o menor. \n\nPara o modelo aqui desenvolvido, verifica-se na tabela 31 e na figura 84 que a \n\nsimula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou um valor de ajuste de similaridade acima de 50% com uma resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial superior \u00e0 240 ou uma janela de 3x3 pixels. \n\nTabela 31\u2013 Resultado da valida\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de similaridade Fuzzy para tamanhos variados de janela. \n\nModelo Tamanho da janela (pixels) \u00cdndice de similaridade Fuzzy \n1 0.42 \n\n3x3 0.71 \n5x5 0.83 \n7x7 0.88 \n\n11x11 0.91 \n\nSimula\u00e7\u00e3o 1985 - 2006 \n\n13x13 0.92 \n \n\n\u00cdndice de similaridade Fuzzy\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\n70,00%\n\n80,00%\n\n90,00%\n\n100,00%\n\n0 120 240 360 480 600 720 840 960 1080 1200 1320 1440\n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial (metros)\n\ns\nim\n\nila\nri\n\nd\na\nd\n\ne\n (\n\n%\n)\n\n \nFigura 84 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Similaridade Fuzzy para resolu\u00e7\u00f5es espaciais de 120 \u00e0 1440 \nmetros. \n\nA compara\u00e7\u00e3o da paisagem final (2006) com o cen\u00e1rio simulado por meio do \u00edndice de \n\nsimilaridade Fuzzy permite avaliar a efic\u00e1cia do modelo (Figura 84). A compara\u00e7\u00e3o visual \n\ndos cen\u00e1rios na figura 85 permite a verifica\u00e7\u00e3o da semelhan\u00e7a no padr\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o das \n\nmanchas na paisagem.  \n\nAcredita-se que \u00e0 partir dos valores utilizados na simula\u00e7\u00e3o aqui apresentada seria \n\nposs\u00edvel o refinamento do modelo obtendo cen\u00e1rios mais pr\u00f3ximos da realidade. \n\nOs resultados obtidos para os cen\u00e1rios projetados na perpectiva de manutan\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o, aqui chamado \u201co mesmo de sempre\u201de na de \u201cgovernan\u00e7a\u201d \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 196 \n\napresentaram diferen\u00e7as sutis para todas as datas projetadas. As mudan\u00e7as ocorrem \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rurais no Alto Vale do Rio Tijucas \n\ne na expans\u00e3o das \u00e1reas de reflorestamento na bacia. Nas proje\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a as \u00e1reas \n\nrurais concentram-se pr\u00f3ximas \u00e0 Zonas Agropecu\u00e1rias definidas no Zoneamento \n\nParticipativo. \n\n \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n1\n9\n\n7\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 8\n5 \n\n\u2013 \nP\n\nai\nsa\n\nge\nm\n\n F\nin\n\nal\n c\n\no\nm\n\n b\nas\n\ne \nn\n\no\n M\n\nap\na \n\nd\ne \n\nU\nso\n\n e\n C\n\no\nb\n\ner\ntu\n\nra\n d\n\no\n S\n\no\nlo\n\n d\ne \n\n2\n00\n\n6\n e\n\n c\nen\n\n\u00e1r\nio\n\n s\nim\n\nu\nla\n\nd\no\n\n \u201c\no\n\n m\nes\n\nm\no\n\n d\ne \n\nse\nm\n\np\nre\n\n\u201d \np\n\nar\na \n\n2\n00\n\n6.\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n1\n9\n\n8\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 8\n6 \n\n\u2013 \nP\n\nai\nsa\n\nge\nm\n\n F\nin\n\nal\n c\n\no\nm\n\n b\nas\n\ne \nn\n\no\n M\n\nap\na \n\nd\ne \n\nU\nso\n\n e\n C\n\no\nb\n\ner\ntu\n\nra\n d\n\no\n S\n\no\nlo\n\n d\ne \n\n2\n00\n\n6\n e\n\n c\nen\n\n\u00e1r\nio\n\n s\nim\n\nu\nla\n\nd\no\n\n \u201c\nG\n\nov\ner\n\nn\nan\n\n\u00e7a\n\u201d \n\np\nar\n\na \n2\n\n0\n06\n\n. \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n1\n9\n\n9\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 8\n7 \n\n\u2013 \nC\n\no\nm\n\np\nar\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nn\n\ntr\ne \n\nce\nn\u00e1\n\nri\no\n\n s\nim\n\nu\nla\n\nd\no\n\n \u201c\no\n\n m\nes\n\nm\no\n\n d\ne \n\nse\nm\n\np\nre\n\n\u201d \nce\n\nn\n\u00e1r\n\nio\n s\n\nim\nu\n\nla\nd\n\no\n \u201c\n\nG\no\n\nve\nrn\n\nan\n\u00e7a\n\n\u201d \np\n\nar\na \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n. \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n2\n0\n\n0\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 8\n8 \n\n\u2013 \nC\n\no\nm\n\np\nar\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nn\n\ntr\ne \n\nce\nn\u00e1\n\nri\no\n\n p\nro\n\nje\nta\n\nd\no\n\n \u201c\no\n\n m\nes\n\nm\no\n\n d\ne \n\nse\nm\n\np\nre\n\n\u201d \nce\n\nn\n\u00e1r\n\nio\n p\n\nro\nje\n\nta\nd\n\no\n \u201c\n\nG\no\n\nve\nrn\n\nan\n\u00e7a\n\n\u201d \npa\n\nra\n 2\n\n0\n1\n\n1\n. \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n2\n0\n\n1\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 8\n9 \n\n\u2013 \nC\n\no\nm\n\np\nar\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nn\n\ntr\ne \n\nce\nn\u00e1\n\nri\no\n\n p\nro\n\nje\nta\n\nd\no\n\n \u201c\no\n\n m\nes\n\nm\no\n\n d\ne \n\nse\nm\n\np\nre\n\n\u201d \nce\n\nn\n\u00e1r\n\nio\n p\n\nro\nje\n\nta\nd\n\no\n \u201c\n\nG\no\n\nve\nrn\n\nan\n\u00e7a\n\n\u201d \npa\n\nra\n 2\n\n0\n1\n\n6\n. \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n2\n0\n\n2\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 9\n0 \n\n\u2013 \nC\n\no\nm\n\np\nar\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nn\n\ntr\ne \n\nce\nn\u00e1\n\nri\no\n\n p\nro\n\nje\nta\n\nd\no\n\n \u201c\no\n\n m\nes\n\nm\no\n\n d\ne \n\nse\nm\n\np\nre\n\n\u201d \nce\n\nn\n\u00e1r\n\nio\n p\n\nro\nje\n\nta\nd\n\no\n \u201c\n\nG\no\n\nve\nrn\n\nan\n\u00e7a\n\n\u201d \npa\n\nra\n 2\n\n0\n2\n\n1\n. \n\n \n\n\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\n A\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n G\nO\n\nV\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\n\u00c7\nA\n\n D\nA\n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\n -\n C\n\nA\nP\n\n\u00cdT\nU\n\nL\nO\n\n 5\n \n\n2\n0\n\n3\n \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 9\n1 \n\n\u2013 \nC\n\no\nm\n\np\nar\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\nn\n\ntr\ne \n\nce\nn\u00e1\n\nri\no\n\n p\nro\n\nje\nta\n\nd\no\n\n \u201c\no\n\n m\nes\n\nm\no\n\n d\ne \n\nse\nm\n\np\nre\n\n\u201d \nce\n\nn\n\u00e1r\n\nio\n p\n\nro\nje\n\nta\nd\n\no\n \u201c\n\nG\no\n\nve\nrn\n\nan\n\u00e7a\n\n\u201d \npa\n\nra\n 2\n\n0\n2\n\n6\n. \n\n  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 204 \n\n \n\n5.3.7 - Utiliza\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais na governan\u00e7a local \n\n \n\nA an\u00e1lise da paisagem da BHRT permite verificar que a bacia sofreu um processo de \n\n\u00eaxodo rural nos \u00faltimos 20 anos. Isso possibilitou que as \u00e1reas abandonadas dessem lugar \u00e0 \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria da vegeta\u00e7\u00e3o nativa paralelamente ao aumento das \u00e1reas urbanas e de \n\n\u00e1reas de reflorestamento. Esse fen\u00f4meno de \u201crevegeta\u00e7\u00e3o\u201d tem ocorrido em outras regi\u00f5es do \n\npa\u00eds e apresentado aspectos positivos \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados (RUHOFF, \n\n2004; TOLEDO, 2007). \n\nA paisagem da bacia sofreu uma transforma\u00e7\u00e3o com o adensamento das manchas de \n\nfloresta e o surgimento de novos fragmentos florestais em \u00e1reas rurais. Para a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios que fossem capazes de modelar a sutiliza das mudan\u00e7as ocorridas seria necess\u00e1rio \n\ntrabalhar com resolu\u00e7\u00f5es espaciais maiores (30 metros) e com uma s\u00e9rie temporal menor. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o trabalhada, de 120 metros, e a s\u00e9rie temporal de duas datas com intervalo \n\nde 21 anos nos permite fazer uma generaliza\u00e7\u00e3o do que ocorreu em termos de mudan\u00e7as de \n\nuso e cobertura do solo e os cen\u00e1rios apresentaram mudan\u00e7as sutis na paisagem. \n\nA plataforma de modelagem utilizada tem sido aplicada na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\namaz\u00f4nicos e \u00e1reas urbanas, casos em que a realidade espa\u00e7o temporal \u00e9 diferente da \n\nencontrada na Bacia do Rio Tijucas. No primeiro caso a paisagem possui poucas transi\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis, embora a \u00e1rea de modelagem seja grande a escala espacial \u00e9 pequena (SOARES-\n\nFILHO, 1998; SOARES-FILHO et al., 2002; RODRIGUES, et al. 2007; XIMENES, et al., \n\n2008). Em \u00e1reas urbanas, mesmo encontrando diversas transi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e trabalhando-se \n\ncom escalas grandes, a \u00e1rea de trabalho \u00e9 relativamente pequena (ALMEIDA, 2004; GODOY, \n\n2004) \n\nA dificuldade de gerar um modelo de simula\u00e7\u00e3o para a BHRT \u00e9 exatamente a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de muitas transi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis na mudan\u00e7a do uso e cobertura do solo, com uma \n\n\u00e1rea de 3.000 km\u00b2, em uma escala de 120 metros. Esses fatores demandariam tempo de \n\nprocessamento e recursos computacionais al\u00e9m do existente para o desenvolvimento de \n\nmodelos mais detalhados e pr\u00f3ximos da realidade. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 205 \n\nPor\u00e9m os resultados obtidos demonstram que os fen\u00f4menos respons\u00e1veis pela \n\nmudan\u00e7a da paisagem podem ser modificados com a inser\u00e7\u00e3o de novas vari\u00e1veis, \u00e9 o caso do \n\nZoneamento Participativo (ZP). \n\nA an\u00e1lise da figura 82 permite verificar que o cen\u00e1rio de \u201cgovernan\u00e7a\u201d apresenta um \n\npadr\u00e3o de mudan\u00e7a diferente do cen\u00e1rio \u201co mesmo de sempre\u201d. No primeiro verifica-se a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o de \u00e1reas rurais nas regi\u00f5es definidas pelo ZP (c\u00edrculo azul) e no \n\nsegundo \u00e9 poss\u00edvel observar que a fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 maior (c\u00edrculo preto). \n\nOs cen\u00e1rios gerados representam importante instrumento de gest\u00e3o participativa, com \n\npotencial pedag\u00f3gico. Acredita-se que o refinamento do modelo poder\u00e1 gerar resultados mais \n\nprecisos e com maior detalhamento nas proje\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 206 \n\n \n\n5.4 \u2013 REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALMEIDA, C. M. Modelagem da din\u00e2mica espacial como uma ferramenta auxiliar ao \nplanejamento: Simula\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de uso da terra em \u00e1reas urbanas para as cidades \nde Bauru e Piracicaba (SP), Brasil. 2004. 321 p. Tese. (Doutorado em Sensoriamento \nRemoto) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto, Instituto Nacional de \nPesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2004.  \n\nCAMARA G.; SOUZA R. C. M.; FREITAS U. M.; GARRIDO J. SPRING: Integrating \nremote sensingand GIS by object-oriented data modeling. Computers &amp; Graphics, 20: (3) \n395-403, May-Jun 1996. \n\nCASTRO, V. F. C; SOARES-FILHO, B. S.; MENDOZA, E. Modelagem de cen\u00e1rios de \nmudan\u00e7as na regi\u00e3o de Brasil\u00e9ia aplicada ao Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico do estado do \nAcre. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, Florian\u00f3polis, Brasil, p. 3089-3096, 21-26 abril \n2007. \n\nGARCIA, R. A; SOARES-FILHO, B. S. Um sistema de din\u00e2mica demogr\u00e1fica para os \nmunic\u00edpios amaz\u00f4nicos. Belo Horizonte \u2013 MG. UFMG/Cedeplar.  Texto para Discuss\u00e3o n\u00b0 \n248. 25p. Fev. 2005. \n\nGODOY, M. M. G. Modelagem da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no bairro Savassi, Belo \nHorizonte, Brasil. Belo Horizonte \u2013 MG. 84p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia - \u00canfase: \nAn\u00e1lise Ambiental) \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais, 2004. \n\nPEDROSA, B. M.; C\u00c2MARA, G. Modelagem Din\u00e2mica e Geoprocessamento. Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP. 2002. 39p. INPE-8561-\nPRE/4305. \n\nPEDROSA, B. M.; C\u00c2MARA, G;  MONTEIRO, A. M. V.  Ambiente Computacional para \nModelagem Espacial Din\u00e2mica. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico \u2013 Programa de Ci\u00eancia e Tecnologia para \na Gest\u00e3o de Ecossistemas: M\u00e9todos , modelos e geoinforma\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o ambiental. \nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP. Maio de 2001. \n44p. \n\nRODRIGUES, H. O.; SOARES-FILHO, B. S.; COSTA, W. L. S. Dinamica EGO, uma \nplataforma para modelagem de sistemas ambientais. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, \nFlorian\u00f3polis, Brasil, p. 3089-3096, 21-26 abril 2007. \n\nRUHOFF, A. L. Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos em bacias Hidrogr\u00e1ficas: \nModelagem ambiental com a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios preservacionistas. Santa Maria \u2013 RS. \n93p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geom\u00e1tica \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Sensoriamento Remoto) \n\u2013 Universidade Federal de Santa Maria, 2004. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 207 \n\nSOARES-FILHO, B. S. Modelagem da din\u00e2mica de paisagem de uma regi\u00e3o de fronteira \nde coloniza\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. S\u00e3o Paulo. 299p. Tese (Doutorado em Engenharia Civil) \u2013 \nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo (EPUSP), 1998. \n\nSOARES FILHO, Britaldo Silveira; ASSUN\u00c7\u00c3O, Renato Martins; PANTUZO, Alexandre. \nModeling the spatial transition probabilities of landscape changes in an Amazonian \nColonization frontier. Bioscience, Estados Unidos, v. 51, n. 12, p. 1039-1046, 2001. \n\nSOARES-FILHO, B. S.; CERQUEIRA, G. C.; PENNACHIN, C. L. DINAMICA - a \nstochastic cellular automata model designed to simulate the landscape dynamics in an \nAmazonian colonization frontier . Ecological Modelling. v.154, p. 217-235, 2002. \n\nSOARES-FILHO, B. S.; NEPSTAD, D. C.; CURRAN, L.; CERQUEIRA, G. C.; GARCIA, \nR. A; RAMOS, C. A.; VOLL, E.; MCDONALD, A.; LEFEBVRE, P.;  SCHLESINGER, P.; \nMCGRATH, D. Dossi\u00ea Amaz\u00f4nia Brasileira II: Cen\u00e1rios de desmatamento para a Amaz\u00f4nia. \nEstudos Avan\u00e7ados. v.19, n.54, p. 137-152, aug. 2005. \n\nTOLEDO, M. C. B. Evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal do Vale do Para\u00edba. In: FERREIRA, P. C. \n(org.) A biologia e a geografia do Vale do Para\u00edba, trecho paulista. Ed. IEPA. S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos campos, p. 55-64, 2007. \n\nXIMENES, A. C.; ALMEIDA, C. M.; AMARAL, S.; ESCADA, M. I. S.; AGUIAR, A. P. D. \nModelagem Din\u00e2mica do Desmatamento na Amaz\u00f4nia. Boletim de Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas. \nCuritiba - PR. v.14, n.3, p. 370-391, jul-set, 2008. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - CAP\u00cdTULO 5 208 \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 209 \n\n6 \u2013 CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nPor meio das conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es finais da presente tese apresenta-se a an\u00e1lise \n\ndos resultados em rela\u00e7\u00e3o: 1) aos objetivos alcan\u00e7ados e os principais avan\u00e7os deles \n\ndecorrentes; 2) \u00e0s respostas \u00e0s quest\u00f5es cient\u00edficas formuladas no trabalho; 3) \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o ou \n\nn\u00e3o das hip\u00f3teses postuladas e consequ\u00eancias destas decis\u00f5es. \n\n \n\n6.1 \u2013 OBJETIVOS, RESULTADOS E AVAN\u00c7OS ALCAN\u00c7ADOS. \n\n \n\nOBJETIVO GERAL - propor um planejamento e gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica como um \n\nprocesso de governan\u00e7a da \u00e1gua, com o aux\u00edlio de metodologias de participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e tecnologias de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem \n\nAmbiental, tendo como estudo de caso a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. \n\nO objetivo geral desta tese foi atingido por meio dos resultados obtidos no Diagn\u00f3stico da \n\nBacia (cap\u00edtulo 3) e utilizados na sensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento \n\nParticipativo pela comunidade local (cap\u00edtulo 4).  \n\nConclui-se que existe a viabilidade de realizar um planejamento e gest\u00e3o de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como um processo de governan\u00e7a da \u00e1gua por meio da qual a comunidade \n\nparticipa de forma qualificada, compreendendo o ambiente, reconhecendo o seu territ\u00f3rio e \n\navaliando as poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias de atitudes e decis\u00f5es no contexto peculiar da bacia. \n\nAs Tecnologias de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem Ambiental \n\nauxiliaram de forma decisiva na capacita\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e possibilitaram a compreens\u00e3o e o \n\nreconhecimento do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e ambiental da bacia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 210 \n\nOs principais resultados obtidos foram: \n\n O diagn\u00f3stico da bacia como documento de reconhecimento do territ\u00f3rio, capaz de \n\navaliar a evolu\u00e7\u00e3o temporal e espacial dos processos de mudan\u00e7a do uso e cobertura do \n\nsolo bem como os fatores inerentes ao padr\u00e3o de mudan\u00e7a observada. \n\n A mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade e a participa\u00e7\u00e3o social no planejamento e gest\u00e3o da bacia \n\ncomo um processo de governan\u00e7a da \u00e1gua. \n\n A sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de membros do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, bem como de representantes de entidades e lideran\u00e7as \n\nlocais. \n\n A constru\u00e7\u00e3o participativa do mapa de Zoneamento da Bacia e a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\nambientais do passado, presente e futuro, com a proje\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de mudan\u00e7a da \n\npaisagem para simular o cen\u00e1rio futuro denominado \u201co mesmo de sempre\u201d e a inclus\u00e3o \n\ndos conhecimentos constru\u00eddos no ZP para a proje\u00e7\u00e3o do \u201ccen\u00e1rio de governan\u00e7a\u201d. \n\n \n\nComo avan\u00e7os alcan\u00e7ados, pode-se destacar: \n\n A \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d inserida num contexto de Planejamento e Gest\u00e3o de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, capaz de agregar efetividade ao processo e auxiliar a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433/97) e a atua\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias \n\nexistentes no pa\u00eds. \n\n A demonstra\u00e7\u00e3o da viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o da proposta e a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos por meio da constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento para um planejamento e \n\ngest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica como um processo de governan\u00e7a da \u00e1gua. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias de participa\u00e7\u00e3o da sociedade e tecnologias de \n\nSensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem Ambiental para a compreens\u00e3o \n\nespacial do territ\u00f3rio da bacia e dos fen\u00f4menos respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a da paisagem. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais capazes de auxiliar na avalia\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias de \n\ndecis\u00f5es tomadas no passado, bem como contribuir com as decis\u00f5es atuais por meio da \n\ncompreens\u00e3o de suas poss\u00edveis consequ\u00eancias no futuro. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 211 \n\nPRIMEIRO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO - Construir um diagn\u00f3stico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tijucas para a descri\u00e7\u00e3o da realidade s\u00f3cio-ambiental e estrutura\u00e7\u00e3o de banco de dados \n\ngeogr\u00e1ficos com informa\u00e7\u00f5es espaciais e dados que possibilitem a an\u00e1lise temporal da \n\nmudan\u00e7a do uso e cobertura do solo. \n\nO primeiro objetivo espec\u00edfico foi atingido por meio da constru\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico da Bacia e, \n\n\u00e0 partir dos resultados obtidos pode-se concluir que a vegeta\u00e7\u00e3o nativa da Bacia aumentou \n\naproximadamente 12 % no per\u00edodo analisado indicando o \u00eaxodo rural, uma vez que as \u00e1reas \n\nurbanas tamb\u00e9m apresentaram aumento. \n\nConclui-se que existem tr\u00eas realidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas, culturais e ambientais na Bacia, que \n\npermitem a estratifica\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es distintas, o Baixo, M\u00e9dio e Alto Vale do Rio Tijucas \n\ncom o levantamento e an\u00e1lise das potencialidades e problem\u00e1ticas de cada uma. \n\n \n\nOs principais resultados obtidos foram:  \n\n An\u00e1lise tabular da din\u00e2mica do uso e cobertura do solo para o per\u00edodo de 1985 \u00e0 2006. \n\n An\u00e1lise das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente em fun\u00e7\u00e3o dos rios e nascentes para o per\u00edodo \n\nde 1985 \u00e0 2006. \n\n An\u00e1lise tabular da din\u00e2mica populacional para o per\u00edodo de 1991 \u00e0 2007. \n\n Emerg\u00eancia dos conflitos existentes na Bacia com o levantamento das potencialidades e \n\nproblem\u00e1ticas de cada regi\u00e3o \n\n \n\nComo avan\u00e7os alcan\u00e7ados, pode-se destacar: \n\n A compara\u00e7\u00e3o tabular da din\u00e2mica de uso e cobertura do solo, que permitiram identificar \n\no aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00e1reas urbanas e reflorestamentos, bem como a redu\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas rurais na Bacia. \n\n A estratifica\u00e7\u00e3o da Bacia por meio de regi\u00f5es e a compreens\u00e3o dos conflitos por meio da \n\nan\u00e1lise das potencialidade e problem\u00e1ticas de cada regi\u00e3o. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 212 \n\n \n\nSEGUNDO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO - Aplicar o modelo PEDS (Planejamento Estrat\u00e9gico \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) com a comunidade da Bacia do Rio Tijucas para a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d e do \n\nZoneamento Participativo da Bacia (ZPB). \n\nO segundo objetivo espec\u00edfico foi atingido por meio da realiza\u00e7\u00e3o das oficinas de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do ZPB. \n\nConclui-se que a aplica\u00e7\u00e3o do Modelo PEDS foi efetiva no processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do ZPB com a comunidade da Bacia do Tijucas, destacando suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos tempos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nConclui-se que as ferramentas utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o do ZPB foram efetivas e \n\nalcan\u00e7aram os objetivos esperados. \n\n \n\nOs principais resultados obtidos foram:  \n\n A sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de membros do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas (CGBHRT), bem como de representantes de entidades e \n\nl\u00edderes locais. \n\n A constru\u00e7\u00e3o participativa do mapa de Zoneamento da Bacia. \n\n O reconhecimento e a compreens\u00e3o do territ\u00f3rio geogr\u00e1fico em ambiental da bacia por \n\nmeio de tecnologias de ponta, mas com a perspectiva do conhecimento emp\u00edrico de seus \n\nmoradores locais. \n\n \n\nComo avan\u00e7os alcan\u00e7ados, pode-se destacar: \n\n O fortalecimento do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas por \n\nmeio da mobiliza\u00e7\u00e3o social, sensibiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e reconhecimento do territ\u00f3rio, \n\nfavorecendo a participa\u00e7\u00e3o qualificada nos processos de gest\u00e3o, na proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e \n\nna media\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 213 \n\n O empoderamento de pessoas e entidades da comunidade, como facilitador da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social qualificada e do reconhecimento da import\u00e2ncia individual nos \n\nprocessos de gest\u00e3o voltados para a coopera\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\n \n\nTERCEIRO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO - Construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos por meio \n\nde metodologias participativas de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem \n\nAmbiental para sua utiliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\nO terceiro objetivo espec\u00edfico foi atingido por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias e \n\nplataforma de modelagem ambiental apresentadas no cap\u00edtulo 5 desta tese. \n\nConclui-se que \u00e9 poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos utilizando as \n\nmetodologias aqui apresentadas, por\u00e9m destaca-se suas limita\u00e7\u00f5es principalmente no que se \n\nrefere \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de dados na plataforma de modelagem e \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o espacial dos mesmos, \n\nsendo necess\u00e1rio o refinamento do modelo para sua efetiva utiliza\u00e7\u00e3o com a comunidade. \n\n \n\nOs principais resultados obtidos foram:  \n\n An\u00e1lise da paisagem em momento passado e simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio para o momento \n\npresente. \n\n Cen\u00e1rios de proje\u00e7\u00e3o da paisagem considerando o padr\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o observado na \n\nbacia, denominado aqui por \u201co mesmo de sempre\u201d. \n\n Cen\u00e1rio de proje\u00e7\u00e3o da paisagem considerando o Zoneamento Participativo como \n\ninstrumento de governan\u00e7a, constru\u00eddo pela comunidade e inserido como vari\u00e1vel \n\npreponderante para a simula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nComo avan\u00e7os alcan\u00e7ados, pode-se destacar: \n\n A modelagem de cen\u00e1rios ambientais para o contexto de bacias hidrogr\u00e1ficas com \n\ncaracter\u00edsticas rurais. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 214 \n\n Elabora\u00e7\u00e3o documental com descri\u00e7\u00e3o das metodologias utilizadas para implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo no contexto da gest\u00e3o social de bacias com a emerg\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es a \n\npartir do desenvolvimento da tese. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais como instrumento de compreens\u00e3o espacial do \n\nterrit\u00f3rio para a tomada de decis\u00e3o no contexto da gest\u00e3o de bacias, e que podem ser \n\nretroalimentados para comunidade em suas a\u00e7\u00f5es futuras como atualiza\u00e7\u00e3o do \n\nZoneamento Participativo e inclus\u00e3o de outras vari\u00e1veis. \n\n \n\nQUARTO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO \u2013 Analisar os cen\u00e1rios ambientais com enfoques no \n\npassado, no presente e a proje\u00e7\u00e3o de duas perspectivas de futuro, a primeira com a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a local atrav\u00e9s do ZPB (cen\u00e1rio de \u201cgovernan\u00e7a\u201d) e a segunda, com \n\na perman\u00eancia do atual modelo de desenvolvimento utilizado (cen\u00e1rio \u201co mesmo de \n\nsempre\u201d); \n\nO quarto objetivo espec\u00edfico foi atingido por meio da an\u00e1lise dos resultados obtidos na \n\nmodelagem ambiental, apresentadas no cap\u00edtulo 5 desta tese. \n\nConclui-se que a inser\u00e7\u00e3o da comunidade na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais por meio ZPB \n\npossibilita a proje\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios cujos resultados mostram-se distintos.  \n\n \n\nOs principais resultados obtidos foram:  \n\n Conhecimento e compreens\u00e3o da boa qualidade ambiental da bacia por meio da an\u00e1lise \n\ndos fatores que contribu\u00edram para o aumento da cobertura vegetal, como a constata\u00e7\u00e3o da \n\nevas\u00e3o rural e a documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de sua consequ\u00eancia no uso e cobertura do \n\nsolo.  \n\n Compreens\u00e3o dos fatores, como o processo de \u201clitoriza\u00e7\u00e3o\u201d da bacia com conseq\u00fcente \n\naumento da cobertura vegetal do M\u00e9dio e Alto Vale, que influenciaram nas mudan\u00e7as \n\nsutis encontradas nos cen\u00e1rios projetados, tanto para a perspectiva de \u201cgovernan\u00e7a\u201d \n\nquanto para \u201co mesmo de sempre\u201d. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 215 \n\n Diferen\u00e7as qualitativas encontradas entre os cen\u00e1rios \u201co mesmo de sempre\u201d e \n\n\u201cgovernan\u00e7a\u201d, como a expans\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola concentrada nas zonas definidas pelo \n\nZoneamento da Bacia no cen\u00e1rio de governan\u00e7a e a maior fragmenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa no \u201cmesmo de sempre\u201d. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o qualitativa permite afirmar que a interven\u00e7\u00e3o da comunidade no cen\u00e1rio de \n\n\u201cgovernan\u00e7a\u201d altera a evolu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as na paisagem e pode ser fundamental para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, uma vez que essa interven\u00e7\u00e3o seja \n\nlegitimada pelo Plano de Gerenciamento da Bacia. \n\n \n\nComo avan\u00e7os alcan\u00e7ados, pode-se destacar: \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de modelagem ambiental no contexto da gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas para \n\nser utilizada como ferramenta de governan\u00e7a da \u00e1gua. \n\n A interven\u00e7\u00e3o de pessoas da comunidade, devidamente capacitadas, na constru\u00e7\u00e3o de \n\nplanos cuja principal perspectiva seja o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\n \n\n6.2 \u2013 AS QUEST\u00d5ES DA PESQUISA \n\n \n\nPressupondo-se que o Planejamento e a Gest\u00e3o de Bacias hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o t\u00eam se \n\nmostrado efetivos no Brasil, pergunta-se: O vazio existente entre tecnologias de ponta (como \n\nimagens de sat\u00e9lites, mapas tem\u00e1ticos, aplicativos de sensoriamento remoto e \n\ngeoprocessamento, t\u00e9cnicas de reconhecimento do territ\u00f3rio e t\u00e9cnicas de hidrologia, entre \n\noutras) e as pessoas da comunidade local pode ser preenchido com a participa\u00e7\u00e3o social nos \n\nmecanismos legais como os Comit\u00eas de Bacias? \n\nSim, a quest\u00e3o da pesquisa \u00e9 afirmativa e foi demonstrado no cap\u00edtulo 4 desta tese que \n\na participa\u00e7\u00e3o social nos processos de planejamento e gest\u00e3o pode agregar efetividade ao \n\nprocesso. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 216 \n\nCaso a primeira quest\u00e3o se mostre afirmativa, o que \u00e9 necess\u00e1rio para que haja \n\nparticipa\u00e7\u00e3o qualificada das pessoas para agregar efetividade ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas? \n\n\u00c9 necess\u00e1rio investimentos em sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o observando como fator \n\npreponderante ao seu sucesso a continuidade espacial e temporal no contexto \u00fanico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, respeitando todas as peculiaridades da mesma. \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel utilizar tecnologias de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento \n\npara construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos junto com a comunidade da bacia, \n\nconsiderando que a comunidade \u00e9 composta por pessoas leigas na constru\u00e7\u00e3o de tais \n\ncen\u00e1rios? \n\nPor meio de metodologias de participa\u00e7\u00e3o da sociedade que possuam abordagem \n\npedag\u00f3gica e construtivista como o modelo PEDS apresentado no cap\u00edtulo 4 desta tese.  \n\nPor\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio destacar as limita\u00e7\u00f5es do uso dessas tecnologias, pois algumas \n\nenvolvem metodologias complexas que necessitam de conhecimentos espec\u00edficos. \u00c9 o caso da \n\nmodelagem ambiental, pois, embora uma comunidade de bacia possa compreender os \n\ncen\u00e1rios produzidos e trabalhar com o conhecimento e as informa\u00e7\u00f5es geradas, uma pessoa \n\nleiga encontrar\u00e1 dificuldades para utilizar as plataformas de modelagem e produzir cen\u00e1rios \n\nambientais sem o aux\u00edlio de um t\u00e9cnico especializado na \u00e1rea. \n\n \n\nComo a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos podem efetivamente aumentar a capacidade da \n\ngovernan\u00e7a local e facilitar os processos de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas nas \n\ncomunidades? \n\nPor meio do empoderamento que o conhecimento e a compreens\u00e3o da realidade \n\nespacial e temporal conferem \u00e0 uma comunidade. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 217 \n\n \n\n6.3 \u2013 AS HIP\u00d3TESES DA PESQUISA \n\n \n\n1 - O Planejamento e a Gest\u00e3o de Bacias hidrogr\u00e1ficas podem ser efetivos no Brasil \n\nse o vazio existente entre as tecnologias e as pessoas das comunidades for preenchido com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social qualificada nos mecanismos legais como Comit\u00eas de Bacias. \n\n2 \u2013 A utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento, por \n\nmeio de uma abordagem pedag\u00f3gica para construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos, pode \n\naumentar a capacidade de governan\u00e7a local e facilitar os processos de gest\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas nas comunidades. \n\nAs hip\u00f3teses da pesquisa foram confirmadas por meio das metodologias aplicadas \n\ne/ou desenvolvidas ao longo do desenvolvimento desta tese e apresentadas nos cap\u00edtulos 3, 4 \n\ne 5. \n\nPor fim considera-se que a Governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 um processo capaz de auxiliar a \n\ngest\u00e3o de bacias de forma inovadora. Sua implementa\u00e7\u00e3o implica na participa\u00e7\u00e3o efetiva da \n\ncomunidade, o que n\u00e3o faz parte da cultura atual. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio tempo para que as pessoas possam adaptar-se \u00e0 nova realidade da mesma \n\nforma que \u00e9 necess\u00e1rio tempo para o aprendizado e o empoderamento das comunidades \n\nlocais. A capacita\u00e7\u00e3o deve possuir continuidade espacial e temporal e as oficinas precisam de \n\nperiodicidade para regatar o aprendizado constru\u00eddo e construir novos conhecimentos. A \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia com outras entidades e pessoas poderia revisar e detalhar o \n\nZoneamento Participativo. \n\nPor fim, o processo de governan\u00e7a deve se apropriar dos resultados obtidos na \n\nmodelagem de cen\u00e1rios ambientais e utilizar os dados para a assimila\u00e7\u00e3o da tecnologia pela \n\ncomunidade e refinamento do modelo em continuidade a esta pesquisa. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \u2013 CONCLUS\u00d5ES 218 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 219 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABERS, R.; JORGE, K. D. Descentraliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o da \u00c1gua: Por que os Comit\u00eas de \nBacias Est\u00e3o Sendo Criados? Ambientes &amp; Sociedade, v. 13, n. 2, jul/dez 2005. \n\nABRAMOVAY, R.; BENGOA, J.; BERDEGU\u00c9, J. A.; ESCOBAL, J.; RANABOLDO, C.; \nRAVNBORG, H. M.; SCHEJTMAN, A. Movimentos Sociais, governan\u00e7a ambiental e \ndesenvolvimento territorial. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.econ.fea.usp.br/abramovay/ \noutros_trabalhos/2006/Relatorio_final_portugues.doc> Acesso em: abril 2007. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA). Evolu\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o da \nGest\u00e3o de Bacias no Brasil. 2002. In: Confer\u00eancia Internacional de \u00d3rg\u00e3os de Bacia, CIOC, \nMadri. Nov. 2002. 24p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.ana.gov.br/ingles/docs/24%20PG%20MADRID.pdf> Acesso em: jan 2009. \n\nALMEIDA, C. M. Modelagem da din\u00e2mica espacial como uma ferramenta auxiliar ao \nplanejamento: Simula\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de uso da terra em \u00e1reas urbanas para as cidades \nde Bauru e Piracicaba (SP), Brasil. 2004. 321 p. Tese. (Doutorado em Sensoriamento \nRemoto) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto, Instituto Nacional de \nPesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2004.  \n\nANTONA, A.; AQUINO, P.; AUBERT, S.; BARRETEAU, O; BOISSAU, S.; BOUSQUET, \nF.; DAR\u00c9, W.; \u00c9TIENNE, M.; LE PAGE, C.; MATHEVET, R.; TR\u00c9BUIL G.; WEBER, J. \nLa mod\u00e9lisation comme outil d\u2019accompagnement. Natures Sciences Soci\u00e9t\u00e9s. v.13, p. 165-\n168, 2005. \n\nARRUDA, L. B. Capacita\u00e7\u00f5es Comunit\u00e1rias para o Reconhecimento do Territ\u00f3rio \u2013 \nUma Estrat\u00e9gia de Governan\u00e7a. 53p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Engenharia \nSanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina, 2009. \n\nAYNEKULU, E.; WUBNEH, W.; BIRHANE, E.; BEGASHAWL, N. Monitoring and \nevaluating land use / land cover change using participatory geographic information system \n(PGIS) tools: A case study of Begasheka Watershed, Tigray, Ethiopia. The Eletronic \nJournal on Information Systems in Developing Countries. v.25, n.3, p.1-10, 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ejisdc.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nBACIC, I. L. Z.; ROSSITER, D. G.; BREGT, A.K. Using spatial information to improve \ncollective understanding of shared environmental problems at watershed level. Landscape \nand Urban Planning. v.77, p. 54-66, 2006.  \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 220 \n\n \n\nBAHIA (Bahia Azul), Governo do Estado, Secretaria de Infra-estrutura do Estado. Projeto de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental do Programa de Saneamento Ambiental Bahia Azul. Salvador, \n2001.  \n\nBANDEIRA-FILHO, J. R.; SUEMITSU, C.; GUERRA, C. E. Uso de imagens de sat\u00e9lite \ngeradas por sensoriamento remoto nas atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental comunit\u00e1ria no \nentorno da BR. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, Florian\u00f3polis, Brasil, p. 1401-1407, 21-26 abril \n2007. \n\nBARIL, P.; MARANDA, Y. La gestion participative: moteur de la gouvernance de l\u2019eau par \nbassin versant. Minist\u00e8re de l\u2019Environnement du Qu\u00e9bec. 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.riob.org> Acesso em: abril 2007. \n\nBARIL, P.; MARANDA, Y.; BAUDRAND. J. Integrated watershed management in Qu\u00e9bec: \na participatory approach centred on local solidarity. Minist\u00e8re de l\u2019Environnement du \nQu\u00e9bec. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.riob.org> Acesso em: abril 2007. \n\nBARLOW, M.; CLARKE, T. Ouro Azul: Como as grandes corpora\u00e7\u00f5es est\u00e3o se \napoderando da \u00e1gua doce do nosso planeta. S\u00e3o Paulo: Ed. M. Books do Brasil, 2003. \n331p. \n\nBARON, C. Gouvernance de l\u2019eau et recompositions urbaines em Afrique Sub-saharienne \nfrancophone. Une analyses em termes d\u2019acc\u00e8s aux services urbains. In: Colloque N-AERUS- \nInclusion Urbaine: politiques publiques et prastiques sociales. Su\u00e9cia. 16 et 17 sept. 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.naerus.net/sat/workshops/2005/papers/23.doc> Acesso em: abril \n2007. \n\nBASTOS, A. Popula\u00e7\u00e3o: SC mais litor\u00e2nea. Di\u00e1rio Catarinense, Florian\u00f3polis, 15 de agosto. \n2009. Reportagem Especial. p. 4-5. \n\nBORGES, Andr\u00e9. Governan\u00e7a e Pol\u00edtica Educacional: a agenda recente do Banco Mundial. \nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais - Vol. 18 N\u00ba. 52. 2003 \n\nBOYER, M.; PATRY, M.; TREMBLAY, P. J. La gestion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de l'eau : Les enjeux. \nMontreal. CIRANO, 1999. 52 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cirano.qc.ca/pdf/publication/1999RP-11.pdf > Acesso em: abril 2007. \n\nBOYER, M.; PATRY, M.; TREMBLAY, P. J. La gestion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de l'eau : Les options. \nMontreal. CIRANO, 2001a. 52 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ideas.repec.org/p/cir/cirpro/2001rp-\n10.html> Acesso em: abril 2007. \n\nBOYER, M.; PATRY, M.; TREMBLAY, P. J. La gestion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de l'eau : Gouvernance \net r\u00f4le des diff\u00e9rents intervenants.  Montreal. CIRANO, 2001b. 24 p. Dispon\u00edvel em: \nhttp://ideas.repec.org/p/cir/cirpro/2001rp-11.html Acesso em: abril 2007. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 221 \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 10.257, de 10 de julho de 2001. Regulamenta os arts. 182 e 183 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: Mar. 2007. \n\nBRASIL. Lei n. 6.938/81, de 31 de agosto de 1981, alterada pela Lei n. 7.804, de 18 de julho \nde 1989. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de \nformula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: Mar. 2007. \n\nBRASIL. Lei n. 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao> \nAcesso em: Mar. 2007. \n\nBRASIL. Lei n. 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a \nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \nFederativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: \nMar. 2007. \n\nBRASIL. Lei n. 9.985, de 18 de junho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00ba, incisos I, II, III, \ne VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: Mar. 2007. \n\nBRASIL. Lei n. 11.445, de 05 de janeiro de 2007. Estabelece diretrizes nacionais para o \nsaneamento b\u00e1sico; altera as Leis nos 6.766, de 19 de dezembro de 1979, 8.036, de 11 de maio \nde 1990, 8.666, de 21 de junho de 1993, 8.987, de 13 de fevereiro de 1995; revoga a Lei no \n6.528, de 11 de maio de 1978; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa \ndo Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao> Acesso em: setembro. \n2009. \n\nBRIANEZI, T. A nova cartografia social da Amaz\u00f4nia. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.overmundo.com.br/overblog/a-nova-cartografia-social-da-amazonia#>. Acesso \nem: jun, 2008. \n\nBURROUGH, P. A. Dynamic Modelling and Geocomputation. In:  Geocomputation: A \nPrimer. Ed. P. Longley, S. M. Brooks, R. McDonnel and B. Macmillan. (Chinchester, New \nYork: John Wiley and Sons) p.165-191, 1998. \n\nCAMARA G.; SOUZA R. C. M.; FREITAS U. M.; GARRIDO J. SPRING: Integrating \nremote sensingand GIS by object-oriented data modeling. Computers &amp; Graphics, 20: (3) \n395-403, May-Jun 1996. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 222 \n\n \n\nCAMARGO, A. Governan\u00e7a. In: TRIGUEIRO, A. (coord.) Meio Ambiente no S\u00e9culo 21. \nEd. Armaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores Associados), Campinas, SP, 4\u00aa ed. p. 307-321, 2005.  \n\nCAMMERA, M. G. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. Leoberto \nLeal, 20 fevereiro 2008. Arquivo impresso. 9p. \n\nCANET, Rapha\u00ebl. 16 mars 2004. \u00abQu\u2019est-ce que la gouvernance ?\u00bb. Conf\u00e9rences de la Chaire \nMCD. Disponible em:&lt;http://www.chaire-cd.ca> \n\nCAPRA, F. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o, a ci\u00eancia a sociedade e a cultura emergente. Ed. Cultrix, \nS\u00e3o Paulo, 25\u00aa ed. 2005. 447 p. \n\nCARVALHO, V. M. S. G.; CRUZ, C. B. M.; BATISTA. D. R.; ROCHA,  E. M. F.; ROCHA \nS. P.; SEABRA, V. S. Guia pr\u00e1tico de interpreta\u00e7\u00e3o de imagem para o ensino dos grandes \ntemas da geografia [CD-ROM]. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 11., Belo \nHorizonte, 2003. Anais. S\u00e3o Paulo: Imagem Multimidia, 2003. Se\u00e7\u00e3o Oral \u2013 Mesa Redonda \u2013 \nSensoriamento Remoto nos Ensinos Fundamental e M\u00e9dio \n\nCASTRO, J. E.; LACABANA, M. Presentaci\u00f3n: Agua y Desarrollo en Am\u00e9rica Latina: por \nuna democracia sustantiva en la gesti\u00f3n del agua y sus servicios. Cuadernos del Cendes. \nCaracas, v.22, n.59, mayo 2005. \n\nCASTRO, V. F. C; SOARES-FILHO, B. S.; MENDOZA, E. Modelagem de cen\u00e1rios de \nmudan\u00e7as na regi\u00e3o de Brasil\u00e9ia aplicada ao Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico do estado do \nAcre. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, Florian\u00f3polis, Brasil, p. 3089-3096, 21-26 abril \n2007. \n\nCHAMBERS, R. Participatory mapping and geographical information system: Whose map? \nWho is empowered and who disempowered? Who gains and who loses? The Eletronic \nJournal on Information Systems in Developing Countries. v.25, n.1, p.1-9, 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ejisdc.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nCHAVEZ JR., P. S. An improved dark-object subtraction technique for atmospheric \nscattering correction of multispectral data. Remote Sensing of Environment, v.24, n.2, p. \n459-479, Feb. 1988. \n\nCLARKE, R; KING, J. O Atlas da \u00c1gua: O mapeamento completo do Recurso Mais \nPrecioso do Planeta. S\u00e3o Paulo - SP: Publifolha, 2005. 128p. \n\nCONFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE \u00c1GUA E MEIO AMBIENTE (CIAMA), 1992, \nDublin, Irlanda, 1992. \n\nCONFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE ORGANISMOS DE BACIAS (CIOC), II, 2002, \nMadrid, Espanha, 2002. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 223 \n\n \n\nCONWAY, T. M.; LATHROP, R. G. Alternative land use regulations and environmental \nimpacts: assessing future use in an urbanizing watershed. Landscape and Urban Planning. \nv.71, p. 1-15, 2005. \n\nCORBETT, J.; RAMBALDI, G.; KYEM, P.; WEINER, D.; OLSON, R.; MUCHEMI, J.; \nMcCALL, M.; CHAMBERS, R. Overview: Mapping for Change \u2013 the emergence of a new \npractice. Participatory Learning and Action. v.54, p.13-19, apr. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www. iapad.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nCORREIA, F. N. Algumas reflex\u00f5es sobre os mecanismos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a \nexperi\u00eancia da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. REGA Revista de Gest\u00e3o de \u00c1gua da Am\u00e9rica Latina, v.2, \nn. 2, p. 5-16, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cepal.org/samtac/noticias/documentosdetrabajo/5/23385/InBr02305.pdf.> \nAcesso em: mar. 2007. \n\nCRISCUOLO, C.; BACCI, D. L. C.Outros olhares de Campinas: imagens de sat\u00e9lites nas \ns\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. \nAnais: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, Florian\u00f3polis, Brasil, p. \n1453-1455, 21-26 abril 2007. \n\nCUNHA, E. C. N. Desafios jur\u00eddicos na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em face dos \ninstrumentos da pol\u00edtica nacional: Papel da Ag\u00eancia nacional de \u00e1guas. In: S\u00e9rie Grandes \nEventos \u2013 Meio ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.esmpu.gov.br/publicacoes/ \nmeioambiente.htm> Acesso em: set. 2006. \n\nDI MAIO, A. C. GEODEN: geotecnologias digitais no ensino b\u00e1sico por meio da Internet . \nIn: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto, INPE, Florian\u00f3polis, Brasil, p. 1457-1464, 21-26 abril 2007. \n\nDIAMOND, J. Colapso \u2013 como as sociedades escolhem o fracasso eu o sucesso. Rio de \nJaneiro - RJ: Record, 2005. 685p. \n\nDOWBOR, L; TAGNIN, A. (org.) Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: \nGest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. Ed. SENAC. S\u00e3o Paulo, p. 82-88, 2005. \n\nDUVAIL, S.; HAMERLYNCK, O.; NANDI, R. X. L.; MWAMBESO, P. M. W.; \nELIBARIKI, R. Participatory mapping for local management os natural resources in villages \nof the Rufiji District (Tanzania). The Eletronic Journal on Information Systems in \nDeveloping Countries. v.25, n.6, p.1-6, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ejisdc.org> \nAcesso em: mar. 2007. \n\nEGER, P. H. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC01.wav. \nRancho Queimado, 21 fevereiro 2008. 1 arquivo (9.238.528 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 38\u201930\u201d. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 224 \n\n \n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA \nCATARINA S.A. (EPAGRI); CENTRO INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS \nDE SC (CIRAM). Mapas Digitais de Santa Catarina: Mapoteca Topogr\u00e1fica Digital de \nSanta Catarina (Conv\u00eanio e coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica IBGE/EPAGRI). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.epagri.sc.gov.br/> Acesso em Mar. 2006. \n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA \nCATARINA S.A. (EPAGRI) Projeto Nova Cartografia Social dos Povos e Comunidades \nTradicionais do Brasil: Cipozeiros de Guaruva. Florian\u00f3polis, 2007. \n\nEUWATER, R. Declaraci\u00f3n europea por una nueva cultura del agua. Cuadernos del Cendes. \nCaracas, v.22, n.59, p.161-164. mayo 2005. \n\nFLORENZANO, T.G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais. S\u00e3o Paulo, Oficina de \nTextos, 2002. 97p. \n\nFLORENZANO, T.G; SANTOS, V.M.N. difus\u00e3o do sensoriamento remoto atrav\u00e9s de \nprojetos escolares [CD-ROM]. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 11., Belo \nHorizonte, 2003. Anais. S\u00e3o Paulo: Imagem Multimidia, 2003. Se\u00e7\u00e3o Oral \u2013 Mesa Redonda \u2013 \nSensoriamento Remoto nos Ensinos Fundamental e M\u00e9dio. \n\nFONSECA, M. M. C. Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a da \u00c1gua para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de \nRecarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani na Bacia do Rio Urubici. 79p. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso(em Engenharia San. e Ambiental. Universidade Federal de Santa \nCatarina, 2008 \n\nF\u00d3RUM MUNDIAL DA \u00c1GUA, II, 2000. Haia, Holanda. 2000. \n\nGARANDE, T.; DAGG, S. Public participation and effective water governance at the local \nlevel: A case study from a small under-developed area en Chile. Environment, Development \nand Sustainability, v. 7, p. 417-431, 2005. \n\nGARCIA, R. A; SOARES-FILHO, B. S. Um sistema de din\u00e2mica demogr\u00e1fica para os \nmunic\u00edpios amaz\u00f4nicos. Belo Horizonte \u2013 MG. UFMG/Cedeplar.  Texto para Discuss\u00e3o n\u00b0 \n248. 25p. Fev. 2005. \n\nGESSA, Stefano di. Participatory Mapping as a Tool for Empowerment: Experiences and \nLessons Learned from the ILC Network. Iapad.org. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.iapad.org/bibliography.htm > Acesso em: abr. 2008 \n\nGHIOTTI, S. Les Territories de l\u2019eau et la d\u00e9centralisation. La gouvernance de bassin versant \nou les limites d\u2019une \u00e9vidence. In: Actes de la jour\u00e9e d\u2019etudes \u201cLes territorios de l\u2019eau\u201d. \nUniversit\u00e9 d\u2019Artois, Arras. Marc. p. 5-25, 2004. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 225 \n\n \n\nGODOY, M. M. G. Modelagem da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no bairro Savassi, Belo \nHorizonte, Brasil. Belo Horizonte \u2013 MG. 84p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia - \u00canfase: \nAn\u00e1lise Ambiental) \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais, 2004. \n\nGON\u00c7ALVES, E. C.; CRISTAL, L. B.; CARVALHO, W. L. P. Estudos Ambientais do Rio \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados Associados a Geotecnologias no Ensino M\u00e9dio. In: XIII Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Sensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, INPE, Florian\u00f3polis, Brasil, p. 1491-1498, 21-26 abril 2007. \n\nGONDA, N. POMMIER, D. Prevenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos en tomo a la tierra y los \nrecursos naturales: manual pr\u00e1ctico de mapeo comunitario y uso del GPS para \norganizaciones locales de desarrollo. Managua: Uni\u00f3n Europea, 2 ed. 2006. 90p. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www. iapad.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nGUDES, O.; STERN, E.; SVORAY, T. Geographical information, systems on the web for \npublic partipation in planning. In: Proc. 12th Int. Conference on Geoinformatics ? Geospatial \nInformation Research: Bridging the Pacific and Atlantic University of G\u00e4vle, Su\u00e9cia, 7-9 Jun. \n2004 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. iapad.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nHAMAIDE, B. Droit, gouvernance et d\u00e9veloppement durable: \u00c9conomie, environnement \net d\u00e9veloppement durable. Cours interfecultaire. Facult\u00e9 Universitaires Saint-Louis, \nBruxelles. 22 septembre au 15 d\u00e9cembre, 2004. \n\nHAMEL, P.; JOUVE, B. Un mod\u00e8le qu\u00e9b\u00e9cois? Governance et partipation dans la gestion \npublique. Ed. Les Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Canad\u00e1. 2006. 142p. \n\nHARRIS, L. M.; HAZEN, H. D. Power of maps: (counter) Mapping for Conservation. \nACME: An International E-Journal for Critical Geographies. v.4, n.1, p.99-130, 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.iapad.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nHECK, J. J. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC05.wav. \nAngelina, 22 fevereiro 2008. 1 arquivo (6.674.944 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 27\u201949\u201d. \n\nHILL, M. J.; BRAATEN, R.; VEITCH, S. M.; LEES, B. G.; SHARMA, S. Multi-criteria \ndecision analysis in spatial decision support: the ASSESS analytic hierarchy process and the \nrole of quantitative methods and spatially explicit analysis. Environmental Modelling &amp; \nSoftware. v.20, p. 955-976, 2005.  \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTCIA (IBGE). Sensos \nDemogr\u00e1ficos e Contagem da Popula\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br/>. \nAcesso em novembro de 2008. \n\nJACOBI, P. R. Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: O que est\u00e1 em jogo na gest\u00e3o compartilhada \ne participativa. In: DOWBOR, L; TAGNIN, A. (org.) Administrando a \u00e1gua como se fosse \nimportante: Gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. Ed. SENAC. S\u00e3o Paulo, p. 82-88, 2005. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 226 \n\n \n\nJACOBI, P. R.; GRANJA, S. I. B. Aprendizagem social na gest\u00e3o compartilhada de bacias \nhidrogr\u00e1ficas em \u00e1reas periurbanas na Am\u00e9rica Latina. Encuentro por una nueva cultura del \n\u00e1gua em Am\u00e9rica Latina. Palestra. Fortaleza, Cear\u00e1,, 5 \u00e0 9 de dezembro de 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.unizar.es/fnca/america/index2.php?idioma=pt&amp;x=0512> Acesso \nem: Marc. 2007.  \n\nJAMIN, J. Y. La gestion integr\u00e9e de l\u2019eau dans le cadre des bassins versants et ses \nimplications en mati\u00e8re de gestion territoriale. Minist\u00e8re de l'Agriculture et de la P\u00eache \n(ChloroFil), 2004. Disponible en:&lt;http://www.chlorofil.fr/fileadmin/user_upload/pdf/ \nrecherche/stats/seminaires/eau-141004/set-Jamin.pdf> Acesso em: Marc. 2007. \n\nJANSSEN, M. A.; GOOSEN, H.; OMTZIGT, N. A simple medition and negotiation support \ntool for water management in the Netherlands. Landscape and Urban Planning. v.78, p. 71-\n84, 2006. \n\nJOLIVEAU, T.; MOLINES, N.; CAQUARD, S. M\u00e9thodes et outils de gestion de \nl\u2019information pour les d\u00e9marches territoriales participatives, un regard France-Qu\u00e9bec. \nSaint-Etienne, Crenam, CNRS-UMR5600, Universit\u00e9 Jean Monnet St-Etienne, 2000. 56p. \n\nK\u00c4UTER, G. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC02.wav. \nRancho Queimado, 21 fevereiro 2008. 1 arquivo (6.069.248 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 25\u201917\u201d. \n\nLEWIS, J. L.; SHEPPARD, S. R.J. Culture and communication: Can landscape visualization \nimprove forest management consultation with indigenous communities? Landscape and \nUrban Planning. v.77, p. 291-313, 2006. \n\nLICCO, E. A. Governan\u00e7a e riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. In: DOWBOR, L; TAGNIN, A. (org.) \nAdministrando a \u00e1gua como se fosse importante: Gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. \nEd. SENAC. S\u00e3o Paulo, p. 243-252, 2005. \n\nMARTINS, R. S. Desenvolvimento Sustentable: desenvolvendo a sustentabilidade. Texto \nbase para os N\u00facleos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Agenda 21 de Pelotas: \u201c Forma\u00e7\u00e3o de \ncoordenadotes e multiplicadores socioambientais\u201d. Pelotas \u2013 RS. 2004. \n\nMARTINS, S. Limites del desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina: en el marco de las \npol\u00edticas de (re)ajuste econ\u00f3mico. Pelotas \u2013 RS. Ed. UFPel, 1997. 135p. \n\nMATULJA, A. Constru\u00e7\u00e3o de um Termo de Refer\u00eancia para o Plano Municipal de \nSaneamento de Urubici-SC a partir de um Modelo de Governan\u00e7a. 109 p. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal \nde Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2009. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 227 \n\n \n\nMATURANA, H.; RESEPKA, S. N. Forma\u00e7\u00e3o humana e capacita\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o Jaime \nClasen. 4\u00aa ed. Vozes: Petr\u00f3polis, RJ. 2003. 86 p. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE (MMA), AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \n(ANA). Mapa dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Brasil. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ana.gov.br/GestaoRecHidricos/ArticulacaoInstitucional/docs/Comites_Brasil.pdf\n> Acesso em: dezembro 2008 \n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION (NASA). Landsat \nProgram. Landsat TM. Earth Science Data Interface (ESDI), 2003. Dispon\u00edvel em : \n<http://glcfapp.umiacs.umd.edu:8080/esdi/index.jsp>. Acesso em novembro de 2007. \n\nNIASSE, M. Prevenir l\u00eas conflits et promouvoir la cooperation dans la gestion des fleuves \ntransfrontaliers em Afrique de L\u2019ouest. VertigO \u2013 La revue em sciences de l\u2019environnment, \nv.5, n.1, p.1-13, Mai. 2004. \n\nPAIZANO, J.; JARDINES, S.; URQUIJO, J. Desarrollo de Capacidades Locales y SIG \nParticipativo para la Delimitaci\u00f3n del Territorio: experiencia innovadora en Nicaragua. \nAcci\u00f3n Contra el Hombre, Nicar\u00e1gua, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM), 23p. 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www. iapad.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nPALAVIZINI, R. Gest\u00e3o transdisciplinar do ambiente. Uma perspectiva aos processos de \nplanejamento e gest\u00e3o social do Brasil. 2006. 415 p. Tese. (Doutorado em Engenharia \nAmbiental) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2006.  \n\nPAQUIN, M.; MAYRAND, K.; ARTRU, I.; MORIN, J. F. Les accordes sur \nl\u2019investissement et les services et la gestion de l\u2019eau dans les pays en d\u00e9veloppement \u2013 \nD\u00e9fis et opportunut\u00e9s pour l\u2019atteinte des objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement em \nmeti\u00e8re d\u2019eau potable et d\u2019assanissement (cible 10). L\u2019Agence canadienne de d\u00e9veloppement \ninternacional (ACDI), Centre Internaciona Unisf\u00e9ra. D\u00e9c. 2004. 36p. \n\nPEDROSA, B. M.; C\u00c2MARA, G. Modelagem Din\u00e2mica e Geoprocessamento. Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP. 2002. 39p. INPE-8561-\nPRE/4305. \n\nPEDROSA, B. M.; C\u00c2MARA, G;  MONTEIRO, A. M. V.  Ambiente Computacional para \nModelagem Espacial Din\u00e2mica. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico \u2013 Programa de Ci\u00eancia e Tecnologia para \na Gest\u00e3o de Ecossistemas: M\u00e9todos , modelos e geoinforma\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o ambiental. \nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP. Maio de 2001. \n44p. \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 228 \n\n \n\nQUEBEC. L\u2019eau. La vie. L\u2019avenir. - Politique Nationale de L\u2019eau. D\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal \nBiblioth\u00e8que nationale du Qu\u00e9bec, Quebec. CA. 94p. 2002. \n\nRAMBALDI, G.; KYEM, P. A. K.; McCALL, M.; WEINER, D. Participatory spatial \ninformation management and communication in developing countries. The Eletronic \nJournal on Information Systems in Developing Countries. v.25, n.2, p.1-11, 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ejisdc.org> Acesso em: mar. 2007. \n\nRAMBALDI, G; DIZON-MARFA, G. J. Integrated approaches to participatory \ndevelopment (IAPAD). 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iapad.org> Acesso em: mar. \n2007. \n\nRAYMOND, R.; MAUREL, P. Quelle evaluation des technologies de l\u2019information \ng\u00e9ographique utilis\u00e9es comme support \u00e0 la gestion concert\u00e9e de l\u2019environnement? In: \nL\u00b4\u2019usage raisonn\u00e9 des repr\u00e9sentations spatiales dans un cadre participatif. Laval, Quebec \u2013 \nCanad\u00e1. 2005. 16p. \n\nREBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. (org.) \u00c1guas Doces no Brasil: Capital \necol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Escrituras, 2\u00aa ed. 2002. 703p. \n\nRICKLEFS, R. E. A economia da natureza. 3 ed. Rio de Janeiro: Editora Guanabara \nKoogan, 1996. 470p. \n\nRODRIGUES, H. O.; SOARES-FILHO, B. S.; COSTA, W. L. S. Dinamica EGO, uma \nplataforma para modelagem de sistemas ambientais. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto. Anais: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, INPE, \nFlorian\u00f3polis, Brasil, p. 3089-3096, 21-26 abril 2007. \n\nRUHOFF, A. L. Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos em bacias Hidrogr\u00e1ficas: \nModelagem ambiental com a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios preservacionistas. Santa Maria \u2013 RS. \n93p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geom\u00e1tica \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Sensoriamento Remoto) \n\u2013 Universidade Federal de Santa Maria, 2004. \n\nSANTA CATARINA (Estado). Roteiros Tur\u00edsticos de Santa Catarina: Costa do Sol e \nCosta Esmeralda.Dispon\u00edvel em \n<http://www.sc.gov.br/conteudo/santacatarina/roteiros/roteiros/cap13.html>. Acesso em julho \nde 2009. \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado da Agricultura e Desenvolvimento \nRural.  Secretaria de Estado de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Programa de Recupera\u00e7\u00e3o \nAmbiental e de Apoio ao Pequeno Produtor Rural. Estudo dos Instrumentos de Gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos para o Estado de Santa Catarina e Apoio para sua Implanta\u00e7\u00e3o \u2013 \nPanorama dos Recursos H\u00eddricos em Santa Catarina. Santa Catarina, Maio de 2006. 315 \np. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 229 \n\n \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio \nambiente. Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. Colet\u00e2nea \u2013 Legisla\u00e7\u00e3o sobre Recursos \nH\u00eddricos. Santa Catarina, 2001. 163 p. \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico \nSustent\u00e1vel. Diretoria de Recursos H\u00eddricos. Colet\u00e2nea de Legisla\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \ndo Estado de Santa Catarina. Santa Catarina, 2008. 336 p. \n\nSANTOS, J. S. M. An\u00e1lise da Paisagem de um Corredor Ecol\u00f3gico na Serra da \nMantiqueira. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 SP. 174p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento \nRemoto) Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais,. \n\nSANTOS, J. S. M.; MEURER, C. C. B. S; ATANAZIO, Z. D. Diagn\u00f3stico participativo dos \nrecursos h\u00eddricos e seus usos da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Tijucas, Perequ\u00ea, Bela \nCruz, Santa Luzia e Inferninho. Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. Tijucas, \nSanta Catarina. 2006. 149p. \n\n__________________________________________________.Identifica\u00e7\u00e3o de \nPotencialidades e Problem\u00e1ticas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas para Subsidiar as \nA\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia In: XXXI Congresso Interamericano de \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Santiago, 2008. \n\n__________________________________________________. Utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de \nsensoriamento remoto e geoprocessamento na constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para a \nsensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas e levantamento de \npotencialidade e problem\u00e1ticas da bacia. In: XIV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, 2009, Natal, RN. 2009. \n\nSANTOS, J. S. M.; ATANAZIO, Z. D. Mapa Tem\u00e1tico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nTijucas - Principais Potencialidades da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, 2006a.  \n\n_______________________________. Mapa Tem\u00e1tico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nTijucas - Principais Problem\u00e1ticas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, 2006b. \n\nSANTOS, V. M. N. Escola, cidadania e novas tecnologias: O Sensoriamento Remoto no \nensino. S\u00e3o Paulo: Ed. Paulinas, 2002. 159p. \n\nSATAR, Musnanda. Using Participatory GIS to Identified Local Landuse Zoning for \nConservation in Merauke District, Papua, Indonesia. Iapad.org. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.iapad.org/bibliography.htm > Acesso em: abr. 2008. \n\nSEBASTIEN, L.; BRODHAG, C. A la recherche de la dimension sociale du developpement \ndurable. Revue D\u00e9veloppement Durable et Territorios. Dossier 3. Fev. 2004. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://developpementdurable.revues.org> Acesso em: mar. 2007.  \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 230 \n\n \n\nSELBORNE, L. A \u00c9tica do Uso da \u00c1gua Doce: Um Levantamento. Bras\u00edlia: UNESCO, \n2001. 80P. \n\nSEVERINO, J. M.; CHARNOZ, O. Un paradoxe du d\u00e9veloppement. Revue d'Economie du \nD\u00e9veloppement, Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement. p. 77-97. juin 2004. \n\nSILVA, D. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis \u2013 SC. 240p. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 1998. \n\n__________. Desafios para a gest\u00e3o social da \u00e1gua: um pouco da experi\u00eancia brasileira. \nCanad\u00e1, 2004. 8p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAmbiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\n__________. O Esp\u00edrito da Lei Brasileira das \u00c1guas: Lei Fedral 9.433/97. Canad\u00e1, 2005. \n20p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC.  \n\n__________. Desafios sociais da gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma introdu\u00e7\u00e3o ao \nconceito de governan\u00e7a da \u00e1gua. In: 74\u00ba Congr\u00e9ss de L\u2019ACFAS, 2006. Universit\u00e9 MacGill, \nMontreal, Canad\u00e1. \n\n__________. Os Ciclos de Aprendizagem do Projeto Tecnologias Sociais para Gest\u00e3o da \n\u00c1gua. Florian\u00f3polis, 2008a. 24p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC.  \n\n__________. As tr\u00eas \u00e9ticas do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, \n2008b. 2p. Texto elaborado para o encontro de Gerentes das Secretarias de Desenvolvimento \nRegional do Estado de Santa Catarina, realizado em 23 de julho de 2008. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\nSILVA, D. J.; PALAVIZINI, R. (Coordenadores Metodol\u00f3gicos). Plano Estrat\u00e9gico do \nComit\u00ea Canoas. Grupo de Apoio T\u00e9cnico do Comit\u00ea Canoas. Governo do Estado de Santa \nCatarina/Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente/Fundo Estadual \nde Recursos H\u00eddricos/Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis. 2002. 22p. \n\n__________________________. Oficina 1 \u2013 Temas Transversais. Projeto Tecnologias \nSociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Urubici, SC. Outubro de 2007. \n\nSILVA, J. S. An\u00e1lise das diretrizes do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos no contexto \ninternacional de governan\u00e7a da \u00e1gua. 2007. 55p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. \nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \u2013 UFSC. \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 231 \n\n \n\n__________. Instrumentos de Governan\u00e7a da \u00c1gua para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas em Urubici. 2009. 51p. Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental \u2013 UFSC. \n\nSILVA, M. C. C. Uma Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas a Partir da \nInvestiga\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Ambiente\u201d Estudo de caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas/SC. . Florian\u00f3polis \u2013 SC. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2004. \n\nSOARES-FILHO, B. S. Modelagem da din\u00e2mica de paisagem de uma regi\u00e3o de fronteira \nde coloniza\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. S\u00e3o Paulo. 299p. Tese (Doutorado em Engenharia Civil) \u2013 \nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo (EPUSP), 1998. \n\nSOARES-FILHO, B. S.; ASSUN\u00c7\u00c3O, R. M.; PANTUZZO, A. E. Modeling the spatial \ntransition probabilities of landscape dynamics in an Amazonian colonization frontier. \nBioScience, v. 51, n. 12, p. 1059-1067, 2001.  \n\nSOARES-FILHO, B. S.; CERQUEIRA, G. C.; PENNACHIN, C. L. DINAMICA - a \nstochastic cellular automata model designed to simulate the landscape dynamics in an \nAmazonian colonization frontier . Ecological Modelling. v.154, p. 217-235, 2002. \n\nSOARES-FILHO, B. S.; NEPSTAD, D. C.; CURRAN, L.; CERQUEIRA, G. C.; GARCIA, \nR. A; RAMOS, C. A.; VOLL, E.; MCDONALD, A.; LEFEBVRE, P.;  SCHLESINGER, P.; \nMCGRATH, D. Dossi\u00ea Amaz\u00f4nia Brasileira II: Cen\u00e1rios de desmatamento para a Amaz\u00f4nia. \nEstudos Avan\u00e7ados. v.19, n.54, p. 137-152, aug. 2005. \n\nSOARES-FILHO, B.S.; NEPSTAD, D.C.; CURRAN, L.M.; CERQUEIRA, G.C.; GARCIA, \nR.A.; RAMOS, C.A.; VOLL, E.;MCDONALD, A.; LEFEBVRE, P.; SCHLESINGER, P. \nModelling conservation in the Amazon basin.  Nature, v.440, n.7083, p.520-523. 2006. \n\nSOUZA JR., W. C. Gest\u00e3o da \u00c1guas no Brasil: Reflex\u00e3o, diagn\u00f3stico e desafios. Ed. \nPeir\u00f3polis, S\u00e3o Paulo. 2004. 164p. \n\nTEIXEIRA, P. F. P. Governo, Governan\u00e7a e (Des)envolvimento. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para \no Desenvolvimento de Lideran\u00e7as (ABDL). p. 1-8, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abdl.org.br/filemanager/download/175/governo%20governanca%20e%20(des)e\nnvolvimento> Acesso em: mar. 2007. \n\nTOLEDO, M. C. B. Evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal do Vale do Para\u00edba. In: FERREIRA, P. C. \n(org.) A biologia e a geografia do Vale do Para\u00edba, trecho paulista. Ed. IEPA. S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos campos, p. 55-64, 2007. \n\nTRESS, B.; TRESS, G. Scenario visualisation for participatory landscape planning - a study \nfrom Denmark. Landscape and Urban Planning. v.64, p. 161-178, 2003. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 232 \n\n \n\nTRIGUEIRO, A. (coord.) Meio Ambiente no S\u00e9culo 21. Ed. Armaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores \nAssociados), Campinas, SP, 4\u00aa ed. p. 307-321, 2005.  \n\nU.S. Census Bureau. Total Midyear Population for the World: 1950-2050. Population \nDivision, International Programs Center, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.census.gov/ipc/www/idb/worldpopinfo.html> acesso em: Jan. 2009 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Semin\u00e1rio Internacional \nSobre Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. 2004, Urubici e Florian\u00f3polis, Santa \nCatarina, Brasil de 06 a 14 de Agosto de 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seminario.ens.ufsc.br>. Acesso em: abril de 2007. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Semin\u00e1rio Internacional \nSobre Gest\u00e3o Social de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - Di\u00e1logo de saberes para a gest\u00e3o da \u00e1gua. \n2006, Urubici e Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil, 22 e 23 de novembro de 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.seminario.ens.ufsc.br>. Acesso em: abril de 2007. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Grupo Transdisciplinar \nde Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio (GTHidro). Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis \n- SC. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.gthidro.ufsc.br/> Acesso em: jan. 2009a. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Tecnologias Socais para a \nGest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA). Programa Petrobr\u00e1s Ambiental. Realiza\u00e7\u00e3o \nUFCS/Epagri/Embrapa. 2007. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.tsg.agua.ufsc.br/> Acesso em: jan. \n2009b. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Projeto Nova Cartografia \nSocial da Amaz\u00f4nia. UFAM/Funda\u00e7\u00e3o Ford. 2005. Dispon\u00edvel em \n<http://www.novacartografiasocial.com> Acesso em: jan. 2009. \n\nVAISS, I. K. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Tijucas \u2013 Entrevista. REC03.wav. \nRancho Queimado, 22 fevereiro 2008. 1 arquivo (5.887.488 bytes). Mp3. Dura\u00e7\u00e3o: 24\u201932\u201d. \n\nVILELLA, S.M.; MATTOS, A. Hidrologia aplicada. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill. 1975. 245p. \n\nVITALE, L. Hacia una historia del ambiente en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: Nueva Imagem, \n1983. 70p. \n\nWALZ, A.; LARDELLI, C.; BEHRENDT, H.; GR\u00caT-REGAMEY, A.; LUNDSTR\u00d6M, C.; \nKYTZIA, S.; BEBI, P. Participatory scenario analysis for integrated regional modeling \nLandscape and Urban Planning. Article in press, accepted in November 2006. \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 233 \n\nXIMENES, A. C.; ALMEIDA, C. M.; AMARAL, S.; ESCADA, M. I. S.; AGUIAR, A. P. D. \nModelagem Din\u00e2mica do Desmatamento na Amaz\u00f4nia. Boletim de Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas. \nCuritiba - PR. v.14, n.3, p. 370-391, jul-set, 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - REFER\u00caNCIAS 234 \n\n \n\n \n\n\n\n \nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - AP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n235 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Manual da Oficina 1 - Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLachares - Rancho Queimado\n\nPraia de Bombas\n\nProjeto \u201cOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o\nZoneamento Ambiental Participativo e a Conserva\u00e7\u00e3o dos\n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas\u201d\n\nTaquaras - Rancho Queimado\n\nRio Aninha - Leoberto Leal\n\nOFICINA 1 - SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL\n\nDE SANTA CATARINA\n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrezado e prezada participante \n\nSua presen\u00e7a \u00e9 motivo de grande satisfa\u00e7\u00e3o para o Projeto \u201cOficinas de \nSensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas\u201d, como o pr\u00f3prio \nt\u00edtulo nos diz, \u00e9 um projeto cuja participa\u00e7\u00e3o das pessoas e entidades \ninseridas na nossa bacia \u00e9 fundamental. \n\nAcreditamos s\u00e3o as pessoas que fazem a Bacia e essas pessoas podem \nfazer uma Bacia melhor, podem escolher um futuro sustent\u00e1vel para o lugar \nque moram e amam.  \n\nFoi com essa id\u00e9ia concebemos o Projeto para o qual voc\u00ea foi convidado \ne aceitou participar. Voc\u00ea aceitou um desafio: o que vamos fazer aqui nunca foi \nfeito antes, n\u00e3o falamos das oficinas, nem mesmo do projeto em si, falamos \ndessa reuni\u00e3o \u00edmpar de pessoas... As pessoas que aqui se encontram nunca \nestiveram reunidas antes com o objetivo de mudar o mundo... Sim, mudar o \nmundo. J\u00e1 dizia um antigo prov\u00e9rbio: \u201cSe queres mudar o mundo, comece pela \nsua casa\u201d. E aqui, nossa casa \u00e9 a Bacia do Rio Tijucas. \n\nAntecipadamente agradecemos sua presen\u00e7a e que nossa gratid\u00e3o seja \nproporcional \u00e0 dist\u00e2ncia percorrida e \u00e0s dificuldades vencidas para chegar \naqui. \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n\nComit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas \n\nGrupo Transdisciplinar de Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \nTerrit\u00f3rio (GTHidro) - ENS - UFSC \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n2 \n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \n    \n\n1 PROGRAMA\u00c7\u00c3O............................................................................................ 03 \n   \n2 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................... 04 \n2.1 Metodologia.................................................................................................... 04 \n2.1.1 O Modelo PEDS............................................................................................. 04 \n   \n3 DIN\u00c2MICA DA SOLIDARIEDADE.......................................................... 08 \n3.1 Metodologia.................................................................................................... 08 \n   \n4 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO PROJETO............................................................... 10 \n   \n5 DIN\u00c2MICA DA ABORDAGEM COGNITIVA......................................... 13 \n5.1 Metodologia..................................................................................................... 13 \n5.2 Constru\u00e7\u00e3o do Conceito de Governan\u00e7a da \u00c1gua................................... 13 \n   \n6 TEXTO AUXILIAR: GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA..................................... 15 \n   \n7 ACORDO INICIAL........................................................................................ 17 \n   \n8 MENSAGEM PARA REFLEX\u00c3O: A TRILHA........................................... 18 \n   \n9 REFER\u00caNCIAS............................................................................................... 19 \n\n \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n3 \n\n1 \u2013 PROGRAMA\u00c7\u00c3O \n \n\nHOR\u00c1RIO ATIVIDADE DURA\u00c7\u00c3O \n\n8:00 \u2013 8:30 Recep\u00e7\u00e3o, inscri\u00e7\u00e3o e entrega do material. 30 min. \n\n8:30 \u2013 9:00 \nApresenta\u00e7\u00e3o das atividades do dia e dos \nparticipantes. \n\n30 min. \n\n9:00 \u2013 9:30 Din\u00e2mica de abertura da oficina. 30 min. \n\n9:30 \u2013 9:40 Din\u00e2mica da Solidariedade. 10 min. \n\n9:40 \u2013 10:00 Pausa para caf\u00e9. 20 min. \n\n10:00 \u2013 10:30 S\u00edntese da Din\u00e2mica da Solidariedade. 30 min. \n\n10:30 \u2013 11:30 Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto. 1 h \n\n11:30 \u2013 12:00 Perguntas e d\u00favidas. 30 min. \n\n12:00 \u2013 13:30 Almo\u00e7o. 1 h 30 min. \n\n13:30 \u2013 15:40 Din\u00e2mica da Abordagem Cognitiva. 2 h 10 min.  \n\n15:40 - 16:00 Pausa para caf\u00e9. 20 min. \n\n16:00 \u2013 16:30 S\u00edntese da Din\u00e2mica da Abordagem Cognitiva. 30 min. \n\n16:30 \u2013 17:00 \nFormaliza\u00e7\u00e3o do Acordo Inicial e Din\u00e2mica de \nEncerramento. \n\n30 min. \n\n \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n4 \n\n2 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO manual do participante foi preparado para que voc\u00ea possa aproveitar \nao m\u00e1ximo as atividades da nossa primeira oficina. Aqui voc\u00ea encontrar\u00e1 as \nmetodologias e din\u00e2micas que ser\u00e3o utilizadas para atingirmos nossos \nobjetivos. Procuramos descrever cada etapa com a sua respectiva valoriza\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica para que voc\u00ea saiba o motivo pelo qual estamos fazendo \ndeterminada atividade ou din\u00e2mica. Acreditamos que um manual detalhado \npoder\u00e1 auxili\u00e1-lo no trabalho de multiplicador, caso voc\u00ea queira aplicar nosso \nProjeto na sua entidade ou munic\u00edpio.  \n\n2.1 - METODOLOGIA \n\n2.1.1 - O MODELO PEDS \n\nO Modelo PEDS (Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel) elaborado por Daniel Silva (1998), professor e pesquisador do \nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da Universidade Federal \nde Santa Catarina, \u00e9 um modelo cognitivo que envolve a produ\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos por meio de uma abordagem na qual os participantes ir\u00e3o \naprender com sua pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o no processo. Este Modelo foi desenvolvido \npara facilitar a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de sustentabilidade. A estrutura \ncognitiva possibilita que em todas as etapas haja envolvimento e aprendizagem. \n\nO Modelo possui uma organiza\u00e7\u00e3o determinada por n\u00facleos, denominados \nde n\u00facleo de sensibiliza\u00e7\u00e3o, n\u00facleo de capacita\u00e7\u00e3o e n\u00facleo de gerenciamento. \nTais n\u00facleos foram desenvolvidos para serem aplicados de acordo com a \nhierarquia da figura 1 e possibilitam, al\u00e9m do aprendizado de temas \nespec\u00edficos, a elabora\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos e projetos, no nosso caso a \nconstru\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. \n\nUma das potencialidades do Modelo \u00e9 a sua facilidade de adapta\u00e7\u00e3o de \nacordo com o objetivo proposto, o que possibilita a sua aplica\u00e7\u00e3o em diversos \ncasos. Outro ponto favor\u00e1vel \u00e9 a simplicidade da replica\u00e7\u00e3o, uma vez que as \npessoas envolvidas no processo participam ativamente. (SILVA, 1998). \n\nO PEDS possui tr\u00eas metodologias que direcionam as oficinas e a sua \naplica\u00e7\u00e3o: a metodologia pedag\u00f3gica; a metodologia hist\u00f3rica; e a metodologia \nestrat\u00e9gica (SILVA, 1998). \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n5 \n\n\u2022 Metodologia pedag\u00f3gica: \u00e9 baseada no m\u00e9todo construtivista de Piaget \ne Paulo Freire e parte do reconhecimento da legitimidade do outro como \num leg\u00edtimo outro na conviv\u00eancia; \n\n\u2022 Metodologia hist\u00f3rica: \u00e9 baseada na hist\u00f3ria do ambiente proposta por \nde Luiz Vitalle (VITALE, 1983), cujo objetivo \u00e9 construir uma rela\u00e7\u00e3o \nentre a hist\u00f3ria da natureza e a hist\u00f3ria das pessoas; \n\n\u2022 Metodologia estrat\u00e9gica: \u00e9 voltada para o planejamento cooperativo e \ncoletivo.  \n\n \n\nFigura 1\u2013 Fluxograma da estrutura do Modelo PEDS \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n6 \n\nNa primeira Oficina, voltada para a sensibiliza\u00e7\u00e3o e o acordo inicial, \niremos utilizar tr\u00eas t\u00e9cnicas de abordagens, a Abordagem Cooperativa, a \nAbordagem Cognitiva e o Acordo Inicial. \n\nA) ABORDAGEM COOPERATIVA \n\nDescartes (1998), com a vis\u00e3o fragmentada dos problemas e a perda da \ncomplexidade que existe ao analisarmos o todo, separou a mente do corpo e o \ncorpo da natureza. Alguns problemas ambientais da atualidade surgem desse \nparadigma cartesiano, no qual foram tratados por d\u00e9cadas de forma \nfragmentada e simplificados, quando verificados apenas o lado emergente de \ndiversas situa\u00e7\u00f5es. A pr\u00f3pria forma de buscar solu\u00e7\u00f5es para esses problemas, \nbaseadas na vis\u00e3o cartesiana de mundo dificulta que essas solu\u00e7\u00f5es sejam \nencontradas e aplicadas. Dessa forma, segundo Silva (1998), a Abordagem \nCooperativa do Modelo PEDS possui como finalidades (a) a reinser\u00e7\u00e3o do \nhomem na natureza, buscando a valoriza\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o, (b) o resgate da \nnossa pertin\u00eancia com o Universo e (c) o resgate do valor da coopera\u00e7\u00e3o em \ntodos os processos cognitivos e educacionais. \n\nNa nossa Oficina iremos utilizar a Din\u00e2mica da Solidariedade para \naplicarmos a Metodologia da Abordagem Cooperativa. \n\nB) ABORDAGEM COGNITIVA \n\nA Abordagem Cognitiva \u00e9 utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de um \nconhecimento espec\u00edfico por meio de uma pedagogia construtivista. O \nConstrutivismo entende que todo conhecimento acontece por meio de um \nfen\u00f4meno biol\u00f3gico, que envolve a rela\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo com as demais \npessoas e com o ambiente que me envolve.  \n\nA Abordagem Cognitiva possui quatro momentos: \n\n1\u00ba) Revela\u00e7\u00e3o da subjetividade \u2013 Momento em que cada pessoa ir\u00e1 expressar \nsua subjetividade e o seu saber individual, com base na sua viv\u00eancia e nos \npr\u00f3prios conhecimentos. \n\n2\u00ba) Contribui\u00e7\u00e3o da diversidade \u2013 Momento em que as pessoas ir\u00e3o partilhar \nseus conhecimentos umas com as outras, em pequenos grupos, a fim de \nvalorizar a diversidade de experi\u00eancias dentro do grupo. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n7 \n\n3\u00ba) Constru\u00e7\u00e3o da inter-subjetividade \u2013 Momento de reflex\u00e3o sobre o texto \ncontendo informa\u00e7\u00f5es sobre o tema em quest\u00e3o. Os participantes dever\u00e3o ler \ntextos auxiliares anotando palavras-chave e id\u00e9ias resultantes da leitura. \n\n4\u00ba) Constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \u2013 Momento de constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento por meio de um conjunto de significados comuns sobre a \nrealidade. A constru\u00e7\u00e3o conjunta de um determinado conceito possibilita o \nplanejamento de uma a\u00e7\u00e3o que possa ser desenvolvida de forma conjunta e que \npermita transformar a realidade. \n\nPretende-se, por meio da Abordagem Cognitiva, construir o conceito de \nGovernan\u00e7a da \u00c1gua, com o qual iremos trabalhar ao longo das demais \noficinas. \n\nC) ACORDO INICIAL \n\nO Acordo Inicial \u00e9 um acordo cooperativo e estrat\u00e9gico baseado na \nescolha conjunta das melhores formas de atingir os objetivos acordados. No \ncaso da Bacia do Rio Tijucas podemos apresentar a seguinte quest\u00e3o: \u201cQual \nseria o melhor caminho para a comunidade da Bacia atuar na gest\u00e3o da \u00e1gua e \nmediar os conflitos de forma cooperativa e pedag\u00f3gica?\u201d \n\nExistem alguns fundamentos que devem ser compreendidos para que o \nAcordo Inicial entre pessoas e entidades da Bacia possa ser bem sucedido: \n\n1\u00ba) Os problemas ambientais que encontramos na nossa Bacia s\u00e3o resultados de \numa racionalidade humana que permite a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \ncompetitivas cuja raz\u00e3o \u00e9 meramente instrumental. Neste caso os fins \njustificam os meios e o que \u00e9 \u201cmelhor para cada pessoa\u201d se sobrep\u00f5e ao que \u00e9 \n\u201cmelhor para todos\u201d. \n\n2\u00ba) A participa\u00e7\u00e3o da comunidade da Bacia na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \nna tomada de decis\u00f5es faz com que as pessoas sintam-se inclu\u00eddas no processo \ne tornem-se respons\u00e1veis por uma Bacia sustent\u00e1vel, que pondera o \u201cmelhor \npara todos\u201d e considera uma mudan\u00e7a de paradigmas ao assumir um novo estilo \nde desenvolvimento local. A coopera\u00e7\u00e3o passa a ser a estrat\u00e9gia utilizada, na \nqual os meios passam a ser t\u00e3o importantes quanto os fins. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n8 \n\n3 \u2013 DIN\u00c2MICA DA SOLIDARIEDADE \n\n\u201cSolidariedade \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de responsabilizar-se pelas partes de si existentes no \noutro\u201d. \n\nOBJETIVO: \n\nAssociar uma emo\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno da SOLIDARIEDADE e trabalhar a \nimport\u00e2ncia da COOPERA\u00c7\u00c3O. \n\nMETODOLOGIA: \n\n1. Formar duplas e entregar uma venda. \n\n2. Cada participante deve conduzir o seu companheiro por aproximadamente \n3 minutos, de olhos vendados, facilitando \u00e0 pessoa que est\u00e1 sendo \nconduzida o reconhecimento do ambiente e a experimenta\u00e7\u00e3o de objetos \nsem utilizar a vis\u00e3o, apenas atrav\u00e9s do tato, olfato ou audi\u00e7\u00e3o. \n\n3. Revezar para que os dois participantes conduzam e sejam conduzidos. \n\n4. Escrever individualmente a percep\u00e7\u00e3o sobre o sentimento ao conduzir e \nao ser conduzido, tentando identificar como os objetos foram \nreconhecidos. \n\n5. Valorizar o significado essencial, destacando palavras chave. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n9 \n\n \n\nO QUE VOC\u00ca SENTIU SENDO \nCONDUZIDO? \n\nO QUE VOC\u00ca SENTIU AO \nCONDUZIR? \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \nCOMO VOC\u00ca RECONHECEU OS OBJETOS TOCADOS? POR MEIO DE QUAIS \n\nELEMENTOS? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nQUAL O SENTIDO DESSA EXPERI\u00caNCIA PARA SUA PARTICIPA\u00c7\u00c3O NA \nGEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS?  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n10 \n\n4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO PROJETO \n\nO Projeto \u201cOFICINAS DE SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O E CAPACITA\u00c7\u00c3O PARA \nO ZONEAMENTO PARTICIPATIVO E A CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS \nH\u00cdDRICOS DA BACIA DO RIO TIJUCAS\u201d faz parte da tese de Doutorado \nem Engenharia Ambiental de Janaina Sant\u2019Ana Maia Santos. \n\nA tese, intitulada \u201cGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E TECNOLOGIAS DE \nSENSORIAMENTO REMOTO E GEOPROCESSAMENTO PARA A \nCONSTRU\u00c7\u00c3O DE CEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO RIO TIJUCAS, SANTA CATARINA, BRASIL\u201d, tem como objetivo \nprincipal propor um planejamento e gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica como um \nprocesso de governan\u00e7a da \u00e1gua, com o aux\u00edlio de metodologias de participa\u00e7\u00e3o \nda sociedade e tecnologias de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e \nModelagem Ambiental. \n\nOs objetivos espec\u00edficos da tese s\u00e3o: \n\n1 \u2013 Construir um diagn\u00f3stico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas para a \ndescri\u00e7\u00e3o da realidade s\u00f3cio-ambiental e estrutura\u00e7\u00e3o de banco de dados \ngeogr\u00e1ficos com informa\u00e7\u00f5es espaciais e dados que possibilitem a an\u00e1lise \ntemporal da mudan\u00e7a do uso e cobertura do solo. \n\n2 \u2013 Aplicar o modelo PEDS (Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel) com a comunidade da Bacia do Rio Tijucas para a sensibiliza\u00e7\u00e3o, \ncapacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d e do \nZoneamento Participativo da Bacia (ZPB). \n\n3 \u2013 Construir cen\u00e1rios ambientais din\u00e2micos por meio de metodologias \nparticipativas de Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Modelagem \nAmbiental para sua utiliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\n4 \u2013 Analisar os cen\u00e1rios ambientais com enfoques no passado, no presente e a \nproje\u00e7\u00e3o de duas perspectivas de futuro, a primeira com a efetiva\u00e7\u00e3o da \ngovernan\u00e7a local atrav\u00e9s do ZPB (cen\u00e1rio de \u201cgovernan\u00e7a\u201d) e a segunda, com a \nperman\u00eancia do atual modelo de desenvolvimento utilizado (cen\u00e1rio \u201co mesmo \nde sempre\u201d); \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n11 \n\nEntende-se por governan\u00e7a a capacidade que o cidad\u00e3o comum possui de \nparticipar dos processos decis\u00f3rios. Governan\u00e7a significa a participa\u00e7\u00e3o com o \npoder de decidir em grupo e gerenciar os problemas pol\u00edticos, sociais, \necon\u00f4micos e ambientais da sua regi\u00e3o ou comunidade com a clareza de \ndistinguir entre \u201co que \u00e9 melhor para todos\u201d e \u201co que \u00e9 melhor para cada \npessoa\u201d. \n\nPara que uma comunidade possa exercer sua governan\u00e7a \u00e9 necess\u00e1rio \nque os indiv\u00edduos participem dos processos decis\u00f3rios. Entretanto, existem \ntr\u00eas grandes barreiras que precisam ser transpostas de forma a possibilitar o \nprocesso:  \n\n1) O distanciamento entre estudos cient\u00edficos e a realidade \ndas comunidades de bacias faz com que as decis\u00f5es t\u00e9cnicas muitas \nvezes n\u00e3o sejam compreendidas pela comunidade. \n\n2) A falta sensibiliza\u00e7\u00e3o aos problemas locais e de \nconhecimentos t\u00e9cnicos que permitam a compreens\u00e3o dos mesmos faz \ncom que os indiv\u00edduos tornem-se alheios aos processos decis\u00f3rios e \nbusca de solu\u00e7\u00f5es. \n\n3) A falta de descentraliza\u00e7\u00e3o de poder prejudica a \nparticipa\u00e7\u00e3o e o empoderamento da comunidade, pois essas \ncaracter\u00edsticas s\u00e3o inerentes ao processo de atua\u00e7\u00e3o das pessoas para \na elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nA sensibiliza\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as locais com base em \nmetodologias voltadas para estrat\u00e9gias de coopera\u00e7\u00e3o e tecnologias de ponta \npodem construir uma consci\u00eancia conjunta do padr\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o que existe \ne uma identidade local do futuro que desejamos para a Bacia. \n\nAs metodologias estrat\u00e9gicas de coopera\u00e7\u00e3o utilizadas neste Projeto \nser\u00e3o embasadas no modelo cognitivo elaborado por Daniel Silva, denominado \n\u201cModelo PEDS - Planejamento Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel\u201d e as metodologias de Sensoriamento Remoto e \nGeoprocessamento ter\u00e3o como base a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado e a experi\u00eancia \nda doutoranda Janaina Sant\u2019Ana Maia Santos na \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n12 \n\nNa pr\u00e1tica o Projeto prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o de 4 oficinas, conforme \ndetalhado abaixo: \n\n1) Oficina de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Acordo Inicial \u2013 Os objetivos desta \nprimeira Oficina s\u00e3o (a) sensibilizar os participantes atrav\u00e9s de din\u00e2micas \nvoltadas para a coopera\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade e (b) firmar o Acordo Inicial, \no qual trata da confirma\u00e7\u00e3o dos participantes, entidades e organiza\u00e7\u00f5es \npresentes no Projeto. A primeira Oficina ir\u00e1 possibilitar que todos os \nenvolvidos compreendam o Projeto e construam em conjunto os caminhos para \na realiza\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n2) Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o nos Conceitos Operacionais \u2013 O objetivo da \nsegunda Oficina \u00e9 construir com o grupo os conceitos operacionais necess\u00e1rios \npara a contextualiza\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o dos problemas ambientais da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. Para tanto construiremos a hist\u00f3ria da Bacia \nutilizando imagens de sat\u00e9lites e, o conhecimento emp\u00edrico e a sabedoria local \ndos participantes. \n\n3) Oficina de Constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas \u2013 O objetivo da terceira Oficina \u00e9 construir o \nZoneamento da Bacia, de acordo com a id\u00e9ia da \u201cbacia que \u00e9 a melhor para \ntodos\u201d para compor o Cen\u00e1rio de Governan\u00e7a. \n\n4) Oficina de Encerramento do Projeto \u2013 O objetivo da \u00faltima Oficina \u00e9 \napresentar os resultados do Projeto e da Tese para as pessoas envolvidas com \na sua constru\u00e7\u00e3o e para a comunidade da Bacia do Rio Tijucas. \n\nAo final do Projeto espera-se obter a constru\u00e7\u00e3o de um zoneamento da \nBacia que possa gerar o cen\u00e1rio ambiental de governan\u00e7a. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n13 \n\n5 \u2013 DIN\u00c2MICA DA ABORDAGEM COGNITIVA \n\nOBJETIVO: \n\n Desenvolver a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o dos diversos \nsaberes para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e processos coletivos, \ncomprometidos com a sustentabilidade. \n\nMETODOLOGIA: \n\n1\u00ba momento: Cada participante deve, individualmente, escrever e/ou desenhar \na sua id\u00e9ia sobre o conceito, revelando o saber pessoal. \n\n2\u00b0 momento: Formar grupos com quatro ou cinco participantes cada, no qual as \nid\u00e9ias devem ser compartilhadas com o pequeno grupo, valorizando a intera\u00e7\u00e3o \ne o di\u00e1logo entre os saberes. \n\n3\u00b0 momento: Os participantes devem ler o texto auxiliar, valorizando seu \nconte\u00fado e palavras chave, como uma oportunidade de amplia\u00e7\u00e3o do \nconhecimento do grupo. \n\n4\u00b0 momento: Cada grupo deve construir o seu conceito, valorizando os diversos \nsaberes e o texto lido, sob forma de cartaz, com texto escrito, integrando a \noutras formas criativas de apresenta\u00e7\u00e3o. \n\n5\u00b0 momento: Cada grupo deve apresentar seu conceito ao grande grupo. \n\n6\u00b0 momento: O mediador deve realizar a s\u00edntese coletiva do conceito \nconstru\u00eddo pelo grande grupo e a valoriza\u00e7\u00e3o do significado essencial da \nmetodologia utilizada, possibilitando assim a constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \nentre os participantes. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n14 \n\n \n\nCONCEITO DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA. \n\nEscreva sua id\u00e9ia de governan\u00e7a da \u00e1gua. \n\n \n \n \n \n \n \n\nPartilhe sua id\u00e9ia com o grupo e anote as palavras-chave. \n \n \n \n \n \n \n\nLeia o texto auxiliar da p\u00e1gina 15 e construa o conceito com seu grupo. \nEscreva abaixo o conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua constru\u00eddo pelo seu grupo: \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nGovernan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9... (escreva o conceito final de governan\u00e7a da \u00e1gua): \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n15 \n\n6 \u2013 TEXTO AUXILIAR: GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nDaniel Silva e Roseane Palavizini (2007) \n\nPense na quantidade de dados e informa\u00e7\u00f5es (conjunto de dados com o \nqual se produz, por exemplo, um mapa ou um relat\u00f3rio) que uma empresa \nprecisa organizar, armazenar em bancos de dados e analisar para realizar suas \nobriga\u00e7\u00f5es. \u00c0 isto podemos chamar gerenciamento. \n\nPense agora na qualidade do conhecimento que as pessoas precisam ter \npara implantar ou integrar pol\u00edticas e planos setoriais de duas ou mais \ninstitui\u00e7\u00f5es, atuando sobre um mesmo tema. A isto podemos chamar gest\u00e3o. \n\nAgora lembre do esfor\u00e7o dos governos para conseguir a maioria \nparlamentar com o loteamento dos cargos p\u00fablicos entre os aliados, na \ntentativa de implementar seus planos de governo. A isto podemos chamar \ngovernabilidade. \n\nEstas distin\u00e7\u00f5es nos ajudam a compreender o fen\u00f4meno ao qual est\u00e1 \nassociado o surgimento atual da palavra governan\u00e7a. Ela vem preencher um \nvazio de efetividade local. Por maior que sejam os esfor\u00e7os de gest\u00e3o, \ngerenciamento e governabilidade, a efetividade da implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \np\u00fablicas voltadas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local, continua longe do \nm\u00ednimo desejado pelas comunidades. A governan\u00e7a vem com a id\u00e9ia central de \nempoderar as comunidades locais para a implementa\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas. \n\nNeste Projeto o conceito de Governan\u00e7a ser\u00e1 praticado pelo movimento \nde tr\u00eas palavras: \n\n \n\nGEST\u00c3O LOCAL \n\nECONOMIA DE \nEXPERI\u00caNCIA \n\nCOMUNIDADE DE \nAPRENDIZAGEM \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n16 \n\nEconomia da Experi\u00eancia  \n\nA governan\u00e7a como uma estrat\u00e9gia cultural de empoderamento das \ncomunidades a partir da constru\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria economia de experi\u00eancia, \nbem como das redes de tecnologias sociais, melhores pr\u00e1ticas e \nfinanciamentos j\u00e1 dispon\u00edveis no mundo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \nlocal. \n\nComunidade de Aprendizagem \n\nA governan\u00e7a como uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica na qual a comunidade se \nassume como sujeito e n\u00e3o mais como objeto de projetos externos, definindo \nseus pr\u00f3prios temas e praticando sua qualifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por meio da \ncomunidade de aprendizagem, com uma pedagogia da media\u00e7\u00e3o, do respeito, da \nprud\u00eancia, do di\u00e1logo, e de a\u00e7\u00f5es efetivas. \n\nGest\u00e3o Local \n\n A governan\u00e7a como uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica na qual a comunidade \naumenta seu poder de gest\u00e3o local nos territ\u00f3rios de sua pertin\u00eancia (bairro, \nmunic\u00edpio, bacia, floresta), atrav\u00e9s do conhecimento jur\u00eddico das pol\u00edticas \np\u00fablicas, da cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sociais de gest\u00e3o e do financiamento e \nexecu\u00e7\u00e3o de projetos locais de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n17 \n\n \n\n7 \u2013 ACORDO INICIAL \n\nA Universidade Federal de Santa Catarina por meio do Grupo \nTransdisciplinar de Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \n(GTHidro), em parceria com o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Tijucas se prop\u00f5e a desenvolver o Projeto \u201cOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e \nCapacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a Conserva\u00e7\u00e3o dos \nRecursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas\u201d cujos produtos esperados ser\u00e3o:  \n\n- Mapa tem\u00e1tico do zoneamento ambiental da bacia do Rio Tijucas e, \n\n- Plano estrat\u00e9gico da Bacia, voltado para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. \n\nTais resultados ser\u00e3o utilizados na tese de doutorado de Janaina \nSant\u2019Ana Maia Santos para a constru\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Ambientais com a \nperspectiva de governan\u00e7a da bacia. \n\nNeste contexto, cada participante se compromete a cooperar com o \nProjeto, comparecendo \u00e0s oficinas, auxiliando na difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \ngeradas e compartilhando os conhecimentos constru\u00eddos com a sua institui\u00e7\u00e3o, \nmunic\u00edpio ou comunidade e, assim, contribuindo na constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento \nAmbiental da Bacia do Rio Tijucas e para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local \nda sua Regi\u00e3o. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n18 \n\n8 - MENSAGEM PARA REFLEX\u00c3O \n\nA trilha \n\nUm dia um bezerro precisou atravessar uma floresta virgem para voltar \nao seu pasto. Sendo um animal irracional, abriu uma tortuosa trilha, cheia de \ncurvas, subindo e descendo colinas... No dia seguinte, outro animal que passava \npor ali, usou a mesma trilha torta para atravessar a floresta. Depois foi a vez \ndo carneiro, l\u00edder de um rebanho, que fez seus companheiros seguirem pela \ntrilha torta. Mais tarde, os homens come\u00e7aram a usar esse caminho: entravam \ne saiam, viravam \u00e0 direita, \u00e0 esquerda, reclamando (at\u00e9 com um pouco de \nraz\u00e3o...) mas n\u00e3o faziam nada para mudar a trilha. Depois de tanto uso, a trilha \nacabou virando estradinha onde os pobres animais se cansavam sob cargas \npesadas, sendo obrigados a percorrer em 3 horas a dist\u00e2ncia que poderia ser \nvencida em no m\u00e1ximo, uma hora... \n\nMuitos anos se passaram e a estradinha tornou-se a rua principal de um \nvilarejo. Posteriormente, a avenida principal da cidade. Logo a avenida \ntransformou-se no centro de uma grande metr\u00f3pole e por ela passaram a \ntransitar diariamente milhares de pessoas, seguindo a mesma trilha torta \nfeita pelo bezerro centenas de anos antes. \n\nOs homens t\u00eam a tend\u00eancia de seguir, como cegos, por trilhas feitas por \noutros, muitas vezes inexperientes, e se esfor\u00e7am a repetir o que os outros j\u00e1 \nfizeram. E a velha floresta, do alto de sua sabedoria, ria daquelas pessoas que \npercorriam a trilha como se fosse um \u00fanico caminho... sem se atrever a mud\u00e1-\nlo. A prop\u00f3sito, qual \u00e9 o seu caminho? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n19 \n\n \n9 \u2013 REFER\u00caNCIAS \n \n\nCAMARGO, A. Governan\u00e7a. In: TRIGUEIRO, A. (coord.) Meio Ambiente no \nS\u00e9culo 21. Ed. Armaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores Associados), Campinas, SP, 4\u00aa ed. p. \n307-321, 2005.  \n\nDESCARTES, Ren\u00e9. Discurso do M\u00e9todo. Coment\u00e1rios: Denis Huisman. 2\u00aa ed. \nBras\u00edlia, Editora Universidade de Bras\u00edlia. 1998. 110p. \n\nHAMEL, P.; JOUVE, B. Un mod\u00e8le qu\u00e9b\u00e9cois? Governance et partipation \ndans la gestion publique. Ed. Les Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Canad\u00e1. \n2006. 142p. \n\nLICCO, E. A. Governan\u00e7a e riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. In: DOWBOR, L; TAGNIN, \nA. (org.) Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: Gest\u00e3o ambiental \ne sustentabilidade. Ed. SENAC. S\u00e3o Paulo, p. 243-252, 2005. \n\nSILVA, D. J.  Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis \u2013 SC. 240p. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) Universidade Federal de Santa Catarina, 1998. \n\nSILVA, D. J., PALAVIZINI, R. Oficina 1 \u2013 Temas Transversais. Projeto \nTecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua. Urubici, SC. Outubro de 2007. \n\n\n\n \nOficina 1 \u2013 Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 10 de abril de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n20 \n\n \nCR\u00c9DITOS DO MANUAL E DA OFICINA 1 \n\n \n \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos - UFSC \n \n\nORIENTADOR \nDaniel Jos\u00e9 da Silva - UFSC \n\n \nC0-ORIENTADOR \n\nDalton de Morisson Valeriano - INPE \n \n\nCONDUTORES DA OFICINA \nRoseane Palavizini \u2013 UFSC/Intituto Autopoi\u00e9sis Brasilis \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos  \n \n\nREVIS\u00c3O \nRoseane Palavizini \n\nJulia Santos Silva - UFSC \n \n\nARTE \nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n\n \nAPOIO - UFSC \nAline Matulja \n\nJos\u00e9 Antonio Fernandes Silvestre Neto \nJulia Santos Silva \n\nMarcelo Monte Carlo Silva Fonseca \n \n \n \n\n \n\n\n\n \nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - AP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n236 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Manual da Oficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nProjeto \u201cOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o\nZoneamento Ambiental Participativo e a Conserva\u00e7\u00e3o dos\n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas\u201d\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL\n\nDE SANTA CATARINA\n\nOFICINA 2 - CAPACITA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrezado e prezada participante \n\n\u00c9 com satisfa\u00e7\u00e3o que nos encontramos novamente para a realiza\u00e7\u00e3o da \nsegunda oficina do projeto \u201cOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o \nZoneamento Ambiental Participativo e a Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da \nBacia do Rio Tijucas\u201d. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para nosso projeto, \npara a gest\u00e3o da Bacia do Rio Tijucas e para a governan\u00e7a das nossas \u00e1guas. \n\nAcreditamos que um futuro sustent\u00e1vel \u00e9 poss\u00edvel, mas para isso \nprecisamos fazer a nossa parte, e \u00e9 isso que estamos fazendo aqui! Mas para \nfazermos a diferen\u00e7a e modificarmos nossa realidade local temos que \n\u201cconhecer\u201d, o conhecimento pode mudar as pessoas e o mundo no qual vivemos. \n\nS\u00f3 se preserva o que se ama... S\u00f3 se ama o que se conhece... \n\nEssa \u00e9 nossa proposta para esse encontro, de juntos construirmos novos \nconhecimentos que possam nos auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor, de \numa Bacia cujo desenvolvimento seja pautado na sustentabilidade. \nComprometidos com as futuras gera\u00e7\u00f5es de seres vivos. \n\nAssim, agradecemos a voc\u00ea por estar aqui, voc\u00ea que n\u00e3o mediu esfor\u00e7os \nnem dist\u00e2ncias. Sua presen\u00e7a \u00e9 fundamental! \n\n \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n\nComit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas \n\nGrupo de Pesquisa Transdisciplinar em Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - \nUFSC \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n2 \n\nSUM\u00c1RIO \n1 PROGRAMA\u00c7\u00c3O............................................................................................... 03 \n   \n\n2 S\u00cdNTESE DA OFICINA 1 \u2013 OFICINA DE SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O.......... 04 \n2.1 Din\u00e2mica da Solidariedade............................................................................. 05 \n2.2 Din\u00e2mica da Pedagogia do Amor................................................................... 07 \n   \n\n3 DIN\u00c2MICA DA PERTIN\u00caNCIA E DA AFINIDADE............................... 10 \n3.1 Objetivo.............................................................................................................. 10 \n3.2 Metodologia....................................................................................................... 11 \n   \n\n4 DIN\u00c2MICA DA ABORDAGEM COGNITIVA............................................ 13 \n4.1 Objetivo............................................................................................................. 13 \n4.2 Metodologia....................................................................................................... 13 \n   \n\n5 GRUPO 1 \u2013 CONCEITO DE BIOSFERA...................................................... 15 \n5.1 TEXTO AUXILIAR: BIOSFERA.................................................................. 16 \n   \n\n6 GRUPO 2 \u2013 CONCEITO DE AMBIENTE..................................................... 18 \n6.1 TEXTO AUXILIAR: AMBIENTE................................................................. 19 \n   \n\n7 GRUPO 3 \u2013 CONCEITO DE CIDADANIA AMBIENTAL........................ 20 \n7.1 TEXTO AUXILIAR: CIDADANIA AMBIENTAL..................................... 21 \n   \n\n8 GRUPO 4 \u2013 CONCEITO DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL.. 23 \n8.1 TEXTO AUXILIAR: DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL.............. 24 \n   \n\n9 GRUPO 5 \u2013 CONCEITO DE SA\u00daDE INTEGRAL....................................... 26 \n9.1 TEXTO AUXILIAR: SA\u00daDE INTEGRAL................................................... 27 \n   \n\n10 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS SA\u00cdDAS DE CAMPO............................................. 30 \n   \n\n11 MENSAGEM PARA REFLEX\u00c3O: O SAPINHO.......................................... 31 \n   \n\n12 BIBLIOGRAFIA............................................................................................... 32 \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n3 \n\n1 \u2013 PROGRAMA\u00c7\u00c3O \n\nHOR\u00c1RIO ATIVIDADE DURA\u00c7\u00c3O \n\n8:00 \u2013 8:30 Recep\u00e7\u00e3o, inscri\u00e7\u00e3o e entrega do material. 30 min. \n\n8:30 \u2013 8:50 Din\u00e2mica de abertura da oficina 20 min. \n\n8:50 \u2013 9:20 Apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes e das atividades do \ndia.  \n\n30 min. \n\n9:20 \u2013 9:50 Resgate da Oficina 1: Acordo Inicial e Conceito de \nGovernan\u00e7a da \u00c1gua. \n\n30 min. \n\n9:50 \u2013 10:20 Din\u00e2mica da Pertin\u00eancia e Afinidade 30 min. \n\n10:20 \u2013 10:40 Pausa para caf\u00e9 20 min. \n\n10:40 \u2013 11:10 Valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da din\u00e2mica 30 min. \n\n11:10 \u2013 12:30 Din\u00e2mica da Abordagem Cognitiva - Constru\u00e7\u00e3o dos \nConceitos Operativos \n\n1h 20 min. \n\n12:30 \u2013 14:00 Almo\u00e7o 1h 30 min. \n\n14:00 \u2013 15:30 Din\u00e2mica da Abordagem Cognitiva - Apresenta\u00e7\u00e3o \ndos Conceitos Operativos \n\n1h 30 min. \n\n15:30 \u2013 16:00 S\u00edntese e Valoriza\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica da Din\u00e2mica da \nAbordagem Cognitiva \n\n30 min. \n\n16:00 \u2013 16:40 Organiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campos nos munic\u00edpios 40 min. \n\n16:40 \u2013 17:20 Avalia\u00e7\u00e3o e Encerramento da Oficina. 40 min. \n\n17:20 Caf\u00e9  \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n4 \n\n2 - S\u00cdNTESE DA OFICINA 1: OFICINA DE \nSENSIBILIZA\u00c7\u00c3O \n\nA Oficina de Sensibiliza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com a recep\u00e7\u00e3o dos participantes \ne entrega dos materiais. Os participantes foram recebidos com m\u00fasicas cujos \ntemas abordavam as quest\u00f5es ambientais e foram direcionados para a sala de \ntrabalhos, na qual encontravam-se instalados os equipamentos de multim\u00eddia \nnecess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades previstas e as cadeiras dispostas \nem c\u00edrculo (Figura 1). \n\n \nFigura 1 - Material da Oficina, in\u00edcio dos trabalhos e din\u00e2mica de \nabertura. \n\nCom in\u00edcio previsto para as 8:30 hs, aguardou-se mais 30 minutos para a \nchegada de participantes que estavam vindo de munic\u00edpios distantes, como \nLeoberto Leal, Angelina e Rancho Queimado. \n\nApresentou-se as atividades, explicando as metodologias que seriam \nutilizadas ao longo do dia e o objetivo do encontro. Em seguida realizou-se uma \ndin\u00e2mica de abertura na qual os participantes, em c\u00edrculo, foram conduzidos a \nrefletir sobre o seu corpo, sua respira\u00e7\u00e3o e o motivo que os havia conduzido a \nessa atividade (Figura 1). \n\nO segundo momento da oficina foi o de apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes, \nfeito atrav\u00e9s da din\u00e2mica das \u201cduplas amigas\u201d, na qual os participantes \ndistribu\u00edram-se em duplas e, numa conversa r\u00e1pida, cada pessoa respondeu a \ntr\u00eas quest\u00f5es que eram anotadas pelo outro integrante da dupla e depois as \nduplas apresentaram-se mutuamente. As quest\u00f5es eram: A) Qual o seu nome? \nB) De onde voc\u00ea vem? C) Qual a import\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da \n\u00e1gua? (Figura 2) \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n5 \n\n \nFigura 2 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes atrav\u00e9s da din\u00e2mica das \u201cduplas \namigas\u201d. \n\nEsse momento de apresenta\u00e7\u00e3o foi importante para o entrosamento do \ngrupo e o reconhecimento de valores individuais nos colegas. A apresenta\u00e7\u00e3o \nde si, feita pelo outro, possibilitou que os mais t\u00edmidos fossem preservados e \nsentissem maior seguran\u00e7a para expor sua opini\u00e3o ao longo da oficina e \ntamb\u00e9m para que as falas n\u00e3o se alongassem em demasia extrapolando o tempo \nestimado para essa din\u00e2mica, visto que os conhecimentos que se tinha a \nrespeito do outro eram limitados. \n\n2.1 - DIN\u00c2MICA DA SOLIDARIEDADE \n\nAo final das apresenta\u00e7\u00f5es iniciou-se a din\u00e2mica da solidariedade \nformando-se as duplas atrav\u00e9s das afinidades que emergiram da din\u00e2mica \nanterior. Cada dupla recebeu uma venda e foi orientada a vendar um \nintegrante da dupla que seria conduzido pelo outro por aproximadamente 3 \nminutos, ap\u00f3s esse tempo as duplas trocariam os papeis de condutor para que \nambos conduzissem e fossem conduzidos. Ao condutor caberia tamb\u00e9m o papel \nde facilitador do reconhecimento de objetos, mostrando-os, direcionando o \ncolega e despertando neste os outros sentidos como tato, olfato, audi\u00e7\u00e3o \n(Figura 3). \n\n \nFigura 3 \u2013 Desenvolvimento da din\u00e2mica da solidariedade. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da atividade iniciou pela reflex\u00e3o individual da \ndin\u00e2mica, onde cada participante respondia a seguintes quest\u00f5es presentes no \nmanual da oficina: 1) O que voc\u00ea sentiu sendo conduzido? 2) O que voc\u00ea sentiu \nao conduzir? 3) Como voc\u00ea reconheceu os objetos tocados? Atrav\u00e9s de que \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n6 \n\nelementos? 4) Qual o sentido dessa experi\u00eancia para sua participa\u00e7\u00e3o na \ngest\u00e3o das \u00e1guas? \n\nAp\u00f3s a reflex\u00e3o individual iniciou-se a identifica\u00e7\u00e3o de palavras chave \nna qual cada participante pode relatar sua percep\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica. Palavras \ncomo inseguran\u00e7a, medo, depend\u00eancia, necessidade de confiar foram \nidentificadas nas falas das pessoas ao relatarem suas viv\u00eancias ao serem \nconduzidas. Prote\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e responsabilidade foram palavras \nidentificadas nas falas dos condutores. \n\nQuando questionados sobre como identificaram os objetos levantou-se a \nquest\u00e3o de que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel reconhecer aquilo que j\u00e1 se conhece. Um \nparticipante relatou que a \u201cidentifica\u00e7\u00e3o dos objetos se deu atrav\u00e9s da \nidentifica\u00e7\u00e3o daquele mesmo objeto, localizado na mente\u201d. O grupo concluiu \nque o conhecimento \u00e9 fundamental para a gest\u00e3o da \u00e1gua, a conserva\u00e7\u00e3o e a \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nOutros relatos de participantes levantaram quest\u00f5es de que o condutor \npossui vantagens sobre o conduzido, dessa forma ele deve perceber que o \noutro n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es de acompanhar se for conduzido com passos \nr\u00e1pidos, por exemplo. O conhecimento do ambiente (a vis\u00e3o) tamb\u00e9m concede \nao condutor uma maior responsabilidade, no caso da gest\u00e3o da \u00e1gua, conhecer \na import\u00e2ncia do que est\u00e1 sendo feito faz com que o processo de gest\u00e3o seja \nmais f\u00e1cil e eficaz. \n\nAo final da din\u00e2mica a irm\u00e3 L\u00edgia fez sua reflex\u00e3o e falou que o homem \nn\u00e3o se sente parte da natureza e que Deus \u00e9 visto como algo que est\u00e1 fora, \ntanto do pr\u00f3prio homem como fora da natureza. Exemplificou sua fala \nescrevendo a palavra DEUS no quadro e perguntando o que sobra dessa palavra \nao tirarmos a primeira e a \u00faltima letra, concluindo que o homem, a natureza e \nDeus s\u00e3o um s\u00f3. \u201cEu estou no meio de Deus, Deus est\u00e1 em cada ser humano e \nem cada ser vivo da natureza, cada ser vivo est\u00e1 em Deus\u201d (Figura 4). \n\n \nFigura 4 \u2013 Reflex\u00e3o da din\u00e2mica da solidariedade sobre a rela\u00e7\u00e3o do \nhumano com Deus e a natureza. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n7 \n\n2.2 - DIN\u00c2MICA DA PEDAGOGIA DO AMOR \n\nA constru\u00e7\u00e3o do conceito iniciou com os participantes refletindo e \nescrevendo sua id\u00e9ia individual de \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d. Ap\u00f3s esse primeiro \nmomento foi feita a distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de n\u00fameros de 1 \u00e0 4, onde cada \ngrupo corresponderia a um n\u00famero. Os participantes localizaram seus grupos e \npartilharam suas id\u00e9ias com o grupo sendo que, quando um participante falava \nos demais apenas ouviam, sem interromper ou emitir opini\u00f5es, mesmo que suas \nid\u00e9ias fossem diferentes. Dessa forma todos seriam ouvidos. \n\nO terceiro momento da din\u00e2mica foi a leitura e discuss\u00e3o do texto \nauxiliar para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de cada grupo. O local no qual foi \nrealizada a oficina tornou a din\u00e2mica agrad\u00e1vel, uma vez que possu\u00eda um amplo \nespa\u00e7o externo e permitiu que os grupos ficassem separados, dessa forma as \ndiscuss\u00f5es de um grupo n\u00e3o atrapalharam as discuss\u00f5es dos demais, al\u00e9m \ndisso, a dist\u00e2ncia entre os grupos evitou que a opini\u00e3o de um influenciasse na \nconstru\u00e7\u00e3o do conceito de outro (Figura 5). \n\nNo quarto momento, ap\u00f3s a leitura do texto e a discuss\u00e3o do grupo, cada \ngrupo escreveu o seu conceito em cartolina para apresent\u00e1-lo aos demais para \na constru\u00e7\u00e3o do conceito final (Figura 5). \n\n \n\n \n\n \nFigura 5 - Grupos de trabalho com seus respectivos conceitos de \n\u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n8 \n\nO conceito constru\u00eddo pelo primeiro grupo foi \u201cGovernan\u00e7a \u00e9 um caminho \nque vislumbra objetivos para construir a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em prol \ndo bem comum, sempre de forma democr\u00e1tica e participativa partindo da vis\u00e3o \nglobal para perspectivas e atua\u00e7\u00f5es locais. Tendo como maior desafio a \nsensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para essa governan\u00e7a\u201d, (Figura 5). \n\nPara o segundo grupo, governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 \u201cGovernan\u00e7a \u00e9 oportunizar a \nparticipa\u00e7\u00e3o e o empoderamento das comunidades atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias \nculturais, pedag\u00f3gicas e pol\u00edticas visando \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d \n(Figura 5). \n\nO terceiro grupo construiu o conceito Governan\u00e7a concede o poder, \u00e0 \ncomunidade de aprendizagem, participa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas de gest\u00e3o da \u00e1gua (Figura 5). \n\nPor fim, o quarto grupo construiu seu conceito entendendo que a \nGovernan\u00e7a \u00e9 organizar e distribuir tarefas e responsabilidades para \nconquistar a autonomia (Figura 5). \n\n \nFigura 6 \u2013 S\u00edntese final do conceito de \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d \n\nAo final da din\u00e2mica, cada grupo exp\u00f4s seu conceito e realizou-se a \ns\u00edntese dos mesmos, construindo \u00e0 partir desses, o conceito de Governan\u00e7a da \n\u00c1gua da Oficina: \u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 construir o empoderamento das \ncomunidades por meio da participa\u00e7\u00e3o, aprendizagem e decis\u00e3o na conquista \nda gest\u00e3o local, oportunizando a autonomia e a responsabilidade sobre a \u00e1gua\u201d \n(Figura 6). \n\nA oficina de foi realizada na sede do Comit\u00ea da Bacia do Rio Tijucas, \ncontando com 23 participantes, representantes de 20 das 36 entidades \nconvidadas para o evento, o que significou 55,5% de presen\u00e7a no evento. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n9 \n\nO ponto forte da oficina foi a metodologia utilizada conforme 64% das \nrespostas dos participantes, destacando-se principalmente as din\u00e2micas para a \nsensibiliza\u00e7\u00e3o do grupo e para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de Governan\u00e7a da \n\u00c1gua. Tais din\u00e2micas permitiram que as pessoas percebessem a import\u00e2ncia de \nsuas participa\u00e7\u00f5es no processo de gest\u00e3o da \u00e1gua, verificados em relatos \ncomo: \u201cReconheci a responsabilidade por participar do Comit\u00ea\u201d. Das avalia\u00e7\u00f5es \nrecebidas, 100 % responderam que a oficina supriu suas expectativas e \nalcan\u00e7ou os objetivos propostos. \n\nConclui-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias e din\u00e2micas cuja abordagem \nseja construtivista e voltada para a \u00e9tica e a coopera\u00e7\u00e3o auxilia nos processos \nde gest\u00e3o, uma vez que sensibiliza as pessoas envolvidas no processo e permite \na constru\u00e7\u00e3o de conceitos operacionais. \n\nAs pessoas compreenderam a teoria que estava por tr\u00e1s da pr\u00e1tica de \nmaneira clara e perceberam a import\u00e2ncia do empoderamento das comunidades \nlocais e de sua participa\u00e7\u00e3o nos processos de gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\nAo final da oficina o grupo manifestou o desejo de continuidade no \nprocesso por meio de outras atividades, al\u00e9m da necessidade de resgatar as \nentidades que n\u00e3o participaram e convidar outras, como as concession\u00e1rias de \n\u00e1gua do estado (CASAN) e \u00f3rg\u00e3os governamentais relacionados com o tema.  \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n10 \n\n3 \u2013 DIN\u00c2MICA DA PERTIN\u00caNCIA E DA AFINIDADE* \n*Adaptado de Silva, 1998. \n\nPertin\u00eancia: \n\n\u201c\u00c9 o reconhecimento do fen\u00f4meno f\u00edsico da exist\u00eancia de partes de si no \noutro (Silva, 1998)\u201d. Em outras palavras, \u00e9 o sentimento de pertencer, fazer \nparte de, como pertencer \u00e0 uma fam\u00edlia, \u00e0 uma grupo social, \u00e0 uma comunidade, \n\u00e0 uma cidade, \u00e0 uma bacia, etc...\u201d \n\nAfinidade \n\n\u201c\u00c9 o sentimento de identifica\u00e7\u00e3o das partes de si existente no outro \n(Silva, 1998)\u201d. Em outras palavras, \u00e9 o sentimento de semelhan\u00e7a, de \nidentifica\u00e7\u00e3o, de v\u00ednculo por gostos ou sentimentos que s\u00e3o compartilhados \ncom outros. \n\nA din\u00e2mica da Pertin\u00eancia e da Afinidade faz parte da metodologia da \nabordagem cooperativa, apresentada no manual da oficina 1. \n\n3.1 - OBJETIVO: \n\nO objetivo dessa din\u00e2mica, no que se refere ao fen\u00f4meno da pertin\u00eancia, \u00e9 \nresgatar o sentimento de pertencimento do local em que vivemos, como um \nfen\u00f4meno f\u00edsico, que ocorre atrav\u00e9s dos \u00e1tomos inseridos nos ciclos \nbiogeoqu\u00edmicos da natureza. Ou seja, os \u00e1tomos da \u00e1gua (e de toda a mat\u00e9ria \nexistente) da Bacia do Rio Tijucas far\u00e3o parte dos \u00e1tomos que est\u00e3o \nconstituindo meu corpo, uma vez que essa \u00e9 a \u00e1gua que sacia minha sede... Mas \nesses mesmos \u00e1tomos voltam para a bacia e se integram novamente aos ciclos \necol\u00f3gicos... \n\nNo que se refere ao fen\u00f4meno da afinidade, o objetivo da din\u00e2mica \u00e9 \nfortalecer os la\u00e7os de um grupo cujos objetivos s\u00e3o o mesmo. \n\nA pertin\u00eancia e a afinidade permitir\u00e3o que os processos cooperativos sejam \nmais eficientes, pois \u00e9 mais f\u00e1cil \u201cCo \u2013 Operar - em Conjunto\u201d quando nos \nsentimos parte do todo e nos identificamos com as pessoas que est\u00e3o conosco. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n11 \n\n3.2 - METODOLOGIA: \n\n1. Os participantes receber\u00e3o duas folhas de sulfite e material para livre \nexpress\u00e3o (l\u00e1pis de cor, canetinha, revistas para recortar, giz de cera, \ntesoura, cola, etc). \n\n2. Cada participante deve se expressar nas suas respectivas folhas atrav\u00e9s \nde desenho, frases, palavras-chave, figuras, poesia, de acordo com sua \nvontade. \n\n3. Na folha \u201cPERTIN\u00caNCIA\u201d o participante dever\u00e1 expressar uma \ncaracter\u00edstica, sentimento, objeto, ou qualquer outra coisa que demonstre \nalgo que o faz sentir-se pertencente ao seu local (fam\u00edlia, cidade, grupo \nsocial, comunidade ou bacia, etc). \n\n4. Na folha \u201cAFINIDADE\u201d o participante dever\u00e1 expressar uma \ncaracter\u00edstica, sentimento, objeto, ou qualquer outra coisa da qual ele \ngoste muito. \n\n5. Todas as folas ser\u00e3o coladas em um quadro ou parede \n\n6. Quando todos tiverem colado suas folhas, os participantes dever\u00e3o \nescrever seus nomes nas folhas de \u201cPERTIN\u00caNCIA\u201d e de \u201cAFINIDADE\u201d \ndos outros participantes, com as quais se identificarem. \n\n7. Alguns participantes ser\u00e3o convidados para apresentarem sua \u201clivre-\nexpress\u00e3o\u201d e alguns para compartilharem com o grupo o motivo pelo qual \nse identificaram com as \u201clivres-express\u00f5es\u201d nas quais assinalaram seus \nnomes. \n\n8. Para finalizar, realiza-se a valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da din\u00e2mica, \ndestacando palavras-chave. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n12 \n\n \n\nLIVRE EXPRESS\u00c3O \n\nPERTIN\u00caNCIA \n\n \n\nLIVRE EXPRESS\u00c3O \n\nAFINIDADE \n \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA \u2013 PALAVRAS-CHAVE  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n13 \n\n4 \u2013 DIN\u00c2MICA DA ABORDAGEM COGNITIVA (Silva, 1998) \n\nA abordagem cognitiva \u00e9 utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de um \nconhecimento espec\u00edfico atrav\u00e9s de uma pedagogia construtivista. O \nconstrutivismo entende que todo conhecimento acontece atrav\u00e9s de um \nfen\u00f4meno biol\u00f3gico, que envolve a minha rela\u00e7\u00e3o com as demais pessoas e com \no ambiente que me envolve.  \n\nA abordagem cognitiva possui quatro momentos: \n\n1\u00ba) Revela\u00e7\u00e3o da subjetividade \u2013 Cada pessoa ir\u00e1 expressar sua subjetividade e \no seu saber individual, com base na sua viv\u00eancia e nos pr\u00f3prios conhecimentos. \n\n2\u00ba) Contribui\u00e7\u00e3o da diversidade \u2013 As pessoas ir\u00e3o partilhar seus \nconhecimentos pessoais com outras, em grupos pequenos, valorizando a \ndiversidade de conhecimentos dentro do grupo. \n\n3\u00ba) Constru\u00e7\u00e3o da inter-subjetividade \u2013 Reflex\u00e3o sobre o texto contendo \ninforma\u00e7\u00f5es sobre o tema em quest\u00e3o. Leitura textos auxiliares anotando \npalavras-chave e id\u00e9ias resultantes da leitura. \n\n4\u00ba) Constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos atrav\u00e9s \nde um conjunto de significados comuns sobre a realidade, o que possibilita o \nplanejamento de uma a\u00e7\u00e3o que possa ser desenvolvida de forma conjunta e que \npermita transformar a realidade. \n\nPretende-se construir os conceitos de Biosfera, Ambiente, Cidadania \nAmbiental, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Sa\u00fade Integral. \n\n4.1 - OBJETIVO \n\nDesenvolver a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o dos diversos \nsaberes para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e processos coletivos, \ncomprometidos com a sustentabilidade. \n\n4.2 - METODOLOGIA \n\nComo iremos construir cinco conceitos diferentes (Biosfera, Ambiente, \nCidadania Ambiental, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Sa\u00fade Integral) e nosso \ntempo n\u00e3o permitiria aplicar a \u201cPedagogia do Amor\u201d na constru\u00e7\u00e3o de cada \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n14 \n\nconceito com todos os participantes da oficina, o que seria o ideal, faremos \nent\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos por grupos. \n\nDessa forma os participantes da oficina dividem-se em 5 grupos, e cada \num sortear\u00e1 um conceito a ser trabalhado. Cada grupo seguir\u00e1 a metodologia \nda \u201cPedagogia do Amor\u201d para construir o seu conceito e, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de \ntodos os conceitos, cada grupo apresentar\u00e1 o seu conceito para todos. \n\nPedagogia do Amor: \n\n1\u00ba momento: cada participante deve, individualmente, escrever e/ou desenhar \na sua id\u00e9ia sobre o conceito, revelando o saber pessoal. \n\n2\u00b0 momento: cada participantes dever\u00e1 compartilhar suas id\u00e9ias com o grupo, \nvalorizando a intera\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo entre os saberes. OBS: para esse momento \natingir seu objetivo \u00e9 necess\u00e1rio ouvir com aten\u00e7\u00e3o o que os colega falam, sem \ninterromp\u00ea-lo. \n\n3\u00b0 momento: os participantes devem ler o texto auxiliar, valorizando seu \nconte\u00fado e palavras chaves, como uma oportunidade de amplia\u00e7\u00e3o do \nconhecimento do grupo. \n\n4\u00b0 momento: cada grupo deve construir o seu conceito, valorizando os diversos \nsaberes e o texto lido, sob forma de cartaz, com texto escrito, integrando \noutras formas criativas de apresenta\u00e7\u00e3o. \n\n5\u00b0 momento: cada grupo ser\u00e1 acompanhado por um monitor que ser\u00e1 o \nmediador da constru\u00e7\u00e3o do conceito final. \n\n6\u00b0 momento: O mediador deve realizar a s\u00edntese do conceito do grupo e a \nvaloriza\u00e7\u00e3o do significado essencial da pedagogia, possibilitando assim a \nconstru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico entre os participantes. \n\n7\u00ba momento: Cada conceito ser\u00e1 fixado na parede, com cartolina e o grupo \nrespons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o daquele conceito dever\u00e1 expor o seu trabalho. \n\n8\u00ba momento: Ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o de cada grupo, o condutor da oficina realizar\u00e1 a \nvaloriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do conceito e far\u00e1 a s\u00edntese final. \n\n9\u00ba momento: Todos dever\u00e3o anotar o conceito final nos seus manuais. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n15 \n\n \n\n5 - GRUPO 1 \n\nCONCEITO DE BIOSFERA. \n\nEscreva sua id\u00e9ia de biosfera. \n\n \n \n \n \n \n \n\nPartilhe sua id\u00e9ia com o grupo e anote as palavras-chave. \n \n \n \n \n \n \n\nLeia o texto auxiliar da p\u00e1gina seguinte e construa o conceito com seu grupo. \nEscreva abaixo o conceito de biosfera constru\u00eddo pelo seu grupo: \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nEscreva o conceito final de biosfera: \nBiosfera \u00e9... \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n16 \n\n5.1 \u2013 TEXTO AUXILIAR: BIOSFERA \n(Silva, 1998; Bahia Azul, 2001) \n\n5.1.1 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\nA Biosfera \u00e9 o espa\u00e7o da vida que envolve o planeta Terra. Seu limite \nsuperior \u00e9 a camada de oz\u00f4nio, situada a 14 km de altura no Equador, e a \naproximadamente 7 km dos p\u00f3los. Essa camada protege os seres vivos da \nradia\u00e7\u00e3o ultravioleta do Sol. Seu limite inferior varia de uns poucos \ncent\u00edmetros, quando o solo encontra uma rocha sem fratura, at\u00e9 muitos \nquil\u00f4metros, aproximadamente 9.000 m no fundo do oceano. Neste espa\u00e7o, h\u00e1 \na combina\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de quatro elementos fundamentais para a vida: \u00e1gua, \nsolo, ar e energia. \n\n5.1.2 \u2013 HIST\u00d3RIA DA BIOSFERA \n\nA hist\u00f3ria da Biosfera come\u00e7ou com o surgimento do Universo, h\u00e1 cerca \nde 15 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s, com o Big Bang. O Universo passou 10 bilh\u00f5es de \nanos se expandindo e a mat\u00e9ria se condensando, formando as estrelas e as \ngal\u00e1xias. O planeta Terra formou-se h\u00e1 4,6 bilh\u00f5es de anos e a Biosfera \ncome\u00e7ou a ser formada juntamente com a origem da vida, h\u00e1 3,5 bilh\u00f5es de \nanos. Por\u00e9m, foi com a forma\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, h\u00e1 um bilh\u00e3o de anos, \nque a vida, continuando a interagir com o planeta, deu origem a todas as \nesp\u00e9cies. \n\n5.1.3 - ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA BIOSFERA \n\nA Biosfera est\u00e1 organizada em ecossistemas, com flora e fauna t\u00edpicas \nvariando de acordo com o clima e a geologia em que est\u00e3o localizados. Esta \norganiza\u00e7\u00e3o resulta da atua\u00e7\u00e3o dos ciclos biogeoqu\u00edmicos e das intera\u00e7\u00f5es \nentre os seres vivos e a natureza. As rela\u00e7\u00f5es dentro de um ecossistema s\u00e3o \nreguladas por quatro leis fundamentais: \n\nA homeostase - que significa o equil\u00edbrio din\u00e2mico das esp\u00e9cies; \n\nA resili\u00eancia - que significa a capacidade de suporte do ecossistema; \n\nO princ\u00edpio das propriedades emergentes - que explica o surgimento da \nvida e dos n\u00edveis de complexidade e; \n\nO balan\u00e7o energ\u00e9tico neg\u00fcentr\u00f3pico - que explica o crescimento, a \nordem e a est\u00e9tica da natureza viva. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n17 \n\nO maior ecossistema conhecido \u00e9 a pr\u00f3pria Biosfera e at\u00e9 onde se \nconhece do Universo, ela \u00e9 \u00fanica. \n\n5.1.4 - O FEN\u00d4MENO HUMANO \n\nDe todas as esp\u00e9cies surgidas na Biosfera, o homem se destaca por \nviver tamb\u00e9m o mundo espiritual (noosfera). Nele, o homem se liberta dos \nlimites materiais da Biosfera, tendo ideias e sentimentos. Mas a hist\u00f3ria \nmostra que o homem tamb\u00e9m faz a guerra, explora seus semelhantes e a \nnatureza, colocando em risco sua sobreviv\u00eancia e de todas as esp\u00e9cies da \nBiosfera. Este \u00e9 o dilema atual: Saber\u00e1 o homem solidarizar-se consigo mesmo \ne com a natureza? \n\n5.1.5 - OBJETIVO PEDAG\u00d3GICO \n\nO objetivo de se trabalhar o conceito de Biosfera \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da \nCONSCI\u00caNCIA BIOSF\u00c9RICA E ECOL\u00d3GICA. A Consci\u00eancia Biosf\u00e9rica deve \ncapacitar as pessoas para o reconhecimento da Unicidade da Biosfera, \nincluindo os seus elementos constitutivos e limites. A Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica \ndeve capacitar as pessoas para o reconhecimento da organiza\u00e7\u00e3o \necossist\u00eamica da natureza, incluindo a unicidade dos ecossistemas locais \nocupados por esta pessoa. \n\n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n18 \n\n \n\n6 - GRUPO 2 \n\nCONCEITO DE AMBIENTE. \n\nEscreva sua id\u00e9ia de ambiente. \n\n \n \n \n \n \n \n\nPartilhe sua id\u00e9ia com o grupo e anote as palavras-chave. \n \n \n \n \n \n \n\nLeia o texto auxiliar da p\u00e1gina seguinte e construa o conceito com seu grupo. \nEscreva abaixo o conceito de ambiente constru\u00eddo pelo seu grupo: \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nEscreva o conceito final de ambiente: \nAmbiente \u00e9... \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n19 \n\n6.1 \u2013 TEXTO AUXILIAR: AMBIENTE \n(Silva, 1998; Bahia Azul, 2001) \n\n6.1.1. - QUEST\u00c3O AMBIENTAL \n\nA Quest\u00e3o Ambiental \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o existente entre o estilo dos \natuais modelos de desenvolvimento e sua sustenta\u00e7\u00e3o pela Biosfera. Este \nestilo \u00e9 marcado pela concentra\u00e7\u00e3o de riquezas e a gera\u00e7\u00e3o de pobreza na \nsociedade e pela polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o na natureza. Hoje temos claro que nem \na sociedade resiste \u00e0 tanta pobreza, nem a Biosfera \u00e0 tamanha degrada\u00e7\u00e3o. \n\n6.1.2 - CONCEITO DE AMBIENTE \n\nA Biosfera possui apenas duas organiza\u00e7\u00f5es fundamentais: os \necossistemas da natureza e os sistemas culturais das sociedades humanas. \nCada uma delas comporta-se de modo diferente. Assim, o ambiente \u00e9 o \nresultado das rela\u00e7\u00f5es entre essas duas organiza\u00e7\u00f5es: \u00e9 o resultado das \nrela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza. \n\n6.1.3 - ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE \n\nA sociedade est\u00e1 organizada atrav\u00e9s de sistemas culturais, \nestruturados pelos setores p\u00fablico, privado e social, conforme s\u00e3o os \ninteresses e as leis que os regulam. As pessoas interagem com esses sistemas \na partir do estilo de vida estabelecido por sua cultura. \n\n6.1.4 - COMPLEXIDADE AMBIENTAL \n\nO ambiente possui sempre duas dimens\u00f5es: a local e a global. Necessita \nde diversos crit\u00e9rios para sua avalia\u00e7\u00e3o, entre eles o ecol\u00f3gico, o cultural, o \nsocial, o tecnol\u00f3gico, o pol\u00edtico, o jur\u00eddico e o econ\u00f4mico. Por fim, sempre exige \na\u00e7\u00f5es de parceria entre os tr\u00eas setores organizados da sociedade: o p\u00fablico, o \nprivado e o social. Este conjunto de rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 \nque o caracteriza como uma complexidade. \n\n6.1.5 - OBJETIVO PEDAG\u00d3GICO \n\nO objetivo de se trabalhar o conceito de Ambiente \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da \nCONSCI\u00caNCIA AMBIENTAL. Ela deve capacitar as pessoas no \nreconhecimento da polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e de sua rela\u00e7\u00e3o \ncom o empobrecimento das pessoas e a falta de uma boa qualidade de vida \nna sociedade. Tudo como resultante de um estilo insustent\u00e1vel de \ndesenvolvimento\n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n20 \n\n \n\n7 - GRUPO 3 \n\nCONCEITO DE Cidadania Ambiental. \n\nEscreva sua id\u00e9ia de cidadania ambiental. \n\n \n \n \n \n \n \n\nPartilhe sua id\u00e9ia com o grupo e anote as palavras-chave. \n \n \n \n \n \n \n\nLeia o texto auxiliar da p\u00e1gina seguinte e construa o conceito com seu grupo. \nEscreva abaixo o conceito de cidadania ambiental constru\u00eddo pelo seu grupo: \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nEscreva o conceito final de cidadania ambiental: \nCidadania ambiental \u00e9... \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n21 \n\n7.1 \u2013 TEXTO AUXILIAR: CIDADANIA AMBIENTAL \n(Silva, 1998; Bahia Azul, 2001) \n\n7.1.1 - CIDADANIA POL\u00cdTICA \n\nA cidadania pol\u00edtica \u00e9 a qualidade adquirida, pelas pessoas, sobre o \nconjunto de direitos e deveres do cidad\u00e3o para o exerc\u00edcio da Soberania \nsobre o territ\u00f3rio de sua nacionalidade. Esta soberania \u00e9 exercida, \nindividualmente, sobre o munic\u00edpio, o estado e a na\u00e7\u00e3o. Seu estatuto jur\u00eddico \u00e9 \no Direito Individual e Coletivo. Seu principal instrumento \u00e9 o sufr\u00e1gio universal \n(Direito de voto a todos os cidad\u00e3os). Al\u00e9m do conv\u00edvio na fam\u00edlia e na \nsociedade \u00e9 na escola que se forma o cidad\u00e3o, atrav\u00e9s da alfabetiza\u00e7\u00e3o, do \nestudo da hist\u00f3ria de seu povo e do reconhecimento dos territ\u00f3rios nos quais \nexercer\u00e1 a soberania. \n\n7.1.2 - RELA\u00c7\u00c3O IDENTIDADE NATUREZA \n\nA natureza ocupa um lugar de destaque na identidade de um povo. Isto \nn\u00e3o impede que muitos povos dilapidem seu patrim\u00f3nio natural ao longo de sua \nhist\u00f3ria.  \n\nDesde a coloniza\u00e7\u00e3o, estamos acabando com nossas florestas, \nextinguindo esp\u00e9cies, poluindo rios e degradando ecossistemas. Assim, aos \npoucos, nossa identidade se modifica, assumindo elementos de uma cultura \nglobal. \n\n7.1.3 - IDENTIDADE CULTURAL SUSTENTADA \n\nNesta metodologia, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental esta comprometida com a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma identidade cultural sustentada. Suas bases s\u00e3o um \nprojeto de liberdade para os povos latino-americanos; sua integra\u00e7\u00e3o afetiva e \ncultural e um respeito aos limites ecol\u00f3gicos do nosso patrim\u00f3nio natural, \ngarantindo seu usufruto pelas gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n7.1.4 - CIDADANIA AMBIENTAL \n\nA cidadania ambiental \u00e9 a qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas sobre a legisla\u00e7\u00e3o \nambiental e os direitos e deveres difusos para o exerc\u00edcio de uma soberania \ncoletiva sobre os ecossislemas locais e da Biosfera. Ela \u00e9 exercida atrav\u00e9s de \nAssocia\u00e7\u00f5es, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais e Movimentos Sociais. Seu \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n22 \n\nestatuto jur\u00eddico \u00e9 o Direito Difuso. Seu instrumento \u00e9 a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica. \nSeu principal titular \u00e9 o Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n7.1.5 - OBJETIVO PEDAG\u00d3GICO \n\nO objetivo de se trabalhar o conceito de Cidadania Ambiental \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o \nde uma identidade cultural sustentada. De modo a consolidar uma \nperspectiva amorosa e solid\u00e1ria no relacionamento das pessoas com a \nnatureza, capacitando-as no conhecimento e uso da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e dos \ndireitos e deveres difusos de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. \n\n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n23 \n\n \n\n8 - GRUPO 4 \n\nCONCEITO DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL. \n\nEscreva sua id\u00e9ia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \n \n \n \n \n \n\nPartilhe sua id\u00e9ia com o grupo e anote as palavras-chave. \n \n \n \n \n \n \n\nLeia o texto auxiliar da p\u00e1gina seguinte e construa o conceito com seu grupo. \nEscreva abaixo o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel constru\u00eddo pelo seu \n\ngrupo: \n \n \n \n \n \n \n \n\nEscreva o conceito final de desenvolvimento sustent\u00e1vel: \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9... \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n24 \n\n8.1 \u2013 TEXTO AUXILIAR: DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n(Silva, 1998; Bahia Azul, 2001) \n\n8.1.1 - D\u00cdVIDAS DO ATUAL ESTILO \n\nTr\u00eas s\u00e3o as principais d\u00edvidas do atual estilo de desenvolvimento. A \nd\u00edvida econ\u00f4mica dos pa\u00edses pobres - mais de um trilh\u00e3o e meio de d\u00f3lares. A \nd\u00edvida social - mais de 2 bilh\u00f5es de pobres, exclu\u00eddos do mercado e da \nsociedade. E a d\u00edvida ecol\u00f3gica, resultado de toda a de grada\u00e7\u00e3o da biosfera - \ndiminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, aquecimento da atmosfera, polui\u00e7\u00e3o dos \nmares e redu\u00e7\u00e3o das florestas e da biodiversidade. \n\n8.1.2 \u2013 DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\n\"O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel deve garantir as necessidades das \natuais gera\u00e7\u00f5es sem comprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d Este \u00e9 o conceito \nm\u00ednimo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel proposto pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas. Ele \npossui duas l\u00f3gicas de solidariedade: das gera\u00e7\u00f5es atuais com as futuras e das \ngera\u00e7\u00f5es atuais com a natureza que elas ocupam hoje. Assim, a \nresponsabilidade maior por implementar um estilo sustent\u00e1vel de vida no \nPlaneta \u00e9 das gera\u00e7\u00f5es atuais. \n\n8.1.3 - DIMENS\u00d5ES DE SUSTENTABILIDADE \n\nOs projetos de desenvolvimento necessitam ser avaliados e \nidentificados seus diversos n\u00edveis de sustentabilidade. As principais dimens\u00f5es \nde sustentabilidade que precisam ser verificadas no novo estilo de \ndesenvolvimento s\u00e3o: a ecol\u00f3gica, a cultural, a social, a tecnol\u00f3gica, a pol\u00edtica, a \njur\u00eddica e a econ\u00f4mica. \n\n8.1.4 - ESTRAT\u00c9GIAS LOCAIS \n\nOs caminhos para um estilo sustent\u00e1vel de desenvolvimento s\u00e3o \nestrat\u00e9gias cognitivas e operativas. Elas devem ser formuladas do local para o \nglobal e contar com a participa\u00e7\u00e3o das pessoas que ocupam os ecossistemas \nlocais e contemplar tanto o processo produtivo como o processo de \nurbaniza\u00e7\u00e3o, a come\u00e7ar pelo saneamento b\u00e1sico. \n\n8.1.5 - OBJETIVO PEDAG\u00d3GICO \n\nO objetivo de se trabalhar o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 \na capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para a constru\u00e7\u00e3o de um novo estilo de \ndesenvolvimento em n\u00edvel local, sem nunca perder, \u00e9 claro, a sua dimens\u00e3o \nglobal, biosf\u00e9rica. Esta \u00e9 a grande Miss\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n25 \n\n \n\n9 - GRUPO 5 \n\nCONCEITO DE SA\u00daDE INTEGRAL. \n\nEscreva sua id\u00e9ia de Sa\u00fade Integral. \n\n \n \n \n \n \n \n\nPartilhe sua id\u00e9ia com o grupo e anote as palavras-chave. \n \n \n \n \n \n \n\nLeia o texto auxiliar da p\u00e1gina seguinte e construa o conceito com seu grupo. \nEscreva abaixo o conceito de Sa\u00fade Integral constru\u00eddo pelo seu grupo: \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nEscreva o conceito final de Sa\u00fade Integral: \nSa\u00fade Integral \u00e9... \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n26 \n\n9.1 \u2013 TEXTO AUXILIAR: SA\u00daDE INTEGRAL \n(Bahia Azul, 2001; Palavizini, 2006) \n\n9.1.1 - SA\u00daDE INDIVIDUAL \n\nA Sa\u00fade Individual \u00e9 resultado da emerg\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre os \nquatro n\u00edveis de sa\u00fade que formam a natureza humana: a Sa\u00fade F\u00edsica, a \nSa\u00fade Emocional, a Sa\u00fade Mental e a Sa\u00fade Espiritual. \n\nA Sa\u00fade F\u00edsica corresponde aos cuidados necess\u00e1rios para a conquista \ndo bem estar f\u00edsico, no que concerne: alimenta\u00e7\u00e3o, respira\u00e7\u00e3o, exerc\u00edcios \nf\u00edsicos e h\u00e1bitos de higiene. Quanto \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, alerta-se para a aten\u00e7\u00e3o \ncom a qualidade dos alimentos ingeridos e da \u00e1gua que se bebe. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nrespira\u00e7\u00e3o, alerta-se para a import\u00e2ncia da qualidade do ar que se respira e \npara a a\u00e7\u00e3o de respirar, buscando inspira\u00e7\u00f5es profundas e sincronizadas. Os \nexerc\u00edcios f\u00edsicos se destacam pela import\u00e2ncia de manter o corpo em \nmovimento e fortalecido. Quanto aos h\u00e1bitos de higiene, destaca-se a \nimport\u00e2ncia da disciplina di\u00e1ria para os cuidados higi\u00eanicos com o corpo, com a \n\u00e1gua e os alimentos ingeridos e com as excre\u00e7\u00f5es produzidas. \n\nA Sa\u00fade Emocional corresponde aos cuidados necess\u00e1rios para a \nconquista do bem estar emocional. As emo\u00e7\u00f5es envolvem e determinam todas \nas nossas a\u00e7\u00f5es e comportamentos, Portanto, ao mudarem as emo\u00e7\u00f5es, mudam \nos comportamentos e a\u00e7\u00f5es. Ao se pretender trabalhar para a mudan\u00e7a de \ncomportamento, um bom come\u00e7o \u00e9 trabalhar com o emocionar das pessoas. A \naten\u00e7\u00e3o para as emo\u00e7\u00f5es que s\u00e3o vividas pode favorecer a constru\u00e7\u00e3o de um \ndom\u00ednio de condutas e uma tranquilidade emocional mais saud\u00e1vel. \n\nA Sa\u00fade Mental corresponde aos cuidados necess\u00e1rios para a conquista \ndo bem estar mental: pensamentos que conduzem \u00e0s ideias, \u00e0 express\u00e3o, \u00e0 \ninten\u00e7\u00e3o e \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o. A mente presente em cada a\u00e7\u00e3o que se pratica \npode evitar a preocupa\u00e7\u00e3o e consequentemente o estresse. A mente presente \nno ato da a\u00e7\u00e3o, seja ela de comer, estudar, conversar etc., permite a \nconsci\u00eancia da a\u00e7\u00e3o, a qualidade da percep\u00e7\u00e3o e o aprendizado constante com \nos erros e acertos de cada comportamento. \n\nA Sa\u00fade Espiritual corresponde aos cuidados necess\u00e1rios para a \nconquista do bem estar espiritual: momentos de integra\u00e7\u00e3o entre as pessoas \ne o universo/natureza. Os momentos de sil\u00eancio, reflex\u00e3o, contempla\u00e7\u00e3o, \nmedita\u00e7\u00e3o e ora\u00e7\u00e3o propiciam a conex\u00e3o com o mundo espiritual e o \naprendizado atrav\u00e9s da intui\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a desses momentos, no cotidiano, \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n27 \n\npermite a integra\u00e7\u00e3o dos quatro n\u00edveis de sa\u00fade, construindo, de forma \nharmoniosa e consciente, a rela\u00e7\u00e3o Esp\u00edrito/Mat\u00e9ria. \n\n9.1.2 - SA\u00daDE COLETIVA \n\nA Sa\u00fade Colet\u00edva \u00e9 resultado da emerg\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre a Sa\u00fade \nIndividual e o Saneamento B\u00e1sico e Ambiental.  \n\nO Saneamento B\u00e1sico e Ambiental implica nos cuidados necess\u00e1rios \ncom a \u00e1gua, o esgoto, a drenagem e o lixo; como, tamb\u00e9m, com o controle \nda polui\u00e7\u00e3o nos ecossistemas locais, visando a garantia da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \nCada um destes temas deve conter reflex\u00f5es que envolvam a compreens\u00e3o de \nseu conceito e de suas influ\u00eancias na sa\u00fade da coletividade. \n\n9.1.3 - SA\u00daDE AMBIENTAL \n\nA Sa\u00fade Ambiental abrange dois n\u00edveis: a Sa\u00fade Coletiva e o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nNo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel destacam-se quatro elementos: a \nUrbaniza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, a Qualidade de Vida, a Sa\u00fade dos Ecossistemas \ne a Cidadania Ambiental. \n\nA Urbaniza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \u00e9 resultado do desenho ambiental urbano, \nem que a rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e os ecossistemas que essa sociedade \nhabita se expressa a partir do reconhecimento da diversidade cultural urbana, \nda valoriza\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da natureza integrada aos espa\u00e7os constru\u00eddos e \ndas rela\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia na l\u00f3gica urbana de viver. Na Urbaniza\u00e7\u00e3o \nSustent\u00e1vel, o conhecimento da hist\u00f3ria ambiental local, a hist\u00f3ria das \nrela\u00e7\u00f5es das pessoas com os ecossistemas e o reconhecimento do conceito de \nqualidade de vida da coletividade envolvida s\u00e3o expressos atrav\u00e9s do \nsaneamento ambiental e do desenho urbano, valorizando os espa\u00e7os p\u00fablicos e \ncontribuindo para a sa\u00fade coletiva na cidade. \n\nA Qualidade de Vida envolve costumes e valores espec\u00edficos de cada \ncultura e as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a sua vida saud\u00e1vel. A maneira de viver, \nconviver e sobreviver.  \n\nA maneira de viver revela os h\u00e1bitos de morar.  \n\nA maneira de conviver revela os costumes e valores da coletividade \nsobre o educar, o curar, o divertir, o reunir, o consumir, o organizar, o \ncontrolar e, \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n28 \n\nA maneira de sobreviver ressalta as caracter\u00edsticas do produzir e do \nconsumir, valorizando o trabalho.  \n\nDestacando a maneira de curar, incluir-se-\u00e1 o controle de doen\u00e7as \ninfecto-contagiosas, o diagn\u00f3stico precoce, bem como o tratamento preventivo \ne a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os m\u00e9dicos e de enfermagem. \n\nO conhecimento das l\u00f3gicas expressas em cada uma dessas maneiras de \nviver, conviver e sobreviver variam a partir das especificidades de cada \ncultura com seus limites e anseios. Esse conhecimento possibilita a constru\u00e7\u00e3o \ndo conceito de Qualidade de Vida de cada coletividade, reconhecendo seus \nvariados n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o a diferentes realidades que convivem em uma \nmesma cidade. \n\nReconhecendo a Biosfera como o maior ecossistema do Planeta, onde \nest\u00e3o contidos todos os outros, a sa\u00fade da Biosfera e sua consequente \nsobreviv\u00eancia depende diretamente da sa\u00fade e da sobreviv\u00eancia dos \necossistemas locais. A Sa\u00fade dos Ecossistemas pode ser vista ent\u00e3o como a \nsa\u00fade dos elementos que os constitui: solo, \u00e1gua, ar e energia. Da sa\u00fade \ndesses elementos depende a sa\u00fade de todos os seres que habitam o planeta \nTerra. \n\nA Cidadania Ambiental ao ampliar a soberania do cidad\u00e3o do territ\u00f3rio \nnacional para o biosf\u00e9rico, amplia, tamb\u00e9m, a sua responsabilidade em cada \na\u00e7\u00e3o, desenvolvendo a consci\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o interdependente entre a \nunidade/ambiente e entre o local/global. Sendo a fun\u00e7\u00e3o primordial da \nescola a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, a educa\u00e7\u00e3o tem um papel fundamental na \nconstru\u00e7\u00e3o dessa nova cidadania e de seus novos padr\u00f5es de comportamento \ncomprometidos com a sa\u00fade dos ecossistemas e da coletividade. \n\nPor fim o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel parte da valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e9tica \nenquanto potencialidade cr\u00edtica \u00e0 moral vigente. Qual \u00e9 a \u00e9tica que vem \npermeando o modelo de desenvolvimento atual em rela\u00e7\u00e3o aos ecossistemas, \u00e0s \ngera\u00e7\u00f5es atuais e \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras? Com quais valores queremos construir \no mundo? Esse compromisso \u00e9tico entre as gera\u00e7\u00f5es atuais, a natureza e as \ngera\u00e7\u00f5es futuras define a import\u00e2ncia do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a \nconquista da sa\u00fade ambiental. \n\n9.1.4 - SA\u00daDE INTEGRAL \n\nA Sa\u00fade Integral \u00e9 resultado da emerg\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre a Sa\u00fade \nIndividual, Coletiva e Ambiental. Este conceito de sa\u00fade \u00e9 definido pela \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n29 \n\nrela\u00e7\u00e3o interdependente entre a pessoa, a sociedade que ela integra e os \necossistemas que essa sociedade ocupa. \n\nA Sa\u00fade Integral revela a import\u00e2ncia da sa\u00fade como elo essencial para \na constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre a pessoa, a \nsociedade e o planeta Terra, construindo o Caminho da Beleza. \n\n9.1.5 - OBJETIVO PEDAG\u00d3GICO \n\nO conceito de Sa\u00fade Integral tem como objetivo ampliar o conceito de \nsa\u00fade e revelar a import\u00e2ncia da sa\u00fade individual, coletiva e ambiental para a \nconstru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre a sociedade e a natureza e para a \nconquista do Caminho da Beleza. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n30 \n\n10 - CALEND\u00c1RIO PARA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS SA\u00cdDAS DE CAMPO \n\nOUTUBRO \n\nDomingo Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado \n\n   1 2 3 4 \n \n \n\n5 6  \nAlto Vale \n\n7 \nAlto Vale \n\n8 \nAlto Vale \n\n9 10 11 \n \n \n\n12 13 \nAIDIS \nSimp\u00f3sio  \n\n14 \nAIDIS \nSimp\u00f3sio \n\n15 \nAIDIS \nSimp\u00f3sio \n\n16 17 18 \n \n \n\n19 20 \nM\u00e9dio Vale \n\n21 \nM\u00e9dio Vale \n\n22 \nM\u00e9dio Vale \n\n23 24 25 \n \n \n\n26 27 \nBaixo Vale \n\n28 \nBaixo Vale \n\n29 \nBaixo Vale \n\n30 31 \n \n \n\n \n\nNOVEMBRO \n\nDomingo Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado \n\n      1 \n \n \n\n2 3 4 5 6 7 8 \n \n \n\n9 10 11 12 13 14 15 \n \n \n\n16 17 18 \nOficina 3 \n\n19 20 21 22 \n \n \n\n23 24 25 26 27 28 29 \n \n \n\n30 \n \n \n\n      \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n31 \n\n11 - MENSAGEM PARA REFLEX\u00c3O \n\nO sapinho \n\nEra uma vez uma corrida de sapinhos! O objetivo era atingir o alto de uma \ngrande torre. Havia no local uma multid\u00e3o assistindo. Muita gente para vibrar e \ntorcer por eles. Come\u00e7ou a competi\u00e7\u00e3o. Mas como a multid\u00e3o n\u00e3o acreditava \nque os sapinhos pudessem alcan\u00e7ar o alto daquela torre, o que mais se ouvia \nera: \n\n- Que pena, esses sapinhos n\u00e3o v\u00e3o conseguir, n\u00e3o v\u00e3o conseguir.  \n\nE os sapinhos come\u00e7aram a desistir. Mas havia um que persistia e continuava a \nsubida, em busca do topo. A multid\u00e3o continuava gritando:  \n\n- Que pena, voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o conseguir.  \n\nE os sapinhos estavam mesmo desistindo um por um - menos aquele sapinho que \ncontinuava tranq\u00fcilo, embora cada vez mais arfante. J\u00e1 ao final da competi\u00e7\u00e3o, \ntodos desistiram, menos ele. E n\u00e3o \u00e9 que ele conseguiu! A curiosidade tomou \nconta de todos. Queriam saber o que tinha acontecido. E assim, quando foram \nperguntar ao sapinho como ele havia conseguido concluir a prova. Descobriram \nque ele era surdo!  \n\nN\u00e3o permita que pessoas com o p\u00e9ssimo h\u00e1bito de serem negativas, derrubem \nas melhores e mais s\u00e1bias esperan\u00e7as de nosso cora\u00e7\u00e3o. Lembre-se sempre: h\u00e1 \npoder em nossas palavras e em tudo o que pensamos. Portanto, procure sempre \nser positivo!  \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n32 \n\n \n12 \u2013 BIBLIOGRAFIA \n\n \nBAHIA, Governo do Estado, Secretaria de Infra-estrutura do Estado. Projeto \nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Programa de Saneamento Ambiental Bahia Azul. \nSalvador, 2001.  \n\nSILVA, D. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis \u2013 SC. 240p. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) Universidade Federal de Santa Catarina, 1998. \n\nPALAVIZINI, R. Gest\u00e3o Transdisciplinar do Ambiente: uma Perspectiva aos \nProcessos de Planejamento e Gest\u00e3o Social no Brasil. Florian\u00f3polis \u2013 SC. \n415p. Tese (Doutorado em Engenharia amiental) Universidade Federal de \nSanta Catarina, 2006. \n\n\n\n \nOficina 2 \u2013 Capacita\u00e7\u00e3o \n\nTijucas, 26 de agosto de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n33 \n\n \nCR\u00c9DITOS DO MANUAL E DA OFICINA 2 \n\n \n \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \n\n \nORIENTADOR \n\nDaniel Jos\u00e9 da Silva \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \n\n \nC0-ORIENTADOR \n\nDalton de Morisson Valeriano \nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) \n\n \nCONDUTORES DA OFICINA \nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos  \n\n \nREVIS\u00c3O \n\nJulia Santos Silva - UFSC \n \n\nARTE \nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n\n \nAPOIO - UFSC \nAline Matulja \n\nAllan Saddi Arnesen \nJos\u00e9 Antonio Silvestre Fernandes Neto  \n\nRafael Bas\u00edlio Medeiros \n \n\nAPOIO \u2013 Comit\u00ea do Rio Tijucas \nAlessandra dos Anjos Pereira \n\n \n\n\n\n \nCEN\u00c1RIOS AMBIENTAIS PARA A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA - AP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n237 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Manual da Oficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia. \n\n \n\n \n\n\n\nProjeto \u201cOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o\n\nZoneamento Ambiental Participativo e a Conserva\u00e7\u00e3o dos\n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas\u201d\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL\n\nDE SANTA CATARINA\n\nOFICINA 3\n\nZONEAMENTO DA BACIA\n\nAgricultura Familiar\n\nRPPN Prima Luna - Foto: Valentin Camilo Casett\n\nRemanescentes de arauc\u00e1rias\n\nCampos de Altitudes\n\nPesca artesanal\n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\nPrezado e prezada participante \n\nEstamos chegando ao final de um ciclo muito importante para a Gest\u00e3o \nde Bacias e, principalmente, para a gest\u00e3o da Bacia do Rio Tijucas, a nossa \nbacia. Ao longo de um ano realizamos tr\u00eas oficinas que possibilitaram ampliar \nnossa vis\u00e3o e nossos conhecimentos sobre o mundo em que vivemos e o que \ntemos feito com ele. \n\nNosso projeto trouxe uma grande inova\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de Recursos \nH\u00eddricos, a constru\u00e7\u00e3o de um novo conceito: a \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d, no qual a \ncomunidade da bacia dever\u00e1 decidir o que \u00e9 \u201cmelhor para todos\u201d, garantindo \nassim o direito que as gera\u00e7\u00f5es futuras possuem de encontrarem um meio \nambiente equilibrado e \u00e1gua em quantidade e qualidade compat\u00edveis com a vida. \n\nNascemos e vivemos em uma na\u00e7\u00e3o maravilhosa, democr\u00e1tica e cuja \nlegisla\u00e7\u00e3o nos garante o direito de igualdade, em ra\u00e7a, sexo, religi\u00e3o... Nossa \nlegisla\u00e7\u00e3o nos garante o direito de pensar e expressar nossa opini\u00e3o... Vivemos \nem uma na\u00e7\u00e3o cuja legisla\u00e7\u00e3o nos possibilita participar e decidir sobre o nosso \nfuturo e o futuro daqueles que nos s\u00e3o pertinentes... Ent\u00e3o, nosso dever como \n\u201ccidad\u00e3o ambiental\u201d \u00e9 de buscar o conhecimento e participar de forma \nqualificada da constru\u00e7\u00e3o de um mundo justo, um mundo sustent\u00e1vel! Um \nmundo em que todas as pessoas tenham acesso \u00e0 \u201csa\u00fade integral\u201d... \n\nAssim, agradecemos \u00e0 voc\u00ea que esteve conosco ao longo do ano, nos \nencontros, nas sa\u00eddas de campo, nos contatos por e-mail e telefone. \nAgradecemos \u00e0 voc\u00ea por estar aqui, e que n\u00e3o mediu esfor\u00e7os nem dist\u00e2ncias. \nSua presen\u00e7a foi e \u00e9 fundamental! Sempre!  \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n\nComit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas \n\nGrupo de Pesquisa Transdisciplinar em Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - \nUFSC \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n2 \n\nSUM\u00c1RIO \n1 PROGRAMA\u00c7\u00c3O................................................................................................... 03 \n   \n\n2 RESGATE DOS OBJETIVOS DO PROJETO E DAS OFICINAS 1 E 2 04 \n   \n\n3 \u00c9TICA E ESPIRITUALIDADE.......................................................................... 06 \n3.1 As tr\u00eas \u00e9ticas do conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.................... 06 \n3.2 Din\u00e2mica \u2013 \u00c9tica e Espiritualidade................................................................... 08 \n3.3 Objetivo.................................................................................................................. 08 \n3.4 Metodologia........................................................................................................... 09 \n3.5 Reflex\u00e3o final da din\u00e2mica................................................................................. 09 \n   \n\n4 \nCONCEITOS OPERATIVOS: CONTRU\u00c7\u00c3O DO MAPA DE \nZONEAMENTO DA BACIA............................................................................... \n\n13 \n\n4.1 Objetivo.................................................................................................................. 13 \n4.1 Conceitos................................................................................................................ 13 \n Bacia Hidrogr\u00e1fica............................................................................................... 13 \n Comit\u00ea de Bacia.................................................................................................... 15 \n Cartografia............................................................................................................ 15 \n Carta Topogr\u00e1fica................................................................................................ 17 \n Sensoriamento Remoto....................................................................................... 20 \n Geoprocessamento............................................................................................... 21 \n \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente.................................................................... 21 \n Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o..................................................................................... 21 \n Zoneamento........................................................................................................... 27 \n   \n\n5 ZONEAMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TIJUCAS......... 30 \n   \n\n6 MENSAGEM PARA REFLEX\u00c3O: ESTRELAS-DO-MAR.............................. 35 \n   \n\n7 BIBLIOGRAFIA............................................................................................... 36 \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n3 \n\n1 \u2013 PROGRAMA\u00c7\u00c3O \n\nHOR\u00c1RIO ATIVIDADE DURA\u00c7\u00c3O \n\n8:00 \u2013 8:30 Recep\u00e7\u00e3o, inscri\u00e7\u00e3o e entrega do material. 30 min. \n\n8:30 \u2013 9:00 Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades e dos participantes 30 min. \n\n9:00 \u2013 9:10 Resgate do objetivo do projeto e das Oficinas 1 e 2  10 min. \n\n9:10 \u2013 9:20 \nAs tr\u00eas \u00e9ticas do conceito de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel \n\n10 min \n\n9:20 \u2013 10:00 \nDin\u00e2mica de abertura da oficina \u2013 \u00c9tica e \nespiritualidade \n\n40 min. \n\n10:00 \u2013 10:20 Pausa para caf\u00e9 20 min. \n\n10:20 \u2013 11:50 \nConceitos operativos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o \ndo Mapa de Zoneamento da Bacia \n\n1 h. 30 min. \n\n11:50 \u2013 12:30 Apresenta\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo  40 min. \n\n12:30 \u2013 13:30 Almo\u00e7o 1 h. \n\n13:30 \u2013 14:00 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das Zonas da Bacia baseadas nas \nsa\u00eddas de campo - Atividade realizada com mapas em \npapel tamanho A4 na escala de 1:150.000 contendo \ninforma\u00e7\u00f5es por munic\u00edpio. \n\n30 min. \n\n14:00 \u2013 15:30 \n\nZoneamento da Bacia (constru\u00e7\u00e3o dos mapas) - \nAtividade realizada com mapas em papel tamanho A0 \nna escala de 1:60.000 contendo informa\u00e7\u00f5es por \nregi\u00e3o \u2013 Alto, M\u00e9dio e Baixo Vale do Rio Tijucas. \n\n1 h. 30 min. \n\n15:30 \u2013 16:30 \nS\u00edntese Final do Zoneamento - Atividade realizada \ncom mapas em papel tamanho A0 na escala de \n1:100.000 contendo informa\u00e7\u00f5es da Bacia. \n\n1 h. \n\n16:30 \u2013 17:00 Avalia\u00e7\u00e3o e Encerramento da Oficina. 30 min. \n\n17:00 Caf\u00e9 e confraterniza\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n4 \n\n2 - RESGATE DOS OBJETIVOS DO PROJETO E DAS \nOFICINAS 1 E 2 \n\nO objetivo do Projeto \u201cOFICINAS DE SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O E \nCAPACITA\u00c7\u00c3O PARA O ZONEAMENTO PARTICIPATIVO E A \nCONSERVA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA DO RIO TIJUCAS\u201d \n\u00e9 construir o Zoneamento Participativo da Bacia, para tanto previu-se a \nrealiza\u00e7\u00e3o de 4 oficinas, conforme detalhado abaixo, das quais duas j\u00e1 foram \nrealizadas: \n\n1) Oficina de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Acordo Inicial \u2013 Realizada em 10 de \nabril de 2008, cujo objetivo foi sensibilizar os participantes atrav\u00e9s de \ndin\u00e2micas voltadas para a coopera\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade e firmar o Acordo \nInicial, o qual trata da confirma\u00e7\u00e3o dos participantes, entidades e \norganiza\u00e7\u00f5es presentes no Projeto. A primeira Oficina possibilitou que todos \nos envolvidos compreendessem o Projeto e constru\u00edssem em conjunto os \ncaminhos para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo, baseados no conceito de \u201cgovernan\u00e7a da \n\u00e1gua\u201d constru\u00eddo pelo grupo: \n\n\u201cGovernan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 construir o empoderamento das \ncomunidades por meio da participa\u00e7\u00e3o, aprendizagem e decis\u00e3o na \n\nconquista da gest\u00e3o local, oportunizando a autonomia e a \nresponsabilidade sobre a \u00e1gua\u201d \n\n2) Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o \u2013 Conceitos Operacionais \u2013 Realizada em 26 \nde agosto de 2008, cujo objetivo foi construir com o grupo os conceitos \noperacionais necess\u00e1rios para a contextualiza\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o dos \nproblemas ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas. \n\nConceitos operacionais constru\u00eddos na oficina 2: \n\nBiosfera: faixa que circunda o planeta Terra onde a vida \u00e9 poss\u00edvel \ndevido os elementos que ali se encontram. \u00c9 \u00fanica e comporta todas as formas \nde vida conhecida pelo homem. \n\nAmbiente: \u00e9 o resultado das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza, \nconsiderando suas multi-dimens\u00f5es e as diversas formas como as pessoas \nproduzem sua exist\u00eancia, bem como, sua situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n5 \n\nCidadania Ambiental: \u00e9 o meio de qualificar a sociedade, baseando-se \nna legisla\u00e7\u00e3o ambiental, para que possam ser definidos os direitos de uso e os \ndeveres de conserva\u00e7\u00e3o, criando-se assim uma identidade cultural sustentada. \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: \u00e9 um desenvolvimento baseado no \ncompromisso, na solidariedade e no uso de tecnologias, da gera\u00e7\u00e3o humana \natual, garantindo a mesma sustentabilidade econ\u00f4mica, social e ambiental para \nas gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nSa\u00fade Integral: \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a sa\u00fade ambiental, individual e \ncoletiva em equil\u00edbrio. \n\n3) Oficina de Constru\u00e7\u00e3o \u2013 Zoneamento Ambiental da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas \u2013 O objetivo da terceira Oficina \u00e9 construir o \nZoneamento da Bacia, de acordo com a id\u00e9ia da \u201cbacia que \u00e9 melhor para \ntodos\u201d para compor o cen\u00e1rio de governan\u00e7a. \n\n4) Oficina de Encerramento do Projeto \u2013 O objetivo da \u00faltima Oficina \n\u00e9 apresentar os resultados do Projeto e da Tese para as pessoas envolvidas \ncom a constru\u00e7\u00e3o do mesmo e para comunidade da Bacia do Rio Tijucas. \n\nO objetivo geral do Projeto \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um zoneamento da Bacia \nque possa gerar um cen\u00e1rio ambiental de governan\u00e7a. \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n6 \n\n3 \u2013 \u00c9TICA E ESPIRITUALIDADE \n\n3.1 - AS TR\u00caS \u00c9TICAS DO CONCEITO DE \nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL* \n\n*Texto elaborado por Daniel Silva em 23 de julho de 2008. Florian\u00f3polis, \nSC. GTHidro/ENS/CTC/UFSC. (daniel@ens.ufsc.br) \n\n1. O conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS) foi proposto pela \nComiss\u00e3o Mundial de Desenvolvimento e Ambiente das Na\u00e7\u00f5es Unidas em \n1.987. Em 1.992 ele foi ratificado por 147 na\u00e7\u00f5es do mundo na II \nConfer\u00eancia Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento e \nAmbiente, no Rio de Janeiro. Desde ent\u00e3o, lideran\u00e7as pol\u00edticas, sociais e \necon\u00f4micas e t\u00e9cnicos, gestores e cientistas tem se esfor\u00e7ado para \ncompreender as implica\u00e7\u00f5es das inova\u00e7\u00f5es que sua aplica\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica tem \ndemandado. Esta valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do conceito vem neste sentido: \ntentar explicitar as \u00e9ticas do conceito, entendo-as como as emo\u00e7\u00f5es \nverdadeiras sentidas por uma pessoa ao praticar o conceito. \n\n2. O conceito de DS possui duas \u00e9ticas expl\u00edcitas, f\u00e1ceis de serem sentidas e \nvisualizadas por qualquer pessoa. A primeira emerge da associa\u00e7\u00e3o \nintergeneracional, quando prop\u00f5e um compromisso de sustentabilidade a \nser assumido pelas gera\u00e7\u00f5es atuais com as gera\u00e7\u00f5es futuras. \u00c9 a \u00c9TICA \nDA SOLIDARIEDADE. A solidariedade \u00e9 a emo\u00e7\u00e3o do partilhar, do doar e \npressup\u00f5e uma economia pr\u00e9via, uma poupan\u00e7a. N\u00e3o se pode doar o que n\u00e3o \nse tem. Com esta \u00e9tica o DS est\u00e1 propondo que deixemos um mundo melhor \ncomo legado para os que vir\u00e3o. Trata-se, portanto, de colocar-nos de \nacordo sobre a constru\u00e7\u00e3o deste legado e de como todos poder\u00e3o \nparticipar. A \u00e9tica de solidariedade com as gera\u00e7\u00f5es futuras implica numa \nsolidariedade entre as pr\u00f3prias gera\u00e7\u00f5es atuais, de modo a reduzir a \nindiferen\u00e7a humana, causa maior da degrada\u00e7\u00e3o da natureza, da viol\u00eancia \nde nossas sociedades e da dificuldade das pessoas em usufru\u00edrem uma \nmelhor qualidade de vida. \n\n3. A segunda \u00e9tica emerge do objeto da solidariedade com as gera\u00e7\u00f5es \nfuturas, o ambiente. Mais precisamente a natureza que ocupamos e a \ncultura com a qual nos servimos dela para viver. \u00c9 a \u00c9TICA DA \nSUSTENTABILIDADE. A sustentabilidade \u00e9 a emo\u00e7\u00e3o de colher o fruto, \nde plantar a semente, de cultivar a maturidade, sempre com a consci\u00eancia \nde n\u00e3o esgotar as fontes. Esta consci\u00eancia, entretanto, n\u00e3o est\u00e1 impressa \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n7 \n\nno c\u00f3digo gen\u00e9tico do vivo. Ela \u00e9 uma emerg\u00eancia, uma resultante do viver \nem conjunto. O DS, ao propor rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis entre as atuais \ngera\u00e7\u00f5es e a natureza, est\u00e1 propondo que aprendamos a usufruir da \nnatureza conhecendo e preservando seus limites ecol\u00f3gicos e suas \ndimens\u00f5es organizacionais. A \u00e9tica da sustentabilidade implica numa \nadequa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e cultural de nossa cultura de planejamento e gest\u00e3o \ndos territ\u00f3rios, de modo a reduzir a arrog\u00e2ncia econ\u00f4mica e a intoler\u00e2ncia \npol\u00edtica, causas maiores da gera\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o dos conflitos ambientais \ne sociais. \n\n4. A terceira \u00e9tica do DS, ao contr\u00e1rio das duas primeiras, est\u00e1 impl\u00edcita, \nsendo menos f\u00e1cil de ser sentida e visualizada. Talvez aqui resida a \nprincipal explica\u00e7\u00e3o das dificuldades de constru\u00e7\u00e3o do DS. Existe um \ncaminho a ser percorrido entre a primeira e a segunda \u00e9tica. Com facilidade \nnos colocamos de acordo em sermos solid\u00e1rios com nossos filhos e netos, \nbem como em trabalharmos para deixar-lhes um mundo melhor, mais \npac\u00edfico, justo e sustent\u00e1vel. Entretanto, temos muitas dificuldades de nos \ncolocar de acordo sobre como fazer isto de forma coletiva. Ou \nsimplesmente n\u00e3o sabemos como fazer. A terceira \u00e9tica do conceito de DS \ndiz respeito \u00e0 emo\u00e7\u00e3o fundadora deste como fazer, de como trilhar o \ncaminho entre a solidariedade e a sustentabilidade. \u00c9 a \u00c9TICA DA \nCOOPERA\u00c7\u00c3O. A coopera\u00e7\u00e3o (co-operar-a\u00e7\u00e3o) \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de operar em \nconjunto. \u00c9 a l\u00f3gica de opera\u00e7\u00e3o de todos os sistemas naturais \nsustent\u00e1veis. Ela n\u00e3o exclui a competi\u00e7\u00e3o, mas esta \u00e9 um comportamento \nmenor e circunstancial, nunca determinante e exclusivo. Esta terceira \u00e9tica \n\u00e9 uma emo\u00e7\u00e3o do tipo pedag\u00f3gica, quando se sente que estamos indo bem, \nque teremos um bom resultado, mas que estamos num processo, em \nconstru\u00e7\u00e3o, caminhando, e que o futuro n\u00e3o est\u00e1 determinado, apenas \nalmejado e protegido. Esta terceira \u00e9tica, ao tratar do caminho, nos diz \napenas que ele dever\u00e1 ser realizado com todos os interessados, com todos \nos participantes, com todos aqueles que t\u00eam o compromisso com as suas \ngera\u00e7\u00f5es futuras. Trata-se, portanto, apenas de garantir uma forma de \nparticipa\u00e7\u00e3o, de aprender a ouvir a opini\u00e3o do outro, mesmo que com ela n\u00e3o \nse concorde, de dar-se os tempos necess\u00e1rios a que todos possam se \ninserir de forma qualificada no processo e nele possam influir \nestrategicamente e que hajam indicadores que possam avaliar e criticar \ntanto o processo quanto os resultados. N\u00f3s j\u00e1 temos hoje o marco legal \ndesta participa\u00e7\u00e3o qualificada e estrat\u00e9gica. Ela est\u00e1 nos fundamentos das \nleis federais que estabelecem as pol\u00edticas p\u00fablicas de DS em nosso Pa\u00eds. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n8 \n\nSeus principais instrumentos s\u00e3o os conselhos municipais, comit\u00eas de bacias \ne demais conselhos gestores. O avan\u00e7o depende agora de encontrarmos \ntempo, recursos e motiva\u00e7\u00e3o pessoal e pol\u00edtica para aprendermos a \nconceber, contextualizar e praticar a\u00e7\u00f5es consensuais em conjunto. \n\n3.2 \u2013 DIN\u00c2MICA \u2013 \u00c9TICA E ESPIRITUALIDADE* \n*Maturana &amp; Rezepka (2003) \n\nSegundo Maturana e Rezepka (2003), a \u00e9tica e a espiritualidade n\u00e3o \nt\u00eam a ver com a raz\u00e3o, e sim com a emo\u00e7\u00e3o. No caso da \u00e9tica, podemos \nrelacion\u00e1-la com a preocupa\u00e7\u00e3o que temos pelas conseq\u00fc\u00eancias das nossas \na\u00e7\u00f5es sobre outros seres, podemos perceber isso na \u00e9tica da solidariedade ou \nna \u00e9tica da sustentabilidade, em todos os dois casos estamos pensando e \nagindo de forma a avaliar a repercuss\u00e3o dos nossos atos em outros seres. \nPor\u00e9m, para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que eu identifique no outro um \u201cleg\u00edtimo outro \nna conviv\u00eancia comigo\u201d. \u00c9 o que acontece quando falamos em um mundo justo e \nigualit\u00e1rio, com o ambiente ecologicamente equilibrado para o futuro de nossos \nfilhos e netos. Esse \u00e9 o fen\u00f4meno da pertin\u00eancia, que trabalhamos na Oficina \n2. Para relembrarmos vejamos o que \u00e9 a pertin\u00eancia: \n\n\u201cPertin\u00eancia \u00e9 o reconhecimento do fen\u00f4meno f\u00edsico da exist\u00eancia de \npartes de si no outro (Silva, 1998)\u201d. Em outras palavras, \u00e9 o sentimento de \npertencer, fazer parte de, como pertencer \u00e0 uma fam\u00edlia, \u00e0 uma grupo social, \u00e0 \numa comunidade, \u00e0 uma cidade, \u00e0 uma bacia, etc...\u201d \n\nPodemos experimentar o sentimento da pertin\u00eancia quando falamos da \ntrag\u00e9dia que nos afetou nas \u00faltimas semanas, quando falamos da enchente de \n\u201cSanta Catarina\u201d, nos sentimos afetados, mesmo que n\u00e3o tenhamos perdido \nbens materiais ou familiares e amigos. Em cada caso apresentado pela \ntelevis\u00e3o identificamos um peda\u00e7o de n\u00f3s mesmo nas pessoas que relatam suas \ntrag\u00e9dias. \n\n3.3 - OBJETIVO \n\nO objetivo da din\u00e2mica \u201c\u00c9tica e Espiritualidade\u201d \u00e9 de criar nos \nparticipantes uma vis\u00e3o ou uma cegueira diante do outro e, de ampliar a \nconsci\u00eancia que temos de pertin\u00eancia. \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n9 \n\n3.4 - METODOLOGIA \n\nFormam-se grupos de at\u00e9 seis pessoas e escolhe-se um coordenador \npara cada grupo. A tarefa do coordenador ser\u00e1: \n\n1. Convidar um dos participantes a inventar uma situa\u00e7\u00e3o na qual ele \nou ela participa e que ter\u00e1 conseq\u00fc\u00eancias negativas para outros.  \n\nExemplo: Ao sair do supermercado percebi que recebera de troco mais \ndinheiro que me cabia. Pensei que deveria devolver a quantia para evitar que \no/a caixa tivesse que repor de seu sal\u00e1rio o que faltasse no balan\u00e7o do final do \ndia. \n\n2. Convidar os participantes restantes a encontrar justificativas \nracionais para desprezar qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com essas conseq\u00fc\u00eancias. \n\n3. Convidar a refletir e comentar o vivido e como afeta a algu\u00e9m na \nmedida em que for ou n\u00e3o parte da comunidade ou do \u00e2mbito em que ocorre a \nsitua\u00e7\u00e3o relatada. \n\n4. Convidar os participantes a argumentar por que, na situa\u00e7\u00e3o \nproposta, \u00e9 necess\u00e1rio evitar o dano a outros. \n\n5. Convidar a refletir sobre o vivido e a ver que argumentos s\u00e3o \nracionais e quais s\u00e3o emocionais em ambos os casos. \n\n6. Convidar um participante (aquele que se sentir \u00e0 vontade) para \nrelatar uma situa\u00e7\u00e3o na qual contribuiu, com sua conduta, para que algu\u00e9m \noutro ampliasse a sua consci\u00eancia de pertin\u00eancia. \n\n7. Retomar ao grupo maior e realizar a reflex\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es vividas \n\n3.5 \u2013 REFLEX\u00c3O FINAL DA DIN\u00c2MICA \n\nN\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o pelo que acontece a outrem com as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es \nse o outro n\u00e3o pertencer ao \u00e2mbito de exist\u00eancia social de algu\u00e9m, isto \u00e9, for \nvisto como um leg\u00edtimo outro na conviv\u00eancia. \n\nN\u00e3o h\u00e1 vis\u00e3o do outro se n\u00e3o for ampliada a experi\u00eancia de pertin\u00eancia, \nde modo que o outro fique inclu\u00eddo no mundo de algu\u00e9m. \n\nA experi\u00eancia espiritual faz a amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de pertin\u00eancia \nt\u00e3o ampla que inclui tudo (\u00e9 c\u00f3smica) e permite ver a interconex\u00e3o de todos os \nelementos desse todo (\u00e9 ecol\u00f3gica). Nesse momento a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica \nabarca toda a biosfera. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n10 \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Nossa din\u00e2mica ter\u00e1 uma adapta\u00e7\u00e3o em virtude do tempo \nque temos para aplic\u00e1-la. Em vez do coordenador do grupo escolher uma pessoa \npara inventar uma hist\u00f3ria, n\u00f3s selecionamos uma caso ver\u00eddico, publicado no \nDi\u00e1rio Catarinense, e todos os grupos ir\u00e3o trabalhar com a mesma hist\u00f3ria, \nque, para facilita, nosso coordenador ir\u00e1 narrar. A reportagem do jornal segue \nabaixo:  \n\n \n\n \n\n \n\nUm morador catarinense, batalhador, pai de fam\u00edlia n\u00e3o precisa \nrecorrer dicion\u00e1rio para saber o que \u00e9 ser honesto. \n\nCorretor de im\u00f3veis, pai de tr\u00eas filhos e morador em Lages, na Serra \nCatarinense, Antonio Muniz dos Santos, de 54 anos, d\u00e1 um belo exemplo de \ncomo \u00e9 poss\u00edvel construir um mundo mais justo sem obter lucro com isso. \n\nManh\u00e3 de quinta-feira, dia 13, ele passava pela rua Coronel C\u00f3rdova, no \nCentro da cidade, quando encontrou um envelope no ch\u00e3o. Ao abrir o papel, \nencontrou uma fatura de uma loja de eletrodom\u00e9sticos, que venceria dois dias \ndepois, e R$ 170,00 em dinheiro que, em tempos de crise, podem at\u00e9 ser \ntentadores. \n\nMesmo sem um \u00fanico centavo no bolso at\u00e9 para almo\u00e7ar, e como n\u00e3o \nencontrou o telefone de contato do titular da fatura, n\u00e3o pensou duas vezes, e \nfoi at\u00e9 o estabelecimento comercial pagar a conta, no valor de R$ 167,07, de \nalgu\u00e9m que nem conhecia. Deixou o n\u00famero do seu telefone no caixa, e foi \ntrabalhar com o troco de R$ 2,93 no bolso. \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n11 \n\nMal sabia Antonio que, pouco antes de encontrar o envelope, o relojoeiro \nEdgar Goebel, de 50 anos, residente no bairro Popular e tamb\u00e9m numa \n\u201cpendenga\u201d financeira, era quem havia perdido aqueles valorosos R$ 170,00. \n\nA presta\u00e7\u00e3o da loja referente a uma geladeira, havia ca\u00eddo junto com o \ndinheiro do bolso do relojoeiro, quando foi pegar o celular. Edgar ficou \ndesesperado mas como n\u00e3o encontrou, emprestou R$ 170,00 de um amigo e foi \na loja no dia seguinte. Ao chegar no caixa, uma surpresa: a conta estava paga. \n\n\u2014 Que louco paga uma conta que n\u00e3o \u00e9 dele? \u2014 pensou Edgar. \n\nAt\u00e9 ser informado da atitude exemplar de Antonio, pegar o telefone e \nligar para o desconhecido. \n\n\u2014 Fiz quest\u00e3o de agradec\u00ea-lo, parabeniz\u00e1-lo e conhec\u00ea-lo pessoalmente, \npois eu acreditava que pessoas honestas assim n\u00e3o existiam. Agora sei que \nexistem de verdade, e se existissem mais, n\u00e3o viver\u00edamos em um mundo com \ntanto sofrimento. \n\nO encontro ocorreu acompanhado de um forte abra\u00e7o. A honestidade de \nAntonio \u00e9 t\u00e3o grande que ele ainda quis devolver os R$ 2,93 de troco da \nfatura da loja. Edgar recusou, mas n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es de dar uma recompensa \nem dinheiro a Antonio, que mesmo voltando para casa sem nenhuma moeda, \nobteve o seu grande lucro. \n\n\u2014 Receber o telefonema do Edgar me agradecendo emocionado, saber \nque ele tamb\u00e9m \u00e9 um pai de fam\u00edlia batalhador e que agora seremos grandes \namigos \u00e9 a minha recompensa. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n12 \n\n \n\n\u00c9TICA E ESPIRITUALIDADE \n\nResumo da situa\u00e7\u00e3o relatada no grupo. \n \n \n \n \n \n \nJustificativas racionais para desprezar a preocupa\u00e7\u00e3o com as conseq\u00fc\u00eancias dos \n\natos \n \n \n \n \n \n\nPorque \u00e9 necess\u00e1rio evita o dano a outros? \n \n \n \n \n \n\nArgumentos racionais Argumentos emocionais \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\nReflex\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es vividas \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n13 \n\n4 \u2013 CONCEITOS OPERATIVOS: CONTRU\u00c7\u00c3O DO MAPA DE \nZONEAMENTO DA BACIA \n\n4.1 - OBJETIVO: \n\nO objetivo principal de realizarmos o Zoneamento da Bacia do Rio \nTijucas, de forma participativa, \u00e9 espacializar nossa realidade local em um \nmapa contendo zonas definidas de acordo com o conhecimento da nossa \nrealidade. Cada participante ir\u00e1 analisar as informa\u00e7\u00f5es do seu munic\u00edpio ou \nregi\u00e3o e, com o seu conhecimento emp\u00edrico e/ou t\u00e9cnico, ir\u00e1 construir com o \ngrupo a id\u00e9ia da \u201cBacia que queremos\u201d. \n\nO resultado do nosso encontro ser\u00e1 utilizado para compor o cen\u00e1rio de \ngovernan\u00e7a da bacia e, ainda, ser\u00e3o utilizados pelo Comit\u00ea da Bacia do Rio \nTijucas e Universidade Federal de Santa Catarina para realizar atividades \npedag\u00f3gicas de sensibiliza\u00e7\u00e3o dos governantes locais e da comunidade no que \nse refere \u00e0 import\u00e2ncia de adotarmos pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis e trabalharmos a \nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a \u201cgovernan\u00e7a da \u00e1gua\u201d na Bacia. \nO Zoneamento Ambiental Participativo tamb\u00e9m servir\u00e1 de base para a \nconstru\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da Bacia, uma vez que se trata de um \ndocumento oficial constru\u00eddo pela comunidade de forma participativa. \n\nPara atingir nosso objetivo vamos ver alguns conceitos necess\u00e1rios ao \nnosso trabalho: \n\n4.2 - CONCEITOS: \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 a \u00e1rea que come\u00e7a nas cabeceiras e vai at\u00e9 a foz \nde um rio, incluindo todos os seus afluentes. Os pontos mais altos da bacia \nhidrogr\u00e1fica, onde se concentram as nascentes, s\u00e3o chamados de divisores de \n\u00e1gua. \n\nObservando a figura abaixo, podemos verificar que a delimita\u00e7\u00e3o de uma \nBacia Hidrogr\u00e1fica se d\u00e1 a partir de seus divisores de \u00e1gua, ou seja, os pontos \nmais altos da bacia que escoam \u00e1gua para o ponto mais baixo formando um rio \nprincipal. O rio principal \u00e9 abastecido por rios menores tamb\u00e9m chamados de \nsecund\u00e1rios ou afluentes e, todos os rios por menores que sejam est\u00e3o \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n14 \n\ninseridos em uma bacia hidrogr\u00e1fica do qual ele faz parte. Esse rio principal \npor sua vez, geralmente des\u00e1gua no mar. \n\n \nFigura ilustrativa de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nDe acordo com a Lei das \u00c1guas, a Bacia Hidrogr\u00e1fica foi escolhida como \nUnidade de Planejamento porque cada bacia \u00e9 \u00fanica e possui peculiaridades que \nmerecem aten\u00e7\u00e3o especial, sejam nas caracter\u00edsticas ambientais, sociais, \necon\u00f4micas ou culturais.  \n\nAssim, com a finalidade de diminuir os impactos ambientais que nossas \n\u00e1guas v\u00eam sofrendo, tais como desmatamento de matas ciliares, assoreamento \ne despejos de efluentes dom\u00e9sticos e industriais nos rios e, mediar os \nconflitos resultantes do uso da \u00e1gua, o governo brasileiro passou a adotar a \nBacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o planejamento, visando melhorar a \nqualidade e disponibilidade da \u00e1gua para os m\u00faltiplos usos, respeitando a \ndin\u00e2mica dos processos naturais que ocorrem dentro de uma bacia.  \n\nTodas as quest\u00f5es que envolvem a \u00e1gua devem ser analisadas, discutidas \ne decididas de forma descentralizada e participativa, feita por bacia \nhidrogr\u00e1fica. Com essa finalidade foram criados os Comit\u00eas de Bacias \nhidrogr\u00e1ficas, espa\u00e7o no qual as pessoas que moram nas bacias ir\u00e3o se interar \ndos seus problemas e das suas potencialidades para decidirem \u201co que for \nmelhor para todos\u201d.  \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n15 \n\nCOMIT\u00ca DE BACIA \n\nUm Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u00e9 um espa\u00e7o de discuss\u00e3o com \nforma\u00e7\u00e3o legal perante os governos federal e estadual, formado por \nrepresentantes dos usu\u00e1rios de \u00e1gua existentes na bacia (40%), \nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia atrav\u00e9s da sociedade civil organizada ou \ndos Poderes Executivo e Legislativo Municipais (40%) e representantes dos \ndiversos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Estadual (20%), que se re\u00fanem \npara tomarem decis\u00f5es a respeito dos recursos h\u00eddricos da bacia. \n\nDe acordo com nossa lei, compete aos Comit\u00ea de Bacias: \n\n1. Promover o debate das quest\u00f5es relacionadas a Recursos H\u00eddricos e \narticular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes. \n\n2. Arbitrar, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos relacionados \naos Recursos H\u00eddricos. \n\n3. Aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia. \n\n4. Acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia e \nsugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas. \n\n5. Propor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de Recursos \nH\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos de pouca \nexpress\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos \nde uso de recursos h\u00eddricos. \n\n6. Estabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e \nsugerir os valores a serem cobrados. \n\nCARTOGRAFIA \n\nCartografia \u00e9 a ci\u00eancia que trata da concep\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o, \nutiliza\u00e7\u00e3o e estudo dos mapas. Segundo a Associa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica \nInternacional (ACI) cartografia \u00e9 o \u201cConjunto dos estudos e opera\u00e7\u00f5es \ncient\u00edficas, t\u00e9cnicas e art\u00edsticas que interv\u00eam na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas a \npartir dos resultados das observa\u00e7\u00f5es directas ou da explora\u00e7\u00e3o da \ndocumenta\u00e7\u00e3o, bem como da sua utiliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nOs mapas, antiga e tradicionalmente feitos usando material de escrita, \na partir do aparecimento dos computadores e dos sat\u00e9lites conheceram uma \nverdadeira revolu\u00e7\u00e3o. Atualmente s\u00e3o confeccionados utilizando-se aplicativos \npr\u00f3prios (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) ou aplicativos \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n16 \n\nespecializados em produ\u00e7\u00e3o e/ou ilustra\u00e7\u00e3o de mapas). Os dados obtidos ou \nprocessados s\u00e3o mantidos em uma base de dados e podem ser acessados \u00e0  \nqualquer momento, compondo novos mapas ou gerando novas informa\u00e7\u00f5es \u00e0 \npartir do cruzamento e an\u00e1lise dos dados iniciais. \n\n\u00c0 essa ci\u00eancia moderna e computadorizada de processamento de dados \ne mapas denominamos \u201cSensoriamento Remoto\u201d e \u201cGeoprocessamento\u201d, cujos \nconceitos ainda veremos. \n\nUma das formas de produzir mapas \u00e9 atrav\u00e9s da sobreposi\u00e7\u00e3o de \ncamadas, sejam digitais ou anal\u00f3gicas. Para entender a id\u00e9ia de \u201c camada\u201d \nvamos analizar a figura abaixo. \n\n \nCamadas \n\nComo podemos observar, o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo chamado de \nimagem Base. Esta imagem servir\u00e1 de base para sobrepor outras camadas, \nagregando informa\u00e7\u00f5es. Neste caso, temos as camadas de Hidrografia e de \nLimite Municipal. Quando sobrepomos estas camadas sobre a camada base, \ntemos uma nova imagem, formada agora pela vegeta\u00e7\u00e3o, hidrografia e limite \nmunicipal: \n\n \nCamadas sobrepostas, gerando um novo mapa. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n17 \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento da Bacia iremos utilizar as camadas \ncontendo diversas informa\u00e7\u00f5es, pois elas facilitam o trabalho e a visualiza\u00e7\u00e3o \ndo mapa que desejamos e assim podemos adicionar ou retirar a camada de \nacordo com a necessidade. \n\nCARTA TOPOGR\u00c1FICA \n\nCarta topogr\u00e1fica \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o dos acidentes naturais e artificiais \nda superf\u00edcie terrestre de forma mensur\u00e1vel sobre um plano, mostrando suas \nposi\u00e7\u00f5es planim\u00e9tricas e altim\u00e9tricas. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas em \nescala e a posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica ou relevo \u00e9 normalmente determinada por \ncurvas de n\u00edvel, com as cotas referidas ao n\u00edvel do mar. \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o de uma carta topogr\u00e1fica \n\nEscala \n\nA escala \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es de um desenho e o objeto \nque ele representa. Para a melhor visualiza\u00e7\u00e3o de uma informa\u00e7\u00e3o ou detalhe, \u00e9 \npreciso utilizar uma escala apropriada. \n\nA representa\u00e7\u00e3o em escala maior tem sempre mais detalhes que uma \nescala menor. Podemos perceber isto analisando as figuras abaixo. A escala 1:1 \n\u00e9 a escala real, e \u00e0 medida que ela \u00e9 reduzida, passando para 1:2 e depois para \n1:5, o grau de detalhamento do objeto tamb\u00e9m reduz. Podemos ent\u00e3o fazer a \nseguinte leitura: na escala 1:1, 1 cent\u00edmetro no papel representa 1 cent\u00edmetro \ndo objeto real, j\u00e1 na escala 1:5, 1 cent\u00edmetro no papel representa 5 \ncent\u00edmetros do objeto. Ou seja, estaremos reduzindo o objeto, fazendo 5 \ncent\u00edmetros dele serem representados em apenas 1 cent\u00edmetro. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n18 \n\n \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o de Escalas \n\nA escala cartogr\u00e1fica \u00e9 a escala que iremos trabalhar mais \nintensamente. Ela indica a raz\u00e3o entre comprimentos no mapa e seus \ncorrespondentes no mundo real. Como o mundo \u00e9 muito grande e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nrepresent\u00e1-lo em tamanho real, utiliza-se o artif\u00edcio da escala, reduzindo-o a \numa dimens\u00e3o compat\u00edvel \u00e0 sua visualiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs mapas em A4 est\u00e3o representados na escala de 1:150.000, ou seja, \nas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o 150.000 vezes maiores no mundo real. Os mapas em A0 \ncom a representa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do alto, m\u00e9dio e baixo vale est\u00e3o \nrepresentados na escala de 1:60.000 e os que possuem a representa\u00e7\u00e3o da \nbacia na sua totalidade, na escala de 1:100.000. \n\n \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n19 \n\nCurva de n\u00edvel: \n\nUma curva de n\u00edvel se caracteriza como uma linha imagin\u00e1ria que une \ntodos os pontos de igual altitude de uma regi\u00e3o representada. \u00c9 chamada de \n\"curva\", pois normalmente a linha que resulta do estudo das altitudes de um \nterreno s\u00e3o em geral manifestadas por curvas. Estas curvas s\u00e3o associadas a \nvalores de altitude em metros (m), conforme as figuras abaixo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nFigura ilustrativa de curvas de n\u00edvel \n\nRede hidrogr\u00e1fica: \n\nRede hidrogr\u00e1fica \u00e9 o nome que se d\u00e1 ao conjunto formado pelo rio \nprincipal e por todos os seus afluentes. \u00c9 ela que escoa todo o volume de \u00e1gua \nda chuva das \u00e1reas mais altas de uma bacia hidrogr\u00e1fica para as mais baixas. \n\nA rede hidrogr\u00e1fica segue uma hierarquia. Os rios de primeira ordem \ncorrespondem \u00e0s nascentes, onde o volume de \u00e1gua ainda \u00e9 pequeno. Os rios de \nsegunda ordem correspondem \u00e0 jun\u00e7\u00e3o de dois rios de primeira ordem. Os rios \nde terceira ordem correspondem \u00e0 jun\u00e7\u00e3o de dois rios de segunda ordem, \nassim sucessivamente. A conclus\u00e3o dessa an\u00e1lise \u00e9 que, quanto maior for a \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n20 \n\nordem do rio principal, maior ser\u00e1 a quantidade de rios existentes na bacia \nhidrogr\u00e1fica, e maior ser\u00e1 tamb\u00e9m sua extens\u00e3o, como mostra a figura abaixo. \n\nSENSORIAMENTO REMOTO \n\nSensoriamento remoto pode ser entendido como a obten\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es relativas aos recursos naturais da terra e/ou do seu meio \nambiente, obtidas atrav\u00e9s de sensores instalados a bordo de plataformas em \naltitude, tais como bal\u00f5es, avi\u00f5es e sat\u00e9lites. \n\n \nFigura adaptada de: Atlas Geogr\u00e1fico Escolar - IBGE \n\nSensores - Sistemas sensores \n\nTodos os materiais e fen\u00f4menos naturais absorvem, transmitem, \nrefletem e emitem radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, dos quais \u00e9 poss\u00edvel medir, \u00e0 \ndist\u00e2ncia, as propriedades espectrais com razo\u00e1vel precis\u00e3o. \n\nQualquer sistema sensor apresenta os seguintes componentes \nnecess\u00e1rios para captar a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \n\n \n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n21 \n\nColetor: recebe a energia atrav\u00e9s de uma lente, espelho, antenas, etc...  \n\nDetector: capta a energia coletada de uma determinada faixa do espectro;  \n\nProcessador: o sinal registrado \u00e9 submetido a um processamento (revelador, \namplifica\u00e7\u00e3o, etc...) atrav\u00e9s do qual se obt\u00e9m o produto;  \n\nProduto: cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao usu\u00e1rio. \n\nGEOPROCESSAMENTO \n\nGeoprocessamento \u00e9 o conjunto de tecnologias voltadas para a coleta e \no tratamento de informa\u00e7\u00f5es espaciais para um objetivo espec\u00edfico, cujas \natividades s\u00e3o executadas por sistemas espec\u00edficos para cada aplica\u00e7\u00e3o, os \nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Um SIG deve ser capaz de \nprocessar dados referenciados geograficamente (georeferenciados), desde a \nsua coleta at\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas na forma de mapas convencionais, \nrelat\u00f3rios, arquivos digitais, etc; devendo prever recursos para sua estocagem, \ngerenciamento, manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise.  \n\n\u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\nO C\u00f3digo Florestal (Lei no 4.771, de 15/09/650), no seu Artigo 2o, \ndefine como \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente locais destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \nmananciais, fixa\u00e7\u00e3o de encostas e dunas, declives acentuados, margens de rios, \nlagos etc. Essas \u00e1reas s\u00e3o consideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente por for\u00e7a \ndo c\u00f3digo florestal e outras leis nas quais devem ser mantidas todas as \nflorestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural. Estes locais foram definidos \ncomo de prote\u00e7\u00e3o especial, pois representam \u00e1reas fr\u00e1geis ou estrat\u00e9gicas em \ntermos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o devendo ser modificadas para outros \ntipos de ocupa\u00e7\u00e3o. A manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural nestes locais, contribui \npara o controle de processos erosivos e de assoreamento dos rios, para \ngarantir qualidade dos recursos h\u00eddricos e mananciais e para a prote\u00e7\u00e3o da \nfauna local.  \n\nUNIDADE DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o por\u00e7\u00f5es delimitadas do territ\u00f3rio \nnacional especialmente protegidas por lei pois cont\u00e9m elementos naturais de \nimport\u00e2ncia ecol\u00f3gica ou ambiental. Em geral, ao se definir uma \u00e1rea a ser \nprotegida, s\u00e3o observadas suas caracter\u00edsticas naturais e estabelecidos os \nprincipais objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e o grau de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n22 \n\nantr\u00f3pica. Esta \u00e1rea ser\u00e1, ent\u00e3o, denominada segundo uma das categorias de \nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o previstas por lei, das quais as principais s\u00e3o: Parque \nNacional, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Reserva Biol\u00f3gica, Reserva Ecol\u00f3gica, \u00c1rea de \nProte\u00e7\u00e3o Ambiental, Reserva Extrativista e \u00c1rea de Relevante Interesse \nEcol\u00f3gico. S\u00f3 no Estado de S\u00e3o Paulo existem mais de 20 categorias de \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, com diferentes objetivos de prote\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias \nde manejo.  \n\nA primeira Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o criada no Brasil, em 1937, foi o \nParque Nacional de Itatiaia. A partir da d\u00e9cada de 70, as Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o passaram a receber maior aten\u00e7\u00e3o por parte do governo federal, \nmotivado pelo pr\u00f3prio contexto mundial em favor da conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \nAtualmente, mais de 33 milh\u00f5es de hectares por todo o pa\u00eds est\u00e3o protegidos \npor Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, n\u00e3o sendo contabilizadas aqui as v\u00e1rias \n\u00e1reas criadas nos n\u00edveis estaduais e municipais.  \n\nAs Categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Brasileiras \nSNUC \u2013 Lei n\u00ba. 9.985, de 18 de junho de 2000 \n\n\u201cCap. I, Art 2\u00ba - Para os fins previstos nesta Lei, entende-se p\u00f4r:  \n\nI - unidade de conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, \nincluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, \nlegalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e \nlimites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o ao qual se aplicam \ngarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o;\u201d \n\nAs categorias de manejo s\u00e3o descritas no cap\u00edtulo 3 do SNUC, divididas em \ndois grupos de acordo com seus objetivos b\u00e1sicos: \n\n1\u00ba Grupo: Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral \n\u201c\u00a7 1\u00ba O objetivo b\u00e1sico de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u00e9 preservar a natureza, sendo \nadmitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o dos \ncasos previstos nesta Lei.\u201d \n\nAs categorias de prote\u00e7\u00e3o integral s\u00e3o: \n\nReserva Biol\u00f3gica \n\ntem como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o integral da biota e demais atributos naturais \nexistentes em seus limites, sem interfer\u00eancia humana direta ou modifica\u00e7\u00f5es \nambientais, executando-se as medidas de recupera\u00e7\u00e3o de seus ecossistemas \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n23 \n\nalterados e as a\u00e7\u00f5es de manejo necess\u00e1rias para recuperar e preservar o \nequil\u00edbrio natural, a diversidade biol\u00f3gica e os processos ecol\u00f3gicos naturais, \u00e9 \nde posse e dom\u00ednio p\u00fablico e a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 proibida e de acordo com o \nplano de manejo ou regulamento espec\u00edfico. A pesquisa cient\u00edfica depende de \nautoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela unidade. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\ntem como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas \ncient\u00edficas, \u00e9 de posse e dom\u00ednio p\u00fablicos e a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 proibida \nexceto quando com um objetivo educacional e de acordo com o plano de manejo \nou regulamento espec\u00edfico. A pesquisa cient\u00edfica depende de autoriza\u00e7\u00e3o \npr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela unidade e s\u00e3o permitidas altera\u00e7\u00f5es no \necossistema de medidas que visem a restaura\u00e7\u00e3o de ecossistema modificado, \nmanejo de esp\u00e9cie com o fim de preservar a diversidade biol\u00f3gica e pesquisas \ncujo impacto sobre o ambiente seja maior do que aquele causado pela simples \nobserva\u00e7\u00e3o ou pela coleta controlada de componentes do ecossistema em uma \n\u00e1rea correspondente a no m\u00e1ximo tr\u00eas por cento da extens\u00e3o total da unidade \ne at\u00e9 o limite de um mil e quinhentos hectares. \n\nParque Nacional \n\ntem como objetivo b\u00e1sico a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais de grande \nrelev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas \ncient\u00edficas e o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \nambiental, na recrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e de turismo ecol\u00f3gico, \u00e9 \nde posse e dom\u00ednio p\u00fablicos, a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 sujeita \u00e0s normas e \nrestri\u00e7\u00f5es estabelecidas no plano de manejo. A pesquisa cient\u00edfica depende de \nautoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel e as unidades dessa categoria criadas \npelo estado ou munic\u00edpio ser\u00e3o denominadas respectivamente, Parque Estadual \ne Parque Natural Municipal. \n\nMonumento Natural \n\ntem como objetivo b\u00e1sico preservar s\u00edtios naturais raros, singulares ou de \ngrande beleza c\u00eanica. Pode ser constitu\u00eddo por \u00e1reas particulares desde que \nseja poss\u00edvel compatibilizar os objetivos da unidade com a utiliza\u00e7\u00e3o da terra \ne dos recursos naturais do local pelos propriet\u00e1rios. Havendo \nincompatibilidade entre os objetivos da \u00e1rea e as atividades privadas ou n\u00e3o \nhavendo aquiesc\u00eancia do propriet\u00e1rio as condi\u00e7\u00f5es propostas pelo \u00f3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade para a coexist\u00eancia do Monumento \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n24 \n\nNatural com o uso da propriedade, a \u00e1rea deve ser desapropriada, de acordo \ncom o que disp\u00f5e a lei. A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 sujeita \u00e0s normas e restri\u00e7\u00f5es \nestabelecidas no Plano de Manejo da unidade, \u00e0s normas estabelecidas pelo \n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o, e aquelas previstas em regulamento. \n\nRef\u00fagio de Vida Silvestre \n\ntem como objetivo proteger ambientes naturais onde se asseguram condi\u00e7\u00f5es \npara a exist\u00eancia ou reprodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou comunidades da flora local e da \nfauna residente ou migrat\u00f3ria, pode ser constitu\u00eddo por \u00e1reas particulares \ndesde que seja poss\u00edvel compatibilizar os objetivos da unidade com a utiliza\u00e7\u00e3o \nda terra e dos recursos naturais do local pelos propriet\u00e1rios. Havendo \nincompatibilidade entre os objetivos da \u00e1rea e as atividades privadas ou n\u00e3o \nhavendo aquiesc\u00eancia do propriet\u00e1rio as condi\u00e7\u00f5es propostas pelo \u00f3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade para a coexist\u00eancia do Monumento \nNatural com o uso da propriedade, a \u00e1rea deve ser desapropriada, de acordo \ncom o que disp\u00f5e a lei. A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 sujeita \u00e0s normas e restri\u00e7\u00f5es \nestabelecidas no plano de manejo da unidade. A pesquisa cient\u00edfica depende da \nautoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade. \n\n2\u00ba Grupo: Unidades de Uso Sustent\u00e1vel \n\n\u201c\u00a7 2\u00ba O objetivo b\u00e1sico das Unidades de Uso Sustent\u00e1vel \u00e9 compatibilizar a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela de seus recursos \nnaturais.\u201d \n\n\u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\n\u00e9 uma \u00e1rea, em geral de pequena extens\u00e3o, com pouco ou nenhuma ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana, com caracter\u00edsticas naturais extraordin\u00e1rias ou que abriga \nexemplares raros da biota regional, e tem como objetivo manter os \necossistemas naturais de import\u00e2ncia regional ou local e regular uso admiss\u00edvel \ndessas \u00e1reas, de modo a compatibiliz\u00e1-la com os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza. \u00c9 constitu\u00edda por terras p\u00fablicas ou privadas e, respeitados os \nlimites constitucionais, podem ser estabelecidas normas e restri\u00e7\u00f5es para a \nutiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada. \n\nFloresta Nacional \n\n\u00e9 uma \u00e1rea com cobertura florestal de esp\u00e9cies predominantemente nativas e \ntem como objetivo b\u00e1sico o uso m\u00faltiplo sustent\u00e1vel dos recursos florestais e \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n25 \n\na pesquisa cient\u00edfica, com \u00eanfase em m\u00e9todos para a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \nflorestas nativas. \u00c9 de posse e dom\u00ednio p\u00fablicos, \u00e9 admitida a perman\u00eancia de \npopula\u00e7\u00f5es tradicionais que a habitam quando de sua cria\u00e7\u00e3o, em conformidade \ncom o disposto em regulamento e no plano de manejo da unidade. A visita\u00e7\u00e3o \np\u00fablica \u00e9 permitida condicionada \u00e0s normas estabelecidas para o manejo da \nunidade pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o, a pesquisa \u00e9 permitida e \nincentivada sujeitando-se a pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \nadministra\u00e7\u00e3o da unidade. A Floresta Nacional dispor\u00e1 de um Conselho \nConsultivo, presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e \nconstitu\u00eddo por representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da \nsociedade civil e, quando for o caso, das popula\u00e7\u00f5es tradicionais residentes. A \nunidade desta categoria, quando criada pelo estado ou munic\u00edpio, ser\u00e1 \ndenominada, respectivamente, Floresta Estadual e Floresta Municipal. \n\nReserva de Fauna \n\n\u00e9 uma \u00e1rea natural com popula\u00e7\u00f5es animais de esp\u00e9cies nativas, terrestres ou \naqu\u00e1ticas, residentes ou migrat\u00f3rias adequadas para estudos t\u00e9cnico-\ncient\u00edficos sobre o manejo econ\u00f4mico sustent\u00e1vel de recursos faun\u00edsticos. \u00c9 \nde posse e dom\u00ednio p\u00fablicos, a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 permitida desde que \ncompat\u00edvel com o manejo da unidade, \u00e9 proibida a ca\u00e7a amador\u00edstica ou \nprofissional. A comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos e subprodutos resultantes da \npesquisa obedecer\u00e1 ao disposto na lei sobre fauna e regulamentos. \n\nReserva Extrativista \n\n\u00e9 uma \u00e1rea utilizada por popula\u00e7\u00f5es extrativistas tradicionais, cuja \nsubsist\u00eancia baseia-se no extrativismo e, complementarmente, na agricultura \nde subsist\u00eancia e na cria\u00e7\u00e3o de animais de pequeno porte, e tem como \nobjetivos b\u00e1sicos proteger os meios de vida e a cultura dessas popula\u00e7\u00f5es, e \nassegurar o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais da unidade. \u00c9 de dom\u00ednio \np\u00fablico, com uso concedido as popula\u00e7\u00f5es extrativistas tradicionais, as \u00e1reas \nparticulares inclu\u00eddas em seu limite devem ser desapropriadas. A Reserva \nExtrativista ser\u00e1 gerida por um Conselho Deliberativo presidido pelo \u00f3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por representantes dos \n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil e das popula\u00e7\u00f5es \ntradicionais residentes na \u00e1rea, conforme dispuser em regulamento e no ato \nde cria\u00e7\u00e3o da unidade. A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 permitida, desde que compat\u00edvel \ncom os interesses locais e de acordo com o disposto no plano de manejo da \n\u00e1rea. A pesquisa \u00e9 permitida e incentivada sujeitando-se a pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n26 \n\ndo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade. O plano de manejo da \nunidade ser\u00e1 aprovado pelo seu Conselho Deliberativo, s\u00e3o proibidas a \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos minerais e a ca\u00e7a amador\u00edstica ou profissional. A \nexplora\u00e7\u00e3o comercial de recursos madeireiros s\u00f3 ser\u00e1 admitida em bases \nsustent\u00e1veis e em situa\u00e7\u00f5es especiais complementares \u00e0s demais atividades \ndesenvolvidas na Reserva Extrativista. \n\nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n\u00e9 uma \u00e1rea natural que abriga popula\u00e7\u00f5es tradicionais cuja exist\u00eancia baseia-\nse em sistemas sustent\u00e1veis de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \ndesenvolvidos ao longo de gera\u00e7\u00f5es e adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais \ne que desempenham um papel fundamental na prote\u00e7\u00e3o da natureza e na \nmanuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica. Tem como objetivo b\u00e1sico preservar a \nnatureza e, ao mesmo tempo, assegurar as condi\u00e7\u00f5es e os meios necess\u00e1rios \npara a reprodu\u00e7\u00e3o e a melhoria dos modos e da qualidade de vida e explora\u00e7\u00e3o \ndos recursos naturais das popula\u00e7\u00f5es tradicionais, bem como valorizar, \nconservar e aperfei\u00e7oar o conhecimento e as t\u00e9cnicas de manejo do ambiente \ndesenvolvido por estas popula\u00e7\u00f5es. \u00c9 de posse e dom\u00ednio p\u00fablicos, gerida por \num Conselho Deliberativo presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua \nadministra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de \norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e das popula\u00e7\u00f5es tradicionais residentes na \n\u00e1rea. A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 permitida e incentivada desde que compat\u00edvel com \nos interesses locais e de acordo com o disposto no plano de manejo, a pesquisa \ncient\u00edfica voltada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 permitida e incentivada, \u00e0 \nmelhor rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es residentes com seu meio e a educa\u00e7\u00e3o \nambiental, sujeitando-se \u00e0 pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel. Deve ser \nsempre considerado o equil\u00edbrio din\u00e2mico entre o tamanho da popula\u00e7\u00e3o e a \nconserva\u00e7\u00e3o e, \u00e9 admitida a explora\u00e7\u00e3o de componentes dos ecossistemas \nnaturais em regime de manejo sustent\u00e1vel e a substitui\u00e7\u00e3o da cobertura \nvegetal por esp\u00e9cies cultiv\u00e1veis, desde que sujeitas ao zoneamento, as \nlimita\u00e7\u00f5es legais e ao plano de manejo da \u00e1rea. O plano de manejo da Reserva \nde Desenvolvimento Sustent\u00e1vel definir\u00e1 as zonas de prote\u00e7\u00e3o integral, de uso \nsustent\u00e1vel e de amortecimento e corredores ecol\u00f3gicos, e ser\u00e1 aprovado pelo \nConselho Deliberativo da unidade. \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN) \n\n\u00e9 uma \u00e1rea privada, gravada com perpetuidade, com o objetivo de conservar a \ndiversidade biol\u00f3gica, o gravame constar\u00e1 de termo de compromisso assinado \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n27 \n\nperante o \u00f3rg\u00e3o ambiental, que verificar\u00e1 a exist\u00eancia de interesse p\u00fablico, e \nser\u00e1 averbado \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o no Registro de Im\u00f3veis. S\u00f3 poder\u00e1 ser \npermitida a pesquisa cient\u00edfica e a visita\u00e7\u00e3o com objetivos tur\u00edsticos, \nrecreativos e educacionais, conforme se dispuser em regulamento. Os \u00f3rg\u00e3os \nintegrantes do SNUC, sempre que poss\u00edvel e oportuno, prestar\u00e3o orienta\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica e cient\u00edfica ao propriet\u00e1rio de RPPN para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de \nmanejo ou de prote\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o da unidade.  \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u00e9 uma \u00e1rea em geral extensa, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotadas \nde atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente \nimportantes para a qualidade de vida e o bem das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem \ncomo objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo \nde ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais. \u00c9 \nconstitu\u00edda de terras p\u00fablicas ou privadas. Podem ser estabelecidas normas e \nrestri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada localizada em uma \nAPA. As condi\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa cient\u00edfica e visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nnas \u00e1reas sobre dom\u00ednio p\u00fablico ser\u00e3o estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \nrespons\u00e1vel por sua gest\u00e3o, nas \u00e1reas sob propriedade privada cabe ao \npropriet\u00e1rio estabelecer as condi\u00e7\u00f5es, observadas as exig\u00eancias e restri\u00e7\u00f5es \nlegais. A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dispor\u00e1 de um Conselho presidido pelo \n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por representantes dos \n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e da popula\u00e7\u00e3o residente. \n\nZONEAMENTO \n\nO Zoneamento \u00e9 a divis\u00e3o de uma determinada \u00e1rea ou regi\u00e3o em setores \nsujeitos \u00e0 normas espec\u00edficas visando o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a \nconserva\u00e7\u00e3o e/ou preserva\u00e7\u00e3o do ambiente ou de \u00e1reas priorit\u00e1rias, o \ncrescimento ordenado das \u00e1reas urbanas ou a limita\u00e7\u00e3o de atividades cujo \nimpacto ambiental e/ou social sejam negativos. \n\nDe acordo com o regulamento dos \u201cParques Nacionais Brasileiros\u201d conforme o \nartigo 7 do Decreto Federal n 84.017 de 21/09/1979 o zoneamento faz-se uso \nde delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, dotadas de conceitos jur\u00eddicos e t\u00e9cnicos, a fim de \ndelimitar geograficamente o territ\u00f3rio, para dessa forma estabelecer regimes \nespeciais e gerenciar programas de manejo adequados e espec\u00edficos para \ndistintas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de acordo com o ecossistema local. \nUtilizado para isso a integra\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e interdisciplinar da \u00e1rea \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n28 \n\nambiental ao planejamento de uso do solo, com o objetivo de definir a melhor \ngest\u00e3o dos recursos ambientais identificados.  \n\nFaixa de Amortiza\u00e7\u00e3o (FA) \n\nExtens\u00e3o significativa de terra, que ir\u00e1 margear as zonas definidas no plano de \nmanejo, onde as atividades antr\u00f3picas estar\u00e3o sujeitas as normas e restri\u00e7\u00f5es \nespecificadas no mesmo. \n\nManejo \u2013 Preservar sua integridade natural. \n\nZona Intang\u00edvel (ZI) \n\nTendo como pressuposto o seu mais alto grau de preserva\u00e7\u00e3o natural intoc\u00e1vel. \nN\u00e3o permitindo nenhum tipo de explora\u00e7\u00e3o ou influencia antr\u00f3pica de qualquer \nnatureza de uso indireto ou direto. Assegurando a evolu\u00e7\u00e3o natural dos \necossistemas, quanto a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica. \n\nManejo \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o a fim de garantir a evolu\u00e7\u00e3o natural dos esp\u00e9cimes.  \n\nZona Primitiva (ZP) \n\nZona de transi\u00e7\u00e3o entre as Zonas Intang\u00edvel e de uso Extensivo. Designada \npara atividades de pesquisas cient\u00edficas e lazer afins de educa\u00e7\u00e3o ambiental, \nesta \u00e1rea pode apresentar-se com caracter\u00edsticas da biota local com m\u00ednimo ou \npequena  interfer\u00eancia humana. \u00c1rea de importante interesse biol\u00f3gico. \n\nManejo \u2013 Conservar, restaurar e preservar o ambiente natural, para fins de \npesquisas cientificas e educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nZona de Uso Extensiva (ZUE) \n\nZona de transi\u00e7\u00e3o entre as Zonas Primitiva e de Uso Intensivo. Podendo \napresentar alguma interfer\u00eancia antr\u00f3pica, tais como o uso sustent\u00e1vel dos \nrecursos naturais. \n\nManejo \u2013 Designado para fins recreativos, educativos ambientais, uso \nsustent\u00e1vel com o m\u00ednimo de impacto e altera\u00e7\u00e3o ao meio natural. \n\nZona de Uso Intensivo \n\nBaseia-se em um ambiente destinado ao turismo ecol\u00f3gico, museus naturais, e \natividades recreativas destinadas a educa\u00e7\u00e3o ambiental, onde o ambiente \u00e9 \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n29 \n\npreservado e mantido o mais pr\u00f3ximo ao natural, podendo haver pequenas \ninterfer\u00eancia do homem. \n\nManejo \u2013 Cria\u00e7\u00e3o de um ambiente harm\u00f4nico entre a educa\u00e7\u00e3o ambiental e o \nmeio natural. \n\nZona de Recupera\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 aquela \u00e1rea que sofreu impacto negativo significativo de a\u00e7\u00e3o do homem. \nObjetivando ser uma \u00e1rea provis\u00f3ria, esta quando recuperada ser\u00e1 inserida e \nclassificada como Zona de Uso Intensivo (ZUI). Onde seus esp\u00e9cimes ex\u00f3ticos \nser\u00e3o re-introduzidos a fim de alcan\u00e7armos sua naturalidade ambiental. \n\nManejo \u2013 Restaurar o que j\u00e1 foi degradado.  \n\nZona de Uso Especial \n\n\u00c9 aquela \u00e1rea necess\u00e1ria \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, a qual abrange habita\u00e7\u00f5es e localiza-se na periferia \nda unidade. N\u00e3o devem entrar em conflito com o car\u00e1ter natural da \u00e1rea.  \n\nManejo \u2013 Minimizar o impacto da implanta\u00e7\u00e3o de estruturas na unidade de \nconserva\u00e7\u00e3o, bem como os efeitos das obras dentre as \u00e1reas naturais. \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n30 \n\n5 \u2013 ZONEAMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \nTIJUCAS  \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas, \niremos utilizar a Din\u00e2mica da Abordagem Cognitiva adaptada para a constru\u00e7\u00e3o \nde informa\u00e7\u00f5es espacializadas em mapas. Dessa forma teremos tr\u00eas \nmomentos: \n\n1\u00ba momento: Revela\u00e7\u00e3o da subjetividade da menor regi\u00e3o a ser trabalhada \n(munic\u00edpio) \u2013 nesse momento os participantes de cada munic\u00edpio ir\u00e3o revelar \nseus saberes sobre o local em que vivem e que conhecem profundamente. \n\n2\u00ba momento: Contribui\u00e7\u00e3o das diversidades de munic\u00edpios com caracter\u00edsticas \nsemelhantes (regi\u00f5es) \u2013 nesse momento os grupos ir\u00e3o partilhar os resultados \ndos munic\u00edpios e verificar as similaridades e as diferen\u00e7as encontradas. \n\n3\u00ba momento: Constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento \u2013 O grupo maior ir\u00e1 construir o mapa \nde zoneamento considerando os resultados dos trabalhos feitos por regi\u00e3o.  \n\n1) Identifica\u00e7\u00e3o das Zonas da Bacia baseadas nas sa\u00eddas de campo - \nAtividade realizada com mapas em papel tamanho A4 na escala de 1:150.000 \ncontendo informa\u00e7\u00f5es por munic\u00edpio. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa os participantes ir\u00e3o se reunir de acordo \ncom o seu munic\u00edpio. \n\nCada grupo receber\u00e1 um conjunto de mapas em tamanho A4 contendo \nduas c\u00f3pias de cada mapa em papel e uma c\u00f3pia em transpar\u00eancia, os quais \nser\u00e3o utilizados como camadas. \n\nOs mapas elaborados para essa etapa foram: \n\n- Carta Imagem dos munic\u00edpios \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em \n05/09/2006 com composi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n- Munic\u00edpios \u2013 pontos identificados em campo \n\n- Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Uso Restrito (APP e \nAUR) \u2013 Declividades superiores \u00e0 25\u00ba \n\n- Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u2013 margem de rios e \nnascentes \n\n- Mapa de Altimetria \n\n- Mapa de Declividade \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n31 \n\n-Mapa de Uso do Solo para a data de 2006 \n\nO objetivo dessa etapa \u00e9 discutir os principais problemas do munic\u00edpio, \nquais seriam as zonas adequadas e necess\u00e1rias para que o munic\u00edpio possa \ncontinuar seu desenvolvimento, respeitando sua voca\u00e7\u00e3o e visando a \nsustentabilidade. \n\n \n\nPrimeira Etapa do Zoneamento: \nIdentifica\u00e7\u00e3o das Zonas da Bacia baseadas nas sa\u00eddas de campo  \n\nMunic\u00edpio: \nQual a principal voca\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio? \n \n \n \n \n \n \nQuais as zonas adequadas e necess\u00e1rias para que o munic\u00edpio possa continuar seu \ndesenvolvimento, respeitando sua voca\u00e7\u00e3o e visando a sustentabilidade. \n \n \n \n \n \n \n\nIdentifique as principais potencialidades e problem\u00e1ticas do munic\u00edpio \nPotencialidades Problem\u00e1ticas \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\nQual o munic\u00edpio que queremos? \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n32 \n\n2) Zoneamento da Bacia (constru\u00e7\u00e3o dos mapas) - Atividade realizada \ncom mapas em papel tamanho A0 na escala de 1:60.000 contendo informa\u00e7\u00f5es \npor regi\u00e3o \u2013 Alto, M\u00e9dio e Baixo Vale do Rio Tijucas \n\nPara essa etapa os participantes agrupar\u00e3o os munic\u00edpios por regi\u00e3o, \ncomo segue: \n\n \nMapa dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tijucas com a divis\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios em tr\u00eas regi\u00f5es, Baixo, M\u00e9dio e Alto Vale. \n\n \n\nCada grupo receber\u00e1 dois mapas em tamanho A0 \n\nOs mapas elaborados para essa etapa foram: \n\n- Carta Imagem das regi\u00f5es \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em \n05/09/2006 com composi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n- Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Uso Restrito (APP e \nAUR) \u2013 margem de rios, nascentes e declividades superiores \u00e0 25\u00ba \n\nO objetivo dessa etapa \u00e9 discutir o quanto os problemas do munic\u00edpio \nest\u00e3o presentes quando olhamos para a realidade da regi\u00e3o e fazer um esbo\u00e7o \ndo Zoneamento em papel vegetal tamanho A0. Este esbo\u00e7o ser\u00e1 transferido \npara o mapa da bacia no momento da constru\u00e7\u00e3o do Zoneamento final. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n33 \n\nNesse momento, se considerarmos a regi\u00e3o, as zonas adequadas e \nnecess\u00e1rias para desenvolvimento sustent\u00e1vel continuam as mesmas dos \nmunic\u00edpios? \n\nSegunda Etapa do Zoneamento: \nZoneamento da Bacia (constru\u00e7\u00e3o dos mapas) \n\nRegi\u00e3o: \nQual a principal voca\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o? \n \n \n \n \n \n \nQuais as zonas adequadas e necess\u00e1rias para que a regi\u00e3o possa continuar seu \ndesenvolvimento, respeitando sua voca\u00e7\u00e3o e visando a sustentabilidade. \n \n \n \n \n \n \n\nIdentifique as principais potencialidades e problem\u00e1ticas da regi\u00e3o \nPotencialidades Problem\u00e1ticas \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n34 \n\n3) S\u00edntese Final do Zoneamento - Atividade realizada com mapas em \npapel tamanho A0 na escala de 1:100.000 contendo informa\u00e7\u00f5es da Bacia. \n\nNa terceira e \u00faltima etapa do zoneamento, o grupo ir\u00e1 construir o mapa \nde zoneamento final, definindo as \u201cZonas ou Classes\u201d a serem utilizadas para a \nBacia.  \n\nCada grupo ir\u00e1 desenhar na Carta Imagem A0, designada para esse fim, \nas zonas definidas na etapa anterior. \n\nOBS: \u00e9 importante que a defini\u00e7\u00e3o dos termos utilizados para designar as \nzonas sejam os mesmos para todos os grupos. \n\nOs mapas elaborados para essa etapa foram: \n\n- Carta Imagem da Bacia \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em \n14/11/1985 com composi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n- Carta Imagem da Bacia \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida em \n05/09/2006 com composi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 \n\n - Mapa de Uso e Cobertura do Solo para o ano de 1985 \n\n- Mapa de Uso e Cobertura do Solo para o ano de 2006 \n\nOBS: Somente a Carta Imagem da Bacia \u2013 Imagem Landsat-TM adquirida \nem 05/09/2006 com composi\u00e7\u00e3o colorida RGB-543 ser\u00e1 utilizada para a \nconstru\u00e7\u00e3o final do Zoneamento, na qual os grupos ir\u00e3o desenhar com canetas \ncoloridas as Zonas definidas nas etapas 1 e 2. \n\n \n\n \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n35 \n\n6 - MENSAGEM PARA REFLEX\u00c3O \n\nEstrelas-do-mar \nEra uma vez um escritor que morava numa praia tranq\u00fcila, perto de uma \ncol\u00f4nia de pescadores. Todas as manh\u00e3s ele caminhava \u00e0 beira do mar \npara se inspirar e \u00e0 tarde ficava em casa escrevendo.  \n\nCerto dia, caminhando pela praia, ele viu um vulto que parecia dan\u00e7ar. Ao \nchegar perto, reparou que se tratava de um jovem que recolhia estrelas-\ndo-mar da areia para, uma por uma, jog\u00e1-las novamente de volta ao \noceano.  \n\n- Por que est\u00e1 fazendo isso? - perguntou o escritor.  \n\n- Voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea? - explicou o jovem. A mar\u00e9 est\u00e1 em baixa e o sol est\u00e1 \nbrilhando. Elas ir\u00e3o secar e morrer se ficarem na areia.  \n\n- Mas meu jovem, existem milhares de quil\u00f4metros de praia por esse \nmundo afora, e centenas de milhares de estrelas espalhadas pela praia. \nQue diferen\u00e7a faz voc\u00ea jogar algumas poucas de volta para o oceano? As \nque n\u00e3o forem jogadas v\u00e3o morrer de qualquer forma.  \n\nO jovem recolheu mais uma estrela da areia, jogou de volta ao oceano e \nolhou para o escritor:  \n\n- Para essa aqui faz toda a diferen\u00e7a.  \n\nNaquela noite o escritor n\u00e3o conseguiu escrever, nem sequer dormir. \nPela manh\u00e3 voltou \u00e0 praia, procurou o jovem, uniu-se a ele e, juntos, \ncome\u00e7aram a jogar estrelas de volta ao oceano. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode fazer \na diferen\u00e7a e ajudar o mundo a se tornar melhor!  \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n36 \n\n \n7 \u2013 BIBLIOGRAFIA \n\n \n\nMATURANA, H.; RESEPKA, S. N. Forma\u00e7\u00e3o humana e capacita\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o \nJaime Clasen. 4\u00aa ed. Vozes: Petr\u00f3polis, RJ. 2003. 86 p. \n\nSILVA, D. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis \u2013 SC. 240p. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) Universidade Federal de Santa Catarina, 1998. \n\n\n\n \nOficina 3 \u2013 Zoneamento da Bacia \nTijucas, 12 de dezembro de 2008 \n\nOficinas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o para o Zoneamento Ambiental Participativo e a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Tijucas \n\n37 \n\n \nCR\u00c9DITOS DO MANUAL E DA OFICINA 2 \n\n \n \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \n\n \nORIENTADOR \n\nDaniel Jos\u00e9 da Silva \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \n\n \nC0-ORIENTADOR \n\nDalton de Morisson Valeriano \nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) \n\n \nCONDUTORES DA OFICINA \nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos  \n\n \nARTE \n\nJanaina Sant\u2019Ana Maia Santos \n \n\nAPOIO INSTITUCIONAL - UFSC \nAline Matulja \n\nClarisse Post Darella \nFrederico Thompson Genofre \n\nJulia Santos Silva \n \n \n\nAPOIO INSTITUCIONAL \u2013 Comit\u00ea do Rio Tijucas \nAlessandra dos Anjos Pereira \n\nZenir Dionei Atan\u00e1zio \n \n\nAPOIO FINACEIRO \u2013 Comit\u00ea do Rio Tijucas \nFEHIDRO - Conv\u00eanio n\u00ba 8808/2008-0 \n\nSecretaria do Desenvolvimento Regional de Brusque \nLions Clube de Tijucas"}]}}}