{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05703"}, {"@name": "filename", "#text": "10102_Disserta%c3%a7%c3%a3o%20-%20Lucas%20Pacheco%20Campos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS E TURISMO PROGRAMA DE P\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nLucas Pacheco Campos\nNiter\u00f3i\n2016\nA PR\u00c1TICA DE SILENCIAR LEMBRANDO: UMA AN\u00c1LISE DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA DA MEM\u00d3RIA NA COMISS\u00c3O NACIONAL DA VERDADE\nProf.a Dr3 Joana D\u2019Arc Fernandes Ferraz\nLUCAS PACHECO CAMPOS\nA PR\u00c1TICA DE SILENCIAR LEMBRANDO: UMA AN\u00c1LISE DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA DA MEM\u00d3RIA NA COMISS\u00c3O NACIONAL DA VERDADE\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Estudos das Organiza\u00e7\u00f5es no Brasil. Linha de Pesquisa: Estado, Organiza\u00e7\u00f5es e Sociedade.\nOrientadora: Prof.a Dr.a Joana D\u2019Arc Fernandes Ferraz\nNiter\u00f3i\nC 198 Campos, Lucas Pacheco\nA pr\u00e1tica de silenciar lembrando: uma an\u00e1lise da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria na Comiss\u00e3o Nacional da Verdade / Lucas Pacheco Campos. - 2016.\n230 f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal Fluminense, Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Niter\u00f3i, 2016.\nOrientador: Joana D'Arc Fernandes Ferraz, DSc..\n1. Brasil; pol\u00edtica e governo - 1964 -1985. 2.Comiss\u00e3o Nacional da Verdade. 3. Mem\u00f3ria coletiva. I. Ferraz, Joana D'Arc Fernandes, orient. II. Universidade Federal Fluminense, Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis. III. T\u00edtulo.\n_____________________________________________________________CDD 981.063 Elaborada pela Biblioteca de Administra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis (BAC) da SDC/UFF com os dados fornecidos pelo (a) autor (a).\nLUCAS PACHECO CAMPOS\nA Pr\u00e1tica de Silenciar Lembrando: uma An\u00e1lise da Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da Mem\u00f3ria na Comiss\u00e3o Nacional da Verdade\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o:\tEstudos das\nOrganiza\u00e7\u00f5es no Brasil. Linha de Pesquisa: Estado, Organiza\u00e7\u00f5es e Sociedade.\nAprovada em 06 de julho dc 2016.\nBANCA EXAMINADORA\nProf? Dr.a Joana D\u2019Arc Fernandes FerrazjOrientadora) Universidade Federal Fluminense - PPGAd\nProf. Dr. Fernando de Oliveira Vieira Universidade Federal Fluminense - PPGAd\nDr. Paulo F.m\u00edlio Matos\nUniversidade Federal Fluminense - PPGAd\nProf? Dr.a Cec\u00edlia Maria Bou\u00e7as Coimbra Universidade Federal Fluminense - PPGP\nAGRADECIMENTOS\nAos entrevistados dessa pesquisa. Os bravos lutadores Benedito Joaquim dos Santos, Ivan Duarte, Jayme Navas da Costa, Jos\u00e9 Carlos Teodoro de Almeida, Manoel Francisco Esp\u00edndola Neto e Oswaldo Garcia Velloso. Que suas mem\u00f3rias e bravas hist\u00f3rias de vida funcionem como motores para as batalhas do presente e do futuro.\n\u00c0s companheiras e aos companheiros do Grupo Tortura Nunca Mais do Rio de Janeiro, que acolheram a mim e a minha pesquisa. A entrega da Medalha Chico Mendes de Resist\u00eancia aos oper\u00e1rios navais aqui entrevistados foi um passo decisivo na valoriza\u00e7\u00e3o de suas mem\u00f3rias e da hist\u00f3ria que essa disserta\u00e7\u00e3o procurou contar.\nA Tu\u00edla, minha companheira de vida, de ideias, de utopias, de lutas e de conquistas. Agrade\u00e7o pela ajuda incans\u00e1vel e pela imensa paci\u00eancia durante esse per\u00edodo t\u00e3o complicado, marcado por preocupa\u00e7\u00e3o e muito trabalho, mas tamb\u00e9m por satisfa\u00e7\u00e3o e grandes alegrias. Seu amor, seu ombro amigo e sua for\u00e7a foram fundamentais nessa caminhada (que apenas come\u00e7ou).\n\u00c0 minha fam\u00edlia - pai, m\u00e3e, irm\u00e3, madrasta, padrasto, tios, primos, minhas amadas av\u00f3s e irm\u00e3s de quatro patas. Lembrando que essa fam\u00edlia \u00e9 grande: sogra, sogro e cunhados caninos tamb\u00e9m fazem parte. Sem o apoio incondicional de todos voc\u00eas, cada um \u00e0 sua maneira, essa empreitada n\u00e3o poderia ter sido concretizada. Agrade\u00e7o por terem sonhado comigo e por me incentivarem em todos os momentos, desde a decis\u00e3o por fazer a prova de mestrado at\u00e9 a fase de conclus\u00e3o desse trabalho. Muito obrigado!\nA Joana D\u2019Arc Fernandes Ferraz, que foi mais do que minha orientadora, tornou-se uma amiga. Agrade\u00e7o por todos os conselhos e pelas cr\u00edticas, assim como pela compet\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o em me orientar ao longo desse projeto. Obrigado por uma das li\u00e7\u00f5es mais preciosas que aprendi nesse per\u00edodo: \u201cassim como na vida, n\u00e3o h\u00e1 neutralidade na ci\u00eancia\u201d.\n\u00c0 professora Cec\u00edlia Coimbra e ao professor Fernando Vieira pela gentileza e pelas leituras atentas, assim como pelas decisivas contribui\u00e7\u00f5es nas fases de prepara\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e defesa desse trabalho. Ao professor Paulo Em\u00edlio Martins pelas cr\u00edticas e pela disponibilidade de compor e engrandecer a banca final de defesa.\nA todos os professores e professoras do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense que contribu\u00edram direta e indiretamente para o meu crescimento acad\u00eamico e humano.\nEm especial, ao professor e camarada Cl\u00e1udio Gurgel, com quem tive o prazer de compartilhar \u00f3timos momentos dentro e fora da sala de aula. Seus exemplos de compromisso com a teoria e com a luta cotidiana foram essenciais para minha forma\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 turma de Mestrado que ingressou no ano de 2014 no PPGAd-UFF. Obrigado a todas e todos que contribu\u00edram em alguma medida no desenvolvimento dessa disserta\u00e7\u00e3o. Em especial, agrade\u00e7o a Laura, Cris, Gabi, Jana\u00edna, Carol, Paula e Guaraci, amigas e amigo que tive a honra de conhecer ou reencontrar nessa empreitada. As aulas n\u00e3o seriam as mesmas sem nossos caf\u00e9s, biscoitos e bolos.\nAos amigos e camaradas de lutas e estudos que tive o privil\u00e9gio de conhecer nesse trajeto Barba, M\u00e1rcia e Pedro. Obrigado pelas conversas, reflex\u00f5es e projetos compartilhados que foram vitais para o desenvolvimento desse trabalho.\nDific\u00edlimo acto \u00e9 o de escrever, responsabilidade das maiores, basta pensar no extenuante trabalho que ser\u00e1 dispor por ordem temporal os acontecimentos, primeiro este, depois aquele, ou, se tal mais conv\u00e9m \u00e0s necessidades do efeito, o sucesso de hoje posto antes do epis\u00f3dio de ontem, e outras n\u00e3o menos arriscadas acrobacias, o passado como se tivesse sido agora, o presente como um cont\u00ednuo sem princ\u00edpio nem fim, mas, por muito que se esforcem os autores, uma habilidade n\u00e3o podem cometer, p\u00f4r por escrito, no mesmo tempo, dois casos no mesmo tempo acontecidos.\n(Jos\u00e9 Saramago)\nRESUMO\nEste trabalho se localiza no campo de disputas e de constru\u00e7\u00e3o de narrativas sobre o mais recente per\u00edodo ditatorial brasileiro, fincado entre os anos de 1964 e 1985. Elegeu-se um locus espec\u00edfico de pesquisa: a rela\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o \u201coficial\u201d realizada pelo Estado sobre o material memorial\u00edstico nacional e os espa\u00e7os subterr\u00e2neos da mem\u00f3ria. De um lado, foram estudados os resultados produzidos pela Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (CNV), enquanto pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d de mem\u00f3ria. De outro, investigaram-se as mem\u00f3rias de oper\u00e1rios navais sobre o per\u00edodo do golpe e da ditadura, assim como suas percep\u00e7\u00f5es sobre as pol\u00edticas de mem\u00f3ria empreendidas ao longo dos governos p\u00f3s-85. Com o objetivo de contribuir para a avalia\u00e7\u00e3o das atuais formas de gest\u00e3o estatal sobre as mem\u00f3rias de grupos atingidos pelo terrorismo de Estado, o trabalho pretendeu responder uma pergunta central: como as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas da ditadura foram tratadas no relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (CNV)? Para responder essa pergunta, buscou-se estabelecer o decisivo nexo entre mem\u00f3rias espec\u00edficas e totalidade hist\u00f3rica, entre particularidade e universalidade. Assim, foi poss\u00edvel construir uma interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sobre esse passado a partir tanto de dados bibliogr\u00e1ficos consolidados quanto das lembran\u00e7as dos entrevistados. Percebeu-se que a combina\u00e7\u00e3o entre o modus operandi de terror - operacionalizada, principalmente, mas n\u00e3o exclusivamente pelas for\u00e7as militares - e os interesses do capital - evidenciados pelo aprofundamento de um projeto dependente-associado fundado na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho - materializaram o que chamamos aqui de ditadura empresarial-militar. Ao mesmo tempo, foi necess\u00e1rio estabelecer uma conex\u00e3o te\u00f3rica entre mem\u00f3ria, esquecimento e gest\u00e3o, a qual sintetizamos na defini\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria. Nessa etapa, refletimos mais apropriadamente sobre as fun\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais do Estado, da democracia liberal e das pr\u00f3prias pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Realizadas tais necess\u00e1rias digress\u00f5es, p\u00f4de-se avaliar os resultados produzidos pela CNV, enquanto materializa\u00e7\u00e3o de uma administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de mem\u00f3rias (e tamb\u00e9m de esquecimentos). Foi poss\u00edvel inferir que o relat\u00f3rio final intensificou, intencionalmente ou n\u00e3o, uma esp\u00e9cie de apaziguamento das mem\u00f3rias de grupos que foram atingidos pelo terror do Estado durante a ditadura. Ao que parece, a CNV contribuiu assim para a valoriza\u00e7\u00e3o das perspectivas do consenso, da concilia\u00e7\u00e3o, dos acordos, as quais j\u00e1 vinham sendo colocadas em pr\u00e1tica ao longo dos distintos governos civis p\u00f3s-85. Entretanto, sugerimos algo mais.\n\u00c0 nosso ver, a CNV ultrapassou essas formas \u201coficiais\u201d de gest\u00e3o de mem\u00f3rias e esquecimentos, ficando marcada por uma sofisticada estrat\u00e9gia de silenciar lembrando.\nPalavras-chave: lutas de classes; depend\u00eancia; ditadura empresarial-militar; mem\u00f3rias coletivas e subterr\u00e2neas; administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria; pol\u00edticas p\u00fablicas; Comiss\u00e3o Nacional da Verdade; oper\u00e1rios navais.\nABSTRACT\nThis research is located in the dispute field and narratives construction about the latest Brazilian dictatorial period, between 1964 and 1985. A specific research locus has been elected: the relationship between State \u201cofficial\u201d management on the national memorial material and the subterranean spaces of memory. On one hand, the results produced by the National Truth Commission were studied as a \u201cpublic\u201d policy of memory. On the other hand, it was investigated the naval workers memories during the coup and the dictatorship, as well as their perceptions about memory policies launched during the post-85 governments. Therefore, aiming to contribute to an evaluation of the current forms of state management about memories of groups hit by State terrorism, the present work intended to answer a central question: how did the National Truth Commission final report deal with the subterranean memories of the dictatorship? To answer this question, we tried to establish a crucial link between specific memories and historical totality, between particularity and universality. It had allowed us to build a historical interpretation of that past, using consolidated bibliographic data and the memories of the workers interviewed here. The combination of the modus operandi of terror - operationalized mainly but not exclusively by the military forces - and the capital's interests - evidenced by the deepening of a dependent-associated project based on the super exploitation of labor force -materialized what we call as corporate-military dictatorship. At the same time, it was necessary to establish a connection between theoretical memory, oblivion and management, which was synthetized by the definition of political administration of memories. At this stage, it was possible to think appropriately on the historical and social functions of the state, liberal democracy and the \"public\" policies. Made these necessary digressions, it was possible to evaluate the results produced by the CNV, as materialization of memory and oblivion policy administration. It is possible to infer that the final report intensified, intentionally or not, a type of appeasement memory narrative of groups that were affected by state terrorism during the dictatorship. Apparently, the CNV contributed to the appreciation of perspectives of consensus, conciliation, agreements, which have already been practiced by different post- 85 civil governments. However, we suggest something else. On our view, the CNV has advanced these \"official\" forms of management memories and forgetfulness, featured by a sophisticated strategy to silence while remembering.\nKey-words: class struggles; dependency; corporate-military dictatorship; collective and underground memories; public administration; political administration; political administration of memory; public policy; National Truth Commission; naval workers.\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O.....................................................................12\nNotas Pessoais...............................................................15\nProblema, Objetivos e Estrat\u00e9gia\tde\tPesquisa.................................17\nMetodologia..................................................................22\nCAP\u00cdTULO I - O Golpe de 64:\tLutas de\tClasses e Depend\u00eancia.....................33\n1.1.\tO Acirramento das Lutas de Classes.....................................33\n1.1.1.\tIndustrializa\u00e7\u00e3o: Contradi\u00e7\u00f5es e Conflitos..........................34\n1.1.2.\tAltera\u00e7\u00f5es no Projeto de Industrializa\u00e7\u00e3o...........................45\n1.1.3.\tO Conturbado In\u00edcio dos Anos 60.....................................50\n1.1.4.\tO Auge das Lutas Sociais............................................53\n1.1.5.\tO \u00daltimo Suspiro Conciliat\u00f3rio......................................67\n1.2.\tA Condi\u00e7\u00e3o Dependente-associada........................................77\n1.2.1.\tDo Desenvolvimentismo \u00e0 Teoria da Depend\u00eancia.......................78\n1.2.2.\tDepend\u00eancia e Superexplora\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Trabalho..................83\n1.2.3.\tIndustrializa\u00e7\u00e3o Dependente.........................................88\nCAP\u00cdTULO II - A Ditadura do Grande Capital e os Ecos no Presente...............94\n2.1.\tModus Operandi de Terror e suas Bases Subjetivas.......................96\n2.2.\tO Aprofundamento da Superexplora\u00e7\u00e3o...................................103\n2.3.\tCrise, Neoliberalismo e Legado Econ\u00f4mico..............................123\n2.4.\tNova Etapa das Lutas de Classes e Transi\u00e7\u00e3o\tConservadora..............129\nCAP\u00cdTULO III - Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da Mem\u00f3ria..............................138\n3.1.\tBases T e\u00f3ricas.......................................................139\n3.1.1.\tMem\u00f3ria, Esquecimento e Gest\u00e3o.....................................140\n3.1.2.\tAdministra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e Pol\u00edticas \u201cP\u00fablicas\u201d de Mem\u00f3ria...........149\n3.1.3.\tO Campo das Pol\u00edticas \u201cP\u00fablicas\u201d: contribui\u00e7\u00f5es para cr\u00edticas necess\u00e1rias.... 160\n3.2.\tAn\u00e1lises de uma Pol\u00edtica de Mem\u00f3ria...................................187\n3.2.1.\tEntre Acordos e Pol\u00edticas: a cria\u00e7\u00e3o da CNV........................188\n3.2.2.\tAn\u00e1lises sobre o Relat\u00f3rio Final da CNV............................195\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..........................................................214\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS....................................................225\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nLa vida no es la que uno vivi\u00f3, sino la que uno recuerda y c\u00f3mo la recuerda para contarla\n(Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, 2012)\nEm sua obra Vivir para Contarla (2002), Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez apresentou suas recorda\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia e juventude como as funda\u00e7\u00f5es de seu imagin\u00e1rio como escritor. Com a genialidade dos grandes pensadores, Garc\u00eda M\u00e1rquez resumiu a import\u00e2ncia da mem\u00f3ria em apenas uma frase. \u201cO que\u201d e \u201ccomo\u201d recordar s\u00e3o as grandes quest\u00f5es a serem tratadas no decorrer do trabalho que se inicia.\nDesde a d\u00e9cada de 1980 est\u00e1 em curso no Brasil um processo de disputas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria da ditadura militar brasileira, instaurada entre 1964 e 1985. O Estado brasileiro tem posto em pr\u00e1tica diversas pol\u00edticas de mem\u00f3ria que se referem ao per\u00edodo ditatorial. Segundo Cec\u00edlia Coimbra (2013), tais pol\u00edticas s\u00e3o resultados de acordos estabelecidos entre os distintos governos civis que v\u00eam se constituindo desde 1985 e as for\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas que apoiaram ou se beneficiaram daquele regime.\nEstes mesmos acordos \u2014 entre for\u00e7as civis e militares \u2014 continuam dos mais diversos modos presentes na hist\u00f3ria do Brasil, vigorando at\u00e9 os dias de hoje. Imp\u00f5em, com isto, certa vis\u00e3o da hist\u00f3ria, mantendo e fortalecendo a chamada \u201chist\u00f3ria oficial\u201d: a hist\u00f3ria narrada pelos \u201cvencedores\u201d que retira de cena as in\u00fameras mem\u00f3rias de resist\u00eancia daquele tempo e o terror ent\u00e3o implantado. (COIMBRA, 2013, p. 37)\nNo bojo de tais acordos, a mais recente pol\u00edtica de mem\u00f3ria promovida pelo Estado foi estabelecida a partir da Lei 12.528, de 18 de novembro de 2011, que criou a Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (CNV). A comiss\u00e3o realizou seus trabalhos de pesquisa entre os anos de 2012 e 2014. O relat\u00f3rio final da CNV, o qual foi divulgado ao p\u00fablico no dia 10 de dezembro de 2014, ser\u00e1 objeto de pesquisa do presente trabalho.\nEm contraponto a esta administra\u00e7\u00e3o \u201coficial\u201d de mem\u00f3rias1, existem grupos que preservam recorda\u00e7\u00f5es distintas e espec\u00edficas sobre aquele per\u00edodo. Predominantemente silenciadas e marginalizadas dos discursos e da hist\u00f3ria \u201coficial\u201d (a\nhist\u00f3ria dos vencedores), essas recorda\u00e7\u00f5es comp\u00f5e o campo denominado mem\u00f3rias subterr\u00e2neas2.\nDe forma geral, observam-se diversas iniciativas com o objetivo de garantir a preserva\u00e7\u00e3o de tais mem\u00f3rias. Nos \u00faltimos anos, j\u00e1 foram lan\u00e7ados, e ainda est\u00e3o por vir, diversos trabalhos acad\u00eamicos, filmes, pe\u00e7as de teatro e document\u00e1rios com esse intuito. Isso sem contar as a\u00e7\u00f5es de movimentos sociais que est\u00e3o espalhados por todo o pa\u00eds, como o Grupo Tortura Nunca Mais, do Rio de Janeiro, o Instituto Helena Greco de Direitos Humanos e Cidadania, de Minas Gerais, e a Comiss\u00e3o de Familiares de Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos, de S\u00e3o Paulo, dentre outros.\nNeste processo, diversas mem\u00f3rias t\u00eam emergido dos subterr\u00e2neos da hist\u00f3ria \u201coficial\u201d para denunciar os ataques a diferentes grupos sociais durante o regime. Pode-se destacar as mem\u00f3rias das classes trabalhadoras, dos grupos revolucion\u00e1rios que se insurgiram contra a ditadura, dos ind\u00edgenas, dos estudantes, dos homossexuais, dos militares que se opuseram ao terrorismo de Estado, dentre outros.\nApesar disso, ainda h\u00e1 muito o que ser revelado, debatido e divulgado para a sociedade. Isso ocorre porque este ressurgimento de mem\u00f3rias no espa\u00e7o p\u00fablico faz parte de um processo pol\u00edtico de luta e de resist\u00eancia, conforme define Joana D\u2019Arc Ferraz (2007a). Assim, deve ser acompanhado pela garantia de que as pr\u00e1ticas largamente utilizadas naquele regime de terror, que seguem ocorrendo sistematicamente nos dias de hoje, deixem de se repetir. \u00c9 o que exigem todos aqueles que, de alguma forma, sofreram nas m\u00e3os do Estado e de seus s\u00f3cios naquele projeto deflagrado em 64.\nLevando em considera\u00e7\u00e3o este cen\u00e1rio de mem\u00f3rias em disputa, o presente trabalho pretende investigar parte das mem\u00f3rias subterr\u00e2neas para entender como a mem\u00f3ria \u201coficial\u201d as tem tratado. Especificamente, a proposta \u00e9 analisar o relat\u00f3rio final da CNV, utilizando como ponto de partida as mem\u00f3rias colhidas diretamente com um dos grupos profundamente atingidos pelo regime, os trabalhadores. Para tanto, foram entrevistados oper\u00e1rios que vivenciaram o per\u00edodo do golpe e da ditadura militar. Pretende-se, com isso, contribuir para uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa sobre a atua\u00e7\u00e3o e os\nposicionamentos atuais do Estado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mem\u00f3rias de grupos atingidos naquele per\u00edodo. Al\u00e9m disso, espera-se que a an\u00e1lise da uma das mais recentes pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria possa auxiliar na compreens\u00e3o das possibilidades concretas de a\u00e7\u00f5es estatais funcionarem como instrumentos de transforma\u00e7\u00e3o social3.\nAntes de seguir, faz-se necess\u00e1rio destacar ainda um ponto importante. Este trabalho denominar\u00e1 a ditadura como ditadura empresarial-militar. Trata-se de uma escolha que tem como objetivo ressaltar a import\u00e2ncia do car\u00e1ter associativo entre as a\u00e7\u00f5es do Estado ditatorial brasileiro e de grandes grupos econ\u00f4micos. Seguimos na linha de diversos autores que, de diferentes formas, tamb\u00e9m destacaram a relev\u00e2ncia deste aspecto, como Florestan Fernandes, Jo\u00e3o Quartim de Moraes, Milton Pinheiro, Joana D\u2019Arc Ferraz, Virg\u00ednia Fontes, Pedro Henrique Campos, dentre outros. O pr\u00f3prio trabalho cl\u00e1ssico de Ren\u00e9 Dreifuss (1987), que se refere ao golpe e \u00e0 ditadura como civil-militar, tem como objetivo central enfatizar o aspecto de classe que permeou estes acontecimentos.\nN\u00e3o se trata aqui de minimizar o poder da ideologia dominante. Ou de ignorar o fato de que outros setores da sociedade civil, al\u00e9m dos empres\u00e1rios, foram fundamentais para as movimenta\u00e7\u00f5es golpistas e para a sustenta\u00e7\u00e3o da ditadura, como grandes setores da Igreja Cat\u00f3lica e das camadas m\u00e9dias da popula\u00e7\u00e3o, as quais responderam positivamente ao chamado reacion\u00e1rio daquele tempo. Trata-se, na verdade, de explicitar os n\u00facleos dirigentes daquele processo. Entende-se que n\u00e3o h\u00e1 como pensar na hist\u00f3ria e na mem\u00f3ria pol\u00edtica referente ao per\u00edodo ditatorial sem notar as liga\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas entre os interesses capitalistas e o terrorismo de Estado, executado essencialmente, mas n\u00e3o exclusivamente, pelas for\u00e7as militares. Por isso a denomina\u00e7\u00e3o empresarial-militar.\nConforme afirmado por Paulo Arantes (2010), ainda n\u00e3o apontamos suficientemente este aspecto central do golpe e a ditadura. A despeito das tr\u00eas d\u00e9cadas que\n3 A discuss\u00e3o sobre os conceitos hegem\u00f4nicos e as fun\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d ser\u00e1 melhor trabalhada no Cap\u00edtulo III. Cabe, entretanto, registrar rapidamente o porqu\u00ea da op\u00e7\u00e3o por destacar a palavra p\u00fablica. Um dos desdobramentos do debate cr\u00edtico feito no terceiro cap\u00edtulo foi justamente o questionamento do car\u00e1ter p\u00fablico que envolve todo o processo de concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica gerida por governos no interior do Estado. Mais do que isso, questiona-se o pr\u00f3prio teor p\u00fablico que envolve a institui\u00e7\u00e3o Estado. Os leitores notar\u00e3o, portanto, que a express\u00e3o \u201cpol\u00edtica p\u00fablica\u201d estar\u00e1 redigida ao longo do texto de forma a real\u00e7ar a suspeita em tachar uma pol\u00edtica de Estado ou de governo como p\u00fablica, isto \u00e9, como uma pol\u00edtica feita pela e para a coletividade. Por essa raz\u00e3o, a palavra p\u00fablica aparecer\u00e1 sempre entre aspas ou antecedida pelas palavras dita, chamada ou denominada (ex.: pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, pol\u00edticas ditas p\u00fablicas, etc.).\nnos distanciam do fim do regime, ainda estamos no come\u00e7o desse processo: \u201cacabamos de evocar a brasa dormida de um passo hist\u00f3rico, os vasos comunicantes que se instalam desde a primeira hora entre o mundo dos neg\u00f3cios e os subterr\u00e2neos da repress\u00e3o\u201d (ARANTES, 2010, p. 206). Espera-se que esta alian\u00e7a fundamental entre os interesses burgueses, o terror de Estado e a coordena\u00e7\u00e3o militar fique ainda mais clara no decorrer do trabalho.\nNotas Pessoais\nAntes de adentrar nos objetivos, nas estrat\u00e9gias e na metodologia de pesquisa, \u00e9 importante ressaltar em poucas linhas alguns aspectos de ordem pessoal e acad\u00eamica que atravessam este trabalho.\nMinha aproxima\u00e7\u00e3o com o campo cient\u00edfico se deu a partir de uma sequ\u00eancia de frustra\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es. Sensa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o de administrador e \u00e0s pr\u00e1ticas de trabalho que englobam majoritariamente essa profiss\u00e3o. Ao longo de cinco anos de gradua\u00e7\u00e3o e de distintas experi\u00eancias de trabalho, tais frusta\u00e7\u00f5es apenas se acumularam, evoluindo para uma reflex\u00e3o mais enraizada dos pr\u00f3prios fundamentos desta \u00e1rea de pensamento, isto \u00e9, sua base filos\u00f3fica, suas teorias e seus modelos.\nEm resumo, a ess\u00eancia dessas reflex\u00f5es estava centrada na pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o exercida de maneira predominante pelos pensadores e aplicadores da administra\u00e7\u00e3o. Tratase de uma \u00e1rea que cumpre um papel espec\u00edfico no tipo de sociedade em que vivemos: apropriar-se do trabalho alheio e aplica-lo de forma coordenada, de acordo com as necessidades do capital. \u00c9 claro que essa percep\u00e7\u00e3o j\u00e1 reflete minha atual maneira de encarar o papel predominante do administrador. Contudo, minhas experi\u00eancias de trabalho, que sem d\u00favidas n\u00e3o se resumem a uma mera realidade individual, j\u00e1 mostravam essa faceta, que apesar de n\u00e3o ser a \u00fanica, \u00e9 a mais relevante caracter\u00edstica dos efeitos reais da administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nPessoalmente, posso dizer que vivi bons e maus momentos durante meus cinco anos de atividade profissional. Os maus foram aqueles nos quais imperavam aspectos corriqueiros da realidade empresarial: a separa\u00e7\u00e3o proposital entre o pensar e o fazer; regimes de ass\u00e9dios impl\u00edcitos e expl\u00edcitos, visando sempre as \u201cmetas organizacionais\u201d; a segrega\u00e7\u00e3o e o preconceito predominante nos processos de sele\u00e7\u00e3o e de divis\u00e3o social do trabalho; o tratamento do ser humano como um mero recurso da empresa; a hipocrisia do\nm\u00e9rito; e um longo etc. J\u00e1 os bons momentos foram justamente aqueles em que as pessoas (companheiros de trabalho, clientes, etc.) conseguiam, mesmo que parcial e momentaneamente, driblar os cru\u00e9is imperativos da competi\u00e7\u00e3o e da persegui\u00e7\u00e3o ininterrupta pelo lucro. Eram os momentos onde era poss\u00edvel minimizar o ambiente empresarial individualista, destacando rela\u00e7\u00f5es sociais sinceras.\nEstas experi\u00eancias me levaram a reflex\u00f5es cada vez mais profundas. Comecei a perceber os meus pr\u00f3prios privil\u00e9gios. Ora, eu n\u00e3o fazia parte do grupo dos trabalhadores mais explorados. Meus feitos (estudar em um col\u00e9gio p\u00fablico de primeira qualidade, passar no vestibular para uma universidade federal, trabalhar em grandes empresas) nada (ou pouco) tinham a ver com minhas habilidades pessoais. Minhas fun\u00e7\u00f5es em \u00e1reas gerencias de grandes empresas, por exemplo, tinham rela\u00e7\u00e3o fundamentalmente com a minha posi\u00e7\u00e3o de classe. Como filho da classe m\u00e9dia assalariada, tive a oportunidade de sonhar e escolher aquilo que me parecia melhor (ou menos pior). No entanto, cada vez mais me parecia evidente que vivemos em uma sociedade desigual, na qual alguns poucos podem sonhar, enquanto a gigantesca maioria apenas sobrevive (ou nem isso). Percebia ainda que o administrador possui um papel importante na reprodu\u00e7\u00e3o deste tipo de ordenamento social.\nNo entanto, um dos meus privil\u00e9gios, cursar administra\u00e7\u00e3o na Universidade Federal Fluminense, permitiu-me ter contato com professores que se dedicam, cada um \u00e0 sua maneira, a pensar criticamente a fun\u00e7\u00e3o social das organiza\u00e7\u00f5es. Compreendi que o ato de administrar vai, ou pelo menos deveria ir, al\u00e9m da realidade exposta acima. Isso porque a pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o desta l\u00f3gica de desigualdade geral passa tamb\u00e9m pela modifica\u00e7\u00e3o radical da forma de se pensar e praticar a administra\u00e7\u00e3o. Na verdade, percebi que a disciplina faz parte de um sistema maior e mais complexo de rela\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es. Decidi, portanto, me dedicar \u00e0 reflex\u00e3o mais precisa sobre estas quest\u00f5es que me incomodavam, sempre com o objetivo claro de n\u00e3o apenas pensar, mas tamb\u00e9m transformar essa realidade. A op\u00e7\u00e3o por ingressar na vida acad\u00eamica acabou sendo natural.\nTive o meu primeiro contato com a tem\u00e1tica da mem\u00f3ria, da ditadura militar e dos trabalhadores no segundo semestre de 2013, quando participei do projeto de pesquisa \u201cOutras Vozes: A mem\u00f3ria oral e documental dos militantes pol\u00edticos atingidos pela ditadura brasileira\u201d, coordenado pela professora Joana D\u2019Arc Fernandes Ferraz. O projeto focava nas mem\u00f3rias de militantes sindicais oriundos ou residentes da Regi\u00e3o\nMetropolitana do Rio de Janeiro, passando a ser desenvolvido no interior do grupo de pesquisa \u201cAdministra\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria dos Trabalhadores\u201d.\nFoi neste ambiente, contando com a orienta\u00e7\u00e3o e o suporte da professora Joana, que as formas de administra\u00e7\u00e3o sobre mem\u00f3rias da ditadura se converteram em tem\u00e1tica central de meu projeto de disserta\u00e7\u00e3o. A partir de 2014, a pesquisa passou a ser empreendida no \u00e2mbito do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFF (PPGAd-UFF), dando origem a este trabalho.\nNo decorrer desta trajet\u00f3ria, ficou cada vez mais n\u00edtida a import\u00e2ncia de se compreender com profundidade como operam os mecanismos de administra\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria \u201coficial\u201d sobre as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas. No que diz respeito \u00e0 realidade desigual nacional, percebi que n\u00e3o h\u00e1 como compreender a hist\u00f3ria recente do Brasil sem levar em considera\u00e7\u00e3o as formas como as camadas populares foram atingidas pelo golpe e pelo regime ditatorial.\nProblema, Objetivos e Estrat\u00e9gia de Pesquisa\nConsiderando o exposto inicialmente e as implica\u00e7\u00f5es pessoais do autor, este trabalho coloca em destaque aquilo que Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez nos fez pensar: a import\u00e2ncia do que e de como recordar. Mas o campo da mem\u00f3ria \u00e9 amplo e essencialmente multidisciplinar. Por isso, elege-se como objeto central da pesquisa o papel administrativo assumido pelo Estado no importante processo que combina mem\u00f3rias e esquecimentos para a constru\u00e7\u00e3o de narrativas de car\u00e1ter coletivo e nacional. Trata-se de estudar uma dimens\u00e3o particular dentro do universo te\u00f3rico da mem\u00f3ria, a qual, a nosso ver, relaciona-se com as ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o: a gest\u00e3o realizada pelo Estado sobre o material memorial\u00edstico nacional. No que se refere \u00e0 mem\u00f3ria da ditadura empresarial-militar, entende-se que est\u00e1 em curso atualmente uma forma espec\u00edfica de administra\u00e7\u00e3o. Tal forma se materializa em pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d que privilegiam determinadas narrativas em detrimento de outras, produzindo sil\u00eancios e esquecimentos.\nAssim, percebendo que o Estado administra politicamente mem\u00f3rias coletivas e que toda mem\u00f3ria \u00e9 necessariamente seletiva, as perguntas que ficam s\u00e3o: que sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo feita sobre as mem\u00f3rias da ditadura empresarial-militar? Qual ou quais narrativas est\u00e3o sendo privilegiadas? Qual o papel que tem sido dado pela gest\u00e3o \u201coficial\u201d de\nmem\u00f3rias \u00e0s narrativas subterr\u00e2neas, aquelas que foram profundamente atingidas pelo golpe e pelo regime? E, por fim, o que podemos esperar das pol\u00edticas de mem\u00f3ria produzidas e conduzidas pelo Estado?\nCom o intuito de contribuir na constru\u00e7\u00e3o de respostas para tais quest\u00f5es, esta disserta\u00e7\u00e3o tem o objetivo de responder a seguinte pergunta central: como as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas da ditadura empresarial-militar foram tratadas no relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (CNV)?\nO problema central do trabalho se coloca, portanto, no campo de disputas pela mem\u00f3ria da ditadura empresarial-militar, instaurada entre os anos de 1964 e 1985. Busca-se auxiliar na avalia\u00e7\u00e3o das atuais formas de administra\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria nacional e o tratamento dado \u00e0s mem\u00f3rias de resist\u00eancia e de luta, nos termos j\u00e1 utilizados por Ferraz (2007a). Para responder \u00e0 pergunta central, foram eleitas duas dimens\u00f5es que comp\u00f5em este campo de disputas: mem\u00f3rias que permeiam a classe trabalhadora, partindo da hist\u00f3ria e das lembran\u00e7as de oper\u00e1rios que atuavam no estado do Rio de Janeiro; e a dimens\u00e3o da mem\u00f3ria \u201coficial\u201d administrada pelo Estado, partindo do relat\u00f3rio final produzido pela CNV, divulgado em dezembro de 2014.\nPor um lado, foram levantadas e estudadas mem\u00f3rias que permeiam o campo subterr\u00e2neo, tomando lembran\u00e7as que comp\u00f5e o acervo memorial das classes trabalhadoras. Em espec\u00edfico, optou-se pelos trabalhadores ligados ao setor da constru\u00e7\u00e3o naval e \u00e0 luta sindical realizada no estado do Rio de Janeiro no per\u00edodo do golpe e do regime ditatorial. Por outro lado, foi analisado o relat\u00f3rio final desenvolvido pela CNV, a mais recente pol\u00edtica de mem\u00f3ria sobre o tema. O foco foi o seu cap\u00edtulo de conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es finais, assim como o texto tem\u00e1tico dedicado \u00e0 classe trabalhadora. Tamb\u00e9m foram considerados os depoimentos concedidos pelos oper\u00e1rios ligados ao SON-RJ \u00e0 CNV.\nPara alcan\u00e7ar este objetivo principal, entende-se ser necess\u00e1rio passar mais atentamente por alguns pontos espec\u00edficos. Seguem abaixo os objetivos intermedi\u00e1rios e as estrat\u00e9gias utilizadas para a correla\u00e7\u00e3o entre os mesmos e o problema central da pesquisa.\na)\tAprofundar a compreens\u00e3o sobre o desenvolvimento hist\u00f3rico que marcou o per\u00edodo ditatorial, isto \u00e9, o ambiente social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico que caracterizou a din\u00e2mica das lutas de classes no Brasil entre o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 e o fim da d\u00e9cada de 1980.\nEste objetivo intermedi\u00e1rio parte da ideia de que a an\u00e1lise sobre uma pol\u00edtica de mem\u00f3ria necessariamente requer uma compreens\u00e3o mais apurada sobre o per\u00edodo hist\u00f3rico ao qual se refere. Isso porque n\u00e3o h\u00e1 como falar sobre mem\u00f3rias da ditadura empresarial-militar sem falar do desenvolvimento hist\u00f3rico das lutas de classes neste per\u00edodo. Entende-se que as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas ocorridas a partir do golpe e no decorrer do regime ditatorial est\u00e3o diretamente ligadas a conflitos inter e intra classes, o que necessariamente deve receber destaque em um estudo sobre as mem\u00f3rias deste per\u00edodo hist\u00f3rico.\nA partir desse ponto de vista, pretende-se reconstruir os aspectos mais relevantes dos processos hist\u00f3ricos que levaram ao golpe de 1964, \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es promovidas pelo regime militar e, por fim, \u00e0s rupturas e continuidades com o regime p\u00f3s-85. Comp\u00f5e tamb\u00e9m esse objetivo o estudo do desenvolvimento e das necessidades estruturais e conjunturais do sistema capitalista em \u00e2mbitos nacional e internacional neste per\u00edodo. Espera-se, dessa forma, compreender melhor os interesses e papeis assumidos pela classe trabalhadora, pela burguesia nacional e pelo imperialismo internacional nas transforma\u00e7\u00f5es promovidas durante o regime ditatorial.\nPara cumprir tal objetivo, parte-se de uma argumenta\u00e7\u00e3o sustentada em uma hip\u00f3tese basilar: o acirramento das lutas de classes no Brasil e as condi\u00e7\u00f5es estruturais e conjunturais do sistema capitalista mundial foram fundamentais para a deflagra\u00e7\u00e3o do golpe de 64 e para as transforma\u00e7\u00f5es que o seguiram. \u00c9 importante enfatizar que n\u00e3o se almeja resumir este per\u00edodo hist\u00f3rico a somente estes dois aspectos. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 debater tais temas com maior aten\u00e7\u00e3o, de forma a evidenciar a alian\u00e7a empresarial-militar que marcou o golpe, a ditadura e o ambiente de acordos e compromissos que sustentaram a transi\u00e7\u00e3o para a forma democr\u00e1tica atual. Da mesma forma, n\u00e3o se pretende esgotar estes temas, mas sim analisar pontos relevantes no desenvolvimento dos conflitos de classes no Brasil, atrelados a aspectos intr\u00ednsecos ao sistema do capital em n\u00edvel mundial.\nEm suma, as perguntas centrais que orientam este objetivo s\u00e3o: como se deu o ambiente de lutas de classes que marcou o golpe e a ditadura? Quais foram as raz\u00f5es centrais para a concretiza\u00e7\u00e3o do golpe e para a sustenta\u00e7\u00e3o do regime ditatorial? \u00c9 poss\u00edvel falar em continuidades entre ditadura e democracia? Tais perguntas pretendem ser respondidas fundamentalmente nos Cap\u00edtulos I e II.\nb)\tRevisitar parte da tradi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica relacionada \u00e0 mem\u00f3ria coletiva para localiz\u00e1-la como objeto de estudo das ci\u00eancias administrativas, em especial da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e do campo de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d.\nEsta etapa do trabalho parte de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a teoria da mem\u00f3ria para relacion\u00e1-la ao campo da administra\u00e7\u00e3o, em especial da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. O objetivo \u00e9 aprofundar tal discuss\u00e3o te\u00f3rica para demonstrar como a mem\u00f3ria \u00e9 pass\u00edvel de ser gerenciada. Tamb\u00e9m ser\u00e3o analisadas as chamadas pol\u00edticas p\u00fablicas de mem\u00f3ria desenvolvidas nos \u00faltimos anos sobre a ditadura. O foco ser\u00e1, portanto, a an\u00e1lise do papel de administrador pol\u00edtico da mem\u00f3ria desempenhado pelo Estado, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em especial, das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d.\nJ\u00e1 que a proposta est\u00e1 centrada no papel do Estado, entende-se ser necess\u00e1rio discutir, mesmo que rapidamente, sobre suas fun\u00e7\u00f5es sociais, o que remete ao pr\u00f3prio papel da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Em primeiro lugar, o objetivo \u00e9 delimitar mais apropriadamente o conceito de administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria. Em seguida, pretende-se refletir de forma mais precisa sobre o que se pode esperar das pol\u00edticas ditas p\u00fablicas, isto \u00e9, entender suas possibilidades e seus limites reais. Esses debates s\u00e3o importantes para se conhecer as fun\u00e7\u00f5es predominantes e o locus onde se enquadram as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento, tal como a CNV.\nAs perguntas centrais a serem respondidas aqui s\u00e3o: como a mem\u00f3ria pode ser encarada como objeto de pesquisa da administra\u00e7\u00e3o? Admitindo que a mem\u00f3ria \u00e9 pass\u00edvel de ser manipulada, quais os instrumentos utilizados pelo Estado neste processo de administra\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias coletivas? O que podemos esperar, de fato, de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d como a CNV? Quais as possibilidades e os limites dessas a\u00e7\u00f5es estatais? Tais perguntas est\u00e3o contempladas ao longo do Cap\u00edtulo III.\nc)\tEntrevistar trabalhadores que estiveram envolvidos com lutas pol\u00edticas e sindicais no per\u00edodo do golpe e do regime empresarial-militar.\nAs entrevistas foram realizadas com um grupo de oper\u00e1rios engajados no movimento sindical ligado ao setor da constru\u00e7\u00e3o naval, os quais vivenciaram o per\u00edodo do golpe e do regime empresarial-militar na Regi\u00e3o Metropolitana do estado do Rio de Janeiro, mais fortemente na capital e nos munic\u00edpios de Niter\u00f3i e S\u00e3o Gon\u00e7alo. Foram realizadas entrevistas coletivas e individuais com os senhores Benedito Joaquim dos\nSantos, Ivan Duarte, Jayme Navas da Costa, Jos\u00e9 Carlos Teodoro de Almeida, Manoel Francisco Esp\u00edndola Neto e Oswaldo Garcia Velloso. Todos eram vinculados ao Sindicato dos Oper\u00e1rios Navais do Rio de Janeiro (SON-RJ) no momento do golpe de Estado de 1964.\nO objetivo das entrevistas foi compreender a forma como estes trabalhadores enxergam este passado e a forma como avaliam as pol\u00edticas desenvolvidas pelo Estado na atualidade, em especial a CNV. Entende-se que a representatividade das falas e das mem\u00f3rias destes oper\u00e1rios est\u00e1 justamente na import\u00e2ncia do sindicato no cen\u00e1rio nacional de lutas de classes, o que se espera ficar claro no decorrer do trabalho. Apesar de definitivamente n\u00e3o representarem a completude das mem\u00f3rias das classes trabalhadoras, at\u00e9 porque n\u00e3o se trata de um bloco memorial monol\u00edtico, entende-se que os testemunhos dos entrevistados permitiram tanto uma an\u00e1lise particular (o tratamento dispensado \u00e0s suas memorias em espec\u00edfico), quanto uma an\u00e1lise universal (a import\u00e2ncia dada \u00e0s mem\u00f3rias subterr\u00e2neas, em especial das classes trabalhadoras).\nEsse objetivo toma forma ao longo de todo o trabalho (em todos os cap\u00edtulos), na medida em que as falas dos trabalhadores entrevistados s\u00e3o articuladas tanto ao desenrolar hist\u00f3rico geral quanto \u00e0s an\u00e1lises espec\u00edficas sobre o relat\u00f3rio final da CNV.\nd)\tA partir das entrevistas e da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada, analisar o relat\u00f3rio final da CNV - em especial suas conclus\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es e o texto tem\u00e1tico sobre \u201cviola\u00e7\u00f5es de direitos humanos dos trabalhadores\u201d.\nParte fundamental da pesquisa est\u00e1 na an\u00e1lise do relat\u00f3rio final da CNV, publicado em 10 de dezembro de 2014. O relat\u00f3rio \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de mem\u00f3ria que se refere diretamente ao per\u00edodo ditatorial. Desenvolvida a partir do III Plano Nacional de Direitos Humanos (III-PNDH) e institu\u00edda pela Lei n\u00b0 12.528, de 18 de novembro de 2011, a CNV \u00e9 uma das pol\u00edticas mais recentes do Estado com rela\u00e7\u00e3o a este tema, tendo exercido suas atividades de investiga\u00e7\u00e3o entre maio de 2012 e dezembro de 2014. Para efeito de delimita\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, o foco ser\u00e1 o texto tem\u00e1tico dedicado aos trabalhadores, visto que o trabalho se prop\u00f5e a compreender as posi\u00e7\u00f5es do Estado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mem\u00f3rias subterr\u00e2neas tendo como base esse grupo em espec\u00edfico. O referido texto, denominado \u201cViola\u00e7\u00f5es de direitos humanos dos trabalhadores\u201d, est\u00e1 presente no segundo volume do relat\u00f3rio final, junto aos demais textos tem\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m\nser\u00e3o analisadas as conclus\u00f5es e as recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pela comiss\u00e3o, presentes na quinta parte do primeiro volume.\n\u00c9 importante mencionar que os oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro foram direta e formalmente ouvidos. Em atividade oficial denominada \u201cTestemunhos da Verdade\u201d, realizada no dia 25 de setembro de 2013 pela CNV - em conjunto com as comiss\u00f5es do estado do Rio de Janeiro e do munic\u00edpio de Niter\u00f3i - foram ouvidos os senhores Benedito Joaquim dos Santos, Jayme Navas, Oswaldo Veloso e Jos\u00e9 Gon\u00e7alves. Dentre eles, tr\u00eas foram entrevistados pela presente pesquisa - os senhores Benedito, Jayme e Oswaldo.\nA partir da triangula\u00e7\u00e3o anal\u00edtica entre hist\u00f3ria (revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica), mem\u00f3rias dos trabalhadores (entrevistas com os oper\u00e1rios navais) e os resultados de uma pol\u00edtica p\u00fablica de \u201cmem\u00f3ria\u201d (relat\u00f3rio final da CNV), espera-se contribuir para a compreens\u00e3o de como a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria, realizada pelo Estado, tem se relacionado com as narrativas subterr\u00e2neas sobre a ditadura. Que tipo de narrativa tem sido feita pelo Estado? Qual \u00e9 o papel dado atualmente pela mem\u00f3ria \u201coficial\u201d para as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas? Como foram tratadas as lembran\u00e7as dos trabalhadores, grupo social profundamente atingido pelo golpe e pelo regime? Tais quest\u00f5es est\u00e3o contempladas no Cap\u00edtulo III.\nMetodologia\nA tradi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica deixada por Karl Marx e por Friedrich Engels significou uma profunda transforma\u00e7\u00e3o nas formas at\u00e9 ent\u00e3o predominantes de ler o mundo e interferir no mesmo. As preciosas li\u00e7\u00f5es desses companheiros de vida, de luta e de pensamento ultrapassaram as limita\u00e7\u00f5es tradicionais da ci\u00eancia e da filosofia de seu tempo, pois n\u00e3o se resumiam especificamente ao campo da hist\u00f3ria, da economia, da sociologia, da antropologia, da filosofia ou da pol\u00edtica, apenas para ficar nas \u00e1reas tradicionalmente relacionadas aos dois revolucion\u00e1rios alem\u00e3es. Na realidade, Marx construiu uma nova ontologia, isto \u00e9, uma nova concep\u00e7\u00e3o explicativa da realidade e das rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, entre indiv\u00edduo e sociedade, entre ideia e mat\u00e9ria. Uma ruptura paradigm\u00e1tica que necessariamente interferiu e revolucionou todos os campos do pensamento de forma simult\u00e2nea, enquanto totalidade.\nNeste contexto, \u00e9 poss\u00edvel dizer que um dos principais legados das contribui\u00e7\u00f5es marxianas - talvez o principal deles - foi um novo tipo de materialismo, um materialismo fincado no terreno real da hist\u00f3ria, o qual tamb\u00e9m ficou conhecido como a \u201cci\u00eancia da hist\u00f3ria\u201d. Tal concep\u00e7\u00e3o materialista se op\u00f5e diametralmente a todas as formas de idealismo at\u00e9 ent\u00e3o predominantes, pois se configura como uma proposta de explica\u00e7\u00e3o da realidade que n\u00e3o separa o mundo das ideias do mundo da mat\u00e9ria ou, na linguagem hegeliana, o mundo espiritual do mundo dos homens.\nA raiz do materialismo inaugurado por Marx est\u00e1 na nega\u00e7\u00e3o de qualquer concep\u00e7\u00e3o dualista que separe ess\u00eancia e fen\u00f4meno. Apesar das in\u00fameras diferen\u00e7as existentes entre tais percep\u00e7\u00f5es duais, o ponto predominante que as conecta \u00e9 uma base de explica\u00e7\u00e3o do mundo que estabelece rela\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e de m\u00e3o \u00fanica entre ess\u00eancia e fen\u00f4meno. Explicando de outro modo, tais concep\u00e7\u00f5es separam uma esfera essencial superior de outra fenom\u00e9nica inferior. Estabelecem, cada qual \u00e0 sua maneira, que a ess\u00eancia \u00e9 eterna, imut\u00e1vel e ideal, e, dessa forma, imperme\u00e1vel pelo fen\u00f4meno, o qual, por sua vez, \u00e9 transit\u00f3rio, material e determinado pela ess\u00eancia.\nPartindo da cr\u00edtica \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es hegeliana e neohegeliana, baseando-se, principalmente, no m\u00e9todo dial\u00e9tico e na concep\u00e7\u00e3o de totalidade, Marx apresenta sua forma singular de ler o mundo j\u00e1 em obras de sua juventude, como \u201cA quest\u00e3o Judaica\u201d, \u201cCr\u00edtica da Filosofia do Direito de Hegel\u201d (e seu texto introdut\u00f3rio) e \u201cManuscritos Econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos\u201d, tamb\u00e9m conhecido como \u201cManuscritos de Paris\u201d, todos escritos entre 1843 e 44. Entre os anos de 1845 e 46, Marx escreveu outros dois textos que marcaram seu aprofundamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, s\u00e3o eles: as \u201cTeses sobre Feuerbach\u201d e \u201cA Ideologia Alem\u00e3\u201d, este \u00faltimo escrito em parceria com Engels. Apesar das claras lacunas que viriam a ser desenvolvidas ou revistas ao longo de seu trabalho, essas obras j\u00e1 demonstravam as bases do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico tal como a presente disserta\u00e7\u00e3o se refere.\nTotalmente ao contr\u00e1rio do que ocorre na filosofia alem\u00e3 [hegelianos e neohegelianos], que desce do c\u00e9u \u00e0 terra, aqui se ascende da terra ao c\u00e9u. Ou, em outras palavras: n\u00e3o se parte daquilo que os homens dizem, imaginam ou representam, e tampouco dos homens pensados, imaginados e representados para, a partir da\u00ed, chegar aos homens em carne e osso; parte-se dos homens realmente ativos e, a partir de seu processo de vida real, exp\u00f5e-se tamb\u00e9m o desenvolvimento dos reflexos ideol\u00f3gicos e dos ecos desse processo de vida [...] A moral, a religi\u00e3o, a metaf\u00edsica e qualquer outra ideologia, assim como as formas de consci\u00eancia que a elas correspondem, perdem toda a apar\u00eancia de autonomia. N\u00e3o t\u00eam hist\u00f3ria, nem desenvolvimento; mas os homens, ao\ndesenvolverem sua produ\u00e7\u00e3o material e seu interc\u00e2mbio material, transformam tamb\u00e9m, com esta, sua realidade, seu pensar e os produtos de seu pensar. (MARX e ENGELS, 1979, p.37)\nO primeiro ponto que se deseja levantar est\u00e1 na percep\u00e7\u00e3o marxiana sobre a hist\u00f3ria. Para Marx e Engels (1979), a hist\u00f3ria da humanidade diz respeito exclusivamente aos homens e, portanto, o desenvolvimento hist\u00f3rico de toda a sociedade est\u00e1 indissoluvelmente atrelado \u00e0s a\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es reais dos homens entre si e dos homens com a natureza. Ainda na \u201cA Ideologia Alem\u00e3\u201d, os autores complementam:\nEsta maneira de considerar as coisas n\u00e3o \u00e9 desprovida de pressupostos. Parte de pressupostos reais e n\u00e3o os abandona um s\u00f3 instante. Estes pressupostos s\u00e3o os homens, n\u00e3o em qualquer fixa\u00e7\u00e3o ou isolamento fant\u00e1sticos, mas em seu processo de desenvolvimento real, em condi\u00e7\u00f5es determinadas, empiricamente vis\u00edveis. (MARX, 1979, p.38)\nAs passagens destacadas permitem explorar outra quest\u00e3o desenvolvida pelos autores no decorrer da obra, em especial no primeiro cap\u00edtulo (\u201cFeuerbach, oposi\u00e7\u00e3o entre a concep\u00e7\u00e3o idealista e materialista\u201d): o entendimento sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ideia e mat\u00e9ria. Marx e Engels (1979) apresentam uma forma de compreender o mundo efetivamente capaz de n\u00e3o separar estas duas categorias (ideia e mat\u00e9ria), pois ambas s\u00e3o tratadas como partes que se relacionam entre si e que, juntas, comp\u00f5em uma mesma totalidade. Para Marx (2010, p. 80), as media\u00e7\u00f5es entre ideia e mat\u00e9ria ocorrem necessariamente no terreno concreto do desenvolvimento hist\u00f3rico do ser social, no que apreende como \u201cconex\u00e3o do movimento\u201d. Uma ideia abstrata somente interfere na realidade (gen\u00e9rica e individual) quando se materializa em alguma forma socialmente intelig\u00edvel, seja ela f\u00edsica ou n\u00e3o.\nAo mesmo tempo em que a subjetividade interfere na realidade, a pr\u00f3pria experi\u00eancia produzida por esta rela\u00e7\u00e3o (entre ideia e mat\u00e9ria) promove interfer\u00eancias tanto no mundo material, quanto no mundo do pensamento; tanto no sujeito, quanto no objeto; tanto no campo objetivo, quanto no subjetivo. Dito de outra maneira, ao desenvolver a produ\u00e7\u00e3o material, os homens transformam mais do que a realidade f\u00edsica; transformam tamb\u00e9m suas expectativas e suas necessidades, isto \u00e9, seu pensar e os produtos desse pensar, na linguagem de Marx. Ora, isso significa que, na medida em que o homem altera a realidade material e social que o cerca, modifica tamb\u00e9m sua realidade subjetiva e individual4.\nA partir desta breve discuss\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, imagina-se ficarem mais claras as famosas anota\u00e7\u00f5es feitas no pref\u00e1cio da \u201cContribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica\u201d, publicado pela primeira vez em 1859. Marx afirma:\nA conclus\u00e3o geral a que cheguei e que, uma vez adquirida, serviu de fio condutor dos meus estudos, pode formular-se resumidamente assim: na produ\u00e7\u00e3o social da sua exist\u00eancia, os homens estabelecem rela\u00e7\u00f5es determinadas, necess\u00e1rias, independentes da sua vontade, rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que correspondem a um determinado grau de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas materiais. O conjunto destas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o constitui a estrutura econ\u00f4mica da sociedade, a base concreta sobre a qual se eleva uma superestrutura jur\u00eddica e pol\u00edtica e \u00e0 qual correspondem determinadas formas de consci\u00eancia social. (MARX, 2003, p. 5)\nLogo em seguida, o autor complementa:\nO modo de produ\u00e7\u00e3o da vida material condiciona o desenvolvimento da vida social, pol\u00edtica e intelectual em geral. N\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia dos homens que determina o seu ser; \u00e9 o seu ser social que, inversamente, determina a sua consci\u00eancia. Em certo est\u00e1gio de desenvolvimento, as for\u00e7as produtivas materiais da sociedade entram em contradi\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes ou, o que \u00e9 a sua express\u00e3o jur\u00eddica, com as rela\u00e7\u00f5es de propriedade no seio das quais se tinham movido at\u00e9 ent\u00e3o. (MARX, 2003, p. 5).\nEm outras palavras, as ideias n\u00e3o podem ser tratadas de maneira descolada das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e materiais que comportam a exist\u00eancia social (rela\u00e7\u00f5es dos homens entre si e com a natureza). Isso porque o mundo das ideias n\u00e3o pode ser encarado como algo independente da realidade objetiva. Subjetividade e mat\u00e9ria comp\u00f5em uma mesma totalidade.\nSeguindo nesta linha, percebe-se que nenhuma ci\u00eancia ou \u00e1rea do pensamento possui uma hist\u00f3ria aut\u00f4noma. A evolu\u00e7\u00e3o em todos os campos sociais \u00e9 determinada pelo curso de toda a hist\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o social. No entanto, faz-se necess\u00e1rio deixar claro que essa forma de encarar o desenvolvimento hist\u00f3rico n\u00e3o pressup\u00f5e uma interpreta\u00e7\u00e3o mecanicista, muito pelo contr\u00e1rio. Luk\u00e1cs (2010) esclarece que Marx e Engels jamais ignoraram o desenvolvimento interno dos campos do pensamento. Na realidade, a teoria marxiana apenas defende, de forma contundente, que esta evolu\u00e7\u00e3o em hip\u00f3tese alguma\nimport\u00e2ncia fundamental da ontologia marxiana, retomando a categoria trabalho como fundante do ser social (o g\u00eanero humano) e explicando as rela\u00e7\u00f5es entre os homens e a natureza a partir do processo de objetiva\u00e7\u00e3o/exterioriza\u00e7\u00e3o. Segundo S\u00e9rgio Lessa (2004), \u201co sujeito se consubstancia enquanto tal pela objetiva\u00e7\u00e3o/exterioriza\u00e7\u00e3o. Sem objetiva\u00e7\u00e3o/exterioriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 qualquer transforma\u00e7\u00e3o teleologicamente posta do real; sem exterioriza\u00e7\u00e3o/objetiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 vida social, portanto n\u00e3o h\u00e1 sujeito. Ser humano, para Luk\u00e1cs, significa uma crescente capacidade de objetivar/exteriorizar \u2014 isto \u00e9, transformar o mundo segundo finalidades socialmente postas\u201d (LESSA, 2007, p.18). Este trecho foi retirado da obra \u201cPara compreender a Ontologia de Luk\u00e1cs\u201d, de S\u00e9rgio Lessa. Dispon\u00edvel gratuitamente na p\u00e1gina pessoal do professor:&lt;http://www.sergiolessa.com>.\ndeve ser vista com base exclusiva em conex\u00f5es imanentes, mas sim como momentos do conjunto do desenvolvimento hist\u00f3rico que interagem entre si; momentos onde natureza e homem, indiv\u00edduo e sociedade, particular e universal, movimentam-se a partir de uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica e total. Nas palavras de Ant\u00f4nio Carlos Mazzeo (2015),\nEnquanto a \u2018base real\u2019 sobre a qual se ergue o conjunto social, a estrutura econ\u00f4mica n\u00e3o se constitui no fato econ\u00f4mico determinista, onde \u2018est\u00e3o dadas\u2019 rela\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas do tipo causa-efeito, no que se refere \u00e0 economia, mas, ao contr\u00e1rio, na totalidade, rica de determina\u00e7\u00f5es. No conhecido Pref\u00e1cio da contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica da economia pol\u00edtica, Marx afirma claramente a necessidade de se considerar o conjunto das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o como a base real que permite explicar as formas de consci\u00eancias que dela se desprendem. Nessa perspectiva, fica evidente o entendimento dos processos sociais a partir do ser social, enquanto conjunto de elementos dialeticamente articulados. (MAZZEO, 2015, p. 23, grifos do autor)\nA import\u00e2ncia deste debate est\u00e1 na demarca\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica que permeia a presente disserta\u00e7\u00e3o. Mem\u00f3ria e hist\u00f3ria ser\u00e3o trabalhas em conjunto e sob um vi\u00e9s materialista. Neste sentido, n\u00e3o se v\u00ea a mem\u00f3ria enquanto entidade abstrata, concernente apenas \u00e0 esfera individual. Ao contr\u00e1rio, defende-se que a mem\u00f3ria deve ser entendia como um objeto social. Trata-se da materializa\u00e7\u00e3o de narrativas coletivamente compartilhadas acerca do passado - vivido e/ou n\u00e3o-vivido -, as quais impactam concretamente no cotidiano da vida social5. Como define Myrian Sep\u00falveda dos Santos (2012),\n[...] A mem\u00f3ria est\u00e1 presente em tudo e em todos. Somos tudo aquilo que lembramos; n\u00f3s somos a mem\u00f3ria que temos. A mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 pensamento, imagina\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o social, mas tamb\u00e9m uma determinada experi\u00eancia de vida capaz de transformar outras experi\u00eancias a partir de res\u00edduos deixados anteriormente. A mem\u00f3ria, portanto, excede o escopo da mente humana, do corpo, do aparelho sensitivo e motor e do tempo f\u00edsico, pois ela tamb\u00e9m \u00e9 resultado de si mesma, ela \u00e9 objetivada em representa\u00e7\u00f5es, rituais, textos e comemora\u00e7\u00f5es. (SANTOS, 2012, p. 30)\nA mem\u00f3ria parte das experi\u00eancias reais, mas \u00e9 tamb\u00e9m influenciada tamb\u00e9m pelo mundo abstrato, configurando-se como elemento fundamental para a vida humana. Como vemos, esta vis\u00e3o tem pleno alinhamento com o materialismo inaugurado por Marx, visto que, para ele, o mundo material n\u00e3o \u00e9 composto somente por elementos f\u00edsicos, mas por tudo aquilo que se materializa em formatos socialmente intelig\u00edveis, isto \u00e9, em objetos que determinam e s\u00e3o determinados pela totalidade social. Em suas palavras,\nO concreto \u00e9 concreto por ser a s\u00edntese de m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es, logo, unidade da diversidade. \u00c9 por isso que ele \u00e9 para o pensamento um processo de s\u00edntese, um resultado, e n\u00e3o um ponto de partida, apesar de ser o verdadeiro ponto de partida e portanto igualmente o ponto de partida da observa\u00e7\u00e3o imediata e da\nrepresenta\u00e7\u00e3o [...] as determina\u00e7\u00f5es abstratas conduzem \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do concreto pela via do pensamento. (MARX, 2003, p. 248)\nPercebida dessa forma, aa mem\u00f3rias t\u00eam a capacidade concreta de interferir direta e indiretamente na realidade social. As formas que lemos, compreendemos e narramos o passado tem impacto sobre o presente. Aquilo que recordamos e esquecemos \u00e9, portanto, a objetiva\u00e7\u00e3o dos nexos entre os tempos passado, presente e futuro.\nAcerca das liga\u00e7\u00f5es entre a hist\u00f3ria recente nacional e os dias de hoje, Jeanne Marie Gagnebin (2010) percebe algo importante para o nosso estudo memorial. Segundo a autora, os sil\u00eancios relacionados \u00e0s conex\u00f5es entre o passado ditatorial e o presente n\u00e3o apenas parecem tornar vivo o passado, como parecem ser necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o da ordem social presente.\nParece haver uma correspond\u00eancia secreta entre os lugares vazios, esses buracos da mem\u00f3ria, esses brancos impostos do n\u00e3o dito do passado, e os lugares sem lei do presente, espa\u00e7os de exclus\u00e3o e exce\u00e7\u00e3o, mas situados dentro do recinto social leg\u00edtimo, como se somente a inclus\u00e3o da exce\u00e7\u00e3o pudesse garantir a seguran\u00e7a da totalidade social\u201d (GAGNEBIN, 2010, p.186)\nDito isso, percebe-se que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel discutir sobre mem\u00f3rias coletivas sem demarc\u00e1-las historicamente. Em outras palavras, para melhor compreender as mem\u00f3rias que permeiam a ditadura empresarial-militar h\u00e1 que repousar o debate sobre o desenvolvimento hist\u00f3rico-social concreto. Mais precisamente, seria imposs\u00edvel falar de mem\u00f3rias de trabalhadores sobre o per\u00edodo ditatorial e suas percep\u00e7\u00f5es sobre as pol\u00edticas atuais sem reconstituir, na medida do poss\u00edvel e sem a pretens\u00e3o de se esgotar o tema, o que foi o golpe de Estado, quais interesses estavam em jogo no cen\u00e1rio pol\u00edtico-econ\u00f4mico e quais foram suas consequ\u00eancias para os pr\u00f3prios trabalhadores. Em s\u00edntese, entende-se que qualquer estudo sobre mem\u00f3ria ou administra\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias deve ser constru\u00eddo sobre o terreno do desenvolvimento hist\u00f3rico.\nTal proposta se faz necess\u00e1ria, deste modo, para compreender as falas dos trabalhadores aqui entrevistados. Falas que foram colhidas no presente e se referem \u00e0s suas percep\u00e7\u00f5es atuais sobre o passado, sobre suas hist\u00f3rias de vida e sobre as pol\u00edticas de mem\u00f3ria (e esquecimento) constru\u00eddas pelo Estado no decorrer do regime p\u00f3s-ditatorial. Falas que comp\u00f5em suas narrativas sobre o passado e que t\u00eam interfer\u00eancia concreta sobre o presente. No entanto, apesar de seus efeitos incidirem sobre os dias atuais, estas falas n\u00e3o seriam socialmente intelig\u00edveis caso retiradas do campo hist\u00f3rico. O que, em suma, significa dizer que as falas destes trabalhadores devem ser analisadas enquanto mem\u00f3rias de sujeitos que constituem a totalidade deste desenrolar hist\u00f3rico e, ao mesmo tempo, s\u00e3o\nconstitu\u00eddos pelo mesmo. Trata-se, aqui, de tratar hist\u00f3ria e mem\u00f3rias espec\u00edficas no interior da insol\u00favel unidade dial\u00e9tica entre particularidade e universalidade\n\u00c9 neste espa\u00e7o, portanto, que se insere esta disserta\u00e7\u00e3o. Os grandes temas ser\u00e3o debatidos, articulados e metodologicamente tratados a partir do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico marxiano, o que, como vimos, potencializa os nexos entre hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. De forma objetiva, a disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em tr\u00eas cap\u00edtulos, os quais respondem aos objetivos intermedi\u00e1rios demarcados e, em conjunto e pelo fio da hist\u00f3ria, conectam-se \u00e0 pergunta central da pesquisa.\nO Cap\u00edtulo I estuda o processo hist\u00f3rico no qual foi gestado o golpe de 1964, destacando dois debates principais: os aspectos centrais das lutas de classes que marcaram o per\u00edodo pr\u00e9-64 no Brasil; e as formas de inser\u00e7\u00e3o da economia nacional no mercado capitalista mundial, \u00e0 luz da teoria marxista da depend\u00eancia. O Cap\u00edtulo II, por sua vez, trata do que chamamos aqui de ditadura do grande capital e dos ecos que se propagam no presente, tomando emprestado a express\u00e3o \u201cecos do golpe\u201d, utilizada por Iasi, Coutinho e Fontes (2015). Em ambos os cap\u00edtulos (I e II), busca-se articular as mem\u00f3rias dos oper\u00e1rios entrevistados ao desenvolvimento hist\u00f3rico, demonstrando o papel e a relev\u00e2ncia destes trabalhadores e de sua categoria para o cen\u00e1rio geral das lutas de classes.\nJ\u00e1 o Cap\u00edtulo III entra na tem\u00e1tica da teoria da mem\u00f3ria e da administra\u00e7\u00e3o. Assim como feito no primeiro, o terceiro cap\u00edtulo foi dividido em duas partes. Inicia-se com uma discuss\u00e3o te\u00f3rica, buscando definir o que se compreende como administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria e problematizando as discuss\u00f5es no campo das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Em seguida, parte-se tanto da pr\u00e9via constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica quanto das entrevistas para se compreender como a CNV tratou as lembran\u00e7as de trabalhadores, parte fundamental das mem\u00f3rias subterr\u00e2neas sobre o golpe e a ditadura.\nEm todas as partes do trabalho ser\u00e1 privilegiada a forma pela qual a classes trabalhadoras interferiram e, ao mesmo tempo, foram afetadas no decorrer deste desenvolvimento hist\u00f3rico. Para tanto, os dados colhidos nas pesquisas de campo, em especial nas entrevistas realizadas junto ao grupo de entrevistados, ser\u00e3o analisados ao longo de todo o trabalho, sendo destacados na medida em que se julgar necess\u00e1rio.\nA pesquisa de campo est\u00e1 fundamentalmente baseada em entrevistas realizadas diretamente com oper\u00e1rios que atuavam no setor da constru\u00e7\u00e3o naval do estado do Rio de\nJaneiro entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1960. Todos os entrevistados eram sindicalizados e possu\u00edam alguma participa\u00e7\u00e3o nas lutas empreendidas pelo Sindicato dos Oper\u00e1rios Navais do Estado do Rio de Janeiro (SON-RJ) no per\u00edodo anterior ao golpe de 64 e no decorrer do regime.\nA escolha desses trabalhadores partiu, primeiramente, de um corte de classe, fundamentado no pressuposto de que a classe trabalhadora foi fortemente atingida pelo golpe e pela ditadura. Outra delimita\u00e7\u00e3o foi o corte topogr\u00e1fico, baseado na import\u00e2ncia da regi\u00e3o e da atua\u00e7\u00e3o do sindicato (estado do Rio de Janeiro) para o desenvolvimento industrial nacional, assim como para as lutas sindicais da \u00e9poca. Nesse ambiente, o SON-RJ, que tinha sede no bairro do Barreto, na cidade de Niter\u00f3i, era um dos sindicatos de trabalhadores mais combativos do estado e do pa\u00eds no per\u00edodo pr\u00e9-64.\nNo total, foram entrevistados seis trabalhadores em sete entrevistas, sendo duas coletivas e cinco individuais. A primeira delas, realizada em 02 de outubro de 2014, contou com a participa\u00e7\u00e3o de quatro trabalhadores, os senhores Ivan Duarte, Jayme Navas da Costa, Jos\u00e9 Carlos Teodoro de Almeida e Oswaldo Garcia Velloso. Dentre eles, o senhor Jayme era secret\u00e1rio geral do SON-RJ \u00e0 \u00e9poca do golpe, enquanto os senhores Ivan, Jos\u00e9 e Oswaldo faziam parte da base do sindicato. Essa foi a primeira entrevista coletiva, na qual foi poss\u00edvel conhecer seus perfis individuais e estabelecer fortes conex\u00f5es coletivas. Esses oper\u00e1rios se enxergam e se comportam enquanto um grupo at\u00e9 os dias de hoje.\nA partir deste ponto de partida, p\u00f4de-se ratificar o nosso formato de entrevistas, marcado pelo interesse tanto em suas hist\u00f3rias de vida, como em uma tem\u00e1tica espec\u00edfica: a participa\u00e7\u00e3o destes trabalhadores no SON-RJ e suas lembran\u00e7as sobre o golpe e a ditadura. Em seguida, realizaram-se entrevistas individuais. Por indica\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios sujeitos dessa hist\u00f3ria, foi inclu\u00eddo mais um oper\u00e1rio no rol de entrevistados, o senhor Benedito Joaquim dos Santos, que era o presidente do sindicato no momento do golpe. Assim, as cinco entrevistas individuais foram realizadas um ano depois, ao longo do m\u00eas de outubro de 2015. Estas entrevistas trouxeram \u00e0 tona lembran\u00e7as e percep\u00e7\u00f5es espec\u00edficas destes sujeitos, mas, principalmente, permitiram a solidifica\u00e7\u00e3o sobre seus pontos de conex\u00e3o e converg\u00eancia.\nencontro, realizado em 3 de novembro de 2015, estiveram presentes os senhores Ivan, Jos\u00e9 Carlos e Oswaldo. Al\u00e9m deles, houve o primeiro contato com o sexto oper\u00e1rio naval ouvido neste trabalho, o senhor Manoel Francisco Esp\u00edndola Neto, que tamb\u00e9m fazia parte da base do sindicato em 1964. Chegamos ao senhor Manoel a partir, novamente, de indica\u00e7\u00f5es feitas pelos pr\u00f3prios entrevistados6.\nNo decorrer do texto as duas entrevistas coletivas foram denominadas como: entrevista coletiva n\u00b0 1 e 2 (e. c. n\u00b0 1 e 2). J\u00e1 as cinco individuais foram denominadas como: entrevista individual n\u00b0 1, 2, 3, 4 e 5 (e. i. n\u00b0 1, 2, 3, 4 e 5).\nOs testemunhos dos trabalhadores foram colhidos e analisados com base na metodologia de hist\u00f3ria oral. A ascens\u00e3o do uso desse m\u00e9todo dentro das ci\u00eancias humanas deve ao seu car\u00e1ter que abrange em uma mesma an\u00e1lise a hist\u00f3ria de vida das pessoas e a hist\u00f3ria dos acontecimentos ocorridos na sociedade como um todo, permitindo tamb\u00e9m a entrada em temas espec\u00edficos. A riqueza da fonte de hist\u00f3ria oral, por meio do testemunho, est\u00e1 na possibilidade de entendermos o passado a partir da leitura feita no presente pelos pr\u00f3prios atores que dele participaram. Em nosso caso, permitiu identificar como os oper\u00e1rios entrevistados enxergam o per\u00edodo do golpe e da ditadura.\nSegundo Joana D\u2019Arc Ferraz (2007a), o testemunho na hist\u00f3ria oral permite ao pesquisador uma opera\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise entre o dito e o n\u00e3o-dito. Isso ocorre pois tal tipo de abordagem admite uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e de troca entre o pesquisador e o entrevistado, permitindo, inclusive, a revela\u00e7\u00e3o de fatos at\u00e9 ent\u00e3o silenciados. Essa concep\u00e7\u00e3o possibilita o realce de la\u00e7os coletivos e compromissos pol\u00edticos, sem deixar de propiciar o protagonismo ao sujeito da a\u00e7\u00e3o (Le Ven, 2015). Na medida em que se atribui ao sujeito seu leg\u00edtimo papel de pensar e interferir na realidade, e, portanto, a capacidade de mobilizar o desenvolvimento social, entende-se que a metodologia de hist\u00f3ria oral possui di\u00e1logo com a concep\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica marxiana e certas interpreta\u00e7\u00f5es marxistas, em especial a tradi\u00e7\u00e3o lukacsiana.\nO indiv\u00edduo \u00e9 visto por Marx como um sujeito social capaz de conceber de forma abstrata suas necessidades e possiblidades, o que o permite interferir tanto em sua realidade individual, quanto no trajeto hist\u00f3rico-social. Esse sujeito age, entretanto, em meio a uma complexa teia de determina\u00e7\u00f5es que escapam \u00e0 sua \u201clivre vontade\u201d. Segue-se, assim, a li\u00e7\u00e3o deixada em \u201cO 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte\u201d.\nOs homens fazem sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, mas n\u00e3o a fazem segundo a sua livre vontade, em circunst\u00e2ncias escolhidas por eles pr\u00f3prios, e sim nas circunst\u00e2ncias imediatamente encontradas, dadas e transmitidas pelo passado. A tradi\u00e7\u00e3o de todas as gera\u00e7\u00f5es mortas oprime como um pesadelo o c\u00e9rebro dos vivos. E mesmo quando estes parecem ocupados em revolucionar-se, a si e \u00e0s coisas, mesmo a criar algo ainda n\u00e3o existente, \u00e9 precisamente nessas \u00e9pocas de crise revolucion\u00e1ria que esconjuram temerosamente em seu aux\u00edlio os esp\u00edritos do passado, tomam emprestados os seus nomes, as suas palavras de ordem de combate, a sua roupagem, para com esse disfarce de velhice vener\u00e1vel e essa linguagem emprestada, representar a nova cena da hist\u00f3ria universal. (MARX, 2010, p.124)\nA tradi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica refor\u00e7ada por Luk\u00e1cs tamb\u00e9m real\u00e7a esta rela\u00e7\u00e3o entre liberdade e determina\u00e7\u00e3o, entre indiv\u00edduo e sociedade, ressaltando a capacidade de cria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o inerente ao ser social, em especial por meio do trabalho. Nas palavras de Carlos Nelson Coutinho (1996),\nO centro da Ontologia resume-se na defini\u00e7\u00e3o da especificidade do ser social: enquanto na natureza existe apenas causalidade, surge com o ser social - e, em particular com o trabalho enquanto sua c\u00e9lula fundamental e \u2018modelo de toda pr\u00e1xis social' - uma peculiar e \u00fanica articula\u00e7\u00e3o entre causalidade e teleologia, determinismo e liberdade. Toda a esfera social, segundo Luk\u00e1cs, por um lado, s\u00f3 pode ser pensada na medida em que se levem em conta simultaneamente a a\u00e7\u00e3o criadora da pr\u00e1xis humana, e, por outro lado, a presen\u00e7a de determina\u00e7\u00f5es causais, tanto as postas pela natureza externa e interna ao homem quanto as respostas pelos resultados da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica. (COUTINHO, 1996, p. 20) Baseado, portanto, na hist\u00f3ria oral, as entrevistas foram realizadas em formato\nde testemunho. A estrutura era bastante simples. Pedia-se apenas que os trabalhadores contassem suas hist\u00f3rias de vida, dando foco especial para suas participa\u00e7\u00f5es nas lutas sindicais e no per\u00edodo do golpe e da ditadura. A proposta era deix\u00e1-los totalmente \u00e0 vontade para que abordassem os aspectos que lhes chamam mais aten\u00e7\u00e3o no decorrer de suas hist\u00f3rias. A \u00fanica pergunta prevista (feita para todos os entrevistados) versava sobre suas opini\u00f5es acerca das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria empreendidas pelo Estado, em especial sobre a CNV. Fora essa, apenas perguntas pontuais e \u00e0 t\u00edtulo de esclarecimentos eram feitas ao longo de seus testemunhos.\nconsequ\u00eancias do golpe e da ditadura. Nas entrevistas coletivas, particularmente, a op\u00e7\u00e3o pelo testemunho pareceu ter ainda mais resultado, pois logo de in\u00edcio se tornaram testemunhos coletivos. Os entrevistados intervinham, acrescentavam e corroboravam as falas uns dos outros. Estes encontros se fizeram como algo mais do que simples espa\u00e7os de lembran\u00e7a do passado: tornaram-se aut\u00eanticas oportunidades de constru\u00e7\u00e3o narrativa. Na medida em que suas falas individuais se mostravam \u00e2ncoras de sustenta\u00e7\u00e3o entre si, manifestavam-se teias de mem\u00f3rias verdadeiramente coletivas.\nAl\u00e9m das entrevistas, a pesquisa de campo tamb\u00e9m se baseou em documentos p\u00fablicos oficiais (relat\u00f3rio final da CNV), em documentos emitidos por entidades de classe (SON-RJ e Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval e Offshore, SINAVAL) e em documentos particulares, cedidos pelos pr\u00f3prios entrevistados. Estes dados foram tratados segundo o m\u00e9todo de an\u00e1lise documental.\nA pesquisa documental \u00e9 aquela que parte do documento como objeto de investiga\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se resume apenas a textos f\u00edsicos e impressos, inclui tamb\u00e9m filmes, v\u00eddeos, fotografias, etc. (Godoy, 1995; S\u00e1-Silva, Almeida e Guindani, 2009). No entanto, diferente da pesquisa bibliogr\u00e1fica, que se baseia em documentos de dom\u00ednio cient\u00edfico, a pesquisa documental \u201crecorre a materiais que ainda n\u00e3o receberam tratamento anal\u00edtico, ou seja, as fontes prim\u00e1rias\u201d (S\u00c1-SILVA, ALMEIDA e GUINDANI, 2009, p. 6). Importante registrar que, ao t\u00e9rmino do trabalho, ser\u00e3o cedidas c\u00f3pias das entrevistas, das transcri\u00e7\u00f5es e dos documentos cedidos pelos entrevistados ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o (PPGAd-UFF). Espera-se que esse material incentive e contribua com nova pesquisas cient\u00edficas.\n\u00c9 com base, portanto, no legado ontol\u00f3gico e metodol\u00f3gico marxiano e por meio da articula\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria e mem\u00f3rias, universalidade e particularidade, que este trabalho sustenta o olhar para o passado como condi\u00e7\u00e3o essencial n\u00e3o apenas para a compreens\u00e3o do presente, mas tamb\u00e9m para a constru\u00e7\u00e3o de um futuro estruturalmente distinto. Afinal, como afirma Istv\u00e1n M\u00e9sz\u00e1ros (2011), a longa crise estrutural do capital que marca a contemporaneidade imp\u00f5e pensar em solu\u00e7\u00f5es que transformem substancialmente a realidade objetiva e subjetiva. No caso brasileiro, n\u00e3o h\u00e1 como entender, muito menos transformar, a realidade pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica vivida nos dias de hoje sem mirar para as condi\u00e7\u00f5es do passado, em especial aquelas vividas nos \u00faltimos 50 anos.\nCAP\u00cdTULO I - O Golpe de 64: Lutas de Classes e Depend\u00eancia\nPara entendermos o que levou ao golpe de Estado de 1964 e o que significou este evento, h\u00e1 que se voltar no tempo e analisar o trajeto hist\u00f3rico que abriu possibilidades efetivas de um golpe no in\u00edcio dos anos 60. A recomposi\u00e7\u00e3o deste trajeto responde diretamente ao objetivo intermedi\u00e1rio (a), sendo constitu\u00edda por diversos elementos, tanto internos quanto externos \u00e0 realidade das lutas de classes no Brasil. Buscou-se tamb\u00e9m contemplar o objetivo intermedi\u00e1rio (c), ao trazer os depoimentos colhidos diretamente com os oper\u00e1rios navais, identificando seus lugares neste ambiente de lutas e articulando suas mem\u00f3rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica aqui realizada.\nPara dar conta desta proposta, este cap\u00edtulo realizou dois debates que definitivamente n\u00e3o esgotam o tema, mas s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o do golpe e do per\u00edodo ditatorial: o acirramento das lutas de classes no per\u00edodo pr\u00e9-64 e a inser\u00e7\u00e3o dependente-associada do Brasil no sistema capitalista mundial.\nNeste sentido, o cap\u00edtulo foi divido em duas etapas. A primeira tem como objetivo estudar o desenrolar das lutas de classes que marcaram o contradit\u00f3rio processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro entre os anos 30 e 60 (em especial entre 1955 e 1964) e abriram a possibilidade hist\u00f3rica de concretiza\u00e7\u00e3o de um golpe de Estado em 1964. J\u00e1 a segunda parte investiga e explicita as condi\u00e7\u00f5es estruturais do sistema capitalista e a forma de inser\u00e7\u00e3o do Brasil no mesmo, segundo a interpreta\u00e7\u00e3o da teoria marxista da depend\u00eancia. Apesar de n\u00e3o responderem todas as poss\u00edveis quest\u00f5es sobre o golpe, entende-se que a conjun\u00e7\u00e3o de acirramento das lutas de classes internas com a associa\u00e7\u00e3o subordinada ao imperialismo internacional foi fundamental para as movimenta\u00e7\u00f5es golpistas de 64 e para o decorrer do regime.\n1.1.\tO Acirramento das Lutas de Classes\nPara dar conta desta proposta, talvez o caminho investigativo ideal fosse aprofundar a compreens\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica brasileira desde o per\u00edodo colonial at\u00e9 a industrializa\u00e7\u00e3o e a tardia consolida\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o. Contudo, em raz\u00e3o das possibilidades, tal profundidade ficar\u00e1 como sugest\u00e3o para futuras pesquisas.\nO essencial para se atingir os objetivos desta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 na investiga\u00e7\u00e3o do conturbado ambiente pol\u00edtico e econ\u00f4mico que caracterizou, principalmente, o fim da d\u00e9cada de 1950 e o in\u00edcio da seguinte, per\u00edodo que se notabilizou por um agudo enfrentamento de classes. Para efeito dessa constru\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o levantados elementos hist\u00f3ricos tidos como chave para se compreender este desenrolar de lutas que marcou o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro, o qual se observa desde o come\u00e7o do s\u00e9culo XX e ganha for\u00e7a especialmente a partir dos anos 30 e 40.\n1.1.1.\tIndustrializa\u00e7\u00e3o: Contradi\u00e7\u00f5es e Conflitos\nDesde a d\u00e9cada de 1910, a partir, sobretudo, da Primeira Guerra Mundial (1914-1918), observou-se no Brasil um not\u00e1vel impulso no sentido de substituir sua pol\u00edtica de importa\u00e7\u00f5es e sua economia baseada essencialmente na produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o. Os trabalhos de Theot\u00f4nio dos Santos (2000) apontam que ali se iniciou um processo de revis\u00e3o do ide\u00e1rio dominante estabelecido at\u00e9 ent\u00e3o, o qual naturalizava as rela\u00e7\u00f5es de colonialismo na periferia do capitalismo mundial. Surge desse movimento a iniciativa de industrializa\u00e7\u00e3o como base para o desenvolvimento de uma sociedade independente e para a supera\u00e7\u00e3o do atraso cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e cultural (Dos Santos, 2000). Esta op\u00e7\u00e3o se beneficiou, notadamente, pelo fato da Europa estar em guerra e n\u00e3o haver como manter os mesmos n\u00edveis de exporta\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados.\nEm virtude da crise capitalista que atingiu mercados de todo o mundo nos anos 30, a capacidade de importa\u00e7\u00e3o brasileira continuou em n\u00edveis muito baixos, for\u00e7ando e incentivando ainda mais o processo de industrializa\u00e7\u00e3o nacional. Consolidou-se nesse per\u00edodo uma pol\u00edtica de \u201csubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d que culminou em um acelerado processo de industrializa\u00e7\u00e3o da economia. Como indica M\u00f4nica Bruckmann (2011), tal processo acabaria por modificar profundamente a organiza\u00e7\u00e3o social do pa\u00eds e de toda a regi\u00e3o sul-americana.\nDe imediato, segundo os estudos de Ruy Mauro Marini (2013), verificou-se o surgimento de uma nova classe m\u00e9dia e de uma burguesia industrial diretamente atrelada ao desenvolvimento do, at\u00e9 ent\u00e3o incipiente, mercado interno. Paralelamente, surgiu tamb\u00e9m um novo proletariado, que, em busca de um lugar pr\u00f3prio no espa\u00e7o pol\u00edtico nacional, passou a exercer novas tipos de press\u00e3o nas classes dominantes e no Estado. No interior do\njogo pol\u00edtico-econ\u00f4mico das classes dominantes, por sua vez, a burguesia industrial nascente passou a disputar o poder de Estado e a hegemonia at\u00e9 ent\u00e3o exercida pela oligarquia rural e por grandes comerciantes. E foi neste emaranhado de conflitos que Get\u00falio Vargas chegou ao poder em 1930, o qual, por meio de um golpe, iniciou uma ditadura em 1937.\nNo meio trabalhador, percebe-se uma disputa de hegemonia pela influ\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o da luta oper\u00e1ria desde o surgimento das primeiras regi\u00f5es industriais. Segundo Ricardo Antunes (2011), incialmente esta disputa se deu entre o anarco-sindicalismo e o reformismo oficialista, o chamado \u201csindicalismo amarelo\u201d, muito vinculado ao Estado. Em seguida, sobretudo ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Brasileiro (PCB)7, em 1922, e sob forte influ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Russa, nota-se a crescente influ\u00eancia comunista nas classes trabalhadoras.\nOcorre, no entanto, que o Estado Novo (1937-1945) representou um compromisso, ou seja, uma nova associa\u00e7\u00e3o pelo poder. A burguesia industrial nascente se aliava ao antigo bloco dominante - a tradicional oligarquia agroexportadora e grupos comerciantes (Marini, 2013). Al\u00e9m disso, de acordo com Marini (2013), essa nova ordem de poder estabelecia tamb\u00e9m um novo par\u00e2metro de rela\u00e7\u00e3o com o proletariado.\nNesse esquema, o proletariado ser\u00e1 beneficiado por toda uma s\u00e9rie de concess\u00f5es sociais [concretizadas, sobretudo, na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista do Estado Novo] e, por outro lado, ser\u00e1 enquadrado em uma organiza\u00e7\u00e3o sindical r\u00edgida (MARINI, 2013, p.75).\nFernando Rezende (2009), em seu trabalho realizado no \u00e2mbito do acordo CEPAL-IPEA sobre o hist\u00f3rico das experi\u00eancias de planejamento estatal no Brasil, tamb\u00e9m destaca as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de poder nos anos 30, contudo, sem mencionar a associa\u00e7\u00e3o de classes consolidada \u00e0 \u00e9poca.\nSob o efeito do impacto da crise internacional, e amparado nos poderes que o novo regime conferia ao Executivo Federal, a Administra\u00e7\u00e3o Vargas promoveu uma reforma administrativa e adotou medidas protecionistas para promover mudan\u00e7as na estrutura produtiva, at\u00e9 ent\u00e3o dominada pelo setor agr\u00e1rio\n7 O Partido Comunista do Brasil foi fundado em mar\u00e7o de 1922. \u00c9 interessante notar que o surgimento do PCB se deu em seu Congresso de Funda\u00e7\u00e3o, realizado em Niter\u00f3i, cidade onde tamb\u00e9m se localiza a sede dos oper\u00e1rios navais estudados neste trabalho. No in\u00edcio dos anos 60, com o intuito de recuperar a condi\u00e7\u00e3o de legalidade, perdida desde o governo Dutra, o grupo que estava \u00e0 frente do partido, liderado por Luiz Carlos Prestes, alterou o significado de sua sigla para Partido Comunista Brasileiro. Quanto do golpe de 64, o partido optou por n\u00e3o aderir \u00e0 luta armada contra a ditadura, o que n\u00e3o evitou as incessantes persegui\u00e7\u00f5es, torturas e assassinatos de seus militantes ao longo do regime. Depois de in\u00fameras cis\u00f5es e reorganiza\u00e7\u00f5es, o PCB segue ativo e \u00e9 atualmente o partido pol\u00edtico mais antigo do pa\u00eds.\nexportador e, com isso, alterar tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o das for\u00e7as que controlavam o poder pol\u00edtico nacional. (REZENDE, 2009, p.3)\nNa opini\u00e3o de S\u00f4nia Regina de Mendon\u00e7a (1986), o Brasil viveu neste momento a introdu\u00e7\u00e3o, liderada por Vargas, de um novo projeto de acumula\u00e7\u00e3o, qualitativa e quantitativamente distinto do anterior. Devido, sobretudo, \u00e0 conjuntura internacional recessiva, as divisas oriundas do setor agroexportador eram necess\u00e1rias para financiar a transforma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano-industrial no centro din\u00e2mico da economia brasileira (Mendon\u00e7a, 1986). Apesar dos limites e contradi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecos, esta nova estrat\u00e9gia desenvolvimentista pautada no eixo urbano-industrial foi colocada em pr\u00e1tica8. E para que este movimento fosse poss\u00edvel, eram fundamentais altera\u00e7\u00f5es em formas de atua\u00e7\u00e3o do Estado.\nFoi nesse contexto social em que surgiu a primeira experi\u00eancia estruturada de planejamento de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil, com um alcance quinquenal (1939-1943). Segundo Rezende (2009), o Plano Especial de Obras P\u00fablicas e Aparelhamento da Defesa Nacional, desenvolvido pelo rec\u00e9m-criado Departamento Administrativo de Servi\u00e7os P\u00fablicos (DASP), tinha como principais objetivos o desenvolvimento da ind\u00fastria de base no Brasil (aproveitamento de riquezas naturais) e a expans\u00e3o da infraestrutura de comunica\u00e7\u00f5es e transportes.\nNo entanto, era necess\u00e1rio algo mais do que a interven\u00e7\u00e3o organizada do Estado no setor produtivo, era imprescind\u00edvel o controle da classe oper\u00e1ria que vinha se formando e se organizando desde o in\u00edcio do s\u00e9culo. O r\u00edgido enquadramento sindical mencionado por Marini (2013) se materializou no que Virg\u00ednia Fontes (2015) chamou de cerco aos sindicatos livres a partir da d\u00e9cada de 1930. E este cerco se resumia em duas t\u00e1ticas principais: o aprofundamento da repress\u00e3o aos trabalhadores e suas entidades, sobretudo as\n8 Segundo Mendon\u00e7a (1986), \u201ctrata-se, \u00e9 evidente, de uma situa\u00e7\u00e3o amb\u00edgua, uma contradi\u00e7\u00e3o que marcaria o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro no per\u00edodo, demonstrando seu pr\u00f3prio limite: sua depend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao setor agr\u00e1rio-exportador em termos de financiamento adequado \u00e0s suas necessidades. Da\u00ed o conceito de \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o restringida\u201d utilizado por alguns autores para caracterizar este modelo de desenvolvimento que se estende de 1930 a 1955\u201d. Esta caracter\u00edstica contradit\u00f3ria, mas funcional, que marca o desenvolvimento capitalista brasileiro, foi tratada por Francisco de Oliveira em seu cl\u00e1ssico \u201cCr\u00edtica \u00e0 Raz\u00e3o dualista\u201d. Ver mais em: DE OLIVEIRA, Francisco. Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista/O ornitorrinco. S\u00e3o Paulo, Boitempo, 2003.\ntend\u00eancias de esquerda9, e a implementa\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o que atava os sindicatos ao Estado (Fontes, 2015). Em outras palavras, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o que se intensificava desde a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo e que promovia necess\u00e1ria e simultaneamente a expans\u00e3o do proletariado urbano, desenvolvia-se, sobretudo a partir do Estado Novo, sob uma progressiva estrat\u00e9gia de repress\u00e3o e controle direto dos trabalhadores.\nComo se pode notar, o Estado exercia o papel de promotor e garantidor das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o pleno desenvolvimento do capitalismo brasileiro. Este papel se estendia desde o r\u00edgido controle da for\u00e7a de trabalho, o que \u00e9 amenizado por concess\u00f5es pontuais que n\u00e3o chegam a interferir nos interesses essenciais do bloco dominante - a consolida\u00e7\u00e3o das leis trabalhistas \u00e9 um exemplo -, at\u00e9 o provimento das condi\u00e7\u00f5es estruturais b\u00e1sicas para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital. Nas palavras de Antunes (2011), tratou-se da estrutura\u00e7\u00e3o de um \u201cprojeto burgu\u00eas nacionalista, cujo eixo da pol\u00edtica social era voltado para a coopta\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e sua subordina\u00e7\u00e3o aos interesses do capital e do Estado\u201d (ANTUNES, 2011, p.82).\nNo plano pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, inicia-se um longo per\u00edodo marcado pelo vi\u00e9s populista, o qual se encerrar\u00e1 com o golpe de 1964. Ocorre que, se encaramos o populismo exclusivamente pelo prisma da manipula\u00e7\u00e3o das massas, corremos o risco de n\u00e3o compreender o que possibilitou as explos\u00f5es populares do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960. Apesar da pol\u00edtica de coopta\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o empreendida pelo Estado, o fato \u00e9 que, dentro de certas limita\u00e7\u00f5es, as trabalhadores e as camadas populares viveram um per\u00edodo de amadurecimento de suas experi\u00eancias de luta entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960, sobretudo na segunda metade deste per\u00edodo.\nComo afirma Mendon\u00e7a (1986, p. 47), \u201co populismo tamb\u00e9m representa o reconhecimento institucional do acesso do trabalhador \u00e0 cidadania pol\u00edtica, isto \u00e9, do seu direito de reivindicar e exigir o que lhe \u00e9 devido\u201d. Assim, a face manipuladora do populismo possu\u00eda limites concretos, impostos pelas press\u00f5es das massas que se tornavam a base da estabilidade pol\u00edtica. Reivindica\u00e7\u00f5es por oportunidades de emprego no meio urbano, pela garantia de direitos no campo, pela eleva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de consumo, pela\nparticipa\u00e7\u00e3o eleitoral e pela garantia de atendimento \u00e0s necessidades b\u00e1sicas, como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, passam a permear a classe trabalhadora e setores populares (Mendon\u00e7a, 1986). Em resumo, era o in\u00edcio da fase do desenvolvimento capitalista brasileiro marcada pela domina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do consenso, conforme denomina\u00e7\u00e3o de Jacob Gorender (2014), mas que, apesar disso, ficaria marcada tamb\u00e9m por um crescente acirramento das lutas de classes.\nA destitui\u00e7\u00e3o de Vargas vem atrav\u00e9s de outro golpe de Estado e o governo do Marechal Dutra assume a condu\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em 1946 com claras inten\u00e7\u00f5es liberalizantes e com perspectivas de alterar o papel do Estado, diminuindo sua for\u00e7a interventora no campo da economia (Marini, 2013). No entanto, segundo Mendon\u00e7a (1986), apesar dos movimentos de press\u00e3o internacional e nacional de cunho liberal e elitista, a \u201credemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d observada a partir de 1945, a priori, ficou mais marcada pelo continu\u00edsmo do que pela ruptura. Mantiveram-se as condi\u00e7\u00f5es para a supremacia varguista no congresso, assim como para a concentra\u00e7\u00e3o de poderes em torno da esfera executiva.\nMarini (2013) parece concordar com Mendon\u00e7a ao afirmar que mesmo com a destitui\u00e7\u00e3o da ditadura de Vargas em 1945 e a chegada de Dutra \u00e0 presid\u00eancia, o pacto pelo poder de Estado estabelecido nos anos 30 se manteve relativamente est\u00e1vel at\u00e9 1950. Somente a partir de ent\u00e3o que as contradi\u00e7\u00f5es aprofundadas desde o Estado Novo colocam em cheque a estrat\u00e9gia de desenvolvimento de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, baseada em um tipo de industrializa\u00e7\u00e3o restringida.\nAs contradi\u00e7\u00f5es se intensificavam com as lutas dos trabalhadores, as quais, apesar de duros golpes, n\u00e3o deixaram de avan\u00e7ar. O PCB, que sofrera dura repress\u00e3o no decorrer da ditadura Vargas, conseguiu firmar sua influ\u00eancia entre os trabalhadores e voltou \u00e0 legalidade no ano de 1945. Neste mesmo ano, o partido conseguiu vota\u00e7\u00f5es significativas nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais e para a assembleia constituinte. Al\u00e9m disso, segundo dados da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, o PCB alcan\u00e7ou a expressiva marca de 200 mil filiados nos anos seguintes. No entanto, o bom momento em meio \u00e0 institucionalidade burguesa duraria pouco. Logo entre os anos de 1947 e 48 o partido voltou a sofrer dura repress\u00e3o, caindo novamente na ilegalidade, situa\u00e7\u00e3o que perduraria at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980.\nexemplo desta influ\u00eancia do partido no amadurecimento dos movimentos dos trabalhadores. Durante a d\u00e9cada de 1940, impulsionada pelo momento de industrializa\u00e7\u00e3o crescente, o setor naval entrou em uma fase de crescente desenvolvimento. Tal processo impelia a um aumento da massa de oper\u00e1rios navais e, simultaneamente, a uma necessidade de aprofundamento de suas lutas.\nDe acordo com os entrevistados nesta pesquisa, foi em 1949 que os caldeireiros de ferro, que j\u00e1 possu\u00edam uma organiza\u00e7\u00e3o sindical, uniram-se a outros trabalhadores da ind\u00fastria naval, fundando o combativo Sindicato dos Oper\u00e1rios Navais do Estado do Rio de Janeiro (SON-RJ). E a participa\u00e7\u00e3o do PCB neste processo fica clara no decorrer das entrevistas.\nOs pr\u00f3prios caldeireiros de ferro que acharam que era necess\u00e1rio ter uma outra organiza\u00e7\u00e3o capaz de defender seus direitos trabalhistas, pol\u00edticos e sociais... Os pr\u00f3prios caldeireiros de ferros acharam que tinha que acontecer isso e come\u00e7aram a discutir essas coisas [quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais e da luta sindical] [...] A\u00ed \u00e9 que v\u00eam a participa\u00e7\u00e3o do Partido Comunista. Os comunistas da categoria, que tinham rela\u00e7\u00e3o com os dirigentes do partido, acharam que devia organizar isso de uma forma bem organizada. (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nNa sequ\u00eancia, a fala do senhor Ivan se aprofunda nas contribui\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-organizativas trazidas pelo partido. A implementa\u00e7\u00e3o dos conselhos de base foi, sem d\u00favida, a maior contribui\u00e7\u00e3o. Segundo as entrevistas, era organizado um conselho sindical em cada empresa do setor naval, conselho esse que possu\u00eda um delegado eleito democraticamente pelos trabalhadores. O mesmo ocorria nas se\u00e7\u00f5es de trabalho, onde eram organizadas as subcomiss\u00f5es com subdelegados tamb\u00e9m eleitos. Esses conselhos se reuniam periodicamente com todos os trabalhadores da empresa para chegar \u00e0s pautas e reivindica\u00e7\u00f5es de cada local de trabalho. Em seguida, os delegados e os subdelegados representavam a base oper\u00e1ria nas assembleias da categoria realizadas no sindicato. Era momento onde tiravam as orienta\u00e7\u00f5es gerais para uma luta unificada. Em suas anota\u00e7\u00f5es pessoais, o senhor Ivan escreveu:\nNas reuni\u00f5es dos conselhos sindicais em um sal\u00e3o especialmente reservado discutiam e deliberavam a orienta\u00e7\u00e3o geral da categoria. Uma esp\u00e9cie de legislativo, mas simultaneamente eram tamb\u00e9m executores das decis\u00f5es tomadas. (DUARTE, s/d, p. 8, arquivo pessoal)\nQuando perguntados se eram filiados ao PCB nessa \u00e9poca, as respostas espont\u00e2neas dos senhores Jayme Navas e Oswaldo Velloso expressam bem a import\u00e2ncia do partido tanto em suas lutas quanto em suas vidas.\n[Jayme:] T\u00ednhamos [filia\u00e7\u00e3o] sim. Olha rapaz, que partido bom, n\u00e3o \u00e9?\n[Oswaldo:] Hoje eu tenho saudade dele!\n[Jayme:] Era o partido que era apertar o bot\u00e3o aqui, ele respondia ali. Coisa muito boa! (NAVAS e VELLOSO, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nNeste contexto, fortaleciam-se as lutas sindicais e cresciam as press\u00f5es exercidas por setores populares. Ao mesmo tempo, as pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es estruturais do modelo de industrializa\u00e7\u00e3o restringida afetavam a alian\u00e7a entre a burguesia industrial nascente e as oligarquias tradicionais. Para Marini (2013), duas raz\u00f5es explicam a deteriora\u00e7\u00e3o das regras nas quais se baseavam o acordo entre as classes dominantes. Em primeiro lugar, havia o crescimento constante do setor industrial e, consequentemente, da for\u00e7a desta parcela da burguesia. Por outro lado, havia as dificuldades que o setor externo vinha se deparando, o que enfraquecia a oligarquia rural voltada para a exporta\u00e7\u00e3o. Tratou-se de uma combina\u00e7\u00e3o de fatores que, aos poucos, estabeleceu uma oposi\u00e7\u00e3o (moment\u00e2nea) entre os interesses do desenvolvimento industrial e os das atividades agroexportadoras.\nComo demonstra\u00e7\u00e3o da crescente for\u00e7a da burguesia industrial na regi\u00e3o, pode-se destacar a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina (CEPAL), em 1947, com lideran\u00e7a do economista argentino Ra\u00fal Prebisch. O \u00f3rg\u00e3o se encarregava pela proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e assessoria de governos do continente no sentido da industrializa\u00e7\u00e3o como forma de supera\u00e7\u00e3o do atraso. Nas palavras de Theot\u00f4nio dos Santos, a CEPAL fornecia uma fundamenta\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise econ\u00f4mica e emp\u00edrica que pode ser definida pela \u201cafirma\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o como elemento aglutinador e articulador do desenvolvimento, progresso, modernidade, civiliza\u00e7\u00e3o e democracia pol\u00edtica\u201d (DOS SANTOS, 2000, p. 74)\nContudo, ao mesmo tempo em que caracterizava o setor agroexportador como obst\u00e1culo para o processo de industrializa\u00e7\u00e3o, os estudos cepalinos defendiam a necessidade de extra\u00e7\u00e3o de excedentes desse setor para o financiamento da ind\u00fastria crescente (Dos Santos, 2000). A CEPAL impulsionava a vis\u00e3o que a industrializa\u00e7\u00e3o seria a chave para o desenvolvimento, mas sem abdicar das atividades agroexportadoras. Em outras palavras, reconhecia a necessidade dos excedentes gerados pela oligarquia rural na industrializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, mas colocava a burguesia industrial como classe protagonista deste processo. A CEPAL foi, portanto, um dos expoentes da ideologia nacional-desenvolvimentista que influenciou grande parte do continente latino-americano na \u00e9poca, o que demonstrava que a for\u00e7a acumulada pelo setor industrial n\u00e3o era um movimento que ocorria exclusivamente no Brasil.\nFoi neste contexto de fortalecimento que a burguesia industrial tentou quebrar a associa\u00e7\u00e3o pelo poder firmada desde os anos 30. Para Marini (2013), a evid\u00eancia do intento burgu\u00eas de colocar os recursos econ\u00f4micos e os aparelhos do Estado definitivamente a seu servi\u00e7o est\u00e1 no apoio a Vargas na campanha eleitoral de 1950. Percebendo que a conjuntura estava a seu favor, a burguesia industrial, de maneira oportunista, passou a se apoiar no movimento de massas e no discurso nacional-desenvolvimentista varguista (Marini, 2013). Mendon\u00e7a (1986, p.49), por sua vez, afirma que naquele momento de hegemonia da ideologia populista cabia \u00e0s massas urbanas \u201co papel de avalistas do jogo pol\u00edtico-partid\u00e1rio\u201d e o maior exemplo foi o retorno de Vargas ao poder em 1951, dessa vez nas urnas e com amplo apoio dos trabalhadores.\nNo campo objetivo, uma aproxima\u00e7\u00e3o ao proletariado se fez poss\u00edvel devido ao programa de expans\u00e3o econ\u00f4mica defendido por Vargas em alian\u00e7a \u00e0 burguesia industrial. Como indicam as an\u00e1lises de Marini (2013), tal projeto abria perspectivas de emprego e de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de vida para os oper\u00e1rios e para as classes m\u00e9dias urbanas, possibilitando tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie de zona de pensamento comum entre as mesmas. E as informa\u00e7\u00f5es colhidas nas entrevistas refor\u00e7am esta percep\u00e7\u00e3o, pois os oper\u00e1rios navais, assim como diversas outras categorias, apoiaram a candidatura de Vargas em 1950.\nNo entanto, apesar da vit\u00f3ria eleitoral, o retorno de Vargas ao poder acabou por demonstrar as fissuras do modelo econ\u00f4mico iniciado a partir dos anos 30 e do pr\u00f3prio pacto de domina\u00e7\u00e3o populista. Na medida em que percebia que o reordenamento de for\u00e7as nas classes dominantes tendia a favorecer a burguesia industrial, Vargas foi al\u00e9m de retomar a pol\u00edtica nacionalista que iniciara no Estado Novo, acabando por aprofundar seu mandato em medidas reformistas com o objetivo de arrebanhar de vez o apoio dos trabalhadores (Marini, 2013).\nMendon\u00e7a (1986), por sua vez, denominou esta guinada de Vargas como uma exacerba\u00e7\u00e3o da fei\u00e7\u00e3o nacionalista em seu projeto desenvolvimentista. Algumas das medidas que demonstram esta tend\u00eancia foram a cria\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE), o estabelecimento do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo (explora\u00e7\u00e3o, refino e distribui\u00e7\u00e3o) com a cria\u00e7\u00e3o da Petrobras em 1953 e o lan\u00e7amento do projeto de monop\u00f3lio estatal da energia el\u00e9trica. Al\u00e9m disso, Vargas enviou para o congresso um projeto de lei que limitava os lucros extraordin\u00e1rios, se pronunciava em favor\nde restri\u00e7\u00f5es \u00e0s remessas de lucros enviadas para o exterior e nomeou Jo\u00e3o Goulart para ministro do trabalho (Mendon\u00e7a, 1986). Para arrebanhar o apoio das massas populares, o novo ministro se utilizou de diversas estrat\u00e9gias, desde a organiza\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria dos sindicatos at\u00e9 o aumento em 100% do sal\u00e1rio m\u00ednimo.\nNo entanto, muito em fun\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao pr\u00f3prio modelo de industrializa\u00e7\u00e3o restringida, esta postura nacionalista se demonstrava n\u00e3o apenas complicada politicamente, como tamb\u00e9m insustent\u00e1vel economicamente. Segundo Mendon\u00e7a (1986), a crise que estourou em 1953, originada pela queda dos pre\u00e7os do caf\u00e9 no mercado internacional, evidenciava a situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia que a ind\u00fastria nacional tinha com rela\u00e7\u00e3o ao setor exportador (na segunda parte deste cap\u00edtulo ser\u00e3o explorados os motivos que explicam tal situa\u00e7\u00e3o).\nComo de costume, a sa\u00edda para a crise foi apelar para emiss\u00e3o monet\u00e1ria e para a infla\u00e7\u00e3o (Mendon\u00e7a, 1986; Marini, 2013). Ocorre que, desta vez, pelo ac\u00famulo de tens\u00f5es sociais e pela for\u00e7a adquirida por setores ligados a interesses liberais e internacionalizantes, o clima de insatisfa\u00e7\u00e3o se tornava aos poucos dominante. De acordo com Mendon\u00e7a (1986), de um lado estavam as mobiliza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas das massas, sobretudo urbanas, que pressionavam contra a infla\u00e7\u00e3o e revelavam o desgaste do pacto populista. De outro, estavam os setores conservadores e os ligados ao capital estrangeiro, que pressionavam em favor de medidas de austeridade financeira.\nNo meio sindical, Antunes (2011) destaca que neste per\u00edodo existia uma clara oscila\u00e7\u00e3o dentro da maior parte dos sindicatos, em especial nos c\u00edrculos ligados ao PCB. Tratava-se de uma oscila\u00e7\u00e3o entre a luta por uma plena autonomia e a aceita\u00e7\u00e3o das interfer\u00eancias do Estado nas institui\u00e7\u00f5es e nas formas organizativas dos trabalhadores. Apesar disso, o fato \u00e9 que movimentos importantes, como a greve geral de 1953 (Antunes, 2011), que ficou conhecida tamb\u00e9m como greve dos 300 mil (Pessanha, 2014), demonstravam como as lutas de classes vinham se intensificando e se inserindo no dia a dia dos trabalhadores.\nDe acordo com os oper\u00e1rios navais entrevistados, foi neste mesmo processo, em 1953, que estourou uma grande greve dos mar\u00edtimos, que, liderada pelo ent\u00e3o capit\u00e3o de longo curso Em\u00edlio Bonfante Demaria, contou com a ades\u00e3o decisiva dos oper\u00e1rios navais. Como apontou o senhor Jayme, este movimento teve profunda penetra\u00e7\u00e3o nas bases,\nparando todo o transporte mar\u00edtimo do pa\u00eds (NAVAS, 2015, e. i. n\u00b0 2). A hist\u00f3rica greve possu\u00eda um eminente car\u00e1ter pol\u00edtico, isto \u00e9, tinha objetivos que iam para al\u00e9m das reivindica\u00e7\u00f5es meramente salariais e das categorias que estavam em luta.\nA greve geral dos mar\u00edtimos aconteceu porque a nossa navega\u00e7\u00e3o estava sendo sabotada. Os fretes estavam sendo dados para navios de bandeira estrangeira e tirando os nossos, tanto que aconteceu uma crise danada no Lloyd, na Costeira. Os trabalhadores chegavam a ficar quatro, cinco meses sem receber pagamento porque n\u00e3o tinha frete. [...] Eram as barcas usadas pelos americanos na segunda guerra, que levavam as tropas e abriam a proa na praia. A\u00ed eles transformaram essas barcas em navios de cabotagem sob bandeira panamenha para fazer a nossa cabotagem aqui. Uma bandalheira danada. E n\u00f3s \u00e9ramos contra isso tudo a\u00ed. (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nAl\u00e9m de marcar a trajet\u00f3ria pol\u00edtica dos oper\u00e1rios navais, este importante movimento tamb\u00e9m significou a unidade entre as mais diversas categorias de trabalhadores que atuavam no setor, conforme contou Irineu Jos\u00e9 de Souza para a pesquisa conduzida pela professora \u00c2ngela de Castro Gomes (1999). Al\u00e9m dos oper\u00e1rios navais propriamente dito, estavam nesta uni\u00e3o os taifeiros, os comandante de n\u00e1utica, os maquinistas, os r\u00e1dio-telegrafistas, os condutores eletricistas, os condutores motoristas, etc. (Gomes, 1999). Um trecho da entrevista com o senhor Benedito dos Santos traz maiores detalhes sobre a greve e a unidade dos trabalhadores.\nFoi denominada a Greve dos 100 mil mar\u00edtimos, porque parou mesmo toda a marinha mercante, de norte a sul do pa\u00eds. E eu participei da organiza\u00e7\u00e3o do movimento no sindicato dos oper\u00e1rios navais, nos piquetes, nos estaleiros, etc. Para evitar fura greve, enfim. Eu j\u00e1 era membro do partido comunista e cada dia que se passava eu passava a ter uma vis\u00e3o mais contundente do papel do trabalhador na luta de classe, n\u00e3o \u00e9? Resumindo, o comando de greve se reuniu v\u00e1rias vezes no sindicato e a gente contribu\u00eda com apoio log\u00edstico nos piquetes, etc. Como a labuta dos mar\u00edtimos \u00e9 no conv\u00e9s da embarca\u00e7\u00e3o eles n\u00e3o tem tanto tempo para se envolver nas organiza\u00e7\u00f5es de luta, porque trabalham a bordo. E os oper\u00e1rios navais, ao contr\u00e1rio, trabalham em terra. Em fun\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter das atividades, os oper\u00e1rios navais tinham condi\u00e7\u00f5es de se politizar mais do que os mar\u00edtimos propriamente dito. A gente participava da organiza\u00e7\u00e3o de todo o movimento. E eu fui tomando gosto pelo movimento [...] Essa greve foi vitoriosa. (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b02)\nEm resumo, o ambiente pol\u00edtico-social ficava cada vez mais complexo e os oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro tinham papel importante neste processo. Segundo Marini (2013), um acontecimento marcou o cen\u00e1rio cr\u00edtico: o I Congresso Nacional de Previd\u00eancia Social, quando o ministro do trabalho, rodeado por lideran\u00e7as de esquerda, atacou as oligarquias dominantes e a domina\u00e7\u00e3o imperialista. Esse momento gerou um grande temor dentro da direita como um todo, do setor agroexportador ao industrial, que at\u00e9 ent\u00e3o estava majoritariamente aliado ao governo. O receio era de que fosse estabelecida no Brasil uma esp\u00e9cie de \u201crep\u00fablica sindicalista\u201d, seja l\u00e1 o que isso signifique.\nAmea\u00e7ado pela direita, principalmente pela burguesia industrial, que agora retirava seu apoio ao governo, Vargas se viu obrigado a retroceder em sua guinada nacionalista (Marini, 2013). Para acalmar a f\u00faria da oposi\u00e7\u00e3o, Goulart abandonou o cargo e se auto exilou no Uruguai. No Brasil, Vargas empreendeu diversas medidas, como a amplia\u00e7\u00e3o do acordo militar entre Brasil e Estados Unidos. Al\u00e9m disso, foi implementada a Lei de Seguran\u00e7a Nacional, marco jur\u00eddico importante para a generaliza\u00e7\u00e3o do terror que viria a ocorrer na d\u00e9cada seguinte. Esta Lei est\u00e1 baseada na Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional e na l\u00f3gica do inimigo interno, amplamente disseminada pelos Estados Unidos no per\u00edodo da Guerra Fria.\nMarini (2013) resume este desenrolar de alian\u00e7as pelo poder, trai\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas, entre o Estado Novo e a d\u00e9cada de 1950, da seguinte maneira:\nO fato b\u00e1sico a ser considerado \u00e9 que a ind\u00fastria nacional se expandiu gra\u00e7as ao sistema semicolonial de exporta\u00e7\u00e3o que caracterizou a economia brasileira antes dos anos 1930. Al\u00e9m disso, essa ind\u00fastria n\u00e3o sofreu limita\u00e7\u00e3o ou concorr\u00eancia sens\u00edveis, em virtude das condi\u00e7\u00f5es excepcionais criadas pela crise de 1929 e pelo conflito mundial. O compromisso pol\u00edtico em 1937 tivera como base essa realidade objetiva. No anos 1950 a situa\u00e7\u00e3o se modifica. Enquanto a ind\u00fastria se empenha em manter altas taxas de c\u00e2mbio, o que leva a colidir com o setor agroexportador - cujos lucros eram dessa maneira diminu\u00eddos -, este setor j\u00e1 n\u00e3o pode oferecer \u00e0 ind\u00fastria o montante de divisas que lhe proporcionara em outros tempos. Pelo contr\u00e1rio, muitas vezes se faz necess\u00e1rio que mediante a forma\u00e7\u00e3o de estoques generosamente pagos, o governo garanta os lucros dos plantadores e dos exportadores, estoques que, na verdade, correspondem \u00e0 imobiliza\u00e7\u00e3o de recursos necess\u00e1rios para a atividade industrial. (...) As lutas pol\u00edticas de 1954 refletiram a agudiza\u00e7\u00e3o dessas contradi\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira e terminaram com uma tr\u00e9gua, n\u00e3o com uma solu\u00e7\u00e3o. (MARINI, 2013, p.79)\nAs lutas pol\u00edticas as quais se refere o autor s\u00e3o decorrentes da tentativa de Vargas de conciliar interesses contradit\u00f3rios. O fortalecimento da crise em 1953 e o retrocesso no projeto nacionalista, fazem com que Vargas perca paulatinamente o apoio dos trabalhadores e camadas populares, passando a ser atacado frontalmente por setores organizados das esquerdas.\nNeste cen\u00e1rio, a tentativa frustrada de assassinato de Carlos Lacerda foi o pretexto perfeito que a oposi\u00e7\u00e3o - que j\u00e1 conspirava em favor de um golpe de Estado -precisava para exigir a ren\u00fancia do presidente, visto que pessoas ligadas ao seu gabinete estavam comprometidas com o evento. Essa foi a primeira das tr\u00eas tentativas de golpe que ocorreram no intervalo de uma d\u00e9cada (1954 e 1964). Desta vez, no entanto, o suic\u00eddio de\nGet\u00falio com um tiro no peito, na madrugada de 24 de agosto de 1954, frustrou as expectativas dos conspiradores.\n\u00c9 neste contexto de crise social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica em que a op\u00e7\u00e3o pela abertura definitiva aos capitais estrangeiros se coloca como alternativa para o estagnado modelo de \u201csubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d. \u201cO reverso da medalha seria a implanta\u00e7\u00e3o de um novo modelo de acumula\u00e7\u00e3o que, consolidando o capitalismo brasileiro, iria redefinir e aprofundar a depend\u00eancia econ\u00f4mica do pa\u00eds\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p.51). \u00c9 em tal brecha que se insere a candidatura de Juscelino Kubitscheck nas elei\u00e7\u00f5es de 1955.\n1.1.2.\tAltera\u00e7\u00f5es no Projeto de Industrializa\u00e7\u00e3o\nDe acordo com Mendon\u00e7a (1986), as altera\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas brasileiras no governo Kubitscheck foram profundas e ocorreram de forma muito r\u00e1pida. Houve, especialmente, uma ruptura dr\u00e1stica com o modelo de pol\u00edtica econ\u00f4mica instalado at\u00e9 ent\u00e3o. Neste cen\u00e1rio, a autora destacou dois n\u00edveis primordiais de transforma\u00e7\u00f5es: a redefini\u00e7\u00e3o do setor industrial a ser beneficiado pelo Estado e as novas formas de financiamento da industrializa\u00e7\u00e3o em curso.\nEnquanto o modelo anterior privilegiava o setor da ind\u00fastria pesada, o ramo industrial que passou a ser beneficiado pelas diretrizes de acumula\u00e7\u00e3o aplicadas no governo JK foi o de bens de consumo dur\u00e1veis. Para esse setor se dirigiam, a partir deste momento, \u201cdireta ou indiretamente, todos os est\u00edmulos econ\u00f4micos do governo, revelando a op\u00e7\u00e3o pelo favorecimento da produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, eletrodom\u00e9sticos e similares\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p. 53). A autora ressalta ainda que fatores econ\u00f4micos e pol\u00edticos possibilitaram esta mudan\u00e7a.\nDo ponto de vista econ\u00f4mico, a concentra\u00e7\u00e3o de renda oriunda do modelo de desenvolvimento anterior e as altera\u00e7\u00f5es subsequentes na demanda interna foram fundamentais para as transforma\u00e7\u00f5es implantadas. Como afirma Mendon\u00e7a (1986), o fornecimento a baixo pre\u00e7o dos insumos produzidos pelas empresas estatais, a produ\u00e7\u00e3o para um mercado nacional praticamente cativo e a compress\u00e3o salarial garantiram um expressivo crescimento do diferencial entre a produtividade e os sal\u00e1rios (aumento da extra\u00e7\u00e3o do mais valor).\nO equil\u00edbrio de for\u00e7as empreendido pelo projeto varguista garantira tamb\u00e9m uma pol\u00edtica tribut\u00e1ria ortodoxa que favorecia a concentra\u00e7\u00e3o de capitais, beneficiando a burguesia industrial que se firmava como parceiro do poder. Ao mesmo tempo, as transforma\u00e7\u00f5es da demanda interna tamb\u00e9m contribu\u00edam. A concentra\u00e7\u00e3o populacional crescente nos centros urbanos, apesar dos n\u00edveis salarias serem baixos, aumentavam sobremaneira a massa consumidora de bens dur\u00e1veis.\nA conjuntura internacional tamb\u00e9m foi preponderante. Segundo Mendon\u00e7a (1986), com o andamento e conclus\u00f5es dos planos de reconstru\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-guerra, os centros capitalistas passaram a olhar novamente para a periferia do mundo, buscando oportunidades para a exporta\u00e7\u00e3o de seus capitais acumulados. A quest\u00e3o passa neste ponto pela reformula\u00e7\u00e3o que ocorrera na pr\u00f3pria din\u00e2mica capitalista mundial ap\u00f3s a grande crise iniciada ainda na d\u00e9cada de 1920. Este ponto ser\u00e1 retomado mais adiante, mas cabe notar agora que o capital acumulado no centro capitalista necessitava ser escoado.\nA partir da\u00ed j\u00e1 se pode perceber as transforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s fontes de investimento empregadas nas diretrizes capitalistas da vez. Quanto a isto, uma breve an\u00e1lise sobre o Programa de Metas institu\u00eddo pelo governo Kubitschek, concebido para o per\u00edodo de 1956 a 1960, parece ser fundamental. De acordo com Rezende (2009), diferente das experi\u00eancias de planejamento anteriores, as trinta metas que faziam parte do programa n\u00e3o estavam pautadas apenas em a\u00e7\u00f5es do Estado, mas sim em parceiras, concess\u00f5es e financiamentos para a iniciativa privada. Segundo o autor, cerca de 55% das atribui\u00e7\u00f5es do programa estavam nas m\u00e3os de sociedades de economia mista (administra\u00e7\u00e3o indireta) ou diretamente sob responsabilidade de empresas privadas, as quais poderiam solicitar subs\u00eddios ao BNDE e ao Banco do Brasil.\nAl\u00e9m do est\u00edmulo \u00e0 iniciativa privada, o Programa de Metas se pautou em grande medida na abertura ao capital estrangeiro. Como destacam diversos autores em suas an\u00e1lises (Mendon\u00e7a, 1986; Cardoso, 1977; Marini, 2013; Gorender, 2014), em 1956, logo no in\u00edcio do governo JK, foi implementada uma iniciativa estatal importante, que tinha o intuito de alterar claramente o equil\u00edbrio de for\u00e7as entre os grupos dominantes. A Instru\u00e7\u00e3o 113 da Superintend\u00eancia da Moeda e do Cr\u00e9dito (SUMOC),\nsem alterar o sistema de c\u00e2mbio vigente, facilitava excepcionalmente a entrada de capitais estrangeiros, na medida em que permitia que as m\u00e1quinas e os equipamentos introduzidos no pa\u00eds por empresas estrangeiras n\u00e3o tivessem\ncobertura cambial, exig\u00eancia que era mantida para as empresas nacionais (MARINI, 2013, p.80).\nO objetivo era, portanto, atrair e viabilizar a entrada de capitais estrangeiros no mercado brasileiro. E, de fato, a partir da influ\u00eancia dessa norma e de outras leis e medidas complementares, o pa\u00eds realmente se abriu ao capital estrangeiro de uma forma que nunca havia feito antes. Somente \u201centre os anos de 1955 e 1961, o montante total de capitais estrangeiros que entraram no pa\u00eds sob a forma de financiamentos ou investimento direto foi de cerca de 2,3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares\u201d (MARINI, 2013, p.81).\nMendon\u00e7a (1986) ressalta ainda que, no que diz respeito ao recolhimento de recursos internos, o governo, como de costume, recorreu a medidas cambiais ou fiscais conservadoras, preservando as classes propriet\u00e1rias e seus volumosos lucros. A infla\u00e7\u00e3o, elevada por meio da emiss\u00e3o desenfreada de papel moeda, foi o recurso escolhido para obter as reservas que necessitava o Estado, enquanto banqueiro e investidor. Obviamente, os impactos negativos recaiam mais uma vez sobre a classe trabalhadora.\nNeste processo de mudan\u00e7a de rumos da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira, logrou-se um crescimento impressionante da estrutura industrial, com especial destaque para os setores automobil\u00edstico, da constru\u00e7\u00e3o naval e da mec\u00e2nica pesada, em sua maioria, sob o controle de capitais internacionais (Mendon\u00e7a, 1986). O avan\u00e7o t\u00e9cnico da grande ind\u00fastria de siderurgia tamb\u00e9m propiciava novos padr\u00f5es em produ\u00e7\u00f5es baseadas em a\u00e7o, como apontou Elina Pessanha (2014). \u00c9 neste momento que o setor naval passa a se desenvolver de forma not\u00e1vel.\nSegundo um balan\u00e7o hist\u00f3rico realizado pelo pr\u00f3prio Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval e Offshore (SINAVAL), o Estado articulou uma s\u00e9rie de benef\u00edcios para as empresas do setor. Destacam-se: a Lei do Fundo de Marinha Mercante (FMM), que funciona como fundo de recursos para estas empresas; a cria\u00e7\u00e3o do Grupo Executivo da Ind\u00fastria de Constru\u00e7\u00e3o Naval (Geicon), para tra\u00e7ar estrat\u00e9gias espec\u00edficas de alavancagem do setor naval; e a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Marinha Mercante (CMM), que se transformaria na Superintend\u00eancia Nacional de Marinha Mercante (Sunamam) em 1969 (SINAVAL, s/d).\nconsumo e o capital estatal respondia pelo setor de bens de produ\u00e7\u00e3o, o capital estrangeiro tinha portas abertas para se consolidar no setor de bens de consumo dur\u00e1veis, \u00e1rea mais lucrativa da ind\u00fastria.\nComo afirma Theot\u00f4nio dos Santos (2000):\nNa pr\u00e1tica, o capital internacional poderia trazer do exterior maquinaria, um sistema de produ\u00e7\u00e3o, uma tecnologia que o capital nacional n\u00e3o tinha. Mas raramente se dispunha a trazer os recursos para seu funcionamento na economia local. Pelo contr\u00e1rio, ele buscava apoiar-se na poupan\u00e7a interna dos pa\u00edses onde investia com o objetivo de financiar sua instala\u00e7\u00e3o. Ele necessitava, por exemplo, de uma ampla infraestrutura energ\u00e9tica, rodovi\u00e1ria, de comunica\u00e7\u00f5es etc., que caberia aos pa\u00edses hospedeiros viabilizar. (DOS SANTOS, 2000, p. 86)\nO desequil\u00edbrio deste pretenso trip\u00e9 estava no claro privil\u00e9gio ao capital estrangeiro. No entanto, de acordo com Mendon\u00e7a (1986), \u00e9 necess\u00e1rio reparar que, ao contr\u00e1rio do que possa parecer, esta profunda tend\u00eancia de internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia brasileira n\u00e3o feriu de imediato os interesses do capital privado nacional. Pelo contr\u00e1rio, o desenvolvimento do setor de produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis (capital estrangeiro) levou a reboque, pelo menos por um tempo, os setores de bens de produ\u00e7\u00e3o e de bens de consumo (capitais estatal e privado nacional, respectivamente). Mais uma vez as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao projeto capitalista brasileiro se sustentavam sobre uma corda bamba.\nNo campo pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, o que permitiu que este novo modelo de desenvolvimento pudesse ser lan\u00e7ado sem afetar de imediato o pacto de domina\u00e7\u00e3o via consenso (Gorender, 2014), foi o que Mendon\u00e7a (1986) chamou de \u201cfetichiza\u00e7\u00e3o\u201d do Estado promovida pelo pr\u00f3prio populismo, tornando male\u00e1veis os n\u00edveis de toler\u00e2ncia dos trabalhadores. Neste contexto, o crescimento industrial acelerado, apesar de se valer fundamentalmente da desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho perante o capital, possibilitava, ao menos imediatamente, um aumento na massa total de empregos, o que tinha o potencial de parecer compensar minimamente a desvaloriza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios.\nComo demonstram as entrevistas, o SON-RJ exerceu influ\u00eancia importante no apoio ao governo Kubitscheck. O senhor Jayme destacou, por exemplo, que os oper\u00e1rios navais chegaram a organizar um grande ato em apoio ao presidente, quando este esteve na Refinaria Duque de Caxias (REDUC). Impossibilitados de entrar no local, os trabalhadores alugaram um navio e chegaram \u00e0 refinaria pela Ba\u00eda de Guanabara e, mesmo do alto mar, exibiram faixas e cartazes em apoio ao teor nacionalista enfatizado por JK (NAVAS, 2015, e. i. n\u00b0 1).\nContudo, al\u00e9m das aparentes vantagens imediatas, algo mais contribu\u00eda para que os trabalhadores adotassem tal postura. H\u00e1 que se lembrar daquilo que Mendon\u00e7a (1986) classificou como o mais relevante elemento utilizado para a neutraliza\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es pol\u00edtico-sociais e para o adiamento de uma crise que estava eminente: a larga articula\u00e7\u00e3o da ideologia nacional-desenvolvimentista. Apesar das mudan\u00e7as claramente notadas a partir de 1955 no projeto de acumula\u00e7\u00e3o brasileiro, os discursos que sustentavam tanto o projeto varguista quanto o juscelinista, estavam centrados em uma base nacionalista comum.\nSegundo Mendon\u00e7a (1986), o elemento nacional compunha a matriz ideol\u00f3gica que dominava o pa\u00eds e os discursos pol\u00edticos da \u00e9poca. Ocorre que esta base nacionalista era multifacetada e se desdobrava em diferentes estrat\u00e9gias de execu\u00e7\u00e3o. Se por um lado havia um tipo de nacionalismo radical, defendido abertamente pelo PCB e por outros setores de esquerda, que rejeitava a utiliza\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro no processo de industrializa\u00e7\u00e3o interna; por outro, havia o que a autora chamou de nacionalismo neoliberal, ou seja, totalmente a favor da entrada de capitais estrangeiros na economia nacional sem a menor regula\u00e7\u00e3o, projeto notadamente defendido pela Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN).\nA chegada de Kubitscheck ao poder em 1956 significou, na verdade, a vit\u00f3ria de uma corrente pretensamente intermedi\u00e1ria e conciliat\u00f3ria, a nacional-desenvolvimentista. Tratava-se de um discurso que defendia a necessidade do capital estrangeiro para o desenvolvimento nacional, mas se propunha a submet\u00ea-lo a uma esp\u00e9cie de controle estatal. Assim, permitia uma manobra conciliat\u00f3ria ampla no meio social, arrebanhado apoio desde a burguesia industrial at\u00e9 a classe trabalhadora, que acabavam atra\u00eddos pelas possibilidades imediatistas de melhoria de vida a partir dos investimentos reais.\nBaseado nas considera\u00e7\u00f5es de Theot\u00f4nio dos Santos (2000), pode-se dizer que, apesar das inspira\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que influenciaram os primeiros passos da Teoria da Depend\u00eancia (como se ver\u00e1 no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo), a maior parte dos estudos realizados no \u00e2mbito da CEPAL fortaleceram o discurso nacional-desenvolvimentista. A comiss\u00e3o funcionou como n\u00facleo de pensamento que tentava orientar o investimento internacional no sentido da industrializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o latino-americana como projeto para supera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de subdesenvolvimento. De forma conceitual e pr\u00e1tica, a CEPAL buscava\ncolocar \u201co capital internacional como elemento de apoio essencial ao desenvolvimento econ\u00f4mico e industrial de nossos pa\u00edses. O capital internacional aparecia como um complemento \u00e0 poupan\u00e7a interna necess\u00e1ria \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o\u201d (DOS SANTOS, 2000, p. 85).\nNo entanto, como demonstra Mendon\u00e7a (1986), a pr\u00e1tica desta corrente ideol\u00f3gica, materializada no governo de JK, mostrou-se mais apoiada no desenvolvimentismo do que no nacionalismo. E a alian\u00e7a dessa articula\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e0 intensa industrializa\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1950 permitiu o encobrimento de uma condi\u00e7\u00e3o central do tipo de desenvolvimento capitalista brasileiro: a depend\u00eancia ao capital e \u00e0s tecnologias estrangeiras somente aumentavam. \"Afinal, nada mais ideol\u00f3gico do que um discurso nacionalista em meio \u00e0 plena abertura da economia ao capital estrangeiro\" (MENDON\u00c7A,1986, p. 68).\nEm resumo, esta complexa jun\u00e7\u00e3o de fatores - que, como ficar\u00e1 claro mais adiante, vai desde a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do sistema capitalista mundial at\u00e9 o acirramento das lutas de classes e as conforma\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4mico-ideol\u00f3gicas no bloco dominante interno - gerou grandes implica\u00e7\u00f5es para a realidade pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica do pa\u00eds. Apesar dos consider\u00e1veis resultados econ\u00f4micos e de infraestrutura logrados pelo Programa de Metas, a direta import\u00e2ncia adquirida pelo capital estrangeiro na economia e na pol\u00edtica alterou o projeto de acumula\u00e7\u00e3o capitalista brasileiro, afetando definitivamente as rela\u00e7\u00f5es de classes no pa\u00eds e acirrando ainda mais as lutas entre elas (Mendon\u00e7a, 1986; Dos Santos, 2000; Marini, 2013; Gorender, 2014).\n1.1.3.\tO Conturbado In\u00edcio dos Anos 60\nEntre 1961 e 1964, o Brasil enfrentaria um momento de grave agita\u00e7\u00e3o social e de crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Todas as contradi\u00e7\u00f5es acumuladas no decorrer do desenvolvimento capitalista desde a d\u00e9cada de 1930 explodiram nesse per\u00edodo, tanto nas disputas eminentemente institucionais (no parlamento, nas inst\u00e2ncias militares, no meio religioso, etc.), quanto nas ruas. Era o acirramento das lutas de classes que, nesse momento de crise, expunha de forma mais clara seus atores e seus polos antagonistas.\nse deu com J\u00e2nio Quadros, que assumiu a presid\u00eancia em janeiro de 1961 e renunciou ao cargo sete meses depois.\n\u00c9 importante ressaltar que, no campo econ\u00f4mico, as condi\u00e7\u00f5es herdadas dos governos anteriores, sobretudo do governo JK, eram realmente dr\u00e1sticas.\nO capitalismo brasileiro alcan\u00e7ou um grande ascenso durante o governo Kubitschek, gra\u00e7as, em boa parte, a consider\u00e1veis aportes de capital estrangeiro e a maci\u00e7os investimentos estatais. Segue-se, em 1961-1962, um per\u00edodo de descenso pr\u00f3prio dos sistemas capitalistas (GORENDER, 2014, p. 135).\nA situa\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria havia alcan\u00e7ado n\u00edveis alarmantes, os mecanismos monet\u00e1rios se mostravam ineficientes e a d\u00edvida externa pesava fortemente. Todo esse processo deteriorava ainda mais as condi\u00e7\u00f5es de vida e colaborava para o aumento das insatisfa\u00e7\u00f5es populares e para uma crescente organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora\nPara piorar, no plano econ\u00f4mico, o governo de J\u00e2nio Quadros foi respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica cambial que deixou pequenas e m\u00e9dias empresas nacionais expostas aos interesses de grandes grupos econ\u00f4micos. A libera\u00e7\u00e3o cambial aboliu a Instru\u00e7\u00e3o 113, criando assim um \u00fanico mercado de importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es, onde o c\u00e2mbio era fixado livremente.\nSegundo Marini (2013), essa pol\u00edtica cambial tinha dois objetivos paralelos: permitir uma maior liberaliza\u00e7\u00e3o da economia, estimulando a extin\u00e7\u00e3o de setores considerados antiecon\u00f4micos e favorecendo a concentra\u00e7\u00e3o de capitas; e ceder \u00e0s press\u00f5es estrangeiras por uma maior remunera\u00e7\u00e3o de seus capitais. Os capitais internacionais que ingressaram no pa\u00eds na d\u00e9cada anterior, agora sem contar com a Instru\u00e7\u00e3o 113, passavam a exigir taxas de lucro superiores.\nTheot\u00f4nio (2000) e Marini (2013) compartilham da avalia\u00e7\u00e3o de que, neste momento, a burguesia passa a se sentir pressionada de duas formas distintas: por fatores externos, com o capital estrangeiro que exigia maior remunera\u00e7\u00e3o para seus investimentos, o que, consequentemente, diminu\u00eda as taxas de lucro da ind\u00fastria; e por fatores internos, com o esgotamento do mercado interno. Note-se que este \u00faltimo somente poderia ser encarado de maneira s\u00e9ria tocando na quest\u00e3o da propriedade privada, por meio de um extenso processo de reforma agr\u00e1ria e de uma profunda redistribui\u00e7\u00e3o de renda e de riqueza.\numa pol\u00edtica externa independente e a reforma agr\u00e1ria para se afastar da depend\u00eancia ao capital externo e ao mesmo tempo criar um mercado interno forte, ou (b) aceitar conscientemente as a\u00e7\u00f5es imperialistas de economias centrais e se associar definitivamente ao capital estrangeiro, posicionando-se como s\u00f3cio minorit\u00e1rio na estrutura do capitalismo mundial.\n\u00c9 nesse contexto em que, com a ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros em agosto de 1961, per\u00edodo em que o vice-presidente Jo\u00e3o Goulart se encontrava na China em compromissos oficiais, que ocorre a segunda das tr\u00eas tentativas de golpe de Estado mencionadas aqui. Notadamente ligado ao projeto de cunho mais nacionalista da primeira metade dos anos 50 e \u00e0 lideran\u00e7as sindicais, o nome de Goulart n\u00e3o era bem visto pela maior parte das classes dominantes brasileiras, assim como pela c\u00fapula das For\u00e7as Armadas.\nNo mesmo sentido, tamb\u00e9m havia a rejei\u00e7\u00e3o capitalista estrangeira que influenciava a conspira\u00e7\u00e3o golpista. Al\u00e9m dos interesses econ\u00f4micos diretos j\u00e1 citados, cabe notar que o mundo vivia o auge da bipolaridade da Guerra Fria. Tratava-se da disputa no cen\u00e1rio geopol\u00edtico internacional entre o imperialismo capitalista, capitaneado pelos Estados Unidos, e a alternativa apresentada pelo socialismo real na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.\nDesde as d\u00e9cadas de 1940 e 1950, com a Revolu\u00e7\u00e3o Cultural Chinesa e a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, respectivamente, o espectro comunista passou a pairar de maneira mais contundente tamb\u00e9m sobre os pa\u00edses do denominado Terceiro Mundo. O fato \u00e9 que aos Estados Unidos n\u00e3o interessava uma nova China na Am\u00e9rica Latina, apesar de Jo\u00e3o Goulart n\u00e3o representar em hip\u00f3tese alguma uma inten\u00e7\u00e3o de revolu\u00e7\u00e3o socialista - conforme ser\u00e1 demonstrado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. O fato \u00e9 que, conforme salienta Edmar Morel (1965), os Estados Unidos, direta e indiretamente, em grande medida atrav\u00e9s do seu embaixador no Brasil, Lincon Gordon, contribuiu para a rejei\u00e7\u00e3o de Goulart.\nPor outro lado, uma ampla frente se estruturou em favor da legalidade e contra o golpe que estava em curso. Uma grande resist\u00eancia \u00e0s conspira\u00e7\u00f5es golpistas fora organizada desde o Pal\u00e1cio Piratini no Rio Grande do Sul, chegando at\u00e9 a ades\u00e3o do III Ex\u00e9rcito \u00e0 rede da legalidade comandada por Leonel Brizola, da qual participaram sindicatos, organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de esquerda, movimentos sociais diversos, etc.\nO SON-RJ esteve presente nesta luta pela manuten\u00e7\u00e3o da democracia. Baseando-se em documentos da \u00e9poca e em entrevistas, Pessanha (2014), grande estudiosa\nda hist\u00f3ria dos oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro, corrobora a participa\u00e7\u00e3o ativa destes trabalhadores no movimento pela legalidade, destacando o que ficou conhecido como greve de \u201c15 dias pela legalidade\u201d. Conforme declarou o senhor Ivan,\nOs oper\u00e1rios navais participaram disso. Foram criados os grupos dos 11 por todo o pa\u00eds. [...] Eles n\u00e3o queriam deixar Jo\u00e3o Goulart tomar posse e depois defendiam o parlamentarismo, que acabou derrubado por este mesmo movimento. Naquela \u00e9poca quase que estourou uma guerra civil aqui [...] (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b01)\nEm resumo, parte da sociedade civil, em grande medida da classe trabalhadora, se organizou no sentido de barrar o golpe que estava em curso. Soma-se a isto que, neste contexto, considerando o dilema que se colocava para o desenvolvimento capitalista brasileiro, uma parte da burguesia industrial decide apoiar Jo\u00e3o Goulart em prol de um modelo econ\u00f4mico independente (Marini, 2013). Mesmo sabendo da aberta liga\u00e7\u00e3o de Jango com setores da esquerda e do movimento sindical, o fato \u00e9 que essa fra\u00e7\u00e3o da burguesia industrial contava que o presidente seria capaz de conter as futuras press\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es de tais setores, conforme apontam as an\u00e1lises de diversos autores (Marini, 2013; Gorender, 2014; Toledo, 2014).\nO resultado concreto \u00e9 que as inten\u00e7\u00f5es golpistas foram mais uma vez postergadas. No entanto, a sa\u00edda para o impasse colocado em agosto de 1961, isto \u00e9, para a tentativa de golpe de Estado, foi a altera\u00e7\u00e3o do regime presidencialista para o parlamentarista.\nA partir da\u00ed, apesar do aparente esfriamento dos \u00e2nimos, o que se deu na verdade foi o aprofundamento da crise entre os anos de 62 e 64. Nas palavras de Morel (1965, p. 12), \u201cde setembro de 1962 a abril de 1964 outra coisa n\u00e3o se fez no Brasil sen\u00e3o conspirar-se contra o presidente Jo\u00e3o Goulart\u201d. E, de fato, tais conspira\u00e7\u00f5es n\u00e3o se restringiam \u00e0s articula\u00e7\u00f5es internas. Ao contr\u00e1rio, e talvez de forma ainda mais evidente do que em outros momentos da hist\u00f3ria nacional, as conspira\u00e7\u00f5es golpistas possu\u00edam uma manifesta liga\u00e7\u00e3o com interesses do capitalismo internacional, em especial dos Estados Unidos.\n1.1.4.\tO Auge das Lutas Sociais\nO processo de industrializa\u00e7\u00e3o observado desde o in\u00edcio do s\u00e9culo e impulsionado especialmente a partir da Era Vargas trouxe consigo o fen\u00f4meno de migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural para o as cidades. Como j\u00e1 foi mencionado, isso significou a forma\u00e7\u00e3o e\nconcentra\u00e7\u00e3o de uma massa de trabalhadores assalariados urbanos. Era o proletariado urbano que surgia com novas preocupa\u00e7\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es, e, aos poucos, organizava-se enquanto classe para intervir na realidade social.\nApesar do j\u00e1 notado dilema vivido pelas organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores (sindicatos, confedera\u00e7\u00f5es e frentes unificadas) desde o in\u00edcio do processo de industrializa\u00e7\u00e3o, que pendiam entre formas de atua\u00e7\u00e3o aut\u00f4nomas e radicalizadas e formas atreladas ao Estado, o que se percebeu neste per\u00edodo (entre os anos 30 e o in\u00edcio dos 60) foi um not\u00e1vel amadurecimento pol\u00edtico e ideol\u00f3gico das classes trabalhadoras. Observa-se, de fato, um verdadeiro avan\u00e7o na capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva nas camadas populares.\nDepois de um ac\u00famulo de cerca de tr\u00eas d\u00e9cadas de experi\u00eancias, os trabalhadores e setores populares finalmente despontavam, no in\u00edcio dos anos 60, como sujeito coletivo (n\u00e3o homog\u00eaneo) capaz de interferir nos rumos sociais e econ\u00f4micos do pa\u00eds. Como argumenta Caio Navarro de Toledo (2014), a pol\u00edtica deixava de ser um privil\u00e9gio dos governos e das classes dominantes e tomava as pra\u00e7as, os campos, as f\u00e1bricas, os quarteis militares, etc.\nDeve-se lembrar que o amadurecimento das lutas, sobretudo as sindicais, tinha rela\u00e7\u00e3o com o crescimento da influ\u00eancia do PCB na organiza\u00e7\u00e3o e no direcionamento pol\u00edtico das mesmas. Neste sentido, o caminho de atua\u00e7\u00e3o definido pelo PCB desde a segunda metade da d\u00e9cada de 1950 - formalizado na famosa e controversa Declara\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7o de 1958 - buscava um trajeto pac\u00edfico para a revolu\u00e7\u00e3o socialista. A linha estrat\u00e9gica do partido passava pela constru\u00e7\u00e3o de lutas em favor das liberdades democr\u00e1ticas e das reformas estruturais da ordem capitalista vigente, ficando a revolu\u00e7\u00e3o armada condicionada pela conjuntura exigida pela rea\u00e7\u00e3o conservadora (Declara\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7o, 1958).\nJacob Gorender (2014), intelectual e membro do Comit\u00ea Central do PCB no per\u00edodo que antecedeu ao golpe, analisou que a op\u00e7\u00e3o pela revolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica continha um elemento ilus\u00f3rio: necessitava de consenso hegem\u00f4nico da burguesia nacional. Mesmo assim, foi nesse caminho de alian\u00e7a t\u00e1tica com a burguesia nacionalista que seguiu a diretriz central do partido naquele per\u00edodo.\nNo entanto, cabe uma pergunta: como seria poss\u00edvel atingir um processo revolucion\u00e1rio pac\u00edfico em um ambiente onde o bloco dominante possu\u00eda vincula\u00e7\u00e3o\nestreita e hist\u00f3rica com os interesses do imperialismo internacional? Sobretudo a partir das j\u00e1 mencionadas altera\u00e7\u00f5es do projeto capitalista brasileiro no governo Kubitschek, quando o capital estrangeiro alcan\u00e7ou incentivos extraordin\u00e1rios, sem com isso frustrar de imediato as expectativas de lucratividade do empresariado nacional. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o que talvez o pr\u00f3prio desenrolar dos fatos tenha respondido.\nApesar das cr\u00edticas, Gorender (2014) reconhece que a linha pol\u00edtica central adotada pelo PCB em 1958 se mostrou notadamente acertada pelo menos em um ponto: estabeleceu as reformas estruturais de base como o programa central de reivindica\u00e7\u00f5es. E realmente, sem esquecer do vi\u00e9s populista que Jo\u00e3o Goulart procurou empregar durante seu governo, foram as lutas por um conjunto de reformas de base que possibilitaram a mobiliza\u00e7\u00e3o de grandes massas populares em prol de um objetivo central. Diversos autores destacam essa crescente mobiliza\u00e7\u00e3o popular e dos trabalhadores em torno das reformas de base, como Cheibub (2014), Toledo (2014) e Francisco de Oliveira (2014). Gorender (2014), por sua vez, chegou a considerar que a aglutina\u00e7\u00e3o das massas ao redor do programa de reformas gerou um ambiente \u201cpr\u00e9-revolucion\u00e1rio\u201d entre os anos de 63 e 64.\nIndependente da precis\u00e3o dessa classifica\u00e7\u00e3o, o fato \u00e9 que os anos de 1961 e 64 se caracterizaram como um momento hist\u00f3rico de levante popular em dire\u00e7\u00e3o a uma participa\u00e7\u00e3o ativa na cena pol\u00edtica do pa\u00eds, culminando no ambiente \u201cpr\u00e9-revolucion\u00e1rio\u201d mencionado pelo autor, ao menos no n\u00edvel da ret\u00f3rica. O ponto que nos interessa aqui \u00e9 a compreens\u00e3o de que o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 evidenciou as rela\u00e7\u00f5es entre o aprofundamento das contradi\u00e7\u00f5es do desenvolvimento capitalista brasileiro e o amadurecimento das lutas sociais (no meio urbano e rural). Diversas organiza\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias ideol\u00f3gicas tiveram participa\u00e7\u00e3o nesse processo de politiza\u00e7\u00e3o crescente, com protagonismo dos comunistas e de correntes nacionalistas e democr\u00e1ticas.\nFoi nesse per\u00edodo em que o PCB conseguiu se projetar nacionalmente, construindo grande capacidade de articula\u00e7\u00e3o no meio da classe trabalhadora. Mar\u00e7al de Brand\u00e3o (1995), por exemplo, ao analisar o que chamou de \u201cas duas almas do PCB\u201d, destacou a caracter\u00edstica \u201cpositiva\u201d da op\u00e7\u00e3o de luta pelas reformas. O autor afirma que, principalmente entre 1958 e 64, o partido foi capaz de extrapolar suas fronteiras de atua\u00e7\u00e3o, influenciando toda uma gera\u00e7\u00e3o de estudantes, trabalhadores e intelectuais brasileiros. Isto se tornou poss\u00edvel\n[...] quando a decis\u00e3o de lutar por um programa de solu\u00e7\u00f5es positivas e de reformas parciais, poss\u00edveis de serem implementadas por um (ou por sucessivos) governo(s) nacionalista(s) e democr\u00e1tico(s) revelou-se uma meta realista, capaz de guiar n\u00e3o apenas a sua a\u00e7\u00e3o, mas a do conjunto de for\u00e7as que se reconheciam como parte da frente nacionalista e democr\u00e1tica. (BRAND\u00c3O, 1995, p. 188-189)\nDeve-se notar a particular import\u00e2ncia do per\u00edodo Goulart, em especial no p\u00f3s-parlamentarismo, para a intensifica\u00e7\u00e3o do levante popular e da ret\u00f3rica revolucion\u00e1ria. Isso se deve ao j\u00e1 mencionado car\u00e1ter conciliador do governo, o qual, segundo Gorender (2014), j\u00e1 vinha sendo atacado por setores da esquerda comunista desde que Jango assumira a presid\u00eancia, em 1961.\nNo entanto, foi somente na virada de 1962 para 1963 que as cr\u00edticas ao governo de Jango passaram a ecoar mais alto nas fileiras do PCB, reverberando tamb\u00e9m no ambiente externo. \u00c9 poss\u00edvel citar como exemplo a confer\u00eancia do partido realizada em dezembro de 62, quando foram privilegiadas as teses de l\u00edderes que se opunham \u00e0 pol\u00edtica de alinhamento a for\u00e7as burguesas e conservadoras (Gorender, 2014). Isso significa que as cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o se somaram \u00e0s demais lutas do partido naquele ano.\nParte fundamental deste processo era que a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o sindical desenvolvida pelos trabalhadores urbanos ganhava muita for\u00e7a em todo o pa\u00eds. Segundo Antunes (2011), o sindicalismo nesse per\u00edodo (anos 50 e in\u00edcio dos 60) ficou marcado por um forte vi\u00e9s pol\u00edtico, destacando-se a greve geral de 1963 e as in\u00fameras paralisa\u00e7\u00f5es no decorrer do governo Goulart. Al\u00e9m disso, o autor destaca que o movimento oper\u00e1rio e sindical se estruturava nesse momento sobretudo no setor estatal, em especial ao redor de empresas p\u00fablicas dos setores ferrovi\u00e1rio, portu\u00e1rio e mar\u00edtimo, locais onde o PCB tinha maior presen\u00e7a.\nNa mesma linha, Marcelo Badar\u00f3 Mattos (1998) afirma que uma hegemonia comunista e trabalhista vinha se cristalizando claramente no sindicalismo brasileiro desde pelo menos 1960. O autor cita tr\u00eas exemplos que expressam bem tal hegemonia: a aprova\u00e7\u00e3o por ampla maioria das teses da alian\u00e7a PCB/PTB no III Congresso Sindical Nacional realizado em agosto de 1960; o afastamento da chapa dos sindicalistas ligados ao dirigismo estatal (sindicalistas \u201camarelos\u201d ou \u201cdemocr\u00e1ticos\u201d) nas elei\u00e7\u00f5es de 1961 da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores da Ind\u00fastria (CNTI), vencendo a chapa da alian\u00e7a PCB/PTB; e a cria\u00e7\u00e3o do Comando Geral dos Trabalhadores (CGT) no IV Encontro Sindical Nacional realizado em agosto de 1962.\nPara Pessanha (2014), a d\u00e9cada que vai de 1953 at\u00e9 1964 ficou marcada como o auge do populismo e do que chama de \u201cvelho sindicalismo\u201d. Partindo da express\u00e3o cunhada por Maria Herm\u00ednia de Almeida e da perspectiva de Edward Thompson sobre autoforma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria, Pessanha (2014) define o termo da seguinte maneira:\nLigados a setores do Estado atrav\u00e9s da estrutura sindical corporativa e desempenhando um papel indispens\u00e1vel \u00e0s articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do regime, esses trabalhadores urbanos ajudaram a construir pouco a pouco - pleiteando seus direitos e interferindo em algumas quest\u00f5es pol\u00edticas mais gerais - a tradi\u00e7\u00e3o de classe do proletariado em expans\u00e3o. (PESSANHA, 2014, p.13)\nNo estado do Rio de Janeiro, locus espec\u00edfico dos trabalhadores aqui entrevistados, as categorias dos oper\u00e1rios navais, dos metal\u00fargicos, dos ferrovi\u00e1rios e dos banc\u00e1rios se posicionavam como importantes atores pol\u00edticos desde, pelo menos, os anos 50, conforme demonstram as pesquisas de Pessanha e Morel (1991), Mattos (1998), Gomes (1999) e Pessanha (2014).\nO florescimento de uma forte ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval e de metalurgia ao redor da ba\u00eda de Guanabara desde a Era Vargas, conforme demonstram os estudos de Campello (2005), incentivou o crescimento de uma massa de trabalhadores assalariados nas cidades da regi\u00e3o. Para se ter uma ideia, principalmente a partir dos j\u00e1 referidos incentivos concedidos ao setor no governo JK, os estaleiros Mau\u00e1 (CCN), Emaq, Caneco e S\u00f3 foram ampliados nesse per\u00edodo. Al\u00e9m disso, data desta \u00e9poca a constru\u00e7\u00e3o dos estaleiros Ishikawagima e Verolme, ligados diretamente ao capital estrangeiro. Houve, de fato, um grande incremento da constru\u00e7\u00e3o naval nas cidades do Rio de Janeiro, Niter\u00f3i e S\u00e3o Gon\u00e7alo. Segundo dados de Pessanha e Morel (1991), de \u201c1.430 empregados que em 1960 trabalhavam especificamente em constru\u00e7\u00e3o no setor naval passaram para 10.900 em 1964\u201d (PESSANHA e MOREL, 1991, p.8).\nEm paralelo a este fortalecimento industrial da regi\u00e3o, crescia tamb\u00e9m a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da massa trabalhadora que ali se formava. Assim como ocorria em n\u00edvel nacional, o processo de amadurecimento das lutas sindicais era influenciado em larga escala por comunistas e trabalhistas. Segundo indicam as entrevistas, a base dos oper\u00e1rios navais no per\u00edodo n\u00e3o era formada majoritariamente por militantes filiados ao PCB, contudo, pode-se falar em hegemonia ideol\u00f3gica comunista na categoria. Uma das falas do senhor Manoel Francisco expressa bem esta influ\u00eancia.\nEu fui um ativista n\u00e3o comunista. Fui um ativista sindicalista, ativo nas lutas. N\u00f3s est\u00e1vamos sempre \u00e0 frente nas lutas. Sou um lutador, um transformador, um progressista, um idealista. Ent\u00e3o, me junto e vou com quem oferece uma\nevolu\u00e7\u00e3o ao meu pensar. Se os comunistas davam essa oportunidade de transforma\u00e7\u00e3o, eu dizia: vou me agarrar com eles. Eu estava junto em qualquer parte. (ESP\u00cdNDOLA, 2015, e. c. n\u00b0 2)\nUma parte do depoimento do senhor Benedito complementa sobre esse ponto:\n[...] o nosso sindicato era um dos mais fortes e atuantes do Brasil. E toda ou quase toda a diretoria era vinculada ao partido comunista. A gente tinha o partido como o nosso orientador do ponto de vista filos\u00f3fico e do ponto vista pol\u00edtico. (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b0 2).\nAl\u00e9m disso, parece tamb\u00e9m ficar claro que, apesar das orienta\u00e7\u00f5es do partido, n\u00e3o havia dirigismo. Como se observa nas falas dos entrevistados, sobretudo na segunda entrevista coletiva, as decis\u00f5es que diziam respeito ao sindicato e \u00e0 categoria eram tomadas de baixo para cima.\nReferindo-se especificamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sindical na cidade do Rio de Janeiro, Mattos (1998) afirma o seguinte:\nO mesmo processo ocorreu na cidade do Rio de Janeiro [amadurecimento da organiza\u00e7\u00e3o das lutas]. Em 1958, no ainda Distrito Federal, foi criada a Comiss\u00e3o Permanente de Organiza\u00e7\u00e3o Sindical (CPOS), organismo intersindical de grande atividade nos anos subsequentes. Ferrovi\u00e1rios, mar\u00edtimos e portu\u00e1rios da j\u00e1 Guanabara criaram em 60, em meio \u00e0 \u201cgreve da paridade\u201d, o Pacto de Unidade e A\u00e7\u00e3o (PUA), notabilizado pelo potencial mobilizat\u00f3rio das categorias que o compunham, campe\u00e3s em n\u00famero de paralisa\u00e7\u00f5es e vanguardas nas greves gerais. (MATTOS, 1998, p. 27)\nTais observa\u00e7\u00f5es podem ser estendidas para o restante da regi\u00e3o. Tanto o Pacto de Unidade e A\u00e7\u00e3o (PUA) quanto o movimento pela paridade tinham grande participa\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios navais de todo o estado. O PUA era um acordo que se assemelhava a uma intersindical. Considerado ilegal pelo Estado, estabelecia a unidade de a\u00e7\u00e3o entre trabalhadores de tr\u00eas das categorias mais combativas do Rio de Janeiro na \u00e9poca: os mar\u00edtimos, os ferrovi\u00e1rios e os portu\u00e1rios.\nConforme destacado nas entrevistas, o pacto funcionava como uma importante ferramenta de mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva. Quando algum dos sindicatos relacionados a estes setores acionava pela necessidade de realizar qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o, como greves, piquetes e atos pol\u00edticos, as outras organiza\u00e7\u00f5es aderiam imediatamente de forma solid\u00e1ria. Al\u00e9m disso, a coordena\u00e7\u00e3o geral do PUA ficava \u00e0 cargo do CGT. Jayme e Ivan trazem maiores detalhes sobre o assunto.\nIvan: [...] A classe mar\u00edtima, de uma forma geral, tem uma s\u00e9rie de oper\u00e1rios que trabalham em reparos e constru\u00e7\u00e3o naval. N\u00f3s t\u00ednhamos o sindicato dos suboficiais eletricistas de bordo, sindicato dos maquinistas, sindicato dos marinheiros, sindicato dos oficiais de n\u00e1utica. Tinha esses sindicatos todos. Mas, pelo Pacto de Unidade de A\u00e7\u00e3o, unia-se tudo.\nJayme: E no pacto entravam mar\u00edtimos, portu\u00e1rios, ferrovi\u00e1rios, estivadores, aviadores, as categorias mais importantes faziam parte do PUA. Isso com a\nparticipa\u00e7\u00e3o coordenadora do maior \u00f3rg\u00e3o sindical do pa\u00eds, chamava-se CGT. (DUARTE e DA COSTA, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nO movimento pela paridade salarial tamb\u00e9m foi explicado de forma mais detalhada nas entrevistas, pois se tratava de uma reivindica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos oper\u00e1rios navais. Segundo o senhor Ivan,\nEssa luta come\u00e7ou na gest\u00e3o de Irineu [presidente do sindicato no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950], mas n\u00e3o se conseguiu. Passou o tempo e ent\u00e3o, quando veio Firmino Fernandes [presidente seguinte j\u00e1 no final dos anos 50], foi que se conseguiu a paridade com os militares. (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nO significado do movimento foi destacado pelo senhor Jayme: \u201cn\u00f3s t\u00ednhamos uma reivindica\u00e7\u00e3o que se chamava paridade. Paridade de vencimento com o militares. Um mestre de se\u00e7\u00e3o tinha que ganhar igual a um capit\u00e3o de tropa\u201d (NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1). Al\u00e9m disso, \u00e9 importante registrar que, apesar da conquista da paridade nesta \u00e9poca, ela somente se constituiu em direito de fato j\u00e1 no governo de Jo\u00e3o Goulart, mais precisamente no dia 22 de novembro de 1963, quando o presidente esteve pessoalmente na sede do sindicato.\nN\u00f3s conseguimos a paridade, verdadeiramente, no dia que mataram John Kennedy. Jo\u00e3o Goulart estava no sindicato neste dia. E ele assinou um bilhete para o ministro da fazenda, professor Carvalho Pinto, mandando receber o portador para falar sobre a paridade, para decidir sobre a paridade. E eu tive a felicidade de ser este portador. (NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1)10\nAl\u00e9m de consolidar a paridade, a presen\u00e7a de Jo\u00e3o Goulart no sindicato tinha ainda um objetivo maior: selar o definitivo apoio dos oper\u00e1rios navais ao presidente, visto seu compromisso com as reformas de base.\nQuando foi feito o pacto de apoio a Jo\u00e3o Goulart, que n\u00f3s fomos l\u00e1 em Petr\u00f3polis, no Pal\u00e1cio Rio Negro. Foi marcado um encontro com ele l\u00e1. Quem esteve l\u00e1: Em\u00edlio Bonfante, o Pacheco dos portu\u00e1rios, \u00c1lvaro Ventura e eu tamb\u00e9m fui. Foi um almo\u00e7o com Jo\u00e3o Goulart e convidamos ele para vir ao sindicato e ele aceitou. No dia que ele veio ao sindicato tinha muita gente. Tinha gente at\u00e9 na rua. N\u00e3o coube todo mundo. A\u00ed morreu o presidente dos Estados Unidos, o Kennedy. E ele teve que sair, mas levou a decis\u00e3o de que os oper\u00e1rios navais iriam apoi\u00e1-lo nas reformas de base. (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nA busca de apoio dos oper\u00e1rios navais tinha sua raz\u00e3o se ser. O sindicato se firmava na d\u00e9cada de 1960 como refer\u00eancia dentro do campo sindical de esquerda. \u201cFoi important\u00edssima a visita do Jango no nosso sindicato, gra\u00e7as \u00e0 import\u00e2ncia do sindicato, ao\n10\tO montante salarial atrasado referente \u00e0 paridade foi fundamental para a constru\u00e7\u00e3o da grande sede do sindicato localizada na Avenida Benjamin Constant, pr\u00f3xima ao Largo do Barradas, no bairro do Barreto, cidade de Niter\u00f3i. Os trabalhadores se organizaram coletivamente e cederam um percentual do valor que tinham a receber, viabilizando a constru\u00e7\u00e3o do imponente pr\u00e9dio, o qual \u00e9 carinhosamente chamado por todos os entrevistados de \u201cpalacete\u201d. Na verdade, como foi afirmado algumas vezes nas entrevistas, este perfil solid\u00e1rio era uma marca dos oper\u00e1rios navais. O terreno onde foi constru\u00eddo o pr\u00e9dio, por exemplo, havia sido adquirido alguns anos antes por meio da doa\u00e7\u00e3o de um dia de sal\u00e1rio por cada um dos oper\u00e1rios.\nprest\u00edgio do sindicato, enfim, ao n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o do sindicato. Isso fazia com que a gente se projetasse\u201d (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b0 2).\nEsta percep\u00e7\u00e3o de Benedito est\u00e1 cal\u00e7ada na realidade. No in\u00edcio da d\u00e9cada, o SON-RJ, que tinha sede em Niter\u00f3i, capital do estado naquele momento, recebeu o Congresso Internacional de Solidariedade e Apoio a Cuba. De acordo com as entrevistas, o evento seria organizado no Rio de Janeiro, mas foi proibido pelo ent\u00e3o governador Carlos Lacerda, de forma que os oper\u00e1rios navais ofereceram sua casa para sediar o evento. Segundo o senhor Jayme, o congresso contou com as presen\u00e7as marcantes de Francisco Juli\u00e3o e de Luiz Carlos Prestes. O evento foi um sucesso e marcou o posicionamento pol\u00edtico dos oper\u00e1rios navais.\nAl\u00e9m disso, segundo n\u00fameros oferecidos por Jayme Navas e Benedito dos Santos, o SON-RJ atingiu a marca de mais de 30 mil sindicalizados no per\u00edodo anterior ao golpe. Deste universo, a maior base da categoria estava nos estaleiros p\u00fablicos, no Lloyd Brasileiro e na Companhia Nacional de Navega\u00e7\u00e3o Costeira. Contudo, tamb\u00e9m havia forte atua\u00e7\u00e3o dentro das companhias privadas, como nos estaleiros Verolme, Ishikawajima e Caneco. O pr\u00f3prio Benedito, que foi o \u00faltimo presidente do sindicato antes do golpe e se notabilizou como lideran\u00e7a hist\u00f3rica da categoria, trabalhava no estaleiro Mau\u00e1, que era um dos grandes estaleiros da iniciativa privada.\nTodo esse ambiente demonstra concretamente a for\u00e7a e a express\u00e3o nacional que a categoria havia adquirido no per\u00edodo anterior ao golpe de 64, o que justifica a denomina\u00e7\u00e3o de Gomes (1999) e de Pessanha (2014) de que aquela foi a \u201c\u00e9poca dos oper\u00e1rios navais\u201d, marcada por lutas e conquistas concretas.\nA chamada \u201c\u00e9poca dos oper\u00e1rios navais\u201d configura, portanto, um per\u00edodo hist\u00f3rico que os trabalhadores recordam com satisfa\u00e7\u00e3o e orgulho em virtude da import\u00e2ncia pol\u00edtica de que a categoria inquestionavelmente gozava, mas tamb\u00e9m pelos \u201cprivil\u00e9gios\u201d sociais desfrutados, como uma vida financeiramente mais folgada, que permitia n\u00edveis mais altos de consumo de bens e de servi\u00e7os (PESSANHA, 2014, p.14).\nFoi com o fortalecimento da capacidade de luta dos trabalhadores, portanto, que as cidades do Rio de Janeiro, Niter\u00f3i e S\u00e3o Gon\u00e7alo se converteram em palcos de grandes mobiliza\u00e7\u00f5es sociais na conjuntura que antecedeu o golpe. Tratava-se de uma regi\u00e3o onde borbulhavam os ideais de esquerda e nacionalista, os quais se faziam concretos na atua\u00e7\u00e3o de um movimento sindical forte e na defesa das reformas de base. Como se ver\u00e1 mais\nadiante, tal escalada das lutas alcan\u00e7ar\u00e1 grandes propor\u00e7\u00f5es no in\u00edcio de 64, culminando no famoso com\u00edcio da Central do Brasil.\nDe forma concomitante, a situa\u00e7\u00e3o no campo tamb\u00e9m ganhava contornos de forte enfrentamento em v\u00e1rias regi\u00f5es. Radicalizava-se o discurso e as a\u00e7\u00f5es das Ligas Camponesas e se impulsionava a organiza\u00e7\u00e3o de sindicatos rurais pelo interior.\nAs Ligas, \u00e9 verdade, n\u00e3o eram novidade no pa\u00eds. De acordo com Antunes (2011), a primeira delas, liderada por Francisco Juli\u00e3o, foi criada ainda em 1955 no Engenho Galil\u00e9ia, no estado de Pernambuco. O movimento se espalhou rapidamente pelo nordeste e as reivindica\u00e7\u00f5es centrais, que sempre tiveram como prioridade a defesa dos direitos dos trabalhadores do campo e o direito \u00e0 terra (Antunes, 2011), foram aos poucos sendo radicalizadas. Mesmo antes de sua estada em Cuba em 1963, a lideran\u00e7a de Juli\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es das Ligas j\u00e1 incendiavam a regi\u00e3o nordestina. Contudo, ap\u00f3s o seu retorno da ilha caribenha, o discurso de passagem imediata ao socialismo e do protagonismo campon\u00eas no processo revolucion\u00e1rio ganhava ainda mais for\u00e7a (Gorender, 2014). N\u00e3o foi \u00e0 toa que ficou famosa a palavra de ordem: \u201creforma agr\u00e1ria, na lei ou na marra\u201d 11.\nNeste mesmo per\u00edodo, o processo de sindicaliza\u00e7\u00e3o rural tamb\u00e9m se fortalecia e impulsionava a organiza\u00e7\u00e3o dos camponeses. Gorender (2014) destaca que entre 1962 e 1964 mais de 200 sindicatos de trabalhadores agr\u00edcolas foram constitu\u00eddos. O processo de sindicaliza\u00e7\u00e3o se deu em fun\u00e7\u00e3o da conjuntura do capitalismo nacional, que j\u00e1 vinha for\u00e7ando a transforma\u00e7\u00e3o de camponeses em trabalhadores assalariados e precarizados. Tal situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 era denunciada em trabalhos de Caio Prado Junior (1987) antes mesmo do golpe, os quais foram reunidos posteriormente no livro \u201cA Quest\u00e3o Agr\u00e1ria no Brasil\u201d.\n11\tO filme-document\u00e1rio \u201cCabra Marcado para Morrer\u201d (1984), do grande cineasta, diretor e comunicador, Eduardo Coutinho, conta a hist\u00f3ria de Jo\u00e3o Pedro Teixeira, lideran\u00e7a das Ligas Camponesas, assassinado no ano de 1962 na Para\u00edba, em emboscada organizada por grandes fazendeiros da regi\u00e3o. Eduardo Coutinho conheceu a hist\u00f3ria de Jo\u00e3o Pedro em 62, quando esteve no Nordeste a convite da vertente cultural do Centro Popular de Cultura da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE Volante). As grava\u00e7\u00f5es se iniciaram em 64 com a participa\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios camponeses, inicialmente na Liga Camponesa de Sap\u00e9, regi\u00e3o na para\u00edba onde atuava Jo\u00e3o Pedro, e depois na Liga de Galil\u00e9ia, em Pernambuco. No entanto, com a deflagra\u00e7\u00e3o do golpe de 64, a repress\u00e3o \u00e0s Ligas Camponesas foi aprofundada. As filmagens foram ent\u00e3o interrompidas e toda a equipe passou a ser perseguida. Em 1981, Coutinho retomou e finalizou as filmagens com Elizabeth Teixeira, vi\u00fava de Jo\u00e3o Pedro, seus filhos e os lavradores de Sap\u00e9. O filme recebeu diversos pr\u00eamios nacionais e internacionais, sendo considerado hoje uma obra cl\u00e1ssica do cinema brasileiro. Trata-se de pe\u00e7a fundamental para se conhecer a hist\u00f3ria das Ligas, de Jo\u00e3o Pedro Teixeira e de sua fam\u00edlia, o que comp\u00f5e uma das mais importantes facetas das lutas populares deste pa\u00eds, uma das hist\u00f3rias sufocadas e omitidas pelos discursos oficiais.\nTal situa\u00e7\u00e3o nas zonas rurais levou a uma corrida de correntes pol\u00edticas tradicionalmente urbanas para o campo, como comunistas, trabalhistas, nacionalistas e conservadores cat\u00f3licos. Segundo Antunes (2011), a cria\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Agr\u00edcolas (Contag), em 1963, fortaleceu ainda mais a luta dos trabalhadores rurais. A Contag, que tinha hegemonia pol\u00edtica do PCB, \u201cfoi a \u00fanica confedera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o teve origem estatal e \u2018pelega\u2019, mas que era resultado concreto das lutas sociais no campo\u201d (ANTUNES, 2011, p. 83).\nDa mesma forma como vinha ocorrendo nas cidades, todo esse contexto intensificou o ambiente de mobiliza\u00e7\u00e3o popular nas zonas rurais, especialmente as lutas pela reforma agr\u00e1ria. Tal situa\u00e7\u00e3o causava temor tanto na classe dominante de latifundi\u00e1rios, como em grande parte de pequenos e m\u00e9dios propriet\u00e1rios. O medo de coletiviza\u00e7\u00e3o das terras, aliado ao tradicional reacionarismo e conservadorismo do campo, era uma dos fatores que inviabilizavam qualquer tipo de reforma no setor agr\u00e1rio, por menor e menos impactante que fosse (Prado Junior, 1987).\nNo entanto, apesar do not\u00e1vel acirramento das lutas dos trabalhadores, Gorender (2014) ressalta um aspecto importante: a radicaliza\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica crescia em maior propor\u00e7\u00e3o do que as a\u00e7\u00f5es concretas nesse sentido. O tema da revolu\u00e7\u00e3o era ponto central dos discursos de qualquer organiza\u00e7\u00e3o de esquerda no per\u00edodo. Isto ocorria desde o PCB -que apesar de falar em revolu\u00e7\u00e3o pautava-se na tese da coexist\u00eancia pac\u00edfica - at\u00e9 algumas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que defendiam a possibilidade imediata das massas se organizarem em uma insurrei\u00e7\u00e3o armada para a tomada de poder. Era o caso, por exemplo, do Partido Comunista do Brasil (PCdoB)12 e da Pol\u00edtica Oper\u00e1ria (POLOP)13, organiza\u00e7\u00f5es que,\n12\tEm 1958 houve uma importante cis\u00e3o no PCB, quando ocorreu a sa\u00edda de lideran\u00e7as hist\u00f3ricas do partido, como Maur\u00edcio Grabois, Pedro Pomar e Jo\u00e3o Amazonas, os quais se opunham veementemente \u00e0s teses e linhas pol\u00edticas adotadas a partir da declara\u00e7\u00e3o emitida pelo Comit\u00ea Central em mar\u00e7o de 1958. Logo em seguida, em 1962, os militantes dissidentes liderados por Grabois, Pomar e Amazonas, reivindicaram o antigo nome do partido e fundaram oficialmente o Partido Comunista do Brasil (PCdoB). Fortemente influenciado pela linha chienesa do movimento comunista internacional, o PCdoB teve participa\u00e7\u00e3o destacada na resist\u00eancia armada contra a ditadura empresarial-militar, sobretudo na Guerrilha do Araguaia.\n13\tA Organiza\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria Marxista Pol\u00edtica Oper\u00e1ria (POLOP) foi fundada em 1961 e teve origem na fus\u00e3o de pequenos grupos comunistas e socialistas do Rio de Janeiro, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Bahia. Assim como os militantes que criariam o PCdoB no ano seguinte, os integrantes da POLOP divergiam das orienta\u00e7\u00f5es adotadas pelo PCB na \u00e9poca, sobretudo no que diz respeito \u00e0 tese de coexist\u00eancia pac\u00edfica que levava a maior parte da esquerda brasileira a apoiar pol\u00edticas reformistas em alian\u00e7a a parcelas da burguesia nacional. A POLOP participou ativamente da resist\u00eancia \u00e0 ditadura, realizando sobretudo trabalhos de propaganda e agita\u00e7\u00e3o junto ao operariado. Ao longo do regime, a organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m passou por cis\u00f5es e\napesar de n\u00e3o conseguir influ\u00eancia consider\u00e1vel em meio das massas, intensificavam ainda mais a ret\u00f3rica \u201cpr\u00e9-revolucion\u00e1ria\u201d do per\u00edodo.\nEstas lutas sociais se unificavam nas press\u00f5es pelas reformas de base e ressoavam tamb\u00e9m no \u00e2mbito pol\u00edtico institucional. A corrente trabalhista-nacionalista liderada por Leonel Brizola, assim como os setores de esquerda, intensificava suas cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o no decorrer de 1963. \u00c9 bem verdade que Brizola n\u00e3o compartilhava das cr\u00edticas comunistas, mas o fato \u00e9 que sua atua\u00e7\u00e3o como deputado federal da Guanabara tamb\u00e9m contribuiu para aumentar as press\u00f5es sobre a concilia\u00e7\u00e3o janguista. Interessado nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 65, Brizola, dono de uma orat\u00f3ria \u00edmpar, conclamava as massas para as lutas anti-imperialista e em prol das reformas, obtendo \u00eaxito em camadas consider\u00e1veis da classe m\u00e9dia, sobretudo entre subalternos das For\u00e7as Armadas.\nSe Brizola figurava como um agitador social principalmente no sul e no sudeste do pa\u00eds, Miguel Arraes era a lideran\u00e7a institucional que assumia este papel no nordeste. Arraes era do Partido Social Trabalhista (PST)14, que n\u00e3o possu\u00eda nada mais que um car\u00e1ter moderado. No entanto, Gorender (2014) e Octavio Ianni (2014) concordam que a atua\u00e7\u00e3o do governador de pernambucano teve especial import\u00e2ncia para a escalada da ret\u00f3rica revolucion\u00e1ria em 1963. A elei\u00e7\u00e3o de Arraes como governador em janeiro daquele ano significou a chegada de um poder populista a uma regi\u00e3o marcada historicamente pelo dom\u00ednio conservador. Dentre v\u00e1rias medidas destacadas por Gorender (2014), pode-se assinalar que o ent\u00e3o governador de Pernambuco for\u00e7ou usineiros e fazendeiros a diminuir a viol\u00eancia contra trabalhadores do campo, imp\u00f4s o pagamento de sal\u00e1rio m\u00ednimo na Zona da Mata e incentivou a educa\u00e7\u00e3o e a cultura popular no Estado, mobilizando milhares de ativistas da regi\u00e3o.\nreorganiza\u00e7\u00f5es, dando origem a grupos de resist\u00eancia armada importantes, como o Comando de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (Colina), a Vanguarda Popular Revolucion\u00e1ria (VPR) e a Vanguarda Armada Revolucion\u00e1ria Palmares (VAR-Palmares).\n14\tO Partido Social Trabalhista (PST) foi fundado em 1946 por dissidentes do antigo Partido Trabalhista Brasileiro. Mesmo com pequena representatividade nacional, o partido alcan\u00e7ou grande notoriedade sobretudo quando Miguel Arraes, apoiado pelo PCB, foi eleito governador de Pernambuco, derrotando nas urnas a forte oligarquia tradicional daquele estado. Assim como ocorrera com todos os partidos que tinham registro eleitoral no momento do golpe, o PST foi extinto pelo Ato Institucional n\u00b0 2, que p\u00f4s fim aos partidos pol\u00edticos existentes e instituiu o bipartidarismo, com a Alian\u00e7a Renovadora Nacional (ARENA) e o Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro (MDB).\nTalvez a Frente de Mobiliza\u00e7\u00e3o Popular (FMP) tenha sido o grupo de press\u00e3o em prol das reformas mais atuante nos n\u00edveis legislativo e executivo. A frente parlament\u00e1ria foi criada no ano de 1962 sob a lideran\u00e7a de Leonel Brizola, enquanto ainda era governador do Rio Grande do Sul. A FMP recebia apoio de diversas organiza\u00e7\u00f5es anti-imperialistas e democr\u00e1ticas, como sindicatos e intersindicais, movimentos estudantis, camponeses, partidos de esquerda, nacionalistas e trabalhistas, dentre outros. A FMP se tornou o centro de encontro, debate e coordena\u00e7\u00e3o desses grupos, unificando em grande medida o programa de luta pelas reformas de base (Gorender, 2014).\nNesta conjuntura de mobiliza\u00e7\u00f5es, as lutas pelas reformas ganhavam ainda mais for\u00e7a no decorrer do ano de 1963. Falava-se em reforma agr\u00e1ria, econ\u00f4mica, administrativa, urbana, pol\u00edtica, dentre outras. Neste sentido, logrou-se certo grau de aceita\u00e7\u00e3o inclusive em alguns setores da burguesia nacional, real\u00e7ando brechas no pr\u00f3prio bloco dominante.\nApesar de seus limites de atua\u00e7\u00e3o por se enquadrar na l\u00f3gica burguesa, a luta reformista revelou um verdadeiro car\u00e1ter mobilizador. Sem deixar de notar tamb\u00e9m certa inclina\u00e7\u00e3o populista, devido \u00e0s a\u00e7\u00f5es de Goulart, o fato \u00e9 que a ideia das reformas revelava um vi\u00e9s positivo de penetra\u00e7\u00e3o nas massas. Atingia a classe trabalhadora (do campo e da cidade) e setores populares, assim como correspondia \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es de segmentos da classe m\u00e9dia e de parte do setor nacionalista da burguesia nacional. Alcan\u00e7ou, portanto, um formid\u00e1vel potencial de engajamento e mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nGorender (2014) reconhece que as lutas pelas reformas de base n\u00e3o possu\u00edam um car\u00e1ter revolucion\u00e1rio e socialista. Contudo, na opini\u00e3o do autor, havia duas possibilidades no caso de vit\u00f3ria na consolida\u00e7\u00e3o das reformas: a passagem do Brasil para a categoria de pa\u00eds capitalista de pol\u00edtica independente e democr\u00e1tico-popular; ou a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente pr\u00e9-revolucion\u00e1rio consistente, podendo transbordar para uma transforma\u00e7\u00e3o socialista no longo prazo. Mas estes progn\u00f3sticos n\u00e3o puderam ser testados.\nOcorre que uma das consequ\u00eancias objetivas no desenrolar desta t\u00e1tica dos movimentos populares e de esquerda foi a profunda vincula\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e \u00e0 estrutura da ordem burguesa. As lideran\u00e7as comunistas, por exemplo, que atingiam naquele per\u00edodo a maior inser\u00e7\u00e3o nas massas populares de toda sua hist\u00f3ria, atrelavam-se ainda mais aos interesses janguistas, diminuindo gradativamente o papel das camadas populares nos processos de luta. A inten\u00e7\u00e3o era firmar uma alian\u00e7a com certa fra\u00e7\u00e3o da burguesia\nnacional para consolidar as reformas e, somente em seguida, promover a hegemonia trabalhadora.\nSegundo Gorender (2014), o erro central desta t\u00e1tica estava em sua inviabilidade concreta. A burguesia brasileira n\u00e3o podia ser comparada com burguesias fr\u00e1geis de outros pa\u00edses da periferia capitalista mundial, pois n\u00e3o era pass\u00edvel de ser hegemonizada por um partido ou movimento revolucion\u00e1rio. Em outras palavras, a burguesia brasileira j\u00e1 era inegavelmente a classe dominante no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, dispondo de grandes recursos financeiros, dos aparelhos do Estado e de diversos aparelhos ideol\u00f3gicos. Obviamente, n\u00e3o necessitava de uma revolu\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar um poder que j\u00e1 possu\u00eda. \u201cA pretens\u00e3o do PCB de hegemoniz\u00e1-la [a classe burguesa] fundava-se numa ilus\u00e3o. Sucedeu o contr\u00e1rio: o PCB \u00e9 que foi hegemonizado\u201d (GORENDER, 2014, p. 71).\nComo afirma, Mendon\u00e7a (1986), a burguesia nacional j\u00e1 havia se firmado enquanto classe organizada e articulada em fun\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios interesses. Mais especificamente, a autora percebe que desde o Governo JK os empres\u00e1rios industriais j\u00e1 se consolidavam como a parcela da burguesia dominante entre as demais. \u00c9 importante notar, entretanto, que tal perfil dominante n\u00e3o significava uma hegemonia no sentido gramsciano15. Como se ver\u00e1 mais adiante, apesar de uma alta capacidade organizativa e da lideran\u00e7a no bloco de domina\u00e7\u00e3o, a burguesia nacional n\u00e3o possu\u00eda condi\u00e7\u00f5es estruturais para consolidar sua hegemonia plena, o que ficar\u00e1 evidente com a op\u00e7\u00e3o de alinhamento \u00e0s For\u00e7as Armadas no golpe de Estado de 6416.\n15\t\u201cNa compreens\u00e3o de Gramsci, a \u2018hegemonia\u2019 burguesa sobre o tecido social permitia \u00e0s classes dominantes erigir um tipo de dom\u00ednio pol\u00edtico sobre as classes exploradas em que estas, ao mesmo tempo em que se encontravam coagidas, em \u00faltima inst\u00e2ncia, pelo aparato repressivo estatal, ofereciam \u00e0 ordem institu\u00edda uma esp\u00e9cie de \u201cconsenso ativo\u201d. Tal ades\u00e3o das amplas camadas populares \u00e0 forma hegem\u00f4nica de domina\u00e7\u00e3o burguesa adviria de in\u00fameros procedimentos ideol\u00f3gicos e \u201cmateriais\u201d observados pelas fra\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas por interm\u00e9dio tanto do seu Estado, quanto da \u201csociedade civil\u201d, onde estariam localizados seus \u201caparelhos privados de hegemonia\u201d (DEMIER, 2014, p. 172). Esse trecho foi retirado do artigo \u201cA ditadura bonapartista do grande capital: a quest\u00e3o dos regimes pol\u00edticos nas interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas\u201d, de Felipe Demier (2014).\n16\tO acirramento das lutas de classes e o golpe burgu\u00eas de 1964 demonstrar\u00e3o a incapacidade da burguesia nacional em consolidar sua posi\u00e7\u00e3o de hegemonia pol\u00edtica e ideol\u00f3gica entre as demais classes antag\u00f4nicas a ela (trabalhadores, camponeses, classes m\u00e9dias). Essa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o nega a lideran\u00e7a burguesa consolidada no interior do bloco dominante e sua influ\u00eancia em grandes estratos m\u00e9dios da sociedade, o que ficar\u00e1 evidente nas \u201cMarchas da Fam\u00edlia com Deus Pela Liberdade\u201d, financiadas e organizadas especialmente pelo IPES/IBAD e pela igreja cat\u00f3lica em mar\u00e7o e abril de 1964. Essa posi\u00e7\u00e3o dominante, mas n\u00e3o hegem\u00f4nica, da burguesia explica a outorga do poder pol\u00edtico para as For\u00e7as Armadas em 64. Tal argumenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser encontrada na tese de Demier (2014), registrada no artigo supracitado.\nNeste contexto, as for\u00e7as de esquerda, que formavam uma linha muito importante do movimento pelas reformas de base, viam-se atadas a uma conforma\u00e7\u00e3o em favor dos interesses janguistas, situa\u00e7\u00e3o que vai se refletir na imobiliza\u00e7\u00e3o diante do golpe. Quando come\u00e7aram a chegar \u00e0 capital federal as primeiras not\u00edcias sobre o deslocamento das tropas de Mour\u00e3o Filho em 1\u00b0 de abril de 1964, fato que dava in\u00edcio ao golpe, evidenciou-se o despreparo das organiza\u00e7\u00f5es de esquerda e democr\u00e1ticas - PCB, PCdoB, Polop, PTB, CGT, FMP, sindicatos, Contag, Ligas Camponesas, Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE), etc. Para Gorender (2014), nenhuma dessas organiza\u00e7\u00f5es se mostrou \u00e0 altura do desafio lan\u00e7ado pelos golpistas. Aquelas que n\u00e3o ficaram \u00e0 espera de uma movimenta\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Goulart - que nunca ocorreu - n\u00e3o possu\u00edam inser\u00e7\u00e3o nas massas e capacidade organizativa suficientes para reagir.\nA quest\u00e3o \u00e9 que o bloco composto sobretudo pela burguesia industrial e por outros setores vinculados ao capital internacional tamb\u00e9m percebiam os riscos que a crescente mobiliza\u00e7\u00e3o pelas reformas emanava para seus interesses. Notavam que o modelo de domina\u00e7\u00e3o burguesa de vi\u00e9s populista j\u00e1 n\u00e3o dava conta de garantir seus interesses, o que gerava um problema para o dom\u00ednio atrav\u00e9s do consenso e com o tempo poderia colocar em risco o pr\u00f3prio projeto capitalista. Apesar dos esfor\u00e7os conciliat\u00f3rios de Jango, a for\u00e7a alcan\u00e7ada pelos movimentos populares e de trabalhadores pressionavam o presidente para um avan\u00e7o maior do que o pacto de domina\u00e7\u00e3o burgu\u00eas estava disposto de aceitar.\nPara Gorender (2014), portanto, foi neste contexto que o pacto de domina\u00e7\u00e3o baseado no consenso se deteriorou, abrindo caminho para a intensifica\u00e7\u00e3o dos interesses golpistas represados desde 1954. Em outras palavras, com o acirramento das contradi\u00e7\u00f5es capitalistas e das lutas sociais, o golpe de Estado teria significado a substitui\u00e7\u00e3o de um modelo decadente de domina\u00e7\u00e3o, marcado pela ideologia consensual do populismo, por um novo, caracterizado pela domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de car\u00e1ter coercitivo e extremado. O autor defende que o receio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ascens\u00e3o das massas populares e dos trabalhadores influenciou diretamente a op\u00e7\u00e3o feita pelo bloco burgu\u00eas pela alternativa da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d, formula\u00e7\u00e3o que se alinhou \u00e0s conspira\u00e7\u00f5es golpistas.\ntrabalhadoras que vinha se construindo, em especial, desde a d\u00e9cada de 1950. Independente de como se enxergue o golpe militar, o receio burgu\u00eas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ascens\u00e3o das massas como sujeito pol\u00edtico ativo no cen\u00e1rio brasileiro n\u00e3o pode ser ignorado. Em outras palavras, o acirramento das lutas dos trabalhadores no cen\u00e1rio nacional da primeira metade da d\u00e9cada de 1960, apesar de seus limites, n\u00e3o pode faltar \u00e0s an\u00e1lises sobre o golpe de Estado.\nEm resumo, o ambiente de alta mobiliza\u00e7\u00e3o das classes trabalhadoras constru\u00eddo ao redor das reformas de base esteve diretamente atrelado \u00e0 crise do pacto de domina\u00e7\u00e3o burgu\u00eas pautado pelo populismo. Foi desse modo que o contexto de politiza\u00e7\u00e3o de setores populares e de radicaliza\u00e7\u00e3o das lutas empreendidas pelo proletariado foi ingrediente fundamental para o desenrolar do golpe empresarial-militar de 1964.\n1.1.5.\tO \u00daltimo Suspiro Conciliat\u00f3rio\nComo se defendeu na se\u00e7\u00e3o anterior, para se compreender a radicaliza\u00e7\u00e3o das lutas de classes na primeira metade da d\u00e9cada de 1960 e, com isso, o pr\u00f3prio golpe de 64, h\u00e1 que se estudar o car\u00e1ter conciliador empregado por Jo\u00e3o Goulart no decorrer de seu governo (entre agosto de 1961 e abril de 1964).\nOcorre que a maior parte das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos trabalhadores e de setores populares, dos sindicatos, do movimento estudantil, dentre outras, deram um voto de confian\u00e7a a Jango desde a sua luta pela volta do regime presidencialista. A estrat\u00e9gia que permeava a esquerda era apoiar o presidente e influenci\u00e1-lo no sentido das reformas de base. Entretanto, n\u00e3o foram somente as organiza\u00e7\u00f5es e os partidos de esquerda ou nacionalistas que o apoiaram. Goulart se empenhou na luta contra o regime parlamentarista e, nessa empreitada, contou com o apoio de amplos setores pol\u00edticos.\nSegundo Argelina Cheibub Figueiredo (2014), setores conservadores e liberais, como lideran\u00e7as do Partido Social Democr\u00e1tico (PSD)17 e da Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional\n17\tO Partido Social Democr\u00e1tico (PSD) foi fundado em 1945 e foi extinto, assim como os demais partidos, pelo Ato Institucional n\u00b0 2 (AI-2). Entre 45 e 65, o partido ficou marcado por apoiar em grande medida as pol\u00edticas empreendidas por Get\u00falio Vargas, colocando-se teoricamente como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s alas declaradamente liberais. No entanto, apesar destas marcas e do nome que sugere algum teor progressista, na pr\u00e1tica, o partido representava fortemente as reivindica\u00e7\u00f5es conservadoras das elites rurais, industriais e militares do pa\u00eds. N\u00e3o foi \u00e0 toa que, ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o da legenda, a maior parte dos membros do PSD seguiram vinculados \u00e0 pol\u00edtica institucional, tanto no MDB quanto na ARENA.\n(UDN)18 tamb\u00e9m fizeram parte da coaliza\u00e7\u00e3o antiparlamentarista visando interesses de curto prazo e eleitoreiros. Temiam perder for\u00e7a nas elei\u00e7\u00f5es de 1962 e nas de 1965 devido \u00e0 evidente impopularidade do regime parlamentarista em variados estratos da sociedade. Por outro lado, os setores de esquerda se uniam nesta luta baseados em interesses de longo prazo. Lutavam por reformas sociais e econ\u00f4micas de car\u00e1ter profundo, o que o modelo parlamentarista impedia devido a predomin\u00e2ncia conservadora do congresso e a fraqueza do executivo. Figueiredo (2014) resume o fim da empreitada antiparlamentarista da seguinte forma:\nEm setembro de 1962, a antecipa\u00e7\u00e3o do plebiscito \u00e9 aprovada sob press\u00e3o militar e sindical. Essa decis\u00e3o foi o resultado da forma\u00e7\u00e3o de uma coaliza\u00e7\u00e3o antiparlamentarista que reunia n\u00e3o s\u00f3 grupos de esquerda, que viam no presidencialismo maiores chances de implementar seu programa de reformas, mas tamb\u00e9m grupos conservadores movidos por interesses eleitorais e clientel\u00edsticos. (FIGUEIREDO, 2014, p. 63)\nAssim, ap\u00f3s o plebiscito realizado em janeiro de 1963, o modelo pol\u00edtico retorna ao presidencialismo e Jo\u00e3o Goulart assume a presid\u00eancia da rep\u00fablica tendo em m\u00e3os uma tarefa conciliat\u00f3ria realmente complexa. Ao mesmo tempo em que deveria atenuar as tens\u00f5es sociais e atender as reivindica\u00e7\u00f5es populares, deveria tamb\u00e9m superar a grave crise econ\u00f4mica que o pa\u00eds herdara desde o plano de desenvolvimento de Juscelino e o desastroso governo de J\u00e2nio. Em suma, Goulart havia se comprometido com interesses contradit\u00f3rios e julgava poder concili\u00e1-los ao mesmo tempo.\nGorender (2014) tamb\u00e9m destaca o car\u00e1ter conciliador do governo Jango. Segundo o autor, logo ap\u00f3s o retorno ao presidencialismo, em janeiro de 1963, o presidente busca agradar setores conservadores e liberais atrav\u00e9s de investidas contra os movimentos populares e a conten\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00f5es salariais de organiza\u00e7\u00f5es trabalhadoras. Destaca tamb\u00e9m que o ex-presidente se aventurou em conspira\u00e7\u00f5es golpistas de direita ainda em abril de 1963, mas que foi denunciada e evitada a tempo.\n\u00c9 importante recordar que a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica herdada por Goulart ainda era dr\u00e1stica. O pa\u00eds vivia um momento de recess\u00e3o, marcado por uma alta infla\u00e7\u00e3o, alta d\u00edvida externa, baixo \u00edndice de investimentos e rebaixamento das taxas de acumula\u00e7\u00e3o de capital.\nNeste ambiente cr\u00edtico, Mendon\u00e7a (1986) recorda ainda que devido ao d\u00e9ficit na arrecada\u00e7\u00e3o o Estado n\u00e3o poderia continuar exercendo seu papel fundamental para o eixo de acumula\u00e7\u00e3o brasileiro caso n\u00e3o tomasse medidas conservadoras. Dito de outra maneira, para seguir suas fun\u00e7\u00f5es de \u201cagenciador do capital privado\u201d e de \u201cinvestidor produtivo direto\u201d, o Estado brasileiro tinha duas op\u00e7\u00f5es:\n[...] ou ampliar ainda mais as emiss\u00f5es do Tesouro ou admitir a subordina\u00e7\u00e3o aos organismos de cr\u00e9dito internacionais. No primeiro caso, se elevaria a espiral inflacion\u00e1ria; no segundo se deveria aceitar as \u2018receitas\u2019 contencionistas que acompanhavam os empr\u00e9stimos. Para a manuten\u00e7\u00e3o do populismo, ambas as solu\u00e7\u00f5es eram invi\u00e1veis. A acumula\u00e7\u00e3o e o regime pol\u00edtico contradiziam-se. (MENDON\u00c7A, 1986, p. 86)\nFoi neste contexto que se deu a complexa tentativa conciliat\u00f3ria de Goulart. Por um lado, o ex-presidente destacava em seus discursos a grande necessidade das reformas estruturais de base para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das massas e atacava a associa\u00e7\u00e3o das classes dominantes tradicionais aos interesses externos, acusando-as de serem as respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da estrutura agr\u00e1ria arcaica e pela m\u00edsera distribui\u00e7\u00e3o de terras e de renda no pa\u00eds. Por outro, sabia que, para garantir o apoio burgu\u00eas que mantinha sua governabilidade, deveria empreender, em primeiro lugar, um programa de pol\u00edticas p\u00fablicas pragm\u00e1ticas e conservadoras. \u00c9 considerando este cen\u00e1rio que se compreende porque o receitu\u00e1rio do Plano Trienal n\u00e3o fugia do tradicional. Como afirma Rezende (2009), o plano consistia em:\nCorre\u00e7\u00e3o do desequil\u00edbrio fiscal, mediante aumento de impostos, redu\u00e7\u00e3o nos gastos e ado\u00e7\u00e3o de mecanismos n\u00e3o inflacion\u00e1rios para o financiamento do d\u00e9ficit p\u00fablico, simultaneamente com provid\u00eancias para conter a expans\u00e3o do cr\u00e9dito, equacionar o financiamento da d\u00edvida externa e corrigir a defasagem cambial. (REZENDE, 2009, p.40)\nSegundo Toledo (2014), apesar de n\u00e3o seguir exatamente o mesmo n\u00edvel de ortodoxia liberal de planos anteriores, o Plano Trienal sobrecarregava as classes populares com apelos populistas em prol de um futuro promissor enquanto procurava se enquadrar \u00e0s pol\u00edticas emanadas pelos pa\u00edses centrais do capitalismo mundial e suas organiza\u00e7\u00f5es financeiras, como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). O plano previa, por exemplo, assist\u00eancia econ\u00f4mica estadunidense ao Brasil e o refinanciamento da d\u00edvida externa brasileira. Esses foram pontos que causaram grande desgaste no apoio que recebia das classes trabalhadoras e populares.\nvinham de mal a pior: a taxa de crescimento do produto nacional, que j\u00e1 havia ca\u00eddo de 7,7% em 1961 para 5,5% em 1962, e a taxa de infla\u00e7\u00e3o que havia subido de 37% em 1961 para 51% em 1962. Em linhas gerais, o Plano Trienal empreendido por Jo\u00e3o Goulart e liderado por Celso Furtado se tratava de um conjunto de medidas destinadas a reativar o crescimento econ\u00f4mico e a promover progressivamente um regresso \u00e0 estabilidade monet\u00e1ria.\nAs pr\u00f3prias reformas de base destacadas como parte essencial do Plano Trienal - agr\u00e1ria, administrativa, banc\u00e1ria, fiscal, eleitoral, etc. - possu\u00edam um car\u00e1ter d\u00fabio. Se por um lado buscavam atender reivindica\u00e7\u00f5es sociais e, com isso, atenuar conflitos latentes que se gestavam na sociedade brasileira; por outro, eram parte de uma estrat\u00e9gia para o desenvolvimento do capitalismo industrial, que, mesmo com car\u00e1ter nacionalista, n\u00e3o rompia de forma alguma com a domina\u00e7\u00e3o burguesa, ao contr\u00e1rio, buscava seu fortalecimento (Toledo, 2014). A reforma agr\u00e1ria pode ser destacada como um grande exemplo desse movimento duplo. Ao mesmo tempo que atendia reivindica\u00e7\u00f5es que vinham das ruas, a reforma agr\u00e1ria defendida pelo governo pretendia, na realidade, aumentar a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas para a ind\u00fastria. O argumento junto aos setores burgueses era de que este tipo de reforma melhoraria a distribui\u00e7\u00e3o de renda no campo, impulsionando um mercado consumidor de massa capaz de alavancar o capitalismo nacional.\nTheot\u00f4nio dos Santos (2000) foi preciso ao perceber que a coaliz\u00e3o que buscava a concilia\u00e7\u00e3o de interesses altamente conflitantes liderada por Jo\u00e3o Goulart n\u00e3o foi capaz de manter a perspectiva de pol\u00edtica externa independente e de enfrentamento \u00e0s oligarquias rurais, na medida em que passou a perder o apoio da burguesia. Segundo o autor, a n\u00e3o recupera\u00e7\u00e3o imediata dos indicadores econ\u00f4micos, aliada \u00e0 incapacidade do governo de conter os movimentos reivindicativos da classe trabalhadora incentivaram a desconfian\u00e7a dentro do grupo burgu\u00eas que o apoiava. Para piorar, as lutas dos trabalhadores pressionavam a um crescimento real dos sal\u00e1rios, o que ia diametralmente contra os interesses dominantes.\nEsta combina\u00e7\u00e3o de fatores atingiu com for\u00e7a a coaliz\u00e3o pol\u00edtica que se encontrava no poder. Contribuiu, assim, para a n\u00e3o consolida\u00e7\u00e3o das reformas de base propostas, principalmente a agr\u00e1ria, e, consequentemente, para a impossibilidade de cria\u00e7\u00e3o\nde uma sociedade de consumo de massa, necess\u00e1ria para o fortalecimento do mercado interno.\nMarini (2013), por sua vez, foi did\u00e1tico ao explicar minuciosamente as contradi\u00e7\u00f5es que marcaram o governo Goulart, o que levou ao fracasso do Plano Trienal e \u00e0 desestabiliza\u00e7\u00e3o da base social que o sustentava no poder, ingredientes fundamentais para a condu\u00e7\u00e3o dos acontecimentos de abril de 64.\nO fracasso do Plano Trienal, ainda em 1963, n\u00e3o se deveu em \u00faltima inst\u00e2ncia ao fato de que se tratava de uma programa\u00e7\u00e3o falha, mas \u00e0 pr\u00f3pria contradi\u00e7\u00e3o que se encontrava na base do governo de Goulart. Nascido de um movimento popular que iniciou em agosto de 1961 e culminou com o plebiscito de 1963, esse governo tinha como miss\u00e3o, do ponto de vista da burguesia, reestabelecer as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 rentabilidade dos investimentos - isto \u00e9, deter a tend\u00eancia \u00e0 queda acusada pela taxa de lucros. Em longo prazo, isso significava ampliar o mercado interno atrav\u00e9s de uma reforma agr\u00e1ria que, enquanto n\u00e3o desse resultados, seria compensada pela amplia\u00e7\u00e3o do mercado exterior buscada pela pol\u00edtica externa. Em curto prazo, tratava-se de disciplinar o mercado existente, contendo o movimento reivindicativo das classes assalariadas. Ou seja: trazendo o selo de um governo popular, exigia-se que o governo de Goulart tivesse uma atua\u00e7\u00e3o impopular, reprimindo as reivindica\u00e7\u00f5es das massas. Assim, quando na esteira do protesto de grupos independentes de esquerda e dos sindicatos, o PCB se viu for\u00e7ado a condenar o Plano Trienal - o primeiro fruto de um governo que tinha todo o seu respaldo -, n\u00e3o fazia, na verdade, mais que confessar a impossibilidade de sua \u201cfrente \u00fanica\u201d oper\u00e1rio-burguesa. (MARINI, 2013, p. 100)\nA esperan\u00e7a das for\u00e7as dominantes era que Goulart fosse capaz de trazer a ordem para a conjuntura econ\u00f4mica vivida no pa\u00eds e, ao mesmo tempo, conseguisse conter as for\u00e7as populares e suas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sobretudo o Comando Geral dos Trabalhadores (CGT), os sindicatos de esquerda e as Ligas Camponesas. No entanto, mesmo ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do conservador Plano Trienal, nenhum dos dois objetivos foram alcan\u00e7ados. Tanto a ordem econ\u00f4mica havia se aprofundado ainda mais no ciclo de crise, quanto a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos trabalhadores se mostrava ainda mais forte, vide o caso do SON-RJ. A pol\u00edtica conciliat\u00f3ria com setores conservadores come\u00e7ava a ruir e entrava em crise o per\u00edodo de hegemonia burguesa de vi\u00e9s populista mantido desde a Era Vargas.\nNas palavras de Toledo (2014), nem uma coisa nem outra. Antes mesmo de seu fim, o Plano Trienal e o projeto conciliat\u00f3rio j\u00e1 haviam fracassado. \"Nem desacelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, nem acelera\u00e7\u00e3o do crescimento tinham ocorrido. Houve, sim, infla\u00e7\u00e3o sem crescimento\". (TOLEDO, 2014, p.44-45). E foi a partir do evidente fracasso do plano (no segundo semestre de 1963) que Jo\u00e3o Goulart passou a empunhar as reformas de base de maneira mais intensa.\nH\u00e1 que se destacar ainda a complexa situa\u00e7\u00e3o internacional que circundava esse per\u00edodo. O contexto internacional da Guerra Fria vinha trazendo grandes preocupa\u00e7\u00f5es aos Estados Unidos desde a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana vitoriosa em 1959. A guerra do Vietn\u00e3 come\u00e7ava a dar os sinais da imensa derrota que estava por vir e, em novembro de 1963, veio o assassinato do presidente estadunidense John Kennedy (Gorender, 2014). Agora mesmo que os EUA n\u00e3o permitiriam a consolida\u00e7\u00e3o de um governo de esquerda no Brasil, mesmo n\u00e3o sendo socialista.\nNecess\u00e1rio ressaltar o seguinte: n\u00e3o existia possibilidade concreta de instaura\u00e7\u00e3o de um regime socialista no Brasil naquele momento. Como j\u00e1 mencionado, a hegemonia ideol\u00f3gica que vinha sendo constru\u00edda em meio \u00e0 classe trabalhadora e aos setores populares tinha car\u00e1ter reformista. Nenhuma organiza\u00e7\u00e3o com capacidade de influenciar grandes massas reivindicava uma transforma\u00e7\u00e3o direta para o socialismo. A ideia disseminada pelo PCB e por outras organiza\u00e7\u00f5es de esquerda tinha um car\u00e1ter meramente t\u00e1tico. Falava-se em reformas agr\u00e1ria, banc\u00e1ria e pol\u00edtica, uma melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda, a nacionaliza\u00e7\u00e3o de setores industriais considerados estrat\u00e9gicos para o desenvolvimento do pa\u00eds, dentre outras medidas.\nEm suma, a \u201cutopia\u201d que movia as massas era por reformas capitalistas, uma esp\u00e9cie de democratiza\u00e7\u00e3o da democracia liberal19. Apesar disso, a burguesia brasileira associada ao sistema capitalista internacional se mostraria incapaz de tolerar quaisquer\n19 Os movimentos de educa\u00e7\u00e3o popular s\u00e3o exemplos das importantes lutas travadas no marco do que estamos chamando de \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o da democracia liberal\u201d. Dois projetos possuem especial relev\u00e2ncia nesta \u00e1rea: a campanha \u201cDe p\u00e9 no ch\u00e3o tamb\u00e9m se aprender a ler\u201d, implementada em Natal-RN no governo de Djalma Maranh\u00e3o, a partir de 1961; e o Plano Nacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o, implementado em Pernambuco e no Rio de Janeiro a partir de 1963, pelo governo de Jo\u00e3o Goulart. Ambos os projetos se apoiavam no m\u00e9todo de alfabetiza\u00e7\u00e3o pioneiro e inovador de Paulo Freire, que visava a constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o voltada para as massas. Tais projetos tinham um claro potencial de transforma\u00e7\u00e3o social. Entretanto, n\u00e3o deixavam de se enquadrar na l\u00f3gica da democracia representativa liberal, pois uma de suas produ\u00e7\u00f5es imediatas era o aumento do n\u00famero de votantes. A quest\u00e3o \u00e9 que a constitui\u00e7\u00e3o de 1946 (assim como a anterior, de 1937, e a posterior, de 1967) proibia o direito de voto \u00e0s pessoas analfabetas. Considerando esta limita\u00e7\u00e3o eleitoral que mantinha o poder pol\u00edtico diretamente nas m\u00e3os das elites letradas, os projetos de alfabetiza\u00e7\u00e3o popular visavam incluir gradativamente as camadas populares no universo de votantes. Em outras palavras, tais projetos pretendiam subverter a ordem dominante sem alterar as regras do jogo, isto \u00e9, estimular simultaneamente a alfabetiza\u00e7\u00e3o, que inclu\u00eda parcela das camadas populares no ordenamento eleitoral, e a conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, almejando uma transforma\u00e7\u00e3o social que viria \u201cde dentro\u201d e aos poucos. Esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o nega de forma alguma que ambos os projetos, assim como o sisetma pedag\u00f3gico de Paulo Freire, estavam voltados para uma educa\u00e7\u00e3o capaz de estimular a emancipa\u00e7\u00e3o, a conscientiza\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o da realidade. Apenas destacamos que, apesar do car\u00e1ter progressista, n\u00e3o deixavam de estar vinculados \u00e0 institucionalidade da democracia liberal.\nmudan\u00e7as no status quo de domina\u00e7\u00e3o, por menores que fossem. Parte da explica\u00e7\u00e3o dessa rejei\u00e7\u00e3o est\u00e1 no fato de que uma vit\u00f3ria das correntes reformistas no Brasil poderia exercer grande influ\u00eancia no restante da Am\u00e9rica Latina e, no m\u00e9dio e no longo prazo, afetar os pr\u00f3prios rumos do desenvolvimento capitalista no continente. Era um risco que as elites capitalistas, nacional e internacional, n\u00e3o estavam dispostas a correr.\n\u00c9 neste contexto que Jango, se vendo sem op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, come\u00e7a a se encaminhar de forma mais clara ao alinhamento com for\u00e7as de esquerda e nacionalistas, sobretudo a partir da virada de 1963 para 1964. Goulart percebe o fracasso de seu projeto -desde as medidas no campo econ\u00f4mico que n\u00e3o surtem efeito, at\u00e9 sua incapacidade de conter as mobiliza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e das camadas populares, como visto na se\u00e7\u00e3o anterior - e inicia uma virada no sentido das reformas de base.\nToledo (2014) destacou um evento de especial import\u00e2ncia nesse processo de radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: o frustrado pedido de estado de s\u00edtio feito por Goulart, em outubro de 1963, com o argumento de conter os perigos que cercavam as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. O pedido de amplos poderes feito ao Congresso n\u00e3o foi bem visto nem pela esquerda, nem pela direita. Enquanto liberais se preocupavam com a possibilidade de um retorno de algo parecido com a era Vargas ou talvez de um governo similar ao peronismo argentino, esquerdistas e nacionalistas enxergavam o estado de s\u00edtio como uma tentativa de reprimir os ascendentes movimentos populares.\nOs trabalhadores e as camadas populares v\u00e3o \u00e0s ruas para pressionar o governo. Manifesta\u00e7\u00f5es constantes de trabalhadores e camponeses, insatisfa\u00e7\u00e3o do movimento estudantil, greves frequentes, em particular aquelas de teor pol\u00edtico, subvers\u00e3o em estratos inferiores das for\u00e7as armadas. No entanto, apesar das cr\u00edticas \u00e0s pol\u00edticas conciliat\u00f3rias, o apoio pol\u00edtico a Goulart continuava a ser a t\u00e1tica hegem\u00f4nica no campo da esquerda. A ideia era aproveitar o momento de grande enfraquecimento do presidente para for\u00e7\u00e1-lo definitivamente para as reformas. E, de fato, ao se convencer de que n\u00e3o havia mais sa\u00edda para uma solu\u00e7\u00e3o conciliadora, Goulart parecia realmente seguir este caminho.\nDuas a\u00e7\u00f5es de Goulart em janeiro de 1964 parecem demonstrar sua tardia tomada de posi\u00e7\u00e3o pelas reformas: a regula\u00e7\u00e3o da Lei de Remessas de Lucros para o exterior e a revis\u00e3o de todas as concess\u00f5es do governo relativas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Vale ressaltar que, segundo Toledo (2014), ambas as medidas n\u00e3o dependiam de nenhum esfor\u00e7o pol\u00edtico\nespecial. Dependiam exclusivamente de uma a\u00e7\u00e3o executiva, o que Goulart vinha protelando desde que assumiu a presid\u00eancia devido suas tentativas de agradar tanto a gregos como a troianos, tanto aos trabalhadores quanto aos patr\u00f5es.\nO ponto auge da mudan\u00e7a de rumos na pol\u00edtica janguista foi, sem d\u00favidas, o com\u00edcio da Central do Brasil, no Rio de Janeiro, realizado em 13 de mar\u00e7o de 1964. Neste ato, ao lado de sindicatos, movimentos de esquerda e do PCB, o presidente assinou diversos decretos que consolidavam algumas das reformas de base prometidas. As entrevistas demonstram que o SON-RJ, honrando seu compromisso de apoio ao presidente e \u00e0s reformas, mobilizou-se fortemente para o ato, sendo uma das principais for\u00e7as no local. Como afirmou o senhor Ivan, \u201c[...] n\u00f3s ajudamos a organizar o com\u00edcio l\u00e1 da Central do Brasil\u201d (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1).\nFoi assim que, apoiado por mais de duzentas mil pessoas, Jo\u00e3o Goulart deu in\u00edcio ao programa de reformas. Dentre outras medidas relevantes, estavam a encampa\u00e7\u00e3o de refinarias particulares de petr\u00f3leo, como a Refinaria de Manguinhos, localizada no Rio de Janeiro, e a desapropria\u00e7\u00e3o de grandes terrenos pr\u00f3ximos a rodovias e ferrovias federais, iniciando um processo de reforma agr\u00e1ria.\nTanto para Marini (2013) quanto para Gorender (2014), o tardio movimento de guinada \u00e0 esquerda significou a confiss\u00e3o de que o ex-presidente tentara conciliar interesses inconcili\u00e1veis. Em meio a este contexto, a fra\u00e7\u00e3o burguesa que apoiava o governo, mas que precisava ter garantidas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o aumento das taxas de lucro de seus investimentos - o que exigia estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e controle das massas -, abandonou definitivamente Jo\u00e3o Goulart, aliando-se novamente ao bloco majorit\u00e1rio da burguesia industrial, \u00e0 oligarquia tradicional e aos grupos estrangeiros.\nO que se observa a partir da\u00ed, de fato, \u00e9 a debandada do apoio burgu\u00eas que Goulart ainda possu\u00eda. Como afirma Mendon\u00e7a (1986), os grandes capitalistas nacionais passam a aderir de forma mais homog\u00eanea \u00e0s conspira\u00e7\u00f5es golpistas devido \u00e0s suas op\u00e7\u00f5es de retomada do processo de acumula\u00e7\u00e3o. Este ponto se mostrar\u00e1 decisivo para o desenrolar dos acontecimentos.\nA resposta dos detentores das v\u00e1rias fra\u00e7\u00f5es do capital (industrial, financeiro, agr\u00e1rio, comercial), prejudicados em seu desempenho econ\u00f4mico e amea\u00e7ados pela ascens\u00e3o das massas, foi o alinhamento \u00e0 direita, conclamando-se a solu\u00e7\u00e3o militarista como a \u00fanica sa\u00edda capaz de instalar um horizonte seguro para a recupera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o. Para eles, desde que se restabelecessem as fontes de investimento p\u00fablico e privado, todos os meios e \u2018sacrif\u00edcios\u2019 seriam v\u00e1lidos,\ninclusive - e sobretudo - o do regime pol\u00edtico sobre o qual, at\u00e9 ent\u00e3o, se baseava a alian\u00e7a populista. (MENDON\u00c7A, 1986, p. 88)\nEm paralelo, todas as a\u00e7\u00f5es populares e em favor do programa de reformas eram fortemente combatidas pela direita reacion\u00e1ria, que atuava alinhada \u00e0 m\u00eddia conservadora e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es ligadas ao capital internacional. Defendendo que as reformas de base representariam a desordem social, organizavam-se fac\u00e7\u00f5es liberais e conservadoras, que iam desde o sistema agr\u00e1rio at\u00e9 a grande ind\u00fastria.\nJuntavam-se a esse grupo a c\u00fapula das For\u00e7as Armadas, grandes setores da igreja cat\u00f3lica e das classes m\u00e9dias, assim como organiza\u00e7\u00f5es financiadas diretamente pelo capitalismo internacional e nacional, sobretudo o Instituto de Pesquisas e Estudos Sociais (IPES) e o Instituto Brasileiro de A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica (IBAD)20. As campanhas \u201canticomunista\u201d e \u201cantirreformas\u201d atingiam em cheio grandes trincheiras das classes m\u00e9dias, o que se demonstrou nas manifesta\u00e7\u00f5es que ficam conhecidas como as \u201cMarchas da Fam\u00edlia com Deus pela Liberdade\u201d, realizadas ao longo do m\u00eas de mar\u00e7o de 1964 em v\u00e1rias capitais do pa\u00eds. \u00c9 por este alinhamento de for\u00e7as que Mendon\u00e7a afirma que o golpe de Estado significou um reordenamento no pacto pelo poder no pa\u00eds.\nSua articula\u00e7\u00e3o [do golpe] originou-se numa primorosa composi\u00e7\u00e3o entre dois segmentos b\u00e1sicos - os militares e o empresariado industrial - manifestada institucionalmente no \u2018complexo\u2019 Escola Superior de Guerra (ESG), Instituto de Pesquisas Econ\u00f4mico-Sociais (IPES) E Instituto Brasileiro de A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica (IBAD). Aliando os princ\u00edpios da doutrina de seguran\u00e7a nacional \u00e0 s\u00f3lida campanha de mobiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica contra o \u2018comunismo\u2019, a a\u00e7\u00e3o destes organismos [ESG/IPES/IBAB] logrou produzir o clima prop\u00edcio ao 31 de mar\u00e7o, bem como capitalizar o apoio e a legitimidade de outros setores sociais alheios ao pacto (como as classes m\u00e9dias, por exemplo). (MENDON\u00c7A, 1986, p.88-89)\nO acirramento das contradi\u00e7\u00f5es e das lutas de classes ficava, ent\u00e3o, ainda mais latente e insustent\u00e1vel. Toledo (2014) destaca ainda a rebeli\u00e3o dos marinheiros no dia 25 de mar\u00e7o, que envolveu mais de mil fuzileiros navais e pra\u00e7as no Estado da Guanabara, e a declara\u00e7\u00e3o intempestiva de Jo\u00e3o Goulart no dia 30 de mar\u00e7o, em reuni\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos\n20 O IBAD, fundado em maio de 1959, e o IPES, fundado em novembro de 61, constitu\u00edram o que ficou conhecido como complexo IPES/IBAD. Formadas por empres\u00e1rios brasileiros e estadunidenses, tais organiza\u00e7\u00f5es tinham como objetivo central o combate ao comunismo (ou a qualquer inclina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica progressista) e atuaram como financiadoras e organizadoras dos ataques ao governo de Jo\u00e3o Goulart. Como deixa claro Ren\u00e9 Dreifuss em sua obra cl\u00e1ssica \u201c1964: A Conquista do Estrado\u201d (1987), o IPES era financiado diretamente por empresas nacionais e internacionais e recebia apoio direto do governo dos Estados Unidos para funcionar como um dos principais aparelhos ideol\u00f3gicos de setores liberais nas conspira\u00e7\u00f5es golpistas que marcaram o in\u00edcio dos anos de 1960 e culminaram no golpe de 1964. A funda\u00e7\u00e3o do IPES antes mesmo da implementa\u00e7\u00e3o do Plano Trienal e das t\u00e1ticas conciliat\u00f3rias de Goulart demonstra que o interesse golpista no meio burgu\u00eas (nacional e internacional) j\u00e1 estava colocado desde as primeiras horas do governo, ganhando for\u00e7a com o fracasso do projeto conciliat\u00f3rio janguista.\nSuboficiais e Sargentos da Pol\u00edtica Militar da Guanabara, denunciando as press\u00f5es que vinha sofrendo da burguesia associada ao imperialismo internacional. Fazendo refer\u00eancia a Vargas, Toledo (2014) considerou o pronunciamento de Goulart, que fora transmitido por r\u00e1dio e televis\u00e3o em rede nacional, como um verdadeiro suic\u00eddio: \"Sem atirar contra o pr\u00f3prio peito, Goulart preferia o suic\u00eddio pol\u00edtico\" (TOLEDO, 2014, p. 51). Em suma, estava aberto o caminho para o golpe militar deflagrado em 1\u00b0 de abril de 1964.\nAo contr\u00e1rio do que estava intr\u00ednseco nos ide\u00e1rios de concilia\u00e7\u00f5es de classes presentes no projeto desenvolvimentista industrializante iniciado com Vargas e continuado - sob outros formatos - por JK e pelo fracassado programa do governo de Goulart, o modelo de desenvolvimento capitalista brasileiro n\u00e3o levou a uma revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica com lideran\u00e7a da burguesia nacional.\nEm lugar de um revolu\u00e7\u00e3o burguesa, o processo brasileiro [o golpe de 1964] representa a derrota das camadas m\u00e9dias burguesas e pequeno-burguesas - e, claro est\u00e1, das massas trabalhadoras - frente ao grande capital nacional e estrangeiro; este n\u00e3o vacilou, sobretudo na primeira fase do processo, em se aliar aos setores mais reacion\u00e1rios do pa\u00eds, impondo sua hegemonia. E n\u00e3o poderia ser diferente: a revolu\u00e7\u00e3o burguesa corresponde a uma etapa definida do capitalismo, marcada pela ascens\u00e3o de uma burguesia que se inclu\u00eda ainda em grande medida no movimento popular; na era do imperialismo, na qual vivemos hoje, todo movimento autenticamente burgu\u00eas \u00e9 antipopular e, como tal, contrarrevolucion\u00e1rio. (MARINI, 2013, p. 28-29)\nAl\u00e9m disso, o que ocorreu neste momento hist\u00f3rico foi diferente do que se passou em outros per\u00edodos de alian\u00e7a entre setores dominantes. Devido \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas no sistema capitalista mundial - tema que ser\u00e1 abordado em seguida -, na din\u00e2mica da classe burguesa industrial desde meados da d\u00e9cada de 1950 e no pr\u00f3prio modelo de acumula\u00e7\u00e3o brasileiro, sobretudo a partir do Programa de Metas e da Instru\u00e7\u00e3o 113, o arranjo de poder entre as classes dominantes ocorreu de maneira mais natural, pois passou a conciliar interesses em comum. Conforme afirma Marini (2013), a burguesia industrial passou a assumir conscientemente sua posi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cia minorit\u00e1ria no cen\u00e1rio capitalista internacional, aceitando definitivamente se inserir de forma dependente na l\u00f3gica imperialista ditada pelas pot\u00eancias centrais.\nDiferente de Mendon\u00e7a (1986), Marini (2013) n\u00e3o entende que o golpe tenha representado o \u201cafastamento dos setores mais atrasados das classes dominantes do n\u00facleo do poder, \u2018substitu\u00eddos\u2019 pela burguesia industrial e financeira\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p. 89). A tese do autor defende que o papel assumido pela burguesia industrial n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es estruturais para expurgar ou diminuir substancialmente o poder do setor agr\u00e1rio\nno bloco dominante. Como se ver\u00e1 adiante, o papel do setor agroexportador ser\u00e1 fundamental para a consolida\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o pelo desenvolvimento dependente.\nO golpe de Estado de 1964, portanto, representou interesses capitalistas ao reunir o grande capital interno e externo, isto \u00e9, a burguesia industrial, a oligarquia agroexportadora e o imperialismo internacional, sobretudo estadunidense. No \u00e2mbito pol\u00edtico, em virtude do acirramento das lutas de classes e da deteriora\u00e7\u00e3o do pacto de domina\u00e7\u00e3o baseado no consenso, a reorienta\u00e7\u00e3o e a repactua\u00e7\u00e3o pelo poder que estava em curso exigia um novo modelo pol\u00edtico de controle coercitivo e extremado, para usar os termos de Gorender (2014).\nFoi nesse processo que o capital industrial brasileiro - fra\u00e7\u00e3o burguesa j\u00e1 dominante, mas n\u00e3o hegem\u00f4nica - aceitou de forma consciente e definitiva (pelo menos at\u00e9 os dias de hoje) seu papel subalterno no cen\u00e1rio capitalista internacional, associando-se ao capital estrangeiro como s\u00f3cio minorit\u00e1rio e fincando a condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia do Brasil no cen\u00e1rio mundial. A rigor, isto n\u00e3o significou uma ruptura com o modelo de desenvolvimento capitalista que vinha sendo adotado at\u00e9 ent\u00e3o. Mesmo o segundo governo de Vargas (1951-1954) e o projeto janguista (1961-1964), apesar se suas tentativas d\u00fabias, nunca chegaram a romper com as estruturas de depend\u00eancia. O que ocorreu neste momento hist\u00f3rico foi o aprofundamento e a consolida\u00e7\u00e3o do modelo de acumula\u00e7\u00e3o dependente-associado, viabilizado por um regime autocr\u00e1tico burgu\u00eas. Nas palavras de Florestan Fernandes (1976), este processo, que inclu\u00ed implica\u00e7\u00f5es internas e externas,\n[...] explica a facilidade com que, no Brasil, as classe possuidoras e privilegiadas passaram t\u00e3o rapidamente, em 1964, da automobiliza\u00e7\u00e3o social para a a\u00e7\u00e3o militar e pol\u00edtica; como o Estado nacional foi posto a servi\u00e7o de fins particularistas da iniciativa privada; e por que as v\u00e1rias elites das classes dominantes (econ\u00f4micas, militares, pol\u00edticas, judici\u00e1rias, policiais, profissionais, culturais, religiosas, etc.) encontraram t\u00e3o depressa um foco de unifica\u00e7\u00e3o institucional de suas atividades. (FERNANDES, 1976, p. 267)\n1.2.\tA Condi\u00e7\u00e3o Dependente-associada\nO processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro e as lutas de classes funcionaram, at\u00e9 o momento, como fio condutor deste trabalho de reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. E tal escolha n\u00e3o se deu por acaso. A industrializa\u00e7\u00e3o, que marcou a primeira metade do s\u00e9culo XX no pa\u00eds, sobretudo a partir das d\u00e9cadas de 1910, sendo fortemente impulsionada entre os anos 30 e 60, trouxe consigo a forma\u00e7\u00e3o de uma densa classe trabalhadora urbana e o fortalecimento da burguesia industrial. Isto significou uma nova conforma\u00e7\u00e3o nas disputas pelo poder de\nEstado e, de forma mais precisa, um novo patamar para as lutas de classes nacionais. Definitivamente, n\u00e3o h\u00e1 como compreender o golpe empresarial-militar sem tomar como base tal desenrolar hist\u00f3rico.\nNo entanto, como se espera ter ficado claro ao longo do texto, este processo n\u00e3o se limita ao cen\u00e1rio interno. Em outras palavras, estudar o acirramento das lutas de classes no Brasil no per\u00edodo pr\u00e9-64, apesar de fornecer pistas, n\u00e3o chega a evidenciar outro debate que nos parece essencial para se compreender o golpe e a ditadura: a forma de inser\u00e7\u00e3o dependente-associada do capitalismo brasileiro na economia capitalista mundial.\nO fato \u00e9 que o mundo capitalista passou por uma profunda transforma\u00e7\u00e3o no per\u00edodo marcado pelas duas grandes guerras, produzindo altera\u00e7\u00f5es em todo o sistema e na pr\u00f3pria divis\u00e3o internacional do trabalho, o que toma forma consistente entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960. Logo, faz-se necess\u00e1rio estudar tanto estas transforma\u00e7\u00f5es em n\u00edvel mundial, quanto o papel do Brasil neste todo-complexo.\nPartindo da concep\u00e7\u00e3o marxista da Teoria da Depend\u00eancia, este cap\u00edtulo apresentar\u00e1 as bases te\u00f3ricas e hist\u00f3ricas sobre as quais se assentou a condi\u00e7\u00e3o dependente-associada do Brasil no cen\u00e1rio capitalista da primeira metade do s\u00e9culo XX, refor\u00e7ada com o golpe de 64. Para tanto, ser\u00e3o ressaltadas as posi\u00e7\u00f5es da economia brasileira na divis\u00e3o internacional do trabalho e seus efeitos internos, sobretudo no que afeta os trabalhadores. O objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 compreender mais detalhadamente a conforma\u00e7\u00e3o estrutural do sistema capitalista que atuou no sentido de contribuir - e, de certa forma, permitir - a concretiza\u00e7\u00e3o do golpe de Estado de 64, demonstrando como as lutas de classes internas \u00e0 realidade brasileira estavam diretamente ligadas \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo global.\n1.2.1.\tDo Desenvolvimentismo \u00e0 Teoria da Depend\u00eancia\nA conjuntura mundial no per\u00edodo entre as grandes guerras, em especial logo ap\u00f3s 1945, ficou marcada por mudan\u00e7as importantes na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as geopol\u00edticas e econ\u00f4micas. No campo geopol\u00edtico, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica saiu da guerra ocupando um vasto territ\u00f3rio e com um poderio militar impressionante. E apesar de ter consolidado o bloco socialista por meio de alian\u00e7as firmadas de maneira improvisada e sem sustenta\u00e7\u00e3o social suficientemente forte, como afirma Theot\u00f4nio dos Santos (2000), o fato \u00e9 que a URSS liderava o polo de contesta\u00e7\u00e3o ao sistema capitalista. Por outro lado, a guerra fria era\nimplantada pelos Estados Unidos e pela Inglaterra, sobretudo pelo primeiro, que buscava consolidar sua hegemonia pol\u00edtica, econ\u00f4mica e cultural sobre o ocidente e enfraquecer os Estados socialistas.\nSoma-se a este contexto a crise do colonialismo que come\u00e7ara antes da Primeira Guerra Mundial e se acentuava com o t\u00e9rmino da Segunda. Foi nesse cen\u00e1rio de reconfigura\u00e7\u00e3o dos ambientes pol\u00edtico e socioecon\u00f4mico, assim como dos atores mundiais, que emergiram diversos Estados nacionais soberanos. Foi o caso das declara\u00e7\u00f5es de independ\u00eancia de na\u00e7\u00f5es com relev\u00e2ncia estrat\u00e9gica do ponto de vista geopol\u00edtico, como a S\u00edria, a Turquia, a P\u00e9rsia (Ir\u00e3) e o Egito (Dos Santos, 2000). A China e a \u00cdndia tamb\u00e9m se constitu\u00edram como na\u00e7\u00f5es independentes em 1945 e 1947, respectivamente, depois de muitos anos de dom\u00ednios coloniais ou semicoloniais. Os movimentos de liberta\u00e7\u00e3o de cunho nacionalistas se espalharam pelo mundo colonial, incentivando a\u00e7\u00f5es na \u00c1frica, na \u00c1sia e no Oriente M\u00e9dio.\nApesar de j\u00e1 se configurar como uma zona de relativa independ\u00eancia pol\u00edtica desde o s\u00e9culo XIX, os Estados latino-americanos tamb\u00e9m se veem influenciados pela brecha no cen\u00e1rio mundial. A maior influ\u00eancia na regi\u00e3o era a inten\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia econ\u00f4mica perante as pot\u00eancias imperialistas, o que Miriam Limoeiro Cardoso (1977), em seu estudo sobre a ideologia do desenvolvimento chama de \u201cliberta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d. As pot\u00eancias capitalistas ainda mantinham a regi\u00e3o sob inger\u00eancias diretas - Inglaterra, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1920, e Estados Unidos, sobretudo, a partir do fim da Segunda Guerra.\nNo campo econ\u00f4mico, deve-se notar que o capitalismo acabara de passar por uma grave crise, que estourou no que ficou conhecido como a \u201cGrande Depress\u00e3o\u201d. Partindo das an\u00e1lises de Eric Hobsbawn, Cl\u00e1udio Gurgel (2003) resume tr\u00eas sa\u00eddas que se apresentaram de forma concreta para a crise: o projeto anti-capitalista, representado pela Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica (NEP) e pelo papel centralizador do Estado sovi\u00e9tico; o projeto capitalista de corte fascista, marcado pelo controle econ\u00f4mico exercido pelo Estado em alian\u00e7a com o grande capital industrial, representado sobretudo pela Alemanha e pela It\u00e1lia; e o projeto capitalista que pode ser genericamente denominado de keynesiano-fordista.\npa\u00edses capitalistas centrais. Enquanto uma estava centrada no \u00e2mbito do Estado e suas atribui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e de controle da classe trabalhadora, a outra reforma se referia ao sistema produtivo. Era o in\u00edcio do ciclo de expans\u00e3o capitalista chamada por alguns analistas de \u201cA Era de Ouro\u201d ou os \u201c30 anos dourados\u201d.\nPode-se dizer que foi na reestrutura\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o que certos imperativos cl\u00e1ssicos da economia pol\u00edtica perderam seu car\u00e1ter de intocabilidade, como a Lei de Say (a oferta cria sua pr\u00f3pria demanda) e a \u201cm\u00e3o invis\u00edvel do mercado\u201d, formulada por Smith. Negando o que os velhos axiomas liberais apregoavam, parte fundamental da sa\u00edda para crise passou pelo fortalecimento do Estado e de suas fun\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. O Estado passa a ter forte presen\u00e7a no mercado, \u201cregulando o emprego e o consumo, constituindo-se em grande investidor, comprador e empregador, papel refor\u00e7ado pela a\u00e7\u00e3o social quando se fazia presente o ide\u00e1rio socialdemocrata\u201d (GURGEL, 2003, p. 100).\nNo que se refere \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, muito mais do que as novidades no campo da oferta (produ\u00e7\u00e3o em massa), as altera\u00e7\u00f5es trazidas pelo modelo fordista de produ\u00e7\u00e3o miravam a demanda. O grande objetivo era perseguir uma constante expans\u00e3o dos mercados, garantindo o consumo de massa necess\u00e1rio para dar vaz\u00e3o ao aumento da produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 isso o que explica a intensifica\u00e7\u00e3o das press\u00f5es vindas do centro capitalista -Estados Unidos, Mercado Comum Europeu e Jap\u00e3o - pela abertura definitiva dos mercados do Terceiro Mundo para seus capitais.\nDe forma sint\u00e9tica, havia a clareza da impossibilidade da produ\u00e7\u00e3o criar sua pr\u00f3pria demanda. Era necess\u00e1rio organizar as condi\u00e7\u00f5es que garantissem o escoamento da produ\u00e7\u00e3o em massa. Sobre o fordismo, o pensador sardo Antonio Gramsci \u00e9 did\u00e1tico:\n[...] Pode-se dizer, de modo gen\u00e9rico, que o americanismo e o fordismo resultam da necessidade imanente de chegar \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de uma economia program\u00e1tica e que os diversos problemas examinados deveriam ser os elos da cadeia que marcam precisamente a passagem do velho individualismo econ\u00f4mico para a economia program\u00e1tica [...] (GRAMSCI, 2001, p. 241).\nDavid Harvey (1993), por sua vez, resume da seguinte maneira a sa\u00edda da crise:\nO Estado teve de assumir novos (keynesianos) pap\u00e9is e construir novos poderes institucionais; o capital corporativo teve de ajustar as velas em certos aspectos para seguir com mais suavidade a trilha da lucratividade segura; e o trabalho organizado teve de assumir novos pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es relativos ao desempenho nos mercados de trabalho e no processo de produ\u00e7\u00e3o. (HARVEY, 1993, 125).\nFoi nesse contexto que acabou por vigorar ao redor do mundo capitalista perif\u00e9rico, de forma mais ou menos intensa, o ide\u00e1rio de que a modernidade deveria ser\nencarada necessariamente como um fen\u00f4meno universal e que estaria ligada \u00e0 pr\u00f3pria ideia de desenvolvimento capitalista, via industrializa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3spero sistema fordista do p\u00f3s-guerra. Tal arcabou\u00e7o te\u00f3rico ficou conhecido genericamente como Teoria do Desenvolvimento, sendo definido por Theot\u00f4nio dos Santos da seguinte forma:\nA caracter\u00edstica principal dessa literatura era a concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento como a ado\u00e7\u00e3o de normas de comportamento, atitudes e valores identificados com a racionalidade econ\u00f4mica moderna, caracterizada pela busca da m\u00e1xima produtividade, a gera\u00e7\u00e3o de poupan\u00e7a e a cria\u00e7\u00e3o de investimentos que levassem \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o permanente da riqueza dos indiv\u00edduos e, em consequ\u00eancia, de cada sociedade nacional (DOS SANTOS, 2000, p. 16).\nPode-se dizer que o grande objetivo das teorias desenvolvimentistas era identificar as dificuldades concretas que impediam a implanta\u00e7\u00e3o da modernidade em sua plenitude. Fazia parte de seus intentos a defini\u00e7\u00e3o de ferramentas e t\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para a supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos e aproxima\u00e7\u00e3o de cada sociedade existente daquela idealizada. O desenvolvimento passou a ser considerado como um modelo social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico, o qual apenas se constituiria se observadas as condi\u00e7\u00f5es ideias necess\u00e1rias.\nCom este norte, vigora durante o p\u00f3s-guerra um ideal de modernidade que poderia ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de uma \u201creceita\u201d, tendo suporte de institui\u00e7\u00f5es internacionais estabelecidas em Bretton Woods (1945), como o Banco Mundial (BM) e o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Este modelo \u00fanico de desenvolvimento seria o mesmo dos pa\u00edses centrais, cujo exemplo deveria ser seguido pelos pa\u00edses n\u00e3o-desenvolvidos. Uma esp\u00e9cie de f\u00f3rmula para o sucesso.\nH\u00e1 que se observar que a teoria do desenvolvimento traz consigo uma quest\u00e3o central: o subdesenvolvimento. A condi\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento \u00e9 vista ao mesmo tempo como aus\u00eancia de desenvolvimento e etapa necess\u00e1ria e anterior \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o (Dos Santos, 2000). A supera\u00e7\u00e3o desse atraso inerente \u00e0 realidade de pa\u00edses subdesenvolvidos passaria exclusivamente pela supera\u00e7\u00e3o de seus obst\u00e1culos internos que os impediriam de alcan\u00e7ar a modernidade, como as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, culturais, de educa\u00e7\u00e3o, de infraestrutura, dentre outras. No entanto, o desenvolvimento somente seria vi\u00e1vel a partir da ado\u00e7\u00e3o de certos procedimentos econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais capazes de mobilizar recursos nacionais de formas mais racionais e coordenadas a partir de uma base ideol\u00f3gica.\nA realidade brasileira entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960 parece confirmar esta ideia. Como se p\u00f4de perceber nas se\u00e7\u00f5es anteriores, os distintos projetos desenvolvimentistas colocados em pr\u00e1tica desde a Era Vargas at\u00e9 o golpe militar coincidiam em um aspecto central: a industrializa\u00e7\u00e3o seria a chave para uma esp\u00e9cie de \u201cliberta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica\u201d, assim como para a prosperidade social. Independente das notadas diferen\u00e7as entre os projetos em quest\u00e3o, como a \u201csubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d iniciada na Era Vargas, a plena abertura aos capitais externos no per\u00edodo JK ou o reformismo que marcou o governo Goulart, o fato \u00e9 que a condi\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento nacional seria ultrapassada com um correto arranjo de for\u00e7as no sentido do aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es capitalistas no plano interno.\nNo entanto, a partir da d\u00e9cada de 1950, essa vis\u00e3o come\u00e7a a ser questionada de forma consistente no interior do Terceiro Mundo em raz\u00e3o, sobretudo, da \u201cincapacidade do capitalismo de reproduzir experi\u00eancias bem-sucedidas de desenvolvimento em suas ex-col\u00f4nias, que em sua maioria, iniciavam o processo de sua independ\u00eancia a partir da Segunda Guerra Mundial\u201d (DOS SANTOS, 2000, p. 21). O fato \u00e9 que os obst\u00e1culos ressaltados pela vis\u00e3o desenvolvimentista se mostravam insuper\u00e1veis dentro da realidade objetiva dos pa\u00edses taxados como subdesenvolvidos, situa\u00e7\u00e3o que consolidava cada vez mais uma vis\u00e3o determinista da mis\u00e9ria, da incapacidade e da desigualdade.\nAinda de acordo com Dos Santos (2000), a tese desenvolvimentista remete a um racioc\u00ednio linear e evolutivo, nada mais sendo do que uma ideologia de domina\u00e7\u00e3o. Consiste em uma ideia ilus\u00f3ria de que um pa\u00eds perif\u00e9rico, seguindo os moldes de desenvolvimento dos pa\u00edses centrais, teria a oportunidade de crescer e se tornar, no futuro, um pa\u00eds do primeiro mundo. Ocorre que o desenvolvimento nos marcos do capitalismo \u00e9 acompanhado pelo acirramento das assimetrias existentes nas estruturas internas dos pa\u00edses \u201csubdesenvolvidos\u201d, uma vez que o processo de acumula\u00e7\u00e3o beneficia as elites perif\u00e9ricas, ao mesmo tempo em que acentua o grau de desigualdades. Sobre o ide\u00e1rio desenvolvimentista no terceiro mundo, Harvey (1993) o classifica como um\n[...] processo de moderniza\u00e7\u00e3o que prometia desenvolvimento, emancipa\u00e7\u00e3o das necessidades e plena integra\u00e7\u00e3o ao fordismo, mas que, na pr\u00e1tica, promovia a destrui\u00e7\u00e3o de culturas locais, muita opress\u00e3o e numerosas formas de dom\u00ednio capitalista em troca de ganhos bastante p\u00edfios em termos de padr\u00e3o de vida e de servi\u00e7os p\u00fablicos (por exemplo, no campo da sa\u00fade), a n\u00e3o ser para uma elite nacional muito afluente que decidira colaborar ativamente com o capital internacional. (HARVEY, 1993, p. 133)\nFoi neste contexto e com base em inspira\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que marcaram as discuss\u00f5es cepalinas (CEPAL), que surgiu em meados da d\u00e9cada de 1960 uma linha de estudos sobre o desenvolvimento que ficou conhecida Teoria da Depend\u00eancia. Neste ambiente de Guerra Fria e de grandes transforma\u00e7\u00f5es na forma de opera\u00e7\u00e3o capitalista e na pr\u00f3pria divis\u00e3o internacional do trabalho, a teoria da depend\u00eancia emerge a partir dos questionamentos de pensadores latino-americanos que tentavam entender quais eram os limites que levavam ao subdesenvolvimento na regi\u00e3o.\n1.2.2.\tDepend\u00eancia e Superexplora\u00e7\u00e3o da For\u00e7a de Trabalho\nRuy Mauro Marini, Theot\u00f4nio dos Santos, V\u00e2nia Bambirra, Andr\u00e9 Gunder Frank, dentre outros autores, participaram da constru\u00e7\u00e3o da corrente de pensamento que ficou conhecida como teoria marxista da depend\u00eancia. Partindo do legado te\u00f3rico e metodol\u00f3gico marxiano e marxista, assim como dos estudos sobre o imperialismo21, esses autores buscaram compreender a forma particular adotada pelo capitalismo dependente, em especial o latino-americano.\nPara isso, estes autores partiram do pressuposto de que a especificidade do desenvolvimento capitalista dependente est\u00e1 no fato de que um todo-complexo (como o sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o) \u00e9 composto por partes distintas que se combinam entre si. Em outras palavras, assim como ocorre em qualquer economia capitalista, as economias dependentes se caracterizam essencialmente como produtoras e acumuladoras de capital que se nutre a partir da explora\u00e7\u00e3o do trabalho (trabalho alienado). Contudo, tais economias n\u00e3o reproduzem o processo id\u00eantico ao encontrado nos pa\u00edses centrais, mas o fazem a partir\n21 O conceito cl\u00e1ssico de imperialismo foi trabalhado, sob distintas \u00f3ticas, por diversos autores, como John Hobson, Rudolf Hilferding, Nikolai Bukharin, Karl Kautsky, Rosa Luxemburgo e Vladimir L\u00eanin. Para nossos fins, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio definir com precis\u00e3o o seu significado. Cabe apenas assinalar que o interesse pelo tema tem rela\u00e7\u00e3o com as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no sistema capitalista entre as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e as primeiras do s\u00e9culo XX. O per\u00edodo ficou marcado pela passagem da etapa do capitalismo concorrencial para sua era monopolista, como consequ\u00eancia das crises c\u00edclicas, sobretudo a partir dos anos de 1870. Data desse momento as jun\u00e7\u00f5es de grandes capitais industriais e banc\u00e1rios, formando o que ficou conhecido como capital financeiro. Este processo provocou altera\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas tanto na estrutura produtiva mundial, quanto nas intera\u00e7\u00f5es de cunho pol\u00edtico. As rela\u00e7\u00f5es entre Estados e conglomerados financeiros de propor\u00e7\u00f5es nunca antes vistas alteravam as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o coloniais e tornavam ainda mais complexo o equil\u00edbrio entre as na\u00e7\u00f5es mais poderosas. As Guerras Mundiais, sobretudo a primeira, tem rela\u00e7\u00e3o direta com o aprofundamento dessas contradi\u00e7\u00f5es. Como afirmou Lenin (2011), o capitalismo mundial se transformava e entrava em uma etapa superior, o imperialismo.\nde um ciclo espec\u00edfico, um ciclo de acumula\u00e7\u00e3o que tem como base a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.\n\u00c9 nos marcos da necessidade cont\u00ednua de maior explora\u00e7\u00e3o do trabalhador brasileiro, ou seja, maior extra\u00e7\u00e3o de mais-valia, que entendemos que a quest\u00e3o da depend\u00eancia se coloca como ponto central no debate sobre o golpe e a ditadura. Por esta raz\u00e3o, realizaremos nesta se\u00e7\u00e3o uma discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre as estruturas e bases da depend\u00eancia, a partir da perspectiva marxista. Cabe ressaltar, ainda, que n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de demonstrar aqui a teoria em todos os seus n\u00edveis de detalhes, mas apenas apresentar suas linhas gerais de funcionamento, o que nos permitir\u00e1 compreender o que \u00e9 e como opera a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na din\u00e2mica capitalista brasileira22.\nDe acordo com os estudos de Marini, mais particularmente sua obra \u201cDial\u00e9tica da Depend\u00eancia\u201d (2008), a inser\u00e7\u00e3o definitiva dos pa\u00edses latino-americanos na divis\u00e3o internacional do trabalho ocorre no decorrer do s\u00e9culo XIX, com a cria\u00e7\u00e3o da grande ind\u00fastria nos pa\u00edses capitalistas centrais. Com base nas estruturas de com\u00e9rcio constitu\u00eddas ainda no per\u00edodo colonial, \u00e9 no s\u00e9culo XIX que pa\u00edses sul-americanos que rec\u00e9m conquistaram a independ\u00eancia pol\u00edtica formal conformar\u00e3o suas produ\u00e7\u00f5es ao redor dos interesses do centro capitalista, sobretudo da Inglaterra. Trata-se do direcionamento da produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o para a exporta\u00e7\u00e3o de bens prim\u00e1rios, em especial alimentos e mat\u00e9rias primas, em troca de bens manufaturados e d\u00edvidas (quando a balan\u00e7a comercial permitia).\nAndr\u00e9 Gunder Frank (1967), por exemplo, chega a afirmar que o car\u00e1ter capitalista das economias latino americanas pode ser notado desde o per\u00edodo colonial. Sua afirma\u00e7\u00e3o tem como base justamente a forma como opera o regime de produ\u00e7\u00e3o nas col\u00f4nias latino-americanas e como o mesmo se insere na estrutura econ\u00f4mica mundial. Theot\u00f4nio dos Santos (2008), por sua vez, caracteriza os regimes de produ\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias\n22 \u00c9 importante sublinhar tamb\u00e9m que a Teoria da Depend\u00eancia n\u00e3o se resume apenas aos escritos aqui investigados. Uma s\u00e9rie de estudiosos se dedicaram \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o dos autores dependentistas de acordo com suas bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. O pr\u00f3prio Andr\u00e9 Gunder Frank (apud Dos Santos, 2000) realizou esta tarefa, destacando diversos autores que de alguma forma se inseriram nos debates sobre a depend\u00eancia, como Dos Santos, Marini, Bambirra, Frank, Quijano, Braun, Faletto, Cardoso e outros. Dentre este quadro, Frank identificou pelo menos quatro bases de debate: a estruturalista, a reformista n\u00e3o-marxista, a marxista e a neomarxista. Theot\u00f4nio dos Santos (2000), por sua vez, fez uma revis\u00e3o sobre grande parte das categoriza\u00e7\u00f5es dos autores dependentistas, as quais chegam a incluir nomes oriundos do pr\u00f3prio pensamento cepalino, como Paul Baran, Celso Furtado (em suas obras maduras), e at\u00e9 mesmo um dos \u00faltimos trabalhos de Ra\u00fal Prebisch. Ver mais em Dos Santos (2000).\nexportadoras (tipicidade que exclui, por exemplo, os Estados Unidos e a Austr\u00e1lia) como regime de transi\u00e7\u00e3o de formas incompletas de feudalismo ou escravismo para o capitalismo. Para o autor, era algo semelhante ao que se passava na Europa desde os s\u00e9culos XV e XVI, isto \u00e9, uma fase de transi\u00e7\u00e3o para a generaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, caracterizada como etapa mercantil-manufatureira.\nPartindo da concep\u00e7\u00e3o de totalidade marxista, o que os autores dependentistas est\u00e3o reparando \u00e9 que n\u00e3o seria poss\u00edvel ou, pelo menos, seria extremamente dificultado o desenvolvimento da grande ind\u00fastria capitalista nos pa\u00edses centrais caso n\u00e3o pudessem contar com as exporta\u00e7\u00f5es das ex-col\u00f4nias. E \u00e9 neste sentido que se configurou o que Marini chamou de depend\u00eancia: \u201cuna relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n entre naciones formalmente independientes, en cuyo marco las relaciones de producci\u00f3n de las naciones subordinadas son modificadas o recreadas para asegurar la reproducci\u00f3n ampliada de la depend\u00eancia\u201d (MARINI, 2008, p. 111).\nA an\u00e1lise hist\u00f3rica, que parte do modo de produ\u00e7\u00e3o colonial, de perfil exportador e fornecedor de alimentos e mat\u00e9rias primas a baix\u00edssimo custo para a nascente industrializa\u00e7\u00e3o europeia, demonstra ainda outro aspecto central da depend\u00eancia. As condi\u00e7\u00f5es de subdesenvolvimento que marcam as sociedades latino-americanas desde os processos de independ\u00eancia formal n\u00e3o devem ser vistas como mero atraso, tal como sugerem as teorias desenvolvimentistas. Ao contr\u00e1rio, o subdesenvolvimento n\u00e3o significa etapa anterior ao desenvolvimento ou um regime de produ\u00e7\u00e3o pr\u00e9-capitalista que ainda n\u00e3o chegou ao capitalismo \u201cpleno\u201d ou \u201creal\u201d. Trata-se, em verdade, de uma consequ\u00eancia pr\u00f3pria da expans\u00e3o do sistema do capital, uma forma particular de seu desenvolvimento, o capitalismo dependente.\nComo percebe Theot\u00f4nio dos Santos (2008), a depend\u00eancia se apresenta na pr\u00f3pria estrutura capitalista de divis\u00e3o internacional do trabalho, que permite e favorece o desenvolvimento industrial de certos pa\u00edses, mas limita o mesmo processo em outros, os quais est\u00e3o submetidos ao condicionamento de suas formas internas de crescimento. Por outro lado e ao mesmo tempo, se a depend\u00eancia condiciona a estrutura interna - ciclo de acumula\u00e7\u00e3o interno -, esta \u00faltima tamb\u00e9m interfere na depend\u00eancia de acordo com suas possibilidades concretas estruturais.\n\u00c9 nesta base de racioc\u00ednio que o autor percebe a impossibilidade da depend\u00eancia ser entendida como uma domina\u00e7\u00e3o puramente externa. Neste sentido, \u00e9 necess\u00e1ria uma condi\u00e7\u00e3o de compromisso entre as classes dominantes nacionais e as classes dominantes em n\u00edvel mundial (Dos Santos, 2008). Em outras palavras, para al\u00e9m dos conflitos que marcam as rela\u00e7\u00f5es entre as variadas fra\u00e7\u00f5es das burguesias que operam interna e externamente, o que fica, fundamentalmente, s\u00e3o seus interesses comuns.\nPartindo desta apresenta\u00e7\u00e3o geral, pode-se entender como funciona a manuten\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia A inser\u00e7\u00e3o definitiva e derradeira da Am\u00e9rica Latina na estrutura capitalista mundial se d\u00e1 pela necessidade da economia industrial nascente nos pa\u00edses centrais em deslocar seu eixo de acumula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de mais-valia absoluta para a de mais-valia relativa (Marini, 2008). Segundo S\u00e9rgio Lessa (2013, p.139), as \u201cnecessidades de reprodu\u00e7\u00e3o do capital\u201d demandavam um \u201cpatamar superior de articula\u00e7\u00e3o entre as mais-valias absoluta e relativa\u201d, o que contribuir\u00e1 decisivamente para o desenvolvimento do imperialismo. Tal articula\u00e7\u00e3o, entretanto, exigir\u00e1 que os pa\u00edses perif\u00e9ricos atendam \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses centrais. E o que permitir\u00e1 que as produ\u00e7\u00f5es de tipo dependente cumpram este papel ser\u00e1 fundamentalmente uma maior explora\u00e7\u00e3o de seus trabalhadores. \u00c9 isso o que esclarece a afirma\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento dependente reproduz e amplia a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia.\nA passagem do capitalismo concorrencial ao capitalismo monopolista (1870-71) e o in\u00edcio do Imperialismo a ela associado, impuseram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mercadorias no Brasil novas exig\u00eancias que se condensavam na necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Foi preciso n\u00e3o apenas modernizar as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o para possibilitar uma maior extra\u00e7\u00e3o da mais-valia, como ainda foi necess\u00e1rio multiplicar a escala da produ\u00e7\u00e3o. (LESSA, 2014, p. 15)\nSegundo Marini (2008), o que ocorre \u00e9 que a dial\u00e9tica da depend\u00eancia segue a l\u00f3gica desigual e combinada de expans\u00e3o do capitalismo, caracterizando-se pela troca desigual de valor, ou seja, pela transfer\u00eancia \u201cgratuita\u201d de excedentes produzidos pelas economias subordinadas para as economias centrais. Trata-se de uma apropria\u00e7\u00e3o estrutural de valor - da periferia para o centro - que possui caracter\u00edsticas particulares. A opera\u00e7\u00e3o realizada pelas economias dependentes que permite e compensa essa troca desigual se d\u00e1 no n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o interna, pelo recurso da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a trabalho. Nas palavras do autor:\nel problema que plantea el intercambio desigual para Am\u00e9rica Latina no es precisamente el de contrarrestar la transfer\u00eancia de valor que implica, sino m\u00e1s bien el de compensar una p\u00e9rdida de plusval\u00eda, y que, incapaz de impedirla en el\nplano delas relaciones de mercado, la reacci\u00f3n de la econom\u00eda dependiente es compensarla en el de la producci\u00f3n interna (MARINI, 2008, p. 124) .\nMarini (2008) identifica tr\u00eas mecanismos que configuram um modo de produ\u00e7\u00e3o fundado na maior explora\u00e7\u00e3o do trabalhador, s\u00e3o eles: a intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, o prolongamento da jornada e a expropria\u00e7\u00e3o de parte do trabalho necess\u00e1rio para a reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Os leitores mais atentos dir\u00e3o, com raz\u00e3o, que nenhum desses mecanismos \u00e9 novo para o capitalismo, pois encontram-se em maior ou menor grau em qualquer ambiente marcado por rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o. No entanto, o argumento de Marini (2008) \u00e9 que a combina\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas mecanismos culmina em um tipo de desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho que n\u00e3o se encontra de maneira generalizada no interior das economias capitalistas centrais, mas que comp\u00f5e a forma t\u00edpica da explora\u00e7\u00e3o capital-trabalho em economias dependentes, como a brasileira.\nNas palavras do autor, \u201cque fique claro um ponto: o aumento do tempo de trabalho excedente sempre significa maior explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Neste sentido, os trabalhadores das economias centrais se encontram submetidos a uma intensifica\u00e7\u00e3o constante de sua explora\u00e7\u00e3o\u201d (MARINI, 2013, p. 173). Nesse sentido, o que caracteriza precisamente a superexplora\u00e7\u00e3o \u00e9 que a for\u00e7a de trabalho de localidades dependentes \u00e9 remunerada a um pre\u00e7o inferior ao seu valor real. Logo, a combina\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas mecanismos promove, nessas economias dependentes, um formato de explora\u00e7\u00e3o distinto do que ocorre na rela\u00e7\u00e3o capital-trabalho em economias centrais.\nA superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \u00e9, portanto, a caracter\u00edstica particular de um tipo de produ\u00e7\u00e3o capitalista desfavorecida (dependente) que se consolida no sentido de compensar no n\u00edvel interno de produ\u00e7\u00e3o a natureza desigual de suas trocas no mercado mundial, situa\u00e7\u00e3o estruturalmente promovida pela pr\u00f3pria divis\u00e3o internacional do trabalho. Ao escrever sobre a dial\u00e9tica do capitalismo brasileiro, Marini (2013) afirma: \u201co desenvolvimento capitalista brasileiro se caracterizou pelas elevadas taxas de mais-valia, que ao refletir um grau desproporcionado de explora\u00e7\u00e3o do trabalho, configuram de fato uma situa\u00e7\u00e3o de superexplora\u00e7\u00e3o\u201d (MARINI, 2013, p. 164).\nO caminho capitalista percorrido pelas economias dependentes foi distinto do desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o observado nos pa\u00edses capitalistas centrais, onde o consumo individual dos trabalhadores se formatou como fator decisivo para a cria\u00e7\u00e3o de demanda e realiza\u00e7\u00e3o do capital. Como repara Marini (2008), opera-se em um pa\u00eds\ndependente a separa\u00e7\u00e3o de dois momentos essenciais para o ciclo de acumula\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o.\nDevido ao fato da produ\u00e7\u00e3o em uma economia dependente se orientar necessariamente para o mercado mundial (exporta\u00e7\u00e3o), o consumo individual destes trabalhadores n\u00e3o interfere decisivamente na realiza\u00e7\u00e3o dos produtos ali produzidos. A tend\u00eancia nesses casos espec\u00edficos \u00e9 que os tr\u00eas mecanismos de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho - intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, aumento da jornada e maior expropria\u00e7\u00e3o do trabalho necess\u00e1rio - sejam aprofundados e combinados entre si de forma diferente do que ocorre nas sociedades capitalistas dominantes. Nas palavras de Marini (2008):\nLa economia exportadora es, pues, algo m\u00e1s que el produto de una economia internacional fundada en la especializaci\u00f3n productiva: es una formaci\u00f3n social basada en el modo capitalista de producci\u00f3n, que acent\u00faa hasta el limite las contradicciones que le son propias. Al hacerlo, configura de manera espec\u00edfica las relaciones de explotaci\u00f3n en que se basa, y crea un ciclo de capital que tiende a reproducir en escala ampliada la dependencia en que se encuentra frente a la economia internacional. (MARINI, 2008, p.137)\n\u00c9 por tudo isso que Theot\u00f4nio dos Santos (2000 e 2008) denuncia que o capitalismo n\u00e3o funciona sem assimetrias. Do ponto de vista do mercado mundial, a manuten\u00e7\u00e3o das desigualdades e da superexplora\u00e7\u00e3o sobre os trabalhadores de na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o perversa dos paises centrais ou uma jun\u00e7\u00e3o de fatores que se encerram no n\u00edvel interno. Na realidade, trata-se de uma necessidade estrutural do pr\u00f3prio sistema. Se h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de renda no plano interno, no plano externo n\u00e3o \u00e9 diferente. A centraliza\u00e7\u00e3o de riquezas entre os paises centrais se mant\u00e9m pelas trocas desiguais, compensadas pela superexplora\u00e7\u00e3o. A teoria da depend\u00eancia consiste, nesse sentido, em um estudo sobre a riqueza e a pobreza, o desenvolvimento e o subdesenvolvimento como elementos n\u00e3o-lineares e contradit\u00f3rios, mas dialeticamente complementares de uma mesma totalidade politica, social e econ\u00f4mica, o sistema capitalista.\n1.2.3.\tIndustrializa\u00e7\u00e3o Dependente\nCabem, neste momento, algumas reflex\u00f5es adicionais. Como vimos, a industrializa\u00e7\u00e3o era colocada pelas teorias desenvolvimentistas como chave para a supera\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento latino-americano. No entanto, as promessas de \u201cliberta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d e de prosperidade geral n\u00e3o foram alcan\u00e7adas na realidade objetiva. Vimos tamb\u00e9m que a teoria da depend\u00eancia surgiu justamente da constata\u00e7\u00e3o da impossibilidade concreta de realiza\u00e7\u00e3o de tais promessas, em virtude da estrutura da pr\u00f3pria\ndivis\u00e3o internacional do trabalho e de condi\u00e7\u00f5es internas espec\u00edficas aos pa\u00edses dependentes que permitem tal conforma\u00e7\u00e3o. Mas o que dizer do processo de industrializa\u00e7\u00e3o ocorrido em pa\u00edses dependentes, como por exemplo no Brasil? Como caracteriz\u00e1-la? Mais especificamente, qual foi o impacto da industrializa\u00e7\u00e3o para as condi\u00e7\u00f5es estruturais de depend\u00eancia e de superexplora\u00e7\u00e3o?\nPara responder tais perguntas, \u00e9 importante, em primeiro lugar, refor\u00e7ar que somente houve espa\u00e7o para o deslocamento do eixo de acumula\u00e7\u00e3o em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina (de exportadores de bens prim\u00e1rios \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o) quando a economia capitalista mundial entrou em sua grave crise que marcou o per\u00edodo entre as duas grandes guerras. Ser\u00e1 a partir desse momento que as economias exportadoras dependentes, particularmente as latino-americanas, dar\u00e3o in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma moderna estrutura industrial na regi\u00e3o, o que ocorreu entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1950.\nDo ponto de vista do ciclo do capital nestas economias, devido \u00e0 queda da oferta externa de bens manufaturados de consumo, ocorreu um deslocamento na demanda pelos mesmos (Marini, 2008). Tratava-se de uma impossibilidade concreta dos pa\u00edses capitalistas centrais absorverem toda a demanda por bens de consumo vindas de pa\u00edses dependentes, o que abria espa\u00e7o para a ind\u00fastria nacional se desenvolver. A aprecia\u00e7\u00e3o superficial deste movimento sugere uma esp\u00e9cie de corre\u00e7\u00e3o do ciclo do capital nas economias dependentes, isto \u00e9, parece alterar o foco exportador da Am\u00e9rica Latina para a cria\u00e7\u00e3o de um mercado interno, corrigindo a separa\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, segundo Marini (2008), tal interpreta\u00e7\u00e3o - que serviu de base para uma s\u00e9rie de correntes de pensamento marcadamente desenvolvimentistas na regi\u00e3o, como algumas desenvolvidas no interior da CEPAL ou do ISEB - est\u00e1 fundada em um equ\u00edvoco. O deslocamento da produ\u00e7\u00e3o para uma demanda interna n\u00e3o significava um processo de cria\u00e7\u00e3o de mercado nacional tal qual ocorrera nos pa\u00edses dominantes. Marini observa que\nDe hecho, las similitudes aparentes de la econom\u00eda industrial dependiente con la econom\u00eda industrial cl\u00e1sica encubr\u00edan profundas diferencias, que el desarrollo capitalista acentuaria en lugar de atenuar. La reorientaci\u00f3n hacia el interior de la demanda generada por la plusval\u00eda no acumulada implicaba ya un mecanismo espec\u00edfico de creaci\u00f3n del mercado interno radicalmente distinto del que operara en la econom\u00eda cl\u00e1sica, y que tendr\u00eda graves repercusiones en la forma que asumir\u00eda la economia industrial dependiente [...] La industrializaci\u00f3n latinoamericana no crea, por tanto, como en las econom\u00edas cl\u00e1sicas, su propia demanda, sino que nace para atender una demanda preexistente, y se estructurar\u00e1 en funci\u00f3n de los requerimentos de mercado procedentes de los pa\u00edses avanzados.. (MARINI, 2008, p. 137-140)\nInicialmente, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o contava com a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, de forma que a d\u00e9bil ind\u00fastria que vinha se formando o fazia em fun\u00e7\u00e3o do que Marini (2008) chamou de alta esfera de circula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, para atender a demanda das classes propriet\u00e1rias locais. Antes do processo de industrializa\u00e7\u00e3o nacional ter sido impulsionado, esta demanda por bens manufaturados de consumo era majoritariamente atendida pelo mercado externo (via importa\u00e7\u00f5es), situa\u00e7\u00e3o que podia se alterar conjunturalmente em ciclos de crise no capitalismo mundial. Ocorre que o per\u00edodo entre as d\u00e9cadas de 1910 e 1940 foi marcado por uma profunda crise do sistema e por duas guerras mundiais. Este momento foi decisivo para impulsionar a ind\u00fastria nas economias dependentes, mas, diferente do que ocorrera nas economias capitalistas centrais, a produ\u00e7\u00e3o interna nasceu para atender uma demanda pr\u00e9-existente (das elites locais) e n\u00e3o por uma demanda que viria a ser desenvolvida pela pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o de bens industrializados.\nNesta conjuntura espec\u00edfica, a ind\u00fastria em crescimento nos pa\u00edses perif\u00e9ricos n\u00e3o teve raz\u00f5es para buscar por mercados, operando em condi\u00e7\u00f5es dadas, onde a demanda era notadamente superior \u00e0 oferta. Desta maneira, o n\u00edvel de pre\u00e7os n\u00e3o precisou ser alterado, mantendo os trabalhadores fora da esfera de circula\u00e7\u00e3o dos bens manufaturados. Segundo Marini (2008), mesmo quando a oferta e a demanda chegam a se equilibrar, a burguesia industrial n\u00e3o ter\u00e1 que buscar mercados de imediato, podendo operar nos pre\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o e de mercado. Valendo-se do ex\u00e9rcito de reserva que crescia muito em fun\u00e7\u00e3o da crise do setor agroexportador (crise internacional, queda das exporta\u00e7\u00f5es), a burguesia rebaixar\u00e1 fortemente os sal\u00e1rios, aproveitando-se da grande representatividade que os mesmos tinham na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os.\nA conclus\u00e3o de Marini \u00e9 esclarecedora: \u201cdedicada a la producci\u00f3n de bienes que no entran, o entran muy escasamente, en la composici\u00f3n del consumo popular, la producci\u00f3n industrial latinoamericana es independiente de las condiciones de salario propias de los trabajadores\u201d (MARINI, 2008, p. 141). Inclusive quando os mecanismos para supera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre oferta e demanda se estagnam, a sa\u00edda em economias dependentes n\u00e3o chega a ser integra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores ao consumo de massa. O que se observou nestas circunst\u00e2ncias do desenvolvimento industrial dependente foi a tentativa pelo aumento de produtividade, esfor\u00e7o neutralizado pela amplia\u00e7\u00e3o do consumo das camadas m\u00e9dias. Consumo possibilitado a partir da \u201cplusval\u00eda no acumulada [...] en\nconsecuencia, de la compresi\u00f3n del nivel salarial de los trabajadores\u201d (MARINI, 2008, p. 142). A industrializa\u00e7\u00e3o significou, neste sentido, o aprofundamento da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Especificamente sobre o caso brasileiro, Marini (2013) destaca que\nA acelera\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de capital que da\u00ed se deriva [do desenvolvimento capitalista dependente fundado na superexplora\u00e7\u00e3o] implicou a crescente concentra\u00e7\u00e3o de riqueza nas m\u00e3os dos propriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o e a pauperiza\u00e7\u00e3o absoluta das grandes massas. Em rela\u00e7\u00e3o ao funcionamento do sistema, isso se traduziu no crescimento constante da capacidade de produ\u00e7\u00e3o frente ao enfraquecimento correlato da capacidade de consumo do povo trabalhador e, portanto, do mercado interno (MARINI, 2013, p. 164-165).\nEntretanto, este processo n\u00e3o bastava. Para garantir a industrializa\u00e7\u00e3o em curso, um novo perfil de importa\u00e7\u00f5es passa a compor a balan\u00e7a comercial dependente. Sobe necessariamente o volume de importa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias primas, de produtos semiacabados e de equipamentos tecnol\u00f3gicos. No entanto, a burguesia industrial nascente, apesar de todos os incentivos protecionistas implementados pelo Estado, n\u00e3o \u00e9 capaz de arcar com todo o processo. \u00c9 ent\u00e3o que entra em cena o que Marini (2008) chamou de novo anel da espiral (\u201cel nuevo anillo de la espiral\u201d): a importa\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros.\nAs facilidades encontradas por economias dependentes para importar capitais t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com a nova organiza\u00e7\u00e3o do capitalismo mundial no p\u00f3s-guerra, com os acordos firmados em Bretton Woods e sob hegemonia estadunidense. Rec\u00e9m sa\u00eddo da crise, havia no mundo capitalista uma abund\u00e2ncia de capitais concentradas em multinacionais imperialistas que necessitavam ser escoadas, isto \u00e9, necessitavam de mercados. \u00c9 neste sentido que a prefer\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o destas massas de recursos para o setor industrial de economias dependentes, particularmente as sul-americanas, n\u00e3o deve ser visto como mera coincid\u00eancia. Trata-se da busca pelas atrativas taxas de lucro oferecidas pela ind\u00fastria dependente em crescimento, fundada na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, e da necessidade de escoar o capital fixo acumulado, isto \u00e9, a necessidade de exportar m\u00e1quinas e equipamentos j\u00e1 obsoletos (Marini, 2008).\nLa industrializaci\u00f3n latinoamericana corresponde as\u00ed a uma nueva divisi\u00f3n internacional del trabajo, en cuyo marco se transfieren a los pa\u00edses dependientes etapas inferiores de la producci\u00f3n industrial (obs\u00e9rvese que la siderurgia, que era un signo distintivo de la econom\u00eda industrial cl\u00e1sica, se ha generalizado a tal punto que pa\u00edses como Brasil ya exportan acero), reserv\u00e1ndose a los centros imperialistas las etapas m\u00e1s avanzadas (como la producci\u00f3n de computadoras y la industria electr\u00f3nica pesada em general, la explotaci\u00f3n de nuevas fuentes de energ\u00eda, como la de origen nuclear, etc.) y el monopolio de la tecnolog\u00eda correspondiente. (MARINI, 2008, p. 145)\nPercebe-se, ent\u00e3o, que o fen\u00f4meno de industrializa\u00e7\u00e3o ocorrido nos pa\u00edses dependentes latino-americanos fazia parte de um reordenamento do mercado capitalista mundial, de acordo com a reestrutura\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho vivida na primeira metade do s\u00e9culo XX. Como diz Marini (2008), o progresso t\u00e9cnico-produtivo observado nestes pa\u00edses est\u00e1 mais relacionado com a din\u00e2mica concreta da acumula\u00e7\u00e3o de capital em escala mundial do que com suas prefer\u00eancias, e se d\u00e1 nos marcos da depend\u00eancia. Isso significa reiterar a impossibilidade estrutural de orienta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial para o consumo de massa (popular), devendo seguir se desenvolvendo em fun\u00e7\u00e3o da alta esfera de circula\u00e7\u00e3o e das camadas m\u00e9dias.\nOra, o resultado deste processo \u00e9 que os trabalhadores seguem majoritariamente exclu\u00eddos do momento da realiza\u00e7\u00e3o do capital, o que permite que o progresso t\u00e9cnico eleve o ritmo do trabalhador, mas siga extraindo parte do valor necess\u00e1rio para a reprodu\u00e7\u00e3o de sua for\u00e7a de trabalho. Em outras palavras, eleva-se a produtividade, mas se mant\u00e9m a tend\u00eancia de remunera\u00e7\u00e3o do trabalho abaixo de seu valor real - eleva-se a massa de valor e n\u00e3o a taxa de mais-valia (Marini, 2008). E \u00e9 nesse sentido que a teoria marxista da depend\u00eancia afirma que o desenvolvimento industrial e tecnol\u00f3gico em pa\u00edses como o Brasil se deram a partir do aprofundamento da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.\nEl abismo existente all\u00ed entre el nivel de vida de los trabajadores y el de los sectores que alimentan la esfera alta de la circulaci\u00f3n hace inevitable que produtos como autom\u00f3viles, aparatos electrodom\u00e9sticos, etc., se destinen necesariamente a esta \u00faltima. En esta medida, y toda vez que no representan bienes que intervienen en el consumo de los trabajadores, el aumento de productividad inducido por la t\u00e9cnica em esas ramas de producci\u00f3n no ha podido traducirse en mayores ganancias mediante la elevaci\u00f3n de la cuota de plusval\u00eda, sino tan s\u00f3lo mediante el aumento de la masa de valor realizado. La difusi\u00f3n del progreso t\u00e9cnico en la econom\u00eda dependiente marchar\u00e1, pues, de la mano con una mayor explotaci\u00f3n del trabajador, precisamente porque la acumulaci\u00f3n sigue dependiendo em lo fundamental m\u00e1s del aumento de la masa de valor \u2014y por ende de plusval\u00eda\u2014 que de la cuota de plusval\u00eda. (MARINI, 2008, p. 146-147)\nEm resumo, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o observado em economias dependentes n\u00e3o pode ser analisado como se tivesse partido do nada. A industrializa\u00e7\u00e3o dependente partiu da forma espec\u00edfica de acumula\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o assumida por um tipo de produ\u00e7\u00e3o capitalista essencialmente exportadora e que respondia \u00e0s necessidades dos centros dominantes e da nova hierarquia do mercado mundial, baseada na estrutura\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho do p\u00f3s-guerra (p\u00f3s-crise). \u00c9 nestes termos, portanto, que se pode afirmar que a not\u00e1vel industrializa\u00e7\u00e3o observada no Brasil entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1960 n\u00e3o apenas n\u00e3o alterou as condi\u00e7\u00f5es do subdesenvolvimento, como \u00e0s aprofundou.\nA reprodu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia a partir do processo de industrializa\u00e7\u00e3o modificou sua forma, mas n\u00e3o sua subst\u00e2ncia. Suas bases continuaram fundadas na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.\nEste estudo realizado sobre a situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e de suas funda\u00e7\u00f5es na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho focou no processo estrutural que permitiu a passagem do Brasil de sua condi\u00e7\u00e3o produtiva essencialmente exportadora para a industrializa\u00e7\u00e3o, sem alterar o cen\u00e1rio de superexplora\u00e7\u00e3o. As discuss\u00f5es sobre o tema n\u00e3o foram estendidas at\u00e9 os dias de hoje, pois fugiriam muito do objetivo aqui proposto de explicitar as condi\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas estruturais que que foram fundamentais para as movimenta\u00e7\u00f5es golpistas de 64. \u00c9 preciso sublinhar, contudo, que a depend\u00eancia-associada se manteve e segue vigorando, independente de mudan\u00e7as de cunho pol\u00edtico e das conjunturas locais e mundiais do sistema capitalista, assim como das altera\u00e7\u00f5es nos movimentos de enfretamento ao mesmo. \u00c9 evidente que as formas de opera\u00e7\u00e3o dos mecanismos de depend\u00eancia e de superexplora\u00e7\u00e3o em locais perif\u00e9ricos (e nos pa\u00edses centrais) se alteraram, implicando na necessidade de novos estudos que dessem conta de entender o cen\u00e1rio atual. No entanto, apesar das modifica\u00e7\u00f5es, o essencial (a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho) se mant\u00e9m substancialmente intocado, a despeito da nova morfologia social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica que marca a etapa de explora\u00e7\u00e3o neoliberal23.\nCAP\u00cdTULO II - A Ditadura do Grande Capital e os Ecos no Presente\nFazendo uma r\u00e1pida recapitula\u00e7\u00e3o, buscou-se demonstrar no Cap\u00edtulo I como se deu o acirramento das lutas de classes no ambiente social brasileiro no decorrer do processo de industrializa\u00e7\u00e3o entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960. Foram apontados aspectos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos que circundaram a luta pelo poder de Estado neste per\u00edodo e a ascens\u00e3o das classes populares como sujeito pol\u00edtico organizado, culminando na inviabilidade de continua\u00e7\u00e3o de um \u201cpacto\u201d de domina\u00e7\u00e3o com vi\u00e9s populista.\nEm seguida, foi constru\u00eddo um aprofundamento te\u00f3rico sobre o ide\u00e1rio desenvolvimentista que marcou as d\u00e9cadas estudadas e, principalmente, sobre a teoria marxista da depend\u00eancia. A inten\u00e7\u00e3o era explicar o que possibilitou a opera\u00e7\u00e3o de alinhamento de interesses dos grandes capitais interno e externo no golpe de Estado de 64. Golpe esse gestado nas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es estruturais do desenvolvimento capitalista de tipo dependente-associado, as quais permitiram aquele ordenamento de for\u00e7as e interesses.\nVale lembrar, inclusive, que tal processo n\u00e3o ocorreu apenas no Brasil. As d\u00e9cadas de 60, 70 e 80 ficaram marcadas por diversos golpes e ditaduras militares por toda a Am\u00e9rica Latina - Brasil, Chile, Uruguai, Argentina, Peru, Bol\u00edvia, etc. \u00c9 bem verdade que estes eventos hist\u00f3ricos n\u00e3o ocorreram de forma id\u00eantica em todos estes pa\u00edses, mas \u00e9 certo que havia uma determinante sist\u00eamica que os conectavam. Como apontam os autores dependentistas estudados, o golpe brasileiro n\u00e3o pode ser tratado como ponto de exce\u00e7\u00e3o espec\u00edfico do contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico brasileiro. Ao contr\u00e1rio, o golpe foi possibilitado tamb\u00e9m pela pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas de tipo dependente em todo o continente.\nA burguesia industrial nacional, apesar de j\u00e1 se configurar como fac\u00e7\u00e3o dominante em presen\u00e7a no pr\u00e9-64, n\u00e3o exercia uma hegemonia segundo a concep\u00e7\u00e3o gramsciana. Em outros termos, n\u00e3o possu\u00eda condi\u00e7\u00f5es concretas para dar andamento ao projeto de desenvolvimento via industrializa\u00e7\u00e3o e com vi\u00e9s democr\u00e1tico-liberal, como pretendia o programa de concilia\u00e7\u00e3o de classes janguista. Essa limita\u00e7\u00e3o estrutural foi fundamental para o novo alinhamento de interesses entre burguesia industrial e oligarquia exportadora nos anos 60, materializando-se na op\u00e7\u00e3o consciente pela continua\u00e7\u00e3o do desenvolvimento capitalista nos marcos da depend\u00eancia-associada ao imperialismo.\nNa pr\u00e1tica, isto significou o alinhamento de grandes empres\u00e1rios nacionais, oligarcas do campo e gigantes multinacionais com uma gama de setores contra-revolucion\u00e1rios: fac\u00e7\u00f5es liberais e reacion\u00e1rias da pol\u00edtica nacional - UDN e PSD especialmente; o departamento de Estado estadunidense - que orquestrava o programa anticomunista denominado \u201cAlian\u00e7a para o Progresso\u201d em toda a regi\u00e3o e, especificamente no Brasil, operava volumosos patroc\u00ednios \u00e0s articula\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas golpistas, notadamente atrav\u00e9s do embaixador Gordon, tal como denunciou Morel (1967) ainda no calor dos acontecimentos; grandes setores da igreja cat\u00f3lica e das camadas m\u00e9dias da popula\u00e7\u00e3o, que, em meio \u00e0 grave crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica, aprofundada pelas pr\u00f3prias conspira\u00e7\u00f5es golpistas, atenderam aos chamados das \u201cMarchas da Fam\u00edlia com Deus\u201d em mar\u00e7o de 64; e, por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, a c\u00fapula dirigente das For\u00e7as Armadas que operacionalizou o golpe. Note-se que oficiais superiores vinham se formando sob forte ideologia anticomunista e de ataque ao \u201cinimigo interno\u201d desde pelo menos a formula\u00e7\u00e3o da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, ainda na d\u00e9cada de 1950, e das participa\u00e7\u00f5es em treinamentos promovidos pelos EUA na Escola das Am\u00e9ricas24. Pode-se dizer que esta foi a alian\u00e7a empresarial-militar-civil que participou em algum n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o golpista e da sustenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio regime.\nPartindo destas conclus\u00f5es e dos marcos hist\u00f3ricos e te\u00f3ricos apresentados, caber\u00e1 estudar no Cap\u00edtulo II como se deu o per\u00edodo ditatorial, sobretudo no que diz respeito aos impactos para os trabalhadores, para as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho e para as lutas de classes no cen\u00e1rio nacional. Tratar-se-\u00e1 tamb\u00e9m dos s\u00e9rios legados ou, de forma mais precisa, dos ecos do golpe e da ditadura que ressoam no atual ordenamento pol\u00edtico. Da mesma forma como se operou nos cap\u00edtulos anteriores, ser\u00e3o ressaltados aspectos internos e\n24 A Escola das Am\u00e9ricas \u00e9 um complexo de treinamento militar criado pelos Estados Unidos em 1946, sediado inicialmente no Panam\u00e1 (hoje est\u00e1 na Ge\u00f3rgia, EUA). Seu objetivo manifesto era a forma\u00e7\u00e3o anticomunista de lideran\u00e7as das for\u00e7as armadas e das policias de outros pa\u00edses, o que inclu\u00eda cursos de contra-insurrei\u00e7\u00e3o, guerra psicol\u00f3gica, t\u00e9cnicas de tortura e t\u00e9cnicas de interrogat\u00f3rio. Documentos de Estado dos EUA revelam que se formaram por l\u00e1 mais de 60 mil militares e policiais latino-americanos. Revelaram ainda que oficiais brasileiros frequentam a escola desde, pelo menos, o ano de 1954. O projeto levado a cabo pela Editora Grampo, denominado \u201cDocumentos Revelados\u201d, re\u00fane parte desse material. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.documentosrevelados.com.br/geral/escola-das-americas-estudantes-e-instrutores-do-brasil-periodo-de-1954-1996/>. Acessado em: 08/12/2015. Al\u00e9m disso, ap\u00f3s detalhada pesquisa, o Grupo Tortura Nunca Mais do Rio de Janeiro apontou que, dentre os militares e civis que frequentaram os cursos da Escola das Am\u00e9ricas, pelo menos 20 participaram diretamente do aparato repressivo da ditadura militar brasileira.\nexternos \u00e0 realidade brasileira, assim como ser\u00e3o introduzidos os depoimentos dos oper\u00e1rios navais ao longo do cap\u00edtulo.\n2.1.\tModus Operandi de Terror e suas Bases Subjetivas\nOs golpes de Estado deflagrados na Am\u00e9rica Latina na segunda metade do s\u00e9culo XX produziram cortes profundos nestas sociedades. Tais cortes causaram grandes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais nestes pa\u00edses. Cec\u00edlia Coimbra, em seu livro \u201cGuardi\u00f5es da Ordem, uma viagem pela pr\u00e1tica psi do Brasil do Milagre\u201d (1995), resume os efeitos centrais das ditaduras pelo continente.\nCobre-se a Am\u00e9rica Latina de pesadas nuvens. Em 1973, h\u00e1 os golpes no Chile e no Uruguais; em 76 \u00e9 a vez da Argentina. Sangrentas e cru\u00e9is ditaduras militares se imp\u00f5em, aniquilando, em nome da \u201cseguran\u00e7a nacional\u201d e do \u201cdesenvolvimento econ\u00f4mico\u201d, qualquer for\u00e7a, popular ou n\u00e3o, organizada ou n\u00e3o. Instala-se a Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, que estabelece que, para a \u201cseguran\u00e7a do regime\u201d, n\u00e3o se podem tolerar os \u201cantagonismo internos\u201d. Toda e qualquer oposi\u00e7\u00e3o que possa abalar a \u201cseguran\u00e7a do Estado\u201d \u00e9 considerada crime e, como tal, \u00e9 punida. Tal doutrina prevalece sobre todas as leis, at\u00e9 sobre a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, alcan\u00e7ando os diferentes campos da vida social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, trabalhista, criminal, educacional, etc. (COIMBRA, 1995, p. 19)\nN\u00e3o foi diferente no Brasil. No campo pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, as mudan\u00e7as de regime e de governo, em nome da seguran\u00e7a interna e do desenvolvimento econ\u00f4mico, alteraram o modo de atua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, afetando suas fun\u00e7\u00f5es sociais, seus aparelhos e, consequentemente, suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade civil. Tais mudan\u00e7as atingiram, dessa maneira, a pr\u00f3pria din\u00e2mica das lutas de classes e permitiram, como veremos, a constru\u00e7\u00e3o de novas bases subjetivas essenciais para a sustenta\u00e7\u00e3o do presente.\nCom isso, um novo tempo fora inaugurado. Um tempo no qual o \u201cpoder desaparecedor\u201d ganhou for\u00e7a, o que, segundo Paulo Arantes (2010), intensificou a constru\u00e7\u00e3o de um novo perfil social, a \u201csociedade do desaparecimento\u201d. A \u201csociedade do desaparecimento\u201d se caracteriza pela naturaliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de encarceramento e desaparecimento (Arantes, 2010). Ora, os objetivos do regime deveriam ser alcan\u00e7ados a qualquer custo. Um desses \u201ccustos\u201d era a elimina\u00e7\u00e3o definitiva de advers\u00e1rios pol\u00edticos que amea\u00e7avam a ordem preservada. Seguindo esta l\u00f3gica, eram \u201cdesaparecidos\u201d tanto aqueles que sobreviviam \u00e0s persegui\u00e7\u00f5es e \u00e0s sess\u00f5es de tortura - atrav\u00e9s do c\u00e1rcere ou dos ex\u00edlios -, quanto aqueles que eram assassinados - por meio do desaparecimento de seus corpos.\nA Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional se baseia no desmonte met\u00f3dico do espa\u00e7o p\u00fablico - portanto, da esfera pol\u00edtica -e disp\u00f5e de componentes essenciais que atualizam a disposi\u00e7\u00e3o totalit\u00e1ria, apontada explicitamente por Eliane Dutra e Florestan Fernandes e sugerida implicitamente pelos outros autores citados no primeiro cap\u00edtulo. Ela n\u00e3o se limita \u00e0 Lei de Seguran\u00e7a Nacional, que \u00e9 apenas um de seus instrumentos jur\u00eddicos, como o s\u00e3o tamb\u00e9m os atos institucionais, os decretos-leis, os decretos secretos. Trata-se de projeto geral para a sociedade compreendendo, portanto, todos os aspectos da vida coletiva e todas as decis\u00f5es pol\u00edticas do pa\u00eds. Seus princ\u00edpios, sintetizados por Golbery do Couto e Silva, principal ide\u00f3logo da ditadura militar, s\u00e3o os seguintes: o Ocidente como ideal; a ci\u00eancia como instrumento de a\u00e7\u00e3o; o cristianismo como paradigma \u00e9tico. A partir do combate cerrado ao comunismo internacional em nome da democracia, adotase o conceito de \u201cguerra de subvers\u00e3o interna\u201d, compreendendo \u201cguerra insurrecional\u201d e \u201cguerra revolucion\u00e1ria\u201d e a no\u00e7\u00e3o de \u201cfronteiras ideol\u00f3gicas\u201d em oposi\u00e7\u00e3o a \u201cfronteiras territoriais\u201d - \u00e9, assim, estatu\u00edda a categoria de \u201cinimigos internos\u201d cuja conten\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o se tornam a raz\u00e3o de ser do Estado de Seguran\u00e7a Nacional. (GRECO, 2003, p. 47)\nApesar da evidente dist\u00e2ncia que os n\u00fameros oficiais est\u00e3o da realidade, os dados apresentados pelo 3\u00b0 Plano Nacional de Direitos Humanos (III-PNDH), de maio de 2010, fornecem uma ideia sobre a dimens\u00e3o do terror praticado pelo Estado entre 1964 e 1985.\nA radiografia dos atingidos pela repress\u00e3o pol\u00edtica ainda est\u00e1 longe de ser conclu\u00edda, mas calcula-se que pelo menos 50 mil pessoas foram presas somente nos primeiros meses de 1964; cerca de 20 mil brasileiros foram submetidos a torturas e cerca de quatrocentos cidad\u00e3os foram mortos ou est\u00e3o desaparecidos. Ocorreram milhares de pris\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o registradas, 130 banimentos, 4.862 cassa\u00e7\u00f5es de mandatos pol\u00edticos, uma cifra incalcul\u00e1vel de ex\u00edlios e refugiados pol\u00edticos. (III-PNDH, 2010, p. 211)\n\u00c9 importante anotar, contudo, que este perfil de terror n\u00e3o se resume exclusivamente \u00e0 hist\u00f3ria nacional do per\u00edodo ditatorial. Como afirma Greco (2003), a forma\u00e7\u00e3o do Brasil est\u00e1 marcada pelo terror desde seus fundamentos, na col\u00f4nia, no imp\u00e9rio e no per\u00edodo republicano. A constru\u00e7\u00e3o da cultura repressiva se trata, de fato, de um processo hist\u00f3rico de longa dura\u00e7\u00e3o (Greco, 2003). Como afirma a autora,\nO Estado de Seguran\u00e7a Nacional implantado com o golpe de 1964, cujo arcabou\u00e7o ideol\u00f3gico \u00e9 a Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional (DSN), vai proceder ao arremate do processo de longa dura\u00e7\u00e3o [...] e levar a cabo a terr\u00edvel miss\u00e3o de consolidar no Brasil a nacionalidade sem cidadania. (GRECO, 2003, p.46)\nNeste contexto, os elementos essenciais do regime implantado pela ditadura, segundo a autora, devem ser compreendidos \u201cno bin\u00f4mio viol\u00eancia e terror - que traduz na pr\u00e1tica o slogan oficial \u2018Desenvolvimento e Seguran\u00e7a\u2019 [...] envolvido no inv\u00f3lucro do simulacro de legalidade (GRECO, 2003, p.59). Al\u00e9m disso, nota-se tamb\u00e9m a falsa dicotomia entre dois blocos pretensamente inconcili\u00e1veis: militares duros e militares moderados.\nA empiria e a bibliografia consultada levam, ao contr\u00e1rio, \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o desta clivagem e ao entendimento do projeto de distens\u00e3o/abertura lenta, gradual e segura como o desenlace de permanente processo de acomoda\u00e7\u00e3o entre setores que, com certeza, t\u00eam suas nuances, mas n\u00e3o divergem em quest\u00f5es de fundo: n\u00e3o h\u00e1 questionamento de coisa alguma que se refere ao arcabou\u00e7o ideol\u00f3gico do regime traduzido, como vimos, no bin\u00f4mio desenvolvimento e seguran\u00e7a, ou aos elementos que constituem o terror. As diverg\u00eancias, que existem, giram em torno apenas de sua aplica\u00e7\u00e3o ou da posologia desej\u00e1vel; a polariza\u00e7\u00e3o \u00e9 acentuada nas conjunturas de disputa pelo aparelho de governo. (GRECO, 2003, p. 81-82)\nAo se questionar sobre o que levou as For\u00e7as Armadas a liderarem o projeto golpista de 64, Florestan Fernandes (2014) analisa as caracter\u00edsticas peculiares que envolveram o contexto pol\u00edtico-social da d\u00e9cada de 1960 e do decorrer do regime militar. Os militares n\u00e3o apenas aceitaram os riscos apresentados por \u201cassessores\u201d nacionais e estrangeiros, sobretudo estadunidenses, como foram muito al\u00e9m. Deflagraram o golpe de 1964 e em seguida, ao contr\u00e1rio do ocorrido em outras oportunidades hist\u00f3ricas, n\u00e3o entregaram o poder diretamente para a elite ou parte da elite civil nacional.\nAo contr\u00e1rio do que pode parecer \u00e0 primeira vista, tal an\u00e1lise n\u00e3o retira nem ameniza a caracter\u00edstica de classe do golpe de Estado de 1964. Conforme Nelson Werneck Sodr\u00e9 (2014) j\u00e1 afirmou, os golpes e as tentativas de golpes operacionalizadas pelas for\u00e7as armadas brasileiras desde 1937 foram instrumentalizadas e mobilizadas por for\u00e7as pol\u00edticas conservadoras, liberais e reacion\u00e1rias. N\u00e3o se pode permitir, portanto, que a fachada militar oculte a ess\u00eancia do que foram o golpe, a ditadura e, como se ver\u00e1 adiante, a transi\u00e7\u00e3o para a democracia. \u00c9 necess\u00e1rio ser cuidadoso para n\u00e3o tomar a superf\u00edcie como a subst\u00e2ncia.\nNeste sentido, as pondera\u00e7\u00f5es de Fernandes (2014) permitem afirmar que a raz\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico nas m\u00e3os dos militares e a constitui\u00e7\u00e3o de um modus operandi de terror reside justamente na ess\u00eancia de classe do regime. Em outras palavras, a raz\u00e3o b\u00e1sica de tal conforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e1 no preciso entendimento do papel das for\u00e7as armadas em favor das classes dominantes. Naquele momento hist\u00f3rico era imprescind\u00edvel exercer a for\u00e7a para conter o acirramento das lutas de classes que colocavam em xeque o modelo de acumula\u00e7\u00e3o dependente. Retornar o poder para as m\u00e3os das elites civis poderia significar a abertura de caminho para o reflorescimento da for\u00e7a coletiva das classes trabalhadoras (Fernandes, 2014). E o capital n\u00e3o podia correr este risco.\nOs militares assumiram, assim, a incumb\u00eancia de garantir a perenidade do car\u00e1ter preventivo do golpe e, ao mesmo tempo, do aprofundamento do desenvolvimento\ncapitalista de tipo dependente-associado. Para tanto, era necess\u00e1rio fazer desaparecer - em alguns casos literalmente - as amea\u00e7as do presente e impedir seu ressurgimento no futuro.\nCortar o mal pela raiz era, em ess\u00eancia, a op\u00e7\u00e3o por uma contrarrevolu\u00e7\u00e3o, e o \u201cmal menor\u201d requeria a montagem de um Estado subfascista e de um governo militar ditatorial! Isso n\u00e3o resolveria a crise social cr\u00f4nica, mas permitiria salvar as classes dominantes e suas elites de uma trag\u00e9dia hist\u00f3rica. (FERNANDES, 2014, p. 177)\nOs contornos pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos e econ\u00f4micos da ditadura iniciada em 64 se escancaram quando se nota que foi o papel desempenhado pelas for\u00e7as armadas que garantiu a escolha pelo modelo de desenvolvimento marcado por uma \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d de car\u00e1ter dependente-associado. Fernandes (2014) \u00e9 bem assertivo ao expor que, na medida em que o golpe e a ditadura estrangularam as reformas do capitalismo brasileiro de car\u00e1ter nacionalista, abriram plena passagem para a intensifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento associado e subalterno ao capital internacional, com grave repercuss\u00e3o para as classes trabalhadoras.\nNote-se que essa problem\u00e1tica elementar [o papel dos militares] repunha o passado no presente e favorecia o influxo cont\u00ednuo da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d, com todos os seus efeitos nocivos. As revolu\u00e7\u00f5es e as reformas capitalistas frustradas, interrompidas pela gan\u00e2ncia e pelo esp\u00edrito estreito da burguesia brasileira, poderiam permanecer estranguladas. Por sua vez, os requisitos do desenvolvimento capitalista associado foram intensificados e desvinculados de qualquer contexto democr\u00e1tico, agravando em profundidade e extens\u00e3o os problemas e dilemas sociais herdados do passado remoto e recente ou pelas condi\u00e7\u00f5es anormais de opress\u00e3o, repress\u00e3o e espolia\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e dos oprimidos. (FERNANDES, 2014, p. 177)\nN\u00e3o foi um acidente hist\u00f3rico, portanto, que desde o primeiro dia da ditadura o\nEstado tenha assumido a repress\u00e3o, a censura, a tortura e o desaparecimento como ferramentas de governo, isto \u00e9, utilizados pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica como instrumentos (oficiais ou n\u00e3o) no sentido de garantir fins determinados. Essa \u00e9 a forma de atua\u00e7\u00e3o do Estado denominada aqui genericamente como modus operandi de terror.\nEstas pr\u00e1ticas de terror, que representaram uma verdadeira invers\u00e3o da l\u00f3gica de exce\u00e7\u00e3o ao fazer da tortura e do desaparecimento um modus operandi abertamente utilizado pelo Estado brasileiro, seguem vigorando ap\u00f3s o per\u00edodo ditatorial e continua a afetar aqueles que amea\u00e7am a ordem institu\u00edda. A diferen\u00e7a \u00e9 que talvez a repress\u00e3o de car\u00e1ter essencialmente pol\u00edtico j\u00e1 n\u00e3o seja mais realizada de maneira t\u00e3o expl\u00edcita como no per\u00edodo ditatorial25. Entretanto, a pr\u00e1tica do desaparecimento segue afligindo\nsubstancialmente a classe trabalhadora pobre e as camadas populares que sobram na l\u00f3gica do mercado e devem ser \u201cdesaparecidas\u201d. Isto significa perceber que os artif\u00edcios de desaparecimento podem ter se atualizado entre 1985 e os dias de hoje, mas a l\u00f3gica essencial produzida e refor\u00e7ada durante a ditadura permaneceu a mesma.\nN\u00e3o \u00e0 toa, dois dos temas mais debatidos atualmente no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o a desmilitariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia militar* 26 e a criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza27. Ainda hoje, a sociedade brasileira sofre com um modelo de seguran\u00e7a p\u00fablica exercido por uma institui\u00e7\u00e3o acostumada com a coa\u00e7\u00e3o, a tortura e o desaparecimento. Um modelo que, acima de tudo, baseia suas a\u00e7\u00f5es no medo e na repress\u00e3o ostensiva. Aqueles que s\u00e3o vistos como empecilho para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do mercado s\u00e3o tratados, pelo Estado, como inimigos p\u00fablicos. \u00c9 poss\u00edvel que esta seja a materializa\u00e7\u00e3o mais cruel daquilo que Gurgel (2014) chamou de administra\u00e7\u00e3o consensual, ou seja, um modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica pautado no aprofundamento dos v\u00ednculos entre as a\u00e7\u00f5es do Estado e os interesses do mercado, onde o Estado age como s\u00f3cio-representante do capital.\nEstado do Rio de Janeiro. A reportagem na revista F\u00f3rum, intitulada \u201cLutar n\u00e3o \u00e9 crime!: sobre as pris\u00f5es e as persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no Rio de Janeiro\u201d, de Camilla Valle, \u00e9 esclarecedora sobre este ponto. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistaforum.com.br/blog/2014/12/lutar-nao-e-crime-sobre-prisoes-e-perseguicoes-politicas-rio-de-janeiro/>. Acessado em 05/09/2015. Al\u00e9m disso, a rec\u00e9m votada lei antiterrorismo, que tipifica o crime de terrorismo, mas, na pr\u00e1tica, pode criminalizar qualquer tipo de movimento social e pol\u00edtico, \u00e9 mais um exemplo que evidencia a n\u00e3o extin\u00e7\u00e3o das persegui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias e abertamente pol\u00edticas. A lei foi sancionada definitivamente pela presidente Dilma Rousseff em 17/03/2016. Os vetos estabelecidos pela presidente n\u00e3o exclu\u00edram as possibilidades de sua utiliza\u00e7\u00e3o como instrumento de persegui\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. Reportagem publicada pelo \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o do Senado tem mais informa\u00e7\u00f5es sobre a referida lei. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2016/03/18/lei-antiterrorismo-e-sancionada-com-vetos-pela-presidente-dilma>. Acessado em: 01/05/2016.\n26\tA reportagem de Deutsche Welle, publicada na revista Carta Capital em 06/08/2014, \u00e9 esclarecedora sobre o crescente debate relativo \u00e0 desmilitariza\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias militares no Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cartacapital.com.br/sociedade/excessos-cometidos-por-pms-impulsionam-debate-sobre-desmilitarizacao-da-policia-1256.html>. Acessado em 20/04/2015.\n27\tPara um melhor entendimento sobre a criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza, ver o trabalho de Cec\u00edlia Coimbra (2006), intitulado Direitos Humanos e a Criminaliza\u00e7\u00e3o da Pobreza. O trabalho foi apresentado no I Semin\u00e1rio Internacional de Direitos Humanos, Viol\u00eancia e Pobreza, realizado na UERJ, em outubro de 2006. Trata-se de uma s\u00edntese de seu livro \u201cOpera\u00e7\u00e3o Rio: o Mito das Classes Perigosas\u201d, publicado originalmente em 2001. Al\u00e9m disso, o documento \u201cCriminaliza\u00e7\u00e3o da Pobreza, Relat\u00f3rio sobre as Causas Econ\u00f4micas, Sociais e Culturais da Tortura e Outras Formas de Viol\u00eancia no Brasil\u201d, desenvolvido pela ONG Justi\u00e7a Global, tamb\u00e9m traz dados que auxiliam no aprofundamento do tema. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.omct.org/files/2010/10/20938/addressing the criminalisation of poverty brazil por.pdf>. Acessado em 20/04/2015.\nTalvez a continuidade das pr\u00e1ticas de desaparecimento seja notada mais claramente nas pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica, mas ela sem d\u00favida extrapola esta esfera. Mencionar a ideia de fortalecimento e continuidade do poder \u201cdesaparecedor\u201d inspira em pensar que o desaparecimento f\u00edsico (do corpo do militante torturado e assassinado; do corpo do jovem trabalhador, negro e pobre assassinado na favela com a justificativa da \u201cpacifica\u00e7\u00e3o\u201d) implica em um desaparecimento de outra ordem, o desaparecimento de mem\u00f3rias. Isso porque os elos que estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre passado e presente s\u00e3o cortados (Yerushalmi, 1998).\nConforme afirma Yerushalmi (1998), um povo se esquece quando a gera\u00e7\u00e3o detentora de certo passado n\u00e3o o transmite para a gera\u00e7\u00e3o seguinte. Assim, uma das formas mais cru\u00e9is de opress\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o deliberada de esquecimentos atrav\u00e9s do desaparecimento n\u00e3o apenas de mem\u00f3rias, em especial daquelas relacionadas a grupos marginalizados e massacrados, mas dos pr\u00f3prios elos de transmiss\u00e3o entre o passado e o presente: dos sujeitos portadores dessas mem\u00f3rias.\nNeste amplo campo de transforma\u00e7\u00f5es promovidas pelo regime ditatorial, Cec\u00edlia Coimbra teoriza sobre a produ\u00e7\u00e3o de novas formas de racionalidade coletiva nesse per\u00edodo. A autora afirma que a ordem capitalista se encarrega de produzir os modos de rea\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es humanas necess\u00e1rios para seu pr\u00f3prio desenvolvimento. Neste processo, afeta inclusive as representa\u00e7\u00f5es inconscientes, ao ditar como as pessoas devem trabalhar, como devem sentir, como devem se relacionar com o tempo, etc. Trata-se da produ\u00e7\u00e3o de subjetividades hegem\u00f4nicas que determinam o modo de ser, perceber, sentir, pensar, agir (Coimbra, 2012).\nEsta discuss\u00e3o \u00e9 importante pois permite entender como as transforma\u00e7\u00f5es promovidas na ditadura empresarial-militar, tanto no campo objetivo quanto no campo subjetivo, foram cruciais para a conforma\u00e7\u00e3o da realidade p\u00f3s-ditatorial. Al\u00e9m disso, discutir sobre a forma\u00e7\u00e3o de tais subjetividades \u00e9 importante para entender porque se aceita a forma capitalista contempor\u00e2nea como a ordem leg\u00edtima do mundo, a qual n\u00e3o abre espa\u00e7o para ser questionada, muito menos alterada.\no marco para o refor\u00e7o de uma nova articula\u00e7\u00e3o de subjetividades dentro da realidade capitalista que se modificava. Em outras palavras, foi o corte para a constru\u00e7\u00e3o de novas formas do homem se relacionar com o mundo e consigo mesmo.\nAinda de acordo com Coimbra e Leit\u00e3o (2003), entre as hegem\u00f4nicas do capitalismo neoliberal contempor\u00e2neo, destacam-se duas que foram amplamente fortalecidas a partir da ditadura empresarial-militar no Brasil: o enraizamento das cren\u00e7as nas ess\u00eancias e no modo-de-ser indiv\u00edduo. A cren\u00e7a nas ess\u00eancias produziu a reifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, expressando-se no que as autoras chamaram de modo-de-ser indiv\u00edduo. Nesta concep\u00e7\u00e3o, absolutamente tudo \u00e9 de responsabilidade do sujeito - um portador de essencialidades, virtudes ou degenera\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter meramente individuais. Da\u00ed a possibilidade de o regime sustentar socialmente a repulsa aos \u201csubversivos\u201d, \u201cterroristas\u201d, \u201ctraidores da p\u00e1tria\u201d, \u201ccomunistas\u201d, etc. Uma repulsa simult\u00e2nea ao outro e ao ide\u00e1rio coletivo.\nNeste ambiente, eram refor\u00e7ados tamb\u00e9m certos tipos de dualismos entre o bem e o mal. De um lado, estavam os bons costumes, a moralidade e o esfor\u00e7o pessoal. Do outro, a degenera\u00e7\u00e3o, a pervers\u00e3o e a \u201cvagabundagem\u201d. E tudo dizia respeito ao indiv\u00edduo. Ou o sujeito era essencialmente do bem, acreditava que seu sucesso pessoal dependia exclusivamente de seu esfor\u00e7o e respeitava as regras em nome do progresso da na\u00e7\u00e3o ou era um ser naturalmente degenerado, um verdadeiro doente. Esse ser degenerado era o \u201csubversivo\u201d, incapaz de compreender o seu lugar na sociedade, sendo, portanto, merecedor de \u201ccorretivos\u201d. Nas palavras de Greco (2003):\nDe fato, o terror \u00e9 a pedra de toque da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, que institui de vez o conceito de inimigo interno e a necessidade de sua elimina\u00e7\u00e3o. Na nova vers\u00e3o da brasilidade excludente, os opositores do regime s\u00e3o tidos como os inimigos principais da na\u00e7\u00e3o. Nesta l\u00f3gica n\u00e3o existem atores, n\u00e3o existem classes sociais. Elas s\u00e3o substitu\u00eddas por blocos ou fac\u00e7\u00f5es: a sociedade passa a ser dividida entre amigos e inimigos, militares e civis, democratas e comunistas, bons brasileiros e maus brasileiros, cidad\u00e3os respons\u00e1veis e \u201cminorias tr\u00eafegas ou transviadas\u201d - os primeiros de cada bipolaridade s\u00e3o os detentores da virtude, deposit\u00e1rios exclusivos dos destinos da na\u00e7\u00e3o; os \u00faltimos s\u00e3o identificados com a crise, a corrup\u00e7\u00e3o, a decad\u00eancia, a anarquia, a subvers\u00e3o e a demagogia - de novo os inimigos da ordem. S\u00e3o pessoas que devem ser contidas em nome da restaura\u00e7\u00e3o da paz e da unidade necess\u00e1rias ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social, isto \u00e9, a constru\u00e7\u00e3o da ordem ou da seguran\u00e7a nacional (GRECO, 2003, p.55-56)\nambos intensificados em meio \u00e0 Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, que justificava o terrorismo de Estado. Segundo Coimbra e Leit\u00e3o, (2003), era neste ambiente que se fortaleciam tais concep\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre o homem, a fam\u00edlia, a casa, a rua, a sociedade, a pol\u00edtica, etc.\nA produ\u00e7\u00e3o deste ide\u00e1rio coletivo era necess\u00e1ria para a cristaliza\u00e7\u00e3o de um novo modelo de domina\u00e7\u00e3o. Mais precisamente, tais subjetividades coletivas n\u00e3o eram novidade, pois s\u00e3o parte constitutiva do pr\u00f3prio complexo social capitalista. O que ocorreu a partir golpe de Estado de 1964 foi o refor\u00e7o destes elementos subjetivos, os quais foram essenciais para a legitima\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da ordem capitalista neoliberal no Brasil (Coimbra e Leit\u00e3o, 2003), consolidado claramente a partir da d\u00e9cada de 1980 e intensificado nos anos 90 e 2000. Veremos a partir de agora outros fatores que, somados \u00e0s subjetividades hegem\u00f4nicas impulsionadas pelo ambiente de terror, contribu\u00edram para a produ\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o enraizamento neoliberal.\n2.2.\tO Aprofundamento da Superexplora\u00e7\u00e3o\nConforme j\u00e1 se p\u00f4de perceber, o golpe de Estado de 1964 e os 21 anos de ditadura significaram grandes preju\u00edzos para a sociedade brasileira. A democracia liberal foi suprimida, institui\u00e7\u00f5es sofreram interven\u00e7\u00e3o, a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o (individual e coletiva) foi restringida e milhares de pessoas foram perseguidas, presas e assassinadas.\nContudo, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar do corte de classe que marcou o golpe e a ditadura. O regime de terror significou o aprofundamento de uma forma de desenvolvimento capitalista espec\u00edfica, a qual (re)alinhou os grandes capitais interno e externo. Tal ordenamento de for\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas significou tamb\u00e9m consequ\u00eancias diretas para a classe trabalhadora e para as lutas de classes. Os trabalhadores, enquanto classe, e o trabalho, enquanto categoria antag\u00f4nica ao capital, foram profundamente atingidos pelo golpe e pelo regime. Para demonstrar esta afirma\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o analisados os alicerces que permitiram o t\u00e3o alardeado \u201cmilagre econ\u00f4mico brasileiro\u201d e seus impactos para os trabalhadores no decorrer de toda a ditadura.\n(PIB) e da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aram neste per\u00edodo os \u00edndice de 9,3% e de 12,5%, respectivamente. Ora, mas se o pa\u00eds vinha de um per\u00edodo de crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica (1960-1964), o que tornou poss\u00edvel o \u201cmilagre\u201d? E o que isso significou para a classe trabalhadora?\nComo j\u00e1 foi dito anteriormente, apesar de n\u00e3o ter significado uma ruptura com o tipo de desenvolvimento capitalista que vinha sendo levado \u00e0 cabo at\u00e9 ent\u00e3o, a primeira metade da d\u00e9cada de 1960, em especial durante o governo Goulart (1961-1964), ficou marcada por duas caracter\u00edsticas especiais: pelas divis\u00f5es no interior do bloco dominante e pelo fortalecimento das lutas dos trabalhadores e de camadas populares. Como afirma Marini (2013, p.174-175), este ambiente provocou uma tend\u00eancia de crescimento do sal\u00e1rio real, o que afetava as taxas de lucro imediatas e, no longo prazo, poderia por em xeque a base de acumula\u00e7\u00e3o capitalista no pa\u00eds, isto \u00e9, o desenvolvimento dependente pautado na superexplora\u00e7\u00e3o. Os dados colhidos e trabalhados por Ot\u00e1vio Ianni e tamb\u00e9m analisados por Mendon\u00e7a (1986) confirmam esta observa\u00e7\u00e3o: entre os anos de 1959 e 1964 o sal\u00e1rio m\u00e9dio real subiu 10,38%.\nPartindo, portanto, de dados e an\u00e1lises realizadas por diversos autores, como Mendon\u00e7a (1986), Gurgel (2006), Antunes (2011), Marini (2013) e Cano (2015), pode-se dizer que a base do \u201cmilagre\u201d estava nas pol\u00edticas aplicadas pelos governos ditatoriais (de cunho econ\u00f4mico, previdenci\u00e1rio, trabalhista, institucional, etc.), o que inclui tamb\u00e9m as mudan\u00e7as nas formas de atua\u00e7\u00e3o e de rela\u00e7\u00e3o do Estado com a sociedade civil (por meio do j\u00e1 mencionado modus operandi de terror). Tais movimentos do Estado tinham rela\u00e7\u00e3o direta com as op\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es do desenvolvimento capitalista no Brasil e no mundo, convergindo na realidade concreta para um aprofundamento da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.\nPara desenvolver esta ideia, ser\u00e3o analisadas distintas pol\u00edticas empreendidas pelo Estado que sustentaram o \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d e, ao mesmo tempo, atingiram direta e indiretamente a classe trabalhadora. Para tanto, esta se\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em dois eixos principais: a) uma an\u00e1lise sobre as a\u00e7\u00f5es do Estado que atingiram o campo pol\u00edtico-organizativo da classe trabalhadora e b) uma reflex\u00e3o que recai sobre medidas que afetaram diretamente o campo da produ\u00e7\u00e3o. Para efeito de esclarecimento, cabe salientar que esta divis\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o meramente anal\u00edtico-explicativa, pois, na realidade, estes dois\nmomentos agem simultaneamente sobre as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho, complementando-se enquanto partes de um mesmo processo.\nSobre as a\u00e7\u00f5es do Estado no campo pol\u00edtico-organizativo, referimo-nos \u00e0s in\u00fameras formas utilizadas para desestabilizar a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e a forma de atua\u00e7\u00e3o coletiva da classe trabalhadora, pautadas, sobretudo, nos artif\u00edcios de repress\u00e3o e tortura. A motiva\u00e7\u00e3o de tais ataques tinha origem no desenvolvimento das lutas travadas pelos trabalhadores no per\u00edodo anterior a 1964, o que pressionou, por exemplo, para a eleva\u00e7\u00e3o real dos sal\u00e1rios, tal como os dados de Ianni revelaram. Como n\u00e3o cabiam tend\u00eancias deste tipo em um projeto dependente-associado, a conten\u00e7\u00e3o destas lutas era de fundamental import\u00e2ncia para a implementa\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o de desenvolvimento concretizada pelo golpe.\nSindicatos, partidos e movimentos sociais que representavam e organizavam as lutas dos trabalhadores e das camadas populares foram invadidos, desarticulados e sofreram interven\u00e7\u00e3o desde o primeiro dia do regime. Milhares de trabalhadores foram perseguidos, exilados, presos, torturados, assassinados e desaparecidos. Outros tantos foram demitidos, punidos em seus locais de trabalho, impedidos de exercer suas profiss\u00f5es e monitorados constantemente pelas institui\u00e7\u00f5es que exerciam o terror de Estado. Tudo isso praticado, em grande medida, dentro da apar\u00eancia de legalidade fornecida pelos Atos Institucionais.\nO que viabilizou estas a\u00e7\u00f5es do Estado foi a instala\u00e7\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o de uma complexa e sofisticada malha de aparelhos que tinha como objetivo fundamental a pr\u00e1tica da persegui\u00e7\u00e3o, da repress\u00e3o e da tortura. Logo em 1964, mais precisamente tr\u00eas meses ap\u00f3s o golpe, foi criado o Servi\u00e7o Nacional de Informa\u00e7\u00f5es (SNI), que tinha a incumb\u00eancia de centralizar os dados e informa\u00e7\u00f5es de espionagem e repress\u00e3o entre os mais distintos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados. Como aponta Coimbra (1995), sua import\u00e2ncia chegou a tal n\u00edvel que passou a ser considerado, a partir de 68, como a quarta for\u00e7a armada, atuando dentro e fora do pa\u00eds e constituindo ag\u00eancias de atua\u00e7\u00e3o em universidades, empresas estatais e Minist\u00e9rios.\nAinda segundo Coimbra (1995), foram criados in\u00fameros outros aparelhos de repress\u00e3o entre 1968 e 72, como os Centros de Informa\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito, da Marinha e da Aeron\u00e1utica (CIE, CISA e CENIMAR). Surge tamb\u00e9m, em 1968, no estado de S\u00e3o Paulo, a Opera\u00e7\u00e3o Bandeirantes (OBAN), que era financiada por verbas p\u00fablicas e privadas.\nChefiada por Sergio Paranhos Fleury, esta opera\u00e7\u00e3o funcionava como um centro de tortura e de unifica\u00e7\u00e3o contra os movimentos de resist\u00eancia ao regime. De acordo com a autora, a OBAN foi institucionalizada no in\u00edcio da d\u00e9cada seguinte, dando origem ao Destacamento de Opera\u00e7\u00f5es Internas - Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Defesa Interna (DOI-CODI). Logo em seguida, os DOI-CODIs se difundiram pelo pa\u00eds, estruturando-se em todas as regi\u00f5es militares e passando a comandar todos as entidades repressivas de tal localidade. Assim, a nova rede de repress\u00e3o aprimorou sua integra\u00e7\u00e3o com os organismos j\u00e1 existentes para este fim, como as For\u00e7as Armadas, as Pol\u00edcias Militares e Civis, os Bombeiros, a Pol\u00edcia Federal, as Pol\u00edcias Pol\u00edticas, dentre outros28.\nNeste campo f\u00e9rtil, a tortura passa a ser pr\u00e1tica \u201ccomum\u201d e oficial, e este terrorismo de Estado dissemina o terror em toda a sociedade brasileira. Al\u00e9m de obter informa\u00e7\u00f5es, fragilizar e pulverizar os opositores do regime, a tortura cumpre, como dispositivo social, uma fun\u00e7\u00e3o: produz subjetividades. Pelo medo, cala a sociedade, leva a um torpor social, a uma cumplicidade. (COIMBRA, 1995, p. 22)\nComo j\u00e1 foi registrado, o SON-RJ era de um dos sindicatos mais combativos da regi\u00e3o fluminense, configurando-se como uma das lideran\u00e7as nacionais do movimento dos trabalhadores na conjuntura pr\u00e9-64. N\u00e3o foi por acaso, portanto, que o sindicato foi invadido e suas lideran\u00e7as presas e torturadas logo nos primeiros dias do regime. \u201cAntes do\n28 \u00c9 importante notar que antes de 1964 j\u00e1 existia um amplo e forte aparato de seguran\u00e7a e de repress\u00e3o, conforme as institui\u00e7\u00f5es citadas podem demonstrar. Segundo apontam as pesquisas feitas por Nilo Dias de Oliveira (2009), os primeiros \u00f3rg\u00e3os que desempenharam essencialmente a fun\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia pol\u00edtica datam ainda da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. Ap\u00f3s algumas experi\u00eancias, a primeira Delegacia de Ordem Pol\u00edtica e Social (DOPS) foi criada, em S\u00e3o Paulo, no ano de 1924, tendo como objetivo claro o controle e a repress\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais de cunho popular. Nas palavras de Oliveira (2009, p.6) \u201c[...] seu objetivo era o de manter sob controle as a\u00e7\u00f5es das classes subalternas, especialmente os chamados \u2018agitadores oper\u00e1rios'. Ora como \u2018delegacia', ora como \u2018superintend\u00eancia', o \u00f3rg\u00e3o sofreu numerosas muta\u00e7\u00f5es e, em 1939, \u00e0s v\u00e9speras da Segunda Guerra Mundial, a delegacia de Ordem Pol\u00edtica e Social, ent\u00e3o subordinada \u00e0 Chefia de Pol\u00edcia, intensificou as suas a\u00e7\u00f5es\u201d. Ao longo das d\u00e9cadas de 1920 e 30, diversas delegacias pol\u00edticas foram criadas em v\u00e1rios estados, sempre para o mesmo fim. Nota-se que era justamente o momento de intensifica\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o e de crescimento das popula\u00e7\u00f5es urbanas, o que acirrava ainda mais as contradi\u00e7\u00f5es de classes e impulsionava os movimentos pol\u00edticos por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho. Como exemplo, pode-se lembrar a grande greve de 1917, que parou, inicialmente, f\u00e1bricas de S\u00e3o Paulo, espalhando-se, em seguida, por todo o pa\u00eds. A greve ganhou for\u00e7a e acabou por agregar servidores p\u00fablicos e trabalhadores do com\u00e9rcio. Este foi o contexto hist\u00f3rico que marcou a estrutura\u00e7\u00e3o da rede de pol\u00edcias pol\u00edticas, a qual foi bastante alterada ao longo das d\u00e9cadas de 40, 50 e 60. Cabe perceber, entretanto, que esse aparato j\u00e1 possu\u00eda o objetivo fundamental da repress\u00e3o e da persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desde sua funda\u00e7\u00e3o, passando apenas por altera\u00e7\u00f5es em seu organograma e por moderniza\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, em especial nas ditaduras do Estado Novo e de 64. Percebe-se, assim, que o Estado sempre contou com algum aparato de repress\u00e3o, independente do regime pol\u00edtico. O que se altera, dependendo de interesses e necessidades conjunturais, \u00e9 o n\u00edvel de articula\u00e7\u00e3o e de intensidade desta malha repressiva.\ngolpe nossa organiza\u00e7\u00e3o era forte. Por isso que os oper\u00e1rios navais foram muito perseguidos\u201d (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1).\nO testemunho de Em\u00edlio Bonfante Demaria, capit\u00e3o de longo curso da Marinha Mercante do Brasil, registrado no livro \u201cTortura e Torturados\u201d de M\u00e1rcio Moreira Alves (1996), \u00e9 esclarecedor. J\u00e1 no dia 4 de abril de 1964, duas das maiores lideran\u00e7as sindicais do estado do Rio de Janeiro foram presas, Benedito Joaquim dos Santos e \u00c1lvaro Ventura da Costa Filho (Alves, 1996). \u00c1lvaro era ex-presidente do SON-RJ e, na \u00e9poca, conselheiro da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Mar\u00edtimos (CNM). J\u00e1 Benedito era o presidente em exerc\u00edcio do sindicato e delegado do Instituto de Aposentadoria e Pens\u00f5es dos Mar\u00edtimos (IAPM). Ambos foram detidos no munic\u00edpio de Itabora\u00ed e encaminhados para encarceramento e torturas no DOPS de Niter\u00f3i e, sem seguida, para outros locais.\nAinda estavam com \u00c1lvaro e Benedito o pr\u00f3prio Em\u00edlio Demaria e Nelson Mendon\u00e7a, outro l\u00edder dos oficiais de n\u00e1utica. Antes da pris\u00e3o, os quatro estiveram presentes na sede do SON-RJ no decorrer do dia 1\u00b0 de abril de 1964. De acordo com as entrevistas, milhares de oper\u00e1rios navais e mar\u00edtimos se dirigiram ao sindicato para entender o que estava acontecendo e para discutir qual seriam as a\u00e7\u00f5es a partir daquela conjuntura. Contudo, chegaram informa\u00e7\u00f5es por meio de pessoas ligadas ao PCB de que o sindicato poderia ser invadido ainda naquela noite, o que de fato aconteceu. Em entrevista, o senhor Benedito traz mais detalhes sobre como se deu a invas\u00e3o ao sindicato e sua pris\u00e3o.\nEles entraram e roubaram o que acharam que servia para eles. At\u00e9 porta, lavat\u00f3rio, vaso sanit\u00e1rio e o cacete! Destru\u00edram o sindicato! E n\u00f3s fomos orientados para ir para um s\u00edtio ou um lugar qualquer mais seguro. [...] Passamos a noite numa casa em S\u00e3o Gon\u00e7alo e depois fomos para Itabora\u00ed para o s\u00edtio de um amigo nosso. Com cinco ou seis dias que est\u00e1vamos no s\u00edtio o ex\u00e9rcito tomou conhecimento, cercou a casa e nos prendeu, n\u00e3o \u00e9? A\u00ed come\u00e7ou mesmo o sofrimento. Dali fomos para o DOPS. [...] Ali apanhamos feito boi ladr\u00e3o. Na \u00e9poca tinha um corredor polon\u00eas, com a luz apagada e conforme a gente ia passando a porrada comia e a gente n\u00e3o via quem estava batendo, mas batiam pra valer at\u00e9 a gente entrar no cub\u00edculo. No dia seguinte fomos transferidos para o Centro de Armamento da Marinha na Ponta da Areia e o sofrimento foi pior ainda. Levamos poucos dias no CAM e nos transferiram para Lemos de Brito, fomos em uma embarca\u00e7\u00e3o. A\u00ed eu j\u00e1 estava todo arrebentado. (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b0 2)\n\u00c9 necess\u00e1rio perceber que as persegui\u00e7\u00f5es e torturas n\u00e3o se restringiram \u00e0s lideran\u00e7as do movimento sindical ou aos comunistas. Qualquer trabalhador, militante sindical ou n\u00e3o, estava sujeito \u00e0 sofrer com o terror de Estado. Dentre os seis entrevistados na presente pesquisa, por exemplo, todos foram perseguidos e cinco deles chegaram a ser presos. No entanto, apenas dois eram membros da diretoria do sindicato no momento do\ngolpe: Jayme Navas, que era o secret\u00e1rio geral, e Benedito dos Santos, presidente. Os outros eram trabalhadores que atuavam na base do sindicato. Al\u00e9m disso, nem todos eles eram filiados ao partido comunista. Ao falar sobre as persegui\u00e7\u00f5es e pris\u00f5es, o senhor Ivan afirma:\nNa \u00e9poca eles faziam o que queriam. Invadiram tudo. Prenderam trabalhadores que n\u00e3o tinham nada a ver. Eram trabalhadores! Prenderam, sumiram com uma por\u00e7\u00e3o deles. Levaram l\u00e1 para o Raul Soares, um navio de guerra que foi transformado em pres\u00eddio pol\u00edtico, fundiado l\u00e1 na Ba\u00eda de Santos. Foram para l\u00e1 e muitos de l\u00e1 desapareceram, inclusive o professor do Lloyd [...] (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nAs t\u00e1ticas terroristas empregadas pelo Estado visavam atingir os trabalhadores enquanto classe e n\u00e3o apenas individualmente. N\u00e3o havia limites para se criar o terror coletivo. O depoimento do senhor Jayme sobre a sua pris\u00e3o \u00e9 algo estarrecedor. Logo ap\u00f3s o golpe, j\u00e1 imaginando o que estaria por vir, Jayme sai de casa com a inten\u00e7\u00e3o de se esconder, j\u00e1 que n\u00e3o sabia como ficariam as coisas. No entanto, membros de sua fam\u00edlia, que nada tinham a ver com o setor naval, muito menos com as lutas sindicais, foram utilizados como ref\u00e9ns para que ele se apresentasse ao Centro de Armamento da Marinha (CAM) de Niter\u00f3i, mesmo local onde funcionava o Centro de Intelig\u00eancia da Marinha (Cenimar).\nDecorrido mais um pouco de um m\u00eas [do golpe], tive not\u00edcias que minha resid\u00eancia tinha sido invadida por fuzileiros navais. Como eu n\u00e3o me encontrava em casa, os invasores resolveram levar meu pai e meu irm\u00e3o como ref\u00e9ns, condicionando a liberdade deles a minha apresenta\u00e7\u00e3o no centro de armamento da marinha, em Niter\u00f3i-RJ. O que fiz em 11 de junho de 64. (NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nApesar de sua apresenta\u00e7\u00e3o na base da marinha, seu irm\u00e3o e seu pai ainda continuaram presos por cerca de um m\u00eas, como afirmou na sequ\u00eancia de seu relato. Al\u00e9m disso, foi submetido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais desumanas poss\u00edveis durante a pris\u00e3o. Segundo seu depoimento, assim que chegou ao CAM foi interrogado, torturado barbaramente e trancafiado em um local que era apelidado de \u201cmicro-ondas\u201d29. N\u00e3o havia \u00e1gua, luz, cama, nem vaso sanit\u00e1rio. Por v\u00e1rias vezes tinha que fazer suas necessidades fisiol\u00f3gicas na pr\u00f3pria cela. Para piorar, a cela ficava em um grande lama\u00e7al e era infestada de ratos,\n29 Note-se que o forno de micro-ondas n\u00e3o era um utens\u00edlio dom\u00e9stico de uso generalizado nos anos 60 (pelo menos n\u00e3o no Brasil), o que sugere que, provavelmente, n\u00e3o era esse o exato apelido do local indicado pelo senhor Jayme. Entretanto, isso n\u00e3o diminui ou coloca em suspeita seu testemunho. Pelo contr\u00e1rio, apenas atesta que mem\u00f3rias n\u00e3o obedecem necessariamente ao tempo cronol\u00f3gico, pois est\u00e3o em constante rela\u00e7\u00e3o com o presente. Neste caso, ao atualizar o apelido para o termo \u201cmicro-ondas\u201d, o entrevistado explicitou claramente as mem\u00f3rias que guarda do local de sua pris\u00e3o: era um lugar extremamente quente, quase insuport\u00e1vel, e o simples fato de estar preso naquele lugar j\u00e1 era uma tortura brutal.\nbaratas e lacraias. Como a caracterizou em sua fala, era uma \u201cmasmorra da pior qualidade\u201d (NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1).\nJayme ficou 68 dias incomunic\u00e1vel, sem tomar banho de chuveiro, nem de sol. Neste per\u00edodo, as \u00fanicas sa\u00eddas desta solit\u00e1ria eram para ser novamente interrogado e brutalmente torturado.\nMuitas vezes fui escoltado para a sala dos oficiais para fazer inqu\u00e9rito. As perguntas que eram feitas n\u00e3o tinha como responder. Era s\u00f3 para dar porrada. Pois se tratavam de perguntas absurdas, tais como: onde est\u00e3o as armas que voc\u00ea possui? Como eu n\u00e3o possu\u00eda nenhum tipo de arma... logicamente que eu n\u00e3o tinha tido armas... eu sofria muitas agress\u00f5es f\u00edsicas. Eles queriam que dissesse onde estavam as armas! (NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nA insist\u00eancia sobre encontrar armas tamb\u00e9m foi destacada no depoimento de Benedito: \u201ctentavam me afogar num tanque cheio d\u2019\u00e1gua, apagavam cigarro aceso na minhas n\u00e1degas, para eu dizer onde estavam as armas\u201d. E a continua\u00e7\u00e3o de seu relato \u00e9 contundente: \u201cMas o sindicato n\u00e3o tinha armas. A arma do sindicato era a nossa intelig\u00eancia, a nossa mente, o que a natureza nos propiciou\u201d (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b0 2).\nA passagem pelo CAM, contudo, n\u00e3o foi a \u00fanica pris\u00e3o do senhor Jayme. Ele foi preso em duas ocasi\u00f5es, a segunda foi em 1969. No total, passou por mais tr\u00eas pres\u00eddios al\u00e9m do CAM: pelo o DOPS de Niter\u00f3i, pelo IAPM da Pra\u00e7a Mau\u00e1, que foi usado como pris\u00e3o pol\u00edtica, e pelo Pres\u00eddio de Neves, na antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria Maric\u00e1. As pris\u00f5es ocorriam em massa e em diversos locais. Os senhores Oswaldo, Ivan, Jos\u00e9 Carlos e Benedito tamb\u00e9m declararam ter passado por mais de um pres\u00eddio. Jos\u00e9 Carlos passou pelo CAM e pelo pres\u00eddio de Neves, ficando preso por cerca de 50 dias. Logo em seguida do golpe\nJ\u00e1 Ivan foi preso mais de uma vez e, assim como Jayme, passou por pelo menos quatros lugares.\nPrimeiro eu fui para o CAM e passei 60 dias, depois do CAM fui pro Batalh\u00e3o Naval, de l\u00e1 fui para a Ilha das Flores, de l\u00e1 fui para Frei Caneca, fiquei \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e n\u00e3o sei o que. O \u00faltimo pres\u00eddio que eu estive foi em Neves, no galp\u00e3o que antes era a esta\u00e7\u00e3o da ferrovia Maric\u00e1. Mas isso j\u00e1 foi em 1970, por a\u00ed. Fomos julgados pela justi\u00e7a militar. (DUARTE, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nO senhor Benedito passou pelo CAM e pelo pres\u00eddio da Frei Caneca, mas esteve tamb\u00e9m no DOPS de Niter\u00f3i e no est\u00e1dio Caio Martins, o primeiro est\u00e1dio transformado em pris\u00e3o pol\u00edtica da Am\u00e9rica Latina. A experi\u00eancia do Estado terrorista brasileiro antecedeu, por exemplo, o famoso Est\u00e1dio Nacional do Chile, que foi usado pelo\nregime sanguin\u00e1rio de Pinochet como pres\u00eddio \u00e0 c\u00e9u aberto. Pelo est\u00e1dio Caio Martins passaram milhares de presos pol\u00edticos que vinham de todo o estado do Rio de Janeiro.\nA minha \u00faltima pris\u00e3o e de outros mais foi no Caio Martins. O Caio Martins foi o primeiro est\u00e1dio de futebol no Brasil e na Am\u00e9rica Latina a ser utilizado como pres\u00eddio pol\u00edtico. Depois que se deu o golpe militar e a ditadura no Chile e ent\u00e3o o est\u00e1dio nacional do Chile foi transformado em pres\u00eddio, mas primeiro isso aconteceu em Niter\u00f3i, no Caio Martins. A\u00ed nos colocaram aonde os jogadores ficam, numa parte coberta, um sal\u00e3o muito grande. Ali coube mais de 600 presos. Veio gente de Campos, Cachoeira de Macacu, ficou cheio de presidi\u00e1rio. (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b0 2)\nO senhor Oswaldo, por sua vez, escapou por um tempo da pris\u00e3o devido a um ensinamento que aprendera muito cedo. Filho de comunista, desde crian\u00e7a via seu pai utilizar um codinome em suas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Devido a esta li\u00e7\u00e3o bem aprendida, Oswaldo era conhecido em sua atua\u00e7\u00e3o junto ao partido comunista como Juarez.\nBom, a minha participa\u00e7\u00e3o no movimento comunista era como secret\u00e1rio de organiza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o de base que funcionava na caldeiraria de ferro no Estaleiro Mau\u00e1. E eu tinha como tarefa receber o material de imprensa do partido comunista, Voz Oper\u00e1ria, Novos Rumos, e eu comecei a distribuir aquilo tudo l\u00e1 dentro do estaleiro. Ent\u00e3o quando houve o golpe de estado, quando os fuzileiros navais invadiram o estaleiro Mau\u00e1 estavam atr\u00e1s do Juarez. (VELLOSO, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nNo entanto, apesar da repress\u00e3o, Oswaldo n\u00e3o deixou de fazer pol\u00edtica ap\u00f3s o golpe, acabando preso ap\u00f3s den\u00fancias de um ex-companheiro que se aliou aos militares. Segundo os depoimentos, este ex-companheiro chegou a ser presidente do sindicato dos metal\u00fargicos durante a ditadura. Sua pris\u00e3o foi em 1969, junto do senhor Jayme, quando este foi detido pela segunda vez. Oswaldo passou pelo DOPS, onde foi interrogado e torturado, ficando com sequelas at\u00e9 os dias de hoje. Depois de uma semana foi levado para o CAM, onde o terror foi ainda pior.\nDefinitivamente, o terror psicol\u00f3gico e f\u00edsico n\u00e3o tinha fim. Segundo os depoimentos, as sess\u00f5es de tortura eram recorrente em todos estes pres\u00eddios pol\u00edticos. No CAM, por exemplo, era comum a simula\u00e7\u00e3o de fuzilamentos em massa para aterrorizar psicologicamente os detentos. Um trecho da fala do senhor Jayme \u00e9 emblem\u00e1tico. Ao descrever a visita do almirante Silvio Heck ao CAM e ao Cenimar, ele revela o seguinte:\nEle foi visitar aquele Z\u00e9 Maria, Gusm\u00e3o, aquele contra-almirante Maur\u00edcio Dantas Torres. Aquela turma toda foi receber ele. Mas rapaz, voc\u00ea devia ver a frase que ele disse. Ele olhou para o lado, para a escada [onde ficava o \u201cmicroondas\u201d], olhou para o outro lado. E viu que est\u00e1vamos enjaulados. E ele perguntou \u00e0queles tr\u00eas ou quatro militares que foram recebe-lo: esses caras ainda est\u00e3o vivos? [...] A\u00ed o Gusm\u00e3o, o [capit\u00e3o de] mar e guerra, disse para mim: estou s\u00f3 esperando uma ordem pra acabar com voc\u00eas! (NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nDentre os entrevistados, o senhor Manoel Francisco Esp\u00edndola foi o \u00fanico que n\u00e3o chegou a ser preso. Um ponto importante a ser registrado sobre sua entrevista foi a aus\u00eancia de interesse em falar sobre o passado. Em suas palavras,\n[...] eu n\u00e3o quero falar do passado. Quero trazer o passado s\u00f3 para erguer o presente, aonde nos encontramos. Porque para mim n\u00e3o existe passado nem futuro, s\u00f3 existe presente. Voc\u00eas podem discordar, \u00e9 um direito de voc\u00eas. Mas eu s\u00f3 conhe\u00e7o o presente. Nasci no presente, vivi no presente e todo dia, pra mim, est\u00e1 no presente. Amanh\u00e3, o que voc\u00eas chamam de futuro, s\u00f3 vem quando amanhecer o dia, ent\u00e3o estou no presente. (ESP\u00cdNDOLA, 2015, e. c. n\u00b0 2)\nA maior parte das informa\u00e7\u00f5es colhidas sobre sua trajet\u00f3ria foram fornecidas pelos outros oper\u00e1rios, sendo confirmadas no desenrolar da entrevista pelo pr\u00f3prio senhor Manoel. Ele tamb\u00e9m foi perseguido, chegando a ser procurado pelos fuzileiros navais dentro de seu local de trabalho, no antigo estaleiro privado chamado TECNAL. Salvou-se da pris\u00e3o por estar trabalhando embarcado em um navio naquele momento. Ao retornar, foi obrigado a comparecer por diversas vezes ao CAM para prestar esclarecimentos. Assim como os seus companheiros, o senhor Manoel tamb\u00e9m foi demitido e impedido de voltar a trabalhar em qualquer atividade relacionada ao setor naval.\nNa realidade, as demiss\u00f5es, as pris\u00f5es, as persegui\u00e7\u00f5es e o impedimento de se trabalhar no setor foram algumas das t\u00e1ticas mais utilizadas pelo Estado para desarticular as bases pol\u00edtico-organizativas da categoria. De acordo com as entrevistas, outras duas medidas foram fundamentais nesse sentido: a t\u00e1tica de colocar os trabalhadores em \u201cdisponibilidade\u201d e a separa\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria da categoria, levando grande parte dos oper\u00e1rios para distintos sindicatos dos metal\u00fargicos.\nA utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e1tica da \u201cdisponibilidade\u201d aprofundou a desarticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos oper\u00e1rios navais e afetou tamb\u00e9m suas condi\u00e7\u00f5es de vida. Na pr\u00e1tica, os funcion\u00e1rios foram dispensados de suas fun\u00e7\u00f5es, deixando de comparecer em seus locais de trabalho e passando a receber apenas seus vencimentos b\u00e1sicos. De acordo com Pessanha (2014),\nAs puni\u00e7\u00f5es afastaram provis\u00f3ria ou definitivamente in\u00fameros trabalhadores do exerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o: muitas pris\u00f5es, desaparecimentos, demiss\u00f5es e o uso do expediente de colocar em \u2018disponibilidade\u2019 os oper\u00e1rios que gozavam de estabilidade, atingiram, indiscriminadamente, aqueles que trabalhavam em estaleiros privados ou empresas estatais. Sem trabalhar, os \u201cdispon\u00edveis\u201d recebiam apenas o sal\u00e1rio-base e perdiam o adicional de insalubridade e o pagamento por horas-extras, complementos substanciais de sua renda. (PESSANHA, 2014, p.16-17)\nrealmente de evitar qualquer possibilidade de rearticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os trabalhadores, que, diga-se de passagem, diminuiu com a imensa repress\u00e3o, mas nunca deixou de existir.\nA separa\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria da categoria significou outro duro golpe, que segue valendo e tendo consequ\u00eancias at\u00e9 os dias de hoje. Pessanha (2014) tamb\u00e9m destacou esta medida.\n[...] o Minist\u00e9rio do Trabalho alterou o enquadramento sindical dos oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o naval, transferindo-os para a \u201ccategoria profissional de metal\u00fargicos\u201d e retirando-os do \u00e2mbito da Federa\u00e7\u00e3o dos Mar\u00edtimos. Al\u00e9m disso, fragmentou a categoria, antes reunida num sindicato de base regional, dispersando-a por sindicatos metal\u00fargicos municipais. [...] (PESSANHA, 2014, p.17)\nEste assunto tamb\u00e9m foi um dos temas recorrentes nas falas dos entrevistados.\nIvan: [...] Os oper\u00e1rios navais foram enquadrados arbitrariamente pela ditadura no 14\u00b0 grupo metal\u00fargico. Ent\u00e3o acabou o oper\u00e1rio naval. [...]\nJayme: Esse enquadramento no 14\u00b0 grupo n\u00e3o atingiu todos os oper\u00e1rios navais. Ficaram alguns e est\u00e3o l\u00e1 representados no sindicato.\nIvan: Os empregados de oficinas de repara\u00e7\u00e3o, que fazem os reparos deles, ficaram ainda enquadrados como oper\u00e1rios navais. [...]\nIvan: [...] Os de companhia de navega\u00e7\u00e3o continuaram como oper\u00e1rios navais, mas \u00e9 uma minoria que n\u00e3o atinge nem 1.000 oper\u00e1rios.\nJayme: O grosso dos oper\u00e1rios navais, que foram transformados em metal\u00fargico para desmobilizar, fizeram um sindicato l\u00e1 no final da rua Coronel Gomes Machado, acho que \u00e9 isso.\nIvan: Na verdade o sindicato dos metal\u00fargicos j\u00e1 existia l\u00e1 na rua Coronel Gomes Machado.\nJayme: \u00c9. E a categoria se transportou toda para l\u00e1. [...] (DUARTE e NAVAS, 2014, e. c. n\u00b0 1)\nO que ocorreu, portanto, n\u00e3o foi a extin\u00e7\u00e3o do SON-RJ, mas a sua divis\u00e3o e o seu enfraquecimento. Corroborando com as falas destacadas acima, Pessanha (2014) afirma que continuaram como oper\u00e1rios navais a partir de 1964 apenas os trabalhadores que desenvolviam suas fun\u00e7\u00f5es laborais embarcados em navios e aqueles que atuavam em empresas de navega\u00e7\u00e3o e nos seus estaleiros de reparos.\nAl\u00e9m disso, tanto as entrevistas colhidas neste trabalho quanto as pesquisas de Pessanha (2014) confirmam que a repress\u00e3o durante o regime esteve presente no pr\u00f3prio ambiente laboral, dentro de companhias p\u00fablicas e privadas. Os trabalhadores declaram que a repress\u00e3o se dava em seus locais de trabalho e era exercida n\u00e3o apenas por militares e policiais, mas principalmente pelos patr\u00f5es e supervisores. Amea\u00e7as de demiss\u00f5es sum\u00e1rias, persegui\u00e7\u00f5es e den\u00fancias com base na Lei de Seguran\u00e7a Nacional faziam parte do dia a dia destes trabalhadores. Recheadas de emo\u00e7\u00e3o, com boas risadas e muitas l\u00e1grimas, as recorda\u00e7\u00f5es do senhor Jos\u00e9 Carlos s\u00e3o exemplares quanto a estas distintas formas de persegui\u00e7\u00e3o.\nFui inclu\u00eddo na lista negra. Eles tinham que indicar tantas pessoas. A\u00ed fui mandado para casa para responder ao inqu\u00e9rito. Fiquei desempregado aquele tempo todo em casa, com a fam\u00edlia, chegando a passar dificuldades. Cheguei ao ponto de ir para a feira livre para tentar ganhar algum dinheiro para viver. Ao inv\u00e9s de ganhar, perdia. Eu comprava uma mercadoria por tanto e chegava no fim da feira eu tinha faturado menos. Ai o resto da mercadoria eu dava para os outros. Com isso, me mandaram passar na Presidente Vargas para ver a minha situa\u00e7\u00e3o. Fui pensando que era para voltar ao trabalho, mas chegando l\u00e1 me mandaram comparecer ao Centro de Armamento do Marinha, em Niter\u00f3i. Voltei, todo feliz. Chegando l\u00e1, me mandaram para a pris\u00e3o. Ficamos alojados em um sal\u00e3o chamado \u201ccassino dos sargentos\u201d. Tudo isso no CAM. Ficamos alojados, eu mais umas 30 pessoas, mais ou menos, a maioria colegas de trabalho, sem saber do que se tratava. Me chamaram para responder perguntas e eu respondi o que sabia. [...] Bom, terminou [o interrogat\u00f3rio] e disseram que eu fui acusado e quem me indicou como subversivo e autor da coisa toda foi o Dr. Francisco Moran [diretor do estaleiro]. Tive que engolir, n\u00e3o \u00e9? E voltei para o nosso local de pris\u00e3o. [...] Passado um tempinho [da pris\u00e3o], mandaram me chamar e fui trabalhar. Mas sempre com aquele pesadelo, n\u00e3o \u00e9?! De uma hora pra outra podia haver qualquer coisa. A minha esposa.... coitada. Sofreu muito! E sei dizer que voltei ao trabalho e trabalhei dois anos, quando eles decretaram a disponibilidade da gente. Preferindo pagar a gente sem trabalhar do que nos manter trabalhando. \u00c9 bom tocar nisso. E a gente assistindo o sucateamento da empresa. A gr\u00e1fica, onde eu trabalhava, foi vendida como ferro velho. (ALMEIDA, 2015, e. i. n\u00b0 4)\nSaindo do universo dos oper\u00e1rios navais, percebe-se que estes ataques atingiram, na verdade, toda a classe trabalhadora. Segundo Marco Aur\u00e9lio Santana (2014), a ditadura procurou estabelecer controles de longo prazo sobre suas lutas. Para tanto, as novas legisla\u00e7\u00f5es foram essenciais. Segundo o autor, naquele momento foram estabelecidas regras restritas para a realiza\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00f5es e para a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sindicais (exemplo: os candidatos \u00e0s elei\u00e7\u00f5es sindicais passavam por avalia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e das pol\u00edcias pol\u00edticas). Com isso, \u201co que se deu de fato foi a proibi\u00e7\u00e3o de qualquer greve pol\u00edtica e/ou de solidariedade\u201d (SANTANA, 2014, p. 174).\nTomando como base as an\u00e1lises de Florestan Fernandes, Antunes (2011) entende que o regime militar se consolidou como um Estado autocr\u00e1tico-burgu\u00eas, o qual, ao significar a op\u00e7\u00e3o por um determinado projeto capitalista de acumula\u00e7\u00e3o, caracterizou-se pela forte repress\u00e3o ao movimento oper\u00e1rio. Sobre este ponto, cabe acrescentar o seguinte:\n[...] Os partidos de esquerda foram declarados ilegais, mantendo-se somente dois partidos oficiais. Houve interven\u00e7\u00e3o em centenas de sindicatos, sendo que a CGT e a UNE tamb\u00e9m foram proibidas. Temerosas frente ao avan\u00e7o popular, as classes dominantes responderam com um golpe militar - em verdade, uma contrarrevolu\u00e7\u00e3o, na mais precisa caracteriza\u00e7\u00e3o feita por Florestan Fernandes. Principiava, ent\u00e3o, uma era de derrotas para as for\u00e7as sociais oriundas do trabalho. A repress\u00e3o ao movimento oper\u00e1rio organizado, aos sindicatos, aos movimentos sociais rurais e \u00e0s esquerdas abria caminho para a inser\u00e7\u00e3o ainda maior do Brasil no processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital. (ANTUNES, 2011 p. 84)\nMendon\u00e7a (1986), por sua vez, destaca a nova legisla\u00e7\u00e3o salarial e trabalhista imposta pelo regime, ainda em 1965. Em sua an\u00e1lise, a autora destaca tr\u00eas objetivos principais. O primeiro deles, o qual nos deteremos melhor mais adiante, buscava a transfer\u00eancia de recursos dos trabalhadores para o setor industrial, mediante programas de poupan\u00e7a for\u00e7ada. Os outros dois se referiam ao impedimento direto das possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e, ao mesmo tempo, ao fortalecimento dos sindicatos e do sistema corporativo-empresarial \u201ccomo construtores da coes\u00e3o social\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p.93).\nNa pr\u00e1tica, os desdobramentos de todas estas medidas significaram a aboli\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 greve, a impossibilidade de negocia\u00e7\u00e3o coletiva por parte dos trabalhadores, a supress\u00e3o do regime de estabilidade, incentivos \u00e0 alta rotatividade no emprego, o reordenamento da previd\u00eancia, dentre outras consequ\u00eancias. Al\u00e9m de flexibilizar os direitos trabalhistas, estas a\u00e7\u00f5es atingiam de maneira contundente o poder de resist\u00eancia e de press\u00e3o dos trabalhadores, beneficiando claramente os donos do capital. Mas n\u00e3o foi apenas isso. Buscava-se tamb\u00e9m a elimina\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que marcaram o sindicalismo brasileiro no per\u00edodo anterior \u00e0 ditadura.\nAo lado desses efeitos, produziu-se igualmente a maior depend\u00eancia dos trabalhadores em face de autoridades patronais, sindicais e previdenci\u00e1rias, que sofreram forte burocratiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 1964. Seu objetivo era reorientar o sindicalismo brasileiro de acordo com as exig\u00eancias da nova estrutura de poder e seus instrumentos foram a cuidadosa sele\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as, a centraliza\u00e7\u00e3o dos recursos da previd\u00eancia, bem como a fixa\u00e7\u00e3o de um novo conte\u00fado para a atividade sindical. Voltava-se a acentuar o car\u00e1ter recreativo assistencial dos sindicatos em detrimento de sua fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. (MENDON\u00c7A, 1986, p. 95)\nTodo este processo contribuiu para o que Mendon\u00e7a (1986, p.94) chamou de \u201cmaior subordina\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e0 disciplina da f\u00e1brica\u201d. Sobre este ponto, Santana (2014) afirma o seguinte:\nO Estado passa a alterar sua posi\u00e7\u00e3o, no tocante tanto \u00e0s quest\u00f5es trabalhistas, quanto \u00e0s quest\u00f5es sindicais. Ainda que tamb\u00e9m se pautando pelo lastro da CLT, passava-se agora a dar realce aos seus ditames repressivos e de controle. [...] Com isso, n\u00e3o se visa propriamente enfraquecer os sindicatos; antes, buscase dar-lhes outro tipo de for\u00e7a. A ideia era fortalecer os sindicatos e o sistema corporativo para seu papel na constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e da coes\u00e3o social. N\u00e3o \u00e9 por acaso, portanto, que atrav\u00e9s dos dirigentes impostos aos sindicatos, visou-se tornar atrativa a filia\u00e7\u00e3o sindical, fornecendo mais benesses do que as j\u00e1 dispostas na CLT (SANTANA, 2014, p.175)\nindividualista, tecnicista e apol\u00edtica das atividades e das fun\u00e7\u00f5es sindicais contribu\u00edram direta e indiretamente para o enfraquecimento do coletivo e o enaltecimento do individual e, assim, para a conforma\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura de subjetividades individualistas, onde o que importava era o sujeito e, no m\u00e1ximo, sua fam\u00edlia.\nComo afirma Francisco de Oliveira (2014), foi nesse sentido que a repress\u00e3o autorit\u00e1ria, pautada em a\u00e7\u00f5es institucionais e burocr\u00e1ticas, bem como no terror expl\u00edcito, constituiu-se em elemento fundamental para um processo de exclus\u00e3o pol\u00edtica da classe trabalhadora no decorrer do regime. Tal situa\u00e7\u00e3o rompeu com um crescimento pol\u00edtico-organizativo das classes que vivem do trabalho, o qual, apesar de contradi\u00e7\u00f5es e dificuldades (conjunturais e estruturais), vinha se desenvolvendo de maneira not\u00e1vel no per\u00edodo pr\u00e9-64.\nAs medidas que atingiram diretamente o campo econ\u00f4mico, por sua vez, dizem respeito ao pr\u00f3prio desenvolvimento do capitalismo dependente e suas particularidades. Referem-se \u00e0s consequ\u00eancias diretas para a produ\u00e7\u00e3o e, consequentemente, para as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho.\nEstas consequ\u00eancias podem ser analisadas a partir das diretrizes tra\u00e7adas pelas diferentes pol\u00edticas econ\u00f4micas implementadas no decorrer do regime. Segundo o entendimento de Mendon\u00e7a (1986), a pol\u00edtica implementada pelo primeiro ditador, Castelo Branco, praticou uma esp\u00e9cie de \u201crecess\u00e3o calculada\u201d, que durou de 1964 a 66. Os imperativos dessa estrat\u00e9gia eram dois: \u201ca) recriar condi\u00e7\u00f5es para financiar as invers\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 retomada da expans\u00e3o capitalista; e b) fornecer as bases institucionais do processo de concentra\u00e7\u00e3o oligopolista a qual, at\u00e9 o momento, vinha se dando caoticamente\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p. 91).\nNeste sentido, o ponto central das pol\u00edticas aplicadas entre 1964 e 1966 foi construir o ambiente prop\u00edcio para a supera\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica vivida na primeira metade dos anos 60. Tal como ocorre geralmente em processos de supera\u00e7\u00e3o de crises capitalistas, houve um duplo movimento: concentra\u00e7\u00e3o de capitais e aprofundamento da desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho. Para Mendon\u00e7a (1986), a \u201cpedra de toque\u201d deste processo foi o que chamou de financiamento interno da acumula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o arrocho salarial, que era justificado como mecanismo anti-inflacion\u00e1rio.\nLogo no in\u00edcio do regime, Marini (2013) j\u00e1 havia percebido que o sal\u00e1rio m\u00e9dio mensal na regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, principal parque industrial do pa\u00eds na \u00e9poca, sofrera graves quedas imediatamente ap\u00f3s o golpe: \u201cap\u00f3s aumentar progressivamente entre 1959 e 1964 -passando em termos reais, de 8.298 cruzeiros para 9.611 - foi reduzido a 6.876 cruzeiros em 1966, sofrendo ent\u00e3o uma queda de 15,6% nesses dois anos (dados do Dieese, em cruzeiros antigos)\u201d (MARINI, 2013, p. 175).\nEm entrevista concedida \u00e0 Ag\u00eancia Brasil, ve\u00edculo da Empresa Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o (EBC), Clemente Ganz L\u00facio, diretor t\u00e9cnico do Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos (Dieese), tamb\u00e9m destaca a desvaloriza\u00e7\u00e3o real dos sal\u00e1rios30. Baseado em dados tratados pelo pr\u00f3prio Dieese, o entrevistado afirma que ap\u00f3s 1974 o sal\u00e1rio m\u00ednimo j\u00e1 tinha a metade do poder de compra de 1960.\nOutros autores tamb\u00e9m destacaram a desvaloriza\u00e7\u00e3o real dos sal\u00e1rios no decorrer da ditadura. Partindo dos dados de Ianni, percebe-se que a desvaloriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio real entre os anos de 1964 e 1969 foi de 31,53% (Ianni apud Mendon\u00e7a, 1986, p. 92). Gurgel (2006), por sua vez, baseado em dados do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA), destaca que entre os anos de 1970 e 1984 houve uma desvaloriza\u00e7\u00e3o real do sal\u00e1rio m\u00ednimo na ordem de 29,36%. Nota-se que a desvaloriza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios n\u00e3o ficou restrita ao per\u00edodo denominado por Mendon\u00e7a (1986) de \u201crecess\u00e3o calculada\u201d (1964-1966), nem apenas ao momento do \u201cmilagre\u201d (1967-1974). Segundo os dados apresentados por Gurgel (2006), entre 1961 e 1984 o balan\u00e7o de desvaloriza\u00e7\u00e3o real do sal\u00e1rio m\u00ednimo foi de 45%.\nApesar das diferentes metodologias e formas de c\u00e1lculo utilizadas, o que estes dados confirmam \u00e9 a evidente compress\u00e3o salarial ocorrida no decorrer da ditadura, isto \u00e9, a desvaloriza\u00e7\u00e3o sofrida pelo trabalho perante o capital durante todo o regime, sobretudo entre 1967 e 1974. Percebe-se tamb\u00e9m que o arrocho salarial funcionou como a t\u00f4nica do desenvolvimento econ\u00f4mico durante todo o regime, n\u00e3o apenas no per\u00edodo do \u201cmilagre\u201d. E foram diversas as medidas que contribu\u00edram direta e indiretamente neste sentido.\nOs programas de poupan\u00e7a for\u00e7ada implementados pela nova legisla\u00e7\u00e3o salarial e trabalhista de 1965, por exemplo, funcionaram como verdadeiros mecanismos de transfer\u00eancia de recursos dos trabalhadores para a grande burguesia. Segundo Mendon\u00e7a (1986), o Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o (FGTS), o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social (PIS) e o Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrimonio do Servidor P\u00fablico (PASEP) tinham como objetivo principal o financiamento do capital fixo de empresas privadas, possibilitando o barateamento dos investimentos industriais. Utilizando-se dessa e de outras ferramentas, a nova legisla\u00e7\u00e3o trabalhista afetou diretamente as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho, aprofundando a apropria\u00e7\u00e3o de valor pelo capital.\nOs desdobramentos dessa pol\u00edtica [trabalhista e salarial] s\u00e3o fartamente conhecidos. Al\u00e9m de institucionalizar o arrocho seletivamente contra a classe trabalhadora, o governo aboliu, na pr\u00e1tica, o direito de greve e o poder de barganha coletiva, promovendo rearranjos nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Fixando tetos para os aumentos salariais - que beneficiavam os membros da classe m\u00e9dia - o Estado redistribuiu os recursos necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o do modelo econ\u00f4mico, privilegiando os estratos de alta renda. (MENDON\u00c7A, 1986, p. 93, grifo da autora)\nComo afirma a autora, a conten\u00e7\u00e3o salarial funcionou como t\u00e9cnica de confisco, favorecendo a concentra\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o do capital. Cano (2015), por sua vez, percebeu diversas medidas que favoreceram direta e indiretamente o aprofundamento da concentra\u00e7\u00e3o de renda durante o regime, o que tamb\u00e9m contribu\u00eda para o movimento de desvaloriza\u00e7\u00e3o salarial.\nPara enfrentar alguns daqueles problemas [c\u00e2mbio desvalorizado, desbalanceamento das finan\u00e7as p\u00fablicas, infla\u00e7\u00e3o, queda das taxas de acumula\u00e7\u00e3o, etc.], o regime autorit\u00e1rio elaborou uma s\u00e9rie de reformas institucionais e econ\u00f4micas, como a do sistema monet\u00e1rio e financeiro; cria\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria para t\u00edtulos p\u00fablicos e privados da reforma tribut\u00e1ria; da cria\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o, para financiar a pol\u00edtica habitacional; da substitui\u00e7\u00e3o da estabilidade no emprego pela cria\u00e7\u00e3o do Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o (FGTS); do acordo de garantia de investimento assinado com o governo norteamericano. (CANO, 2015, p. 92)\nA reforma tribut\u00e1ria, por exemplo, logrou \u00eaxito em aumentar a capacidade fiscal do Estado a partir da amplia\u00e7\u00e3o da regressividade tribut\u00e1ria e de uma gama de concess\u00f5es e incentivos fiscais para o capital (Cano, 2015). O autor ressalta ainda os benef\u00edcios financeiros e cambias promovidos pelo Estado para diversos setores do bloco dominante. Como exemplo, destaca o sistema de cr\u00e9dito rural, fator decisivo para a moderniza\u00e7\u00e3o conservadora que marcou os setores agroindustriais exportadores no per\u00edodo.\nde 27,69% da renda nacional, em 1970 passaram para 34,86%. No mesmo per\u00edodo, os 50% mais pobres passaram de 17,73% para 14,91%. Sobre este ponto, Gurgel (2006) percebe o aprofundamento da concentra\u00e7\u00e3o de renda nos 21 anos de ditadura. O autor destaca que a participa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do 1% mais rico saltou de 11,9% antes do regime para 19,1% na segunda metade da d\u00e9cada de 1980.\nMendon\u00e7a (1986) destaca ainda outras duas consequ\u00eancias das novas pol\u00edticas salariais e de orienta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que contribu\u00edram para o rebaixamento ainda maior do pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho: a not\u00e1vel extens\u00e3o das jornadas laborais e a intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho. Enquanto a autora atentou para a maior participa\u00e7\u00e3o feminina e infantil como for\u00e7a de trabalho \u00e0 baixo custo, Marini (2006) deu \u00eanfase \u00e0 alta densidade populacional brasileira, que na d\u00e9cada de 1970 inundava o mercado com cerca de 1 milh\u00e3o de novos trabalhadores anualmente. Pode-se acrescentar ainda que o aprofundamento da moderniza\u00e7\u00e3o conservadora seguia intensificando a desvaloriza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho ao for\u00e7ar o assalariamento e a precariza\u00e7\u00e3o no campo e, em consequ\u00eancia, a migra\u00e7\u00e3o em massa para as cidades.\nOs dados de Paul Singer (apud Mendon\u00e7a, 1986, p. 94) confirmam a extens\u00e3o das jornadas de trabalho. No Rio de Janeiro o percentual da for\u00e7a de trabalho n\u00e3o-agr\u00edcola que trabalhava mais de 50 horas por semana subiu de 23,2%, em 1968, para 31,8%, em 1972. Em S\u00e3o Paulo a tend\u00eancia foi a mesma: o \u00edndice subiu de 24,2%, em 68, para 28,2%, em 72. Ao mesmo tempo, com todas estas medidas e suas consequ\u00eancias, percebe-se o que Mendon\u00e7a (1986, p. 95) chamou de \u201celeva\u00e7\u00e3o brutal da produtividade f\u00edsica do trabalho\u201d no decorrer do regime autorit\u00e1rio.\nNo campo da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval n\u00e3o foi diferente. Segundo os resultados obtidos nas pesquisas realizadas por Pessanha (2014) desde a d\u00e9cada de 1980, os empres\u00e1rios do setor puderam finalmente, a partir de 64, se lan\u00e7ar no que consideravam como plena \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d capitalista. Segundo a autora, os trabalhadores do setor passaram por uma esp\u00e9cie de reenquadramento profissional, necess\u00e1rio a um nicho industrial que era alvo de uma progressiva privatiza\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o.\nA forma\u00e7\u00e3o artesanal mais lenta, conduzida pelos mestres, foi substitu\u00edda por formas mais \u00e1geis de aprendizado nas escolas da empresa ou no SENAI. As equipes foram reduzidas, profissionais passaram a acumular tarefas antes distribu\u00eddas com seus auxiliares ou aprendizes, o controle da produ\u00e7\u00e3o saiu, em grande parte, das m\u00e3os dos mestres e contramestres para novos atores mais ligados \u00e0 ger\u00eancia da empresa. Cresceu o setor de prepara\u00e7\u00e3o do trabalho,\nrefor\u00e7ou-se o papel das equipes de controle de qualidade dos produtos - \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos - com o objetivo de retirar, cada vez mais, o poder dos trabalhadores sobre a condu\u00e7\u00e3o do processo de trabalho. (PESSANHA, 2014, p. 18)\nTodo este movimento foi amplamente incentivado pelo Estado ditatorial, por meio dos distintos planos para a constru\u00e7\u00e3o naval lan\u00e7ados durante o regime: o Plano de Emerg\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o Naval (1967-1970); o 1\u00b0 Plano da Constru\u00e7\u00e3o Naval, lan\u00e7ado em 1970; e o 2\u00b0 Plano da Constru\u00e7\u00e3o Naval, lan\u00e7ado em 1974. Todos estes planos estavam ligados aos distintos planejamentos de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d lan\u00e7ados no per\u00edodo, como o Programa Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento (PED, 1968-1970), o I Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND, 1971-1974) e o II Plano Nacional de Desenvolvimento (II PND, 1975-1979).\nComo bem percebeu Pessanha (2014), este conjunto de medidas incentivou o crescimento da constru\u00e7\u00e3o naval, fazendo com que a produ\u00e7\u00e3o brasileira no setor - j\u00e1 altamente privatizada e internacionalizada - alcan\u00e7asse a segunda posi\u00e7\u00e3o mundial em volume de encomendas na segunda metade da d\u00e9cada 1970. No entanto, enquanto os \u00edndices de acumula\u00e7\u00e3o eram interessantes para o grande capital, os custos para os trabalhadores eram os mesmos de outros setores: compress\u00e3o salarial, intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho e das jornadas, desigualdade de renda, etc.\nAgregadas \u00e0 gest\u00e3o social da for\u00e7a de trabalho conduzida pelo Estado autorit\u00e1rio\n- baseada fundamentalmente na instabilidade (o FGTS), no arrocho salarial e na intoler\u00e2ncia pol\u00edtica -, essas mudan\u00e7as configuravam o quadro predominante nas empresas do setor. Tal associa\u00e7\u00e3o de fatores permitiu que o volume de produ\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia crescessem extraordinariamente nesse per\u00edodo: a produ\u00e7\u00e3o aumentava e o n\u00famero de empregos n\u00e3o. (PESSENHA, 2014, p. 18-19)\nConsiderando todo este cen\u00e1rio, cai por terra a falsa imagem de \u201cBrasil grande\u201d e de \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, que usualmente funciona como argumento para desculpar ou atenuar a sanguin\u00e1ria repress\u00e3o pol\u00edtica aplicada pela ditadura do grande capital. Fica evidente que \u201cdiante de todos os mecanismos compuls\u00f3rios e espoliativos produzidos (e mantidos) pelo regime autorit\u00e1rio, milagre seria n\u00e3o ter havido o \u201cmilagre\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p. 99).\nNo meio de todo este contexto, os grandes incentivos ao capital privado merecem uma discuss\u00e3o mais atenta. Para Marini (2013), o aspecto mais interessante do conjunto de medidas que ficou conhecido como Plano de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, desenvolvido entre 1964 e 66, foi o perfil estrat\u00e9gico conferido ao capital estrangeiro. O plano promoveu um not\u00e1vel aumento da import\u00e2ncia concedida a estes capitais na forma\u00e7\u00e3o de capital fixo,\nsaltando de 17% ao ano, em 1964, para 29,4%, em 1966. Ao mesmo tempo, estabeleceu uma diminui\u00e7\u00e3o da poupan\u00e7a nacional de 15,8% para 13%. Tal situa\u00e7\u00e3o despertou, \u00e0 \u00e9poca, protestos da pr\u00f3pria Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), que alertava para os privil\u00e9gios ao capital estrangeiro. No entanto, como disse o autor,\n\u00c9 natural que tenha sido a associa\u00e7\u00e3o com grupos estrangeiros - que disp\u00f5em sempre de linhas de cr\u00e9dito e contam com tecnologia dispon\u00edvel em virtude do ritmo de renova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que se d\u00e1 em seu pa\u00eds de origem - o caminho mais f\u00e1cil para enfrentar essa conjuntura [de crise econ\u00f4mica em meados dos anos 60]. (MARINI, 2013, p. 123).\nO destaque em nossa an\u00e1lise para o posicionamento dos capitais estrangeiros tem sua raz\u00e3o de ser. Essa discuss\u00e3o nos remete \u00e0 pr\u00f3pria op\u00e7\u00e3o de reativa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento capitalista materializada pelo golpe de 64, isto \u00e9, o aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o dependente-associada ao imperialismo. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que se observa um galopante crescimento da d\u00edvida externa brasileira durante a ditadura.\nSegundo os dados trabalhados pro Cano (2015), a d\u00edvida externa subiu de uma m\u00e9dia anual de 3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares no per\u00edodo de 1964 a 1967 para a m\u00e9dia de 10,2 bilh\u00f5es no per\u00edodo entre 1971 e 1974. Em 1975 a d\u00edvida atinge 21,2 bilh\u00f5es e 81,3 bilh\u00f5es em 1983. Para se ter uma ideia do qu\u00e3o problem\u00e1tico era este cen\u00e1rio, basta atentar para o fato de que entre 1979 e 1983 o servi\u00e7o da d\u00edvida correspondia a 90% de todas as exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds (Cano, 2015).\nPara Mendon\u00e7a (1986), fica claro que uma das principais raz\u00f5es para este crescimento da d\u00edvida externa tinha origem no ordenamento do capitalismo internacional e na grande disponibilidade de capitais (veremos este ponto mais adiante). Um dos principais objetivos do endividamento era \u201c[...] propiciar meios de pagamento internacionais e n\u00e3o apenas investimentos produtivos. Internacionaliza\u00e7\u00e3o e desnacionaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o categorias que definem o estado da economia no per\u00edodo\u201d (MENDON\u00c7A, 1986, p. 99). Acrescenta-se ainda o crescimento vertiginoso da participa\u00e7\u00e3o das empresas multinacionais na economia brasileira. Segundo dados de Mantega e Moraes (1980), cerca de 30% do patrim\u00f4nio l\u00edquido total das 5.113 maiores empresas industriais do pa\u00eds tinha origem em capitais estrangeiros.\natenderam a duas necessidades essenciais das burguesias de pa\u00edses centrais, em especial dos Estados Unidos: a) escoar equipamentos j\u00e1 obsoletos devido ao veloz processo de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica; e b) fomentar o desenvolvimento de parques industriais respons\u00e1veis por certos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o (raramente de alta tecnologia), de acordo com a mencionada nova divis\u00e3o do trabalho.\nOcorre que todo este processo gerou consequ\u00eancias ser\u00edssimas para os trabalhadores. Segundo Marini (2013), a intensifica\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento industrializante dependente tinha como contrapartida o aprofundamento do problema de realiza\u00e7\u00e3o interna da produ\u00e7\u00e3o (separa\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o). A intensifica\u00e7\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica nesses marcos contou com a aceita\u00e7\u00e3o da grande burguesia nacional, mas afetou duramente os trabalhadores e as possibilidades de independ\u00eancia econ\u00f4mica. N\u00e3o por acaso, Antunes (2011) entende que durante a ditadura a estrutura produtiva nacional se caracterizou por ser \u201cbifront\u00e9\u2019,.\nDe um lado, estruturou-se a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo dur\u00e1veis, como autom\u00f3veis, eletrodom\u00e9sticos, etc. [que contava com forte participa\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros], para um mercado interno restrito e seletivo, composto pelas classes dominantes e por parcela significativa das classes m\u00e9dias, especialmente seus estratos mais altos. De outro, desenvolveu-se um polo voltado para a exporta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 de produtos prim\u00e1rios, mas tamb\u00e9m de produtos industrializados de consumo. (ANTUNES, 2011, p.84)\nTal configura\u00e7\u00e3o estrutural do mercado interno (dividido em esferas distintas de circula\u00e7\u00e3o) explica porque os setores exportadores seguiram sendo fundamentais para o projeto de industrializa\u00e7\u00e3o, intensificando a depend\u00eancia e acentuando cada vez mais seu mecanismo compensat\u00f3rio, a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Esta estrutura produtiva elevou os n\u00edveis de desemprego no pais, contribuindo para a desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda e para o enfraquecimento do mercado interno, situa\u00e7\u00e3o que remete esta an\u00e1lise \u00e0 teoria do subimperialismo.\nN\u00e3o cabe tratar de detalhes da categoria desenvolvida por Ruy Mauro. Para os presentes fins, basta compreender que o subimperialismo pode ser definido (muito resumidamente) como outro mecanismo utilizado por economias dependentes visando a compensa\u00e7\u00e3o pela perda estrutural de valor em trocas desiguais no mercado mundial (Marini, 2013). Em outras palavras, o subimperialismo pode ser definido como a busca por reservas externas de mercados em economias ainda mais dependentes no cen\u00e1rio mundial, em especial sobre pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e da \u00c1frica. O importante aqui \u00e9 notar que a pr\u00e1tica subimperialista vai se combinar neste momento com o tradicional mecanismo da\nsuperexplora\u00e7\u00e3o, contrabalanceando os efeitos da depend\u00eancia e mantendo em n\u00edveis compensat\u00f3rios as taxas de acumula\u00e7\u00e3o da grande burguesia nacional.\nNa realidade, foi o aprofundamento da superexplora\u00e7\u00e3o, evidenciada pelos dados apresentados anteriormente (arrocho salarial, intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, prolongamento das jornadas) que permitiu a sa\u00edda subimperialista. \u201cO baixo custo de produ\u00e7\u00e3o que a atual [meados da d\u00e9cada de 1970] pol\u00edtica salarial e a moderniza\u00e7\u00e3o industrial tendem a criar assinala a mesma dire\u00e7\u00e3o: a exporta\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados\u201d (MARINI, 2013, p. 129). Entende-se agora, de forma mais precisa, a fundamental import\u00e2ncia da revers\u00e3o do aumento real dos sal\u00e1rios e da necessidade urgente de conten\u00e7\u00e3o da capacidade pol\u00edtica-organizativa dos trabalhadores para garantir o aprofundamento do projeto dependente-associado.\nA reativa\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o nos marcos tra\u00e7ados pelo modelo subimperialista imposto em 1964 dependia inteiramente da invers\u00e3o dessa tend\u00eancia [acirramento das lutas de classe que pressionavam para o ganho real do trabalho sobre o capital], o que significava a reafirma\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho como mecanismo b\u00e1sico. A lei antigreve, o chamado arrocho salarial e os esfor\u00e7os para retirar dos trabalhadores o direito \u00e0 estabilidade no emprego compuseram os eixos da pol\u00edtica econ\u00f4mica do regime militar, apoiados na dissolu\u00e7\u00e3o ou no controle direto dos sindicatos por parte do governo, no desmantelamento da lideran\u00e7a oper\u00e1ria e na repress\u00e3o brutal das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que tinham se colocado ao lado dos trabalhadores. (MARINI, 2013, p. 175).\nEm outras palavras, todo este arcabou\u00e7o de ataques aos trabalhadores e \u00e0 categoria trabalho (nos campos pol\u00edtico-organizativo e econ\u00f4mico - controle e repress\u00e3o pautados no terror de Estado, destrui\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, desvaloriza\u00e7\u00e3o real dos sal\u00e1rios, aprofundamento da desigualdade de renda, crescimento das jornadas e da produtividade, transfer\u00eancias compuls\u00f3rias de recursos, diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, etc.) significou a consolida\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia baseada na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, viabilizada tamb\u00e9m por uma pol\u00edtica externa de car\u00e1ter subimperialista. Por tudo isso, pode-se afirmar que a op\u00e7\u00e3o pela definitiva integra\u00e7\u00e3o dependente-associada ao imperialismo - transi\u00e7\u00e3o dependente ao capitalismo monopolista (Fernandes, 1976) -, revelada em 1964, foi concretizada, fundamentalmente, por meio da intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no decorrer do regime ditatorial.\n2.3.\tCrise, Neoliberalismo e Legado Econ\u00f4mico\nPautado no aprofundamento da superexplora\u00e7\u00e3o, o projeto de desenvolvimento capitalista materializado pelo regime ditatorial deixou tamb\u00e9m um terr\u00edvel legado econ\u00f4mico para a democracia liberal instaurada no fim dos anos 80. Os \u00edndices econ\u00f4micos registrados a partir do fim da d\u00e9cada anterior s\u00e3o reveladores quanto a isso. As altas taxas de crescimento registradas entre 1967 e 1974 n\u00e3o eram sustent\u00e1veis, como de praxe na realidade c\u00edclica capitalista, sobretudo em economias dependentes. Em outras palavras, apesar do terr\u00edvel aprofundamento da superexplora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havia como manter as altas taxas de acumula\u00e7\u00e3o por muito tempo.\nNo entanto, antes de se apresentar o legado econ\u00f4mico deixado pela ditadura, \u00e9 necess\u00e1rio contextualizar a conjuntura internacional da d\u00e9cada de 1970. Debateremos, mesmo que superficialmente, sobre a crise capitalista de superacumula\u00e7\u00e3o que atingiu inicialmente os pa\u00edses centrais e que gerou consequ\u00eancias s\u00e9rias para os pa\u00edses perif\u00e9ricos ou dependentes.\nNa realidade, os sinais da crise de superacumula\u00e7\u00e3o dos anos 70 j\u00e1 eram notados no interior das economias dominantes desde meados da d\u00e9cada anterior. Como afirma Harvey (1993, p. 135), \u201co per\u00edodo de 1965 a 1973 tornou cada vez mais evidente a incapacidade do fordismo e do keynesianismo de conter as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao capitalismo\u201d.\nO modelo keynesiano-fordista estava em decad\u00eancia. Os n\u00edveis de consumo ca\u00edam nas economias centrais, grande parte das produ\u00e7\u00f5es estavam encalhadas e as margens de lucro despencaram. Como indicam os dados apresentados por Perry Anderson (1995), a m\u00e9dia de crescimento das economias da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) saiu de 5,5% por ano na d\u00e9cada de 1960 para 3,6% nos anos 70 e 2,9% nos anos 80. As grandes manifesta\u00e7\u00f5es que envolveram trabalhadores, estudantes e outros setores sociais e que sacudiram o continente europeu no ano de 1968 definitivamente n\u00e3o ocorreram por acaso.\nComo de costume em crises capitalistas, o problema n\u00e3o estava na produ\u00e7\u00e3o, que era abundante, mas sim no consumo. As reconstru\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-guerra j\u00e1 tinham finalizado e os mercados existentes chegavam em seus limites de absor\u00e7\u00e3o, em face da gigantesca produ\u00e7\u00e3o realizada nos marcos do taylorismo-fordismo. Harvey (1993)\ncaracterizou o momento como um per\u00edodo de \u201cestagfla\u00e7\u00e3o\u201d. Tratava-se de uma \u00e9poca de estagna\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o combinada com alta infla\u00e7\u00e3o. Segundo dados apresentados pela pr\u00f3pria OCDE, a infla\u00e7\u00e3o dos EUA passou da casa de 4% ao ano em 1966 para 9% em 1975 e 11% em 1980. O cen\u00e1rio na Europa n\u00e3o era diferente: a taxa de infla\u00e7\u00e3o no continente subiu de 3% em 1967 pra 13% em 1975 (Harvey, 1993).\nO fato \u00e9 que com este cen\u00e1rio o ciclo do capital n\u00e3o se completava, isto \u00e9, os lucros n\u00e3o voltavam para o mercado como forma de investimento. O mundo capitalista vivia sua crise mais profunda de superacumula\u00e7\u00e3o de capitais (pelo menos at\u00e9 aquele momento). Era preciso, portanto, escoar esses capitais estocados. Foi nesse cen\u00e1rio que o receitu\u00e1rio neoliberal e a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do r\u00edgido modelo fordista ganharam for\u00e7a como solu\u00e7\u00f5es para crise. N\u00e3o foi por acaso que a palavra \u201cflexibilidade\u201d se tornou um mantra, tanto para as reformas que atingiram o Estado, quanto para aquelas que modificaram a produ\u00e7\u00e3o.\nNo campo da produ\u00e7\u00e3o, emerge o que Harvey (1993) chamou de acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel.\nA mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, a automa\u00e7\u00e3o, a busca de novas linhas de produto e nichos de mercado, a dispers\u00e3o geogr\u00e1fica para zonas de controle do trabalho mais f\u00e1cil, as fus\u00f5es e medidas para acelerar o tempo de giro do capital passaram ao primeiro plano das estrat\u00e9gias corporativas de sobreviv\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es gerais de defla\u00e7\u00e3o. [...] A acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel parece implicar n\u00edveis relativamente altos de desemprego \u201cestrutural (em oposi\u00e7\u00e3o a \u201cfriccional\u201d), r\u00e1pida destrui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de habilidades, ganhos modestos (quando h\u00e1) de sal\u00e1rios reais e o retrocesso do poder sindical - uma das colunas pol\u00edticas do regime fordista (HARVEY, 1993, p. 137-140-141).\nA obsolesc\u00eancia programada, combinada com o toyotismo, a administra\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas e modelos organizacionais, deram a t\u00f4nica desta reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. Tratava-se do aprofundamento da natureza destruidora-criativa do capitalismo. Como j\u00e1 havia afirmado Schumpeter (1961), o futuro do sistema capitalista depende do mecanismo da inova\u00e7\u00e3o a ser empreendida pela figura do empres\u00e1rio e n\u00e3o do capitalista. A percep\u00e7\u00e3o do autor indica que o capitalismo necessita da intensifica\u00e7\u00e3o ininterrupta do fluxo circular do processo de destrui\u00e7\u00e3o criadora e da inova\u00e7\u00e3o como ferramenta impulsionadora de seu modelo de produ\u00e7\u00e3o-consumo. A reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva observada neste momento se fundava nestes termos.\n(1980) nos Estados Unidos seriam a consolida\u00e7\u00e3o do neoliberalismo nos centros capitalistas. As legisla\u00e7\u00f5es sociais e trabalhistas constru\u00eddas no decorrer do keynesiano-fordismo e do Estado de Bem-estar Social foram flexibilizadas e os ativos controlados pelo Estado foram colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o daqueles capitais superacumulados. Estava aberta a era das privatiza\u00e7\u00f5es. Note-se, contudo, que isso n\u00e3o significa um Estado m\u00ednimo, mas sim a reorienta\u00e7\u00e3o das atividades estatais, j\u00e1 que o Estado seguir\u00e1 firme e forte como o porto seguro do sistema capitalista - o que ficar\u00e1 expl\u00edcito nas diversas crises posteriores, sobretudo na crise mundial de 2007-2008.\nEm meio a tal conjuntura pol\u00edtica e econ\u00f4mica, o receitu\u00e1rio neoliberal para os pa\u00edses dependentes n\u00e3o era id\u00eantico ao que ocorria no centro. Na realidade, era necess\u00e1rio mais do que nunca que os mercados, a for\u00e7a de trabalho e os ativos estatais da periferia capitalista se abrissem da forma mais vantajosa poss\u00edvel para aquela massa de capitais. O prot\u00f3tipo neoliberal se instala na ditadura chilena (1973-1990). Segundo Anderson (1995):\nAquele regime tem a honra de ter sido o verdadeiro pioneiro do ciclo neoliberal da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea. O Chile de Pinochet come\u00e7ou seus programas de maneira dura: desregula\u00e7\u00e3o, desemprego massivo, repress\u00e3o sindical, redistribui\u00e7\u00e3o de renda em favor dos ricos, privatiza\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos. Tudo isso foi come\u00e7ado no Chile, quase um dec\u00eanio antes de Thatcher, na Inglaterra. (ANDERSON, 1995, p.9)\nCabe abrir um breve par\u00eantese para salientar uma das principais caracter\u00edsticas da doutrina neoliberal: sua falta de apre\u00e7o pela democracia, mesmo a liberal. Ao contr\u00e1rio do sugere certa bibliografia, um regime pol\u00edtico ditatorial definitivamente n\u00e3o \u00e9 empecilho para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do mercado e do capital. Fernando Henrique Cardoso (1975), por exemplo, \u00e9 um dos autores que baseiam suas an\u00e1lises no pressuposto de que o Estado ditatorial gerado a partir do golpe de 64 n\u00e3o seria perme\u00e1vel aos interesses de mercado. Para ele, o autoritarismo pol\u00edtico estaria intrinsecamente ligado ao modelo econ\u00f4mico pautado em a\u00e7\u00f5es do Estado e, por isso, seria antag\u00f4nico \u00e0 l\u00f3gica do \u201clivre mercado\u201d.\nA raz\u00e3o de ser do recente Estado ditatorial no Brasil deveria ser baseada menos nos interesses pol\u00edticos das corpora\u00e7\u00f5es multinacionais (que preferem formas de controle estatal mais perme\u00e1veis a seus interesses privados) do que nos interesses sociais e pol\u00edticos dos estamentos burocr\u00e1ticos que controlam o Estado (civis e militares) e que se organizavam cada vez mais no sentido de controlar o setor estatal do aparelho produtivo. (CARDOSO, 1975, p. 40)\nNo entanto, recorremos novamente \u00e0s palavras de Anderson (1995).\nO neoliberalismo chileno, bem entendido, pressupunha a aboli\u00e7\u00e3o da democracia e a instala\u00e7\u00e3o de uma das mais cru\u00e9is ditaduras militares do p\u00f3s-guerra. Mas a democracia em si mesma - como explicava incansavelmente Hayek - jamais\nhavia sido um valor central do neoliberalismo. A liberdade e a democracia, explicava Hayek, podiam facilmente tornar-se incompat\u00edveis, se a maioria democr\u00e1tica decidisse interferir com os direitos incondicionais de cada agente econ\u00f4mico de dispor de sua renda e de sua propriedade como quisesse. (ANDERSON, 1995, p.9-10)\nA passagem a seguir de Friedrich Hayek em sua principal obra, \u201cO Caminho da Servid\u00e3o\u201d (1990), deixa bem claro que a liberdade econ\u00f4mica se sobrep\u00f5e \u00e0s demais na doutrina e na pr\u00e1tica neoliberal.\n[...] a liberdade individual \u00e9 inconcili\u00e1vel com a supremacia de um objetivo \u00fanico ao qual a sociedade inteira tenha de ser subordinada de uma forma completa e permanente. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra de que uma sociedade livre n\u00e3o deve ser submetida a uma finalidade exclusiva \u00e9 constitu\u00edda pela guerra e por outras calamidades tempor\u00e1rias, ocasi\u00f5es em que a subordina\u00e7\u00e3o de quase tudo \u00e0 necessidade imediata e premente \u00e9 o pre\u00e7o que temos de pagar pela preserva\u00e7\u00e3o, a longo prazo, da nossa liberdade. Isso explica tamb\u00e9m por que s\u00e3o t\u00e3o err\u00f4neas muitas ideias hoje em moda, segundo as quais devemos aplicar aos fins da paz os processos que aprendemos a empregar para fins de guerra. \u00c9 sensato sacrificar temporariamente a liberdade de modo a garanti-la para o futuro; n\u00e3o se pode dizer, por\u00e9m, o mesmo de um sistema proposto como solu\u00e7\u00e3o permanente. (HAYEK, 1990, p. 194)\nPara o autor neoliberal, a liberdade deve ser preservada a qualquer custo, inclusive com a priva\u00e7\u00e3o das liberdades pol\u00edticas (individuais e coletivas), como, por exemplo, por meio da instaura\u00e7\u00e3o de regimes ditatoriais. No entanto, o que ele est\u00e1 chamando de \u201cnossa liberdade\u201d \u00e9, na verdade, a liberdade para que as rela\u00e7\u00f5es de mercado funcionem como a principal media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Em outras palavras, a liberdade que deve ser preservada no longo prazo, segundo Hayek (1990, p.193-194), \u00e9 a liberdade para que as \u201cfor\u00e7as impessoais do mercado\u201d possam coordenar \u201cos esfor\u00e7os individuais\u201d no sentido do progresso geral. Repare tamb\u00e9m que defender o mercado como o exclusivo mediador das rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o significa necessariamente defender o \u201clivre mercado\u201d.\nPor tais raz\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 constrangimento algum para que os imperativos de mercado, sobretudo em sua forma neoliberal, sejam incentivados em meio a regimes pol\u00edticos ditatoriais. At\u00e9 porque, conforme argumenta Ellen Wood (2012), democracia substantiva e capitalismo s\u00e3o categorias absolutamente incompat\u00edveis, independente do \u201cgrau de capitalismo\u201d. Em verdade, como a teoria marxiana e marxista afirma a tempos -desde Marx e Engels at\u00e9 Lenin, Trotsky, Rosa, Gramsci, Luk\u00e1cs, Althusser e diversos outros -, nem sequer a democracia liberal \u00e9 essencial para o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es de mercado. O modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista admite desde regimes pol\u00edticos fascistas, passando por ditaduras militares-policiais e chegando at\u00e9 formas democr\u00e1ticas de corte liberal (Demier, 2014).\nPor tudo isto, o que definir\u00e1 fundamentalmente a conforma\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico adotado no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista ser\u00e1 o andamento hist\u00f3rico das lutas de classes. Logo, diferente do que ocorria no Chile, o caso brasileiro n\u00e3o necessitava do endurecimento do regime naquele momento (1979-1985), sua fase mais violenta j\u00e1 havia ocorrido uma d\u00e9cada antes (1964-1979).\nSe no campo pol\u00edtico o caminho brasileiro no decorrer dos anos 80 era distinto de outros locais da Am\u00e9rica Latina, no campo econ\u00f4mico nem tanto. Atendendo \u00e0s determina\u00e7\u00f5es de organismos internacionais, como o FMI e o BM, o per\u00edodo final da ditadura brasileira ficou marcado pelo seguimento \u00e0 risca das medidas impostas para os pa\u00edses capitalistas dependentes. Como resultado, os juros subiam de forma assustadora, a infla\u00e7\u00e3o era alt\u00edssima e as despesas estatais em \u00e1reas sociais (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, servi\u00e7os p\u00fablicos em geral, etc.) sofriam cortes crescentes.\nEm suma, o receitu\u00e1rio neoliberal e o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva (toyotismo, acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, terceiriza\u00e7\u00f5es, downsinzing, etc.), implementados como solu\u00e7\u00f5es para a grave crise de superacumula\u00e7\u00e3o iniciada ainda nos anos 60, trataram de desafogar os capitais acumulados pelas economias centrais. Dentre outros mecanismos, o aprofundamento da expropria\u00e7\u00e3o de mais-valor produzido na periferia foi fundamental para a salva\u00e7\u00e3o do sistema e das economias centrais.\nOra, n\u00e3o foi \u00e0 toa que a tend\u00eancia de crescimento do endividamento externo seguiu durante toda a d\u00e9cada de 1980. Como j\u00e1 destacado, o endividamento funcionou como mecanismo de transfer\u00eancia de recursos. Neste caso, a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros pelo Banco Central estadunidense na d\u00e9cada de 1970 teve papel preponderante. Com este processo, a d\u00edvida externa brasileira j\u00e1 havia atingido, em 1989, a impressionante marca de 115 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (Cano, 2015). Segundo os n\u00fameros apresentados pelo autor, entre 1971 e 1989 a d\u00edvida externa brasileira cresceu mais de 17 vezes.\nCano (2015) acrescenta ainda a submiss\u00e3o total do Brasil aos ditames das ag\u00eancias internacionais de cr\u00e9dito nos anos 80, sobretudo ao FMI, situa\u00e7\u00e3o evidenciada a partir dos planos ortodoxos de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica aplicados nesta d\u00e9cada. Tais planos, completamente in\u00f3cuos do ponto de vista da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, eram altamente eficientes para a reestrutura\u00e7\u00e3o sist\u00eamica. Al\u00e9m disso, as taxas de crescimento despencaram a partir de 1976. Segundo Gurgel (2006), o crescimento do PIB caiu de 14% em 1973 para\n-4,3% em 1981. Cano (2015), por sua vez, destaca que diversas taxas de acumula\u00e7\u00e3o registraram rebaixamento entre os anos de 1980 e 1983: a m\u00e9dia de crescimento anual do PIB foi de -1,7% neste per\u00edodo, enquanto a do setor industrial foi de -5,4%.\nPara finalizar, pode-se destacar o \u201cespiral inflacion\u00e1rio\u201d (Cano, 2015, p.490) registrado nos anos 80, infinitamente superior aos \u00edndices identificados nos pa\u00edses centrais na d\u00e9cada anterior. Ap\u00f3s as pol\u00edticas recessivas empregadas sobretudo nos primeiros seis anos do regime (1964-1969) que serviram essencialmente como base para o \u201cmilagre\u201d, as taxas de infla\u00e7\u00e3o voltaram a subir na segunda metade da d\u00e9cada de 1970. Segundo Cano (2015), a m\u00e9dia da infla\u00e7\u00e3o anual atingiu 40% no tri\u00eanio 1976-1978, chegando a 155% no ano de 1983. Gurgel (2006) destaca que o ano de 1984 registrou infla\u00e7\u00e3o de 201,7%. O restante da d\u00e9cada seguiu sendo marcado pelo crescimento desta taxa, chegando a 1.000% de infla\u00e7\u00e3o em 1989 (Cano, 2015).\nEm resumo, o projeto capitalista levado \u00e0 cabo pela ditadura deixou uma heran\u00e7a econ\u00f4mica terr\u00edvel para a democracia liberal que a seguiria: altas taxas de infla\u00e7\u00e3o, endividamento externo crescente, baixas taxas de crescimento, altas taxas de juros, etc. Tudo isto significa que, al\u00e9m de estar fundamentalmente baseado na superexplora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, o que exigia interven\u00e7\u00f5es diretas nas rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho (de cunho pol\u00edtico-organizativo e na produ\u00e7\u00e3o) e que permitiu o chamado \u201cmilagre\u201d, o modelo de desenvolvimento consolidado pela ditadura deixou legados tr\u00e1gicos tamb\u00e9m no campo econ\u00f4mico, isto \u00e9, no pr\u00f3prio ciclo de acumula\u00e7\u00e3o nacional.\nEste ambiente de grave crise econ\u00f4mica, caracterizada substancialmente pelas consequ\u00eancias do \u201cmilagre\u201d e pelas reverbera\u00e7\u00f5es da crise internacional, n\u00e3o era interessante para a continuidade de qualquer modelo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, seja ele qual fosse. N\u00e3o \u00e9 por acaso que este processo, combinado com o reaquecimento das lutas dos trabalhadores do fim dos anos 70, contribuir\u00e1 decisivamente para a produ\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o de fissuras no bloco dominante do regime, a partir sobretudo do fim desta d\u00e9cada.\nTal situa\u00e7\u00e3o significar\u00e1 uma altera\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio das lutas de classes nacionais, o que conduzir\u00e1 \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico de controle coercitivo e extremado. A sa\u00edda para tal impasse ser\u00e1 a repactua\u00e7\u00e3o do formato de domina\u00e7\u00e3o, ou, em outras palavras, a transi\u00e7\u00e3o \u201clenta, gradual e segura\u201d para uma nova conforma\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica-liberal. \u00c9 com base nesses termos que se pode dizer que foi o bloco dominante no per\u00edodo da ditadura\n(capitais industriais, financeiros e do setor agroexportador) alinhado ao capital internacional, que tutelou o processo de transi\u00e7\u00e3o de regime pol\u00edtico. Nota-se, com isso, que foi a ditadura militar que iniciou os preparativos basilares das reformas neoliberais que estavam por vir (consolidadas nos anos 90 e 2000).\n2.4.\tNova Etapa das Lutas de Classes e Transi\u00e7\u00e3o Conservadora\nAl\u00e9m de se perceber o car\u00e1ter de classe da ditadura e de seus significados e heran\u00e7as para as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho e para o cen\u00e1rio econ\u00f4mico, faz-se necess\u00e1rio compreender o que significou o processo de transi\u00e7\u00e3o. Diversas pesquisas acad\u00eamicas t\u00eam sido desenvolvidas nos \u00faltimos anos de forma a reavivar os debates sobre o que foi a transi\u00e7\u00e3o da ditadura para a atual democracia liberal e quais suas consequ\u00eancias para o presente.\nTais esfor\u00e7os te\u00f3ricos n\u00e3o se d\u00e3o por mero acaso. Cada vez mais se evidencia os equ\u00edvocos das distintas teses sobre o fim da hist\u00f3ria31. Ora, os problemas do presente somente podem ser compreendidos e tratados na medida em que se conhece suas bases e suas constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. A hist\u00f3ria continua e continuar\u00e1 em desenvolvimento e, como bem nos ensinou a tradi\u00e7\u00e3o marxiana, os mortos seguem sendo o pesadelo dos vivos, ou seja, o passado segue influenciando o presente e as possibilidades de futuro. No caso brasileiro, portanto, torna-se vital entender como se deu a transi\u00e7\u00e3o de nosso mais extenso Estado ditatorial para o chamado Estado Democr\u00e1tico de Direito.\nNeste sentido, foram elaborados nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas in\u00fameros artigos, disserta\u00e7\u00f5es, teses e livros que tratam do problema da transi\u00e7\u00e3o. Dentre esta gigantesca massa de pesquisas, pode-se destacar tr\u00eas livros recentes que reuniram importantes trabalhos elaborados por mais de 35 pesquisadores de diversas \u00e1reas cient\u00edficas sobre distintas quest\u00f5es que se colocam sobre o tema. Os livros s\u00e3o: \u201cO que resta da Ditadura\u201d (2010), organizado por Edson Teles e Vladimir Safatle; \u201cO que Resta da Transi\u00e7\u00e3o\u201d (2014), organizado por Milton Pinheiro; e \u201cEcos do Golpe: a persist\u00eancia da ditadura 50 anos depois\u201d (2015), organizado por Mauro Luis Iasi e Eduardo Granja Coutinho. Apesar da ampla gama de temas, estes tr\u00eas livros tratam fundamentalmente do problema da transi\u00e7\u00e3o,\nmais especificamente, dos legados e das continuidades que ficaram da ditadura e suas possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, como alerta Virg\u00ednia Fontes (2015), as express\u00f5es legado, heran\u00e7a e continuidade n\u00e3o s\u00e3o precisas, pois sugerem certa imobilidade. Para a autora, as suposi\u00e7\u00f5es que tratam a transi\u00e7\u00e3o como a manuten\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os vitais da ditadura para a democracia, sugerindo uma esp\u00e9cie de eterno passado, s\u00e3o leg\u00edtimas em seus fundamentos, mas correm o risco de menosprezar dois tra\u00e7os tamb\u00e9m fundamentais.\nO primeiro \u00e9 desconsiderar o fato de que, com suas marcas estioladas, houve a implementa\u00e7\u00e3o de uma ordem burguesa no Brasil. Ela implica uma expans\u00e3o continuada e, portanto, promove e deve lidar com contradi\u00e7\u00f5es de tipos at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos. O segundo tra\u00e7o a reter \u00e9 de que at\u00e9 mesmo a continuidade deve ser... produzida. Ela n\u00e3o \u00e9 resto, resqu\u00edcio, como lembra Mauro Iasi, mas resulta da a\u00e7\u00e3o constante e cont\u00ednua de refazer-se sob novas condi\u00e7\u00f5es. Por isso, se tratam de \u201cecos\u201d dessa ditadura. (FONTES, 2015, p. 12)\nPor estas raz\u00f5es, concordando com Fontes (2015) e Iasi (2015), a express\u00e3o \u201cecos do golpe, da ditadura e da transi\u00e7\u00e3o\u201d nos parece mais adequada. A partir da\u00ed, percebe-se que as resson\u00e2ncias da ditadura para os dias de hoje devem ser lidas dentro do pr\u00f3prio movimento total do desenvolvimento capitalista e de suas contradi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas.\nComo j\u00e1 foi visto, a ditadura mesma foi parte do processo de expans\u00e3o desigual e combinada do capitalismo no Brasil, fortalecendo seu vi\u00e9s dependente-associado. Se em um primeiro momento os resultados para o grande capital foram comemorados (devido ao fortalecimento da concentra\u00e7\u00e3o e da acumula\u00e7\u00e3o de capitais entre 1967 e 1974), em seguida, com a crise do \u201cmilagre\u201d, fissuras foram abertas no bloco dominante (empresarial-militar).\nEsta situa\u00e7\u00e3o de crise econ\u00f4mica e rachas entre as classes dominantes possibilitou um reaquecimento das lutas de classes mais abertas. As lutas dos trabalhadores, por exemplo, apesar de nunca terem se esgotado, mesmo durante os momentos mais sanguin\u00e1rios do regime - vide as famosas greves de Osasco e Contagem em 1968 e conforme os testemunhos dos oper\u00e1rios navais podem corroborar -, somente voltaram a ter relev\u00e2ncia decisiva para o cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional a partir do fim da d\u00e9cada de 1970.\nComo j\u00e1 notaram diversos autores que se dedicam a estudar a hist\u00f3ria e a morfologia das classes trabalhadoras, como Antunes (2011), Santana (2014), Fontes (2015) e Mattos (2015), a d\u00e9cada de 1980 ficou marcada pelo ressurgimento das lutas. Para Antunes (2011, p. 85), as greves contra o aprofundamento da explora\u00e7\u00e3o do trabalho pelo capital reaquecidas ainda nos anos 70 levaram \u00e0 eclos\u00e3o de um movimento oper\u00e1rio e\nsindical de grande envergadura nos anos seguintes. Vivia-se o nascimento do que ficou conhecido como novo sindicalismo.\nTratava-se, ent\u00e3o do ressurgimento do movimento oper\u00e1rio e sindical no Brasil, estruturado em bases relativamente distintas daquelas vigentes no per\u00edodo pr\u00e9-1964. Se na fase anterior havia a preval\u00eancia dos trabalhadores das empresas estatais, nos anos 1970-1980 o principal n\u00facleo das lutas oper\u00e1rias estava mais pr\u00f3ximo do operariado metal\u00fargico, com destaque para o cintur\u00e3o industrial do ABC paulista, um dos mais expressivos do mundo [...] As tr\u00eas greves oper\u00e1rias do ABC paulista, desencadeadas de 1978, 1979 e 1980, s\u00e3o exemplares desse novo patamar da luta de classes depois de uma dura fase de repress\u00e3o. (ANTUNES, 2011, p. 85)\nSegundo os dados do autor, pode-se dizer que a d\u00e9cada de 1980 ficou marcada como a d\u00e9cada das greves. Pelo menos quatro greves gerais nacionais foram desencadeadas no per\u00edodo. Destacam-se tamb\u00e9m as cria\u00e7\u00f5es de centrais sindicais e partidos importantes, com maior relev\u00e2ncia para a Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT), criada em 1983, assim como a funda\u00e7\u00e3o, em 1980, do Partido dos Trabalhadores (PT). Ambas as organiza\u00e7\u00f5es, apesar de suas in\u00fameras contradi\u00e7\u00f5es presentes desde suas funda\u00e7\u00f5es, representaram, naquele momento, a esperan\u00e7a na unidade de for\u00e7as sociais de car\u00e1ter democr\u00e1tico, progressista e at\u00e9 mesmo socialista.\nAl\u00e9m disso, as lutas dos trabalhadores impulsionaram e foram impulsionadas por diversos outros movimentos que renovaram a din\u00e2mica das lutas sociais, como o movimento estudantil, que tamb\u00e9m ressurgia na cena p\u00fablica, e as lutas pela anistia, que se organizavam desde os anos 70. Na realidade, como bem observa Coimbra (1995), o \u00e2mago do ressurgimento dessas lutas remonta, a rigor, ao fim da d\u00e9cada de 1960.\nA famosa \u201ccrise das institui\u00e7\u00f5es\u201d que se explicita nos diferentes movimentos de 1968 come\u00e7a na pr\u00e1tica a ser repensada no Brasil. Em cima, principalmente, das crises da Igreja, das esquerdas e do sindicalismo - que a ditadura militar brasileira aprofunda e acirra - surge uma s\u00e9rie de movimentos sociais procurando novos caminhos. [...] Estes movimentos come\u00e7am a existir com os pr\u00f3prios \u201cestilha\u00e7os\u201d [express\u00e3o cunhada por Vera Silva Telles] advindos das derrotas impostas por ocasi\u00e3o do golpe de 1964 e do AI-5 em 1968. Seus sobreviventes, ao resgatarem criticamente as v\u00e1rias experi\u00eancias dos anos 60 e in\u00edcio dos 70, al\u00e9m dos acontecimentos em torno da Oposi\u00e7\u00e3o Sindical Metal\u00fargica, d\u00e3o origem - nos bairros e, logo a seguir, nas f\u00e1bricas - as novas pol\u00edticas que substituem as at\u00e9 ent\u00e3o conhecidas e tradicionalmente conhecidas. (COIMBRA, 1995, p. 40)\nTratava-se, portanto, de um processo que aliava ressurgimento com renova\u00e7\u00e3o.\nAs parcelas progressistas da Igreja Cat\u00f3lica, marcadas pela Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o, assim como os movimentos pela anistia, jogaram um peso decisivo. Destacam-se tanto as Comunidades Eclesiais de Base (CEBs), que atuavam sobretudo no campo e nas periferias\ndas cidades, quanto os Comit\u00eas Brasileiros pela Anistia (CBAs), com forte presen\u00e7a feminina e de certas parcelas das classes m\u00e9dias.\nEste processo contribui para a forma\u00e7\u00e3o de grupos de pessoas que, aos poucos, tornavam-se aliadas nas \u201clutas por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, trabalho, sal\u00e1rio, moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade e pela democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade em todos os seus n\u00edveis\u201d (COIMBRA, 1995, p. 40). Focando no eixo Rio-S\u00e3o Paulo, Coimbra (1995) elaborou uma s\u00edntese sobre uma s\u00e9rie de movimentos organizados que passaram a travar lutas espec\u00edficas nas grandes cidades, como o Movimento de Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o da Zona Leste e os Clubes de M\u00e3es, em S\u00e3o Paulo, e as diversas Associa\u00e7\u00f5es de Moradores, no Rio de Janeiro. Esse conjunto de lutas, desde a renova\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e sindical, passando pelas CEBs, pela anistia, pelas lutas no campo e pelos movimentos espec\u00edficos, formava o que ficou conhecido como os novos movimentos sociais32.\nO per\u00edodo entre o fim dos anos 70 e o fim dos 80 ficou marcado, em s\u00edntese, pelo reaquecimento das lutas de classes. Este ambiente, combinado \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es do projeto dependente-associado e \u00e0s fissuras criadas pela crise econ\u00f4mica no bloco dominante, formava o caldo fundamental que incentivou direta e indiretamente o processo de \u201cabertura\u201d pol\u00edtica.\nTodo este cen\u00e1rio deve ser levado em conta ao analisarmos o processo do desenvolvimento capitalista brasileiro que marcou o momento de transi\u00e7\u00e3o entre regimes pol\u00edticos. No entanto, o reaparecimento do proletariado e dos movimentos sociais na cena pol\u00edtica nacional n\u00e3o logrou transforma\u00e7\u00f5es substantivas nas estruturas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais. Como bem perceberam Monteiro, Coimbra e Mendon\u00e7a (2006), o processo de ascens\u00e3o das lutas sociais ficou marcado pelo privil\u00e9gio \u00e0s t\u00e1ticas representa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, visando predominantemente a conquista de lugares de poder supostamente localizados no Estado.\nH\u00e1 a\u00ed uma concep\u00e7\u00e3o de poder que vem, desde essa \u00e9poca, dando sustenta\u00e7\u00e3o a essas lutas de resist\u00eancia: lugares, centros de poder que continuam mantidos pela l\u00f3gica da representa\u00e7\u00e3o, de um poder ao mesmo tempo transcendente e reificado. Vale lembrar que, no Brasil, devido ao contexto autorit\u00e1rio, a luta se fez tendo\ncomo meta a conquista de um Estado Democr\u00e1tico de Direito, j\u00e1 que esta via aparecia como \u00fanica possibilidade de enfrentamento dos poderes estabelecidos naquele momento. N\u00e3o se percebeu que, neste mesmo per\u00edodo, novos modos de domina\u00e7\u00e3o global se impunham numa vers\u00e3o mais sutil: a ditadura de mercado. (MONTEIRO, COIMBRA e MENDON\u00c7A, 2006, p. 10)\nAo contr\u00e1rio do se acreditava o acesso ao Estado n\u00e3o garantia condi\u00e7\u00f5es de se enfrentar os poderes hegem\u00f4nicos. O que se viu foi justamente a reunifica\u00e7\u00e3o do bloco dominante em uma nova vers\u00e3o de projeto capitalista dependente-associado, desta vez, de corte neoliberal. Isso representou a esteriliza\u00e7\u00e3o de quaisquer transforma\u00e7\u00f5es estruturantes. Como afirma Marcos Del Roio (2014),\nA quest\u00e3o essencial que se colocava [no momento da transi\u00e7\u00e3o] era qual seria a inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no contexto internacional de forte ofensiva imperialista [lembremos que a conjuntura internacional era de crise capitalista]. O projeto da burguesia industrial paulista de fortalecer o mercado interno para negociar a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de for\u00e7a com o imperialismo foi um fracasso [era uma esp\u00e9cie de reedi\u00e7\u00e3o do desenvolvimentismo dependente]. Assim, em torno de 1988-1989, as classes dominantes brasileiras se unificaram em torno do projeto dito neoliberal, que em sua completude pressupunha uma \u201cdemocracia de mercado\u201d para o capital, mas que para os trabalhadores mais parecia um \u201cfascismo liberal\u201d. (ROIO, 2014, p. 12)\nAs esperan\u00e7as por transforma\u00e7\u00f5es estruturais j\u00e1 indicavam esmorecimento no decorrer da pr\u00f3pria d\u00e9cada de 1980. Nas palavras de Antunes (2011),\n[...] j\u00e1 nos \u00faltimos anos daquela d\u00e9cada come\u00e7ava a despontar as tend\u00eancias econ\u00f4micas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas que foram respons\u00e1veis pela inser\u00e7\u00e3o de parcela significativa do sindicalismo brasileiro na onda regressiva, resultado tanto da intensidade da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do capital - dado a nova divis\u00e3o internacional do trabalho na fase de mundializa\u00e7\u00e3o do capital sob clara hegemonia financeira - quanto da emerg\u00eancia do neoliberalismo e sua virul\u00eancia no universo ideopol\u00edtico, acarretando um refluxo do novo sindicalismo. (ANTUNES, 2011, p. 86)\nFlorestan Fernandes foi outro pensador que dedicou grande parte de suas an\u00e1lises no per\u00edodo p\u00f3s-ditatorial para a compreens\u00e3o do ambiente pol\u00edtico e social herdado pela democracia. Uma das ferramentas utilizadas como instrumento de pesquisa pelo autor foi o exame detalhado da constitui\u00e7\u00e3o promulgada em 1988. Seu livro intitulado \u201cQue Tipo de Rep\u00fablica?\u201d (2007) re\u00fane uma s\u00e9rie de artigos escritos no calor da transi\u00e7\u00e3o, o que inclui o per\u00edodo da constituinte e suas reverbera\u00e7\u00f5es.\nCaracterizando-a como \u201cconstitui\u00e7\u00e3o inacabada\u201d, Fernandes (2014) concluiu que a Carta Magna de 88 n\u00e3o apenas manteve estranguladas as possibilidades de reformas progressistas da estrutura capitalista nacional - principal pauta tanto dos movimentos dos trabalhadores nas d\u00e9cadas de 1950 e 60, quanto dos novos movimentos sociais dos anos 80, apesar de suas diferen\u00e7as -, como o fez de acordo com os interesses das classes dominantes das na\u00e7\u00f5es capitalistas centrais.\nCom base nas discuss\u00f5es realizadas, \u00e9 leg\u00edtimo afirmar que, apesar dos grandes movimentos populares, que contaram com forte presen\u00e7a dos trabalhadores e que lutaram pelas elei\u00e7\u00f5es diretas, e de certos avan\u00e7os expressos na Constitui\u00e7\u00e3o de 88, o processo de transi\u00e7\u00e3o foi constru\u00eddo sob a batuta daqueles mesmos interesses aprofundados a partir de 64, agora atualizados devido \u00e0s novas necessidades e possibilidades do sistema do capital. Pode-se dizer, assim, que o golpe e a ditadura significaram a op\u00e7\u00e3o/aceita\u00e7\u00e3o, pelas classes dominantes brasileiras, de um projeto de desenvolvimento baseado na associa\u00e7\u00e3o subalterna ao capitalismo internacional. A transi\u00e7\u00e3o \u201clenta, gradual e segura\u201d para a nova \u201cdemocracia\u201d, por sua vez, significou a op\u00e7\u00e3o/aceita\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento fincada nas mesmas bases. Desta vez, no entanto, tratava-se de um projeto modificado a partir das novas necessidades estruturais do pr\u00f3prio sistema capitalista, em n\u00edveis nacional e internacional, as quais se relacionam com o desenvolvimento hist\u00f3rico das lutas de classes. A materializa\u00e7\u00e3o deste novo projeto se deu nos j\u00e1 conhecidos receitu\u00e1rios neoliberais.\nN\u00e3o se trata aqui de defender que o projeto neoliberal orquestrado pelas grandes pot\u00eancias capitalistas adentrou \u00e0s fronteiras brasileiras j\u00e1 no golpe de Estado de 64. Trata-se de perceber que, enquanto o golpe garantiu e fortaleceu a op\u00e7\u00e3o pelo desenvolvimento dependente-associado em 64, a ditadura, ao longo de mais de 20 anos e apesar de suas disputas e fissuras internas, solidificou a continua\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia pela submiss\u00e3o ao capitalismo internacional. Isso permitiu a edifica\u00e7\u00e3o das bases para o alinhamento do Brasil em uma nova din\u00e2mica capitalista mundial p\u00f3s-crise dos anos 70, a l\u00f3gica neoliberal. Sob esta \u00f3tica, nos alinhamos ao argumento de Idelber Avelar (2003) para afirmar que a \u00fanica transi\u00e7\u00e3o real foi aquela promovida pela ditadura em si, entre 64 e 85, de um projeto capitalista para outro.\nE, ao que parece, Florestan Fernandes (2014) concordaria com esse olhar sobre a hist\u00f3ria.\nSem uma boa constitui\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds fica \u00e0 merc\u00ea da domina\u00e7\u00e3o externa e de ondas de pseudomoderniza\u00e7\u00f5es e \u201cprivatiza\u00e7\u00f5es\u201d. Essa \u00e9 a heran\u00e7a dram\u00e1tica de uma contrarrevolu\u00e7\u00e3o e de uma ditadura militar, que viraram o pa\u00eds de cabe\u00e7a para baixo e forjaram uma concep\u00e7\u00e3o que insiste em enxerga-lo nessa condi\u00e7\u00e3o degradada. A ditadura, como constela\u00e7\u00e3o social de um bloco hist\u00f3rico de estratos militares e civis, n\u00e3o se dissolveu\u201d. (FERNANDES, 2014, p. 181)\nvista pol\u00edtico, pode-se dizer que o Brasil dos fins do s\u00e9culo XX faz quest\u00e3o de manter a pol\u00edtica como ferramenta das elites dominantes. Como vimos, a ditadura rompeu com a crescente politiza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das massas populares na d\u00e9cada de 1960. A l\u00f3gica democr\u00e1tica p\u00f3s-ditatorial, por sua vez, tem feito quest\u00e3o de evitar o regresso \u00e0quele cen\u00e1rio de mobiliza\u00e7\u00f5es, a despeito dos belos movimentos que marcaram os anos 80 e a primeira metade da d\u00e9cada seguinte.\nA centraliza\u00e7\u00e3o e a monopoliza\u00e7\u00e3o do poder especificamente pol\u00edtico, como no passado recente [ditadura empresarial-militar], conseguiram barrar essas tend\u00eancias construtivas [ascens\u00e3o das lutas dos trabalhadores], mas demolidoras para os de cima. (FERNANDES, 2014, p. 181)\nN\u00e3o foi \u00e0 toa que as atividades desenvolvidas por grupos e organiza\u00e7\u00f5es sociais que indicavam um franco embate com a ordem vigente na d\u00e9cada de 1990 foram atingidas em cheio pelas for\u00e7as \u201cdemocr\u00e1ticas\u201d, de forma t\u00e3o ou mais contundente do que a ditadura militar teria capacidade de faz\u00ea-lo. O cen\u00e1rio democr\u00e1tico p\u00f3s-ditatorial est\u00e1 marcado por profundas contradi\u00e7\u00f5es: meios de comunica\u00e7\u00e3o com \u201cliberdade de express\u00e3o\u201d, mas organizados em torno de um oligop\u00f3lio midi\u00e1tico que molda sensos comuns avessos \u00e0s iniciativas populares e transformadoras; poderes judici\u00e1rio, legislativo e executivo atuando com \u201cindepend\u00eancia\u201d, mas em favor de concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais que tem por base a defesa da propriedade e a manuten\u00e7\u00e3o da desigualdade; For\u00e7as Armadas e suas fac\u00e7\u00f5es militares aplicando a for\u00e7a contra os movimentos populares para defender a \u201cdemocracia\u201d; etc. Se a coordena\u00e7\u00e3o do regime pol\u00edtico perdeu a caracter\u00edstica operacional de face car\u00e1ter militar, foi devido ao reposicionamento estrat\u00e9gico do pr\u00f3prio papel militar, em virtude da conjuntura e do novo patamar das lutas de classes no Brasil e no mundo.\nEm outras palavras, mudou-se a t\u00e1tica, os instrumentos, a roupagem, mas a l\u00f3gica de fundo, fortalecida pelo regime ditatorial, permaneceu. Na realidade, pode-se dizer que a conjuntura dos anos 90 permitiu a sua expans\u00e3o. Ao investigar as articula\u00e7\u00f5es entre a ideologia e as pr\u00e1ticas neoliberais e o movimento sindical brasileiro entre as d\u00e9cadas de 1980 e 90, Armando Boito Junior (1996) percebe uma profunda hegemonia neoliberal.\nTalvez desde o per\u00edodo populista n\u00e3o v\u00edamos, no Brasil, uma ideologia pol\u00edtica converter-se, com tanta efic\u00e1cia, em instrumento de unifica\u00e7\u00e3o do bloco no poder e, ao mesmo tempo, em instrumento de legitima\u00e7\u00e3o dos interesses particulares das classes e fra\u00e7\u00f5es que integram esse bloco no poder junto \u00e0s classes populares. A diferen\u00e7a que deve ser apontada \u00e9 que o populismo do per\u00edodo 1930-64 era uma ideologia pol\u00edtica (superficialmente) reformista, enquanto o neoliberalismo \u00e9 uma ideologia pol\u00edtica (profundamente) reacion\u00e1ria. Na verdade, em grande medida, a pol\u00edtica neoliberal representa uma rea\u00e7\u00e3o contra a heran\u00e7a da pol\u00edtica de desenvolvimento iniciada pelo Estado populista: rea\u00e7\u00e3o contra o Estado\nprotecionista, empres\u00e1rio e regulador, e rea\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, contra os direitos sociais e trabalhistas que foram implantados ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. (BOITO, 1996, P. 81)\nO autor analisa as pr\u00e1ticas e reivindica\u00e7\u00f5es adotadas por diversos sindicatos e centrais sindicais e percebe uma s\u00e9rie de mecanismos pr\u00e1ticos que n\u00e3o s\u00f3 anestesiam a classe trabalhadora com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s investidas neoliberais, como tem colocado grande parte dela ao lado das for\u00e7as mais conservadoras e retr\u00f3gradas. Um dos mecanismos fundamentais neste processo \u00e9 o refor\u00e7o de desigualdades e segmenta\u00e7\u00f5es, promovendo uma profunda fragmenta\u00e7\u00e3o e enfraquecimento das lutas, que passam a fazer couro com os apologistas do \u201clivre mercado\u201d e pelo corte de direitos.\nNo Brasil, onde n\u00e3o se chegou a implantar um Estado de bem-estar, o que temos de direitos sociais s\u00e3o garantias desiguais e segmentadas - desempregados e empregados \"sem carteira\" que est\u00e3o exclu\u00eddos dos direitos, por oposi\u00e7\u00e3o aos empregados \"com carteira\"; trabalhadores de classe m\u00e9dia, operariado urbano e trabalhadores rurais, formando tr\u00eas camadas sobrepostas quanto \u00e0 sua capacidade de usufruir dos direitos sociais; jornada de trabalho legal, aposentadoria por tempo de servi\u00e7o, montante da aposentadoria, estabilidade, fundo de garantia, acesso \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho, todos esses direitos variam de setor para setor (rural/urbano; p\u00fablico/privado), de uma categoria profissional legal para outra, e assim por diante. Mais recentemente, a terceiriza\u00e7\u00e3o introduziu uma nova segmenta\u00e7\u00e3o e desigualdade no interior das empresas. Essas desigualdades e essas segmenta\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o aleat\u00f3rias: elas refletem e reproduzem desigualdades sociais e pol\u00edticas existentes no interior das classes trabalhadoras, nas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas em que se implantaram tais direitos. (BOITO, 1996, p. 101-102)\nDois par\u00e1grafos depois o autor complementa:\nNa verdade, tais diferencia\u00e7\u00f5es foram criadas, no Brasil, pelos governos populistas, e serviram, na conjuntura do p\u00f3s-30, para encurralar pol\u00edtica e ideologicamente o liberalismo econ\u00f4mico. No momento atual, contudo, a conjuntura \u00e9 outra. Com o movimento oper\u00e1rio e popular na defensiva, marcado por derrotas recentes, pela crise do movimento e do programa socialista e pelo acirramento da concorr\u00eancia entre os trabalhadores (desemprego tecnol\u00f3gico, ondas recessivas), o neoliberalismo, que como j\u00e1 dissemos \u00e9 uma reedi\u00e7\u00e3o do velho liberalismo econ\u00f4mico, pode jogar, apoiando-se nessas mesmas diferencia\u00e7\u00f5es, um setor dos trabalhadores contra o outro, lan\u00e7ando no descr\u00e9dito os direitos sociais no seu conjunto e enquanto tais. (BOITO, 1996, p. 102)\nA partir do patamar hist\u00f3rico das lutas de classes observadas no p\u00f3s-85, associado ao processo de transi\u00e7\u00e3o conservadora que levou ao fim da ditadura, assim como a todos os outros aspectos destacados ao longo do cap\u00edtulo (subjetividades hegem\u00f4nicas, superexplora\u00e7\u00e3o, crise sist\u00eamica e sa\u00edda neoliberal, legado econ\u00f4mico, etc.), pode-se dizer que a \u201credemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o significou o fim do projeto de sociedade aprofundado, sob a \u00e9gide do terror, a partir de 1964. Significou, na realidade, um passo decisivo rumo \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o do mesmo. O regime pol\u00edtico de cunho militar-policial foi substitu\u00eddo por um novo formato de democracia liberal, sendo seus atores e instrumentos estrategicamente\nreposicionados e atualizados. Seguindo as necessidades e possibilidades do pr\u00f3prio desenvolvimento capitalista, as elites militares se posicionam nos dias de hoje como os guardi\u00f5es do Estado democr\u00e1tico de direito que elas pr\u00f3prias j\u00e1 foram incumbidas de destruir e construir algumas vezes, de acordo, sempre, com os interesses das classes dominantes, nacional e internacional33.\nCAP\u00cdTULO III - Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da Mem\u00f3ria\nOs cap\u00edtulos anteriores se constituem como um esfor\u00e7o para construir uma articula\u00e7\u00e3o coerente e capaz de apreender aspectos centrais do desenvolvimento hist\u00f3rico nacional entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1980, centrando-se no desenrolar das lutas de classes e no que se considerou como importantes quest\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais. Para tanto, buscou-se fundamenta\u00e7\u00e3o em teorias e dados historiogr\u00e1ficos j\u00e1 consolidados por diversos autores. Baseou-se tamb\u00e9m nos dados prim\u00e1rios analisados nesta pesquisa, colhidos em especial por meio dos testemunhos concedidos por trabalhadores do setor naval, vinculados aos SON-RJ no per\u00edodo do golpe e da ditadura.\nRealizada essa constru\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e hist\u00f3rica, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 adentrar especificamente nos objetivos (b) e (d), operando da mesma forma como foi feito at\u00e9 o momento, isto \u00e9, trazendo os depoimentos dos trabalhadores ao longo do texto, o que tamb\u00e9m articula o cap\u00edtulo ao objetivo (c). Nesse sentido, o terceiro cap\u00edtulo est\u00e1 divido em duas partes: uma discuss\u00e3o te\u00f3rica e uma an\u00e1lise particular.\nO primeiro momento consiste em uma revis\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre parte das tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da mem\u00f3ria e o campo da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. O objetivo \u00e9 demonstrar como a mem\u00f3ria coletiva pode ser inserida nas discuss\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, portanto, no \u00e2mbito das ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o como um todo. Al\u00e9m disso, tem-se a inten\u00e7\u00e3o de aprofundar a compreens\u00e3o cr\u00edtica sobre o conceito de pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d, problematizando suas possibilidades e seus limites concretos.\nApresentados os fundamentos te\u00f3ricos nos quais se assenta o que denominamos de forma geral como administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria, a discuss\u00e3o tomar\u00e1 o caso particular da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade e suas rela\u00e7\u00f5es com mem\u00f3rias subterr\u00e2neas, em especial de trabalhadores. Partindo da base hist\u00f3rica desenvolvida nos cap\u00edtulos anteriores e da inser\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro na mesma, pretende-se responder a pergunta central deste trabalho: enquanto uma pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d de mem\u00f3ria, como a CNV tratou estas mem\u00f3rias subterr\u00e2neas? Mais especificamente, a an\u00e1lise partir\u00e1 das lembran\u00e7as e percep\u00e7\u00f5es colhidas diretamente com os oper\u00e1rios vinculados ao SON-RJ para melhor compreender a forma que suas narrativas sobre a ditadura empresarial-militar\nforam tratadas pela CNV em seu relat\u00f3rio final, sobretudo em suas conclus\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es e no eixo tem\u00e1tico dedicado \u00e0s viola\u00e7\u00f5es contra trabalhadores.\n3.1.\tBases Te\u00f3ricas\nNo decorrer desta pesquisa, uma inquieta\u00e7\u00e3o se fez presente de forma recorrente: onde estaria exatamente a vincula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica concreta deste tema com as ci\u00eancias administrativas? Ora, nunca houve d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia deste v\u00ednculo entre mem\u00f3ria e administra\u00e7\u00e3o, visto que, como veremos, trata-se de um objeto que envolve necessariamente a organiza\u00e7\u00e3o do Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre mem\u00f3rias e esquecimentos coletivos. A inquieta\u00e7\u00e3o estava na percep\u00e7\u00e3o de uma lacuna te\u00f3rica no campo do pensamento administrativo. Era necess\u00e1ria uma formula\u00e7\u00e3o capaz de localizar claramente a mem\u00f3ria como objeto de pesquisa da administra\u00e7\u00e3o. Este trabalho passou a se dedicar, ent\u00e3o, \u00e0 tentativa de preencher este espa\u00e7o vazio. Partindo dos fundamentos da teoria da mem\u00f3ria (e do esquecimento) em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s ra\u00edzes epistemol\u00f3gicas das ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o, buscou-se demonstrar as bases do ato administrativo aqui denominado como gest\u00e3o de mem\u00f3rias coletivas.\nO primeiro resultado concreto desta articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica se deu com a constru\u00e7\u00e3o do texto intitulado \u201cA Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da Mem\u00f3ria da Ditadura Empresarial-militar Brasileira\u201d, que tinha como objetivo inicial se tornar um dos cap\u00edtulos desta disserta\u00e7\u00e3o. Contudo, no \u00e2mbito das discuss\u00f5es realizadas no grupo de pesquisa \u201cAdministra\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria dos Trabalhadores\u201d, o texto foi transformado em artigo, sendo apresentado no VI Encontro Nacional de Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, realizado em setembro de 2015, na cidade de Niter\u00f3i, Rio de Janeiro. A vers\u00e3o final desse trabalho foi desenvolvida em parceria e sob a orienta\u00e7\u00e3o da orientadora desta disserta\u00e7\u00e3o, Joana D\u2019Arc Ferraz. Al\u00e9m disso, com o intuito de estimular o interesse pelo campo cr\u00edtico das ci\u00eancias administrativas, contou-se com a colabora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas estudantes de gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o da UFF, Alex Gouv\u00eaa, Larissa Fernandes e Mayara Vicentini.\nNeste momento, pretende-se retomar e dar continuidade aos pontos centrais da discuss\u00e3o j\u00e1 iniciada no texto supracitado, que foi o primeiro fruto deste projeto de disserta\u00e7\u00e3o. Apesar da an\u00e1lise de alguns aspectos que se relacionam especificamente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias da ditadura militar brasileira, o objetivo fundamental daquele\nprimeiro texto foi a demonstra\u00e7\u00e3o de como a mem\u00f3ria coletiva \u00e9 pass\u00edvel de ser gerida, isto \u00e9, de ser deliberadamente manipulada segundo determinados fins.\nConsiderando isto, al\u00e9m de resgatar e ampliar esta discuss\u00e3o basilar, o foco agora incidir\u00e1 sobre o Estado e seu papel no processo pol\u00edtico ininterrupto de constru\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e/ou reconstru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria nacional \u201coficial\u201d. Assim, buscar-se-\u00e1 aprofundar o debate sobre as pr\u00f3prias ra\u00edzes e fun\u00e7\u00f5es do Estado e dos limites das chamadas pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento, contribuindo, com isso, para o fecundo e necess\u00e1rio campo cr\u00edtico da administra\u00e7\u00e3o.\n3.1.1.\tMem\u00f3ria, Esquecimento e Gest\u00e3o\nA pergunta que instigou inicialmente este projeto de pesquisa era: qual a import\u00e2ncia social da mem\u00f3ria e, consequentemente, do pr\u00f3prio estudo da mem\u00f3ria dos trabalhadores no per\u00edodo ditatorial? Com o avan\u00e7ar da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o tema, uma hip\u00f3tese mais concreta passou a direcionar o projeto: a mem\u00f3ria coletiva \u00e9 pass\u00edvel de ser gerida e, portanto, trata-se tamb\u00e9m de um objeto de pesquisa das ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o. Esta se\u00e7\u00e3o que se inicia apresentar\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que percebeu a import\u00e2ncia social da mem\u00f3ria e, a partir da\u00ed, tra\u00e7ou seus nexos com o pensamento administrativo.\nN\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio adentrar no universo cient\u00edfico para se perceber a relev\u00e2ncia social da mem\u00f3ria. O tema \u00e9 tamb\u00e9m um recorrente objeto de interesse da arte, da literatura, da religi\u00e3o, dentre diversos outros campos. E isso n\u00e3o se d\u00e1 por acaso. A import\u00e2ncia da mem\u00f3ria coletiva est\u00e1 no cotidiano das rela\u00e7\u00f5es sociais, fornecendo uma base comum que permite a constru\u00e7\u00e3o de teias narrativas concretas que d\u00e3o sentido \u00e0s estruturas sociais e \u00e0 pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do sujeito.\nTalvez o primeiro pensador a se dar conta deste fen\u00f4meno tenha sido Maurice Halbwachs. O trabalho do soci\u00f3logo franc\u00eas acerca do vi\u00e9s coletivo da mem\u00f3ria j\u00e1 dava frutos e abria novos horizontes sobre o tema desde, pelo menos, 1925, com a publica\u00e7\u00e3o de \u201cLes Cadres Sociaux de la M\u00e9moire\u201d (Os quadros sociais da mem\u00f3ria). Apesar do in\u00edcio desses trabalhos datar dos anos 20, foi o livro \u201cA Mem\u00f3ria Coletiva\u201d, uma colet\u00e2nea de textos publicada originalmente em 1950, cinco anos ap\u00f3s seu falecimento, que se tornou um cl\u00e1ssico das ci\u00eancias sociais.\nDisc\u00edpulo de \u00c9mile Durkheim, Halbwachs (2004) rompeu com uma tradi\u00e7\u00e3o anterior que entendia a mem\u00f3ria como um ato meramente singular e individual. O soci\u00f3logo percebeu o profundo enraizamento social da mem\u00f3ria e passou a entende-la fundamentalmente a partir de v\u00ednculos constru\u00eddos socialmente. Dito de outra forma, Halbwachs (2004) se deu conta que a materialidade da mem\u00f3ria est\u00e1 nos fatos sociais.\nEsta forma de compreens\u00e3o, que submete o individual \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do coletivo, marcou as pol\u00eamicas travadas pelo autor com Sigmund Freud e Henri Bergson na primeira metade do s\u00e9culo XX. Para Halbwachs (2004), o que conhecemos como mem\u00f3ria se trata, na verdade, de uma combina\u00e7\u00e3o de distintos e variados quadros sociais. Estes quadros est\u00e3o baseados em lembran\u00e7as vivas, as quais possuem direta rela\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o nos grupos sociais que o sujeito tem contato e se constituem como refer\u00eancias ao longo de sua trajet\u00f3ria de vida. Segundo Schmidt e Mahfoud (1993),\nO grupo de refer\u00eancia \u00e9 um grupo do qual o indiv\u00edduo j\u00e1 fez parte e com o qual estabeleceu uma comunidade de pensamentos, identificou-se e con-fundiu seu passado. O grupo est\u00e1 presente para o indiv\u00edduo n\u00e3o necessariamente, o mesmo fundamentalmente, pela sua presen\u00e7a f\u00edsica, mas pela possibilidade que o indiv\u00edduo tem de retomar os modos de pensamento e a experi\u00eancia comum pr\u00f3prios do grupo. A vitalidade das rela\u00e7\u00f5es sociais do grupo d\u00e1 vitalidade a imagens, que constituem a lembran\u00e7a. Portanto, a lembran\u00e7a \u00e9 sempre fruto de um processo coletivo e est\u00e1 sempre inserida em um contexto social preciso. (SCHMIDT e MAHFOUD, 1993, p. 288)\nO fato de Halbwachs (2004) submeter o individual ao coletivo n\u00e3o significa que para ele inexista uma mem\u00f3ria individual. De certo que existe, mas n\u00e3o deixa de estar ancorada na coletividade. No pref\u00e1cio da edi\u00e7\u00e3o brasileira de 1990 de \u201cA Mem\u00f3ria Coletiva\u201d, Jean Duvignaud (1990) resume a forma como Halbwachs encara a mem\u00f3ria individual.\n[...] a mem\u00f3ria individual existe, mas ela est\u00e1 enraizada dentro dos quadros diversos que a simultaneidade ou a conting\u00eancia reaproxima momentaneamente. A rememora\u00e7\u00e3o pessoal situa-se na encruzilhada das malhas de solidariedade m\u00faltiplas dentro das quais estamos engajados. Nada escapa \u00e0 trama sincr\u00f4nica da exist\u00eancia social atual, e \u00e9 da combina\u00e7\u00e3o destes diversos elementos que pode emergir esta forma que chamamos lembran\u00e7a, porque a traduzimos em uma linguagem. (DUVIGNAUD, 1990, p. 14, grifo do autor)\nEsta passagem remete a outra quest\u00e3o central: o tempo. Para Halbwachs (2004), a combina\u00e7\u00e3o de quadros sociais que constituem o que chamamos de mem\u00f3ria, apesar de se referir ao passado, se d\u00e1 no tempo presente e, por isso, opera sob jugo das circunst\u00e2ncias, preocupa\u00e7\u00f5es e necessidades do momento atual. Nas palavras do autor:\nTemos repetido: a lembran\u00e7a \u00e9 em larga medida uma reconstru\u00e7\u00e3o do passado com a ajuda de dados emprestados do presente, e al\u00e9m disso, preparada por outras\nreconstru\u00e7\u00f5es feitas em \u00e9pocas anteriores e de onde a imagem de outrora manifestou-se j\u00e1 bem alterada. (HALBWACHS, 2004, p.76)\nDa\u00ed se deriva a ideia de que a constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, al\u00e9m de ser constru\u00edda no presente, trata-se de um processo ininterrupto de combina\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, o que se lembra hoje com rela\u00e7\u00e3o a um fato que ocorreu na d\u00e9cada passada possivelmente n\u00e3o corresponder\u00e1 \u00e0 lembran\u00e7a do mesmo fato daqui a cinco anos. A mem\u00f3ria se modifica de acordo com as (re)combina\u00e7\u00f5es entre quadros sociais realizadas no presente.\nAl\u00e9m disso, o tempo trabalhado por Halbwachs (2004) \u00e9 o tempo social. Isso significa que a s\u00edntese das combina\u00e7\u00f5es de quadros sociais n\u00e3o \u00e9 um mero somat\u00f3rio que se d\u00e1 isoladamente para cada sujeito. Trata-se, em verdade, do ato de lembrar coletivamente, no qual as lembran\u00e7as individuais devem necessariamente se amparar no outro.\nEm resumo, Halbwachs (2004) inaugura um novo par\u00e2metro para se pensar a mem\u00f3ria. Partindo do legado da sociologia francesa da transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX para o XX, em especial da tradi\u00e7\u00e3o durkheimiana, o autor estabelece que a mem\u00f3ria deve ser entendida como o resultado de representa\u00e7\u00f5es coletivas constru\u00eddas no tempo presente, valorizando sua fun\u00e7\u00e3o no sentido da manuten\u00e7\u00e3o da coer\u00eancia e da unidade de um todo social.\nNo entanto, a tradi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a mem\u00f3ria coletiva, mesmo quando enfatiza seu car\u00e1ter positivo de coes\u00e3o social (Halbwachs, 2004), tamb\u00e9m instiga a perceber como este processo de seletividade de uma pretensa mem\u00f3ria geral (universal, nacional, etc.) pode ser desgastante.\nA hist\u00f3ria pode apresentar-se como a mem\u00f3ria universal do g\u00eanero universal. Mas n\u00e3o existe mem\u00f3ria universal. Toda a mem\u00f3ria coletiva tem por suporte um grupo limitado no espa\u00e7o e no tempo. N\u00e3o se pode concentrar num \u00fanico quadro a totalidade dos acontecimentos passados sen\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de deslig\u00e1-lo da mem\u00f3ria dos grupos que deles guardavam a lembran\u00e7a, romper as amarras pelas quais participavam da vida psicol\u00f3gica dos meios sociais onde aconteceram, de n\u00e3o manter deles sen\u00e3o o esquema cronol\u00f3gico e especial. (HALBSWALCHS, 2004, p. 90)\n\u00c9 no sentido de perceber o aspecto conflituoso intr\u00ednseco \u00e0 constru\u00e7\u00e3o memorial que se localizam os aportes trazidos pelo acad\u00eamico austr\u00edaco Michael Pollak ao longo de seu percurso te\u00f3rico34. O autor parte de Halbwachs para perceber que nem toda mem\u00f3ria \u00e9 necessariamente positiva, em um sentido de constru\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o social. Isso n\u00e3o significa que Pollak rompe completamente com Halbwachs. Ele concorda com o\npensador franc\u00eas quanto \u00e0 possibilidade da mem\u00f3ria coletiva manter, refor\u00e7ar e construir bases referencias capazes de contribuir para a coes\u00e3o interna de um grupo social. Para ele, certas mem\u00f3rias coletivas podem se constituir como mem\u00f3rias nacionais, as quais contribuem para a defesa das fronteiras daquilo que um grupo tem em comum, definindo seu lugar e deixando claro suas complementariedades e suas oposi\u00e7\u00f5es.\nEntretanto, diferente de Halbwachs, Pollak (1989) n\u00e3o se restringe a indicar os aspetos possivelmente desgastantes de uma constru\u00e7\u00e3o memorial\u00edstica. O autor se aprofunda nos estudos da mem\u00f3ria enquanto um campo essencialmente conflituoso. Para ele, o processo de combina\u00e7\u00f5es que permeia a constru\u00e7\u00e3o social da mem\u00f3ria envolve negocia\u00e7\u00f5es que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, determinar\u00e3o o que dever\u00e1 ser lembrado e o que dever\u00e1 ser esquecido socialmente. Trata-se de um processo que necessariamente hierarquiza hist\u00f3rias e desvaloriza mem\u00f3rias, em especial daqueles grupos que sa\u00edram perdendo nestas negocia\u00e7\u00f5es (os inimigos, os vencidos, os exclu\u00eddos, as minorias, etc.).\n\u00c9 desta percep\u00e7\u00e3o que deriva o entendimento de Pollak (1989) sobre a necessidade de se compreender a mem\u00f3ria enquanto um campo de disputas, onde determinadas lembran\u00e7as se sobrep\u00f5e a outras por meio n\u00e3o apenas da concilia\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m do conflito. Ou seja, este processo de negocia\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 necessariamente pac\u00edfico e conciliador. Na realidade, toda constru\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria \u00e9, em alguma medida, um processo de viol\u00eancia contra as mem\u00f3rias que n\u00e3o foram eleitas para compor o arcabou\u00e7o geral de preserva\u00e7\u00e3o do passado. Algum n\u00edvel de viol\u00eancia est\u00e1 necessariamente impl\u00edcito em qualquer constru\u00e7\u00e3o coletiva da mem\u00f3ria.\nNeste sentido, Pollak (1989) cunha o conceito de mem\u00f3ria subterr\u00e2nea, o qual se refere \u00e0queles conjuntos de lembran\u00e7as vinculadas a ideias e hist\u00f3rias marginalizadas dentro de um determinado contexto social. As mem\u00f3rias subterr\u00e2neas, apesar de exclu\u00eddas da estrutura geral da mem\u00f3ria coletiva daquele grupo, n\u00e3o deixam necessariamente de existir. Elas podem prosseguir \u201cvivas\u201d, em um fluxo de subvers\u00e3o contra os aspectos opressivos e uniformizadores da mem\u00f3ria coletiva geral. Quando isso ocorre, o trabalho das mem\u00f3rias subterr\u00e2neas se mant\u00e9m no n\u00edvel do \u201cn\u00e3o-dito\u201d - do sil\u00eancio -, de maneira quase impercept\u00edvel para o todo social, despertando para a opini\u00e3o p\u00fablica principalmente em momentos de crise, quase sempre de forma brusca e sobressaltada.\nNeste momento, novas quest\u00f5es se fazem presentes. At\u00e9 agora, foi poss\u00edvel compreender a exist\u00eancia de um processo de negocia\u00e7\u00e3o, que envolve coes\u00e3o e conflito e que determina a escolha dos quadros sociais que sustentar\u00e3o um arcabou\u00e7o memorial\u00edstico geral, submetendo certas mem\u00f3rias \u00e0 condi\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea. Mas seria este um processo espont\u00e2neo e aleat\u00f3rio? Ou ser\u00e1 que possui um centro irradiador que o produz de forma deliberada e consciente?\nNa realidade, trata-se de um processo que \u00e9 tanto inconsciente e espont\u00e2neo quanto consciente e possivelmente planejado. Enquanto Halbwachs (2004) privilegia o aspecto aleat\u00f3rio, natural e com fun\u00e7\u00e3o de coes\u00e3o social deste complexo cen\u00e1rio de combina\u00e7\u00f5es entre quadros sociais, Pollak (1989) destaca a dimens\u00e3o da manipula\u00e7\u00e3o. Em seu trabalho \u201cMem\u00f3ria, Esquecimento e Sil\u00eancio\u201d (1989), o autor realiza uma rigorosa pesquisa de campo e identifica, a partir de tr\u00eas casos emp\u00edricos que focam no papel do Estado, a exist\u00eancia concreta daquilo que interpretamos aqui como gest\u00e3o de mem\u00f3rias coletivas.\nO primeiro exemplo se refere ao fen\u00f4meno de \u201cdestaliniza\u00e7\u00e3o\u201d desenvolvido na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de Nikita Kruchev, em 1956, no XX Congresso do Partido Comunista Sovi\u00e9tico (PCUS). Este processo, levado a cabo pelo Estado, tinha como objetivo a destrui\u00e7\u00e3o de signos e s\u00edmbolos que remetiam a Stalin. Era um processo pol\u00edtico que visava desvincular a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica dos crimes citados no relat\u00f3rio Kruchev, como ficou conhecido. O segundo exemplo se refere ao sil\u00eancio dos deportados ap\u00f3s a Segunda Guerra. Tais grupos, fora de suas redes de sociabilidade e submetidos a novas estruturas narrativas, demonstraram dificuldades de integrar suas lembran\u00e7as na mem\u00f3ria coletiva das na\u00e7\u00f5es que passaram a viver. J\u00e1 o \u00faltimo exemplo se refere \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria oficial francesa no p\u00f3s-guerra, na qual o Estado procurou eliminar o estigma da vergonha do chamado colaboracionismo com os nazistas.\nAs analises destes casos reais deixam claro o que o autor se refere com o conceito de mem\u00f3ria subterr\u00e2nea, visto que as a\u00e7\u00f5es estatais promoveram deliberadamente a valoriza\u00e7\u00e3o de certas estruturas memoriais em detrimento de outras, gerando verdadeiros subterr\u00e2neos de mem\u00f3rias. Al\u00e9m disso, a partir destes exemplos, Pollak (1989) percebe certos aspectos fundamentais que atravessam as disputas no campo memorial\u00edstico.\nEm primeiro lugar, nota-se que os movimentos de transforma\u00e7\u00e3o e/ou manuten\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico requerem tamb\u00e9m mudan\u00e7as e/ou fortalecimentos no campo da mem\u00f3ria. Ou seja, as leituras e narrativas sobre o passado afetam o cen\u00e1rio pol\u00edtico do presente e do futuro, e devem ser alteradas conforme se modificam necessidades e expectativas pol\u00edticas. Em segundo lugar, o ato de gerir mem\u00f3rias desempenhado pelo Estado, respons\u00e1vel por construir o arcabou\u00e7o de narrativas denominadas de mem\u00f3ria \u201coficial\u201d, n\u00e3o \u00e9 capaz de controlar plenamente as mudan\u00e7as no amplo campo das mem\u00f3rias coletivas. Sempre haver\u00e1 mem\u00f3rias subterr\u00e2neas, por mais que estejam exclu\u00eddas do espa\u00e7o p\u00fablico. Independente das pr\u00e1ticas de manipula\u00e7\u00e3o empregadas n\u00e3o h\u00e1 como destruir todas as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas que integram um todo social. J\u00e1 o terceiro e \u00faltimo aspecto percebido por Pollak (1989) se refere ao potencial subversivo das mem\u00f3rias subterr\u00e2neas. Traumatizantes e dissidentes da mem\u00f3ria oficial, s\u00e3o capazes de sobreviver no n\u00edvel do \u201cn\u00e3o-dito\u201d durante muito tempo, o que se configura como uma forma de resist\u00eancia destes grupos sociais aos pretensos discursos universais. Da\u00ed adv\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias de resist\u00eancia e de luta feita por Ferraz (2007a).\nPartindo das conclus\u00f5es de Pollak, pode-se constatar a dimens\u00e3o pol\u00edtica e de seletividade da mem\u00f3ria. Toda mem\u00f3ria \u00e9 necessariamente seletiva e responde, pelo menos em parte, a est\u00edmulos pol\u00edticos do presente. Percebe-se ainda que o Estado assume a tarefa de sele\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva nacional. A relev\u00e2ncia desta tarefa se torna ainda mais evidente quando se atenta para o nexo entre as estruturas memorial\u00edsticas coletivas e a identidade nacional. Em seu artigo \u201cMem\u00f3ria e Identidade Social\u201d (1992), Pollak trata deste tema. Nota-se o decisivo papel que assumem as mem\u00f3rias na constru\u00e7\u00e3o de identidades coletivas, em especial para o campo denominado de mem\u00f3ria nacional (Pollak,1992).\nAl\u00e9m disso, deve-se recordar que as ideias dominantes de um tempo s\u00e3o sempre aquelas sustentadas pelas classes dominantes deste per\u00edodo hist\u00f3rico, o que definitivamente n\u00e3o significa dizer que n\u00e3o existam ideias dissonantes. Tal como afirma Marx (2010), tratase de uma das necessidades b\u00e1sicas de domina\u00e7\u00e3o em qualquer forma social dividida em classes: apresentar os interesses e as ideias dominantes como universais para toda a sociedade, isto \u00e9, para todas as demais classes. Em suas palavras:\nDe fato, cada nova classe que passa a ocupar o lugar da que a precedeu no poder se v\u00ea obrigada, para realizar os fins que persegue, a apresentar o seu pr\u00f3prio\ninteresse como o interesse de todos os membros da sociedade, ou seja, expressando-o em termos ideais, a apresentar suas ideias como universais e as \u00fanicas racionais e absolutamente v\u00e1lidas. (MARX, 2010, p. 49)\nE o Estado funciona como elemento fundamental para a universaliza\u00e7\u00e3o da ideologia dominante. Ora, na medida em que busca a coes\u00e3o social de determinados grupos de indiv\u00edduos, em determinado territ\u00f3rio e sob determinada hegemonia pol\u00edtica, econ\u00f4mica e ideol\u00f3gica, o Estado assume tamb\u00e9m a tarefa de administrar as mem\u00f3rias daquele todo social. \u00c9 o Estado administrando narrativas e lembran\u00e7as do passado a partir de condi\u00e7\u00f5es, necessidades e interesses dominantes do presente. Por tudo isso, pode-se dizer, enfim, que o Estado administra politicamente as mem\u00f3rias coletivas de uma determinada sociedade, buscando universalizar aquilo que se chama de mem\u00f3ria ou hist\u00f3ria \u201coficial\u201d.\nEsta tarefa desempenhada pelo Estado pressup\u00f5e entender a mem\u00f3ria como um campo de disputas e se localiza no rol do que chamamos aqui de gest\u00e3o de mem\u00f3rias ou gest\u00e3o de narrativas. Note-se, contudo, que n\u00e3o se almeja diminuir o tema da mem\u00f3ria social \u00e0 sua dimens\u00e3o pass\u00edvel de manipula\u00e7\u00e3o. Por isso, faz-se necess\u00e1rio sublinhar que a categoria gest\u00e3o de mem\u00f3rias se encaixa em uma dimens\u00e3o particular dentro do universo geral da mem\u00f3ria. Isso porque a mem\u00f3ria deve ser entendida como uma totalidade complexa e, portanto, composta por diferentes elementos particulares que se relacionam entre si.\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica at\u00e9 aqui realizada, sobretudo dos trabalhos de Halbwachs (1990, 2004) e Pollak (1989, 1992), remetem \u00e0 tem\u00e1tica da mem\u00f3ria coletiva e, em especial, \u00e0 dial\u00e9tica coes\u00e3o-conflito. Al\u00e9m disso, trouxeram \u00e0 tona as possibilidades de manipula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, sobretudo da tarefa de administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria coletiva assumida pelo Estado. No entanto, considerando os fins aqui propostos, falta discutir algo sobre a rela\u00e7\u00e3o mem\u00f3ria-esquecimento.\nNa realidade, fala-se de esquecimento desde que se iniciou esta se\u00e7\u00e3o, mesmo sem identifica-lo claramente. O professor alem\u00e3o Andreas Huyssen \u00e9 um dos principais autores que discutem a categoria do esquecimento na atualidade. Ap\u00f3s revisar obras cl\u00e1ssicas no campo da mem\u00f3ria, como as de Theodor Adorno e de Walter Benjamin, Huyssen (2014) percebeu que a exig\u00eancia moral do ato de lembrar foi articulada em diversos contextos ao longo da hist\u00f3ria - religiosos, culturais e pol\u00edticos. O mesmo n\u00e3o se pode dizer do ato de esquecer. O esquecimento, segundo Huyssen (2014), ora \u00e9 visto como disfun\u00e7\u00e3o (doen\u00e7a), ora \u00e9 visto como simples e pura oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria.\nNo entanto, os estudos do autor indicam que as rela\u00e7\u00f5es entre mem\u00f3ria e esquecimento s\u00e3o muito mais complexas do que isso. Partindo da observa\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es concretas onde o tema da mem\u00f3ria estava no centro de debates nacionais, como as mem\u00f3rias da \u00faltima ditadura militar argentina e dos bombardeios no decorrer da Segunda Guerra Mundial, Huyssen (2014) p\u00f4de aprofundar o entendimento sobre como se d\u00e3o os modos de esquecimento nas esferas p\u00fablica e pol\u00edtica. Em alguns casos, \u201co esquecimento p\u00fablico revelou-se constitutivo de um discurso politicamente desej\u00e1vel da mem\u00f3ria\u201d (HUYSSEN, 2014, p. 160). Em outras palavras, em certas ocasi\u00f5es o esquecimento foi mais do que a n\u00e3o-mem\u00f3ria, foi parte integrante de constru\u00e7\u00f5es memorial\u00edsticas.\nAl\u00e9m disso, Huyssen (2014) estudou a tentativa de Paul Ricoeur em estabelecer uma fenomenologia do esquecimento e fez, a partir da\u00ed uma defesa pol\u00edtica do esquecimento coletivo. Para tanto, resgatou algumas caracter\u00edsticas basilares sugeridos por Ricouer para se categorizar distintas formas de esquecimento. A primeira delas trata o esquecimento como mem\u00f3ria impedida. Nesse caso, entende-se o ato de esquecer como uma experi\u00eancia humana natural e necess\u00e1ria de impedimento de fixa\u00e7\u00e3o da lembran\u00e7a, uma esp\u00e9cie de \u201cpatologia\u201d fundamental \u00e0 vida.\nNeste mesmo sentido, Santos (2012) lembra que o \u201chomem pode ser feliz sem a lembran\u00e7a, mas a vida \u00e9 absolutamente imposs\u00edvel sem o esquecimento\u201d (SANTOS, 2012, p. 31). Retornando aos escritos de Nietzsche sobre o esquecimento, a autora percebe o consentimento geral com o fato de que o homem esquece que esquece. \u201c\u00c9 importante aqui prestarmos aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o para a perda da mem\u00f3ria, considerada irremedi\u00e1vel, mas para o argumento de que o esquecimento \u00e9 essencial e sem ele a vida n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\u201d (SANTOS, 2012, p. 31).\nEntretanto, s\u00e3o as outras duas formas de esquecimento resgatadas por Huyssen (2014) que interessam mais especificamente ao presente trabalho. De um lado, est\u00e1 a forma de esquecimento denominada como mem\u00f3ria manipulada, a qual identifica aquele esquecimento gerado a partir da instrumentaliza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria. Nesse caso, a defini\u00e7\u00e3o se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de esquecimento inerente ao processo de manipula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva, que ao mesmo tempo em que privilegia determinadas lembran\u00e7as, desfavorece outras, produzindo implicitamente determinados esquecimentos. Do outro lado, est\u00e1 o esquecimento comandado, isto \u00e9, uma esp\u00e9cie de esquecimento declarado publicamente e\nestabelecido por vias institucionais. Essa forma se diferencia da anterior porque o esquecimento est\u00e1 dado explicitamente.\nExemplos concretos possibilitam uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do que se pretende dizer com mem\u00f3ria manipulada e esquecimento comandado. O primeiro caso pode ser relacionado, por exemplo, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e/ou manuten\u00e7\u00e3o de narrativas coletivas que s\u00e3o estimuladas em curr\u00edculos escolares comuns a toda uma sociedade. Quando se valorizam determinadas narrativas hist\u00f3ricas e, portanto, determinadas mem\u00f3rias, necessariamente se desvalorizam outras. Ou seja, esta forma particular de esquecimento se d\u00e1 implicitamente no processo de valoriza\u00e7\u00e3o de certas mem\u00f3rias. J\u00e1 no segundo caso, pode-se trazer como exemplo as cl\u00e1ssicas legisla\u00e7\u00f5es e imposi\u00e7\u00f5es de esquecimento coletivo, locus onde se enquadram as leis de anistia referentes \u00e0s ditaduras do Cone Sul, por exemplo. Aqui, o esquecimento n\u00e3o vem com a valoriza\u00e7\u00e3o de outras narrativas. Na verdade, o esquecimento vem com um comando claro para o apagamento de certas mem\u00f3rias, uma esp\u00e9cie de imposi\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de esquecimento.\nPara Myrian Sep\u00falveda dos Santos (2012), as pol\u00eamicas hist\u00f3ricas que circundam este campo de estudo n\u00e3o devem ser refor\u00e7adas a ponto de funcionarem como pris\u00f5es te\u00f3ricas. Ao contr\u00e1rio, dicotomias como indiv\u00edduo-sociedade, coes\u00e3o-conflito e mem\u00f3ria-esquecimento devem ser utilizadas como ponto de partida para o alargamento do pensamento cient\u00edfico. Em seu livro \u201cMem\u00f3ria Coletiva e Teoria Social\u201d (2012), a autora prop\u00f5e que o pesquisador da mem\u00f3ria deve ser capaz de enxergar para al\u00e9m dessas puras oposi\u00e7\u00f5es. As distintas abordagens sociol\u00f3gicas sobre a mem\u00f3ria coletiva devem ser compreendidas como complementares e n\u00e3o como antag\u00f4nicas (Santos, 2012).\nO que se pretende destacar aqui \u00e9 que o esquecimento n\u00e3o deve ser entendido como mero recalcamento ou nega\u00e7\u00e3o. O esquecimento n\u00e3o \u00e9 simplesmente a n\u00e3o-mem\u00f3ria ou o outro lado da mem\u00f3ria. Esquecimento e mem\u00f3ria fazem parte de uma mesma totalidade e n\u00e3o existem isoladamente; s\u00e3o elementos particulares que possuem suas pr\u00f3prias singularidades, mas que se relacionam e se constituem mutuamente. Esquecimento e mem\u00f3ria, portanto, n\u00e3o se anulam, se complementam, pois, o ato de lembrar depende da capacidade de esquecer. N\u00e3o h\u00e1 mem\u00f3ria sem esquecimento.\nconceito de mem\u00f3ria impedida de Ricour (apud Huyssen, 2014). Mas que tamb\u00e9m s\u00e3o operados de forma administrada, como na categoria aqui denominada de gest\u00e3o de mem\u00f3rias (e esquecimentos), cunhada a partir dos estudos de Pollak (1989 e 1992), Halbwachs (1990 e 2004) e Huyssen (2014).\nAl\u00e9m disso, compreendendo tanto a dial\u00e9tica coes\u00e3o-conflito, que envolve as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas e a mem\u00f3ria \u201coficial\u201d administrada pelo Estado, quanto as rela\u00e7\u00f5es entre o ato de lembrar e o ato de esquecer, percebe-se tamb\u00e9m que a mem\u00f3ria coletiva pode assumir duas dimens\u00f5es pol\u00edticas distintas. Por um lado, a partir de suas possibilidades de afirma\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia, a mem\u00f3ria possu\u00ed um car\u00e1ter libert\u00e1rio e de emancipa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, tamb\u00e9m pode ser uniformizadora e manipuladora, assumindo, neste caso, seu vi\u00e9s de controle e coer\u00e7\u00e3o.\n3.1.2.\tAdministra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e Pol\u00edticas \u201cP\u00fablicas\u201d de Mem\u00f3ria\nEspera-se que na se\u00e7\u00e3o anterior tenha ficado claro, em primeiro lugar, a relev\u00e2ncia social do estudo da mem\u00f3ria e, claro, do esquecimento. Em segundo lugar, acredita-se ter sido demonstrada a possibilidade de manipula\u00e7\u00e3o deliberada da mem\u00f3ria coletiva, a partir da categoria aqui denominada de gest\u00e3o de mem\u00f3rias e de esquecimentos. Para al\u00e9m dos objetivos inicialmente propostos, pode-se dizer que tamb\u00e9m se constatou a multidisciplinaridade inerente ao campo da mem\u00f3ria social. Em outras palavras, a mem\u00f3ria pode se configurar como objeto de pesquisa de diversas \u00e1reas cient\u00edficas, como a sociologia, a hist\u00f3ria, a psicologia, a ci\u00eancia pol\u00edtica, a antropologia, a biologia, as ci\u00eancias sociais aplicadas, como a administra\u00e7\u00e3o e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, dentre outras.\nPartindo destes marcos, esta se\u00e7\u00e3o se inicia com a proposta de demonstrar como a manipula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva pode ser articulada e entendida a partir da teoria da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Prop\u00f5e-se aqui, primeiro, a categoriza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria como uma das tarefas fundamentais desempenhadas pelo Estado. Em seguida, ser\u00e1 apresentado o que se entende por pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas \u201d de mem\u00f3rias e esquecimentos.\nNo decorrer da se\u00e7\u00e3o anterior, chegou-se a afirmar que a mem\u00f3ria pode ser politicamente administrada. Antecipou-se naquele momento a aproxima\u00e7\u00e3o que se pretende fazer mais precisamente agora. Ora, o que permite este trabalho falar em administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria?\nPara se estabelecer esta rela\u00e7\u00e3o entre teoria da mem\u00f3ria e teoria da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, parte-se da concep\u00e7\u00e3o de que a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 a disciplina que estuda as formas que o Estado organiza e estrutura os instrumentos capazes de gerir a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o (Santos e Ribeiro, 1993; Santos, 2001 e 2004; Gomes, 2012). \u00c9 nesse locus onde est\u00e1 a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria: enquanto um dos instrumentos utilizados pelo Estado na gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Dentre outras quest\u00f5es, isto significa afirmar que as decis\u00f5es pol\u00edticas que sustentam as formas pelas quais o Estado administra narrativas e esquecimentos n\u00e3o tem origem em outro lugar, sen\u00e3o no palco do desenvolvimento hist\u00f3rico do ser social. Para se compreender melhor esta defini\u00e7\u00e3o, entende-se ser necess\u00e1rio um maior aprofundamento sobre as bases te\u00f3ricas da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nTalvez uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es da corrente da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para as ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o tenha se dado no campo epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico, o que possibilitou uma amplia\u00e7\u00e3o e um melhor enquadramento das discuss\u00f5es da \u00e1rea. A administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica prop\u00f5e o deslocamento do objeto da ci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o, saindo das organiza\u00e7\u00f5es e passando a entender a gest\u00e3o como seu objeto cient\u00edfico (Santos, 2001, Ribeiro, 2008; Gomes, 2012).\nAo analisar as cl\u00e1ssicas obras de Taylor, Waldo, Dimock, Simon e Guerreiro Ramos, Reginaldo de Souza Santos (2001) percebeu que a administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui um objeto e um m\u00e9todo claramente definidos. Ambos se modificam em cada um dos autores analisados. Santos (2001) observou tamb\u00e9m a tend\u00eancia em tratar a organiza\u00e7\u00e3o como elemento de investiga\u00e7\u00e3o particular da \u00e1rea, mas sem delimitar claramente o porqu\u00ea desta escolha. \u00c9 a partir desta constata\u00e7\u00e3o que Santos (2001) identifica a necessidade de prover ao campo administrativo uma defini\u00e7\u00e3o mais clara de seu objeto cient\u00edfico.\nComplementando as an\u00e1lises de Santos, Gomes (2012) procurou definir porque o objeto de estudo da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode estar centrado nas organiza\u00e7\u00f5es. Para o autor, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um objeto interdisciplinar, capaz de envolver diversos interesses oriundos de diferentes campos cient\u00edficos.\num modelo de gest\u00e3o viabilizador do objetivo da organiza\u00e7\u00e3o\" (SANTOS, 2001, p.63). Para a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a categoria gest\u00e3o \u00e9 a capacidade de coordena\u00e7\u00e3o de distintos instrumentos no sentido de viabiliza\u00e7\u00e3o dos objetivos organizacionais, sejam eles quais forem, sejam as organiza\u00e7\u00f5es de que tipo forem. Por estas raz\u00f5es, entende-se que a gest\u00e3o deve ser tratada como o ponto central e particular dos estudos administrativos.\nPartindo da gest\u00e3o como objeto das ci\u00eancias administrativas, Santos (2001) indica que o campo pode ser analisado em duas dimens\u00f5es: a pol\u00edtica e a profissional. Enquanto a primeira se refere a um entendimento macro e aplic\u00e1vel a qualquer modo de produ\u00e7\u00e3o e a qualquer formato organizativo, o segundo se refere a uma dimens\u00e3o micro, ocupando-se de unidades econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas espec\u00edficas.\nNo que diz respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o no campo pol\u00edtico, Santos (2001) busca compreender como se desenvolve a din\u00e2mica da gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Neste ambiente, destaca-se a an\u00e1lise do Estado enquanto entidade (organiza\u00e7\u00e3o) essencial no processo de administra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o em um determinado pa\u00eds, com notado poder de influ\u00eancia extranacional. No entanto, confirmando a particularidade macro e de aplica\u00e7\u00e3o geral, a atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o fica restrita a uma l\u00f3gica tipicamente capitalista. Dito de outra forma, n\u00e3o se restringe a apenas uma forma idealuniversal, ou a uma esp\u00e9cie de essencialidade humana. Para a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, as orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas dos rumos administrativos depender\u00e3o sempre do movimento hist\u00f3rico e dial\u00e9tico que emerge das bases das rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e produtivas.\nNeste sentido, ao se debru\u00e7ar sobre a linha hist\u00f3rica da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que opera dentre da l\u00f3gica capitalista, Santos (2004) repara que a mesma se distancia - as vezes mais, as vezes menos, mas sempre se distancia - da responsabilidade em garantir bem-estar social. Este distanciamento se evidencia na medida em que um dos imperativos \u00faltimos do sistema capitalista \u00e9 incorporar um valor de troca a todo e qualquer bem natural ou social.\nNo capitalismo, a administra\u00e7\u00e3o se dedica a gerir as rela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas seguindo os imperativos de competi\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o emanados pelo mercado, conforme defini\u00e7\u00e3o de Wood (2012). Ou seja, foca seus m\u00e1ximos esfor\u00e7os para garantir o ciclo de gera\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o crescente e ininterrupta de mais-valor. Neste contexto,\nconforme observam Santos (2004) e Gomes (2012), a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica deixa as necessidades sociais de lado e se volta primordialmente para atender os interesses do capital.\nSantos e Ribeiro (1993), Santos (2004) e Gomes (2012), utilizam-se tamb\u00e9m da hist\u00f3ria e do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas no Brasil para enquadrar epistemologicamente a disciplina. Nesse sentido, a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica resgata a import\u00e2ncia da cr\u00edtica a partir do ponto de vista administrativo sobre a gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, em especial em uma sociedade capitalista perif\u00e9rica. Com base nas transforma\u00e7\u00f5es que atingiram e seguem atingindo o Estado, as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e o processo de acumula\u00e7\u00e3o brasileiro, a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tem se afirmado nos \u00faltimos vinte anos como disciplina fundamental para a compreens\u00e3o das complexidades e efeitos produzidos no decorrer da consolida\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Neste caso, a import\u00e2ncia central para a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e1 em\n[...] procurar compreender como a produ\u00e7\u00e3o capitalista no Brasil se organiza e passa por modifica\u00e7\u00f5es, reformas ou mudan\u00e7as, seja l\u00e1 qual for a categoria que compreenda o processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a economia capitalista perif\u00e9rica, e a gest\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es no contexto dos conflitos de classe (inter e intraclasse). (GOMES, 2012, p. 13-14)\nNeste contexto capitalista dependente, o ato administrativo se torna imprescind\u00edvel enquanto instrumento de aux\u00edlio na \u201cpactua\u00e7\u00e3o\u201d entre interesses divergentes emanados pelas lutas sociais e/ou na imposi\u00e7\u00e3o mesma de ide\u00e1rios universais (ex.: ideologias hegem\u00f4nicas x ideologias n\u00e3o-hegem\u00f4nicas; mem\u00f3rias oficiais x mem\u00f3rias subterr\u00e2neas35).\nPartindo das considera\u00e7\u00f5es de Gomes (2012), percebe-se que a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se trata, na verdade, de uma atividade fundamental para que o Estado garanta as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es materiais e sociais para reprodu\u00e7\u00e3o de uma sociedade capitalista. Esta percep\u00e7\u00e3o demonstra que esta corrente cr\u00edtica possibilita extrapolar as delimita\u00e7\u00f5es fechadas com que a administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (p\u00fablica e geral) vem majoritariamente trabalhando ao longo de mais de um s\u00e9culo, pois n\u00e3o se fecha em determina\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas pretensamente universais e ideais.\nTra\u00e7adas as linhas gerais sobre a teoria da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, pode-se fazer agora a categoriza\u00e7\u00e3o concreta do que se entende como administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria. Compreender a tarefa de gest\u00e3o de mem\u00f3rias e esquecimentos desempenhada pelo Estado implica perceber que a mesma se trata de um ato administrativo localizado no rol das atividades de administra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de um determinado grupo.\nEm um primeiro momento, nota-se seu car\u00e1ter essencialmente pol\u00edtico. Qualquer atividade de administra\u00e7\u00e3o - da mem\u00f3ria, inclusive - parte de uma decis\u00e3o pol\u00edtica que se baseia em necessidades e possibilidades concretas do presente e de certo futuro planejado. No caso da gest\u00e3o de mem\u00f3rias, \u00e9 a decis\u00e3o pol\u00edtica que define o que deve ser exaltado (lembrado) e o que deve ser soterrado (esquecido). Em termos pr\u00e1ticos, trata-se de se responder a seguinte pergunta: qual narrativa ou conjunto de narrativas sobre o passado cumpriria melhor a fun\u00e7\u00e3o de auxiliar na sustenta\u00e7\u00e3o de determinada ordem social-pol\u00edtica-produtiva?\nSomente em seguida que emerge a gest\u00e3o propriamente dita, enquanto objeto da ci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, a constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria nacional oficial passa pela gest\u00e3o de mem\u00f3rias (meios) que s\u00e3o respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es pol\u00edticas (finalidades). Mas repare, este funcionamento n\u00e3o \u00e9 meramente sequencial e mec\u00e2nico, \u00e9 fluido. Na realidade, n\u00e3o h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre estes momentos (pol\u00edtica e gest\u00e3o). Por esta raz\u00e3o, pode-se dizer que todo ato administrativo est\u00e1 permeado necessariamente por quest\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas.\n\u00c9 nesta l\u00f3gica, portanto, onde se insere a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria: como instrumento desenvolvido e executado pelo Estado para gerir as mem\u00f3rias coletivas em \u00e2mbito nacional em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es objetivas de produ\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento hist\u00f3rico-social. Em outras palavras, a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria \u00e9 uma das ferramentas da \u201cgest\u00e3o estatal e da gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o ente p\u00fablico e a sociedade\u201d (GOMES, 2012, p. 11).\n\u00c9 importante notar, por fim, que esta tarefa administrativa n\u00e3o se restringe ao rol de atividades do Estado. Partindo do conceito de gest\u00e3o assumido pela administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e enquadrada na dimens\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o profissional, conforme defini\u00e7\u00e3o de Santos (2004), percebe-se que a administra\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria pode ser observada em qualquer tipo de organiza\u00e7\u00e3o. Desde uma empresa capitalista que estabelece determinadas hist\u00f3rias\n(sobre acontecimentos internos, externos e/ou ambos) que estejam em linha com seus objetivos espec\u00edficos, at\u00e9 um sindicato que valoriza certas narrativas para a sustenta\u00e7\u00e3o das lutas do presente.\nTendo em vista, contudo, que o tema central do trabalho \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de mem\u00f3rias e esquecimentos (e n\u00e3o a administra\u00e7\u00e3o profissional), algumas perguntas se abrem: como o Estado opera, de fato, esta administra\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o os instrumentos utilizados para este fim?\nA administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria se materializa na forma de pol\u00edticas p\u00fablicas, que visam privilegiar determinadas narrativas em detrimento de outras, produzindo sil\u00eancios e esquecimentos selecionados politicamente. Para tanto, o Estado desenvolve e gera dois tipos espec\u00edficos de a\u00e7\u00f5es executivas que se inserem no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas: as pol\u00edticas de mem\u00f3ria e as pol\u00edticas de esquecimento.\nPara demonstrar estas afirma\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio, em primeiro lugar, definir o que consideramos como pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d. Como se ver\u00e1 na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, o conceito pode ser tomado sob diferentes aspectos. Para os fins deste trabalho, adota-se a concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de Francisco Fonseca (2013). Segundo o autor,\n[...] \u2018pol\u00edticas p\u00fablicas' podem ser caracterizadas como um processo de decis\u00e3o pol\u00edtica que se materializa em objetivos com resultados esper\u00e1veis, normalmente vinculados \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de uma dada realidade, com vetores distintos, e que envolvem: a) t\u00e9cnicos estatais e n\u00e3o governamentais, burocratas e pol\u00edticos (tomadores de decis\u00e3o); b) atores distintos (com \u201crecursos de poder\u201d assim\u00e9tricos), cen\u00e1rios e conjunturas (por vezes vol\u00e1teis); c) capacidade e viabilidade de o Estado disponibilizar recursos or\u00e7ament\u00e1rios, humanos, legais e log\u00edsticos; d) mecanismos de mensura\u00e7\u00e3o dos resultados. (FONSECA, 2013, p. 405)\nPartindo desta defini\u00e7\u00e3o geral, pode-se dizer que as pol\u00edticas de mem\u00f3ria est\u00e3o no rol do que o cientista pol\u00edtico Johann Michel (2010) chama de pol\u00edtica simb\u00f3lica, a qual atua essencialmente no campo ideol\u00f3gico. Partindo de uma das poss\u00edveis concep\u00e7\u00f5es sobre ideologia, mais precisamente aquela tratada por Marx e Engels na \u201cIdeologia Alem\u00e3\u201d (1979), a dimens\u00e3o ideol\u00f3gica de uma pol\u00edtica simb\u00f3lica tem por finalidade construir bases de sustenta\u00e7\u00e3o subjetiva para as formas de organiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais em determinado tempo hist\u00f3rico. Isso significa contribuir para a sustenta\u00e7\u00e3o do bloco dominante que det\u00e9m o poder em dada sociedade de classes.\nreconhecer em um espelho idealizante, ao mesmo tempo como membros de um determinado grupo e diferente de outros\u201d (MICHEL, 2010, p.14). \u00c9 nesse sentido que as pol\u00edticas simb\u00f3licas s\u00e3o aqui compreendidas: enquanto conjunto de dispositivos e pr\u00e1ticas desenvolvidas e administradas pelo Estado para construir uma proje\u00e7\u00e3o idealizada e consensual de determinada ordem nacional, produzindo, ao mesmo tempo, uma autolegitima\u00e7\u00e3o do poder em vigor (Michel, 2010).\nEm meio \u00e0s pol\u00edticas simb\u00f3licas, a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria assumem um lugar privilegiado. Este privil\u00e9gio tem origem na pr\u00f3pria essencialidade do passado coletivo para a constru\u00e7\u00e3o de identidades. Conforme j\u00e1 enfatizado anteriormente, hist\u00f3rias e mem\u00f3rias individuais e coletivas possuem nexo direto com a constru\u00e7\u00e3o de identidades, tamb\u00e9m individuais e coletivas (Pollak, 1992).\nInseridas, portanto, no campo das pol\u00edticas simb\u00f3licas, as chamadas pol\u00edticas p\u00fablicas de mem\u00f3ria t\u00eam como objetivo essencial universalizar determinadas narrativas como material de recorda\u00e7\u00e3o de toda uma sociedade. Nesse sentido, tais pol\u00edticas podem se apresentar concretamente sob diversos formatos, tais como:\tna\ndefini\u00e7\u00e3o/revis\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos escolares e pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o; nas pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nios (f\u00edsicos ou culturais); nas constru\u00e7\u00f5es de monumentos e homenagens em espa\u00e7os p\u00fablicos (nomes de ruas, de pra\u00e7as, de pontes, etc.); na constru\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de mitos e her\u00f3is nacionais; nas pol\u00edticas com objetivo declarado de revisionismo hist\u00f3rico; e etc. Todas essas pol\u00edticas de mem\u00f3ria s\u00e3o desenvolvidas pelo Estado e est\u00e3o necessariamente - impl\u00edcita ou explicitamente - valorizando certas interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e construindo determinadas narrativas, ao passo que desvalorizam outras.\nMichel (2010) define pol\u00edtica de mem\u00f3ria da seguinte forma:\nPode-se chamar de pol\u00edticas da mem\u00f3ria o conjunto de interven\u00e7\u00f5es de atores p\u00fablicos que objetivam produzir e impor lembran\u00e7as comuns a uma dada sociedade, em favor do monop\u00f3lio de instrumentos de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (comemora\u00e7\u00f5es oficiais, programas escolares de hist\u00f3ria, leis memoriais, pante\u00f5es, etc.). A constru\u00e7\u00e3o de uma narrativa coletiva feita pelos poderes p\u00fablicos \u00e9 parte integrante desse modo de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Essas narrativas se orientam a supostamente unir membros de uma sociedade ao redor de uma hist\u00f3ria comum, mesmo se essas configura\u00e7\u00f5es narrativas dizem mais sobre a maneira pela qual o poder se coloca em cena e seus valores do que propriamente sobre a mem\u00f3ria coletiva sobre a qual supostamente se apoiaria. (MICHEL, 2010, p. 15).\nAl\u00e9m de Michel, diversos outros autores falam claramente em \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas de mem\u00f3ria e esquecimento\u201d, como a professora brasileira Soraia Ansara. Em seu trabalho intitulado \u201cPol\u00edticas de Mem\u00f3ria X Pol\u00edticas de Esquecimento: possibilidades de desconstru\u00e7\u00e3o da matriz colonial\u201d (2012), a autora estudou a mem\u00f3ria pol\u00edtica da ditadura militar no Brasil e os efeitos produzidos pela mem\u00f3ria oficial. Neste contexto, Ansara (2012) identificou pelo menos cinco fun\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias inerentes \u00e0s pol\u00edticas de mem\u00f3ria sobre o per\u00edodo, as quais est\u00e3o necessariamente revestidas de esquecimento. S\u00e3o elas: a fabrica\u00e7\u00e3o de consensos (mem\u00f3ria consensual coletiva); o apagamento expl\u00edcito de certas mem\u00f3rias (ex.: a Lei de Anistia); a manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica (oculta\u00e7\u00e3o/altera\u00e7\u00e3o de certos acontecimentos a partir de interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos, por meio, por exemplo, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, da escola formal, do futebol, da sustenta\u00e7\u00e3o de um ide\u00e1rio de patriotismo e de \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, etc.); a queima de arquivos; e a impunidade para aqueles que cometeram assassinatos e torturas durante o regime.\nMichel (2010), por sua vez, procura definir claramente o que \u00e9 uma pol\u00edtica de esquecimento. O autor afirma que uma pol\u00edtica p\u00fablica de esquecimento seria o instrumento de a\u00e7\u00e3o memorial, utilizado tamb\u00e9m pelo Estado, no sentido de criar uma articula\u00e7\u00e3o que apaga certos quadros de lembran\u00e7as coletivas. No entanto, falar em pol\u00edtica de esquecimento deliberadamente gerida pelo Estado n\u00e3o \u00e9 uma tarefa t\u00e3o f\u00e1cil, vista a dificuldade de se evidenciar que uma pol\u00edtica tenha como finalidade a cria\u00e7\u00e3o de determinados esquecimentos.\nPercebendo esta dificuldade, Michel (2010) se debru\u00e7a sobre o tema e sugere uma tipifica\u00e7\u00e3o que engloba cinco formas de esquecimento coletivo direcionados pelo Estado: o esquecimento-omiss\u00e3o, o esquecimento-nega\u00e7\u00e3o, o esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o, o esquecimento-direcionamento e o esquecimento-destrui\u00e7\u00e3o.\nOs dois primeiros tipos - esquecimento omiss\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o - podem ser relacionados \u00e0 categoria da mem\u00f3ria impedida, conforme resgatado por Huyssen (2014). De acordo com Michel (2010), ambos s\u00e3o oriundos de uma forma involunt\u00e1ria e por vezes necess\u00e1ria de esquecimento. Nesses casos, o ponto central est\u00e1 no aspecto naturalmente seletivo da mem\u00f3ria, pois, de fato, \u00e9 ontologicamente imposs\u00edvel se lembrar de tudo. Tais tipos se referem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de esquecimento vinculado \u00e0s ditas pol\u00edticas p\u00fablicas que, mesmo sem ter como objetivo \u00faltimo a constru\u00e7\u00e3o ou o refor\u00e7o de determinadas narrativas\ncoletivas, acabam contribuindo para esquecimentos espec\u00edficos. \u201cTudo se passa, portanto, como se houvesse efeitos de pol\u00edticas memoriais cujas inten\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es estivessem em parte n\u00e3o acess\u00edveis aos sujeitos\u201d (MICHEL, 2010, p. 17).\nAssim, s\u00e3o os esquecimentos manipula\u00e7\u00e3o, direcionamento/comando e destrui\u00e7\u00e3o que mais interessam ao presente trabalho.\nEntre os cinco tipos-ideais de esquecimento (esquecimento-omiss\u00e3o, esquecimento-nega\u00e7\u00e3o, esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o, esquecimento-comando, esquecimento-destrui\u00e7\u00e3o) que desenvolvemos aqui, apenas os tr\u00eas \u00faltimos vinculam-se rigorosamente a uma pol\u00edtica p\u00fablica de esquecimento uma vez que fatos do passado ou personagens hist\u00f3ricos s\u00e3o intencionalmente evacuados sen\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva, pelo menos da mem\u00f3ria oficial. (MICHEL, 2010, p. 24)\nO esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o corresponde a uma estrat\u00e9gia ativa e deliberada de se produzir determinados vazios de mem\u00f3ria. Trata-se da utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias volunt\u00e1rias e levadas a cabo por entidades e atores p\u00fablicos no sentido de construir e transmitir determinada mem\u00f3ria p\u00fablica oficial, a partir de esquecimentos espec\u00edficos (Michel, 2010). A\u00e7\u00f5es ou acontecimentos do passado podem ser propositalmente dissimulados, quando julgado que afetam negativamente os interesses pol\u00edticos do presente. Relacionando o esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o diretamente com certas pol\u00edticas que se referem \u00e0s mem\u00f3rias da ditadura empresarial-militar brasileira, pode-se citar como exemplo a quase completa aus\u00eancia da resist\u00eancia nos curr\u00edculos escolares oficiais.\nAs hist\u00f3rias e mem\u00f3rias das lutas dos trabalhadores, assim como de outros grupos de resist\u00eancia ao regime ditatorial, s\u00e3o praticamente ignoradas nos programas oficiais de ensino. Na realidade, o pr\u00f3prio tema da ditadura empresarial-militar \u00e9 abordado de forma muito discreta e abstrata nas escolas. Em geral, o terror do Estado \u00e9 tratado de forma descontextualizada do desenvolvimento hist\u00f3rico-social. Os exemplos que contrariam esta pol\u00edtica t\u00eam rela\u00e7\u00e3o, em geral, com iniciativas independentes de professores (individualmente ou em grupo) que se op\u00f5em deliberadamente aos programas escolares oficiais.\nEstas pol\u00edticas que orientam a forma\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos escolares abrem passagem para que as interpreta\u00e7\u00f5es sobre a viol\u00eancia do per\u00edodo possam ignorar os movimentos das classes em luta. Isso se observa, por exemplo, nas interpreta\u00e7\u00f5es absolutamente irreais at\u00e9 hoje disseminadas que tratam o golpe como uma revolu\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria contra a \u201camea\u00e7a comunista\u201d. Outro exemplo de anacronismo est\u00e1 nas teses que buscam homogeneizar as a\u00e7\u00f5es da resist\u00eancia e do Estado, como o faz a teoria dos dois\ndem\u00f4nios, lan\u00e7ada inicialmente na Argentina, mas que possui seus correspondentes em outros pa\u00edses latino-americanos, inclusive no Brasil. Quando da instala\u00e7\u00e3o da CNV brasileira, por exemplo, n\u00e3o apenas alguns segmentos militares, mas tamb\u00e9m um membro da pr\u00f3pria comiss\u00e3o defendeu a necessidade de se elucidar os crimes cometidos eplos \u201cdois lados\u201d, pelo Estado e pelos \u201cterroristas\u201d.\nExistem, por\u00e9m, estrat\u00e9gias de esquecimento que se posicionam para al\u00e9m dos vazios narrativos das mem\u00f3rias oficiais. O poder p\u00fablico tamb\u00e9m desenvolve e administra instrumentos de esquecimento que n\u00e3o pretendem dissimular o esquecer. Nesses casos, o Estado assume explicitamente a necessidade do esquecimento. Trata-se do que Michel (2010) chamou de esquecimento-direcionamento ou esquecimento-comandado. Nas palavras do autor,\n[...] aqui n\u00e3o se trata como no caso precedente [esquecimento-manipulado], de fazer como se os acontecimentos, um determinado per\u00edodo ou os abusos n\u00e3o tivessem existido, mas sim usar os instrumentos p\u00fablicos para comandar o esquecimento, para retomar a express\u00e3o de Paul Ricoeur. \u00c9 certo que no comando do esquecimento, paradoxalmente, ocorre o reconhecimento de que algo ocorreu. Mas em raz\u00e3o de supostas amea\u00e7as de que esse passado possa interferir no processo de coes\u00e3o nacional do presente, as autoridades p\u00fablicas reivindicam solenemente que esse passado n\u00e3o seja recordado. Comandar, manobrar, agir formalmente em prol do esquecimento vincula-se a uma prerrogativa dos poderes p\u00fablicos que em geral se servem de instrumentos legislativos ou regulament\u00e1rios para esse fim. (MICHEL, 2010, p. 20-21)\nEnquanto o esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o se relaciona com a categoria da mem\u00f3ria manipulada, tal como resgatado por Huyssen (2010) do trabalho de Ricour, verifica-se que as pol\u00edticas de esquecimento-direcionamento possuem liga\u00e7\u00e3o com a categoria esquecimento comandado. As leis de anistia aplicadas no fim ou ap\u00f3s as ditaduras na Am\u00e9rica Latina se enquadram neste \u00faltimo tipo de pol\u00edtica p\u00fablica.\nEm princ\u00edpio a anistia age apenas sobre a anula\u00e7\u00e3o de penas e persegui\u00e7\u00f5es criminais, trata-se portanto de esquecer o car\u00e1ter pass\u00edvel de puni\u00e7\u00e3o de um ato. De fato, o uso pol\u00edtico da anistia em decorr\u00eancia de graves perturba\u00e7\u00f5es que afetam a na\u00e7\u00e3o se aproxima frequentemente do sentido de amn\u00e9sia coletiva. Dito de outra forma, em decretando o esquecimento das penas e atos criminais, as autoridades pol\u00edticas levam por vezes ao esquecimento dos fatos em si mesmos. (MICHEL, 2010, p. 21)\n\u00c9 nesse sentido que as leis de anistia funcionam: como uma esp\u00e9cie de ponto final em processos jur\u00eddicos e de suspen\u00e7\u00e3o de penalidades. Conforme lembra Michel (2010), tal estrat\u00e9gia \u00e9, at\u00e9 certo ponto, limitado, visto que se aplica essencialmente na esfera jur\u00eddica. Contudo, observa-se vasto efeito na medida em que suspender determinadas penalidades pode equivaler ao apagamento do pr\u00f3prio passado. No caso da Lei de Anistia\nbrasileira, promulgada em 1979, ainda pela ditadura e mantida at\u00e9 os dias de hoje, foi garantida anistia n\u00e3o apenas para os perseguidos pol\u00edticos pelo regime. A anistia foi dada tamb\u00e9m para os pr\u00f3prios agentes do Estado, os respons\u00e1veis por milhares de pris\u00f5es, persegui\u00e7\u00f5es, torturas, assassinatos e desaparecimentos. Trinta anos ap\u00f3s o fim da ditadura, a interpreta\u00e7\u00e3o de que o terror conduzido pelo Estado \u00e9 conexo aos \u201ccrimes\u201d cometidos por militantes perseguidos segue como dominante perante o judici\u00e1rio brasileiro.\nPor \u00faltimo, observa-se o esquecimento-destrui\u00e7\u00e3o, uma estrat\u00e9gia que se vincula \u00e0 categoria mais violenta de esquecimento. Trata-se, de fato, da pol\u00edtica de esquecimento mais radical: aquela que n\u00e3o se prop\u00f5e a produzir consensos espec\u00edficos por meio de esquecimentos, mas a eliminar literalmente mem\u00f3rias indesejadas.\nEssa forma institu\u00edda de esquecimento \u00e9 utilizada no sentido de construir uma mem\u00f3ria oficial hegem\u00f4nica em detrimento de mem\u00f3rias coletivas concorrentes que s\u00e3o o objeto de uma a\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de aniquila\u00e7\u00e3o (destrui\u00e7\u00e3o de documentos p\u00fablicos, autos de f\u00e9, etc.). Atrav\u00e9s dessas a\u00e7\u00f5es objetiva-se fragmentar ou at\u00e9 mesmo eliminar a identidade coletiva (em sua reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, social e simb\u00f3lica). [...] Assim como a instrumentaliza\u00e7\u00e3o do esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o se encontra, em diferentes graus, em todas as sociedades, tamb\u00e9m a pratica do esquecimento-destrui\u00e7\u00e3o tra\u00e7a em princ\u00edpio uma linha de demarca\u00e7\u00e3o entre as sociedades abertas e democr\u00e1ticas de um lado, e as sociedades fechadas ou Estados de tend\u00eancia totalit\u00e1ria, de outro. Nesse \u00faltimo caso, as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas se esfor\u00e7am por controlar o conjunto de express\u00f5es p\u00fablicas da mem\u00f3ria, buscando impor uma s\u00f3 verdade oficial da Hist\u00f3ria e da mem\u00f3ria coletiva e reprimindo as express\u00f5es p\u00fablicas de mem\u00f3rias rivais. (MICHEL, 2010, p. 23)\nO regime empresarial-militar brasileiro, iniciado em 1964, buscou excluir da sociedade seus advers\u00e1rios pol\u00edticos que amea\u00e7avam a ordem institu\u00edda. Mais do que isso, promoveu verdadeiras destrui\u00e7\u00f5es das constru\u00e7\u00f5es coletivas destes advers\u00e1rios. O caso dos oper\u00e1rios navais \u00e9 emblem\u00e1tico. Como observa Pessanha (2015), todas as a\u00e7\u00f5es deflagradas contra o SON-RJ a partir do golpe promoveram uma verdadeira destrui\u00e7\u00e3o da identidade daquele grupo de trabalhadores (invas\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de sua sede; destrui\u00e7\u00e3o de seus documentos hist\u00f3ricos; interven\u00e7\u00e3o e controle do sindicato; pris\u00e3o, tortura e assassinato tanto de dirigentes sindicais quanto de trabalhadores de base; reenquadramento profissional e divis\u00e3o da categoria; demiss\u00f5es e persegui\u00e7\u00f5es em massa; apoio \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do setor da constru\u00e7\u00e3o naval; etc.). Tais a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Estado ditatorial podem ser enquadradas como pol\u00edticas de esquecimento-destrui\u00e7\u00e3o, na medida em que buscavam eliminar definitivamente as mem\u00f3rias, as hist\u00f3rias e os objetivos daqueles que se colocavam como empecilho para os projetos defendidos pelo regime.\nPara finalizar, faz-se necess\u00e1rio atentar para o seguinte: as formas de produ\u00e7\u00e3o de esquecimento coletivo resgatadas dos escritos de Johann Michel somente podem ser compreendidas enquanto tipos ideais, tal como ensina o sistema metodol\u00f3gico weberiano. Estes tipos n\u00e3o se apresentam isolados e independentes na realidade concreta, mas sim combinados entre si. Assim, os programas curriculares oficiais, as Leis de Anistia e as estrat\u00e9gias de destrui\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias na ditadura n\u00e3o s\u00e3o exemplos puros das respectivas estrat\u00e9gias. Em todos estes casos concretos de pol\u00edticas de esquecimento, pode-se notar, em alguma medida, tanto o esquecimento-manipula\u00e7\u00e3o, quanto os esquecimentos direcionamento e destrui\u00e7\u00e3o.\nFinalmente, pode-se dizer que a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria se materializa em pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, gerenciadas e executadas por governos, o que se realiza por meio de aparelhos estatais e de instrumentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, destacando-se as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento. Constatado que toda mem\u00f3ria \u00e9 seletiva e, no que se refere \u00e0 sua dimens\u00e3o manipulada, fundamentalmente constru\u00edda a partir de decis\u00f5es pol\u00edticas, entende-se que o Estado atua como um verdadeiro gestor do passado e construtor de narrativas, de acordo com necessidades do presente e expectativas para o futuro. Pode-se dizer, enfim, que o Estado administra politicamente mem\u00f3rias e esquecimentos coletivos.\n3.1.3.\tO Campo das Pol\u00edticas \u201cP\u00fablicas\u201d: contribui\u00e7\u00f5es para cr\u00edticas necess\u00e1rias\nSe a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria, tal como definimos, \u00e9 uma das tarefas necessariamente desempenhadas pelo Estado, em especial por meio da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, parece ser imprescind\u00edvel discutir, mesmo que brevemente, as fun\u00e7\u00f5es sociais desta institui\u00e7\u00e3o e seus instrumentos. Mais especificamente, tendo em vista as formas nas quais se materializa este tipo de gest\u00e3o de mem\u00f3rias, esta se\u00e7\u00e3o revisar\u00e1 algumas discuss\u00f5es usuais e cr\u00edticas que perpassam as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d 36. O objetivo final \u00e9 compreender as possibilidades e os limites intr\u00ednsecos \u00e0s mesmas e, consequentemente, \u00e0 pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria.\nParte-se, ainda, do pressuposto de que as discuss\u00f5es mais acessadas sobre pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d secundarizam quest\u00f5es essenciais para esse universo de pesquisa. Por esta raz\u00e3o, entende-se ser necess\u00e1rio impulsionar o pensamento cr\u00edtico na \u00e1rea. Concretamente, o que se pode esperar das pol\u00edticas ditas p\u00fablicas? Existe nelas algum potencial transformador? Quais s\u00e3o seus limites e suas reais possibilidades?\nPara responder essas perguntas, ser\u00e3o levantados conceitos, defini\u00e7\u00f5es e modelos que fundamentam o campo te\u00f3rico hegem\u00f4nico das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d no Brasil. Em seguida, ser\u00e3o trazidas concep\u00e7\u00f5es cr\u00edticas que perpassam a \u00e1rea. Por fim, analisaremos as pol\u00edticas p\u00fablicas no terreno da hist\u00f3ria, identificando seus efeitos concretos e, a partir da\u00ed, as possibilidades que este instrumento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica possui para transformar substancialmente a realidade. Se \u00e9 que possui.\nOs debates sobre pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d tiveram origem no interior das ci\u00eancias sociais, em especial, enquanto uma sub\u00e1rea da ci\u00eancia pol\u00edtica. As iniciativas no sentido de afirma\u00e7\u00e3o dessa vertente como um campo cient\u00edfico independente s\u00e3o muito recentes. Somente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX que a discuss\u00e3o sobre pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d surge enquanto disciplina acad\u00eamica estruturada e aut\u00f4noma.\nNeste contexto, observa-se o surgimento de uma mir\u00edade de pesquisas sobre o tema nos \u00faltimos 50 anos. Celina Souza escreveu, em 2006, um texto intitulado \u201cPol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o de literatura\u201d, no qual sistematiza uma ampla refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica sobre as principais discuss\u00f5es no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas.\nDe acordo com Souza (2006), h\u00e1 dentre estes estudos recentes uma tend\u00eancia, de origem estadunidense, que ignora a tradi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia pol\u00edtica em tratar o tema a partir de reflex\u00f5es sobre o Estado, as rela\u00e7\u00f5es de poder e os processos de forma\u00e7\u00e3o de governos. Apesar disso, essa \u00e9 a linha que influencia decisivamente a maior parte dos debates e dos modelos atuais sobre pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil e no mundo. Tais estudos tem se caracterizado por analisar \u201cos governos em a\u00e7\u00e3o\u201d, sem necessariamente passar por debates mais profundos sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o Estado, a sociedade civil e as organiza\u00e7\u00f5es privadas.\nEm seu artigo, Celina (2006) tra\u00e7ou um panorama geral sobre as principais teorias que circundam esta \u00e1rea de conhecimento, partindo de seus primeiros formuladores\n(Laswell, Simon, Lindblom e Easton) e chegando at\u00e9 as discuss\u00f5es e os modelos atuais, altamente influenciados pela escola neoinstitucionalista. Segundo ela,\nO pressuposto anal\u00edtico que regeu a constitui\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o dos estudos sobre pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 o de que, em democracias est\u00e1veis, aquilo que o governo faz ou deixa de fazer \u00e9 pass\u00edvel de ser (a) formulado cientificamente e (b) analisado por pesquisadores independentes. (SOUZA, 2006, p. 22, grifo nosso)\nDe forma apressada, pode-se definir pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d como \u201ca soma das atividades dos governos, que agem diretamente ou atrav\u00e9s de delega\u00e7\u00e3o, e que influenciam a vida dos cidad\u00e3os\u201d (PETERS apud Souza, 2006, p. 24) ou, na mesma linha, como aquilo que o \u201cgoverno escolhe fazer ou n\u00e3o fazer\u201d (Dye apud Souza, 2006, p. 24). No entanto, ap\u00f3s analisar as teorias fundacionais e uma s\u00e9rie de modelos de formula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d37, Souza (2006) entende que n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica nem melhor defini\u00e7\u00e3o para o conceito. Apesar dessa constata\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel destacar uma esp\u00e9cie de n\u00facleo duro, isto \u00e9, os elementos essenciais que se observam nas principais defini\u00e7\u00f5es e teorias sobre pol\u00edtica p\u00fablica:\n\u2022\tA pol\u00edtica p\u00fablica permite distinguir entre o que o governo pretende fazer e o que, de fato, faz.\n\u2022\tA pol\u00edtica p\u00fablica envolve v\u00e1rios atores e n\u00edveis de decis\u00e3o, embora seja materializada atrav\u00e9s dos governos, e n\u00e3o necessariamente se restringe a participantes formais, j\u00e1 que os informais s\u00e3o tamb\u00e9m importantes.\n\u2022\tA pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 abrangente e n\u00e3o se limita a leis e regras.\n\u2022\tA pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o intencional, com objetivos a serem alcan\u00e7ados.\n\u2022\tA pol\u00edtica p\u00fablica, embora tenha impactos no curto prazo, \u00e9 uma pol\u00edtica de longo prazo. (SOUZA, 2006, p.36)\nO trabalho de Lima e D\u2019Ascenzi (2013), por sua vez, se prop\u00f5e a estudar os principais modelos que regem o campo atualmente, focando primordialmente nos aspectos que envolvem a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Os autores identificam duas abordagens hegem\u00f4nicas na literatura sobre o tema. Enquanto uma delas se concentra no processo de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e nas normas institucionais que a estruturam, a outra\n37\tAl\u00e9m dos trabalhos de H. Laswell (1936), H. Simon (1957), C. Lindblom (1959 e 1979) e D. Easton (1965) Celina Souza estudou diversos modelos de pol\u00edticas p\u00fablicas. Dentre eles est\u00e3o: as tipologias de pol\u00edticas p\u00fablicas, de Theodor Lowi (1964 e 1972); o incrementalismo, de Lindblom (1979), Caiden e Wildavsky (1980) e Wildavisky (1992); os ciclos de pol\u00edtica p\u00fablica, que remetem a diferentes autores e estabelecem a pol\u00edtica p\u00fablica \u201ccomo um ciclo deliberativo, formado por v\u00e1rios est\u00e1gios e constituindo um processo din\u00e2mico e de aprendizado\u201d (Souza, 2006, p. 29); o modelo \u201cgarbage can\u201d, de Cohen, Mach e Olsen (1972); o modelo de coaliza\u00e7\u00e3o de defesa, de Sabatier e Jenkins-Smith (1993); o modelo de arenas sociais, que remete \u00e0s iniciativas do que Souza (2006) chamou de \u201cempreendedores de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d ou policy makers; o modelo do equil\u00edbrio interrompido, de Baumgartner e Jones (1993); os modelos influenciados pelo que Souza (2006) denomina de \u201cnovo gerencialismo p\u00fablico e ajuste fiscal\u201d, do qual se pode fazer clara liga\u00e7\u00e3o com o movimento da nova administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (new public management - NPM). Sobre o tema da NPM e para\nabordagem \u201cenfatiza elementos dos contextos de a\u00e7\u00e3o\u201d, tomando como \u201cvari\u00e1veis as condi\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os locais e as burocracias implementadoras\u201d (LIMA e D\u2019ASCENZI, 2013, p. 102).\nLima e D\u2019Ascenzi (2013, p. 105) chegam a perceber que os modelos anal\u00edticos hegem\u00f4nicos da \u00e1rea superestimam a \u201cimport\u00e2ncia das normas ou da discricionariedade dos executores\u201d. Esses modelos \u201cn\u00e3o tomam como vari\u00e1vel relevante os aspectos culturais que s\u00e3o mediadores, por vezes necess\u00e1rios, ao entendimento da trajet\u00f3ria pol\u00edtica e do resultado alcan\u00e7ado\u201d (LIMA e D\u2019ASCENZI, 2013, p. 105). Por esta raz\u00e3o, terminam por apontar a necessidade de formula\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise que enfatize tamb\u00e9m aspectos cognitivos e ideol\u00f3gicos que permeiam a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica. Entretanto, apesar de formularem an\u00e1lises que questionam certas interpreta\u00e7\u00f5es institucionalistas e burocr\u00e1ticas, a posi\u00e7\u00e3o dos autores acaba por revelar outras duas tend\u00eancias que marcam o campo das pol\u00edticas p\u00fablicas, tamb\u00e9m registradas por Souza (2006): o foco em dimens\u00f5es individualistas e culturalistas, n\u00e3o necessariamente hist\u00f3ricas.\nPartindo sobretudo dos trabalhos de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica feitos por Souza (2006), Lima e D\u2019Ascenzi (2013), resumidos aqui nos pressupostos basilares da \u00e1rea e nos tra\u00e7os fundamentais dos conceitos e modelos de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, algumas observa\u00e7\u00f5es podem ser feitas de imediato. Em primeiro lugar, as teorias revistas pelos autores se enquadram na literatura corrente e mais acessada sobre o tema, o que n\u00e3o significa ser o conjunto de estudos mais rigorosos e condizentes com a realidade. Todos estes modelos, cada qual \u00e0 sua maneira, tratam o Estado como uma entidade abstrata, neutra e relativamente aut\u00f4noma, a qual pode ser, no m\u00e1ximo, influenciada por grupos e indiv\u00edduos, formalmente atrelados \u00e0 institucionalidade pol\u00edtica ou n\u00e3o.\nNo processo de defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, sociedades e Estados complexos como os constitu\u00eddos no mundo moderno est\u00e3o mais pr\u00f3ximos da perspectiva te\u00f3rica daqueles que defendem que existe uma \u201cautonomia relativa do Estado\u201d, o que faz com que o mesmo tenha um espa\u00e7o pr\u00f3prio de atua\u00e7\u00e3o, embora perme\u00e1vel a influ\u00eancias externas e internas (Evans, Rueschmeyer e Skocpol, 1985). Essa autonomia relativa gera determinadas capacidades, as quais, por sua vez, criam as condi\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o de objetivos de pol\u00edticas p\u00fablicas. A margem dessa \u201cautonomia\u201d e o desenvolvimento dessas \u201ccapacidades\u201d dependem, obviamente, de muitos fatores e dos diferentes momentos hist\u00f3ricos de cada pa\u00eds. (SOUZA, 2006, p. 27)\nEm segundo lugar, estas concep\u00e7\u00f5es tendem a tratar as decis\u00f5es pol\u00edticas de forma individual e fora de contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. As an\u00e1lises s\u00e3o feitas essencialmente a partir dos interesses ou dos limites pr\u00f3prios aos sujeitos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ignorando-se completamente as classes sociais e suas lutas. No limite, consideram apenas que as opini\u00f5es e interesses dos afetados influenciam (ou pelo menos tem o potencial de influenciar) as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, como nos modelos de policy cycle (Howlett e Ramesh, 2003). Outros casos, como exemplificado na cita\u00e7\u00e3o acima, sugerem apenas vagamente que fatores hist\u00f3ricos devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o, sem ao menos indicar a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas e n\u00e3o-antag\u00f4nicas no processo de formula\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d.\nEstas lacunas remetem ainda \u00e0quilo que talvez seja o ponto mais problem\u00e1tico de todos estes modelos: a aus\u00eancia de interesse sobre o contexto capitalista e sobre as fun\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais do Estado, da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e das pr\u00f3prias pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Ao que parece, basta substituir a necessidade de se compreender as fun\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es do Estado pela fr\u00e1gil defini\u00e7\u00e3o de que uma pol\u00edtica dita p\u00fablica \u00e9 aplic\u00e1vel e analis\u00e1vel somente em \u201cdemocracias est\u00e1veis\u201d.\nO que se deseja chamar aten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 que a fun\u00e7\u00e3o social de determinada entidade ou categoria em dada etapa do desenvolvimento hist\u00f3rico \u00e9 o ponto de partida fundamental para a an\u00e1lise ou solu\u00e7\u00e3o de qualquer problema. Ser\u00e1 que \u00e9 poss\u00edvel falar de pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d sem discutir quais s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es do Estado hoje? Seria poss\u00edvel abordar quest\u00f5es sobre o Estado Moderno sem discutir sobre os imperativos do sistema de produ\u00e7\u00e3o atual? Seria poss\u00edvel falar em aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d gen\u00e9rico para qualquer pa\u00eds \u201cdemocraticamente est\u00e1vel\u201d, independentemente de sua inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o internacional do trabalho? Ou ainda, seria poss\u00edvel falar em transforma\u00e7\u00e3o social via a\u00e7\u00f5es do Estado sem levar as perguntas anteriores em considera\u00e7\u00e3o? Se depender da linguagem corrente sobre o tema, sim.\n[...] pode-se concluir que o principal foco anal\u00edtico da pol\u00edtica p\u00fablica est\u00e1 na identifica\u00e7\u00e3o do tipo de problema que a pol\u00edtica p\u00fablica visa corrigir, na chegada desse problema ao sistema pol\u00edtico (politics) e \u00e0 sociedade pol\u00edtica (polity), e nas institui\u00e7\u00f5es/regras que ir\u00e3o modelar a decis\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. (SOUZA, 2006, p. 40)\ncircunst\u00e2ncias, at\u00e9 mesmo de rela\u00e7\u00f5es de poder, mas sempre de forma abstrata, deixando de lado as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o intr\u00ednsecas a uma sociedade de classe. Fala-se em sociedade pol\u00edtica e em sistemas pol\u00edticos, mas s\u00e3o omitidos seus limites estruturais, falsificando suas reais potencialidades.\nA formula\u00e7\u00e3o final de Souza (2006) resume o formato das discuss\u00f5es usualmente feitas no campo das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Apesar de n\u00e3o estar completamente equivocada, esta linha de intepreta\u00e7\u00e3o peca ao reduzir o objeto de uma pol\u00edtica p\u00fablica a problemas meramente t\u00e9cnicos, pragm\u00e1ticos e circunstanciais, portanto, a-hist\u00f3ricos. Todo o debate te\u00f3rico poderia ser resumido a uma quest\u00e3o de efici\u00eancia e efic\u00e1cia. No limite, o Estado \u00e9 tratado como uma arena neutra que pode ser conduzida \u00e0 qualquer parte, a depender da \u201cconjuntura\u201d, da efici\u00eancia de governos e das inten\u00e7\u00f5es dos atores envolvidos. De forma sint\u00e9tica, discute-se muito sobre o superficial (a t\u00e9cnica; os modelos \u201cideais\u201d; o processo decis\u00f3rio; os inputs e outputs; os interesses e as limita\u00e7\u00f5es dos policy makers; as etapas do policy cycle; etc.) e quase nada sobre o essencial (as fun\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais do Estado e das pol\u00edticas ditas p\u00fablicas).\n\u00c9 importante ressaltar que este cen\u00e1rio foi interpretado a partir de uma op\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o dentre muitas poss\u00edveis. A escolha de analisar principalmente os trabalhos de Souza, Lima e D'Ascenzi se deu pelo fato de resumirem grande parte dos conceitos e modelos que influenciam a compreens\u00e3o te\u00f3rica e a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de pol\u00edticas p\u00fablicas na atualidade, al\u00e9m, \u00e9 claro, pela pr\u00f3pria relev\u00e2ncia dos autores neste campo de pesquisa.\n\u00c9 evidente, contudo, que esta an\u00e1lise poderia ter percorrido outros caminhos, passando por distintas discuss\u00f5es, obras e autores58. Apesar das diferen\u00e7as e novas 38\n38\tA extensa produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do professor Luiz Carlos Bresser-Pereira, por exemplo, \u00e9 uma grande fonte de consulta para se compreender as ideias que circundam o movimento de reformas neoliberais do Estado, o \u201cgerencialismo\u201d e o mainstream da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica das \u00faltimas d\u00e9cadas. Ver mais em: BRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica burocr\u00e1tica \u00e0 gerencial. In: Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, v. 120, n. 1, 1996. Ou ainda, poderiam ter sido estudados mais profundamente os trabalhos do professor Leonardo Secchi. Em um de seus artigos mais recentes, o autor analisa modelos organizacionais que afetam os rumos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e das formas de gerir pol\u00edticas p\u00fablicas: o cl\u00e1ssico modelo burocr\u00e1tico weberiano e tr\u00eas \u201cnovos\u201d modelos (a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial, o governo empreendedor e a governan\u00e7a p\u00fablica). Ver mais em: SECCHI, Leonardo. Modelos Organizacionais e as Reformas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, 43(2), p. 347-69, mar/abr, 2009. Encontra-se neste contexto tamb\u00e9m o movimento chamado \u201cNova Gest\u00e3o P\u00fablica\u201d, que pode ser verificado nas seguintes obras: ERKENS, Rainer (org.). Nova Gest\u00e3o P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Instituto Friedrich Naumann, 2010; e SANO, H. e ABRUCIO, F. Promessas e Resultados da Nova Gest\u00e3o P\u00fablica no Brasil. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, vol. 48, n\u00b0 3, S\u00e3o Paulo, jul/set, 2008. Outro trabalho relevante para o\npossibilidades anal\u00edticas que seguramente seriam encontradas, entende-se que, no que tange o campo das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d (seu arcabou\u00e7o te\u00f3rico geral e seus modelos pr\u00e1ticos), estes outros trajetos confluem para os mesmos aspectos centrais aqui elencados. Independente da sele\u00e7\u00e3o adotada, o que fica claro \u00e9 que a literatura corrente sobre o tema das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o ou, pelo menos, n\u00e3o valoriza uma quest\u00e3o central: o contexto capitalista e as fun\u00e7\u00f5es sociais do Estado que gere as pol\u00edticas ditas p\u00fablicas. Resume-se, assim, \u00e0 discuss\u00f5es tecnicistas, a-hist\u00f3ricas e pretensamente apol\u00edticas (mas que sempre defende uma certa pol\u00edtica).\nApesar deste cen\u00e1rio geral, a \u00e1rea, assim como ocorre no grande campo das ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o (geral e p\u00fablica), n\u00e3o se restringe ao mainstream. Para al\u00e9m de cr\u00edticas superficiais, como se v\u00ea em boa parte dos textos de cunho p\u00f3s-moderno39, h\u00e1 tamb\u00e9m pesquisadores - brasileiros e estrangeiros - que t\u00eam se dedicado ao exame profunda desses temas.\nFocando no campo nacional da cr\u00edtica em administra\u00e7\u00e3o (o que engloba os estudos em administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d), para al\u00e9m dos legados deixados por Maur\u00edcio Tragtenberg e Fernando Prestes Motta, \u00e9 poss\u00edvel localizar s\u00e9rios trabalhos nos dias de hoje. O fecundo campo da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 um belo exemplo destas iniciativas40, assim como o longo percurso do N\u00facleo de Estudos da Administra\u00e7\u00e3o Brasileira (ABRAS/UFF)41. H\u00e1 tamb\u00e9m o grupo de pesquisa Economia Pol\u00edtica do Poder e Estudos Organizacionais (UFPR)42, o coletivo de trabalho Organiza\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1xis\nmainstream da \u00e1rea atualmente \u00e9 o livro intitulado \u201cPorque as na\u00e7\u00f5es fracassam? As origens do poder, da prosperidade e da pobreza\u201d (2012), de Daron Acemoglu e James Robinson. Dentre muitas outras op\u00e7\u00f5es.\n39\tVer mais no seguinte resumo das influ\u00eancias p\u00f3s-modernas nos estudos organizacionais: Costa e Campos (2003). P\u00f3s-Modernismo e Teoria Organizacional: um Ensaio Bibliogr\u00e1fico.\n40\tVer mais em: GOMES, F\u00e1bio Guedes (2012). O Jovem Percurso da Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, ed. 46 (1), p. 7-24, jan/fev, 2012.\n41\tO ABRAS-UFF \u00e9 uma importante refer\u00eancia dentro das pesquisas administrativas no Brasil. Tem como objetivo \u201co estudo do \u2018espa\u00e7o-din\u00e2mica organizacional' no Brasil como fen\u00f4meno hist\u00f3rico, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural, isto \u00e9: como l\u00f3cus de (re)produ\u00e7\u00e3o do simb\u00f3lico sobre o trabalho, seu s\u00edtio de ocorr\u00eancia e sua gest\u00e3o, tendo como refer\u00eancia te\u00f3rica o pensamento social e os int\u00e9rpretes do Brasil\u201d. Ver mais em: &lt;http://abrasuff.blogspot.com.br/pZquem-somos.html>. Acessado em: 01/02/2016.\n42\tEste grupo de pesquisa, coordenado pelo professor Jos\u00e9 Henrique de Faria, funciona desde 2002 na Universidade Federal do Paran\u00e1. Tem como \u201cobjetivo principal investigar como as formas de controle social e as rela\u00e7\u00f5es de poder interv\u00eam nos processos e rela\u00e7\u00f5es de trabalho, na gest\u00e3o e nas articula\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-estrat\u00e9gicas das organiza\u00e7\u00f5es, sejam estas unidades produtivas sob o comando do capital, sejam estas\nLibertadora (UFRGS)* 43, o n\u00facleo de estudos em Gest\u00e3o de Pessoas e Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho (Nec-GPRT/UFMG)44, o rec\u00e9m criado grupo de Estudos dos Coletivos de Trabalho e das Pr\u00e1ticas Organizacionais (ESCOPO/UFF)45, dentre outros. Al\u00e9m dos grupos estruturados, somam-se ao campo cr\u00edtico um grande n\u00famero de pesquisadores espalhados por diversas universidades, programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e centros de pesquisa no pa\u00eds.\nTodos estes espa\u00e7os de pensamento cr\u00edtico (os citados n\u00e3o passam de exemplos de um universo maior) possuem inclina\u00e7\u00f5es onto-epistemol\u00f3gicas muito diversas e s\u00e3o fundamentalmente interdisciplinares46. O campo \u00e9 composto por inspira\u00e7\u00f5es de cunho weberiano, passando pelo que Elcemir Pa\u00e7o Cunha chama de webero-marxismo, por correntes que se baseiam na psican\u00e1lise, na psicologia social e no p\u00f3s-estruturalismo (de Freud e Lacan a Gaulejac e Dejours, utilizando tamb\u00e9m Foucault, Derrida, Deleuze e outros), assim como por cr\u00edticas de vi\u00e9s marxiano e marxista.\nConsiderando esse cen\u00e1rio de diferentes concep\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os para a cr\u00edtica da administra\u00e7\u00e3o e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o presente trabalho procura se localizar na tradi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica marxista, sem deixar de dialogar com as outras tend\u00eancias anal\u00edticas. \u00c9\ncoletivistas de trabalho, sejam estas p\u00fablicas, sociais ou solid\u00e1rias, definindo as possibilidades da constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de trabalho emancipat\u00f3rias\u201d. O grupo possui uma linha de pesquisa espec\u00edfica sobre Estado, poder e pol\u00edticas p\u00fablicas. Ver mais:&lt;eppeo.pro.br>. Acessado em 01/02/2016.\n43\tO grupo de pesquisa Organiza\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1xis Libertadora \u00e9 composto por docentes e discentes da Escola de Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS. Ver mais sobre sua hist\u00f3ria em artigo produzido coletivamente que tra\u00e7a um balan\u00e7o hist\u00f3rico da atua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do grupo. O t\u00edtulo do trabalho \u00e9 \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1xis Libertadora\u201d (2014) e foi publicado na edi\u00e7\u00e3o de junho de 2014 da revista Estudos Organizacionais e Sociedade.\n44\tO Nec-GPRT \u00e9 um grupo de estudos cr\u00edticos, vinculado ao Centro de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o da UFMG (CEPEAD). O n\u00facleo se prop\u00f5e \u201ccomo espa\u00e7o interdisciplinar de constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento cient\u00edfico comprometido com a possibilidade do devir da emancipa\u00e7\u00e3o humana dentro do escopo de duas grandes \u00e1reas tem\u00e1ticas das Ci\u00eancias Administrativas, a Gest\u00e3o de Pessoas e as Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho\u201d. Ver mais em:&lt;http://pesquisas.face.ufmg.br/nec-gprt/>. Acessado em: 01/02/2016.\n45\tO ESCOPO \u00e9 um grupo de pesquisa vinculado \u00e0 Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o da UFF e ao seu Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (PPGAd/UFF). O objetivo do n\u00facleo \u00e9 \u201cabordar problem\u00e1ticas que tenham a ver com a qualidade das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, no que tange, especificamente, \u00e0 sa\u00fade psicol\u00f3gica e social dos trabalhadores em coletivo. A delimita\u00e7\u00e3o do campo de estudo refere-se a fen\u00f4menos que atinjam a um determinado grupo de sujeitos, em situa\u00e7\u00e3o de trabalho, e n\u00e3o a um trabalhador, de modo individual [...] tratase de estudar fen\u00f4menos que afetem a integridade e o moral dos trabalhadores, tais como as contradi\u00e7\u00f5es do bin\u00f4mio Capital &amp; Trabalho\u201d. Ver mais em: &lt;http://www.escopo.uff.br/index.php/sobre/> Acessado em: 01/02/2016.\n46\tPara um conhecimento mais aprofundado sobre a dimens\u00e3o do campo cr\u00edtico em estudos na \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o, ver: DE FARIA, Jos\u00e9 Henrique. Teoria cr\u00edtica em estudos organizacionais no Brasil: o estado da arte. In: Cad. EBAPE.BR vol.7 n.3. Rio de Janeiro, set, 2009.\nneste sentido que esta reflex\u00e3o sobre pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d pretende contribuir para uma cr\u00edtica radical e total da \u00e1rea e de seus conceitos.\nPara Cunha e Ferraz (2015) o desenvolvimento da cr\u00edtica de vi\u00e9s marxista dentro dos estudos da administra\u00e7\u00e3o (o que inclui, evidentemente, os estudos sobre administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica) n\u00e3o deve ser visto como um capricho do pesquisador, mas sim como um recurso fundamental para se combater as mais diversas formas de irracionalismos da atualidade. Em suas palavras, trata-se da \u201ccompreens\u00e3o da necessidade de combatermos o del\u00edrio contempor\u00e2neo indo \u00e0 raiz das problem\u00e1ticas postas pelo modo de controle antag\u00f4nico da humanidade\u201d (CUNHA e FERRAZ, 2015, p. 194). A\u00ed se explica a necessidade em estabelecer uma cr\u00edtica pautada na categoria da totalidade, isto \u00e9, fora das dimens\u00f5es \u201cm\u00edopes, irracionais e delirantes\u201d, utilizando os adjetivos empregados pelos autores, que inundam a maior parte das pesquisas nesta grande \u00e1rea de conhecimento.\nAo escrever sobre as bases te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, Luiz Eduardo Motta (2013) identifica que sua principal limita\u00e7\u00e3o\n[...] decorre da incompreens\u00e3o do conceito de Estado na perspectiva relacional, optando por tratar o Estado segundo a \u00f3tica do Estado Sujeito aut\u00f4nomo das demais estruturas sociais, ou mesmo em abolir o conceito de Estado substituindo-o pelo de \u201cadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. (MOTTA, 2013, p. 19)\nEm seguida complementa:\nA administra\u00e7\u00e3o, enquanto campo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, somente conseguir\u00e1 atingir a sua maturidade conceitual se redefinir seus paradigmas precedentes, e tamb\u00e9m se incorporar o conflito de classes e grupos e as rela\u00e7\u00f5es de poder nas institui\u00e7\u00f5es como conceitos centrais de sua an\u00e1lise. (MOTTA, 2013, 19)\nFrancisco Fonseca, professor e pesquisador da Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo (FGV-EAESP), tamb\u00e9m direciona suas an\u00e1lises ao campo cr\u00edtico da administra\u00e7\u00e3o e das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Em seu artigo chamado \u201cDimens\u00f5es cr\u00edticas das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (2013), o autor procura enfrentar diversos problemas que considera fundamentais. Dentre tais problemas, tr\u00eas em espec\u00edfico nos parecem os mais decisivos: a inconsist\u00eancia do pr\u00f3prio conceito de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, a aus\u00eancia de debates sobre o modelo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e a tamb\u00e9m esquecida dimens\u00e3o do sistema pol\u00edtico.\nEm primeiro lugar, Fonseca (2013) questiona a validade das defini\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e governamentais sobre o conceito de pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d. Para ele, os debates sobre o tema \u201ct\u00eam sido marcados pela predomin\u00e2ncia e difus\u00e3o de um conceito amplo,\nfugidio e pouco fundamentado\u201d, de forma que a defini\u00e7\u00e3o \u201ccl\u00e1ssica e gen\u00e9rica de \u2018o governo em a\u00e7\u00e3o\u2019, mais confunde do que esclarece\u201d (FONSECA, 2013, p. 402-403).\nSegundo Fonseca (2013), estas defini\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas e amplamente repetidas incorrem, cada uma \u00e0 sua maneira, na oculta\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica fundamental que circunda o universo de qualquer pol\u00edtica p\u00fablica: o conflito. Esta oculta\u00e7\u00e3o funcionaria como uma armadilha, que influencia tanto os estudiosos quanto a opini\u00e3o p\u00fablica em geral a encarar o Estado como uma entidade neutra. Neste contexto, as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d seriam vistas como generosas a\u00e7\u00f5es deste Estado idealizado, empregadas no sentido de um \u201cbem-estar geral\u201d, de forma que os problemas sociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos n\u00e3o passariam da ordem t\u00e9cnica ou circunstancial. Estas falsas interpreta\u00e7\u00f5es impedem a compreens\u00e3o sobre a realidade e, portanto, sobre as possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o real por meio das a\u00e7\u00f5es do Estado. Nas palavras do autor,\n[...] a suposta \u201cunanimidade\u201d das \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, uma vez que objetivaria o referido \u201cbem comum\u201d, encobre, no chamado \u201cciclo das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, seu car\u00e1ter conflitivo quanto aos interesses em disputa e os vetos, por meios distintos, advindos dos grupos sociais que se sentem, real ou imaginariamente, prejudicados. Tais conflitos podem assumir conota\u00e7\u00f5es de embate de classes sociais, por mais que conceituar classes e seus embates implique novo esfor\u00e7o anal\u00edtico. (FONSECA, 2013, p. 405)\nEm segundo lugar, Fonseca (2013) trata de posicionar o debate atual no devido terreno da hist\u00f3ria, buscando compreender os alcances e limites das pol\u00edticas ditas p\u00fablicas no mundo capitalista dos dias de hoje. No capitalismo contempor\u00e2neo, a produ\u00e7\u00e3o atingiu n\u00edveis nunca antes imaginados e com a participa\u00e7\u00e3o de cada vez menos trabalhadores47. Neste contexto marcado pelo toyotismo e pela administra\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, o desemprego estrutural tecnol\u00f3gico e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho s\u00e3o caracter\u00edsticas fundamentais do atual est\u00e1gio de produ\u00e7\u00e3o capitalista (Fonseca, 2013). \u00c9 o dom\u00ednio cada vez mais profundo e aterrador do capital sobre o trabalho.\nA precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e a generaliza\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o exemplos concretos deste processo de precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. Outro fen\u00f4meno deste processo lembrado por Fonseca (2013) \u00e9 a \u201cpejotiza\u00e7\u00e3o\u201d, muito conhecida no Brasil. Cada\n47\tEsta afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o concorda em hip\u00f3tese alguma com as formula\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas que advogam pelo fim do trabalho. Constata apenas que vivemos nos dias de hoje um est\u00e1gio de desemprego estrutural, no qual, para garantir os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o atuais, o sistema capitalista precisa de proporcionalmente menos trabalhadores que no passado. Esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o anula que a gera\u00e7\u00e3o de valor segue indissoci\u00e1vel do trabalho concreto. Para aprofundar essa discuss\u00e3o, ver ANTUNES, Ricardo. Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a centralidade do mundo do trabalho. S\u00e3o Paulo: Editoras Cortez e UNICAMP, 2002.\nvez mais trabalhadores de setores administrativos deixam de ser contratados segundo as regras e os direitos estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista para serem contratados como pessoa jur\u00eddica. Em outras palavras, s\u00e3o pessoas sendo contratadas como empresas, perdendo suas garantias e direitos historicamente conquistados. Segundo Fonseca (2013), a \u201cpejotiza\u00e7\u00e3o\u201d implica em uma dupla perversidade contra o trabalhador: exercida ao mesmo tempo pelo capital, que aprofunda a extra\u00e7\u00e3o de mais-valor, e pelo Estado, que atua segundo os interesses dominantes, revogando e/ou revisando controles sobre os imperativos do mercado.\nEste movimento do Estado (de ceder aos interesses do mercado) remete a aten\u00e7\u00e3o do autor para uma ideia corrente no senso comum e reproduzida de distintas formas por te\u00f3ricos, especialistas, pol\u00edticos e agentes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: a cren\u00e7a na capacidade das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de compensar ou atenuar as desigualdades sociais. Em uma linguagem mais precisa, trata-se da cren\u00e7a de que tal instrumento estatal, quando bem formulado e aplicado, teria o potencial de domar as consequ\u00eancias devastadoras produzidas pelos imperativos intr\u00ednsecos ao sistema capitalista.\nFonseca (2013), no entanto, prop\u00f5e uma discuss\u00e3o cr\u00edtica sobre a quest\u00e3o, levantando os limites dos efeitos de revers\u00e3o de desigualdades atribu\u00eddo \u00e0s pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Para o autor, as a\u00e7\u00f5es do Estado s\u00e3o, na realidade, limitadas estruturalmente, visto que o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital \u00e9 o ponto central para a manuten\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio poder do Estado Moderno. Tudo isso permite o autor falar na exist\u00eancia de\n[...] limites concretos da a\u00e7\u00e3o do Estado perante o Capital, pois, como vimos, este define os par\u00e2metros da produ\u00e7\u00e3o e da circula\u00e7\u00e3o e, cada vez mais, da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho - o que \u00e9 extremamente impactante -, uma vez que s\u00e3o (a produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o) o n\u00facleo da reprodu\u00e7\u00e3o do Capital. (FONSECA, 2013, p. 408)\nPor \u00faltimo, \u00e9 importante destacar que, no \u00e2mbito das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, as discuss\u00f5es sobre as travas exercidas pelo pr\u00f3prio sistema pol\u00edtico institucionalizado s\u00e3o praticamente esquecidas na literatura corrente (Fonseca, 2013). De maneira sucinta, pode-se dizer que a l\u00f3gica que permeia as regras do jogo eleitoral moderno s\u00e3o um obst\u00e1culo em si para mudan\u00e7as reais. O autor recorre ao sistema pol\u00edtico brasileiro como exemplo de an\u00e1lise.\npela ditadura militar. Um dos principais ecos deixados pela ditadura foi uma transi\u00e7\u00e3o \u201clenta, gradual e segura\u201d, que garantiu a ess\u00eancia conservadora da nova rep\u00fablica. Somadas \u00e0s heran\u00e7as da transi\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionadas neste trabalhado, incluem-se as altera\u00e7\u00f5es no sistema pol\u00edtico feitas nos \u00faltimos 25 anos, realizadas sob a batuta das sucessivas reformas neoliberais do Estado e seus aparelhos. Fonseca (2013) resume da seguinte forma a situa\u00e7\u00e3o atual.\nTudo somado, as \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas\u201d de cunho transformador s\u00e3o, estruturalmente, limitadas n\u00e3o apenas pelo modelo de acumula\u00e7\u00e3o, mas pela pr\u00f3pria l\u00f3gica do sistema pol\u00edtico. Afinal, s\u00f3 chegam ao poder (Executivo e Legislativo) os partidos pol\u00edticos que obt\u00eam financiamento privado (legal e ilegal), uma vez que o alt\u00edssimo valor das campanhas eleitorais exclui, de sa\u00edda, grande parte dos partidos que n\u00e3o jogam \u201cas regras do jogo\u201d (o fundo partid\u00e1rio nem de longe cobre o valor das milion\u00e1rias campanhas). Mais ainda, para ganhar elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias coaliz\u00f5es que implicam, anteriormente a elas, a soma de minutos no hor\u00e1rio eleitoral gratuito no r\u00e1dio e na televis\u00e3o - da\u00ed os acordos com partidos das mais diversas linhagens ideol\u00f3gicas, com compromissos igualmente diversos. Da mesma forma, para governar h\u00e1 a necessidade imperiosa de negocia\u00e7\u00e3o de maiorias confort\u00e1veis nos respectivos Parlamentos (C\u00e2mara de Vereadores, Assembleias Legislativas e Congresso Nacional) com vistas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de medidas, a\u00e7\u00f5es e \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas\u201d capitaneadas pelo chefe do Executivo e para garantir aquilo que se tornou uma esp\u00e9cie de \u2018cl\u00e1usula p\u00e9trea informal' do sistema pol\u00edtico: a chamada \u2018governabilidade'. (FONSECA, 2013, p. 409)\nEspecificamente sobre pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento, Ansara (2012), assim como Fonseca (2013), tamb\u00e9m real\u00e7a a problem\u00e1tica inerente \u00e0 oculta\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o conflituosa que atravessa qualquer a\u00e7\u00e3o estatal. De fato, os estudos sobre a relev\u00e2ncia e as possibilidades inerentes \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas deveriam conduzir a uma necess\u00e1ria discuss\u00e3o preliminar sobre o que se entende por pol\u00edtica. Segundo a autora, a ideia corrente sobre pol\u00edtica remete o termo ao consenso, isto \u00e9, a um processo de consentimento entre interesses de distintos grupos sociais. Tal interpreta\u00e7\u00e3o permite enxergar a pol\u00edtica como o conjunto de negocia\u00e7\u00f5es e combina\u00e7\u00f5es de anseios e sentimentos que garantem a gest\u00e3o social e a organiza\u00e7\u00e3o dos poderes, legitimando as fun\u00e7\u00f5es e os lugares do sistema dominante (Ansara, 2012).\nNo entanto, a autora resgata a ideia de Jacques Ranci\u00e8re ao afirmar que a ess\u00eancia da pol\u00edtica est\u00e1, na verdade, no dissenso, ou seja, no conflito expl\u00edcito de ideias e interesses que desestruturam e movem a ordem social. Tomando como base a cr\u00edtica elaborada pelo fil\u00f3sofo franc\u00eas, Ansara (2012) aponta a necessidade do conflito para que a pol\u00edtica seja capaz de produzir transforma\u00e7\u00f5es na realidade concreta. \u00c9 o conflito origin\u00e1rio do dissenso, portanto, da pol\u00edtica, que permite a emerg\u00eancia das falas e das reivindica\u00e7\u00f5es\ndaqueles que n\u00e3o possuem voz, visibilidade e poder em determinada ordem social. Dessa forma, nota-se que o conflito n\u00e3o apenas est\u00e1 intr\u00ednseco em toda pol\u00edtica p\u00fablica, como \u00e9 uma dimens\u00e3o fundamental para a efetiva\u00e7\u00e3o de qualquer transforma\u00e7\u00e3o social. Esta concep\u00e7\u00e3o real\u00e7a ainda mais a fundamental import\u00e2ncia pol\u00edtica das mem\u00f3rias de resist\u00eancia enquanto instrumentos de conflito aberto, n\u00e3o apenas contra a mem\u00f3ria \u201coficial\u201d, mas tamb\u00e9m contra a totalidade do ordenamento social vigente.\nTodos as quest\u00f5es levantadas inicialmente, combinadas \u00e0s cr\u00edticas at\u00e9 ent\u00e3o estudadas (Ansara, 2012; Motta, 2013; Fonseca, 2013; Cunha e Ferraz, 2015), confirmam o nosso pressuposto inicial: as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas hegem\u00f4nicas no meio da administra\u00e7\u00e3o e das pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o decisivas para bloquear ou, pelo menos, limitar a compreens\u00e3o sobre o universo das a\u00e7\u00f5es estatais. Ao desvalorizar as discuss\u00f5es sobre as fun\u00e7\u00f5es estatais e sobre o desenvolvimento hist\u00f3rico-social capitalista impulsionado pelas lutas de classes, ocultam as reais limita\u00e7\u00f5es e possibilidades das pol\u00edticas p\u00fablicas, tratando seus prop\u00f3sitos e seus efeitos concretos como meras quest\u00f5es tecnicistas e gerenciais. Mas o que explicaria essa \u201cmiopia\u201d ou \u201cirracionalismo\u201d, utilizando as express\u00f5es de Cunha e Ferraz (2015)?\nO que as pesquisas t\u00eam indicado \u00e9 que este comportamento se relaciona, pelo menos em parte, com o pr\u00f3prio movimento hist\u00f3rico contempor\u00e2neo, o qual tem refor\u00e7ado as mais diversas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre o fim da hist\u00f3ria, nos termos trabalhados por Francis Fukuyama (1992). Quando a administra\u00e7\u00e3o (p\u00fablica e geral) e a \u00e1rea de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d ignoram (quase completamente) as quest\u00f5es aqui levantadas, assim o fazem por considerar, impl\u00edcita ou explicitamente, que as lutas de classes e as disputas entre distintos projetos de sociedade ficaram no passado e que, portanto, o que restar disso n\u00e3o passa de inconformidade residual. Ora, o pressuposto de \u201cestabilidade democr\u00e1tica\u201d j\u00e1 indica esta perspectiva. Os infinitos modelos de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d divergem em muitos pontos t\u00e9cnicos, mas concordam em um aspecto central: somente podem ser aplicados e avaliados se respeitadas as condi\u00e7\u00f5es ambientais \u201cideais\u201d, que apenas uma \u201cdemocracia est\u00e1vel\u201d pode oferecer. Em poucas palavras, h\u00e1 que se respeitar as regras do jogo. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que a introdu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do conceito se deu nos \u201canos dourados\u201d do capitalismo.\nNa \u00e1rea do governo propriamente dito, a introdu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica como ferramenta das decis\u00f5es do governo \u00e9 produto da Guerra Fria e da valoriza\u00e7\u00e3o da tecnocracia como forma de enfrentar suas consequ\u00eancias. Seu introdutor no governo dos EUA foi Robert McNamara que estimulou a cria\u00e7\u00e3o, em 1948, da RAND Corporation, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental financiada por recursos p\u00fablicos e considerada a precursora dos think tanks. (SOUZA, 2006, P.22-23)\nNo mundo capitalista central, o ambiente que marcou o per\u00edodo entre o p\u00f3s-guerra e a crise de superacumula\u00e7\u00e3o dos anos 60/70 ficou conhecido como os \u201c30 anos dourados\u201d. Neste per\u00edodo, consolidou-se nos pa\u00edses ocidentais o mito que atribui ao Estado a capacidade de mediar as rela\u00e7\u00f5es entre mercado e sociedade, domando as consequ\u00eancias contradit\u00f3rias da amplia\u00e7\u00e3o do sistema do capital, pondo fim \u00e0s desigualdades e garantindo um bem-estar geral.\nS\u00e9rgio Lessa (2013) estudou profundamente as obras de diversos autores fundamentais para a propaganda de que o Estado de Bem-Estar funcionaria como a possibilidade real de garantir uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa de renda e uma efetiva transforma\u00e7\u00e3o social por meio da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Dentre eles, destacam-se Gosta Esping-Andersen e Ferran Coll. De forma resumida, pode-se dizer que, segundo tais autores, o Estado de Bem-Estar representaria uma ruptura com Estados do passado, isto \u00e9, aqueles anteriores \u00e0 Segunda Guerra. Lessa (2013) notou que esse \u201cnovo\u201d Estado estaria supostamente marcado por abrigar, agora, os interesses dos explorados e dominados, o que se materializava em interven\u00e7\u00f5es estatais na economia, por meio da implementa\u00e7\u00e3o em larga escala de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de cunho social. Ademais, a democracia liberal tamb\u00e9m se v\u00ea frequentemente atrelada \u00e0s defini\u00e7\u00f5es deste \u201cnovo\u201d tipo de Estado, as quais advogam pela necess\u00e1ria conjuga\u00e7\u00e3o de um regime pol\u00edtico democr\u00e1tico com uma economia de mercado.\nRespeitando a primazia do objeto, Lessa (2013) investigou os resultados reais produzidos por experi\u00eancias de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d adotadas nos poucos pa\u00edses capitalistas dominantes que chegaram a adotar, mesmo que parcialmente, caracter\u00edsticas do que ficou conhecido como Estado de Bem-Estar. Foram investigadas pol\u00edticas aplicadas no decorrer dos \u201c30 anos dourados\u201d em diversas \u00e1reas e em distintos pa\u00edses, como Inglaterra, Fran\u00e7a, Alemanha, Su\u00e9cia, EUA, e outros. Entretanto, nenhuma das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d analisadas, em nenhum dos pa\u00edses, produziram os alegados efeitos de distribui\u00e7\u00e3o equitativa de renda, de \u201csocializa\u00e7\u00e3o\u201d ou de \u201cdesmercadoriza\u00e7\u00e3o\u201d, t\u00e3o alardeados pelos ide\u00f3logos do Estado de Bem-Estar (Lessa, 2013).\nSa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia, racismo e a pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos imigrantes, crian\u00e7as e adolescentes: nessas \u00e1reas os alegados elementos democratizantes da vida social n\u00e3o puderam ser encontrados. Nenhum sinal de \"desmercadoriza\u00e7\u00e3o\", de um \"Estado moralmente mais elevado\", voltado ao bem-estar dos mais carentes. A hist\u00f3ria tem l\u00e1 suas ironias. A cidadania estendida aos negros estadunidenses reafirma sua subalternidade de classe. As doen\u00e7as e seus\ntratamentos, a educa\u00e7\u00e3o e sua qualidade, as moradias, os direitos civis, o destino dos jovens... em cada um desses setores o que determina o que o indiv\u00edduo vai receber da sociedade n\u00e3o \u00e9 sua cidadania, mas a classe a que pertence. H\u00e1, portanto, que analisar com realismo as pol\u00edticas p\u00fablicas, suas finalidades e suas consequ\u00eancias. H\u00e1 que ir para al\u00e9m do discurso f\u00e1cil e apolog\u00e9tico do status quo na an\u00e1lise das finalidades reais e das realiza\u00e7\u00f5es do Estado de Bem-Estar. Todos os dados encontrados indicam que as pol\u00edticas p\u00fablicas do Estado de Bem-Estar voltadas ao desemprego, aos idosos, ao racismo e \u00e0 xenofobia, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 moradia, \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes afirmam o predom\u00ednio da lucratividade e da estabilidade do sistema do capital sobre toda e qualquer outra considera\u00e7\u00e3o. Tal como antes dos \"30 anos dourados\" e tal como depois, nos anos de neoliberalismo. (LESSA, 2013, p. 58)\nDito de outra maneira, nem mesmo aqueles poucos pa\u00edses que conseguiram adotar ou se aproximar do tal modelo ideal de Estado foram capazes de chegar minimamente pr\u00f3ximos das promessas de seus defensores. Em uma palavra, a m\u00e1xima propaganda de um Estado de face humana n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade.\nNo entanto, apesar dos p\u00edfios resultados concretos, a opera\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica observada por Lessa (2013) se mostrou profundamente exitosa.\nDentre as falsas ideologias que a vida alienada sob o capital produz incessantemente, seria dif\u00edcil encontrar nas ci\u00eancias humanas uma mais constante, generalizada e distante da realidade do que o mito do Estado de Bem-Estar. (LESSA, 2013, p.123)\nSegundo o autor, a g\u00eanese deste mito se funda em teses que comp\u00f5e um amplo campo de pensamento, da direita \u00e0 esquerda, e que promovem, de diversas formas, um distanciamento do Estado de sua base material, negando, consequentemente, seu car\u00e1ter de classe. Mas toda falsifica\u00e7\u00e3o deste tipo, por mais que descolada da realidade, tem uma fun\u00e7\u00e3o. Assim, partindo das an\u00e1lises sobre os resultados concretos das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d e das concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que circundam um pretenso \u201cEstado social\u201d, \u201c\u00e9tico\u201d ou \u201cdesmercadorizador\u201d, Lessa (2013) chegou ao que seria, de fato, a fun\u00e7\u00e3o social deste mito.\nA fun\u00e7\u00e3o social da no\u00e7\u00e3o de Estado de Bem-Estar \u00e9, em primeiro lugar, \"explicar\" como evolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 justi\u00e7a social as repercuss\u00f5es na totalidade social das transforma\u00e7\u00f5es na reprodu\u00e7\u00e3o do capital em sua fase monopolista. Acima de tudo, real\u00e7ar os \"aspectos positivos\" da necessidade de uma superior articula\u00e7\u00e3o entre as mais-valias relativa e absoluta com a gera\u00e7\u00e3o de um mercado consumidor que inclui parte dos trabalhadores. Em segundo lugar, \"explicar\" a disposi\u00e7\u00e3o \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia da aristocracia oper\u00e1ria e da pequena burguesia como consequ\u00eancia do fato de que o Estado teria se ampliado de modo a perder seu car\u00e1ter de classe e se converter, sempre contraditoriamente, em express\u00e3o da totalidade da sociedade. Feito isso, o mito do Estado de Bem-Estar converte-se em express\u00e3o acabada do Zeitgeist \"conservador\" j\u00e1 mencionado: possibilita que se cale sobre o car\u00e1ter de classe das pol\u00edticas sociais, sobre como elas servem para uma maior explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e, ainda, possibilita \"esquecer\" o car\u00e1ter imperialista dos Estados de Bem-Estar. Para este Zeitgeist \"conservador\", o mito do Estado de Bem-Estar \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o ideologicamente muito \u00fatil. Contudo, n\u00e3o passa de um \"falso\nsocialmente necess\u00e1rio\", pois n\u00e3o tem serventia quando se trata de compreender o que de fato sucedeu neste per\u00edodo hist\u00f3rico. (LESSA, 2013, p. 142)\nAo mesmo tempo, essa opera\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica elevou a democracia liberal ao status de bem universal, interpreta\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m atingiu fortemente o campo da esquerda, como se pode ver na argumenta\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Quartim de Moraes, em seu texto \u201cContra a Canoniza\u00e7\u00e3o da Democracia\u201d (2001). Mas o que seria, de fato, uma democracia liberal?\nPara definir uma democracia de tipo liberal, o cientista pol\u00edtico Norberto Bobbio (2000) parte do liberalismo, que, segundo ele, \u00e9 a doutrina que defende a limita\u00e7\u00e3o tanto dos poderes quanto das fun\u00e7\u00f5es do Estado. O Estado limitado em poderes seria aquele n\u00e3o-absoluto, que respeita as liberdades individuais, expressado pela no\u00e7\u00e3o \u201cEstado de direito\u201d. J\u00e1 a limita\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es diz respeito ao cen\u00e1rio de m\u00ednimas interven\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sendo representado pela no\u00e7\u00e3o \u201cEstado m\u00ednimo\u201d. Segundo o escritor italiano, o Estado liberal \u00e9 aquele marcado, preferencialmente, por ambas as limita\u00e7\u00f5es, mas que aceita a eventual inexist\u00eancia de uma delas. Em outras palavras, s\u00e3o liberais tanto um Estado de direito que empreende largas interven\u00e7\u00f5es na economia, quanto um Estado que n\u00e3o respeita as liberdades individuais, mas que estimula a \u201clivre concorr\u00eancia\u201d.\nPara Bobbio (2000), o encontro entre liberalismo e democracia se daria com o reconhecimento da necess\u00e1ria inviolabilidade dos direitos individuais para a garantia de liberdade contra as tend\u00eancias de eventuais abusos praticados por governantes. Em suma, a democracia representativa seria a objetiva\u00e7\u00e3o da soberania popular; seria o modo correto e eficaz de exercer o poder pol\u00edtico, sem colocar em risco os direitos individuais. Este encontro estaria marcado pelo compromisso do Estado de direito com o m\u00e9todo de representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tico. Segundo Bobbio (2000), a forma mais eficiente de garantir o gozo das liberdades liberais (de opini\u00e3o, de reuni\u00e3o, de associa\u00e7\u00e3o, etc.) est\u00e1 na permiss\u00e3o de que os indiv\u00edduos participem e votem em pleitos eleitorais, influenciando, assim, nas decis\u00f5es coletivas.\nIdeais liberais e m\u00e9todo democr\u00e1tico vieram gradualmente se combinando num modo tal que, se \u00e9 verdade que os direitos de liberdade foram desde o in\u00edcio a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a direta aplica\u00e7\u00e3o das regras do jogo democr\u00e1tico, \u00e9 igualmente verdadeiro que, em seguida, o desenvolvimento da democracia se tornou o principal instrumento para a defesa dos direitos liberais. Hoje apenas os Estados nascidos das revolu\u00e7\u00f5es liberais s\u00e3o democr\u00e1ticos e apenas os Estados democr\u00e1ticos protegem os direitos do homem: todos os Estados autorit\u00e1rios do mundo s\u00e3o ao mesmo tempo antiliberais e antidemocr\u00e1ticos. (BOBBIO, 2000, p. 44)\nEm s\u00edntese, a jun\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo democr\u00e1tico com os direitos liberais forma a base, no campo das ideias, do que conhecemos usualmente como Estado democr\u00e1tico de direito. O Estado de Bem-Estar seria, por assim dizer, a materializa\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima garantia de direitos alcan\u00e7ada por meio de uma democracia liberal; a face mais humana que um Estado capitalista jamais poderia assumir. Visto este suposto pacto entre democracia e um Estado de \u201cesp\u00edrito superior\u201d, algumas perguntas sobre seus efeitos reais devem necessariamente ser feitas.\nPodemos definir como democr\u00e1ticos Estados como os da Fran\u00e7a e dos Estados Unidos, que discriminavam os argelinos e os negros, respectivamente, de suas cidadanias? Poderiam ser democr\u00e1ticos Estados que favoreceram com suas pol\u00edticas urbanas a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e condenaram milh\u00f5es de seus cidad\u00e3os aos guetos, slums, corti\u00e7os e favelas de todos os tipos? Que financiaram a transforma\u00e7\u00e3o da sa\u00fade em big business nas m\u00e3os da ind\u00fastria farmac\u00eautica e afins? Que converteram a educa\u00e7\u00e3o em mercado consumidor de livros e outros materiais did\u00e1ticos para maior gl\u00f3ria de grandes corpora\u00e7\u00f5es? Que organizaram a sala de aula como centro de lavagem cerebral e doutrina\u00e7\u00e3o de suas juventudes? Seriam democr\u00e1ticas as a\u00e7\u00f5es da Inglaterra na Irlanda, dos EUA no Vietn\u00e3, da Fran\u00e7a na Indochina e na Arg\u00e9lia, em uma lista de interven\u00e7\u00f5es imperialistas que poderia se alongar por algumas p\u00e1ginas? Em que defini\u00e7\u00e3o de democracia seriam aceit\u00e1veis Estados que, durante os \"30 anos dourados\", desenvolveram, empregaram e disseminaram o uso da clean torture, como a Fran\u00e7a, os Estados Unidos, a Inglaterra e a Alemanha? Deportar milhares de suas crian\u00e7as e adolescentes \u00e0s ex-col\u00f4nias para servirem de m\u00e3o de obra escrava qualifica um Estado como democr\u00e1tico? Para aqueles que definem os Estados de Bem-Estar como democracias, n\u00e3o lhes restam mais do que duas alternativas: devem redefinir a democracia para torn\u00e1-la compat\u00edvel com a tortura, com as pol\u00edticas p\u00fablicas a servi\u00e7o da amplia\u00e7\u00e3o da lucratividade do capital e com o imperialismo, ou, ent\u00e3o, n\u00e3o mais definir como democr\u00e1ticos os Estados de Bem-Estar.\nNa mesma linha, mas n\u00e3o tratando apenas das express\u00f5es democr\u00e1ticas no Estado de Bem-estar e sim em qualquer tipo de Estado liberal, Jos\u00e9 Saramago, em sua confer\u00eancia no F\u00f3rum Social Mundial realizado no ano de 2005, na cidade de Porto Alegre, apontou a necessidade urgente de se discutir a democracia.\nTudo se discute neste mundo, menos uma \u00fanica coisa: a democracia. Ela est\u00e1 a\u00ed, como se fosse uma esp\u00e9cie de santa no altar, de quem j\u00e1 n\u00e3o se espera milagres, mas que est\u00e1 a\u00ed como refer\u00eancia. E n\u00e3o se repara que a democracia em que vivemos \u00e9 uma democracia sequestrada, condicionada, amputada. O poder do cidad\u00e3o, o poder de cada um de n\u00f3s, limita-se, na esfera pol\u00edtica, a tirar um governo de que n\u00e3o se gosta e a p\u00f4r outro de que talvez venha a se gostar. Nada mais. Mas as grandes decis\u00f5es s\u00e3o tomadas em uma outra grande esfera e todos sabemos qual \u00e9. As grandes organiza\u00e7\u00f5es financeiras internacionais, os FMIs, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio, os bancos mundiais. Nenhum desses organismos \u00e9 democr\u00e1tico. E, portanto, como falar em democracia se aqueles que efetivamente governam o mundo n\u00e3o s\u00e3o eleitos democraticamente pelo povo?\nQuem \u00e9 que escolhe os representantes dos pa\u00edses nessas organiza\u00e7\u00f5es? Onde est\u00e1 ent\u00e3o a democracia? (SARAMAGO, 2007)48\nEssa \u00e9 a tal \u201cdemocracia est\u00e1vel/ideal\u201d aludida por Souza (2006): uma democracia representativa de tipo liberal, que tamb\u00e9m pode ser chamada de burguesa-representativa ou, simplesmente, democracia do capital. Como denuncia Saramago (2005), essa \u00e9 a democracia que conhecemos e que reverenciamos, a qual n\u00e3o abre a menor possibilidade de interven\u00e7\u00e3o popular nos espa\u00e7os onde as verdadeiras decis\u00f5es s\u00e3o tomadas. A democracia liberal permite, no m\u00e1ximo, a igualdade pol\u00edtica formal e rigidamente controlada. Entretanto, convive perfeitamente bem com a desigualdade econ\u00f4mica, cultural, etc., conservando, com naturalidade, a divis\u00e3o social entre dominantes e dominados, entre exploradores e explorados.\nSegundo Ellen Wood (2012), trata-se de um formato democr\u00e1tico que tem a fun\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de agir como artif\u00edcio de legitima\u00e7\u00e3o do poder burgu\u00eas, na medida em que assegura a separa\u00e7\u00e3o entre as esferas pol\u00edtica e econ\u00f4mica, e mant\u00e9m intactas as rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o. Segundo a autora, a liberdade pol\u00edtica em forma\u00e7\u00f5es democr\u00e1tico-liberais n\u00e3o colocam em cheque a liberdade econ\u00f4mica fundada na explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem e na aliena\u00e7\u00e3o do trabalho. Dito de outra maneira, a democracia representativa liberal, mesmo se levada ao seu extremo em termos de garantir liberdade pol\u00edtica formal - e o que seria isso? a democracia vista nos Estados de Bem-Estar? -, ainda assim n\u00e3o representaria amea\u00e7a, nem mesmo um m\u00ednimo constrangimento concreto \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o privada de trabalho social (Wood, 2012).\nEm suma, a cortina ideol\u00f3gica que cobriu o Estado de Bem-Estar (liberal) se estendeu \u00e0 democracia (liberal), a qual, apesar das profundas contradi\u00e7\u00f5es entre teoria e pr\u00e1tica, firmou-se, sobretudo a partir dos \u201c30 anos dourados\u201d, como a express\u00e3o de poder pol\u00edtico \u201cideal\u201d para toda e qualquer sociedade.\n\u00c9 evidente que este tipo de trabalho ideol\u00f3gico (a pretens\u00e3o de universalizar os interesses e as solu\u00e7\u00f5es dominantes para a totalidade social) se apresenta em toda a hist\u00f3ria do capitalismo, n\u00e3o apenas em seus \u201canos dourados\u201d e no ambiente neoliberal atual. Na verdade, trata-se de um t\u00edpico complexo ideol\u00f3gico que est\u00e1 presente em todas as\nsociedades de classe j\u00e1 existentes, como j\u00e1 fora identificado nos trabalhos de Luk\u00e1cs. O que se pretende aqui \u00e9 sublinhar que as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da metade final s\u00e9culo XX permitiram um aprofundamento desses dispositivos na etapa de capitalismo neoliberal. Referimo-nos \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de um complexo conjunto de condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que permitiram a atualiza\u00e7\u00e3o de certos mitos.\nNeste cen\u00e1rio de fim de s\u00e9culo, dois processos hist\u00f3ricos foram ess\u00eancias no desenrolar da totalidade do desenvolvimento social: a crise do \u201csocialismo real\u201d, que afetou todos as esquerdas do mundo (do comunismo \u00e0 socialdemocracia), culminando na dissolu\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica49; e a crise de superacumula\u00e7\u00e3o capitalista dos anos 60/70, originada na derrocada do modelo fordista e de onde emergiu a restrutura\u00e7\u00e3o produtiva e os projetos neoliberais que marcaram as \u00faltimas d\u00e9cadas50. Essa conjuntura hist\u00f3rica permitiu o prolongamento atualizado de mitos constru\u00eddos durante todo o capitalismo, sobretudo nos \u201c30 anos dourados\u201d. Nota-se aqui especialmente o aprofundamento de duas articula\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas: 1) a (re)afirma\u00e7\u00e3o do capitalismo enquanto sistema produtivo com potencial de colocar fim \u00e0s desigualdades sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas; e 2) o (re)fortalecimento da neutralidade do Estado, que, combinado \u00e0 democracia liberal, seria a m\u00e1xima express\u00e3o pol\u00edtica pass\u00edvel de ser constru\u00edda pelos homens.\nApesar das infinitas contradi\u00e7\u00f5es que incidiam sobre o projeto sovi\u00e9tico, o bloco liderado pela URSS exercia alguma press\u00e3o no mundo capitalista, constrangendo-o a afrouxar certas intransig\u00eancias de seus imperativos, o que de fato ocorreu durante os \u201c30 anos dourados\u201d em pouco pa\u00edses centrais51. A Perestroika e a Glasnost, combinadas \u00e0s\n49\tPara uma melhor compreens\u00e3o sobre este ambiente de crise que marcou o movimento comunista mundial ver CLAUDIN, Fernando. La crisis del movimento comunista (de la Komintern al Kominform). Espanha: Ruedo Iberico - Iberica de Ediciones y Publicaciones, 1978. Para os impactos desta crise no ambiente nacional, ver GORENDER, Jacob. Combate nas Trevas. Ed.: 5a. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2014.\n50\tO Cap\u00edtulo II deste trabalho trata rapidamente da crise de superacumula\u00e7\u00e3o capitalista, da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e da sa\u00edda neoliberal. Para discuss\u00f5es mais profundas sobre a crise e as mudan\u00e7as na produ\u00e7\u00e3o ver HARVEY, David. A Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Editora Loyola, 1993. Para uma melhor compreens\u00e3o sobre a doutrina e os projetos neoliberais ver ANDERSON, Perry. Balan\u00e7o do Neoliberalismo. In: SADER, Emir e GENTILI, Pablo (org.) P\u00f3s-neoliberalismo: as pol\u00edticas sociais e o Estado democr\u00e1tico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995. Para compreens\u00e3o do fen\u00f4meno de globaliza\u00e7\u00e3o e mundializa\u00e7\u00e3o do capital, ver CHESNAIS, Fran\u00e7ois. A globaliza\u00e7\u00e3o e o curso do capitalismo de fim-de-s\u00e9culo. In: Revista Economia e Sociedade, Campinas, v. 5, p. 1-30, dez. 1995.\n51\tEsta press\u00e3o deve ser lida com cuidado, pois trata-se de um movimento contradit\u00f3rio. Ao mesmo tempo em que mantinha acesas esperan\u00e7as de que o sistema capitalista poderia ser superado, o projeto sovi\u00e9tico tamb\u00e9m impulsionou o ide\u00e1rio de que o Estado seria capaz de domar o mercado, via a amplia\u00e7\u00e3o e o fortalecimento de\nsa\u00eddas neoliberais, funcionaram, dessa forma, como se uma das principais teses burguesas tivesse finalmente se comprovado: a sociedade capitalista seria o auge do desenvolvimento humano.\nEste foi o caldo hist\u00f3rico que auxiliou no aprofundamento e na atualiza\u00e7\u00e3o de certos mitos. A articula\u00e7\u00e3o entre Estado liberal \u201cneutro\u201d, democracia liberal e \u201clivre mercado\u201d (o mediador \u201cideal\u201d das rela\u00e7\u00f5es sociais) poderia ser definitivamente tratada como a possibilidade mais avan\u00e7ada de organiza\u00e7\u00e3o social e, portanto, a etapa \u00faltima do desenvolvimento hist\u00f3rico-social. \u00c9 a\u00ed onde se localiza, nos dias de hoje, a \u201cestabilidade democr\u00e1tica\u201d mencionada por Souza (2006). Em um Estado simultaneamente de \u201cdireito\u201d e \u201cm\u00ednimo\u201d, pois democr\u00e1tico e garantidor da \u201clivre concorr\u00eancia\u201d. Tratou-se, de fato, da reafirma\u00e7\u00e3o e do remodelamento, pelo menos no mundo das ideias, da doutrina liberal cl\u00e1ssica, por meio da hegemonia das ideias forjadas em Mont Pel\u00e8rin. Para liberais e neoliberais, a hist\u00f3ria do mundo dos homens enfim se exauria, tal como Fukuyama (1992) bem sintetiza.\nNesse sentido, a argumenta\u00e7\u00e3o elaborada por Perry Anderson (1992) acerca do fim da hist\u00f3ria se torna valiosa para estabelecermos conex\u00f5es com a gest\u00e3o das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. A resenha feita por Rosa Maria Vieira (1993) evidencia o eixo central da tese de Anderson sobre o trajeto que liga Hegel a Fukuyama.\nTendo sempre como contraponto a vertente hegeliana do final do s\u00e9culo XVIII, Perry Anderson analisa as ideias de te\u00f3ricos como Antoine-Augustin Cournot, o pioneiro da moderna teoria do pre\u00e7o; Alexandre Koj\u00e8ve, a segunda declarada inspira\u00e7\u00e3o de Fukuyama, e, finalmente, um conjunto de pensadores contempor\u00e2neos como Henri de Man, Arnold Gehlen e J\u00fcrgen Habermas. Rastreada a \u2018intrincada hist\u00f3ria\u2019 existente por tr\u00e1s da vers\u00e3o de Fukuyama, Anderson procura mostrar como os legados de Hegel e Koj\u00e8ve a\u00ed se combinaram de modo original. De Hegel vieram dois elementos: \u2018o constitucionalismo da Rechtsph\u00edlosophie\u2019 e o \u2018otimismo de sua concep\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio fim como concretizador das liberdades na terra\u2019. De Koj\u00e8ve, \u2018o sentido de centralidade do hedonismo do moderno consumo, e da capacidade da significa\u00e7\u00e3o tradicional do Estado Nacional\u2019. Em resumo, uma s\u00edntese onde se reuniram a democracia liberal e a prosperidade capitalista num enf\u00e1tico n\u00f3 terminal. (VIEIRA, 1993, p. 128129)\nComo vimos, as concep\u00e7\u00f5es predominantes sobre pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d operam justamente nesse n\u00f3 terminal demarcado por Fukuyama (1992): na s\u00edntese entre democracia\nliberal e a prosperidade capitalista, ide\u00e1rio refor\u00e7ado nesta etapa de capitalismo neoliberal. N\u00e3o \u00e9 mera obra do acaso, portanto, que as mais distintas teses fundadas no fim da hist\u00f3ria tenham ganhado for\u00e7a nos \u00faltimos anos, de Francis Fukuyama ao mainstream da administra\u00e7\u00e3o e das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. No entanto, diferente do idealismo de Hegel, que universalizava o ide\u00e1rio burgu\u00eas no \u00fanico per\u00edodo hist\u00f3rico em que esse teve algum papel social progressista (na transi\u00e7\u00e3o do feudalismo para o capitalismo), o que o campo da administra\u00e7\u00e3o e das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d fazem atualmente, ao mistificar o capitalismo, \u00e9 idealizar e generalizar um projeto de sociedade historicamente esgotado. Isso torna a \u00e1rea essencialmente conservadora, pois funciona sob a racionalidade do capital, e ideol\u00f3gica, pois atua no sentido de falsifica\u00e7\u00e3o da realidade, tal como empregado por Marx e Engels em \u201cA Ideologia Alem\u00e3\u201d (1979).\nPode-se afirmar isso pois o esvaziamento de qualquer esp\u00edrito progressista do capitalismo j\u00e1 estava expl\u00edcito em meados do s\u00e9culo XIX, mais precisamente no fim da d\u00e9cada de 1840, com a explos\u00e3o de revoltas oper\u00e1rias por toda a Europa. Os movimentos dos trabalhadores tiveram in\u00edcio justamente pela completa impossibilidade de concretiza\u00e7\u00e3o dos ideais defendidos pelas revolu\u00e7\u00f5es burguesas. A despeito das palavras de ordem pregadas pela Revolu\u00e7\u00e3o Francesa de 1789, o que a nova ordem produzia de fato era a liberdade, a igualdade e a fraternidade apenas para uma classe (Gurgel e Ribeiro, 2011).\nConforme demonstra o denso trabalho de Gurgel e Ribeiro, intitulado \u201cMarxismo e Pol\u00edticas P\u00fablicas\u201d (2011), a eclos\u00e3o de revoltas oper\u00e1rias na d\u00e9cada de 1840 j\u00e1 evidenciava ali que o desenvolvimento hist\u00f3rico do dom\u00ednio social e produtivo exercido pela classe burguesa significava tamb\u00e9m o desenvolvimento de contradi\u00e7\u00f5es e \"antagonismos irreconcili\u00e1veis\u201d. Tais antagonismos se aprofundavam de forma a amea\u00e7ar o pr\u00f3prio dom\u00ednio burgu\u00eas, o que exigia um poder aparentemente posicionado acima da sociedade e capaz de conter estes riscos.\nA\u00ed est\u00e1 precisamente a natureza do Estado Liberal, que assume novas fun\u00e7\u00f5es com o intuito de amortecer os conflitos intr\u00ednsecos ao modo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, oriundos de sua l\u00f3gica mais fundamental: a apropria\u00e7\u00e3o privada de trabalho social (Gurgel e Ribeiro, 2011). As limita\u00e7\u00f5es de poderes e de fun\u00e7\u00f5es mencionadas por Bobbio (2000), quando avaliadas historicamente, enxergam-se indissoluvelmente atreladas a essa l\u00f3gica estrutural. E \u00e9 exatamente por isso que a burguesia n\u00e3o cria apenas o seu ant\u00f4nimo - o\nproletariado -, como tamb\u00e9m se torna incapaz de livrar-se dessa massa de n\u00e3o-propriet\u00e1rios. Em outras palavras, o capital necessita da manuten\u00e7\u00e3o do \u201cagente de sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o\u201d, pois ele \u00e9, simultaneamente, o \u00fanico produtor de valor desta sociedade.\nNeste sentido, como apontam as obras contratualistas, liberais e marxianas revisitadas por Gurgel e Ribeiro (2011), o s\u00e9culo XIX significou n\u00e3o apenas o desenvolvimento dos fatores de produ\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es capitalistas, mas tamb\u00e9m o progressivo avan\u00e7o das lutas e da consci\u00eancia dos trabalhadores. Com isso, aquele Estado de quem a burguesia em sua fase revolucion\u00e1ria exigia apenas o laissez faire, laissez passer (liberdade m\u00e1xima para exercer seus neg\u00f3cios e para a propriedade privada), ganha novas fun\u00e7\u00f5es sociais (Gurgel e Ribeiro, 2011). Ap\u00f3s assumir definitivamente o poder pol\u00edtico no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX52, a burguesia passa a conviver com dois movimentos hist\u00f3ricos simult\u00e2neos: o aprofundamento das contradi\u00e7\u00f5es do sistema (fundadas na apropria\u00e7\u00e3o privada de trabalho social); e o crescimento do n\u00edvel de consci\u00eancia e de capacidade de luta da classe explorada (Gurgel e Ribeiro, 2011). Era o desenvolvimento hist\u00f3rico das lutas de classes que pressionava \u00e0 necessidade de amplia\u00e7\u00e3o dos papeis do Estado.\nMas \u00e9 claro que estas necessidades e, com isso, as pr\u00f3prias fun\u00e7\u00f5es assumidas pelo Estado se modificaram com o tempo. Por esta raz\u00e3o, nota-se um ac\u00famulo de contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que tentam compreender estas altera\u00e7\u00f5es no decorrer da hist\u00f3ria. O estudo feito por Gurgel e Ribeiro (2011) partiu de autores contratualistas cl\u00e1ssicos (Locke, Hobbes e Rousseau), que formam a base de sustenta\u00e7\u00e3o das mais diversas concep\u00e7\u00f5es liberais de Estado, passou pelos escritos de Marx e Engels, e chegou \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o marxista, em especial a Gramsci, Althusser e Poulantzas. A partir principalmente dessas fontes, os autores estabeleceram uma trajet\u00f3ria hist\u00f3rica das fun\u00e7\u00f5es do Estado, propondo quatro dimens\u00f5es que se acumulam e que influenciam diretamente nas possibilidades e nos limites das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Tra\u00e7aremos abaixo, muito resumidamente, tais dimens\u00f5es.\nA primeira caracter\u00edstica remete \u00e0 \u00e9poca de transi\u00e7\u00e3o e ao in\u00edcio da consolida\u00e7\u00e3o capitalista. Naquele momento, o principal interesse burgu\u00eas estava na redu\u00e7\u00e3o\nde obst\u00e1culos \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o, como a extin\u00e7\u00e3o de tributos, ped\u00e1gios e outras restri\u00e7\u00f5es que eram feitas pelo Estado Feudal. \u201cAs pol\u00edticas p\u00fablicas aqui se faziam em grande medida, preponderantemente, pela ina\u00e7\u00e3o, supress\u00e3o e omiss\u00e3o\u201d (GURGEL e RIBEIRO, 2011, p. 31). Em seguida, os autores notam a dimens\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o intensamente repressiva e violenta, da qual emergem as pol\u00edticas legalistas e de fundo militar e policial. Trata-se, predominantemente, do Estado em sua fun\u00e7\u00e3o Gendarme.\nA terceira dimens\u00e3o se revela quando as classes que entram em contradi\u00e7\u00e3o com o sistema do capital alcan\u00e7am certa densidade pol\u00edtica, te\u00f3rica e estrat\u00e9gica, passando a ter alguma condi\u00e7\u00e3o de concorrer com a burguesia pelo poder de Estado (Gurgel e Ribeiro, 2011). Nesse momento, as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d n\u00e3o podem mais se resumir \u00e0 dimens\u00e3o repressora. Para continuar defendendo a propriedade privada, h\u00e1 que expandir as fun\u00e7\u00f5es do Estado. Duas tend\u00eancias se observam a partir da\u00ed: pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d que alavancam o enraizamento de ideias e discursos dominantes, buscando consentimento e legitimidade, especialmente dentro das classes dominadas; e pol\u00edticas que absorvem certas pautas das lutas populares, o que funciona como uma esp\u00e9cie de concess\u00e3o rigidamente controlada.\nJ\u00e1 a quarta dimens\u00e3o, aquela que predomina nos dias de hoje,\n[...] corresponde de um lado \u00e0s necessidades crescentes de investimentos, necess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do capital em patamares cada vez maiores; de outro, aos limites da acumula\u00e7\u00e3o, criados pelo agu\u00e7amento da contradi\u00e7\u00e3o fundamental -produ\u00e7\u00e3o social versus apropria\u00e7\u00e3o individual. Trata-se de um mecanismo de profunda contradi\u00e7\u00e3o em que se encontra o sistema, para quem \u00e9 necess\u00e1rio aumentar a produtividade, frequentemente associada ao aumento da produ\u00e7\u00e3o, mas ao mesmo tempo n\u00e3o encontra consumidores na escala da produ\u00e7\u00e3o obtida. (GURGEL e RIBEIRO, 2011, p. 32)\nComo afirma Istv\u00e1n M\u00e9sz\u00e1ros (2011), a contemporaneidade, marcadamente a partir da crise dos anos 60/70, est\u00e1 determinada pelo que chamou de longa crise estrutural do capital. Na atualidade, portanto, o Estado atua predominantemente como um verdadeiro gestor do sistema e de suas crises sucessivas. \u00c9 nesse contexto que deve empregar pol\u00edticas garantidoras das condi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o (infraestrutura, pesquisa e inova\u00e7\u00e3o, cr\u00e9dito, forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra qualificada, compensa\u00e7\u00e3o m\u00ednima para as consequ\u00eancias sociais, etc.), e, simultaneamente, deve atuar como s\u00f3cio direto da classe dominante, garantindo que os preju\u00edzos do capital sejam sempre coletivizados (salvamento direto de empresas privadas nas crises, por exemplo).\nPartindo destas dimens\u00f5es e da cl\u00e1ssica percep\u00e7\u00e3o de Marx de que o \u201cverdadeiro teatro da hist\u00f3ria \u00e9 a sociedade civil\u201d, os autores afirmam, enfim, que os limites estruturais e as possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o da realidade inerentes \u00e0s pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d depender\u00e3o do desenvolvimento hist\u00f3rico-social e do est\u00e1gio das lutas de classes em dado espa\u00e7o-tempo.\nDe tudo isto, fica a percep\u00e7\u00e3o de que a intensidade e a efetividade da luta de classes, em suas diversas formas, \u00e9 que poder\u00e3o dizer se as concess\u00f5es feitas ser\u00e3o transmudadas em coopta\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es da classe dominada - seus dirigentes e/ou suas propostas program\u00e1ticas - \u00e0 classe dominante ou se, ao contr\u00e1rio, ser\u00e3o abertas fissuras por onde passar\u00e3o as for\u00e7as para a transforma\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para o transformismo. (GURGEL e RIBEIRO, 2011, p. 32)\nRealizada esta breve revis\u00e3o de teorias e modelos de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d (Howlett e Ramesh, 2003; Souza, 2006; Lima e D\u2019Ascenzi, 2013), assim como de reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre o tema (Gurgel e Ribeiro, 2011; Ansara, 2012; Fonseca, 2013; Lessa, 2013, Motta, 2013), podemos, enfim, esbo\u00e7ar algumas conclus\u00f5es.\nPercebe-se, primeiramente, que tanto as cr\u00edticas de Ansara (2012), Motta (2013) e Fonseca (2013), quanto as dimens\u00f5es cumulativas identificadas por Gurgel e Ribeiro (2009), referem-se, de formas diferentes, \u00e0s fun\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es estatais. Entretanto, apesar de haver novas dimens\u00f5es que se acumulam e implicam em altera\u00e7\u00f5es nas formas de agir do Estado ao longo da hist\u00f3ria, nota-se que o momento predominante deste processo dial\u00e9tico e contradit\u00f3rio est\u00e1 precisamente no compromisso inquebrant\u00e1vel com a reprodu\u00e7\u00e3o e a acumula\u00e7\u00e3o de capital. Como apontou Lessa (2013), h\u00e1 muito mais continuidades do que rupturas nestes momentos de mudan\u00e7as e/ou inclus\u00f5es de novas atribui\u00e7\u00f5es ao Estado.\nTal como n\u00e3o houve uma ruptura na ess\u00eancia do Estado com a ado\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, tamb\u00e9m n\u00e3o houve uma nova ruptura com sua ess\u00eancia ap\u00f3s a passagem ao per\u00edodo neoliberal. Tanto antes, como durante e depois dos \"30 anos dourados\", o Estado continuou sendo \"o comit\u00ea que administra os neg\u00f3cios comuns de toda a classe burguesa\". (LESSA, 2013, p.123)\nPode-se, portanto, (re)afirmar a cl\u00e1ssica tese marxiana de que o Estado possui um irremedi\u00e1vel car\u00e1ter de classe. Diferente do que sugerem as defini\u00e7\u00f5es e os modelos mais difundidos sobre pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, o Estado definitivamente n\u00e3o \u00e9 uma arena neutra que expressa a totalidade da sociedade. Ao contr\u00e1rio, est\u00e1 necessariamente alinhado \u00e0s necessidades de manuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada, do mercado e, evidentemente, de si mesmo. Para isso, lan\u00e7a m\u00e3o de distintas pol\u00edticas, a depender das conjunturas espec\u00edficas. Gurgel e Ribeiro (2011, p.31, grifo dos autores) chegam a dizer com todas as letras: \u201c[...]\nantes, talvez coubesse falar de um Estado Servidor, n\u00e3o desprovido de contradi\u00e7\u00f5es, mas essencialmente dirigido pelo projeto burgu\u00eas e c\u00f4nscio de sua responsabilidade com o sistema\u201d.\nPartindo desta constata\u00e7\u00e3o, nota-se, em segundo lugar, que o pr\u00f3prio termo \u201cp\u00fablica\u201d, que comp\u00f5e a express\u00e3o \u201cpol\u00edtica p\u00fablica\u201d, deve ser colocado em debate. Poder\u00edamos classificar de p\u00fablicas as pol\u00edticas geridas por governos no interior do Estado, visto o compromisso desta institui\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada, do trabalho assalariado e do mercado? Ora, o termo p\u00fablico sugere que tais pol\u00edticas estariam voltadas \u00e0 sociedade. Remete, assim, a a\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pela e para a coletividade de um dado local. Mas ser\u00e1 que uma pol\u00edtica empreendida por um Estado de classe - liberal, de bem-estar, democr\u00e1tico de direito, neoliberal, do capital, etc., a denomina\u00e7\u00e3o \u00e9 o que menos importa - teria essa capacidade?\nVimos que, mesmo nos momentos hist\u00f3ricos em que o Estado cedeu a certas reivindica\u00e7\u00f5es vindas das camadas exploradas, a fun\u00e7\u00e3o \u00faltima das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d nunca deixou de ser um \u00f3timo neg\u00f3cio para o capital. Mesmo no per\u00edodo de m\u00e1xima express\u00e3o de uma suposta face \u201chumana\u201d, ou seja, no decorrer dos \u201canos dourados\u201d do capitalismo, as pol\u00edticas empreendidas pelo chamado Estado de Bem-Estar n\u00e3o deixaram de privilegiar o lucro e a propriedade privada, em detrimento do verdadeiro bem-estar coletivo. Supor algo diferente disso significaria ignorar, falsificar ou silenciar hist\u00f3rias e mem\u00f3rias que carregam o fardo das consequ\u00eancias reais das tais pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d.\nA pr\u00f3pria hist\u00f3ria do desenvolvimento dependente-associado do capitalismo brasileiro e as mem\u00f3rias dos trabalhadores ouvidos nesta pesquisa s\u00e3o exemplos de tais consequ\u00eancias. Supor que as experi\u00eancias de pol\u00edticas aplicadas pelo Estado brasileiro antes, durante e depois da ditadura empresarial-militar tiveram, em algum momento, um car\u00e1ter majoritariamente \u201cp\u00fablico\u201d - desenvolvido pela e para a coletividade - seria adentrar no terreno da fantasia. Para sustentar esta opera\u00e7\u00e3o seria necess\u00e1rio ignorar que\n[...] a autonomia relativa do Estado burgu\u00eas para com a reprodu\u00e7\u00e3o do capital apenas pode ser realidade em uma rela\u00e7\u00e3o na qual a reprodu\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 o momento predominante na g\u00eanese e no desenvolvimento deste mesmo Estado. (LESSA, 2013, p. 144)\nIsto significa que, mesmo o governo marcadamente reformista de Jo\u00e3o Goulart (que talvez seja o \u00e1pice progressista da hist\u00f3ria brasileira) n\u00e3o deixou de ser caracterizado hegemonicamente pela concilia\u00e7\u00e3o e pela representa\u00e7\u00e3o das ambi\u00e7\u00f5es do capital (seja ele\nnacional ou internacional). Mesmo as interessantes pol\u00edticas ali desenvolvidas, como os j\u00e1 mencionados projetos de educa\u00e7\u00e3o popular, n\u00e3o deixavam de atender, no fim das contas, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da ordem dominante53.\nN\u00e3o pretendemos aqui recusar por completo a exist\u00eancia de um certo \u00e9thos p\u00fablico em pol\u00edticas geridas no interior do Estado. Trata-se apenas de perceber que o car\u00e1ter p\u00fablico das mesmas somente pode ser verificado em circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas espec\u00edficas e, mesmo assim, nunca de forma hegem\u00f4nica. Por tudo isto, pode-se afirmar que, a rigor, as pol\u00edticas geridas no interior do Estado n\u00e3o s\u00e3o p\u00fablicas de fato. Coloca-se em cheque, dessa maneira, a pr\u00f3pria express\u00e3o \u201cpol\u00edtica p\u00fablica\u201d.\nEm terceiro lugar, \u00e9 poss\u00edvel sugerir algo sobre os limites e as possibilidades concretas inerentes \u00e0s pol\u00edticas ditas p\u00fablicas: qualquer a\u00e7\u00e3o que se submeta, intencionalmente ou n\u00e3o, aos imperativos do capital s\u00e3o necess\u00e1ria e essencialmente conservadoras. Mas note, isso n\u00e3o significa negar as reais possibilidades de se atenuar certas desigualdades por meio de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Significa apenas reparar o \u00f3bvio: uma pol\u00edtica p\u00fablica gerida por governos nunca amea\u00e7ar\u00e1 a g\u00eanese do Estado. Isto \u00e9, a tarefa fundamental dos gestores pol\u00edticos de um Estado no contexto capitalista passa, logicamente, pela manuten\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, econ\u00f4micas, etc. necess\u00e1rias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social burguesa.\nAs teorias e modelos que esperam resultados diferentes parecem mistificar os reais efeitos das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Conservam, de diferentes formas, alguma esperan\u00e7a de que o Estado, se gerido corretamente, teria o potencial de atuar como agente de transforma\u00e7\u00f5es sociais profundas. O texto de Monteiro, Coimbra e Mendon\u00e7a (2006), intitulado \u201cEstado Democr\u00e1tico de Direito e Pol\u00edticas P\u00fablicas: estatal \u00e9 necessariamente p\u00fablico?\u201d, \u00e9 interessante para pensarmos nestas mistifica\u00e7\u00f5es dominantes sobre as a\u00e7\u00f5es estatais.\nO que fica obliterado por este esquema de entendimento \u00e9 a ideia de que um lugar de poder institu\u00eddo, como o aparelho de Estado, funciona segundo certas l\u00f3gicas, e que \u201cocup\u00e1-lo\u201d \u00e9, na maior parte das vezes, servi-lo na condi\u00e7\u00e3o de operador de seus dispositivos e, nesta condi\u00e7\u00e3o, o operador n\u00e3o muda a m\u00e1quina, ele a faz funcionar. Experimentando a impossibilidade de transformar o funcionamento das m\u00e1quinas estatais capitalisticas, mant\u00e9m-se a cren\u00e7a na possibilidade de reformas atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es nas formula\u00e7\u00f5es e implementa\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas\np\u00fablicas vinculadas ao Estado. Estas \u201cIlus\u00f5es Re\u201d encontram-se hoje presentes em muitas \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o: no campo da educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, justi\u00e7a, etc. (MONTEIRO, COIMBRA e MENDON\u00c7A, 2006, p. 11)\nTal como sugerem, de distintas formas, Fonseca (2013), Gurgel e Ribeiro (2011), dependendo da conjuntura das lutas de classes, a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de fato permitem a abertura de brechas para pequenos avan\u00e7os de certos setores subalternos. No entanto, \u00e9 imperioso perceber que, enquanto existir capitalismo, existir\u00e1 mis\u00e9ria e desigualdade, pois, enquanto existir capital, existir\u00e1 trabalho expropriado e alienado.\nUm exemplo, que novamente remonta \u00e0 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica feita ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o da capacidade de consumo de certas camadas de trabalhadores assalariados dos pa\u00edses capitalistas centrais, fruto, sobretudo, dos efeitos de certas pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o elevou as condi\u00e7\u00f5es de vida de parte dos trabalhadores, \u00e9 verdade. Contudo, o fez em fun\u00e7\u00e3o da necessidade do capitalismo avan\u00e7ado articular novas formas de extra\u00e7\u00e3o de mais-valia relativa e absoluta, contando com a interven\u00e7\u00e3o decisiva do Estado. Tal articula\u00e7\u00e3o exp\u00f4s os trabalhadores de localidades perif\u00e9ricas \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o, ferramenta que \u00e9, como vimos, fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia. Percebe-se, a partir desse exemplo hist\u00f3rico, que mesmo as pol\u00edticas de car\u00e1ter progressista geram efeitos concretos profundamente contradit\u00f3rios.\nEm suma, o que fornece algum sentido transformador (por menor que seja) \u00e0s pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d \u00e9 justamente a exig\u00eancia pela quebra da l\u00f3gica do capital (o que nunca ultrapassar\u00e1 n\u00edveis extremamente limitados). N\u00e3o \u00e9 a subservi\u00eancia aos seus imperativos, como se v\u00ea na literatura mais difundida sobre o tema. Pode-se dizer, ainda, que quanto maior a participa\u00e7\u00e3o das camadas populares, maior ser\u00e1 seu potencial de promover alguma mudan\u00e7a social. Entretanto, h\u00e1 que perceber que nenhuma a\u00e7\u00e3o vinda de um Estado Servidor (que se presta a gerir o contexto e as contradi\u00e7\u00f5es capitalistas) ser\u00e1 capaz de promover transforma\u00e7\u00f5es substantivas. Uma pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d pode promover, no limite, brechas e pequenos avan\u00e7os para certas camadas dominadas e exploradas, intensificando a domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de outras. Nada al\u00e9m disso.\ncapital, podemos apenas super\u00e1-la; n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel democratizar o Estado, podemos apenas destru\u00ed-lo\u201d (LESSA, 2013, p.145).\nColocadas as coisas em seus devidos lugares, pode-se dizer, por \u00faltimo, que as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento tamb\u00e9m se enquadram nesta mesma l\u00f3gica. Suas possibilidades de alterar a realidade depender\u00e3o do est\u00e1gio das lutas de classes e da etapa do desenvolvimento hist\u00f3rico-social em dada sociedade capitalista, podendo alcan\u00e7ar maiores ou menores \u00eaxitos na constru\u00e7\u00e3o ou desconstru\u00e7\u00e3o de certas mem\u00f3rias coletivas. Entretanto, enquanto pol\u00edticas aplicadas por um Estado Servidor, n\u00e3o deixar\u00e3o de contribuir para a composi\u00e7\u00e3o de passados coletivos e narrativas que auxiliam na sustenta\u00e7\u00e3o de ideias, discursos e, sobretudo, mem\u00f3rias dominantes no presente. Por isso, n\u00e3o h\u00e1 apenas a necessidade imperiosa de pression\u00e1-las no sentido contr\u00e1rio, mas tamb\u00e9m de romper com as pr\u00f3prias estruturas nas quais se sustentam.\n3.2.\tAn\u00e1lises de uma Pol\u00edtica de Mem\u00f3ria\nAt\u00e9 o momento, o trabalho se voltou \u00e0 hist\u00f3ria para compreender o que significaram o golpe e a ditadura para os trabalhadores e para a categoria trabalho, estudando aspectos nacionais e internacionais imbricados com os temas. Trazendo ao longo do texto trechos de depoimentos colhidos em campo, procurou-se tamb\u00e9m relacionar esta hist\u00f3ria \u00e0s mem\u00f3rias de oper\u00e1rios que vivenciaram este per\u00edodo. Em seguida, buscou-se mostrar a dimens\u00e3o manipul\u00e1vel da mem\u00f3ria e o papel do Estado e das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, no sentido de valorizar certas mem\u00f3rias e promover certos esquecimentos, problematizando, por fim, as expectativas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es estatais. Partindo desta articula\u00e7\u00e3o entre bibliografia e pesquisa de campo, entendemos ser poss\u00edvel analisar agora como uma das mais importantes pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria (CNV) lidou com mem\u00f3rias subterr\u00e2neas da ditadura, em especifico, as mem\u00f3rias dos trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o naval do Rio de Janeiro.\nNeste sentido, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias da ditadura empresarial-militar, as perguntas a serem respondidas a partir de agora se referem \u00e0s narrativas \u201coficiais\u201d p\u00f3s-1985 e suas rela\u00e7\u00f5es com mem\u00f3rias subterr\u00e2neas. Mais especificamente, partindo das lembran\u00e7as de oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o naval do Rio de Janeiro que vivenciaram o golpe e a ditadura, quais sele\u00e7\u00f5es foram feitas pela CNV no que\ndiz respeito a este campo subterr\u00e2neo? Qual ou quais narrativas foram privilegiadas em seu relat\u00f3rio final? E qual o impacto que tais escolhas podem ter no presente e no futuro?\n3.2.1.\tEntre Acordos e Pol\u00edticas: a cria\u00e7\u00e3o da CNV\nConforme foi rapidamente explicitado na introdu\u00e7\u00e3o do trabalho, entende-se que as pol\u00edticas de mem\u00f3ria e esquecimento implementadas pelo Estado brasileiro nos governos civis que se alternam desde 1985 s\u00e3o consequ\u00eancias de pactos e concilia\u00e7\u00f5es estabelecidos com for\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas que estavam presentes antes e durante a pr\u00f3pria ditadura empresarial-militar. Muitos desses acordos seguem valendo at\u00e9 os dias de hoje, auxiliando na governabilidade das coliga\u00e7\u00f5es que assumem o poder do Estado (Coimbra, 2013).\nO compromisso do Estado com for\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas conservadoras somente explicita a pr\u00f3pria essencialidade de sua fun\u00e7\u00e3o como garantidor das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais dominantes. Al\u00e9m disso, no que diz respeito ao passado ditatorial, esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 decisiva para a sufoca\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias de resist\u00eancia e de luta, fortalecendo a hist\u00f3ria narrada pelos vencedores, a hist\u00f3ria \u201coficial\u201d (Ferraz, 2014). Neste sentido, antes de analisar o texto final do relat\u00f3rio, \u00e9 necess\u00e1rio compreender o contexto que marcou a cria\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria comiss\u00e3o. Para tanto, ser\u00e1 tra\u00e7ado um breve antecedente hist\u00f3rico sobre o desenvolvimento de pol\u00edticas de mem\u00f3ria no decorrer dos distintos governos p\u00f3s-85.\nTalvez o principal exemplo de constru\u00e7\u00e3o oficial de narrativa hist\u00f3rica seja a Lei 6.683 de agosto de 1979, a qual ficou conhecida como Lei de Anistia. O aspecto problem\u00e1tico e que exp\u00f5e os compromissos nebulosos com as referidas for\u00e7as conservadoras \u00e9 o n\u00e3o questionamento e a n\u00e3o reinterpreta\u00e7\u00e3o do texto da lei. A lei que segue em vig\u00eancia nos dias de hoje foi institu\u00edda pelo pr\u00f3prio regime ditatorial e tem servido para anistiar n\u00e3o s\u00f3 os perseguidos pelo regime, mas tamb\u00e9m aqueles que aplicaram o terror de Estado.\nJoana D\u2019Arc Ferraz desenvolveu uma s\u00e9rie de trabalhos sobre as mem\u00f3rias de luta e resist\u00eancia na ditadura e o tema da anistia se faz presente em uma grande parte deles. A lei anistiou todos os que, de setembro de 1961 a agosto de 1979 - per\u00edodo posteriormente ampliado de 1946 at\u00e9 1988 - cometeram crimes de motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e crimes eleitorais (Ferraz e Dantas, 2014). Tamb\u00e9m foram anistiados aqueles que tiveram seus direitos\npol\u00edticos suspensos, servidores p\u00fablicos, militares e dirigentes e representantes sindicais punidos com base nos atos institucionais e complementares do regime militar (Ferraz e Dantas, 2014).\nNo entanto, a interpreta\u00e7\u00e3o do texto-lei dada pelo judici\u00e1rio brasileiro at\u00e9 os dias de hoje parte da premissa de que o terrorismo de Estado deve ser tratado como crime conexo aos crimes pol\u00edticos que serviram de base para as persegui\u00e7\u00f5es, torturas e assassinatos. Em outras palavras, foram anistiados tanto torturados, quanto torturadores. Com esta interpreta\u00e7\u00e3o de conexidade entre os crimes, nenhum agente do Estado pode sequer ser processado, muito menos ser considerado culpado. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foram contemplados com a anistia os condenados dos chamados crimes de sangue.\nEm entrevista \u00e0 revista Carta Maior, em mar\u00e7o de 2014, o jurista F\u00e1bio Konder Comparato (2014) resumiu da seguinte forma o que pensa sobre a Lei de Anistia:\nA lei de anistia de 1979 foi resultado de um pacto entre as For\u00e7as Armadas e os grupos que exerciam a soberania antes do golpe de Estado de 1964 - ou seja, os titulares do poder econ\u00f4mico privado e os agentes pol\u00edticos conservadores -objetivando garantir a impunidade dos respons\u00e1veis pelos crimes de terrorismo de Estado durante o regime de exce\u00e7\u00e3o. (COMPARATO, 2014)54\nO que se pretende sublinhar \u00e9 que entram e saem governos desde a elei\u00e7\u00e3o presidencial de 1989 e a interpreta\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica da Lei de Anistia segue sendo a mesma da ditadura. Em 2010, a Ordem de Advogados do Brasil (OAB), junto com outras entidades da sociedade civil e juristas, entrou com solicita\u00e7\u00e3o pela revis\u00e3o da lei no Supremo Tribunal Federal (STF). Contudo, o STF decidiu pela n\u00e3o revis\u00e3o, mantendo a interpreta\u00e7\u00e3o de que os crimes cometidos por agentes p\u00fablicos durante a ditadura podem ser considerados como conexos \u00e0s infra\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 isso o que pensam diversos juristas reconhecidos nacional e internacionalmente, como H\u00e9lio Bicudo (2005) e o j\u00e1 mencionado Comparato (2014). Para justificar sua posi\u00e7\u00e3o, Bicudo (2005) explica o que s\u00e3o os crimes conexos: s\u00e3o aqueles que \u201c[...] contemplam a\u00e7\u00f5es de uma ou mais pessoas objetivando o mesmo resultado\u201d (Bicudo, 2005, p.12). Continuando, o jurista afirma que \u201cs\u00f3 pode haver conexidade se os v\u00e1rios autores buscam a mesma finalidade na pr\u00e1tica do ato delituoso\u201d (Bicudo, 2005, p.12). O\nque n\u00e3o \u00e9 o caso quando se compara terror do Estado como supostos \u201ccrimes\u201d de militantes, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o entre os mesmos para uma mesma finalidade.\nQuando se pensa em uma Lei de Anistia efetiva, quando os movimentos sociais pedem - desde o fim da d\u00e9cada de 1970 - uma anistia ampla, geral e irrestrita, pensa-se em uma lei que promova uma repara\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Isto \u00e9, uma lei que descriminalize todos os opositores do regime que foram considerados como criminosos \u00e0 \u00e9poca. Uma lei que permita a san\u00e7\u00e3o e a puni\u00e7\u00e3o dos verdadeiros criminosos, aqueles que atentaram contra a vida e dignidade humana. Ao contr\u00e1rio desta concep\u00e7\u00e3o, a Lei de Anistia que ainda est\u00e1 em vigor no Brasil mant\u00e9m a impossibilidade de processar os agentes que praticaram o terrorismo de Estado. Segue refor\u00e7ando o discurso hegem\u00f4nico e conciliat\u00f3rio de que os dois lados estavam errados, reproduzindo a teoria dos dois dem\u00f4nios t\u00e3o utilizada na Argentina. Segue produzindo a ideia de que as a\u00e7\u00f5es do Estado ditatorial eram respostas equivalentes aos \u201ccrimes\u201d cometidos por opositores do regime. Segue contando a hist\u00f3ria segundo os interesses dos vencedores55.\nOutro exemplo de pol\u00edtica de mem\u00f3ria \u00e9 a conduzida pela Lei 9.140 de 1995. Conforme resumiu Coimbra (2013), esta lei criou uma Comiss\u00e3o Especial de Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos, concedeu atestados de \u00f3bito para os desaparecidos e instituiu uma repara\u00e7\u00e3o financeira para os familiares. No que se refere \u00e0 repara\u00e7\u00e3o, esta lei somente se preocupou com a parte econ\u00f4mica. N\u00e3o se investigou e publicitou os atos de terror, nem significou um reconhecimento por parte do Estado de seus crimes. Assim, de acordo com a an\u00e1lise da autora, a repara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que deveria ser apenas o fim de um processo de repara\u00e7\u00f5es, significou um aut\u00eantico \u201ccala boca\u201d (Coimbra, 2013). Tornou-se um mecanismo de esquecimento e sil\u00eancio.\nAl\u00e9m disso, a lei somente declarou os desaparecidos como mortos. Na realidade, declarou \u201cmorte presumida\u201d, \u201csem, no entanto, esclarecer onde, quando e como ocorreram tais crimes e quem os cometeu\u201d (COIMBRA, 2013, p. 37). Outra perversidade recai sobre o \u00f4nus da prova e da n\u00e3o abertura dos arquivos da ditadura. A lei prev\u00ea que\n55\tAs quest\u00f5es que envolvem o tema da anistia s\u00e3o diversas e amplas, podendo ser abordada em uma extensa reflex\u00e3o que n\u00e3o caberia nos prop\u00f3sitos deste trabalho. Para uma discuss\u00e3o profunda e cr\u00edtica sobre as lutas pela anistia e sobre a lei promulgada em 1979, ver a tese de doutorado da intelectual e incans\u00e1vel lutadora Helo\u00edsa Am\u00e9lia Greco, intitulada \u201cDimens\u00f5es Fundacionais da Luta pela Anistia\u201d (2003). GRECO, Helo\u00edsa Am\u00e9lia. Dimens\u00f5es Fundacionais da Luta pela Anistia. Tese de Doutorado - UFMG. 559 p. Defendida em agosto de 2003.\ncabe aos interessados apresentarem as provas de que houve pris\u00e3o, tortura e/ou morte. As provas de que os mortos e desaparecidos estiveram sob a guarda do Estado e/ou foram assassinados por seus agentes devem ser apresentadas pelos pr\u00f3prios atingidos e por seus familiares. Ao mesmo tempo, os principais arquivos da ditadura continuaram trancados a sete chaves.\nA problem\u00e1tica que envolve a abertura dos arquivos possui ainda outras implica\u00e7\u00f5es com a mem\u00f3ria do per\u00edodo, conforme observa Ferraz (2007a) e Ferraz e Dantas (2014). Um dos \u00faltimos atos do governo Fernando Henrique Cardoso estabeleceu novas classifica\u00e7\u00f5es para os arquivos da ditadura empresarial-militar, atrav\u00e9s do Decreto 4.553, de 27 de dezembro de 2002. Os documentos reservados, que tinham prazo de cinco anos para se tornarem p\u00fablicos passaram para dez anos; os confidenciais subiram de dez para vinte anos; os secretos, de vinte para trinta anos; e os ultra-secretos podiam permanecer sigilosos para sempre. Para que n\u00e3o se pense que se tratam de medidas pontuais e de governos espec\u00edficos, vale destacar que este decreto somente passou a vigorar 45 dias ap\u00f3s sua publica\u00e7\u00e3o, ou seja, j\u00e1 no governo Lula.\nEntre 2002 e 2015, outros instrumentos legislativos afetaram o tema dos arquivos e, consequentemente, das mem\u00f3rias da ditadura, como a Lei 11.111, de maio de 2005, e a Lei 12.527, de novembro de 2011. Entretanto, mais de meio s\u00e9culo ap\u00f3s o golpe de Estado, os principais arquivos da ditadura empresarial-militar permanecem fechados (Ferraz e Dantas, 2014). Dentre eles, est\u00e3o os arquivos do Ex\u00e9rcito, da Marinha, da Aeron\u00e1utica e da Pol\u00edcia Militar Investigativa (P2). Tais documentos est\u00e3o dispon\u00edveis apenas para o atingido ou o familiar devidamente autorizado, com exce\u00e7\u00e3o da P2, que nunca foi aberto a qualquer consulta. E mesmo assim, somente s\u00e3o liberadas as partes que se referem especificamente ao interessado. Isto \u00e9, os arquivos n\u00e3o est\u00e3o abertos em sua totalidade nem para este grupo. Em suma, a sociedade segue sem acesso aos arquivos da ditadura.\nEsta pequena amostra de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento fornece uma no\u00e7\u00e3o sobre os posicionamentos que o Estado brasileiro vem adotando nos \u00faltimos 30 anos e sobre o ambiente no qual a Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (CNV) foi institu\u00edda. \u00c9 neste contexto que se deve entender a cria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o: enquanto uma pol\u00edtica de mem\u00f3ria que \u00e9 produto de uma complexa rede de acordos e compromissos\nhist\u00f3ricos. N\u00e3o \u00e9 por acaso que para Cec\u00edlia Coimbra, \u201ca Comiss\u00e3o Nacional da Verdade foi votada como aquilo que \u00e9 o poss\u00edvel hoje\u201d (COIMBRA, 2012, p. 41).\nPara se entender melhor esta afirma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se voltar um pouco no tempo. Em 1995, o Grupo Tortura Nunca Mais/RJ, o CEJIL (Centro pela Justi\u00e7a e o Direito Internacional) e a Comiss\u00e3o de Familiares de Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos de S\u00e3o Paulo entraram com uma a\u00e7\u00e3o contra o Estado brasileiro na Corte Interamericana de Direitos Humanos da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (CIDH-OEA). Tratava-se de uma den\u00fancia relativa ao massacre de Gomes Lund e de mais de 70 pessoas entre 1972 e 1974, no que ficou conhecido como Guerrilha do Araguaia56.\nMais de uma d\u00e9cada depois, em outubro de 2008, a Comiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos (CIDH) emitiu um relat\u00f3rio de m\u00e9rito sobre o caso, o qual j\u00e1 fazia recomenda\u00e7\u00f5es ao Estado brasileiro e encaminhava a quest\u00e3o para ser julgada definitivamente pela Corte. A senten\u00e7a final foi estabelecida somente no ano de 2010 e condenou o Estado brasileiro pelo assassinato e desaparecimento dos corpos destes militantes e camponeses57. A senten\u00e7a ainda se expandiu para mais de 500 mortos e desaparecidos pol\u00edticos durante o regime empresarial-militar.\nDentre outros pontos, a Corte Interamericana declarou o Estado brasileiro respons\u00e1vel pelas graves viola\u00e7\u00f5es \u00e0 dignidade humana daquele per\u00edodo e se posicionou contra a interpreta\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Anistia. Determinou, desta forma, uma s\u00e9rie de medidas de repara\u00e7\u00e3o que o Estado deveria tomar. O resumo de Ferraz e Dantas (2014) sobre a senten\u00e7a \u00e9 valioso para se compreender a sua amplitude.\nA senten\u00e7a da Corte determinou que as v\u00edtimas desse caso foram desaparecidas pelo Estado, que o Brasil violou o direito \u00e0 Justi\u00e7a, no que se refere \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o internacional de investigar, processar, sancionar, esclarecer e responsabilizar seus agentes que participaram da Guerrilha do Araguaia. A senten\u00e7a tamb\u00e9m afirmou que a interpreta\u00e7\u00e3o prevalecente da Lei de Anistia permitiu a total impunidade desses crimes por mais de 30 anos (...) no que se refere \u00e0 negativa do Estado, por\n56\tA Guerrilha do Araguaia foi um movimento revolucion\u00e1rio e de resist\u00eancia ao regime militar ocorrido em regi\u00f5es banhadas pelo rio Araguaia e organizado por militantes do Partido Comunista do Brasil (PCdoB) entre os anos de 1966 e 1974.\n57\tCoincid\u00eancia ou n\u00e3o, o fato \u00e9 que o primeiro planejamento estruturado de pol\u00edticas p\u00fablicas com foco espec\u00edfico no tema dos direitos humanos da hist\u00f3ria do pa\u00eds \u00e9 de 1996, um ano depois da a\u00e7\u00e3o impetrada na OEA. Em 1996 foi lan\u00e7ado o I Programa Nacional de Direitos Humanos (I-PNDH). O II-PNDH foi lan\u00e7ado no ano de 2002 e o III, como se falar\u00e1 com detalhes mais a frente, ter\u00e1 duas vers\u00e3o, a primeira lan\u00e7ada em 2009, um ano depois do primeiro parecer emitido pela CIDH, o qual j\u00e1 indicava a responsabilidade do Estado brasileiro pela viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos universais no caso Araguaia.\nmais de tr\u00eas d\u00e9cadas, de garantir o direito \u00e0 verdade aos familiares dos desaparecidos, a Corte Interamericana determinou que, em virtude do sofrimento causado aos mesmos, o Estado brasileiro \u00e9 respons\u00e1vel por sua tortura psicol\u00f3gica e, entre outras coisas, determinou como medidas de repara\u00e7\u00e3o: a obriga\u00e7\u00e3o de investigar os fatos; a obriga\u00e7\u00e3o de realizar um ato p\u00fablico de reconhecimento de sua responsabilidade; o desenvolvimento de iniciativas de busca e a continuidade na localiza\u00e7\u00e3o dos restos mortais dos desaparecidos; a sistematiza\u00e7\u00e3o e a publica\u00e7\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o sobre a Guerrilha do Araguaia e as viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos ocorridas durante o regime militar no Brasil. (FERRAZ e DANTAS, 2014, p. 133-134)\nAssim, a cria\u00e7\u00e3o da CNV foi uma tentativa de resposta do governo brasileiro \u00e0s exig\u00eancias emitidas na referida senten\u00e7a. No entanto, \u00e9 importante perceber que a proposta que deu origem \u00e0 comiss\u00e3o foi, na verdade, uma vers\u00e3o piorada das orienta\u00e7\u00f5es que j\u00e1 haviam sido apresentadas no bojo do III Programa Nacional de Direitos Humanos (III-PNDH), conforme afirma Coimbra (2013). Segundo a autora, esta primeira vers\u00e3o do plano, apresentada em dezembro de 2009, sofreu grandes press\u00f5es vindas das For\u00e7as Armadas, representadas por seus comandantes superiores e pelo ministro da Defesa, \u00e0 \u00e9poca Nelson Jobim, que eram totalmente contr\u00e1rios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de Comiss\u00e3o, por mais recuada que fosse.\nAp\u00f3s negocia\u00e7\u00f5es, o governo cedeu \u00e0s press\u00f5es e estabeleceu mais um acordo com setores conservadores. Uma nova vers\u00e3o do III-PNDH foi apresentada em maio de\n2010.\tSegundo Coimbra (2013), este programa continha tamb\u00e9m uma nova proposta de Comiss\u00e3o da Verdade, recuada e recheada de limita\u00e7\u00f5es. Nova coincid\u00eancia (ou n\u00e3o): foi a segunda vers\u00e3o do III-PNDH que deu sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei n\u00b0 12.528, de 18 de novembro de\n2011,\tdando origem \u00e0 CNV, que iniciou seus trabalhos em 2012.\nAl\u00e9m de fornecer as diretrizes adotadas pela CNV, vale lembrar que o grupo de trabalho que construiu o projeto de lei que deu origem \u00e0 Lei 12.528 tamb\u00e9m foi determinado pelo pr\u00f3prio III-PNDH. Esse grupo foi composto por membros da Casa Civil, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, da Secretaria Especial de Direitos Humanos, da Comiss\u00e3o Especial de Mortos e Desaparecidos e tamb\u00e9m do Minist\u00e9rio da Defesa. Para completar, apenas um representante da sociedade civil p\u00f4de fazer parte da cria\u00e7\u00e3o do projeto de lei.\nO resultado foi que, mesmo antes do in\u00edcio dos trabalhos, as cr\u00edticas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o j\u00e1 eram diversas. O pr\u00f3prio texto da Lei 12.528 j\u00e1 indicava problemas graves. Dentre os problemas, pode-se destacar a aus\u00eancia de poder legal e jur\u00eddico dado \u00e0 comiss\u00e3o, o que a impedia de responsabilizar oficialmente qualquer pessoa que fosse por ventura investigada e considerada envolvida com o terrorismo de\nEstado. Tamb\u00e9m foi reservado o direito de tratar as investiga\u00e7\u00f5es em car\u00e1ter sigiloso. Al\u00e9m disso, a comiss\u00e3o contava apenas com 7 integrantes oficiais, n\u00e3o possu\u00eda or\u00e7amento pr\u00f3prio, tinha a limita\u00e7\u00e3o inicial de pouco mais de dois anos de trabalho -prazo ampliado no decorrer do trabalho - e teve seu foco desviado com a inclus\u00e3o de um longo per\u00edodo para ser investigado. Ao inv\u00e9s de se dedicar exclusivamente ao per\u00edodo do regime empresarial-militar (1964 a 1985), teve que trabalhar com o per\u00edodo de 1946 a 1988.\nSegundo o texto da lei, os objetivos da comiss\u00e3o eram:\nI\t- esclarecer os fatos e as circunst\u00e2ncias dos casos de graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos mencionados no caput do art. 1\u00b0 [graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos praticadas no per\u00edodo de 1946 a 1988];\nII\t- promover o esclarecimento circunstanciado dos casos de torturas, mortes, desaparecimentos for\u00e7ados, oculta\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres e sua autoria, ainda que ocorridos no exterior;\nIII\t- identificar e tornar p\u00fablicos as estruturas, os locais, as institui\u00e7\u00f5es e as circunst\u00e2ncias relacionados \u00e0 pr\u00e1tica de viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos mencionadas no caput do art. 1\u00b0 e suas eventuais ramifica\u00e7\u00f5es nos diversos aparelhos estatais e na sociedade;\nIV\t- encaminhar aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o obtida que possa auxiliar na localiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de corpos e restos mortais de desaparecidos pol\u00edticos, nos termos do art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 9.140, de 4 de dezembro de 1995;\nV\t- colaborar com todas as inst\u00e2ncias do poder p\u00fablico para apura\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos;\nVI\t- recomendar a ado\u00e7\u00e3o de medidas e pol\u00edticas p\u00fablicas para prevenir viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos, assegurar sua n\u00e3o repeti\u00e7\u00e3o e promover a efetiva reconcilia\u00e7\u00e3o nacional; e\nVII\t- promover, com base nos informes obtidos, a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria dos casos de graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos, bem como colaborar para que seja prestada assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas de tais viola\u00e7\u00f5es. (Lei n\u00b0 12.528, de 18 de novembro de 2011)\nEm 10 dezembro de 2014, pouco mais de dois anos e meio ap\u00f3s o in\u00edcio dos trabalhos, foi apresentado ao p\u00fablico o relat\u00f3rio final da CNV. O discurso da presidente Dilma Rousseff na cerim\u00f4nia de entrega do relat\u00f3rio fornece uma oportunidade de an\u00e1lise sobre a dimens\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es que se colocam por tr\u00e1s das pol\u00edticas de mem\u00f3ria aqui referidas.\n[...] Repito aqui o que disse quando do lan\u00e7amento da Comiss\u00e3o da Verdade: n\u00f3s reconquistamos a democracia a nossa maneira, por meio de lutas duras, por meio de sacrif\u00edcios humanos irrepar\u00e1veis, mas tamb\u00e9m por meio de pactos e acordos nacionais, que est\u00e3o muitos deles traduzidos na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 [...] (ROUSSEF, 2014, cerim\u00f3nia de entrega do relat\u00f3rio final da CNV)58\nOu seja, em meio \u00e0 cerim\u00f4nia final de uma pol\u00edtica de Estado que aparentemente tinha como objetivo \u201cexaminar e esclarecer as graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d praticadas entre 1946 e 1988, \u201ca fim de efetivar o direito \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 verdade hist\u00f3rica e promover a reconcilia\u00e7\u00e3o nacional\u201d (Lei 12.528, de 18 de novembro de 2011), a presidente da rep\u00fablica fez quest\u00e3o de reiterar os acordos e compromissos que sustentaram o processo de transi\u00e7\u00e3o.\nEste breve resumo sobre pol\u00edticas de mem\u00f3ria diretamente relacionadas \u00e0 ditadura empresarial-militar e a contextualiza\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da CNV permite especular sobre as reais inten\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00f5es concretas de tais pol\u00edticas. Quando o Estado decide n\u00e3o revisar a interpreta\u00e7\u00e3o da Lei de Anistia ou quando modifica as regras, mas n\u00e3o abre os arquivos da ditadura, est\u00e1 transparecendo determinadas op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Tais escolhas reaparecem quando este mesmo Estado estabelece um processo de \u201creconcilia\u00e7\u00e3o nacional\u201d baseado em a\u00e7\u00f5es aparentemente contradit\u00f3rias. Em outras palavras, o Estado institui uma comiss\u00e3o da verdade com o objetivo de efetivar o \u201cdireito \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 verdade hist\u00f3rica\u201d, mas, ao mesmo tempo, n\u00e3o altera acordos do passado, ou, nas palavras de Coimbra (2013), mant\u00e9m compromissos com for\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas conservadoras, porque ainda presentes no cen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro. Tudo isso tem um peso sobre a hist\u00f3ria e sobre as mem\u00f3rias. Consequentemente, como vimos no decorrer do cap\u00edtulo, influi nos rumos do presente e do futuro.\nAgora sim, tendo apresentado os objetivos da comiss\u00e3o e compreendido, mesmo que rapidamente, este contexto de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d em meio \u00e0 acordos privados e nebulosos, podemos adentrar na an\u00e1lise do relat\u00f3rio final da CNV, em especial no eixo tem\u00e1tico que diz respeito \u00e0s viola\u00e7\u00f5es perpetradas contra a classe trabalhadora.\n3.2.2.\tAn\u00e1lises sobre o Relat\u00f3rio Final da CNV\nO relat\u00f3rio final produzido pela CNV \u00e9 composto por tr\u00eas grandes partes: a primeira \u00e9 denominada como Volume I, a segunda se chama Volume II (Textos tem\u00e1ticos) e a terceira Volume III (Mortos e desaparecidos pol\u00edticos). Ao todo, s\u00e3o mais de tr\u00eas mil p\u00e1ginas de relat\u00f3rio. Considerando as possibilidades concretas e os objetivos desta pesquisa, foram analisados aspectos mais gerais do relat\u00f3rio e, com maior aten\u00e7\u00e3o, duas\npartes espec\u00edficas: as \u201cConclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es\u201d (Cap\u00edtulo 18 do Volume I) e as \u201cViola\u00e7\u00f5es de direitos humanos dos trabalhadores\u201d (Texto 2 do Volume II).\nO Volume I possui mais de 950 p\u00e1ginas e est\u00e1 composto por dezoito cap\u00edtulos. Os cap\u00edtulos foram divididos em cinco partes que demarcam os grandes temas abordados, sendo eles: \u201cA Comiss\u00e3o Nacional da Verdade\u201d; \u201cAs estruturas do Estado e as graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d; \u201cM\u00e9todos e pr\u00e1ticas nas graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos e suas v\u00edtimas\u201d; \u201cDin\u00e2mica das graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos: casos emblem\u00e1ticos, locais e autores O Judici\u00e1rio\u201d; e \u201cConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\u201d. Segundo a comiss\u00e3o, este volume teve como objetivo \u201catender de forma estrita os prop\u00f3sitos definidos para a Comiss\u00e3o, sendo subscritos coletivamente pelos conselheiros\u201d (CNV-Volume I, 2014, p. 15). Al\u00e9m disso, \u00e9 importante notar que, apesar do extenso per\u00edodo de investiga\u00e7\u00e3o (1946 a 1988), o foco dado pela comiss\u00e3o foi para o regime ditatorial de 1964 a 1985.\nTendo em vista esta perspectiva de atender estritamente aos objetivos firmados pela Lei 12.528, a Parte V deste primeiro volume apresentou as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pela CNV. Depois de mais de dois anos de trabalho, a comiss\u00e3o chegou a quatro conclus\u00f5es: comprovou \u201ca ocorr\u00eancia de graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos entre 1946 e 1988\u201d, sobretudo durante a ditadura militar, entre 1964 e 1985; comprovou o car\u00e1ter generalizado e sistem\u00e1tico dessas graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos, \u201cespecialmente nos 21 anos do regime ditatorial instaurado em 1964\u201d; \u201ccaracterizou a ocorr\u00eancia de crimes contra a humanidade\u201d, tamb\u00e9m no mesmo per\u00edodo; e constatou a \u201cpersist\u00eancia do quadro de graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d nos dias atuais (CNV-Volume I, 2014, p. 962-964).\nAntes de mais nada, \u00e9 fundamental notar que as palavras v\u00e3o al\u00e9m de seus sentidos estritos. Elas sintetizam escolhas. E, neste caso, a escolha pela express\u00e3o \u201cgrave viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos\u201d revela uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Essa express\u00e3o foi a que prevaleceu no III-PNDH e no texto da lei que deu origem \u00e0 comiss\u00e3o, substituindo a defini\u00e7\u00e3o de \u201ccrimes cometidos no per\u00edodo do regime militar\u201d, existente na proposta inicial de cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o da verdade, apresentada na primeira vers\u00e3o do III-PNDH, de dezembro de 200959.\nEsta mudan\u00e7a n\u00e3o se tratou de mera escolha t\u00e9cnica, pois diluiu e amenizou as a\u00e7\u00f5es do Estado. Persegui\u00e7\u00f5es ininterruptas, pris\u00f5es incont\u00e1veis e ilegais, cerceamentos de liberdades individuais e coletivas, espancamentos, estupros, humilha\u00e7\u00f5es, assassinatos, desaparecimentos de corpos, dentre muitas outras pr\u00e1ticas, foram tratadas gen\u00e9rica e abstratamente como \u201cgraves viola\u00e7\u00f5es de direitos\u201d. A partir desta op\u00e7\u00e3o, muitos questionamentos podem ser feitos. O que distingue uma viola\u00e7\u00e3o grave de uma m\u00e9dia ou leve? Quais s\u00e3o os par\u00e2metros? Viola\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas, individuais e coletivas, fazem parte da mesma classifica\u00e7\u00e3o?\nCom a escolha da express\u00e3o \u201cviola\u00e7\u00f5es\u201d, a tortura e o terror foram abrandados. O termo tortura representa claramente todos os instrumentos utilizados aberta e sistematicamente pelo regime ditatorial, pois sintetiza sofrimento, ang\u00fastia, supl\u00edcio, desgra\u00e7a, pen\u00faria, afli\u00e7\u00e3o, tormento, dor. Em resumo, tortura sintetiza a pr\u00e1tica da desumaniza\u00e7\u00e3o; sintetiza o terrorismo perpetrado pelo Estado e por seus aparelhos. Entretanto, o eufemismo foi eleito como pedra fundamental dos trabalhos. A tortura foi narrada como \u201cgrave viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos\u201d. Com o objetivo de confrontar esta estrutura narrativa, utilizaremos aqui o termo tortura e, quando necess\u00e1rio, colocaremos a express\u00e3o escolhida pela comiss\u00e3o entre aspas.\nIniciando as an\u00e1lises sobre as conclus\u00f5es do relat\u00f3rio, talvez o principal m\u00e9rito da CNV tenha sido a reuni\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de uma gama de informa\u00e7\u00f5es (oriundas de diversas fontes) que s\u00e3o capazes de sustentar a seguinte tese: as \u201cgraves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d cometidas entre 1964 e 1985 n\u00e3o se trataram de casos isolados, mas sim de uma pol\u00edtica estruturada de Estado. Nas palavras de Pedro Dallari, um dos conselheiros da CNV:\nNossa constata\u00e7\u00e3o, depois de ouvir tantos depoimentos, \u00e9 que os graves atentados contra os direitos humanos n\u00e3o foram fruto da a\u00e7\u00e3o isolada de alguns psicopatas. Isso foi uma pol\u00edtica de Estado. O Estado brasileiro optou pela pr\u00e1tica da tortura, morte e oculta\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres. (DALLARI, 2014, entrevista)60\nNo entanto, constatar que as \u201cgraves viola\u00e7\u00f5es de direitos\u201d integravam uma pol\u00edtica de Estado n\u00e3o \u00e9 exatamente algo novo. Na verdade, desde o golpe que os atingidos e diversos pesquisadores denunciam este fato. O m\u00e9rito da comiss\u00e3o foi o de garantir que o\nEstado assumisse, por meio do selo de uma pol\u00edtica oficial, sua condi\u00e7\u00e3o de agente estruturante do terror. Nada mais do que isso.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante sublinhar que a maior parte das informa\u00e7\u00f5es e fatos reunidos no relat\u00f3rio tem origem em pesquisas realizadas antes e fora da comiss\u00e3o. Ao longo das \u00faltimas tr\u00eas ou quatro d\u00e9cadas, uma grande quantidade de pesquisadores individuais, grupos de pesquisa, coletivos pol\u00edticos, movimentos sociais e grupos de familiares de mortos e desaparecidos t\u00eam desenvolvido investiga\u00e7\u00f5es minuciosas sobre as circunst\u00e2ncias de pris\u00f5es, torturas e desaparecimentos for\u00e7ados de diversas pessoas.\nUm exemplo especial \u00e9 o trabalho realizado pelo Grupo Tortura Nunca Mais do Rio de Janeiro (GTNM-RJ) desde 1985, tornando-se refer\u00eancia nacional na luta contra a tortura no passado e no presente. Uma das grandes contribui\u00e7\u00f5es do grupo foi uma profunda investiga\u00e7\u00e3o realizada por seus integrantes no fim dos anos 80 e in\u00edcio dos 90. Por meio de pesquisas no Instituto M\u00e9dico Legal (IML), no Instituto de Criminal\u00edstica Carlos \u00c9boli, na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia e em parte dos arquivos do DOPS-RJ, foi descoberto que catorze corpos de militantes pol\u00edticos desaparecidos estavam enterrados no cemit\u00e9rio de Ricardo de Albuquerque, sub\u00farbio da cidade do Rio de Janeiro61.\nA grande contribui\u00e7\u00e3o que poderia ter vindo da CNV seria a abertura dos arquivos militares. Isso sim poderia ter auxiliado diretamente para a elucida\u00e7\u00e3o e o aprofundamento das investiga\u00e7\u00f5es j\u00e1 em curso, pois seguramente traria informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o encobertas. Entretanto, apesar de garantida \u00e0 comiss\u00e3o a possibilidade de \u201crequisitar informa\u00e7\u00f5es, dados e documentos de \u00f3rg\u00e3os e entidades do poder p\u00fablico, ainda que classificados em qualquer grau de sigilo\u201d (Lei 12.528, de 18 de novembro de 2011), nada exigia que as For\u00e7as Armadas atendessem este tipo de solicita\u00e7\u00e3o. A comiss\u00e3o requisitou a abertura dos arquivos em algumas oportunidades, mas a alega\u00e7\u00e3o do comando superior militar foi sempre de que os documentos sobre esta \u00e9poca j\u00e1 n\u00e3o existiriam mais. Diante da recusa militar, a comiss\u00e3o optou por realizar dilig\u00eancias em bases e instala\u00e7\u00f5es militares que foram utilizadas como locais de tortura.\nOcorre que, segundo o jornalista Lucas Figueiredo (2015), foi descoberto no decorrer dos trabalhos que a alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o existirem mais documentos sobre este per\u00edodo \u00e9 falsa. O jornalista, que fez parte de uma equipe que trabalhou junto \u00e0 CNV, lan\u00e7ou recentemente o livro \u201cLugar Nenhum - Militares e Civis na Oculta\u00e7\u00e3o dos Documentos da Ditadura\u201d (2015). No livro, Figueiredo (2015) relata a descoberta de evid\u00eancias sobre a oculta\u00e7\u00e3o deliberada de arquivos relacionados \u00e0 ditadura, por meio de pactos entre as elites militares e civis j\u00e1 no per\u00edodo democr\u00e1tico. Contudo, estas evid\u00eancias descobertas n\u00e3o foram utilizadas e apresentadas no relat\u00f3rio final da CNV. Nas palavras do autor, \u201ca partir do momento em que a CNV n\u00e3o utilizou no seu relat\u00f3rio final nenhuma informa\u00e7\u00e3o da pesquisa sobre a oculta\u00e7\u00e3o dos arquivos da ditadura, me pareceu que era realmente necess\u00e1rio escrever esse livro\u201d62.\nA den\u00fancia do jornalista indica que a op\u00e7\u00e3o pela realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias e n\u00e3o pela press\u00e3o p\u00fablica sobre o comando militar se tratou, na verdade, de uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pelo n\u00e3o-conflito. Isto \u00e9, mesmo havendo provas da exist\u00eancia de pactos pela oculta\u00e7\u00e3o de arquivos, a comiss\u00e3o optou pelo n\u00e3o enfrentamento.\nOs depoimentos colhidos com os oper\u00e1rios navais indicam a insatisfa\u00e7\u00e3o com esta op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de aceitar as limita\u00e7\u00f5es impostas pelas elites militares, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. O senhor Jayme Navas, por exemplo, classificou o desenvolvimento dos trabalhos da CNV como \u201cpol\u00edtica da pior qualidade\u201d. Segundo ele, \u201cos militares est\u00e3o prejudicando os trabalhos da comiss\u00e3o, assim como os dominantes [pol\u00edticos] e detentores do poder econ\u00f4mico\u201d (JAYME NAVAS, 2015, e. i. n\u00b0 1).\nAl\u00e9m dessa, outra op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica marcou os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o e, claro, influenciaram nas conclus\u00f5es da CNV: os membros conselheiros optaram pela mera apresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de fatos.\nEvitamos aproxima\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter anal\u00edtico, convencidos de que a apresenta\u00e7\u00e3o da realidade f\u00e1tica, por si, na sua absoluta crueza, se imp\u00f5e como instrumento h\u00e1bil para a efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 verdade hist\u00f3rica. (CNV-Volume I, 2014, p. 15)\nPartindo desta perspectiva, o relat\u00f3rio n\u00e3o procurou fornecer uma interpreta\u00e7\u00e3o do que foi e porque ocorreram o golpe, o regime ditatorial e as sistem\u00e1ticas pr\u00e1ticas de\nterror. Somente elencou fatos e acontecimentos hist\u00f3ricos (em sua gigantesca maioria j\u00e1 conhecidos) sem construir uma an\u00e1lise interpretativa sobre este per\u00edodo hist\u00f3rico.\nUma das consequ\u00eancias dessa op\u00e7\u00e3o foi a aus\u00eancia de uma leitura articulada entre a hist\u00f3ria nacional e internacional do per\u00edodo e os fatos relacionados ao golpe, \u00e0 ditadura e aos mecanismos de repress\u00e3o sistematizados pelo Estado. Tal como vimos ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o, tais eventos revelam um forte vi\u00e9s de classe, na medida em que contemplavam predominantemente as necessidades de aprofundamento da explora\u00e7\u00e3o do trabalho e de acumula\u00e7\u00e3o de capital. Entretanto, os depoimentos e as informa\u00e7\u00f5es colhidas pela CNV foram tratados de forma descolada dessa totalidade hist\u00f3rica-social.\nCoincid\u00eancia ou n\u00e3o, h\u00e1 somente uma men\u00e7\u00e3o \u00e0 classe trabalhadora em suas conclus\u00f5es. A refer\u00eancia aos trabalhadores, na verdade, n\u00e3o passou de uma cita\u00e7\u00e3o que auxilia na comprova\u00e7\u00e3o de que agentes do Estado cometeram crimes contra a humanidade, de acordo com crit\u00e9rios expressos em tratados internacionais de direitos humanos e de direito penal. Segue o trecho que menciona os trabalhadores.\nAo demonstrar por meio da apura\u00e7\u00e3o registrada neste Relat\u00f3rio que as graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos praticadas pelo regime militar ocorreram em um contexto generalizado e sistem\u00e1tico de ataque do Estado contra a popula\u00e7\u00e3o civil - foram atingidos homens, mulheres, crian\u00e7as, adolescentes e idosos, vinculados aos mais diferentes grupos sociais, como trabalhadores urbanos, camponeses, estudantes, cl\u00e9rigos, dentre tantos outros -, a CNV constatou que a pr\u00e1tica de deten\u00e7\u00f5es ilegais e arbitr\u00e1rias, tortura, execu\u00e7\u00f5es, desaparecimentos for\u00e7ados e oculta\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres por agentes do Estado durante a ditadura militar caracterizou o cometimento de crimes contra a humanidade. (CNV-Volume I, 2014, p. 964)\nOs testemunhos dos trabalhadores, por outro lado, indicam que a op\u00e7\u00e3o por uma apresenta\u00e7\u00e3o meramente factual entrou em contradi\u00e7\u00e3o direta com suas expectativas e reivindica\u00e7\u00f5es. Nas palavras do senhor Ivan Duarte:\nA CNV foi muito deficiente. Os depoimentos e informa\u00e7\u00f5es colhidos foram para onde? [...] Devia ter falado das causas. Todos j\u00e1 sabem das torturas, pris\u00f5es e viol\u00eancias. O que falta \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o das causas e objetivos do regime, porque o terror do Estado foi uma das ferramentas para se alcan\u00e7ar algumas coisas. Que coisas s\u00e3o essas? (IVAN DUARTE, 2015, e. c. n\u00b0 2)\nIsso porque os fatos sistematizados pela comiss\u00e3o ajudaram a embasar uma tese h\u00e1 muito defendida (as \u201cviola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d foram uma pol\u00edtica de Estado), mas n\u00e3o buscaram explicar o porqu\u00ea desta orienta\u00e7\u00e3o estatal. Em outras palavras, n\u00e3o foi poss\u00edvel (at\u00e9 porque n\u00e3o era a inten\u00e7\u00e3o) responder quest\u00f5es essenciais: quais foram os interesses que sustentaram esta pol\u00edtica de terror de Estado? Por que se deram tais\n\u201cviola\u00e7\u00f5es\u201d? Por que a tortura, enquanto pr\u00e1tica do terror, se fortaleceu como instrumento do Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica? Quem foi beneficiado com isso?\nA partir das investiga\u00e7\u00f5es e de suas conclus\u00f5es, a comiss\u00e3o deveria tamb\u00e9m construir recomenda\u00e7\u00f5es para a \u201cado\u00e7\u00e3o de medidas e pol\u00edticas p\u00fablicas para prevenir viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos, assegurar sua n\u00e3o repeti\u00e7\u00e3o e promover a efetiva reconcilia\u00e7\u00e3o nacional\u201d (Lei 12.528, de 18 de novembro de 2011). Ao todo, foram 29 recomenda\u00e7\u00f5es: \u201cdezessete medidas institucionais\u201d; \u201coito iniciativas de reformula\u00e7\u00e3o normativa, de \u00e2mbito constitucional ou legal\u201d; e \u201cquatro medidas de seguimento das a\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es da CNV\u201d (CNV-Volume I, 2014, p. 964).\nDentre as recomenda\u00e7\u00f5es, novamente apenas uma faz men\u00e7\u00e3o aos trabalhadores. Encontra-se como parte da primeira medida de seguimento das a\u00e7\u00f5es da CNV.\nb) prosseguir na investiga\u00e7\u00e3o de eventos e condutas cuja apura\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda pela CNV, como os casos de massacres de trabalhadores durante o regime militar e o apoio dispensado por empresas e empres\u00e1rios para a cria\u00e7\u00e3o e o funcionamento de estruturas utilizadas na pr\u00e1tica de graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos; (CNV-Volume I, 2014, p. 967)\nNo entanto, esta recomenda\u00e7\u00e3o parece incoerente com a pr\u00f3pria continuidade do relat\u00f3rio. N\u00e3o se questiona aqui a import\u00e2ncia da continua\u00e7\u00e3o dos trabalhos sobre esta tem\u00e1tica. Questiona-se a impossibilidade de se chegar a conclus\u00f5es concretas. Como veremos a seguir, o pr\u00f3prio texto que tratou das \u201cgraves viola\u00e7\u00f5es\u201d contra trabalhadores chegou a algumas conclus\u00f5es, sustentadas inclusive por n\u00fameros e dados factuais. Dentre elas est\u00e1 a demonstra\u00e7\u00e3o de que os trabalhadores foram atingidos enquanto classe desde as primeiras horas do golpe. Esse texto, que comp\u00f5e o segundo volume do relat\u00f3rio, mostrou que centenas de sindicatos, federa\u00e7\u00f5es e outras organiza\u00e7\u00f5es de classe foram invadidas, destru\u00eddas e/ou sofreram interven\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m, \u00e9 claro, de comprovar os casos de persegui\u00e7\u00e3o aos trabalhadores e suas lideran\u00e7as, que ocorreram sistematicamente dentro de f\u00e1bricas e empresas.\nOra, o pr\u00f3prio trabalho da comiss\u00e3o comprovou que as torturas sobre a classe trabalhadora n\u00e3o eram persegui\u00e7\u00f5es isoladas (cap\u00edtulo dois do segundo volume, veremos mais detalhes em seguida). Apesar disso, uma das recomenda\u00e7\u00f5es finais da comiss\u00e3o afirmou uma suposta impossibilidade de concluir as investiga\u00e7\u00f5es sobre \u201ccasos de massacres de trabalhadores durante o regime militar e o apoio dispensado por empresas e empres\u00e1rios\u201d.\nCom rela\u00e7\u00e3o especificamente aos oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro, a CNV esteve presente na sede do SON-RJ no dia 25 de setembro de 2013. Ali, foi realizado um \u201cTestemunho da Verdade\u201d63, em parceria com a Comiss\u00e3o Estadual da Verdade do Rio de Janeiro (CEV-Rio) e a Comiss\u00e3o Municipal da Verdade de Niter\u00f3i (CMN). Na ocasi\u00e3o, foram colhidos os testemunhos de quatros oper\u00e1rios navais que viveram o golpe e o per\u00edodo ditatorial, os senhores Benedito Joaquim dos Santos, Jayme Navas, Oswaldo Veloso e Jos\u00e9 Gon\u00e7alves64. Vale dizer que os tr\u00eas primeiros tamb\u00e9m foram entrevistados pela presente pesquisa.\nNo entanto, as mem\u00f3rias destes trabalhadores n\u00e3o chegaram a ser utilizadas no primeiro volume do relat\u00f3rio. H\u00e1 que se considerar que a comiss\u00e3o fez a op\u00e7\u00e3o por trabalhar com casos emblem\u00e1ticos, o que significava o foco em casos exemplares e a inviabiliza\u00e7\u00e3o do detalhamento de todas as situa\u00e7\u00f5es de \u201cgraves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d. Mas isso n\u00e3o justifica a completa ignor\u00e2ncia das mem\u00f3rias destes oper\u00e1rios. Apesar de ter colhido seus depoimentos, a CNV nem ao menos citou suas falas em parte alguma deste volume, evidenciando que n\u00e3o foram levadas em considera\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de nenhuma das conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es. Isso indica o tratamento dado \u00e0s mem\u00f3rias de resist\u00eancia e de luta destes trabalhadores65.\nTalvez essa forma de tratar (ou seria silenciar7) as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas deste grupo de oper\u00e1rios navais explique o distanciamento entre os entrevistados e os trabalhos da comiss\u00e3o. Na mesma linha de Jayme e Ivan, o senhor Oswaldo, quando perguntado se\n63\tOs testemunhos tomados pela CNV contaram com a presen\u00e7a das Cl\u00ednicas do Testemunho. As cl\u00ednicas s\u00e3o fruto de um edital lan\u00e7ado, em 2012, pela Comiss\u00e3o da Anistia e formam uma rede que oferece atendimento psicol\u00f3gico para pessoas que foram atingidas pela viol\u00eancia do Estado. Quatro institui\u00e7\u00f5es foram contempladas pelo edital, formando parcerias p\u00fablico-privadas: o Instituto Projetos Terap\u00eauticos do Rio de Janeiro, o Instituto Sedes Sapientiae, localizado em S\u00e3o Paulo, o Instituto Projetos Terap\u00eauticos de S\u00e3o Paulo e a Sigmund Freud Associa\u00e7\u00e3o Psicanal\u00edtica, do Rio Grande do Sul. O \u201cTestemunho da Verdade\u201d realizado na sede do SON-RJ teve a participa\u00e7\u00e3o da cl\u00ednica que atua no estado do Rio de Janeiro.\n64\tOs depoimentos dos oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro est\u00e3o dispon\u00edveis, em formato audiovisual, no endere\u00e7o eletr\u00f4nico oficial da CNV. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnv.gov.br/audi%C3%AAncias-p%C3%BAblicas.html>. Acessado em: 15/02/2016.\n65\tImportante registrar que as Comiss\u00f5es da Verdade do estado Rio de Janeiro (CEV-Rio) e do munic\u00edpio de Niter\u00f3i (CMN), que tamb\u00e9m participaram da coleta dos depoimentos, trataram de formas distintas as mem\u00f3rias desses oper\u00e1rios. Por quest\u00f5es de viabilidade, n\u00e3o foi poss\u00edvel nos deter sobre os resultados destas comiss\u00f5es. O relat\u00f3rio final da CEV-Rio foi publicado apenas em dezembro de 2015, quando este trabalho j\u00e1 estava em sua fase de conclus\u00e3o. J\u00e1 o lan\u00e7amento do relat\u00f3rio final da CMN est\u00e1 previsto apenas para julho de 2016. Faz-se necess\u00e1rio que novas pesquisas se debrucem especificamente sobre tais produ\u00e7\u00f5es narrativas.\nconsiderava interessante o trabalho da CNV, afirmou: \u201cachei que n\u00e3o. Acho que faltou muito a verdade [...]\u201d. Em seguida, comparou os processos de repara\u00e7\u00e3o ocorridos no Brasil e em pa\u00edses vizinhos: \u201cno Chile avan\u00e7ou bem. No Uruguai tamb\u00e9m avan\u00e7ou. [...] Aqui [no\nBrasil] n\u00e3o avan\u00e7ou\u201d (VELLOSO, 2015, e. i. n\u00b0 5). Por fim, lamentou-se sobre a oportunidade perdida de se alterar marcos importantes, como a interpreta\u00e7\u00e3o da Lei de Anistia:\nAchei que o relat\u00f3rio dela n\u00e3o foi fundamental a ponto que o pa\u00eds lutasse para derrubar essa anistia, porque o \u00fanico elemento que lutou para que a anistia ca\u00edsse ou modificasse foi o Tarso Genro, que chegou a ser governador do Rio Grande do Sul. A Dilma, por exemplo, ela era para fazer alguma coisa. (VELLOSO, 2015, e. i. n\u00b0 5)\nComo vimos, a comiss\u00e3o sequer possu\u00eda poder para confrontar as narrativas e os acordos institu\u00eddos. Assim, a fala do senhor Oswaldo condiz com a realidade, porque, a despeito de suas recomenda\u00e7\u00f5es, a comiss\u00e3o n\u00e3o foi capaz de mobilizar a opini\u00e3o p\u00fablica para exigir mudan\u00e7as importantes, como a reinterpreta\u00e7\u00e3o da Lei de Anistia.\nO senhor Jos\u00e9 Carlos, por sua vez, nem sequer possui opini\u00e3o sobre os trabalhos da comiss\u00e3o. Ele declarou que n\u00e3o acompanhou a comiss\u00e3o, mas que esteve sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para qualquer contato ou convite, o que nunca ocorreu. E ele fala sobre um tipo de repara\u00e7\u00e3o que nunca poder\u00e1 ser efetivada: seu v\u00ednculo com o trabalho.\nA reintegra\u00e7\u00e3o na carreira profissional era para existir, n\u00e3o \u00e9? [...] Ora, se veio o meu nome inclu\u00eddo no Di\u00e1rio Oficial, era para eu ser chamado para trabalhar e promovido. Eles chegaram a dizer para mim que eu iria melhorar de situa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m teria que voltar ao trabalho [quando estava em disponibilidade]. O que eu n\u00e3o me neguei de voltar. Eu sempre estive \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. (ALMEIDA, 2015, e. i. n\u00b0 4)\nA fala mais intrigante talvez a seja do senhor Manoel, o qual, al\u00e9m de tamb\u00e9m passar ao largo dos trabalhos da CNV, recusa-se a entrar em detalhes sobre o passado. Sua fala, repleta de marcas e emo\u00e7\u00f5es, pode ser muito reveladora.\nA minha luta era constante, junto com eles, ativistas, sempre nas lutas. N\u00f3s \u00e9ramos uma turma de frente, que sa\u00eda na frente, que enfrentava policiais. Essas coisas todas. Mas querendo transformar a sociedade naquela \u00e9poca, o que n\u00e3o foi poss\u00edvel. Lamentavelmente n\u00e3o foi poss\u00edvel. [...] E talvez eu esteja truncando a reuni\u00e3o. Voc\u00eas querem falar do passado, de anistia, dessas coisas. Isso pra mim n\u00e3o tem mais validade. Brigamos? Brigamos. E o que perdemos, perdemos! O que n\u00f3s adquirimos, muito na luta, j\u00e1 tomaram tudo. Quer dizer, perdemos tudo. (ESP\u00cdNDOLA, 2015, e. c. n\u00b0 2)\nQuais seriam as rela\u00e7\u00f5es entre o silenciamento imposto pelas narrativas oficiais, repetido pela CNV, e a op\u00e7\u00e3o pelo sil\u00eancio, tal como expressa a fala do senhor Manoel? Este trabalho n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es para responder essa pergunta, mas pelo menos foi capaz de elabor\u00e1-la como ponto de partida para futuras reflex\u00f5es.\nO Volume II do relat\u00f3rio, por sua vez, possui mais de 400 p\u00e1ginas e \u00e9 composto por nove textos tem\u00e1ticos. Os seis primeiros se referem a \u201cviola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d a grupos, segmentos e ambientes sociais espec\u00edficos: militares, trabalhadores, camponeses, igrejas crist\u00e3s, povos ind\u00edgenas e nas universidades. Os tr\u00eas \u00faltimos textos versam sobre os seguintes temas: \u201cDitadura e homossexualidades\u201d; \u201cCivis que colaboraram com a ditadura\u201d; e \u201cA resist\u00eancia da sociedade civil \u00e0s graves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d.\nA quest\u00e3o que mais chamou a aten\u00e7\u00e3o desta pesquisa se evidenciou j\u00e1 nas primeiras linhas de apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio e diz respeito a todo o material contido no Volume II. A comiss\u00e3o deixou claro, logo de in\u00edcio, que os textos reunidos no segundo volume de seu relat\u00f3rio final s\u00e3o de responsabilidade individual dos conselheiros.\nNo segundo volume, encontram-se reunidos textos tem\u00e1ticos de responsabilidade individual de alguns dos conselheiros da Comiss\u00e3o, que o elaboraram ou supervisionaram com o respaldo de consultores e assessores do \u00f3rg\u00e3o e pesquisadores externos, identificados no in\u00edcio de cada contribui\u00e7\u00e3o. (CNV-Volume I, 2014, p. 16, grifo nosso)\nPara n\u00e3o haver d\u00favidas, o aviso se repete na frase que abre o Volume II: \u201cO presente volume do Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade cont\u00e9m um conjunto de textos produzidos sob a responsabilidade individual de alguns dos conselheiros da Comiss\u00e3o\u201d (CNV-Volume II, 2014, p. 7, grifo nosso).\nNo in\u00edcio do texto que trata das viola\u00e7\u00f5es contra trabalhadores (cap\u00edtulo dois), o indiv\u00edduo respons\u00e1vel por esta pesquisa espec\u00edfica ganhou nome e sobrenome: \u201cEste texto foi elaborado sob a responsabilidade da conselheira Rosa Maria Cardoso da Cunha\u201d. Em seguida, a responsabilidade pelo texto passa a ser dividida com muitos atores (individuais e coletivos), mas de forma nenhuma leva o selo do Estado.\nOs dados que o subsidiam e s\u00e3o apresentados foram reunidos e sistematizados pelo Grupo de Trabalho no 13 da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, sobre Ditadura e Repress\u00e3o aos Trabalhadores e ao Movimento Sindical (GT-13). Baseia-se em trabalho coletivo produzido por representantes de dez centrais sindicais brasileiras, comiss\u00f5es e comit\u00eas estaduais e municipais da verdade, entidades, associa\u00e7\u00f5es, centros de mem\u00f3ria de trabalhadores e organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores ex-presos pol\u00edticos. O GT-13 estabeleceu como linhas de investiga\u00e7\u00e3o 11 temas, contando com o trabalho de pesquisadores. (CNV-Volume II, 2014, p. 58)\nEstes destaques explicitam algo muito problem\u00e1tico: a omiss\u00e3o do Estado em todo o Volume II. Apesar de compor o relat\u00f3rio final da CNV, as investiga\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es registradas nos textos tem\u00e1ticos, inclusive no texto sobre \u201cviola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d de trabalhadores, n\u00e3o foram assinadas pelo Estado. Dito de outra forma, explicita-se que s\u00e3o textos produzidos no interior de uma pol\u00edtica p\u00fablica, mas de\nresponsabilidade individual de seus produtores diretos, isto \u00e9, dos pesquisadores, grupos e demais profissionais envolvidos naquelas investiga\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Talvez esta omiss\u00e3o do Estado explique as diferen\u00e7as substantivas entre o primeiro e o segundo volumes. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m que esteja a\u00ed a explica\u00e7\u00e3o para a incoer\u00eancia sublinhada anteriormente (a suposta impossibilidade de concluir sobre a sistem\u00e1tica persegui\u00e7\u00e3o contra a classe trabalhadora e sobre a participa\u00e7\u00e3o de empresas e empres\u00e1rios no terrorismo de Estado).\nCom rela\u00e7\u00e3o ao texto tem\u00e1tico que trata da classe trabalhadora em espec\u00edfico, os pesquisadores envolvidos tiveram o grande m\u00e9rito de tentar construir uma linha interpretativa a partir das informa\u00e7\u00f5es levantadas. Diferente do que se observou no primeiro volume (o \u201coficial\u201d), os fatos aqui reunidos n\u00e3o foram simplesmente ordenados sem uma articula\u00e7\u00e3o interpretativa mais profunda. As quest\u00f5es tratadas ao longo do texto buscaram sustentar seis teses principais:\n1)\tA classe trabalhadora e seu movimento sindical constitu\u00edram o alvo primordial do golpe de Estado de 1964, das a\u00e7\u00f5es antecedentes dos golpistas e da ditadura militar. O regime pol\u00edtico e econ\u00f4mico que se preparava e se imp\u00f4s ao pa\u00eds, a partir de 1964, exigia uma classe trabalhadora despolitizada, subordinada aos patr\u00f5es e autoridades, e explorada. [...]\n2)\tOs trabalhadores rurais e urbanos, em seu conjunto, constitu\u00edram o maior n\u00famero de v\u00edtimas das graves viola\u00e7\u00f5es, ou seja, das pris\u00f5es ilegais e arbitr\u00e1rias, da tortura e das execu\u00e7\u00f5es e desaparecimentos for\u00e7ados;\n3)\tDurante a ditadura militar, imp\u00f4s-se \u00e0 classe trabalhadora um despotismo fabril, que correspondeu a um novo regime dentro de f\u00e1bricas e empresas, baseado na exacerba\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia e de uma disciplina militarizada. [...]\n4)\tOs trabalhadores e seu movimento sindical foram os principais destinat\u00e1rios da viol\u00eancia praticada mediante a articula\u00e7\u00e3o das empresas e do Estado ditatorial\n[...]\n5)\tDurante a ditadura de 1964 a classe trabalhadora sofreu enorme rebaixamento dos sal\u00e1rios, perda da estabilidade no emprego, fim de outros direitos trabalhistas, brutal regress\u00e3o em suas condi\u00e7\u00f5es de vida. A ditadura deixou, entre outras, duas heran\u00e7as malditas at\u00e9 hoje vigentes: depress\u00e3o dos sal\u00e1rios e rotatividade no emprego;\n6)\tA classe trabalhadora foi v\u00edtima sistem\u00e1tica de pris\u00f5es arbitr\u00e1rias e ilegais, acompanhadas de diferentes formas de tortura, que importaram em muitas sequelas f\u00edsicas e insuper\u00e1veis traumas psicol\u00f3gicos. (CNV-Volume II, 2014, p.\n80-81)\nDentre essas afirma\u00e7\u00f5es, a primeira e a quinta formaram a linha mestra do que o texto traz de mais relevante, ambas sustentadas por informa\u00e7\u00f5es oriundas de diversas pesquisas j\u00e1 consolidadas e por dados factuais trazidos pelo pr\u00f3prio grupo de trabalho. Estas duas teses foram as respons\u00e1veis por conectar as viol\u00eancias cometidas contra os trabalhadores \u00e0 totalidade do desenvolvimento hist\u00f3rico daquele per\u00edodo em diante. Observa-se ao longo do texto uma tentativa de sustentar que a classe trabalhadora e os rendimentos do trabalho foram os alvos centrais do golpe e da ditadura, o que contribuiu\ndecisivamente para o rebaixamento de sal\u00e1rios e para a alta rotatividade nos empregos (\u201cheran\u00e7as malditas\u201d para os dias de hoje).\nDois trechos deixam clara esta iniciativa. O primeiro diz respeito \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que o golpe se organizou em torno de um projeto de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora, liderado pelo empresariado urbano (CNV-Volume II, 2014, p. 58). Esta tentativa de interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, um avan\u00e7o no que diz respeito \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es mais correntes sobre o golpe e a ditadura, sobretudo \u00e0quelas produzidas pelo Estado. O segundo trecho \u00e9 ainda mais claro:\nO golpe de 1964, a despeito de mascarar seu prop\u00f3sito ditatorial, mediante uma intensa agita\u00e7\u00e3o e propaganda em torno da manuten\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico, com o que obteve significativo apoio civil, foi um golpe das elites, das classes mais abastadas, das oligarquias rurais, senhoriais, das elites militares, da classe empresarial. N\u00e3o se tratou de uma quartelada com apoio civil, mas de uma a\u00e7\u00e3o organicamente articulada por civis e militares, que resultou em enorme fortalecimento do poder econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico do empresariado, dentro e fora das f\u00e1bricas e na transforma\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o oper\u00e1ria em quest\u00e3o \u201cde seguran\u00e7a nacional\u201d. (CNV-Volume II, 2014, p. 63)\nApesar de tais m\u00e9ritos, assim como fizera o primeiro volume, este texto tem\u00e1tico tamb\u00e9m deixou de se referir \u00e0s mem\u00f3rias dos oper\u00e1rios navais do Rio de Janeiro. A categoria somente foi citada quando o texto mencionou a utiliza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1dio Caio Martins como pris\u00e3o pol\u00edtica, baseando-se no relat\u00f3rio parcial produzido pela Comiss\u00e3o Municipal de Niter\u00f3i (CMN).\nDestaque especial deve ser dado ao primeiro est\u00e1dio da Am\u00e9rica Latina, o Gin\u00e1sio Caio Martins, em Niter\u00f3i, que funcionou como pris\u00e3o desde abril de 1964 ou, nas palavras de ex-presos pol\u00edticos, um verdadeiro \u201ccampo de concentra\u00e7\u00e3o\u201d. A despeito de o DOPS do Rio de Janeiro registrar que nesse est\u00e1dio de futebol estiveram detidos apenas 339 pessoas, por ali passaram mais de mil presos pol\u00edticos, conforme depoimentos de v\u00edtimas e advogados. As principais categorias de v\u00edtimas de pris\u00e3o naquele local foram a dos banc\u00e1rios, dos ferrovi\u00e1rios, dos oper\u00e1rios navais e de trabalhadores do campo. (CNV-Volume II, 2014, p. 75)\nNovamente, entende-se a impossibilidade de adentrar profundamente em todos os casos, assim como a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica por publicitar casos emblem\u00e1ticos. Mas nada justifica a ignor\u00e2ncia de testemunhos colhidos diretamente com sujeitos que foram atingidos diretamente pelo terror de Estado. E n\u00e3o nos referimos apenas \u00e0s mem\u00f3rias dos trabalhadores. Na verdade, n\u00e3o h\u00e1 justificativa plaus\u00edvel para este tipo de desvaloriza\u00e7\u00e3o com qualquer uma das mem\u00f3rias subterr\u00e2neas colhidas nos mais de 500 testemunhos dados para a comiss\u00e3o. Era obriga\u00e7\u00e3o do Estado garantir a presen\u00e7a de todas estas mem\u00f3rias no relat\u00f3rio final e em seus discursos oficiais, independentemente do tempo e do esfor\u00e7o que\nenvolvesse esta tarefa. Esse \u00e9 o m\u00ednimo que se espera como repara\u00e7\u00e3o de um Estado que promoveu e continua promovendo o terror seletivo (para certos grupos e classes sociais).\nAl\u00e9m disso, nota-se no texto uma problem\u00e1tica divis\u00e3o da classe trabalhadora entre trabalhadores urbanos e rurais. Apesar de tentativas ao longo do cap\u00edtulo em se referir \u00e0s \u201cviola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d de trabalhadores tanto do campo quanto da cidade, o texto fica marcado pela \u00eanfase nos trabalhadores urbanos. A defini\u00e7\u00e3o sobre o que se compreende como trabalhadores urbanos se d\u00e1 no fim do texto.\nNeste texto, foram considerados trabalhadores urbanos aqueles que, nas cidades brasileiras, tinham ou tiveram, em sua ocupa\u00e7\u00e3o profissional, uma rela\u00e7\u00e3o de assalariamento, conforme a cl\u00e1ssica disjuntiva empregado/empregador. Estamos, assim, desconsiderando a extra\u00e7\u00e3o social da v\u00edtima, bem como o fato de haver mudado sua ocupa\u00e7\u00e3o profissional, passando a uma situa\u00e7\u00e3o de exclusiva milit\u00e2ncia partid\u00e1ria ou a outras atividades, como a vida parlamentar. (CNV-Volume II, 2014, p. 79)\nContudo, esta defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica tamb\u00e9m aos trabalhadores assalariados rurais? Como se v\u00ea, o texto n\u00e3o divide explicitamente a classe trabalhadora, mas tamb\u00e9m n\u00e3o recha\u00e7a uma distin\u00e7\u00e3o substantiva entre o trabalhadores assalariados da cidade e do campo. \u00c9 bem verdade que existem pol\u00eamicas e distintas defini\u00e7\u00f5es sobre as demarca\u00e7\u00f5es das classes sociais. E, de fato, existem faixas de transi\u00e7\u00e3o que impossibilitam classifica\u00e7\u00f5es r\u00edgidas e definitivas. N\u00e3o foi \u00e0 toa que Marx falou em classes de transi\u00e7\u00e3o em \u201cO 18 de Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte\u201d (2011).\nEntretanto, independente do vi\u00e9s te\u00f3rico, h\u00e1 uma caracter\u00edstica essencial que marca as classes trabalhadoras: os trabalhadores assalariados s\u00e3o aqueles indiv\u00edduos n\u00e3o-propriet\u00e1rios de meios de produ\u00e7\u00e3o, sejam eles do campo ou da cidade. Toma-se este posicionamento a partir da defini\u00e7\u00e3o de classe sintetizada por Tom Bottomore (2001) e da concep\u00e7\u00e3o de classe-que-vive-do-trabalho, sustentada por Antunes (2009): \u201ca classe trabalhadora compreende a totalidade dos assalariados, homens e mulheres que vivem da venda da sua for\u00e7a de trabalho, a classe-que-vive-do-trabalho e que s\u00e3o despossu\u00eddos dos meios de produ\u00e7\u00e3o\u201d (ANTUNES, 2009, p. 51, grifo do autor). Sendo assim, em uma sociedade caracterizada pelas rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, o trabalhador \u00e9 o sujeito que possui como fonte de vida somente sua for\u00e7a de trabalho. Como quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia, este sujeito deve necessariamente vender seu potencial de trabalho como mercadoria em troca de sal\u00e1rio diretamente no \u201clivre\u201d mercado, independentemente do local onde se d\u00ea esta troca mercantil.\nO que pode ser aceito, no m\u00e1ximo, s\u00e3o distin\u00e7\u00f5es sobre as formas como ocorre o assalariamento em variados ambientes produtivos. Tais disparidades podem ser vistas, por exemplo, quando comparadas as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho entre f\u00e1bricas e setores produtivos no pr\u00f3prio meio urbano. \u00c9 certo que h\u00e1 diverg\u00eancias nas formas de assalariamento entre trabalhadores do campo e da cidade, assim como h\u00e1 entre oper\u00e1rios da ind\u00fastria e trabalhadores urbanos do setor de servi\u00e7os. Por conta disso, fala-se em classes trabalhadoras no plural. No entanto, a essencialidade de n\u00e3o-propriet\u00e1rio permanece em qualquer tipo de trabalhador livre (assalariado). Vale lembrar, inclusive, que um dos interesses que sustentaram as iniciativas golpistas de 64 foi justamente o aprofundamento de um projeto desenvolvimentista de car\u00e1ter dependente e conservador, o qual impulsionou a proletariza\u00e7\u00e3o do campo (um dos principais aspectos da moderniza\u00e7\u00e3o conservadora).\n\u00c9 importante anotar, contudo, que o foco escolhido pelo texto - que se adequa \u00e0 certa divis\u00e3o das classes trabalhadoras - n\u00e3o era un\u00e2nime entre os pesquisadores. Em palestra no evento \u201cTrabalhadores e a Comiss\u00e3o Nacional da Verdade\u201d66, a pesquisadora Alejandra Luisa Esteves deixou claro que o GT-13 n\u00e3o tinha essa inten\u00e7\u00e3o. Na verdade, a proposta em tratar trabalhadores urbanos e rurais de forma conjunta, enquanto classe, perdeu politicamente no interior da CNV. Devido a isso, as pesquisas sobre trabalhadores rurais se deram em separado, no \u201cGrupo de Trabalho - Graves Viola\u00e7\u00f5es de Direitos Humanos no Campo ou contra Ind\u00edgenas\u201d.\nAl\u00e9m disso, outra quest\u00e3o revelada pela pesquisadora diz respeito ao pr\u00f3prio imbr\u00f3glio pol\u00edtico que envolveu a cria\u00e7\u00e3o do GT-13. Segundo ela, esse foi o \u00faltimo GT a ser criado, iniciando seus trabalhos cerca de um ano depois do restante da comiss\u00e3o, somente ap\u00f3s press\u00f5es vindas de organiza\u00e7\u00f5es sindicais. A inten\u00e7\u00e3o inicial da CNV era tratar as repress\u00f5es contra a classe trabalhadora de forma dilu\u00edda, dentro de outras partes do relat\u00f3rio.\nEntretanto, apesar da cria\u00e7\u00e3o do GT, as pesquisas sobre o tema ficaram claramente prejudicadas. Primeiro, pelo pr\u00f3prio tempo de trabalho, encurtado para cerca de um ano e meio. Segundo, pela indisponibilidade de recursos. De acordo com a palestra de\nEsteves (2015), a equipe montada para esta empreitada contava incialmente com apenas quatro membros efetivos (a conselheira Rosa Cardoso, um assessor e dois pesquisadores). Essa equipe foi acrescida de novos membros nos meses seguintes, mas n\u00e3o deixou de ser extremamente reduzida para o tamanho da tarefa.\nTais problemas pol\u00edticos e operativos impactaram o trabalho final. Para perceber estes efeitos negativos, basta tomarmos um exemplo. Segundo uma das teses sustentadas pelo texto, os trabalhadores (rurais e urbanos) constitu\u00edram o maior grupo de atingidos pelo terror de Estado. Dentre os casos de mortos e desaparecidos listados pela CNV no terceiro volume, o GT-13 identificou pelo menos 114 trabalhadores. Apesar disso, ainda baseado na fala de Esteves (2015), apenas 77 dos 575 testemunhos colhidos pela CNV eram de trabalhadores.\nNa realidade, a pr\u00f3pria op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pela divis\u00e3o em tipos de atingidos implica em um problema ainda maior e que atinge todo o Volume II. Cabe perguntar: por que foi feito este tipo de divis\u00e3o entre grupos de atingidos pela viol\u00eancia do Estado? Ser\u00e1 que n\u00e3o existem oper\u00e1rios de origem ind\u00edgena, camponeses homossexuais ou ainda estudantes que trabalham? O fato \u00e9 que trabalhadores rurais e urbanos, ind\u00edgenas, estudantes, religiosos, homossexuais, etc., mesmo n\u00e3o sendo oper\u00e1rios do tipo cl\u00e1ssico, como identificado por Marx e Engels, nem mesmo trabalhadores assalariados no momento em que sofreram repress\u00e3o, quando n\u00e3o-propriet\u00e1rios de meios de produ\u00e7\u00e3o, comp\u00f5em, sob certa \u00f3tica, as classes que dependem de sua for\u00e7a de trabalho. Dessa maneira, ou os atingidos faziam parte diretamente da classe-que-vive-do-trabalho ou defendiam, em algum n\u00edvel, projetos de sociedade pautados em novas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de trabalho (desde as formas sociais ind\u00edgenas que atrapalham os neg\u00f3cios capitalistas, passando pelos projetos comunistas, anarquistas e at\u00e9 pelos mais variados tipos de reformismos).\nA op\u00e7\u00e3o por dividir os atingidos promove um fracionamento das classes trabalhadoras e das camadas dominadas, incentivando uma esp\u00e9cie de competi\u00e7\u00e3o por quem sofreu mais. Cumpre o papel conservador de quantificar e hierarquizar os sofrimentos, dificultando uma interpreta\u00e7\u00e3o da totalidade dos acontecimentos. Refor\u00e7a, assim, a omiss\u00e3o sobre o perfil de classe que envolveu o golpe e a ditadura.\nAs quest\u00f5es centrais que deveriam ter sido respondidas, segundo os entrevistados, eram: quem se beneficiou com o golpe, o regime e a pr\u00e1tica sistem\u00e1tica de\ntorturas? Qual projeto de sociedade foi aprofundado neste processo? Ignorar estas quest\u00f5es suscita a neglig\u00eancia, por exemplo, sobre as ra\u00edzes que ligam as atrocidades cometidas contra os militantes pol\u00edticos, as brutais repress\u00f5es ao movimento sindical e os milhares de ind\u00edgenas assassinados no per\u00edodo ditatorial. Evidente que s\u00e3o casos distintos e que devem ter suas circunst\u00e2ncias particulares elucidas. Contudo, tamb\u00e9m \u00e9 not\u00f3rio que todos os atingidos pela repress\u00e3o tinham algo em comum: faziam parte das classes perigosas para os poderes pol\u00edtico e econ\u00f4mico; eram empecilhos, cada um \u00e0 sua maneira, para o projeto capitalista da vez.\nCabe observar, ainda, que apesar da conclus\u00e3o sobre a persist\u00eancia de um quadro de \u201cviola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d, o relat\u00f3rio promoveu uma fr\u00e1gil conex\u00e3o entre o passado ditatorial e o presente \u201cdemocr\u00e1tico\u201d. As pontes que se prop\u00f5em a realizar este nexo n\u00e3o se referem \u00e0 totalidade desta hist\u00f3ria, mas a \u201cheran\u00e7as\u201d pontuais, em especial \u00e0quelas atreladas \u00e0 forma de atua\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es militares e de seguran\u00e7a p\u00fablica, assim como \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de seus quadros. Como desdobramento, pode-se citar, por exemplo, as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: a desmilitariza\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias estaduais; a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de combate e preven\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da tortura, que ainda se verifica em instala\u00e7\u00f5es policiais; a modifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados sobre diretos humanos e democracia nos curr\u00edculos de forma\u00e7\u00e3o de policiais e militares; dentre outras67.\n67 As recomenda\u00e7\u00f5es citadas, na medida em que advogam pela melhoria de aspectos pontuais dentro da estrutura de seguran\u00e7a p\u00fablica, deslocam o debate para quest\u00f5es meramente tecnicistas e superficiais. Refor\u00e7am, contraditoriamente, o pr\u00f3prio aparato de repress\u00e3o do Estado e suas fun\u00e7\u00f5es de controle e repress\u00e3o social. A Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00b0 6, por exemplo, que trata da \u201cmodifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado curricular das academias militares e policiais, para promo\u00e7\u00e3o da democracia e dos direitos humanos\u201d, foi justificada com base em duas proposi\u00e7\u00f5es: 1) \u201cenfatizar o necess\u00e1rio respeito dos integrantes das For\u00e7as Armadas e dos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica aos princ\u00edpios e preceitos inerentes \u00e0 democracia e aos direitos humanos\u201d; e 2) alinhar os processos de forma\u00e7\u00e3o de militares e policias com a \u201csupress\u00e3o das refer\u00eancias \u00e0 doutrina de seguran\u00e7a nacional\u201d (CNV-Volume I, 2014, p. 967-968). Ora, supor que o desrespeito \u00e0 democracia e aos direitos humanos adv\u00e9m da m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de agentes de seguran\u00e7a significa ignorar todos os debates relativos \u00e0s fun\u00e7\u00f5es sociais destas institui\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o a materializa\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio da for\u00e7a pelo Estado. Ignora-se, deste modo, que o controle social, a repress\u00e3o sistem\u00e1tica e a pr\u00e1tica da tortura s\u00e3o expedientes cotidianamente utilizadas pelo Estado do Capital, seja ele democr\u00e1tico ou n\u00e3o, sendo alteradas apenas suas formas de manifesta\u00e7\u00e3o e intensidade, de acordo com as conjunturas. Al\u00e9m disso, a realidade salta aos olhos: as pol\u00edcias (militares e civis) e as For\u00e7as Armadas j\u00e1 possuem disciplinas sobre direitos humanos e democracia h\u00e1 anos, contando, inclusive, com a participa\u00e7\u00e3o de professores civis em seus quadros docentes. Mesmo assim, seguem reproduzindo diariamente persegui\u00e7\u00f5es ilegais, flagrantes forjados, autos de resist\u00eancia, assassinatos de negros, ind\u00edgenas e pobres, chacinas de todos os tipos, desaparecimentos for\u00e7ados, e um longo etc. de torturas f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas. Seria razo\u00e1vel, portanto, creditar a persist\u00eancia deste quadro ao conte\u00fado curricular, \u00e0 tipifica\u00e7\u00e3o militar das pol\u00edticas ou \u00e0 inefici\u00eancia de certos mecanismos, como as j\u00e1 existentes ouvidorias de seguran\u00e7a p\u00fablica? Parece-nos evidente que n\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o cabe fazer aqui uma\nNo entanto, o que a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica aqui realizada demonstrou foi que a ditadura empresarial-militar se caracterizou como uma das express\u00f5es do poder pol\u00edtico de um Estado capitalista em dada etapa do desenvolvimento das lutas de classes em \u00e2mbito nacional, influenciada tamb\u00e9m por quest\u00f5es externas e estruturais. O sistema de terror gerido pelo Estado entre 1964 e 1985 funcionou como pilar de sustenta\u00e7\u00e3o de um projeto de sociedade capitalista, servindo, intencionalmente ou n\u00e3o, como base - social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica - para a ordem neoliberal que veio em seguida, como apontam, de distintas formas, as teses de Avelar (2003) e de Coimbra (1995, 2003).\nDeste modo, a persist\u00eancia do quadro de repress\u00f5es, torturas e desaparecimentos n\u00e3o est\u00e1 ligada apenas \u00e0 forma de atua\u00e7\u00e3o do bra\u00e7o repressivo do Estado. Possui rela\u00e7\u00f5es diretas com as pr\u00f3prias necessidades capitalistas de amortecer suas contradi\u00e7\u00f5es irremedi\u00e1veis e imposs\u00edveis de serem eliminadas, as quais se aprofundam em sua fase neoliberal. Ao optar pela omiss\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio ignora que os ecos do da ditadura, conforme interpreta\u00e7\u00e3o de Iasi e Coutinho (2015), funcionam como parte da sustenta\u00e7\u00e3o da ordem dominante atual (capitalista neoliberal).\nDe maneira geral, o relat\u00f3rio promove a sensa\u00e7\u00e3o de que partes do passado ditatorial foram aceitas pelo Estado. Como se, a partir disso, pud\u00e9ssemos simplesmente corrigir certas imperfei\u00e7\u00f5es (expressas nas recomenda\u00e7\u00f5es) e, finalmente, seguir em frente. O discurso da presidente na entrega do relat\u00f3rio final diz muito sobre isso.\nA partir de agora, todos os brasileiros, ter\u00e3o acesso f\u00e1cil, via internet, ao relat\u00f3rio desta comiss\u00e3o e \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relevantes, sobretudo, que aconteceu naquele per\u00edodo. A verdade n\u00e3o significa revanchismo. A verdade n\u00e3o deve ser motivo para \u00f3dio ou acerto de contas. A verdade liberta todos n\u00f3s do que ficou por dizer, por explicar, por saber. Liberta daquilo que permaneceu oculto, de lugares que n\u00f3s n\u00e3o sabemos aonde foram depositados os corpos de muitas pessoas. Mas faz com que agora tudo possa ser dito, explicado e sabido. A verdade produz consci\u00eancia, aprendizado, conhecimento e respeito. A verdade significa, acima de tudo, a oportunidade de fazer um encontro com n\u00f3s mesmos, com a nossa hist\u00f3ria e do nosso povo com a sua hist\u00f3ria. (ROUSSEF, 2014, cerim\u00f4nia de entrega do relat\u00f3rio final da CNV)68\nan\u00e1lise profunda sobre o tema. Indicamos apenas, mesmo que muito brevemente, a exist\u00eancia de s\u00e9rios problemas nestas recomenda\u00e7\u00f5es.\nSe, por um lado, o relat\u00f3rio final realmente incorporou partes de mem\u00f3rias subterr\u00e2neas \u00e0 hist\u00f3ria \u201coficial\u201d69, por outro, n\u00e3o h\u00e1 como omitir que o trabalho foi forjado no bojo de acordos e manobras de governabilidade. A presidente est\u00e1 correta ao dizer que informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre aquele per\u00edodo ganharam mais publicidade com a CNV. No entanto, seu discurso parece querer colocar um muro entre o passado ditatorial e o presente democr\u00e1tico. Baseia-se no trabalho da comiss\u00e3o para colocar uma esp\u00e9cie de ponto final em reivindica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, relegando ao passado os espectros que seguem assombrando o presente. Mas esta pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d teria sido capaz de fazer isso? Parece-nos que n\u00e3o.\nA consolida\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia, do aprendizado, do conhecimento e do respeito, t\u00e3o aludidos na fala da presidente, precisariam vir de a\u00e7\u00f5es transformadoras concretas. Interven\u00e7\u00f5es que atingissem a totalidade social, o mesmo todo-complexo que foi ferido pelo golpe e pela ditadura. N\u00e3o comp\u00f5e este rol de tarefas as \u201cverdades\u201d produzidas por uma pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d question\u00e1vel e indiscutivelmente nebulosa desde sua origem (apesar de certos m\u00e9ritos). A \u201coportunidade de fazer um encontro com n\u00f3s mesmos, com a nossa hist\u00f3ria e do nosso povo com a sua hist\u00f3ria\u201d somente ser\u00e1 concretizada, em primeiro lugar, quando \u201cos corpos de muitas pessoas\u201d n\u00e3o sejam mais desaparecidos. Sejam corpos de advers\u00e1rios pol\u00edticos expl\u00edcitos ou de trabalhadores descart\u00e1veis, at\u00e9 porque ambos se constituem como perigosos para o poder vigente.\nMais do que isso, para que as mem\u00f3rias subterr\u00e2neas de resist\u00eancia e de luta, como as dos trabalhadores entrevistados, fossem realmente valorizadas, seria necess\u00e1rio desenterrar as utopias que foram perseguidas, torturadas, assassinadas e desaparecidas junto a milhares de corpos de verdadeiros her\u00f3is e hero\u00ednas. Esta percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada nas pr\u00f3prias falas dos trabalhadores aqui ouvidos.\nDei o meu depoimento na CNV. Algo \u00e9 melhor do que nada, mas n\u00e3o preencheu. O que devia ser feito era dar possibilidade de crescimento pol\u00edtico, educacional e cultural verdadeiro para a classe trabalhadora, para que ela ocupe os espa\u00e7os p\u00fablicos de debate e orienta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. (DOS SANTOS, 2015, e. i. n\u00b0 2).\nA fala do senhor Benedito \u00e9 clara. \u201cAlgo \u00e9 melhor do que nada\u201d, mas n\u00e3o significa que \u00e9 bom, muito menos um ponto final. A reconcilia\u00e7\u00e3o com estes trabalhadores que sofreram com o sistem\u00e1tico terrorismo de Estado somente poder\u00e1 ocorrer, de fato,\nquando seus projetos possam se tornar realidade. Projetos que possibilitem o \u201ccrescimento pol\u00edtico, educacional e cultural verdadeiro para a classe trabalhadora, para que ela ocupe os espa\u00e7os p\u00fablicos de debate e orienta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\u201d.\nIsso porque, a despeito do t\u00e9rmino da ditadura, o que se implantou em seguida n\u00e3o foi um sistema substantivamente democr\u00e1tico, nem mesmo uma democracia liberal fundada a partir de reformas estruturais e progressistas (base geral das lutas dos trabalhadores no pr\u00e9-64). Como j\u00e1 se viu, a transi\u00e7\u00e3o foi pautada em acordos e pactos com for\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas conservadoras. Instalou-se, assim, uma democracia de face neoliberal em uma na\u00e7\u00e3o dependente-associada, situa\u00e7\u00e3o que, no m\u00e1ximo, caracterizou-se por breves relances de um \u201creformismo quase sem reformas\u201d, para usar a express\u00e3o cunhada por Val\u00e9rio Arcary (2013) ao se referir \u00e0s administra\u00e7\u00f5es petistas.\nPor fim, entende-se aqui que uma \u201cverdade\u201d expressa por uma pol\u00edtica pretensamente p\u00fablica, mas que revela acordos privados e nebulosos, n\u00e3o \u00e9 capaz de libertar \u201ctodos n\u00f3s do que ficou por dizer, por explicar, por saber\u201d. A capacidade de libertar n\u00e3o est\u00e1 somente na possibilidade de dizer, explicar e saber, mas sim, principalmente, na possibilidade real de implementar aqueles projetos transformadores que foram e seguem sendo violentamente abortados por um modelo de sociedade absolutamente fracassado do ponto de vista humano.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nNo antigamente fascista, quando n\u00e3o vener\u00e1veis mas graduados anci\u00e3os nos liam a prosa, e de l\u00e1pis azul e carimbo esfacelavam as ideias, a nossa grande satisfa\u00e7\u00e3o acontecia se, por distrac\u00e7\u00e3o do veterano de servi\u00e7o ou sua menor intelig\u00eancia, o recado passava, meio nas entrelinhas, meio no intervalo das letras, quantas vezes acordando depois f\u00farias na hierarquia. Ent\u00e3o t\u00ednhamos a inoc\u00eancia de acreditar que, chegando o dia em que a morda\u00e7a ca\u00edsse, a reencontrada for\u00e7a da verdade bastaria para tirar aos futuros senhores a tenta\u00e7\u00e3o do abuso de poder, e, melhor ainda, os acautelaria no simples uso dele.\nHoje j\u00e1 sabemos muito. Aprendemos, por exemplo, que a democracia burguesa \u00e9 a mais h\u00e1bil forma de esvaziar, na pr\u00e1tica, a liberdade de imprensa: conserva-lhe a apar\u00eancia e anula-lhe os efeitos. Veja-se como o regime absorve, digere e neutraliza impavidamente quantas acusa\u00e7\u00f5es lhe fa\u00e7am, quantas den\u00fancias de concilia\u00e7\u00e3o, quantas desist\u00eancias, quantas servid\u00f5es. Veja-se como, sendo poss\u00edvel dizer que o rei vai nu, diz\u00ea-lo n\u00e3o chega para que o rei se tape ou tenha a simples dec\u00eancia de pedir desculpa.\n(Jos\u00e9 Saramago, 1977)\nPara finalizar, \u00e9 importante resumir as principais conclus\u00f5es inferidas ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o. Inicialmente, o trabalho se preocupou com a articula\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria e mem\u00f3rias, o que permitiu o refor\u00e7o de algumas teses h\u00e1 muito defendidas por outros autores e, a partir da\u00ed, certas observa\u00e7\u00f5es deste pesquisador. Em um segundo momento, estudaram-se partes das teorias da mem\u00f3ria e da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e p\u00fablica, em especial das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, buscando conex\u00f5es entre as \u00e1reas. Por \u00faltimo, foram analisados os resultados da CNV, em especial, seu relat\u00f3rio final, publicado em dezembro de 2014.\nA partir das discuss\u00f5es feitas no Cap\u00edtulo I, \u00e9 razo\u00e1vel dizer que a deflagra\u00e7\u00e3o do golpe de 64 e a consolida\u00e7\u00e3o do regime ditatorial se explicam, pelo menos em parte, pelo desenrolar das lutas de classes, em n\u00edveis nacional e internacional, assim como pelo desenvolvimento desigual e combinado das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, que incidem de modo particular em economias perif\u00e9ricas. Por um lado, a forma de inser\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios navais nestes conflitos sociais foi fundamental para fortalecer estas teses. Com base no cruzamento entre as mem\u00f3rias dos entrevistados e o estudo hist\u00f3rico, notou-se a\nrelev\u00e2ncia do SON-RJ no cen\u00e1rio de intensos embates no pr\u00e9-64. O sindicato, participante ativo dos movimentos pelas reformas de base, demonstrou claramente sua for\u00e7a e lideran\u00e7a entre as d\u00e9cadas de 1950 e 60, momento que chegou a ser chamado de \u201c\u00e9poca dos oper\u00e1rios navais\u201d (Gomes, 1999; Pessanha, 2014).\nPor outro lado, a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o das lutas de trabalhadores e de movimentos sociais j\u00e1 indicavam o avan\u00e7o das contradi\u00e7\u00f5es impostas pela marcha da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira, processo que desembocaria nos ensejos golpistas de 64. Al\u00e9m disso, a ascens\u00e3o das lutas dos explorados representava um risco - mais ret\u00f3rico do que real, mas ainda assim uma amea\u00e7a - para o desenvolvimento capitalista de tipo dependente-associado. Por isso, uma das principais tarefas do golpe de abril de 64, operacionalizado pelas For\u00e7as Armadas, mas sustentado pelo bloco dominante nacional e pelo imperialismo internacional, foi garantir a manuten\u00e7\u00e3o e o aprofundamento do projeto dependente-associado.\nNo Cap\u00edtulo II, foi poss\u00edvel retratar os contornos de classe que marcaram o golpe, a ditadura e a transi\u00e7\u00e3o conservadora, ideia sintetizada aqui pela express\u00e3o empresarial-militar. O aprofundamento da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho ao longo da ditadura, tamb\u00e9m verificado a partir de conex\u00f5es entre revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e mem\u00f3rias, revelou as \u00edntimas liga\u00e7\u00f5es entre as a\u00e7\u00f5es do regime ditatorial e os interesses empresariais. O \u201cmilagre brasileiro\u201d fora constru\u00eddo sobre arrocho salarial, rebaixamento das condi\u00e7\u00f5es de vida das camadas populares, crescimento da concentra\u00e7\u00e3o da riqueza e da renda, avan\u00e7o da depend\u00eancia por capitais externos, intensifica\u00e7\u00e3o das jornadas de trabalho, etc. Al\u00e9m disso, outro pilar do \u201cmilagre\u201d foi justamente o terrorismo praticado pelo Estado. Por meio de seu aparato repressivo, em parte j\u00e1 existente, mas aprimorado no decorrer do regime, destruiu organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sindicais que representavam os trabalhadores e as camadas populares; perseguiu, demitiu, prendeu, torturou, assassinou e desapareceu com corpos de lideran\u00e7as e trabalhadores de base; promoveu, assim, o terror generalizado, desmantelando quaisquer possibilidades de resist\u00eancia real. Como se viu, o fortalecimento da superexplora\u00e7\u00e3o teve efeitos dr\u00e1sticos no SON-RJ e nas hist\u00f3rias de vida desses oper\u00e1rios.\nNeste mesmo delineamento de classe, verificou-se que a pr\u00f3pria transi\u00e7\u00e3o \u201clenta, gradual e segura\u201d esteve marcada por mais tra\u00e7os de continuidade do que por rupturas. A grande crise interna, consequ\u00eancia do \u201cmilagre\u201d, combinada com a crise capitalista internacional de superacumula\u00e7\u00e3o, revelou fissuras no bloco dominante e\napontaram para a necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o daquele projeto dependente. \u00c9 certo que o reaparecimento das lutas de classes na cena p\u00fablica (com os novos movimentos sociais, o novo sindicalismo, os novos partidos, etc.) engrossou o caldo para a tal \u201cabertura pol\u00edtica\u201d. No entanto, a troca de regimes pol\u00edticos, ainda assim, foi dirigida predominantemente pelo mesmo bloco dominante que sustentava a ditadura, isto \u00e9, pelo grande capital nacional, apoiado pelo internacional. A \u201cconstitui\u00e7\u00e3o inacabada de 88\u201d (Fernandes, 2014) pode ser vista como a materializa\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio que inclu\u00eda um novo fluxo de lutas sociais, mas que mantinha hegemonia conservadora, mesmo que atualizada por novas necessidades conjunturais.\nConjugando as reflex\u00f5es feitas nos dois primeiros cap\u00edtulos, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o golpe e o ditadura n\u00e3o passaram de eventos diretamente relacionados ao desenvolvimento de uma sociedade capitalista de tipo dependente, em dadas circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas. Em outras palavras, defende-se que o per\u00edodo ditatorial n\u00e3o deve ser visto como um ambiente de terror, descolado da realidade capitalista. Ao contr\u00e1rio, configurou-se como uma de suas poss\u00edveis formas de manifesta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o por acaso, a ditadura n\u00e3o s\u00f3 permitiu, como propagou o enraizamento social de cren\u00e7as individualistas e essencialistas, dentre outras. Refor\u00e7ou subjetividades hegem\u00f4nicas necess\u00e1rias \u00e0 realidade capitalista que se modificava (Coimbra, 1995; Coimbra e Leit\u00e3o, 2003). Propiciou, tamb\u00e9m, a banaliza\u00e7\u00e3o da tortura, expressa por Arantes (2010) pela imagem de uma \u201csociedade do desaparecimento\u201d, que se mant\u00e9m entranhada at\u00e9 os dias de hoje.\nNeste mesmo contexto, os nexos entre o incremento da superexplora\u00e7\u00e3o e o modus operandi de terror (sua generaliza\u00e7\u00e3o e seus efeitos continuados at\u00e9 o presente) atestam que as condi\u00e7\u00f5es da depend\u00eancia n\u00e3o se reduzem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Na verdade, afetam a totalidade da vida social, conectando-se \u00e0s demais sequelas instaladas em todas as esferas da sociedade. Este cen\u00e1rio de ecos concretos (subjetivos e objetivos) foi fundamental para as conforma\u00e7\u00f5es da realidade neoliberal implantada no p\u00f3s-85, sobretudo ao longo das d\u00e9cadas de 1990 e 2000. Em poucas palavras, tal interpreta\u00e7\u00e3o nos possibilita dizer, ainda, que a \u00fanica transi\u00e7\u00e3o existente foi aquela conduzida pela pr\u00f3pria ditadura, ou seja, de uma realidade capitalista para outra.\nque seja individual e singular, somente se sustenta a partir de la\u00e7os sociais. Al\u00e9m disso, toda mem\u00f3ria \u00e9 necessariamente seletiva, sendo atravessada por aspectos e op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do presente. Configura-se, assim, como objeto concreto que, ao mesmo tempo que \u00e9 determinado pelo desenvolvimento hist\u00f3rico-social, \u00e9 tamb\u00e9m capaz de determina-lo. Por estas raz\u00f5es, p\u00f4de-se afirmar que a mem\u00f3ria possui uma dimens\u00e3o pass\u00edvel de ser deliberadamente manipulada, base do ato administrativo aqui denominado como gest\u00e3o de mem\u00f3rias e esquecimentos.\nNeste contexto, a administra\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias se insere como uma das tarefas assumidas pelo Estado, isto \u00e9, enquanto um dos instrumentos utilizados em sua atua\u00e7\u00e3o como gestor das rela\u00e7\u00f5es sociais. Esta a\u00e7\u00e3o, que necessariamente faz parte do escopo das atividades estatais, instala-se no dom\u00ednio das pol\u00edticas simb\u00f3licas, materializando-se na forma de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento. Em s\u00edntese, a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria se define como o ato, desenvolvido e executado sob a condu\u00e7\u00e3o do Estado, de gest\u00e3o de mem\u00f3rias coletivas em \u00e2mbito nacional, sempre aplicado em fun\u00e7\u00e3o das necessidades dominantes e das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais objetivas.\nEm segundo lugar, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que toda gest\u00e3o de mem\u00f3rias sempre ser\u00e1, em maior ou menor grau, um processo de viol\u00eancia, permeado por conflitos. Na medida em que se opta por certas quadros sociais, valorizam-se certas mem\u00f3rias e desconsideram-se outras. Ao mesmo tempo em que se produz narrativas fincadas em certas recorda\u00e7\u00f5es, silencia-se outras mem\u00f3rias, impondo \u00e0s \u00faltimas a condi\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea ou, no limite, seu esquecimento completo. Uma mem\u00f3ria subterr\u00e2nea, contudo, n\u00e3o est\u00e1 condenada obrigatoriamente ao esquecimento, podendo se manter no n\u00edvel do n\u00e3o-dito e em constante fluxo de subvers\u00e3o contra os discursos dominantes. A\u00ed est\u00e1 precisamente a natureza conflituosa da administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da mem\u00f3ria.\nEm terceiro lugar, buscou-se compreender os efeitos concretos produzidos por esta administra\u00e7\u00e3o estatal de mem\u00f3rias. Para tanto, investigaram-se as possibilidades e os limites que circundam as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, o que nos encaminhou \u00e0s discuss\u00f5es sobre as pr\u00f3prias bases do Estado e da democracia liberal. Os debates se iniciaram nos conceitos e modelos mais difundidos sobre o tema das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, partindo em dire\u00e7\u00e3o a reflex\u00f5es de teor cr\u00edtico.\nDe forma sint\u00e9tica, pode-se afirmar que as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d se caracterizam como a materializa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es estatais, conduzidas por governos, por meio de aparelhos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e que podem estar conectadas a setores da sociedade civil. A literatura mais acessada tende a tratar o Estado como uma entidade imparcial, pretensamente neutra, superestimando sua autonomia relativa e assumindo o ide\u00e1rio de que uma pol\u00edtica \u201cp\u00fablica\u201d poderia ser conduzida para qualquer caminho, a depender da conjuntura e dos interesses emanados pela sociedade e/ou pelos gestores p\u00fablicos. Al\u00e9m disso, a estabilidade de um arranjo democr\u00e1tico e eleitoral seria a legitima\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter p\u00fablico e do processo decis\u00f3rio que envolve o ciclo de concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica. Em suma, tais concep\u00e7\u00f5es refor\u00e7am o ide\u00e1rio de que as a\u00e7\u00f5es estatais deveriam ser geridas e estudadas com base em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, a-hist\u00f3ricos e apol\u00edticos.\nEntretanto, ao analisar essas coloca\u00e7\u00f5es a partir de leituras cr\u00edticas sobre o tema (te\u00f3ricas e emp\u00edricas), p\u00f4de-se notar que o Estado est\u00e1 fundado na propriedade privada e na divis\u00e3o social entre classes. Em sua etapa capitalista, marcadamente a partir do fim do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do XIX, suas fun\u00e7\u00f5es variam e se acumulam no desenrolar das contradi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas a este sistema social, sem nunca deixar de responder \u00e0s necessidades basilares de manuten\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do capital. A primazia do capital n\u00e3o deixa de ser verificada nem mesmo em suas fases \u201c\u00e9tica\u201d, \u201csocial\u201d ou \u201cdesmercadorizadora\u201d, teoricamente expressas em suas formas de Bem-estar.\nA intensifica\u00e7\u00e3o dessas contradi\u00e7\u00f5es irremedi\u00e1veis conecta-se diretamente ao acirramento das lutas de classes, situa\u00e7\u00e3o que exigir\u00e1 distintas conforma\u00e7\u00f5es do poder pol\u00edtico. \u00c9 por esta raz\u00e3o que refor\u00e7amos uma tese a muito defendida: o regime pol\u00edtico de um Estado capitalista pode se caracterizar como fascista, ditatorial ou democr\u00e1tico (com situa\u00e7\u00f5es de exce\u00e7\u00e3o), a depender das conjunturas hist\u00f3rico-sociais. A democracia, neste caso, \u00e9 a democracia liberal, um formato que se pressup\u00f5e democr\u00e1tico simplesmente no n\u00edvel formal/institucional/eleitoral, separando a esfera pol\u00edtica da econ\u00f4mica e aceitando plenamente desigualdades dos mais diversos tipos. Afinal, para o funcionamento da din\u00e2mica do capital \u00e9 fundamental a exist\u00eancia da mis\u00e9ria.\ncapital, ser\u00e3o, independente do caso, a legitima\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e/ou a reprodu\u00e7\u00e3o deste ordenamento social. Entrela\u00e7adas \u00e0s novas fun\u00e7\u00f5es assumidas pelo Estado ao longo do desenvolvimento capitalista, \u00e9 vis\u00edvel que as pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d passaram a proporcionar, ao mesmo tempo, algumas concess\u00f5es \u00e0s classes subalternas, ainda que rigidamente controladas. Isso, entretanto, n\u00e3o significa que deixaram de funcionar predominantemente como instrumentos de estabiliza\u00e7\u00e3o do sistema do capital.\nParece-nos que estas constata\u00e7\u00f5es devam ser urgentemente incorporadas \u00e0s reflex\u00f5es no campo administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. N\u00e3o no sentido de negar a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, mas de repousar estes debates no terreno da realidade, combatendo as mais variadas formas de miopias e irracionalismos, como apontado por Cunha e Ferraz (2015). As pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d devem ser consideradas a partir de suas possibilidades hist\u00f3ricas concretas e n\u00e3o das fantasias, intencionais ou n\u00e3o, que se fazem sobre elas.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria e esquecimento, l\u00f3cus onde se enquadra a CNV, p\u00f4de-se concluir que, apesar de certas brechas concretas, quando um Estado Servidor se lan\u00e7a \u00e0 tarefa de administrar politicamente mem\u00f3rias em \u00e2mbito nacional, est\u00e1, em \u00faltima inst\u00e2ncia, contribuindo para a universaliza\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o de ideias, necessidades, expectativas e narrativas dominantes. N\u00e3o se trata aqui de entender que os processos de administra\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias atuar\u00e3o sempre da mesma forma. Muito pelo contr\u00e1rio. Cada pol\u00edtica ou conjunto de pol\u00edticas contribuir\u00e1 para a constru\u00e7\u00e3o de distintas narrativas \u201coficiais\u201d. Cabe, portanto, aos pesquisadores que se dedicam ao tema estudarem o que cada uma destas pol\u00edticas tem produzido no fim das contas.\nChegamos, finalmente, \u00e0s an\u00e1lises sobre o relat\u00f3rio final da CNV. Por tudo que foi dito ao longo do texto, \u00e9 poss\u00edvel inferir que o relat\u00f3rio intensificou, intencionalmente ou n\u00e3o, uma esp\u00e9cie de apaziguamento das mem\u00f3rias de grupos que foram atingidos pelo terror do Estado durante a ditadura. Baseado em trabalhos de diversos pesquisadores do tema da mem\u00f3ria, como Ferraz (2007a e 2014), Ab\u2019Saber (2010), Gagnebin (2010), Ansara (2012), Coimbra (2013) e Dantas (2014), pode-se afirmar, ainda, que este tipo de estrat\u00e9gia, a qual visa essencialmente a produ\u00e7\u00e3o de consensos por meio de silenciamento, n\u00e3o \u00e9 nova.\njustamente por refor\u00e7arem discursos conciliadores e, ao mesmo tempo, silenciadores. Tratam-se de narrativas \u201coficiais\u201d sobre o passado que garantem acordos e que funcionam como instrumentos de estabilidade da ordem social vigente - pol\u00edtica, econ\u00f4mica, jur\u00eddica, ideol\u00f3gica, etc. \u00c9 o caso das pol\u00edticas sobre os arquivos das For\u00e7as Armadas e da P2, os quais se mant\u00e9m fechados at\u00e9 hoje. Ou mesmo da interpreta\u00e7\u00e3o da Lei de Anistia, que, ainda influenciada pela concep\u00e7\u00e3o de conexidade, segue inocentando torturadores e reproduzindo a narrativa de que ambos os lados estavam errados.\nA mem\u00f3ria \u201coficial\u201d sobre o per\u00edodo ditatorial, que em um primeiro momento, marcadamente durante o regime, caracterizou-se como celebrativa e ufanista, passou a valorizar, sobretudo no per\u00edodo p\u00f3s-85, a perspectiva do consenso, da concilia\u00e7\u00e3o, dos acordos (Ferraz, 2007a; Gagnebin, 2010; Coimbra, 2013; Ferraz e Dantas, 2014). Como vimos, este campo memorial foi produzido e refor\u00e7ado por meio de diversas pol\u00edticas de mem\u00f3ria e esquecimento, as quais apresentam, de diferentes e variadas formas, as dimens\u00f5es de manipula\u00e7\u00e3o, direcionamento e destrui\u00e7\u00e3o identificadas por Michel (2010). Inviabilizam, assim, a efetiva\u00e7\u00e3o das devidas repara\u00e7\u00f5es, justi\u00e7as e reconhecimentos. Em suma, a pretensa concilia\u00e7\u00e3o entre golpistas e revolucion\u00e1rios, entre torturadores e sobreviventes, entre Estado e sociedade civil, trata-se, na realidade, de um desaparecimento deliberado de mem\u00f3rias que possam colocar em risco os acordos do presente. Um verdadeiro silenciamento de partes essenciais daquela hist\u00f3ria.\nA produ\u00e7\u00e3o de esquecimentos e sil\u00eancios, embutida no consenso, al\u00e9m de ignorar e/ou relativizar o terror praticado durante aquele per\u00edodo, dificulta o aprofundamento de debates cruciais para o presente e para o futuro. Um tipo de concilia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permite o estabelecimento de pontes entre passado e presente; que ignora mem\u00f3rias espec\u00edficas; e que inviabiliza a constru\u00e7\u00e3o de um futuro substancialmente distinto. Contribui, assim, para que discuss\u00f5es sobre transforma\u00e7\u00f5es concretas se tornem nebulosas e superficiais, como bem indica Gagnebin (2010). Nas palavras de uma das conselheiras da CNV,\n[...] N\u00e3o h\u00e1 rea\u00e7\u00e3o mais nefasta diante de um trauma social do que a pol\u00edtica do silencia e do esquecimento, que empurra para fora dos limites da simboliza\u00e7\u00f5es piores acontecimentos de uma sociedade. Se o trauma, por sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de real n\u00e3o simbolizado, produz efeito sintom\u00e1ticos de repeti\u00e7\u00e3o, as tentativa de esquecer os eventos traum\u00e1ticos coletivos resultam em sintoma social. Quando uma sociedade n\u00e3o consegue elaborar os efeitos de um trauma e opta por tentar apagar a mem\u00f3ria do evento traum\u00e1tico, esse simulacro de recalque coletivo tende a reproduzir repeti\u00e7\u00f5es sinistras. (KEHL, 2010, p. 126)\nAssim, em meio a este ambiente de acordos e pol\u00edticas de consenso, surgiu a CNV, em 2011, cercada de expectativas, como se fosse a pe\u00e7a que faltava no tabuleiro. Seria a oportunidade de revisitar o passado, de expor verdades hist\u00f3ricas, de liberar mem\u00f3rias represadas e de, finalmente, apontar para o futuro. Ao menos era isso o que esperavam grupos de atingidos pelo terror do Estado, como os oper\u00e1rios aqui entrevistados. No decorrer da atividade da CNV viu-se abrir, de fato, \u201cpequenas brechas, mesmo que consentidas\u201d (COIMBRA, 2013, p. 39). Entretanto, as suspeitas e os questionamentos existentes desde o contexto de acordos que marcou a formula\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o parecem ter se confirmado com a conclus\u00e3o de seus trabalhos: a concilia\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de sil\u00eancios continuaram como as pedras de toque.\nO terror do Estado foi narrado eufemisticamente como \u201cgraves viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos\u201d. Optou-se deliberadamente pela n\u00e3o interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, sendo realizada apenas uma sistematiza\u00e7\u00e3o factual de um vasto material que, em sua maior parte, j\u00e1 era de conhecimento p\u00fablico, gra\u00e7as ao trabalho dos pr\u00f3prios atingidos e seus familiares. Justamente as partes que se propuseram a realizar alguma interpreta\u00e7\u00e3o do passado e a estabelecer nexos com o presente, localizadas no Volume II, n\u00e3o receberam o carimbo do Estado. Al\u00e9m disso, promoveu-se uma esp\u00e9cie de \u201chierarquiza\u00e7\u00e3o\u201d de sofrimentos entre os diversos grupos sociais atingidos. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes trabalhadoras, optou-se por uma question\u00e1vel classifica\u00e7\u00e3o entre campo e cidade. J\u00e1 quanto aos oper\u00e1rios navais, suas mem\u00f3rias nem sequer foram mencionadas, apesar de terem testemunhado para a comiss\u00e3o.\nPor outro lado, a interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica constru\u00edda neste trabalho buscou se sustentar em dados e argumentos j\u00e1 consolidados por diversos autores, mas tamb\u00e9m se orientou a partir das mem\u00f3rias de um grupo social profundamente atingido pelo golpe e pela ditadura, os trabalhadores. As leituras que os oper\u00e1rios entrevistados fazem deste passado nos auxiliaram a refletir sobre quest\u00f5es que eles mesmos esperavam ser publicitadas pala CNV. Quais as causas e os objetivos que estavam por traz do golpe? Quem se beneficiou com o modus operandi de terror, sistematicamente aplicado ao longo do regime? Quais as conex\u00f5es com o presente?\nda Lei 12.528. Pelo visto, uma interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sustentada por mem\u00f3rias subterr\u00e2neas, tal como foi realizada neste trabalho, parece n\u00e3o ter vez quando se negocia com os poderes dominantes. Ao que tudo indica, narrativas comprometidas com a hist\u00f3ria, com grupos de atingidos e com seus persistentes anseios por transforma\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o cabem em concess\u00f5es controladas pelo discurso \u201coficial\u201d; n\u00e3o pertencem, assim, ao universo de pol\u00edticas que, como vimos, nem deveriam ser chamadas de p\u00fablicas.\nEm s\u00edntese, as principais observa\u00e7\u00f5es sobre o relat\u00f3rio apontam para a constru\u00e7\u00e3o de narrativas que seguem privilegiando o consenso, calcado em sil\u00eancio e esquecimento. Talvez a li\u00e7\u00e3o deixada pela CNV para as mem\u00f3rias de resist\u00eancia e de luta tenha sido apenas uma: n\u00e3o h\u00e1 mais nada o que se esperar desse Estado.\nNo entanto, dentre as pol\u00edticas de mem\u00f3ria aqui analisadas, a CNV apresentou um componente muito peculiar. Ao mesmo tempo em que refor\u00e7ou sil\u00eancios e sustentou acordos, como no caso de silenciamento dos oper\u00e1rios navais e da aus\u00eancia de poder para acusar, julgar e condenar torturadores, abriu, tamb\u00e9m, brechas nunca antes permitidas, como a tardia oficializa\u00e7\u00e3o de fatos j\u00e1 denunciados h\u00e1 tempos. Na busca por se equilibrar nesta linha que separa a publiciza\u00e7\u00e3o de algumas mem\u00f3rias e o refor\u00e7o do discurso \u201coficial\u201d, a comiss\u00e3o tendeu ao segundo, ainda que, simult\u00e2nea e contraditoriamente, tenha produzido certa sensa\u00e7\u00e3o de contempla\u00e7\u00e3o em alguns nichos de atingidos. Como percebeu Coimbra (2013, p.35), suas atividades, alavancadas pela m\u00eddia hegem\u00f4nica, produziram \u201cdeterminados modos de ver, perceber, sentir e pensar a hist\u00f3ria recente do Brasil\u201d. Constitu\u00edram, assim, o seguinte cen\u00e1rio:\n[...] apenas parcelas mais conservadoras, algumas saudosistas da ditadura, empenham-se hoje em criticar a exist\u00eancia da Comiss\u00e3o da Verdade. Os demais, grandes segmentos m\u00e9dios da intelectualidade, os governos federal e estadual, diferentes categorias profissionais etc., apoiam esta proposta que, segundo afirmam, apontar\u00e1, de forma n\u00e3o traum\u00e1tica, \u201cas viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos cometidos\u201d e n\u00e3o o terror implantado pelo Estado ditatorial brasileiro. (COIMBRA, 2013, p.35)\nA percep\u00e7\u00e3o de Coimbra parece se fortificar com o t\u00e9rmino dos trabalhos da comiss\u00e3o, em especial, por meio do relat\u00f3rio aqui investigado. Essa pol\u00edtica de mem\u00f3ria imp\u00f4s um cen\u00e1rio paradoxal: como se posicionar politicamente diante de uma a\u00e7\u00e3o que se apoiou em partes de mem\u00f3rias subterr\u00e2neas, mas, ao mesmo tempo, intensificou o discurso do consenso? Ora, a \u201ccomiss\u00e3o do poss\u00edvel\u201d chegou a resultados poss\u00edveis. Produziu, assim, narrativas que incluem certos lugares subterr\u00e2neos, as quais, de forma aparentemente contradit\u00f3ria, utilizam-se desses lugares para refor\u00e7ar predominantemente a mem\u00f3ria\n\u201coficial\u201d de consenso. \u00c0 nosso ver, a CNVficou marcada por um tipo de administra\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias e esquecimentos at\u00e9 ent\u00e3o pouco aprofundado no Brasil: uma sofisticada estrat\u00e9gia de silenciar lembrando.\nCom base na extens\u00e3o dos temas abordados e nas principais considera\u00e7\u00f5es deste trabalho, resta indicar, por fim, a abertura de uma agenda de pesquisas. Segue abaixo pelo menos parte dessa pauta.\n1)\tEm primeiro lugar, observa-se a necessidade de continua\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es sobre a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de mem\u00f3rias da ditadura empresarial-militar. Ainda h\u00e1 muito o que ser estudado sobre os efeitos e as narrativas produzidas pelas diversas pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d de mem\u00f3ria que v\u00eam sendo executadas nos \u00faltimos anos. Imediatamente, o pr\u00f3prio relat\u00f3rio da CNV deve ser objeto de novas pesquisas, visto seu tamanho e a diversidade de informa\u00e7\u00f5es e grupos sociais abordados. Al\u00e9m disso, a CNV foi apenas o in\u00edcio. O modelo de comiss\u00f5es da verdade se espalhou e segue se disseminando por munic\u00edpios, estados, empresas p\u00fablicas, universidades e muitos outros aparelhos estatais. O estudo sistem\u00e1tico dos resultados da CNV, assim como das produ\u00e7\u00f5es de outras comiss\u00f5es, deve ser assumida como tarefa imediata e futura dos pesquisadores da mem\u00f3ria inseridos nas mais diversas \u00e1reas cient\u00edficas, dentre elas a administra\u00e7\u00e3o.\n2)\tOutras pesquisas que merecem ser aprofundadas est\u00e3o no campo do Estado, da democracia e das pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. O presente trabalho iniciou o que chamou de \u201ccontribui\u00e7\u00f5es a uma cr\u00edtica necess\u00e1ria\u201d, onde ficou clara a urg\u00eancia em se debater as fun\u00e7\u00f5es sociais do Estado. Em especial, notam-se as cren\u00e7as de que o Estado funcionaria como mediador entre o mercado e a sociedade, atenuando os imperativos do primeiro. Ademais, essa fun\u00e7\u00e3o de amortecimento e de estabilizador da vida social seria vi\u00e1vel com a consolida\u00e7\u00e3o de mecanismos democr\u00e1ticos e com a interven\u00e7\u00e3o estatal por meio de pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d. Entretanto, este trabalho colocou em discuss\u00e3o os compromissos fundantes do Estado e do regime democr\u00e1tico liberal. O pr\u00f3prio nome pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d chegou a ser posto em cheque. Cabe agora avan\u00e7ar nesses debates, investigando os complexos ideol\u00f3gicos que sustentam os teorias mais atuais sobre democracia e pol\u00edticas \u201cp\u00fablicas\u201d, conectando-os \u00e0s a\u00e7\u00f5es reais empreendidas pelo Estado. Este aprofundamento parece fundamental n\u00e3o apenas para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas para todo o campo das\nci\u00eancias sociais. Al\u00e9m disso, espera-se que estas cr\u00edticas progridam e contribuam mais concretamente para a constru\u00e7\u00e3o de propostas transformadoras da realidade.\n3)\tAbre-se espa\u00e7o tamb\u00e9m para que o campo da administra\u00e7\u00e3o (dentre outros) atente para os nexos entre imperialismo, depend\u00eancia, superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e o cen\u00e1rio atual de \u201cprecariza\u00e7\u00e3o estrutural do trabalho\u201d, conforme defini\u00e7\u00e3o de Antunes (2009a). Aqui foi demonstrado que o regime ditatorial, por meio de uma s\u00e9rie de instrumentos, inclusive seu aparato de repress\u00e3o, foi fundamental para a valoriza\u00e7\u00e3o do capital em detrimento da categoria trabalho, impulsionando as contradi\u00e7\u00f5es e o desenvolvimento de tipo dependente baseado na superexplora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Ao que tudo indica, este progresso seguiu se desenvolvendo independente do fim do regime, at\u00e9 porque n\u00e3o havia contradi\u00e7\u00e3o alguma entre o regime ditatorial e os interesses de mercado. Visto isso, a presente disserta\u00e7\u00e3o indica um trajeto de pesquisa potencialmente \u00fatil para leituras dos dilemas atuais que marcam as rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho.\n4)\tEspecificamente no campo da administra\u00e7\u00e3o, abre-se uma janela interessante de pesquisas sobre a gest\u00e3o de mem\u00f3rias. Como se viu, qualquer tipo de organiza\u00e7\u00e3o, p\u00fablica ou privada, com ou sem fins lucrativos, pode atuar como gestora de mem\u00f3rias coletivas, sempre no sentido de construir narrativas sobre o passado que coadunem com os interesses pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos e/ou econ\u00f4micos do presente. Quando se fala gest\u00e3o de conhecimento, gest\u00e3o cultural, hist\u00f3ria ou cultura das organiza\u00e7\u00f5es, dentre outras sub\u00e1reas, necessariamente o tema da mem\u00f3ria se torna um objeto de relev\u00e2ncia. Sobretudo quando falamos do Estado enquanto administrador pol\u00edtico de mem\u00f3rias, observa-se um leque de poss\u00edveis pesquisas sobre instrumentos, modelos e pr\u00e1ticas administrativas, assim como sobre suas consequ\u00eancias hist\u00f3ricas.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAB\u2019SABER, Tales. Brasil, a aus\u00eancia significante pol\u00edtica (uma comunica\u00e7\u00e3o). In: TELES, Edson e SAFATLE, Vladimir (org.). O que resta da ditadura. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nACEMOGLU, Daron e ROBINSON, James. Porque as na\u00e7\u00f5es fracassam? As origens do poder, da prosperidade e da pobreza. Rio de Janeiro: Elsevier, 2012.\nALVES, M\u00e1rcio Moreira. Torturas e torturados. Rio de Janeiro: Idade Nova, 1996.\nALTHUSSER, Louis. Aparelhos Ideol\u00f3gicos do Estado. 7a Ed. Rio de Janeiro: Ed. Graal, 1998.\nAMARAL, Marisa e CARCANHOLO, Marcelo. A superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho em economias perif\u00e9ricas dependentes. In: Revista. Kat\u00e1l. Florian\u00f3polis, v. 12, n. 2, p. 216225, jul./dez, 2009.\nANDERSON, Perry. O fim da hist\u00f3ria: de Hegel a Fukuyama. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1992.\n__________________. Balan\u00e7o do Neoliberalismo. In: SADER, Emir e GENTILI, Pablo (org.) P\u00f3s-neoliberalismo: as pol\u00edticas sociais e o Estado democr\u00e1tico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1995.\nANSARA, Soraia. Mem\u00f3ria pol\u00edtica, repress\u00e3o e ditadura no Brasil. Curitiba: Juru\u00e1, 2009. __________________. Pol\u00edticas de Mem\u00f3ria x Pol\u00edticas de Esquecimento: possibilidades de desconstru\u00e7\u00e3o da matriz colonial. In: Revista Psicologia Pol\u00edtica, v. 12, n\u00b0 24, p. 297311, maio-ago, 2012.\nANTUNES, Ricardo. Os Sentidos do Trabalho. 2a Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2009. ___________________. O trabalho, sua nova morfologia e a era da precariza\u00e7\u00e3o estrutural.\nIn: Revista Theomai (Estudios sobre Sociedad y Desarrollo), n\u00b019, 1\u00b0 semestre, 2009a. ___________________. O Continente do Labor. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2011.\nARANTES, Paulo Eduardo. 1964, o ano que n\u00e3o terminou. In: SAFATLE, Vladimir e TELES, Edson (org.). O que resta da ditadura. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nARCARY, Val\u00e9rio. Um reformismo quase sem reformas: Uma cr\u00edtica marxista do governo Lula em defesa da revolu\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2013.\nAVELAR, Idelber. Alegorias da Derrota: a fic\u00e7\u00e3o e o trabalho do luto na Am\u00e9rica Latina. Belo Horizonte: Editora da UFMG, 2003.\nBICUDO, H\u00e9lio. Revisitando a Lei da Anistia. Jornal do Grupo Tortura Nunca Mais/RJ, p. 12, setembro, 2005. Dispon\u00edvel em:\t<http://www.torturanuncamais-\nrj.org.br/noticias/acervo-jornal-gtnmrj/>. Acessado em 14/07/2015.\nBOBBIO, Norberto. Liberalismo e Democracia. 6a Ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2000.\nBOTTOMORE, Tom. Dicion\u00e1rio do Pensamento Marxista. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, 2001.\nBRASIL. Lei n\u00b0 6.683, de 28 de agosto de\t1979. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6683.htm>. Acessado em 14/07/2015.\n________.\tLei\tn\u00b0 9.140, de 04 de dezembro de 1995.\tDispon\u00edvel\tem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9140.htm>. Acessado em 14/07/2015.\n________.\tLei n\u00b0 11.111,\tde\t5 de maio de\t2005.\tDispon\u00edvel\tem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2005/lei/l11111.htm>. Acessado em: 14/07/2015.\n________. Lei n\u00b0 12.527, de 18 de novembro de 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm>. Acessado em: 14/07/2015.\n________. Lei n\u00b0 12.528, de 18 de novembro de 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2011/Lei/L12528.htm>. Acessado em 14/07/2015.\n________. Terceiro Programa Nacional de Direitos Humanos (III-PNDH). Secretaria Especial dos Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Programa instaurado a partir do decreto n\u00b0 7.037, de dezembro de 2009 e atualizado pelo decreto n\u00b0 7.177, de maio de 2010. Dispon\u00edvel em arquivo eletr\u00f4nico no site:&lt;www.direitoshumanos.gov.br>. Acesso em: 14/07/2015.\n________. Relat\u00f3rio Final da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (Volumes I, II e III). Bras\u00edlia: CNV, 2014. Dispon\u00edvel em arquivo eletr\u00f4nico no site: &lt;http://www.cnv.gov.br/>. Acessado em: 14/07/2015.\nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica burocr\u00e1tica \u00e0 gerencial. In: Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, v. 120, n. 1, 1996.\nBRUCKMANN, Monica. Ou inventamos ou erramos: a nova conjuntura Latino-americana e o pensamento cr\u00edtico. Tese - Universidade Federal Fluminense, Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica. Niter\u00f3i-RJ, 2011.\nCAMPELLO, Carlos. Trajet\u00f3ria empresarial de Henrique Lage e as rela\u00e7\u00f5es com o Estado (1918-1942). In: ANPUH, XXIII Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria, Londrina, 2005.\nCANO, Wilson. Golpe, Crise e Neoliberalismo: para onde vamos? In: ZACHARIADHES, Grimaldo (org.). 1964 - 50 anos depois: a ditadura me debate. Aracaj\u00fa: EDISE, 2015.\nCARCANHOLO, Marcelo. O atual resgate cr\u00edtico da teoria da depend\u00eancia. In: Revista\nTrabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Rio de Janeiro, v. 11 n. 1, p. 191-205, jan./abr, 2013\nCARDOSO, Miriam Limoeiro. Ideologia do Desenvolvimento - Brasil: JK a JQ. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1977.\nCARDOSO, Fernando Henrique. Autoritarismo e democratiza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1975.\nCHAUI, Marilena. O que \u00e9 ideologia. 2a Ed. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1981.\nCHESNAIS, Fran\u00e7ois. A globaliza\u00e7\u00e3o e o curso do capitalismo de fim-de-s\u00e9culo. In:\nRevista Economia e Sociedade, Campinas, v. 5, p. 1-30, dez. 1995\nCLAUDIN, Fernando. La crisis del movimento comunista (de la Komintern al Kominform). Espanha: Ruedo Iberico - Iberica de Ediciones y Publicaciones, 1978.\nCOIMBRA, Cec\u00edlia. Guardi\u00f5es da Ordem: uma viagem pelas pr\u00e1ticas psi no Brasil do Milagre. Rio de Janeiro: Oficina do Autor, 1995.\n___________________. O atrevimento de resistir. In: Deserdados: dimens\u00f5es das desigualdades sociais. Rio de Janeiro: HP Comunica\u00e7\u00f5es Associados, 2007.\n___________________. Comiss\u00e3o da Verdade: mais uma farsa, mais um engodo. In: CLASSE - Revista de Pol\u00edtica e Cultura da ADUFF, n. 4, ano V, jan/fev/mar, 2012.\n___________________. Comiss\u00e3o Nacional da Verdade: acordos, limites e enfrentamentos.\nIn: XIMENDES, Alexandra et al (org.). Entre Garantia de Direitos e Pr\u00e1ticas Libert\u00e1rias. Porto Alegre: Conselho Regional de Psicologia do Rio Grande do Sul, 2013.\nCOIMBRA, Cec\u00edlia e LEIT\u00c3O, Maria Beatriz. Das ess\u00eancias \u00e0s multiplicidades: especialismo psi e produ\u00e7\u00f5es de subjetividades. In: Revista Psicologia &amp; Sociedade, n. 15 (2), p. 6-17, jul./dez., 2003.\nCOMPARATO, F\u00e1bio Konder. Manuten\u00e7\u00e3o da lei da anistia gerar\u00e1 san\u00e7\u00f5es ao Brasil. 31 de mar\u00e7o, 2014. S\u00e3o Paulo: Carta Maior. Entrevista concedida a F\u00e1bio de S\u00e1 e Silva. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cartamaior.com.br/7ZEditoria/Principios-Fundamentais/Fabio-Konder-Comparato-Manutencao-da-lei-da-anistia-gerara-sancoes-ao-Brasil/40/30616>. Acessado em: 15/09/2015.\nCOSTA, Isabel e CAMPOS, Ana. P\u00f3s-Modernismo e Teoria Organizacional: um Ensaio Bibliogr\u00e1fico. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro 37(3), p. 627-39, maio/jun., 2003.\nCUNHA, Elcemir Pa\u00e7o e FERRAZ, Deise Luiza. Marxismo, Estudos Organizacionais e a Luta Contra o Irracionalismo. In: Revista Organiza\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade. Salvador, v. 22 - n. 73, p. 193-196 - Abr./Jun. - 2015.\nDE MORAES, Jo\u00e3o Quartim. Contra a Canoniza\u00e7\u00e3o da Democracia. In: Revista Cr\u00edtica Marxista, 12a ed., 2001.\n____________________________. A natureza de classe do Estado brasileiro. In: PINHIERO, Milton (org.). Ditadura: o que resta da transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2014.\nDE OLIVEIRA, Francisco. Dilemas e Perspectivas da Economia Brasileira no Pr\u00e9-64. In: TOLEDO, Caio Navarro de. (org.). 1964, Vis\u00f5es Cr\u00edticas do Golpe. Campinas: Editora da Unicamp, 2014.\n_________________________. Cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista/O ornitorrinco. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2003.\nDE OLIVEIRA, Nilo Dias. O aparato repressivo na particularidade do Estado Republicano: as delegacias de pol\u00edcia pol\u00edtica. In: Revista Hist\u00f3rica (Revista Eletr\u00f4nica do Arquivo P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo), n\u00b0 39, 2009.\nDEMIER, Felipe. A ditadura bonapartista do grande capital: a quest\u00e3o dos regimes pol\u00edticos nas interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. In: Revista Outros Tempos, vol. 11, n.17, p. 166182, 2014.\nDENHARDT, Robert. Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 5a ed. Florian\u00f3polis: ESAG/UDESC, 2008.\nDOS SANTOS, Theot\u00f4nio. A Teoria da Depend\u00eancia: Balan\u00e7os e perspectivas. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira: Rio de Janeiro, 2000.\n____________________________. Imperialismo y Dependencia. Caracas: Biblioteca Ayacucho de Cl\u00e1sicos Pol\u00edticos da Am\u00e9rica Latina - Banco Central de Venezuela, 2012.\nDUVIGNAUD, Jean (1990). Pref\u00e1cio. In.: HALBWACHS, Maurice. A Mem\u00f3ria Coletiva. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1990.\nENGELS, Friedrich. A origem da fam\u00edlia, da propriedade privada e do Estado. Cole\u00e7\u00e3o Grandes obras do Pensamento Universal. 3a ed. S\u00e3o Paulo: Editora Escala, 2009.\nERKENS, Rainer (org.). Nova Gest\u00e3o P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Instituto Friedrich Naumann, 2010.\nESTEVES, Alejandra. Mesa: Trabalhadores e a Comiss\u00e3o Nacional da Verdade. Palestra realizada na Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) do Rio de Janeiro, em 8 de abril de 2015.\nFARIA, Jos\u00e9 Henrique de. Teoria cr\u00edtica em estudos organizacionais no Brasil: o estado da arte. In: Cadernos EBAPE, vol.7 n.3. Rio de Janeiro, set, 2009.\nFERNANDES, Florestan. A Revolu\u00e7\u00e3o Burguesa no Brasil: ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 2a Ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1976.\n_________________________. Que tipo de rep\u00fablica? 2a ed. S\u00e3o Paulo: Globo, 2007.\n_________________________. O significado da ditadura militar. In: TOLEDO, Caio Navarro de. (org.). 1964, Vis\u00f5es Cr\u00edticas do Golpe. Campinas: Editora da Unicamp, 2014.\nFERRAZ, Joana D'Arc Fernandes. A mem\u00f3ria insone: os testemunhos sobre a ditadura brasileira. In: Deserdados: dimens\u00f5es das desigualdades sociais. p. 59-81. Rio de Janeiro: HP Comunica\u00e7\u00f5es Associados, 2007a.\n________________________________. Os desafios da preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da ditadura no Brasil. In: ABREU, Regina et al (Org.). Museus, cole\u00e7\u00f5es e patrim\u00f4nios: narrativas polif\u00f4nicas. Rio de Janeiro: Garamond, CJIPHAN/DEMU, 2007b.\n________________________________. Anistia no Brasil: a arte de recordar e de esquecer. In PONTES JR., Geraldo Ramos et al (Orgs.). Cultura, Mem\u00f3ria e Poder: di\u00e1logos interdisciplinares. p. 33-44. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2013.\nFERRAZ, Joana D'Arc e DANTAS, C\u00edntia. O v\u00f4o Benjaminiano de Klee: 50 anos do Golpe na perspectiva das mem\u00f3rias, dos esquecimentos e dos sil\u00eancios. In: Revista Maracanan, n\u00b0 11, p. 126-137, dezembro, 2014.\nFIGUEIREDO, Argelina Cheibub. Democracia e Reformas: A concilia\u00e7\u00e3o frustrada. In: TOLEDO, Caio Navarro de. (org.). 1964, Vis\u00f5es Cr\u00edticas do Golpe. Campinas: Editora da Unicamp, 2014.\nFIGUEIREDO, Lucas. Lugar Nenhum: Militares e civis na oculta\u00e7\u00e3o de documentos da ditadura. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2015.\nFONSECA, Francisco. Dimens\u00f5es cr\u00edticas das pol\u00edticas p\u00fablicas. Cadernos EBAPE-BR, v. 11, p. 402-418, 2013.\nFONTES, Virg\u00ednia. Ditadura e Democracia: velhos e novos desafios. In: IASI, Mauro e COUTINHO, Eduardo (org.). Ecos do Golpe: a persist\u00eancia da ditadura 50 anos depois. Rio de Janeiro: M\u00f3rula, 2014.\nFRANK, Andre Gunder. El desarrollo del subdesarrollo. In: Pensamiento Cr\u00edtico, Habana, n\u00b0 7, agosto de 1967.\nFUKUYAMA, Francis. O fim da Hist\u00f3ria e o \u00faltimo homem. Rio de Janeiro: Rocco, 1992. GAGNEBIN, Jeanne Marie. O pre\u00e7o de uma reconcilia\u00e7\u00e3o extorquida. In: SAFATLE, Vladimir e TELES, Edson (org.). O que resta da ditadura. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nGARRET\u00d3N, Manuel Antonio. \u00bfQu\u00e9 recordar y para qu\u00e9 recordar? In ZERAN, Faride et al (org.). Encuentros con la memoria: archivos y debates de memoria y futuro. Santiago: LOM Ediciones, 2004.\nGODOY, Arilda Schmidt. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades. RAE -Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, v. 35, n\u00b0 2, p. 57-63, 1995.\nGOMES, F\u00e1bio Guedes. O Jovem Percurso da Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, ed. 46 (1), p. 7-24, jan/fev, 2012.\nGOMES, \u00c2ngela Castro (org.). A \u00c9poca dos Oper\u00e1rios Navais. Niter\u00f3i: Produ\u00e7\u00e3o do Departamento de Hist\u00f3ria, Laborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria Oral e Iconografia da UFF, 1999.\nGORENDER, Jacob. Combate nas Trevas. Ed.: 5a. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2014.\nGRAMSCI, Antonio. Cadernos do C\u00e1rcere (Volume 4): Temas de cultura. A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica. Americanismo e fordismo. Edi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o: Carlos Nelson Coutinho; co-edi\u00e7\u00e3o: Luiz S\u00e9rgio Henriques e Marco Aur\u00e9lio Nogueira. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001.\nGRECO, Helo\u00edsa Am\u00e9lia. Dimens\u00f5es Fundacionais da Luta pela Anistia. Tese de Doutorado - UFMG. 559 p. Defendida em agosto de 2003\nGURGEL, Cl\u00e1udio. A Ger\u00eancia do Pensamento: gest\u00e3o contempor\u00e2nea e consci\u00eancia neoliberal. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003.\n___________________. Educa\u00e7\u00e3o em Tempo de saudosismo autorit\u00e1rio - A ditadura militar e sua gest\u00e3o: novos mitos, 40 anos depois. In: Revista Movimento, Niter\u00f3i, n\u00b0 13, p. 95106, maio, 2006.\n___________________. Braverman, o Estado e a \u201cadministra\u00e7\u00e3o consensual\u201d. In: Cadernos EBAPE-BR, v. 12, n\u00b0 4, artigo 4, Rio de Janeiro, out/dez, 2014.\nGURGEL, Cl\u00e1udio e RIBEIRO, Agatha. Marxismo e Pol\u00edticas P\u00fablicas. In: 35\u00b0 Encontro Anual da ANPOCS, GT Marxismo e Ci\u00eancias Sociais, outubro, 2011.\n______________________________________. Teorias Organizacionais e Materialismo\nHist\u00f3rico. In: Revista O&amp;S, Salvador, v. 22, n\u00b0 73, p. 199-221, abr/jun, 2015. HALBWACHS, Maurice. A Mem\u00f3ria Coletiva. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2004. HARVEY, David. A Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Editora Loyola, 1993. HOBSBAWM, Eric. A Era das Revolu\u00e7\u00f5es. 25a ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2009. HOWLETT, M. e RAMESH, M. Studying Public Policy: Policy Cycles and Policy\nSubsystems. Toronto: Oxford University Press, 2009.\nHUYSSEN, Andreas. Culturas do Passado-presente: modernismo, artes visuais, pol\u00edticas de mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Contraponto, 2014.\nIASI, Mauro e COUTINHO, Eduardo (org.). Ecos do Golpe: a persist\u00eancia da ditadura 50 anos depois. Rio de Janeiro: M\u00f3rula, 2014.\nKEHL, Maria Rita. Tortura e sintoma social. In: SAFATLE, Vladimir e TELES, Edson (org.). O que resta da ditadura. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nLIMA, Luciana e D'ASCENZI, Luciano. Implementa\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas: perspectivas anal\u00edticas. In: Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, v. 21, n\u00b0 48, p. 101-110, dez, 2013.\nLIRA, Elizabeth. Algunas reflexiones sobre memoria y psicologia. In ZERAN, Faride et al (org.). Encuentros con la memoria: archivos y debates de memoria y futuro. Santiago: LOM Ediciones, 2004.\nLENIN, Vladimir Ilitch. O Estado e a Revolu\u00e7\u00e3o. A Revolu\u00e7\u00e3o Prolet\u00e1ria e o Renegado Kautsky. S\u00e3o Paulo: Editora Instituto Jos\u00e9 Lu\u00eds e Rosa Sundermann, 2005.\n______________________. Imperialismo: etapa superior do capitalismo. Campinas: FE/UNICAMP, 2011.\nLESSA, S\u00e9rgio. Para compreender a Ontologia de Luk\u00e1cs. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2007. _______________. Capital e Estado de Bem-estar: O Car\u00e1ter de Classe das Pol\u00edticas\nP\u00fablicas. Macei\u00f3: Instituto Luk\u00e1cs, 2013.\nLE VEN, Michel Marie. Fontes Alternativas de Preserva\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria: hist\u00f3ria oral de vida dos trabalhadores. In. STAMPA e MARQUES (org.). Arquivos e o Direito \u00e0 Mem\u00f3ria e \u00e0 Verdade no Mundo dos Trabalhadores. Rio de Janeiro: Arquivo Nacional/S\u00e3o Paulo: Central \u00fanica dos Trabalhadores, 2015.\nLUK\u00c1CS, Gyorgy. Introdu\u00e7\u00e3o aos Escritos Est\u00e9ticos de Marx e Engels. In: MARX, Karl e ENGELS, Friedrich. Cultura, arte e literatura: textos escolhidos. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010.\n___________________. Para uma Ontologia do Ser Social (Tomo I). S\u00e3o Paulo: Boitempo,\n2013.\n___________________. Para uma Ontologia do Ser Social (Tomo II). S\u00e3o Paulo: Boitempo,\n2014.\nMARINI, Ruy Mauro. Am\u00e9rica Latina, Dependencia y Globalizaci\u00f3n. Compilador: Carlos\nEduardo Martins. Bogot\u00e1: CLACSO y Siglo del Hombre Editores, 2008. _______________________. Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o. Ed.: 4a. Florian\u00f3polis: Editora\nInsular, 2013.\nM\u00c1RQUEZ, Gabriel Garc\u00eda. Vivirpara contarla. 2a ed. Rio de Janeiro: Record, 2003.\nMARX, Karl. Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. 3a Ed. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 2003.\n_____________. Manuscritos Econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nMARX, Karl e ENGELS, Friedrich. A Ideologia Alem\u00e3. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Livraria Editora\nCi\u00eancias Humanas, 1979.\n____________________________________. Cultura, arte e literatura: textos escolhidos. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010.\nMATTOS, Marcelo Badar\u00f3. Trabalhadores e Sindicatos na Conjuntura do pr\u00e9-64: a experi\u00eancia carioca. In: Revista Lutas Sociais. Vol. 5, dezembro, 1998.\nMAZZEO, Ant\u00f4nio Carlos. Estado e Burguesia no Brasil: origens da autocracia burguesa. 3a Ed. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2015.\nMENDON\u00c7A, S\u00f4nia Regina de. Estado e Economia no Brasil: op\u00e7\u00e3o de desenvolvimento. 3a ed. Rio de Janeiro: Graal, 1986.\nMEZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. A Crise Estrutural do Capital. 2a Ed. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2011.\nMICHEL, Johann. Podemos falar de uma pol\u00edtica de esquecimento? In: Revista Mem\u00f3ria em Rede, Universidade Federal de Pelotas, v.2, n.3, ago.-nov, 2010.\nMONTEIRO, Ana, COIMBRA, Cec\u00edlia e MENDON\u00c7A, Manoel. Estado Democr\u00e1tico de Direito e Pol\u00edticas P\u00fablicas: estatal \u00e9 necessariamente p\u00fablico? In: Revista Psicologia &amp; Sociedade, n\u00b0 18(2), p. 7-12, mai/ago,2006.\nNEVES, Luc\u00edlia de Almeida. Trabalhadores na crise do populismo: utopia e reformismo.\nIn: TOLEDO, Caio Navarro de (Org.). 1964: Vis\u00f5es cr\u00edticas do golpe, democracia e reformas no populismo. 2a Ed. Campinas, SP: Editora da Unicamp, 2014.\nPESSANHA, Elina. Oper\u00e1rios Navais - Trabalho, Sindicalismo e Pol\u00edtica na Ind\u00fastria Naval do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: 7 Letras, 2012.\n__________________. Os Oper\u00e1rios Navais do Rio de Janeiro sob a Ditadura do p\u00f3s-1964: repress\u00e3o e resist\u00eancia. In: Revista Mundos do Trabalho, vol. 6, n\u00b0 11, p. 11-23, jan./jun., 2014.\nPESSANHA, Elina e MOREL, Regina. Gera\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias: rupturas e continuidades na experi\u00eancia de metal\u00fargicos no Rio de Janeiro. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais (RBCS). v.6, n.17, Rio de Janeiro, outubro, 1991.\nPINHEIRO, Milton. Os comunistas e a ditadura burgo-militar: os impasses da transi\u00e7\u00e3o. In: PINHIERO, Milton (org.). Ditadura: o que resta da transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2014.\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria, Esquecimento, Sil\u00eancio. In: Revistas Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 2, n. 3, p. 3-15, 1989.\n__________________. Mem\u00f3ria e Identidade Social. In: Revistas Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 5, n. 10, p. 200-212, 1992.\nPORTELLI, Alessandro. O massacre de Civitella Val di Chiana (Tosacana, 29 de junho de 1944): mito e pol\u00edtica, luto e senso comum. In: Usos e abusos da hist\u00f3ria oral. 2a ed. p.103-130. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2002.\nREIS, Daniel Ar\u00e3o; RIDENTI, Marcelo &amp; MOTTA, Rodrigo Patto S\u00e1. O golpe e a ditadura militar 40 anos depois (1964-2004). Bauru: EDUSC, 2004.\nROIO, Marcos Del. Pref\u00e1cio. In: PINHIERO, Milton (org.). Ditadura: o que resta da transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2014.\nROUSSEFF, Dilma. Discurso da Presidente Dilma Rousseff em 10 de dezembro de 2014. Ocasi\u00e3o da cerim\u00f4nia de entrega do relat\u00f3rio final da CNV. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.planalto.gov.br/acompanhe-o-planalto/discursos/discursos-da-presidenta/discurso-da-presidenta-da-republica-dilma-rousseff-durante-entrega-do-relatorio-final-da-comissao-nacional-da-verdade-brasilia-df>. Acessado em 14/07/2015.\nSADER, Eder. Quando Novos Personagens entraram em cena. Experi\u00eancias e Lutas dos trabalhadores da grande S\u00e3o Paulo 1970-1980. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1995.\nSAFATLE, Vladimir. Do uso da viol\u00eancia contra o Estado ilegal. In: SAFATLE, Vladimir e TELES, Edson (org.). O que resta da ditadura. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nSANO, H. e ABRUCIO, F. Promessas e Resultados da Nova Gest\u00e3o P\u00fablica no Brasil. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, vol. 48, n\u00b0 3, S\u00e3o Paulo, jul/set, 2008.\nSANTANA, Marco Aur\u00e9lio. Trabalhadores, Sindicatos e Regime Militar no Brasil. In: PINHIERO, Milton (org.). Ditadura: o que resta da transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2014.\nSANTOS, Elinaldo Leal (et al). Contribui\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica para o Campo da Administra\u00e7\u00e3o. In: Revista Interdisciplinar de Gest\u00e3o Social, vol. 3, n. 2, p. 183-200, 2014.\nSANTOS, Myrian Sep\u00falveda. Mem\u00f3ria Coletiva e Teoria Social. 2a Ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2012.\nSANTOS, Reginaldo de Souza. Em busca da apreens\u00e3o de um conceito para a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, ed. 35 (5), p. 49-77, set/out, 2001.\nSANTOS, Reginaldo de Souza e RIBEIRO, Elizabeth. A Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica Brasileira. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, ed. 27 (4), p. 102-135, out/nov 1993.\nSARAMAGO, Jos\u00e9. Por Utopias Mais Pr\u00f3ximas. In: Revista Espa\u00e7o Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico, na edi\u00e7\u00e3o n\u00b0 69, de janeiro de 2007.\nS\u00c1-SILVA, Jackson R., ALMEIDA, Crist\u00f3v\u00e3o D. e GUINDANI, Joel. Pesquisa documental: pistas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias Sociais. Ano 1. n\u00b0 1. Julho de 2009.\nSECCHI, Leonardo. Modelos Organizacionais e as Reformas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, 43(2), p. 347-69, mar/abr, 2009.\nSENNETT, Richard. O Decl\u00ednio do Homem P\u00fablico: as tiranias da intimidade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999.\n___________________. A corros\u00e3o do car\u00e1ter: as consequ\u00eancias pessoais do trabalho no novo capitalismo. 14a ed. Rio de Janeiro: Record, 2009.\nSINDICATO NACIONAL DA IND\u00daSTRIA DA CONSTRU\u00c7\u00c3O E REPARA\u00c7\u00c3O NAVAL E OFFSHORE (SINAVAL). Hist\u00f3rico Resumido da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Naval no Brasil. Rio de Janeiro: SINAVAL, s/d.\nSCHMIDT, Maria Luisa e MAHFOUD, Miguel. Halbwachs: mem\u00f3ria coletiva e experi\u00eancia. In: Revista de Psicologia USP, S\u00e3o Paulo, 4 (1/2), p. 285-298, 1993.\nSODR\u00c9, Nelson Werneck. Era o golpe de 1964 inevit\u00e1vel? In: TOLEDO, Caio Navarro de. (org.). 1964, Vis\u00f5es Cr\u00edticas do Golpe. Campinas: Editora da Unicamp, 2014.\nSOUZA, Celina. Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o de literatura. In: Revista Sociologias, Porto Alegre, ano 8, n\u00b0 16, p. 20-45, jul./dez., 2006.\nTELES, Edson e SAFATLE, Vladimir (org.). O que resta da ditadura. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nTOLEDO, Caio Navarro de. (org.). 1964, Vis\u00f5es Cr\u00edticas do Golpe. Campinas: Editora da Unicamp, 2014.\nVIEIRA, Rosa Maria. Resenha de O fim da hist\u00f3ria: De Hegel a Fukuyama. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, vol. 33, n. 3, maio-jun, 1993.\nWACQUANT, Loic. Forjando o estado neoliberal: trabalho social, regime prisional e inseguran\u00e7a social. In: BATISTA, Vera Malaguti (org.). Loic Wacquant e a quest\u00e3o penal no capitalismo neoliberal. Rio de Janeiro: Editora Reva, 2012.\nWOOD, Ellen M. Democracia Contra Capitalismo. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2011.\nYERUSHALMI, Yosef. Refleciones sobre el olvido. ln: YERUSHALMI, Y.; LORAUX, N.; MOMMSEN, H.; MILNER, J.-C.; VATTIMO, G. Usos del olvido. Argentina: Nueva Visi\u00f3n, 1998."}]}}}