{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18629"}, {"@name": "filename", "#text": "25639_000669792.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nThoya Lindner Mosena \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDA PERDA IMPLICADA NO REGISTRO:  \n\nfoto-grafando numa oficina terap\u00eautica \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n\n\n \n\nThoya Lindner Mosena \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDA PERDA IMPLICADA NO REGISTRO:  \n\nfoto-grafando numa oficina terap\u00eautica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o. \n \n\nOrientadora: \nProfa. Dra. Simone Moschen Rickes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O (CIP) \n__________________________________________________________________________________ \n \n    M898d  Mosena, Thoya Lindner \n\nDa perda implicada no registro: foto-grafando numa oficina terap\u00eautica [manuscrito]  \n/ Thoya Lindner Mosena; orientadora: Simone Moschen Rickes.  \u2013 Porto Alegre, 2008. \n\n178 f. + Anexo. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, 2008, Porto Alegre, BR-RS. \n \n\n1. Fotografia \u2013 Registro. 2. Oficina terap\u00eautica. 3. Imagem \u2013 Leitura \u2013 \nRepresenta\u00e7\u00e3o.  4. Lacan, Jacques Marie Emile. 5. Freud, Sigmund. I. Rickes, Simone \nMoschen.. II. T\u00edtulo. \n\n  \n \n                                                                                                                CDU \u2013  77.02 \n\n \n_________________________________________________________________________________\n\nBibliotec\u00e1ria Neliana Schirmer Antunes Menezes \u2013 CRB 10/939 \n \n \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\n \n\nAo Joaquim e \u00e0 Maria Eduarda, por serem a raz\u00e3o das mudan\u00e7as que esta disserta\u00e7\u00e3o \n\ntestemunhou; \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, por ter se dedicado a mim para que eu pudesse me dedicar ao trabalho; \n\n \n\nA Ana Carolina Simoni, Giovana Serafini e Simone Lerner, por terem feito parte desta \n\ntrajet\u00f3ria; \n\n \n\n\u00c0 Renata, por ser um peda\u00e7o do Rio no Sul; \n\n \n\nA Laura Gon\u00e7alves, Luciana Wickert e Rosane Ramalho, por serem um peda\u00e7o do Sul no \n\nRio; \n\n \n\n\u00c0 equipe do CAD/IPUB, pela acolhida; \n\n \n\n\u00c0 Eli Lacerda, pela hospitalidade; \n\n \n\nAos oficinantes, pelas perguntas desassossegadoras; \n\n \n\n\u00c0 Larissa Grandi, pela parceria que se transformou em amizade; \n\n \n\n\u00c0 Luciana Sander, por tantas afinidades que se transformaram em parceria; \n\n \n\nA Fernando Salles Teixeira, pela ajuda carinhosa para escanear as imagens que figuram neste \n\ntrabalho; \n\n \n\nAos professores Ana Maria Medeiros da Costa, Edson Luiz Andr\u00e9 de Sousa e Rosa Maria \n\nBueno Fischer, pelos caminhos apontados; \n\n \n\n\u00c0 Simone Moschen Rickes, por eu ter chegado aqui. \n\n\n\n \n\nO FOT\u00d3GRAFO  \n\n \n \n \n \n \nDif\u00edcil fotografar o sil\u00eancio. \nEntretanto tentei. Eu conto: \nMadrugada a minha aldeia estava morta.  \nN\u00e3o se ouvia um barulho, ningu\u00e9m passava entre \nas casas. \nEu estava saindo de uma festa. \nEram quase quatro da manh\u00e3. \nIa o Sil\u00eancio pela rua carregando um b\u00eabado. \nPreparei minha m\u00e1quina. \nO sil\u00eancio era um carregador? \nEstava carregando o b\u00eabado. \nFotografei o carregador. \nTive outras vis\u00f5es naquela madrugada. \nPreparei minha m\u00e1quina de novo.  \nTinha um perfume de jasmim no beiral de um sobrado. \nFotografei o perfume. \nVi uma lesma pregada na exist\u00eancia mais do que na  \npedra. \nFotografei a exist\u00eancia dela. \nVi ainda um azul-perd\u00e3o no olho de um mendigo. \nFotografei o perd\u00e3o. \nOlhei uma paisagem velha a desabar sobre uma casa. \nFotografei o sobre. \nFoi dif\u00edcil fotografar o sobre. \nPor fim eu enxerguei a Nuvem de cal\u00e7a. \nRepresentou para mim que ela andava na aldeia de  \nbra\u00e7os com Maiakovski \u2013 seu criador. \nFotografei a Nuvem de cal\u00e7a e o poeta. \nNingu\u00e9m outro poeta no mundo faria uma roupa \nmais justa para cobrir a sua noiva. \nA foto saiu legal. \n\n \n \n \n \n\nManoel de Barros \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nMOSENA, Thoya Lindner. Da Perda Implicada no Registro: foto-grafando numa oficina \nterap\u00eautica.  \u2013 Porto Alegre, 2008. 177 f. + Anexo. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2008. \n \n\n \n\n A experi\u00eancia que sustenta as reflex\u00f5es contidas nesta disserta\u00e7\u00e3o se desenrolou em \numa oficina de fotografia que aconteceu num centro de aten\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de uma institui\u00e7\u00e3o \npsiqui\u00e1trica da cidade do Rio de Janeiro. Partindo da defini\u00e7\u00e3o etimol\u00f3gica da foto-grafia \ncomo uma escrita com a luz, nos perguntamos sobre as rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre o fotografar e \no escrever. As oficinas terap\u00eauticas \u2013 um territ\u00f3rio h\u00edbrido onde est\u00e1 em jogo o encontro entre \nv\u00e1rios saberes (Rickes) \u2013 configuram-se como o campo para a nossa experi\u00eancia. Participaram \nda Oficina de Fotografia pacientes adultos usu\u00e1rios deste servi\u00e7o e a proposta consistiu em \nconvid\u00e1-los a fotografar a partir de tr\u00eas eixos tem\u00e1ticos: o escrever, a institui\u00e7\u00e3o que abriga a \noficina e a cidade. Este trabalho est\u00e1 estruturado a partir de tr\u00eas principais se\u00e7\u00f5es. No primeiro \ncap\u00edtulo, apresentamos a institui\u00e7\u00e3o, o desenrolar da proposi\u00e7\u00e3o da Oficina neste espa\u00e7o de \ntratamento, e nos perguntamos se esta interven\u00e7\u00e3o teve o efeito de produzir uma \ndesacomoda\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas j\u00e1 institu\u00eddas. Para articular esta hip\u00f3tese, utilizamos os conceitos \nde studium e punctum segundo os formulou Barthes. Na segunda se\u00e7\u00e3o, procuramos delinear \numa defini\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para a imagem como uma superf\u00edcie que n\u00e3o \u00e9 apenas plana (Didi-\nHuberman), mas que pode se apresentar como porosa. Tomamos para isso a no\u00e7\u00e3o proposta \npor Rivera de que o imagin\u00e1rio pode se desdobrar em imagem-muro e imagem-furo. A \npossibilidade de manter uma pulsa\u00e7\u00e3o entre estas duas formas de imagem nos remete de volta \nao oficinar e aos impasses que este fazer engendra, seja no sentido de se manter fechado, \nquanto de se abrir a novas experimenta\u00e7\u00f5es. A partir da interroga\u00e7\u00e3o sobre como ler as \nimagens e os textos produzidos ao longo da Oficina, buscamos a refer\u00eancia freudiana como \nbase para a nossa postura \u00e9tica frente a este material. Neste sentido, n\u00e3o fizemos uma an\u00e1lise \ndo conte\u00fado das fotografias e escritos, nem nos debru\u00e7amos sobre a biografia dos pacientes. \nConstru\u00edmos pequenos ensaios que contam a trajet\u00f3ria de cada um com o fotografar nesta \nOficina. Finalmente, na terceira se\u00e7\u00e3o desenvolvemos, a partir das contribui\u00e7\u00f5es de Freud e \nLacan, o tema que parece costurar as experi\u00eancias singulares, a saber, a pergunta sobre o que \n\u00e9 um registro. O registrar implica a perda, e \u00e9 esta assertiva que insiste de v\u00e1rias formas \ndiferentes ao longo deste relato. \n \nPalavras-chave: 1. Fotografia \u2013 Registro. 2. Oficina terap\u00eautica. 3. Imagem \u2013 Leitura \u2013 \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o. 3. Lacan, Jacques Marie Emile. 5. Freud, Sigmund. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \nMOSENA, Thoya Lindner. Da Perda Implicada no Registro: foto-grafando numa oficina \nterap\u00eautica.  \u2013 Porto Alegre, 2008. 177 f. + Anexo. Disserta\u00e7\u00e3o  (mestrado) \u2013 Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2008. \n\n \n\n The experiment that supports the reflections contained in this dissertation occurred \nduring a photography workshop that was held at a day-care center in a psychiatric institution \nin the city of Rio de Janeiro. Based on the etymological definition of photography as a form \nof writing with light, we question ourselves as to the relationships that are possible between \nphotographing and writing. The therapeutic workshops \u2013 a hybrid territory in which the \nmeeting of various areas of knowledge is at play (Rickes) \u2013 are structured as the field for our \nexperiment. Adult patients that are users of this service participated in the photography \nworkshop. The objective was to invite them to take photos based on three central themes: the \nact of writing, the institution that houses the workshop, and the city. This study is structured \ninto three main sections. In the first section, we present the institution and the development of \nthe workshop\u2019s scheme within this treatment site. We asked ourselves whether this \nintervention disrupted previously established practices. In order to articulate this hypothesis, \nwe used the concepts of studium and punctum as formulated by Barthes. In the second section, \nwe seek to define an image as a surface that is not only plane (Didi-Huberman), but also \nporous. In order to do this, we employ the notion proposed by Rivera that imagined reality \ncould be broken down into an image-wall and an image-hole. The possibility of maintaining a \nkind of pulsation between these two forms of images brings us back to workshopping and to \nthe impasses that such an undertaking engenders in the sense of keeping oneself either closed \nor open to new experimentation. Starting with the question of how to interpret the images and \ntexts produced during the workshop, we sought to employ the Freudian concept as the basis of \nour ethical stance concerning this material. In this sense, we neither analyzed the content of \nthe photos and compositions, nor concerned ourselves with the patients\u2019 biographies. We \ncomposed brief essays on each patient\u2019s experience with photography in the workshop. \nFinally, based on the contributions of Freud and Lacan, in the third section we develop the \nissue that seems to connect the individual experiences: What is a register? The act of \nregistering implies a loss; and this is a statement that appears in various manners throughout \nthis essay. \n \nKey words: 1. Photography \u2013 Record. 2. Therapeutic workshop. 3. Image \u2013 Reading \u2013 \n\nRepresentation. 4. Lacan, Jacques Marie Emile. 5. Freud, Sigmund.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. AJUSTANDO O FOCO... : palavras de abertura .........................................................10 \n\n2.  O QUE VEMOS DO QUE NOS OLHA: uma visada panor\u00e2mica do territ\u00f3rio que \n\nabrigou a Oficina de Fotografia ..........................................................................................13 \n\n2.1 O QUE VEMOS DO NOVO TERRIT\u00d3RIO ...................................................................14 \n\n2.1.1 A Institui\u00e7\u00e3o .................................................................................................................14 \n\n2.1.2 As Oficinas Terap\u00eauticas .............................................................................................17 \n\n2.1.3 A Oficina de Escrita .....................................................................................................20 \n\n2.2 A EXPERI\u00caNCIA DE ESCREVER COM IMAGENS E IMAGINAR COM A ESCRITA \n\n.................................................................................................................................................22 \n\n2.2.1 A Oficina de Escrita: entre um mudar e um manter ....................................................22 \n\n2.2.2 O Fotografar e o Escrever: o registro daquilo que n\u00e3o se v\u00ea ......................................27 \n\n2.2.3 Sobre a Introdu\u00e7\u00e3o do Fotografar Onde se Escrevia ...............................................35 \n\n2.2.4 Foto-grafia: do que pode fazer punctum no studium da oficina ...................................40 \n\n3.  SOBRE A EXPERI\u00caNCIA COM O FOTOGRAFAR: o oficineiro como guia-turista \n\n.................................................................................................................................................43 \n\n3.1 DE QUE CONSISTE UMA IMAGEM? ..........................................................................44 \n\n3.2 O GUIA-TURISTA OU O ESTRANHAMENTO COMO POT\u00caNCIA CRIADO ...........51 \n\n3.3 COMO (RE)CORTAR SEM ESTRAGAR? BANHADOS DE TERAPIA, BANHADOS \n\nDE TEXTOS E IMAGENS ....................................................................................................53 \n\n3.4 ENSAIOS FOTOGR\u00c1FICOS ..........................................................................................58 \n\n3.4.1 Helder, o Dsertador ......................................................................................................59 \n\n3.4.2 JAPF, o Pacificador .....................................................................................................70 \n\n3.4.3 Arist\u00f3teles, o Poeta-repentista ....................................................................................76 \n\n3.4.4 Fl\u00e1vio, o Fraseador .......................................................................................................84 \n\n3.4.5 Maria Cecilia, a Vasculhante ......................................................................................93 \n\n3.4.6 Dalila, a Escriv\u00e3 ...........................................................................................................99 \n\n3.4.7 Nic\u00e1cia, a Contadora .................................................................................................106 \n\n3.4.8 Marcos, o Professor de Hist\u00f3ria ...............................................................................114 \n\n4. O QUE NOS OLHA DAQUILO QUE VEMOS: o fotografar entre o registro e o \n\napagamento ..........................................................................................................................121 \n\n\n\n \n\n4.1 IMAGEM E MORTE: a imagem como limiar ...............................................................121 \n\n4.2 DA PERDA IMPLICADA NO REGISTRO .................................................................133 \n\n4.2.1 Fort-da: o vai-e-vem do carretel e a temporalidade do registro ..................................143 \n\n4.3 A IMAGEM E A PULSA\u00c7\u00c3O VIS\u00cdVEL-INVIS\u00cdVEL ................................................146 \n\n4.4 O FOTOGRAFAR E A BUSCA PELO REGISTRO DO GESTO ...............................156 \n\n5. DO QUE RESTA DA EXPERI\u00caNCIA: o oficinar como interpretante do dispositivo \n\n...............................................................................................................................................164 \n\n6. DESFOTOGRAFANDO... : palavras de reabertura ....................................................169 \n\n7. P\u00d3S-ESCRITO: escrevendo com imagens, imaginando com a escrita .....................171 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................175 \n\nANEXO ................................................................................................................................179 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE IMAGENS \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 1...................................................................................................................................59 \n\nImagem 2...................................................................................................................................73 \n\nImagem 3...................................................................................................................................74 \n\nImagem 4...................................................................................................................................78 \n\nImagem 5...................................................................................................................................85 \n\nImagem 6...................................................................................................................................86 \n\nImagem 7...................................................................................................................................89 \n\nImagem 8...................................................................................................................................94 \n\nImagem 9.................................................................................................................................102 \n\nImagem 10...............................................................................................................................103 \n\nImagem 11...............................................................................................................................110 \n\nImagem 12...............................................................................................................................111 \n\nImagem 13...............................................................................................................................115 \n\nImagem 14...............................................................................................................................118 \n\nImagem 15...............................................................................................................................159 \n\n\n\n \n\n 10\n\n1. AJUSTANDO O FOCO...: palavras de abertura \n\n \n\n \n\nO fotografar e suas rela\u00e7\u00f5es com a escrita, naquilo que podem nos dizer sobre o \n\nregistro, s\u00e3o o foco da nossa aten\u00e7\u00e3o neste trabalho. Voltar o olhar para este tema coincide \n\ncom a minha mudan\u00e7a de Porto Alegre para o Rio de Janeiro. Na bagagem, al\u00e9m da mala e da \n\ncuia, trouxe o interesse pelo escrever e uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Voando entre uma cidade e \n\noutra ao longo de todo o mestrado, foi no Rio que se constituiu um campo onde pude \n\ndesenvolver a pesquisa que aqui relato, mas foram tamb\u00e9m as refer\u00eancias do Sul que me \n\npermitiram chegar a este novo territ\u00f3rio. De l\u00e1 eu trouxe ainda uma pergunta sobre como \n\ntrabalhar com fotografia na cl\u00ednica. Havia experimentado utilizar uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica em \n\num atendimento e as condi\u00e7\u00f5es em que tal interven\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel e seus efeitos seguiam me \n\nintrigando. Esta quest\u00e3o inicial desdobrou-se nas reflex\u00f5es acerca da rela\u00e7\u00e3o entre imagem e \n\nescrita e, finalmente, naquilo que a fotografia pode nos dizer sobre o registro. Talvez a minha \n\ncondi\u00e7\u00e3o de estrangeirismo tenha contribu\u00eddo para ati\u00e7ar um desejo antigo de estudar \n\nfotografia, mas \u00e9 dif\u00edcil explicar por onde passam algumas das nossas escolhas. \n\nNa pele de nova habitante de uma cidade, sa\u00ed em busca de uma oficina de escrita \n\nonde pudesse seguir meus estudos. Enquanto isso, me via impressionada pelo sotaque, pelos \n\ncostumes, pela paisagem e pela hospitalidade com que fui recebida. Indicaram uma oficina \n\nque conta com dez anos de exist\u00eancia e cujos participantes se prontificaram em ser anfitri\u00f5es, \n\napresentando de algum modo a cidade, a institui\u00e7\u00e3o e o oficinar. Neste espa\u00e7o, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa, passei a ser um pouco guia por estar propondo algo; e um pouco turista n\u00e3o s\u00f3 na \n\ncidade, mas tamb\u00e9m neste tipo de trabalho. \u00c9 com o olhar de uma guia-turista, que mostra \n\numa paisagem que aparentemente conhece bem, mas que procura se manter aberta a se afetar \n\ne a se surpreender que passo a contar a hist\u00f3ria dessa travessia. \n\nA entrada na institui\u00e7\u00e3o como pesquisadora foi mais um elemento gerador de \n\ninterroga\u00e7\u00f5es. Participei apenas de uma de suas oficinas, ent\u00e3o de algum modo passei a fazer \n\nparte daquele territ\u00f3rio e, ao mesmo tempo, nunca deixei de ser de fora. Apresento o campo \n\nonde aconteceu a nossa experi\u00eancia no primeiro cap\u00edtulo. Para come\u00e7ar, a institui\u00e7\u00e3o, \n\npassando por uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o do trabalho em oficinas para, finalmente, mostrar \n\num pouco da Oficina de Escrita que abrigou a Oficina de Fotografia. A fim de vislumbrar que \n\nposs\u00edvel efeito teve a introdu\u00e7\u00e3o do fotografar neste espa\u00e7o onde se escrevia, conto como \n\n\n\n \n\n 11\n\nfuncionava a Oficina de Escrita, como funcionou a Oficina de Fotografia e de que modo uma \n\nse viu afetada pela outra. \n\nAinda neste primeiro cap\u00edtulo, elaboramos uma forma poss\u00edvel de enla\u00e7ar o \n\nescrever e o fotografar atrav\u00e9s da etimologia: foto-grafia significa escrever com a luz. Mesmo \n\ntratando-se de escritas que configuram diferentes texturas, ambas nos colocam pelo menos \n\numa quest\u00e3o comum: como se faz um registro? Neste primeiro momento, esmiu\u00e7amos o \n\nmodo como se d\u00e1 o processo de forma\u00e7\u00e3o de uma imagem fotogr\u00e1fica a partir da inscri\u00e7\u00e3o da \n\nluz numa superf\u00edcie fotossens\u00edvel.  \n\nO segundo cap\u00edtulo, dedicado a narrar a experi\u00eancia, inicia-se por uma tentativa \n\nde circunscrever de que consiste uma imagem. Alguns autores nos acompanham neste \n\nvaguear o olhar pela imagem e nos prop\u00f5em diferentes modos de tomar o imag\u00e9tico n\u00e3o \n\napenas como uma superf\u00edcie plana, mas como uma esp\u00e9cie de tape\u00e7aria que pode apresentar \n\nbrechas. Outros autores, por sua vez, nos ajudam a encontrar pistas de como percorrer o \n\nmaterial com o qual trabalhamos, ou seja, falas, textos e fotografias. Contamos tamb\u00e9m sobre \n\nas dificuldades e os impasses com os quais nos deparamos no processo de recortar a \n\nexperi\u00eancia para poder narr\u00e1-la. E, finalmente, apresentamos o resultado deste recorte na \n\nforma de ensaios fotogr\u00e1ficos, que se constituem de pequenas hist\u00f3rias de como cada \n\nparticipante experimentou a Oficina de Fotografia. \n\nAs interroga\u00e7\u00f5es que os oficinantes1 elaboraram acerca do fotografar s\u00e3o \n\nanalisadas no terceiro cap\u00edtulo e constituem um fio com o qual procuramos tecer as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre fotografia, imagem, registro e apagamento. Al\u00e9m dessas quest\u00f5es outras tantas restaram, \n\nmas resgatamos uma acerca do pr\u00f3prio fazer em oficinas para assinalar no quarto cap\u00edtulo. \n\nEste n\u00e3o foi o tema do nosso percurso, mas se fez presente em todo a trajet\u00f3ria e se mant\u00e9m \n\ncomo interroga\u00e7\u00e3o. \n\nO que nos atinge desde uma fotografia nem sempre \u00e9 o elemento vis\u00edvel que \n\nconstitui sua estampa, mas algo como aquilo que Manoel de Barros descreve no seu poema \n\nque serve aqui de ep\u00edgrafe: \u00e9 um sil\u00eancio, um perfume, uma exist\u00eancia. O gesto de fotografar \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o coincide com o ver, mas sim com o poder fechar os olhos, tempo para que uma \n\nimagem se forme. Manoel de Barros (2005:23), em outro poema, diz assim: \u201cHoje eu atingi o \n\nreino das imagens, o reino da despalavra\u201d. Com isto ele n\u00e3o nos aponta para um n\u00e3o ter o que \n\n                                                 \n1 Forma pela qual nos referimos aos participantes da oficina. \n\n\n\n \n\n 12\n\ndizer, mas para o reino em que as palavras rimam com a cria\u00e7\u00e3o. \u00c9 nesta terra da despalavra \n\nque em seguida vamos entrar, lugar onde talvez possamos fotografar algumas exist\u00eancias.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 13\n\n2. O QUE VEMOS DO QUE NOS OLHA: uma visada panor\u00e2mica do territ\u00f3rio que \nabrigou a Oficina de Fotografia \n\n \n\n \n\nNeste primeiro cap\u00edtulo, apresentamos o campo onde aconteceu a experi\u00eancia com \n\no fotografar, fazendo aparecer algumas das interroga\u00e7\u00f5es que surgiram ao longo da \n\naproxima\u00e7\u00e3o com o novo territ\u00f3rio e com a proposi\u00e7\u00e3o da nossa interven\u00e7\u00e3o. Inicialmente, \n\ndescrevemos brevemente a institui\u00e7\u00e3o que abriga as oficinas onde atuamos. Depois, falamos \n\nsobre o contexto em que se estabeleceram as oficinas terap\u00eauticas para, em seguida, \n\nenfocarmos a Oficina de Escrita e a Oficina de Fotografia2 mais detidamente.  \n\nO territ\u00f3rio que abrigou a experi\u00eancia que aqui contamos \u00e9 o da Oficina de Escrita \n\ndo Centro de Aten\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria Luiz Cerqueira (CAD) do Instituto de Psiquiatria da \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). Este Centro \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como \n\nhospital-dia3, e o Instituto de Psiquiatria da UFRJ \u00e9 chamado de IPUB. As rela\u00e7\u00f5es deste \n\nterrit\u00f3rio intramuros com a paisagem da cidade permearam e seguem entremeando os rumos \n\nque este trabalho tomou.  \n\nContamos ainda um pouco das v\u00e1rias hist\u00f3rias que, em alguns momentos, se \n\naproximam e em outros se afastam entre si, como v\u00e1rios planos que podem em alguns pontos \n\ncompor algo: a hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o, da Oficina de Escrita, da Oficina de Fotografia e de \n\ncomo cada um dos oficinantes produziu escritos e imagens neste espa\u00e7o. Essa narra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntecida a partir de alguns recortes de publica\u00e7\u00f5es sobre o CAD, o IPUB e as oficinas \n\nterap\u00eauticas, e tamb\u00e9m a partir dos Di\u00e1rios de Bordo4 escritos ao longo desta experi\u00eancia. \n\nDestes di\u00e1rios n\u00e3o h\u00e1 propriamente uma cita\u00e7\u00e3o, mas j\u00e1 uma elabora\u00e7\u00e3o. Sobre esses relatos \n\npodemos contar que foram formatados, n\u00e3o de forma premeditada, num certo espelhamento \n\ndo livro de registro de cada encontro da Oficina, aparato com car\u00e1ter burocr\u00e1tico que serviria \n\nde base para o registro nos prontu\u00e1rios dos pacientes, mas que nem sempre \u00e9 utilizado para \n\nqualquer fim que n\u00e3o seja o de ser uma ata. Estas anota\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas a cada encontro pelo \n\n                                                 \n2 A Oficina de Fotografia aconteceu entre os meses de junho e novembro de 2006. \n3 Em linhas gerais, hospital-dia \u00e9 um dispositivo de tratamento \u00e0 psicose, em alguns casos substitutivo da \ninterna\u00e7\u00e3o, que foi proposto a partir do movimento da Reforma Psiqui\u00e1trica. No IPUB consiste num atendimento \ndi\u00e1rio, que funciona de segunda a sexta, das 8h \u00e0s 16h e que oferece, entre outros, espa\u00e7os terap\u00eauticos na forma \nde oficinas. Os pacientes passam ali o dia, se para isso tiverem indica\u00e7\u00e3o e, ao fim da jornada, voltam para as \nsuas casas.  \n4 Nome do conjunto de notas que fiz ap\u00f3s cada encontro da Oficina. \n\n\n\n \n\n 14\n\noficineiro5. A leitura posterior dos registros feitos pela pesquisadora fez saltar aos olhos essa \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do aparato institucional. E lan\u00e7ou, entre outras, a pergunta sobre como fazer um \n\nregistro do que se passa em uma Oficina, em um trabalho em grupos, din\u00e2mica que se difere \n\nde um atendimento individual?   \n\nO Di\u00e1rio de Bordo se fez tecer por uma escrita dos fatos e n\u00e3o de um registro da \n\ntransfer\u00eancia. \u00c9 como se no mero relato das cenas que marcaram cada encontro, o autor, o \n\noficineiro estivesse de fora, exclu\u00eddo; e o registro desta experi\u00eancia s\u00f3 tenha sido poss\u00edvel \n\ndepois. Este espelhamento de um livro de atas que refer\u00edamos na maneira de registrar no \n\ndi\u00e1rio parece se fazer ver no pr\u00f3prio movimento de entrada do pesquisador no campo, que \n\nparece n\u00e3o ter acontecido num rompante, numa subvers\u00e3o, mas num certo mimetismo, numa \n\ncerta colagem. Por outro lado, Tallemberg (2004:5) nos fala dessa ambig\u00fcidade que mesmo \n\num livro de registro institucional pode conter, de ser ao mesmo tempo \u201co controle-opress\u00e3o \n\ndos arquivos que a tudo registram, mas igualmente a insist\u00eancia e inventividade daquilo que \n\nescapa\u201d.  Num trabalho em oficina podemos ver operar este vetor que vai de uma aliena\u00e7\u00e3o, \n\nde um misturar-se, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma perda que nos permite nomear algo de uma cria\u00e7\u00e3o? \n\nPassemos ent\u00e3o a situar-nos neste campo e o fa\u00e7amos acompanhados dessas \n\nprimeiras perguntas que, esperamos, se atualizem e ganhem corpo ao longo do texto. \n\n \n\n \n\n2.1 O QUE VEMOS DO NOVO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n2.1.1 A Institui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Instituto de Psiquiatria da UFRJ mant\u00e9m como uma esp\u00e9cie de apelido seu \n\nantigo nome, quando a Universidade ainda chamava-se do Brasil e o Rio de Janeiro ainda era \n\na capital federal. \n\n \n\nA psiquiatria brasileira nasceu na Praia Vermelha e o \npr\u00e9dio onde hoje funciona a Escola de Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal do Rio de Janeiro abrigou o primeiro hospital psiqui\u00e1trico da \n\n                                                 \n5 Forma pela qual o coordenador ou os t\u00e9cnicos e estagi\u00e1rios ser\u00e3o referidos neste texto. \n\n\n\n \n\n 15\n\nAm\u00e9rica Latina, o Hosp\u00edcio de Pedro II, fundado em 5 de dezembro \nde 1852. Ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, passou a chamar-se \nHospital Nacional de Alienados, nome que manteve at\u00e9 ser extinto, \nem 19446. \n\n \n\nA nomenclatura oficial mudou, mas esta mudan\u00e7a n\u00e3o alcan\u00e7ou a l\u00edngua corriqueira. O IPUB, \n\ncomo \u00e9 conhecido, abriga um espa\u00e7o que \u00e9 ao mesmo tempo cont\u00edguo e separado do restante \n\ndo campus da Universidade. N\u00e3o funciona no mesmo endere\u00e7o onde se situava o Hosp\u00edcio de \n\nPedro II e onde hoje encontramos as instala\u00e7\u00f5es da Escola de Comunica\u00e7\u00e3o. Chega-se ali \n\nentrando pelos port\u00f5es do estacionamento, ao lado da entrada do Pinel7. Um pouco mais \n\nadiante, nos fundos, \u00e0 direita, em uma passagem com guardas que quase sempre est\u00e1 aberta, \n\naportamos no Instituto de Psiquiatria.  \n\nO IPUB compreende v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es que cercam um jardim de \u00e1rvores \n\nfrondosas. Tem o pr\u00e9dio de moradias para os alunos da resid\u00eancia m\u00e9dica ou dos cursos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o que v\u00eam de fora; uma outra constru\u00e7\u00e3o onde funcionam o ambulat\u00f3rio e o \n\nCentro de Estudos \u2013 audit\u00f3rio onde acontecem apresenta\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es de casos cl\u00ednicos; \n\numa biblioteca; um quiosque que serve de refeit\u00f3rio e ponto de encontro, conhecido como \n\ncantina; um antigo teatro que abrigar\u00e1 um centro de pesquisa; uma enfermaria, com servi\u00e7o \n\nde plant\u00e3o e de interna\u00e7\u00e3o, com salas de professores e diretores no andar superior; outras \n\npequenas casas onde funcionam alguns projetos de atendimento; e um hospital-dia.  \n\nComo uma institui\u00e7\u00e3o antiga que \u00e9, o IPUB, assim como boa parte do campus da \n\nPraia Vermelha da UFRJ, mostra na sua arquitetura a hist\u00f3ria que conta. Foi fundado em \n\n1938, mas o tempo veio pedir mais espa\u00e7o e novas constru\u00e7\u00f5es foram aos poucos erguidas. O \n\nCentro de Aten\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria Luiz Cerqueira (CAD) \u00e9 um desses pr\u00e9dios novos. Tem dois \n\nandares e se estende por mais alguns quiosques. Situa-se \u00e0 direita da biblioteca, nos fundos. \n\nNa sua origem, abrigava um hospital-dia, um CAPS (Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial), um \n\nClube8 e oficinas terap\u00eauticas, que funcionavam com uma \u00fanica equipe, \u201ccom o intuito de \n\n                                                 \n6 In: http://www.rio.rj.gov.br/saude/pinel/ \n7 O Instituto Phillipe Pinel foi fundado em 13 de janeiro de 1937, com o nome de Instituto de Neuross\u00edfilis e \nfazia parte do complexo psiqui\u00e1trico da Praia Vermelha, juntamente com o Instituto de Psiquiatria da \nUniversidade do Brasil, o IPUB. Em 1965, foi batizado como Hospital Pinel, homenageando o fundador da \npsiquiatria, Philippe Pinel. Em 1994, ganhou seu nome atual: Instituto Municipal Phillipe Pinel (In: \nhttp://www.rio.rj.gov.br/saude/pinel/). \n8 Clube da Esquina: com encontros aos s\u00e1bados, seus s\u00f3cios t\u00eam carteira de associado e fazem sa\u00eddas para \nexposi\u00e7\u00f5es, cinema ou tamb\u00e9m para a praia, al\u00e9m de atividades locais. Abriga pacientes do IPUB e de alguns \nCAPS do Rio de Janeiro. \n\n\n\n \n\n 16\n\nmanter a coes\u00e3o das estrat\u00e9gias terap\u00eauticas propostas\u201d (Zusman, 1998:219). O hospital-dia, \n\ncriado em 1987, tinha como proposta evitar interna\u00e7\u00f5es prolongadas e reincidentes.  \n\nHoje em dia, CAD e hospital-dia s\u00e3o formas diferentes de nomear um mesmo \n\nservi\u00e7o. Talvez tenham mesmo se tornado t\u00e3o coesos que se transformaram em um s\u00f3. A \n\npequena placa verde perto da porta, que bem pode passar despercebida, avisa que estamos no \n\nCentro de Aten\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria Luiz Cerqueira. Ainda que os nomes se confundam, seguem \n\nacontecendo ali as oficinas, apesar de o servi\u00e7o n\u00e3o funcionar mais como CAPS. Sua equipe \u00e9 \n\nformada por psiquiatras, psic\u00f3logos, terapeutas ocupacionais, musicoterapeutas, enfermeiros, \n\nassistentes sociais, auxiliares de enfermagem e outros t\u00e9cnicos.  \n\nComo o nome sugere, este hospital n\u00e3o funciona como um local de interna\u00e7\u00e3o. \n\nPressup\u00f5e diariamente uma chegada e uma sa\u00edda. Para muitos, um ir e vir di\u00e1rio de v\u00e1rios \n\nanos. Os pacientes que ali aportam chegam a cada dia em hor\u00e1rios variados, entregam o seu \n\ncart\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o na recep\u00e7\u00e3o (a partir do qual \u00e9 registrada a data e o hor\u00e1rio de entrada \n\ne sa\u00edda em um livro) e seguem para alguma das oficinas ou para os atendimentos individuais \n\ncom psic\u00f3logos e psiquiatras, ou ficam no p\u00e1tio, na cantina (onde fazem as refei\u00e7\u00f5es), pelo \n\njardim, sentados ou deitados nos bancos de pedra sob a sombra das enormes \u00e1rvores. \n\nDeste p\u00e1tio, se esticamos um pouco o pesco\u00e7o, enxergamos de um lado o P\u00e3o de \n\nA\u00e7\u00facar, e de outro, o Cristo Redentor. Quando se chega \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 esse jardim de plantas, \n\npr\u00e9dios, bancos de pedra e gentes que nos recebe. Pacientes, t\u00e9cnicos, estagi\u00e1rios, alunos, \n\nprofessores e gatos por ali se encontram, se espregui\u00e7am, conversam. Os gatos s\u00e3o \n\npersonagens de muitas hist\u00f3rias, ganham cuidados especiais de t\u00e9cnicos e pacientes, s\u00e3o \n\nconhecidos pelos seus respectivos nomes e est\u00e3o por toda a parte. \n\nCada sala do hospital-dia tem o nome de uma flor. Foi somente no final da \n\nexperi\u00eancia com a fotografia, j\u00e1 fazendo as entrevistas, que vimos os nomes das salas. Id\u00e9ia \n\nda atual coordenadora da institui\u00e7\u00e3o, traz um pouco do jardim para o pr\u00e9dio, mas a verdade \u00e9 \n\nque as salas n\u00e3o s\u00e3o conhecidas por estes nomes, mas pelas atividades que ali acontecem. \n\nAssim, temos a sala de reuni\u00f5es, a sala da coordenadora, a sala de tal oficina. \n\nAo CAD chegam os pacientes encaminhados por profissionais do pr\u00f3prio IPUB \n\nque est\u00e3o ou em acompanhamento no ambulat\u00f3rio, ou internados na enfermaria (estes \n\nsomente eventualmente, e com permiss\u00e3o, podem participar das atividades do hospital-dia). \n\nAo chegarem ali, s\u00e3o recebidos e avaliados por um grupo de acolhimento, que acontece \n\nsemanalmente e conta com uma dupla de t\u00e9cnicos. A partir da\u00ed, os pacientes passam a ter um \n\n\n\n \n\n 17\n\nt\u00e9cnico de refer\u00eancia, junto com o qual definem o tratamento. A proposta de que cada \n\npaciente tenha um t\u00e9cnico de refer\u00eancia foi retomada ap\u00f3s alguns anos sem ser implementada, \n\nmas parece seguir como algo a ser constru\u00eddo, j\u00e1 que tanto t\u00e9cnicos quanto pacientes algumas \n\nvezes se perguntam quem \u00e9 refer\u00eancia para quem. Al\u00e9m das consultas m\u00e9dicas e do eventual \n\natendimento psicol\u00f3gico individual, as demais atividades s\u00e3o realizadas em grupo: Doce \n\naroma (sabonetes), Corpo e som, Cancioneiros (oficina de m\u00fasica que formou uma banda com \n\neste nome), Ouvidores de vozes, Oficina expressiva, Oficina de culin\u00e1ria, Oficina de escrita. \n\n \n\n2.1.2 As Oficinas Terap\u00eauticas \n\n \n\nAs oficinas terap\u00eauticas s\u00e3o um dispositivo de tratamento que se configurou como \n\ncentro da interven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental nos \u00faltimos anos. Ganharam um lugar de destaque \n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o da Reforma Psiqui\u00e1trica, como \u00e9 chamado o movimento que \n\nprop\u00f5e, a partir do fim do s\u00e9culo passado, que a loucura seja atendida fora dos manic\u00f4mios. \n\nOs servi\u00e7os de atendimento ambulatorial e de atividades di\u00e1rias surgiram como alternativa ao \n\nmodelo asilar, com o objetivo de viabilizar a diminui\u00e7\u00e3o do tempo de interna\u00e7\u00e3o e a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um modo de o sujeito habitar a cidade. \n\nFoi neste ambiente que se propiciou o estabelecimento das oficinas como um \n\n\u201ccampo de resgate da singularidade, da cidadania e da possibilidade de inser\u00e7\u00e3o social\u201d \n\n(Guerra, 2004:29). Surgem ent\u00e3o como deposit\u00e1rias de um ideal de interven\u00e7\u00e3o, que acaba \n\npor deslocar a dire\u00e7\u00e3o do tratamento do saber m\u00e9dico para uma pr\u00e1tica interdisciplinar. As \n\noficinas terap\u00eauticas t\u00eam-se configurado como um territ\u00f3rio no qual m\u00e9dicos, artistas, \n\npsicanalistas, educadores e terapeutas ocupacionais, entre outros, podem experimentar a \n\ninterdisciplina. \n\nEste \u00e9 um elemento diferencial do fazer em oficinas: n\u00e3o apenas desloca a \n\ncentralidade do saber m\u00e9dico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 loucura, como promove o enlace entre v\u00e1rios \n\noutros campos do saber. H\u00e1 um descentramento de todo o campo psi at\u00e9 ent\u00e3o predominante \n\nnos servi\u00e7os de sa\u00fade mental. Embora haja o suporte de uma equipe cl\u00ednica, muitas vezes os \n\noficineiros s\u00e3o artistas ou simplesmente profissionais que se v\u00eaem fisgados pelo fazer que \n\norganiza cada oficina. Esta abertura passa a permitir a inscri\u00e7\u00e3o da loucura e da produ\u00e7\u00e3o dos \n\noficinantes num outro lugar na cultura. \n\n\n\n \n\n 18\n\nApesar de isso ser relativamente comum, n\u00e3o ser\u00e1 essa propriamente a realidade \n\nque vamos encontrar. A oficina na qual depositaremos nosso olhar neste trabalho acontece \n\nnuma institui\u00e7\u00e3o cont\u00edgua a uma enfermaria de interna\u00e7\u00e3o, cujo modelo de tratamento segue \n\ncentralizado no saber m\u00e9dico-psiqui\u00e1trico. Os oficineiros at\u00e9 podem vir de outros campos, \n\nmas ainda h\u00e1 um certo embate para que estes sejam reconhecidos como detentores de um \n\nsaber sobre a loucura e seu tratamento. A grande vantagem do abrir estas brechas talvez seja \n\njustamente atualizar um questionamento sobre os saberes j\u00e1 institu\u00eddos, encorajando cada um \n\na reinventar os modos de oficinar com a loucura. \n\nPor estar constru\u00eddo neste terreno que abriga uma pr\u00e1tica interdisciplinar, dizemos \n\nque o trabalho em oficinas configura \u201cterrit\u00f3rios h\u00edbridos de atua\u00e7\u00e3o\u201d (Rickes, 2006). Para os \n\npr\u00f3prios oficinantes muitas vezes este \u00e9 um espa\u00e7o em que se confundem cl\u00ednica e educa\u00e7\u00e3o. \n\nOs oficineiros s\u00e3o por eles chamados de professor, e a rela\u00e7\u00e3o com o fazer tamb\u00e9m se \n\nestabelece em alguns momentos como numa sala de aula tradicional. H\u00e1 uma suposi\u00e7\u00e3o de \n\nque o oficineiro \u00e9 detentor de um saber sobre o que se faz ali; e alguns participantes sentem-se \n\ncompelidos a avisar quando terminam a \u201ctarefa\u201d, ou a perguntar o que o \u201cprofessor\u201d achou do \n\nseu trabalho. Espera-se um retorno, uma avalia\u00e7\u00e3o por parte do monitor da oficina. Este \u00e9 um \n\nespa\u00e7o que nem \u00e9 estritamente cl\u00ednico, pois inclui uma pr\u00e1tica mais propositiva; nem \u00e9 \n\npropriamente educacional, porque n\u00e3o se prop\u00f5e a engendrar rela\u00e7\u00f5es de ensino-\n\naprendizagem. Por outro lado, ali encontramos a possibilidade de vislumbrar encontros \n\ntransferenciais que se aproximam ora do fazer da cl\u00ednica, ora do fazer da educa\u00e7\u00e3o. \n\nComo numa rela\u00e7\u00e3o transferencial, para cada sujeito se estabelece um enlace que \n\n\u00e9 singular, mas \u00e9 interessante observar que nestes espa\u00e7os, pelo menos a partir da nossa \n\nexperi\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 uma mistura com o trabalho do m\u00e9dico. Talvez porque a interven\u00e7\u00e3o \n\npsiqui\u00e1trica esteja baseada em prescri\u00e7\u00f5es mais ou menos fixas e o oficinar seja uma pr\u00e1xis \n\nem que se pretende \u201cprogramar o acaso\u201d (Guerra, 2004:54). Mas este territ\u00f3rio onde se tenta \n\nresponder a uma excessiva burocratiza\u00e7\u00e3o da cl\u00ednica com um fazer n\u00e3o prescrito n\u00e3o est\u00e1 livre \n\nde sofrer daquilo que tenta combater, e \u00e9 isso que tamb\u00e9m veremos no desenrolar destas \n\nlinhas. \n\nO que \u00e9 peculiar numa oficina terap\u00eautica \u00e9 o fazer com uma materialidade, \n\ncompreendida em conson\u00e2ncia com a proposta da artista pl\u00e1stica Faiga Ostrower (apud \n\nTallemberg, 2004:9): n\u00e3o se trata necessariamente de algo substancial, mas daquilo que \u00e9 \n\n\u201cformado e transformado pelo sujeito\u201d. \u00c9 o que permite que haja oficinas de m\u00fasica, de \n\nteatro, de escrita, de fotografia, de pintura, de jardinagem, etc. O acento, portanto, n\u00e3o deve \n\n\n\n \n\n 19\n\nestar colocado sobre o produto material mas sobre o modo como cada oficinante conduz este \n\nfazer. \u201cNos espa\u00e7os das oficinas n\u00e3o s\u00f3 a mat\u00e9ria \u00e9 esgar\u00e7ada, manipulada e inventada: neste \n\nprocesso de artificializa\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio sujeito se apresenta como invento\u201d (ibid:33). S\u00e3o os \n\nmovimentos deste fazer que possibilitam a constru\u00e7\u00e3o de uma outra posi\u00e7\u00e3o para o sujeito e \n\npropiciam o deslocamento de um lugar de objeto para o de autor de uma hist\u00f3ria. \n\nO operador deste dispositivo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de uma \u201cdensidade simb\u00f3lica \n\ndiferenciada\u201d (Guerra, 2004:23) a partir da cria\u00e7\u00e3o de um produto, que pode ser um texto, \n\numa m\u00fasica, uma imagem. Esta densidade simb\u00f3lica pode ser tomada como um lugar de \n\ninterse\u00e7\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de objeto9 para a psican\u00e1lise e de produto para o campo da \n\nsociologia. Os eventuais efeitos \u201cterap\u00eauticos\u201d10 de uma oficina n\u00e3o podem ser visualizados \n\nnem no fazer em si, nem no produto que lhe sucede, mas no enlace transferencial entre \n\noficinantes e oficineiros que emoldura este processo. \u00c9 o encontro de um destinat\u00e1rio para \n\neste fazer e para este produto que lhes outorga o estatuto simb\u00f3lico. Ao passar pela \n\nlinguagem, ao ser contornada pela palavra que esta produ\u00e7\u00e3o ganha densidade pass\u00edvel de \n\ninscri\u00e7\u00e3o ps\u00edquica. A partir do estabelecimento de uma nova rela\u00e7\u00e3o com a linguagem espera-\n\nse que o sujeito possa inventar um modo de reenlace com a sua hist\u00f3ria e com o cotidiano da \n\ncidade. \n\nAntes de continuarmos, \u00e9 necess\u00e1rio nos determos sobre o termo dispositivo, \n\nutilizado aqui para nos referirmos \u00e0s oficinas. Tallemberg (2004) resgata o que Foucault, em \n\nseu livro Vigiar e punir especificou como dispositivo, ou seja, uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas \n\ndisciplinares, cujo objetivo seria docilizar os corpos, cerceando os comportamentos que \n\ndesviassem do esperado11. A autora nos prop\u00f5e, entretanto, a partir do trabalho em oficinas e \n\ndos fundamentos do conceito foucaultiano, que tomemos o dispositivo como constitu\u00eddo por \n\num quiasma12 que nos faz ver um sentido de coer\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de produ\u00e7\u00e3o, que subverte, \n\ndobra, faz resist\u00eancia. \u201c\u00c9 neste ponto de inflex\u00e3o que gostaria de pensar o dispositivo oficina, \n\n                                                 \n9 Objeto a (pequeno a): conforme a concep\u00e7\u00e3o lacaniana, \u00e9 o objeto causa do desejo; aquele que \u00e9 recortado na \nfunda\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sujeito-Outro, e que marca a exist\u00eancia de uma falta primordial, motivo de busca incessante \ndo sujeito por um reenlace com a alteridade. Lacan identificou quatro destes objetos, que s\u00f3 podem ser \napreendidos enquanto \u201c\u2019fragmentos\u2019 parciais do corpo\u201d (Chemama, 1995:152): o seio, as fezes, a voz e o olhar. \n10 A quest\u00e3o do car\u00e1ter terap\u00eautico de uma oficina ser\u00e1 retomada no quinto cap\u00edtulo. A partir do momento em \nque se passou a escutar a psicose como uma posi\u00e7\u00e3o discursiva, como intervir diante desses sujeitos? O vi\u00e9s \nterap\u00eautico, como vimos, remonta ao tempo em que ainda se pensava a loucura como doen\u00e7a. Vivemos ent\u00e3o na \npr\u00e1tica este paradoxo. \n11 O conceito dispositivo, para Foucault, \u00e9 bem mais complexo do que o exposto. Utilizamos a refer\u00eancia a \nTallemberg porque esta autora relaciona o termo especificamente ao trabalho em oficinas. \n12 Quiasma: cruzamento de dois feixes nervosos ou de dois tend\u00f5es; quiasma \u00f3ptico, cruzamento dos nervos \n\u00f3pticos (In: Dicion\u00e1rio Brasileiro Globo. S\u00e3o Paulo: Globo, 1993). \n\nhttp://www.workpedia.com.br/feixes.html\nhttp://www.workpedia.com.br/nervosos.html\nhttp://www.workpedia.com.br/tend%F5es.html\nhttp://www.workpedia.com.br/quiasma.html\nhttp://www.workpedia.com.br/%F3ptico.html\nhttp://www.workpedia.com.br/cruzamento.html\nhttp://www.workpedia.com.br/nervos.html\nhttp://www.workpedia.com.br/%F3pticos.html\n\n\n \n\n 20\n\nno delicado e perigoso \u2018fio da navalha\u2019, daquilo que oprime, adestra, dociliza, mas que \n\ntamb\u00e9m sabota, transgride, resiste\u201d (ibid:23). \n\nAs oficinas, ainda que utilizadas como dispositivo institucional, cont\u00eam na origem \n\nde seu nome algo que faz resist\u00eancia a essa id\u00e9ia de uma opress\u00e3o. Constitu\u00edram, antes de se \n\ntornarem terap\u00eauticas, pequenos grupos de trabalhos dom\u00e9sticos, que se caracterizavam por \n\nproduzir artefatos de forma manual, sem a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas. Eram os pr\u00f3prios artes\u00e3os \n\nque imprimiam o ritmo e iam tecendo os rumos da produ\u00e7\u00e3o, de acordo com a rela\u00e7\u00e3o \n\nsingular que cada um estabelecia com aquele fazer.  \n\nQuando utilizamos, portanto, a express\u00e3o dispositivo oficina guardamos essa \n\nduplicidade, de v\u00ea-lo ao mesmo tempo como um mecanismo institucional e um espa\u00e7o de \n\ncria\u00e7\u00e3o e de interroga\u00e7\u00e3o ao institu\u00eddo. Utilizamos aqui a palavra dispositivo n\u00e3o como uma \n\nt\u00e9cnica ou como uma estandardiza\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de ser padronizada. Procuramos preservar o \n\nque uma oficina pode conter de pot\u00eancia para a cria\u00e7\u00e3o. Para a psican\u00e1lise, o uso do termo \n\ndispositivo tamb\u00e9m \u00e9 delicado, uma vez que Lacan justamente rompe com qualquer tentativa \n\nde engessar a cl\u00ednica, pelo risco de transform\u00e1-la numa prescri\u00e7\u00e3o standard. Numa alus\u00e3o \u00e0 \n\nfotografia, ferramenta com a qual oficinamos, pode aproximar-se mais de um diz-negativo do \n\nque de um dis-positivo, capaz de pela presen\u00e7a abrir espa\u00e7o para a aus\u00eancia. \n\nNo passo seguinte, situamos o nosso campo de interven\u00e7\u00e3o, fazendo primeiro um \n\nretrato panor\u00e2mico da institui\u00e7\u00e3o para depois dar um close na oficina de fotografia. \n\n \n\n2.1.3 A Oficina de Escrita \n\n \n\nQuando cheguei ao Rio de Janeiro trazia na bagagem a vontade de trabalhar com a \n\nescrita. Mais especificamente numa oficina de escrita, lugar que me parecia entrela\u00e7ar o \n\nescrever e o clinicar num territ\u00f3rio que ainda era estrangeiro. As pessoas mostraram-se \n\nhospitaleiras, me recebendo de forma efusiva como a psic\u00f3loga que faz mestrado no Sul. \n\nSentia-me duplamente habitante-turista: na cidade e no oficinar. Podia me sentir um pouco \n\nhabitante desta oficina no sentido de que comungava do desejo de operar com a escrita, mas \n\nnunca havia experimentado o of\u00edcio do oficineiro. \n\nA Oficina de Escrita acontece na \u00faltima sala do corredor do andar superior da \n\nconstru\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda. Sendo a sala utilizada para atendimento \u00e0s fam\u00edlias, conta com um \n\n\n\n \n\n 21\n\nespelho, al\u00e9m de um quadro-negro, uma escrivaninha e uma grande mesa, onde normalmente \n\nficavam apoiados bolsas e cadernos e que algumas vezes hoje j\u00e1 \u00e9 utilizada para os oficinantes \n\n\u00e0 sua volta escreverem. Isto nem sempre \u00e9 poss\u00edvel porque h\u00e1 uma certa tradi\u00e7\u00e3o de \n\nescreverem sentados em roda pela sala com uma prancheta no colo; e tamb\u00e9m porque a mesa \n\nse torna pequena para reunir um n\u00famero maior de participantes. \n\nA porta da sala permanece aberta, mas curiosos e candidatos a participar da \n\nOficina s\u00e3o geralmente recebidos com a frase: esta \u00e9 uma oficina fechada! Quando algu\u00e9m de \n\nfora vem ter \u00e0 porta, c\u00e1 de dentro j\u00e1 ouve que se trata de uma oficina fechada. O que ser\u00e1 que \n\nessas pessoas v\u00eam fazer ali? Recentemente uma nova estagi\u00e1ria perguntou: por que havia sido \n\ndito que se tratava de uma oficina fechada antes mesmo de a pessoa dizer a que veio? \n\nPerguntas que os novos podem fazer, com aquele olhar estrangeiro que lhes \u00e9 peculiar, sobre \n\naquilo que para os demais j\u00e1 \u00e9 demasiado familiar para produzi-las.  \n\nAs oficinas que acontecem no hospital-dia podem ser abertas, quando permitem \n\nque novos membros entrem em qualquer momento do trabalho, independente do n\u00famero de \n\noficinantes e da freq\u00fc\u00eancia; e s\u00e3o ditas fechadas quando implicam um n\u00famero definido de \n\nparticipantes, sugerindo uma certa regularidade na forma\u00e7\u00e3o do grupo, possibilitando e tendo \n\ncomo objetivo um certo encadeamento, uma certa continuidade. A Oficina de Escrita \u00e9 \n\nfechada, mas acolhe de tempos em tempos novos participantes. Algumas vezes, pacientes \n\nnovos chegados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o para ela indicados; outras vezes, s\u00e3o os pr\u00f3prios oficinantes \n\nque convidam algu\u00e9m para conhecer o trabalho. O crit\u00e9rio principal \u00e9 que se tenha uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o escrever, com a escrita. Mas a porta da Oficina de Escrita se abre e se fecha \n\npara uns e para outros por raz\u00f5es nem sempre vis\u00edveis. \n\nAquilo que aparecia sempre como uma frase pronta e que fazia com que um \n\nvisitante desse meia-volta da porta, que estava aberta mas que n\u00e3o podia ser transposta, deu \n\nlugar a algumas perguntas: por que esta \u00e9 uma oficina fechada? Quem aceitamos que entre na \n\nOficina mesmo assim? Quem n\u00e3o aceitamos que participe? Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios para que \n\ndela seja poss\u00edvel fazer parte? Quest\u00f5es que passaram a interpelar os oficineiros, \n\neventualmente os oficinantes e que interrogam o pr\u00f3prio dispositivo oficina. Uma oficina \n\nserve para qu\u00ea? Quais s\u00e3o seus objetivos? O que produz o efeito terap\u00eautico de uma oficina? \n\nQuantos oficinantes? Quantos oficineiros ela comporta? O que faz de um participante um \n\noficinante, e um coordenador um oficineiro? \n\nA Oficina de Escrita j\u00e1 \u00e9 bastante conhecida, acontecendo h\u00e1 cerca de dez anos, e \n\nmant\u00e9m em seu grupo alguns oficinantes que dela participam desde o seu in\u00edcio. N\u00e3o \u00e9 para \n\n\n\n \n\n 22\n\nmenos que, com o passar do tempo, tenha-se configurado como um espa\u00e7o de trabalho com o \n\nescrever que guarda uma s\u00e9rie de tradi\u00e7\u00f5es. Foi neste campo em que se procura jogar ao \n\nmesmo tempo com a manuten\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria e com a cria\u00e7\u00e3o, que propusemos introduzir \n\numa Oficina de Fotografia, experi\u00eancia que em seguida passamos a contar. \n\n \n\n \n\n2.2 A EXPERI\u00caNCIA DE ESCREVER COM IMAGENS E IMAGINAR COM A ESCRITA \n\n \n\n2.2.1 A Oficina de Escrita: entre um mudar e um manter \n\n \n\nFoi no espa\u00e7o desta Oficina de Escrita que se configurou, ao longo de algum \n\ntempo, o campo de experi\u00eancia para esta pesquisa. Uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o foi feita em \n\nmeados de 2005, justamente por ser o lugar onde se trabalhava com o escrever por ali. \n\nInicialmente como uma participa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, como forma de conhecer a institui\u00e7\u00e3o, seguir \n\ninvestigando sobre a escrita e estar de alguma forma pr\u00f3xima da pr\u00e1tica cl\u00ednica, o projeto \n\nacabou se estendendo e ganhou enfim novos contornos no ano seguinte.  \n\nContinuar participando do dispositivo mostrou-se como uma possibilidade de \n\nconstituir um espa\u00e7o onde algumas quest\u00f5es com as quais operamos no Projeto de \n\nDisserta\u00e7\u00e3o13 se atualizariam e ganhariam pot\u00eancia. Para seguir, foi preciso elaborar uma \n\nproposta14 que fosse aprovada pela coordena\u00e7\u00e3o do CAD e que fizemos tramitar tamb\u00e9m pelo \n\nComit\u00ea de \u00c9tica do IPUB. Tratava-se ent\u00e3o da proposi\u00e7\u00e3o de uma Oficina de Fotografia \n\ninserida na Oficina de Escrita. \n\nA quest\u00e3o-chave para esta nova proposta tinha a ver com a rela\u00e7\u00e3o entre escrita e \n\nimagem na constitui\u00e7\u00e3o subjetiva e partia de uma experi\u00eancia cl\u00ednica, na qual a m\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica passou, por um tempo, a fazer parte do tratamento15. Do trabalho com sujeitos \n\npara os quais o corpo ainda n\u00e3o foi delineado com uma certa consist\u00eancia que s\u00f3 o contorno \n\nda palavra do Outro pode lhe conferir, surgiu ent\u00e3o a pergunta sobre como se d\u00e1 a opera\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n13 Foto-grafia: tecituras poss\u00edveis entre imagem e escrita numa oficina terap\u00eautica. Projeto de disserta\u00e7\u00e3o. \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \nPorto Alegre, BR-RS, 2006. \n14 Proposta de oficina de fotografia: entre a escrita com a luz e o escrever um si mesmo. Rio de Janeiro: \nUFRJ/IPUB/CAD, 2006. \n15 Relato esta experi\u00eancia no referido Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 23\n\nps\u00edquica de se fazer uma imagem. O Est\u00e1dio do Espelho, conforme proposto por Lacan \n\n([1949]1998), foi assim um primeiro eixo articulador para se pensar a escrita de uma imagem. \n\n Lacan (ibid), neste escrito, nos fala de uma brincadeira infantil que lhe forneceu \n\nas bases para formular a no\u00e7\u00e3o de que esta \u00e9 a plataforma a partir da qual estrutura-se o eu. \n\nObservou que a crian\u00e7a, por volta dos seis meses de idade, tempo em que ainda n\u00e3o caminha e \n\nnem mesmo mant\u00e9m a postura ereta, com o suporte de algu\u00e9m, pode ser vista diante do \n\nespelho numa experi\u00eancia de j\u00fabilo. No desenrolar dessa cena, \u00e9 o reconhecimento pelo \n\nadulto de que aquele \u00e9 o reflexo daquela crian\u00e7a que a convoca a fazer um esfor\u00e7o para \n\nresgatar e fixar um aspecto instant\u00e2neo de sua imagem. Este fixar um aspecto instant\u00e2neo nos \n\nremete justamente ao fotografar, ainda que a experi\u00eancia em frente ao espelho n\u00e3o possa ser \n\nigualada ao fazer fotogr\u00e1fico. \n\nComo bem nos faz lembrar Tisseron (2005), no entanto, esta n\u00e3o \u00e9 apenas uma \n\nexperi\u00eancia esc\u00f3pica, mas relacional. Diz de um tempo da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito em que \n\nimpera uma rela\u00e7\u00e3o de aliena\u00e7\u00e3o ao Outro. A crian\u00e7a se v\u00ea diante do espelho e olha o outro \n\nolhando o que depois reconhecer\u00e1 como a sua imagem. Num primeiro momento, portanto, ela \n\nn\u00e3o se reconhece. A essa altura, s\u00f3 pode reconhecer este adulto que a olha e que lhe diz se \n\ntratar ali de sua pr\u00f3pria imagem. S\u00f3 vai poder reconhecer-se por volta dos dois anos e, ainda \n\nassim, porque esta \u00e9 uma experi\u00eancia compartilhada com uma alteridade. A convic\u00e7\u00e3o pela \n\ndescoberta da imagem de si se d\u00e1 por este compartilhamento. \u00c9 o olhar do outro que, \n\ncumprindo uma fun\u00e7\u00e3o de espelhamento, permite a constitui\u00e7\u00e3o de uma imagem de si. \n\nTomando a foto-grafia como um escrever com a luz, e o fotografar como uma \n\nmet\u00e1fora para essa opera\u00e7\u00e3o ps\u00edquica que se configura tamb\u00e9m como uma plataforma para um \n\nposterior registro, novas interroga\u00e7\u00f5es se produziram. Poder\u00edamos pensar na fotografia como \n\num modo de potencializar a constitui\u00e7\u00e3o de uma imagem de forma permanente? O que na \n\nfotografia poderia apontar para um trabalho que tem como um de seus horizontes a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um lugar m\u00ednimo a partir do qual \u00e9 poss\u00edvel dirigir-se ao Outro e ao outro?  \n\nEstas eram perguntas norteadoras no trabalho com sujeitos em um certo vir-a-ser, \n\nou seja, sujeitos sobre os quais dizemos que ainda est\u00e3o por constituir uma posi\u00e7\u00e3o discursiva. \n\nNa oficina do CAD, entretanto, que recebe apenas adultos, isto \u00e9, sujeitos que de alguma \n\nforma j\u00e1 cartografaram um modo poss\u00edvel de rela\u00e7\u00e3o com a linguagem, de que forma a \n\nprodu\u00e7\u00e3o escrita e a produ\u00e7\u00e3o de imagens poderiam afetar-se?  \n\n\n\n \n\n 24\n\nEstas foram algumas das quest\u00f5es que estiveram latentes na proposi\u00e7\u00e3o de uma \n\nOficina de Fotografia dentro da Oficina de Escrita. Por que neste espa\u00e7o e n\u00e3o como uma \n\noficina a mais, com um espa\u00e7o pr\u00f3prio e espec\u00edfico para o fotografar? Esta foi outra pergunta \n\nque nos acompanhou e que surgiu em v\u00e1rios momentos, refeita pelo menos cada vez que \n\nalgu\u00e9m tomava conhecimento deste projeto. A Oficina de Escrita configurou-se naquele \n\nmomento como um campo privilegiado, sendo um dos \u00fanicos nos quais a pesquisadora \n\nrec\u00e9m-chegada circulava justamente pelo seu interesse genu\u00edno pelo escrever. Mas havia \n\noutras prov\u00e1veis raz\u00f5es. Ora, um dos objetivos do projeto era pensar as rela\u00e7\u00f5es entre escrita e \n\nimagem, ent\u00e3o um espa\u00e7o que abarcasse as duas formas de produ\u00e7\u00e3o poderia ser interessante. \n\nAl\u00e9m disso, propor uma nova oficina requeria mais tempo e talvez um v\u00ednculo mais \n\nconsistente com a institui\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o era ainda poss\u00edvel naquele momento. V\u00e1rias respostas \n\nposs\u00edveis, talvez todas legitimamente incompletas e que talvez possam continuar sendo \n\ntramadas no que segue. \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, a Oficina de Escrita funciona h\u00e1 um certo tempo e teve \n\numa coordenadora anterior que foi quem estabeleceu o seu formato de funcionamento, \n\nherdado ent\u00e3o pela atual oficineira quando de sua aposentadoria e conseq\u00fcente desligamento \n\nda institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante descrever aqui essa rotina que \u00e9 considerada pela equipe como \n\nrefer\u00eancia para os oficinantes, porque ao longo da Oficina de Fotografia houve alguns \n\nmovimentos nessa estrutura.  \n\nDessa oficina participam os pacientes que freq\u00fcentam o hospital-dia e que \n\nescolhem, juntamente com o seu t\u00e9cnico de refer\u00eancia, a partir de seus interesses e \n\npossibilidades subjetivas, trabalhar com a escrita. S\u00e3o todos adultos, homens e mulheres que \n\npassam o dia ali, mas voltam para casa no fim da jornada. Para alguns, um local de \n\ntratamento, recupera\u00e7\u00e3o, para outros, lugar de trabalho, de aprendizagem, de escuta; para \n\noutros, ainda, um campo onde se tensiona o tempo todo a hospitaliza\u00e7\u00e3o e o tr\u00e2nsito no \n\nmundo l\u00e1 fora. \n\nO hospital-dia, ainda que se proponha a evitar ou diminuir as interna\u00e7\u00f5es e sua \n\ndura\u00e7\u00e3o, carrega no seu nome e na sua localiza\u00e7\u00e3o as marcas de uma hist\u00f3ria que tamb\u00e9m \n\ninsiste em n\u00e3o mudar. O IPUB parece guardar esse paradoxo de ter sido o ber\u00e7o de uma \n\nproposta de desativar os manic\u00f4mios, servindo de modelo para outros servi\u00e7os Brasil afora e \n\nde seguir funcionando em alguns aspectos como um hospital psiqui\u00e1trico. Paradoxo este que \n\ninterfere na imagem que a institui\u00e7\u00e3o oferece aos demais servi\u00e7os de sa\u00fade mental do \n\nmunic\u00edpio e arredores e que \u00e9 seguidamente tema de interpela\u00e7\u00f5es dos seus usu\u00e1rios. Dizem \n\n\n\n \n\n 25\n\nque aqui \u00e9 hospital psiqui\u00e1trico, mas aqui \u00e9 hosp\u00edcio, reitera Helder, numa certa interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda tentativa nem sempre bem-sucedida de dar novo nome a antigas pr\u00e1ticas. \n\nFl\u00e1vio, por outro lado, se pergunta e nos pergunta sobre o expl\u00edcito objetivo da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de ressocializar, reabilitar socialmente seus pacientes e o fato de muitos deles \n\nficarem anos a fio freq\u00fcentando suas oficinas, ambulat\u00f3rios e enfermarias, e muito pouco \n\ncircularem pela cidade, pela rua e pelo mercado de trabalho: o hospital-dia ressocializa ou \n\ncronifica?16 Talvez essa seja mesmo uma pergunta que nos convoca a pensar num ou-ou, \n\nFl\u00e1vio, porque ora pode produzir efeitos de reenlace social, ora pode, como num tiro que sai \n\npela culatra, produzir justamente aquilo que pretende combater. \n\nSe a chegada \u00e0 Oficina foi t\u00edmida, a recep\u00e7\u00e3o foi calorosa e seguida de muitas \n\nperguntas: voc\u00ea \u00e9 psic\u00f3loga? Como \u00e9 seu nome mesmo? \u00c9 estagi\u00e1ria? Voc\u00ea \u00e9 de onde? Vai \n\nembora quando? Aparentemente acostumados ao chegar e partir dos alunos da gradua\u00e7\u00e3o em \n\nest\u00e1gio na institui\u00e7\u00e3o \u2013 que conta tamb\u00e9m com uma equipe t\u00e9cnica \u201cpermanente\u201d \u2013 eles logo \n\nperguntam pelo dia de ir embora. Sabem que a oficina e a institui\u00e7\u00e3o, para alguns, se \n\nconfiguram como uma passagem. Algumas vezes s\u00e3o os oficineiros que passam e os \n\noficinantes que ficam; outras vezes, o contr\u00e1rio: os oficinantes passam e os oficineiros ficam. \n\nO entrar e o sair, o chegar e o partir, o dentro e o fora, o abrir e o fechar constituem uma \n\npulsa\u00e7\u00e3o ali nem sempre poss\u00edvel.  \n\nCheguei para ficar um m\u00eas, apenas para conhecer, mas ainda n\u00e3o foi estabelecida \n\numa data de partida. Novos projetos foram permitindo que eu ficasse. Talvez esteja num v\u00e3o \n\nentre as duas possibilidades apontadas acima, ou seja, para todos parece claro que eu n\u00e3o \n\nficarei permanentemente, j\u00e1 que meu v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o \u00e9 como pesquisadora, mas que \n\neu tamb\u00e9m n\u00e3o ficarei apenas o tempo de um est\u00e1gio. O sotaque denuncia o estrangeirismo e \n\n\u00e9 motivo para curiosidade e interesse pelo Sul, pelo frio, pelo chimarr\u00e3o, pelo que ouviram \n\nfalar, pelo que j\u00e1 leram deste lugar que desconhecem. Em contrapartida, apresentam a sua \n\ncidade, perguntando o que conhe\u00e7o ou n\u00e3o conhe\u00e7o, o que nela gostam ou desgostam, por \n\nonde transitam, o n\u00famero do \u00f4nibus que tomam, em que esta\u00e7\u00e3o de metr\u00f4 se deve descer para \n\nir daqui a acol\u00e1. \n\nNo primeiro dia, uma nova proposta estava sendo iniciada: em vez de um dos \n\noficineiros levar um texto, Helder havia se comprometido a trazer um de sua autoria. Chegara \n\natrasado, ent\u00e3o foi improvisada a proposi\u00e7\u00e3o de uma tem\u00e1tica livre. Mas no seu texto daquele \n\n                                                 \n16 Voltamos a esta quest\u00e3o no quinto cap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n 26\n\ndia, entre outras coisas, ele contou justamente sobre o que escreve em casa: deserta\u00e7\u00f5es. As \n\ndisserta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem produzir mesmo um efeito de desertifica\u00e7\u00e3o, que pode mesmo ser \n\num convite a desertar... \n\nOs encontros da Oficina de Escrita acontecem \u00e0s sextas-feiras \u00e0 tarde. A cada \n\nencontro um dos oficineiros leva um texto que \u00e9 lido em voz alta, um trecho por cada um. \n\nUma vez lido, abre-se espa\u00e7o para discuti-lo: o que pensam sobre o escrito, sobre o tema, \n\nsobre a quest\u00e3o que coloca, o que n\u00e3o entenderam, o que lhes chama a aten\u00e7\u00e3o. Comenta-se o \n\nassunto, a forma que o autor utilizou para escrever, concorda-se ou discorda-se das opini\u00f5es \n\nemitidas pelos demais. Aquele texto tem a fun\u00e7\u00e3o de ser um disparador para a escrita do dia. \n\nAp\u00f3s a leitura coletiva e a discuss\u00e3o, h\u00e1 o momento de escrever. Define-se, antes disso, a \n\npartir da leitura e dos coment\u00e1rios subseq\u00fcentes, uma frase-est\u00edmulo. Normalmente era \n\nescolhida uma frase para que todos escrevessem, mas em alguns encontros, com base no texto \n\ntrazido, cada um escolhe a frase que funcionar\u00e1 de est\u00edmulo para o seu escrito. Outras vezes, \n\nno entanto, o que insiste como tema nada tem a ver diretamente com o texto disparador, mas \n\ncom algum acontecimento na vida pessoal do oficinante.  \n\nTerminados os textos, cada um l\u00ea o que escreveu para os demais. Uma nova \n\nrodada de coment\u00e1rios, apontamentos e associa\u00e7\u00f5es acontece e, como era de praxe, uma certa \n\nan\u00e1lise se o oficinante entrou ou n\u00e3o na proposta tem\u00e1tica do dia. \u00c9 uma tradi\u00e7\u00e3o que lembra \n\na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa escolar, em que \u00e9 esperado que o aluno se restrinja a uma forma de \n\nfazer pr\u00e9-determinada. Mas essa \u00e9 uma das tradi\u00e7\u00f5es que v\u00eam se deslocando para outras \n\nformas de escutar a produ\u00e7\u00e3o do outro. \n\nCada oficinante tem o seu caderno, cuja capa cont\u00e9m o nome da institui\u00e7\u00e3o, o \n\nnome da oficina e uma fotografia dos seus participantes, inclu\u00eddos os oficineiros. Helder j\u00e1 \n\nverbalizou n\u00e3o gostar de sair na foto com aqueles loucos, apesar de que acaba no final das \n\ncontas por fazer parte da foto. A quest\u00e3o de se ver inclu\u00eddo naquele grupo que nomeia de \n\nloucos, ele traz \u00e0 tona de outras formas, o que ser\u00e1 retomado mais adiante17. Esta fala do \n\nHelder trouxe para n\u00f3s uma outra pergunta, que tinha a ver com a rela\u00e7\u00e3o que ele e, de forma \n\ngen\u00e9rica, o grupo, tinha com a fotografia, com o sair na foto. No Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o, \n\nmencion\u00e1ramos o cuidado que pretend\u00edamos ter em convid\u00e1-los a serem fotografados, ou \n\nmesmo a trazerem fotos suas de casa. Talvez esta tenha sido uma das raz\u00f5es para mantermos \n\numa certa cautela.  \n\n                                                 \n17 No terceiro cap\u00edtulo, item 3.4.1. \n\n\n\n \n\n 27\n\nA pergunta sobre como seria para eles o trabalho com imagens, por\u00e9m, n\u00e3o se \n\nreduz a esta fala do Helder. Houve tamb\u00e9m uma tentativa anterior de introduzir imagens em \n\nvez de textos para o momento inicial de defini\u00e7\u00e3o do tema, iniciativa esta que a nova \n\ncoordenadora tomou logo na sua estr\u00e9ia na Oficina. A rea\u00e7\u00e3o imediata a esta proposta foi de \n\num certo alvoro\u00e7o. Como assim, n\u00e3o ter um texto, mas uma imagem acrescida de uma \n\nlegenda para servir de disparador para a escrita? Num primeiro momento, houve um \n\nmovimento de resist\u00eancia \u00e0quela novidade, um certo queixume. A oficineira na \u00e9poca \n\nentendeu que para o grupo era complicado mudar o formato rotineiro da Oficina.  \n\nInteressante que ela tenha lembrado dessas duas situa\u00e7\u00f5es para nos contar \n\njustamente quando est\u00e1vamos \u00e0s voltas com a proposta de fazer imagens. Lembrou tamb\u00e9m \n\nque a fotografia por ela trazida estampava uma crian\u00e7a em uniforme militar empunhando uma \n\narma. Seu objetivo havia sido trabalhar um assunto que est\u00e1 na ordem do dia na cidade e no \n\npa\u00eds, isto \u00e9, a viol\u00eancia. Seu objetivo parece ter sido trazer algo da realidade do mundo l\u00e1 fora, \n\nalgo do cotidiano. O fato \u00e9 que para a oficineira ficou a impress\u00e3o de que havia sido sua \n\nproposta de trabalhar com uma imagem que havia mobilizado a todos e a Oficina voltou a \n\nfuncionar nos moldes j\u00e1 conhecidos.  \n\nA quest\u00e3o, por\u00e9m, talvez fosse a imagem trazida. O grupo referia uma demanda \n\npor fazer coisas diferentes e a proposta da  oficineira viera como uma certa resposta a isto. O \n\ngrupo n\u00e3o havia solicitado mudan\u00e7as, afinal de contas? Tratando-se da imagem de uma \n\ncrian\u00e7a empunhando um fuzil, o movimento de resist\u00eancia pode ter sido endere\u00e7ado mais ao \n\ntema do que ao trabalhar com imagens em si. Ao mesmo tempo, ent\u00e3o, que havia um pedido \n\nde que algumas coisas do funcionamento sistem\u00e1tico da oficina mudassem, havia um \n\nmovimento contr\u00e1rio que tendia \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da rotina. \n\n \n\n2.2.2 O Fotografar e o Escrever: o registro daquilo que n\u00e3o se v\u00ea \n\n \n\nQuando o projeto de uma Oficina de Fotografia foi apresentado para as \n\noficineiras, foram essas duas cenas que nos vieram \u00e0 lembran\u00e7a: a fala do Helder e a tentativa \n\nfrustrada de introduzir imagens num espa\u00e7o de escrita. Esta experi\u00eancia, acrescida da id\u00e9ia de \n\nque alterar a rotina seria complicado, fez com que nos fosse solicitado n\u00e3o fazer uma oficina \n\nde fotografia cont\u00ednua, mas intermitente. T\u00ednhamos inicialmente pensado em um n\u00famero de \n\nencontros semanais que aconteceriam numa certa continuidade, mas reformulamos essa \n\n\n\n \n\n 28\n\nproposta para acolher o pedido de que se fizessem intervalos para que fosse poss\u00edvel, de \n\ntempos em tempos, voltar ao funcionamento da Oficina de Escrita. Tinha-se uma hip\u00f3tese de \n\nque seria importante resguardar este espa\u00e7o j\u00e1 configurado em torno do escrever, apesar de \n\nestarmos introduzindo um novo aparato de trabalho. \n\nSendo assim, feito este acordo, a Oficina de Fotografia aconteceria ent\u00e3o em tr\u00eas \n\nm\u00f3dulos n\u00e3o-cont\u00ednuos. De algum modo confirmou-se a id\u00e9ia de que para os oficinantes era \n\nimprescind\u00edvel garantir o tempo da escrita, mesmo nos encontros em que fossem fotografar, \n\npor toda a rela\u00e7\u00e3o que cada um e o grupo como um todo j\u00e1 estabeleceu com o escrever e com \n\na Oficina de Escrita. Se por um lado a reformula\u00e7\u00e3o do seu formato s\u00f3 aconteceu numa certa \n\nconcess\u00e3o \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a uma modifica\u00e7\u00e3o mais radical da rotina, n\u00e3o foi \n\npropriamente descont\u00ednuo o percurso que a Oficina de Fotografia acabou por desenhar. \n\nDe alguma forma, os textos que foram trabalhados nos encontros entre um m\u00f3dulo \n\ne outro contemplavam alguns dos assuntos emergentes ao longo da produ\u00e7\u00e3o de imagens. Por \n\noutro lado, por um movimento dos pr\u00f3prios oficinantes, mesmo nos encontros em que a \n\nproposta era fotografar, eles se punham tamb\u00e9m a escrever. Um modo de mostrar com todas \n\nas letras que o que os re\u00fane ali \u00e9 a escrita que tem o papel como suporte; e de fazer ver, \n\ntalvez, que fotografar, ainda que seja uma forma de escrever com a luz, \u00e9 mesmo uma escrita \n\nde outra ordem. Mas o inverso tamb\u00e9m acontecia, ou seja, nos encontros intervalares, \n\nquestionavam quando fotografariam novamente. \n\nO que sustentava a nossa proposta de enla\u00e7ar o fotografar e o escrever era \n\njustamente esta brecha que a l\u00edngua nos abre: foto-grafia em sua etimologia significa escrever \n\ncom a luz. A linguagem nos oferece essa esp\u00e9cie de zona de aproxima\u00e7\u00e3o entre duas formas \n\ndiferentes de escrita. Como produto da fotografia, temos uma imagem em negativo, que se faz \n\naparecer na materialidade de uma superf\u00edcie fotossens\u00edvel a partir da imaterialidade de um \n\ngesto e da imaterialidade da luz. Aqui nos referimos ao que \u00e9 material ou imaterial tendo \n\ncomo par\u00e2metro de materialidade aquilo que nos \u00e9 palp\u00e1vel, vis\u00edvel. Neste sentido, a luz e o \n\ngesto de fotografar, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie que recebe suas marcas, nos parece imaterial. \n\nO processo de registro de uma imagem fotogr\u00e1fica pode nos ser \u00fatil aqui para que \n\npossamos visualizar em que pontos ele se aproxima de uma escrita e em quais pontos dela se \n\ndistingue. No que consiste ent\u00e3o o fotografar? Os rudimentos para  a inven\u00e7\u00e3o da fotografia18 \n\nremontam ao s\u00e9culo XVI, por volta do ano 1554, quando Leonardo da Vinci descobriu o \n\n                                                 \n18 Conforme FEIJ\u00d3, Cl\u00e1udio &amp; alli. Escola de fotografia imagem a\u00e7\u00e3o. Texto obtido no site \nwww.olhar.com.br/apoiodidatico/historiafotografia.htm . \n\nhttp://www.olhar.com.br/apoiodidatico/historiafotografia.htm\n\n\n \n\n 29\n\nprinc\u00edpio de que a luz refletida por um objeto projeta fielmente sua imagem no interior de \n\numa c\u00e2mara escura se existir apenas um orif\u00edcio para a entrada dos raios luminosos. Nos \n\nprim\u00f3rdios, os aprendizes de fot\u00f3grafos adentravam a pr\u00f3pria c\u00e2mara, que n\u00e3o era ent\u00e3o \n\nport\u00e1til. Depois, uma lente colocada no orif\u00edcio de entrada melhorou o aproveitamento da luz: \n\num espelho foi ent\u00e3o adaptado para rebater a imagem na tela e mecanismos foram \n\ndesenvolvidos para facilitar o enquadramento do tema. A imagem era refletida em uma tela ou \n\npergaminho preso na parede oposta ao orif\u00edcio da caixa. Com esses e outros \n\naperfei\u00e7oamentos, a caixa ficou cada vez menor e o artista j\u00e1 podia trabalhar do lado de fora \n\nprotegido por um pano escuro.  \n\nInteressante sublinharmos que este jogo entre um dentro e um fora, que j\u00e1 \n\nmencionamos e que vamos seguir desdobrando ao longo deste texto, aparece tamb\u00e9m na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio aparato fotogr\u00e1fico. Quando n\u00e3o havia m\u00e1quinas, mas c\u00e2maras, ou seja, \n\ngrandes caixas nas quais se tinha que entrar para registrar a imagem, j\u00e1 se falava de um \n\ndistanciamento entre o fot\u00f3grafo e o seu referente. O advento das c\u00e2meras port\u00e1teis vem \n\nradicalizar a no\u00e7\u00e3o de uma certa media\u00e7\u00e3o que o aparelho parece estabelecer entre aquele que \n\nolha pelo visor e aquilo que \u00e9 por ele olhado. Algo se interp\u00f5e entre o fot\u00f3grafo e o objeto que \n\nlhe \u00e9 fonte de luz. \n\nAquele recurso de proje\u00e7\u00e3o da imagem de um tema foi bastante utilizado pelos \n\npintores por muitos anos ainda. No filme Mo\u00e7a com brinco de p\u00e9rolas19o protagonista, o \n\npintor Vermeer, faz uso de uma c\u00e2mara como esta para projetar o tema da obra que viria a ser \n\npintada e que d\u00e1 nome ao filme. Qual seria a diferen\u00e7a entre ter o modelo vivo diante dos \n\nolhos e projetado enquanto imagem no interior da c\u00e2mera? Permitiria ao artista perceber os \n\ndetalhes, planejar a utiliza\u00e7\u00e3o das luzes e sombras? Parece que desde aquela \u00e9poca j\u00e1 se \n\ncolocava a quest\u00e3o de que h\u00e1 coisas que s\u00f3 nos s\u00e3o vis\u00edveis mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\naparelho, como uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para ver aquilo que nos \u00e9 impercept\u00edvel a olho nu. \n\nH\u00e1 um outro aspecto bastante interessante no uso de uma m\u00e1quina: o olhar atrav\u00e9s de um \n\npequeno visor, que nos exige sempre fechar um olho para melhor ver. \u00c9 como se fosse preciso \n\nhaver um n\u00e3o-ver para poder ver. \n\nA pintura flertou com a fotografia em sua origem e havia mesmo quem achasse \n\nque a fotografia viria substituir o trabalho do pintor, especialmente numa \u00e9poca em que eram \n\nproduzidos os retratos. O fato \u00e9 que ambas se deixaram afetar mutuamente: o recurso \u00e0 \n\nc\u00e2mara escura produziu uma mudan\u00e7a radical na pintura, cujas obras passaram a ser mais \n                                                 \n19 Peter Weber, Inglaterra, 2003. \n\n\n\n \n\n 30\n\nrealistas; por outro lado, talvez tenha sido tamb\u00e9m por influ\u00eancia da pintura que, al\u00e9m de uma \n\nmera proje\u00e7\u00e3o, se fizesse necess\u00e1rio um registro da imagem refletida no interior da caixa. \n\nNaquela \u00e9poca, n\u00e3o estava ainda em jogo a impress\u00e3o mas apenas a proje\u00e7\u00e3o da imagem. \n\nAinda hoje essa rela\u00e7\u00e3o entre fotografia e realidade nos \u00e9 pregnante: s\u00e3o as \n\nimagens que atestam a veracidade dos fatos. \u201cFotos fornecem um testemunho. Algo de que \n\nouvimos falar mas de que duvidamos parece comprovado quando nos mostram uma foto. \n\nNuma das vers\u00f5es da sua utilidade, o registro da c\u00e2mera incrimina\u201d (Sontag, [1977] 2004:16). \n\n\u00c9 como se pud\u00e9ssemos dizer que a realidade passa a estar dentro da foto. \n\nBenjamin ([1931] 1994:93), diferenciando a pintura e a fotografia, comenta sobre \n\nesse atestado de realidade que a fotografia fornece. Enquanto os quadros valiam apenas como \n\ntestemunho do talento art\u00edstico do pintor, quando este conseguia retratar seu modelo com \n\nfidelidade; na fotografia preserva-se algo que n\u00e3o se reduz ao g\u00eanio art\u00edstico do fot\u00f3grafo, \n\nalgo que n\u00e3o pode ser silenciado, que reclama com insist\u00eancia o nome daquela que viveu ali, \n\nque tamb\u00e9m na foto \u00e9 real e que n\u00e3o quer extinguir-se na arte. N\u00e3o estaria Benjamin \n\nsuspendendo excessivamente o lugar de artista do fot\u00f3grafo? Ser\u00e1 que a fotografia teria o \n\npoder de guardar essa realidade que retrata de forma t\u00e3o pura? No contexto cr\u00edtico no qual \n\nescreveu sobre a fotografia, Benjamin (ibid) apontava para uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do estatuto \n\nmenos realista e \u00fanico da pintura. Para ele, a possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que a \n\nfotografia engendra destru\u00eda essa caracter\u00edstica pr\u00f3pria \u00e0 imagem, retirando \u201co objeto de seu \n\ninv\u00f3lucro\u201d. Este fil\u00f3sofo alem\u00e3o antevia algo que marca a contemporaneidade: uma esp\u00e9cie \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie e n\u00e3o daquilo que \u00e9 \u00fanico. \n\nNossa cultura, tradicionalmente fundamentada sobre as escrituras e n\u00e3o mais \n\nsobre a oralidade, carrega o escrito de um peso de verdade. Atualmente, no entanto, vem \n\nsendo bastante discutida a predomin\u00e2ncia da imagem. Ser\u00e1 que a foto nos dias de hoje mostra \n\nou diz mais a verdade do que aquilo que est\u00e1 escrito? Benjamin (ibid:107) no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\npassado j\u00e1 se colocava a quest\u00e3o sobre a tens\u00e3o entre escrita e imagem: \n\n \n\nJ\u00e1 se disse que o \u2018analfabeto do futuro n\u00e3o ser\u00e1 quem n\u00e3o \nsabe escrever, e sim quem n\u00e3o sabe fotografar\u2019. Mas um fot\u00f3grafo que \nn\u00e3o sabe ler suas pr\u00f3prias imagens n\u00e3o \u00e9 pior do que um analfabeto? \nN\u00e3o se tornar\u00e1 a legenda a parte mais essencial da fotografia? Tais s\u00e3o \nas quest\u00f5es pelas quais a dist\u00e2ncia de noventa anos, que separa os \nhomens de hoje do daguerre\u00f3tipo, se descarrega de suas tens\u00f5es \nhist\u00f3ricas.  \n\n\n\n \n\n 31\n\n \n\nA dist\u00e2ncia de 90 anos parece n\u00e3o ter descarregado as tens\u00f5es hist\u00f3ricas tanto quanto \n\npresumia Benjamin. Mas ele acende uma lanterna em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura de uma imagem, ao \n\nsaber ler uma imagem, colocando em primeiro plano a possibilidade de sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nNa hist\u00f3ria da fotografia consta que o primeiro processo de registro e amplia\u00e7\u00e3o \n\n(o que conhecemos como revela\u00e7\u00e3o) foi apresentado por William Henri Fox Talbot. Seu \n\ninvento \u00e9 descrito no trabalho \u201cDisserta\u00e7\u00f5es sobre a arte do desenho fotog\u00eanico, ou o \n\nprocesso pelo qual objetos podem ser delineados por si s\u00f3 sem a ajuda de l\u00e1pis do artista\u201d, e \n\nconsistia no primeiro processo negativo/positivo: \u201cAo fotografar um objeto, Talbot produzia \n\numa imagem em negativo. Esse negativo era posto em contato com papel sensibilizado para \n\nproduzir um positivo\u201d (SENAC, 2003:3). A fotografia, a partir dessa passagem de um \n\nnegativo para um positivo, nasceu como forma de facilitar o trabalho do desenhista. A \n\nimpessoalidade retorna aqui, como que excluindo o fot\u00f3grafo, pois para Talbot \u00e9 como se os \n\nobjetos pudessem ser delineados de forma quase aut\u00f4noma pelo artefato, sem a ajuda do l\u00e1pis \n\ndo artista. A esta arte ele chamou desenho fotog\u00eanico. Esta \u00e9 ainda hoje uma quest\u00e3o para a \n\nfotografia: ainda que tenha sido al\u00e7ada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de arte, h\u00e1 quem questione seu valor por ter \n\numa interfer\u00eancia tecnol\u00f3gica. \n\nUm filme, a superf\u00edcie fotossens\u00edvel que hoje utilizamos, pelo menos os mais \n\nresistentes ao advento das imagens digitalizadas, \u00e9 composto por cristais de prata que, ao \n\nserem expostos \u00e0 luz, s\u00e3o por ela afetados dando origem \u00e0s part\u00edculas negras de prata. \n\nDizemos que durante a exposi\u00e7\u00e3o, ou seja, quando apertamos o bot\u00e3o da m\u00e1quina que produz \n\na abertura do diafragma para permitir a entrada da luz, esta atinge o filme e forma uma \n\n\u201cimagem latente\u201d, a qual s\u00f3 poder\u00e1 ser visualizada depois. Na revela\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, o negativo \n\nestar\u00e1 com partes negras origin\u00e1rias da prata muito sensibilizada e partes claras origin\u00e1rias da \n\nprata pouco sensibilizada. O que determina o grau de sensibiliza\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o de prata pode ser \n\ndefinido como um jogo entre permeabilidade e impermeabilidade: uma prata muito \n\nsensibilizada seria mais perme\u00e1vel \u00e0 luz; enquanto uma prata pouco sensibilizada seria mais \n\nimperme\u00e1vel \u00e0 a\u00e7\u00e3o da luz. Quando da amplia\u00e7\u00e3o (ou seja, o positivo do negativo), as partes \n\nescuras corresponder\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais claras da imagem e vice-versa.  \n\nO filme \u00e9, portanto, a superf\u00edcie de registro da luz que forma uma imagem que s\u00f3 \n\npoder\u00e1 ser vista impressa depois. A palavra revela\u00e7\u00e3o se presta bem para nomear o instante de \n\nver essa imagem at\u00e9 ent\u00e3o latente e desconhecida, estranha para o pr\u00f3prio fot\u00f3grafo. Mas essa \n\nimagem, uma vez revelada, n\u00e3o tem a sua fixa\u00e7\u00e3o garantida. H\u00e1 um outro processo qu\u00edmico \n\n\n\n \n\n 32\n\npara tornar o negativo positivo e para fazer aparecer uma imagem que se fixe ao papel. Na \n\namplia\u00e7\u00e3o dessa imagem, o papel fotogr\u00e1fico passa por tr\u00eas l\u00edquidos que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de fix\u00e1-\n\nla, sob pena de, assim como apareceu, desaparecer. O papel fotogr\u00e1fico \u00e9 mergulhado nesses \n\ntr\u00eas l\u00edquidos, num de cada vez, em um processo que se d\u00e1 em tr\u00eas tempos: revelador, \n\ninterruptor e fixador. O revelador faz com que a imagem apare\u00e7a; o interruptor interrompe, \n\nisto \u00e9, p\u00e1ra o processo para que seja poss\u00edvel ver os contornos do objeto pelas nuances que \n\nvariam do branco ao preto por v\u00e1rios tons de cinza; e, finalmente, o fixador fixa a imagem no \n\nponto de revela\u00e7\u00e3o desejado. \n\nRevelar, interromper, fixar. Barthes (1984) observa que uma fotografia pode ser \n\nobjeto de tr\u00eas pr\u00e1ticas: \u201cfazer, suportar, olhar\u201d. Fazer, suportar, olhar. Tr\u00eas tempos, tr\u00eas \n\npr\u00e1ticas20. Nos interessa pensar esse interruptor como o que opera o corte necess\u00e1rio para \n\nformar a imagem. Se o revelador se infinitiza, o papel que era branco fica preto. \u00c9 preciso que \n\nalgo estanque o processo de revela\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o da imagem na fotografia implica alguns \n\nlimites al\u00e9m daquele imposto pelo interruptor da revela\u00e7\u00e3o: h\u00e1 o tempo de exposi\u00e7\u00e3o, que \n\ndetermina a quantidade de luz que vai entrar; e h\u00e1 o anteparo, que podemos definir como \n\nsendo a superf\u00edcie sens\u00edvel \u00e0 luz. O tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 delimitado por quantos d\u00e9cimos de \n\nsegundo o obturador permanece aberto para permitir a passagem de luz. O outro controlador \n\nda luz \u00e9 o diafragma, cuja abertura pode variar de tamanho. Enquanto o obturador controla o \n\ntempo de exposi\u00e7\u00e3o, o diafragma controla a quantidade de luz que atravessar\u00e1 a c\u00e2mera. \n\nO registro da luz s\u00f3 acontece porque h\u00e1 uma superf\u00edcie que funciona como o seu \n\nponto de parada. Para tanto, \u00e9 preciso que seja a um s\u00f3 tempo suficientemente perme\u00e1vel e \n\nimperme\u00e1vel \u00e0 luminosidade. Essa sensibilidade \u00e9 marcada por ser ao mesmo tempo \n\nperme\u00e1vel a luz, mas tamb\u00e9m com graus diferentes de impermeabilidade. Uma \n\nsuperexposi\u00e7\u00e3o acarreta imagens que podem chegar ao branco total e uma subexposi\u00e7\u00e3o, no \n\nextremo oposto, pode acarretar uma imagem totalmente preta. \u00c9 o que costumamos nomear \n\ncomo uma foto \u201csuperexposta\u201d e uma foto \u201csubexposta\u201d ou \u201cqueimada\u201d. Em nenhum desses \n\ndois pontos podemos distinguir sen\u00e3o as cores branca e preta, respectivamente. \n\nClaro deve ficar que assim se d\u00e1 o processo de registro de uma imagem quando \n\nestamos lidando com m\u00e1quinas anal\u00f3gicas. Tamb\u00e9m podemos falar em registro num aparelho \n\ndigital, mas de uma outra ordem. Essa escolha por n\u00e3o utilizar nesta experi\u00eancia m\u00e1quinas \n\n                                                 \n20 Podemos aqui retomar que a escrita pulsional tamb\u00e9m se faz em tr\u00eas tempos. No caso da puls\u00e3o esc\u00f3pica, \naquela relativa ao olhar, trata-se de ver, ver-se e se fazer ver. Diz-se que \u00e9 no terceiro tempo que o circuito se \ncompleta, isto \u00e9, que esta escrita ganha valor de inscri\u00e7\u00e3o ps\u00edquica.  \n \n\n\n\n \n\n 33\n\ndigitais com certeza nos imp\u00f4s um trabalho posterior de digitaliza\u00e7\u00e3o das fotografias, \n\nutilizando um scanner, para poder inseri-las aqui. Esta pergunta sobre a especificidade do \n\nmaterial nos acompanhou na elabora\u00e7\u00e3o da proposta da Oficina de Fotografia. Optamos por \n\nutilizar especificamente a m\u00e1quina de filme por duas raz\u00f5es. Foi em primeiro lugar uma \n\nescolha de foro \u00edntimo; mas justificada principalmente pela possibilidade de incluir de forma \n\nmais contundente a experi\u00eancia com o intervalo entre o fotografar e o revelar/ampliar. Trata-\n\nse sempre de um intervalo, mesmo na fotografia digital mas, ao lidarmos com a m\u00e1quina \n\nanal\u00f3gica, podemos de certo modo distender este tempo da passagem de um negativo a um \n\npositivo. Nos interessava este registro em dois tempos intercalados por um intervalo para \n\npensarmos nas rela\u00e7\u00f5es entre a fotografia e o registro ps\u00edquico, quest\u00e3o \u00e0 qual voltaremos \n\nadiante21. \n\nO objetivo da Oficina n\u00e3o era ensinar a fotografar, mas fazer um convite para que \n\nos oficinantes produzissem imagens como uma outra forma de escrita. A preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\noficineiros com a excessiva mudan\u00e7a de rumo que a introdu\u00e7\u00e3o da fotografia traria apontou \n\npara a necessidade de entremear escrita e imagem. Desta forma, a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica se daria pela experi\u00eancia, partindo das quest\u00f5es que o fotografar pudesse produzir \n\npara cada um deles. N\u00e3o t\u00ednhamos, portanto, uma preocupa\u00e7\u00e3o com o dom\u00ednio da t\u00e9cnica, \n\npelo menos n\u00e3o neste momento do trabalho. \n\nConforme solicitado, elaboramos a proposta de tr\u00eas m\u00f3dulos que teriam temas \n\ndefinidos e estes aconteceriam ao longo de cinco meses. Antes do in\u00edcio da Oficina \n\npropriamente dita, pensamos em introduzir a imagem em sua rela\u00e7\u00e3o com a escrita como \n\nforma de sustentar a interven\u00e7\u00e3o. Ainda assim, houve um oficinante que, no momento da \n\napresenta\u00e7\u00e3o do projeto, afirmou que queria seguir apenas escrevendo. Outro participante \n\nlembrou que j\u00e1 haviam trabalhado com imagens como disparadoras para a escrita quando na \n\n\u00e9poca em que a Oficina era coordenada por outro t\u00e9cnico. \n\nT\u00ednhamos uma quest\u00e3o sobre como iniciar o trabalho: pedir\u00edamos que trouxessem \n\nfotografias suas de casa? Nos pergunt\u00e1vamos que rela\u00e7\u00e3o eles poderiam ter com este tipo de \n\nregistro: estariam familiarizados? Teriam o costume de fotografar? E t\u00ednhamos uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o: n\u00e3o seria injunt\u00f3rio convoc\u00e1-los a expor imagens suas? T\u00ednhamos como norte a \n\nhip\u00f3tese de que fotografar poderia potencializar algo de uma produ\u00e7\u00e3o de si, mas segu\u00edamos \n\ncom uma pergunta sobre como seria para estes pacientes que trabalh\u00e1ssemos de in\u00edcio com \n\nseus retratos. Uma das interroga\u00e7\u00f5es que nos guiavam na pesquisa era sobre os efeitos que ver \n                                                 \n21 No quarto cap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n 34\n\na imagem por eles produzida teria e, mais ainda, ver-se em alguma imagem, verem-se \n\nolhados. Escolhemos assim deixar a crit\u00e9rio dos oficinantes incluir-se ou n\u00e3o na cena. \n\nPens\u00e1vamos assim poder desdobrar a rela\u00e7\u00e3o entre imagem e corporeidade de forma mais \n\nindireta sem que o corpo estivesse no foco, em primeiro plano, pelo menos n\u00e3o como uma \n\ndemanda nossa. \n\nPropor que essa atividade tivesse tr\u00eas m\u00f3dulos, iniciando por fotografar a oficina e \n\no CAD, passando pelo IPUB e por Botafogo, para ent\u00e3o chegar \u00e0 cidade como um todo e ao \n\nbairro onde cada um vive, foi ent\u00e3o a forma por n\u00f3s encontrada. Podemos pensar essa \n\ninterven\u00e7\u00e3o que n\u00e3o chega diretamente ao corpo do sujeito a partir da no\u00e7\u00e3o de que o espa\u00e7o, \n\na rua, o bairro, a cidade podem ser formas de representar a corporeidade. \n\nOs eixos tem\u00e1ticos foram assim definidos:  \n\n1- o escrever e a Oficina de Escrita;  \n\n2- o CAD e o IPUB;  \n\n3- o bairro, a casa, a rua, a cidade.  \n\nPartia-se assim do que os reunia ali, passava-se pela institui\u00e7\u00e3o e chegava-se \u00e0 cidade. Cada \n\num destes m\u00f3dulos se desenrolaria em tr\u00eas encontros, sendo um primeiro para a introdu\u00e7\u00e3o do \n\ntema, um segundo destinado ao fotografar propriamente dito e um terceiro para trabalhar com \n\nas fotos j\u00e1 reveladas. Os dois primeiros seriam realizados no territ\u00f3rio que compreende a sala \n\nonde acontece a Oficina de Escrita, o pr\u00e9dio onde funciona o CAD e o p\u00e1tio do IPUB.  \n\nNo terceiro m\u00f3dulo, a cada oficinante foi entregue uma m\u00e1quina descart\u00e1vel, o \n\nque lhes permitiu maior mobilidade para fotografar pela cidade, fora da institui\u00e7\u00e3o. Se \n\ntiv\u00e9ssemos que escolher uma imagem para este movimento que partiu do espa\u00e7o mais restrito \n\nda Oficina, passou pelo terreno da institui\u00e7\u00e3o e alcan\u00e7ou a cidade, poder\u00edamos eleger aquela \n\nreverbera\u00e7\u00e3o que se produz quando atiramos uma pedra na \u00e1gua, isto \u00e9, um movimento \n\nondular, que de um ponto reverbera para o espa\u00e7o em seu entorno. Mas neste movimento, \n\nvale ressaltar, cada oficinante constituiria uma trajet\u00f3ria que se pode nomear como singular. \n\nNos primeiros encontros de cada m\u00f3dulo part\u00edamos de um texto que pudesse \n\nremet\u00ea-los a imagens sobre a escrita, sobre a institui\u00e7\u00e3o e sobre a cidade, respectivamente. \n\nNos encontros seguintes, haveria a produ\u00e7\u00e3o de imagens relativas a este trabalho pr\u00e9vio; e nos \n\n\u00faltimos encontros de cada m\u00f3dulo definir\u00edamos com o grupo o que fazer com o que havia sido \n\nfeito nos encontros anteriores. \n\n\n\n \n\n 35\n\nApesar do cuidado e da preocupa\u00e7\u00e3o das oficineiras em rela\u00e7\u00e3o a mexer na rotina \n\nda escrita, mesmo fazendo m\u00f3dulos intercalados, o que se p\u00f4de perceber foi um movimento \n\ninevit\u00e1vel. A fotografia passou a ser parte do fazer naquela oficina, e os outros pacientes e os \n\nt\u00e9cnicos da institui\u00e7\u00e3o posaram para fotos e se acostumaram a ver os oficinantes mirando os \n\nseus olhares para fazer registros por ali. Podemos mesmo inferir que a pr\u00f3pria proposi\u00e7\u00e3o de \n\numa oficina dentro da oficina, de introduzir o fotografar onde se escrevia, constituiu-se numa \n\ninterven\u00e7\u00e3o pungente naquilo que funcionava de uma mesma maneira h\u00e1 tanto tempo. \n\n \n\n2.2.3 Sobre a Introdu\u00e7\u00e3o do Fotografar Onde se Escrevia  \n\n \n\nA proposta de uma oficina de fotografia dentro de uma oficina de escrita esteve \n\ndesde o in\u00edcio atravessada por uma s\u00e9rie de estranhamentos. Tratava-se de um campo de \n\ntrabalho totalmente novo para a pesquisadora, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao fotografar, quanto em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao dispositivo oficina. Al\u00e9m disso, algumas interroga\u00e7\u00f5es se faziam ouvir: por que \n\nfotografar numa oficina de escrita? Por que n\u00e3o fazer uma oficina espec\u00edfica para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde imagens? Em fun\u00e7\u00e3o das perguntas que nos serviam de b\u00fassola para uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom a institui\u00e7\u00e3o, para n\u00f3s era interessante que as duas possibilidades de escrita \u2013 o escrever \n\nno papel e o escrever com a luz \u2013 constitu\u00edssem parte de um mesmo fazer. \n\nConfigurou-se ent\u00e3o um diferente modo de interven\u00e7\u00e3o, porque se distinguia dos \n\ndemais espa\u00e7os institucionais onde as atividades giravam em torno de um fazer. Nosso \n\nconvite foi o de tentar compor um tecido poss\u00edvel entre o escrever e o fotografar. No que se \n\ndesdobrou a seguir parece ter produzido uma certa via transversal/diagonal, um punctum, \n\nsubvertendo em alguns momentos a linearidade e a continuidade \u2013 ou studium22 \u2013 que a \n\ntradicional Oficina de Escrita mantinha. \n\nO objetivo da Oficina n\u00e3o foi ensinar a fotografar, como mencionado \n\nanteriormente, mas convidar os oficinantes a produzir imagens e a partir da\u00ed escrever, \n\npromovendo uma certa aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1quina fotogr\u00e1fica em todos os seus desdobramentos. \n\nT\u00ednhamos dispon\u00edvel uma \u00fanica m\u00e1quina para os dois primeiros m\u00f3dulos e um aparelho \n\ndescart\u00e1vel para cada um dos participantes no terceiro e \u00faltimo m\u00f3dulo. Optamos por utiliz\u00e1-\n\nlas no modo autom\u00e1tico, como forma de propiciar uma proximidade e talvez instigar uma \n\ncuriosidade para que, num outro momento, algo mais aprofundado da t\u00e9cnica possa ser \n\n                                                 \n22 Voltaremos nossa aten\u00e7\u00e3o sobre as no\u00e7\u00f5es de punctum e studium adiante, no item 2.2.4. \n\n\n\n \n\n 36\n\ntrabalhado com aqueles que se mostrarem interessados. O foco do trabalho estava mais \n\ndirecionado ao fotografar enquanto enquadrar, fazer uma escolha de tema, o que na paisagem \n\nda escrita, da institui\u00e7\u00e3o e da cidade poderia lhes capturar enquanto uma imagem poss\u00edvel. \n\nO fato de os oficinantes n\u00e3o terem um dom\u00ednio da t\u00e9cnica \u2013 e de a oficina n\u00e3o se \n\npropor a oferec\u00ea-lo \u2013 pode nos fazer pensar em um preju\u00edzo em termos de qualidade/resultado \n\ndas imagens. Por outro lado, ao inverter o vetor \u2013 de uma aproxima\u00e7\u00e3o pela empiria para uma \n\neventual aprendizagem da t\u00e9cnica \u2013 privilegiamos talvez a \u201cespontaneidade\u201d que algumas \n\nvezes somente um fot\u00f3grafo amador pode vislumbrar. O car\u00e1ter espont\u00e2neo de seu fotografar \n\nescreve-se aqui entre aspas, pois como veremos ao longo deste trabalho, mesmo o clique de \n\noficinantes inexperientes na arte da fotografia se v\u00ea enredado nas tramas da transfer\u00eancia. \n\nMas mantemos o termo no sentido de que, por sua n\u00e3o-familiaridade com o aparelho e suas \n\npossibilidades, eles se mantiveram atentos ao que quiseram enquadrar e n\u00e3o a um olhar \n\ntreinado a reconhecer boas imagens poss\u00edveis. \n\nA maior parte dos textos que foram escritos ao longo da realiza\u00e7\u00e3o da Oficina de \n\nFotografia teve as fotos como personagens, cen\u00e1rio e inspira\u00e7\u00e3o, ponto a partir do qual os \n\noficinantes passaram a contar sobre sua rela\u00e7\u00e3o com a escrita, com a institui\u00e7\u00e3o de tratamento \n\ne com a cidade. Podemos concluir que essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da pr\u00f3pria proposta de \n\nentrela\u00e7ar texto e imagem. Neste sentido podemos perceber tamb\u00e9m um movimento do grupo \n\nno sentido de produzir um outro texto. Seja em fun\u00e7\u00e3o do fotografar, seja como resposta a \n\numa aposta de que poderiam \u201cliteraturalizar\u201d sua escrita, o que se viu se escrever por ali \n\nforam textos que se deslocavam um pouco da realidade de suas hist\u00f3rias pessoais. Produziram \n\npequenas fic\u00e7\u00f5es que pareciam dar um contorno a estas hist\u00f3rias biogr\u00e1ficas, que passaram a \n\nser apenas entrevistas e n\u00e3o reveladas/mostradas de todo. Sabemos que a palavra j\u00e1 \u00e9 uma \n\npossibilidade de contorno, mas se antes l\u00edamos textos \u201cautobiogr\u00e1ficos\u201d, passamos a nos \n\ndeparar com o humor, a poesia, a cr\u00f4nica23.  \n\nMuitos dos oficinantes relataram que, apesar de um inicial temor em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa plaus\u00edvel inseguran\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, gostaram de fotografar pela cidade. A \n\ndelicada rela\u00e7\u00e3o entre o dentro e o fora da institui\u00e7\u00e3o, num jogo entre um certo fluxo de \n\ncontinuidade e uma certa impermeabilidade, aparece nas imagens e narrativas de modo \n\ncontundente. O desejo de fazer fotos outras vezes, mas fora do ambiente \n\nhospitalar/psiqui\u00e1trico, tamb\u00e9m ganha visibilidade. A possibilidade de uma circula\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n23 Os textos n\u00e3o ser\u00e3o o foco do nosso trabalho, sen\u00e3o naquilo que constitu\u00edram na rela\u00e7\u00e3o com as imagens \nfotografadas. \n\n\n\n \n\n 37\n\nsujeito pela cidade que afinal habita e a oportunidade de sair \u00e0s ruas com uma m\u00e1quina em \n\npunho talvez tenha configurado para estes sujeitos um outro lugar.  \n\nFoi o que constatou a oficineira-coordenadora. Num encontro de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nOficina de Fotografia, conversamos sobre suas impress\u00f5es acerca da experi\u00eancia. \n\nInicialmente, na sua percep\u00e7\u00e3o, os oficinantes pareciam preocupados em saber como \n\nmanusear uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Mas ela acredita que eles tenham se sa\u00eddo muito bem \n\npara fazer as fotos n\u00e3o como doentes. Pergunta-se sobre a possibilidade de ter-se produzido \n\num olhar diferente da fam\u00edlia em rela\u00e7\u00e3o a eles, no momento em que lhes entregamos as \n\nm\u00e1quinas, que ficaram sob sua responsabilidade. Ela chama tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o para um \n\ncircuito que se desenhou especialmente no terceiro m\u00f3dulo \u2013 aquele em que levaram as \n\nm\u00e1quinas para casa \u2013 produzindo um tr\u00e2nsito de dentro para fora e um retorno, algo que n\u00e3o \n\nacontece nas outras oficinas. Assim, alguns quiseram levar as fotos reveladas para casa a fim \n\nde mostrar para os familiares. Tamb\u00e9m notou uma participa\u00e7\u00e3o mais concreta. Como assim, \n\nmais concreta? A casa e o CAD mostraram-se misturados e lhe parece que as fotos colocaram \n\nalgo de concreto sobre o que \u00e9 a vida deles. \u00c9 como se as fotos pudessem mostrar isso?  \n\nAs fotos evocaram lembran\u00e7as, como a hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o com o IPUB, com a \n\nOficina e com o pr\u00f3prio escrever, com as pessoas e os lugares fotografados. V\u00e1rios dos \n\noficinantes t\u00eam uma hist\u00f3ria com o escrever que \u00e9 anterior \u00e0 Oficina e que lhe \u00e9 tamb\u00e9m \n\nexterior, j\u00e1 que muitos escrevem em casa e d\u00e3o destinos variados para essa produ\u00e7\u00e3o textual. \n\nTextos e fotos constituiriam uma certa linearidade? Esta foi uma pergunta que antecedeu o \n\nin\u00edcio da Oficina, mas que pode nos acompanhar neste percurso tamb\u00e9m e podemos retom\u00e1-la \n\nadiante. Havia uma certa hip\u00f3tese de que os escritos viriam numa certa seq\u00fc\u00eancia \u00e0s \n\nfotografias, por um movimento da pr\u00f3pria Oficina de Escrita e mesmo porque introduzimos a \n\nfotografia como um escrever, o que talvez pudesse constranger a sua produ\u00e7\u00e3o. Por outro \n\nlado, a proposta de fotografar tamb\u00e9m estava constrangida \u00e0 Oficina de Escrita. Como ter\u00e3o \n\nse afetado o escrever e o fotografar? \n\nNo primeiro m\u00f3dulo, que era sobre o escrever, a escrita, a Oficina, a id\u00e9ia foi \n\nintroduzir a imagem pela escrita, como forma de contextualiz\u00e1-la naquele espa\u00e7o. No \n\nprimeiro encontro deste m\u00f3dulo foram levadas fotos da hist\u00f3ria do escrever e se trabalhou o \n\nquanto a escrita pode ser \u201cfigurada\u201d. Outra id\u00e9ia era a de que um texto pode configurar uma \n\nimagem e uma imagem pode produzir um texto. Havia, portanto, uma preocupa\u00e7\u00e3o em ir pela \n\nvia da escrita para chegar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de imagens, at\u00e9 pelos apontamentos da oficineira em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia de se manter uma proximidade \u00f3tima \u2013 n\u00e3o introduzir uma flecha \u2013 com \n\n\n\n \n\n 38\n\na forma como j\u00e1 andava a Oficina e justamente para sustentar a possibilidade de introduzir o \n\nfotografar. A proposta deste momento inicial, ent\u00e3o, foi de escrever sobre o escrever.   \n\nNum segundo encontro, com a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica pendurada no pesco\u00e7o, cada \n\num fez tr\u00eas fotos (por se tratar de uma \u00fanica m\u00e1quina para um grupo relativamente grande de \n\npessoas) que pudessem contar algo relativo ao escrever. Alguns fotografaram dentro da sala, \n\ndentro do pr\u00e9dio, outros desceram, foram ao p\u00e1tio. Escrever parece ter a ver com o contar uma \n\nhist\u00f3ria, a sua hist\u00f3ria, a hist\u00f3ria do seu tratamento. Eu me desabafo na escrita, diz Helder. \n\nPara Marcos, a escrita \u00e9 como um processo de lapida\u00e7\u00e3o. J\u00e1 Maria Cecilia diz: eu conto \n\nminha vida na escrita e alivia. \n\nNo terceiro encontro do primeiro m\u00f3dulo, trabalhamos com as fotos j\u00e1 reveladas. \n\nAl\u00e9m das fotos, dos cadernos e das folhas para escrever, havia tinta, tesoura, cola, como uma \n\npossibilidade de desenhar, pintar, cortar, fazer uma colagem com as fotos. Helder, seguido de \n\nNic\u00e1cia, diz que n\u00e3o quer estragar as fotos. As fotos aparecem como algo idealizado, inteiro, \n\norgulhosos que estavam com o resultado: fotos de exposi\u00e7\u00e3o, comenta Nic\u00e1cia. Naquele \n\nmomento, o que parecia produzir alguma descontinuidade era aquilo que tinha sa\u00eddo errado na \n\nfoto: o nariz grande que apareceu na foto que era para ser dos olhos, o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar que \n\nficou ainda invis\u00edvel e inalcan\u00e7\u00e1vel na foto tirada de cima do banco do p\u00e1tio.  \n\nO segundo m\u00f3dulo, que aconteceu cerca de um m\u00eas ap\u00f3s o primeiro, teve como \n\neixo tem\u00e1tico o CAD e o IPUB, o que de alguma forma j\u00e1 havia aparecido nas fotos do \n\nm\u00f3dulo anterior. Desta vez, m\u00e1quina fotogr\u00e1fica e material gr\u00e1fico estavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\ndesde o primeiro encontro, abrindo a possibilidade de escolherem com o que gostariam de \n\ntrabalhar sobre o tema proposto. Fl\u00e1vio foi o \u00fanico que, al\u00e9m de fotografar, tamb\u00e9m fez um \n\ndesenho que chamou de desenho espiritual, no qual havia uma orelha e alguns olhos \n\ndesenhados: ouvidos para ouvir a palavra de Deus, olhos que percebem, olhos chorando. \n\nFl\u00e1vio fez um desenho que parece uma associa\u00e7\u00e3o de imagens. A maioria, no entanto, optou \n\npor apenas fotografar e escrever. O tema parece ter motivado uma sa\u00edda da sala e at\u00e9 mesmo \n\ndo pr\u00e9dio do CAD. Muitos foram ao p\u00e1tio, fotografando os pr\u00e9dios, o jardim, a cantina, a \n\nantiga sede do hospital-dia. \n\nNo segundo encontro alguns fizeram novas imagens. Fl\u00e1vio pediu para que eu \n\nfotografasse suas m\u00e3os formando uma cama-de-gato, brincadeira que se faz com um barbante \n\ne que, em fun\u00e7\u00e3o dos movimentos das m\u00e3os, produz novos arranjos, novos desenhos, novas \n\nimagens. Escreveu um livro cujo t\u00edtulo \u00e9 Cama-de-gato e quer utilizar essa foto para lhe ser \n\nservir de capa. Escreveu este e um outro romance em casa e, segundo ele, a partir do trabalho \n\n\n\n \n\n 39\n\nna Oficina de Escrita. Fl\u00e1vio pergunta para onde v\u00e3o os textos que eles produzem, queixando-\n\nse de que ficam engavetados, que ningu\u00e9m l\u00ea e sugere que o IPUB deveria aproveitar melhor \n\no que \u00e9 produzido no CAD. Prop\u00f5e inclusive a venda dos trabalhos e argumenta que a \n\nsensibilidade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dada aos ditos normais. A id\u00e9ia de se fazer um livro com uma \n\ncolet\u00e2nea de textos produzidos na Oficina j\u00e1 existe h\u00e1 algum tempo, mas nunca foi colocada \n\nem marcha. \n\nNo terceiro encontro, a proposta era de que, a partir das fotos reveladas, eles \n\npudessem escrever uma hist\u00f3ria na qual o IPUB seria o personagem. Um convite diferente do \n\nque est\u00e3o acostumados, ou seja, com um texto-disparador e com o fornecimento de uma frase-\n\nest\u00edmulo, mas que rendeu textos que tamb\u00e9m fugiram um pouco do padr\u00e3o. Fl\u00e1vio escreveu \n\nsobre o casamento entre IPUB e Pinel, em O div\u00f3rcio que deu certo. Come\u00e7ava assim: O \n\nIPUB da Silva se casou com a Pinel e tiveram muitos filhos e filhas de todos os tipos e de \n\ntodos os tamanhos, muitos j\u00e1 nos deixaram e tamb\u00e9m se separaram. Nic\u00e1cia come\u00e7a o seu \n\ntexto com um Era uma vez um lugar chamado IPUB, mas em seguida faz a ressalva: mas este \n\nlugar existe de verdade. Fic\u00e7\u00e3o e realidade, \u00e9 preciso que fique claro, s\u00e3o diferentes. \n\nO terceiro m\u00f3dulo, sobre o bairro, a rua, a casa, a cidade, come\u00e7a com a entrega \n\ndas m\u00e1quinas descart\u00e1veis. Ainda que inicialmente preocupados se saberiam manuse\u00e1-las, \n\nap\u00f3s um teste e a leitura das instru\u00e7\u00f5es, quase todos levam a sua para casa, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \n\nMaria Cecilia, que afirmou que n\u00e3o saberia us\u00e1-la e que n\u00e3o teria quem a ajudasse. No \n\nsegundo encontro, momento de trazerem as m\u00e1quinas de volta, estavam todos agitados, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da fuga de uma paciente. N\u00e3o se tratava de uma paciente internada na enfermaria, mas \n\numa paciente que freq\u00fcentava o hospital-dia. Interessante porque o IPUB \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o \n\naberta, pelo menos para seus visitantes e para aqueles que n\u00e3o est\u00e3o internados, e a queixa da \n\nequipe naquele dia era de que a portaria n\u00e3o fazia o controle de quem entra e que dali sai \n\nquem quer. O quanto deve ser aberta e o quanto deve ser fechada configura um limiar nem \n\nsempre f\u00e1cil de delinear. \n\nNo \u00faltimo encontro do terceiro m\u00f3dulo, o que chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o fato de \n\nv\u00e1rios dos oficinantes terem fotografado seus familiares, sua casa, seus amigos e pessoas nas \n\nruas. Alguns foram tamb\u00e9m fotografados. A surpresa deveu-se \u00e0 ressalva feita para que \n\ntivessem cuidado para n\u00e3o importunar pessoas que eventualmente n\u00e3o quisessem sair nas \n\nfotos. Cada um a seu modo foi pedindo autoriza\u00e7\u00e3o e fotografando. Fl\u00e1vio, por exemplo, \n\napresentou-se como rep\u00f3rter e fez uma mini-entrevista sobre o que a pessoa pensava que \n\npoderia ser feito para melhorar a qualidade de vida no Rio de Janeiro. Com o sil\u00eancio do \n\n\n\n \n\n 40\n\nentrevistado, perguntou se ele n\u00e3o achava que investir na educa\u00e7\u00e3o era mais importante do \n\nque investir em saneamento b\u00e1sico. O interlocutor concordou. Entrevista feita, foto tirada. \n\nNo encontro de avalia\u00e7\u00e3o da Oficina de Fotografia, falaram sobre uma \n\npotencializa\u00e7\u00e3o da criatividade, sobre uma diversifica\u00e7\u00e3o e sugeriram que a Oficina de Escrita \n\npudesse ter m\u00fasica, poesia, seguir tendo coisas diferentes. Outros perguntaram quando \n\npoderiam fotografar novamente. \n\n \n\n2.2.4 Foto-grafia: do que pode fazer punctum no studium da oficina \n\n \n\nEm seu livro A c\u00e2mara clara, Barthes (1984:12) nos faz acompanhar sua busca \n\npor encontrar a ess\u00eancia da fotografia, \u201cpor que tra\u00e7o essencial ela se distinguia da \n\ncomunidade das imagens\u201d. Perguntava-se sobre isso porque para ele n\u00e3o estava claro que \n\nhaveria uma tal genuinidade, que ele imaginava fora das evid\u00eancias t\u00e9cnicas e do \u00f3bvio \n\nalcance que a fotografia obteve na contemporaneidade. Num primeiro momento, apelou para \n\na classifica\u00e7\u00e3o, que se desdobraria em tr\u00eas dimens\u00f5es: uma dimens\u00e3o emp\u00edrica, ou seja, se o \n\nfot\u00f3grafo \u00e9 profissional ou amador; uma dimens\u00e3o ret\u00f3rica, isto \u00e9, se trata de paisagens, \n\nobjetos, retratos ou nus; e, finalmente, uma dimens\u00e3o est\u00e9tica, da ordem do realismo ou do \n\npictorialismo. Esta classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o o satisfez, porque n\u00e3o dizia respeito apenas \u00e0 fotografia, \n\nmas poderia ser aplicada tamb\u00e9m a outras formas de representa\u00e7\u00e3o. Chegou \u00e0 hip\u00f3tese de que \n\na fotografia seria ent\u00e3o inclassific\u00e1vel. \n\nComo falar da Fotografia, que ele escrevia com letra mai\u00fascula, se s\u00f3 parece ser \n\nposs\u00edvel falar de uma fotografia? Encontrava dificuldades em torn\u00e1-la universal. Diferente de \n\noutras imagens, que permitem uma simula\u00e7\u00e3o do objeto, para Barthes (ibid:15) \u201ca Fotografia \n\npertence a essa classe de objetos folhados cujas duas folhas n\u00e3o podem ser separadas sem \n\ndestru\u00ed-los: a vidra\u00e7a e a paisagem (...)\u201d. Diante desta fatalidade, da ader\u00eancia da foto ao seu \n\nreferente, o autor chegar\u00e1 \u00e0 conclus\u00e3o de que, independente do que ela d\u00e1 a ver, uma foto \n\ncarrega em si uma invisibilidade, pois n\u00e3o seria ela que se v\u00ea. Como ent\u00e3o podemos \n\nacomodar a vista \u00e0 fotografia? Os livros t\u00e9cnicos nos obrigam a ver muito de perto; os livros \n\nhist\u00f3ricos, a ver muito de longe, sem falar justamente sobre aquelas fotos que lhe davam \n\nprazer ou lhe causavam alguma emo\u00e7\u00e3o.  \n\nBarthes seguia sua empreitada, diante deste impasse de ao mesmo tempo n\u00e3o \n\nquerer reduzir todas as fotografias, nem estender as suas fotos preferidas a toda a fotografia. A \n\n\n\n \n\n 41\n\nci\u00eancia n\u00e3o lhe dava tamb\u00e9m pistas de por onde seguir sua busca. Resistia a qualquer sistema \n\nreducionista ao se incumbir da tarefa de escrever sobre a fotografia. Resolveu finalmente \n\npartir apenas daquelas fotos que tinham uma exist\u00eancia para ele, de modo a chegar ao tra\u00e7o \n\nfundamental, \u201co universal sem o qual n\u00e3o haveria Fotografia\u201d (ibid:19). \n\nPassou a trabalhar com as imagens de que se recordava, aquelas que de alguma \n\nforma lhe faziam uma marca, aquelas que lhe davam o estalo. N\u00e3o se tratava de avaliar de que \n\nfoto gostava ou deixava de gostar, mas sustentar uma argumenta\u00e7\u00e3o em torno desta \n\naprecia\u00e7\u00e3o. Desta forma, pretendia estender isso que poderia ser entendido como uma \n\nindividualidade \u201ca uma ci\u00eancia do sujeito, cujo nome pouco me importa, desde que ela \n\nalcance (o que ainda n\u00e3o est\u00e1 decidido) uma generalidade que n\u00e3o me reduza nem me \n\nesmague. Portanto, era preciso passar a ver isso\u201d (ibid:34). Distanciava-se, portanto, de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, ou ret\u00f3rica, ou mesmo est\u00e9tica, mas talvez estivesse olhando desde algum \n\noutro lugar entre essas tr\u00eas dimens\u00f5es. \n\nCriou como regra olhar essas fotos que lhe causavam um estalo a partir de dois \n\nelementos que se faziam concomitantemente presentes e que pareciam fundar o seu particular \n\ninteresse por essas imagens. Esses dois elementos ele nomeou de studium e punctum. O \n\nstudium \u00e9 o que ele define como uma vastid\u00e3o, como um campo, \u201cque percebo com bastante \n\nfamiliaridade em fun\u00e7\u00e3o de meu saber, de minha cultura\u201d (ibid:44). \u00c9 uma forma de leitura \n\ndeterminada por uma certa educa\u00e7\u00e3o. Como em franc\u00eas, sua l\u00edngua materna, n\u00e3o encontrava \n\num termo que desse conta do que queria dizer, tomou emprestado do latim esta palavra \n\nstudium, que ele ressalta n\u00e3o significar estudo, mas a aplica\u00e7\u00e3o, o investimento a alguma coisa \n\nsem uma acuidade especial. Remete a uma olhada r\u00e1pida, a um passar os olhos, sem nada de \n\nnot\u00f3rio que os detenha. \n\nJ\u00e1 o punctum \u00e9 o elemento que \u201cvem quebrar (ou escandir) o studium. Dessa vez, \n\nn\u00e3o sou eu que vou busc\u00e1-lo (como invisto com minha consci\u00eancia soberana o campo do \n\nstudium), \u00e9 ele que parte da cena, como uma flecha, e vem me transpassar \u201c(ibid:.46). Ferida, \n\npicada, marca, pontua\u00e7\u00e3o, ponto, pequeno buraco, pequena mancha, pequeno corte \u2013 v\u00e1rias \n\nformas que o autor usa para falar do que \u00e9 pungente numa fotografia.  \u201cO punctum de uma \n\nfoto \u00e9 esse acaso que, nela, me punge (mas tamb\u00e9m me mortifica, me fere)\u201d (ibid: 46). Em \n\nlatim, punctum designa uma ferida, uma picada, uma marca produzida por um instrumento \n\npontudo. Para Barthes, remete tamb\u00e9m \u00e0 id\u00e9ia de pontua\u00e7\u00e3o, uma flecha que me transpassa. \n\nEnquanto o studium \u00e9 aquilo que parece acomodar, acolher o olhar, o punctum \n\naponta para o que desacomoda, desestabiliza, corta. O studium seria ent\u00e3o da ordem de um \n\n\n\n \n\n 42\n\n\u201cmeio-desejo\u201d (ibid:47), caracterizando uma fotografia que o autor chamou de un\u00e1ria, porque \n\nn\u00e3o faz vacilar, n\u00e3o causa nenhum dist\u00farbio. Entretanto, n\u00e3o s\u00e3o todas as fotos que nos \n\npungem. Algumas vezes \u00e9 um detalhe, um tecido da roupa que constitui o punctum de uma \n\nfotografia. \u00c9 como se este detalhe saltasse aos olhos, capaz de causar uma invers\u00e3o de \n\nvetores: \u00e9 este ponto da imagem que me punge e n\u00e3o o meu olhar que encontra ali pouso. Sou \n\natingido por este punctum. \u00c9 aquilo que acrescento \u00e0 foto \u201ce que todavia j\u00e1 est\u00e1 nela\u201d, nos diz \n\nBarthes (ibid:85). \n\nNuma certa licen\u00e7a po\u00e9tica transportamos esses dois elementos que Barthes \n\nprop\u00f4s para a leitura de uma fotografia para pensarmos o movimento que se faz ver numa \n\noficina, de uma tradi\u00e7\u00e3o, de uma continuidade, de um marasmo, para uma agita\u00e7\u00e3o, uma \n\ndesacomoda\u00e7\u00e3o, um dist\u00farbio. Lan\u00e7amos assim como hip\u00f3tese que talvez a Oficina de \n\nFotografia tenha atravessado como um punctum o studium da Oficina de Escrita. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 43\n\n3. SOBRE A EXPERI\u00caNCIA COM O FOTOGRAFAR: o oficineiro como guia-turista \n\n \n\n \n\nEncerramos o cap\u00edtulo anterior tomando as no\u00e7\u00f5es barthesianas de punctum e \n\nstudium para pensarmos a introdu\u00e7\u00e3o do fotografar na oficina de escrita. Ao longo do texto \n\nesses dois modos de ver uma fotografia, como pungente ou como plana, ganhar\u00e3o \n\ndesdobramentos e eventualmente outros nomes, mas estar\u00e3o perpassando nossa incurs\u00e3o no \n\nmundo das imagens. Um questionamento que atravessou a possibilidade de contar uma \n\nhist\u00f3ria a partir dessa experi\u00eancia com o fotografar, foi justamente: como operar com as \n\nimagens produzidas, como fazer um recorte de um material t\u00e3o vasto? \n\nNeste cap\u00edtulo vislumbramos como foram escolhidas as tesouras conceituais com \n\nas quais recortamos e apresentamos ao leitor a hist\u00f3ria desta experi\u00eancia. Seguem conosco os \n\nimpasses e os questionamentos com os quais nos deparamos ao longo da jornada. Se nos \n\nfizeram tomar novos rumos n\u00e3o previstos, aqui podem nos ajudar a visualizar as dire\u00e7\u00f5es \n\ntra\u00e7adas. Deste plano mais amplo passamos a uma visada em close, ou seja, com o foco \n\najustado para as narrativas que se escreveram a partir de como cada oficinante se envolveu \n\ncom o fotografar.  \n\nDe in\u00edcio temos ent\u00e3o diante de n\u00f3s tr\u00eas principais quest\u00f5es que norteavam o \n\nprojeto de interven\u00e7\u00e3o:  \n\n1- como podemos entretecer imagem e escrita numa oficina terap\u00eautica?  \n\n2- que efeitos subjetivos podemos vislumbrar a partir da introdu\u00e7\u00e3o do fotografar \n\nnuma oficina de escrita? \n\n3- o que \u00e9 uma imagem? \n\nFazemos este percurso como se faz um passeio tur\u00edstico num lugar que \n\naparentemente conhecemos bem, ou seja, pelo caminho vamos descobrindo pontos nunca \n\nantes percebidos, recantos totalmente desconhecidos at\u00e9 ent\u00e3o, e voltamos para casa com a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de termos deixado outras tantas coisas para reparar numa pr\u00f3xima visita.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 44\n\n3.1 DE QUE CONSISTE UMA IMAGEM?  \n\n \n\nPartamos ent\u00e3o da pergunta insistente e n\u00e3o necessariamente respond\u00edvel do que \u00e9 \n\numa imagem. No projeto que antecedeu esta disserta\u00e7\u00e3o essa parece ter sido a interroga\u00e7\u00e3o \n\nlatente. O que \u00e9 afinal de contas uma imagem? Colocar um ponto final ap\u00f3s qualquer resposta \n\na essa quest\u00e3o ser\u00e1 apenas virtual/contingente. Para n\u00f3s, turistas/novatos nesta seara, interessa \n\nseguir com Barthes (1984) e sua proposta de visualizar o punctum que pode se fazer no \n\nstudium de uma fotografia (conforme trabalhamos no final do primeiro cap\u00edtulo24). Aqui a \n\nimagem estar\u00e1 intimamente entrela\u00e7ada \u00e0 fotografia, um dos modos de produzir superf\u00edcies \n\nimag\u00e9ticas caras ao nosso tempo.  \n\nFoi outro autor, Vil\u00e9m Flusser, nascido em Praga mas que viveu por um tempo no \n\nBrasil, que se dedicou a ensaiar uma conceitua\u00e7\u00e3o que pode nos ajudar a contornar nosso \n\nproblema. De in\u00edcio nos diz que \n\n \n\nImagens s\u00e3o superf\u00edcies que pretendem representar algo. \nNa maioria dos casos, algo que se encontra l\u00e1 fora no espa\u00e7o e no \ntempo. As imagens s\u00e3o, portanto, resultado do esfor\u00e7o de se abstrair \nduas das quatro dimens\u00f5es do espa\u00e7o-tempo, para que se conservem \napenas as dimens\u00f5es do plano25 (Flusser, 2002:7). \n\n \n\nAssinalamos aqui algumas palavras que tamb\u00e9m se far\u00e3o ver sob diversas m\u00e1scaras ao longo \n\ndeste trabalho. Primeiro, esta id\u00e9ia de que a imagem \u00e9 uma superf\u00edcie, o que vai nos permitir \n\nfazer no terceiro cap\u00edtulo uma rela\u00e7\u00e3o entre o registro fotogr\u00e1fico e o registro ps\u00edquico. \n\nDepois, a circunscri\u00e7\u00e3o de um l\u00e1 fora no espa\u00e7o e no tempo, ou a circunscri\u00e7\u00e3o de um \n\nterrit\u00f3rio, geogr\u00e1fico e ps\u00edquico que vai aparecer na fala e nas fotografias produzidas pelos \n\noficinantes. Um terceiro ponto seria o recorte sempre inerente ao registro de uma imagem e \n\nque nos conduz a um \u00faltimo assinalamento: as imagens se constituem na dimens\u00e3o do plano. \n\nVoltando ao in\u00edcio desta cita\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia de representa\u00e7\u00e3o nos remete aqui tamb\u00e9m \u00e0 dimens\u00e3o \n\nficcional que uma imagem pode conter. \n\nFlusser (ibid) trabalha com duas no\u00e7\u00f5es que nos autorizam a fazer aproxima\u00e7\u00f5es \n\nentre a fotografia e a psican\u00e1lise. A primeira \u00e9 de uma temporalidade da visualiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem que mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o bastante estreita com a temporalidade ps\u00edquica, ou seja, um \n                                                 \n24 No item 2.2.4. \n25 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 45\n\ntempo que n\u00e3o desenha uma linha, mas uma volta, um retorno. Para ele, um tempo de eterno \n\nretorno do olhar ao j\u00e1 visto. Enquanto a escrita se configura numa linearidade, com uma \n\npalavra posta depois da outra, a imagem convida a um vaguear o olhar por sua superf\u00edcie. \n\nPara o autor, essa seria a diferen\u00e7a entre o tempo linear da escrita (que remete a uma \n\ncausalidade) e o tempo de magia das imagens (que nos convida a imaginar uma figura \n\ncircular). Para a psican\u00e1lise, por outro lado, embora a escrita delineie uma seq\u00fc\u00eancia de letras, \n\n\u00e9 sempre e somente no final da frase, na sua pontua\u00e7\u00e3o, que seu significado poder\u00e1 ser \n\nentrevisto. O significado nunca est\u00e1 dado de antem\u00e3o, mas trata-se tamb\u00e9m de um efeito \n\nretroativo.  \n\nA outra no\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que o significado de uma imagem n\u00e3o se encontra nas suas \n\nprofundezas, naquilo que est\u00e1 oculto, mas justamente em sua superf\u00edcie. Assim, nos ensina \n\nFreud (1900), tamb\u00e9m s\u00e3o os processos inconscientes \u2013 vis\u00edveis, escut\u00e1veis e leg\u00edveis nos \n\ninterst\u00edcios do texto da linguagem. Ao propor que os sonhos deveriam ser interpretados a \n\npartir da narrativa que dele faziam os sujeitos, ofereceu o r\u00e9bus como uma imagem poss\u00edvel \n\npara a estrutura do sonho. R\u00e9bus \u00e9 um enigma que \u00e9 publicado em revistas de palavras-\n\ncruzadas e consiste num quadro composto por imagens de uma cena que nos parece \n\ndesconexa com uma sobreposi\u00e7\u00e3o de letras e s\u00edlabas aleat\u00f3rias. A tarefa \u00e9 fazer uma leitura \n\ndesse quadro, seguindo uma determinada ordem que d\u00e1 pistas sobre o caminho a percorrer \n\nnessa decifra\u00e7\u00e3o. O resultado \u00e9 uma frase que em nada tem a ver com o tal quadro. Ou seja, \n\nn\u00e3o \u00e9 na interpreta\u00e7\u00e3o do que podem representar aquelas imagens e letras que se encontra o \n\ntexto inconsciente do sonho, mas na superf\u00edcie da escrita que ele tece. \n\nEscrita e imagem, ali\u00e1s, tramam uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para Flusser, que pensa a \n\nescrita como um metac\u00f3digo da imagem. O mais interessante talvez seja tomar emprestada \n\nessa possibilidade de os textos n\u00e3o significarem o mundo diretamente, \u201cmas atrav\u00e9s de \n\nimagens rasgadas\u201d (Flusser, 2002:10). Estaria ele propondo que a escrita permite rasgar uma \n\nimagem? Se uma imagem comporta uma dimens\u00e3o do plano, como rasgar essa superf\u00edcie? \n\nGuardemos essa pergunta como uma hip\u00f3tese para pensarmos a tecitura26 que se faz entre \n\nimagem e escrita na experi\u00eancia da Oficina de Fotografia que em seguida apresentaremos.  \n\nUm autor que parece tamb\u00e9m propor este vaguear o olhar por uma imagem a \n\npartir da escrita \u00e9 Michel Foucault (1999), em seu livro sobre As palavras e as coisas. Parte \n\nde um texto de Jorge Luiz Borges, no qual situa a origem de seu pr\u00f3prio escrito. A leitura do \n\ntal texto borgeano lhe teria feito rir porque \u201cperturba todas as familiaridades\u201d, \u201cabala todas as \n                                                 \n26 Neologismo que nos remete ao tecer, ao fabricar um tecido, ao escrever um texto. \n\n\n\n \n\n 46\n\nsuperf\u00edcies ordenadas\u201d, \u201cfazendo vacilar e inquietando, por muito tempo, nossa pr\u00e1tica \n\nmilenar do Mesmo e do Outro\u201d (ibid:IX). Esta perturba\u00e7\u00e3o que ele narra seria causada pela \n\nmen\u00e7\u00e3o que o texto de Borges  faz a \u201cuma certa enciclop\u00e9dia chinesa\u201d que classifica de forma \n\ninusitada os animais. Nesta enciclop\u00e9dia, bichos das mais diferentes estirpes s\u00e3o colocados \n\nem uma rela\u00e7\u00e3o serial. E \u00e9 a\u00ed que reside seu enigma, pois s\u00e3o esp\u00e9cies e categorias que \n\ncomumente n\u00e3o comporiam uma s\u00e9rie. Foucault conclui que \u00e9 na palavra que todos t\u00eam seu \n\nlugar-comum, \u201ccomo, sobre a mesa de trabalho, o guarda-chuva e a m\u00e1quina de costura; se a \n\nestranheza27 de seu encontro \u00e9 manifesta, ela o \u00e9 na base deste e, deste em, deste sobre, cuja \n\nsolidez e evid\u00eancia garantem a possibilidade de uma justaposi\u00e7\u00e3o\u201d (ibid:XI). Narra, enfim, o \n\nmal-estar de se ver diante de um ordenamento que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pelos espa\u00e7os em branco, \n\npelos intervalos, pelos interst\u00edcios. Seria este entre que permitiria a exist\u00eancia, ainda que \n\nficcional, de uma tal classifica\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da met\u00e1fora proposta por esta enciclop\u00e9dia, Foucault (ibid) interroga \n\nsobre o que pode ter determinado para a cultura ocidental aquilo que constitui a dimens\u00e3o do \n\nMesmo e a dimens\u00e3o do Outro28. Para tanto, aproxima a loucura da dimens\u00e3o do Outro; e a \n\nordem da dimens\u00e3o do Mesmo. Sigamos com ele: \n\n \n\nA hist\u00f3ria da loucura seria a hist\u00f3ria do Outro \u2013 daquilo \nque, para uma cultura \u00e9 ao mesmo tempo interior e estranho, a ser \nportanto exclu\u00eddo (para conjurar-lhe o perigo interior), encerrando-o \npor\u00e9m (para reduzir-lhe a alteridade); a hist\u00f3ria da ordem das coisas \nseria a hist\u00f3ria do Mesmo \u2013 daquilo que, para uma cultura, \u00e9 ao \nmesmo tempo disperso e aparentado, a ser portanto distinguido por \nmarcas e recolhidos em identidades (ibid:XXII)29. \n\n \n\nO mesmo e o outro; a ordem e a loucura. Numa oficina terap\u00eautica que se prop\u00f5e reunir em \n\ntorno do escrever e do fotografar sujeitos cuja posi\u00e7\u00e3o discursiva \u00e9 a psicose, alteridade e \n\nidentidade estar\u00e3o sempre em quest\u00e3o. Ora, o trabalho de escrita de uma pesquisa tamb\u00e9m \n\njoga com este ordenamento que \u00e9 sempre e a cada vez reinventado, pondo a conversar \n\nconceitos e autores que de outro modo n\u00e3o se aproximariam. As palavras s\u00e3o enfim o lugar \n\nonde podemos abrigar uma enciclop\u00e9dia inusitada de imagens e textos.  \n\n                                                 \n27 Grifo nosso. \n28 Vale aqui assinalar que o Outro a que se refere Foucault n\u00e3o coincide com o Outro conforme proposto por \nLacan. Esta diferen\u00e7a \u00e9 o que justamente nos permite manter neste texto ambos os termos quando citamos um e \noutro autor.  \n29 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 47\n\nEstas duas hist\u00f3rias, a do Mesmo e a do Outro, da ordem e da loucura,  \n\ncomungam de uma mesma espacialidade/territorialidade: ao mesmo tempo interior e estranho, \n\nao mesmo tempo disperso e aparentado. Alteridade e identidade conjugam aqui uma pulsa\u00e7\u00e3o \n\nque nos ser\u00e1 \u00fatil tomar como paradigma da condu\u00e7\u00e3o desta pesquisa, da escrita deste texto e \n\nda produ\u00e7\u00e3o de imagens e escritos na Oficina de Fotografia. Para Foucault (ibid) h\u00e1 um \n\ndesn\u00edvel entre um saber cl\u00e1ssico e a modernidade na nossa cultura, que ele situa a partir \n\ndessas duas hist\u00f3rias. \u201cTentando trazer \u00e0 luz esse profundo desn\u00edvel da cultura ocidental, \u00e9 a \n\nnosso solo silencioso e ingenuamente im\u00f3vel que restitu\u00edmos suas rupturas, sua instabilidade, \n\nsuas falhas; e \u00e9 ele que se inquieta novamente sob nossos passos\u201d (ibid:XXII). O que o autor \n\nparece propor \u00e9 que consideremos os desn\u00edveis, os intervalos, os espa\u00e7os em branco, ou seja, \n\naquilo que ao mesmo tempo marca uma dist\u00e2ncia e permite uma ordena\u00e7\u00e3o.  \n\nA experi\u00eancia de oficinar com a fotografia e com a escrita, que se repete no nosso \n\ntexto, parece justamente permitir que n\u00e3o se cesse de produzir e de fazer ver a mobilidade de \n\nnosso solo. O oficineiro talvez seja aquele que deve estar atento para escutar e deixar \n\npassar/deixar aparecer as inquieta\u00e7\u00f5es que a loucura, a escrita e a fotografia podem engendrar. \n\nOu, em outras palavras, parece nos interrogar acerca do modo como podemos fazer do mesmo \n\num outro. \n\nVoltemos, entretanto, ao tempo do Mesmo e do Outro para pensarmos as imagens. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m deste jogo do olhar entre uma alteridade e uma identidade que somos convidados a \n\nparticipar. A imagem tamb\u00e9m convoca um olhar entre o interior e o estranho, entre o diverso \n\ne o aparentado. Como o sujeito olha uma imagem? Fal\u00e1vamos um pouco antes que Flusser \n\n(2002) antevia uma possibilidade de visualizarmos imagens rasgadas pelo advento da escrita. \n\nFoucault (1999), por sua vez, nos diz que a palavra \u00e9 o terreno do encontro entre coisas \n\ndiferentes \u2013 que inclusive ficam diferentes por obra da palavra \u2013, e que este encontro s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel porque a linguagem produz um intervalo.  \n\nRasgar a superf\u00edcie de uma imagem para poder apreci\u00e1-la seria como tom\u00e1-la \n\ncomo uma tape\u00e7aria. Quem quer que deseje olh\u00e1-la, n\u00e3o a v\u00ea apenas por sua estampa, mas \n\nvagueia o olhar por seu avesso. Ali encontra os vest\u00edgios do gesto do bordador. Rivera (2007), \n\nautora que h\u00e1 algum tempo estuda as rela\u00e7\u00f5es entre a escrita e a imagem, retoma uma frase do \n\nfil\u00f3sofo Jacques Ranci\u00e8re, que diz que a imagem \u00e9 aquilo que joga no campo das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o diz\u00edvel e o vis\u00edvel. Para a autora, a psican\u00e1lise lida justamente com o avesso da \n\nimagem, ou seja, com o indiz\u00edvel e o invis\u00edvel que a\u00ed se desvela. Estar atento ao avesso da \n\nimagem desdobraria o imagin\u00e1rio em duas vias: o da imagem-muro e o da imagem-furo.  \n\n\n\n \n\n 48\n\nA imagem-muro remeteria ao especular, ao que apazigua e d\u00e1 ao sujeito um ponto \n\nde vista mais ou menos fixo. A imagem-furo, por outro lado, \u201capenas se deixa entrever e p\u00f5e \n\nem convuls\u00e3o o sujeito, em seu extremo assinalado pela ang\u00fastia\u201d (ibid:90). N\u00e3o prop\u00f5e com \n\nessa hip\u00f3tese que se classifiquem as imagens, mas que se veja essa dupla pot\u00eancia da imagem \n\nque pode ou n\u00e3o se engendrar a cada olhar. A imagem-muro seria aquela que permanece \n\ncomo uma plan\u00edcie, enquanto a imagem-furo seria aquela que desacomoda, perturba, tem \n\nbrechas, aquela que se mostra como uma \u201cimagem rasgada\u201d. Neste contexto, podemos colocar \n\nem rela\u00e7\u00e3o imagem-muro/imagem-furo (Rivera, 2007), studium/punctum (Barthes, 1984) e \n\nMesmo/Outro (Foucault, 1999)? A imagem-muro, o studium e a dimens\u00e3o do Mesmo indicam \n\no campo das identidades, do que \u00e9 aparentado. Em contrapartida, a imagem-furo, o punctum e \n\na dimens\u00e3o do Outro nos remetem ao desassossego, ao corte, ao pungente, ao rasgo que \n\naquilo que \u00e9 ao mesmo estranho e familiar provoca. \n\nAs imagens parecem se bordar numa espacialidade moebiana, isto \u00e9, que nos \n\nremete \u00e0 topologia de uma fita de Moebius30. Esta pode ser ilustrada por uma banda ou uma \n\ntira de papel que tem suas duas extremidades unidas ap\u00f3s uma semitor\u00e7\u00e3o. O resultado desta \n\na\u00e7\u00e3o \u00e9 uma superf\u00edcie que tem apenas um lado, pois o direito se prende ao avesso. Podemos \n\nexperimentar este curioso territ\u00f3rio passeando o dedo por esta fita, fazendo uma volta \n\ncompleta e percebendo que esta tor\u00e7\u00e3o faz com que do direito se passe ao avesso, num \n\ninverter sucessivo em que um e outro delineiam um mesmo lado. Esta \u00e9 a estranha \n\nespacialidade que serve de continente para um fora que habita o interior e para um dentro que \n\nse configura a partir de um exterior. Tal fita torce mesmo com a habitual no\u00e7\u00e3o de que dentro \n\ne fora, mesmo e outro necessariamente s\u00e3o apenas opostos. \n\nEste espa\u00e7o que cont\u00e9m o que \u00e9 estranho e o que \u00e9 interior nos remete \u00e0 \n\nexperi\u00eancia que Freud ([1919] 1988) narrou como uma inquieta\u00e7\u00e3o que nos \u00e9 estranhamente \n\nfamiliar. Aqui este conceito est\u00e1 articulado ao modo como percorremos o espa\u00e7o-tempo da \n\npesquisa e tamb\u00e9m ao trabalho de escrita deste percurso. Experimentar os ares do campo e \n\nescrever sobre essa viv\u00eancia apresenta-se como dois tempos que se desdobram e que parecem \n\ncomungar de uma certa desacomoda\u00e7\u00e3o. \u00c9 como se configurassem dobras de um mesmo \n\nprocesso: escrever um percurso \u00e0 medida que ele transcorre; e escrever sobre este percurso, \n\nque ao tentar refazer pela palavra os passos da trajet\u00f3ria que lhe \u00e9 anterior, na verdade lhe \n\nconfere uma exist\u00eancia/uma forma/uma imagem. \n\n                                                 \n30 Lacan ([1961-1962] 2003) trabalha a topologia da fita de Moebius no Semin\u00e1rio sobre A identifica\u00e7\u00e3o para \ndefinir a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito a partir da rela\u00e7\u00e3o com o objeto a, e tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre consciente e \ninconsciente. \n\n\n\n \n\n 49\n\nEsta refer\u00eancia ao estranho nos ser\u00e1 tamb\u00e9m particularmente interessante. Freud \n\n(ibid) conferiu ao que nos \u00e9 estranhamente familiar o estatuto de conceito. Para ele, o \n\nestranho \u00e9 um campo lim\u00edtrofe entre o familiar e o estrangeiro. N\u00e3o se tornaria portanto \n\nfamiliar, mas manteria essa dupla pot\u00eancia que nos causa um certo estrabismo. Ao pensar na \n\nposi\u00e7\u00e3o do pesquisador, podemos falar de uma familiaridade e de uma exterioridade frente ao \n\ncampo que se d\u00e3o num mesmo ponto. Uma familiaridade nos d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de continuidade, \n\numa ilus\u00e3o de compreens\u00e3o, mas \u00e9 preciso que o pesquisador mantenha um olhar de \n\nestranhamento, um certo estrangeirismo.  \n\nFreud pesquisou sobre esta experi\u00eancia a partir do texto O homem da areia de \n\nE.T.A. Hoffmann. O trabalho com este conto da literatura fant\u00e1stica e o que disto derivou em \n\ntermos conceituais ser\u00e1 objeto do nosso olhar adiante31. Aqui vale assinalar a posi\u00e7\u00e3o que \n\nFreud tomou diante do conto: como de certo modo o conto flechou Freud e como Freud \n\nrasgou o conto. Tal postura diante da obra liter\u00e1ria nos serviu de guia no processo de recortar \n\na superf\u00edcie que imagens e textos desenhavam. O olhar de Freud para o conto que lhe serviu \n\nde matriz para pensar a sensa\u00e7\u00e3o do que \u00e9 inquietante e familiar ao mesmo tempo se distancia \n\nde uma \u201cpsican\u00e1lise aplicada\u201d. \n\nA posi\u00e7\u00e3o de Freud nos remete tamb\u00e9m ao trabalho de Foucault (1999) a partir do \n\ntexto de Borges. \u00c9 como se a literatura conduzisse o pr\u00f3prio fio metodol\u00f3gico da narrativa \n\ndestes autores. Pereira (2004), psicanalista que toma Dom Casmurro, de Machado de Assis, \n\npara trabalhar a fic\u00e7\u00e3o machadiana na psican\u00e1lise a partir do estranho freudiano, nos fala \n\nacerca da rela\u00e7\u00e3o entre esta experi\u00eancia inquietante e o conto O Homem da Areia: \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o parece querer ilustrar a teoria \npsicanal\u00edtica com um exemplo liter\u00e1rio, mas sim construir o caminho \na partir do que o escrito traz como saber que j\u00e1 est\u00e1 a\u00ed. Esta \u00e9 a \nposi\u00e7\u00e3o \u00e9tica de Lacan, em seu retorno a Freud: n\u00e3o se trata de bancar \no psic\u00f3logo ali onde o escritor aponta um saber, n\u00e3o se trata de buscar \na interpreta\u00e7\u00e3o de um sentido no texto. O que um psicanalista pode \nfazer \u00e9 mais relativo \u00e0 leitura do trabalho da linguagem e da escrita, \nrecorte disso que \u201cj\u00e1 est\u00e1\u201d e que faz sobressair a forma pela qual, no \ncaso, o escritor foi (se deixou) tomar pela linguagem (ibid:16). \n\n \n\nEsta posi\u00e7\u00e3o \u00e9tica \u00e9 a que nos guia e nos serve de sustenta\u00e7\u00e3o na experi\u00eancia da Oficina e no \n\nescrever a hist\u00f3ria da transfer\u00eancia com cada um dos oficinantes. O material que \n                                                 \n31 No quarto cap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n 50\n\napresentamos n\u00e3o nos serve de ilustra\u00e7\u00e3o, mas antes atualiza v\u00e1rias das quest\u00f5es que j\u00e1 \n\nestavam a\u00ed e que se fazem ver na trajet\u00f3ria do desejo que enla\u00e7a cada um dos oficinantes e dos \n\noficineiros em torno do fotografar. \n\nVale ainda ressaltar que Lacan ([1959-1960] 1997), ao trabalhar a \u00c9tica da \n\nPsican\u00e1lise, vai justamente retomar as formula\u00e7\u00f5es freudianas sobre o Unheimlich (estranho) \n\npara avan\u00e7ar no sentido de propor que a subjetividade est\u00e1 sempre determinada pela \n\nalteridade. Freud ([1917] 1988:153) teria aberto um novo campo de interroga\u00e7\u00e3o sobre a \u00e9tica \n\ncom a no\u00e7\u00e3o de que o eu abriga h\u00f3spedes estranhos, uma terra estranha interna, n\u00e3o sendo \n\nportanto \u201co senhor da sua pr\u00f3pria casa\u201d. O reconhecimento dos processos inconscientes e de \n\nque h\u00e1 algo de indom\u00e1vel no eu nos conduz a um sujeito que habita uma \u201cexterioridade \n\n\u00edntima\u201d, uma extimidade, nos diz Lacan (ibid:173), um lugar que embora habite o sujeito \n\npermanece fora de seu alcance. Este seria o territ\u00f3rio do estranho, se o pensarmos como uma \n\ncerta suspens\u00e3o dos contornos sujeito-outro, contornos estes que n\u00e3o est\u00e3o garantidos, mas \n\nconstantemente desestabilizados pela experi\u00eancia. Esta viv\u00eancia de uma continuidade, de \n\napagamento dos limites dentro-fora seria o motivo da ang\u00fastia que uma experi\u00eancia da ordem \n\ndo estranho pode provocar32. \n\nFreud ([1919] 1988) nos d\u00e1 pistas para pensarmos que a experi\u00eancia do estranho \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas a angustiante indiferencia\u00e7\u00e3o eu-outro. Retomamos neste ponto Pereira \n\n(2004:23), autora que assinala essa possibilidade de vermos o unheimlich de modo mais \n\ngen\u00e9rico como \u201cuma circunst\u00e2ncia em que cada um se encontra perdido, desconcertado\u201d. Ela \n\nnos prop\u00f5e uma volta \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o do termo alem\u00e3o para o portugu\u00eas, movimento no qual um \n\nsignificado \u00e9 adicionado: o de externo, de estrangeiro. Na l\u00edngua de origem essa nuance n\u00e3o \n\npode ser visualizada, porque h\u00e1 um outro termo para designar esta id\u00e9ia. O unheimlich, em \n\nalem\u00e3o, refere-se mesmo ao horror, \u00e0 ang\u00fastia, a uma experi\u00eancia de risco para o sujeito. Mas \n\nna l\u00edngua portuguesa esta licen\u00e7a nos \u00e9 concedida e ent\u00e3o talvez dev\u00eassemos diferenciar aqui \n\no estranho como uma viv\u00eancia de aniquila\u00e7\u00e3o e o estranhamento como condi\u00e7\u00e3o para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma subjetividade. \n\n \n\n \n\n                                                 \n32 Retomaremos esta rela\u00e7\u00e3o do estranho com a ang\u00fastia, tal como a formulou Lacan ([1962-1963] 2002) no \nquarto cap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n 51\n\n3.2 O GUIA-TURISTA OU O ESTRANHAMENTO COMO POT\u00caNCIA CRIADORA \n\n \n\nAmorim (2004) vai nos conduzir nessa estranha experi\u00eancia que \u00e9 dar voz aos \n\nsujeitos que nos auxiliaram a construir o nosso objeto de pesquisa. Propomos um certo \n\ndi\u00e1logo com ela naquilo que uma pesquisa engendra de um certo estranhamento. A partir \n\ndaqui nos faremos acompanhar tamb\u00e9m desta figura do guia-turista proposta por Maria \n\nCecilia33 na Oficina de Fotografia. Estamos nesta viagem como guias no sentido de que \n\ntentamos aqui dar um rumo, ter algumas refer\u00eancias de base; mas seguimos um pouco \n\nturistas, curiosos e intrigados pelas descobertas que nos encontram pelo trajeto. Maria Cecilia \n\nnos fala de uma guia-turista que leva grupos de estrangeiros para conhecer a favela onde \n\nmora. Guia-turista: aquilo que pode ser visto como um lapso nos revela essa estranha posi\u00e7\u00e3o \n\nde se ver guia e turista de um lugar aparentemente conhecido e nos d\u00e1 elementos para ver o \n\nlugar do oficineiro e do pesquisador. \n\nEm seu texto \u201cO pesquisador no pa\u00eds do outro\u201d, Marilia Amorim (ibid) trabalha de \n\num modo parecido essa id\u00e9ia, nos dizendo que na pesquisa h\u00e1 uma tentativa de ser a um s\u00f3 \n\ntempo h\u00f3spede e anfitri\u00e3o. \n\n \n\nA atividade de pesquisa torna-se ent\u00e3o uma esp\u00e9cie de \nex\u00edlio deliberado onde a tentativa \u00e9 de ser h\u00f3spede e anfitri\u00e3o ao \nmesmo tempo. (...) Na verdade o que queremos propor \u00e9 a id\u00e9ia de \nque o pesquisador pretende ser aquele que recebe e acolhe o estranho. \nAbandona seu territ\u00f3rio, desloca-se em dire\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds do outro, para \nconstruir uma determinada escuta da alteridade, e poder traduzi-la e \ntransmiti-la (ibid:26). \n\n \n\nGuia-turista e h\u00f3spede-anfitri\u00e3o nos d\u00e3o a imagem desta estranha figura que nem bem fala \n\ndesde dentro do campo, nem bem est\u00e1 totalmente de fora. \u00c9 aquele que se permite adentrar o \n\npa\u00eds do outro, acolhendo o que dele lhe \u00e9 estrangeiro. Mas para que possa estar nesta posi\u00e7\u00e3o \n\nde ser ao mesmo tempo guia e turista, h\u00f3spede e anfitri\u00e3o, nos adverte a autora, ser\u00e1 preciso \n\nn\u00e3o se deixar familiarizar com o campo a ponto de deixar de estranh\u00e1-lo. Cabe sublinhar que \n\nse trata sempre de uma tentativa e que \u00e9 no pulsar entre estranho-familiar que um objeto de \n\npesquisa se escreve. \n\n                                                 \n33 No item 3.4.5.  \n\n\n\n \n\n 52\n\nA aproxima\u00e7\u00e3o ao campo muitas vezes acontece num movimento de \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o-estranhamento. Ora \u00e9 importante estar em uma certa comunh\u00e3o, ora nos \u00e9 \n\nposs\u00edvel produzir um descolamento, um distanciamento, condi\u00e7\u00e3o para que possamos ver. \u00c9 o \n\nobjeto de pesquisa que ao longo de todo o percurso de pesquisa permanece invis\u00edvel. Est\u00e1 por \n\nali, \u00e0 espera de que o contornemos para que deste modo passe a ter uma forma.  \n\nAmorim (ibid) retoma a f\u00f3rmula elaborada por dois etn\u00f3logos americanos que nos \n\nfazem este convite de pensar a pesquisa como um trabalho de tradu\u00e7\u00e3o do estranho para algo \n\nde familiar. Apesar de entenderem o estranhamento como algo necess\u00e1rio para o in\u00edcio do \n\nprocesso, nos advertem que esta \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que precisa ser constru\u00edda e que muitas vezes \n\na entrada no campo pode causar uma esp\u00e9cie de cegueira justamente por sua familiaridade. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa passaria por tornar algo estranho para depois traduzi-lo.  \n\nUma tradu\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o implica em uma transposi\u00e7\u00e3o de um para o outro, \n\nem uma resolu\u00e7\u00e3o, em uma substitui\u00e7\u00e3o, em uma sobreposi\u00e7\u00e3o, em um encontro ponto a \n\nponto. O estranho e o familiar comporiam uma esp\u00e9cie de jogo que, numa sucess\u00e3o de lances, \n\nproduziria uma pulsa\u00e7\u00e3o entre estes dois p\u00f3los. \n\n \n\nA tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 um problema te\u00f3rico da ordem do interst\u00edcio: \ntraduzir n\u00e3o \u00e9 se ater a um sistema simb\u00f3lico, mas permanecer na \ndiferen\u00e7a entre seu pr\u00f3prio sistema e a alteridade \u2013 a outra l\u00edngua, a \noutra teoria, o outro psiquismo, ou seu pr\u00f3prio outro que \u00e9 o \ninconsciente (Amorim, 2004:46). \n\n \n\nTrata-se de manter potente um quiasma. Na verdade, podemos dizer que h\u00e1 um certo pulsar \n\nestranho-familiar: o ponto de partida de uma pesquisa seria a estranheza do objeto, posto \n\ncomo um enigma; ao longo do trabalho de constru\u00e7\u00e3o deste objeto haveria um movimento de \n\naparente familiariza\u00e7\u00e3o e assim sucessivamente.  \n\nNeste ponto podemos desdobrar uma quest\u00e3o importante, a saber, que o pr\u00f3prio \n\nobjeto de pesquisa n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7\u00e1vel, ou seja, \u201ca estranheza do objeto de pesquisa afirmada \n\nenquanto a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de possibilidade desse objeto\u201d (ibid:26). Introduzimos aqui uma \n\ntemporalidade que nos ser\u00e1 visceral reter e que produz um vetor de retroa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 objeto \n\nao qual aceder, mas \u00e9 na pesquisa, na busca por encontr\u00e1-lo que justamente ele se escreve. Ele \n\nse constitui no processo de sua procura. N\u00e3o se trataria talvez de uma busca, mas de ser \n\nachado pelo objeto, que nos flecha, sem jamais se deixar apanhar. \n\n\n\n \n\n 53\n\nIniciamos a jornada como turistas que se v\u00eaem na pele de guia. O que permite um \n\nestranhamento \u00e9 o estabelecimento de uma dist\u00e2ncia. \u00c9 esta a condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para que \n\npossamos falar de uma alteridade. \u201cDiferen\u00e7a no interior de uma identidade, pluralidade na \n\nunidade, o outro \u00e9 ao mesmo tempo aquele que quero encontrar e aquele cuja impossibilidade \n\nde encontro integra o pr\u00f3prio princ\u00edpio da pesquisa\u201d (ibid:28). O outro nos \u00e9 desconhecido, \n\nimprevis\u00edvel. H\u00e1 uma afeta\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre o pesquisador e o outro e, numa extens\u00e3o, entre \n\no oficineiro e o oficinante. O lugar do oficineiro e do pesquisador n\u00e3o est\u00e1 de antem\u00e3o \n\ngarantido, \u00e9 como se ele tamb\u00e9m se fizesse construir a cada encontro, no pr\u00f3prio acontecer da \n\nexperi\u00eancia. Talvez o fim da jornada nos fa\u00e7a ter a sensa\u00e7\u00e3o de sermos guias que se sentem \n\ncomo turistas em seu territ\u00f3rio. Condi\u00e7\u00e3o para que o trabalho de pesquisa e para que o \n\ntrabalho de oficineiro permane\u00e7a potente. Podemos dizer que o pesquisador e o oficineiro s\u00e3o \n\naqueles que permitem acolher o estranho sem torn\u00e1-lo familiar34, mantendo sua pot\u00eancia, \n\nmantendo o enigma que o outro nos coloca. \n\nUm guia que se sente turista naquele que podemos dizer seu territ\u00f3rio \u00e9 aquele \n\nque permite manter este distanciamento, apesar das in\u00fameras vezes que volta a um mesmo \n\nlugar. \u00c9 como se pudesse voltar mas nunca exatamente sob um mesmo ponto de vista. \n\nPermite-se estar sempre um pouco perme\u00e1vel \u00e0 visada daquele a quem guia ao mesmo tempo \n\nem que oferece \u00e0quele outro em algum momento um ponto desde onde olhar. H\u00e1 um certo \n\nmovimento de embeber-se e extrair-se (ibid), permitir-se estar dentro e manter ao mesmo \n\ntempo um olhar estrangeiro. \n\n \n\n \n\n3.3 COMO (RE)CORTAR SEM ESTRAGAR? BANHADOS DE TERAPIA, BANHADOS \nDE IMAGENS E TEXTOS \n\n \n\nUm dia, falando sobre sua participa\u00e7\u00e3o nas atividades propostas pelo hospital-dia, \n\nHelder comenta o quanto em outros tempos havia mais oficinas, outras possibilidades de \n\ntrabalho em que se destacava mais, \u00e9poca em que eram banhados de terapia. Parece mesmo \n\nhaver uma id\u00e9ia j\u00e1 formada do que seja uma oficina terap\u00eautica que \u00e0s vezes fica cristalizada \n\nno fazer algo, na produ\u00e7\u00e3o, quando o produto se sobressai aos percursos. Mas trago este \n\n                                                 \n34 N\u00e3o vamos trabalhar aqui, mas \u00e9 importante fazer uma refer\u00eancia a Jacques Derrida, autor que trabalha o \nconceito de hospitalidade e esta id\u00e9ia de acolher o diferente sem transform\u00e1-lo em igual, respectivamente em De \nl\u2019hospitalit\u00e9 (Paris, Ed.Calmann-L\u00e9vy, 1997) e em Le monolinguisme de l\u2019autre (Paris, Ed.Galil\u00e9e, 1996). \n\n\n\n \n\n 54\n\nrecorte aqui para que sirva como uma imagem para o efeito do encontro com o material que \n\nresultou da experi\u00eancia. Quando terminou a Oficina de Fotografia, me senti banhada de \n\nimagens, textos, hist\u00f3rias. O material com o qual eu contava para trabalhar se apresentava \n\ncomo um imenso bloco inteiri\u00e7o, que me parecia dif\u00edcil rasgar. \u00c9 como quando algo de muito \n\nintenso nos acontece e n\u00e3o conseguimos nem falar sobre aquilo, porque a situa\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 \n\nde tal forma inteira que s\u00f3 nos seria poss\u00edvel descrev\u00ea-la ponto a ponto, mostr\u00e1-la ou reviv\u00ea-la \n\ntamb\u00e9m em bloco. Quando a passagem do tempo e algumas tentativas de narra\u00e7\u00e3o permitem, \n\nent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tornar uma experi\u00eancia suficientemente porosa para ser contada.  \n\nReunimos os textos produzidos desde um m\u00eas antes do in\u00edcio da Oficina de \n\nFotografia at\u00e9 um m\u00eas depois do seu t\u00e9rmino. Quer\u00edamos ter um certo panorama que nos \n\npermitisse inferir algum efeito do fotografar sobre o escrever. Al\u00e9m dos escritos havia \n\ntamb\u00e9m todas as fotos por eles tiradas. Num primeiro momento, cada oficinante ganhou uma \n\npasta com suas fotos reveladas e textos escaneados. Apesar disso, parecia dif\u00edcil singularizar a \n\nexperi\u00eancia. Todas as fotos e todos os textos ainda eram mostrados e comentados como um \n\n\u00fanico imenso material de pesquisa. Nos parecia curioso que um tivesse fotografado com mais \n\nluz, outro mais \u00e0 noite, que um escolhesse flores e bichos e outros, paisagens e pessoas, mas \n\nisso n\u00e3o nos dizia do que eles haviam experimentado ao fotografar. \n\nComo percorrer um territ\u00f3rio discursivo? O que fazer com tudo aquilo? Como \n\ntrabalhar com este material? Estava dif\u00edcil definir por onde come\u00e7ar. Era como se estivesse \n\ndiante de uma imagem opaca. Por onde ent\u00e3o fazer passar o olhar? Como contar a hist\u00f3ria \n\ndessa experi\u00eancia? Parecia claro que n\u00e3o se tratava de fazer um relato cronol\u00f3gico, mas de \n\ntentar tra\u00e7ar algum fio narrativo. Mas de onde puxar este fio?  \n\nA partir da leitura do Di\u00e1rio de Bordo, t\u00ednhamos acesso a uma trajet\u00f3ria \n\nfragmentada, que parecia pouco contar sobre os movimentos da Oficina e de cada um, como \n\nse o trabalho em grupo pulverizasse as falas, fizesse dissipar a escuta. Escutar o sujeito que \n\nfala num grupo n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil para ouvidos pouco treinados nessa pr\u00e1tica. O Di\u00e1rio parecia \n\ndesenhar uma continuidade com o registro burocr\u00e1tico do que acontece na Oficina, ent\u00e3o n\u00e3o \n\nfornecia recursos para o trabalho de esburacar, de cortar, de encontrar os poros. Para entrar no \n\ncampo, o pesquisador muitas vezes se v\u00ea nesta condi\u00e7\u00e3o de se familiarizar em demasia, \n\nprecisando criar um distanciamento para poder escrever sobre a experi\u00eancia. \n\nAssim como eles n\u00e3o quiseram estragar as fotos com as tesouras que tinham \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, a grande pergunta que eu me fazia era: como recortar sem estragar? Como falar \n\ndas imagens e textos por eles produzidos sem incorrer no erro de tentar encontrar ali o sujeito \n\n\n\n \n\n 55\n\npor tr\u00e1s da obra? Como ler uma imagem? Tomar as imagens produzidas pelos oficinantes e \n\nproduzir a partir delas uma leitura, uma interpreta\u00e7\u00e3o, nos parecia correr um risco demasiado \n\nde abrir uma brecha para uma \u201cpsicologiza\u00e7\u00e3o\u201d ou mesmo uma \u201cpsicanaliza\u00e7\u00e3o\u201d infrut\u00edfera. \n\nLembramos aqui do que Amorim (2004:24) nos fala a prop\u00f3sito dos document\u00e1rios de \n\nEduardo Coutinho: \u201cN\u00e3o se busca a resposta na hist\u00f3ria real, e sim decide-se a hora de \n\nterminar o relato da hist\u00f3ria\u201d. Para n\u00f3s tamb\u00e9m n\u00e3o importava a \u201chist\u00f3ria real\u201d dos pacientes, \n\nsuas biografias e hist\u00f3rico de tratamento e sim sua rela\u00e7\u00e3o com o escrever e o fotografar, com \n\na Oficina e o IPUB, com as oficineiras, com a cidade. \n\nComo ent\u00e3o escrever algo sobre essas fotografias? Por certo que algumas nos \n\ninteressavam sobremaneira, seja pelo \u00e2ngulo inusitado, seja pelo jogo de luz e sombra, seja \n\npelo que de te\u00f3rico ali poder\u00edamos desenvolver. Mas n\u00e3o nos parecia uma aposta acertada \n\npartir de um aporte te\u00f3rico pr\u00e9vio, o que certamente constrangeria as possibilidades de cria\u00e7\u00e3o \n\nque elas certamente invocam. Como recort\u00e1-las, sem tentar encontrar nelas algo do sujeito por \n\ntr\u00e1s da c\u00e2mera? Eu fugia do risco de me tornar mais guia do que turista daquele percurso. \n\nParecia-me imposs\u00edvel recortar este material sem me apropriar indevidamente dele. Como me \n\nmanter guia-turista? \n\nOptamos, por isso, por realizar entrevistas com cada um dos oficinantes, \n\nprocedimento n\u00e3o antevisto quando do Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o. A id\u00e9ia era que eles pudessem \n\nnos mostrar quais fotografias haviam lhes chamado aten\u00e7\u00e3o, no sentido de poder escutar uma \n\nhist\u00f3ria sobre como cada um olha o que olhou, o que lembra, se fotografou pessoas quaisquer \n\nou pessoas conhecidas, um tempo para conversar sobre o seu trabalho daqueles dias. O \n\nconvite para as entrevistas se deu numa proposta de fazer um fechamento da Oficina de \n\nFotografia, entregando as fotos feitas e conversando sobre o que acharam da Oficina, das \n\nfotos, do que lembravam do dia em que fotografaram, do que fez com que escolhessem \n\nfotografar aqueles lugares e pessoas e sobre o que mais associassem. O convite era de um \n\nvamos ver as fotos. \n\nConvid\u00e1-los assim a um exerc\u00edcio de encontrar ali o que, na paisagem e agora na \n\nimagem, lhes dava ou absolutamente n\u00e3o dava, o estalo de que falava Barthes (1984). Ali\u00e1s, \n\nele contava que \u00e0s vezes lhe parecia conhecer melhor uma foto de que se lembrava do que \n\numa foto que estivesse vendo, \u201ccomo se a vis\u00e3o direta orientasse equivocamente a linguagem, \n\nenvolvendo-a em um esfor\u00e7o de descri\u00e7\u00e3o que sempre deixar\u00e1 de atingir o ponto do efeito, o \n\npunctum\u201d (ibid:83). Nesta conversa, que se deu meses ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Oficina de \n\nFotografia, o que se evidenciou nas tramas de sua narrativa, foi a rela\u00e7\u00e3o transferencial que \n\n\n\n \n\n 56\n\ncada um p\u00f4de estabelecer com aquele fazer e com a oficineira-pesquisadora, no enlace que se \n\nproduziu a partir do desejo de escrever com imagens. \n\nAs perguntas que nos guiaram nesta conversa foram bem abertas, de modo a \n\npermitir que com cada um ficasse valorizado o seu modo de narrar a experi\u00eancia: como foi a \n\ndecis\u00e3o de escolher tomar aquelas imagens? O que acharam do resultado? Como foi para eles \n\na experi\u00eancia de fotografar? O que gostariam de fazer com as fotos?  \n\nA id\u00e9ia era encontrar um fio condutor que permitisse contar estes percursos \n\nindividuais a partir do encontro transferencial que se estabeleceu com cada um tomando como \n\neixo o fotografar. Se os di\u00e1rios de campo n\u00e3o possibilitaram delinear uma forma para a \n\nnarrativa, as entrevistas deram a ver o recorte que cada um deles podia fazer da experi\u00eancia. \n\nEscutar ali o que o outro teria a dizer permitiu um deslocamento importante, pois possibilitava \n\nque o outro contasse por onde passou o seu desejo ao fotografar. Da\u00ed surgiram as hist\u00f3rias das \n\ntransfer\u00eancias que se estabeleceram ao longo da Oficina de Fotografia.  \n\nFoi feita uma entrevista com cada oficinante, que foi gravada e transcrita e que \n\nserviu tamb\u00e9m como o momento de os participantes receberem de volta suas fotos. O que se \n\nfalou ali em alguns casos j\u00e1 tinha sido escutado no espa\u00e7o do grupo; e, em outros casos, o que \n\nse falou sobre as fotos, as escolhas e os seus efeitos foi diferente. Uma afeta\u00e7\u00e3o outra que \n\nmuitas vezes s\u00f3 pode acontecer com o passar do tempo.  \n\nAlguns sa\u00edram a falar sem mesmo ver as fotos, outros foram mais descritivos, \n\noutros ainda fizeram um convite para visitar seus bairros, tal a desenvoltura para falar sobre o \n\npercurso feito na realiza\u00e7\u00e3o das imagens. Guardar as fotos, dar de presente para as pessoas \n\nfotografadas e mesmo a vontade de n\u00e3o ficar com as fotos: foram algumas das id\u00e9ias do que \n\nfazer com o que fizeram. Falaram sobre o que n\u00e3o apareceu, o que n\u00e3o foi fotografado, os \n\nlugares que queriam ir, mas n\u00e3o foram, as pessoas que queriam fotografar, mas n\u00e3o \n\nfotografaram. Se quando viram pela primeira vez as fotos lhes era dif\u00edcil pensar na \n\npossibilidade de recort\u00e1-las, foi com palavras que esse recorte se fez poss\u00edvel.  \n\nUm arroubo de criatividade, comentou JAPF, para quem o fotografar ajudou a \n\nescrever. Interessante que ele, ao longo da Oficina de Fotografia, passou a falar de v\u00e1rias \n\nid\u00e9ias de filmes que tinha, filmes sobre guerras e batalhas, em relatos que nos faziam ver as \n\nimagens, o visual, a fotografia e o cinema. Id\u00e9ias sobre as quais falava e escrevia. E que \n\ncome\u00e7avam com uma pergunta: se alguma coisa tivesse acontecido. Por exemplo, se os \n\nEstados Unidos invadissem de novo o Vietn\u00e3, eles reencontrariam as armas que deixaram l\u00e1 \n\n\n\n \n\n 57\n\nescondidas quando fugiram? O se afinal de contas remete a um tempo que n\u00e3o existe \n\nenquanto realidade, mas sempre como pot\u00eancia, como fic\u00e7\u00e3o. Aqui parecem abrir para v\u00e1rias \n\npossibilidades de resposta, para v\u00e1rias id\u00e9ias. \n\nA partir das entrevistas e no momento de sua transcri\u00e7\u00e3o, algo me remetia a \n\nalgumas imagens das fotos realizadas ou dos textos escritos e que tinham a ver com o que \n\nestava sendo contado. Outras vezes, o pr\u00f3prio entrevistado fazia men\u00e7\u00e3o a algum escrito ou \n\nfoto. Mas como apresentar um material t\u00e3o vasto, como fazer um recorte? Uma primeira \n\nescolha foi a de privilegiar de alguma forma as fotografias, apontando o foco para o fotografar \n\ne o percurso que cada um fez pela cidade para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Os textos t\u00eam ent\u00e3o o papel de \n\nlinha, de produzir algumas costuras e ser\u00e3o mencionados sempre que algo que o sujeito disse \n\nou mostrou remeta a algum dos escritos produzidos. Trata-se de propor que o fio que vai \n\npercorrer a narrativa seja efeito/resultante deste encontro sempre desencontrado entre \n\noficinante e oficineira, entre oficinante e oficina. \n\nDo que foi transcrito das entrevistas tamb\u00e9m foi preciso fazer um recorte. O que \n\nserviu para n\u00f3s como tesoura foi aquilo que daria a ver do movimento de cada participante na \n\nOficina de Fotografia. Uma pergunta nos guiou nesta tarefa: o que do que foi dito nos ajuda a \n\npensar sobre o gesto de fotografar e o que permite enunciar quest\u00f5es que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias? \n\nA partir ent\u00e3o das imagens, de alguns textos que pareciam remeter ao imag\u00e9tico e \n\ndas falas sobre este fazer \u00e9 que as tramas do que se segue foram alinhavadas. Escolhemos \n\napresentar o encontro com cada oficinante num certo eco com a estrutura da pr\u00f3pria Oficina \n\nde Fotografia, que entremeava escrita, fala e fotografia. O escrever, como dissemos \n\nanteriormente, parece ter configurado um studium onde o fotografar veio fazer punctum. O \n\npr\u00f3prio processo de tecedura destes ensaios parece ter-se configurado como parte da \n\nexperi\u00eancia. N\u00e3o narram a hist\u00f3ria dos pacientes, mas uma hist\u00f3ria de cada um deles.  \n\nPassaremos agora a contar como se deu a experi\u00eancia, tendo claro que esta \u00e9 uma \n\nhist\u00f3ria de como ela se fez imagem para um ponto de vista poss\u00edvel. Cada um dos \n\nparticipantes da Oficina poderia cont\u00e1-la de muitas diferentes formas. O recorte que segue j\u00e1 \u00e9 \n\num efeito do trabalho e est\u00e1 afetado pelas transfer\u00eancias que se estabeleceram ou n\u00e3o ao longo \n\ndo percurso. N\u00e3o contaremos aqui os sucessos, mas muitos dos impasses de nos vermos nesta \n\nposi\u00e7\u00e3o de quem \u00e9 guia e turista ao mesmo tempo. Ser\u00e1 pr\u00f3prio da experi\u00eancia que aqui \n\nnarramos, ou ser\u00e1 que diz do lugar do oficineiro e do pesquisador tamb\u00e9m? \n\n \n\n\n\n \n\n 58\n\n \n\n3.4 ENSAIOS FOTOGR\u00c1FICOS \n\n \n\nApresentamos no que segue imagens do encontro com cada oficinante ao longo da \n\nOficina de Fotografia, tendo como pano de fundo a conversa em torno do fotografar. Neste \n\ncontar dessas hist\u00f3rias as falas est\u00e3o entremeadas no nosso escrito, mas grifadas em it\u00e1lico. \n\nParticiparam da Oficina onze oficinantes, dos quais trago not\u00edcias de oito. Dois participantes \n\nestiveram presentes em apenas um encontro ao longo do trabalho e n\u00e3o chegaram a se \n\nenvolver com a proposta, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o t\u00eam sua produ\u00e7\u00e3o mostrada neste texto. Com \n\num deles fiz v\u00e1rias tentativas de agendar a entrevista, mesmo que fosse para falar de apenas \n\nduas fotos feitas, mas este participante n\u00e3o compareceu a nenhum dos hor\u00e1rios agendados. O \n\noutro paciente deixou de freq\u00fcentar o hospital-dia e com ele perdemos o contato. H\u00e1 ainda \n\numa terceira paciente, sobre a qual decidimos n\u00e3o escrever, em respeito a um pedido seu para \n\nque algumas das coisas que havia nos contado n\u00e3o se tornassem p\u00fablicas. Como veremos, ela \n\nse faz presente, no entanto, na fala de Arist\u00f3teles, seu namorado. \n\nComo nomear cada um se colocou como mais um impasse. Ao longo do trabalho \n\ne talvez como um de seus efeitos, n\u00e3o incluir seus nomes pr\u00f3prios parecia seguir em desalinho \n\ncom o percurso tomado. Se fomos na dire\u00e7\u00e3o de oferecer um lugar de enuncia\u00e7\u00e3o \u00e0queles \n\nsujeitos, seja dentro, seja fora da institui\u00e7\u00e3o de tratamento, como n\u00e3o fazer refer\u00eancia a seus \n\nnomes? Questionados, concordaram que nos refer\u00edssemos a eles pelo primeiro nome, embora \n\nmuitos tivessem pedido que utiliz\u00e1ssemos tamb\u00e9m os sobrenomes, ou pelo modo como \n\nassinam seus trabalhos. Optamos por manter apenas os prenomes, resguardando sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o pelo patron\u00edmico. \n\nPor outro lado, tivemos um cuidado de n\u00e3o mostrar aqui imagens suas, ainda que \n\ntenham sido fotografados. As imagens os exp\u00f5em mais do que seu nome? \u00c9 uma quest\u00e3o que \n\npermanece em aberto, mas procuramos desta forma permitir que eles aparecessem aqui com \n\nseus nomes pr\u00f3prios35 ao mesmo tempo em que tivessem suas imagens preservadas. \n\nAcrescentamos ao primeiro nome um personagem, uma alcunha, que foi criada a partir da \n\nimagem que cada um pareceu oferecer de si na transfer\u00eancia. \n\n \n                                                 \n35 Tivemos para isso sua autoriza\u00e7\u00e3o. Os acontecimentos que sustentam nossa escolha por manter seus prenomes \nest\u00e3o relatados no P\u00f3s-escrito. Para participarem desta pesquisa, assinaram o Termo de Consentimento \nInformado (Anexo). \n\n\n\n \n\n 59\n\n3.4.1 Helder, o Desertador \n\n \n\nHelder fez duas fotos no primeiro m\u00f3dulo da Oficina de Fotografia e depois n\u00e3o \n\nquis mais participar. Neste in\u00edcio, parecia bastante motivado, inclusive ajudando a organizar e \n\nfazer as combina\u00e7\u00f5es com o grupo para a semana seguinte. Fez estas duas imagens, escreveu \n\ne falou sobre elas ao longo de v\u00e1rios encontros, mas n\u00e3o seguiu fotografando. Disse que \n\nfreq\u00fcenta a Oficina de Escrita para escrever e n\u00e3o para fotografar e que n\u00e3o gosta de \n\nfotografar dentro do IPUB, mas que gostaria de fazer fotos fora36. Ainda assim, no \u00faltimo \n\nm\u00f3dulo, no qual cada um levou uma m\u00e1quina descart\u00e1vel para casa, para fotografar a rua, o \n\nbairro, a cidade, ele seguiu n\u00e3o querendo participar. Sempre que o encontro girava em torno \n\ndas imagens, ele perguntava invariavelmente se teria escrita, porque ele estava ali para \n\nescrever, sen\u00e3o teria outros compromissos fora dali e iria embora. Pergunto ent\u00e3o para ele na \n\nentrevista sobre esta empolga\u00e7\u00e3o inicial com a Oficina de Fotografia e ele ressalva: N\u00e3o, \n\nempolgado em falar sobre as fotografias, agora em tirar n\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nImagem 1 \n\n \n\n                                                 \n36 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 60\n\nApesar de que um dos argumentos para a introdu\u00e7\u00e3o da fotografia na oficina de \n\nescrita tenha sido etimol\u00f3gico \u2013 foto-grafar \u2013, escrever com a luz n\u00e3o \u00e9 da mesma ordem da \n\nescrita com a caneta, com as m\u00e3os, n\u00e3o \u00e9, Helder? Ele mostrou isso de forma contundente: \n\nescrever \u00e9 diferente de fotografar. \n\nA primeira imagem que quis fazer foi da fachada do pr\u00e9dio que fica ao lado do \n\nhospital-dia. Fotografou o pavilh\u00e3o [Imagem1] onde teria assistido a uma palestra sobre \n\npsiquiatria anos antes, momento em que descobriu o seu diagn\u00f3stico, informa\u00e7\u00e3o que seu \n\nm\u00e9dico n\u00e3o concordara em revelar.  \n\nPara fazer o segundo registro, foi preciso que subisse em um dos bancos de pedra \n\nque ficam no p\u00e1tio ajardinado do IPUB, pois queria alcan\u00e7ar o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar: Tentei pegar o \n\nP\u00e3o de A\u00e7\u00facar... eu me lembro. Em alguns recantos do campus da UFRJ \u00e9 poss\u00edvel de um \n\nlado, ver o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e, de outro, o Corcovado, mas dali o \u00e2ngulo n\u00e3o parecia estar \n\nfavorecido. Parece haver uma defasagem, n\u00e3o \u00e9, Helder? \u2013 uma dist\u00e2ncia entre o que a gente \n\nfoca e o que se revela na fotografia. De qualquer forma, foi uma tentativa.  \n\nTentei pegar. Usamos essa express\u00e3o pegar, pegar com a fotografia, com a \n\nimagem, o que nos passa essa sensa\u00e7\u00e3o de poder alcan\u00e7ar algo. Um certo poder que o zoom \n\nda c\u00e2mera potencializa e que parece permitir tornar algo que \u00e9 distante, pr\u00f3ximo. Mas nem \n\ntudo que buscamos, conseguimos pegar, n\u00e3o \u00e9, Helder? E h\u00e1 coisas que n\u00e3o queremos pegar \n\ne que aparecem. \n\nO P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e a pista Cl\u00e1udio Coutinho, que inicia na Praia Vermelha, na \n\nUrca, s\u00e3o lugares para ele bastante significativos, pois contam um pouco da sua hist\u00f3ria da \n\n\u00e9poca em que come\u00e7ou seu tratamento no IPUB. Costumava caminhar por esta pista, que \n\ndesemboca em uma trilha para o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar. Bons momentos que ficaram na lembran\u00e7a.  \n\nA primeira foto, do Pavilh\u00e3o onde descobriu seu diagn\u00f3stico, parece apontar para \n\no dentro da institui\u00e7\u00e3o, para aquilo que marcou sua queda no tratamento psiqui\u00e1trico. Parecia \n\nestar em busca de um significante que o representasse e foi ali que encontrou. A segunda \n\nimagem lan\u00e7a o nosso olhar para uma nesga de verde, de c\u00e9u, de paisagem fora da institui\u00e7\u00e3o. \n\nPara ele, estar no hospital-dia \u00e9 de certa forma uma conting\u00eancia constrangida, e o seu olhar \n\nparece estar sempre para al\u00e9m daquele jardim cercado de bancos de pedra. Mas parece nos \n\nfalar de um dentro-fora que n\u00e3o pulsa.  \n\nHelder costuma dizer que caiu na psiquiatria. Teria sido por conta de um erro \n\nm\u00e9dico.  \n\n\n\n \n\n 61\n\n \n\n\u00c9, em 1988 eu fui internado com toxoplasmose no c\u00e9rebro, talvez o que eu tenho \n\nhoje \u00e9 seq\u00fcelas da toxoplasmose. E minha ex-psiquiatra ela falou que realmente eu t\u00f4 certo: \n\nseq\u00fcelas da toxoplasmose, que talvez eu nem sofra de esquizofrenia paran\u00f3ide, mas ela foi \n\nfazer esse coment\u00e1rio aqui, nossa senhora! Teve um reboli\u00e7o aqui dentro! Meu ex-psiquiatra \n\nfalou: n\u00e3o, ele tem, ele tem esquizofrenia. Ela falou: n\u00e3o tem, o caso dele n\u00e3o \u00e9 pra ser \n\ntratado aqui, o caso dele \u00e9 outro. A\u00ed queriam fazer tomografia, quer dizer, a\u00ed enfim, em 1988 \n\neu tive toxoplasmose cerebral, tuberculose milinar, nos dois pulm\u00f5es, e eu fui assim, que foi \n\nassim logo que surgiu a AIDS aqui na...  \n\n \n\nTeria ent\u00e3o recebido o diagn\u00f3stico de AIDS e, depois de se engajar em v\u00e1rios \n\nprojetos relacionados \u00e0 doen\u00e7a, recebeu a not\u00edcia de que n\u00e3o tinha AIDS, que tinha sido erro \n\nm\u00e9dico.  \n\n \n\nA\u00ed eu peguei, e tentei o suic\u00eddio quando cheguei em casa, tomei todos os meus \n\nrem\u00e9dios. A\u00ed eu vim parar aqui no Pinel, foi minha primeira interna\u00e7\u00e3o para desintoxica\u00e7\u00e3o. \n\nA\u00ed cortaram meu aux\u00edlio-doen\u00e7a, falou que eu n\u00e3o tinha nada, que eu podia voltar ao \n\ntrabalho... Eu n\u00e3o morri n\u00e3o, eu n\u00e3o morri porque fizeram lavagem minha, eu fiquei \n\naltamente drogado. Tudo criou vida dentro de casa: quadro, tudo, tudo criou vida dentro de \n\ncasa. A\u00ed \u00e9... A\u00ed eu retornei de novo... \n\n \n\nHelder parece nos falar de sua busca por constituir uma perten\u00e7a. N\u00e3o ter AIDS \n\nseria como ser exclu\u00eddo de uma filia\u00e7\u00e3o. Saiu do Grupo pela Vida (projeto em que trabalhava \n\ncom doentes de AIDS) depois de dois anos. Decidiu sair porque... \n\n \n\nSe eu ficar aqui eu vou ficar maluco. A\u00ed, o que aconteceu? O que eu, eu sou hoje? \n\nEu sa\u00ed do Grupo pra n\u00e3o ficar maluco, e aonde que eu t\u00f4 hoje? Aqui, eu n\u00e3o gosto dessa \n\npalavra, mas aqui \u00e9 um hosp\u00edcio, eu t\u00f4 no hosp\u00edcio, eu fiquei maluco, mesmo saindo do \n\nGrupo pela Vida, eu ca\u00ed no hosp\u00edcio. E por que ficaria maluco se continuasse no Grupo? \n\nPorque... l\u00e1 no Grupo pela Vida cada semana morria um amigo meu.   \n\n \n\n\n\n \n\n 62\n\nHelder sempre trouxe essa quest\u00e3o: aqui \u00e9 um hospital psiqui\u00e1trico. Chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para o fato de que n\u00e3o adianta mudar o nome, dizer que n\u00e3o se trata deste tipo de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, porque aqui \u00e9 um hospital psiqui\u00e1trico. Um lugar onde n\u00e3o tem espa\u00e7o pra tirar \n\nboas fotografias, onde n\u00e3o tem gra\u00e7a tirar foto. A quest\u00e3o do nome insiste: ser ou n\u00e3o um \n\nhospital psiqui\u00e1trico, ter ou n\u00e3o ter AIDS, sair ou ser maluco, sofrer de esquizofrenia \n\nparan\u00f3ide, sair, ficar. Helder busca a resposta dos m\u00e9dicos para estas quest\u00f5es, mas parece ter \n\nque se dar conta de que esta \u00e9 uma pergunta que eles nem sempre respondem e que ele deve \n\nbuscar por conta pr\u00f3pria. \n\nSempre fala e lembra dos amigos que foi perdendo por fazer tratamento \n\npsiqui\u00e1trico, porque segundo ele as pessoas t\u00eam preconceito. Por outro lado, gosta de contar \n\nque, por causa desse erro m\u00e9dico, teve contato com pessoas famosas e importantes. Costuma \n\nse aproximar de alguns t\u00e9cnicos que para ele s\u00e3o refer\u00eancia, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o \u00e9 mais entre psic\u00f3logo e paciente, mas entre amigos ou colegas. Conta que vai \u00e0 casa da \n\npsic\u00f3loga com quem trabalha em um projeto no Pinel, e outras vezes comentou saber onde \n\nmora este ou aquele profissional. Novamente parece estar em quest\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nproximidade e dist\u00e2ncia. \n\nPede para ser atendido por seu psic\u00f3logo ou psiquiatra nos seus consult\u00f3rios \n\nparticulares, ou seja, fora do IPUB. Enquanto ningu\u00e9m se disp\u00f5e a atend\u00ea-lo fora, ou \n\nenquanto ele n\u00e3o puder manter um tratamento pelo valor da consulta ou pela dist\u00e2ncia que \n\nteria que percorrer, ele segue sendo atendido ali. Mas sempre aventa a possibilidade de sair. \n\n\u00c0s vezes, desanimado, diz que n\u00e3o vai ter alta nunca. Mas n\u00e3o quer atendimento dentro do \n\nIPUB:  \n\n \n\nN\u00e3o, \u00e9 fora mesmo, n\u00e3o tem perigo n\u00e3o. Mas comenta: A\u00ed, eu queria, porque eu \n\nfalei que n\u00e3o confiava em psic\u00f3loga, porque eu acho que o que a gente conversa com \n\npsic\u00f3loga ela pode comentar, n\u00e9? Com uma amiga: p\u00f4, foi um fulano, ele \u00e9 chato pra \n\ncaramba, ele falou isso, isso, a\u00ed eu perdi a confian\u00e7a em psic\u00f3loga. Mesmo assim, queria ter \n\numa psic\u00f3loga para desabafar, para conversar. Mas \u00e9 fora, \u00e9 fora mesmo. \n\n \n\nHelder escreve em casa, diz que j\u00e1 tem material suficiente para um livro de \n\npoesias. De vez em quando fala em publicar, mas n\u00e3o leva o projeto adiante. Trouxe uma vez \n\num de seus textos para ser trabalhado na Oficina de Escrita. Seus textos, como suas fotos, \n\n\n\n \n\n 63\n\nsempre fazem refer\u00eancia a alguma experi\u00eancia pr\u00f3pria. Costuma usar o espa\u00e7o de coment\u00e1rios \n\nsobre o texto escrito, ap\u00f3s a leitura em voz alta para o grupo e, a partir do que escreveu, para \n\nfalar de si. Eu me desabafo na escrita, ele disse uma vez, chamando os encontros da oficina \n\nde terapia da escrita. O grupo acolhe essa demanda de escuta e ele muitas vezes se exp\u00f5e.  \n\nComo n\u00e3o quisesse muito falar sobre as fotos, lembro na entrevista que ele fez \n\nv\u00e1rios textos a partir dessas duas \u00fanicas imagens por ele produzidas. \u00c9, foi, eu fiz v\u00e1rios \n\ntextos. Queres falar um pouco sobre eles?  \n\n \n\nN\u00e3o, eu acho que eu n\u00e3o tenho muito interesse em falar sobre os textos, porque \u00e9 \n\ncoisas do passado tamb\u00e9m, n\u00e9? A\u00ed, eu n\u00e3o... n\u00e3o falo muito. Eu gosto da terapia da escrita \n\npra mim falar, n\u00e9, desabafar. \n\n \n\nFala que gostaria de procurar uma psic\u00f3loga porque  \n\n \n\n\u00e0s vezes passa uma dificuldade assim em casa, n\u00e3o tenho com quem conversar... \n\nN\u00e3o adianta conversar com Deus, que Deus ouve, mas eu sei l\u00e1 se esse Deus realmente vai \n\natender meus pedidos? E at\u00e9 atender, muita coisa aconteceu! A\u00ed, eu falei: n\u00e3o, eu acho que \n\neu vou tentar \u00e9 ter uma psic\u00f3loga.  \n\n \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m uma dist\u00e2ncia entre o que se pede a quem nos escuta e ter esse pedido \n\natendido, \u00e9 o que Helder nos lembra. E nem sempre \u00e9 f\u00e1cil ser escutado, num espa\u00e7o de \n\ntratamento que prioriza o trabalho em oficinas, em grupos. Deus ouve, mas acontece que nem \n\nsempre o oficineiro consegue ouvir, Helder. Podemos ver nesta d\u00favida sobre quem o escutaria \n\numa dificuldade de ter suas quest\u00f5es acolhidas numa oficina. Algumas vezes, \u00e9 o oficineiro \n\nque, ao dispensar aten\u00e7\u00e3o ao movimento do grupo, n\u00e3o pode escutar a cada um; outras vezes, \n\ns\u00e3o os colegas de oficina que oferecem uma barreira a determinados assuntos e \u00e0 demanda de  \n\nalguns oficinantes. Helder costuma trazer quest\u00f5es muito \u00edntimas, o que talvez tenha o efeito, \n\nnovamente, de provocar um certo inc\u00f4modo esvaecer das fronteiras, das dist\u00e2ncias. \n\nA quest\u00e3o da dist\u00e2ncia para chegar ao consult\u00f3rio de uma psic\u00f3loga de fora, uma \n\nde suas preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a ser atendido fora do IPUB est\u00e1 relacionada ao Rio Card, \n\numa esp\u00e9cie de passe-livre que \u00e9 oferecido pela Prefeitura para o transporte coletivo para \n\n\n\n \n\n 64\n\naqueles que recebem benef\u00edcio, mas que recentemente est\u00e1 mais restrito. \u00c9 o que Helder me \n\nconta, explicando por que a dist\u00e2ncia seria um problema:  \n\n \n\na\u00ed j\u00e1 fica distante, n\u00e9, pra mim, que agora eu recebi uma carta do Rio Card, eu \n\nn\u00e3o posso mais usar meu passe-livre como eu usava: s\u00f3 ida e volta, IPUB-casa, casa-IPUB. \n\nSe eu quiser ir pra Barra ou algum lugar, eu tenho que tirar dinheiro, tem que pagar em \n\ndinheiro a passagem. Sen\u00e3o, v\u00e3o cancelar seu passe-livre. Mas ent\u00e3o o passe n\u00e3o \u00e9 livre? \n\nN\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 livre, agora depois que teve essa elei\u00e7\u00e3o, a\u00ed cortou tudo. \n\n \n\nPara quem tenta constituir la\u00e7os que possam ir al\u00e9m da fam\u00edlia e do hosp\u00edcio, com \n\num passe que n\u00e3o permite expandir o percurso casa-IPUB, IPUB-casa fica dif\u00edcil encontrar \n\nmeios de estar dentro e tamb\u00e9m fora. Para Helder a rela\u00e7\u00e3o entre proximidade e dist\u00e2ncia se \n\nreatualiza na impossibilidade de transitar entre o dentro e o fora. Helder parece aprisionado: \n\nou bem est\u00e1 dentro, ou ele est\u00e1 fora. \n\nFala na entrevista de v\u00e1rios cortes: do corte do passe-livre, do corte que recebeu \n\nde algumas psic\u00f3logas para quem pediu atendimento fora do IPUB, do corte que ele produziu \n\ncom o Papel Pinel (projeto do qual participava, e que produz bolsas, camisas, cadernos, \n\nagendas, blocos com desenhos produzidos pelos usu\u00e1rios para serem vendidos). Fala que tudo \n\nque \u00e9 de gra\u00e7a \u00e9 cortado. E eu pagando, a\u00ed a pessoa n\u00e3o vai falar: n\u00e3o, eu tenho uma \n\nreuni\u00e3o, que a\u00ed a pessoa vai me atender primeiro pra depois ir pra reuni\u00e3o. Resolveu cortar \n\nsua participa\u00e7\u00e3o no Papel Pinel porque trabalhava muito para receber pouco. O que \u00e9 de \n\ngra\u00e7a, \u00e9 cortado; o que \u00e9 pago \u00e9 valorizado, escutado, Helder?  \n\nAlgumas vezes Helder perguntou se sou psic\u00f3loga ou psiquiatra, se sou estagi\u00e1ria \n\nou se j\u00e1 sou formada, se tenho consult\u00f3rio, se poderia atend\u00ea-lo. Na entrevista aventa \n\nnovamente a possibilidade de eu atend\u00ea-lo. Na \u00e9poca eu ainda n\u00e3o atendia em consult\u00f3rio na \n\ncidade. Foi o que eu lhe disse. \n\n \n\nAh, ent\u00e3o deixa, eu vou conseguir, porque psic\u00f3loga aqui do hospital \u00e9 dif\u00edcil, a\u00ed \u00e9 \n\ndois anos s\u00f3. Eu quero assim uma psic\u00f3loga eternamente, n\u00e9, que fiquei assim dois, tr\u00eas, \n\nquatro, cinco, quanto mais anos ficar com a pessoa, mais confian\u00e7a eu pego na pessoa. \n\n \n\n\n\n \n\n 65\n\nEternamente. Uma psic\u00f3loga que nunca corte? \n\nO cortar reaparece numa outra pergunta que fa\u00e7o mais adiante, retomando o corte \n\nque havia referido com o projeto Papel Pinel: por que cortaste o contato com o Papel Pinel? \n\nParticipavas bastante das atividades l\u00e1, n\u00e9?  \n\n \n\nN\u00e3o, eu participava, mas acontece que o Papel Pinel, ele assim tava me \n\nexplorando muito, ficava... \u00e9... \u00e0s vezes, entrou uma outra menina, retornou, n\u00e9, que ela \n\ndesenha bem, ent\u00e3o \u00e9... a E. n\u00e3o deixa eu fazer desenho nenhum, ela fala... a\u00ed eu ficava \n\nsentado l\u00e1 s\u00f3, ficava s\u00f3 mandando eu carregar caixa de papel, eu tenho problema de coluna, \n\na\u00ed eu carregava, a\u00ed dava estalo na minha coluna, a\u00ed o rem\u00e9dio \u00e9 caro, tinha que esperar \n\nchegar o final do m\u00eas e, enquanto n\u00e3o chegava, eu tinha que ficar deitado, em casa. \n\n \n\nQueria desenhar, mas era requisitado para carregar caixas. A\u00ed eu ficava sentado l\u00e1 \n\ns\u00f3, ficava s\u00f3... Ficava l\u00e1, s\u00f3, ficava s\u00f3. Ficava s\u00f3 l\u00e1. \n\nNa divis\u00e3o dos ganhos do dia com a venda da produ\u00e7\u00e3o do Papel Pinel, Helder \n\nconta que ganhava muito pouco: \n\n \n\nA\u00ed eu falei: n\u00e3o, n\u00e3o, cinco reais \u00e9 pouco pra mim. A\u00ed eu peguei e sa\u00ed. Foi dif\u00edcil \n\nsair, no in\u00edcio que eu ficava fazendo hora l\u00e1 pra mim chegar umas cinco e pouco em casa, \n\nmas eu falei: n\u00e3o, n\u00e3o. Antes do Papel Pinel, eu sempre fiquei no IPUB, eu fico no IPUB at\u00e9 \n\neu enjoar, depois que eu enjoar, eu vou pra casa, fico em casa, eu n\u00e3o vou mais pro Papel \n\nPinel. A\u00ed, pronto, a\u00ed eu \u00e9... eu sa\u00ed. \n\n \n\nSair n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, n\u00e9, Helder... Ainda mais quando sair implica um n\u00e3o poder voltar, \n\nquando exige um corte, quando ou fica, ou sai. \n\n \n\nEu falei: n\u00e3o, n\u00e3o, eu n\u00e3o vou ficar mais aqui n\u00e3o, eu n\u00e3o sou do Pinel, eu sou do \n\nIPUB, e eu tenho que agradecer muito ao IPUB, porque meu aux\u00edlio-doen\u00e7a foi atrav\u00e9s da \n\nassinatura da assistente social do IPUB. Ent\u00e3o, eu fico mais no IPUB. \n\n \n\n\n\n \n\n 66\n\nSer do Pinel, ser do IPUB, ser de algum lugar. N\u00e3o ser mais do Pinel talvez tenha \n\ncontribu\u00eddo com o ficar no c\u00edrculo casa-IPUB-IPUB-casa, pois era um outro lugar para onde o \n\nHelder podia ir. E este trabalho no Pinel fazia com que circulasse, transitasse na cidade, pois \n\nparticipava de feiras vendendo o que l\u00e1 se produz. Sair seria como cortar? Quando ele fala da \n\nsa\u00edda do Pinel, ele faz men\u00e7\u00e3o ao fato de o IPUB ser para ele uma esp\u00e9cie de refer\u00eancia. Essa \n\npode ser uma pista para pensar num sair. Talvez seja preciso ter outros lugares como \n\nrefer\u00eancia, sen\u00e3o pode se tornar muito distante, distante demais. Nem muito dentro, nem \n\nmuito longe; nem muito pr\u00f3ximo, nem muito fora. Como constituir este lugar? \n\nRecebemos recentemente a visita de dois argentinos37 que trabalham com oficinas \n\nem um hospital psiqui\u00e1trico de Rosario e chamou-lhes a aten\u00e7\u00e3o o fato de os textos \n\nproduzidos na nossa oficina serem em sua grande maioria de cunho biogr\u00e1fico. Faz-se pouca \n\nliteratura, pouca fic\u00e7\u00e3o, fala-se muito do que est\u00e1 acontecendo com cada um, dos problemas \n\npessoais. Parece ter-se configurado, enfim, um espa\u00e7o que muitas vezes se confunde com uma \n\nterapia de grupo. Helder, dentre todos, \u00e9 um dos que mais faz uso deste espa\u00e7o com este fim, \n\ncomo uma terapia da escrita. Parece apontar para o efeito que tem para ele compartilhar suas \n\nquest\u00f5es com o grupo atrav\u00e9s dos seus textos. O que pode tornar uma oficina terap\u00eautica38? \n\nNo segundo m\u00f3dulo, embora n\u00e3o tenha feito as fotos, participou de alguns \n\nencontros, seguiu escrevendo. Neste m\u00f3dulo est\u00e1vamos ent\u00e3o trabalhando justamente a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, e Helder fala sobre o hospital-dia anos atr\u00e1s, tempos aqueles em que eram \n\nbanhados de terapia, com v\u00e1rias oficinas sendo oferecidas. Diz ainda que algumas dessas \n\noficinas nos destacava mais. Destacar, Helder? Ser\u00e1 que disse destacar no sentindo de dar \n\ndestaque ou de diferenciar, de descolar? Mais uma quest\u00e3o que surgiu do re-escutar a \n\nentrevista e das posteriores releituras da transcri\u00e7\u00e3o feita, mas que n\u00e3o cheguei a fazer para o \n\nHelder. Ele disse uma vez que n\u00e3o gostava de ser fotografado com esses loucos para a capa do \n\ncaderno da oficina, num certo movimento de distanciar-se, destacar-se, diferenciar-se do \n\ngrupo. Ao mesmo tempo, costuma contar com muito orgulho sobre os convites que recebe de \n\npessoas importantes \u2013 este seria um modo de se destacar? A oficina de antigamente o \n\ndestacava mais? Como ser\u00e1 que ele v\u00ea as oficinas de hoje em dia? \n\nNo in\u00edcio da entrevista, Helder diz que n\u00e3o quer levar as fotos para casa,  \n\n                                                 \n37 Virginia Masau e Mart\u00edn Rodr\u00edguez, argentinos de Rosario, fizeram um est\u00e1gio de tr\u00eas meses no Brasil, no \nInstituto Municipal Philippe Pinel. Na Argentina, trabalham com oficinas em um manic\u00f4mio e t\u00eam como \nrefer\u00eancia o legado da Reforma Psiqui\u00e1trica brasileira. Visitaram v\u00e1rios servi\u00e7os de atendimento e quiseram \nconhecer especialmente algumas oficinas terap\u00eauticas (Masau &amp; Rodr\u00edguez, 2007). \n38 Retornaremos a esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo 5. \n\n\n\n \n\n 67\n\n \n\nporque essas fotos n\u00e3o t\u00eam assim muito nexo, dentro do hospital. Se fosse assim \n\nda praia, de algum lugar, eu guardaria, mas... Pergunto o que ele achou de ter fotografado, e \n\nele me diz: N\u00e3o, n\u00e3o gostei muito, n\u00e9, mas pra n\u00e3o fazer desfeita, eu fotografei, mas eu n\u00e3o \n\ngostei muito, porque aqui n\u00e3o tem espa\u00e7o pra tirar boas fotografias.  \n\n \n\nGostaria ent\u00e3o de tirar fotos fora daqui? \u00c9, fora daqui, mas a\u00ed ia ficar chato e \n\ndistante, n\u00e9, aonde eu gostaria de tirar foto. E onde seria? Eu gostaria de tirar foto ali na \n\nCl\u00e1udio Coutinho39, ali sim, que \u00e9 um lugar bom pra tirar foto, agora aqui \u00e9 um hospital \n\npsiqui\u00e1trico, n\u00e3o tem gra\u00e7a tirar foto aqui. Dentro do hospital n\u00e3o tem gra\u00e7a tirar fotografia, \n\nHelder? \n\nInsisti mais tarde que ele falasse da experi\u00eancia de fotografar:  \n\n \n\nah, n\u00e3o, isso eu j\u00e1 estava habituado a fazer, eu ia entrar num curso de fotografia, \n\neu j\u00e1 estava aqui no IPUB. Mas o curso era caro, ele desistiu de fazer. Mas algumas t\u00e9cnicas \n\neu sei, porque eu tirava muitas fotografias, na praia, Jardim Bot\u00e2nico...  \n\n \n\nAndou procurando uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica para comprar.  \n\n \n\nA\u00ed eu penso em tirar, mas eu penso em tirar em lugares assim diferentes: Jardim \n\nBot\u00e2nico, \u00e9... Parque Lage, Paquet\u00e1, que fotografia \u00e9 uma coisa que n\u00e3o morre.  \n\n \n\nFotografia \u00e9 uma coisa que n\u00e3o morre... Nos remete novamente a uma eternidade. \n\nUma frase que parece muito importante, Helder, porque nos fala da rela\u00e7\u00e3o entre a fotografia \n\ne a morte, presente na filosofia da imagem, que nos diz que ao mesmo tempo uma foto \n\nimplica em uma morte. \u00c9 como se ao dizer que uma fotografia \u00e9 algo que n\u00e3o morre \n\nestiv\u00e9ssemos falando num primeiro tempo. Pois uma fotografia, num tempo, parece guardar, \n\nreter, n\u00e3o morrer; e num segundo tempo, atesta a morte, o t\u00e9rmino daquele instante que foi \n\n                                                 \n39 Refere-se \u00e0 Pista Cl\u00e1udio Coutinho, na Praia Vermelha, Rio de Janeiro. \n\n\n\n \n\n 68\n\nregistrado. Aquele instante j\u00e1 passou. Tempos estes que n\u00e3o mostram uma ordem cronol\u00f3gica \n\nde acontecimentos, mas que dizem do paradoxo inerente a um registro.  \n\n \n\nEu tiro uma fotografia agora, se eu tiver com 80 anos eu vou me ver quando eu \n\ntinha 43. Ent\u00e3o, eu gosto de fotografia por isso. Ver a praia tamb\u00e9m, tirar fotografia das \n\npessoas na praia, pessoas bonitas, n\u00e9, pra mim ficar olhando. Fotografia \u00e9 uma coisa que n\u00e3o \n\nmorre? N\u00e3o, nunca morre, fotografia nunca morre.  \n\n \n\nConta sobre uma fotografia que sua m\u00e3e encontrou, organizando uns documentos, \n\nna qual ele aparece com dois amigos, vestido de \u00edndio, num carnaval, quando deveria ter cerca \n\nde quatro anos.  \n\n \n\nDa inf\u00e2ncia, em 1969, 70, ent\u00e3o eu me vejo jovem ainda, s\u00e3o fotografias antigas. \n\nEu n\u00e3o tenho nem contato mais com essas pessoas, mas ali na fotografia eu tenho.  \n\n \n\nSe n\u00e3o temos mais contato com algu\u00e9m, ali na fotografia podemos ter. \u00c9 como se \n\na fotografia produzisse uma aproxima\u00e7\u00e3o, um certo achatamento do cursor do tempo, como se \n\nele fizesse um movimento de sanfona e, nestes momentos em que temos a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nestarmos pr\u00f3ximos de algo que h\u00e1 muito j\u00e1 passou, \u00e9 como se as dobras da sanfona se \n\ncomprimissem, aproximando o presente e o passado. \u00c9 como se ent\u00e3o pud\u00e9ssemos ter uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a daquilo que j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1. Barthes  (1984:129) nos diz que \u201ctoda fotografia \n\n\u00e9 um certificado de presen\u00e7a\u201d. Este autor tamb\u00e9m nos fala de um esmagamento do tempo, \n\npois a fotografia nos diz em uma s\u00f3 imagem que isso est\u00e1 morto e isso vai morrer. \u00c9 como se \n\na fotografia ent\u00e3o tornasse presente o que j\u00e1 morreu?  \n\n \n\nQuer dizer, s\u00e3o amigos, a pessoa bota o que quiser na fotografia. Como assim, \n\nbota o que quiser? P\u00f5e tudo, tudo que quiser. \u00c0s vezes v\u00ea at\u00e9  uma...  menina \u00e9... mo\u00e7a, n\u00e9, \n\nbonita e tudo, mas n\u00e3o tem contato com ela, pessoa vai l\u00e1 e ploc, tira retrato.  \n\n \n\n\n\n \n\n 69\n\nInteressante porque usamos a express\u00e3o tirar fotografia e o Helder fala do que \n\npodemos colocar na fotografia. Tirar fotografia e botar na fotografia. A pessoa bota ali o seu \n\ndesejo, n\u00e9, Helder, o que ela quiser, faz uma escolha e, ao fazer este enquadramento, a pessoa \n\nexclui todo o resto. Trata-se de um colocar e de um recortar. \n\nSeguindo com a entrevista, Helder fala ent\u00e3o sobre n\u00e3o poder fotografar as \n\npessoas, pelo menos n\u00e3o sem a sua autoriza\u00e7\u00e3o, e lembra:  \n\n \n\n\u00c9, n\u00e3o, porque aqui no IPUB antigamente vinham pessoas \u00e9... de fora, e eu n\u00e3o \n\nsei o que que dava neles que viam a gente deitado no banco, a\u00ed tirava foto, n\u00e3o sei se botava \n\nem algum jornal deles, a\u00ed eu briguei, eu denunciei, falei com a Dra. M. [coordenadora do \n\nhospital-dia] que n\u00e3o pode fazer isso... \u00c9... por que aqui? Por que n\u00e3o tira na praia? Porque \n\naqui \u00e9 um hospital psiqui\u00e1trico. De repente ia usar a... da nossa fotografia pra fazer uma \n\nmat\u00e9ria a\u00ed \u00e0s vezes at\u00e9 errada a nosso respeito. Ah, foi l\u00e1 no hosp\u00edcio, sei l\u00e1, no manic\u00f4mio \n\ncomo eles falam, e d\u00e1 nisso.  \n\n \n\nDe fora. Como chega o que ou quem vem de fora? Para que se usa uma \n\nfotografia? S\u00e3o quest\u00f5es que nos interpelam tamb\u00e9m, Helder, quando chegamos numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e propomos uma experi\u00eancia como esta da oficina de fotografia... No trabalho com \n\neste tipo de dispositivo, muitas vezes nos vemos diante de um certo mandato de tornar p\u00fablico \n\no que se produz ali. Corre-se o risco de faz\u00ea-lo a partir de uma l\u00f3gica do espet\u00e1culo40. \n\nMais alguma coisa? N\u00e3o, n\u00e3o. At\u00e9 falou coisa demais a\u00ed, n\u00e9, no seu gravador, de \n\nerro m\u00e9dico, tudo... Ent\u00e3o, tchau, viu, Thoya?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n40 Retornaremos a esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo 5. \n\n\n\n \n\n 70\n\n3.4.2 JAPF41, o Pacificador \n\n \n\nJAPF \u00e9 participante ass\u00edduo da Oficina de Escrita desde o seu in\u00edcio e \u00e9 tamb\u00e9m \n\npaciente do hospital-dia praticamente desde a sua cria\u00e7\u00e3o. Mora num pr\u00e9dio da rua que passa \n\natr\u00e1s do IPUB. Freq\u00fcentemente escreve e fala sobre um povo extraterrestre que vive no \n\nPlaneta dos Galenos e que tem planos de invadir a Terra. JAPF \u00e9 o homem que pode salvar o \n\nnosso planeta e, para isso, deve desvirginar uma galena. Fez tr\u00eas tentativas, ou seja, j\u00e1 \n\nencontrou tr\u00eas esp\u00e9cimes, mas sempre passa mal quando est\u00e1 prestes a realizar a tarefa. \n\nBastante interessado por batalhas e pela hist\u00f3ria das guerras, costuma ler a revista For\u00e7a \n\nA\u00e9rea. \n\nJAPF conta que tirou sua primeira foto quando tinha 8 anos, uma foto do pai e da \n\nfam\u00edlia. Mas a foto ficou tremida e nunca mais quis fotografar. No primeiro m\u00f3dulo da \n\nOficina quis fotografar o sol e \u00e9 uma outra lembran\u00e7a de inf\u00e2ncia que ele evoca: quando tinha \n\n2 ou 3 anos, seu pai tirou uma foto sua em que a luz do sol sa\u00eda da sua barriga e suas pernas \n\nestavam no escuro. Ao longo da Oficina ele produziu fotos que mostram o jogo do claro e do \n\nescuro, do sol e da sombra. \n\nNo segundo m\u00f3dulo, JAPF foi o \u00fanico a n\u00e3o sair do pr\u00e9dio, fotografando o IPUB \n\ndo andar de cima, da porta da sala ou da varanda. No terceiro m\u00f3dulo, quando era para \n\nfotografar o bairro, a rua, a casa, foi dentro do IPUB que ele fez a maior parte das fotos. \n\nJAPF n\u00e3o veio no hor\u00e1rio que combinamos para a entrevista, tendo chegado s\u00f3 no \n\nfim da manh\u00e3 ao CAD. Assim que me viu, perguntou o que eu queria conversar com ele e \n\nconcordou em remarcar a entrevista para depois do almo\u00e7o. Conversamos na sala pequena \n\nque a equipe de terapia familiar utiliza ao lado da sala da Oficina de Escrita. Assim que chega, \n\nele v\u00ea o envelope sobre a mesa, pergunta se s\u00e3o as suas fotos e se pode v\u00ea-las. Sai falando \n\nfoto por foto. Foi empilhando as fotos, assim que as descrevia, e passava para outra. Fui \n\ndistribuindo as fotos sobre a mesa, numa tentativa de que surgisse algo al\u00e9m de uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o. \n\nChama ent\u00e3o a sua aten\u00e7\u00e3o o quanto fez fotos parecidas e aponta o que naqueles \n\ncen\u00e1rios \u00e9 parecido e o que \u00e9 diferente. O mesmo cen\u00e1rio fotografado, em um \u00e2ngulo um \n\npouco diferente, onde passa uma pessoa que n\u00e3o estava no instante anterior e que n\u00e3o era para \n\nsair na foto. Um elemento que faz daquele mesmo cen\u00e1rio uma outra imagem. Um outro \n                                                 \n41 Este oficinante costuma assinar seus textos com as iniciais de seu nome e pediu que fosse apresentado assim. \n\n\n\n \n\n 71\n\ninstante, que nos mostra que uma fotografia nunca ser\u00e1 igual \u00e0 outra, a menos que a mesma \n\nimagem seja reproduzida. Ser\u00e1 que o que \u00e9 parecido nos aponta para uma planitude; e o que \u00e9 \n\ndiferente pode nos fazer ver o que faz punctum?  \n\n\u00c0s vezes fala do ponto desde onde tirou a foto. Conta que tirou tal foto de tal \n\nlugar. Estava na porta da sala da oficina, olhando para fora, ou estava no andar de cima do \n\npr\u00e9dio e fotografou o jardim. \u00c9 como se fizesse \u201caparecer\u201d o ponto de vista do fot\u00f3grafo, \n\nelemento normalmente \u201cinvis\u00edvel\u201d da imagem. Outras vezes fala do qu\u00ea fotografou. Produz \n\nassim um tr\u00e2nsito do ponto desde o qual olhou para fazer a foto ao objeto do seu olhar.  \n\nIsso aqui \u00e9 o qu\u00ea? Faz essa pergunta para v\u00e1rias das fotos que viu. N\u00e3o se lembra \n\nnem de onde fez, nem do que quis fotografar. N\u00e3o lembra. Esqueceu j\u00e1. Ser\u00e1 que saiu, \n\nm\u00e1quina em punho, meio a esmo, a fotografar pelo IPUB? Fotografou uns recantos pouco \n\nconhecidos, que talvez s\u00f3 quem esteja na institui\u00e7\u00e3o h\u00e1 18 anos e que more na rua de tr\u00e1s \n\nconhe\u00e7a, ainda que n\u00e3o reconhe\u00e7a. Mas n\u00e3o nos detemos nessas fotografias que ele n\u00e3o \n\nlembra. Talvez mais importante do que recuperar o que n\u00e3o est\u00e1 mais l\u00e1 seja pensar mesmo no \n\nque se produziu, para que ele possa se apropriar dessa produ\u00e7\u00e3o.  \n\nQue mais? Que eu tirei v\u00e1rias fotos de \u00e1rvores. Fotografou uma \u00e1rvore imensa, \n\ncom ra\u00edzes enormes. Que \u00e1rvore ser\u00e1 essa? Jamel\u00e3o. Ou ent\u00e3o Fixo. Fixo?  \n\n \n\nFixo, \u00e9. Uma \u00e1rvore grande pra caramba, que quando vem as ra\u00edzes, leva tudo \n\ncom ela.  \n\n \n\nFixo, com grandes ra\u00edzes.  \n\nJAPF faz coment\u00e1rios mais gerais sobre suas fotos. Como se fizesse uma \n\naprecia\u00e7\u00e3o panor\u00e2mica, como se, neste reencontro com as fotos um tempo depois de t\u00ea-las \n\nfeito, houvesse se produzido uma certa dist\u00e2ncia?  \n\n \n\n\u00c9 isso aqui eu n\u00e3o sei o que \u00e9. Ah, foi a nossa sala da Oficina da Escrita que eu \n\ntirei sem luz. Eu acho que foi isso, n\u00e3o sei.  \n\n \n\n\n\n \n\n 72\n\nQuando fala desta foto da sala da Oficina de Escrita sem luz, me chama a aten\u00e7\u00e3o \n\nque a \u00fanica coisa que aparece bem numa imagem que ficou escura \u00e9 justamente a l\u00e2mpada \n\nfluorescente acesa. Uma foto que est\u00e1 sem luz e com luz ao mesmo tempo. Mas est\u00e1 a luz \n\nacesa ali. Mas eu n\u00e3o acho uma luz, tirei sem luz. Talvez fosse mesmo uma foto para ser \n\ntirada com luz, com flash, n\u00e9, JAPF? \u00c9 uma foto mesmo escura. A luz que est\u00e1 l\u00e1 acesa n\u00e3o \n\nilumina, \u00e9 uma luz que parece mesmo ajudar a produzir este efeito de escurid\u00e3o. \u00c9 ela que \n\naparece na imagem, iluminando apenas suavemente as poucas coisas que clareia em torno. \n\nNos cantos da imagem, totalmente escuros, quase n\u00e3o se distingue o que h\u00e1 ali naquela sala. O \n\nclaro demais e o escuro demais, a falta de luz e o excesso de luz \u00e9 o que no registro de uma \n\nimagem fotogr\u00e1fica pode determinar o branco e o preto e as tonalidades de cinza. Nesta foto, \n\nJAPF parece ter encontrado um ponto desde onde mostrar esse jogo de luz e sombra que a \n\nfotografia nos apresenta. \n\n \n\nA primeira foto que JAPF viu e mostrou foi a que tirou do sol.  \n\n \n\nEsse aqui eu fotografei o sol...  \n\nSabe o que vai acontecer com o nosso sol se eu n\u00e3o conseguir desvirginar a \n\ngalena? O nosso sol vai simplesmente se apagar. (...) Ele j\u00e1 apagou uma vez quando eu tava \n\nsaindo por a\u00ed com uma camisa vermelha, n\u00e9, e a\u00ed eu vi vultos numa noite dizendo: n\u00f3s vamos \n\npegar voc\u00ea a\u00ed dentro, mas eu n\u00e3o sabia por que eles queriam me pegar, e via vultos com \n\nespadas de fogo. E tu estavas dentro de onde? Da minha casa, na minha sala da minha casa, \n\ndo meu apartamento, mas do meu antigo apartamento. Por ter sa\u00eddo com a camisa vermelha, \n\nA\u00ed o sol fez assim: ele acendeu, e t\u00e1 aceso, apagou e acendeu de novo.  \n\n \n\nQuando JAPF disse que fotografaria o sol, pensei: que imagem sair\u00e1? Como seria \n\nfocalizar o sol diretamente? Que registro disso seria poss\u00edvel fazer com aquela m\u00e1quina? \n\nEst\u00e1vamos no segundo andar do pr\u00e9dio, numa esp\u00e9cie de varanda, e JAPF olhou para cima, \n\nolhou para o c\u00e9u e clicou. O teto da varanda parece funcionar nesta imagem como um certo \n\nanteparo, um p\u00e1ra-sol, e o que se v\u00ea ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o sol propriamente dito, mas os raios solares \n\ndesenhando um leque. Olhar direto o sol tamb\u00e9m seria da ordem de um excesso de luz, de \n\nclaridade? \n\n\n\n \n\n 73\n\nEm seguida, falou sobre a fotografia de que ele mais gosta, e que foi bastante \n\nelogiada pelo grupo: a que tirou do corredor do andar de cima do CAD, da porta da Oficina, \n\ncom o sol iluminando o caminho, a varanda [Imagem 2].  \n\n \n\n \nImagem 2 \n\n \n\nEu tirei essa foto aqui quando tava saindo, a\u00ed... [] \u00e9 a foto mais bonita que eu fiz. \n\nTu estavas saindo? \u00c9, saindo, tava sol, n\u00e9? E emenda com a foto seguinte: Um quadro com o \n\nsol e uma porta.  \n\nO sol, um quadro com o a pintura de um sol e uma porta. A janela e as aberturas, \n\nas passagens retornam na sua produ\u00e7\u00e3o de fotografias. Pelos jardins e recantos do IPUB fez \n\nfotos mais sombrias; nas fotos da porta da sala da oficina e de casa o sol aparece.  \n\nNos dois primeiros m\u00f3dulos da Oficina, fez fotos basicamente do andar de cima \n\ndo CAD, sempre pr\u00f3ximo da sala. No terceiro m\u00f3dulo, andou por recantos do IPUB e a \n\nentrevista serviu para apresentar o lugar: sala de conviv\u00eancia, farm\u00e1cia, estacionamento, \n\nbiblioteca, os fundos da cantina, as \u00e1rvores. Das \u00e1rvores grandes com ra\u00edzes que levam tudo \n\ncom elas. E segue mostrando suas fotos... \n\nEm casa, fez uma foto quando tava sol. Mostra a imagem seguinte [Imagem 3]: \n\n\n\n \n\n 74\n\n \n\nImagem 3 \n\n \n\nIsso aqui \u00e9 a passagem, \u00e9 a paisagem que eu vejo da minha janela. Do meu \n\nquarto.  \n\n \n\nUma passagem, uma paisagem, uma janela. Para quem fotografou basicamente \n\ndentro do IPUB, esta \u00e9 uma foto que parece mostrar uma brecha, uma fresta, um olhar para a \n\nrua, ainda que emoldurado pelos limites da janela. Um enquadramento da paisagem, o ponto \n\nde vista desde o qual ele olha. \n\nAqui foi uma foto... da minha sala. Tem umas fotos ali na estante... \u00c9 do meu \n\nsobrinho G., com a minha m\u00e3e e o meu cunhado. \n\nTirou foto da sala, foto das fotos. \n\nS\u00f3 isso que voc\u00ea queria saber? Eu queria que tu me contasses o que achaste da \n\noficina de fotografia... Foi legal, foi um arroubo de criatividade. Como assim, um arroubo de \n\ncriatividade?  \n\n \n\n\n\n \n\n 75\n\nEu tive que pensar no que eu fazer, no que eu n\u00e3o ia fazer, o que eu queria, o que \n\neu n\u00e3o queria, n\u00e9?  \n\n \n\nE tu lembras o que tu querias, qual era o teu objetivo quando sa\u00edste pra fazer as \n\nfotos? (...)  \n\n \n\nEu sa\u00ed mais pra... [] O que eu queria fazer as fotos? Eu queria retratar uma parte \n\nda minha vida, n\u00e9, no IPUB, na minha casa, a paisagem da minha janela, n\u00e9?  \n\n \n\nE o IPUB \u00e9 uma parte importante da tua vida? \u00c9. Foi aqui que eu consegui me... \n\nraciocinar meus caminhos, [] com as minhas id\u00e9ias.  \n\nComo chegou ao IPUB?  \n\n \n\nEu fui internado depois de 5 dias fazendo atividade, fui internado e tomei choque. \n\n[] porque eu n\u00e3o tava ag\u00fcentando o hospital-dia mexe com a gente. Mexe como? Por dentro, \n\nvoc\u00ea vai, sabe? Eu fiquei, eu fiquei muito, eu fiquei muito, tive at\u00e9 que levar uns pontos aqui \n\nna cabe\u00e7a... Do eletrochoque eu ca\u00ed no ch\u00e3o. Depois de alguns dias de atividade no hospital-\n\ndia \u00e9 que foi internado. Foi muita coisa pra mim, a\u00ed eu tive que ser internado, fiquei no \n\nsubconsciente, a\u00ed tive que tomar eletrochoque. Como ser\u00e1 ficar no subconsciente? Foi muita \n\ncoisa. Ficar muito pode mexer mesmo com a gente, JAPF. \n\nNo fim da entrevista, ele n\u00e3o quis ficar com suas fotos. N\u00e3o, eu n\u00e3o quero n\u00e3o, \n\nfica com voc\u00ea as fotos. Tu n\u00e3o queres ficar com as fotos, JAPF? N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o. Por qu\u00ea? \n\nN\u00e3o sei, eu n\u00e3o sei. Eu s\u00f3 sei que voc\u00ea me deu a oportunidade de fotografar, eu quero que \n\nvoc\u00ea fique com as fotos. Insisti ainda uma vez: algumas pessoas do grupo quiseram levar para \n\ncasa, querem mostrar para as pessoas que fotografaram, para a fam\u00edlia... N\u00e3o, eu n\u00e3o quero \n\nmostrar pra ningu\u00e9m n\u00e3o. E se a gente fizesse uma exposi\u00e7\u00e3o, JAPF, gostarias de mostr\u00e1-las? \n\nGostaria, gostaria, gostaria. Mais alguma coisa que tu queiras me contas sobre as tuas fotos? \n\nS\u00f3 isso, s\u00f3 isso. Ent\u00e3o, t\u00e1. Muito obrigada. Falou. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 76\n\n3.4.3 Arist\u00f3teles, o Poeta-repentista \n\n \n\nArist\u00f3teles come\u00e7ou a participar da Oficina de Escrita mais regularmente \n\npraticamente quando eu cheguei. No in\u00edcio, houve certa resist\u00eancia \u00e0 sua entrada. Falava \n\nmuito, tinha dificuldade em escutar os outros, costumava cantar sempre que algo fizesse com \n\nque lembrasse de alguma m\u00fasica, gerando muitas reclama\u00e7\u00f5es dos demais. Outra raz\u00e3o para \n\nmuitas queixas dos oficinantes era o fato de Arist\u00f3teles geralmente escrever na Oficina textos \n\nque n\u00e3o eram in\u00e9ditos, que ele mesmo j\u00e1 havia escrito ou que citava de outros autores. O \n\ngrupo exigia que escrevesse textos \u201cin\u00e9ditos\u201d, novos, nada de cita\u00e7\u00f5es.  \n\nN\u00e3o \u00e9 por certo o \u00fanico escrevinhador que utiliza trechos de outros textos, de \n\noutros autores para produzir o seu. T.S. Elliot fazia poemas a partir de retalhos de outros \n\ntextos. Walter Benjamin colecionava cita\u00e7\u00f5es. Arist\u00f3teles tamb\u00e9m parece colecionar suas \n\nrimas. Para ele, a possibilidade de produzir algo novo parece implicar o rompimento com essa \n\nregra da Oficina de escrever textos in\u00e9ditos. Arist\u00f3teles demonstra ter o dom de re-citar. \n\nRecita poemas pr\u00f3prios, m\u00fasicas e tem como caracter\u00edstica trabalhar com a rima, conferindo \n\naos seus textos um ritmo e por vezes mesmo uma musicalidade. Por isso, nos remete \u00e0 figura \n\ndo repentista, personagem do norte e nordeste brasileiro, como ele. \n\nArist\u00f3teles tem uma rela\u00e7\u00e3o com a escrita que ultrapassa os limites da Oficina e \n\nda institui\u00e7\u00e3o, tendo alguns textos em vias de serem publicados. Parece ter conquistado aos \n\npoucos o reconhecimento do grupo com seus escritos e tem procurado utilizar o humor em \n\nsuas poesias. Brinca com as palavras, tanto por sua fon\u00e9tica quanto por seu significado, \n\nproduzindo chistes. Mas sua tem\u00e1tica mais comum s\u00e3o as mensagens de teor religioso, que \n\nfaz com que ele cite trechos b\u00edblicos e entoe rezas e can\u00e7\u00f5es da igreja. Fez tamb\u00e9m uma certa \n\npassagem da poesia \u00e0 prosa durante a Oficina de Fotografia, passando a escrever \n\napresentando-se Eu, Arist\u00f3teles C. de O., contando sobre a sua hist\u00f3ria, sobre a sua origem. \n\nDefine a fotografia como um modo de sistema em que a pessoa fotografa e \n\nanalisa o comportamento de cada um de n\u00f3s. Uma forma de analisar o comportamento? \n\nRepara que h\u00e1 pessoas que se mostram, que gostam de ser mostradas na fotografia. Ele n\u00e3o, \n\nele prefere ser filmado. Na fotografia, \u00e9 mostrado. Ser mostrado na fotografia \u00e9 diferente de \n\nser mostrado no filme? Conta ent\u00e3o sobre v\u00e1rias filmagens das quais participou.  \n\n\n\n \n\n 77\n\nConvido para que vejamos as suas fotos. E a primeira que ele mostra \u00e9 a da \n\nMarilza, oficinante que \u00e9 sua namorada. Foto da Marilza escrevendo, foto da Marilza fazendo \n\numa pose em que parece at\u00e9 que est\u00e1 orando. \n\nQuando pe\u00e7o que me conte como foi fazer as fotos, ele conta n\u00e3o ter sido ele a \n\nfotografar. Bem, as fotografias, eu ia tirar as fotos, mas a Marilza se apossou da minha \n\nm\u00e1quina e come\u00e7ou a fotografar. Fala ent\u00e3o das fotos que n\u00e3o tirou: a maioria quase \n\ntodas: essa, essa, essa, essa, essa. E explica: Eu n\u00e3o tinha como pegar \u00e0 for\u00e7a da m\u00e3o dela.  \n\nDurante o trabalho de transcri\u00e7\u00e3o, percebo que l\u00e1 pelas tantas na entrevista eu \n\npassei a fazer perguntas dirigidas a \u201cvoc\u00eas\u201d. De alguma forma realmente a Marilza parecia \n\nestar presente na entrevista. Quando fiz a entrevista com a Marilza, aconteceu exatamente o \n\ninverso. Ela estava no jardim com o Arist\u00f3teles quando cheguei para a entrevista. Disse, assim \n\nque me viu, que eu teria vida longa, porque estavam justamente falando em mim. Perguntou \n\nse o Arist\u00f3teles podia subir junto, me disse que n\u00e3o consegue ficar longe dele. Eu insisti que \n\nela viesse sozinha, j\u00e1 que era para falar sobre as fotos dela, que o Arist\u00f3teles teria o hor\u00e1rio \n\ndele e que em seguida eles estariam juntos novamente. Ela ent\u00e3o concordou, mas o Arist\u00f3teles \n\npassou v\u00e1rias vezes, para l\u00e1 e para c\u00e1, pelo corredor, do lado de fora da sala de reuni\u00f5es onde \n\nconvers\u00e1vamos. E Marilza pareceu um pouco aliviada quando percebeu que eu estava \n\nencerrando a entrevista. Apesar de t\u00ea-la entrevistado, como ela fez ressalvas em rela\u00e7\u00e3o a \n\ntornar p\u00fablicas algumas das coisas que disse, optamos por n\u00e3o separ\u00e1-los aqui. Ela n\u00e3o quis \n\naparecer, mas de alguma forma \u00e9 ela quem aparece. \n\nMarilza e Arist\u00f3teles andam sempre juntos. Inicialmente s\u00f3 ela participava da \n\nOficina de Escrita, Arist\u00f3teles come\u00e7ou depois, embora j\u00e1 tivesse participado de um ou outro \n\nencontro. Muitas vezes, Marilza deixou de ir \u00e0 Oficina para ajudar o Arist\u00f3teles a vender os \n\npanos de prato que s\u00e3o pintados numa outra Oficina do hospital-dia. Marilza e Arist\u00f3teles s\u00e3o \n\ndois que parecem ser um. Quando ele me diz que foi ela quem escolheu que fotos tiraria com \n\na sua m\u00e1quina, eu perguntei para ele se ela teria ent\u00e3o que estar ali para contar sobre isso e ele \n\nme diz: Pois \u00e9, ontem voc\u00ea n\u00e3o deixou ela vir aqui, aqui ontem. Pois \u00e9, Arist\u00f3teles, insisti em \n\nfazer duas entrevistas, quando talvez devesse ter feito uma s\u00f3 com os dois. \n\nA Marilza se apoderou da sua m\u00e1quina, mas ele foi explicando para as pessoas \n\neventualmente fotografadas na rua que era o neg\u00f3cio de pesquisa. Arist\u00f3teles n\u00e3o fez todas as \n\nfotos reveladas da sua m\u00e1quina, mas mostrou algumas por ele tiradas: dentre elas a de um \n\n\u00e2ngulo inusitado do p\u00e1tio da sua casa [Imagem 4]: \n\n\n\n \n\n 78\n\n \n\nImagem 4 \n\n \n\n \n\n\u00c9 a vis\u00e3o que eu tenho. Porque o meu pr\u00e9dio tem quatro andares: tem o t\u00e9rreo, o \n\nsegundo, o terceiro e o quarto, o quarto andar. (...) Eu moro no t\u00e9rreo. Ao todo s\u00e3o: a \n\nprimeira, dois, quatro, seis, s\u00e3o oito, s\u00e3o oito casas.  \n\n \n\n\u00c9 uma foto de baixo para cima, de dentro para fora, num p\u00e1tio que bem parece ser \n\ncercado de pr\u00e9dios por todos os lados. Ele tirou outras fotos de recantos da sua casa, e s\u00e3o \n\nfotografias tiradas em \u00e2ngulos fechados, que mostram as quinas, os canteiros, o lugar onde o \n\ngato se alimenta.  \n\nTem bastante foto de comida: na lanchonete, o detalhe da estante espelhada de \n\nfrutas, que reflete o flash disparado pela m\u00e1quina, um S\u00e3o Jorge; o gato comendo; na padaria, \n\nsalgados, vitrine com guloseimas. \n\nE as grades, v\u00e1rias grades, na casa, no pr\u00e9dio: Porque \u00e9 magn\u00e9tico. (...) Aperta o \n\nbot\u00e3o e a pessoa tecla, a\u00ed a pessoa entra. Tem que se identificar.  \n\n\n\n \n\n 79\n\nApesar de ter sido a Marilza a fot\u00f3grafa, foi em S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, o bairro dele, que \n\nela fotografou. Foste dizendo o que ela deveria fotografar? N\u00e3o, n\u00e3o, foi ela que tirou. (...) Eu \n\nn\u00e3o tive como tirar a m\u00e3o da m\u00e1quina dela! De quem \u00e9 a m\u00e3o que tirou as fotos, que se \n\napossou da m\u00e1quina, afinal?  \n\nA foto do \u00f4nibus do Forroz\u00e3o Safira ele explica ser da feira nordestina de S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o, onde tem eventos. A gente n\u00e3o gosta muito de forr\u00f3, n\u00e3o, \u00e9 muito chato. \u00c9, eles \n\ncantam aquelas m\u00fasicas seresteiras, sei l\u00e1, m\u00fasica toda []. Gosta \u00e9 de m\u00fasica lenta. A Feira \n\nde S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o tem bancas de artesanato, alimenta\u00e7\u00e3o e palcos para apresenta\u00e7\u00f5es, sempre \n\ncom o esp\u00edrito de preservar a cultura do Nordeste. Vai desmembrando seu bairro, me conta \n\ndos lugares que l\u00e1 existem e fala desta feira nordestina. Comento que l\u00e1 tem comida boa e ele \n\ndiz:  \n\n \n\nA minha m\u00e3e que faz comida gostosa. Ela ficou 30 anos trabalhando na feira \n\nnordestina junto com o com\u00e9rcio, ela \u00e9 cozinheira, trabalha em botequim.  \n\n \n\nTu e a Marilza s\u00e3o do Norte? N\u00e3o, ela \u00e9 de Bel\u00e9m, eu sou do Norte, eu sou de \n\nManaus (...). Aqui aparece um certo fio associativo entre feira nordestina, origem, m\u00e3e, \n\ncomida. \n\nPergunto que fotos ele teria tirado se a Marilza n\u00e3o tivesse se apoderado da sua \n\nm\u00e1quina, e ele me responde que tiraria as mesmas fotos. O que pode ter ficado faltando ser \n\nfotografado? A minha m\u00e3e que n\u00e3o quis ser fotografada, nem meu irm\u00e3o! \n\nE segue contando dessas fotos feitas a dois olhares: \n\n \n\nEu tava desmembrando o meu bairro, tanto a Feira Nordestina, a Quinta da Boa \n\nVista, o museu, o Jardim Zool\u00f3gico...  \n\n \n\nDesmembrando o seu bairro, Arist\u00f3teles faz pensar nesse territ\u00f3rio que \u00e9 como o \n\ncorpo pr\u00f3prio. E que hist\u00f3ria contaria sobre as suas fotos, sobre S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o?  \n\n \n\n\n\n \n\n 80\n\nA hist\u00f3ria que eu contaria \u00e9 que quando eu nasci de Manaus para vir at\u00e9 aqui no \n\nRio de Janeiro por volta de 3, 4 anos de idade, eu morava l\u00e1 na Avenida Maracan\u00e3 (...),  \n\n \n\nna rua tal, n\u00famero tal. Depois fez o maternal, depois fui pro Porto Seguro. Lembra dos nomes \n\ndas escolas, dos endere\u00e7os onde morou nessa chegada ao Rio. Mora em S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o desde \n\npequenininho. Veio para c\u00e1 porque o seu pai biol\u00f3gico faleceu, ent\u00e3o veio ficar com o \n\npadrasto.  \n\nEntendeu? A\u00ed de l\u00e1 eu vim pra c\u00e1 pro Rio, estudei no Col\u00e9gio Portugal, depois [] \n\nno Col\u00e9gio Brasileiro (...). Neste momento da entrevista, enumera nomes, lugares, endere\u00e7os. \n\nAs fotos aparecem como uma possibilidade de historiciza\u00e7\u00e3o da vida... A partir das fotos \n\ntamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel contar hist\u00f3rias? \n\nE conta das coisas que j\u00e1 fez:  \n\n \n\nTomava banho de cachoeira, tomava banho de piscina, fui s\u00f3cio do Clube de \n\nRegatas Vasco da Gama, fiz v\u00e1rios cursos, fiz curso de sa\u00fade mental, aqui no IPUB, fiz curso \n\nde inform\u00e1tica...  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, faz teatro no Espa\u00e7o Artaud.  \n\n \n\nGosto de teatro, porque teatro foi meu desempenho, a minha l\u00f3gica, a minha \n\nid\u00e9ia, quer dizer que me empurraram, n\u00e9? Te empurraram? Porque assim que eu cheguei no \n\nhospital-dia, o pessoal da portaria fala que eu cheguei, que tinha chegado o garanh\u00e3o do \n\npeda\u00e7o. A\u00ed eu falei assim: garanh\u00e3o do peda\u00e7o, eu, por qu\u00ea? Conquistava todas as garotas \n\naqui no IPUB [risos] Arrasava cora\u00e7\u00f5es. A\u00ed, fui fazer meus desenhos, as minhas poesias o \n\nteatro tamb\u00e9m eu t\u00f4 me destacando muito... \n\n \n\nDestacar-se, mostrar-se, ser fotografado. S\u00e3o coisas diferentes, Arist\u00f3teles? \n\nConta que no Espa\u00e7o prepararam um v\u00eddeo para arrecadar fundos, conseguir um \n\npatrocinador e ele assistiu algumas pe\u00e7as, mas ontem tava abafado, a temperatura aquece, [] \n\nmeio amortecido, devido \u00e0 atmosfera da Terra em rela\u00e7\u00e3o ao sol. O que fica amortecido? \n\n\n\n \n\n 81\n\nMeu corpo. N\u00e3o d\u00e1 vontade pra fazer nada, s\u00f3 parado no tempo. Vivenciamos o tempo-clima \n\nquente no corpo como uma certa viscosidade, uma maior densidade do tempo-rel\u00f3gio. S\u00f3 \n\nparado no tempo. \n\nEsperava que eu apontasse alguma foto para ele falar sobre ela. Em momentos de \n\nsil\u00eancio, era de outras coisas que falava. E segue contando: A\u00ed, eu comecei a escrever meus \n\nlivros, minhas poesias gravadas, minhas poesias que foram inspiradas por mim mesmo... \n\nInteressante que na sua produ\u00e7\u00e3o insiste a cita\u00e7\u00e3o, o que talvez implique incluir uma \n\nrefer\u00eancia outra nesse mim mesmo. Ser\u00e1 que falar das fotos cede lugar para falar disso que ele \n\nfaz inspirado por ele mesmo? Diferente das fotografias, as poesias s\u00e3o de inspira\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, \n\nningu\u00e9m delas se apoderou. A poesia de que mais gosta \u00e9 ent\u00e3o recitada:  \n\n \n\no c\u00e1lice da amargura Jesus por n\u00f3s bebeu, e cheio de ternura tudo por n\u00f3s \n\nsofreu, por todos respeitado assim mesmo se deu, e numa cruz pregado por n\u00f3s ele morreu, \n\nsomente para salvar-nos fez ele tudo assim, e [] deu a vida por mim, sem antes, sem antes, e \n\nsem antes,, sem antes com igualdade me deu a sua m\u00e3o, na hora da caridade que era a sua \n\nsalva\u00e7\u00e3o. Essa poesia inspirada por mim, nela [] nunca ter\u00e1 mais fim. Esse fim \u00e9 infinito \n\nporque Deus \u00e9 muito bonito. Que [] minha nobreza e meu sucesso \u00e9 meu progresso. \n\n \n\nE o que achou da Oficina de Fotografia?  \n\n \n\nMuito interessante, muito interessante. Achei uma t\u00e9cnica, uma nova t\u00e9cnica de \n\nelaborar o nosso trabalho diante do nosso desempenho da escrita, das fotografias que n\u00f3s \n\ntiramos dia, dia a dia. \n\n \n\nTiramos fotos no dia-a-dia? Ser\u00e1 que nosso modo de ver o mundo hoje \u00e9 fazendo \n\num certo registro fotogr\u00e1fico? \n\nRecita uma outra poesia, que diz ter escrito a partir de um sonho,  \n\n \n\nde um sonho que eu tive que \u00e9 regenera\u00e7\u00e3o total: Eu sonhei que eu tava num \n\npalco, VAZIO, um quadro-negro na minha frente, uma mensagem se desmembrando, de baixo \n\n\n\n \n\n 82\n\nat\u00e9 acima. Depois, de desdobrou para uma praia, deserta, com sol quente, e eu tava sentado \n\nna areia da praia, minha m\u00e3e me encheu para tomar caf\u00e9 da manh\u00e3, a\u00ed eu olhei pra ela e \n\ncomecei a escrever essa poesia.  \n\n \n\nO vazio e o encher. O sonho e o despertar.  \n\nA poesia seguinte j\u00e1 foi recitada v\u00e1rias vezes por Arist\u00f3teles na Oficina, seja \n\ncomo o texto do dia, seja s\u00f3 oralmente, seja no final de outro texto:  \n\no mundo ser\u00e1 modificado, o mundo ser\u00e1 santificado, o mundo ser\u00e1 rejubilado, o \n\nmundo ser\u00e1 [], o mundo ser\u00e1 detonado e o mundo ser\u00e1 rejubilado. Jesus voltar\u00e1, Deus \n\ngovernar\u00e1, Maria m\u00e3e de Cristo, Jesus nosso irm\u00e3o, Deus nosso pai, senhor da cria\u00e7\u00e3o, [] \n\nmeu amigo, eu quero te ajudar, amai o inimigo, para que eu possa te amar. A grande \n\nfelicidade est\u00e1 dentro de n\u00f3s, [] a prosperidade, semeando girass\u00f3is. O mundo ser\u00e1 \n\nmodificado, o mundo ser\u00e1 santificado, Jesus ganhar\u00e1, santo vencer\u00e1, Nilce minha m\u00e3e, \n\nFrancisco meu irm\u00e3o, F\u00e1bio meu primo, \u00f3 senhor da cria\u00e7\u00e3o. Por isso, meu amigo, me d\u00ea a \n\nsua m\u00e3o, vamos entoar comigo essa linda can\u00e7\u00e3o. Essa poesia inspirada tamb\u00e9m por mim, \n\nnasce come\u00e7o e meio e nunca ter\u00e1 mais fim. \n\n \n\nInfinito, sem fim. Arist\u00f3teles tem uma fala que \u00e0s vezes beira a verborragia e que \n\nvai numa certa meton\u00edmia. Algu\u00e9m fala alguma coisa e daquela palavra ele lembra de uma \n\nm\u00fasica, de um verso, de um poema, e s\u00f3 com algum custo ele interrompe esta cadeia para \n\nescutar o que os outros t\u00eam a dizer. Mas ent\u00e3o alguma outra palavra pode desencadear outra \n\ns\u00e9rie de lembran\u00e7as. Retorna aqui o tema do infinito, daquilo que n\u00e3o tem cortes, o que \n\ntamb\u00e9m apareceu na fala do Helder. \n\nO que vais fazer com as fotos? Entregar pra minha m\u00e3e l\u00e1 pra guardar num \n\narquivo. E me pergunta: Gostou da fotografia que a Marilza tirou e eu tirei? Foram mesmo \n\nfotos tiradas de m\u00e3os dadas, n\u00e9, Arist\u00f3teles... \n\nTem mais alguma coisa que queiras dizer?  \n\n \n\nMensagem fraterna: tua mensagem, divino mestre, \u00e9 a mensagem de paz e amor, \n\nanima o fraco... N\u00e3o! Tua mensagem, divino mestre, \u00e9 a mensagem de paz e amor, levanta o \n\n\n\n \n\n 83\n\nfraco, anima o forte, traz sempre al\u00edvio ao sofredor. Na tua cena o caminheiro, inocente pisa \n\na sua cruz, porque caminha fitando o c\u00e9u, e te sentindo, mestre Jesus.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 84\n\n3.4.4 Fl\u00e1vio, o Fraseador \n\n \n\n\u201cDecidi ser o que n\u00e3o sou, mas hoje tento ser eu mesmo\u201d. Fl\u00e1vio escreveu nesta \n\nfrase algo que parece sintetizar sua ang\u00fastia: parece viver neste conflito entre uma decis\u00e3o, \n\numa escolha e a responsabilidade resultante; a tentativa de nela se encontrar e de que o peso \n\ndessa escolha lhe seja suport\u00e1vel carregar. Carregar sozinho. Muitas vezes traz a solid\u00e3o como \n\naquilo que torna \u00e1rduo seguir, escolher, viver. Incluiu essa frase em seu texto quando foi \n\nproposto, na Oficina de Escrita, que escrevesse algo a partir do poema Fraseador de Manoel \n\nde Barros (2003). Diz assim o poema:  \n\n \n\nHoje eu completei oitenta e cinco anos. O poeta nasceu de treze. Naquela \nocasi\u00e3o escrevi uma carta aos meus pais, que moravam na fazenda, \ncontando que eu j\u00e1 decidira o que queria ser no meu futuro. Que eu n\u00e3o \nqueria ser doutor. Nem doutor de curar nem doutor de fazer casa nem doutor \nde medir terras. Que eu queria era ser fraseador. Meu pai ficou meio vago \ndepois de ler a carta. Minha m\u00e3e inclinou a cabe\u00e7a. Eu queria ser fraseador e \nn\u00e3o doutor. Ent\u00e3o, o meu irm\u00e3o mais velho perguntou: Mas esse tal de \nfraseador bota mantimento em casa? Eu n\u00e3o queria ser doutor, eu s\u00f3 queria \nser fraseador. Meu irm\u00e3o insistiu: Mas se fraseador n\u00e3o bota mantimento em \ncasa, n\u00f3s temos que botar uma enxada na m\u00e3o desse menino pra ele deixar \nde variar. A m\u00e3e baixou a cabe\u00e7a um pouco mais. O pai continuou meio \nvago. Mas n\u00e3o botou enxada. \n\n \n\nFl\u00e1vio disse ent\u00e3o ter se identificado com o texto, porque queria ser jogador de \n\nfutebol, mas seu pai n\u00e3o teria deixado, n\u00e3o teve o apoio da fam\u00edlia. Queria ser doutor de fazer \n\ngol, mas sua fam\u00edlia botou enxada. Em seu texto brinca com o neologismo criado pelo poeta: \n\nfraseador transforma-se em fazer a dor. O movimento que ele passou a produzir foi o de tentar \n\nfazer algo com a dor, dor da alma, como ele diz, e foi surgindo um Fl\u00e1vio fraseador. N\u00e3o foi a \n\npartir deste texto, porque o seu talento para escrever j\u00e1 provocava coment\u00e1rios no grupo, mas \n\ntalvez neste ponto algo tenha decantado.  \n\nParalelamente ao trabalho de escrita em oficina no hospital-dia, ele nos conta \n\nsobre dois livros que vem escrevendo em casa: um se chama Cama-de-gato e o outro, O Bode \n\nExpiat\u00f3rio. Viemos ent\u00e3o acompanhando e procurando encaminhar seu desejo de publicar \n\nesses livros. Quando parece chegar perto de conseguir isso, Fl\u00e1vio se depara com algum \n\nobst\u00e1culo. Quando falamos disso na entrevista p\u00f3s-Oficina de Fotografia, quase um ano \n\ndepois do Fraseador, ele me diz: Sabe o que \u00e9, Thoya? Voc\u00ea conversa comigo como se a \n\n\n\n \n\n 85\n\nminha vida, sabe, estivesse organizada, entendeu? Entendi, Fl\u00e1vio, que n\u00e3o podemos botar \n\nenxada, \u00e9 preciso deixar fazer a dor. Para botar enxada, ou para ser doutor, \u00e9 preciso um \n\ntempo; para se fazer fraseador \u00e9 preciso dar um tempo, o teu tempo. \n\nO escrever percorre como um fio sua trajet\u00f3ria tamb\u00e9m ao longo da Oficina de \n\nFotografia. No primeiro m\u00f3dulo, suas fotos giraram em torno da linguagem do cora\u00e7\u00e3o. \n\nNuma das imagens aparece o desenho de um cora\u00e7\u00e3o numa folha branca, sobre a qual colocou \n\numa caneta; em outra, ele segura com a m\u00e3o direita uma caneta sobre o lado esquerdo do \n\npeito, sobre o cora\u00e7\u00e3o. Ele teve uma namorada que era companheira de Oficina de Escrita e \n\nparece que o amor tamb\u00e9m tem para ele tudo a ver com a escrita.  \n\nNo segundo m\u00f3dulo, Fl\u00e1vio produz dois tipos de imagens: num encontro, pede \n\nque eu fotografe suas m\u00e3os, com as quais est\u00e1 fazendo uma cama-de-gato com barbante, com \n\no verde das \u00e1rvores ao fundo, foto que gostaria de usar para ilustrar seu livro [Imagem 5].  \n\n \n\n \n\nImagem 5 \n\n \n\nNestes encontros, Fl\u00e1vio traz uma pergunta que depois segue reverberando: para \n\nonde v\u00e3o os textos que eles produzem na Oficina? Queixa-se que os textos ficam engavetados, \n\nque ningu\u00e9m os l\u00ea e que o IPUB deveria aproveitar melhor o que \u00e9 produzido no CAD, dando \n\n\n\n \n\n 86\n\nde volta aos pacientes para eles se analisarem. Sugere que os trabalhos possam ser vendidos. \n\nE completa: A sensibilidade e a virtude n\u00e3o s\u00e3o dons dados por Deus apenas a pessoas ditas  \n\nnormais. Dar de volta aos pacientes para eles se analisarem. Fl\u00e1vio parece apontar aqui para \n\num movimento importante para que algo de um efeito do trabalho em Oficina \u2013 e todo e \n\nqualquer fazer \u2013 opere: um movimento de retorno. Uma volta. O que a institui\u00e7\u00e3o, os \n\noficineiros precisam dar de volta aos pacientes para que o movimento n\u00e3o engesse/n\u00e3o \n\ncongele/n\u00e3o deixe de produzir efeitos? \n\nNum segundo encontro, faz ent\u00e3o imagens do IPUB. O convite neste m\u00f3dulo era \n\ncriar uma hist\u00f3ria cujo personagem fosse o IPUB. Fl\u00e1vio escreve sobre o casamento entre \n\nIPUB e Pinel, que come\u00e7a assim: \n\n \n\nImagem 6 \n\n \n\nNo \u00faltimo m\u00f3dulo, Fl\u00e1vio nos conta depois ter sa\u00eddo \u00e0 rua com a m\u00e1quina em \n\npunho, ter-se apresentado como rep\u00f3rter e um \u201centrevistado\u201d at\u00e9 acreditou: A\u00ed eu fiz \n\nreportagem com ele... O que perguntaste para ele, Fl\u00e1vio? Ah, o que ele achava que seria \n\nmelhor pro Rio de Janeiro, as principais coisas, n\u00e9. E o que ele respondeu? (...) \u00c9... as \n\npessoas t\u00eam que come\u00e7ar por baixo, n\u00e9, saneamento b\u00e1sico, essas coisas, n\u00e9, hospital, escola, \n\nn\u00e9. A\u00ed depois pensar em biodiesel, essas coisas. E tu concordas com ele? (...) Concordo, eu \n\nque dei a sugest\u00e3o pra ele! (...) Voc\u00ea n\u00e3o acha que seria tal, e ele falou que era. Fez-se de \n\nrep\u00f3rter, se fez rep\u00f3rter, se fez passar por rep\u00f3rter. Um rep\u00f3rter que pergunta e sugere a \n\nresposta, mas que consegue a reportagem e a foto. Esta foi uma das poucas imagens sobre as \n\nquais Fl\u00e1vio disse se lembrar do momento em que fez seu registro.  \n\nEsta foi uma entrevista tensa. Fl\u00e1vio vinha de uma interna\u00e7\u00e3o ocorrida no final do \n\nano, em meio \u00e0s festas, sem que pud\u00e9ssemos ter not\u00edcias suas. \u00c9poca tamb\u00e9m em que o CAD \n\nn\u00e3o funcionou em v\u00e1rias sextas-feiras, dia de Oficina, por ser v\u00e9spera de Natal e v\u00e9spera de \n\n\n\n \n\n 87\n\nAno Novo. Quando nos encontramos para conversar sobre as fotos, vejo um Fl\u00e1vio \n\nmonossil\u00e1bico, reticente, mais com enxada do que com frases na m\u00e3o. A entrevista \n\ntranscorreu triste, desanimada, ele fala baixo, eu falo baixo, como que para n\u00e3o desrespeitar o \n\nsil\u00eancio. O tom da voz muda quando ele fala das fotos que escolheu levar para casa e quando \n\nconta sobre sua rela\u00e7\u00e3o com a escrita. \n\nQuando pergunto se ele quer ver as fotos que est\u00e3o dentro de um envelope sobre a \n\nmesa, o questionamento sai j\u00e1 sob o efeito de seu aparente desinteresse: tu n\u00e3o queres dar \n\numa olhadinha nas fotos? Momento de sil\u00eancio que, na transcri\u00e7\u00e3o da entrevista, fa\u00e7o \n\ncorresponder a par\u00eanteses que cont\u00eam retic\u00eancias e ele ent\u00e3o me diz, olhando foto por foto:  \n\n \n\n(...) Posso at\u00e9 dar uma olhada, mas... \u00e9... n\u00e3o s\u00e3o todas que eu vou querer \n\ntamb\u00e9m, n\u00e9? (...) Essas aqui at\u00e9 sa\u00edram boas... (...) (...) Essa foi a foto que foi escolhida pro \n\nlivro. (...) (...) (...) (...) (...) (...) Vou querer, essa aqui... essa aqui n\u00e3o me interessa.  \n\n \n\nSegue passando as fotos, uma por uma e segue dizendo:  \n\n \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me \n\ninteressa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me \n\ninteressa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me \n\ninteressa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... At\u00e9 que comenta: embora \n\nfui eu que tirei, n\u00e9, mas... na realidade n\u00e3o fui eu, foi o outro, o outro Fl\u00e1vio.  \n\n \n\n\u00c9 como se houvesse ent\u00e3o dois Fl\u00e1vios, um Fl\u00e1vio duplicado? Aqui retomo do \n\nin\u00edcio seu escrito sobre ser o que n\u00e3o \u00e9 e tentar ser o que \u00e9. Nesta tentativa de ser eu mesmo, \n\n\u00e0s vezes decide ser o que n\u00e3o sou? Do momento em que produziu as fotos para o momento \n\nem que as recebeu de volta, neste lapso de tempo, aquele que fotografou n\u00e3o se encontra mais \n\nno mesmo ponto daquele que olha as imagens. \n\nFala que algumas dessas fotos trazem recorda\u00e7\u00f5es ruins.  \n\n\n\n \n\n 88\n\nAs \u00fanicas que me interessam s\u00e3o essas aqui. Falamos ent\u00e3o sobre as que \n\ninteressam, depois falamos sobre as que n\u00e3o interessam. T\u00e1 bom. Bom, essas que me... que me \n\ninteressam... porque foram feitas por mim, \u00e9...  \n\nDiz ent\u00e3o que as \u00fanicas que lhe interessam foram feitas quando estava bem. \n\nAlgumas foram tiradas por um Fl\u00e1vio que estava bem e outras foram tiradas por um Fl\u00e1vio \n\nque n\u00e3o estava bem. Eu que se dissocia em outro, que se desencontra, que se esparrama, se \n\nsuspende, se multiplica. Quando fala da hist\u00f3ria que conta em cada um de seus livros tamb\u00e9m \n\naparece algo de um encontrar-se ora num personagem, ora noutro, \u00e0s vezes simultaneamente \n\nem mais de um. S\u00e3o v\u00e1rios eus desencontrados? Parece se confundir, se mimetizar com o \n\npersonagem. Como se estivesse diante-dentro42 dos personagens? Ou poder\u00edamos pensar que \n\nele fala de um olhar estrangeiro, aquele olhar pr\u00f3prio do artista? \n\nEscolhe duas fotos: uma de algu\u00e9m falando em um telefone p\u00fablico, porque tem \n\nescrito oi. [...] \u00c9 oi, n\u00e9, o primeiro contato que algu\u00e9m faz com algu\u00e9m, n\u00e9.  \n\nE a outra foto que escolhe \u00e9 aquela que \u00e9 uma casa abandonada, n\u00e9, que parece \n\nestar abandonada. Fotografou a casa abandonada porque a achou bonita, n\u00e9, embora \n\nabandonada. E por que parece uma casa abandonada? Porque tudo leva a crer, n\u00e9, porque \n\ntoda vez que eu passei l\u00e1 sempre nunca vi ningu\u00e9m, n\u00e9, nunca vi carros, nem gente, nem \n\nnada... Sempre-nunca aparece aqui como um s\u00f3 tempo, um tempo de contra\u00e7\u00e3o entre dois \n\nextremos, sempre e nunca [Imagem 7]. \n\n\u00c9 uma foto interessante, porque foi tirada de dentro do \u00f4nibus e \u00e9 como se, ao \n\nfotografar, o fot\u00f3grafo pudesse estar ao mesmo tempo fazendo o registro e na imagem, pelo \n\nreflexo do vidro. H\u00e1 o registro de uma duplica\u00e7\u00e3o de lugares, do fot\u00f3grafo e do fotografado e \n\no que confere este efeito \u00e9 a superf\u00edcie espelhada da janela do \u00f4nibus43. Novamente podemos \n\npensar nesta imagem de um limiar diante-dentro da cena. \u00c9 como se o Fl\u00e1vio, nesta foto, \n\nestivesse ao mesmo tempo diante e dentro da cena que ele fotografa. \n\n \n\n                                                 \n42 Didi-Huberman (1998) prop\u00f5e pensarmos a imagem como um diante-dentro. Sobre isso falaremos no cap\u00edtulo \n4. \n43 Na foto revelada, este efeito de espelhamento \u00e9 mais evidente do que na imagem escaneada que apresentamos. \n\n\n\n \n\n 89\n\n \n\nImagem 7 \n\n \n\nNo seu livro O Bode Expiat\u00f3rio, Fl\u00e1vio escreve sobre um bode que cisma em se \n\ntornar um espelho, sabe? Como \u00e9 essa hist\u00f3ria?  \n\n \n\n\u00c9, o, o bode ele cisma, mas ele n\u00e3o sabe como se tornar um espelho, porque tudo \n\nvem em cima dele, ele j\u00e1 t\u00e1 de, ele n\u00e3o ag\u00fcenta mais, sabe, de tanta culpa. A\u00ed ele falou: poxa, \n\neu virando um espelho, as pessoas v\u00e3o ter que assumir seus pr\u00f3prios erros, n\u00e9? E que se \n\ndanem, n\u00e9? A\u00ed, e eu os meus, n\u00e9? A\u00ed, eu n\u00e3o sei, o livro vai desenrolando assim, \u00e9 um livro \u00e9 \n\npequeno, 11 folhas, 22 p\u00e1ginas, mas \u00e9 papel of\u00edcio.  \n\n \n\nFl\u00e1vio \u00e0s vezes se coloca neste lugar de interpretante da institui\u00e7\u00e3o, funcionaria \n\ncomo este espelho no qual o bode cisma em se tornar? Assumir erros, assumir escolhas. \n\nParece retomar aqui, seguindo numa certa associa\u00e7\u00e3o, o efeito espelhado da janela do \u00f4nibus, \n\nque d\u00e1 a ver o fot\u00f3grafo diante e dentro da imagem que ele mesmo produziu. \n\nConta em seguida sobre o outro livro. Recentemente comentou que pensa em \n\njuntar as duas hist\u00f3rias.  \n\n\n\n \n\n 90\n\n \n\nE o Cama-de-Gato \u00e9 a hist\u00f3ria de dois casais e um pensamento, entendeu? A \n\nmo\u00e7a tem um cord\u00e3o escrito \u201camor\u201d, um cord\u00e3o folheado a ouro escrito em bronze, e a \n\namiga dela tamb\u00e9m tem, o mesmo colar. Quando elas viajaram do Nordeste pra c\u00e1, elas se \n\nsepararam e dez anos depois elas se reencontraram, e um, o... o marido de uma, se encontra \n\ncom o marido da outra, e eles t\u00eam um anel com uma cruz, tamb\u00e9m um anel folheado a outro \n\ncom uma cruz em bronze, sabe? A\u00ed, acontece que eles se, se reencontram, n\u00e9, e tem o outro \n\nque \u00e9 o, que sou eu, que entro dentro do, no livro, sabe? \u00c9 uma hist\u00f3ria legal pra caramba, \n\nhein!?  \n\n \n\nE como \u00e9 que tu entras no livro? \n\n \n\nEu n\u00e3o sei, eu n\u00e3o sei como que eu consegui fazer isso, porque as pessoas \n\ncome\u00e7am a ler o livro e de repente elas n\u00e3o entendem, n\u00e9, p\u00f4, entrou uma pessoa aqui \n\ndiferente nessa hist\u00f3ria, n\u00e9, mas \u00e9, na realidade, \u00e9 o pr\u00f3prio autor que, que... que, que, que, \n\nque quer participar da hist\u00f3ria, entendeu? (...)  \n\n \n\nUm cord\u00e3o escrito amor. H\u00e1 elementos que se repetem: o amor, a cruz, o cord\u00e3o \n\nde ouro ou bronze. Cama-de-gato?  \n\n \n\n\u00c9 porque a cama-de-gato, na realidade eu boto no meio do livro, porque \u00e9 um \n\njogo de vida e de, e de morte, n\u00e9, quer dizer assim, \u00e9 assim um jogo que n\u00e3o termina! Se voc\u00ea \n\npensar bem, a cama-de-gato ela, ela, ela precisa de, de, de... de duas pessoas, n\u00e9, de duas \n\npessoas. Mas s\u00f3 que... s\u00f3 que ela n\u00e3o termina, porque ela t\u00e1 sempre recome\u00e7ando, \u00e9 como se \n\nfosse um... um c\u00edrculo, \u00e9 um c\u00edrculo da vida.  \n\n \n\n\u00c9 um jogo que n\u00e3o se joga sozinho. \n\nE como foi que come\u00e7aste a escrever?  \n\n \n\n\n\n \n\n 91\n\nAh, eu escrevo desde 12 anos de idade. Mas a minha fam\u00edlia nunca gostou, a\u00ed eu \n\nrasguei, rasgava todo, tudo o que eu escrevia, eu rasgava, a\u00ed teve um, um concurso de poesia, \n\nque eu participei do Pr\u00eamio Carlos Drummond de Andrade, a\u00ed n\u00e3o passei, eram 80 poemas \n\npra cada participante, a\u00ed eu dei os meus poemas pra L\u00facia Leme, uma jornalista, n\u00e9, e... e ela \n\nficou com os poemas, depois eu nunca mais eu vi, a\u00ed depois eu escrevi um livro, um livro ch... \n\nassim, com uma mulher nua, n\u00e9, com os cabelos longos como uma \u00edndia, n\u00e9, e aqui ela tinha \n\ndois coisas de bala, sabe, aquelas correntes de metralhadora, mas s\u00f3 que em vez de bala \n\neram, eram rolos de filme, fotografia. Ah, \u00e9? \u00c9. E em vez da metralhadora, era uma m\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica, sabe?  \n\n \n\nO Fl\u00e1vio fraseador nasceu de 12. Queria ser fraseador, mas sua fam\u00edlia queria \n\nbotar enxada...  \n\nE essa hist\u00f3ria da m\u00e1quina fotogr\u00e1fica e das balas... as balas como rolos de filme e \n\na metralhadora como a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica... Sontag (2003:58) nos conta que: \n\n \n\nN\u00e3o existe guerra sem fotografia, observou o not\u00e1vel \nesteta da guerra Ernst J\u00fcnger em 1930, refinando dessa maneira a \nirreprim\u00edvel identifica\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera com a arma: \u2018disparar\u2019 a m\u00e1quina \nfotogr\u00e1fica apontada para um tema e disparar a arma apontada para \num ser humano. Guerrear e fotografar s\u00e3o atividades congruentes (...). \n\n \n\n(...) (...) \u00c9... que na realidade... eu n\u00e3o quero matar ningu\u00e9m, eu s\u00f3 quero mostrar \n\no mundo como ele \u00e9, como eu vejo. Quando tu tiras uma foto? \u00c9, ou, n\u00e3o, quando eu vejo o \n\nmundo, n\u00e9, eu n\u00e3o, eu n\u00e3o gosto muito de tirar foto, n\u00e3o, eu gosto mais de escrever. A\u00ed, eu \n\nescrevo \u00e9... o mundo como eu vejo o mundo. E tu achas que a fotografia tem a ver com a \n\nmorte? N\u00e3o, pelo contr\u00e1rio! Acho que a fotografia ela, ela expressa o mesmo sentimento da \n\nescrita. Da mesma forma? \u00c9. (...) Mais real, n\u00e9? Tu achas a fotografia mais real? \u00c9, porque \n\nquando voc\u00ea faz uma poesia voc\u00ea tem que fazer um jogo de palavras, e tudo, pra pessoa \n\nentender, n\u00e9, o que est\u00e1 sendo es, visto, n\u00e9? E na fotografia, como se faz para a pessoa \n\nentender? Como tu achas que isso funciona na fotografia? \u00c0s vezes voc\u00ea fotografa um... uma \n\ngrama, um, um, ou uma folha, n\u00e9, e dali voc\u00ea fazer uma escrita, entendeu, como se fosse \n\nassim um livro, n\u00e9, metade escrito, metade fotografia na mesma p\u00e1gina, n\u00e9, e dizendo o \n\nsignificado da fotografia, essa seria uma coisa legal.  \n\n\n\n \n\n 92\n\nImagem e escrita parecem ser diferentes mas andar juntas para o Fl\u00e1vio. A \n\nfotografia seria mais real, n\u00e3o tem o jogo de palavras da poesia. Sontag (ibid) fala que a \n\nfotografia tem essa caracter\u00edstica de tornar algo real ou mais real. A imagem teria algo de \n\nmort\u00edfera? E a escrita pode traduzir, transcrever o que \u00e9 visto, pode dar significado? Eu \n\nescrevo \u00e9... o mundo como eu vejo o mundo. A escrita tamb\u00e9m pode ser imag\u00e9tica, Fl\u00e1vio? \n\nInteressante essa imagem da m\u00e1quina como uma metralhadora, pois a imagem que a \n\ncoordenadora da Oficina havia proposto trabalhar havia sido de uma crian\u00e7a empunhando \n\numa arma44. \n\nFl\u00e1vio n\u00e3o tem participado da Oficina, teve nova interna\u00e7\u00e3o. A equipe achava que \n\nele tinha sido internado longe do Rio e ele j\u00e1 estava quase tendo alta quando descobrimos que \n\nele estava ali ao lado, no Pinel. Fomos visit\u00e1-lo, retomamos o convite para voltar a participar \n\nda Oficina, contamos para ele sobre a id\u00e9ia da exposi\u00e7\u00e3o das fotos. Embora venha mais \n\nesporadicamente ao hospital-dia, conseguiu escolher as imagens que gostaria de expor. \u00c0s \n\nvezes fala que gostaria de viajar, fazer tratamento em outro hospital-dia, conhecer pessoas \n\ndiferentes, conseguir um emprego sem carteira assinada (por causa do benef\u00edcio). Mas est\u00e1 \n\nrepensando, porque n\u00e3o conhece ningu\u00e9m fora do Rio que possa ajud\u00e1-lo, servir de refer\u00eancia \n\npara ele. O IPUB para ele parecia ser uma sa\u00edda, mas se questiona e nos questiona se a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o consegue cumprir seu objetivo de ressocializar, ou se acaba por cronificar. Uma \n\npergunta que ele lan\u00e7a e que muitas vezes \u00e9 escutada como queixa. E pode ser, mas n\u00e3o ser\u00e1 \n\numa pergunta para reativar o jogo, para que o nosso fazer n\u00e3o congele? Seria poss\u00edvel \n\npensarmos aqui na imagem que Fl\u00e1vio nos traz da cama-de-gato, como este jogo que n\u00e3o \n\ntermina? \n\n \n\n \n\n                                                 \n44 Conforme referimos no cap\u00edtulo 4, no item 4.2.1. \n\n\n\n \n\n 93\n\n3.4.5 Maria Cecilia, a Vasculhante \n\n \n\nMaria Cecilia participa da Oficina de Escrita por tempos. Eu conto minha vida na \n\nescrita e alivia. H\u00e1 tempos em que participa mais assiduamente, tem outros tempos em que \n\nn\u00e3o aparece. Durante a Oficina de Fotografia participou bastante, s\u00f3 n\u00e3o quis levar a m\u00e1quina \n\ndescart\u00e1vel para casa no \u00faltimo m\u00f3dulo. Disse que n\u00e3o saberia manuse\u00e1-la sozinha e que n\u00e3o \n\nteria quem pudesse ajud\u00e1-la. \n\nEntrevistei a Maria Cecilia em seguida da entrevista com Arist\u00f3teles. Ela subiu ao \n\nsegundo andar depois que Arist\u00f3teles a chama. Ou\u00e7o da sala Arist\u00f3teles gritar: Maria Cecilia! \n\nMaria Cecilia, n\u00e3o esqueceu de nada? A Thoya!  \n\nConversamos na sala das reuni\u00f5es: o Audit\u00f3rio das Hort\u00eansias. \u00c9 a segunda porta \n\n\u00e0 esquerda de quem chega ao segundo andar do CAD. Fica entre a sala dos Cancioneiros45 e a \n\nsala onde acontece a Oficina de Escrita. Tem uma mesa redonda que fica na entrada, em \n\nfrente a um quadro-negro, e o restante da sala \u00e9 basicamente composto por um grande c\u00edrculo \n\nde cadeiras. \u00c9 nesta mesa que nos abancamos. \n\nMaria Cecilia participou do primeiro e do segundo m\u00f3dulos da Oficina de \n\nFotografia e foi quem quis ir mais longe: n\u00e3o s\u00f3 saiu do CAD, como saiu do territ\u00f3rio \n\ndemarcado do IPUB. Quis fotografar a Faculdade de Psicologia da UFRJ. Antes que eu \n\niniciasse a grava\u00e7\u00e3o, das tr\u00eas fotos que l\u00e1 fez, j\u00e1 escolhe uma: a da porta [Imagem 8].  \n\nEscolheu fotografar na Faculdade para ter uma recorda\u00e7\u00e3o de sua sobrinha, \n\npsic\u00f3loga que trabalha com pesquisa no IPUB. Mas \u00e9 interessante, porque n\u00e3o fala mais da \n\nfaculdade, como no dia em que fez a foto, mas ressalta a porta. Porta que estava aberta, \n\nporque era \u00e9poca de aulas, em tempo de escola aberta. Escreve que um dia pretende sair do \n\nhospital. Porta que serve para abrir e fechar, deixar entrar e permitir sair. A porta \u00e9 a imagem \n\nque Maria Cecilia elege para iniciar a nossa conversa e que nos \u201creporta\u201d a uma id\u00e9ia de \n\npassagem, de um lugar de passagem. Podemos lan\u00e7ar aqui a id\u00e9ia de que a porta pode ser a \n\nimagem privilegiada para situar algo que se constitui diante-dentro. \n\n \n\n                                                 \n45 Um dos espa\u00e7os de oficina do CAD: Os Cancioneiros do IPUB, banda de m\u00fasica que se re\u00fane para ensaiar \u00e0s \nsextas-feiras no mesmo hor\u00e1rio da Oficina de Escrita. \n\n\n\n \n\n 94\n\n \n\nImagem 8 \n\n \n\nAo olhar as fotos, a porta se confunde com a janela, uma janela vasculhante, que a \n\nleva a falar sobre o olhar: \u00c9 uma vasculhante. Aqui s\u00e3o os olhos. Da foto da janela que \n\nvasculha, ou que permite vasculhar, ela desliza o olhar para as fotos dos olhos, dos olhares... \n\nOlhares vasculhantes? Os olhos s\u00e3o muitas vezes descritos poeticamente como a \u201cjanela da \n\nalma\u201d e parece ser essa a imagem que a Maria Cecilia nos apresenta. \n\nO olhar eu acho que \u00e9 express\u00e3o. Fala tudo, a gente n\u00e3o precisa nem de palavras. \n\nS\u00f3 com o olhar a gente j\u00e1 fala. Para ela vale aquela m\u00e1xima de que um olhar vale mais do que \n\nmil palavras. \u00c0s vezes eu olho pra pessoa, j\u00e1 falo no olhar; (...) meu olhar j\u00e1 fala. O olhar, ela \n\nhavia fotografado no primeiro m\u00f3dulo. Naquele primeiro encontro com o fotografar, registrou \n\nTr\u00eas olhares: o seu, o da Eli, o meu46. Com as fotos em m\u00e3os, constata que quem fez a foto do \n\nseu olhar fui eu. Ver o olhar, falar com o olhar, ler/escutar o que o olhar diz. Entro no jogo: o \n\nque esses olhares lhe dizem? Esse seu? Voc\u00ea faz o que gosta. (...) O meu olhar, j\u00e1... j\u00e1... \u00e9 \n\nvida j\u00e1 \u00e9 vida. (...) O olhar da Eli... ela se questionando. \u00c9 vida j\u00e1 \u00e9 vida, o seu olhar. J\u00e1. H\u00e1 \n\num tempo para ser vida? J\u00e1 e n\u00e3o depois. J\u00e1, diferente dos outros olhares, \u00e9 vida.  \n\n                                                 \n46 S\u00f3 n\u00e3o mostraremos aqui a foto que pediu que tir\u00e1ssemos do seu olhar para resguardar sua imagem. \n\n\n\n \n\n 95\n\nDepois que eu comento que a Eli a achava uma pessoa \u201cpra cima\u201d, ela me conta \n\ndo roubo \u00e0 sua casa, ocorrido no ano passado. Estava at\u00e9 ent\u00e3o contente, quando eu cheguei \n\nna minha casa, tinham arrombado a minha casa. Ficou chateada. Chamou o porteiro, que \n\ndisse que n\u00e3o tinham arrombado n\u00e3o. Eu falei: arrombaram. Isso \u00e9 de arrombo. Isso \u00e9 de \n\narrombo. Maria Cecilia pondera com o porteiro que sabia como havia deixado sua casa: isso \u00e9 \n\nde arrombo. A papaiz eles n\u00e3o conseguiram abrir, mas chegou l\u00e1 e tinham roubado tal\u00e3o de \n\ncheques, televis\u00e3o e a carteira do Clube da Esquina (atividade que freq\u00fcenta aos s\u00e1bados no \n\nIPUB). N\u00e3o se preocupa com os cart\u00f5es em si, porque sabe que vai receber outra, mas eu \n\ntenho medo  do que eles fa\u00e7am com a minha foto. N\u00e3o sabe o qu\u00ea poderiam fazer, mas tem \n\nmedo. N\u00e3o roubaram sua identidade, nem t\u00edtulo de eleitor, mas t\u00eam a sua foto. Ela j\u00e1 recebeu \n\numa carteirinha nova do Clube, mas sua preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com a exposi\u00e7\u00e3o da sua foto, n\u00e3o \n\nsaber o que podem fazer com a sua foto47. \n\nPor causa disso, eu fiquei chateada, eu durmo de luz acesa no quarto, n\u00e3o consigo \n\nmais dormir de luz fech, de luz apagada. A luz fica acesa de... oito horas da noite, at\u00e9 seis \n\nhoras, seis e meia eu acordo, apago a luz e volto dormir. A luz que ficava apagada, agora fica \n\nacesa, at\u00e9 que amanhe\u00e7a. A porta que era para estar fechada, estava arrombada. Mas o \n\nchaveiro consertou a papaiz (...) de um jeito que nem p\u00e9-de-cabra abre. Eu falei: ainda bem! \n\nAinda bem, n\u00e3o \u00e9, Maria Cecilia?  \n\nFez justamente fotos das portas e janelas gradeadas da Faculdade de Psicologia. \n\nNo seu apartamento n\u00e3o tem grade, tem grade embaixo, no pr\u00e9dio. Na sua janela tem trinco, \n\nque ela fecha, n\u00e3o tem problema. Mas grade, s\u00f3 tem embaixo, no pr\u00e9dio. Agora a gente vive \n\nnuma pris\u00e3o, n\u00e9, por causa desses assaltantes. Depois das dez horas, Maria Cecilia fecha o \n\ntrinco da janela e a luz fica acesa de... oito horas da noite, at\u00e9 seis horas, seis e meia eu \n\napago a luz e volto dormir. De manh\u00e3 consegue dormir com a luz apagada, porque a\u00ed o dia t\u00e1 \n\nclaro. N\u00e3o consegue dormir no escuro porque ficou traumatizada. Eu tenho impress\u00e3o que \n\neles iam me pegar l\u00e1 dentro. No escuro, \u00e0 noite, parece que nem trinco, nem Papaiz protegem, \n\na gente vive numa pris\u00e3o. De dia, a claridade vem trazer alento e embalar o sono. Faz pouco \n\ntempo que aconteceu: \u00c9, novembro, dezembro, janeiro: tr\u00eas meses. Vai fazer quatro agora em \n\nfevereiro. Vasculhante: abertura. Arrombo: fechamento. \n\nO arrombamento aconteceu um pouco antes do terceiro m\u00f3dulo, do qual Maria \n\nCecilia n\u00e3o quis participar. Teria sido por isso que ela n\u00e3o quisera levar a m\u00e1quina descart\u00e1vel \n\n                                                 \n47 Quando organizamos uma exposi\u00e7\u00e3o da Oficina, Maria Cec\u00edlia mostrou-se indignada com a possibilidade de \nproibirem que os oficinantes assinassem suas fotos. Relatamos este o desenrolar disso no P\u00f3s-escrito. \n\n\n\n \n\n 96\n\npara casa? Foi por isso, Maria Cecilia? N\u00e3o, eles n\u00e3o roubaram a minha m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, \n\nela me responde. Tu tens uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica? Tenho. Eu n\u00e3o sei mexer muito nela. Eu \n\ntenho instru\u00e7\u00e3o. Maria Cecilia ent\u00e3o me conta que ganhou esta m\u00e1quina de presente de uma \n\ndas irm\u00e3s para que ela fizesse umas aulas de fotografia na Est\u00e1cio48. Mas n\u00e3o aprendeu muito \n\nn\u00e3o. Foram s\u00f3 algumas aulas. Mas tem instru\u00e7\u00e3o. Eles n\u00e3o roubaram a minha m\u00e1quina \n\nfotogr\u00e1fica... a minha m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Custou caro. Ela ent\u00e3o me responde que n\u00e3o foi \n\npor causa do roubo que n\u00e3o quis levar a m\u00e1quina: N\u00e3o, n\u00e3o foi por causa disso n\u00e3o, foi \n\nporque eu n\u00e3o sei mexer em m\u00e1quina, eu n\u00e3o sabia mexer, eu n\u00e3o sei qual \u00e9 o... o tempo que \n\neu tiro foto. Como assim o tempo que tira foto? Precisa saber o tempo para fotografar? Qual \u00e9 \n\no tempo da foto? Maria Cecilia diz: Se \u00e9 de dia... Se for de dia, \u00e9 um tempo; se for de noite, \n\ntrata-se de outro tempo? E completa: na minha rua, se aparecer de fotos e m\u00e1quinas, tem \n\nladr\u00e3o l\u00e1 na rua. \n\nA irm\u00e3, em fun\u00e7\u00e3o do arrombamento, foi muito generosa: lhe deu uma nova \n\ntelevis\u00e3o e dinheiro. Tem essa irm\u00e3 e mais tr\u00eas. Quantos irm\u00e3os s\u00e3o? \u00c9ramos seis, morreu um. \n\nFicamos cinco mulheres. Contabiliza as irm\u00e3s por alguma refer\u00eancia, seja por algo que \n\ntenham feito, seja pelo bairro onde moram. Eram seis irm\u00e3os, um homem morreu, ficaram \n\ncinco mulheres. Tem a irm\u00e3 que foi generosa, tem a irm\u00e3 que deu a m\u00e1quina e que tem uma \n\nfilha psic\u00f3loga. Minhas irm\u00e3s moram, uma mora, a que me deu a televis\u00e3o mora na Urca, a \n\nque me deu a m\u00e1quina mora no Jardim Bot\u00e2nico, no Horto, a outra mora na Barata Ribeiro, \n\na outra mora em Friburgo, e eu moro em Copacabana. Inclui-se nessa conta. \n\nEm alguns momentos, \u00e9 ela a entrevistadora:  \n\n \n\nisso \u00e9 pra sua faculdade? Voc\u00ea est\u00e1 fazendo est\u00e1gio aqui? Voc\u00ea vai trabalhar \n\naqui? Voc\u00ea est\u00e1 fazendo mestrado aqui no Rio? E no Rio Grande do Sul, \u00e9 violento? L\u00e1 tem \n\nfavela?  \n\n \n\nOlhar agu\u00e7ado, vivo, para o longe, para o fora do hospital-dia, do IPUB, da UFRJ, \n\ne mesmo da cidade. Segue perguntando: Voc\u00ea largou tudo... Voc\u00ea n\u00e3o gostava do que fazia? \n\nUma certa surpresa para ela, talvez, j\u00e1 que leu em meu olhar fotografado que eu gosto do que \n\nfa\u00e7o. Eu respondo: gostava, Maria Cecilia. Muita coragem largar tudo... Mas gosto do que \n\nfa\u00e7o aqui tamb\u00e9m... Comecei a fazer outras coisas... N\u00e3o olhar pra tr\u00e1s, ela me diz. \n                                                 \n48 Universidade Est\u00e1cio de S\u00e1. \n\n\n\n \n\n 97\n\nRetomando o assunto da viol\u00eancia, conta ent\u00e3o que outro dia estava assistindo na \n\ntelevis\u00e3o uma reportagem sobre uma guia-turista.  \n\n \n\nEngra\u00e7ado, outro dia eu tava vendo Jornal Nacional (...) a\u00ed, uma guia-turista \n\nmora num morro, e ela... e os turistas e o morro pra ver o morro... da Rocinha. Eu acho que \n\nda Rocinha.   \n\n \n\nUma guia que mora num morro e que leva turistas para conhecer a Rocinha. Eu \n\nfalei assim: Deus me livre ver o turismo de Rocinha!  \n\nAchei a figura do guia-turista especialmente rica, porque nos convida a um \n\nturismo diferente: conhecer algo diferente, guiados por algu\u00e9m que ao mesmo tempo habita e \n\nque volta com um olhar estrangeiro ao lugar.  \n\nPoder\u00edamos pensar no guia-turista \u2013 como referido no item 2.2 \u2013 como uma figura \n\nposs\u00edvel para o oficineiro? S\u00e3o posi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de ocupar nesse fazer da oficina onde nos \n\nfazemos turista de paisagens em que somos convidados a ser guias? Interessante pensar nessa \n\nposi\u00e7\u00e3o em aparente contradi\u00e7\u00e3o: guia (sujeito ativo de um percurso por um territ\u00f3rio que \n\ndomina), turista (sujeito que n\u00e3o domina o territ\u00f3rio). N\u00e3o seria a viabiliza\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o \n\nsujeito: dom\u00ednio e assujeitamento no mesmo movimento?  \n\nE o que vai fazer com as fotos, Maria Cecilia?  \n\n \n\nEu vou guardar como recorda\u00e7\u00e3o. Pensava que eu ia fazer o qu\u00ea? Recorda\u00e7\u00e3o. \n\nDe vez em quando eu tiro do envelope e vejo.  \n\n \n\nDa forma como coloca, respondendo e perguntando o que poderia fazer com as \n\nfotos, a recorda\u00e7\u00e3o ganha a pot\u00eancia de um fazer, de uma a\u00e7\u00e3o que pode a cada vez que ela \n\nabrir o envelope, fazer ver outras coisas.  \n\nFa\u00e7o um convite para que ela participe de uma nova edi\u00e7\u00e3o da oficina de \n\nfotografia, na qual poderia inclusive usar a sua m\u00e1quina e ela ent\u00e3o me diz: \u00c9, mas na rua, eu \n\nn\u00e3o fa\u00e7o foto porque na rua, vem um ladr\u00e3o e apanha, ou ent\u00e3o me marca... Custaria caro, \n\n\n\n \n\n 98\n\nn\u00e3o \u00e9, Maria Cecilia? Novamente o temor de que fa\u00e7am algo ao marcar sua fisionomia? Foto, \n\nmarca. A foto marca?  \n\nEnt\u00e3o muito obrigada, Maria Cecilia. Brigada voc\u00ea. N\u00e3o, obrigada voc\u00ea, Maria \n\nCecilia. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 99\n\n3.4.6 Dalila, a Escriv\u00e3 \n\n \n\nBom, Dalila, agora j\u00e1 est\u00e1 gravando... Aqui tem um microfone, eu vou s\u00f3 deixar \n\naqui, \u00e9 s\u00f3 pra registrar a nossa conversa. E assim come\u00e7ou a nossa entrevista. Come\u00e7ou assim \n\ne parece ter sido uma entrevista sobre o registro. O que \u00e9 um registro? Como se produz um \n\nregistro? Dalila me deixou com essas perguntas... \n\nDalila entra e sai, senta e levanta. Inquieta. Muitas vezes na Oficina de Escrita \n\nreclama que as outras pessoas ficam falando e assim ela n\u00e3o consegue se concentrar. E nem \n\nsempre consegue ficar.  \n\nParticipou somente do terceiro m\u00f3dulo da Oficina de Fotografia. Escreveu e \n\nfotografou sobre sua rela\u00e7\u00e3o com Copacabana, bairro onde mora, e com o Rio de Janeiro. No \n\ndia da entrevista conta que a filha est\u00e1 de mudan\u00e7a para Bras\u00edlia e se angustia com a decis\u00e3o \n\nque tem que tomar: ficar ou partir. \n\nNa entrevista, conta que sempre gostou muito de tirar foto e que h\u00e1 muito tempo \n\nn\u00e3o tirava, n\u00e3o registrava as coisas. Tirar e registrar. Parece paradoxal, mas um registro n\u00e3o \u00e9 \n\nda ordem de um colocar, e sim de um retirar. Sontag (2003) fala da fotografia como um \n\nmovimento de exclus\u00e3o, quest\u00e3o que retorna e que Helder tamb\u00e9m traz sobre o tirar e o \n\ncolocar na foto. \n\n  \n\nOlha s\u00f3, eu j\u00e1 participava da Oficina da Escrita, n\u00e9, ent\u00e3o, eu n\u00e3o sabia que ia \n\nter, n\u00e9, essa coisa de fotografia. E eu sempre gostei muito de tirar foto, sempre, e h\u00e1 muito \n\ntempo eu n\u00e3o tirava, h\u00e1 muito tempo eu n\u00e3o registrava as coisas. E foi muito bom... \n\n \n\nE tu achas que a fotografia tem um pouco essa fun\u00e7\u00e3o de registrar as coisas? \n\n \n\nAh\u00e3. E foi muito bom porque eu at\u00e9 retomei, a minha filha at\u00e9 j\u00e1 tinha me dado \n\numa m\u00e1quina, n\u00e9, muito tempo, e eu n\u00e3o... eu tava assim ainda meio pisando em ovos nessa \n\nnova minha realidade, e eu comecei, n\u00e9, a\u00ed a... eu retomei essa experi\u00eancia, n\u00e9? \n\n \n\n\n\n \n\n 100\n\nDalila fotografou relacionamentos: com Copacabana, com o bar que freq\u00fcenta, \n\ncom os amigos, com sua casa. Sua filha lhe deu uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica e foi aos poucos \n\nretomando essa experi\u00eancia. Fez fotos ent\u00e3o no seu anivers\u00e1rio: na verdade eu restabeleci, n\u00e9, \n\nesse relacionamento com a fotografia a partir da\u00ed. Comenta ter se achado um pouco \n\nimpulsiva e exagerada, porque saiu querendo fotografar tudo, at\u00e9 me perdi um pouco. Em que \n\nsentido se perdeu? Porque eu deixei de bater fotos importantes... E o que deixou de fora? S\u00f3 \n\nsobrou uma foto, o meu relacionamento com a minha igreja, que n\u00e3o apareceu... O que sobra, \n\no que falta, o que foi obra do exagero, o que ficou de fora, n\u00e3o apareceu. O que ficou de fora, \n\nsobrou, n\u00e3o faltou. \u00c9 como se Dalila seguisse falando na mesma linha do registro e do tirar. O \n\nque sobra, \u00e9 resto; o que fica \u00e9 o que foi tirado? Faltou a minha filha, que ela n\u00e3o me perdoa, \n\nn\u00e9... \n\nA primeira foto da qual fala \u00e9 a do dono do Bip-Bip49, bar que freq\u00fcenta em \n\nCopacabana. Ao mostrar a imagem, comenta que ele teria ficado chateado porque ela n\u00e3o \n\nestava bem-arrumada para sair na foto. Justamente, mostra a foto em que ela aparece. \n\nAlgu\u00e9m, n\u00e3o sabe quem, tirou essa foto. Em seguida, vem a foto do banco onde recebe o \n\nbenef\u00edcio.  \n\nFotografou uma s\u00e9rie de pessoas conhecidas: o Su\u00ed\u00e7o, com quem fala em franc\u00eas, \n\nos hippies que vendem artesanato, o fiscal da empresa de \u00f4nibus, o engraxate com quem faz \n\num trabalho volunt\u00e1rio. \u00c9 isso que a gente tenta fazer, n\u00e9, fazer com que eles se sintam \n\nimportantes, gente.  \n\nE lugares conhecidos: o bar, o banco, o posto de gasolina, a loja de artesanato que \n\nadmira, o pr\u00e9dio onde o Oscar Niemeyer tem seu escrit\u00f3rio.  \n\n \n\nAqui \u00e9 a casa do Oscar, \u00e9 o pr\u00e9dio onde o Oscar Niemeyer tem o escrit\u00f3rio dele, \n\nque ele era amigo de meu av\u00f4, que tamb\u00e9m \u00e9 pertinho, n\u00e9. E ele \u00e9 av\u00f4 de um amigo meu que \n\ncasou com uma amiga minha tamb\u00e9m. Eu, se n\u00e3o tivesse me precipitado tanto, teria subido \n\nl\u00e1, tirado foto com ele, etc, etc.  \n\n \n\n                                                 \n49 Bar bastante conhecido em Copacabana. \n\n\n\n \n\n 101\n\nFotografa os lugares onde circula: o \u00f4nibus que toma para ir para o IPUB, o \n\nrestaurante Eclipse, as ruas, os nomes dos lugares, das lojas, dos restaurantes, os letreiros, o \n\nengraxate, os hippies.  \n\nE fotografa a sua casa, ou alguns recantos da sua casa: Eu quis fotografar um \n\npouco da bagun\u00e7a, n\u00e9. Fotografou as fotos da fam\u00edlia. Foto das fotos, foto do que registrou? \u00c9 \n\ncomo se nos convidasse a pensar no duplo tempo do registro, o tempo do gesto e o tempo da \n\nreflex\u00e3o sobre o gesto. Um movimento tamb\u00e9m proposto numa oficina? Um tempo para fazer \n\ne um outro tempo para a reflex\u00e3o sobre o que foi feito?  \n\nFotografou os recantos, os detalhes: a minha casa \u00e9 muito pequena, n\u00e9... Fala das \n\nfotos que aparecem sobre a c\u00f4moda: sou eu aqui com a minha filha pequenininha no colo \n\nrec\u00e9m-nascida, minhas irm\u00e3s, minha filha, minha sobrinha... E essa outra foto, que parece \n\numa foto antiga... A\u00ed \u00e9 a minha madrinha, que j\u00e1 faleceu. At\u00e9 minha filha mandou sumir com \n\nessa foto, ela n\u00e3o queria fotografia de ningu\u00e9m morto. O registro tamb\u00e9m implica a morte... \u00c9 \n\ncomo se os mortos se fizessem presentes. \n\nDalila foi passando foto por foto, colocando uma esp\u00e9cie de legenda, nomeando \n\nas pessoas, a gata, os recantos da sua casa, os lugares, as ruas, me situando o que \u00e9 perto de \n\nonde, em que rua ela passa para ir de casa para a praia, onde recebe seu benef\u00edcio. E fomos \n\nvendo juntas os detalhes, colocando uma esp\u00e9cie de lupa. Lupa que permitiu que Dalila visse \n\no que havia ficado de fora das fotos, na sua impulsividade de fotografar tudo, e que f\u00f4ssemos \n\npasseando pelos objetos que estavam em segundo plano na imagem. Para cada um desses \n\nlugares, amigos, objetos havia uma hist\u00f3ria, uma raz\u00e3o de ser [Imagem 9].  \n\nEla aponta para o livro que estava lendo, e que aparece em destaque em uma das \n\nfotos. O nome do livro? Raz\u00e3o de Ser. Dalila conta que ganhou este livro do autor, com quem \n\ntentava travar um di\u00e1logo, um rapaz que ela j\u00e1 conhecia,  \n\n \n\na gente, ele \u00e9 assim muito doido, muito doido, e eu tentei trazer, eu nunca tinha \n\nconseguido, ter um di\u00e1logo porque ele fala, ele parece uma metralhadora falando, n\u00e9! E \n\nnaquele dia eu tava assim meio dispon\u00edvel, e eu queria que ele falasse um pouco dele, (...) e \n\neu queria que ele aterrissasse um pouco e falasse dele. A\u00ed ele aterrissou e me deu esse livro \n\nque ele tinha escrito, eu tava lendo...  \n\n \n\n\n\n \n\n 102\n\n \n\nImagem 9 \n\n \n\n \n\nE sobre o que \u00e9 este livro, ou qual \u00e9 a raz\u00e3o de ser deste livro chamado Raz\u00e3o de \n\nSer?  \n\nEle \u00e9 uma pessoa que foi de resist\u00eancia na ditadura, n\u00e9, ent\u00e3o ele fala sobre essas \n\ncoisas, sobre a experi\u00eancia dele. E aqui \u00e9 a B\u00edblia, me mostra Dalila atr\u00e1s do outro livro. Isso \n\naqui \u00e9 a minha agendinha do ano passado, e aqui atr\u00e1s \u00e9 o meu caderno que eu escrevo, n\u00e9, \n\nquando eu tenho vontade... E o que escreve? Ah, eu escrevo o que me d\u00e1 na cabe\u00e7a, \n\nentendeu? Isso eu t\u00f4 resgatando, n\u00e9, ent\u00e3o a minha filha me deu esse caderno...  \n\n \n\nDalila fala bastante de estar resgatando e esse movimento de resgate passa pelo \n\nescrever, pelo fotografar, por registrar. \n\n \n\nE aqui a minha bagun\u00e7a da c\u00f4moda, n\u00e9, \u00e9 minha. Os produtos de beleza, cigarro, \n\no pacote... [Refere-se ao pacote de cigarros que tem sobre a c\u00f4moda] Ainda tem mais uma \n\naqui. Que quando eu arrumo as coisas, eu aproveito quando a minha filha n\u00e3o t\u00e1 pra \n\n\n\n \n\n 103\n\narrumar, sabe, ela n\u00e3o gosta muito de bagun\u00e7a, a\u00ed eu ponho tudo pra fora, sabe, ent\u00e3o eu \n\nquis registrar isso aqui, a bagun\u00e7a que tava em cima da minha cama...   \n\n \n\nSe Dalila \u00e9 vaidosa? Eu sou. O normal, eu n\u00e3o sou muito n\u00e3o, n\u00e3o sou muito \n\nperua n\u00e3o. Sobre a foto em que aparece, e sobre a qual um amigo comentou que ela n\u00e3o \n\nestava arrumada, ela diz: eu me assustei com a minha gordura, e realmente n\u00e3o tava num \n\n\u00e2ngulo muito bom, n\u00e9 (...)... Tem coisas que a gente s\u00f3 percebe olhando a foto? Para Dalila, \n\ndepende do fot\u00f3grafo. Comenta que se um amigo que \u00e9 fot\u00f3grafo profissional tivesse feito a \n\nfoto... O registro depende do fot\u00f3grafo, Dalila? O L. \u00e9 um amigo meu que ele \u00e9 fot\u00f3grafo \n\nprofissional, que freq\u00fcenta l\u00e1, entendeu, ent\u00e3o ele ia dizer: chega mais pra c\u00e1... \n\n \n\nImagem 10 \n\n\n\n \n\n 104\n\nAo mostrar a foto do despachante da empresa de \u00f4nibus, com quem conversa para \n\npoder embarcar sem pagar a passagem, mostra o motorista que se escondeu para n\u00e3o sair na \n\nfoto e acabou assim aparecendo. N\u00e3o pagar a passagem \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para que Dalila consiga ir \n\nao CAD todos os dias [Imagem 10].  \n\n \n\nConta em seguida quem \u00e9 o rapaz que fotografou no bar: \n\nAqui \u00e9 o J\u00fanior, n\u00e9, que \u00e9 um menino que tamb\u00e9m \u00e9 doentinho, e a m\u00e3e dele \u00e9 \n\ncostureira, \u00e0s vezes faz umas coisas pra mim, e ele fica l\u00e1... Tu disseste que ele \u00e9 doentinho... \n\nEle, ele \u00e9 doentinho, n\u00e9, ele trata aqui tamb\u00e9m, mas ele n\u00e3o... ele... ele \u00e9 ainda bem jovem, \n\nn\u00e9? Ainda pode cair em si. Quem se trata aqui \u00e9 doentinho? Quem ainda \u00e9 bem jovem ainda \n\npode cair em si? \n\nO dono da banca de revista e seu filho, o pessoal da igreja, fotografou pessoas que \n\nlhe ajudaram e ajudam, que s\u00e3o fraternais e paternais com ela. Pessoas que foram \n\nimportantes em momentos que foram dif\u00edceis e que deixou de fotografar. \n\n \n\nEles foram assim uma fam\u00edlia pra mim, sempre ali, sempre presente, sempre com \n\nautoridade, sabe, n\u00e3o \u00e9 aquela coisa do \u2018ah, deixa ela fazer o que ela quiser pra ela parar de \n\nencher o saco, entendeu, sempre muito sistem\u00e1ticos, muito, muito dentro da filosofia mesmo \n\nda renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica... N\u00e3o fotografei, n\u00e9, as pessoas de l\u00e1... \n\n \n\nA mudan\u00e7a da filha de cidade faz com que Dalila pondere se deve ir, se deve \n\nficar. Lembra de outra vez que a filha foi e ela ficou. Procurou ajuda no Pinel e lembra que \n\nouviu de um m\u00e9dico, quando pediu para ser internada, que estava come\u00e7ando a reconstruir \n\nsua vida. \n\n \n\nEle olhou bem no meu olho e falou: Dona Dalila, v\u00e1 reconstruir a sua vida. Sabe \n\naquelas palavras, sabe quando caem como um b\u00e1lsamo dentro de voc\u00ea? E eu vi que \u00e9  aquilo \n\ntudo o que eu tava precisando ouvir! Entendeu? \n\n \n\n\n\n \n\n 105\n\nAcho que entendi, Dalila... Um projeto iniciado com o tratamento, mas que segues \n\nresgatando. \n\nSaiu do Pinel e foi para o Fund\u00e3o, como \u00e9 conhecido o outro campus da UFRJ50. \n\nPor que foste para l\u00e1? Porque eu queria que me dessem, que me deixassem eu morar no \n\nalojamento [risos] e voltar a estudar l\u00e1! Eu procurei a reitoria... Voltar a estudar l\u00e1? O que \n\nquerias estudar? O que eu estudava! Comunica\u00e7\u00e3o visual! Conta que antes de fazer \n\nComunica\u00e7\u00e3o Visual fazia Comunica\u00e7\u00e3o Social, mas a sua faculdade foi fechada pela \n\nditadura, a\u00ed eu fui absorvida, tinha que absorver qualquer... alta hist\u00f3ria, n\u00e9? Foste \n\nabsorvida... Pela UFRJ. Entendeu? L\u00e1 lhe disseram que s\u00f3 ajudariam se ela fizesse \n\ntratamento, a\u00ed eu t\u00f4 aqui at\u00e9 hoje... Agora, n\u00e9, eu t\u00f4 cavando, n\u00e9... Est\u00e1 cavando? Est\u00e1 aqui \n\nat\u00e9 hoje... foi novamente absorvida? \n\nEnt\u00e3o, t\u00e1, Dalila... \n\n \n\nEspero que eu tenha te ajudado a\u00ed... N\u00e3o... n\u00e3o... s\u00f3 que... obrigada pelas fotos, \n\nfoi muito bom esse, esse reconstruir esse relacionamento com as fotos, eu procurei ser o mais \n\nobjetiva, embora dentro da minha compulsividade natural... \n\n \n\nA gente se encontra ent\u00e3o na oficina de escrita... \n\n \n\nAgora mais do que nunca eu preciso ficar vindo aqui, porque... aqui que eu me \n\ncentro pra... sabe... n\u00e3o...  \n\n \n\n \n\n                                                 \n50 O IPUB fica no campus da Praia Vermelha, no bairro de Botafogo. Mas h\u00e1 outro campus na Ilha do Fund\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 106\n\n3.4.7 Nic\u00e1cia, a Contadora \n\n \n\nLembro que, antes mesmo de propor oficialmente o trabalho com o fotografar, \n\nquando ainda est\u00e1vamos viabilizando-o institucionalmente, e t\u00ednhamos d\u00favidas sobre a \n\naceita\u00e7\u00e3o do grupo, Nic\u00e1cia comemorou o seu anivers\u00e1rio num encontro da Oficina da Escrita \n\ne perguntou por uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica para registrar a festa. Pareceu assim, de forma \n\ncorriqueira, abrir-se uma brecha para a introdu\u00e7\u00e3o desta forma de registro.  \n\nOs textos da Nic\u00e1cia costumam freq\u00fcentemente girar em torno das pessoas que j\u00e1 \n\npassaram pelo hospital-dia, tanto entre os t\u00e9cnicos, como entre os usu\u00e1rios51. Despedidas, \n\nrecorda\u00e7\u00f5es, o que passou, saudade, s\u00e3o temas que convocam Nic\u00e1cia a escrever. E tamb\u00e9m a \n\nfotografar. E \u00e9 em torno disso que transcorre nossa conversa sobre a experi\u00eancia da Oficina de \n\nFotografia.  \n\nNa entrevista Nic\u00e1cia foi contando sobre as fotos, detendo-se em umas, deixando \n\noutras de lado. Mas n\u00e3o quis deixar nenhuma de fora e, quando eu desliguei o gravador, pediu \n\nque eu religasse para que ela pudesse falar sobre aquelas que tinha esquecido. Iniciou \n\napontando para a foto em que aparece A., uma paciente do CAD que morrera algumas \n\nsemanas antes. Surpreende-se com a imagem que ela mesma fez. Conta que n\u00e3o era para ela \n\nestar na foto, mas que ela pediu para sair. Nic\u00e1cia comenta que assim fica uma recorda\u00e7\u00e3o \n\ndela. Foto \u00e9 bom que fica uma lembran\u00e7a. Tem coisas que o fot\u00f3grafo n\u00e3o espera que saiam \n\nna foto, mas saem. Algo que aparece na foto e que interpela o fot\u00f3grafo. Um pouco como essa \n\nsurpresa da Nic\u00e1cia ao ver A. na foto... \n\nEm seguida acha a foto de um gato que tamb\u00e9m morreu. \u00c9 mais de um que \n\nmorreu! Mais de um gato, mais de uma pessoa. E enumera, ao longo da nossa conversa, \n\noutras pessoas que morreram: a m\u00e3e, a tia, o vizinho. Suic\u00eddio, envenenamento, leucemia \n\naguda, de repente, talvez do cora\u00e7\u00e3o, alguns dias antes ou nos dias de anivers\u00e1rio. \n\nNascimento e morte. \n\nAo comentar o que sabe sobre a morte da A., diz que ela se jogou do d\u00e9cimo \n\nandar, mas que n\u00e3o estava em casa, porque na sua casa devem ter prote\u00e7\u00e3o, grades, redes... \n\nNuma mesma s\u00e9rie, prote\u00e7\u00e3o, grades, redes, casa.  \n\n                                                 \n51 Modo como s\u00e3o chamados os pacientes que freq\u00fcentam os servi\u00e7os de sa\u00fade mental. \n\n\n\n \n\n 107\n\nAs grades aparecem de novo na gaiola dos passarinhos que pretendia fotografar. \n\nTudo o que ficou registrado foram as grades. Uma foto sem d\u00favida dif\u00edcil de fazer, porque \n\nexigiria desfocar das grades para que o passarinho aparecesse.  \n\nNovamente a imagem mostra o que n\u00e3o era inten\u00e7\u00e3o da fot\u00f3grafa mostrar e deixa \n\nde revelar aquilo que era o seu objetivo, o seu tema. Algo que surpreende aquele que \n\nfotografa, ainda que ele tenha enquadrado, focado, escolhido o que fotografar. \n\nUm pouco adiante, conta sobre uma mulher que a perseguia, para quem diz ao \n\ntelefone: t\u00f4 amarrado em nome de Jesus. Diz que essa express\u00e3o \u201cestar amarrado\u201d \u00e9 muito \n\nusada na religi\u00e3o, significando arrependimento.  \n\n \n\nT\u00f4 amarrado em nome de Jesus. Explica: Quando... nas igrejas evang\u00e9licas \n\ngeralmente pentecostais, se usa muito esse termo \u201ct\u00e1 amarrado\u201d, at\u00e9 quer dizer, significa t\u00e1 \n\narrependido em nome de Jesus, t\u00e1 se arrependendo, o diabo, ou algum dem\u00f4nio, alguma \n\ncoisa assim, em nome de Jesus. Por qu\u00ea? Porque o nome de Jesus \u00e9 um nome poderoso, que \n\nsegundo t\u00e1 escrito na palavra de Deus, a B\u00edblia, \u00e9 o nome que t\u00e1 acima de todo o nome.  \n\n \n\nEm nome de Jesus, nome poderoso. Nic\u00e1cia faz bastante refer\u00eancia \u00e0 religi\u00e3o e \n\ncostuma ficar um pouco exaltada quando algu\u00e9m no grupo questiona qualquer m\u00e1xima da \n\nigreja. Defende ferrenhamente os ensinamentos religiosos.  \n\nDepois, fala da foto que pediu que eu tirasse de suas m\u00e3os, no m\u00f3dulo sobre a \n\nescrita:  \n\n \n\nAs m\u00e3os, que... \u00e9 a parte do meu corpo que eu gosto mais s\u00e3o as m\u00e3os, que eu \n\ntenho os dedos finos e compridos, eles eram mais finos, mas acho que n\u00e3o d\u00e1 pra perceber \n\nmuito, porque tenho a m\u00e3o pequena, as m\u00e3os pequenas, os dedos compridos, a\u00ed n\u00e3o percebe \n\nmuito. Que eu j\u00e1 fui muito magra, a\u00ed quis botar as m\u00e3os, e tamb\u00e9m lembrando da m\u00fasica, \n\nsempre vai ter um pouco de m\u00fasica nas hist\u00f3rias...  \n\n \n\nLembra ent\u00e3o da m\u00fasica da Kem Karns, \u201cInvisible Hands\u201d, m\u00e3os invis\u00edveis, assim \n\nem ingl\u00eas mesmo e conta a hist\u00f3ria cantada na m\u00fasica:  \n\n\n\n \n\n 108\n\n \n\nno caso ela \u00e9 a criminosa, n\u00e9, que t\u00e1 com a consci\u00eancia pesada que... e quer \n\nlibertar o homem inocente que foi acusado de um crime que ele n\u00e3o cometeu, foi baseado \n\nnisso a letra da m\u00fasica, a\u00ed ent\u00e3o, eu n\u00e3o sei se foi de uma hist\u00f3ria real, n\u00e3o me lembro, eu \n\ntinha essa entrevista em ingl\u00eas h\u00e1 muito tempo, a\u00ed... \u00e9... era assim: o homem foi acusado de \n\num crime que n\u00e3o cometeu, foi condenado \u00e0 morte, morreu e mesmo assim o cara que \n\ncometeu o crime verdadeiro assassino... antes de..., antes, ele devia ter se acusado antes de \n\nexecutarem o outro, se acusou depois (...) deve ter sido condenado. \n\n \n\n Estar livre, estar preso. M\u00e3os que s\u00e3o invis\u00edveis, o que pode lhes conferir \n\nvisibilidade? A m\u00e3o do fot\u00f3grafo tamb\u00e9m \u00e9 invis\u00edvel, Nic\u00e1cia...  \n\nPor que pensaste nesta m\u00fasica?  \n\n \n\nPorque tem um trecho do refr\u00e3o que fala: eu com minhas m\u00e3os invis\u00edveis para te \n\nalcan\u00e7ar, para te tocar, quer dizer, ela t\u00e1 querendo libertar o cara, \u00e9 o que ela t\u00e1 cantando \n\nna m\u00fasica.  \n\n \n\nM\u00e3os que libertam, m\u00e3os que aprisionam. Barthes (1984) dizia que para ele o \n\n\u00f3rg\u00e3o do fot\u00f3grafo n\u00e3o \u00e9 o olho, mas o dedo. O olho, para ele, terrifica.  \n\n\u00c9 a imagem dos olhos que Nic\u00e1cia mostra em seguida. A m\u00fasica aparece \n\nnovamente em rela\u00e7\u00e3o a esta foto que ela pede que eu fa\u00e7a de seus olhos.  \n\n  \n\nDo jeito que essa dos olhos, n\u00e9, eu n\u00e3o gostei porque apareceu o nariz, achei que \n\neu fiquei feia na foto, n\u00e3o gostei. Mas... por causa da m\u00fasica tamb\u00e9m dessa cantora Kem \n\nKarns, Betty Davis\u2019eyes, os olhos de Betty Davis, falava nos olhos terr\u00edveis de Betty Davis, eu \n\npensei assim: vamos ver os meus olhos como \u00e9 que saem, apesar de eu n\u00e3o ter nada a ver a \n\nver com os olhos de Betty Davis, a n\u00e3o ser gostar da m\u00fasica. E como \u201csa\u00edram\u201d os olhos? Fica \n\nmeio dif\u00edcil falar por causa do nariz, eu fico vendo a parte negativa que \u00e9 o nariz, nariz feio \n\nque eu acho, a\u00ed t\u00e1 os olhos... e esse olho assim, esse aqui, o direito, n\u00e9, eu pude perceber no \n\nolhar que \u00e9 um olhar de uma pessoa que \u00e9 doente, que tem problemas, eu consegui perceber \n\n\n\n \n\n 109\n\nisso. Como s\u00e3o esses olhos, como \u00e9 esse olhar? No outro at\u00e9 que eu n\u00e3o vejo isso n\u00e3o, mas no \n\ndireito que eu percebo. Eu n\u00e3o sei descrever, poderia dizer olhos de uma pessoa louca, \n\npoderia at\u00e9 dizer assim. Eu j\u00e1 vi esse tipo de express\u00e3o nos dois olhos em outras pessoas que \n\nn\u00e3o parecem ter nada... ter nada, problema nenhum... mental, de transtorno mental, j\u00e1 vi isso \n\nem outras pessoas. E por que seriam olhos de uma pessoa louca? Ah, porque eu surtei cinco \n\nvezes, apesar de nunca ter sido internada, eu falava coisas absurdas, tinha alucina\u00e7\u00f5es, eram \n\nvisuais e auditivas ao mesmo tempo... Que coisas absurdas? Ah, monte delas! Uma coisa bem \n\nabsurda, que eu ficava teimando com a minha psic\u00f3loga que mulher podia ficar gr\u00e1vida de \n\nmulher e homem podia ficar gr\u00e1vido de homem! Quer dizer, \u00e9 uma coisa bem absurda! Ainda \n\nmais achando que \u00e9 realidade, do jeito que tem gente que acredita em ETs, tem gente que \n\nacredita em absurdos feito esse. [...] Absurdos, achar que... a primeira vez que surtei, achar \n\nque minha m\u00e3e e minha tia queriam me matar, minha tia me ofereceu biscoito envenenado... \n\n \n\nReaparece aqui, como na morte dos gatos do IPUB, a quest\u00e3o do alimento e do \n\nveneno. Para Nic\u00e1cia, assim como para Barthes, os olhos est\u00e3o associados a algo de terr\u00edfico. \n\nEla tamb\u00e9m conversa com a id\u00e9ia trazida pela Maria Cecilia, de que um olhar diz, mostra \n\ncoisas, a id\u00e9ia de que o olhar seria uma janela da alma.  \n\nPor medo de assalto, no trajeto que faz de casa ao IPUB, teve a id\u00e9ia de fotografar \n\nas pessoas e os bichos que gosta. Fotografou os vizinhos, as tias, a fam\u00edlia. O que tu achaste \n\ndas tuas fotos? Ah, eu gostei. Apesar de algumas n\u00e3o terem sa\u00eddo direito. Essa aqui por \n\nexemplo, do cachorro vira-lata pro lado ficou legal por causa do quadro. Ela mostra ent\u00e3o \n\nesta foto [Imagem 11].  \n\n \n\nEu nem tava pensando em focalizar o quadro, nem d\u00e1 pra ver direito, parece ser \n\num desenho, uma foto antiga, uma coisa assim. \u00c9, eu tava visando o cachorro... \u00c9 uma coisa \n\nantiga, parece um desenho, pode ser um desenho do falecido, do meu vizinho que morreu no \n\nmesmo dia que a minha tia, dia do anivers\u00e1rio dele, 4 de maio. [...] Parece que morreu \n\ndormindo, talvez cora\u00e7\u00e3o. Meu objetivo aqui era focalizar o cachorro, a\u00ed sem querer, saiu \n\naqui, ent\u00e3o n\u00e3o se percebe o espa\u00e7o, s\u00f3 esse ladinho aqui, que n\u00e3o \u00e9 nada, pouca coisa, uma \n\ndiferen\u00e7a muito pequena, n\u00e3o se percebe praticamente...  \n\n \n\n\n\n \n\n 110\n\n \n\nImagem 11 \n\n \n\nNic\u00e1cia parece sinalizar para a dist\u00e2ncia que pode haver entre o que o fot\u00f3grafo \n\nvisa e o que efetivamente aparece. Problematiza, assim, uma quest\u00e3o importante para quem \n\ntrabalha com fotografia e que consiste numa aparente dicotomia entre cria\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade. Uma fotografia seria o mero registro ponto a ponto da realidade, ou tem algo que \n\npode ser creditado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do fot\u00f3grafo? Nem um, nem outro acontecem de forma pura e \u00e9 \n\nisso que Nic\u00e1cia com o seu apontamento nos mostra. Pensou numa composi\u00e7\u00e3o para a \n\nimagem, e a foto resultante \u00e9 outra. Algo sempre escapa ao fot\u00f3grafo. \n\nO que eu imaginava seria uma entrevista \u201ctranq\u00fcila\u201d adquiriu um certo peso. A \n\ncome\u00e7ar pela imagem que primeiro saltou aos olhos de Nic\u00e1cia: aquela que fizera um registro \n\nda mo\u00e7a que se suicidara dias antes. Sobre ela sabia que havia fugido um dia, numa sexta-\n\n\n\n \n\n 111\n\nfeira, dia da Oficina de Escrita, causando alvoro\u00e7o na equipe, que tentava localiz\u00e1-la sem \n\nsucesso. No fim daquele mesmo dia, ela reapareceu. N\u00e3o por acaso, talvez, ainda que eu tenha \n\ntentado inconscientemente desviar o rumo da conversa, fazendo perguntas que pudessem \n\nlevar para outros cantos, o que insistiu foi o narrar e contabilizar os mortos, os olhos, o olhar e \n\na morte. \n\nFico especialmente surpresa com o que Nic\u00e1cia fala sobre a foto dos seus olhos, \n\nimagem na qual reconheceu o olhar de uma pessoa doente, poderia dizer olhos de uma pessoa \n\nlouca. Um dos olhos, justamente o direito. Fala disso que algumas pessoas acreditam \u201cestar na \n\ncara\u201d, uma marca, algo que d\u00e1 a ver a loucura. Os olhos aparecem tamb\u00e9m na sua refer\u00eancia \n\naos olhos terr\u00edveis de Betty Davis, lembrando de uma m\u00fasica. Os bichos que fotografa, em \n\nsua maioria, olham para a c\u00e2mera e, por efeito do flash, est\u00e3o com os olhos um pouco \n\nressaltados. \n\n \n\nImagem 12 \n\n \n\nFalando das fotos que fez dos bichos, percebe que tem dificuldade de centralizar, \n\ndificuldade que diminui quando usa m\u00e1quinas digitais. Ser\u00e1 o visor?, pergunto a ela. Ela \n\ncogita que sim. \u00d3, aqui por exemplo, saiu muito aqui, era pra ter sa\u00eddo mais aqui, os tr\u00eas, \n\nn\u00e3o sa\u00edram. Aqui ficou muito pra esse lado, ficou um espa\u00e7o aqui. Em v\u00e1rias fotos realmente \n\naparece um espa\u00e7o [Imagem 12].  \n\n\n\n \n\n 112\n\n \n\nO caminho, o ch\u00e3o e o gato num canto; a parede, o quadro e o cachorro vira-lata \n\npara o lado. \u00c9 como se, mesmo que n\u00e3o intencionalmente, Nic\u00e1cia fotografasse, centralizasse, \n\nfocasse, visasse o espa\u00e7o que h\u00e1 em torno do objeto que desejaria fotografar.  \n\n \n\nEu tenho dificuldade, eu tenho dificuldade! C\u00e2mera digital, por exemplo, n\u00e3o \n\nacontece isso! Mas com a c\u00e2mera comum eu tenho dificuldade! Eu erro. Por isso eu muitas \n\nvezes evito de tirar foto, por mais que eu goste de tirar foto, muitas vezes eu evito por isso. \n\n \n\nO fazer do fot\u00f3grafo \u00e9 mesmo um pouco errante, Nic\u00e1cia.  \n\nMas surge tamb\u00e9m o que aparece na foto para al\u00e9m da inten\u00e7\u00e3o \u2013 consciente, \n\npoder\u00edamos teorizar \u2013 do fot\u00f3grafo. Na foto dos olhos, em que ela pediu que eu a fotografasse, \n\ntivemos que lidar com o limite de aproxima\u00e7\u00e3o do zoom da m\u00e1quina. N\u00e3o tinha mais como \n\naproximar sem que a imagem ficasse desfocada, ent\u00e3o o nariz apareceu. Na foto do cachorro \n\nem cima da cadeira, Nic\u00e1cia focava o cachorro, mas o quadro que estava na parede tomou a \n\ncena de assalto. Estava visando o cachorro, acertou o quadro, o quadro que lhe parece um \n\ndesenho ou uma foto antiga do vizinho que j\u00e1 morreu. O quadro dentro do quadro, \n\nenquadrado. Nesta foto aparece uma s\u00edntese das quest\u00f5es que a Nic\u00e1cia nos coloca: o que \n\naparece mesmo sem ser focado, a fotografia, o olhar e a morte. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esse jogo entre aquilo que ela queria fotografar, aquilo que \n\nconseguiu fotografar e aquilo que \u201csem querer\u201d fotografou, me surpreende novamente com \n\nduas fotos que fez no segundo m\u00f3dulo. S\u00e3o duas fotos da mesma porta do ambulat\u00f3rio, da \n\nsala onde \u00e9 atendida por sua psic\u00f3loga. A primeira ela bateu sem flash; receosa de que n\u00e3o \n\ntivesse luminosidade suficiente, no dia sugeri que ela fizesse uma segunda foto, desta vez com \n\nflash. E assim ela fez. O que ela me contou na entrevista \u00e9 que havia uma intencionalidade na \n\nprodu\u00e7\u00e3o dessas duas imagens da mesma porta: uma seria escura, outra seria clara, \n\n  \n\nPorque \u00e9 como se eu fizesse de conta que fosse a antiga sala, porque \u00e9 imposs\u00edvel \n\nfotografar como era o ambulat\u00f3rio antes, porque era diferente, fizeram as obras, \n\nmodificaram, ent\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel voltar atr\u00e1s no tempo.  \n\n \n\n\n\n \n\n 113\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel voltar atr\u00e1s no tempo, mas \u00e9 como se a foto retivesse o instante, \n\nfaz ver o que j\u00e1 morreu, o que j\u00e1 passou. Nesse jogo entre claro/escuro, entre a primeira e a \n\nsegunda foto, o que Nic\u00e1cia buscava mostrar era a passagem do tempo, o velho e o novo. \u00c9 \n\ncomo se tivesse representado o antigo ambulat\u00f3rio. Como era e como \u00e9. Na impossibilidade \n\nde voltar no cursor do tempo, ela inventou um recurso para mostrar sua passagem. As portas \n\nsurgem como imagens dessa passagem. Uma passagem espa\u00e7o-temporal: por onde se passa, \n\natrav\u00e9s da qual o tempo passa. Uma imagem pode convocar a uma passagem de um sentido a \n\noutro. A morte, podemos dizer, seria como transpor uma porta sem volta... \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 114\n\n3.4.8 Marcos, o Professor de Hist\u00f3ria \n\n \n\nMarcos, quando me conheceu \u2013 e foi depois dos demais oficinantes \u2013, pergunta \n\nquem sou, de onde venho, por que estou no Rio de Janeiro, onde \u00e9 o meu mestrado e sobre o \n\nqu\u00ea. Quando ouve que sou do Rio Grande do Sul, lembra de figuras importantes e de pol\u00edticos \n\nda regi\u00e3o. Quando lia seus textos, j\u00e1 neste momento me chamava a aten\u00e7\u00e3o que seus escritos \n\ntinham um tom pol\u00edtico, professoral. Demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a correta grafia das \n\npalavras, mostra-se curioso com o seu significado e tem o cuidado de bem empregar \n\nexpress\u00f5es idiom\u00e1ticas. A outra coisa que chamava a aten\u00e7\u00e3o era o fato de na leitura em voz \n\nalta de seu texto mencionar os pontos, as v\u00edrgulas, as aspas, pontuando a fala e n\u00e3o apenas \n\nutilizando as pausas da leitura oral. Uma certa tentativa de preencher as lacunas, os vazios? \n\nH\u00e1 momentos em que l\u00ea desta forma, h\u00e1 outros em que n\u00e3o faz essa marca\u00e7\u00e3o. Muitas vezes, \n\ninclusive, sua fala \u00e9 sem pausas. Alguma palavra, algum nome, algum lugar o remete a algum \n\nfato hist\u00f3rico, a algum personagem, a algum discurso proferido por um pol\u00edtico, levando-o \n\npor vezes a uma infind\u00e1vel meton\u00edmia. \n\nDisse certa vez que a escrita \u00e9 um trabalho de lapida\u00e7\u00e3o. D\u00e1 grande import\u00e2ncia \n\naos estudos, mas conta j\u00e1 ter esquecido muitas das coisas que estudou. Marcos participou dos \n\ntr\u00eas m\u00f3dulos da Oficina de Fotografia. No primeiro deles, sobre a escrita, fotografou as \n\nimagens que t\u00ednhamos levado como inspiradoras: imagens de m\u00e3os escrevendo. Sua escolha \n\nfoi ent\u00e3o fazer fotos dessas imagens, produzindo a\u00ed uma duplica\u00e7\u00e3o: a foto da foto [Imagem \n\n13].  \n\nSobre essas fotos, ele me diz na entrevista:  \n\nEssas primeiras aqui s\u00e3o como desenhar \u00e0 m\u00e3o livre. Como assim desenhar \u00e0 \n\nm\u00e3o livre? \u00c9. N\u00e3o, a arte de desenhar \u00e0 m\u00e3o livre, a express\u00e3o art\u00edstica, dando uma \n\nliberdade para voc\u00ea fazer uma representa\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o livre, n\u00e9, por isso que eu bati essas fotos \n\naqui. Com a arte da liberdade de express\u00e3o, voc\u00ea pode se expressionar as m\u00e3os foram \n\nmarcantes pra mim. As m\u00e3os foram marcantes pra ti... No final da entrevista ele retoma: As \n\nfotos das m\u00e3os! Eu me baseei muito nas m\u00e3os, porque eu achei caracter\u00edstico da express\u00e3o \n\nda arte, atrav\u00e9s das m\u00e3os voc\u00ea vai expressar, \u00e9 uma das maneiras de expressar uma arte. [...] \n\nMas aqui [] uma express\u00e3o art\u00edstica atrav\u00e9s do desenho, da pintura, ou da escrita, voc\u00ea vai \n\nusar as m\u00e3os, por isso que eu me baseei muito nisso.  \n\n\n\n \n\n 115\n\nUsar as m\u00e3os. As m\u00e3os aparecem na produ\u00e7\u00e3o de alguns deles e, vale lembrar, foi \n\na imagem oferecida pelos oficineiros para o in\u00edcio do trabalho com fotografias: a imagem das \n\nm\u00e3os escrevendo52. Uma forma de dar a ver o gesto que produz a escrita \u2013 e que \u00e9 por ela \n\nescrito. \n\n \n\n \n\nImagem 13 \n\n      \n\n \n\nNo segundo m\u00f3dulo, Marcos privilegiou os pr\u00e9dios para trabalhar a institui\u00e7\u00e3o: a \n\nantiga e a nova sede do hospital-dia. A partir dessas imagens, contou um pouco da hist\u00f3ria \n\nque conhece sobre o IPUB e tamb\u00e9m sobre a sua hist\u00f3ria na institui\u00e7\u00e3o. As fotos convidam a \n\ncontar uma hist\u00f3ria. O antigo pr\u00e9dio em que funcionava o hospital-dia era conhecido como \n\ncastelinho, onde tinha um teatro chamado Qorpo Santo. Quem foi Qorpo Santo?  \n\n \n\nQorpo Santo foi um dos usu\u00e1rios do... Ele nasceu no Rio Grande do Sul. [...] Ele \n\nescrevia Qorpo Santo assim \u00f3: Q, \u00d3. Ele tinha uma maneira, tinha uma, tipo um neologismo \n\nde escrever... Criou uma maneira de escrita. Uma outra linguagem. [...] E ele foi usu\u00e1rio, \n\n                                                 \n52 Reprodu\u00e7\u00e3o da obra M\u00e3os desenhando-se, de Maurits Cornelis Escher. \n\n\n\n \n\n 116\n\nteve internado aqui e morreu no Rio Grande do Sul. Ele foi at\u00e9 impedido de dar aula. Ele era \n\nprofessor, ele tinha forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria at\u00e9. A\u00ed ele deixou uma vasta obra escrita. (...) (...) \n\n(...) (...) A\u00ed ele teve uma heran\u00e7a que ele n\u00e3o recebeu at\u00e9, foi impedido devido \u00e0 psiquiatria, \n\nteve uma por\u00e7\u00e3o de pessoas contra ele, dizendo que ele era maluco... [...] Diferente dos \n\ntempos, por isso eles achavam que ele era meio extravagante, meio pirado, pra \u00e9poca, mil \n\noitocentos e poucos, n\u00e9, se n\u00e3o me engano. \n\n \n\nAs extravag\u00e2ncias, Marcos, como essas do Qorpo Santo, de ter um neologismo de \n\nescrever, ainda hoje, anos dois mil e oito, podem ser vistas como coisas de maluco, diferente \n\ndos tempos, meio piradas. \n\nNo \u00faltimo m\u00f3dulo, fotografou a Tijuca, bairro onde mora. Escolheu fotografar a \n\nPra\u00e7a Saens Pe\u00f1a, em torno da qual v\u00e1rias coisas acontecem. Marcos estabelece uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a hist\u00f3ria, que aos poucos ele vai trazendo especialmente na entrevista. A maioria de suas \n\nfotos n\u00e3o \u00e9 de pessoas, mas de monumentos, dos espa\u00e7os, lugares que freq\u00fcenta e que fazem \n\nparte j\u00e1 da sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria. \n\nQuando o convido para vermos as imagens, para me contar como foi a experi\u00eancia \n\nde fotografar, para que me conte sobre as escolhas que fez de tirar aquelas fotos, Marcos se \n\nprepara: pigarreia, ajeita a postura na cadeira e come\u00e7a:  \n\n \n\nBem, aqui em primeiro lugar n\u00f3s temos a... a foto do... (...) da Pra\u00e7a Saens Pe\u00f1a, \n\nonde foi reformada, n\u00e9, tudo no lago continua no mesmo lugar, mas foi colocado brinquedos, \n\na est\u00e1tua do, da, do Pioneiro da Gin\u00e1stica pelo R\u00e1dio foi tirada de dentro da Pra\u00e7a e \n\ncolocada por fora pela esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4, aqui n\u00f3s vemos uma parte do, da, da Pra\u00e7a Saens \n\nPe\u00f1a por dentro, t\u00e1 cercada de grades por todos os lados...  \n\n \n\nMarcos fez fotos sobre o espa\u00e7o, colocando acento nas grades. Apontaria assim \n\num espa\u00e7o dif\u00edcil de perfurar, penetrar? Sua entrevista, embora nos convide a passear pela \n\nTijuca, parece dif\u00edcil de recortar. \n\nFicamos com a sensa\u00e7\u00e3o de que estamos passeando com ele l\u00e1, que ele est\u00e1 sendo \n\nnosso guia tur\u00edstico. \u00c9 um relato que nos permite tamb\u00e9m imaginar o lugar sem olhar a foto. \u00c9 \n\ncomo se ele apresentasse a cidade e se apresentasse atrav\u00e9s dela. \n\n\n\n \n\n 117\n\nOnde fica essa pra\u00e7a?  \n\n \n\nPra\u00e7a Saens Pe\u00f1a, na Tijuca. A\u00ed, ent\u00e3o aqui n\u00f3s vemos brinquedos, \u00f3, de \n\ncrian\u00e7as, \u00e9 o escorrega, o balan\u00e7o, o... aquele que tem uma alavanca de apoio, cada um senta \n\nde um lado senta de outro... Gangorra? Gangorra, n\u00e9? Tem o escorrega... Ent\u00e3o, aqui tem os \n\nbancos, eu tirei essa foto aqui, essa primeira foto. Marcos mora na Tijuca. Tem pr\u00e9dios em \n\nvolta, constru\u00e7\u00f5es, com\u00e9rcio... Aqui vemos a esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4, \u00f3, tirei da Saens Pe\u00f1a, uma \n\ndas esta\u00e7o, uma das entradas da esta\u00e7\u00e3o, eu tirei pelo lado, foi o lado dos fundos, onde tem \n\nas grades tudo que protegem, foi gradeado devido aos mendigos. Devido a qu\u00ea? Aos, ao \n\nac\u00famulo de mendigos em volta, a\u00ed tiveram que gradear.  \n\n \n\nSeguimos com ele... E aqui o que \u00e9?  \n\n \n\n\u00c9 um, \u00e9 um recanto, onde jogam Sueca, o pessoal joga Sueca. Sueca? Sueca \u00e9 um \n\njogo de baralho, com baralho, com baralho. Sueca \u00e9 um jogo tipo 21, sete e meio, buraco, \u00e9 \n\num estilo de jogo, tipo de jogo, jogo com cartas. \u00c9 de, de, tem um trunfo, voc\u00ea vai jogando na \n\nmesa, a\u00ed quem, quem, tem, n\u00e3o pode cortar o naipe, tem que seguir o naipe, quem n\u00e3o tiver, \n\nque tiver o trunfo, pode cortar. S\u00f3 corta com trunfo. [...] Tem os aposentados que jogam l\u00e1, \n\ntem grupo de homens que jogam l\u00e1, ficam jogando. A\u00ed, eu tirei isso \u00e9 uma coisa t\u00edpica, t\u00e1 \n\nsempre cheio l\u00e1, \u00e9 um recanto, tem cadeirinhas, tem mesa, tem cobertura. \u00c9 dentro da Pra\u00e7a \n\nisso. \n\n \n\nE continua...  \n\n \n\nIsso aqui \u00e9 a est\u00e1tua do Pioneiro da Gin\u00e1stica pelo R\u00e1dio, \u00f3, Osvaldo, Osvaldo \n\nDiniz: em cada lar um ginasta, em cada cora\u00e7\u00e3o um lar. T\u00e1 escrito l\u00e1. [...] Foi o primeiro \n\ninventor da gin\u00e1stica pelo r\u00e1dio, em mil novecentos e trinta e pouco. [...] na \u00e9poca de \n\nGet\u00falio, ent\u00e3o ele morreu... acho que nem sei, viveu pouco, mas \u00e9, \u00e9, foi o pioneiro da \n\ngin\u00e1stica pelo r\u00e1dio, por isso que eu tirei essa foto. [Imagem 14] \n\n\n\n \n\n 118\n\n \n\nImagem 14 \n\n \n\nMarcos vai mostrando os recantos, o chafariz, os restaurantes que freq\u00fcenta, a \n\nbanca de jornal, a esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4. Conta que pensou em tirar fotos em casa, mas seu pai \n\nsugeriu que fizesse imagens do bairro, por achar que tirar foto da casa seria invadir muito a \n\nintimidade. Ele falou ele achou isso. [...] A\u00ed eu n\u00e3o pude tirar, eu n\u00e3o posso contrariar o meu \n\npai. Fotografou a Pra\u00e7a Saens Pe\u00f1a, porque  \n\n \n\n\u00e9 uma refer\u00eancia. Se vai \u00e0 Tijuca, tem que passar pela Pra\u00e7a Saens Pe\u00f1a, fica \n\nassim de gente durante a semana... [...] Tudo que passa por l\u00e1 nem mora l\u00e1. Domingo \u00e9 um \n\ndeserto. [...] \u00c9. Fica um deserto, fica pouca gente. [...] Eu t\u00f4 sempre, \u00e0s vezes sento l\u00e1 quando \n\nt\u00e1 fazendo assim um tempo mais ou menos n\u00e3o muito sol, t\u00e1 uma sombra, assim, um \n\nventozinho, a\u00ed eu sento l\u00e1 no banco, chupo um picol\u00e9, leio um livro, fa\u00e7o uma higiene mental. \n\n\n\n \n\n 119\n\nFico sempre olhando aquele chafariz, a\u00ed [conta em tom de segredo, em voz baixa] fica um \n\nmonte de gente mergulhando no chafariz, aquele pessoal de rua, menores de morro, ficam \n\ntomando banho, \u00e1gua suja, tem peixe nesse lago. \n\n \n\nMarcos costuma estudar com o pai, professor universit\u00e1rio aposentado. O pai  \n\n \n\nj\u00e1 estudou muito, mas ultimamente ele n\u00e3o pode estudar, eu tenho que ler livros \n\npra ele, ele tem glaucoma, pegou muito, a ficha t\u00e1 muito... [] t\u00e1 com pouca vis\u00e3o, ele s\u00f3 v\u00ea de \n\nlado assim algumas coisas, sombra, cores. \n\n \n\nEle e o pai produzem cards,  \n\n \n\nCard Visa: buscar e participar, um folheto de informa\u00e7\u00e3o desdobr\u00e1vel card \u00e9 um \n\nformato A4 assim que \u00e9 dobrado assim e assim \u00f3, a\u00ed fica assim \u00f3, a\u00ed voc\u00ea desdobra assim, tem \n\na primeira abertura, segunda abertura, total assim, traz reportagem, a\u00ed tem, depois voc\u00ea \n\ndobra assim, \u00e9 aqui e aqui, \u00faltima subterface \u00e9 aqui, \u00faltima face \u00e9 aqui. Seria assim, abre tem \n\na chamada das mat\u00e9rias aqui... A\u00ed a gente escreve sobre psicologia, sobre psicoterapia, sobre \n\narte, literatura, d\u00e1 informativo, sabe? N\u00f3s j\u00e1 fizemos cento e poucos cards! \u00c9 de gra\u00e7a, meu \n\npai faz esse folheto de gra\u00e7a, a\u00ed depois tira xerox a\u00ed dobra, dobra tudinho e distribui na, na \n\nterapia de fam\u00edlia de 15 em 15 dias.  \n\n \n\nSer\u00e1 que herdaste essa... esse gosto pelo estudo do teu pai? Fala com orgulho e se \n\npreocupa com a forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Fala sobre os irm\u00e3os contando em que eles trabalham, \n\no que estudaram, em que universidade. Al\u00e9m do pai, Marcos conta sobre os irm\u00e3os, que t\u00eam \n\ncurso superior. Ele agora est\u00e1 estudando para o vestibular da Universidade Estadual. Fez \n\nescola t\u00e9cnica no ensino m\u00e9dio e agora quer fazer o vestibular para  \n\n \n\nEngenharia, quero fazer engenharia. [...] Eu me inscrevi pra engenharia, muita \n\ncoisa ali eu sei que tem, eu vou recordar: circuitos, essas coisas todas, t\u00f4 recordando. A \n\nparte de geometria anal\u00edtica que eu t\u00f4 meio esquecido, eu tenho meus livros todos que est\u00e3o \n\n\n\n \n\n 120\n\nno Graja\u00fa. [...] Minha prancheta de desenhos de projetos t\u00e1 l\u00e1, meus gabaritos de instala\u00e7\u00f5es \n\nhidr\u00e1ulica, el\u00e9trica, t\u00e1 tudo l\u00e1, tem lapiseira, meus tubos de papel manteiga t\u00e1 l\u00e1, meus \n\nlivros, minha prancheta, t\u00e1 tudo l\u00e1. \n\n \n\nConta sobre os cursos que fez, os lugares onde trabalhou e comenta:  \n\n \n\nEu n\u00e3o recebo benef\u00edcio que eu n\u00e3o quero me aposentar! [...] N\u00e3o, n\u00e3o quero \n\nbenef\u00edcio n\u00e3o, porque eu quero [] tempo de trabalho, porque s\u00e3o uns 5 ou 4 anos, tempo e \n\nidade para se aposentar, sen\u00e3o eu vou ficar com uma merreca, recebendo benef\u00edcio a\u00ed, e \n\ndepois? Meu pai morre amanh\u00e3, eu vou ficar com uma merreca no bolso? Eu n\u00e3o! N\u00e3o quero \n\nisso n\u00e3o. Eu tenho uma poupan\u00e7a, eu tenho dinheiro na poupan\u00e7a. Compra cigarro, roupas, \n\nsapato, vai ao cinema com o seu dinheiro. Mas economiza. Quer dizer, eu n\u00e3o tenho despesa, \n\neu n\u00e3o dou desespesa, s\u00f3 de vez em quando que ele [o pai] almo\u00e7a comigo, paga o almo\u00e7o \n\npra mim, d\u00e1 comida em casa, a\u00ed eu como, fora isso n\u00e3o tem despesa nenhuma. Desespesa. \n\nNem despesa, nem desespero. Eu n\u00e3o sou acomodado mas tamb\u00e9m n\u00e3o sou revoltado, n\u00e3o. \n\nTem gente que t\u00e1 passando mis\u00e9ria a\u00ed, p\u00f4, passando mis\u00e9ria, com a vida que eu tenho eu n\u00e3o \n\nposso reclamar, n\u00e9, porque eu tenho pai, tenho irm\u00e3o, tenho tio, tenho tio que t\u00e1 vivo ainda, \n\nos outros j\u00e1 morreram, tenho primos de terceiro grau, de segundo grau, de primeiro grau... \n\n \n\nDiz que n\u00e3o tinha mais o que contar sobre aquelas fotos, e me diz que poderia ter \n\ntirado outras, afinal n\u00e3o usou todo o filme. Ent\u00e3o encerramos, e eu comento com ele que tinha \n\npasseado pela Tijuca. Passeou hoje? Que horas? Aqui, enquanto a gente conversava, Marcos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 121\n\n4. O QUE NOS OLHA DAQUILO QUE VEMOS: o fotografar entre o registro e o \napagamento \n\n \n\nEste cap\u00edtulo ser\u00e1 tecido com alguns dos fios que os oficinantes nos deixaram \n\ncomo quest\u00e3o para tramarmos aqui. Alguns significantes percorreram sua produ\u00e7\u00e3o, \n\nrepetindo-se, insistindo. Foram muitas as perguntas instigantes que eles nos apresentaram e, \n\nna impossibilidade de trabalhar com todas, mostramos aqui um recorte daquelas que parecem \n\nter funcionado como atravessadores, compondo uma trama que atualiza tamb\u00e9m quest\u00f5es que \n\nj\u00e1 eram nossas. Colhemos do cap\u00edtulo anterior, a partir da experi\u00eancia, os interrogantes com \n\nque se pretende desdobrar, com alguns volteios, de que consiste uma imagem. \n\nN\u00e3o se trata de uma an\u00e1lise te\u00f3rica do que os oficinantes enunciaram como \n\ndiscurso/narrativa, nem mesmo uma interpreta\u00e7\u00e3o das fotos que eles produziram, mas antes o \n\nreconhecimento de que as interroga\u00e7\u00f5es que eles nos colocam sobre o fotografar em oficina \n\ns\u00e3o relevantes para pensarmos tamb\u00e9m sobre a imagem. A partir da recorrente men\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o da fotografia com a morte, vamos retomar o que os estudiosos j\u00e1 nos disseram sobre \n\nisso. Percorrendo esses labirintos, iniciamos (no item 3.1) por uma certa pulveriza\u00e7\u00e3o de \n\nimagens desta rela\u00e7\u00e3o, que pretendemos desdobrar em seguida (nos itens 3.2, 3.3 e 3.4) \n\natrav\u00e9s de tr\u00eas modos de ver/olhar: \n\n1- a perda implicada no registro;  \n\n2- o n\u00e3o ver que implica o fotografar; \n\n3- a busca pelo registro do gesto. \n\nSe os separamos foi para encontrar um modo poss\u00edvel de percorr\u00ea-los, de nome\u00e1-los, pois \n\ncada um desses atravessadores se apresenta no fim das contas e desde sua origem como \n\ncamadas de uma mesma quest\u00e3o, a saber, a rela\u00e7\u00e3o do registro com a perda. \n\nNos faremos acompanhar neste passeio, nestes volteios, tanto por aquilo que nos \n\ndisseram os oficinantes, como por alguns autores que ser\u00e3o aqui nossos interlocutores. \n\n \n\n \n\n4.1 IMAGEM E MORTE: a imagem como limiar \n\n \n\n\n\n \n\n 122\n\nA morte foi um dos temas que apareceram com insist\u00eancia nas entrevistas sobre as \n\nimagens produzidas na Oficina. Apareceu das mais diferentes formas, encarnou as mais \n\nvariadas figuras, foi mencionada de v\u00e1rias maneiras nas falas de cada um dos oficinantes. \n\nComo \u00e9 ent\u00e3o essa rela\u00e7\u00e3o da imagem com a morte da qual eles nos falam? H\u00e1 aqueles que \n\npintam o fotografar como an\u00e1logo ao metralhar; h\u00e1 aqueles que falam sobre a perenidade da \n\nfotografia; h\u00e1 outros ainda que atentam para a sensa\u00e7\u00e3o que a fotografia traz de tornar \n\npresentes os que j\u00e1 se foram; h\u00e1 outros que nos apontam para o estranhamento que isso causa; \n\nh\u00e1 enfim aqueles que encontram na fotografia uma forma de ter uma lembran\u00e7a daqueles que \n\nmorreram. Desde j\u00e1 nos encontramos diante de v\u00e1rios desvios poss\u00edveis: o fotografar e o \n\nguerrear/metralhar; a id\u00e9ia de que uma fotografia \u00e9 algo que nunca morre, pressupondo uma \n\nperman\u00eancia; a sensa\u00e7\u00e3o de presentifica\u00e7\u00e3o produzida pela imagem; e a rela\u00e7\u00e3o do registro \n\nfotogr\u00e1fico com a mem\u00f3ria. \n\nN\u00e3o por acaso, certamente, este tema tamb\u00e9m interpela os pensadores da filosofia \n\nda imagem. A fotografia flerta com a morte e \u00e9 essa a hist\u00f3ria que Sontag (2003) nos conta \n\nem seu Diante da dor dos outros. A autora discorre sobre o registro e a veicula\u00e7\u00e3o de imagens \n\nde guerra, viol\u00eancia, morte e dor, e como estas foram e s\u00e3o representadas nas artes e no \n\nfotojornalismo. Mostrar essas imagens serviria para que as pessoas se convencessem da \n\nindignidade da guerra? Ela se pergunta sobre os efeitos de uma tal mostra\u00e7\u00e3o, e acaba por \n\nencontrar pontos nos quais a pr\u00f3pria m\u00e1quina fotogr\u00e1fica ou o gesto mesmo de fotografar se \n\naproximam do fazer uma guerra. Capturar, disparar, mirar s\u00e3o palavras que podem nomear e \n\ndescrever tanto o fazer daquele que fotografa, quanto daquele que est\u00e1 num campo de batalha. \n\nAli\u00e1s, este trabalho da autora fala sobre o os fot\u00f3grafos que tamb\u00e9m eles est\u00e3o no front. \n\nFl\u00e1vio53 nos trouxe a analogia entre a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica e a metralhadora, ao \n\ncontar sobre a capa que imaginara para um livro que havia escrito:  \n\n \n\nassim, com uma mulher nua, n\u00e9, com os cabelos longos \ncomo uma \u00edndia, n\u00e9, e aqui ela tinha dois coisas de bala, sabe, \naquelas correntes de metralhadora, mas s\u00f3 que em vez de bala eram, \neram rolos de filme, fotografia. \u00c9. E em vez da metralhadora, era uma \nm\u00e1quina fotogr\u00e1fica, sabe?  \n\n \n\n                                                 \n53 No item 3.4.4. \n\n\n\n \n\n 123\n\nA metralhadora se transfigura em m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, o rolo de filme num pente de muni\u00e7\u00e3o. \n\nGuerrear e fotografar, disparar a m\u00e1quina e disparar uma arma. \u00c9 interessante tamb\u00e9m \n\nlembrar a hip\u00f3tese que levantamos sobre a Oficina de Fotografia ter tido um efeito de \n\npunctum no studium que a Oficina de Escrita desenhava. A contund\u00eancia de uma tal \n\ninterven\u00e7\u00e3o bem pode ter essa imagem de um disparo, de uma flechada, como nos fala Fl\u00e1vio. \n\nUma das imagens sobre as quais Sontag (2003) nos fala \u00e9 de uma famosa \n\nfotografia de Robert Capa, tirada na Guerra Civil Espanhola, que flagra o exato instante em \n\nque um soldado \u00e9 ao mesmo tempo alvejado pela c\u00e2mera do fot\u00f3grafo e atingido por uma \n\nbala. \n\n \n\nDesde quando as c\u00e2meras foram inventadas, em 1839, a \nfotografia flertou com a morte. Como uma imagem produzida por \numa c\u00e2mera \u00e9, literalmente, um vest\u00edgio de algo trazido para diante da \nlente, as fotos superavam qualquer pintura como lembran\u00e7a54 do \npassado desaparecido e dos entes queridos que se foram (ibid: 24). \n\n \n\nDa cena, do referente, do objeto, do tema fotografado, tudo o que temos na \n\nimagem \u00e9 um vest\u00edgio. De modo geral podemos dizer que o objeto fotografado, no instante \n\nmesmo do clique, \u00e9 capturado como imagem e j\u00e1 n\u00e3o existe sen\u00e3o na fotografia. Aquilo que \n\nfoi fotografado n\u00e3o mais existe. Numa frase, o paradoxal beira o absurdo: s\u00f3 permanece o \n\nque j\u00e1 morreu. \u00c9 como se, para poder permanecer, algo tivesse que morrer. N\u00e3o h\u00e1 como \n\nregistrar agora o que j\u00e1 foi e, ao mesmo tempo, s\u00f3 podemos ter um registro daquilo que n\u00e3o \u00e9 \n\nmais. A imagem fotogr\u00e1fica joga com essa duplicidade: confere uma perman\u00eancia e atesta a \n\nefemeridade. Morte e recorda\u00e7\u00e3o. Perda e registro. Atesta a finitude e garante uma certa \n\nperenidade. Joga nesse campo da morte e da eternidade. \n\nPara visualizarmos isso que nos parece t\u00e3o fugidio que mesmo a linguagem n\u00e3o \n\nconsegue descrever com clareza, podemos recorrer a uma outra imagem, que nos mostra essa \n\ndefasagem temporal de um modo radical. Arlindo Machado (2001:5) nos diz dessa dist\u00e2ncia \n\nno tempo nos contando que  \n\n \n\na explos\u00e3o de uma estrela, fotografada neste momento em uma c\u00e2mera \nacoplada a um telesc\u00f3pio, aconteceu, na verdade, v\u00e1rias centenas de \nanos antes. O que ocorre \u00e9 que a luz emitida pela estrela moribunda \n\n                                                 \n54 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 124\n\nteve de percorrer uma boa parte do universo antes de chegar at\u00e9 a \nnossa emuls\u00e3o de registro. \n\n \n\nHelder de alguma forma nos permite recorrer ao que dizemos sobre a fotografia e \n\nessa sua particular rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e o tempo. Quando nos diz ter tentado pegar o P\u00e3o \n\nde A\u00e7\u00facar55, nos faz pensar sobre o alcance do olhar com zoom atrav\u00e9s do aparelho \n\nfotogr\u00e1fico, tornando algo que \u00e9 distante, palp\u00e1vel. Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo, ele diz sobre \n\nalgumas fotografias: Da inf\u00e2ncia em 1969, 1970, ent\u00e3o eu me vejo jovem ainda, s\u00e3o \n\nfotografias antigas. Eu n\u00e3o tenho nem contato mais com essas pessoas, mas ali na fotografia \n\neu tenho. \u00c9 como se a fotografia possibilitasse um reencontro. Rompemos assim com uma \n\nilus\u00f3ria id\u00e9ia de linearidade no que concerne \u00e0 passagem do tempo e \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. Criamos recursos, como a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica por exemplo, que parecem \n\ndesestabilizar a aparente defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 passado e do que \u00e9 presente, do que \u00e9 pr\u00f3ximo e \n\ndo que \u00e9 distante.  \n\nO pr\u00f3prio advento da fotografia aconteceu num momento em que passou a ser \n\nimportante para o homem fazer um registro do que estava desaparecendo. \u00c9 como se a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a passagem do tempo, com a finitude e com a destrui\u00e7\u00e3o tivesse feito com que fosse \n\nnecess\u00e1rio pensar uma maneira de fazer com que algumas coisas permanecessem. \n\n \n\nAs c\u00e2meras come\u00e7aram a duplicar o mundo no momento \nem que a paisagem humana passou a experimentar um ritmo \nvertiginoso de transforma\u00e7\u00e3o: enquanto uma quantidade incalcul\u00e1vel \nde formas de vida biol\u00f3gicas e sociais \u00e9 destru\u00edda em um curto espa\u00e7o \nde tempo, um aparelho se torna acess\u00edvel para registrar aquilo que est\u00e1 \ndesaparecendo (Sontag, 2003:26). \n\n \n\n\u00c9 como se a fotografia produzisse essa aproxima\u00e7\u00e3o, um certo achatamento do cursor do \n\ntempo, nos oferecendo a sensa\u00e7\u00e3o de estar diante daquilo que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1. Passado e \n\npresente deixam de estar numa rela\u00e7\u00e3o seq\u00fcencial, um acontecendo antes, o outro depois; n\u00e3o \n\nh\u00e1 uma linearidade, um desenrolar sucessivo, o agora sendo necessariamente o efeito do \n\npassado. \u00c9 como se pudesse haver um encontro inusitado e impens\u00e1vel entre o presente e o \n\npassado. O passado sendo afetado pelo presente. Mas n\u00e3o parece ser o efeito produzido no \n\nespectador de qualquer imagem. Que imagem seria essa capaz de provocar essa perturba\u00e7\u00e3o? \n\n                                                 \n55 No item 3.4.1. \n\n\n\n \n\n 125\n\nDidi-Huberman (1998) pode nos ajudar a contornar esta quest\u00e3o, quando retoma \n\nWalter Benjamin e sua no\u00e7\u00e3o de imagem dial\u00e9tica, que colocaria em jogo uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndescont\u00ednua entre o pret\u00e9rito e o agora. Seria esta uma imagem capaz de lembrar sem imitar, \n\ncapaz de figurar como uma inven\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria. Seria ent\u00e3o uma imagem que convidaria a \n\npensarmos numa fic\u00e7\u00e3o?  \n\n \n\nN\u00e3o cabe dizer que o passado ilumina o presente ou que o \npresente ilumina o passado. Uma imagem, ao contr\u00e1rio, \u00e9 aquilo no \nqual o Pret\u00e9rito encontra o Agora num rel\u00e2mpago para formar \numa constela\u00e7\u00e3o56. Em outros termos, a imagem \u00e9 a dial\u00e9tica em \nsuspens\u00e3o. Pois, enquanto a rela\u00e7\u00e3o do presente com o passado \u00e9 \npuramente temporal, cont\u00ednua, a rela\u00e7\u00e3o do Pret\u00e9rito com o Agora \npresente \u00e9 dial\u00e9tica: n\u00e3o \u00e9 algo que se desenrola, mas uma imagem \nfragmentada. Somente as imagens dial\u00e9ticas s\u00e3o imagens aut\u00eanticas \n(isto \u00e9, n\u00e3o arcaicas); e a l\u00edngua \u00e9 o lugar onde \u00e9 poss\u00edvel aproximar-se \ndelas (Benjamin apud Didi-Huberman, 1998:114). \n\n \n\nO encontro do pret\u00e9rito e do agora n\u00e3o se desenharia ent\u00e3o como um c\u00edrculo, n\u00e3o seria um \n\nencontro no mesmo ponto. Por isso, uma imagem dial\u00e9tica lembraria sem imitar. Talvez \n\npud\u00e9ssemos mesmo imaginar um circuito, como o circuito el\u00e9trico ou como o circuito \n\npulsional: de uma ponta \u00e0 outra h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o, mas nunca uma coincid\u00eancia. H\u00e1 uma \n\nsuspens\u00e3o. H\u00e1 um encontro entre o pret\u00e9rito e o agora mas sem que um se confunda com o \n\noutro. Ao contr\u00e1rio, este encontro produz a cada volta novamente uma dist\u00e2ncia, um intervalo. \n\nA imagem, neste caso, pode ser vista por aquilo que cerca e que delimita essa dist\u00e2ncia, por \n\naquilo que nela abre uma passagem, uma brecha, uma fenda, um sulco. O prefixo dia aponta \n\njustamente para dist\u00e2ncia, passagem, dilaceramento, process\u00e3o57 (ibid: 1998). Brincando com \n\na palavra dia, podemos pensar no que o dia, neste intervalo at\u00e9 a noite, faz aparecer, \n\nrevelando o que ficara invis\u00edvel na planitude do escuro.   \n\nA constela\u00e7\u00e3o condensa uma figurabilidade poss\u00edvel para uma contra\u00e7\u00e3o da \n\nsanfona do tempo que algumas imagens podem produzir. Uma contra\u00e7\u00e3o que n\u00e3o produz \n\nnecessariamente uma converg\u00eancia. Neste movimento de compress\u00e3o, uma dobra n\u00e3o \n\nencontra totalmente a outra, um intervalo se mant\u00e9m. Nos diz Pereira (2004:18) que  \n\n \n\n                                                 \n56 Grifo nosso. \n57 Termo utilizado na tradu\u00e7\u00e3o do texto de Didi-Huberman. Significa proced\u00eancia. \n\n\n\n \n\n 126\n\nA no\u00e7\u00e3o de constela\u00e7\u00e3o em Benjamin tem rela\u00e7\u00e3o com o \nque ele situa como Ursprung, origem, efeitos de origem que surgem \ncomo que na frente, prospectivos, e n\u00e3o situados no atr\u00e1s insond\u00e1vel \nde uma g\u00eanese que seguisse uma leitura linear da hist\u00f3ria.  \n\n \n\nNo terreno da fic\u00e7\u00e3o podemos encontrar essa temporalidade que situa a origem n\u00e3o no \n\npassado, mas no agora que cria para tr\u00e1s uma origem sempre suposta. \n\nQuando Dalila58 rev\u00ea as imagens que produziu em alguns recantos da sua casa, \n\ndepara-se com as fotos das fotos de pessoas j\u00e1 falecidas. Comenta que a filha mandou sumir \n\ncom essa foto, ela n\u00e3o queria fotografia de ningu\u00e9m morto. Nos diz de uma certa \n\npresentifica\u00e7\u00e3o por vezes inc\u00f4moda dos mortos e da morte estampados nas fotografias. \n\nAquela pessoa j\u00e1 morreu, mas est\u00e1 ali. Dalila nos faz pensar ao longo de toda a sua entrevista, \n\nde v\u00e1rias maneiras, no registro daquilo que morreu e nos faz ver como o registrar implica \n\ntamb\u00e9m a perda.  \n\nSobre este estar ali, Barthes (1984:129) nos diz que \u201ctoda fotografia \u00e9 um \n\ncertificado de presen\u00e7a\u201d. Para ele, inclusive, a fotografia n\u00e3o diz \u201cdaquilo que n\u00e3o \u00e9 mais, \n\nmas apenas e com certeza daquilo que foi\u201d (ibid:127). Ela nos fala de um instante perdido. O \n\ncampo daquilo que n\u00e3o \u00e9 mais seria o da nostalgia, mas para ele a fotografia nem sempre \n\nconvocaria uma lembran\u00e7a. Ela funcionaria como este certificado, esta garantia, esta \n\nratifica\u00e7\u00e3o daquilo que foi. A dimens\u00e3o do aquilo foi se contraporia a uma vis\u00e3o nost\u00e1lgica \n\ndaquilo que n\u00e3o \u00e9 mais. A fotografia nos d\u00e1 essa garantia do que foi por uma presen\u00e7a, mas \n\nnovamente nos deparamos com a id\u00e9ia de que s\u00f3 h\u00e1 que certificar a presen\u00e7a daquilo que j\u00e1 se \n\nperdeu. \n\nO autor parece apontar aqui para duas posi\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem tomadas diante \n\nda morte, da perda: uma que seria reclamar o perdido; e outra que apontaria para o criar a \n\npartir desta perda, o que joga luz sobre uma importante dimens\u00e3o \u00e9tica. Podemos ent\u00e3o dizer \n\nque a reclama\u00e7\u00e3o do perdido anestesia a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o? Ficar congelado naquilo \n\nque n\u00e3o \u00e9 mais impossibilitaria criar. Nas institui\u00e7\u00f5es, de maneira geral, por vezes nos \n\ndeparamos com um discurso nost\u00e1lgico, que nos apontaria para um estar constantemente \n\nlamentando aquilo que n\u00e3o \u00e9 mais. Encontramos esta postura ao propor a Oficina de \n\nFotografia. Por um lado, a proposta despertou resist\u00eancias a fazer algo novo; por outro, trouxe \n\n\u00e0 tona lembran\u00e7as dos tempos em que se fazia muitas coisas diferentes nos espa\u00e7os de oficina. \n\n                                                 \n58 No item 3.4.6. \n\n\n\n \n\n 127\n\nUm terreno f\u00e9rtil para a cria\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e uma posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o nost\u00e1lgica, mas que reconhe\u00e7a no \n\nregistro daquilo que foi a impossibilidade de reencontro com aquilo que n\u00e3o \u00e9 mais e a \n\npossibilidade de, num deslizamento meton\u00edmico, inventar algo em seu lugar.  \n\nSeguimos com Barthes (ibid), que nos conta ter recebido de um amigo uma foto \n\nsua e lhe foi imposs\u00edvel lembrar onde ela teria sido tirada. Procurou reconhecer nos detalhes \n\nda roupa que usava algo que ajudasse na empreitada que se afigurou infrut\u00edfera. Precisou ir ao \n\nvernissage do tal amigo para descobrir aquilo que n\u00e3o sabia mais a seu respeito. Tinha apenas \n\numa certeza: ele havia estado l\u00e1, porque a exist\u00eancia daquela fotografia atestava isso59. Relata \n\numa esp\u00e9cie de vertigem causada por essa tens\u00e3o entre a certeza oferecida pela \n\npresen\u00e7a/exist\u00eancia da imagem e o esquecimento que a passagem do tempo pode produzir.  \n\nEssa \u00e9 uma presen\u00e7a, no entanto, que n\u00e3o se faz ver como um todo, sen\u00e3o que se \n\napresenta por um tra\u00e7o: uma cor, uma sombra, uma roupa, uma paisagem. Em busca do que \n\npoderia traduzir para ele a ess\u00eancia da fotografia, Barthes (ibid) remexe e rev\u00ea v\u00e1rias imagens. \n\nConta que, depois da morte da m\u00e3e, organizou algumas fotos e se resignou com o fato de que \n\njamais lembraria de forma inteira dos seus tra\u00e7os.  \n\n \n\nPara \u201creencontrar\u201d minha m\u00e3e, fugidiamente, \u00e9 pena, e \nsem jamais poder manter por muito tempo essa ressurrei\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso \nque, bem mais tarde, eu reencontre em algumas fotos os objetos que \nela tinha sobre sua c\u00f4moda, uma caixa de p\u00f3-de-arroz de marfim (eu \ngostava do ru\u00eddo da tampa), um frasco de cristal bisotado, ou ainda \numa cama, ou ainda os tecidos de r\u00e1fia que ela dispunha sobre o sof\u00e1, \nas grandes sacolas de que ela gostava (cujas formas confort\u00e1veis \ndesmentiam a id\u00e9ia burguesa da \u201cbolsa\u201d) (ibid:97-8). \n\n \n\nNenhuma foto lhe parecia boa para evocar uma lembran\u00e7a de sua m\u00e3e. Percebeu que somente \n\nalguma imagem que dissesse do tempo em que j\u00e1 era nascido, em que convivera com a m\u00e3e, \n\npoderia lhe oferecer o que procurava. Eis que isso n\u00e3o acontece ao olhar para o rosto da m\u00e3e, \n\npois s\u00f3 pode ent\u00e3o entrev\u00ea-la atrav\u00e9s de alguns objetos, dos ru\u00eddos, das texturas. \u201cBarthes \n\ncontinuava procurando sua verdade atrav\u00e9s das fotos da m\u00e3e e diz t\u00ea-la encontrado em apenas \n\numa: a foto do jardim de inverno. Ali estava estampada a bondade presente na m\u00e3e desde \n\nmenina\u201d (Sander, 2002:28). Nem no rosto, nem num gesto, nem especificamente em nenhum \n                                                 \n59 Claro que essa assertiva pode ser questionada hoje em dia em fun\u00e7\u00e3o de novos aparatos tecnol\u00f3gicos relativos \nao tratamento da imagem e mesmo \u00e0s interven\u00e7\u00f5es que podem ser feitas na revela\u00e7\u00e3o ou, no caso das imagens \ndigitais, em programas de computador. Por outro lado, ela n\u00e3o perde sua operatividade para pensar o que est\u00e1 em \njogo na fotografia. \n\n\n\n \n\n 128\n\nobjeto de uso pessoal, mas foi na imagem do jardim de inverno, que Barthes ali\u00e1s n\u00e3o nos \n\nmostra, que ele reencontrou ainda que de forma fugidia a bondade de sua m\u00e3e. \n\nResgatamos assim a quest\u00e3o trazida l\u00e1 no in\u00edcio de nossa proposi\u00e7\u00e3o acerca dos \n\nmotivos de n\u00e3o trabalharmos com os retratos dos oficinantes e de convid\u00e1-los a fotografar o \n\nespa\u00e7o. O que o autor nos faz ver com este relato sobre sua busca \u00e9 que o mais representativo \n\ndo sujeito pode ser um tra\u00e7o descolado do seu corpo, ainda que seja um tra\u00e7o que fa\u00e7a parte \n\ndeste corpo. A corporeidade \u00e9 aqui pensada para al\u00e9m da no\u00e7\u00e3o de organismo, como algo que \n\nprecisa se constituir psiquicamente na rela\u00e7\u00e3o com a alteridade. \n\nTamb\u00e9m podemos retomar com Barthes (1984) essa id\u00e9ia de um contato, de um \n\nreencontro atrav\u00e9s da imagem. Isso que muitas vezes buscamos, mas que tamb\u00e9m gera um \n\ndesconforto, uma vertigem, um inc\u00f4modo. \u00c9 como se houvesse um v\u00ednculo entre aquilo que \n\nfoi fotografado e quem olha a imagem. De algum modo, podemos dizer que n\u00e3o \u00e9 o \n\nespectador quem dirige o olhar, mas que \u00e9 da imagem que ele \u00e9 olhado. \n\n \n\nA foto \u00e9 literalmente uma emana\u00e7\u00e3o do referente. De um \ncorpo real, que estava l\u00e1, partiram radia\u00e7\u00f5es que v\u00eam me atingir, a \nmim, que estou aqui; pouco importa a dura\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o; a foto \ndo ser desaparecido vem me tocar como os raios retardados de uma \nestrela. Uma esp\u00e9cie de v\u00ednculo umbilical liga a meu olhar o corpo \nda coisa fotografada60: a luz, embora impalp\u00e1vel, \u00e9 aqui um meio \ncarnal, uma pele que partilho com aquele ou aquela que foi \nfotografado (ibid:121). \n\n \n\nQue temporalidade seria esta, que de novo nos descentra, nos descola, nos desloca de uma \n\nlinha do tempo em que poder\u00edamos falar de uma intencionalidade? O percurso que a luz \n\ndelineia, desde a imagem, nos golpeia e faz um caminho que n\u00e3o \u00e9 do olho para a imagem, \n\nmas justamente da imagem para o olho de quem a mira. \n\nFotografia \u00e9 uma coisa que n\u00e3o morre, nos diz Helder61. Podemos pensar mesmo \n\nque n\u00e3o. Essa presen\u00e7a que \u00e9 pr\u00f3pria \u00e0 fotografia faz com que tenhamos essa ilus\u00e3o de \n\neternidade, de perenidade. Por outro lado, \u00e9 como se, para que um registro seja feito, \n\nprecis\u00e1ssemos perder a coisa, esquec\u00ea-la. Trata-se no mais das vezes de uma ilus\u00f3ria \n\npresen\u00e7a, de um ilus\u00f3rio parar o tempo, de um ilus\u00f3rio reencontro. Ser\u00e1 que se trataria de uma \n\ncerta nega\u00e7\u00e3o da perda? Como uma nega\u00e7\u00e3o denegat\u00f3ria, que acaba por negar aquilo que \n                                                 \n60 Grifo nosso. \n61 No item 3.4.1. \n\n\n\n \n\n 129\n\nafirma? Freud ([1919] 1988) nos oferece o un, prefixo de unheimlich como este sinal da \n\nnega\u00e7\u00e3o que, como ele diz, aponta a luz para o que quer esconder.  \n\nHelder nos fala desta rela\u00e7\u00e3o entre a fotografia e o tempo, a fotografia e a \n\nmem\u00f3ria. Digo que ele nos fala num primeiro tempo, porque se acompanhamos Freud \n\n([1895]1988) nos seus estudos sobre o registro ps\u00edquico, o que constitui mem\u00f3ria e que pode \n\nser recuperado por uma lembran\u00e7a \u00e9 um tra\u00e7o, um vest\u00edgio. Num segundo tempo ent\u00e3o n\u00e3o \n\npodemos falar mais disso que fica, que \u00e9 guardado, que \u00e9 retido, mas temos que concordar \n\ncom Didi-Huberman (1998:115) que a mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 uma inst\u00e2ncia que ret\u00e9m, mas que \n\nperde. A fotografia seria como a mem\u00f3ria, ela tamb\u00e9m n\u00e3o pode tudo registrar? Sendo \n\nnecess\u00e1rio esquecer para que se constitua a mem\u00f3ria, o que se passa na fotografia? \n\nEu tiro uma fotografia agora, se eu tiver com 80 anos eu vou me ver quando eu \n\ntinha 43. Ent\u00e3o, eu gosto de fotografia por isso, nos diz Helder. O tema fotografado \n\nrealmente, na imagem, parece estar congelado no tempo e no espa\u00e7o e, por isso, \n\nparadoxalmente, uma imagem tamb\u00e9m sempre nos faz pensar na morte. \u00c9 como um \n\nsimulacro. Guardi\u00e3 de uma fatia instant\u00e2nea de tempo e de espa\u00e7o, a imagem faz perdurar \n\nmesmo aquilo que n\u00e3o mais existe, ao mesmo tempo em que \u00e9 como um \u201ct\u00famulo\u201d da coisa \n\nfotografada. \n\nFotografia \u00e9 uma coisa que nunca morre, mas tamb\u00e9m \u00e9 uma coisa que nos faz \n\nencarar a morte. Imagem e morte. A palavra imagem deriva da palavra imago, que na Roma \n\nAntiga designava justamente uma esp\u00e9cie de retrato do morto, como uma m\u00e1scara mortu\u00e1ria, \n\nque era carregada nos funerais (Didi-Huberman, 1998; Tisseron, 1996, 2005). Tisseron \n\n(1996), psiquiatra e psicanalista que vem escrevendo h\u00e1 algum tempo sobre a imagem, retoma \n\na origem desta palavra para fazer uma cr\u00edtica \u00e0 vis\u00e3o melanc\u00f3lica da pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica. Mais \n\nespecificamente, considera o ponto de vista de Barthes um tanto m\u00f3rbido, como se na \n\nfotografia ele n\u00e3o visse outra coisa que essa ef\u00edgie mortu\u00e1ria. Por outro lado, nos lembra que \n\nos fot\u00f3grafos de hoje utilizam as mesmas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que os mumificadores do \n\nAntigo Egito utilizavam. Sua cr\u00edtica parece recair no enfoque excessivo sobre este ponto em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao fotografar. Barthes teria sido o respons\u00e1vel por criar e estimular esta vis\u00e3o, \n\nrefer\u00eancia na filosofia da imagem que se tornou, e Tisseron (1996) sup\u00f5e que este ponto de \n\nvista tenha algo a ver com o fato de ter escrito o seu A c\u00e2mara clara em meio ao luto pela \n\nmorte da sua m\u00e3e.  \n\nIndependente da sua interpreta\u00e7\u00e3o sobre as motiva\u00e7\u00f5es de Barthes, h\u00e1 realmente \n\num certo movimento de desfocar na proposta de Tisseron (ibid), porque ele nos convida a \n\n\n\n \n\n 130\n\nprestar aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e0 fotografia, \u00e0 imagem como objeto, que era o foco de interesse de \n\nBarthes, mas ao gesto de fotografar, \u00e0 fotografia como pr\u00e1tica. Por outro lado, ele tamb\u00e9m nos \n\ndiz que o fotografar nos remete instantaneamente ao imag\u00e9tico. A imagem seria o \n\ncomponente vis\u00edvel, e a pr\u00e1tica, o componente invis\u00edvel da fotografia. Para ele, inclusive a \n\nid\u00e9ia de que a fotografia seria uma forma de parar o tempo e congelar a experi\u00eancia, a partir \n\ndos estudos barthesianos, seria parcial e at\u00e9 mesmo falsa. A fotografia teria o poder de \n\ninscrever em um tra\u00e7o definitivo o la\u00e7o entre o sujeito e o objeto de sua emo\u00e7\u00e3o. Este tra\u00e7o \n\natestaria que esta uni\u00e3o realmente existiu e a imortalizaria de uma forma material. Por outro \n\nlado, quando fala de uma garantia e de uma perenidade, parece mesmo se reaproximar das \n\nid\u00e9ias do autor que critica. \n\nPara Tisseron (ibid), Barthes faria uma visada nost\u00e1lgica sobre a fotografia, mas \n\nn\u00e3o \u00e9 necessariamente a leitura que fazemos do texto barthesiano. Foi o que tentamos \n\ndesenvolver um pouco acima, quando trabalhamos a diferen\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o entre ficar ligado \n\n\u00e0quilo que n\u00e3o \u00e9 mais e estar ocupado em fazer um registro daquilo que foi. N\u00e3o nos parece \n\nque Barthes (1984) defenda uma postura propriamente melanc\u00f3lica diante da fotografia, mas \n\ntalvez confira a ela um car\u00e1ter menos idealizado. E essa tamb\u00e9m parece ser a tentativa de \n\nTisseron.  \n\nInsistir na id\u00e9ia de que a fotografia possibilitaria um congelar a experi\u00eancia e \n\nparar o tempo, segundo Tisseron (1996), seria ficar tomado num ideal ilus\u00f3rio de captura, \n\ncomo numa certa rea\u00e7\u00e3o man\u00edaca de nega\u00e7\u00e3o da perda. A fotografia n\u00e3o procuraria fixar \n\num fragmento do mundo, mas justamente testemunhar a impossibilidade de faz\u00ea-lo. A \n\nimago romana serviria \u00e0 tentativa de fazer durar algo que nos \u00e9 fugidio, ou seja, a passagem \n\nda vida \u00e0 morte. Afirmar que o fotografar permite imortalizar o tra\u00e7o de um la\u00e7o n\u00e3o seria \n\ndizer de um outro jeito que a fotografia n\u00e3o faz ver necessariamente apenas aquilo que n\u00e3o \u00e9 \n\nmais? Ao fixar o que se foi com um representante que habita outro registro, diferente daquele \n\nem que algo foi perdido, atestamos a impossibilidade de reaver o que perdemos. Ser\u00e1 que ao \n\ntomar a vis\u00e3o de Barthes sobre a fotografia como melanc\u00f3lica Tisseron n\u00e3o estaria negando a \n\nfaceta mort\u00edfera que a fotografia parece mesmo carregar?  \n\nTalvez n\u00e3o dev\u00eassemos ficar demasiado impressionados pelo tom dram\u00e1tico que a \n\npalavra morte carrega, pois nem sempre ao falarmos aqui de perda estamos necessariamente \n\nnos referindo a uma perda real. Os oficinantes de algum modo nos trouxeram imagens e falas \n\nque dizem de perdas e lutos que vivenciaram ou que vivenciam. Mas quando se trata da \n\nimagem, por vezes nos referimos \u00e0 morte como uma palavra poss\u00edvel para designar isso que \u00e9 \n\n\n\n \n\n 131\n\no inanimado, aquilo que foi mas segue presente, ou algo que precisa estar em jogo para que \n\num registro se produza. A morte, para a psican\u00e1lise, presentifica aquilo que para o sujeito \u00e9 \n\nindiz\u00edvel e s\u00f3 podemos sobre ela falar pela tangente, sempre tentando fazer uma borda, um \n\ncontorno, porque para n\u00f3s \u00e9 imposs\u00edvel represent\u00e1-la, simboliz\u00e1-la. Mas ao mesmo tempo n\u00e3o \n\npodemos aqui recuar diante dessa rela\u00e7\u00e3o imagem-morte.  \n\nDizer que a morte pode ser vista, no sentido de perda, como parte do processo de \n\nregistro implica reconhecer que o registrar se constitui num intervalo, num pulsar entre \n\npresen\u00e7a e aus\u00eancia. A fala dos oficinantes sobre a imbrica\u00e7\u00e3o entre fotografia e morte nos \n\nconvoca a pensar na pr\u00f3pria temporalidade da estrutura da mem\u00f3ria como sustentada por \n\nesses dois tempos: um tempo de inscri\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os mn\u00eamicos e outro de trilhamento por estes \n\ntra\u00e7os para escrever uma lembran\u00e7a. N\u00e3o h\u00e1 como acessar a mem\u00f3ria de algo de forma \n\ninteira, pois s\u00f3 h\u00e1 o registro daquilo que esquecemos. \n\nTalvez possamos nos perguntar se a dist\u00e2ncia no tempo, quando nos lembramos \n\nde uma imagem, n\u00e3o \u00e9 justamente o que nos permite registr\u00e1-la ao produzir uma evoca\u00e7\u00e3o que \n\nprescinde da sua presen\u00e7a. Barthes (1984:83) dizia que  \n\n \n\n\u00c0s vezes acontece de eu poder conhecer melhor uma foto \nde que me lembro do que de uma foto que vejo, como se a vis\u00e3o direta \norientasse equivocamente a linguagem, envolvendo-a em um esfor\u00e7o \nde descri\u00e7\u00e3o que sempre deixar\u00e1 de atingir o ponto do efeito, o \npunctum.  \n\n \n\nSeria preciso constituir uma dist\u00e2ncia no tempo e no espa\u00e7o para que a imagem pudesse \n\nevocar algo de pungente. N\u00e3o ver tornaria de alguma forma a imagem mais vis\u00edvel? \n\nNos encontros que sucederam a produ\u00e7\u00e3o de fotos na Oficina, os textos e os \n\ncoment\u00e1rios dos oficinantes geralmente eram descritivos dos elementos da imagem. Na \n\nentrevista, mesmo com as fotos \u00e0 vista, talvez pelo lapso de tempo transcorrido, foi poss\u00edvel \n\nlembrar de outras cenas. Como disse Benjamin (apud Didi-Huberman, 1998), a l\u00edngua \u00e9 o \n\nlugar onde pode acontecer o encontro com a imagem. \n\n \n\nNo fundo \u2013 ou no limite \u2013 para ver bem uma foto mais \nvale erguer a cabe\u00e7a ou fechar os olhos. \u201cA condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a \nimagem \u00e9 a vis\u00e3o\u201d, dizia Janouch a Kafka. E Kafka sorria e respondia: \n\u201cFotografam-se coisas para expuls\u00e1-las do esp\u00edrito. Minhas \n\n\n\n \n\n 132\n\nhist\u00f3rias s\u00e3o uma maneira de fechar os olhos\u201d. A fotografia deve \nser silenciosa (h\u00e1 fotos tonitruantes, n\u00e3o gosto delas): n\u00e3o se trata de \numa quest\u00e3o de \u201cdiscri\u00e7\u00e3o\u201d, mas de m\u00fasica. A subjetividade absoluta \ns\u00f3 \u00e9 atingida em um estado, um esfor\u00e7o de sil\u00eancio (fechar os olhos \u00e9 \nfazer a imagem falar no sil\u00eancio). A foto me toca se a retiro de seu \nbl\u00e1bl\u00e1bl\u00e1 costumeiro: \u201cT\u00e9cnica\u201d, \u201cRealidade\u201d, \u201cReportagem\u201d, \u201cArte\u201d, \netc.: nada dizer, fechar os olhos, deixar o detalhe remontar sozinho \u00e0 \nconsci\u00eancia afetiva (Barthes, 1984:84-5)62. \n\n \n\nConvocar a lembran\u00e7a nas entrevistas com os oficinantes talvez tenha sido um recurso para \n\nque, mesmo diante das fotografias, se precisasse fechar os olhos, erguer a cabe\u00e7a, tirar delas \n\nos olhos, e lembrar. \n\nPodemos tomar emprestada a no\u00e7\u00e3o de dupla dist\u00e2ncia, concebida por Didi-\n\nHuberman (1998), nisso que viemos retomando aqui de um reencontro com o objeto de nossa \n\nemo\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo de um enfrentamento com a perda irremedi\u00e1vel deste mesmo \n\nobjeto. Para falar dessa dist\u00e2ncia, ele faz uso da imagem do lembrar como uma escava\u00e7\u00e3o63: \n\n \n\nPor um lado, o objeto memorizado se aproximou de n\u00f3s, \npensamos t\u00ea-lo \u2018reencontrado\u2019, e podemos manipul\u00e1-lo, faz\u00ea-lo entrar \nnuma classifica\u00e7\u00e3o, de certo modo temo-lo na m\u00e3o. Por outro lado, \u00e9 \nclaro que fomos  obrigados, para \u2018ter\u2019 o objeto, a virar pelo avesso o \nsolo origin\u00e1rio desse objeto, seu lugar agora aberto, vis\u00edvel, mas \ndesfigurado pelo fato mesmo do p\u00f4r-se a descoberto: temos de fato o \nobjeto, o documento, mas seu contexto, seu lugar de exist\u00eancia e de \npossibilidade, n\u00e3o o temos como tal. Jamais o tivemos, jamais o \nteremos. Somos portanto condenados \u00e0s recorda\u00e7\u00f5es encobridoras, ou \nent\u00e3o a manter um olhar cr\u00edtico sobre nossas pr\u00f3prias descobertas \nmemorativas, nossos pr\u00f3prios objets trouv\u00e9s. E a dirigir um olhar \ntalvez melanc\u00f3lico sobre a espessura do solo \u2013 do \u2018meio\u2019 \u2013 no qual \nseus objetos outrora existiram (Didi-Huberman, 1998:176). \n\n \n\nA mem\u00f3ria nos prega esta pe\u00e7a, nos joga nessa tens\u00e3o entre um reencontro e um para sempre \n\nperdido. E mais: nos faz ver que nessa opera\u00e7\u00e3o de rememorar, nos encontramos com o rastro \n\nque esta escava\u00e7\u00e3o deixa, com seu sulco, com o lugar do que lembramos a descoberto. \n\nA fotografia consiste em criar uma imagem que n\u00e3o existia antes, nos diz Tisseron \n\n(1996). Este elemento de cria\u00e7\u00e3o, e de uma cria\u00e7\u00e3o sem algo que a preceda, sem que haja uma \n\nanterioridade, como algo que se d\u00e1 num a posteriori, \u00e9 isso que podemos por ora guardar para \n                                                 \n62 Grifos nossos em negrito. \n63 Numa refer\u00eancia \u00e0 analogia que Benjamin propusera. \n\n\n\n \n\n 133\n\nseguir trabalhando. Guardemos ent\u00e3o do que viemos desdobrando at\u00e9 aqui que o registro \n\nfotogr\u00e1fico nos faz ver, a partir de uma presen\u00e7a material, a intrincada quest\u00e3o da morte \n\nestampada na imagem. Para que o registro aconte\u00e7a, algo tem que se perder, morrer. N\u00e3o \u00e9 a \n\nimagem que engendra a morte, mas antes uma morte que permite a produ\u00e7\u00e3o de uma imagem. \n\nFazendo mais uma volta ent\u00e3o nessa temporalidade, fica a pergunta: o que \u00e9 um registro? \n\nComo \u00e9 que podemos pensar no tempo do registro da imagem? Ficamos tamb\u00e9m aqui com a \n\npergunta de Didi-Huberman (1998:249): \u201cSeria a fun\u00e7\u00e3o ps\u00edquica das imagens fazer-nos \n\nconsiderar \u2013 na compuls\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o \u2013 nossas diferentes mortes? Seria a fun\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria \n\ndas imagens come\u00e7ar pelo fim?\u201d \n\n \n\n \n\n4.2 DA PERDA IMPLICADA NO REGISTRO \n\n \n\nNic\u00e1cia, ao se deparar com a fotografia da amiga rec\u00e9m falecida, surpreende-se. \n\nN\u00e3o havia intencionado fotograf\u00e1-la, mas ela pediu para sair na foto. Dias depois, veio a \n\nfalecer. Foto \u00e9 bom que fica uma lembran\u00e7a, diz Nic\u00e1cia64. Quando se tira uma foto, o que \u00e9 \n\nque fica? \u00c9 interessante pensar nessa rela\u00e7\u00e3o para a qual Nic\u00e1cia parece apontar entre a \n\nfotografia, o registro e a mem\u00f3ria. \n\nVamos fazer neste ponto um retorno a Freud ([1895] 1988) para pensarmos nesta \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o registro e a mem\u00f3ria. Em seu Projeto para uma psicologia cient\u00edfica, \n\nacompanhamos sua tentativa de constru\u00e7\u00e3o de um modelo para o aparelho ps\u00edquico. Neste \n\nmomento de sua obra, este aparelho j\u00e1 \u00e9 configurado como um aparato de passagem e de \n\nregistro. Conv\u00e9m lembrar, ainda mais que estamos falando de mem\u00f3ria, que este \u00e9 um texto \n\nfundamental e fundador da teoria freudiana. Como num sonho, condensa e desloca elementos \n\nnodais para o que posteriormente veio a se criar como psican\u00e1lise. Conv\u00e9m tamb\u00e9m ressaltar \n\nque a forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica de Freud aparece de uma forma muito vis\u00edvel neste seu texto que \u00e9 a \n\num s\u00f3 tempo inaugural (porque foi dos primeiros a serem redigidos) e \u00faltimo/p\u00f3stumo \n\n(porque s\u00f3 foi publicado postumamente). Na leitura que fazemos da teoria freudiana na \n\ngradua\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, muitas vezes repetimos o movimento que sua obra produziu. Se o \n\nProjeto (ibid) s\u00f3 foi publicado postumamente, depois de todos os outros textos, geralmente \u00e9 \n\n                                                 \n64 Item 3.4.7. \n\n\n\n \n\n 134\n\ntamb\u00e9m s\u00f3 depois que o lemos. Quem estuda a psican\u00e1lise dificilmente come\u00e7a a faz\u00ea-lo por \n\naquilo que podemos situar como sua origem. \n\nFreud (ibid) estava inquieto com as \u201cid\u00e9ias excessivamente intensas\u201d que seus \n\npacientes obsessivos e hist\u00e9ricos apresentavam em sua cl\u00ednica, o que lhe sugeriu considerar a \n\nexcita\u00e7\u00e3o neuronal como uma quantidade em estado de fluxo numa passagem da percep\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o motora. O aparelho ps\u00edquico foi concebido como sistema nervoso, cuja entrada se daria \n\npela percep\u00e7\u00e3o, e cuja descarga aconteceria por uma a\u00e7\u00e3o motora. Mas essas intensidades n\u00e3o \n\npassariam inc\u00f3lumes por este sistema. Neste fluxo, elas poderiam passar por processos como \n\nest\u00edmulos, substitui\u00e7\u00e3o, convers\u00e3o e descarga. Esta descarga representaria a \u201cfun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\ndo sistema nervoso\u201d e aconteceria porque os neur\u00f4nios tendem a se livrar dessa quantidade, \n\nregidos por um \u201cprinc\u00edpio de const\u00e2ncia\u201d. S\u00f3 que essa descarga tamb\u00e9m n\u00e3o acontece de \n\nforma fluida. \n\nEssas quantidades, que viriam tanto da recep\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos externos, como da \n\nnecessidade de descarga de est\u00edmulos end\u00f3genos, passariam de um neur\u00f4nio a outro. O \n\nneur\u00f4nio recebe uma intensidade e volta a se descarregar, num certo movimento ondular de \n\nenchimento e esvaziamento, ou de ligar e desligar, que repete o funcionamento do sistema \n\nnervoso como um todo. Al\u00e9m de promover uma descarga, Freud (ibid) sup\u00f5e que este sistema \n\nprecise tamb\u00e9m tolerar o ac\u00famulo de alguma quantidade necess\u00e1ria para uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nEssa corrente que passa da percep\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo \u00e0 sua descarga numa a\u00e7\u00e3o, \n\nmovimentando-se, ent\u00e3o, em ondas e n\u00e3o em um jorro cont\u00ednuo. E s\u00e3o as \u201cbarreiras de \n\ncontato\u201d que modulam este fluxo: \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria [do sistema nervoso], por\u00e9m, que \nrequer a acumula\u00e7\u00e3o da [quantidade], torna-se poss\u00edvel ao se admitir \nque existam resist\u00eancias opostas \u00e0 descarga; e a estrutura dos \nneur\u00f4nios torna prov\u00e1vel a localiza\u00e7\u00e3o de todas as resist\u00eancias nos \ncontactos [entre os neur\u00f4nios], que desse modo funcionariam como \nbarreiras (ibid:350). \n\n \n\nOu seja, os mesmos neur\u00f4nios que permitem um tr\u00e2nsito, o barram, produzindo uma \n\ndescontinuidade. A fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria seria a descarga em a\u00e7\u00e3o, e a secund\u00e1ria seria a \n\nacumula\u00e7\u00e3o para uma demanda de a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nEsta capacidade de armazenamento \u00e9 a primeira hip\u00f3tese que Freud (ibid:351) \n\nconstr\u00f3i para a mem\u00f3ria, o que tinha grande relev\u00e2ncia, pois para ele \u201cuma teoria psicol\u00f3gica \n\n\n\n \n\n 135\n\ndigna de considera\u00e7\u00e3o precisa formular uma explica\u00e7\u00e3o para a \u2018mem\u00f3ria\u2019\u201d. Admitindo ent\u00e3o \n\nque nessa passagem de uma intensidade nem tudo passa, que alguma quantidade se perde, fica \n\nretida, descobrimos no texto freudiano que h\u00e1 neur\u00f4nios que deixam passar e que h\u00e1 \n\nneur\u00f4nios que barram a passagem, e que essa passagem deixa suas marcas. Como explicar um \n\nsistema que funciona nesse fluxo entre percep\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria, entre uma permeabilidade e \n\numa impermeabilidade concomitantes? \n\n \n\nOra, qualquer explica\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie se depara com a \ndificuldade de admitir, por um lado, que, depois de cessar a excita\u00e7\u00e3o, \nos neur\u00f4nios fiquem permanentemente modificados em rela\u00e7\u00e3o a seu \nestado anterior, ao passo que, por outro lado, n\u00e3o se pode negar que as \nnovas excita\u00e7\u00f5es, em geral, encontrem as mesmas condi\u00e7\u00f5es de \nrecep\u00e7\u00e3o que encontraram as excita\u00e7\u00f5es precedentes. Desse modo, \nparece que os neur\u00f4nios teriam que ser ao mesmo tempo, \nindiferenciadamente, influenciados e inalterados. N\u00e3o se pode \nimaginar, de improviso, um aparelho capaz de funcionamento t\u00e3o \ncomplicado; a solu\u00e7\u00e3o, portanto, consiste em atribuir a uma classe de \nneur\u00f4nios a caracter\u00edstica de ser permanentemente influenciada pela \nexcita\u00e7\u00e3o, ao passo que a imutabilidade \u2013 a caracter\u00edstica de estar livre \npara excita\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas \u2013 corresponderia a outra classe (ibid:351). \n\n \n\nNeur\u00f4nios j\u00e1 afetados seriam imperme\u00e1veis; neur\u00f4nios imut\u00e1veis permaneceriam perme\u00e1veis \n\na novos est\u00edmulos. Para resolver essa concomit\u00e2ncia, Freud classifica os neur\u00f4nios em \n\n\u201cc\u00e9lulas perceptuais\u201d e \u201cc\u00e9lulas mn\u00eamicas\u201d, respectivamente perme\u00e1veis e imperme\u00e1veis. \n\nN\u00e3o havia outro modo de conceber um aparelho que fosse ao mesmo tempo suscet\u00edvel a ser \n\nrearranjado e a permanecer inalterado.  \n\nOra, nos interessa particularmente reter essa importante constru\u00e7\u00e3o: assim como \n\nno filme de registro da imagem fotogr\u00e1fica65, no aparelho ps\u00edquico tamb\u00e9m \u00e9 preciso que haja \n\num movimento, uma passagem entre permeabilidade e impermeabilidade. Aparelho ps\u00edquico \n\ne m\u00e1quina fotogr\u00e1fica podem aqui ser equiparados como instrumentos de registro: um guarda \n\na mem\u00f3ria da escrita pulsional; o outro, as marcas da escrita com a luz. Podemos supor que \n\nambos produzem uma rela\u00e7\u00e3o singular do sujeito com seu corpo num tempo e num espa\u00e7o. \n\nAmbos tamb\u00e9m, se retomarmos o que viemos trabalhando no item anterior, comportam uma \n\ntemporalidade que subverte a suposta linearidade da passagem do tempo. N\u00e3o \u00e9 o passado que \n\n                                                 \n65 Conforme mencionamos no cap\u00edtulo 2. \n\n\n\n \n\n 136\n\nafeta o presente, mas o presente, o agora, que encontra num rel\u00e2mpago aquilo que j\u00e1 estava \n\nregistrado, provocando um rearranjo. \n\nO corpo cont\u00e9m e \u00e9 contido por um inv\u00f3lucro que chamamos pele, que permite a \n\npassagem de certos elementos (humores, s\u00f3lidos, l\u00edquidos, gases) e impede a de outros, \n\nconstrangendo esse tr\u00e2nsito e, por conseq\u00fc\u00eancia, conformando o que \u00e9 originalmente informe. \n\nEm termos de sistema nervoso, \u201ca natureza dos inv\u00f3lucros das extremidades nervosas atua \n\ncomo uma peneira, de maneira que nem todo tipo de est\u00edmulo pode operar nos diversos \n\npontos terminais\u201d (Freud, ibid:365). H\u00e1 com essa esp\u00e9cie de peneira a forma\u00e7\u00e3o de um limiar \n\nque constrange a passagem das quantidades, que definitivamente n\u00e3o passam inc\u00f3lumes e \n\ndeixam, ao passarem, seu rastro.  \n\nUm registro pressup\u00f5e uma passagem e tamb\u00e9m o retesamento de um fluxo em \n\nalgum ponto. Do in\u00edcio ao fim do percurso, uma intensidade vai perder algo pelo caminho, \n\nperda absolutamente necess\u00e1ria para que se constitua mem\u00f3ria. Fizemos at\u00e9 o momento uma \n\nvolta no tempo, resgatando essa constru\u00e7\u00e3o que Freud fez para um aparelho ps\u00edquico. Ainda \n\nque seja um sistema neurol\u00f3gico, hoje podemos l\u00ea-lo com outros \u00f3culos: deixemos de lado \n\num enfoque demasiado concretista e usemos o filtro que permite ver este aparelho como uma \n\nmet\u00e1fora do funcionamento ps\u00edquico.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o minuciosa desse sistema neuronal nos faz acompanhar a elabora\u00e7\u00e3o \n\nda hip\u00f3tese freudiana sobre o inconsciente. Ele segue desenvolvendo este conceito, \n\nculminando na Interpreta\u00e7\u00e3o dos Sonhos (Freud, [1900] 1988) com a cria\u00e7\u00e3o do aparelho \n\nps\u00edquico enquanto aparelho \u00f3ptico. Frayze-Pereira (1999) nos faz ver que h\u00e1 tamb\u00e9m uma \n\npassagem, do Projeto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o, de uma materialidade a uma imaterialidade do aparelho \n\nps\u00edquico, dos neur\u00f4nios para a linguagem: \n\n \n\nN\u00e3o obstante, considero conveniente e justific\u00e1vel \ncontinuar a fazer uso da imagem figurada dos dois sistemas. Podemos \nevitar qualquer poss\u00edvel abuso desse m\u00e9todo de figura\u00e7\u00e3o lembrando \nque as representa\u00e7\u00f5es, os pensamentos e as estruturas ps\u00edquicas em \ngeral nunca devem ser encarados como localizados em elementos \norg\u00e2nicos do sistema nervoso, mas antes, por assim dizer, entre eles, \nonde as resist\u00eancias e facilita\u00e7\u00f5es [Bahnungen] fornecem os correlatos \ncorrespondentes. Tudo o que pode ser objeto de nossa percep\u00e7\u00e3o \ninterna \u00e9 virtual, tal como a imagem produzida num telesc\u00f3pio pela \npassagem dos raios luminosos. Mas temos justificativas para \npresumir a exist\u00eancia dos sistemas (que de modo algum s\u00e3o \nentidades ps\u00edquicas e nunca podem ser acess\u00edveis a nossa percep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 137\n\nps\u00edquica), semelhante \u00e0 das lentes do telesc\u00f3pio, que projetam a \nimagem66. E, a continuarmos com essa analogia, podemos comparar a \ncensura entre dois sistemas com a refra\u00e7\u00e3o que ocorre quando o raio \nde luz passa para um novo meio (Freud, [1900] 1988:636). \n\n \n\nAssim, temos um aparelho ps\u00edquico, n\u00e3o obstante sua imagem no Projeto, que n\u00e3o podemos \n\nsituar em elementos org\u00e2nicos, mas entre eles. Freud nos adverte que n\u00e3o se trata de um \n\nsistema localiz\u00e1vel anatomicamente, apesar de utilizar uma estrutura e um linguajar \n\ntipicamente neurol\u00f3gicos. O sistema existente poderia ser presumidamente semelhante \u00e0s \n\nlentes do telesc\u00f3pio e as representa\u00e7\u00f5es, os pensamentos e as estruturas ps\u00edquicas seriam \n\nalocados entre elementos org\u00e2nicos. \u201cTudo o que pode ser objeto de nossa percep\u00e7\u00e3o interna \u00e9 \n\nvirtual, tal como a imagem produzida num telesc\u00f3pio pela passagem dos raios luminosos\u201d, \u00e9 o \n\nque diz na cita\u00e7\u00e3o acima. Ora, a imagem que um telesc\u00f3pio mostra \u00e9 virtual justamente por \n\numa defasagem temporal entre o olho de quem por ele observa e o objeto/ponto de origem da \n\nluz. Essa seria a caracter\u00edstica da temporalidade ps\u00edquica?  \n\nO sonho vai interrogar Freud em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua figurabilidade: \u00e9 visto pelo autor \n\ncomo uma escrita pictogr\u00e1fica, um am\u00e1lgama de palavras e imagens que remetem a um \n\nindiz\u00edvel e a um invis\u00edvel. Numa an\u00e1lise, atrav\u00e9s da fala, o sonho se transformaria em texto a \n\nser lido. Como se forma a imagem de um sonho? Freud (ibid:567) segue nos advertindo que \n\nevitar\u00e1 determinar essa localiza\u00e7\u00e3o ps\u00edquica como se fosse anat\u00f4mica: \n\n \n\nPermanecerei no campo psicol\u00f3gico, e proponho \nsimplesmente seguir a sugest\u00e3o de visualizarmos o instrumento que \nexecuta nossas fun\u00e7\u00f5es an\u00edmicas como semelhante a um microsc\u00f3pio \ncomposto, um aparelho fotogr\u00e1fico67 ou algo desse tipo. Com base \nnisso, a localiza\u00e7\u00e3o ps\u00edquica corresponder\u00e1 a um ponto no interior do \naparelho em que se produz um dos est\u00e1gios preliminares da imagem. \n\n  \n\nNossas fun\u00e7\u00f5es an\u00edmicas seriam executadas por um aparelho fotogr\u00e1fico \u2013 onde se formariam \n\nent\u00e3o as imagens? Freud preocupa-se em justificar a utiliza\u00e7\u00e3o desta \u201canalogia\u201d dizendo n\u00e3o \n\nver nisto mal algum. Do seu ponto de vista, seria \u201cl\u00edcito darmos livre curso a nossas \n\nespecula\u00e7\u00f5es, desde que preservemos a frieza do nosso ju\u00edzo e n\u00e3o tomemos os andaimes pelo \n\n                                                 \n66 Grifo nosso em negrito. \n67 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 138\n\nedif\u00edcio\u201d (ibid:567). N\u00e3o tomar os andaimes pelo edif\u00edcio: eis uma preocupa\u00e7\u00e3o nossa quando \n\ncolocamos em rela\u00e7\u00e3o o aparelho ps\u00edquico e o registro fotogr\u00e1fico. \n\nO que seriam, ent\u00e3o, esses lugares, esses territ\u00f3rios, esses dom\u00ednios ps\u00edquicos que \n\nn\u00e3o s\u00e3o anat\u00f4micos, mas que se encontram entre tais elementos? \u201cOs lugares ps\u00edquicos \n\ncorrespondem aos vazios entre os sistemas ps\u00edquicos, o que recoloca a quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial-material do aparelho ps\u00edquico\u201d (Frayze-Pereira, 1999:204). Somos relan\u00e7ados a \n\nquestionar: que lugares s\u00e3o esses que correspondem ao vazio? O que pode p\u00f4r essas inst\u00e2ncias \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e9 a temporalidade. A descri\u00e7\u00e3o do aparelho ps\u00edquico nos mostra que ele \u00e9 \n\ncomposto por inst\u00e2ncias (sistemas) e que estas mant\u00eam uma constante rela\u00e7\u00e3o espacial \n\n \n\ndo mesmo modo que os v\u00e1rios sistemas de lentes de um telesc\u00f3pio se \ndisp\u00f5em uns atr\u00e1s dos outros. A rigor, n\u00e3o h\u00e1 necessidade da hip\u00f3tese \nde que os sistemas ps\u00edquicos realmente se disponham numa ordem \nespacial. Bastaria que uma ordem fixa fosse estabelecida pelo fato de, \nnum determinado processo ps\u00edquico, a excita\u00e7\u00e3o atravessar os \nsistemas numa dada seq\u00fc\u00eancia temporal (Freud, [1900] 1988:567). \n\n \n\n\u00c9 como se o tempo se fizesse tatuar no espa\u00e7o ao passar. Haveria uma duplicidade entre uma \n\npassagem cont\u00ednua e uma reten\u00e7\u00e3o, entre as inst\u00e2ncias que d\u00e3o passagem e as que ret\u00eam. Eis \n\nque Freud encontra um problema: como conceber um sistema que abarque ao mesmo tempo o \n\nregistro e a perda? \u201cEste duplo sistema concedendo a nudez da superf\u00edcie e a profundidade da \n\nreten\u00e7\u00e3o, s\u00f3 de longe e com muitas \u2018imperfei\u00e7\u00f5es\u2019 podia ser representado por uma m\u00e1quina \n\n\u00f3ptica68\u201d (Derrida apud Frayze-Pereira, 1999). O registro nos remeteria \u00e0 imagem de um sulco \n\ne n\u00e3o de um preenchimento. O preenchimento nos ofereceria a imagem da superf\u00edcie nua. O \n\nentre \u00e9 temporal, n\u00e3o localiz\u00e1vel e n\u00e3o recuper\u00e1vel e nos remete \u00e0 materialidade da perda. \n\nAfirmar que o que importa n\u00e3o \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o espacial, mas a organiza\u00e7\u00e3o \n\ntemporal dessas inst\u00e2ncias ps\u00edquicas \u00e9 o que nos permite articular que um aparelho ps\u00edquico \n\ncomo o freudiano \u00e9, ent\u00e3o, um aparelho de registro, de mem\u00f3ria. E \u00e9 interessante constatar \n\nque o inconsciente, a mem\u00f3ria e a fotografia est\u00e3o mais pr\u00f3ximos \u2013 ainda que n\u00e3o devamos \n\nconfundir os andaimes com o edif\u00edcio \u2013 do que poder\u00edamos inicialmente supor. Bergson \n\n(1999:150) j\u00e1 dizia que \u201crecuperar uma lembran\u00e7a seria semelhante \u00e0 busca do foco de uma \n\nm\u00e1quina fotogr\u00e1fica\u201d. Reajustemos agora o foco para voltar a uma quest\u00e3o importante. \n                                                 \n68 Freud pergunta-se sobre as imperfei\u00e7\u00f5es desta analogia entre a estrutura do aparelho ps\u00edquico e a estrutura do \naparelho \u00f3ptico, pois este apenas capta a luz. Para n\u00f3s, a analogia com a fotografia segue pertinente justamente \npor colocar em cena a dimens\u00e3o do registro. \n\n\n\n \n\n 139\n\nA mem\u00f3ria n\u00e3o seria uma inst\u00e2ncia que ret\u00e9m, mas que perde (Didi-Huberman, \n\n1998). Em fotografia, usamos a express\u00e3o tirar. Tiramos fotografias quando fazemos o \n\nregistro de uma cena em imagem. O registro n\u00e3o \u00e9 da ordem de uma coloca\u00e7\u00e3o, mas de um \n\ntirar. Helder69 nos fala do que podemos colocar na fotografia. Quer dizer, s\u00e3o amigos, a \n\npessoa bota o que quiser na fotografia. P\u00f5e tudo, tudo que quiser. A pessoa p\u00f5e ali o seu \n\ndesejo, o que ela quiser, e ao fazer este enquadramento, a pessoa exclui todo o resto. Sontag \n\n(2003:41-2) nos fala que uma imagem fotogr\u00e1fica constitui um vest\u00edgio e que, como \n\nreferimos, \u201c\u00e9 sempre a imagem que algu\u00e9m escolheu; fotografar \u00e9 enquadrar, e enquadrar \u00e9 \n\nexcluir\u201d.  \n\nNuma oficina, o destino que se d\u00e1 para algo que ali se produziu vai justamente na \n\ndire\u00e7\u00e3o de poder perder aquela produ\u00e7\u00e3o. Perda que tem a ver com uma separa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \n\ndaquele objeto para que o fazer do qual resulta fa\u00e7a sentido. Ana Costa70 nos lembra que o \n\noficineiro muitas vezes \u00e9 o deposit\u00e1rio desses objetos e, para possibilitar que essa perda opere, \n\nprecisa separar-se desse dep\u00f3sito. Estes s\u00e3o objetos que n\u00e3o constituem uma aus\u00eancia; ao \n\ncontr\u00e1rio, dizem de uma presen\u00e7a. N\u00e3o basta que sejam automaticamente jogados no lixo, por \n\nexemplo. \u00c9 preciso que se transformem em outra coisa, apontando-nos para a dimens\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria da perda e da cria\u00e7\u00e3o. Uma oficina, ent\u00e3o, poderia ser pensada como o lugar que \n\npode desdobrar a produ\u00e7\u00e3o de uma perda? \n\nDalila71 nos fala do registrar e do tirar. Olha s\u00f3, eu j\u00e1 participava da Oficina da \n\nEscrita, n\u00e9, ent\u00e3o, eu n\u00e3o sabia que ia ter, n\u00e9, essa coisa de fotografia. E eu sempre gostei \n\nmuito de tirar foto, sempre, e h\u00e1 muito tempo eu n\u00e3o tirava, h\u00e1 muito tempo eu n\u00e3o registrava \n\nas coisas. E foi muito bom... Tirar e registrar. Fazer um registro n\u00e3o \u00e9 mesmo um colocar, mas \n\num retirar. Em outro momento, nos fala tamb\u00e9m sobre o que fica de fora, o que deixou de \n\nfotografar, numa certa associa\u00e7\u00e3o que poder\u00edamos fazer entre o resgatar, o enquadrar, o \n\nfotografar e o registrar com a perda.  \n\nJAPF72, no momento em que reviu suas fotos, diante de algumas delas n\u00e3o mais \n\nlembrava o que quis fotografar, ou mesmo onde havia estado para fazer aquelas imagens. Isso \n\naqui \u00e9 o qu\u00ea, ele mesmo perguntava. Apropriou-se de algumas daquelas imagens, mas n\u00e3o de \n\n                                                 \n69 No item 3.4.1. \n70 No parecer escrito por ocasi\u00e3o da Banca de Qualifica\u00e7\u00e3o do Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Simone \nLerner, entitulado \u201cCaminhamentos\u201d em Terapia Ocupacional: a constru\u00e7\u00e3o de  endere\u00e7amentos poss\u00edveis no \ntrabalho em um Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS).  Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, BR-RS, 2007. \n71 No item 3.4.6. \n72 No item 3.4.2. \n\n\n\n \n\n 140\n\noutras. Um certo estranhamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fotografia por ele produzida. Constituiu-se uma \n\ndist\u00e2ncia temporal e espacial do momento em que fotografou ao instante de rever e falar sobre \n\nas fotos. Dist\u00e2ncia esta que talvez nos diga tamb\u00e9m do tempo necess\u00e1rio ao registro. Ele n\u00e3o \n\nse d\u00e1 no instante. Na fotografia dizemos que o registro se d\u00e1 ao sabor de uma certa dura\u00e7\u00e3o, \n\nainda que seja da ordem dos d\u00e9cimos e cent\u00e9simos de segundo. E h\u00e1 o tempo do registro na \n\nsuperf\u00edcie fotossens\u00edvel (negativo) e o tempo da revela\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o (positivo). Entre um \n\ntempo e outro, necessariamente vamos encontrar um intervalo.  \n\nO registro acontece, portanto, em dois tempos: um primeiro tempo que \u00e9 o do \n\ngesto; e um segundo tempo que podemos dizer de reflex\u00e3o sobre este gesto, aquele que \n\njustamente faz com que o primeiro seja engendrado. N\u00e3o basta fazer, \u00e9 preciso voltar-se sobre \n\neste fazer. Um movimento tamb\u00e9m proposto numa oficina: o fazer e a reflex\u00e3o sobre o que foi \n\nfeito. Lacan foi quem chamou nossa aten\u00e7\u00e3o para essa temporalidade do registro que s\u00f3 se d\u00e1 \n\nnum depois. Em pelo menos dois de seus trabalhos ele fala desse tempo subvertido, dois \n\ntextos que podem aqui nos interessar pelo que nos fazem trabalhar acerca da imagem, do \n\nolhar, da linguagem. \n\nNum dos semin\u00e1rios em que discorre sobre o objeto a73, Lacan ([1964] 1995) nos \n\nfala justamente deste curto-circuito do tempo. Ao contr\u00e1rio do que poder\u00edamos visualizar, n\u00e3o \n\n\u00e9 o sujeito que engendra o olhar, mas \u00e9 o olhar, enquanto objeto, que precede quem olha. Ele \n\nnos d\u00e1 a ver uma bonita analogia com a pintura, que sempre teve uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima \n\ncom a fotografia: \n\n \n\nN\u00e3o esque\u00e7amos que a pincelada do pintor \u00e9 algo onde \ntermina um movimento. Encontramo-nos a\u00ed diante de algo que d\u00e1 \nnovo e diverso sentido ao termo regress\u00e3o \u2013 encontramo-nos diante do \nelemento motor, no sentido de resposta, no que ele engendra, para \ntr\u00e1s, seu pr\u00f3prio est\u00edmulo.  \n\n\u00c9 a\u00ed que est\u00e1 aquilo pelo que a temporalidade original, \npela qual se situa como distinta a rela\u00e7\u00e3o a outro, \u00e9 aqui, na dimens\u00e3o \nesc\u00f3pica, a do instante terminal. O que na dial\u00e9tica identificat\u00f3ria do \nsignificante e do falado se projetar\u00e1 para frente como precipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 \naqui, ao contr\u00e1rio, o fim, o que, no come\u00e7o de toda nova intelig\u00eancia, \nse chamar\u00e1 o instante de ver.  \n\n                                                 \n73 Conforme defini\u00e7\u00e3o em nota de rodap\u00e9 no cap\u00edtulo 2. \n\n\n\n \n\n 141\n\nEste momento terminal \u00e9 o que nos permite distinguir, de \num ato, um gesto74. \u00c9 pelo gesto que vem, sobre a tela, aplicar-se a \npincelada (Lacan, ibid:111). \n\n \n\nA pincelada \u00e9 onde termina um movimento. Podemos retomar neste ponto o que trabalhamos \n\ndesde Freud ([1895] 1988) e seu primeiro modelo de aparelho ps\u00edquico, em que ele propunha \n\num fluxo de est\u00edmulos perceptivos rumo a uma a\u00e7\u00e3o motora. Lacan faz uma nova assertiva, \n\nresgatando o texto freudiano: o elemento motor, a a\u00e7\u00e3o, a resposta engendra para tr\u00e1s seu \n\npr\u00f3prio est\u00edmulo. N\u00e3o seria um est\u00edmulo que causaria uma resposta \u2013 vetor t\u00e3o bem estudado \n\ne defendido pela biologia e mesmo pela psicologia comportamental \u2013 mas a a\u00e7\u00e3o re-situaria \n\naquilo de que seria resultante. \u201cEssa temporalidade muito particular, que defini com o termo \n\nparada e que cria para tr\u00e1s de si mesma sua significa\u00e7\u00e3o\u201d (Lacan, [1964] 1995:113), \u00e9 aquilo \n\nque pontua e significa num movimento regressivo aquilo que veio antes. \n\nPodemos reencontrar essa temporalidade retroativa e essa escava\u00e7\u00e3o, que \n\nmencion\u00e1vamos tamb\u00e9m no final da parte anterior deste cap\u00edtulo, em Lituraterra (Lacan, \n\n2003). Se no Semin\u00e1rio 11 Lacan ([1964] 1995) fazia uma analogia com a pintura, neste texto \n\nele fala da escrita, da caligrafia chinesa75 mais especificamente, que n\u00e3o deixa de ser para n\u00f3s, \n\nocidentais, da ordem da pintura. Lituraterra \u00e9 claramente um neologismo e nos remete a \n\nliteratura; em franc\u00eas, desliza tamb\u00e9m para letra/carta (lettre) e para lixo (litter), ao liturar a \n\nterra. Lacan (2003:15) mesmo explica: \u201cMas me ocorreu pelo jogo de palavra com que nos \n\nsucede fazer chiste: a alitera\u00e7\u00e3o nos l\u00e1bios, a invers\u00e3o no ouvido\u201d. Inicia este escrito \n\nassociando o fim de uma an\u00e1lise ao fazer lixo. Estaria Lacan nos advertindo que o fim tem a \n\nver com o perder algo? Toma essa id\u00e9ia de que a literatura seria uma \u201cacomoda\u00e7\u00e3o de restos\u201d. \n\nPodemos retomar o que diz\u00edamos sobre o trabalho de uma oficina, do operar com a perda, do \n\nfazer da produ\u00e7\u00e3o um resto. \n\nDescreve Lacan uma viagem ao Jap\u00e3o, experi\u00eancia que lhe permitiu, na volta, \n\ndistinguir um litoral de uma fronteira. Uma fronteira seria uma demarca\u00e7\u00e3o \u2013 que comumente \n\nchamamos imagin\u00e1ria \u2013 entre territ\u00f3rios que em suas caracter\u00edsticas n\u00e3o se diferenciam. Um \n\nlitoral constitui a borda entre dois campos estrangeiros. A imagem de uma praia pode nos \n\n                                                 \n74 Lacan dedicou um semin\u00e1rio ao ato psicanal\u00edtico, e prop\u00f4s uma diferencia\u00e7\u00e3o entre ato e gesto, que n\u00e3o ser\u00e1 \ntema desta disserta\u00e7\u00e3o. Manteremos ambas as palavras quando uma ou outra fizer parte do campo conceitual de \ncada autor, mas no nosso trabalho nos referimos  ao termo gesto.  \n75 A caligrafia chinesa \u00e9 referida aqui, embora a viagem tenha sido ao Jap\u00e3o, porque a escrita japonesa \u00e9 herdeira \nda chinesa.  \n \n\n\n\n \n\n 142\n\nservir aqui para visualizar o que faz litoral entre o mar e a terra. Lacan (ibid:21) descreve o \n\nque ele v\u00ea, nesta volta, sobrevoando o territ\u00f3rio siberiano:  \n\n \n\nAssim se me apareceu, invencivelmente \u2013 e essa \ncircunst\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 de se jogar fora \u2013, por entre-as-nuvens, o \nescoamento das \u00e1guas, \u00fanico tra\u00e7o a aparecer, por operar ali ainda \nmais do que indicando o relevo nessa latitude, naquilo que da Sib\u00e9ria \n\u00e9 plan\u00edcie, plan\u00edcie desolada de qualquer vegeta\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser por \nreflexos, que empurram para a sombra aquilo que n\u00e3o reluz. \n\n \n\nLacan v\u00ea os cursos d\u2019\u00e1gua. Na plan\u00edcie desolada de qualquer vegeta\u00e7\u00e3o, o \u00fanico tra\u00e7o a \n\naparecer \u00e9 o escoamento das \u00e1guas, o que delineia um relevo. Este escoar ele nomeia \n\n\u201cravinamento\u201d, ou a forma\u00e7\u00e3o de sulcos pela enxurrada. Na plan\u00edcie lisa at\u00e9 aquele ponto, \n\nnada aparecia, a n\u00e3o ser os reflexos daquilo que permite o toque da luz. No mais, a sombra \n\ndaquilo que n\u00e3o reluz. As nuvens estariam refletidas nesta plan\u00edcie? Tudo o mais, tudo o que \n\nestaria num certo acordo com essa planitude, estaria invis\u00edvel. Por isso, apenas os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua aparecem, nisso que eles produzem de um tra\u00e7o. \n\n \n\nO escoamento \u00e9 o remate do tra\u00e7o prim\u00e1rio e daquilo que \no apaga. Eu o disse: \u00e9 pela conjun\u00e7\u00e3o deles que ele se faz sujeito, mas \npor a\u00ed se marcarem dois tempos. \u00c9 preciso, pois, que se distinga nisso \na rasura (ibid:21). \n\n \n\nO tra\u00e7o e seu apagamento. A rasura. Dois tempos necess\u00e1rios para o remate do tra\u00e7o. \u00c9 \n\npreciso que se produza a rasura, a ranhura na plan\u00edcie para que o tra\u00e7o se arremate. \u00c9 no seu \n\napagamento, num segundo tempo, que se v\u00ea o seu tracejar. \u00c9 a rasura que d\u00e1 a ver o tra\u00e7o. \n\n \n\nRasura de tra\u00e7o algum que seja anterior, \u00e9 isso que do \nlitoral faz terra. Litura pura \u00e9 o literal. Produzi-la \u00e9 reproduzir essa \nmetade \u00edmpar com que o sujeito subsiste. Esta \u00e9 a fa\u00e7anha da \ncaligrafia (ibid:21). \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 o tra\u00e7o que permite a rasura, mas antes a rasura que produz o tra\u00e7o primeiro que \n\njustamente lhe deu origem a posteriori.  \n\n\n\n \n\n 143\n\nLacan v\u00ea mais: v\u00ea que nem mesmo a luz \u00e9 linear. Retoma o Princ\u00edpio de Cascata \n\nde Newton, segundo o qual tudo o que cai desenha uma par\u00e1bola e n\u00e3o uma linha. \u201cN\u00e3o h\u00e1 \n\nreta sen\u00e3o pela escritura, assim como n\u00e3o h\u00e1 agrimensura sen\u00e3o vinda do c\u00e9u\u201d (ibid:22). \n\nSomente a estrutura que organiza a escrita \u00e9 linear, desenha uma reta. Tudo o mais, mesmo a \n\ntrajet\u00f3ria da luz, faz curva. A agrimensura \u00e9 o trabalho do top\u00f3grafo, aquele que cartografa o \n\nrelevo, aquele que olha a terra, que desenha a sua topologia, que mapeia os escoamentos que \n\npermitem localizar as plan\u00edcies nuas e previamente invis\u00edveis. \n\nTempo de ravinar o tra\u00e7o, tempo de fazer o registro, tempo de fazer da imagem \n\num registro. Na fotografia, tamb\u00e9m precisamos de dois tempos marcados pela a\u00e7\u00e3o de dois \n\nl\u00edquidos76: o revelador e o fixador, intermediados por um terceiro tempo, o do intervalo, o \n\ninterruptor. O tempo da parada que permite a fixa\u00e7\u00e3o da imagem. Barthes (1984) observa que \n\numa fotografia pode ser objeto de tr\u00eas pr\u00e1ticas: fazer, suportar, olhar. Olhar \u00e9 o momento de \n\nconcluir, \u00e9 o fim que de alguma forma d\u00e1 a ver o fazer. \n\n \n\n4.2.1- Fort-da: o vai-e-vem do carretel e a temporalidade do registro \n\n \n\nNo trabalho de Freud ([1920] 1988) sobre o fort-da ele nos fornece uma \n\nteoriza\u00e7\u00e3o acerca da necessidade da perda para a abertura de um espa\u00e7o ao registro e ao \n\ntr\u00e2nsito pelo simb\u00f3lico. Freud nos prop\u00f5e pensar neste jogo presen\u00e7a-aus\u00eancia a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o da brincadeira corriqueira de uma crian\u00e7a de um ano e meio com um carretel. Ele \n\nse perguntava na \u00e9poca sobre o que desenvolvera teoricamente at\u00e9 ali sobre o princ\u00edpio do \n\nprazer. Se este era o princ\u00edpio regulador do aparelho ps\u00edquico, por que havia a tend\u00eancia de as \n\npessoas reviverem oniricamente e repetirem sintomaticamente algo que lhes teria causado um \n\ntrauma? Das neuroses traum\u00e1ticas ele passa a examinar uma atividade ps\u00edquica normal e \n\nconstituinte do sujeito, a saber, o brincar das crian\u00e7as: \n\n \n\nO menino tinha um carretel de madeira com um peda\u00e7o de \ncord\u00e3o amarrado em volta dele. Nunca lhe ocorrera pux\u00e1-lo pelo ch\u00e3o \natr\u00e1s de si, por exemplo, e brincar com o carretel como se fosse um \ncarro. O que ele fazia era segurar o carretel pelo cord\u00e3o e com muita \nper\u00edcia arremess\u00e1-lo por sobre a borda de sua caminha encortinada, de \nmaneira que aquele desaparecia por entre as cortinas, ao mesmo tempo \n\n                                                 \n76 Conforme explicitamos no item 1.2.2. \n\n\n\n \n\n 144\n\nque o menino proferia seu expressivo \u2018o-o-\u00f3\u2019. Puxava ent\u00e3o o carretel \npara fora da cama novamente, por meio do cord\u00e3o, e saudava o seu \nreaparecimento com um alegre \u2018da\u2019(\u2018ali\u2019). Essa, ent\u00e3o, era a \nbrincadeira completa: desaparecimento e retorno. Via de regra, \nassistia-se apenas a seu primeiro ato, que era incansavelmente repetido \ncomo um jogo em si mesmo, embora n\u00e3o haja d\u00favida de que o prazer \nmaior se ligava ao segundo ato (ibid:25-6). \n\n \n\nEste jogo ficou conhecido como Fort-da, sendo fort a palavra que designa o ir embora, aquilo \n\nque se torna ausente e que a crian\u00e7a indica pelo som \u2018o-o-\u00f3\u2019; e da sendo ali, designando o que \n\nest\u00e1 presente. Freud relaciona este jogo do carretel com o fato de que este menino n\u00e3o chorava \n\nquando sua m\u00e3e o deixava por algumas horas. Ele encenava atrav\u00e9s do brincar esta separa\u00e7\u00e3o. \n\nChamava a aten\u00e7\u00e3o de Freud que justamente o primeiro gesto, ou seja, o fazer desaparecer o \n\ncarretel, era o mais repetido, apesar de ser o segundo, isto \u00e9, o seu reaparecimento, que \n\ndespertava maior prazer. Por que ent\u00e3o o menino repetiria nesta brincadeira um gesto que \n\nlembrava algo desagrad\u00e1vel? Formula ent\u00e3o que para simbolizar a aus\u00eancia do objeto era \n\nnecess\u00e1rio primeiro perd\u00ea-lo.  \n\nO movimento de retorno \u00e9 o que completa a brincadeira. Mas para que este pulsar \n\naconte\u00e7a e, para que o carretel apare\u00e7a, \u00e9 preciso que ele primeiro se ausente do olhar do \n\nmenino. Ao desaparecer do carretel, a crian\u00e7a deixa de v\u00ea-lo. Nesta pulsa\u00e7\u00e3o do ver e do n\u00e3o \n\nver, do sumir da vista e do estar ali, do vai e vem, do jogar e do puxar de volta, a crian\u00e7a faz \n\numa imagem. Conclu\u00edmos a partir desta formula\u00e7\u00e3o que aquilo que vemos \u00e9 ent\u00e3o suportado \n\npor uma perda e disto algo resta. O registro simb\u00f3lico daquele objeto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque por \n\nalguns instantes a crian\u00e7a deixa de v\u00ea-lo. \u00c9 o que nos aponta Didi-Huberman (1998:79): \n\n \n\nAssim com o carretel: a crian\u00e7a o v\u00ea, toma-o nas m\u00e3os e, \nao toc\u00e1-lo, n\u00e3o quer mais v\u00ea-lo. Atira-o longe: o carretel desaparece \natr\u00e1s da cortina. Quando retorna, puxado pelo fio como um peixe \nsurgiria do mar puxado pelo anzol, ele a olha. Abre na crian\u00e7a algo \ncomo uma cis\u00e3o ritmicamente repetida. Torna-se por isso mesmo o \nnecess\u00e1rio instrumento de sua capacidade de existir, entre a aus\u00eancia e \na presa, entre o impulso e a surpresa. \n\n \n\nO carretel torna-se imagem visual somente a partir do momento em que pode desaparecer. \u00c9 \n\nna pulsa\u00e7\u00e3o, no intervalo, no flui e reflui, no vai e vem que se instaura essa possibilidade. \n\nComo bem observara Freud (1920), \u00e9 justamente o desaparecer que \u00e9 sempre repetido. \n\n\n\n \n\n 145\n\n \n\nOra, nesse lan\u00e7amento que vai e volta, no qual um lugar se \ninstaura, no qual todavia \u201ca aus\u00eancia d\u00e1 conte\u00fado ao objeto\u201d ao \nmesmo tempo que constitui o pr\u00f3prio sujeito, o vis\u00edvel se acha de \nparte a parte inquietado: pois o que est\u00e1 a\u00ed presente se arrisca sempre a \ndesaparecer ao menor gesto compulsivo; mas o que desaparece atr\u00e1s \nda cortina n\u00e3o \u00e9 inteiramente invis\u00edvel, ainda tatilmene retido pela \nponta do fio, j\u00e1 presente na imagem repetida de seu retorno; e o que \nreaparece de repente, o carretel que surge, tampouco \u00e9 vis\u00edvel com \ntoda evid\u00eancia e estabilidade, pois d\u00e1 viravoltas e rola sem cessar, \ncapaz a todo instante de desaparecer de novo. O que a crian\u00e7a v\u00ea, um \njogo do pr\u00f3ximo e do distante, uma aura do objeto vis\u00edvel, n\u00e3o cessa \naqui de oscilar, e constantemente inquieta a estabilidade de sua \npr\u00f3pria exist\u00eancia: o objeto se arrisca constantemente a se perder, e \ntamb\u00e9m o sujeito que dele ri (Didi-Huberman, 1998:96-7).  \n\n \n\nA aus\u00eancia \u00e9 o que abre a possibilidade de exist\u00eancia para o objeto. Neste jogo puls\u00e1til \n\npresen\u00e7a-aus\u00eancia do carretel a crian\u00e7a brinca com a perda.  \n\n \n\n(...) faz da mem\u00f3ria, n\u00e3o uma inst\u00e2ncia que ret\u00e9m \u2013 que \nsabe o que acumula \u2013, mas uma inst\u00e2ncia que perde: ela joga porque \nsabe, em primeiro lugar, que jamais saber\u00e1 por inteiro o que acumula. \nPor isso ela se torna a opera\u00e7\u00e3o mesma de um desejo, isto \u00e9, um repor \nem jogo perp\u00e9tuo, \u2018vivo\u2019 (quero dizer inquieto), da perda. Um jogo \ncom a perda, como o Fort-Da podia oferecer a repeti\u00e7\u00e3o r\u00edtmica de um \n\u2018ponto zero do desejo\u2019, e podia de certo modo fixar o infind\u00e1vel: ou \nseja, um la\u00e7o de abandono que se torna jogo, que se torna uma alegria \nde \u00e9bano \u2013 que se torna uma obra. Em outras palavras, um \nmonumento para compacificar o fato de que a perda sempre volta, nos \ntraz de volta (ibid:115-6). \n\n \n\nInteressante pensarmos que foi somente ap\u00f3s um intervalo de tempo que algumas \n\nimagens apareceram para os oficinantes. Entre o fotografar e o falar sobre as fotos um hiato se \n\nconfigurou, espa\u00e7o temporal talvez imprescind\u00edvel para que fosse poss\u00edvel olhar as imagens e \n\nse deixar por elas olhar. \u00c9 como se tivesse sido preciso faz\u00ea-las por instantes desaparecer para \n\nque algumas coisas saltassem delas aos nossos olhos. No momento de fotografar tamb\u00e9m se \n\ntrata sempre de uma surpresa para o pr\u00f3prio fot\u00f3grafo. H\u00e1 um intervalo que se estabelece \n\nentre aquilo que o fot\u00f3grafo viu, o que ele enquadrou e o que ficou registrado pela entrada da \n\nluz, porque ao clicar o obturador fecha e quem fotografa j\u00e1 n\u00e3o pode saber, sen\u00e3o depois, que \n\nimagem afinal ele fez.  \n\n\n\n \n\n 146\n\nO intervalo entre o fotografar e o conversar sobre as imagens foi de alguns meses, \n\nmas podemos pensar que isso se repete tamb\u00e9m a intervalos menores. Como naquelas \n\nimagens ilusionistas77, que nos mostram um desenho ou uma fotografia colorida com formas \n\ngeom\u00e9tricas mais ou menos definidas, mas que velam uma outra imagem que nos fica \n\ninicialmente invis\u00edvel. Essa outra imagem s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel v\u00ea-la depois de fixar o olhar num \n\nponto por alguns segundos. As instru\u00e7\u00f5es desse jogo indicam que, depois deste tempo de \n\nfixa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio afastar-se da imagem ou mesmo fechar os olhos para ent\u00e3o ver. \u00c9 como \n\nse s\u00f3 assim pud\u00e9ssemos olhar aquilo que nos olha desde a imagem. \u201c\u00c9 talvez no momento \n\nmesmo em que se torna capaz de desaparecer ritmicamente, enquanto objeto vis\u00edvel, que o \n\ncarretel se torna uma imagem visual (Didi-Huberman, 1998:83)\u201d. \n\nNa constitui\u00e7\u00e3o da perda \u00e9 que podemos encontrar a condi\u00e7\u00e3o do vis\u00edvel. \n\nParadoxalmente, \u00e9 quando deixamos de ver que passamos a ter condi\u00e7\u00f5es de ver. H\u00e1 v\u00e1rias \n\nimagens poss\u00edveis para essa intrincada rela\u00e7\u00e3o. A come\u00e7ar talvez pelo curioso gesto que \n\nprecisamos fazer para tirar uma foto numa m\u00e1quina anal\u00f3gica: fecha-se um olho para bem \n\npodermos olhar pelo visor da c\u00e2mera.  \n\n \n\nAli\u00e1s, nos aparelhos com visor reflex, \u00e9 justamente o \nmomento em que o espelho, que garante a vis\u00e3o, se levanta, tornando \nliteralmente cego o olho colado no visor, \u00e9 claro que por uma fra\u00e7\u00e3o \nde segundo, mas que \u00e9 de fato a da foto. Falando com maior rigor, o \nolho jamais v\u00ea aquilo que est\u00e1 fotografando (Dubois, 1993:312). \n\n \n\n \n\n4.3 A IMAGEM E A PULSA\u00c7\u00c3O VIS\u00cdVEL-INVIS\u00cdVEL \n\n \n\nFotografar \u00e9 n\u00e3o ver78. \n\n \n\nNic\u00e1cia nos faz ver uma outra imagem ao nos revelar, na sua entrevista, que \n\nacabou por registrar o que n\u00e3o intencionava. Chama a aten\u00e7\u00e3o para o que nos escapa aos \n\nolhos. Esse desencontro entre a escolha do fot\u00f3grafo e o seu resultado na imagem n\u00e3o \u00e9 \n\nexclusividade de amadores. Este hiato entre o que ele pretende registrar e aquilo que \n                                                 \n77 O jogo que este tipo de imagem prop\u00f5e chama-se ilus\u00e3o de \u00f3tica. \n78 Dubois, 1993:312. \n\n\n\n \n\n 147\n\nefetivamente fica registrado nos fala de algo que ultrapassa a t\u00e9cnica, a tecnologia. Afinal, a \n\nfotografia n\u00e3o \u00e9 o registro ponto a ponto da realidade, sempre inacess\u00edvel por completo e \n\ninvis\u00edvel mesmo \u00e0s lentes mais sofisticadas.  \n\nA olho nu, Nic\u00e1cia79 s\u00f3 tinha olhos para o passarinho, mas s\u00e3o as grades que \n\ninvadem a cena. Na foto dos olhos, o nariz acabou por aparecer. Na foto do cachorro [Imagem \n\n11], \u00e9 o quadro que ganha destaque, e eis que isso n\u00e3o \u00e9 propriamente um erro, mas antes um \n\nachado: Essa aqui por exemplo, do cachorro vira-lata pro lado ficou legal por causa do \n\nquadro. O que Nic\u00e1cia achou interessante, no final das contas, foi esse desenquadre, este \n\ndescentramento daquilo que ela nomeou como tema da imagem. Eu nem tava pensando em \n\nfocalizar o quadro, nem d\u00e1 pra ver direito, parece um desenho, uma foto antiga, uma coisa \n\nassim. \u00c9, eu tava visando o cachorro... O que acaba aparecendo causa surpresa no pr\u00f3prio \n\nfot\u00f3grafo. Bavcar (2003:144-5) nos diz que, \u201cem realidade, o fot\u00f3grafo nunca pode situar-se \n\nnem do lado das trevas nem do lado da luz, mas nos interst\u00edcios \u2013 o espa\u00e7o privilegiado dos \n\nanjos \u2013 que se voltam ao mesmo tempo para o lado vis\u00edvel e para o lado invis\u00edvel das coisas\u201d. \n\nH\u00e1 um jogo entre aquilo que ela queria fotografar, aquilo que conseguiu fotografar e aquilo \n\nque, \u201csem querer\u201d, fotografou. \n\nFlusser (2002) trabalha essa no\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que a m\u00e1quina de fotografar \n\n\u00e9 conhecida como caixa preta. Reside na pretid\u00e3o da caixa o desafio do fot\u00f3grafo, pois \n\nembora o aparelho funcione em fun\u00e7\u00e3o da sua inten\u00e7\u00e3o, ou seja, embora o domine, o \n\nfot\u00f3grafo n\u00e3o sabe o que se passa dentro da caixa. H\u00e1 um n\u00e3o sabido que retroage ao gesto de \n\nfotografar. Retomamos aqui o personagem do guia-turista, que vive nesta posi\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio-\n\nignor\u00e2ncia. \n\nPor esse surpreendente encontrar-se com o que lhe causa estranhamento na \n\nimagem que ela mesma produziu, e tamb\u00e9m por aquela passagem em que fala sobre deparar-\n\nse com a foto de seus pr\u00f3prios olhos, Nic\u00e1cia parece descrever uma experi\u00eancia do estranho. \n\nO encontro com a nossa pr\u00f3pria imagem pode mesmo nos oferecer semelhante sensa\u00e7\u00e3o. \n\nEstamos nos referindo \u00e0quilo que Freud ([1919] 1988) desenvolveu sobre o estranho80 que, \n\npara ele, seria um ramo do campo da est\u00e9tica que pode interessar ao analista: \u201cS\u00f3 raramente \n\num psicanalista se sente impelido a pesquisar o tema da est\u00e9tica, mesmo quando por est\u00e9tica \n\nse entende n\u00e3o simplesmente a teoria da beleza, mas a teoria das qualidades do sentir\u201d \n\n(ibid:237).  \n\n                                                 \n79 No item 3.4.7. \n80 Tema que antecipamos, desde um outro prisma,  no cap\u00edtulo 3. \n\n\n\n \n\n 148\n\nFreud nos adverte ter produzido este texto em seguida do fim da I Guerra, tendo \n\ntomado contato ent\u00e3o com Jentsch, o \u00fanico autor que teria pesquisado sobre est\u00e9tica. A partir \n\ndo que encontrou ao ler os estudos deste autor, Freud nos indica dois caminhos poss\u00edveis para \n\navan\u00e7ar sobre o assunto ao qual se debru\u00e7a: o primeiro seria dedicar-se a pesquisar o \n\nsignificado da palavra estranho; e o segundo seria ter acesso a experi\u00eancias desta natureza. \n\nConta-nos ent\u00e3o que, apesar de cronologicamente ter tomado primeiro a segunda via, ou seja, \n\nter partido da experi\u00eancia, come\u00e7aria a sua exposi\u00e7\u00e3o pelo fim. Abrimos aqui um par\u00eantese \n\npara sublinhar essa temporalidade metodol\u00f3gica de iniciar pelo fim.   \n\nO que Freud define como estranho relaciona-se justamente com o que \u00e9 assustador \n\ne n\u00e3o com a beleza. \u201cFica-se curioso para saber que n\u00facleo comum \u00e9 esse que nos permite \n\ndistinguir como \u2018estranhas\u2019 determinadas coisas que est\u00e3o dentro do campo do que \u00e9 \n\namedrontador\u201d (ibid:237). Os tratados de est\u00e9tica, ele sublinha, geralmente est\u00e3o mais \n\npreocupados com o que \u00e9 belo do que com aquilo que suscita sentimentos opostos como a \n\nrepulsa e a afli\u00e7\u00e3o. Parte da premissa de que \u201co estranho \u00e9 aquela categoria do assustador que \n\nremete ao que \u00e9 conhecido, de velho, e h\u00e1 muito familiar\u201d (ibid:238). Ora, isso por si s\u00f3 j\u00e1 nos \n\ncausaria uma certa vertigem: n\u00e3o seria o contr\u00e1rio? N\u00e3o seria assustador justamente aquilo \n\nque \u00e9 desconhecido?  \n\nFreud vai aos dicion\u00e1rios para descobrir na palavra alem\u00e3 unheimlich n\u00e3o apenas \n\no oposto do que \u00e9 familiar. Heimlich \u00e9 uma palavra que prescinde do prefixo un para conter \n\ndois significados que no uso corrente podem ser opostos: \u00e9 ao mesmo tempo aquilo que \n\npertence a casa, n\u00e3o estranho, familiar, dom\u00e9stico, \u00edntimo, amistoso; e aquilo que est\u00e1 \n\nescondido, oculto da vista, sonegado dos outros. O negativo un remeteria ao misterioso, ao \n\nsobrenatural, ao que desperta o horror. \u201cUnheimlich \u00e9 tudo o que deveria ter permanecido \n\nsecreto e oculto mas veio \u00e0 luz\u201d (ibid:243). \n\nPara desenvolver essa no\u00e7\u00e3o, Freud sai em busca de exemplos do que pode \n\ndespertar em n\u00f3s essa sensa\u00e7\u00e3o de estranheza. Como mencionamos brevemente no segundo \n\ncap\u00edtulo, ele recorre \u00e0 hist\u00f3ria de O homem da areia, conto fant\u00e1stico de E.T.A.Hoffmann \n\nescrito em 1815. Para Freud (ibid:251), este autor \u00e9 \u201co mestre incompar\u00e1vel do estranho na \n\nliteratura\u201d. Este \u00e9 um conto particularmente interessante para n\u00f3s que enveredamos a \n\ncontornar o tema da imagem, porque versa sobre este assustador personagem que arranca os \n\nolhos das crian\u00e7as que n\u00e3o obedecem \u00e0s ordens de ir para a cama dormir. Na pr\u00f3pria escrita \n\ndo conto, Hoffmann (1993) nos conduz por uma narrativa que menciona o tempo todo os \n\n\n\n \n\n 149\n\nolhos, os olhares de uma forma bastante impressionante. Vamos acompanhar o recorte que \n\nFreud fez deste conto, entremeando-o com trechos do pr\u00f3prio escritor. \n\nNatanael relata em uma carta ao amigo Lotar que, quando ainda era crian\u00e7a, \u00e0 \n\nnoite ele, seu irm\u00e3o e sua m\u00e3e costumavam reunir-se no gabinete de seu pai, que l\u00e1 ficava \n\nfumando e contando-lhes hist\u00f3rias. A m\u00e3e, nessas noites, ficava muito triste e mandava os \n\nfilhos para a cama dizendo: \u201cO Homem da Areia est\u00e1 chegando, j\u00e1 posso ouvir seus passos\u201d \n\n(ibid:114). Natanael podia inclusive ouvir esses passos na escada e os atribu\u00eda ao tal Homem \n\nda Areia. Um dia, especialmente impressionado, perguntou para a m\u00e3e quem era, afinal de \n\ncontas, o malvado que os separava do pai todas as noites. A m\u00e3e respondeu que o Homem da \n\nAreia na verdade n\u00e3o existia, que era um modo de lhes dizer que estavam com tanto sono que \n\nn\u00e3o podiam manter os olhos abertos, como se algu\u00e9m tivesse jogado areia neles. Mas \n\nNatanael n\u00e3o fica convencido com a sua explica\u00e7\u00e3o, ainda que tivesse idade para tom\u00e1-la \n\ncomo plaus\u00edvel. Resolveu ent\u00e3o perguntar \u00e0 criada da casa e esta lhe conta: \n\n \n\n\u2019Natanaelzinho\u2019, respondeu ela, \u2018ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o sabe? \u00c9 \num homem malvado que aparece para as crian\u00e7as quando elas n\u00e3o \nquerem ir dormir e joga-lhes punhados de areia nos olhos, de forma \nque estes saltam do rosto sangrando; depois eles os mergulha num \nsaco e carrega-os para a Lua, para alimentar os seus rebentos. Eles \nficam l\u00e1, empoleirados em seu ninho e, com o bico recurvado como o \ndas corujas, bicam os olhos das criancinhas travessas\u2019 (ibid:115). \n\n \n\nAterrorizado, Natanael resolve esconder-se no gabinete do pai para descobrir \n\nquem era afinal o homem que chegava \u00e0 casa sempre na hora que ele e o irm\u00e3o tinham que se \n\ndeitar. Descobre ent\u00e3o que aquele que acreditava ser o Homem da Areia era na verdade o \n\nadvogado Coppelius, figura que mesmo antes de ser associada ao Homem da Areia j\u00e1 lhe \n\ncausava arrepios. Natanael permanece escondido, ouvindo o que o pai e o tal homem faziam. \n\nO pai tira um pequeno fog\u00e3o de dentro de um arm\u00e1rio e eles come\u00e7am a trabalhar. O menino \n\nv\u00ea a imagem do pai transformar-se ao se aproximar do fogo. Narra a sensa\u00e7\u00e3o de que rostos \n\nhumanos tornavam-se vis\u00edveis, mas estes tinham cavidades negras em vez de olhos. Escuta \n\nCoppelius gritar: \u201cQue venham os olhos, que venham os olhos!\u201d (ibid:118). Tomado de \n\npavor, Natanael denuncia seu esconderijo com um berro. Coppelius aproxima o menino das \n\nchamas do fog\u00e3o e diz: \u201cAgora temos olhos \u2013 olhos \u2013 um lindo par de olhos infantis\u201d \n\n(ibid:118). Natanael \u00e9 salvo pelo pai e acorda \u201ccomo de um sono de morte\u201d.  \n\n\n\n \n\n 150\n\nCoppelius some e um ano depois volta a visitar o pai de Natanael. Ambos v\u00e3o \n\npara o gabinete, onde acontece uma explos\u00e3o, o pai morre e o advogado foge. Eis que \n\nNatanael j\u00e1 est\u00e1 ent\u00e3o em outra cidade para estudar, de onde escreve para Lotar para contar-\n\nlhe uma experi\u00eancia enlouquecedora. Reencontra, por assim dizer, o tal Coppelius na figura \n\nde um vendedor de bar\u00f4metros. Tentando seguir os conselhos do amigo e da noiva Clara, no \n\nentanto, Natanael procura acreditar na vers\u00e3o de que o pai morrera pela pr\u00f3pria imprud\u00eancia \n\nao manusear o fogo e que Coppelius e Coppola, o vendedor de bar\u00f4metros, n\u00e3o seriam a \n\nmesma pessoa.  \n\n\u00c9 numa carta de Clara, atribuindo a ang\u00fastia de Natanael a uma fantasia, que \n\nencontramos uma certa descri\u00e7\u00e3o para esta experi\u00eancia de estranheza que remete Freud ao que \n\n\u00e9 familiar e assustador ao mesmo tempo. Parece resolver o impasse que essa simultaneidade \n\ncoloca: \n\n \n\nSe existe uma for\u00e7a obscura que, hostil e trai\u00e7oeira, tece \nem torno de n\u00f3s um fio com o qual nos agarra e arrasta atrav\u00e9s de um \ncaminho p\u00e9rfido e destruidor por onde normalmente n\u00e3o passamos, se \nexiste tal for\u00e7a, ela ent\u00e3o deve assimilar-se a n\u00f3s mesmos, tornando-\nse, por assim dizer, parte de nossa ess\u00eancia; pois s\u00f3 assim \nacreditar\u00edamos nela e lhe dar\u00edamos lugar em nosso cora\u00e7\u00e3o para \nrealizar sua obra secreta. (...) Assim, ser\u00edamos n\u00f3s mesmos que \nati\u00e7amos o esp\u00edrito que parece falar atrav\u00e9s dessas formas, exatamente \ncomo nossa loucura as faz imaginar. \u00c9 o fantasma de nosso pr\u00f3prio \nser, cuja estreita liga\u00e7\u00e3o e profunda influ\u00eancia sobre o nosso esp\u00edrito \nmergulham-nos no inferno ou arrebatam-nos ao c\u00e9u (ibid:123-4). \n\n \n\nIsso vai nos interessar, porque Clara chama a nossa aten\u00e7\u00e3o para este olhar que n\u00e3o traceja \n\numa linha, mas que desenha uma curva: este olhar que nos olha, que nos interpela, nos atinge, \n\nmas que n\u00e3o nos isenta de sermos por ele respons\u00e1veis. Tamb\u00e9m aponta para aquilo que \n\nNatanael n\u00e3o podia ver, embora lhe fosse absolutamente familiar. \n\nEm uma nova carta ao amigo, Natanael fala do professor Spalanzani, que tem \n\n\u201colhos pequenos e penetrantes\u201d. Entrev\u00ea na casa do tal professor, por entre uma cortina que \n\npermanecia normalmente fechada, uma mulher sentada diante da porta. \u201cEla pareceu n\u00e3o me \n\nnotar, e seu olhar tinha algo de fixo, diria at\u00e9 que n\u00e3o via nada, como se dormisse de olhos \n\nabertos\u201d (ibid:126). Soube mais tarde tratar-se da filha de Spalanzani. \n\n\n\n \n\n 151\n\nN\u00f3s, leitores, estamos cientes de que Ol\u00edmpia na verdade \u00e9 uma boneca, um \n\naut\u00f4mato fabricado por Spalanzani, mas Natanael n\u00e3o d\u00e1 ouvidos aos avisos dos amigos e, \n\ninebriado por este olhar de espelho que ela lhe dirigia, fica cegamente apaixonado. J\u00e1 disposto \n\na despos\u00e1-la, ouve uma discuss\u00e3o do professor com Coppola. Ambos brigam pela \n\n\u201cpaternidade\u201d de Ol\u00edmpia: um criou o mecanismo, o outro, os olhos. Num acesso de f\u00faria, \n\nCoppola destr\u00f3i o aut\u00f4mato com um golpe e Natanael, diante desta cena, enlouquece. Ap\u00f3s \n\num tempo enfermo, retoma sua vida, seu antigo noivado. \u00c9 ent\u00e3o tomado novamente pela \n\nloucura quando, de cima de uma torre, avista Coppelius. Natanael est\u00e1 no terra\u00e7o, andando de \n\num lado para o outro, as pessoas querem subir para socorr\u00ea-lo, mas o advogado diz: \u201cEsperem \n\nque logo ele vai descer sozinho\u201d (ibid:146). Natanael fica petrificado ao ver Coppelius por \n\nentre o p\u00fablico e salta por sobre a balaustrada. \n\nFreud ([1919] 1988) nos faz ver toda a intrincada rela\u00e7\u00e3o entre Coppelius, o \n\nadvogado, Coppola, o oculista, o pai de Natanael e o Homem da Areia. Coppo, ele menciona \n\nnuma nota de rodap\u00e9, significa \u00f3rbita, cavidade orbital. Mais uma sacada do autor para nos \n\nfazer entrar neste jogo de espelhos81 que conduz \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o do estranho. Freud questiona a \n\nexcessiva \u00eanfase que Jentsch d\u00e1 para os aut\u00f4matos como fonte de estranheza e p\u00f5e ent\u00e3o o \n\nfoco nos olhos. De Ol\u00edmpia o que salta aos olhos de Natanael \u00e9 justamente aquele olhar fixo. \n\nPodemos ler uma intrincada tecedura entre visibilidade/invisibilidade neste conto. Natanael, \n\npor n\u00e3o poder perder aquela hist\u00f3ria terr\u00edvel da sua inf\u00e2ncia, n\u00e3o p\u00f4de ver o que estava diante \n\ndos seus olhos, ou seja, que Ol\u00edmpia era uma boneca.  \n\nDo conto do Hoffmann, um dos temas de estranheza que Freud destaca \u00e9 o \n\nfen\u00f4meno do duplo. Para Freud, o duplo seria um exemplo de fen\u00f4meno estranho. Retoma \n\nent\u00e3o o trabalho de Otto Rank sobre o tema. O duplo seria originalmente uma inven\u00e7\u00e3o contra \n\na destrui\u00e7\u00e3o do eu no tempo que ele denominou narcisismo prim\u00e1rio82. Mas n\u00e3o \n\nnecessariamente desaparece depois disso. O sujeito pode ent\u00e3o passar a tratar o eu como um \n\nobjeto, como se fosse um eu dividido. Entretanto, Freud (ibid:252) nos adverte que, quando o \n\nnarcisismo prim\u00e1rio est\u00e1 superado, \u201co \u2018duplo\u2019 inverte seu aspecto. Depois de haver sido uma \n\n                                                 \n81 Pereira (2004:31) retoma o texto em alem\u00e3o e assinala que \u201cFreud faz aqui um importante destaque: \u2018(...) \npercebemos que pretende, tamb\u00e9m, fazer-nos olhar a n\u00f3s mesmos (Uns selbst... schauen lassen will) atrav\u00e9s dos \n\u00f3culos ou do telesc\u00f3pio do demon\u00edaco oculista (...)\u2019\u201d. A autora nos faz ver a perda do tom reflexivo na tradu\u00e7\u00e3o \npara o portugu\u00eas, na qual lemos: \u201cfazer-nos olhar atrav\u00e9s dos \u00f3culos ou do telesc\u00f3pio\u201d (Freud [1919] 1988:248). \n\u00c9 como se o leitor pudesse se colocar nestes diferentes lugares, o do olho e do olhar e tamb\u00e9m no de objeto desse \nolhar (Pereira, 2004:31-2). \n82 Um tempo de indiferencia\u00e7\u00e3o com o outro. \n\n\n\n \n\n 152\n\ngarantia da imortalidade, transforma-se em estranho anunciador da morte\u201d83. Freud parece \n\napontar para o lugar da imagem do duplo na constitui\u00e7\u00e3o ps\u00edquica e para a estranha rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a pr\u00f3pria imagem duplicada e a morte. Mais uma dobra sobre as rela\u00e7\u00f5es entre imagem \n\ne morte que mencionamos no come\u00e7o deste cap\u00edtulo. \n\nO estranhamento vivenciado no encontro com a nossa pr\u00f3pria imagem \u00e9 \n\ntrabalhado por Lacan ([1962-1963] 2002) no Semin\u00e1rio em que fala da ang\u00fastia a partir do \n\nfen\u00f4meno do estranho retomado do texto de Freud ([1919] 1988). Neste Semin\u00e1rio, Lacan \n\nsublinha a fun\u00e7\u00e3o do significante. Na verdade, aponta para o que Freud fizera ao trabalhar as \n\nnuances da palavra unheimlich, ou seja, descobrir que o que \u00e9 heim (familiar) pode chegar ao \n\nponto de se tornar unheim (estranho). Este lugar que \u00e9 estranho de t\u00e3o familiar, esse ponto \n\ndesde onde o sujeito \u00e9, mas que lhe \u00e9 invis\u00edvel, insabido, \u00e9 um ponto que ancora sua \n\nexist\u00eancia e, ao mesmo tempo, \u00e9 um ponto de cegueira, um ponto de ignor\u00e2ncia. Lacan nos \n\ndiz que \u00e9 nesse ponto heim-unheim que podemos situar a casa do homem: \u201cO homem \n\nencontra sua casa num ponto situado no Outro, al\u00e9m da imagem de que somos feitos, e este \n\nlugar representa a aus\u00eancia onde estamos\u201d (Lacan, [1962-1963] 2002:55) \u2013 uma casa \n\nabandonada, vazia, como a da imagem que Fl\u00e1vio84 fez. Nos estudos etimol\u00f3gicos que Freud \n\n([1919] 1988) descreve a partir da palavra unheimlich encontramos justamente v\u00e1rias \n\nrefer\u00eancias a casa.  \n\nH\u00e1 presen\u00e7a de uma aus\u00eancia \u2013 somos neste lugar, mas a\u00ed j\u00e1 n\u00e3o estamos. Segue \n\nLacan ([1962-1963] 2002:55): \u201cEla \u00e9, a presen\u00e7a, em outro lugar, que faz este lugar como \n\naus\u00eancia. Ela se apropria da imagem que a suporta e a imagem especular torna-se a imagem \n\ndo duplo com aquilo que ela traz de estranheza radical, fazendo-nos aparecer como objeto ao \n\nrevelar-nos a n\u00e3o-autonomia do sujeito\u201d. Na experi\u00eancia especular, o sujeito se v\u00ea objeto \n\nalienado ao Outro. A separa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 num outro tempo, no jogo puls\u00e1til aus\u00eancia-presen\u00e7a de \n\nque o Fort-da oferece a imagem e que n\u00f3s trabalhamos aqui no item que nos precede. Este \n\njogo permite uma passagem moebiana85, uma separa\u00e7\u00e3o que situa um lugar para o sujeito \n\nenquanto objeto do desejo do Outro. Lacan (ibid) fala dessa altern\u00e2ncia necess\u00e1ria, afirmando \n\nque o que h\u00e1 de mais angustiante para uma crian\u00e7a \u00e9 a impossibilidade da falta, que os objetos \n\nn\u00e3o faltem. \u00c9 a possibilidade de aus\u00eancia que assegura a presen\u00e7a. \u00c9 preciso por instantes n\u00e3o \n\nver. A demanda de uma crian\u00e7a \u00e0 sua m\u00e3e n\u00e3o deve ser tomada ao p\u00e9 da letra, ele nos avisa, \n\n                                                 \n83 O homem duplicado, livro de Jos\u00e9 Saramago (S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002), \u00e9 uma boa refer\u00eancia \npara pensarmos essa rela\u00e7\u00e3o do duplo com a morte. \n84 Imagem 7. \n85 Refer\u00eancia aqui \u00e0 fita de Moebius, conforme explicitamos no terceiro cap\u00edtulo, item 3.1. \n\n\n\n \n\n 153\n\npois o que a crian\u00e7a demanda \u00e9 alguma coisa que estruture justamente essa rela\u00e7\u00e3o presen\u00e7a-\n\naus\u00eancia que o fort-da desdobra. \n\nBarthes (1984:27) nos fornece uma alegoria do tempo de aliena\u00e7\u00e3o a uma imagem \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fotografia:  \n\n \n\nImaginariamente, a Fotografia (aquela de que tenho a \ninten\u00e7\u00e3o) representa esse momento muito sutil em que, para dizer a \nverdade, n\u00e3o sou nem um sujeito nem um objeto, mas antes um sujeito \nque se sente tornar-se objeto: vivo ent\u00e3o uma microexperi\u00eancia da \nmorte (do par\u00eantese): torno-me verdadeiramente espectro.  \n\n \n\nPodemos associar com este aspecto alienante/capturante o fato de eu n\u00e3o propor de in\u00edcio que \n\nfiz\u00e9ssemos na Oficina imagens dos oficinantes. Talvez porque me interessasse mais tom\u00e1-los \n\nenquanto fotografantes e n\u00e3o como fotografados. O sujeito que poderia se ver ali no fazer, na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na imagem, no produto. No entanto, me surpreendi ao constatar que os \n\noficinantes pediram para serem fotografados. \n\nBarthes (ibid) nos fala do estranhamento que pode causar deparar-se com um \n\n\u201cmim mesmo como outro\u201d ao se ver numa imagem fotogr\u00e1fica. O autor nos fala deste \n\nconfronto, deste poder que tem a fotografia de nos olhar direto nos olhos. Seria sempre de \n\nalguma forma inquietante o encontro com a pr\u00f3pria imagem. Pois na verdade n\u00e3o se trata \n\nrealmente de um encontro, mas da den\u00fancia de uma esquize, de um engodo, afinal \u201c(...) sou \n\neu que n\u00e3o coincido jamais com minha imagem\u201d (ibid:24). \n\nLacan articula ang\u00fastia, olhar e fic\u00e7\u00e3o a partir do estranho. A ang\u00fastia seria um \n\nencontro com o objeto, um encontro talvez entre o que vemos e o que nos olha. O estranho \n\nsurge quando a falta pode faltar, o que jogaria o sujeito no campo de uma alteridade \n\nonipotente (Pereira, 2004). \n\n \n\nExistem momentos de apari\u00e7\u00e3o do objeto que nos lan\u00e7am \nem uma outra dimens\u00e3o (...), que \u00e9 justamente a dimens\u00e3o do \nestranho, de alguma coisa que de modo algum se deixaria apreender, \ncomo deixando em face dele o sujeito transparente a seu \nconhecimento (Lacan, [1962-1963] 2002:68). \n\n \n\n\n\n \n\n 154\n\nA ang\u00fastia adv\u00e9m se algo ocupa o lugar do objeto causa do desejo (objeto a), \u201cali onde \n\ndeveria estar um cavo, um objeto no negativo\u201d (Pereira, 2004:38). \u00c9 preciso que no lugar do \n\nobjeto se encontre uma falta, que se constitua um enigma.  \n\n \n\nUma certa rela\u00e7\u00e3o enigm\u00e1tica ao objeto (...) \u00e9 nesse lugar, \nno lugar onde no Outro perfila-se uma imagem de n\u00f3s mesmos, que \nest\u00e1, num lugar que se situa em rela\u00e7\u00e3o a uma imagem que se \ncaracteriza por uma falta, o desejo est\u00e1 a\u00ed, n\u00e3o somente velado, mas \nessencialmente posto em rela\u00e7\u00e3o com uma aus\u00eancia (Lacan, [1962-\n1963] 2002:52).  \n\n \n\nTalvez possamos inferir que vivenciamos ang\u00fastia quando nos deparamos com uma imagem \n\ncuja falta esteja obturada, ou seja, que se caracterize por uma plenitude, uma planitude, uma \n\ncerta superficialidade, que falaria de um encontro, ainda que ilus\u00f3rio,  com o objeto. O objeto \n\nest\u00e1 onde o sujeito n\u00e3o pode v\u00ea-lo, pois \u00e9 para sempre perdido e inalcan\u00e7\u00e1vel. O objeto do \n\nqual nos fala Lacan em rela\u00e7\u00e3o ao estranho \u00e9 o olhar. O objeto \u00e9 o resto de uma opera\u00e7\u00e3o que \n\ndeixa no lugar da falta a possibilidade do desejo. Lacan faz uma rela\u00e7\u00e3o entre o unheimlich e \n\na fantasia, o fantasma como ele chama, no sentido de que o estranho aponta para a rela\u00e7\u00e3o \n\nsujeito-Outro-objeto.  \n\nInteressante pensarmos numa imagem como enigma, uma imagem que se \n\ncaracteriza por uma falta, essa imagem que me \u00e9 antecipada no Outro. Lacan refere-se aqui ao \n\nespecular para nos dizer que esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se caracteriza por uma coincid\u00eancia ponto a \n\nponto, mas por uma falta. Novamente nos deparamos com a perda. Uma imagem faltante \u00e9 \n\numa id\u00e9ia curiosa, porque costumamos atribuir \u00e0 imagem uma certa completude, uma \n\nplenitude. A imagem de uma unidade atribu\u00edda pelo Outro no jogo especular nos passa a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de que uma imagem apenas mostra. No texto freudiano, por\u00e9m, aparece esse jogo do \n\ntirar os olhos, reencontrar o duplo, n\u00e3o se reconhecer na pr\u00f3pria imagem. \u00c9 a partir do estudo \n\nfreudiano do estranho que Lacan vai abordar a ang\u00fastia e chega a dizer que o unheimlich \u201c\u00e9 a \n\ndobradi\u00e7a absolutamente fundamental para abordar a quest\u00e3o da ang\u00fastia\u201d (Lacan, [1962-\n\n1963] 2002:49). Para ele, se o inconsciente pode ser abordado pelo chiste, a ang\u00fastia o \u00e9 pelo \n\nestranho. \n\nLacan (ibid) define o unheimlich como aquilo que, quando ocupa o lugar do \n\nobjeto a, produz a obtura\u00e7\u00e3o desse lugar; ou seja, quando alguma coisa aparece para obturar \n\nesse lugar, ent\u00e3o podemos dizer que o que falta \u00e9 a falta, e da\u00ed adv\u00e9m a ang\u00fastia. O enigma \n\n\n\n \n\n 155\n\nseria justamente como um significante que precisa ser de certa forma opaco, n\u00e3o transparente \n\npara que venha a ser leg\u00edvel. Lacan (ibid) nos diz ainda que o significante revela o sujeito, \n\nmas apagando seu tra\u00e7o. Rivera (2007:86) nos ajuda a percorrer esses labir\u00ednticos caminhos: \n\n\u201co objeto se materializa ao mesmo tempo que se torna ru\u00edna; paradoxalmente ele \u00e9 a sua \n\npr\u00f3pria perda\u201d. \u00c9 pelo vest\u00edgio, \u00e9 pelo sulco, \u00e9 pelo rastro que o sujeito se desvela, numa \n\nopera\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 sempre num tensionamento entre tra\u00e7o e apagamento86, entre positivo e \n\nnegativo, entre presen\u00e7a e aus\u00eancia. \u201c\u00c9 o objeto a, em sua queda, que corta e faz do ver um \n\nolhar\u201d (ibid:89). Resgatamos aqui algo que viemos trabalhando no item anterior sobre o \n\nregistro. Seria o enigma condi\u00e7\u00e3o para que uma imagem seja leg\u00edvel/vis\u00edvel? \n\nVoltamos novamente nosso olhar para aquilo que Rivera (ibid) prop\u00f5e e que \n\nreferimos no segundo cap\u00edtulo: se a imagem se constitui no campo do diz\u00edvel e do vis\u00edvel, a \n\npsican\u00e1lise est\u00e1 interessada em seu avesso, isto \u00e9, naquilo que \u00e9 da ordem do indiz\u00edvel e do \n\ninvis\u00edvel. Este avesso vira direito no momento em que percebemos que \u201ca imagem n\u00e3o se \n\nreduz, marcada pelo objeto a, \u00e0 imagem especular, mas deixa entrever sua determina\u00e7\u00e3o para \n\nal\u00e9m do espelho, fazendo-se no espelho uma fenda por onde a imagem desliza, incerta, \n\ndeixando entrever o ponto cego em que ela se engancha no real\u201d (ibid:90)87. N\u00e3o podemos \n\nent\u00e3o afirmar que a imagem nos remeteria somente ao registro imagin\u00e1rio, e \u00e9 esta hip\u00f3tese da \n\nautora que nos interessa88. A imagem \u00e9 tamb\u00e9m v\u00e9u, pano que vela o acesso direto ao real, ao \n\nmesmo tempo permitindo que ele seja apenas entrevisto. A imagem convocaria assim os tr\u00eas \n\nregistros: o real, o simb\u00f3lico e o imagin\u00e1rio. A imagem tamb\u00e9m pode ser o que mant\u00e9m o \n\ndesencontro com o objeto? \n\nFa\u00e7amos mais uma volta ao que viemos trabalhando at\u00e9 aqui. E fa\u00e7amos isso \n\nnovamente recorrendo a Didi-Huberman (1998) naquilo que ele pode nos ajudar a articular \n\numa passagem para o pr\u00f3ximo ponto. E ele pode nos auxiliar porque faz uma retomada do que \n\n\u00e9 angustiante no estranho e do que disso nos remete \u00e0 perda.  \n\n \n\n                                                 \n86 Sobre isso valeria seguir desenvolvendo a id\u00e9ia do tra\u00e7o e do apagamento no texto \u201cLituraterra\u201d (LACAN, \n2003). \n87 T\u00e2nia Rivera faz toda uma rela\u00e7\u00e3o da imagem com a letra. Lacan ([1957] 1998), no texto Inst\u00e2ncia da Letra, \nretoma Freud e a figurabilidade do sonho, dizendo que o sonho n\u00e3o seria imagem, mas letra. Para T\u00e2nia, uma das \nhip\u00f3teses \u00e9 se a imagem-furo n\u00e3o seria letra. Esta hip\u00f3tese n\u00e3o ser\u00e1 objeto do nosso estudo, mas fica como \nquest\u00e3o. \n88 Lacan trabalhou isso no in\u00edcio do seu Semin\u00e1rio sobre as psicoses, quando trata de definir real, simb\u00f3lico e \nimagin\u00e1rio: \u201cSe a imagem desempenha igualmente um papel capital no campo que \u00e9 o nosso, esse papel \u00e9 \ninteiramente retomado, refeito, reanimado pela ordem simb\u00f3lica. A imagem \u00e9 sempre mais ou menos integrada \nnessa ordem que se define no homem, lembro isso a voc\u00eas, por seu car\u00e1ter de estrutura organizada\u201d (Lacan, \n[1955-1956] 2002:17). \n\n\n\n \n\n 156\n\nAssim, a experi\u00eancia do olhar que buscamos explicitar \nconjuga aqui dois momentos complementares, dialeticamente \nenla\u00e7ados: de um lado, \u2018ver perdendo\u2019, se podemos dizer e, de outro, \n\u2018ver aparecer o que se dissimula\u2019 (ibid:230). \n\n \n\nLembramos que Natanael, no conto de Hoffmann, n\u00e3o p\u00f4de ver aquilo que era evidente \n\nexatamente por n\u00e3o poder perder. Pois bem,  \n\n \n\nEle [o estranho] est\u00e1 situado \u00e0 parte porque define um \nlugar paradoxal da est\u00e9tica: \u00e9 o lugar do que \u2018suscita a ang\u00fastia em \ngeral\u2019; \u00e9 o lugar onde o que vemos aponta para al\u00e9m do princ\u00edpio do \nprazer; \u00e9 o lugar onde ver \u00e9 perder, e onde o objeto da perda sem \nrecurso nos olha89. \u00c9 o lugar da inquietante estranheza (das \nUnheimliche) (ibid:227). \n\n \n\n \n\n4.4 O FOTOGRAFAR E A BUSCA PELO REGISTRO DO GESTO \n\n  \n\nO que vemos, o que nos olha. V\u00ednhamos desenvolvendo a no\u00e7\u00e3o de que uma \n\nimagem, ao contr\u00e1rio do que poder\u00edamos imaginar, n\u00e3o remete necessariamente a uma \n\nconcretude, mas ao indiz\u00edvel e ao invis\u00edvel. Didi-Huberman (1998:77) que, justamente, nos \n\nprop\u00f5e pensar numa certa pulsa\u00e7\u00e3o, nos faz ver que n\u00e3o \u00e9 preciso escolher entre o que vemos \n\ne o que nos olha: \n\n \n\nH\u00e1 apenas que se inquietar com o entre. H\u00e1 apenas que \ntentar dialetizar, ou seja, tentar pensar a oscila\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria em seu \nmovimento de di\u00e1stole e de s\u00edstole (a dilata\u00e7\u00e3o e a contra\u00e7\u00e3o do \ncora\u00e7\u00e3o que bate, o fluxo e o refluxo do mar que bate) a partir do seu \nponto central, que \u00e9 seu ponto de invers\u00e3o e de convertibilidade, ao \nmotor dial\u00e9tico de todas as oposi\u00e7\u00f5es. \u00c9 o momento em que o que \nvemos justamente come\u00e7a a ser atingido pelo que nos olha \u2013 um \nmomento que n\u00e3o imp\u00f5e nem o excesso de sentido (que a cren\u00e7a \nglorifica), nem a aus\u00eancia c\u00ednica de sentido (que a tautologia \nglorifica). \u00c9 o momento em que se abre o antro escavado pelo que nos \nolha no que vemos. \n\n \n\n                                                 \n89 Grifo nosso.  \n\n\n\n \n\n 157\n\nManter este entre, este quiasma, este hiato, este ponto de inquietude, de suspens\u00e3o, de \n\nentremeio: ser\u00e1 este o efeito buscado numa oficina? \n\nMaria Cec\u00edlia escolhe imediatamente a foto sobre a qual quer iniciar nossa \n\nconversa: a da porta90. JAPF, por outro lado, apesar de ter feito fotos dentro do IPUB, mesmo \n\nquando a proposta era circular por fora, produz imagens de portas, janelas, grades. Seria um \n\njeito de abrir passagem? Isso aqui \u00e9 a passagem, \u00e9 a paisagem que eu vejo da minha janela. \n\nDo meu quarto91. A paisagem que d\u00e1 passagem. Marcos92 fotografa de seu bairro um lugar de \n\npassagem, a pra\u00e7a, a esta\u00e7\u00e3o, lugar de chegadas e partidas.  \n\nDidi-Huberman (ibid) prop\u00f5e tomar a imagem n\u00e3o como uma superf\u00edcie, mas \n\ncomo um territ\u00f3rio, um campo, um est\u00e1dio, isto \u00e9, aquilo que produz uma dist\u00e2ncia que a \n\ncerca. \n\n \n\nQuando se torna capaz de abrir a cis\u00e3o do que nos olha no \nque vemos, a superf\u00edcie visual vira um pano, um pano de vestido ou \nent\u00e3o a parede de um quarto que se fecha sobre n\u00f3s, nos cerca, nos \ntoca, nos devora. Talvez s\u00f3 haja imagem a pensar radicalmente para \nal\u00e9m do princ\u00edpio de superf\u00edcie. A espessura, a profundidade, a \nbrecha, o limiar e o habit\u00e1culo \u2013 tudo isso obsidia a imagem, tudo isso \nexige que olhemos a quest\u00e3o do volume como uma quest\u00e3o essencial \n(Didi-Huberman, 1998:87). \n\n \n\nQuando h\u00e1 uma esquize do que nos olha naquilo que vemos, a imagem se texturiza e n\u00e3o pode \n\nmais ser tomada como uma superf\u00edcie plana.  Temos diante dos olhos uma superf\u00edcie que foi \n\nrasgada, lituraterrada, ravinada e que testemunha a passagem de um sujeito. O autor retoma o \n\ntema do estranho e fala de um dos exemplos trazidos por Freud (1919): o da confus\u00e3o entre a \n\nrealidade material e a realidade ps\u00edquica. \n\n \n\nOra, paradoxalmente, essa cis\u00e3o aberta em n\u00f3s \u2013 cis\u00e3o \naberta no que vemos pelo que nos olha \u2013 come\u00e7a a se manifestar \nquando a desorienta\u00e7\u00e3o nasce de um limite que se apaga ou vacila, por \nexemplo entre a realidade material e a realidade ps\u00edquica (Didi-\nHuberman, 1998:231). \n\n \n\n                                                 \n90 No item 3.4.5. \n91 No item 3.4.2. \n92 No item 3.4.8. \n\n\n\n \n\n 158\n\nQuando um limite se esvaece entre o que vemos e o que nos olha podemos experimentar uma \n\nestranheza. \n\nAssim como Nic\u00e1cia,  Fl\u00e1vio93 nos lembra a dimens\u00e3o do estranho, mas desta vez \n\npela via do duplo, conforme anunciamos no item anterior ao trabalhar o texto freudiano. Na \n\nentrevista, Fl\u00e1vio n\u00e3o se interessa por muitas fotos que tirou, e repete v\u00e1rias vezes: Tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o me interessa... tamb\u00e9m n\u00e3o me interessa... Eis que ent\u00e3o comenta: embora fui eu que \n\ntirei, n\u00e9, mas... na realidade n\u00e3o fui eu, foi o outro, o outro Fl\u00e1vio. \u00c9 como se houvesse ent\u00e3o \n\ndois Fl\u00e1vios ou um Fl\u00e1vio duplicado. Ser eu mesmo, ser um outro, ser o que n\u00e3o se \u00e9. Fl\u00e1vio \n\nparece dar a ver o lugar desde onde fotografa, como se n\u00e3o reconhecesse seu lugar de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o. No lapso de tempo transcorrido entre o fazer as fotos e rev\u00ea-las, aquele que \n\nfotografou n\u00e3o se encontra mais no mesmo ponto daquele que olha as imagens. Ao falar do \n\nseu livro, um pouco adiante, nos descreve que autor e personagem parecem confundir-se \n\nnuma s\u00f3 figura:  \n\n \n\nEu n\u00e3o sei, eu n\u00e3o sei como que eu consegui fazer isso, \nporque as pessoas come\u00e7am a ler o livro e de repente elas n\u00e3o \nentendem, n\u00e9, p\u00f4, entrou uma pessoa aqui diferente nessa hist\u00f3ria, n\u00e9, \nmas \u00e9 na realidade, \u00e9 o pr\u00f3prio autor que, que... que, que, que, que \nquer participar da hist\u00f3ria, entendeu?  \n\n \n\nNa foto que faz de uma casa abandonada [Imagem 7], ao tir\u00e1-la de dentro do \u00f4nibus e, numa \n\ncerta dist\u00e2ncia do vidro, Fl\u00e1vio produz este reflexo de si mesmo na imagem. Faz aparecer o \n\nque normalmente est\u00e1 oculto numa fotografia, ou seja, o fot\u00f3grafo. \u00c9, como diz Fl\u00e1vio, algo \n\nque as pessoas ao lerem o livro, n\u00e3o entendem. \n\nNo conto de Hoffmann (1993), que tamb\u00e9m trabalhamos no item anterior, ficamos \n\nassim desconcertados:  trata-se no drama de Natanael de um del\u00edrio ou de fatos que na fic\u00e7\u00e3o \n\npoderiam ser considerados reais? Didi-Huberman (1998) retoma o Estranho freudiano para \n\nfalar dessa estranheza: \n\n \n\nFreud propunha ainda um \u00faltimo paradigma para explicar \na inquietante estranheza: \u00e9 a desorienta\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia na qual n\u00e3o \nsabemos mais exatamente o que est\u00e1 diante de n\u00f3s e o que n\u00e3o est\u00e1, \n\n                                                 \n93 No item 3.4.4. \n\n\n\n \n\n 159\n\nou ent\u00e3o se o lugar para onde nos dirigimos j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 aquilo dentro do \nqual ser\u00edamos desde sempre prisioneiros. (...) \n\n \n\n\u00c9 interessante, neste sentido, constatar que os oficinantes fizeram registros repetidos de \n\ngrades, janelas, portas, ou seja, daquilo que faz limite, daquilo que constitui um limiar, \n\ndaquilo que d\u00e1 ou impede passagem. \n\nEsta mesma imagem produzida por Fl\u00e1vio pode nos remeter ao trabalho \n\nAuthorization, do canadense Michael Snow [Imagem 15]. \n\n \n\nImagem 15 \n\n \n\nEm O ato fotogr\u00e1fico, Dubois (1993) introduz suas quest\u00f5es a partir desta \n\nimagem. O autor prop\u00f5e que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pensar a imagem, atrav\u00e9s da fotografia, a partir do \n\n\n\n \n\n 160\n\nato94 que a produz. \u201cO que se fotografa \u00e9 o fato de se estar tirando uma foto\u201d (Roche apud \n\nibid:11). Abre seu estudo com a reprodu\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica deste trabalho de Snow, disto que \n\nconsidera um dispositivo, uma instala\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o propriamente uma fotografia. Para Dubois \n\n(ibid:16), \n\n \n\nA partir de ent\u00e3o, descrever essa obra colocando-se no \nponto de vista do espectador e acompanhando o desenrolar de sua \npercep\u00e7\u00e3o \u00e9, num mesmo movimento, acompanhar o processo pelo \nqual a obra se constituiu. Eis porque Authorization \u2013 auto-retrato \nfotogr\u00e1fico \u00e9 bem mais do que uma foto: \u00e9 um acionamento da \npr\u00f3pria fotografia. \n\n \n\nTrata-se da imagem de um espelho, diante do qual Snow disp\u00f4s um aparelho fotogr\u00e1fico \n\nnuma altura e numa dist\u00e2ncia tal, que fosse poss\u00edvel que um quadro emoldurado por uma fita \n\nadesiva ficasse exatamente no campo visual delimitado pelo visor da c\u00e2mera. Com este \n\naparato pronto, a m\u00e1quina foi acionada, sem que foco e enquadramento tenham sido \n\nmodificados. Dentro deste quadro de fitas, quatro fotos foram em seq\u00fc\u00eancia coladas. Tirada a \n\nprimeira foto que, por ser uma polar\u00f3ide, tem revela\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea, esta \u00e9 imediatamente \n\ncolada no canto superior esquerdo do quadro. A segunda foto, que capta portanto a primeira, \u00e9 \n\ncolada ao lado.  \n\n \n\nProcede assim com m\u00e9todo ainda com as duas outras \nfotos, sem jamais mudar nada no foco ou no enquadramento, cada foto \nretomando as precedentes \u2013 e portanto retomando as fotos j\u00e1 \nfotografadas nas vezes precedentes: efeito de abismo at\u00e9 que as quatro \nimagens feitas venham preencher por completo o ret\u00e2ngulo central, \nocupando dessa maneira todo o campo visual do aparelho e anulando \nao mesmo tempo o poder de reflexo do espelho naquela zona \n(ibid:17). \n\n \n\nSnow tira ent\u00e3o uma \u00faltima foto que registra o todo. Esta foto ele cola no canto superior \n\nesquerdo do espelho. Fecha-se assim o circuito. Ao finalizar assim o processo, Snow d\u00e1 a ver \n\no pr\u00f3prio desenrolar do fazer a obra. \u00c9 uma forma diferente de falar sobre o que trabalhamos \n\nat\u00e9 aqui, ou seja, sobre o registro e o apagamento. \n\n                                                 \n94 Ressaltamos que o autor utiliza o termo ato a partir de seu campo conceitual. Para n\u00f3s, vale tomar aqui o ato \ncomo gesto. \n\n\n\n \n\n 161\n\nTallemberg (2004:70) refere que a fotografia denomina ao mesmo tempo o \n\nproduto de um gesto e o pr\u00f3prio processo de seu engendramento, mas \u201cNela o fot\u00f3grafo quase \n\nsempre se constitui como a parte invis\u00edvel na foto, denominada extraquadro\u201d. Fl\u00e1vio, ao fazer \n\na foto da casa abandonada joga tamb\u00e9m com este extraquadro, mas inserindo-se na imagem. \n\nAinda que n\u00e3o intencionalmente, ele acaba por registrar o pr\u00f3prio gesto de fotografar. \n\nNeste dispositivo, refere Dubois (1993), h\u00e1 duas imagens e duas temporalidades: a \n\ndo espelho e a da foto. A temporalidade do espelho \u00e9 a do aqui-agora de quem est\u00e1 se \n\nolhando; o tempo da foto \u00e9 o de uma anterioridade, que \u00e9 ent\u00e3o detida. Captar e registrar este \n\ninstante de \u201ctotal presen\u00e7a\u201d diante do espelho inicia o processo pelo qual o auto-retrato ser\u00e1 \n\ncongelado na fotografia e, ao mesmo tempo, paradoxalmente, condenar\u00e1 essa rela\u00e7\u00e3o direta \n\nconsigo mesma possibilitada pelo espelho \u201cdesaparecer na imagem e sob a imagem\u201d. \n\n \n\n\u00c9 justamente esse processo que a obra de Snow nos \nmostra. Da primeira \u00e0 quinta foto, assistimos ao recobrimento \nprogressivo de sua imagem no espelho pelas fotografias que captaram \nessa mesma imagem. Eis o sujeito, esse sujeito presente a si mesmo \nno instante ef\u00eamero e fugaz do reflexo, ei-lo aos poucos enterrado \nsob sua pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o, devorado, apagado um pouco mais a \ncada mirada95, a cada disparo da c\u00e2mera, pela representa\u00e7\u00e3o \ncongelada de instantes sempre superados. Pois quanto mais tentar \ninscrever sua rela\u00e7\u00e3o consigo mesmo, recuperar o atraso, mais ir\u00e1 se \nenvolver, mais ir\u00e1 se apagar, mais ir\u00e1 desaparecer sob o papel das \nfotos, como um corpo mumificado que as faixas recobririam \nlentamente (ibid:18). \n\n \n\nSnow, ao mostrar o gesto que faz o registro, produz o desaparecimento daquele que o \n\nengendra. Persegue intencionalmente este registro e o faz apagando paulatinamente sua \n\npresen\u00e7a. Nos mostra que o registro do gesto implica o apagamento da pessoalidade do artista. \n\nSnow e Fl\u00e1vio falam da inscri\u00e7\u00e3o da perda de formas diferentes. Enquanto Snow \n\nse faz desaparecer, Fl\u00e1vio, por outro lado,  se deixa mostrar. Registra afirmando a presen\u00e7a e \n\nn\u00e3o paradoxalmente inscrevendo a aus\u00eancia. N\u00e3o sabemos se h\u00e1 uma intencionalidade, mas \n\nele presentifica, com esta imagem, o gesto de fotografar. Nos lan\u00e7a assim a uma nova \n\nquest\u00e3o: n\u00e3o estaria em causa algo pr\u00f3prio da psicose? Ou seja, a impossibilidade de na \n\ninscri\u00e7\u00e3o da perda marcar o apagamento do gesto? A dificuldade de operar com este \n\n                                                 \n95 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 162\n\napagamento pode nos trazer um elemento importante no trabalho com o sujeito psic\u00f3tico em \n\noficinas terap\u00eauticas.  \n\nH\u00e1 alguns artistas que trabalham com a produ\u00e7\u00e3o de imagens-espelho. \u00c9 o caso, \n\npor exemplo, de Ros\u00e2ngela Renn\u00f3, artista visual brasileira que imprime as imagens \n\ndiretamente sobre uma superf\u00edcie vitrificada, causando no espectador essa experi\u00eancia de, ao \n\napreciar sua obra, deparar-se com sua pr\u00f3pria imagem ali espelhada. Francis Bacon96, pintor \n\ningl\u00eas, que retratava rostos de uma maneira difusa, propunha que seus quadros pintados a \u00f3leo \n\ntivessem um vidro. Ao ver a obra, o espectador percebia sobre ela, pelo reflexo do vidro, sua \n\npr\u00f3pria imagem.  \n\nNum cl\u00e1ssico, Vel\u00e1squez tamb\u00e9m joga com esses espelhamentos, ainda que de \n\noutro modo, no seu famoso As meninas. A partir deste quadro, Foucault (1999) escreveu um \n\ntexto em seu livro As palavras e as coisas.  \n\n \n\nO pintor s\u00f3 dirige os olhos para n\u00f3s na medida em que nos \nencontramos no lugar de seu motivo. N\u00f3s, espectadores, estamos em \nexcesso. Acolhidos sob esse olhar, somos por ele expulsos, \nsubstitu\u00eddos por aquilo que desde sempre se encontrava l\u00e1, antes de \nn\u00f3s: o pr\u00f3prio modelo. Mas, inversamente, o olhar do pintor, dirigido \npara fora do quadro, ao vazio que lhe faz face, aceita tantos modelos \nquantos espectadores lhe apare\u00e7am; nesse lugar preciso mas \nindiferente, o que olha e o que \u00e9 olhado permutam-se \nincessantemente. Nenhum olhar \u00e9 est\u00e1vel, ou antes, no sulco neutro \ndo olhar que transpassa a tela perpendicularmente, o sujeito e o \nobjeto, o espectador e o modelo invertem seu papel ao infinito. E, na \nextremidade esquerda do quadro, a grande tela virada exerce a\u00ed sua \nsegunda fun\u00e7\u00e3o: obstinadamente invis\u00edvel, impede que seja alguma \nvez determin\u00e1vel ou definitivamente estabelecida a rela\u00e7\u00e3o dos \nolhares97 (ibid:5-6). \n\n \n\nAo fotografar-se espelhado na imagem, como Snow e Fl\u00e1vio, o fot\u00f3grafo d\u00e1 a ver \n\nde alguma forma o que normalmente nos \u00e9 permitido apenas supor, imaginar: o seu pr\u00f3prio \n\nponto de vista. Didi-Huberman (1998) fala desta posi\u00e7\u00e3o puls\u00e1til diante-dentro de uma \n\nimagem e faz isso numa certa analogia \u00e0 figura da porta. Maria Cecilia, querendo tirar uma \n\nfoto do olhar, fotografou os olhos. O olhar, n\u00f3s podemos v\u00ea-lo atrav\u00e9s do ponto de vista e n\u00e3o \n\ndos olhos.  \n\n                                                 \n96 Citado por Winnicott em O brincar e a realidade (Rio de Janeiro: Imago Editora, 1975). \n97 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 163\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o registro e o apagamento implica em poder afirmar negando. \n\nSnow mostra, com sua Authorization, justamente este processo de construir a nega\u00e7\u00e3o. Fl\u00e1vio, \n\npor sua vez, permanece na dimens\u00e3o de afirmar a presen\u00e7a. \n\n \n\nE diante da imagem \u2013 se chamarmos imagem o objeto, \naqui, do ver e do olhar \u2013 todos est\u00e3o como diante de uma porta aberta \ndentro da qual n\u00e3o se pode passar, n\u00e3o se pode entrar (...). Olhar seria \ncompreender que a imagem \u00e9 estruturada como um diante-dentro98: \ninacess\u00edvel e impondo sua dist\u00e2ncia, por pr\u00f3xima que seja \u2013 pois \u00e9 a \ndist\u00e2ncia de um contato suspenso, de uma imposs\u00edvel rela\u00e7\u00e3o de carne \na carne (...) a imagem \u00e9 estruturada como um limiar (Didi-Huberman, \n1998:243). \n\n \n\nEste limiar que a imagem constitui desenha uma porta diante da qual o sujeito n\u00e3o pode se \n\ncolocar dentro. Neste ponto diante-dentro, o sujeito n\u00e3o est\u00e1 vis\u00edvel/presente. Snow nos \n\npermite ver o desdobrar desta quest\u00e3o: para fazer o registro do gesto, imprime o \n\ndesaparecimento do pr\u00f3prio fot\u00f3grafo. A perda implicada no registro inscreve uma imagem \n\nn\u00e3o como presen\u00e7a, mas como limiar.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n98 Grifo nosso e do autor. \n\n\n\n \n\n 164\n\n5. DO QUE RESTA DA EXPERI\u00caNCIA: o oficinar como interpretante do dispositivo \n\n \n\n \n\nNeste \u00faltimo cap\u00edtulo, resgatamos as quest\u00f5es que surgiram ao longo da Oficina \n\nde Fotografia e que trouxemos \u00e0 tona, especialmente quando contamos sobre o percurso de \n\ncada um dos oficinantes, na segunda parte deste trabalho. Ali fomos assinalando e chamando \n\na aten\u00e7\u00e3o do leitor para aquelas perguntas que nos pareceram relevantes no sentido de jogar \n\nluz sobre o pr\u00f3prio fazer em oficinas. Estas interroga\u00e7\u00f5es n\u00e3o se configuram aqui como um \n\ncampo para a nossa an\u00e1lise, mas fizeram parte da nossa trajet\u00f3ria e diante delas n\u00e3o podemos \n\nfazer \u201cvista grossa\u201d. \n\nPara a nossa surpresa, aquilo que apontava de sa\u00edda para a rela\u00e7\u00e3o da imagem com \n\na constitui\u00e7\u00e3o subjetiva desdobrou-se em outras quest\u00f5es. Em primeiro lugar, pelo pr\u00f3prio \n\nandar do processo e, em segundo lugar, por aquilo que fez eco entre os oficinantes e os \n\noficineiros. S\u00e3o algumas dessas novas interroga\u00e7\u00f5es: \n\n1- o que se faz com o que se fez numa oficina? \n\n2- o que do fazer em oficina pode interrogar acerca do pr\u00f3prio dispositivo? \n\n3- qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do oficineiro? \n\nComecemos por Helder, que nos conta sobre as diversas vezes que receberam \n\nequipes de reportagem na institui\u00e7\u00e3o que fotografavam os pacientes do IPUB e De repente ia \n\nusar a... da nossa fotografia pra fazer uma mat\u00e9ria a\u00ed \u00e0s vezes at\u00e9 errada a nosso respeito. \n\nAh, foi l\u00e1 no hosp\u00edcio, sei l\u00e1, no manic\u00f4mio como eles falam, e d\u00e1 nisso. Helder nos faz \n\npensar numa esp\u00e9cie de rev\u00e9s do movimento antimanicomial. Ao retirar o louco do asilo, \n\npossibilitando o seu tr\u00e2nsito pela cidade, tornou-o objeto de uma visibilidade que muitas \n\nvezes resulta de uma l\u00f3gica de espetaculariza\u00e7\u00e3o da loucura. Para amparar o movimento, nem \n\nsempre o sujeito \u00e9 escutado e se corre o risco de ver o cidad\u00e3o ao pre\u00e7o de tornar a \n\nsubjetividade novamente invis\u00edvel.  \n\nEste \u00e9 um cuidado que temos que ter em vista no trabalho com a psicose. A \n\npsican\u00e1lise preconiza a import\u00e2ncia que tem para o sujeito poder constituir um endere\u00e7o para \n\na sua produ\u00e7\u00e3o discursiva. Mas esta id\u00e9ia pode ser traduzida por uma demanda impositiva de \n\npublicar o que se produz numa oficina. Para alguns pacientes apresentar publicamente seus \n\nescritos, suas fotos, suas pinturas pode ser clinicamente importante. Para outros, pode ser \n\n\n\n \n\n 165\n\nabsolutamente devastador, quando n\u00e3o se encontram suficientemente ancorados para encarar \n\no olhar do Outro. Alguns manifestam este desejo e \u00e9 importante dar a ele um \n\nencaminhamento; outros, ao contr\u00e1rio, precisam se desfazer daquilo que produzem, inclusive \n\njogando no lixo; outros ainda, preferem guardar sem que ningu\u00e9m veja e \u00e9 preciso que sejam \n\nrespeitados. \n\nJAPF nos fala justamente disso quando comenta que a Oficina de Fotografia para \n\nele Foi legal, foi um arroubo de criatividade. Explica que Eu tive que pensar no que eu fazer, \n\nno que eu n\u00e3o ia fazer, o que eu queria, o que eu n\u00e3o queria, n\u00e9? Uma oficina funciona, como \n\ndissemos no primeiro cap\u00edtulo, numa certa programa\u00e7\u00e3o do acaso. N\u00e3o h\u00e1 um roteiro que \n\ndeva ser seguido e, mesmo enquanto dispositivo, apresenta-se de formas muito diferentes. \n\nCada oficinante se engata no fazer que ali se prop\u00f5e de um modo absolutamente singular, o \n\nque depende sobremaneira da transfer\u00eancia que ele pode estabelecer com os oficineiros e com \n\naquilo que os enla\u00e7a. Permitir que o oficinante pense no que fazer ou n\u00e3o talvez seja abrir \n\ncaminho para que, ao manifestar seu desejo, um sujeito apare\u00e7a. \n\n\u00c9 ainda JAPF que nos fala do que pode ser o oposto disso, quando o dispositivo \n\npor si s\u00f3 parece apagar a subjetividade. Nos conta ele da interna\u00e7\u00e3o sofrida ap\u00f3s dias de \n\nintensa atividade na institui\u00e7\u00e3o. Ter que ocupar o paciente com uma s\u00e9rie de oficinas e \n\natendimentos, preenchendo o vazio que o tempo ocioso configura \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nrecorrente entre alguns dos profissionais que trabalham no campo da sa\u00fade mental. H\u00e1 \n\ninclusive um inc\u00f4modo com aqueles usu\u00e1rios que nitidamente v\u00e3o ao hospital-dia apenas para \n\ncomer99 e dormir. Diz-se eventualmente que deveriam ser desligados do servi\u00e7o, pois ocupam \n\na vaga de outros prov\u00e1veis pacientes mais interessados em seguir as prescri\u00e7\u00f5es. Mas o que \n\nser\u00e1 que estes sujeitos que passam muitas vezes o dia ali, ainda que seja dormindo nos bancos \n\ndos p\u00e1tios, ou esperando os hor\u00e1rios de refei\u00e7\u00e3o, t\u00eam a dizer? O que o alimento e o sono \n\npodem dizer de um la\u00e7o com a institui\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de uma simples \u201cesperteza\u201d? Poderiam \n\ndormir em bancos de pra\u00e7a, ou pedir comida pela cidade, mas escolhem \u2013 e se sentem de \n\nalguma forma acolhidos \u2013 fazer isso ali. \n\nUm outro usu\u00e1rio, que n\u00e3o participou da nossa oficina, e n\u00e3o sabemos se participa \n\nde alguma, est\u00e1 invariavelmente sentado numa cadeira em frente \u00e0 porta de entrada da \n\nrecep\u00e7\u00e3o do CAD. Fica ali, o dia todo, quieto. Pouco fala e poucos se dirigem a ele. A maioria \n\napenas por ele passa sem lhe dirigir o olhar. Depois de lhe dirigir um \u201cbom dia\u201d, outro \u201cboa \n\ntarde\u201d, perguntar-lhe sobre o movimento por ali, se havia visto este ou aquele, um dia, vimos \n                                                 \n99 No hospital-dia s\u00e3o oferecidas refei\u00e7\u00f5es, como caf\u00e9 da manh\u00e3, almo\u00e7o e lanches. \n\n\n\n \n\n 166\n\nque havia sido retirada a cadeira que j\u00e1 parecia ser sua. N\u00e3o se acanhou: passou a ficar em p\u00e9, \n\nencostado na pilastra. N\u00e3o se sabe por qu\u00ea, mas a cadeira, assim como foi, retornou e ele p\u00f4de \n\nseguir naquela sua tarefa de ser o \u201cporteiro\u201d do hospital-dia. \n\nFl\u00e1vio nos perguntou o que fazemos com aquilo que eles produzem na Oficina de \n\nEscrita, se algu\u00e9m l\u00ea aqueles textos, ou se ficam apenas guardados no arquivo-morto da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. O que podemos fazer, afinal de contas, com aquilo que se produz nas oficinas? \n\nPerguntava sobre um retorno que acreditava que os oficineiros devem dar sobre aquilo que os \n\noficinantes escrevem. Ele gostaria, por exemplo, de reler seus textos e analisar-se a partir \n\ndesta leitura. Nos fala de uma engrenagem que precisa ser constantemente lubrificada sob \n\npena de ficar paralisada num eixo em que o fazer, por n\u00e3o encontrar acolhida, perde todo o \n\nsentido. \n\nFicamos com estas perguntas que o Fl\u00e1vio nos fez, mas tamb\u00e9m de alguma forma \n\nfizemos com que ele seguisse trabalhando a partir disso. O que ele gostaria de fazer com os \n\nseus escritos? Cultivava o desejo de ver seus livros publicados; gostaria que as pessoas de fora \n\nda institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m os lessem. Via nas bancas de revista livros de bolso e se perguntava se \n\nn\u00e3o poderia imprimir e encadernar seus textos e deix\u00e1-los ali. Por que n\u00e3o? Ele j\u00e1 havia \n\npensado na capa e j\u00e1 havia buscado ajuda para digitar o material. Contentava-se inclusive em \n\napenas imprimir e encadernar, tal era a sua vontade de ter seu trabalho visto. \n\nDiante disso, iniciou-se com o Fl\u00e1vio uma busca por uma editora que se \n\ninteressasse em publicar duas de suas hist\u00f3rias: Cama-de-gato e O Bode Expiat\u00f3rio. Na \n\ngr\u00e1fica da Universidade, nos diziam, dificilmente encontrar\u00edamos apoio. Indicaram ent\u00e3o a \n\nEncantArte, editora que funciona como uma oficina de trabalho e gera\u00e7\u00e3o de renda do \n\nInstituto Municipal Nise da Silveira. Como todo fraseador que busca a publica\u00e7\u00e3o de sua \n\nobra, Fl\u00e1vio se envolveu ao longo de um ano com a revis\u00e3o de seu texto, com a elabora\u00e7\u00e3o da \n\ncapa e com a espera por apoio financeiro que bancasse a primeira tiragem. O livro ficou \n\npronto no final de maio deste ano, e a vendagem r\u00e1pida animou o Fl\u00e1vio a economizar \n\ndinheiro para uma pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o, a partir da qual pretendemos organizar um lan\u00e7amento \n\ncom direito a sess\u00e3o de aut\u00f3grafos. \n\nA possibilidade de encaminhar aquilo que se delineou como um desejo do autor \n\nnem sempre \u00e9 vi\u00e1vel e nem sempre corresponde ao que os demais oficinantes gostariam de \n\ndar como destino para o seu trabalho. Para o que foi produzido na Oficina de Fotografia, por \n\nexemplo, foi decidido montar uma exposi\u00e7\u00e3o coletiva no evento que comemorou os 30 anos \n\n\n\n \n\n 167\n\ndo CAD e a hist\u00f3ria do processo que culminou nesta mostra contaremos em seguida, no P\u00f3s-\n\nescrito.  \n\nQual a fun\u00e7\u00e3o do oficineiro? Esta nos parece ser a de escutar o sujeito em meio ao \n\ngrupo, abrindo brechas por onde cada um pode falar em nome pr\u00f3prio. Al\u00e9m de nos \n\nperguntarmos sobre o que se faz com o que se fez, nos questionamos sobre o que fazer com \n\naquilo que escutamos numa oficina. O que do oficinar pode interrogar acerca do pr\u00f3prio \n\ndispositivo? Estas perguntas s\u00e3o como molas propulsoras que reativam o trabalho, que sempre \n\nest\u00e1 sob o risco de se ver engolido pelo caracter\u00edstico funcionamento burocr\u00e1tico e prescritivo \n\ndas institui\u00e7\u00f5es que o abrigam. \n\nComo dissemos no primeiro cap\u00edtulo, as oficinas foram designadas como \n\nalternativa de interven\u00e7\u00e3o quando a pol\u00edtica de tratamento da loucura, desde a Reforma \n\nPsiqui\u00e1trica, rompeu com a terap\u00eautica tradicional. Esta associava historicamente medica\u00e7\u00e3o e \n\nlongas interna\u00e7\u00f5es. Embora o trabalho em oficinas j\u00e1 existisse, a Reforma introduz um giro \n\nem sua concep\u00e7\u00e3o e prop\u00f5e um incremento em seu funcionamento. Com o advento dos \n\nhospitais-dia, dos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS) e das moradias terap\u00eauticas, o \n\nmanic\u00f4mio deixa de ser o lugar que concentra e que exclui o louco do conv\u00edvio social. Desta \n\nforma, o paciente passa a ser chamado usu\u00e1rio desses servi\u00e7os di\u00e1rios, os quais freq\u00fcenta ao \n\nlongo da semana; e a circular pela cidade, seja no deslocamento casa-institui\u00e7\u00e3o, seja para \n\ntrilhar outros percursos.  \n\nAs interna\u00e7\u00f5es n\u00e3o deixaram de acontecer, mas tornaram-se efetivamente mais \n\nespor\u00e1dicas e de menor dura\u00e7\u00e3o, servindo para alguns como uma medida mais extrema de \n\nconten\u00e7\u00e3o. N\u00e3o raro ouvimos os pr\u00f3prios pacientes procurando os plant\u00f5es e pedindo para \n\nserem internados. Por outro lado, n\u00e3o se v\u00ea mais novos casos de pessoas que passam uma vida \n\ninteira enclausuradas por terem um diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico, como era comum no s\u00e9culo \n\npassado. \n\nAs oficinas terap\u00eauticas foram revitalizadas e institu\u00eddas como um dispositivo \n\ninovador, que visava \u00e0 oferta de atividades ocupacionais, art\u00edsticas, laborais ou mesmo \n\nmeramente recreativas. Constituem o cerne de muitos servi\u00e7os de atendimento que foram \n\ncriados para serem territ\u00f3rios de passagem, em contraponto aos hospitais. Mas o tempo \n\npassou e, apesar de o movimento pol\u00edtico que possibilitou seu estabelecimento ter se \n\naprimorado e se fortalecido, podemos dizer que a cl\u00ednica que sustenta o trabalho \u00e0s vezes \n\nparece reproduzir o modelo contra o qual se insurgiu. \u00c9 para isso que nos chama a aten\u00e7\u00e3o o \n\nFl\u00e1vio, quando nos pergunta se o hospital-dia ressocializa ou cronifica. \n\n\n\n \n\n 168\n\nOliveira (2006) perguntou-se sobre esse paradoxal efeito-rebote que a Reforma \n\nproduziu, ou seja, de criar dispositivos alternativos que acabam por reproduzir a l\u00f3gica \n\nburocr\u00e1tica e normativa dos manic\u00f4mios que ajudou a tornar obsoleta. A partir de sua \n\nexperi\u00eancia, percebeu que o tratamento para muitos pacientes havia perdido o sentido, e que \n\neles mantinham a ida \u00e0 institui\u00e7\u00e3o como uma rotina \u00e0 qual estavam acostumados. A teoria que \n\nfundamentava a cl\u00ednica p\u00f3s-des-hospitaliza\u00e7\u00e3o muitas vezes n\u00e3o era vis\u00edvel na pr\u00e1tica efetiva \n\ndos servi\u00e7os de atendimento. O mesmo movimento que promoveu o in\u00edcio da \n\ndesinstitucionaliza\u00e7\u00e3o da loucura, agora se v\u00ea \u00e0s voltas com a institucionaliza\u00e7\u00e3o de suas \n\npr\u00e1ticas. \n\nO termo cronifica\u00e7\u00e3o nos remete \u00e0queles pacientes que se tornaram cr\u00f4nicos pela \n\npr\u00f3pria caracter\u00edstica iatrog\u00eanica das interna\u00e7\u00f5es asilares. Por\u00e9m a cronicidade n\u00e3o designa \n\numa incurabilidade (Oliveira, 2006), mas a imposi\u00e7\u00e3o de um programa de tratamento que \n\nexclui o sujeito. Apesar de ter como um de seus objetivos ser um lugar de passagem, que abra \n\ncaminho para que o usu\u00e1rio retome um tr\u00e2nsito pelo cotidiano da cidade e do trabalho, os \n\nhospitais-dia tamb\u00e9m se v\u00eaem desamparados quando tentam fazer algum tipo de \n\nencaminhamento. Acabam se tornando um lugar de eterna passagem di\u00e1ria. \n\nIsto nos remete \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o das oficinas como terap\u00eauticas. Herdeiras de uma \n\nconduta que visava \u00e0 cura da loucura e n\u00e3o \u00e0 possibilidade de escuta do sujeito, s\u00e3o um \n\ndispositivo que, para n\u00e3o se ver engessado, precisa seguir gerando a quest\u00e3o: o que o torna \n\nterap\u00eautico? Ser\u00e1 o fazer? Ser\u00e3o as transfer\u00eancias que ali se constituem? Uma oficina deve ser \n\num dispositivo a ser implantado, ou uma constru\u00e7\u00e3o que pode configurar uma continuidade, \n\nmas que tamb\u00e9m pode chegar ao fim? Fl\u00e1vio prop\u00f4s como capa de seu livro a figura do jogo \n\nda cama-de-gato: ser\u00e1 que esta pode ser uma imagem poss\u00edvel para uma oficina? \n\nPodemos dizer que uma oficina pode ser, como nos prop\u00f5e Rivera (2007) em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem, uma oficina-muro ou uma oficina-furo. Quando desenha uma \n\nhomogeneidade, uma plan\u00edcie, a oficina constr\u00f3i um muro, uma parede, um studium, \n\ntornando-se de certa forma imperme\u00e1vel. Por outro lado, quando permanece aberta, \n\nperme\u00e1vel, pode ver-se encharcada de possibilidades de cria\u00e7\u00e3o, deixando-se transpassar por \n\naquilo que lhe faz punctum, permitindo a constitui\u00e7\u00e3o de uma passagem.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 169\n\n6. DESFOTOGRAFANDO...: palavras de reabertura \n\n \n\n \n\nEis que chegamos ao momento de concluir este percurso. Chegar \u00e0 conclus\u00e3o n\u00e3o \n\nsignifica ter encontrado o fim das nossas quest\u00f5es, mas colocar um ponto que possa constituir \n\na origem de novas interroga\u00e7\u00f5es.  \n\nA porta de entrada para o relato do nosso percurso foi a pergunta sobre os efeitos \n\nque a introdu\u00e7\u00e3o do fotografar poderia ter sobre o fazer dos sujeitos que escrevem numa \n\noficina terap\u00eautica. Nos parece que o oficinar, no caso que trabalhamos aqui, se d\u00e1 num \n\nmovimento oscilat\u00f3rio entre a manuten\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o e a abertura de espa\u00e7os para a \n\ncria\u00e7\u00e3o. De um lado, nos deparamos com uma estrutura linear que nos remete a uma \n\naliena\u00e7\u00e3o, a uma plan\u00edcie, a uma infinitiza\u00e7\u00e3o, ao institu\u00eddo, ao burocr\u00e1tico. De outro, \n\nvislumbramos a possibilidade de criar a partir da produ\u00e7\u00e3o de uma perda, da opera\u00e7\u00e3o de um \n\ncorte, da afeta\u00e7\u00e3o por aquilo que \u00e9 pungente. Neste sentido, a Oficina de Fotografia parece ter \n\nreativado de alguma forma esta pulsa\u00e7\u00e3o.  \n\nDesta interroga\u00e7\u00e3o mais ampla, nos vimos interpelados sobre o que \u00e9 uma imagem \n\ne como o fotografar e o escrever poderiam ser entrela\u00e7ados. A rela\u00e7\u00e3o entre a imagem e a \n\npalavra, nos diz Didi-Huberman (1998:184) \u00e9 sempre desencontrada, \u201csempre inquieta, \n\nsempre aberta, em suma: sem solu\u00e7\u00e3o\u201d. Abrir esta passagem, construir este limiar foi o que \n\npossibilitou que esta experi\u00eancia acontecesse e fosse contada. Tentamos ao longo desta \n\ntrajet\u00f3ria recortar, rasgar a imagem, tomando-a tamb\u00e9m como um tecido, como uma trama. \n\nMas esta n\u00e3o se constituiu como uma tarefa f\u00e1cil: o jogo entre o infinito e o corte perpassou a \n\noficina e tamb\u00e9m a costura desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nDas hist\u00f3rias da experi\u00eancia com cada oficinante, o que podemos ler como um fio \n\nque as atravessa \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre registro e apagamento. Para que possamos registrar \u00e9 \n\npreciso poder produzir um apagamento. Esta afirma\u00e7\u00e3o pode ser compreendida desde o ponto \n\nde vista da estrutura\u00e7\u00e3o ps\u00edquica, mas tamb\u00e9m estendida para a Educa\u00e7\u00e3o. Embora n\u00e3o tenha \n\nsido o prop\u00f3sito expl\u00edcito do nosso trabalho desde o in\u00edcio, de alguma forma constituiu-se \n\numa transfer\u00eancia com o campo que afinal de contas acolheu nossa pesquisa. Podemos \n\nentrev\u00ea-la nesta quest\u00e3o que desenvolvemos aqui e que lhe \u00e9 t\u00e3o cara: a do registro e da \n\ntransmiss\u00e3o da experi\u00eancia. Ainda que trilhando outros percursos, pelo menos neste ponto \n\npodemos reconhecer um encontro poss\u00edvel: a perda \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para que, de um registro, se \n\n\n\n \n\n 170\n\npossa produzir uma experi\u00eancia pass\u00edvel de ser transmitida. Podemos ainda retomar o trabalho \n\nem oficinas. Estes espa\u00e7os muitas vezes acolhem sujeitos para os quais \u00e9 especialmente dif\u00edcil \n\nperder. Exatamente pelo fato de o oficinar implicar o fazer algo com aquilo que se fez, este \n\npode ser o lugar onde se pode desdobrar a produ\u00e7\u00e3o de uma perda, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para \n\nreconhecermos o car\u00e1ter terap\u00eautico de uma oficina.  \n\n \n\n\n\n \n\n 171\n\n7. P\u00d3S-ESCRITO: escrevendo com imagens, imaginando com a escrita \n\n \n\n \n\nO relato que trazemos neste p\u00f3s-escrito nos remete \u00e0 experi\u00eancia de entrar numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Os efeitos deste processo se tornam vis\u00edveis no texto desta disserta\u00e7\u00e3o. Embora \n\nestiv\u00e9ssemos com o foco direcionado para a fotografia, o oficinar no territ\u00f3rio da institui\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o cessava de nos interrogar, por vezes desviando nossa aten\u00e7\u00e3o. Procuramos nos deixar \n\nlevar por esses questionamentos, reconhecendo o quanto a nossa interven\u00e7\u00e3o era afetada por \n\nesses atravessamentos e vice-versa. \n\nO t\u00edtulo deste p\u00f3s-escrito designa o nome que a exposi\u00e7\u00e3o das imagens produzidas \n\nna Oficina de Fotografia ganhou. A id\u00e9ia de apresentar o trabalho surgiu como uma forma de \n\nfazer um fechamento para a Oficina e foi acolhida de imediato por todos. J\u00e1 havia \n\ntranscorrido mais de seis meses desde o fim do projeto e o grupo contava agora com novos \n\noficinantes que, convidados, concordaram em ajudar na montagem da mostra. Aproveitamos \n\no evento100 comemorativo dos 20 anos do hospital-dia, em maio de 2007, para essa \n\napresenta\u00e7\u00e3o101. \n\nPara nos ajudar na sele\u00e7\u00e3o das fotos e no modo como far\u00edamos para apresent\u00e1-las, \n\nchamamos uma fot\u00f3grafa102. Apesar de previamente ter tido acesso \u00e0s imagens, decidiu \n\nsentar-se com os oficinantes diante do computador, com as imagens j\u00e1 escaneadas, para que \n\ncada um escolhesse, junto com ela, tr\u00eas fotos. Este n\u00famero foi escolhido para que a exposi\u00e7\u00e3o \n\nabarcasse a produ\u00e7\u00e3o de todos e para que, das imagens feitas por cada oficinante, aparecesse \n\num certo fio condutor. \n\nA sugest\u00e3o feita por ela, em fun\u00e7\u00e3o da verba com a qual cont\u00e1vamos, foi que eles \n\nproduzissem um varal de imagens, recurso bastante utilizado tamb\u00e9m por fot\u00f3grafos \n\nprofissionais. O suporte que serviu de moldura para cada foto era um quadro em papel paran\u00e1 \n\n(uma esp\u00e9cie de papel\u00e3o). Os oficinantes pintaram, utilizando tinta guache, os quadros que \n\nserviriam de suporte para a sua s\u00e9rie de tr\u00eas fotos. Preso por fita de cetim preta \u2013 a mesma que \n\nserviu de varal \u2013, abaixo de cada quadro foi suspenso um ret\u00e2ngulo onde foi colada uma \n\nlegenda para cada foto. A proposta foi de escrever como legenda aquilo que eles queriam \n\n                                                 \n100 Jornada de Sa\u00fade Mental e Qualidade de Vida. Rio de Janeiro, UFRJ, Instituto de Psiquiatria, 2007. \n101 Tivemos o apoio financeiro do CAD, que contava com uma verba para que as oficinas apresentassem seu \ntrabalho. Assim compramos o material e fizemos as amplia\u00e7\u00f5es.  \n102 Larissa Grandi. \n\n\n\n \n\n 172\n\ndizer com aquela fotografia, que id\u00e9ia gostariam de passar para o espectador. Assim, Dalila, \n\npor exemplo, que retratou Copacabana nas suas fotografias, reproduziu o famoso desenho do \n\ncal\u00e7ad\u00e3o na sua pintura. E, como legenda, escolheu o verso de uma m\u00fasica que fala sobre o \n\nbairro.  \n\nMas a ades\u00e3o ao trabalho que a montagem da exposi\u00e7\u00e3o exigia n\u00e3o foi a esperada. \n\nT\u00ednhamos apenas os encontros da Oficina de Escrita para preparar o material e encontramos \n\nresist\u00eancia no grupo em rela\u00e7\u00e3o a ceder parte do hor\u00e1rio para o processo de prepara\u00e7\u00e3o da \n\nmostra. Parecia que gostavam da id\u00e9ia de expor o trabalho feito, mas sem que precisassem se \n\nenvolver com os meandros que isso exigia. \u00c9 como se na pergunta \u201co que se faz com o que se \n\nfez\u201d na oficina, estivesse em jogo um questionamento sobre o que os oficineiros deveriam \n\nfazer com o que os oficinantes haviam produzido. Uma certa acomoda\u00e7\u00e3o pairava no ar e, \n\ndepois fomos ver, n\u00e3o era apenas por comodismo. \n\nAssim como foi um aprendizado para o Fl\u00e1vio ter que revisar seu texto para a \n\npublica\u00e7\u00e3o do livro, escutando os apontamentos que as revisoras lhe faziam \u2013 um exerc\u00edcio \n\ninteressante e nem sempre f\u00e1cil de permitir que o seu texto fosse lido, interpretado e corrigido \n\npor outro \u2013 os demais oficinantes tiveram que se responsabilizar pela feitura do varal. Helder \n\nfoi o \u00fanico que n\u00e3o quis expor suas fotos, mas nos ajudou na instala\u00e7\u00e3o. E isso levou um \n\ntempo maior do que o nosso prazo permitia. O evento aconteceu numa quarta-feira e, \n\nterminadas as pinturas, escritas as legendas, foi apenas neste dia que o material estava todo \u00e0 \n\nnossa disposi\u00e7\u00e3o para a montagem final. \n\nOs oficinantes e a oficineira que coordena a Oficina de Escrita, por ser um evento \n\noficial, precisavam estar presentes desde o seu in\u00edcio. N\u00e3o cont\u00e1vamos tamb\u00e9m naquele dia \n\ncom a ajuda da fot\u00f3grafa e a montagem ficou bastante atrasada. A abertura do evento \n\naconteceria no final da tarde e, enquanto corr\u00edamos contra o tempo para finalizar a colagem \n\ndas fotos, das fitas que prendiam as legendas e organiz\u00e1vamos a seq\u00fc\u00eancia das imagens, a \n\ncoordenadora da Oficina adentra a sala ofegante. Havia escutado boatos no sagu\u00e3o do evento \n\nde que, assim como o v\u00eddeo apresentado pela Oficina de M\u00fasica n\u00e3o poderia mostrar imagens \n\ndos usu\u00e1rios, as fotografias n\u00e3o poderiam ser assinadas pelos oficinantes. Era uma \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do diretor do Instituto de Psiquiatria, preocupado com a exposi\u00e7\u00e3o dos \n\npacientes, por quest\u00f5es supostamente \u00e9ticas. \n\nNaquele turbilh\u00e3o, v\u00e1rias coisas borbulhavam: como assim, depois de todo um \n\ntrabalho que respeitava a produ\u00e7\u00e3o de cada um enquanto autor, do qual todos se orgulhavam, \n\neles n\u00e3o poderiam assinar? Surgiram algumas id\u00e9ias r\u00e1pidas, como por protesto n\u00e3o fazer a \n\n\n\n \n\n 173\n\nexposi\u00e7\u00e3o; ou colocar uma tarja preta sobre seus nomes. Em seguida, os oficinantes \n\ncome\u00e7aram a perguntar se a mostra n\u00e3o poderia ocorrer. Diziam-se orgulhosos do trabalho \n\nque merecia ser visto por outras pessoas. Maria Cecilia sintetizou o que nos fez tomar uma \n\ndecis\u00e3o definitiva. Nos disse ela que se sentia exposta por ter que se dizer paciente do IPUB e \n\nn\u00e3o por assinar seu nome abaixo do seu trabalho.  \n\nNeste meio tempo, a coordenadora do hospital-dia, procurada por n\u00f3s, esclareceu \n\nque havia ocorrido um mal-entendido, que ali dentro, no sagu\u00e3o do evento, onde \n\napresentar\u00edamos a exposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havia problema seus nomes aparecerem. Interessante que os \n\npr\u00f3prios pacientes haviam se inscrito para participar do encontro, que contava com uma s\u00e9rie \n\nde mesas sobre temas eminentemente psiqui\u00e1tricos. At\u00e9 os \u00faltimos minutos em que afixamos \n\no varal que ocupou de um lado a outro o alto de uma grande parede, havia o temor de que o \n\ndiretor, vendo os nomes e sobrenomes dos pacientes, proibisse a exposi\u00e7\u00e3o. \n\nFoi como efeito deste acontecimento que decidimos manter o nome pr\u00f3prio dos \n\noficinantes no nosso escrito, numa aposta de que seria importante sustentar seu desejo de \n\npoderem ser reconhecidos na sua produ\u00e7\u00e3o. O evento contou com um grande n\u00famero de \n\nparticipantes, do Instituto e de outros lugares, e v\u00e1rias das pessoas que apreciaram a exposi\u00e7\u00e3o \n\ndeixaram suas mensagens num caderno de assinaturas. A repercuss\u00e3o foi \u00f3tima, e os \n\n\u201cfot\u00f3grafos do CAD\u201d agora solicitam que a exposi\u00e7\u00e3o seja realizada tamb\u00e9m em outros \n\nlugares, desta vez fora do IPUB. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 174\n\n \n\no desfot\u00f3grafo \n\n \n\nvejo tudo agora diferente, \n\ncomo se o tempo contra o rio  \n\ndirigisse e de tr\u00e1s pra frente \n\neu descrevesse um livro \n\n  \n\ne cada palavra nele se tornasse  \n\nlivre e me fizesse livre \n\ne s\u00edlaba a s\u00edlaba toda mem\u00f3ria \n\ndesaparecesse \u2013 sumisse! \u2013  \n\n \n\ncomo se, na nossa frente, tudo \n\no que fomos um dia num passe  \n\nde m\u00e1gica evaporasse num passe \n\nde m\u00fasica, num passo \u2013 no ar! \n\n \n\nHoje, tudo d\u00e1-se a ver sem dor, \n\nlimpo, sem um tra\u00e7o de paix\u00e3o. \n\nOs poemas se apagaram e, repara, \n\nFa\u00e7amos um balan\u00e7o: de n\u00f3s \n\n \n\nrestou n\u00e3o mais que a folha livre \n\nde depois do livro, retrato em \n\nbranco e branco \n\n................................. \n\n \n\nEucana\u00e3 Ferraz \n\n \n\n\n\n \n\n 175\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \n\nAMORIM, Marilia. O Pesquisador e seu Outro: Bakhtin nas ci\u00eancias humanas. S\u00e3o Paulo: \nMusa Editora, 2004. \n\n \n\nBARROS, Manoel de. Mem\u00f3rias inventadas: a inf\u00e2ncia. S\u00e3o Paulo: Planeta, 2003. \n\n_____. Ensaios fotogr\u00e1ficos. Rio de Janeiro: Record, 2005. \n\n \n\nBARTHES, Roland. A c\u00e2mara clara: nota sobre a fotografia. Rio de Janeiro: Nova \nFronteira, 1984. \n\n \n\nBAVCAR, Evgen. Van Gogh: um sonho de sol na obscuridade do instante fotogr\u00e1fico. In: \nTESSLER, Elida &amp; BANDEIRA, Jo\u00e3o (orgs.). Mem\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Paulo: Cosac &amp; \nNaify, 2003. \n\n \n\nBENJAMIN, Walter [1931]. Pequena hist\u00f3ria da fotografia. In: ___. Magia e t\u00e9cnica, arte e \npol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994. \n\n \n\nBERGSON, Henri. Da sobreviv\u00eancia das imagens: a mem\u00f3ria e o esp\u00edrito. In: ___. Mat\u00e9ria e \nmem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999, p.155-208. \n\n \n\nCAILLOIS, Roger. Mimetismo e psicastenia legend\u00e1ria. In: Che vuoi, n.0, Cooperativa \nCultural Jacques Lacan, 1986. \n\n \n\nCHEMAMA, Roland. Dicion\u00e1rio de psican\u00e1lise. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, 1995. \n\n \n\nDIDI-HUBERMAN, Georges. O que vemos, o que nos olha. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1998. \n\n \n\nDUBOIS, Philippe. O ato fotogr\u00e1fico e outros ensaios. Campinas, SP: Papirus, 1993. \n\n \n\n\n\n \n\n 176\n\nFEIJ\u00d3, Cl\u00e1udio &amp; alli. Escola de fotografia imagem a\u00e7\u00e3o. Texto obtido no site \nwww.olhar.com.br/apoiodidatico/historiafotografia.htm . \n\n \n\nFERRAZ, Eucana\u00e3. Cinemateca. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2008. \n\n \n\nFLUSSER, Vil\u00e9m. Filosofia da caixa preta: ensaios para uma futura filosofia da fotografia. \nRio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2002. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. As palavras e as coisas: uma arqueologia das ci\u00eancias humanas. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 1999. \n\n \n\nFRAYZE-PEREIRA, J.A. Entre os sonhos e a interpreta\u00e7\u00e3o: aparelho ps\u00edquico/aparelho \nsimb\u00f3lico. In: Psicol., USP, 1999, vol.10, n.1, p.199-223. \n\n \n\nFREUD, Sigmund [1895]. Projeto para uma psicologia cient\u00edfica. In: Obras completas. Rio \nde Janeiro: Imago, 1988. \n\n_____ [1900]. A interpreta\u00e7\u00e3o dos sonhos. In: Obras completas. Rio de Janeiro: Imago, 1988. \n\n_____ [1917]. Uma dificuldade no caminho da psican\u00e1lise. In: Obras completas. Rio de \nJaneiro: Imago, 1988. \n\n_____ [1919]. O estranho. In: Obras Completas. Rio de Janeiro: Imago, v.XVII, 1988. \n\n_____ [1920]. Al\u00e9m do princ\u00edpio do prazer. In: Obras completas. Rio de Janeiro: Imago, \nv.XVIII, 1988. \n\n \n\nGUERRA, Andr\u00e9a M\u00e1ris Campos. Oficinas em sa\u00fade mental: percurso de uma hist\u00f3ria, \nfundamentos de uma pr\u00e1tica. In: COSTA, Clarice Moura &amp; FIGUEIREDO, Ana Cristina \n(org.). Oficinas terap\u00eauticas em sa\u00fade mental: sujeito, produ\u00e7\u00e3o e cidadania. Rio de Janeiro: \nContra Capa Livraria, 2004. \n\n \n\nHOFFMANN, E.T.A. O homem da areia. In: ___. Contos fant\u00e1sticos. Rio de Janeiro: Imago \nEd., 1993. \n\n \n\nLACAN, Jacques. O semin\u00e1rio sobre \u201cA carta roubada\u201d. In: ___. Escritos. Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Editor, 1998. \n\nhttp://www.olhar.com.br/apoiodidatico/historiafotografia.htm\n\n\n \n\n 177\n\n_____ [1949]. O est\u00e1dio do espelho como formador da fun\u00e7\u00e3o do eu tal como nos \u00e9 revelada \nna experi\u00eancia psicanal\u00edtica. In: ___.  \n\n_____ [1955-1956]. O semin\u00e1rio, livro 3: as psicoses. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2002. \n\n_____ [1957] A inst\u00e2ncia da letra no inconsciente ou a raz\u00e3o desde Freud. In: Escritos. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar Editor, 1998. \n\n_____ [1959-1960]. O semin\u00e1rio, livro 7: a \u00e9tica da psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEd., 1997. \n\n_____ [1961-1962]. A identifica\u00e7\u00e3o: semin\u00e1rio 1961-1962. Recife: Centro de Estudos \nFreudianos do Recife, 2003. \n\n_____ [1962-1963]. Semin\u00e1rio A Ang\u00fastia. Recife: Centro de Estudos Freudianos do Recife, \n2002. \n\n_____ [1964]. O Semin\u00e1rio \u2013 livro 11: os quatro conceitos fundamentais da psican\u00e1lise. Rio \nde Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1995. \n\n_____ Lituraterra. In: ___. Outros escritos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2003. \n\n \n\nMACHADO, Arlindo. A fotografia como express\u00e3o do conceito. In: ___. O quarto \niconoclasmo e outros ensaios hereges. Rio de Janeiro: Rios Ambiciosos, 2001, p.120-138. \nTexto obtido no site www.studium.iar.unicamp.br/dois/1.htm?studium=arlindo.htm (p.1-18). \n\n \n\nMASAU, Virginia &amp; RODR\u00cdGUEZ, Mart\u00edn. Informe de actividades desarrolladas em el \nmarco del est\u00e1gio/intercambio em Salud Mental em el Instituto Municipal Philippe Pinel de \nla ciudad de Rio de Janeiro. Santa F\u00e9, Argentina, \u00c1rea Cultural/CPO, 2007. \n\n \n\nMAURENTE, Vanessa Soares. A experi\u00eancia de si no trabalho nas ruas atrav\u00e9s da \nfotocomposi\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nInstituto de Psicologia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia Social e Institucional. \nPorto Alegre, BR-RS, 2005. \n\n \n\nOLIVEIRA, Clarice Furtado de. Os CAPS e a cronifica\u00e7\u00e3o: o que a psican\u00e1lise tem a dizer? \nMonografia. Universidade do Estado do Rio de Janeiro. Instituto de Psicologia. Rio de \nJaneiro, BR-RJ, 2006. \n\n \n\nPEREIRA, L\u00facia Serrano. Um narrador incerto: entre o estranho e o familiar: a fic\u00e7\u00e3o \nmachadiana na psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Companhia de Freud, 2004. \n\n \n\nhttp://www.studium.iar.unicamp.br/dois/1.htm?studium=arlindo.htm\n\n\n \n\n 178\n\nRICKES, Simone. O territ\u00f3rio h\u00edbrido das oficinas terap\u00eauticas - entre a educa\u00e7\u00e3o e a cl\u00ednica. \nIn: VI Anped Sul, 2006, Santa Maria. VI ANPED Sul - Semin\u00e1rio de Pesquisa da Regi\u00e3o Sul. \nSanta Maria: Universidade de Santa Maria, 2006, p.1-12. \n\n \n\nRIVERA, T\u00e2nia. Guimar\u00e3es Rosa: a escrita e o avesso da imagem. In: COSTA, Ana &amp; \nRINALDI, Doris (orgs.) Escrita e psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Companhia de Freud: UERJ, \nInstituto de Psicologia, 2007. \n\n \n\nSANDER, Luciana Becker. Oficina do olhar: met\u00e1foras da subjetividade na fotografia. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Psicologia, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do \nRio de Janeiro, 2002. \n\n \n\nSENAC. Fot\u00f3grafo: o olhar, a t\u00e9cnica e o trabalho. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2003. \n\n \n\nSONTAG, Susan. Diante da dor dos outros. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2003. \n\n \n\nTALLEMBERG, Cl\u00e1udia. Todos os nomes: percurso-montagem das pr\u00e1ticas em \nreabilita\u00e7\u00e3o psicossocial em um Servi\u00e7o de Aten\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Rio de Janeiro: UFF, agosto de 2004. \n\n \n\nTISSERON, S\u00e8rge. Le myst\u00e8re de la chambre claire: photographie et inconscient. Paris: \nFlammarion, 1996. \n\n_____. Psychanalyse de l\u2019image: des premiers traits au virtuel. Paris: Dunod, 2005. \n\n \n\nZUSMAN, Jos\u00e9 Alberto. Centro de Aten\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria Luiz Cerqueira (IPUB). In: IPUB \u2013 60 \nanos. Rio de Janeiro: IPUB, 1998. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 179\n\nANEXO \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\n \n\nPelo presente consentimento, tenho a dizer que fui informado e que \n\nconhe\u00e7o e concordo com minha participa\u00e7\u00e3o neste trabalho de pesquisa que tem o \n\nnome de: \u201cOficina de fotografia: entre a escrita com a luz e o escrever um si mesmo\u201d. \n\nSei que o trabalho pretende estudar como a produ\u00e7\u00e3o de imagens, assim como a \n\nescrita pode ajudar a express\u00e3o de sentimentos e id\u00e9ias, a partir do material \n\nelaborado na Oficina de Escrita do CAD do IPUB/UFRJ.  \n\nTenho o conhecimento de que posso fazer qualquer pergunta caso tenha \n\nd\u00favidas sobre qualquer etapa do estudo e que poderei obter informa\u00e7\u00f5es sobre \n\noutros assuntos relacionados a esta pesquisa. Sei ainda que terei eu mesmo, ou \n\nmeus respons\u00e1veis, total liberdade para retirar esse consentimento a qualquer \n\nmomento, e deixar de participar do estudo, sem que isto traga preju\u00edzo ao \n\natendimento dispensado nesta institui\u00e7\u00e3o.  \n\nEntendo que o estudo se utilizar\u00e1 daquilo que eu vier a produzir no \n\ntrabalho de oficina: aquilo que eu disser e produzir atrav\u00e9s da escrita, e aquelas \n\nimagens que eu produzir atrav\u00e9s da fotografia. Tenho conhecimento que a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos dados ser\u00e1 feita de forma a n\u00e3o identificar meu nome, mantendo sob sigilo \n\nminha identidade. Sei e aceito que posso participar de fotografias ou filmagens e que \n\nas mesmas poder\u00e3o ser utilizadas para fins exclusivamente da pesquisa.  \n\nSei que as respons\u00e1veis por esta pesquisa s\u00e3o: as pesquisadoras Thoya \n\nLindner Mosena e Elizeth Lacerda, e a Professora Simone Moschen Rickes que \n\npoder\u00e3o ser contatadas pelos telefones (21) 3204-0768, (21) 2295-9549 ou 2295-\n\n7449 e (51) 3316-5466, respectivamente. \n\n \n\nData: ____/_____/_____ \n\nNome: ___________________________________________ \n\nAssinatura: _______________________________________ \n\n\n\t1. AJUSTANDO O FOCO...: palavras de abertura\n\t2. O QUE VEMOS DO QUE NOS OLHA: uma visada panor\u00e2mica do territ\u00f3rio que abrigou a Oficina de Fotografia\n\t2.1 O QUE VEMOS DO NOVO TERRIT\u00d3RIO\n\t2.1.1 A Institui\u00e7\u00e3o\n\t2.1.2 As Oficinas Terap\u00eauticas\n\t2.1.3 A Oficina de Escrita\n\n\t2.2 A EXPERI\u00caNCIA DE ESCREVER COM IMAGENS E IMAGINAR COM A ESCRITA\n\t2.2.1 A Oficina de Escrita: entre um mudar e um manter\n\t2.2.2 O Fotografar e o Escrever: o registro daquilo que n\u00e3o se v\u00ea\n\t2.2.3 Sobre a Introdu\u00e7\u00e3o do Fotografar Onde se Escrevia\n\t2.2.4 Foto-grafia: do que pode fazer punctum no studium da oficina\n\n\n\t3. SOBRE A EXPERI\u00caNCIA COM O FOTOGRAFAR: o oficineiro como guia-turista\n\t3.1 DE QUE CONSISTE UMA IMAGEM?\n\t3.2 O GUIA-TURISTA OU O ESTRANHAMENTO COMO POT\u00caNCIA CRIADORA\n\t3.3 COMO (RE)CORTAR SEM ESTRAGAR? BANHADOS DE TERAPIA, BANHADOS DE IMAGENS E TEXTOS\n\t3.4 ENSAIOS FOTOGR\u00c1FICOS\n\t3.4.1 Helder, o Desertador\n\t3.4.2 JAPF?, o Pacificador\n\t3.4.3 Arist\u00f3teles, o Poeta-repentista\n\t3.4.4 Fl\u00e1vio, o Fraseador\n\t3.4.5 Maria Cecilia, a Vasculhante\n\t3.4.6 Dalila, a Escriv\u00e3\n\t3.4.7 Nic\u00e1cia, a Contadora\n\t3.4.8 Marcos, o Professor de Hist\u00f3ria\n\n\n\t4. O QUE NOS OLHA DAQUILO QUE VEMOS: o fotografar entre o registro e o apagamento\n\t4.1 IMAGEM E MORTE: a imagem como limiar\n\t4.2 DA PERDA IMPLICADA NO REGISTRO\n\t4.2.1- Fort-da: o vai-e-vem do carretel e a temporalidade do registro\n\n\t4.3 A IMAGEM E A PULSA\u00c7\u00c3O VIS\u00cdVEL-INVIS\u00cdVEL\n\t4.4 O FOTOGRAFAR E A BUSCA PELO REGISTRO DO GESTO\n\n\t5. DO QUE RESTA DA EXPERI\u00caNCIA: o oficinar como interpretante do dispositivo\n\t6. DESFOTOGRAFANDO...: palavras de reabertura\n\t7. P\u00d3S-ESCRITO: escrevendo com imagens, imaginando com a escrita\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tANEXO"}]}}}