{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20905"}, {"@name": "filename", "#text": "4560_290030.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA \n\nSOCIAL \n\nVal\u00e9ria Esteves Nascimento Barros\n\nMITO E HIST\u00d3RIA NAS NARRATIVAS DOS GUARANIS DA \nBACIA DO PARANAPANEMA \n\nTese submetida  ao  Programa  de  P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da \nUniversidade  Federal  de  Santa \nCatarina  para  a  obten\u00e7\u00e3o  do  Grau  de \ndoutora  em Antropologia Social\nOrientador:  Prof.  Dr.  Oscar  Calavia \nS\u00e1ez\n\n \n\nFlorian\u00f3polis\n2011\n\n\n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte elaborada pela biblioteca da \nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\n B277m Barros, Val\u00e9ria Esteves \nNascimento \nMito e hist\u00f3ria nas narrativas dos Guaranis da Bacia do \nParanapanema [tese] / Val\u00e9ria Esteves Nascimento Barros ; \norientador, Oscar Calavia S\u00e1ez. - Florian\u00f3polis, SC, 2011. \n304 p.: mapas, +; CD com gr\u00e1ficos de parentesco \nTese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. \nInclui refer\u00eancias \n1. Antropologia social. 2. \u00cdndios Guarani \u00d1andeva. 3. Mito. \n4. Cosmologia. 5. Etnologia. I. Cal\u00e1via Saez, Oscar. II. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. III. T\u00edtulo. \n\nCDU 391/397\n\n\n\nNome completo do autor\n\nT\u00cdTULO: SUBT\u00cdTULO (SE HOUVER)\n\nEste  (a)  Disserta\u00e7\u00e3o/Tese  foi  julgado(a)  adequado(a)  para \nobten\u00e7\u00e3o  do  T\u00edtulo  de  \u201c....\u201d,e  aprovad(o)a  em  sua  forma  final  pelo \nPrograma ...\n\nLocal, x de xxxxx de xxxx.\n\n________________________\nProf. xxx, Dr.\n\nCoordenador do Curso\n\nBanca Examinadora:\n\n________________________\nProf.\u00aa,  Dr.\u00aa xxxx, \n\nOrientadora\nUniversidade xxxx\n\n________________________\nProf.\u00aa, Dr.\u00aa xxxx, \nCo-Orientadora\n\nUniversidade xxxx\n\n________________________\nProf., Dr. xxxx, \n\nUniversidade xxxxxx\n\n\n\n\n\nPara Moacir e Olinda.\n\n\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nV\u00e1rias pessoas  contribu\u00edram de diferentes  formas ao longo do \ntrajeto que resultou nesta tese. A elas gostaria de deixar registrados os \nmeus agradecimentos.\n\nMeus pais, meus irm\u00e3os e Julio: agrade\u00e7o pelo amor, incentivo \ne apoio incondicionais em tudo e sempre. \n\nMeu  orientador,  Oscar  Calavia  S\u00e1ez,  cuja  produ\u00e7\u00e3o  te\u00f3rica  \u00e9 \numa  grande  inspira\u00e7\u00e3o.  Obrigada  pela  compreens\u00e3o  (mesmo  nos \nmomentos  em que n\u00e3o o ser seria plenamente justific\u00e1vel), confian\u00e7a, \nincentivo  e  aprendizado  constantes  ao  longo  da  orienta\u00e7\u00e3o  deste \ntrabalho.\n\nKimiye  Tommasino,  que  me  iniciou  na  etnologia  ind\u00edgena  e \ncuja atua\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sempre foram um exemplo para mim. \nObrigada  por  compartilhar  sempre  com  imensa  generosidade  seus \nconhecimentos e sua amizade.\n\nAntonella Tassinari, minha orientadora do mestrado, que tanto \ncontribuiu  em  minha  forma\u00e7\u00e3o  acad\u00eamica,  incentivando-me  ao  longo \ndas diferentes etapas percorridas.\n\nOs professores  do PPGAS/UFSC. A excel\u00eancia  de sua pr\u00e1tica  \nacad\u00eamica  e  profissional,  somada  a  todo  o  ambiente  de  trocas  e  \ndiscuss\u00f5es  com  os  colegas  das  turmas  de  mestrado  e  doutorado \nrealmente foram inspiradores e importantes para minha forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \ne o desenvolvimento deste trabalho.\n\nAs  amigas  Denia,  N\u00e1dia  e  B\u00e1rbara,  cujas  discuss\u00f5es  em \nconjunto foram cruciais no in\u00edcio da escrita.\n\nAgrade\u00e7o  tamb\u00e9m  aos  professores  que  comp\u00f5em  a  banca \nexaminadora  deste  trabalho,  por  t\u00e3o  gentilmente  aceitarem  o  convite: \nMiguel Carid Naveira, Levi Marques Pereira, Edviges Ioris, Jos\u00e9 Kelly  \nLuciane,  Antonella  Tassinari  e  Aldo  Litaiff  \u2013  estes  tr\u00eas  \u00faltimos \nacompanharam  outras  fases  deste  trabalho,  sempre  com  cr\u00edticas  e \ncontribui\u00e7\u00f5es importantes. \n\nAdriana e Karla, da secretaria do PPGAS, por toda paci\u00eancia e \nsimpatia ao longo de tantos tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos.\n\n\n\nO  pessoal  da  FUNAI  e  FUNASA  em  Londrina,  sempre \ndispostos a contribuir com o que fosse poss\u00edvel.\n\nPor fim, agrade\u00e7o \u00e0s pessoas que foram centrais na realiza\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho: Bertolino, Teresa, Lurdes, Derc\u00edlio, M\u00e1rio, Elisete, L\u00eddia, \nAlbane, Rosa, Dito e todos os Guarani que vivem nas terras ind\u00edgenas  \nda regi\u00e3o  norte  do estado  do  Paran\u00e1,  na  bacia  do Paranapanema,  que \naceitaram compartilhar comigo suas mem\u00f3rias e conhecimentos.\n\nEste trabalho contou com o apoio financeiro da CAPES, CNPq  \ne NuTI/Pronex. \n\n\n\nRESUMO\n\nA  pesquisa  que  resultou  neste  trabalho  teve  a  inten\u00e7\u00e3o  de \nlevantar  dados  sobre  a  hist\u00f3ria,  cosmologia,  mitologia,  parentesco  e \npol\u00edtica  dos  grupos  guarani  \u00f1and\u00e9va  que  vivem  hoje  na  bacia  do  rio \nParanapanema,  no norte  do estado  do Paran\u00e1,  de forma  a recuperar  a \ntrajet\u00f3ria por eles percorrida ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas num contexto \nde contato n\u00e3o apenas com outras etnias ind\u00edgenas, mas tamb\u00e9m com as \ndiferentes  frentes  colonizadoras  que  avan\u00e7aram  por  seus  territ\u00f3rios.  A \nan\u00e1lise dos dados, por sua vez, procura subsidiar uma reflex\u00e3o sobre a  \npercep\u00e7\u00e3o do tempo e da hist\u00f3ria no interior desses grupos.\n\nPalavras-chave: Guarani \u00d1and\u00e9va; mito; cosmologia; etno-hist\u00f3ria.\n\n\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe research that has resulted in this text had the intention of \ncollecting  data  about  the  history,  cosmology,  mythology,  kinship  and \npolitics  of  the  Nhandeva  Guarani  groups  which  currently  live  at  the \nbasin  of  Paranapanema  River,  in  the  north  of  Paran\u00e1  state.  I  thus  \nintended to recuperate the trajectory made by these Guarani groups over  \nthe last decades in a context of contact with other Indigenous groups as  \nwell as with the different colonizing fronts which have advanced over \ntheir  territory. Furthermore, the analysis  of the data aims  to  support  a \nreflection about the native perception of time and history.\n\nKeywords: Guarani \u00d1and\u00e9va; myth; cosmology; ethno-history.\n \n\n\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................. 17\n1- A PESQUISA DE CAMPO E SEUS ANTECEDENTES ........... 25\n1.1 ETAPAS DA PESQUISA ATUAL ................................................ 29\n1.2  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES  SOBRE  O  TRABALHO  DE \nCAMPO/ETNOGRAFIA ...,................................................................. 33\n\n2- UMA PANOR\u00c2MICA DA REGI\u00c3O ........................................... 39\n2.1  POVOS  TUPI  E  J\u00ca  NO  SUL  DO  BRASIL:  UM  POUCO  DA \nPRODU\u00c7\u00c3O ARQUEOL\u00d3GICA ....................................................... 39\n2.2  A  CONQUISTA  DOS  GUARANI  PELOS  PORTUGUESES  E \nESPANH\u00d3IS .........................................................................................45\n2.3  OS  GUARANI  NOS  S\u00c9CULOS  XVII  e  XVIII:  ENTRE  AS \nMISS\u00d5ES JESU\u00cdTICAS E AS ENCOMIENDAS ................................ 46\n2.4  ALGUMAS  REFLEX\u00d5ES  SOBRE  A  PRODU\u00c7\u00c3O \nANTROPOL\u00d3GICA E HIST\u00d3RICA RECENTE ............................... 53\n2.5 OS GUARANI NAS BACIAS DO PARANAPANEMA E TIBATI \nNO S\u00c9CULO XIX ................................................................................ 57\n2.5.1  As  col\u00f4nias  ind\u00edgenas  nas  bacias  dos  rios  Paranapanema  e \nTibagi .........................................................................................................\n...... 61\n2.6 A CONCRETIZA\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O BRANCA NO S\u00c9CULO \nXX ........................................................................................................ 74\n2.7 ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES .................................................. 87\n\n3- OLHANDO MAIS DE PERTO .................................................... 89\n3.1  OS  GUARANI  NA  BACIA  DO  PARANAPANEMA: \nCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS .......................................................... 89\n3.2 A TERRA IND\u00cdGENA LARANJINHA ........................................ 94\n3.2.1  Condi\u00e7\u00f5es  de  habita\u00e7\u00e3o  e  distribui\u00e7\u00e3o  das  fam\u00edlias  na  TI \nLaranjinha ............................................................................................. 94\n3.2.2 Agricultura, usos do espa\u00e7o e rela\u00e7\u00e3o com o entorno ................. 97\n3.2.3  Cis\u00e3o  do  grupo  do  Laranjinha  e  reocupa\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  do  Posto \nVelho .................................................................................................. 104\n3.2.4  Alian\u00e7as  pol\u00edticas  e  redes  de  reciprocidade  no  interior  da  terra  \nind\u00edgena .............................................................................................. 108\n3.3 USO E MANUTEN\u00c7\u00c3O DA L\u00cdNGUA NATIVA ...................... 115\n3.4 ESTUDANTES IND\u00cdGENAS NA UNIVERSIDADE ................ 124\n\n\n\n3.5 AS FAM\u00cdLIAS EXTENSAS: GENEALOGIA E HIST\u00d3RIA ..... 128\n3.6  CONSTRU\u00c7\u00c3O/MANUTEN\u00c7\u00c3O  DOS  CRIT\u00c9RIOS  DE \nIDENTIDADE  \u00c9TNICA  E  FRAGMENTA\u00c7\u00c3O/ESPALHAMENTO \nDOS GRUPOS GUARANI ................................................................ 135\n\n4-  FRAGMENTOS  DE  NARRATIVAS:  TRAJET\u00d3RIAS  DE \nVIDA .........................................................................................................\n.... 145\n4.1 O ARARIB\u00c1 ................................................................................ 145\n4.2 MEM\u00d3RIAS DA INF\u00c2NCIA E JUVENTUDE........................... 155\n4.2.1 Deslocamentos dentro das redes de parentesco ......................... 155\n4.2.2 Lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia e juventude ......................................... 158\n4.2.3  Conseq\u00fc\u00eancias  da  restri\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o, movimentos  de evas\u00e3o  e \nmem\u00f3rias de repress\u00e3o e viol\u00eancia ..................................................... 165\n4.3 A EMERG\u00caNCIA DAS LIDERAN\u00c7AS NA D\u00c9CADA DE 1980 A \nPARTIR DA TRAJET\u00d3RIA DE M\u00c1RIO JACINTO ........................ 174\n4.4 LEMBRAN\u00c7AS DOS ANTIGOS RITUAIS E CONVERS\u00c3O AO \nPENTECOSTALISMO ...................................................................... 185\n4.5 ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ................................................ 195\n\n5- OS MITOS: AS HIST\u00d3RIAS DOS ANTIGOS ......................... 197\n5.1 OS RITUAIS DE CANTO E REZA ............................................ 197\n5.2  O  XAMANISMO  GUARANI:  ATUALIZA\u00c7\u00c3O  DE \nPOTENCIALIDADES/ VIRTUALIDADES ..................................... 205\n5.3 PROCESSOS DE DOEN\u00c7A E POSSIBILIDADES DE CURA: O \nUSO DE REM\u00c9DIOS/ A CURA RITUAL ........................................ 209\n5.4 XAM\u00c3S E ANIMAIS AUXILIARES ......................................... 214\n5.5 CONCEP\u00c7\u00d5ES GUARANI DE NOME, ALMA E PESSOA ..... 217\n5.5.1 O nimongara\u00ed ............................................................................. 220\n5.5.2 Dualidade da alma: o divino e o animal .................................... 223\n5.6 ODJEPOT\u00c1: CONTATOS COM SUBJETIVIDADES ANIMAIS E \nTRANSFORMA\u00c7\u00c3O ........................................................................ 228\n5.7 OS MITOS SOBRE A CRIA\u00c7\u00c3O DO MUNDO ........................ 236\n5.7.1 Vers\u00f5es do mito dos g\u00eameos coletadas na TI Laranjinha ......... 241\n5.7.1.1 Narrativa 1 .............................................................................. 241\n5.7.1.2 Narrativa 2 .............................................................................. 243\n5.7.1.3 Narrativa 3 .............................................................................. 247\n5.7.1.4 Narrativa 4 .............................................................................. 253\n5.7.2 Coment\u00e1rios preliminares .......................................................... 260\n5.7.3 Comparando as vers\u00f5es ............................................................. 263\n\n\n\n5.7.4 Algumas conclus\u00f5es .................................................................. 274\n5.7.4.1 Varia\u00e7\u00f5es sobre um conjunto ................................................. 274\n5.7.4.2 Contextos locais e globais ...................................................... 277\n\n6- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................... 281\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................... 293\n\nANEXOS  ............................................................................................ \n291\nAnexo A .............................................................................................. 291\nAnexo B .............................................................................................. CD\n\n\n\n\n\n17\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nEste trabalho procura levantar/apresentar dados sobre a hist\u00f3ria, \ncosmologia,  mitologia,  parentesco  e  pol\u00edtica  dos  grupos  guarani \n\u00f1and\u00e9va que vivem na bacia do rio Paranapanema, de forma a recuperar  \na trajet\u00f3ria por eles percorrida ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas e subsidiar  \numa reflex\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o do tempo e da hist\u00f3ria no interior desses \ngrupos.  Este  local,  palco  de  in\u00fameros  acontecimentos  envolvendo  os \nGuarani e diferentes sujeitos (\u00edndigenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas) ao longo dos \n\u00faltimos  s\u00e9culos,  abriga  uma  unidade  sociol\u00f3gica  composta  por  v\u00e1rias \naldeias interligadas por la\u00e7os de parentesco e afinidade.\n\nOs grupos Guarani possuem um contato antigo e intenso com a \nsociedade ocidental, estando, portanto, intimamente ligados \u00e0 hist\u00f3ria de \nregi\u00f5es significativas \u2013 no caso do Brasil, os estados de Mato Grosso do  \nSul, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. No entanto, \nna  historiografia  oficial,  eles  s\u00f3  aparecem  como  pano  de  fundo  \u2013 \npersonagens secund\u00e1rios numa hist\u00f3ria onde o conquistador \u00e9 o sujeito \nprincipal.\n\nEste trabalho se insere no campo das discuss\u00f5es relativamente \nrecentes sobre etno-hist\u00f3ria e, nesse sentido, baseia-se numa concep\u00e7\u00e3o \nrelativizada sobre a hist\u00f3ria \u2013  as diferentes percep\u00e7\u00f5es a seu respeito no  \ninterior  dos  grupos  humanos  sendo  vistas  enquanto  \u201chistoricidades\u201d \noutras.\n\nNessa linha, a discuss\u00e3o recente sobre hist\u00f3ria ind\u00edgena procura \nreconhecer a capacidade de a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessas popula\u00e7\u00f5es, resgatando \nsua voz sobre seu pr\u00f3prio passado \u2013 tarefa complicada, dado que nem \nsempre \u00e9 f\u00e1cil determinar precisamente os tipos de mudan\u00e7a que de fato  \nocorreram no tempo e sua repercuss\u00e3o na vida das pessoas. Tal como \nafirma  Carneiro  da  Cunha  (1992:  20),  para  al\u00e9m  dos  obst\u00e1culos \ncolocados  pela  falta  de  fontes  materiais  e  escritas,  deparamo-nos \ntamb\u00e9m  com  \u201ca  dificuldade  de  adotarmos  esse  ponto  de  vista  outro \nsobre uma trajet\u00f3ria de que fazemos parte\u201d.\n\nGow (1991, 2001) e Calavia  S\u00e1ez (2006)  conseguem grandes \nrendimentos  nesse  campo  de  pesquisa  e  inspiram  a  proposta  deste \ntrabalho e a forma como procurei explorar/analisar os mitos e narrativas \nguarani.\n\nA tese de Calavia S\u00e1ez sobre os Yaminawa explora diferentes \ncaminhos  abertos  pela  discuss\u00e3o  em  torno  da  etno-hist\u00f3ria:  procura \nrecompor  a hist\u00f3ria  desse  grupo  debru\u00e7ando-se sobre a  documenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n18\n\ndispon\u00edvel, os relatos locais e os mitos, numa an\u00e1lise atenta \u00e0 vis\u00e3o que  \nos Yaminawa t\u00eam dessa hist\u00f3ria e \u00e0 influ\u00eancia dessa percep\u00e7\u00e3o em sua \nvida  social  \u2013  an\u00e1lise  que,  portanto,  procura  romper  a  dist\u00e2ncia  entre \nestrutura e hist\u00f3ria. \n\nNos trabalhos de Gow percebe-se essa mesma preocupa\u00e7\u00e3o em \nromper  com  o  distanciamento  acima  referido.  Em  Of  mixed  blood \n(1991)  os  la\u00e7os  de  parentesco  e  a  quest\u00e3o  da  mesti\u00e7agem  s\u00e3o \napresentados  como  o  ponto  de  partida  dos  Piro  para  sua  hist\u00f3ria  e \nsociologia  atuais. Segundo ele,  para  os Piro,   a hist\u00f3ria  \u00e9 algo que se \nreporta ao parentesco, sendo experienciada n\u00e3o como uma for\u00e7a exterior \nque  adentra  o  interior  de  sua  sociedade  rompendo  com  estruturas \nest\u00e1ticas \u2013 pelo contr\u00e1rio: as rela\u00e7\u00f5es de parentesco s\u00e3o continuamente \ncriadas  e  dissolvidas  no  tempo  hist\u00f3rico,  que  por  sua  vez  extrai  seu \nsignificado  e  poder  para  os  Piro  sendo  estruturado  pelas  rela\u00e7\u00f5es  de \nparentesco.  Segundo  ele,  al\u00e9m  de  n\u00e3o  sabermos  o  bastante  sobre  a \nhist\u00f3ria amaz\u00f4nica, sabemos menos ainda sobre a ag\u00eancia dos sujeitos \nnessa hist\u00f3ria, de forma que, em sua an\u00e1lise, ele parte do princ\u00edpio de  \nque  para  explicitar  o  papel  ativo  dessas  popula\u00e7\u00f5es  e  chegar  a \nentender/perceber qual \u00e9, de fato, essa ag\u00eancia, devemos ser capazes de \nentender  os  significados  culturais  de  suas  a\u00e7\u00f5es,  no  presente  e  no \npassado.  Nesse  sentido,  \u00e9  poss\u00edvel  perceber  tanto  aqui  como  em  seu \ntrabalho abaixo comentado o grande peso dado \u00e0 etnografia.\n\nEm seu trabalho de 2001, Gow nos apresenta \u201ca hist\u00f3ria de uma \nhist\u00f3ria\u201d,  partindo  de  um  mito  narrado  a  ele  durante  seu  trabalho  de \ncampo entre os Piro e do contexto no qual isso se d\u00e1 para lan\u00e7ar-se no  \ntema  mais  amplo  das  profundas  transforma\u00e7\u00f5es  ocorridas  no  mundo \nPiro no s\u00e9culo precedente \u2013 o mito servindo como caminho para que ele, \nenquanto pesquisador, pudesse acessar a forma como os Piro pensam as \nmudan\u00e7as em geral, e mais especificamente essas mudan\u00e7as nas quais \neles  n\u00e3o  apenas  se  viram  envolvidos,  mas  tamb\u00e9m  foram  agentes, \ncriando, experimentando, desejando ou temendo certas coisas.\n\nPartindo do princ\u00edpio de que a an\u00e1lise hist\u00f3rica em antropologia \ndeve come\u00e7ar na etnografia, Gow se volta n\u00e3o para a \u201csociedade\u201d, ou a  \n\u201ccultura\u201d \u2013 entidades por demais abstratas \u2013, mas sim para o que chama \nde  \u201cmundo  vivido\u201d  Piro.  E  a  op\u00e7\u00e3o  metodol\u00f3gica  dele,  tal  como \nmencionado acima, revela sua preocupa\u00e7\u00e3o em entender os significados \nculturais  das  a\u00e7\u00f5es  dos  Piro  do  ponto  de  vista  deles  mesmos: \nacreditando que pouco poderia chegar a saber sobre os Piro nas fontes  \nhist\u00f3ricas  coloniais  (mesmo dando um tratamento cr\u00edtico ao material), \nprivilegia  narrativas  feitas  a  mission\u00e1rios  dominicanos  e  do  Summer  \n\n\n\n19\n\nInstitute of Linguistics (a partir dos anos 1940, aproximadamente) como \nfontes hist\u00f3ricas.\n\nNas  obras  dos  dois  autores  acima  referidos,  percebe-se  a  \ninflu\u00eancia  do tipo de tratamento dado ao mito (e \u00e0 hist\u00f3ria) por L\u00e9vi-\nStrauss: os mitos sendo considerados objetos hist\u00f3ricos, que n\u00e3o existem \na despeito, mas sim por causa da hist\u00f3ria \u2013 mantendo, ao longo dela, a \ncoer\u00eancia  dos  significados  no  interior  de  uma  estrutura  em  constante  \ntransforma\u00e7\u00e3o.  Tal  como  colocado  por  Calavia  S\u00e1ez  (2005),  os  mitos \ns\u00e3o hist\u00f3ria n\u00e3o por conterem informa\u00e7\u00f5es sobre o passado, mas porque  \nreformulam-no  constantemente,  permitindo  ao  pesquisador  perceber \nnessa  varia\u00e7\u00e3o  tend\u00eancias  pouco  reconhec\u00edveis  em  outros  campos  da \nvida social. Segundo ele, \u201cas transforma\u00e7\u00f5es de um conjunto m\u00edtico \u2013 ou \nde um modelo social \u2013 s\u00e3o fatos hist\u00f3ricos, e n\u00e3o s\u00f3 interpreta\u00e7\u00f5es de  \nfatos hist\u00f3ricos\u201d (Calavia S\u00e1ez, 2006: 308).\n\nCalavia S\u00e1ez (2006) usa os shedipaw\u00f3 \u2013  \u201chist\u00f3rias dos antigos\u201d \n\u2013 como fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida dos antigos. No \nentanto,  reconhece  que  a  \u201chistorifica\u00e7\u00e3o\u201d  dos  relatos  shedipaw\u00f3 pode \nser uma conseq\u00fc\u00eancia do contexto narrativo, isto \u00e9, das perguntas que \nele dirigia a seus interlocutores yaminawa acerca de seu passado. Essas \nnarrativas  coletadas  por  ele  seriam  falas  dirigidas  aos  brancos,  e \nelaboradas inclusive com o uso de termos \u201cbrancos\u201d. Ali\u00e1s, segundo ele \nesse seria um importante aspecto nem sempre considerado nas an\u00e1lises  \nsobre o tema em quest\u00e3o: a relev\u00e2ncia que saberes  \u201coutros\u201d adquirem \nnesses  relatos  e, tamb\u00e9m,  o  papel  que o discurso  hist\u00f3rico  assume na \nhist\u00f3ria em si (a hist\u00f3ria como inven\u00e7\u00e3o, e o papel importante de certas \nfiguras \u2013 lideran\u00e7as pol\u00edticas, por exemplo, nessa formula\u00e7\u00e3o/inven\u00e7\u00e3o).\n\nOutro  ponto  interessante  a  ser  destacado  acerca  das  an\u00e1lises \nacima referidas \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o dos autores com o contexto pragm\u00e1tico \nde narra\u00e7\u00e3o dos relatos e  mitos \u2013 cuidadosamente trabalhado/explorado \nem suas implica\u00e7\u00f5es.\n\nPor  fim,  ainda  comentando  as  etnografias  de  Gow  e  Calavia \nS\u00e1ez, ressalto o fato de serem exemplos de como a proposta de an\u00e1lise \ndos  mitos  criada  por  L\u00e9vi-Strauss  pode  dialogar  com  outras  \u2013  nesse \ncaso,  mais  atentas  ao  fato  de  que  o  mito,  mesmo  n\u00e3o  podendo  ser \ntotalmente  reduzido  ao  seu  contexto  (pois  que  guarda  em  si \npotencialidades  que  n\u00e3o  apenas  refletem  situa\u00e7\u00f5es,  mas  tamb\u00e9m  as \nconstroem), n\u00e3o deixa de ser uma fala entre sujeitos concretos, situados  \nnum espa\u00e7o/tempo espec\u00edfico. \n\n\n\n20\n\nPor seu tipo de abordagem e tratamento dado aos mitos, destaco \ntamb\u00e9m a pertin\u00eancia do trabalho de Basso (1985) para pensar o tema  \naqui proposto. \n\nNuma  an\u00e1lise  atenta  aos  processos  de  mudan\u00e7a  social \nvivenciados pelos Kalapalo, mitologia e ritual s\u00e3o trabalhados de forma \nintegrada  por  Basso,  numa  descri\u00e7\u00e3o  que  explicita  a  forma  como  os  \nmitos  estariam  refletidos  nos  rituais  e  nas  formas  narrativas.  A autora \naponta para a necessidade dos antrop\u00f3logos estarem atentos \u00e0s formas \nparticulares como cada grupo entende e recorda os eventos, bem como \n\u00e0s  formas  de  comunicar  esse  conhecimento  em  narrativas  orais  e  \u00e0  \nforma  como  tal  conhecimento  integra-se  na  totalidade  dos  modelos \nsociais  e  cosmol\u00f3gicos  do  grupo  \u2013  para  ela  s\u00f3  assim  seria  poss\u00edvel \napreender de fato sua hist\u00f3ria.\n\nA hist\u00f3ria dos Guarani, como a dos outros grupos amer\u00edndios, \nn\u00e3o se resume \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias de seu contato com o ocidente. Ainda \nque esse contato tenha introduzido mudan\u00e7as aceleradas no modo de ser  \ne viver desses grupos, ele n\u00e3o foi uma ruptura absoluta com processos \nque  estavam  em  andamento  muito  antes  desse  encontro  e  que \ncontinuaram depois dele. Por mais dif\u00edcil que seja minimizar o impacto \nque  epidemias, embates  b\u00e9licos,  perda de territ\u00f3rios  (aos  quais  estava \nvinculada  a  reprodu\u00e7\u00e3o  de  sua  cultura)  e  persegui\u00e7\u00f5es  de  diferentes \ntipos  tiveram  sobre  os  rumos  de  sua  hist\u00f3ria  e  as  escolhas  que  se \ncolocaram diante deles ao longo de sua trajet\u00f3ria, h\u00e1 que se reconhecer a \nag\u00eancia desses sujeitos que, apenas por estarem aqui hoje, demonstram \numa resist\u00eancia incr\u00edvel. \n\n Nesse  sentido,  a  inten\u00e7\u00e3o  deste  trabalho  \u00e9  analisar  como  os \nGuarani  concebem  as  mudan\u00e7as  ocorridas  no  seu  modo  de  ser,  ver  e  \nestar no mundo, a partir de seu contexto atual, com a inten\u00e7\u00e3o de refletir \nsobre  sua  temporalidade  e  historicidade  espec\u00edficas.  Para  tanto,  a \ninten\u00e7\u00e3o  durante  a  pesquisa  de  campo  foi  coletar,  al\u00e9m  dos  mitos, \nexegeses  sobre  os  mesmos,  hist\u00f3rias  de  vida  e  narrativas  sobre  a  \ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica e pol\u00edtica do grupo, localizando nessa trajet\u00f3ria que \ntipo  de  mudan\u00e7as  ocorreram  do  ponto  de  vista  deles  e  que  tipo  de \neventos ficaram marcados em sua mem\u00f3ria.\n\nAo  analisar  os  dados  procurei,  tanto  quanto  poss\u00edvel,  ter  em \nmente  seu  contexto  pragm\u00e1tico,  procurando  n\u00e3o  perder  de  vista  que, \nal\u00e9m  de  minhas  demandas  como  pesquisadora  frente  aos  sujeitos, \ndirigindo nossas conversas para temas do interesse desta pesquisa, a fala \ndeles  tamb\u00e9m  foi  enunciada  a  partir  de  um  contexto  social,  cultural, \npol\u00edtico  e  econ\u00f4mico  espec\u00edfico.  No  caso  de  certas  narrativas  \u2013  por  \n\n\n\n21\n\nexemplo, os mitos \u2013 a inten\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m identificar como elas s\u00e3o (ou \neram) expostas no contexto mesmo do grupo e se existem (ou existiam) \nrequisitos  e  restri\u00e7\u00f5es  quanto  aos  narradores,  \u00e0  audi\u00eancia,  e  \u00e0s \ncircunst\u00e2ncias e contexto da narra\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa  teve  tamb\u00e9m  a  inten\u00e7\u00e3o  de  comparar,  dentro  do \nposs\u00edvel, o acervo de mitos/narrativas coletado entre os Guarani com o \nmaterial dispon\u00edvel sobre outros grupos ind\u00edgenas, buscando conectar os \ndados da presente pesquisa com o amplo panorama descortinado pelas \netnografias  recentes  sobre  as  terras  baixas  da  Am\u00e9rica,  que  reportam, \nentre  outras  coisas,  para  o  fato  de  que  o  perspectivismo  (conforme \nViveiros  de  Castro,  1996)  informa  amplamente  os  mitos  (e  sistemas \nxam\u00e2nicos) dessa regi\u00e3o \u2013 podendo assim ser um ponto de partida para \nas compara\u00e7\u00f5es.\n\n***\n\nO contato antigo dos Guarani com a sociedade ocidental resulta \nnuma  bibliografia  tamb\u00e9m  ela  antiga  e  extensa  mas  que,  no  entanto, \npossui certas limita\u00e7\u00f5es. H\u00e1, por exemplo, uma s\u00e9rie de lacunas sobre o \nconhecimento  que  temos  da hist\u00f3ria  guarani,  dado  que, \u00e0  medida  que  \nrecuamos  no  tempo,  os  dados  a  seu  respeito  presentes  no  material \ndeixado  por  cronistas,  nos  registros  oficiais  e  hist\u00f3ricos  precisam  ser \nsempre  buscados  numa  leitura  \u00e0  contrapelo  e  interpretados  com  os \ndevidos cuidados.\n\nA  bibliografia  recente  \u00e9  muito  vasta,  mas  de  certa  forma \nfragmentada, dificultando uma vis\u00e3o do conjunto \u2013 reflexo do fato de \nque  os  pesquisadores  deparam-se  com  um  contingente  populacional \nbastante significativo, distribu\u00eddo em v\u00e1rias parcialidades dentro de uma \ngrande \u00e1rea espacial1. As pesquisas produzidas no Paraguai, Argentina e \nBrasil,  por  exemplo,  ainda  que  convergindo  em  v\u00e1rios  aspectos  (por \nconta  das  categorias  impostas  pelos  pr\u00f3prios  dados  de  campo),  est\u00e3o \norientadas  por  referenciais  te\u00f3ricos  bastante  distintos,  bem  como \nrespondem  a  demandas  diferentes,  ligadas  ao  contexto  mesmo  de sua \nprodu\u00e7\u00e3o  e  aos  problemas/impasses  enfrentados  por  esse  povo  na \nextens\u00e3o  de  seu  grande  territ\u00f3rio.  Isso  se  revela  especialmente  nos \n\n1 Assis e Garlet (2004) indicam que a popula\u00e7\u00e3o guarani contempor\u00e2nea (consideradas as tr\u00eas \nparcialidades) gira em torno de 65.000 pessoas, distribu\u00eddas entre Brasil, Argentina e Paraguai.  \nTal como os pr\u00f3prios autores indicam, esse \u00e9 um n\u00famero aproximado, dadas as dificuldades \nque se encontra ao tentar levantar esses dados, que estariam ligadas \u00e0 pr\u00f3pria resist\u00eancia dos  \nsujeitos a esse tipo de procedimento; \u00e0 invisibilidade de certos grupos, especialmente aqueles \nque est\u00e3o fora de \u00e1reas demarcadas; e \u00e0 grande mobilidade espacial, entre outras coisas.\n\n\n\n22\n\nrecortes  espaciais,  pois  a  maioria  dos  pesquisadores  utiliza  o  recorte \nespacial oficial (estado, pa\u00eds, regi\u00e3o sul, etc.) e que n\u00e3o necessariamente \ncoincide  com  a  forma  como  certos  grupos  organizam-se  em  termos \nespaciais  ou  territoriais.  Atentei  para  isso  quando  as  genealogias \nrecolhidas  em  campo  me  permitiram  visualizar  a  unidade  sociol\u00f3gica \ninteira  formada  pelo  grupo  espec\u00edfico  por  mim  estudado,  que  est\u00e1 \ndistribu\u00edda nos estados do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, e quando me deparei com \na  barreira  da  bibliografia:  ou  se  encontra  dados  sobre  os  grupos  que  \nest\u00e3o em S\u00e3o Paulo, ou sobre os que est\u00e3o no Paran\u00e1 (apenas citando o \ncaso  de  minha  pesquisa,  mas  o  exemplo  pode  ser  estendido),  nunca  \nexatamente enfocando a unidade sociol\u00f3gica como um todo. Claro que \n\u201crecortar\u201d o objeto \u00e9 uma exig\u00eancia da pr\u00f3pria academia e que, dentro \ndos par\u00e2metros constru\u00eddos em seu interior, seria imposs\u00edvel abordar os \nGuarani na sua imensa totalidade. Apenas o que se quer apontar aqui \u00e9 a  \nnecessidade dos recortes estarem mais atentos ao contexto dos grupos, \ngeralmente  fragmentados  em unidades  menores  mas  interligadas  entre \nsi. Tento suprir essa lacuna fazendo um esfor\u00e7o por coletar entrevistas  \ndentro  da  unidade  j\u00e1  mencionada  (TIs  Laranjinha,  Pinhalzinho,  S\u00e3o \nJer\u00f4nimo, Ararib\u00e1, al\u00e9m  de cidades  no entorno  dessas  regi\u00f5es).  Ainda \nque meu trabalho de campo tenha se situado a maior parte do tempo na \nTI  Laranjinha,  a  intensa  mobilidade  residencial  das  fam\u00edlias  (que \nresidem  em  diferentes  locais  dessa  unidade  maior  ao  longo  de  sua \nhist\u00f3ria de vida) e os c\u00edrculos de visita\u00e7\u00e3o fazem com que meus dados \nconsigam  abranger  experi\u00eancias  vividas  pelos  Guarani  em  diferentes \nlocais dessa unidade (e mesmo de lugares que n\u00e3o foi poss\u00edvel visitar, \ncomo o Ararib\u00e1 em S\u00e3o Paulo).\n\nOutra observa\u00e7\u00e3o sobre a literatura atual \u00e9 que h\u00e1 uma profus\u00e3o \nde  estudos  sobre  os  Guarani  Mby\u00e1  em  detrimento  das  demais \nparcialidades.  Os  Guarani  \u00d1and\u00e9va  no  Paran\u00e1,  por  exemplo,  apenas \nagora  come\u00e7am  a  ser  objeto  de  estudos  antropol\u00f3gicos  mais \nsistem\u00e1ticos,  que  situem  exatamente  neles  seu  foco.  Al\u00e9m  disso,  h\u00e1 \npoucas refer\u00eancias sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as parcialidades, e destas com \noutras etnias ind\u00edgenas. \n\nNo  que  diz  respeito  aos  temas,  os  trabalhos  dedicam-se \nprincipalmente a quest\u00f5es envolvendo os deslocamentos, o impacto do \ncontato com a sociedade envolvente, o plano religioso e o do discurso \ncosmol\u00f3gico.  J\u00e1  com  rela\u00e7\u00e3o  aos  limites,  podemos  dizer  que  a \nbibliografia  guarani  volta-se  para  si  mesma,  criando  um  campo  de \n\n\n\n23\n\ndiscuss\u00e3o pr\u00f3prio e que faz pouqu\u00edssima refer\u00eancia aos estudos alheios a \nela2.\n\nOs trabalhos de Pereira (1999), Mello (2006), Pissolato (2007) \ne  Albernaz  (2009),  entre  outros,  s\u00e3o  exemplos  de  abordagens  que  \ncome\u00e7am  a  romper  com  esse  \u201cisolamento\u201d,  pois  que  trazem  \u00e0  tona \ntem\u00e1ticas e caracter\u00edsticas culturais que conectam os Guarani n\u00e3o apenas \nao  contexto  das  descri\u00e7\u00f5es  Tupi-guarani,  como  tamb\u00e9m  da  etnografia \nsul-americana em geral. Ainda que n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel, no corpo do  \ntrabalho  aqui  apresentado,  fazer  compara\u00e7\u00f5es  sistem\u00e1ticas  entre  os \ndados  guarani  e  os  encontrados  em  etnografias  de  outros  grupos  sul-\namericanos, a bibliografia etnogr\u00e1fica recente sobre as terras baixas sul \namericanas  n\u00e3o  deixou  de  estar  presente  na  elabora\u00e7\u00e3o  da  etnografia \napresentada,  bem  como  na  execu\u00e7\u00e3o  do  trabalho  de  campo  e  na \ninterpreta\u00e7\u00e3o  dos  dados.  A lacuna  est\u00e1  aqui  reconhecida  e  fica  como \numa possibilidade para futuros desdobramentos da pesquisa.\n\n***\n\nPor fim, gostaria de dizer que \u00e9 um desafio observar o cotidiano \nde uma aldeia e manter uma postura de distanciamento \u2013 ainda que, tal \ncomo  coloca  Geertz  (2001),  nas  ci\u00eancias  sociais  esse  distanciamento \ndeva ser entendido como a combina\u00e7\u00e3o de duas atitudes fundamentais \nem  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  realidade  observada:  a  anal\u00edtica  e  a  engajada.  Tal  como  \ncoloca  o  mesmo  autor,  os  longos  e  intensos  per\u00edodos  de  pesquisa \nrealizados  pelos antrop\u00f3logos geralmente resultam numa compreens\u00e3o \nprofunda  dos  problemas  enfrentados  pelos  grupos  estudados.  E,  se \napontar as causas e conseq\u00fc\u00eancias desses problemas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma tarefa \nt\u00e3o f\u00e1cil, encontrar solu\u00e7\u00f5es e viabiliz\u00e1-las \u00e9 infinitamente mais dif\u00edcil,  \nde forma que o pesquisador se v\u00ea numa situa\u00e7\u00e3o em que tem que lidar  \ncom  uma  enorme  tens\u00e3o  criada  entre  a  rea\u00e7\u00e3o  moral  e  a  observa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica (ibidem). \n\nAo  negociar  com  as  lideran\u00e7as  e  fam\u00edlias  a  viabiliza\u00e7\u00e3o  de \nminha pesquisa, dentro do que me era poss\u00edvel oferecer em troca de sua \ncolabora\u00e7\u00e3o, sentia-me mal, como se pouco ou nada tivesse a oferecer \nde  imediato  em  troca  dos  conhecimentos  e  experi\u00eancias  comigo \ncompartilhadas.  No  entanto,  acredito  que,  como  sempre  dizia  o  prof. \nRafael Menezes Bastos em suas aulas, o que de melhor um antrop\u00f3logo \npode fazer a favor do grupo que estuda \u00e9 uma boa etnografia. Espero ter \n2 Simetricamente,  a  bibliografia  guarani  tamb\u00e9m  encontra  pouco eco  no  resto  da  crescente  \nprodu\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica acerca das Terras Baixas americanas (Cf. Calavia S\u00e1ez, 2004).\n\n\n\n24\n\nconseguido fazer isso, e que meu trabalho, mesmo n\u00e3o tendo um car\u00e1ter  \npr\u00e1tico/aplicado,  sirva  para  ajudar  o  grupo  de  alguma  forma  em  seus  \nprojetos de futuro.\n\n\n\n25\n\nCAP\u00cdTULO  1  \u2013  A  PESQUISA  DE  CAMPO  E  SEUS \nANTECEDENTES\n\nEste  trabalho  pretende  recuperar  a  trajet\u00f3ria  hist\u00f3rica  dos \ngrupos guarani que vivem hoje na bacia do rio Paranapanema, no norte  \ndo estado do Paran\u00e1, a partir de suas pr\u00f3prias  narrativas. A etnografia \naqui apresentada \u00e9  o  resultado  de um di\u00e1logo estabelecido com esses  \ngrupos h\u00e1 aproximadamente uma d\u00e9cada, quando, ainda na gradua\u00e7\u00e3o, \ncomecei a pesquisar na regi\u00e3o. \n\nO Paran\u00e1 (bem como ali\u00e1s toda a regi\u00e3o sul e sudeste do pa\u00eds), \u00e9 \nconhecido  por  ser  uma  das  \u00e1reas  mais  desenvolvidas  do  pa\u00eds.  \u00c9  uma \nregi\u00e3o  de alta  concentra\u00e7\u00e3o  demogr\u00e1fica, com  uma  ocupa\u00e7\u00e3o  bastante \nhomog\u00eanea de seu territ\u00f3rio e que se destaca por sua alta produtividade \nna  \u00e1rea  agroindustrial  (dada  a  reconhecida  fertilidade  de  seu  solo, \nnotadamente  na  regi\u00e3o  norte  e  oeste  do  estado).  A  popula\u00e7\u00e3o, \neminentemente branca, \u00e9 formada por descendentes de diferentes levas \nimigrat\u00f3rias  que  nos  \u00faltimos  s\u00e9culos  ali  se  instalaram:  portugueses,  \nespanh\u00f3is,  alem\u00e3es,  poloneses,  ucranianos, italianos  e japoneses, entre \noutras; al\u00e9m, claro, de grupos migrantes de outros estados (S\u00e3o Paulo,  \nMinas Gerais, Santa Catarina, principalmente) que l\u00e1 se estabeleceram  \nprincipalmente a partir do final do s\u00e9culo XIX.  \u00c9, portanto, um estado \nque projeta uma imagem de ser \u201crico\u201d e \u201cbranco\u201d, e na constru\u00e7\u00e3o de  \nseu  discurso  identit\u00e1rio  e  hist\u00f3rico   a  presen\u00e7a  de  outros  grupos \n\u00e9tnicos/culturais \u2013 como as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e quilombolas \u2013 , foi \ninvisibilizada.\n\nAssim, muitas pessoas se mostraram surpresas \u2013 at\u00e9 mesmo os \ncolegas  do  curso  de  Ci\u00eancias  Sociais  \u2013  quando  comecei  a  pesquisar  \ngrupos ind\u00edgenas no Paran\u00e1. \u201cHavia \u00edndios no sul do pa\u00eds?\u201d, e \u201cPor que  \nn\u00e3o estudar \u00edndios \u2018de verdade\u2019?\u201d foram algumas das perguntas que ouvi \nrecorrentemente.\n\nDe fato, o pr\u00f3prio professor  Silvio Coelho  dos  Santos  (1987) \nconfessou  que  somente  foi  tomar  conhecimento  da  exist\u00eancia  de \nminorias tribais nos estados do sul do pa\u00eds quando realizou o curso de \nespecializa\u00e7\u00e3o em Antropologia no Museu Nacional, no Rio de Janeiro. \nAntes disso, ouvia hist\u00f3rias a respeito dos \u00edndios terem vivido aqui no \npassado,  mas  n\u00e3o  tinha  consci\u00eancia  de  que  eles  ainda  estavam  aqui!  \nMas, tal como  os Xocleng  por  ele  estudados, outros grupos  ind\u00edgenas \nconseguiram sobreviver no sul do pa\u00eds, esfor\u00e7ando-se para continuar a \n\n\n\n26\n\nviver segundo suas tradi\u00e7\u00f5es, a despeito das imensas press\u00f5es sofridas \nao longo das diversas fases de coloniza\u00e7\u00e3o empreendidas na regi\u00e3o.\n\nDe qualquer forma, tamb\u00e9m tive uma grande surpresa  quando \nde  minha  primeira  incurs\u00e3o  a  campo  como  bolsista  de  inicia\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica,  pois  o  panorama  das  aldeias  na  regi\u00e3o  do  Paranapanema \nrealmente  era  bastante  diferente  do  que  o  que  eu  esperava  encontrar. \nMinha escolha por pesquisar este grupo tinha se dado justamente pelo  \nfato  de  que,  inseridos  num  contexto  multicultural  e  de  contato  muito  \nantigo  com  a  popula\u00e7\u00e3o  n\u00e3o-\u00edndia  (seus  membros  j\u00e1  n\u00e3o  guardando \nmarcas  t\u00e3o  \u201cvis\u00edveis\u201d  de  sua  especificidade  cultural  ),  sua  identidade \n\u00e9tnica  (e  os  direitos  que  a  Constitui\u00e7\u00e3o  garante  por  conta  de  tal  \nespecificidade)  vinha sendo continuamente  negada. Mesmo  consciente \ndisso e ainda que eu estivesse informada por leituras (ainda iniciais) de \nteoria antropol\u00f3gica e etnologia ind\u00edgena, foi dif\u00edcil estabelecer naquele \nprimeiro  momento uma  liga\u00e7\u00e3o entre o que  eu lera e o que  eu via (e  \nidentificar  onde  estaria,  de  fato,  a  \u201cespecificidade\u201d  que  as  etnografias \nindicavam,  mas  que  n\u00e3o  era  evidente).  Posteriormente,  a  leitura  das \nobras de Nimuendaju, Meli\u00e0 e Schaden (minha porta de entrada para o \nuniverso guarani) abriria para mim todo um novo campo, onde atitudes, \ncomportamentos  e  narrativas  at\u00e9  ent\u00e3o  desconexos  passaram  a  fazer \ntodo sentido dentro do panorama que estas e outras etnografias sobre o \nreferido grupo descortinam. \n\nEssa primeira pesquisa levada a cabo por mim, em 1999/2000, \nfoi um levantamento geneal\u00f3gico cujo objetivo era identificar as redes \nde parentesco  entre  os Kaingang e Guarani que viviam em tr\u00eas terras \nind\u00edgenas da regi\u00e3o: S\u00e3o Jer\u00f4nimo, Laranjinha e Pinhalzinho (a primeira \n\u00e9 uma \u00e1rea kaingang  que abriga tamb\u00e9m algumas fam\u00edlias  guarani, as \noutras  s\u00e3o  \u00e1reas  guarani).  Tal  pesquisa  fazia  parte  de  um  projeto \ndesenvolvido pela prof. Kimiye Tomasino, cujo t\u00edtulo era \u201cOs Kaingang \ne a sua rela\u00e7\u00e3o com as terras baixas da bacia do rio Tibagi\u201d e que estava  \nvinculado  ao  Departamento  de  Ci\u00eancias  Sociais  da  Universidade \nEstadual de Londrina (UEL). \n\nParticipei desse projeto como bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do \nCNPq, e a pesquisa confirmou a hip\u00f3tese de que os grupos Guarani que \nvivem  nessa  regi\u00e3o   constituem  uma  unidade  ampla,  a  despeito  da  \nautonomia  buscada  pelos  grupos  locais  e  das  constantes  rupturas  no \ninterior  dos mesmos.  Tal unidade  estaria  estruturada  em grupos  locais \nque  se  distribuem  nas  bacias  dos  rios  Tibagi,  Laranjinha  e  Cinzas, \nafluentes do Paranapanema, e que mant\u00eam entre si estreitas rela\u00e7\u00f5es de \nparentesco e alian\u00e7a. Mais ainda, essa unidade s\u00f3cio-cultural ultrapassa \n\n\n\n27\n\no limite das terras  ind\u00edgenas (englobando tamb\u00e9m fam\u00edlias que vivem \nnas cidades da regi\u00e3o) e mesmo o estado do Paran\u00e1 (pois que englobaria  \ntamb\u00e9m a terra ind\u00edgena Nimuendaju3, no estado de S\u00e3o Paulo).\n\nMapa: Terras ind\u00edgenas (TIs) guarani e kaingang no estado do Paran\u00e14. \n\nNa \u00e9poca, acompanhei Tommasino a v\u00e1rias incurs\u00f5es a campo, \nvisitando as \u00e1reas ind\u00edgenas Guarani e Kaingang da regi\u00e3o. Em 1999, os \ngrupos que viviam nas \u00e1reas ind\u00edgenas acima indicadas corriam o risco \nde serem impactados pela constru\u00e7\u00e3o da barragem da Usina Hidrel\u00e9trica \nCebol\u00e3o,  projetada  pela  Companhia  Paranaense  de  Energia  El\u00e9trica  e \nacompanhamos  uma  s\u00e9rie  de  reuni\u00f5es  e  eventos  envolvendo  as \ncomunidades e lideran\u00e7as das poss\u00edveis \u00e1reas de impacto, associa\u00e7\u00f5es de \nmoradores rurais atingidos por barragens, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e \nprofessores de diferentes \u00e1reas do conhecimento (antropologia, biologia, \ngeografia, etc.) da UEL. A inten\u00e7\u00e3o desses eventos, ocorridos nas TIs e \ncidades  da  regi\u00e3o,  era  promover  um  debate  em  torno  dos  poss\u00edveis \n\n3E que \u00e9 a parte \u201cguarani\u201d da TI Ararib\u00e1, dividida com os Terena.\n4Mapa elaborado a partir de material apresentado por Tommasino (2008).\n\n\n\n28\n\nimpactos  da  barragem  sobre  a  popula\u00e7\u00e3o  das  TIs,  levando  a  essas \npopula\u00e7\u00f5es  informa\u00e7\u00f5es  acerca  dos  preju\u00edzos  s\u00f3cio-ambientais  que  a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma usina poderia causar,  numa tentativa de tornar mais \nequilibradas  as negocia\u00e7\u00f5es  na \u00e9poca estabelecidas entre as lideran\u00e7as \nind\u00edgenas  e  representantes  da  COPEL  (que  apenas  destacavam  as \neventuais vantagens). Em junho de 2000 os ind\u00edgenas das referidas TIs, \natrav\u00e9s  de  suas  lideran\u00e7as,  expressariam  sua  posi\u00e7\u00e3o  negativa,  n\u00e3o \naceitando a proposta de constru\u00e7\u00e3o das usinas.\n\nAinda  a  partir  dessas  genealogias,  \u00e9  poss\u00edvel  visualizar  as \nestrat\u00e9gias  que  marcaram  a  trajet\u00f3ria  hist\u00f3rica  desses  grupos,  num \ncontexto de contato n\u00e3o mais apenas com outras etnias ind\u00edgenas, mas \ntamb\u00e9m  com  as  frentes  colonizadoras  que  avan\u00e7avam  por  seus \nterrit\u00f3rios. Voltaremos a isso mais adiante. \n\nEm  seguida,  j\u00e1  no  mestrado,  realizei  um  estudo  de  caso  da \nfilia\u00e7\u00e3o  dos  Guarani  que  vivem  na  terra  ind\u00edgena  Laranjinha  a  uma \nreligi\u00e3o  pentecostal.  Tal  escolha  deveu-se ao  fato  de  que  a  convers\u00e3o \ndesse grupo  colocava-o numa situa\u00e7\u00e3o  bastante  distinta  da  vivenciada  \npor outros grupos Guarani e Kaingang da regi\u00e3o, que tamb\u00e9m mant\u00eam \num intenso contato com o campo religioso circundante sem que isso se \nprecipite num quadro homog\u00eaneo como o que se configurava na \u00e9poca \nem  Laranjinha.  A  TI  Laranjinha,  localizada  no  munic\u00edpio  de  Santa \nAm\u00e9lia  (PR),  abriga  hoje  principalmente  \u00edndios  guarani,  apesar  de  a \nregi\u00e3o ter sido ocupada tamb\u00e9m por grupos kaingang. Totaliza uma \u00e1rea \npequena (cerca de 100 alqueires), mas conta com a maior popula\u00e7\u00e3o na \nregi\u00e3o.\n\nA pesquisa de campo foi realizada durante o ano de 2002, e o \nobjetivo da minha disserta\u00e7\u00e3o foi justamente apreender como um grupo \nque  abandona  o  xamanismo  tradicional  (em  torno  do  qual   giram  a \ncosmologia,  mitologia,  concep\u00e7\u00e3o  de  pessoa,  diferentes  manifesta\u00e7\u00f5es \nexpressivas  e  mesmo  a  esfera  pol\u00edtica)  ordenava  sua  vida  social  e  as \ndiferentes esferas a\u00ed pressupostas. A etnografia apresentada ao final da \npesquisa mostrou que, longe de ser uma influ\u00eancia nova e/ou estranha \nno universo social e cultural do grupo, a filia\u00e7\u00e3o \u00e0 Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 \nno  Brasil  (CCB)  encaixava-se  numa  l\u00f3gica  e  pol\u00edtica  adotada  pelos \ngrupos guarani desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o: a alian\u00e7a com  \npessoas que ultrapassam o c\u00edrculo dos parentes e do grupo em si e que, \nno  caso  deles,  permitia  a  inser\u00e7\u00e3o  em  redes  econ\u00f4micas,  pol\u00edticas  e \nsociais  mais  amplas.  Um  outro  ponto  que  acho importante  destacar  \u00e9 \nque s\u00f3 a partir da pr\u00f3pria cosmologia guarani foi poss\u00edvel compreender \n\n\n\n29\n\nas tradu\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00f5es da doutrina pentecostal feitas pelo grupo no \nprocesso que procurei descrever.\n\n1.1 ETAPAS DA PESQUISA ATUAL\n\nNos meses de janeiro e fevereiro de 2006, j\u00e1 tendo apresentado \num projeto preliminar para a tese de doutorado, quando de meu ingresso \nno  PPGAS,  voltei  a  campo,  visitando  as  aldeias  da  regi\u00e3o  acima  \nindicada. Nessa etapa, al\u00e9m de ter em mente os objetivos de meu projeto  \nde  pesquisa,  participei  de  uma  pesquisa  realizada  por  uma  equipe \nformada  por  pesquisadores  das  universidades  estaduais  de  Londrina  e \nMaring\u00e1,  ligados  ao  Laborat\u00f3rio  de  Arqueologia,  Etnologia  e  Etno-\nhist\u00f3ria  (LAEE)  desta  \u00faltima.  O  objetivo  dessa  pesquisa  era  coletar \ndados que permitissem a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico \ne  cultural  dos  grupos,  bem  como  o  levantamento  de  dados \nantropol\u00f3gicos  e  hist\u00f3ricos  das  comunidades  diante  do  processo  de \nimplementa\u00e7\u00e3o  de  a\u00e7\u00f5es  de  sustentabilidade5 conduzidas  em  parceria \ncom os pr\u00f3prios Guarani.\n\nEm minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, fiz quest\u00e3o de ressaltar  que \ndurante  a  pesquisa  de  campo  meu  acesso  maior  foi  junto  \u00e0s  fam\u00edlias  \npentecostais  (e  que,  portanto,  meus  principais  informantes  eram \nmembros da Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil). Isso porque, tendo  ficado \nhospedada na casa de fam\u00edlias ligadas \u00e0 CCB, e sendo acompanhada por \nseus membros durante minha estadia na aldeia, meu acesso \u00e0s fam\u00edlias \ncat\u00f3licas  ou  \u00e0quelas  ligadas  ao  xamanismo  tradicional  ficou  bastante  \nprejudicado (algumas pessoas, na \u00e9poca, recusaram-se a me receber em \nsuas casas e a participar da pesquisa). Al\u00e9m disso, um de meus anfitri\u00f5es \nera cunhado do cacique, o que, por sua vez, vetou meu acesso a algumas  \nfam\u00edlias que faziam oposi\u00e7\u00e3o a ele, na disputa pela lideran\u00e7a pol\u00edtica da \n\u00e1rea ind\u00edgena. \n\nE, justamente, a pesquisa realizada no in\u00edcio de 2006, junto \u00e0  \nequipe do LAEE, me permitiu ter um novo tipo de inser\u00e7\u00e3o dentro dos \ngrupos  familiares.  Como  era  um  per\u00edodo  de  f\u00e9rias,  a  equipe  ficou \nhospedada na escola da TI, o que j\u00e1 me colocou numa situa\u00e7\u00e3o mais ou \nmenos  neutra.  E  estar  levantando  dados  s\u00f3cio-econ\u00f4micos  junto  \u00e0s \nfam\u00edlias  me  permitiu  travar  com  v\u00e1rias  delas  um  primeiro  contato \nextremamente importante para, na seq\u00fc\u00eancia, aproveitar esse tempo em \n\n5 No caso de duas \u00e1reas ind\u00edgenas, a implanta\u00e7\u00e3o de uma horta e de um avi\u00e1rio comunit\u00e1rios, e \nna outra medidas para o melhoramento do rebanho bovino, com financiamento do Programa \ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento em parceria com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente  \n(Secretaria de Pol\u00edticas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel).\n\n\n\n30\n\ncampo  direcionando  entrevistas  para  os  objetivos  de  minha  pr\u00f3pria \npesquisa. \n\nPor  outro  lado,  nessa  \u00e9poca,  na  TI  Laranjinha  o  grupo \nenfrentava conflitos internos, deflagrados por sua exig\u00fcidade territorial e \npelas disputas pol\u00edticas entre as fam\u00edlias. Tal situa\u00e7\u00e3o resultou na cis\u00e3o  \ndo grupo e na ocupa\u00e7\u00e3o de parte de uma fazenda localizada dentro do \nper\u00edmetro delimitado para amplia\u00e7\u00e3o pelo grupo de trabalho (GT) criado \nem setembro de 2003 pela portaria n\u00ba 9266 para revis\u00e3o dos limites da \nreferida terra ind\u00edgena, mas que ainda n\u00e3o foi demarcada. Tal ocupa\u00e7\u00e3o, \npor sua vez, levaria a novos embates, dessa vez entre os Guarani e os  \npropriet\u00e1rios/ moradores n\u00e3o-\u00edndios da regi\u00e3o, estes \u00faltimos amea\u00e7ando \nn\u00e3o  s\u00f3  o  grupo  acampado  dentro  de  uma  das  propriedades,  como \ntamb\u00e9m  os  pr\u00f3prios  Guarani  que  ficaram  na  terra  ind\u00edgena,   que  foi \ncercada,  segundo  os  propriet\u00e1rios,  para  impedir  novas  invas\u00f5es  nas \npropriedades localizadas em seu entorno.\n\nPor conta da cis\u00e3o, outro cacique foi escolhido pelo grupo de \nLaranjinha (o anterior se retirou junto com o grupo dissidente), no caso,  \numa jovem lideran\u00e7a que j\u00e1 tinha sido vice-cacique em 1994 e que, ap\u00f3s \nanos morando em S\u00e3o Paulo, acabara de retornar ao grupo. H\u00e1 que se \ndestacar que esse rapaz pertencia \u00e0s fam\u00edlias Jacinto e Louren\u00e7o (as duas \nmaiores fam\u00edlias extensas do grupo, conforme indicado em meu trabalho \nde mestrado, e ligadas \u00e0 CCB) e que seu vice pertencia \u00e0 fam\u00edlia Silva  \n(forte representante do pentecostalismo no interior do grupo).\n\nEssa  situa\u00e7\u00e3o  direcionou  muitas  das  entrevistas  que  fiz  nessa \n\u00e9poca,  tanto  no  Laranjinha,  quanto  no  Pinhalzinho  (e  mais  ainda  no \nPosto Velho), pois que v\u00e1rias pessoas entrevistadas quiseram comentar o \nassunto e mesmo se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s disputas, ainda que com \ncr\u00edticas sempre veladas e indiretas.\n\nO  grupo  que  ficou  na  aldeia  acusava  os  que  sa\u00edram  de  \u201cn\u00e3o \nserem  \u00edndios\u201d,  pois  que  havia  muitos  mesti\u00e7os  ou  mesmo  n\u00e3o-\u00edndios \n(incorporados  ao  grupo  por  casamentos)  entre  eles.  O  grupo  que  se  \nretirou argumentava que saiu com a inten\u00e7\u00e3o de \u201cpreservar a tradi\u00e7\u00e3o\u201d, \npois que no Laranjinha eram impedidos pelos \u201ccrentes\u201d. \n\nNo  entanto,  com  essa  cis\u00e3o  n\u00e3o  houve  o  deslocamento  de \nfam\u00edlias extensas inteiras para o \u201cPosto Velho\u201d. Muitas pessoas idosas \nficaram  em  Laranjinha  (apesar  de  apoiarem  o  grupo  que  se  retirou). \n\n6 Essa  \u00e1rea  indicada  para  amplia\u00e7\u00e3o,  conforme   Relat\u00f3rio  Circunstanciado  de  Revis\u00e3o  dos \nLimites  da  Terra  ind\u00edgena  Laranjinha  /  Yvypor\u00e3  Laranjinha  (Veiga,  2004),  inclui  em  seus \nlimites um antigo posto de atra\u00e7\u00e3o, o \u201cPosto Velho\u201d. Segundo o trabalho de Tommasino (1995), \nem 1930, quando os \u00faltimos Kaingang arredios da regi\u00e3o do Laranjinha foram pacificados, um \ngrupo de aproximadamente 40 pessoas foi assentado nesse local. \n\n\n\n31\n\nAssim,  se  num  determinado  \u00e2mbito  configurou-se  uma  cis\u00e3o  \u2013 \nprincipalmente no plano pol\u00edtico e econ\u00f4mico (o cargo de cacique e as \nro\u00e7as, que foram divididas entre as fam\u00edlias que permaneceram na TI) \u2013 \nem  outro,  os  la\u00e7os  n\u00e3o  chegam  a  se  romper  (as  pr\u00f3prias  pessoas \nenvolvidas  n\u00e3o  vendo  como  definitiva  essa  situa\u00e7\u00e3o  de  conflito).  E \nmesmo entre  as que foram, algumas  eram  ainda  ligadas \u00e0 CCB. Bem \ncomo entre os que ficaram, muitos n\u00e3o s\u00e3o (ou n\u00e3o s\u00e3o mais) filiados \u00e0 \nCCB.\n\nUm  pouco  antes  dessa  cis\u00e3o,  a  CCB  tinha  sofrido  grande \nevas\u00e3o: v\u00e1rias pessoas se afastaram, e outras foram obrigadas a se retirar \nda  Congrega\u00e7\u00e3o  por  n\u00e3o  conseguirem  cumprir  o  rigoroso  c\u00f3digo  de \nconduta imposto por ela. Nesse contexto, \u00e9 importante mencionar que os \nprofessores  bil\u00edng\u00fces  que  trabalhavam  na  escola  da  TI  Laranjinha \nvinham  promovendo  atrav\u00e9s  dela  um  movimento  de  retomada  da \n\u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d,  envolvendo  nesse  processo  crian\u00e7as,  jovens  e  mesmo \nadultos. Os rituais de canto e reza haviam sido retomados por algumas \nfam\u00edlias, sendo realizados em seus quintais ou em uma pequena casa de  \nrezas  constru\u00edda  sob  a  orienta\u00e7\u00e3o  de  alguns  antigos  rezadores.  Tais \ncerim\u00f4nias teriam sido um importante propulsor para a a\u00e7\u00e3o coletiva de \nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea j\u00e1 mencionada que se deu a seguir, proporcionando,  \nal\u00e9m  disso,  a  emerg\u00eancia  dos  professores  como  novas  lideran\u00e7as \nreligiosas e pol\u00edticas.\n\nCom  isso,  aproximadamente  seis  meses  depois  de  deixar  o \nLaranjinha, o grupo acampado se divide novamente: de um lado, os que \napoiavam o antigo cacique, que sa\u00edra da TI com o grupo, e de outro os  \ndois  professores  bil\u00edng\u00fces,  que  ganham  poder  pol\u00edtico  a  partir  da \nlideran\u00e7a  religiosa  que  passaram  a  exercer  no  grupo,  promovendo  a \nconstru\u00e7\u00e3o  de  uma  casa  de  rezas  no  acampamento  e  trazendo \nconstantemente rezadores do Pinhalzinho ou mesmo de Laranjinha para \nrealizar os rituais de canto e reza. \n\nDurante  minha  pesquisa  para  o  mestrado,  em  2001/2002  o \ngrupo  tamb\u00e9m  estava  dividido  em  disputas  que  giravam  em  torno  do \ncargo  de cacique.  Nessa  \u00e9poca,  o  grupo  afirmava-se  majoritariamente \npentecostal, mas dividia-se internamente em um grupo mais conservador \n(ou tradicionalista) e outro  mais aberto a inova\u00e7\u00f5es \u2013 um que defendia  \nque a \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d guarani fosse mantida e outro mais aberto ao modo de  \nvida dos brancos \u2013 mas ambos dentro da CCB.\n\nE  em  2003,  por  exemplo,  a  FUNAI  teria  sido  obrigada  a \ntransferir  algumas  fam\u00edlias  para  a  TI  Nimuendaju,  no  estado  de  S\u00e3o  \nPaulo,  para  evitar  que  uma  disputa  interna  acabasse  em  confrontos \n\n\n\n32\n\ndiretos entre os grupos \u2013 o que, inclusive, teria precipitado a cria\u00e7\u00e3o do \nreferido GT.\n\nOu seja: as oposi\u00e7\u00f5es est\u00e3o sempre se reorganizando no interior \ndessa unidade sociol\u00f3gica j\u00e1 mencionada. \n\nDe qualquer forma, h\u00e1 que se ressaltar o enorme descompasso  \nentre  as  terras  ind\u00edgenas  guarani  demarcadas  no  Paran\u00e1  e  suas \npopula\u00e7\u00f5es. O tamanho reduzido e as altas taxas de natalidade n\u00e3o t\u00eam \npermitido  a  abertura  de  ro\u00e7as  por  novas  fam\u00edlias,  deixando  poucas \nalternativas aos jovens (obrigados a trabalhar ou mesmo a morar fora da \nTI). Segundo dados da FUNAI (ADR Londrina), por exemplo, em 2006 \ncada fam\u00edlia em Laranjinha dispunha de apenas cerca de meio alqueire \npara sua ro\u00e7a7. \n\nEm  agosto/setembro  de  2007  tentei  entrar  em  contato  com \nalgumas  lideran\u00e7as  para  uma  nova  visita  a  campo,  o  que  n\u00e3o  foi \nposs\u00edvel,  pois  a  situa\u00e7\u00e3o  na  regi\u00e3o  estava  complicada,  dado  que,  tal  \ncomo  mencionado  acima,  a  ocupa\u00e7\u00e3o  deflagrou  um  intenso  conflito \nentre os Guarani e os propriet\u00e1rios de terras da regi\u00e3o, que organizaram-\nse  e  passaram  a  coagir  e  cercear  n\u00e3o  apenas  as  fam\u00edlias  do \nacampamento,  mas  tamb\u00e9m  das  terras  ind\u00edgenas,  impedindo  a \nmovimenta\u00e7\u00e3o das mesmas na regi\u00e3o e dificultando o acesso de grupos \nde pesquisadores.\n\nA pesquisa de campo foi ent\u00e3o retomada no m\u00eas de mar\u00e7o de \n2008. \n\nUm fato marcante no trabalho de campo iniciado em 2006 foi a \naus\u00eancia do intenso proselitismo de que fui alvo em 2002. Durante meu  \ntrabalho de campo para o mestrado, assisti a todos os cultos realizados \npela  CCB  no  per\u00edodo  em que  estive  na  TI, bem  como  acompanhei  o \ngrupo  em  cultos  realizados  nas  cidades  pr\u00f3ximas,  e,  depois  de  um \ntempo,  a  insist\u00eancia  para  que  eu  me  batizasse  passou  a  ser  uma  \nconstante  nas  conversas  travadas  com  meus  informantes.  Na  \u00e9poca, \nanalisando a convers\u00e3o do grupo, procurei tamb\u00e9m explorar o tema do \nxamanismo  em  minhas  entrevistas  \u2013  n\u00e3o  conseguindo  nada  nesse \nsentido, principalmente dos antigos rezadores8. E nessa nova etapa, ao \n\n7 Esse  dado  refere-se  a  fam\u00edlias  nucleares.  Mesmo  assim,  nem  todas  as  fam\u00edlias  da  aldeia  \npossu\u00edam uma ro\u00e7a, principalmente as fam\u00edlias mais jovens e as que estavam de fora da rede de \nreciprocidade envolvendo as fam\u00edlias politicamente dominantes no grupo. \n8 Nesse sentido, a leitura da etnografia de Melo (2006) sobre os Mbya trouxe nova luz sobre  \nmeus pr\u00f3prios dados, pois a descri\u00e7\u00e3o que ela constr\u00f3i sobre o xamanismo \u00e9 muito rica e densa  \ne \u2013 o que achei mais interessante: n\u00e3o se restringe aos rituais realizados na casa de rezas, mas \npermeia o cotidiano das pessoas, sua pr\u00e1tica di\u00e1ria, o trabalho, a cria\u00e7\u00e3o dos filhos, as rela\u00e7\u00f5es \nsociais. Em minha pesquisa de campo para o mestrado, ao procurar dados sobre o xamanismo, \nestive  muito preocupada  com os  contextos  \u201cformais\u201d  de  atua\u00e7\u00e3o  de  um  xam\u00e3, sem  me  dar \n\n\n\n33\n\npedir  para  que  meus  entrevistados  falassem  sobre  seu  passado,  sobre \ntrajet\u00f3rias pessoais ou do grupo, marcando acontecimentos importantes, \nas respostas obtidas remeteram invariavelmente para os rituais de canto \ne reza realizados \u201cantigamente\u201d.\n\nOutro  fato  interessante  a  ser  mencionado  \u00e9  que  eles  sempre \ntiveram  muita  curiosidade  sobre  mim,  sobre  minha  vida  na  cidade,  \nminha fam\u00edlia, etc. Em 2008 estive v\u00e1rias vezes acompanhada de meu  \nnamorado  e,  em  uma  ocasi\u00e3o,  meus  pais  foram  comigo  at\u00e9  a  TI \nLaranjinha.  Isso  alterou  significativamente  minha  rela\u00e7\u00e3o  com  v\u00e1rias \nfam\u00edlias,  que  se  mostraram  mais  receptivas,  convidando-me  para \nocasi\u00f5es mais \u00edntimas, como festas de noivado e casamento \u2013 o conv\u00edvio \nse  estendendo  para  al\u00e9m  dos  momentos  ligados  \u00e0  minha  pesquisa. \nAcredito  que,  por  essa  raz\u00e3o  (com  o  estreitamento  das  rela\u00e7\u00f5es   ao \nlongo de quase uma d\u00e9cada de pesquisa e durante a qual foram mantidas \ndiferentes  modalidades  de  intera\u00e7\u00e3o9),  as  pessoas  mostraram-se \ndispostas a falar sobre aspectos de sua vida e cultura que n\u00e3o aparecem \nem meus dados anteriores.\n\nAp\u00f3s  a  primeira  etapa  de  campo  em  mar\u00e7o  de  2008, \npercebendo novamente  disputas pol\u00edticas entre certas fam\u00edlias, procurei \nmanter-me  numa  posi\u00e7\u00e3o  neutra,  optando  por  ficar  hospedada  numa \npens\u00e3o  em  Santa  Am\u00e9lia.  Acredito  que  isso  facilitou  meu  trabalho,  \nacesso  e  negocia\u00e7\u00f5es  com  as  fam\u00edlias.  A  pesquisa  de  campo  foi \nencerrada em janeiro de 2009.\n\n1.2  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES  SOBRE  O  TRABALHO  DE  CAMPO/ \nETNOGRAFIA \n\nEm  minha  disserta\u00e7\u00e3o,  menciono  que  durante  a  pesquisa  n\u00e3o \nforam gravadas entrevistas com nenhuma das pessoas na aldeia, j\u00e1 que \nmeus pedidos para usar o gravador durante as conversas eram sempre \nnegados  e, dessa forma, tive que  contar  com meu  pr\u00f3prio  caderno de \ncampo (sempre com a sensa\u00e7\u00e3o de que minhas anota\u00e7\u00f5es ficavam muito \naqu\u00e9m  do  que  eu  tinha  ouvido)  e  com  entrevistas  gravadas \n\nconta  de  como  essa  pr\u00e1tica  est\u00e1  interligada  \u00e0  vida  social  como  um  todo.  Apenas  em  meu  \nper\u00edodo mais recente de pesquisa \u00e9 que consegui perceber esses elementos dispersos (mas que  \nligam-se ao xamanismo) nas pr\u00e1ticas de muitas fam\u00edlias (mesmo as que freq\u00fcentam a igreja \npentecostal instalada na TI), onde as pessoas ainda sentam-se ao amanhecer para falar de seus  \nsonhos, usam suas rezas para afastar a chuva, para pedir prote\u00e7\u00e3o quando saem para ca\u00e7ar ou  \npara caminhar na mata, para \u201cbenzer\u201d uma crian\u00e7a com febre, enfim... toda uma infinidade de  \npequenos detalhes que me tinham escapado.\n9 E, acho importante mencionar, a intera\u00e7\u00e3o mantida com o grupo de Laranjinha  foi a mais \nintensa/ significativa.\n\n\n\n34\n\nanteriormente por Tommasino e cedidas a mim por ela. Nas primeiras \nincurs\u00f5es a campo a partir de 2006 tive que manter essa metodologia.  \nApenas depois  de muitas  conversas  informais  e negocia\u00e7\u00f5es  consegui \ncombinar  algumas  entrevistas  gravadas  \u2013  que,  em  alguns  casos, \nenvolveram certa negocia\u00e7\u00e3o.\n\nEssas negocia\u00e7\u00f5es foram bastante informais e heterog\u00eaneas, j\u00e1 \nque  as pessoas  e  fam\u00edlias  tinham  demandas, interesses  e  necessidades \ndiferentes:  algumas  me  pediram  mantimentos  e  outras  coisas  de  que \nnecessitavam  na  ocasi\u00e3o  (roupas,  sapatos,  etc.),  outras  me  pediram \ninstrumentos  musicais,  ou  aparelhos  eletr\u00f4nicos  (gravadores,  r\u00e1dios). \nHouve  tamb\u00e9m  quem  pedisse  textos  em  guarani  ou  outros  materiais \ndesse tipo.  Em  alguns  casos  tive  que  comprar  artesanato  das  fam\u00edlias \nque  produziam.  E  em  v\u00e1rios  casos  me  ofereci  para  levar  para \nrestaura\u00e7\u00e3o fotos antigas que me eram mostradas durante as entrevistas. \nV\u00e1rias  pessoas  participaram  da  pesquisa  sem  exigir  nada  em  troca, \napenas manifestando sua vontade de que suas lembran\u00e7as e experi\u00eancias \npudessem, de alguma forma, ser revertidas em benef\u00edcio do grupo.\n\nHouve  tamb\u00e9m  um  pedido  por  parte  das  pessoas  ligadas  ao \ncoral  das  crian\u00e7as  da  TI  Laranjinha  para  que  fosse  feito  um  registro \nsonoro das can\u00e7\u00f5es por eles executadas, de forma que tivessem um cd \nque pudessem comercializar em suas apresenta\u00e7\u00f5es. Tal pedido se deveu \nao fato de que meu namorado, que me acompanhou em quase todas as \nincurs\u00f5es  a  campo,  trabalha  com  produ\u00e7\u00e3o  de  \u00e1udio.  Atendendo  ao \npedido  deles, combinamos  uma  data para  que a grava\u00e7\u00e3o  pudesse ser \nrealizada  e  alugamos  todos  os  equipamentos  necess\u00e1rios.  Mas  a \ngrava\u00e7\u00e3o n\u00e3o chegou a ser realizada pois, na data combinada, quando \nchegamos  na TI  com  os equipamentos,  v\u00e1rias  das  pessoas  envolvidas \ncom  o  coral  estavam  viajando.  E  as  que  l\u00e1  estavam  alegaram  que  a  \ngrava\u00e7\u00e3o n\u00e3o podia ser feita na aus\u00eancia dos que estavam fora. Alguns \ndias depois, algumas fam\u00edlias retornaram de viagem, mas alegaram que \nprecisavam de mais tempo para ensaiar as crian\u00e7as antes da grava\u00e7\u00e3o. \nMas n\u00e3o era poss\u00edvel ficar ali na aldeia com o equipamento de grava\u00e7\u00e3o \n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do grupo. Posteriormente Julio faria registros informais do \ncoral, mas apenas com equipamentos de \u00e1udio e v\u00eddeo que n\u00f3s mesmos \npossu\u00edamos.\n\nNa verdade, esse tipo de situa\u00e7\u00e3o foi bastante comum ao longo  \nda pesquisa, pois geralmente era preciso combinar visitas e entrevistas \ncom as pessoas e fam\u00edlias. Isso se fazia necess\u00e1rio por conta do fato de \nque nem sempre \u00e9 poss\u00edvel encontrar as pessoas em suas casas. Muitas \ntrabalham fora da TI, ou passam o dia em alguma atividade na ro\u00e7a, ou \n\n\n\n35\n\nna  casa  de  parentes,  ou  fazem  pequenas  viagens,  etc.  Al\u00e9m  disso,  os \nGuarani de modo geral s\u00e3o muito reservados, n\u00e3o sendo de bom senso  \nchegar sem algum aviso pr\u00e9vio em suas casas \u2013 principalmente no caso \nde fam\u00edlias com as quais eu tinha menos intimidade/conviv\u00eancia. Nesses \ncasos, eu aproveitava as ocasi\u00f5es em que encontrava as pessoas na sede  \ndo posto, no posto de sa\u00fade ou nos cultos da CCB para mais ou menos  \ncombinar  essas  visitas  \u2013  o  que,  tal  como  colocado  acima,  nunca  era \ngarantia de que, de fato, as encontraria em casa. \n\nUma  quest\u00e3o  que  acho  importante  mencionar  \u00e9  que,  em  sua \nmaioria,  meus  informantes  foram  adultos  e  pessoas  da  gera\u00e7\u00e3o  mais \nvelha do grupo. Os jovens s\u00e3o bastante t\u00edmidos e geralmente alegavam \nque n\u00e3o tinham nada de importante a dizer, recusando-se ainda mais a \ngravar as conversas. E no caso do cacique e das jovens lideran\u00e7as que o  \ncercam,  era  dif\u00edcil  entabular  mais  do  que  conversas  r\u00e1pidas  ou \ninformais,  dado  que  seus  compromissos  resultam  em  muitos \ndeslocamentos e viagens. \n\nUma  vez  que  consegui  gravar  algumas  entrevistas,  executei \npequenos  trechos  do  \u00e1udio  para  outras  pessoas  que  eu  pretendia \nentrevistar  e  isso  desencadeou  uma  din\u00e2mica  interessante  onde,  em \nalguns casos, as falas uns dos outros balizaram as narrativas a partir de \nent\u00e3o. Digo em alguns casos porque nem sempre era poss\u00edvel executar  \nesses  trechos  das  entrevistas  j\u00e1  realizadas,  seja  por  quest\u00f5es  t\u00e9cnicas, \nseja porque eu sabia que eram fam\u00edlias  ou pessoas  que n\u00e3o se davam  \nbem.\n\nNo caso do grupo de Laranjinha, havia temas e conte\u00fados mais \nacess\u00edveis (as hist\u00f3rias de vida, mem\u00f3rias sobre a viv\u00eancia e trajet\u00f3ria \ndo  grupo,  por  exemplo)  e  outros  nem  tanto  (certos  aspectos  da \ncosmologia, por exemplo). Meus informantes nunca disseram de algum \ntema que n\u00e3o podiam ou n\u00e3o queriam falar a respeito. Mas conseguiam \nser  bastante  evasivos  diante  de  temas  que  n\u00e3o  estavam  dispostos  a \ndiscutir,  alegando  desconhec\u00ea-los,  por  exemplo.  De  qualquer  forma, \npara  quem n\u00e3o tinha conseguido gravar  nenhuma  entrevista durante a \npesquisa  do  mestrado,  fiquei  satisfeita  com  o  acervo  de  narrativas \ngravadas, pois que muitas vezes, ao transcrev\u00ea-las, surpreendia-me com  \ndetalhes  que  tinham  me escapado  nas  observa\u00e7\u00f5es  feitas  no di\u00e1rio  de \ncampo.\n\nPor outro lado, se no mestrado os dados de campo foram por \nmim organizados em torno de um eixo \u00fanico \u2013  o processo de convers\u00e3o  \n\u2013 , os dados coletados para a tese  acabaram por compor um conjunto \nheterog\u00eaneo para o qual foi extremamente dif\u00edcil encontrar um esquema \n\n\n\n36\n\nformal  de  organiza\u00e7\u00e3o,  pois  que  as  narrativas  descortinaram  quadros \nmuito  amplos,  refletindo  diferentes  tipos  de  experi\u00eancias  vivenciadas \nindividualmente  ou  pelo  grupo  em  sua  trajet\u00f3ria  hist\u00f3rica.  A  forma \ncomo os dados est\u00e3o aqui apresentados foi o resultado de um longo e  \ndif\u00edcil trabalho de decomposi\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o dessas narrativas em \nnovos  blocos,  de  forma  a  inscrev\u00ea-las  em  meu  pr\u00f3prio  texto  e  no  \ndiscurso antropol\u00f3gico.\n\nTrabalhei com entrevistas  abertas: (re)explicado o objetivo da \npesquisa,  deixava o entrevistado conduzir sua narrativa como quisesse. \nE,  tal  como  mencionado  acima,  muitas  pessoas  articularam  sua  fala \ntendo em mente n\u00e3o apenas as demandas e objetivos de minha pesquisa, \nmas acreditando contribuir para a cria\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de um acervo \nde lembran\u00e7as  que  pudessem fortalecer  a mem\u00f3ria  coletiva do grupo, \nrevitalizando com isso seu patrim\u00f4nio cultural. Tendo em vista que, tal \ncomo menciona Faustino (2006), n\u00e3o existe nas escolas das TIs guarani \nda regi\u00e3o do Paranapanema materiais did\u00e1ticos elaborados com base na \npr\u00f3pria hist\u00f3ria e especificidade cultural e ling\u00fc\u00edstica dos grupos que a\u00ed \nvivem,  espero  que  este  trabalho  possa,  de  alguma  forma,  suprir  essa  \nlacuna10. Os professores bil\u00edng\u00fces j\u00e1 manifestaram sua vontade de que \nas falas dos \u201cvelhinhos\u201d registradas durante a minha pesquisa possa ser \nfuturamente disponibilizada para o grupo na forma de um material que  \ntenha um cunho mais did\u00e1tico e acess\u00edvel que o texto da tese.\n\nTendo  sido  narradas  para  mim  em  portugu\u00eas,  por  op\u00e7\u00e3o  dos \npr\u00f3prios sujeitos entrevistados, as mem\u00f3rias e acontecimentos sofreram \numa \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d, pois que, pelo que pude perceber a partir do contexto, \nas  lembran\u00e7as  acerca  do  \u201ctempo  dos  antigos\u201d  est\u00e3o  gravadas  na \nmem\u00f3ria  dos  mais  velhos  em  guarani,  e,  assim,  as  falas  v\u00e3o \n\n10 Na  verdade,  a  pr\u00f3pria  pesquisadora/professora  mencionada,  Ros\u00e2ngela \nFaustino,  j\u00e1  se  encarrega  atualmente  de  cumprir  essa  lacuna.  Ela  \u00e9  uma  das \npessoas \u00e0 frente do projeto de extens\u00e3o \u201cOuvir dos velhos, contar aos jovens:  \nmem\u00f3rias, hist\u00f3rias e conhecimentos guarani nhandewa [sic] no Paran\u00e1\u201d, e que  \nvem  sendo  desenvolvido  desde  2009.  Este  projeto  est\u00e1  ligado  ao  Programa \nInterdisciplinar de Estudos de Popula\u00e7\u00f5es da Universidade Estadual de Maring\u00e1 \ne  conta  com  financiamento  do  Programa  Universidade  Sem  Fronteiras  da \nSecretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior do Paran\u00e1. O objetivo do \nprojeto  \u00e9  registrar  as  hist\u00f3rias  e  conhecimentos  narrados  pelas  pessoas  mais \nvelhas  dos  grupos  guarani  que  vivem  nas  TIs  Pinhalzinho,  Laranjinha  e \nYvypor\u00e3-Laranjinha, sistematizar os relatos e apresent\u00e1-los \u00e0s crian\u00e7as atrav\u00e9s  \nde interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas orais e de material did\u00e1tico impresso. Para mais \ninforma\u00e7\u00f5es ver Faustino et al., 2009.\n\n\n\n37\n\nentremeando  lembran\u00e7as  num  discurso  que,  em  certos  momentos  se \nexpressa tamb\u00e9m em guarani.\n\nA  forma  como  apresento  os  trechos  de  narrativas  n\u00e3o  s\u00e3o \ntranscri\u00e7\u00f5es absolutamente literais, pois que optei por corrigir erros de \nconcord\u00e2ncia,  omitir  repeti\u00e7\u00f5es  e  coisas  do  tipo,  esfor\u00e7ando-me,  no \nentanto, para manter o sentido do que estava sendo colocado e o estilo  \npr\u00f3prio de cada narrador.\n\nAl\u00e9m  das  narrativas  coletadas  nas  entrevistas  realizadas  por \nmim,  estarei  trabalhando  tamb\u00e9m  com  dados  obtidos  anteriormente, \ndurante  minha  pesquisa  para  o  mestrado,  mas  tamb\u00e9m  com  dados  de  \nDooley e Tommasino11.\n\n11 Tal como citado anteriormente, Tommasino cedeu entrevistas realizadas por  \nela  com  os  Guarani  do  Laranjinha  em  1986,  88  e  1990,  quando  conduzia \nprojetos de pesquisa e extens\u00e3o na regi\u00e3o, atrav\u00e9s de conv\u00eanios entre a FUNAI \ne  a  Universidade  Estadual  de  Londrina.  Estas  entrevistas  j\u00e1  tinham  sido \nincorporadas \u00e0 minha disserta\u00e7\u00e3o, mas quase que em estado bruto. A inten\u00e7\u00e3o de \nretom\u00e1-las aqui \u00e9 justamente tentar explorar mais os dados e implica\u00e7\u00f5es nelas \ncontidos.  Robert  Dooley,  ling\u00fcista  do  Summer  Institute  of  Linguistics,  esteve \npesquisando entre os Guarani de Pinhalzinho e Laranjinha entre 1990 e 1991. \nSegundo  o  relat\u00f3rio  redigido  por  ele  na  ocasi\u00e3o,  o  padr\u00e3o  das  pessoas  que  \nfalavam o dialeto Nhand\u00e9va era de aproximadamente 55 anos, com proced\u00eancia \ndo posto ind\u00edgena Ararib\u00e1  ou do Mato Grosso do Sul, e caracterizado por um \nintenso rigor e corre\u00e7\u00e3o gramatical. Comparando seus dados com os registrados \npor  Nimuendaju em 1914, Dooley  afirma que as diferen\u00e7as  s\u00e3o  t\u00e3o pequenas \nque  lhe  permitem  afirmar  com seguran\u00e7a  que  se  trata  de  descendentes  desse \ngrupo. As transcri\u00e7\u00f5es de algumas das narrativas coletadas por ele ser\u00e3o aqui \nutilizadas. \n\n\n\n38\n\n\n\n39\n\n CAP\u00cdTULO 2 \u2013 UMA PANOR\u00c2MICA DA REGI\u00c3O\n\nTendo  em  vista  o  fato  de  n\u00e3o  existirem  estudos  sistem\u00e1ticos  \nsobre os Guarani que vivem atualmente na bacia do rio Paranapanema e  \nseus afluentes, a inten\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentar o resultado de uma \nrevis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica  de  trabalhos  arqueol\u00f3gicos,  hist\u00f3ricos  e \nantropol\u00f3gicos com a inten\u00e7\u00e3o de reunir dados sobre esses grupos e sua \ntrajet\u00f3ria  na  regi\u00e3o  ao  longo  dos  \u00faltimos  s\u00e9culos,  e  que  estavam \ndispersos ou n\u00e3o necessariamente referidos aos grupos em quest\u00e3o.\n\n2.1  POVOS  TUPI  E  J\u00ca  NO  SUL  DO  BRASIL:  UM  POUCO  DA \nPRODU\u00c7\u00c3O ARQUEOL\u00d3GICA\n\nPodemos  encontrar  no  Paran\u00e1,  atualmente,  duas  etnias \nind\u00edgenas,  Guarani  e  Kaingang,  al\u00e9m  de  alguns  indiv\u00edduos  do  grupo  \n\u00e9tnico  Xet\u00e112.  Os  Guarani  pertencem  ao  tronco  ling\u00fc\u00edstico  tupi,  e  \u00e0 \nfam\u00edlia  ling\u00fc\u00edstica  tupi-guarani  (Rodrigues,  1984).   Apesar  de \nconstitu\u00edrem um n\u00facleo comum, presente em sua cultura como um todo,  \no  total  de  sua  popula\u00e7\u00e3o  que  se  encontra  distribu\u00edda  em  diferentes  \nparcialidades,  que,  segundo  Schaden  (1962)  seriam:  os  Kaiow\u00e1,  os \n\u00d1and\u00e9va e os Mby\u00e113. Tal subdivis\u00e3o seria o resultado da diversidade de \ndialetos, de cren\u00e7as e de pr\u00e1ticas religiosas, entre outras coisas. \n\nSegundo  Noelli  (1996),  a  g\u00eanese  cultural  dos  Guarani  estaria \nsituada em algum lugar da bacia dos rio Madeira-Guapor\u00e9, no sudoeste  \nda Amaz\u00f4nia. E as popula\u00e7\u00f5es que ali se encontravam, vivenciando um  \nprocesso  de  cont\u00ednuo  crescimento  demogr\u00e1fico,  teriam  expandido  sua \nocupa\u00e7\u00e3o  territorial,  deslocando-se  para  o  sul  do  continente,  onde \nconquistariam paulatinamente uma vasta \u00e1rea que abrange parte do que \nhoje s\u00e3o os territ\u00f3rios do Brasil, Paraguai, Argentina, Uruguai e Bol\u00edvia. \nNo Brasil, especificamente, os Guarani ocupavam, al\u00e9m dos estados que \n\n12 A configura\u00e7\u00e3o  atual  dos  estados  \u00e9  relativamente  recente,  e  se  sobrep\u00f5e  aos  territ\u00f3rios  \nind\u00edgenas.  No  caso  do Paran\u00e1, apenas  na  segunda  metade  do s\u00e9culo  XIX  \u00e9  que  ocorre  sua \nemancipa\u00e7\u00e3o  de  S\u00e3o  Paulo,  quando  ent\u00e3o  ele  se  constr\u00f3i  como  prov\u00edncia  independente.  \nPosteriormente,  parte  de  seus  territ\u00f3rios  no  sudoeste  passam  a  pertencer  a  Santa  Catarina.  \nPortanto,  no  trabalho  de  Mota  (1998),  por  exemplo,  cujo  recorte  vai  de  1853  a  1889,  os  \nXocleng  s\u00e3o  citados  como  uma  das  etnias  ind\u00edgenas  encontradas  no  Paran\u00e1,  pois  que  seu  \nterrit\u00f3rio tradicional, na regi\u00e3o serrana, ia das imedia\u00e7\u00f5es de Porto Alegre, no Rio Grande do \nSul,  at\u00e9 as imedia\u00e7\u00f5es de Curitiba, no Paran\u00e1 (Santos, 1987).\n13 Existem  muitos  debates  em  torno  das  parcialidades,  e  na  bibliografia  atual  podemos \nencontrar outras denomina\u00e7\u00f5es que se acrescentam a estas, como Ava-Guarani e Chirip\u00e1 (cf. \nMelo, 2006, e Albernaz, 2009, por exemplo), entre outras. \n\n\n\n40\n\nconstituem  a  regi\u00e3o  sul,  o  Mato  Grosso  do  Sul,  S\u00e3o  Paulo,  Rio  de  \nJaneiro e Esp\u00edrito Santo.\n\nTal  como  j\u00e1  indicado  anteriormente,  o  recorte  deste  trabalho \nrecai sobre os Guarani \u00d1and\u00e9va que vivem hoje no estado do Paran\u00e1, na \nbacia do rio Paranapanema. E o espa\u00e7o que se tornou o que hoje \u00e9 esse  \nestado j\u00e1 era habitado pelos Guarani h\u00e1 muito tempo. Na verdade, tal \ncomo  apontado  por  Noelli  (1999-2000),  n\u00e3o  existe  nenhum  tipo  de \nambiente  na  regi\u00e3o  sul  do  pa\u00eds  (nos  atuais  estados  do  Paran\u00e1,  Santa \nCatarina e Rio Grande do Sul) que n\u00e3o tenha sido ocupado sistem\u00e1tica  \nou  ocasionalmente  dentro  de  um  quadro  cronol\u00f3gico  que  se  inicia  a \ncerca 12.000 anos antes do presente (AP). As evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas  \nindicam  que  a  regi\u00e3o  sul  foi  ocupada  em  todos  os  seus  espa\u00e7os  \u2013  e  \nrespectivos relevos, ec\u00f3tonos e climas, proporcionando diversos tipos de \nadapta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nSegundo  Noelli  (ibidem),  os  ind\u00edcios  arqueol\u00f3gicos  deixados \npela  primeira  leva  populacional  que  ocupou  a  regi\u00e3o  sul  do  pa\u00eds  \u2013  a  \npartir de 12.000 ou 13.000 anos at\u00e9 cerca de 2.500 anos AP \u2013 revelam \ncaracter\u00edsticas  materiais  constantes  (por  exemplo  uma  not\u00e1vel \nestabilidade  no  sistema  tecnol\u00f3gico  e  no  emprego  de  certas  mat\u00e9rias-\nprimas  na  ind\u00fastria  l\u00edtica),  que  reproduzem  certos  comportamentos \nadaptativos e econ\u00f4micos t\u00edpicos de povos ca\u00e7adores e coletores. Para o \nreferido  autor,  isso  torna  plaus\u00edvel  a  hip\u00f3tese  de  que  alguns  aspectos  \nsociol\u00f3gicos tenham sido reproduzidos com a mesma const\u00e2ncia durante  \num  longo  per\u00edodo  de  tempo.  Os  registros  arqueol\u00f3gicos  dessas \npopula\u00e7\u00f5es  mais  antigas  s\u00e3o  chamados  de  Tradi\u00e7\u00e3o  Umbu  e  Tradi\u00e7\u00e3o \nHumait\u00e1, mas, segundo Noelli, ainda n\u00e3o h\u00e1 nas pesquisas j\u00e1 realizadas \nindicadores que definam com certeza de qual regi\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul \nvieram  essas  primeiras  popula\u00e7\u00f5es  e  quais  foram  as  \u00e1reas  por  onde \nentraram na regi\u00e3o. O que se sabe, a partir, por exemplo, das pesquisas \nde  Neves  (Neves  et  al.  1996,  apud  Noelli,  1999-2000:  228),  \u00e9  que \nprovavelmente eram grupos de paleo\u00edndios, mais antigos e com registros \narqueol\u00f3gicos  bem  distintos  das  popula\u00e7\u00f5es  mongol\u00f3ides   que \nposteriormente aqui chegaram.\n\nA  prov\u00e1vel  estabilidade  das  popula\u00e7\u00f5es  Umbu  e  Humait\u00e1 \ncome\u00e7ou a ser alterada pela invas\u00e3o de duas grandes levas populacionais \nde  matriz  cultural  muito  distinta  da  encontrada  nesses  grupos  que \nviviam  na regi\u00e3o  at\u00e9  ent\u00e3o. Eram  popula\u00e7\u00f5es  ceramistas,  agricultoras, \ncom tecnologia, estrutura e densidade demogr\u00e1fica diferentes: os Tupi e \nMacro-J\u00ea, respectivamente origin\u00e1rios da Amaz\u00f4nia e do Centro-Oeste \ndo  Brasil,  e  que  chegaram  \u00e0  regi\u00e3o  sul  por  volta  de  2.500  anos  AP. \n\n\n\n41\n\nSegundo Noelli (ibidem), estas popula\u00e7\u00f5es trouxeram consigo modelos \nde organiza\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica  espec\u00edficos,  alinhados  com  seus  modelos \necon\u00f4micos  baseados  no  manejo  agroflorestal  \u2013  ambos  os  modelos \naltamente  adapt\u00e1veis  e  distintos  dos  encontrados  nas  popula\u00e7\u00f5es  pr\u00e9-\nceramistas  que  aqui  viviam.  E  em  cerca  de  1.000  anos,  dada  a  sua \ncapacidade de reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e cultural, essas popula\u00e7\u00f5es Tupi e \nMacro-J\u00ea  (ou  mais  especificamente  os  Guarani,  Kaingang  e  Xocleng) \npassaram a dominar as margens das principais  bacias hidrogr\u00e1ficas  da \nregi\u00e3o, expulsando, assimilando ou exterminando as popula\u00e7\u00f5es Umbu e \nHumait\u00e1 que ali estavam vivendo j\u00e1 a cerca de 10.000 anos14. Embora os \ndados  arqueol\u00f3gicos  levantados  pelas  pesquisas  dispon\u00edveis  n\u00e3o \npermitam  uma  reconstru\u00e7\u00e3o  de  como  se  deu  o  contato  entre  esses \ngrupos, Noelli (ibidem) acredita ser poss\u00edvel afirmar (a partir dos dados \nantropol\u00f3gicos dispon\u00edveis sobre essas popula\u00e7\u00f5es na atualidade) que as \nrela\u00e7\u00f5es  travadas  n\u00e3o  eram  apenas  b\u00e9licas,   envolvendo  tamb\u00e9m \nalian\u00e7as pol\u00edticas e trocas de mulheres. \n\nA  esse  respeito,  o  referido  autor  levanta  a  quest\u00e3o  de  que,  \nposteriormente,  no s\u00e9culo  XVI,   esses  grupos  J\u00ea  e  Tupi,  por  sua  vez,  \nperderiam seus territ\u00f3rios para os conquistadores europeus. No entanto, \nele  procura  frisar  que  temos  a\u00ed  dois  tipos  muito  distintos  de \ninvas\u00e3o/conquista. Se por um lado a invas\u00e3o J\u00ea e Tupi se deu atrav\u00e9s de \num processo que levou aproximadamente 1.000 anos para se consolidar, \na invas\u00e3o europ\u00e9ia teria sido muito mais r\u00e1pida, efetivando-se em menos  \nde  350  anos.  Claro   que  estariam  a\u00ed  envolvidos  muitos  fatores  e \ndiferenciais \u2013  como a tecnologia \u2013 , mas os europeus contaram com um \nelemento  in\u00e9dito  e  que  foi  o  mais  significativo  na  conquista  dessa  \nregi\u00e3o:  as  epidemias.  Doen\u00e7as  como  var\u00edola,  gripe,  sarampo, \ntuberculose,  entre  outras,  n\u00e3o  apenas  teriam  eliminado  parcelas \nsignificativas  das  popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  (e  isso  n\u00e3o  apenas  no  sul  do  \nBrasil),  como  tamb\u00e9m  teriam  contribu\u00eddo  na  desestrutura\u00e7\u00e3o  dos \nsistemas pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social dessas popula\u00e7\u00f5es que, tendo seu \nterrit\u00f3rio invadido, passaram a lutar n\u00e3o apenas contra os europeus, mas \nentre  si  na  disputa  por  territ\u00f3rios  que  iam  ficando  cada  vez  mais \nex\u00edguos.\n\nRetomando a quest\u00e3o da chegada das popula\u00e7\u00f5es Tupi e Macro-\nJ\u00ea \u00e0 regi\u00e3o sul do Brasil, a interpreta\u00e7\u00e3o mais convincente para explicar \nesses  deslocamentos/dispers\u00e3o  foi  proposta  por  Lathrap  (1970)  e \nBrochado  (1984)  e  estaria  relacionada  a  um  grande  crescimento \n\n14 Segundo Noelli (1999-2000), as popula\u00e7\u00f5es Umbu teriam sobrevivido apenas nas \u00e1reas de \ncampo do Rio Grande do Sul e Uruguai. A hip\u00f3tese \u00e9 que eles seriam os Charruas e Minuanos.\n\n\n\n42\n\ndemogr\u00e1fico  na regi\u00e3o  da Amaz\u00f4nia  \u2013 fato esse  que teria pressionado \nsucessivas  levas  populacionais  para  fora  da  regi\u00e3o.  No  entanto,  como \nafirma  Noelli  (1999-2000:228),  \u201cainda  sabemos  muito  pouco  sobre  a \ntemporalidade,  a  din\u00e2mica  e  a  complexidade  desses  movimentos,  que \nenvolvem vari\u00e1veis ainda desconhecidas [...]\u201d.\n\nOs  representantes  da matriz  cultural  J\u00ea  seriam  os Kaingang  e \nXocleng,  que  ocuparam  a  maior  parte  dos  tr\u00eas  estados  da  regi\u00e3o  sul \n(NOELLI,  1999a).  No  entanto,  os  registros  arqueol\u00f3gicos  dispon\u00edveis \napontam  para  uma  variabilidade  nos  padr\u00f5es  de  assentamento  e \nenterramento que, por sua vez, indica processos de invas\u00e3o e conquista \ndesses  territ\u00f3rios  j\u00ea.  Entre  2.000  e  1.000  AP  os  Guarani  foram \nempurrando os J\u00ea para longe das proximidades dos grandes rios e seus \nprincipais afluentes, confinando-os nas terras mais altas e frias da regi\u00e3o \nsul.  Num  segundo  momento,  por  volta  de  700  AP,  novamente  os \nGuarani  empurram  os  J\u00ea  para  cima  do  planalto  sul-brasileiro, \nexpulsando-os do litoral. Os europeus teriam interrompido esse fluxo de \npovoa\u00e7\u00e3o  tupi-guarani  que  estava  a  demandar  as  terras  do  litoral, \ndevastando essas popula\u00e7\u00f5es, principalmente com epidemias, tal como \nj\u00e1 foi dito acima. Esse impacto demogr\u00e1fico possibilitou aos J\u00ea reocupar \nparte de seu territ\u00f3rio, redistribuindo-se nas \u00e1reas antes dominadas pelos \nGuarani \u2013 no Paran\u00e1, especificamente, os vales dos rios Tibagi, Piquiri e \nIva\u00ed. Mas depois do s\u00e9culo XVIII o processo de conquista dos territ\u00f3rios \nind\u00edgenas  pelas  popula\u00e7\u00f5es  brancas15 se  intensifica,  dirigindo-se  cada \nvez mais para o interior, tal como ser\u00e1 abordado adiante. \n\nDe todos esses grupos ind\u00edgenas que ocuparam o sul do pa\u00eds, os \nGuarani s\u00e3o aqueles a respeito do qual se t\u00eam  mais informa\u00e7\u00f5es, com  \nestudos  acumulados  nas  \u00e1reas  da  arqueologia,  etnografia,  hist\u00f3ria  e \nling\u00fc\u00edstica. \n\nPartindo de uma revis\u00e3o exaustiva da bibliografia Guarani, de \nestudos arqueol\u00f3gicos e visitas a diversas cole\u00e7\u00f5es em museus do Brasil, \nParaguai, Uruguai e Argentina, realizados ao longo de aproximadamente \numa d\u00e9cada, Noelli acredita ser poss\u00edvel afirmar que os Guarani tinham \na  prescritividade  como  norma,  reproduzindo-se  continuamente  com \npouca variabilidade na cultura material. Segundo ele (1999-2000: 247-\n248): \u201cAs pessoas n\u00e3o-Guarani e as \u2018coisas novas\u2019 eram incorporadas e \nenquadradas  nos  seus  c\u00f3digos  e  estruturas.  [...]  Caso  contr\u00e1rio,  a \ncont\u00ednua  assimila\u00e7\u00e3o  de  pessoas  de  outras  etnias  e  a  adapta\u00e7\u00e3o  aos  \n\n15 O termo \u201cbranco\u201d sendo empregado como sin\u00f4nimo de \u201cn\u00e3o-\u00edndio\u201d,  para indicar os \ncomponentes da sociedade nacional de um modo geral, incluindo, portanto, pessoas de \ndiferentes grupos raciais.\n\n\n\n43\n\nambientes  do  sul  do  Brasil  poderiam  resultar  em  mudan\u00e7as \nsignificativas e evidentes\u201d. \n\nClaro  que,  tal  como  j\u00e1  mencionado  acima,  os  Guarani \nconstituem  um  conjunto  de  popula\u00e7\u00f5es  que  se  subdividem  em \nparcialidades distintas que, no entanto, guardam entre si  semelhan\u00e7as \nno que diz respeito \u00e0 l\u00edngua, cultura material, tecnologia, subsist\u00eancia, \npadr\u00f5es  adaptativos,  organiza\u00e7\u00e3o  s\u00f3cio-pol\u00edtica,  religi\u00e3o,  mitos,  etc. \nAssim, a diferen\u00e7a presente na constitui\u00e7\u00e3o da identidade do que s\u00e3o as \ndiferentes  parcialidades, n\u00e3o transparece, segundo Noelli (ibidem), em \nn\u00edvel material. E isso, justamente, por conta da plasticidade do tipo de \norganiza\u00e7\u00e3o social adotado pelo grupo que, adaptando-se continuamente \nem  sua  expans\u00e3o  territorial  (sendo,  para  isso,  for\u00e7ado  a  incorporar \nnovidades no plano da subsist\u00eancia, medicina e mat\u00e9rias-primas, entre \noutras  coisas,  em  sua  rede  de  significados  culturais),  tornou  a \nreprodu\u00e7\u00e3o  desse  padr\u00e3o  poss\u00edvel  \u201catrav\u00e9s  de  uma  intensa  e  cont\u00ednua \ntroca de informa\u00e7\u00f5es, objetos e pessoas aldeia-a-aldeia, tanto em n\u00edvel \nlocal quanto regional, at\u00e9 alcan\u00e7ar dist\u00e2ncias long\u00ednquas no interior do \nimenso territ\u00f3rio de falantes do Guarani, descritos  pelos europeus nos \ns\u00e9culos XVI e XVII\u201d (ibidem: 248).\n\nEssa organiza\u00e7\u00e3o social, mas tamb\u00e9m pol\u00edtica e do parentesco, \ntinha  por  base  fam\u00edlias  extensas  compostas  por  v\u00e1rias  fam\u00edlias \nnucleares,  reunidas  em torno de uma  lideran\u00e7a  pol\u00edtica  e/ou religiosa, \ncujo  prest\u00edgio  funcionava  como  fator  agregador  (Soares,  1997).  Os \ndados  analisados  por  esse  autor  referentes  aos  s\u00e9culos  XVI  e  XVII  \nindicam  que  essas  fam\u00edlias  extensas  compunham-se  de  um  n\u00famero \nvari\u00e1vel de  fam\u00edlias  nucleares,  que  podia  chegar  a  sessenta,  residindo \nem uma  \u00fanica  casa. As  maiores  aldeias eram  formadas  por  quatro ou  \ncinco  fam\u00edlias  extensas, podendo  portanto  agrupar  popula\u00e7\u00f5es  de  600  \nat\u00e9  3.000  pessoas.  Tal  como  foi  dito  acima,  essa  organiza\u00e7\u00e3o \nsociopol\u00edtica e do parentesco estava alinhada com o modelo econ\u00f4mico \nbaseado no manejo agroambiental, que era praticado no interior de cada  \ntekoha16 \u2013 o territ\u00f3rio de dom\u00ednio de cada assentamento \u2013 onde, ao que \ntudo indica, trilhas cortavam seu espa\u00e7o, interligando diversas aldeias e \nestas,  por  sua  vez,  \u00e0s  ro\u00e7as,  \u00e1reas  de  coleta,  ca\u00e7a  e  pesca.  Segundo \nNoelli (1999-2000), uma vez que as aldeias formavam conjuntos unidos \npoliticamente  por  meio  de  alian\u00e7as  pol\u00edticas  regionais  e  la\u00e7os  de \nparentesco  e  afinidade,  havia  possivelmente  um  sistema  de  troca  de \nmudas e sementes (a exemplo do que ocorre com outros povos que se \n16 No caso dos Guarani, tekoha seria \u201co territ\u00f3rio correspondente a uma aldeia, com sua \u00e1rea de \nca\u00e7a, pesca, cultivo, coleta e fontes de mat\u00e9rias-primas, delimitado por acidentes geogr\u00e1ficos e \nexplorado predominantemente pelo grupo ali instalado\u201d (NOELLI, 1996: 35).\n\n\n\n44\n\nutilizam  do  mesmo  tipo  de  sistema  de  manejo  agroflorestal),  que \ngarantiria a dissemina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies entre os tekoha. \n\nEm  termos  gerais  de  adapta\u00e7\u00e3o  ao  ambiente,  Noelli  (ibidem) \nnos  apresenta  o  seguinte  quadro  geral  a  partir  do que  demonstram  as \nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas: o sistema de manejo ambiental e a pr\u00e1tica da \nagricultura  nos  mesmos  moldes  seguidos  por  outros  povos  Tupi  da \nregi\u00e3o amaz\u00f4nica permitiam que a produ\u00e7\u00e3o de alimentos se mantivesse \nest\u00e1vel  e  em  n\u00edveis  adequados  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o;  esse  sistema  de  manejo  \nagroflorestal certamente contribuiu para a amplia\u00e7\u00e3o da biodiversidade \nnas regi\u00f5es onde esses grupos se instalavam; os Guarani tinham relativa \nautonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ofertas do ambiente, pois transportavam e eram \ncapazes de inserir nos novos ambientes plantas \u00fateis trazidas das regi\u00f5es \nque  conquistaram  ao  sul  da  Amaz\u00f4nia;  os  novos  ec\u00f3tonos  ocupados \neram estudados, e, a partir disso, ocorria a incorpora\u00e7\u00e3o de novos itens \naliment\u00edcios, medicinais e materiais; a dieta era centrada em plantas de \nagricultura e coleta. A respeito desse \u00faltimo ponto, os dados hist\u00f3ricos e \netnogr\u00e1ficos dispon\u00edveis indicam que os Guarani eram generalistas em \nsua  dieta  \u2013  os  tabus  e  restri\u00e7\u00f5es  estando  relacionados  a  momentos \nespec\u00edficos  do  ciclo  de  vida  ou  a  op\u00e7\u00f5es  exclusivamente  pessoais,  de \nforma  que  as  pessoas  tinham  liberdade  para  consumir  a  maioria  dos \nalimentos dispon\u00edveis durante o ano.\n\nPara  Noelli  (ibidem),  outro  fator  importante  que  explica  o \nsucesso das expans\u00f5es e conquistas Tupi \u2013 e, no caso, especificamente  \nGuarani  \u2013  \u00e9  a  pr\u00e1tica  de  incorpora\u00e7\u00e3o  de  alteridades.  Por  meio  de \nalian\u00e7as  ou  assimila\u00e7\u00e3o  ao  longo  das  guerras  de  conquista  que \npraticavam,  esse  grupo  \u201cguaranizava\u201d  pessoas  de  outras  etnias, \nincorporando-as a seu sistema cultural. Estudos como os de Salzano e \nCallegari-Jacques  (1991,  apud  Noelli,  ibidem:  249)  indicam  que, \njustamente,  essa  pr\u00e1tica  de  ampliar  o  fluxo  g\u00eanico  atrav\u00e9s  da \nincorpora\u00e7\u00e3o de pessoas de fora do grupo parece ser um comportamento \npadr\u00e3o entre os povos Tupi \u2013 os estudos das popula\u00e7\u00f5es atuais revelando \naltos \u00edndices de dist\u00e2ncia gen\u00e9tica entre seus membros.\n\nAs  \u00faltimas  popula\u00e7\u00f5es  que  vieram  ocupar  o  sul  do  Brasil \nprov\u00eam da Europa, \u00c1frica e \u00c1sia, numa etapa que se iniciou no s\u00e9culo \nXVI e continua at\u00e9 o presente. E, tal como j\u00e1 mencionado acima, sua  \npresen\u00e7a modificou profunda e rapidamente a distribui\u00e7\u00e3o e demografia \ndos povos ind\u00edgenas na regi\u00e3o.  \n\nFato  extremamente  importante  a  ser  considerado  \u00e9  que,  tal \ncomo  foi  mencionado  acima,  as  informa\u00e7\u00f5es  arqueol\u00f3gicas  e  fontes \nhist\u00f3ricas  do  s\u00e9culo  XVI  deixam  claro  que  n\u00e3o  havia  \u00e1reas \n\n\n\n45\n\nsignificativamente  desabitadas  na  regi\u00e3o  sul  do  pa\u00eds  e,  portanto,  a \nentrada dos europeus n\u00e3o ocorreu de forma f\u00e1cil e pac\u00edfica para nenhum  \ndos  lados  envolvidos  no  contato/disputa.  O  processo  de  contato  foi  \ndistinto a cada per\u00edodo e \u00e1rea, variando conforme o per\u00edodo hist\u00f3rico e \nas  popula\u00e7\u00f5es  envolvidas  e,  portanto,  o  que  se  sabe  a  respeito  \u00e9 \nrelativamente superficial, havendo necessidade de mais estudos17.\n\n2.2  A  CONQUISTA  DOS  GUARANI  PELOS  PORTUGUESES  E \nESPANH\u00d3IS\n\nNo s\u00e9culo XVI, quando da chegada  dos europeus, os Guarani \n(na  \u00e9poca  chamados  de  Carios  ou  Carij\u00f3s)  estavam  ocupando  v\u00e1rias \nextens\u00f5es nas bacias dos principais rios do territ\u00f3rio que hoje \u00e9 o estado  \ndo  Paran\u00e1,  al\u00e9m  de  largas  faixas  litor\u00e2neas  que  inclu\u00edam  tamb\u00e9m  os \natuais estados de S\u00e3o Paulo, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. E a  \nconquista  dos  mesmos  inicia-se  nessa  \u00e9poca,  com  as  expedi\u00e7\u00f5es \nportuguesas  e  espanholas  que  cruzaram  a  regi\u00e3o  em  reconhecimento, \nbuscando rotas comerciais, metais preciosos e escravos, e continuou nos \ns\u00e9culos seguintes.\n\nDurante  esse  primeiro  s\u00e9culo  de  contato,  os  europeus  n\u00e3o \nchegaram a ocupar efetivamente a regi\u00e3o onde hoje est\u00e3o os tr\u00eas estados  \nda  regi\u00e3o  sul  do  Brasil.  No  territ\u00f3rio  do  atual  estado  do  Paran\u00e1,  por  \nexemplo,  excetuando  Ciudad Real, fundada em  1557 na conflu\u00eancia \ndos  rios  Piquiri  e  Paran\u00e1,  e  Vila  Rica,  constru\u00edda  Paran\u00e1  acima,  no \nm\u00e9dio Iva\u00ed18 em 1576 \u2013 assentamentos coloniais de fato, levados a  cabo  \npelos espanh\u00f3is \u2013 n\u00e3o havia nada al\u00e9m de instala\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que \nserviam  como  ponto  de  com\u00e9rcio  e  de  apoio  para  as  expedi\u00e7\u00f5es  em \nbusca  de  cativos  para  os  empreendimentos  econ\u00f4micos  desenvolvidos \nno  litoral  de  S\u00e3o  Vicente,  Santos  e,  posteriormente,  Piratininga \n(localizados  no  atual  estado  de  S\u00e3o  Paulo).  Justamente,  foram  os \npaulistas  que,  em  1630,  destru\u00edram  esses  assentamentos,  que  serviam \ncomo bases regionais para a forma\u00e7\u00e3o de encomiendas.\n\nOs diversos grupos ind\u00edgenas dos territ\u00f3rios conquistados pelos \nportugueses  foram  incorporados  \u00e0  sociedade  colonial  como  escravos. \n17 Estudos como os de Santos (1987) e Monteiro (1994)  trazem luz ao que aconteceu em certas \n\u00e9pocas e regi\u00f5es \u2013 o primeiro com um estudo de caso revelador de facetas diversas e pouco  \nconhecidas da penetra\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental nos estados do sul do pa\u00eds (especialmente \nSanta  Catarina);  o  segundo  apresentando-nos  uma  reinterpreta\u00e7\u00e3o  cr\u00edtica  da  forma\u00e7\u00e3o  da \nsociedade  paulista  entre  os s\u00e9culos  XVI e XVIII,  trazendo a  tona, entre  outros temas, o do  \ncontato  diferenciado que  as popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  mantinham  com colonos  e  os jesu\u00edtas  no \ninterior de um sistema eminentemente escravista.\n18 Ambos os assentamentos, portanto, localizados no noroeste do atual estado do Paran\u00e1.\n\n\n\n46\n\nMilhares  de  \u00edndios  foram  aprisionados  para  o  trabalho  escravo  nas \nplanta\u00e7\u00f5es de cana de a\u00e7\u00facar, nas diversas atividades exigidas nas vilas \nque foram surgindo. Os Carij\u00f3s ou C\u00e1rios que viviam ao longo do litoral  \nsul-brasileiro  foram  inteiramente  exterminados  ainda  no  per\u00edodo \ncolonial.  Nas  encomiendas espanholas  foram  igualmente  incorporados \nna condi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra escrava. Esse foi um primeiro momento. O \nsegundo  momento/ou  forma  de  subordina\u00e7\u00e3o  foram  as  redu\u00e7\u00f5es \njesu\u00edticas, de que trataremos na seq\u00fc\u00eancia.  \n\n2.3  OS  GUARANI  NOS  S\u00c9CULOS  XVII  e  XVIII:  ENTRE  AS \nMISS\u00d5ES JESU\u00cdTICAS E AS ENCOMIENDAS \n\nJ\u00e1  no  s\u00e9culo  XVII  a  conquista  se  acentua,  fazendo-se  sentir \nainda mais pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, com a implanta\u00e7\u00e3o/funda\u00e7\u00e3o de \ntreze  miss\u00f5es  religiosas  jesu\u00edticas  nas  bacias  dos  rios  Paranapanema, \nTibagi,  Iva\u00ed  e  Paran\u00e1  \u2013  nelas  aldeando,  segundo  os  dados  hist\u00f3ricos, \nmilhares de \u00edndios Guarani.  Igualmente, esses empreendimentos  foram \nencerrados  devido  \u00e0  a\u00e7\u00e3o  dos  paulistas,  cujas  bandeiras  realizaram  \nsucessivos ataques \u00e0 regi\u00e3o em busca de \u00edndios a serem vendidos como \nescravos (cf., por exemplo, Monteiro, 1994).\n\nA respeito das Miss\u00f5es, \u00e9 preciso ter claro  que a  regi\u00e3o  onde \nelas  se  localizavam  englobavam  terras  que  hoje  compreendem  o \nParaguai,  e  partes  da Argentina,  Uruguai e Brasil mas  que, na \u00e9poca,  \npertenciam \u00e0 Espanha e formavam, em sua maior parte, a Prov\u00edncia do \nParaguai  (sua exist\u00eancia  indo de meados  do s\u00e9culo XVI a meados  do \ns\u00e9culo  XVIII).  Desde  o  s\u00e9culo  XVI,  os  interesses  espanh\u00f3is  e \nportugueses  eram  conflitantes  no que  se  relacionava com  o direito  de \ncada  uma  das  coroas  sobre  essa  regi\u00e3o.  De  acordo  com o  Tratado  de \nTordesilhas, apenas uma estreita faixa junto ao litoral leste da Am\u00e9rica  \ndo Sul pertencia a Portugal, e a coroa deste pa\u00eds procurava expandir esse \nterrit\u00f3rio. As bandeiras s\u00e3o um exemplo disso. \n\nPor  estarem  as  coroas  portuguesa  e  espanhola  disputando \nterrit\u00f3rios, a influ\u00eancia que cada uma tinha na Am\u00e9rica n\u00e3o era exercida \nsobre  territ\u00f3rios  estritamente  definidos  como  pertencentes  a  uma  ou \noutra, sobrepondo-se e influenciando-se mutuamente. Assim, ainda que \no territ\u00f3rio que compreendia as miss\u00f5es fosse espanhol \u2013 bem como os \nmission\u00e1rios que as administravam \u2013 a regi\u00e3o n\u00e3o estava livre de outras \ninflu\u00eancias  e  nem  imune  a  contatos   anteriores  e  variados.  Segundo \nFranzen (1999) em 1508 v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es empreendidas pelos jesu\u00edtas \nportugueses chegavam ao litoral de Santa Catarina e mesmo a regi\u00f5es  \n\n\n\n47\n\nmais ao sul, ao passo que os jesu\u00edtas espanh\u00f3is s\u00f3 passariam a atuar na \nregi\u00e3o sob jurisdi\u00e7\u00e3o da Coroa espanhola em 1568. Al\u00e9m disso, h\u00e1 que \nse mencionar a presen\u00e7a de outras ordens religiosas (tanto em territ\u00f3rio \nespanhol  como  portugu\u00eas),  como  dominicanos,  franciscanos  e \ncapuchinhos. H\u00e1 que se mencionar  tamb\u00e9m que durante sessenta anos \n(de  1580  a  1640)  Portugal  esteve  ligado  \u00e0  Espanha  atrav\u00e9s  da  Uni\u00e3o \nIb\u00e9rica  \u2013  per\u00edodo  em  que  o  Tratado  de  Tordesilhas  passou  a  ser \nignorado,  tornando  ainda  mais  confusas  as  fronteiras  existentes  na \n\u00e9poca. \n\nAssim, quando se fala em \u201cMiss\u00f5es\u201d, h\u00e1 que se ter em mente \nsua  localiza\u00e7\u00e3o  num  grande  territ\u00f3rio  pertencente  \u00e0  Espanha,  num \ncontexto  onde  as  divis\u00f5es  s\u00f3cio-pol\u00edticas  eram  diferentes  das \nconfigura\u00e7\u00f5es atuais de fronteiras para estados e pa\u00edses na regi\u00e3o. \n\nDadas  as  grandes  dimens\u00f5es  territoriais  e  dificuldades  de \ncomunica\u00e7\u00e3o e administrativas, foi criada na regi\u00e3o que hoje \u00e9 o sul do \nBrasil mas que tamb\u00e9m abrange partes da Argentina, Paraguai e Uruguai \na  Prov\u00edncia  Jesu\u00edtica  do  Paraguai,  em  1607,  a  cargo  do  padre  Diego \nTorres  \u2013  sob  as  ordens  do  qual  os  jesu\u00edtas  come\u00e7aram  a  fundar  as \nredu\u00e7\u00f5es ainda nesse in\u00edcio de s\u00e9culo. E dentro dessa grande regi\u00e3o, tal \ncomo j\u00e1  indicado  a partir  dos  dados  hist\u00f3ricos  e arqueol\u00f3gicos  acima  \napresentados,  vivia  uma  significativa  popula\u00e7\u00e3o  ind\u00edgena  \u2013  a  grosso  \nmodo,  Tupi  e  J\u00ea,  ou  Guarani,  Kaingang  e  Xocleng,  mas  que  se \nsubdiviam em muitos subgrupos distintos, n\u00e3o necessariamente aliados, \nainda que pertencendo a uma mesma etnia19.\n\nDe  acordo  com  o  padre  Montoya  (1985:  34),  os  jesu\u00edtas \nchamavam \u201credu\u00e7\u00f5es\u201d aos povos ou povoados ind\u00edgenas que, vivendo a \nseu modo antigo em pequenos agrupamentos residenciais separados uns \ndos outros por dist\u00e2ncias de cerca de duas ou tr\u00eas l\u00e9guas, tivessem sido \n\u201creduzidos\u201d  pelos  padres  em  povoa\u00e7\u00f5es  maiores,  passando  a  viver \nsegundo  regras  sociais,  pol\u00edticas  e  econ\u00f4micas  impostas  por  eles  por \nserem  consideradas  mais  condizentes  com  um  padr\u00e3o  \u201ccivilizado\u201d.  A \nades\u00e3o de muitos grupos a elas foi uma forma de escapar da escravid\u00e3o  \nnas  encomiendas20.  De  qualquer  forma  sabe-se  que  v\u00e1rios  grupos \n\n19 Esse ponto ser\u00e1 desenvolvido mais adiante, mas conforme relatado por Tommasino (1995) e \nMota  (1998),  os  grupos  kaingang,  por  exemplo,  mantinham  rela\u00e7\u00f5es  de  inimizade  bem  \nmarcantes dentro de determinadas regi\u00f5es/territ\u00f3rios \u2013 as disputas internas sendo marcantes,  \npor exemplo, durante sua estadia nos aldeamentos oficiais no s\u00e9culo XIX.\n20 \u00c9 comum na bibliografia que trata sobre a experi\u00eancia missioneira do Guarani a afirma\u00e7\u00e3o  \nde que ela teria deixado profundas ra\u00edzes na vida e cultura guarani. N\u00e3o tenho dados a respeito  \ndisso  em  outros  grupos,   mas  no  Laranjinha  os  Guarani  falam  disso  reproduzindo  um  \nconhecimento  adquirido  \u201cde  fora\u201d  \u2013  e  n\u00e3o  que  essa  experi\u00eancia  missioneira  esteja  nas \nlembran\u00e7as transmitidas de uma gera\u00e7\u00e3o a outra.\n\n\n\n48\n\nconseguiram permanecer alheios a essa experi\u00eancia colonial mais direta \nrefugiando-se  em  territ\u00f3rios  afastados  das  frentes  de  civiliza\u00e7\u00e3o  da \n\u00e9poca. \n\nDurante  a  \u00e9poca  colonial  [...]  grupos  guarani  conseguiram \nsobreviver  livres  do  sistema  colonial.  Selvas  relativamente \nafastadas dos centros de popula\u00e7\u00e3o colonial, pouco ou nada \ntransitadas  pelos  \u2018civilizados\u2019,  os  mantiveram \nsuficientemente  isolados  para  que  pudessem  perpetuar  seu \n\u2018modo  de  ser\u2019  tradicional.  Considerados  apenas  como \nsobreviventes de um mundo j\u00e1 superado, foram denominados \ngenericamente como \u2018kaygu\u00e1\u2019 [...] (MELI\u00c0, 1989: 298).\n\nOs  Guarani  eram  o  grupo  predominante21 nas  redu\u00e7\u00f5es \njesu\u00edticas, ainda que os nomes dados a esse grupo pudessem variar de \numa regi\u00e3o a outra, conforme indicado por M\u00e9traux (1948:36): os que  \nhabitavam  as proximidades  da Lagoa  dos  Patos eram  chamados  pelos \nespanh\u00f3is de Arachanes; os que viviam na regi\u00e3o que vai do rio Apa at\u00e9  \no  rio  Mbotetey  (Miranda)  eram  chamados  Itatins;  os  que  viviam  na \nSerra Geral e no Rio Grande do Sul eram conhecidos como Tapes; ao  \nredor de San Estanislao e San Joaquim chamavam-nos Tobatins; no rio  \nIpan\u00e9, Guarambar\u00e9s; e no rio Ivaiete,  Taiobas22. \n\nDesde  que  foram  fundadas,  as  redu\u00e7\u00f5es  passaram  a  sofrer \nconstantes  ataques  dos  bandeirantes  paulistas,  dado  que,  com  a \naglomera\u00e7\u00e3o populacional das mesmas (diferente do padr\u00e3o tradicional  \ndo  grupo,  de  viver  espalhado  em  pequenos  conjuntos  familiares)  a \ncaptura se mostrava mais f\u00e1cil e rent\u00e1vel. Um relato do padre Montoya  \n(1985:127)  sobre  os  bandeirantes  nos  d\u00e1  uma  id\u00e9ia  do  contexto  e  da \nforma como agiam esses grupos: \n\n21 Predominante, mas n\u00e3o exclusivo, pois segundo Montoya (1985), havia nas redu\u00e7\u00f5es \u00edndios \nde v\u00e1rias l\u00ednguas, sendo necess\u00e1rio seu dom\u00ednio para o sucesso da empresa de catequese.\n22 A descri\u00e7\u00e3o  de  M\u00e9traux (1948:36)  tamb\u00e9m  confirma  a   predomin\u00e2ncia  dos Guarani  num \nvasto territ\u00f3rio, tal como indicado acima pelos dados arqueol\u00f3gicos: \u201cpelo lado leste do rio \nUruguai, a linha de fronteira entre os Charruas e o grosso da na\u00e7\u00e3o Guarani passava perto de  \nYapej\u00fa. Pelo lado oeste, os Guaranis ocupavam toda a \u00e1rea de Yapej\u00fa at\u00e9 o rio Paran\u00e1 [...]. A  \npartir  da  jun\u00e7\u00e3o entre  os rios Paran\u00e1  e  Paraguai, as aldeias  dos Guaranis  se  distribu\u00edam  de  \nmodo cont\u00ednuo pelo lado oriental do rio Paraguai acima, e por ambos os lados do rio Paran\u00e1  \nacima. Prolongavam-se para o norte at\u00e9 o rio Mbotetey (Miranda), e pelo leste provavelmente \nat\u00e9 as Serras do Amamba\u00ed e Maracaj\u00fa. Os Guarani eram particularmente numerosos na bacia  \ndo Paran\u00e1 e na Prov\u00edncia do Gua\u00edra. Havia tamb\u00e9m in\u00fameros n\u00facleos ao longo dos tribut\u00e1rios  \ndo rio Paran\u00e1, sendo a fronteira entre  Tupiniquins e os Guaranis marcada  aproximadamente  \npelo rio Tiet\u00ea. Os Guaranis, pelo sul, estendiam-se at\u00e9 a prov\u00edncia de Tap\u00e9\u201d.\n\n\n\n49\n\n[...] juntaram esses homens gente infinita de nossas aldeias e \nde outros lugares, ainda ocupados por gentios, os quais j\u00e1 se  \ntinham comprometido conosco  no sentido  de se reduzirem. \nOriginou-se-lhes  uma  peste,  de  que  muitos  morreram  sem \nbatismo  e,  sendo  crist\u00e3os,  sem  confiss\u00e3o.  Tratamos  n\u00f3s  de \nirmos  batiz\u00e1-los  e  ouvi-los  de  confiss\u00e3o,  sendo  que  eu  me \nofereci  a  isso,  mas  eles  n\u00e3o  quiseram  dar-me  licen\u00e7a  para \ntanto.  Soubemos  que  j\u00e1  pretendiam  ir-se  embora  e  que \npensavam  em  queimar  os  enfermos  e  impedidos  de  viajar. \nMandei que fosse ter com eles o Pe. Crist\u00f3v\u00e3o de Mendoza,  \npara que lhes pedisse a permiss\u00e3o de antes os batizar ou ao  \nmenos  a  sua  n\u00e3o-matan\u00e7a.  Responderam  [...],  dizendo  que \nnos avisariam, mas, retirando-se daquele posto, [...] puseram \nfogo  \u00e0s  cho\u00e7as,  que  todas  s\u00e3o  de  palha,  onde  queimaram \nmuit\u00edssima gente com inumidades de feras.\n\nEsse  tipo  de  a\u00e7\u00e3o  por  parte  dos  bandeirantes  acabou \nengendrando uma forte rea\u00e7\u00e3o por parte dos jesu\u00edtas, que passaram a ser \nvistos pelos colonos como um s\u00e9rio obst\u00e1culo ao acesso e explora\u00e7\u00e3o da  \nalmejada m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena. N\u00e3o s\u00f3 os padres repudiavam as a\u00e7\u00f5es \ndas  bandeiras,  como  tamb\u00e9m  eram  contra  o  sistema  que  se  chamava \nencomienda. A partir do relato de Alvar Nu\u00f1ez a respeito desse sistema \nimposto pelos europeus \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, Gadelha afirma (1980: \n102): \u201c[...] assim \u00e9 que a conquista, toda ela, se processou em nome do \nRei e para o Rei. Uma vez estabelecida a paz e feita a alian\u00e7a, tornavam-\nse  os  \u00edndios  \u2018vassalos  de  S.  Majestade\u2019 e  eram  \u2018encomendados  aos  \nespanh\u00f3is\u2019, o que significava que haviam admitido, voluntariamente, a \npresen\u00e7a  dos  mesmos  em  suas  terras.  Apossava-se  o  conquistador  do \nterrit\u00f3rio,  achando-se  com  direito  \u00e0s  terras,  vidas  e  ao  trabalho  dos  \n\u00edndios\u201d.  Ao  \u201caceitarem\u201d  esse  sistema  de  vassalagem  (e  a  palavra  vai \ncom  aspas  pois  como  sabemos  n\u00e3o  se  tratava  de  uma  situa\u00e7\u00e3o  que \nenvolvia  consentimento,  mas  sim  imposi\u00e7\u00e3o),  os  \u00edndios  tornavam-se \ns\u00faditos reais, \u201cficando sob a \u00e9gide da Real Coroa espanhola para serem  \nprotegidos, doutrinados e policiados\u201d (idem: 104), pois que do ponto de \nvista jur\u00eddico eram considerados livres, e apenas nessa condi\u00e7\u00e3o podiam \nser dados \u201cem encomenda\u201d aos colonos espanh\u00f3is \u2013 que em troca dos  \nservi\u00e7os,  deveriam  garantir  aos  ind\u00edgenas  suas  necessidades  b\u00e1sicas, \neducando-os nas normas da sociedade espanhola e catequizando-os de \nacordo com a religi\u00e3o cat\u00f3lica. Dentro desse sistema, duas esp\u00e9cies de \npresta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  eram  previstos  pela  legisla\u00e7\u00e3o:  a  presta\u00e7\u00e3o  de \nservi\u00e7o pessoal (ou yaconato) e o de presta\u00e7\u00e3o de tributo (a mita).\n\n\n\n50\n\nNo que ent\u00e3o era a Prov\u00edncia do Paraguai, a primeira redu\u00e7\u00e3o \njesu\u00edtica fundada na regi\u00e3o do rio Paran\u00e1, pelo padre Lorenzana, foi a de \nSanto  In\u00e1cio  Gua\u00e7u  (ASTRAIN,  1995).  H\u00e1  que  se  destacar   que,  na \n\u00e9poca, quase todo o territ\u00f3rio paranaense se encontrava sob domina\u00e7\u00e3o \nespanhola. Nessa regi\u00e3o, existiam somente duas vilas: Ciudad Real Del  \nGuair\u00e123 e  Vila  Rica  do  Esp\u00edrito  Santo24.  A  primeira  redu\u00e7\u00e3o  teria \nfuncionado  como  uma  esp\u00e9cie  de  entreposto,  onde  os  padres  ficaram  \nalgum  tempo,  subindo  depois  rio  Paran\u00e1  acima,  at\u00e9  chegar  ao \nParanapanema.  Na  conflu\u00eancia  dele  com  o  rio  Pirap\u00f3,  os  padres \nCataldino e Masseta fundaram em 1610 a redu\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora do \nLoreto  e,  em  1612,  algumas  l\u00e9guas  adiante,  Santo  In\u00e1cio  Mini25 \n\n(ASTRAIN, ibidem).\nEm 1620  o padre Ruiz de Montoya seria nomeado Superior das \n\nmiss\u00f5es  da  regi\u00e3o  do  Guair\u00e1  e,  nos  anos  que  se  seguem,  o  quadro  \nindicado na literatura dispon\u00edvel \u00e9 o de um not\u00e1vel desenvolvimento das \nredu\u00e7\u00f5es, que agrupavam popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas bastante significativas26, \ncontando, para tanto,  com  uma  infra-estrutura  in\u00e9dita  na \u00e9poca  para  a \nregi\u00e3o. No entanto, tal como j\u00e1 mencionado, os ataques dos bandeirantes \neram  uma  constante,  obrigando  os  jesu\u00edtas  a  transladarem  essas \npopula\u00e7\u00f5es  reduzidas  de  um  local  a  outro  por  diversas  vezes, \nprocurando sempre locais menos acess\u00edveis. \n\n23 Aproximadamente onde hoje est\u00e1 a cidade de Gua\u00edra.\n24 Localizada no norte do estado, distante aproximadamente 90 km da atual Maring\u00e1.\n25 Ambas situadas em \u00e1reas de divisa entre os atuais estados do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo e territ\u00f3rio  \nonde a presen\u00e7a e disputa entre grupos Tupi e J\u00ea eram antigas, conforme dados arqueol\u00f3gicos  \nj\u00e1 mencionados.\n26  Um relato do padre D\u00edaz Ta\u00f1o, de 1652, enviado a Roma e citado por Astrain (1995) fala \nem cerca de 150.000 \u201calmas\u201d batizadas.\n\n\n\n51\n\nMapa: Redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas no atual territ\u00f3rio do estado do Paran\u00e127.\n\nNeumann (1996), a respeito dos Guarani que viviam na grande \nregi\u00e3o  abrangida  pela  Prov\u00edncia  do  Paraguai,  aponta  tr\u00eas  situa\u00e7\u00f5es \ndistintas: a dos Guarani que viviam sob a tutela dos jesu\u00edtas, conhecidos \ncomo  missioneiros;  os  que  estavam  sob  a  tutela  de  outras  ordens \nreligiosas,  conhecidos  como  provinciais;  e  a  dos  que  permaneceram \nindependentes. Segundo Clastres (1978), estes \u00faltimos eram conhecidos \ncomo caainguas ou cainguas, e tinham conseguido escapar dos jesu\u00edtas e  \ndos  colonos  estabelecendo-se  em  territ\u00f3rios  de  dif\u00edcil  acesso  que,  \ndurante muito tempo, permitiram a manuten\u00e7\u00e3o de sua autonomia28.\n\nMas  \u00e0s  tr\u00eas  situa\u00e7\u00f5es  apontadas  por  Neumann  (ibidem) \npoder\u00edamos  acrescentar  uma  terceira:  a  dos  Guarani  que  trabalhavam  \nnas encomiendas ou que vendiam sua for\u00e7a de trabalho nas propriedades \nrurais ou nos centros urbanos que ent\u00e3o se formavam e que mantiveram-\nse \u201cinvis\u00edveis\u201d29. \n\n27 Mapa elaborado a partir de material apresentado por Tommasino (2008).\n28  Tal como mencionado acima, a partir de Meli\u00e0 (1989).\n29  No relato deixado por Saint-Hilaire (1987), bot\u00e2nico/naturalista franc\u00eas  que esteve no Rio \nGrande  do  Sul  no  in\u00edcio  do  s\u00e9culo  XIX,  por  exemplo,  apenas  numa  leitura  \u00e0  contrapelo  \nconseguimos  localizar a presen\u00e7a  guarani em suas impress\u00f5es,  ainda que, por  outras fontes,  \nsaibamos  que  os  Guarani  continuavam  ali  na  regi\u00e3o,  inclusive  contribuindo  de  forma \nsignificativa na forma\u00e7\u00e3o da sociedade civil que ali come\u00e7ava a se organizar.\n\n\n\n52\n\nNa  literatura  dispon\u00edvel  sobre  os  s\u00e9culos  XVII  e  XVIII  (pelo \nmenos  na  que  foi  aqui  revisada),  os  Guarani  aparecem  apenas  num  \nsegundo  plano,  sempre  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  disputas  entre  portugueses, \nespanh\u00f3is  e paulistas. No entanto, a continuidade  de sua presen\u00e7a em \nseus  antigos  territ\u00f3rios,  mesmo  ap\u00f3s  passarem  por  essas  experi\u00eancias \nacima  referidas,  \u00e9  significativa  de  sua  ag\u00eancia  e  estrat\u00e9gias  adotadas \npara ali permanecer (que n\u00e3o est\u00e3o expl\u00edcitas na literatura, mas podem \nser deduzidas: alian\u00e7as com diferentes grupos, casamentos inter\u00e9tnicos, \netc.). \n\nDepois  da  destrui\u00e7\u00e3o  das  miss\u00f5es  jesu\u00edticas,  pouco  se  sabe \nsobre  a  movimenta\u00e7\u00e3o  das  popula\u00e7\u00f5es  guarani  no  territ\u00f3rio  norte-\nparanaense  at\u00e9  meados  do  s\u00e9culo  XIX30.  O  que  se  sabe  \u00e9  que,  nessa \nregi\u00e3o,  a  conquista  prossegue  no  s\u00e9culo  XVIII  com  a  procura  e \ndescoberta  de  jazidas  de  ouro  e  diamante  no  rio  Tibagi  e  com  as \nexpedi\u00e7\u00f5es militares que buscavam uma rota para o Mato Grosso31 e que \na\u00ed  constru\u00edram  fortifica\u00e7\u00f5es.  Ainda  que  alguns  historiadores  (por \nexemplo,  Wachowicz,  1988)  costumem  afirmar  que  ap\u00f3s  a  destrui\u00e7\u00e3o \ndas  redu\u00e7\u00f5es  jesu\u00edticas  a  regi\u00e3o  tenha  ficado  abandonada,  o  mais \nprov\u00e1vel  \u00e9  que  v\u00e1rios  grupos  (anteriormente  aldeados  ou  n\u00e3o) \npermaneceram  na  regi\u00e3o,  j\u00e1  que,  entre  outras  coisas,  os  bandeirantes  \npassaram a percorrer outros locais a procura de cativos.\n\nNo s\u00e9culo XIX, no Paran\u00e1, temos tamb\u00e9m a ocupa\u00e7\u00e3o/conquista \ndos  Campos  Gerais,  Guarapuava  e  Palmas,  no  interior  do  estado;  as \nflorestas de pinheiros no sul e, a partir da segunda metade desse s\u00e9culo,  \na invas\u00e3o dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas ao longo da bacia do Tibagi, no norte \ndo estado. J\u00e1 no s\u00e9culo XX temos a a\u00e7\u00e3o das companhias de terras que \nocuparam,  lotearam  e  venderam  os  antigos  territ\u00f3rios  ind\u00edgenas  no \nnorte, oeste  e  sudoeste  do Paran\u00e1  \u2013 contando,  inclusive,  com  o apoio  \ninstitucional do Estado. \n\nDe  qualquer  forma,  tal  como  indica  Noelli  (1999-2000),  o \ntamanho e a propor\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que viviam no sul \ndo Brasil mudaram radicalmente a partir do s\u00e9culo XVI. At\u00e9 ent\u00e3o, os \nGuarani eram o grupo mais numeroso/populoso. E, embora a popula\u00e7\u00e3o \nnas  redu\u00e7\u00f5es  jesu\u00edticas  chegasse  \u00e0  casa  dos  milhares  de  pessoas  (o \nreferido autor fala em aproximadamente 80.000 \u00edndios), os grupos que \nestavam vivendo fora desses espa\u00e7os foram declinando (o Paraguai e o \n\n30 \u00c9poca a respeito da qual j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel contar com os trabalhos de Mota (1998) e Amoroso \n(1998). \n31 Novamente, a quest\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o recente dos estados, que no caso do Mato Grosso, foi  \ndesmembrado  em  1977,  dando  origem  ao  estado  do  Mato  Grosso  do  Sul.  \u00c9  \u00e0  regi\u00e3o  que  \nconstitui este \u00faltimo  estado atualmente que me refiro.\n\n\n\n53\n\nMato  Grosso  do  Sul  podendo  ser  apontados  como  bols\u00f5es  de \nresist\u00eancia), restando pequenas comunidades isoladas e espalhadas pela \nregi\u00e3o.  Portanto,  de  meados  do  s\u00e9culo  XVII  em  diante,  os  povos  J\u00ea \n(Kaingang e Xocleng) constituem a frente demogr\u00e1fica capaz de impor \numa resist\u00eancia de fato significativa frente ao avan\u00e7o colonial portugu\u00eas \ne, posteriormente, brasileiro. Com a depopula\u00e7\u00e3o guarani, e conseq\u00fcente \nlibera\u00e7\u00e3o  de  territ\u00f3rios  at\u00e9  ent\u00e3o  ocupados,  os  Kaingang  puderam  se \nexpandir, ocupando as bacias do Tibagi, Iva\u00ed e Piquiri. \n\nO final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do XIX no sul do Brasil foram  \nmarcados  pelo  avan\u00e7o  cont\u00ednuo  dos  portugueses/brasileiros,  com \nimpactos marcantes na demografia dos grupos ind\u00edgenas, que passaram  \na sofrer ataques de grupos de exterm\u00ednio32 financiados  pelos governos \nprovinciais ou mesmo pelos colonos que se instalaram nessa regi\u00e3o no  \nin\u00edcio  do  s\u00e9culo  XIX  (alem\u00e3es  e  italianos,  poloneses,  entre  outros).  \nRetomaremos esse ponto adiante.\n\n2.4  ALGUMAS  REFLEX\u00d5ES  SOBRE  A  PRODU\u00c7\u00c3O \nANTROPOL\u00d3GICA E HIST\u00d3RICA RECENTE\n\nAntes de prosseguir, \u00e9 preciso dizer que, a despeito da longa e \ncontinuada  presen\u00e7a  das  popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  no  sul  do  Brasil,  at\u00e9 \npouco  tempo  atr\u00e1s  poucos  eram  os  estudos  etnogr\u00e1ficos  dessas \npopula\u00e7\u00f5es  dentro  dos  moldes  \u201ccl\u00e1ssicos\u201d.  Os  trabalhos  de  Santos \n(1987),  Tommasino  (1995)  e  Mota  (1998)  s\u00e3o  algumas  das  exce\u00e7\u00f5es, \npioneiros  nos  estudos  desses  povos  que,  para  o  senso  comum,  nem  \nexistiam  mais  nessa  regi\u00e3o  do  pa\u00eds,  estando  relegados  ao  passado  ou \ntotalmente  aculturados.  A vitalidade  da  cultura  kaingang  revelada  na \netnografia  de Tommasino,  por  exemplo,  foi  uma  surpresa  para  muitas \npessoas. A esses trabalhos seguiram-se outros, de forma que hoje j\u00e1 \u00e9 \nposs\u00edvel encontrar uma significativa produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica/etnogr\u00e1fica \ne hist\u00f3rica sobre as popula\u00e7\u00f5es Guarani, Xet\u00e1, Kaingang e Xocleng que \nvivem na regi\u00e3o.\n\nJustamente,  nesse  trabalho  conclu\u00eddo  em  1995,  Tommasino \ndestaca o fato de que a historiografia oficial produzida acerca da entrada  \ndas  frentes  de  coloniza\u00e7\u00e3o  no  estado  do  Paran\u00e1  teria   \"esvaziado\"  as \nterras  habitadas  pelos  ind\u00edgenas  entre  1641  a  1700,  produzindo  uma \nesp\u00e9cie de \u201cmarco zero\u201d para explicar a coloniza\u00e7\u00e3o. Ela demonstra isso \nanalisando  mapas  oficiais  do  estado  produzidos  ao  longo  do  per\u00edodo \n32 Conforme indicam, por exemplo, os trabalhos de Santos (1987), Tommasino (1995) e Silva  \n(1998), esses grupos de exterm\u00ednio  permaneceriam atuando nessa regi\u00e3o ainda nas primeiras  \nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. \n\n\n\n54\n\nacima  indicado. Neles,  a presen\u00e7a espanhola  no Paran\u00e1  \u00e9 reconhecida \natrav\u00e9s das miss\u00f5es jesu\u00edticas que aparecem nos mapas, mas a presen\u00e7a \nind\u00edgena est\u00e1 negada, j\u00e1 que, segundo a autora, reconhecer a presen\u00e7a \ndas sociedades ind\u00edgenas representaria o reconhecimento delas enquanto \nna\u00e7\u00f5es. Portanto, os mapas expressam essa opera\u00e7\u00e3o de \"apagamento\" \ndos \u00edndios, ao mesmo tempo que expressam a evid\u00eancia da presen\u00e7a da  \npopula\u00e7\u00e3o ocidental. \n\nSegundo  Tommasino (1995),  uma  vez  institu\u00eddo  esse  vazio,  a \ninstala\u00e7\u00e3o  de  col\u00f4nias  e  as  v\u00e1rias  expedi\u00e7\u00f5es  de \nreconhecimento/explora\u00e7\u00e3o  do  territ\u00f3rio  iam  tomando  posse  dele  de \nforma  pr\u00e1tica  (ocupa\u00e7\u00e3o)   e  simb\u00f3lica  (nomea\u00e7\u00e3o).  Os  locais  (serras, \ncampos, rios, etc.)  iam sendo nominados na l\u00edngua dos colonizadores, \nrecebendo, nesse processo, novos s\u00edmbolos e representa\u00e7\u00f5es \u2013 que, por \nsua  vez,  contribu\u00edram  para  o  apagamento  da  presen\u00e7a  hist\u00f3rica  dos \nGuarani e Kaingang na regi\u00e3o.\n\nMota  (1998)  defende  a  mesma  posi\u00e7\u00e3o:  segundo  ele,  na \ninterpreta\u00e7\u00e3o  da  historiografia  oficial,  as  diferentes  regi\u00f5es  do  estado \ns\u00e3o pensadas/caracterizadas apenas a partir da a\u00e7\u00e3o dos conquistadores, \nsurgindo  da\u00ed  uma  vers\u00e3o  da  hist\u00f3ria  resultante  do  ponto  de  vista \nocidental sobre os fatos/espa\u00e7os, que ignora importantes acontecimentos \n\u2013  tais  como  invas\u00f5es,  conflitos,  enfrentamentos  b\u00e9licos,  a  explora\u00e7\u00e3o \ndas  popula\u00e7\u00f5es  que  ali  estavam  e  sua  resist\u00eancia  para  manter  seus  \nterrit\u00f3rios e seu modo de vida. E, justamente, a proposta desse autor no \nreferido trabalho \u00e9 analisar as rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade envolvente e as  \npopula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  no  Paran\u00e1  provincial  (1853  \u2013  1889),  tomando \nestas \u00faltimas como sujeitos de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, e n\u00e3o como meros \nespectadores  dos  fatos  que  a\u00ed  se  desenrolaram  ao  longo  do  per\u00edodo  \nacima  indicado.  Fazendo  uma  leitura  \u00e0  contrapelo  da  documenta\u00e7\u00e3o33 \n\ndispon\u00edvel, Mota identifica tr\u00eas grandes estrat\u00e9gias colocadas em pr\u00e1tica \npelas  popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  no  contexto  em  que  se  viram  inseridas: \nguerra  contra  os  invasores  (principalmente  por  parte  dos  Kaingang  e \nXocleng);   utiliza\u00e7\u00e3o  dos  aldeamentos  ind\u00edgenas  oficiais  como \nfornecedores de alimentos, bens manufaturados e abrigo; e manuten\u00e7\u00e3o \nde suas moradias em locais afastados dos aldeamentos oficiais, de forma  \na poderem preservar sua autonomia \u2013 essa \u00faltima estrat\u00e9gia desdobraria-\nse na luta pela demarca\u00e7\u00e3o desses locais a partir da segunda metade do  \nper\u00edodo provincial.\n\n33 As  fontes  utilizadas  por  Mota  foram  os  relat\u00f3rios  do  governo  provincial,  documentos  e \ncorrespond\u00eancia  relativos  aos  aldeamentos,  documentos  das col\u00f4nias  militares  e  civis  e  das  \ncidades da  prov\u00edncia, jornais  do per\u00edodo  em quest\u00e3o  e documenta\u00e7\u00e3o  judicial (nesse  \u00faltimo  \ncaso, os documentos eram relativos apenas \u00e0s cidades de Palmas e Castro).\n\n\n\n55\n\nO  referido  autor  faz  tamb\u00e9m  uma  an\u00e1lise  cr\u00edtica  do  que  s\u00e3o  \nconsiderados \u201cestudos de refer\u00eancia\u201d na historiografia regional34 e que, \npor esse motivo, foram respons\u00e1veis por imprimir um vi\u00e9s espec\u00edfico de \ninterpreta\u00e7\u00e3o  acerca  da  ocupa\u00e7\u00e3o  das  terras  no  estado  do  Paran\u00e1  e  \nconstata  que,  neles,  os  violentos  choques  ocorridos  entre  popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas  e sociedade  envolvente s\u00e3o  ignorados  pelos autores. E isso,  \njustamente,  refletindo  uma  tend\u00eancia  n\u00e3o  s\u00f3  da  historiografia,  mas \ntamb\u00e9m da geografia e sociologia paranaenses que, no final do s\u00e9culo \nXIX  e  in\u00edcio  do  XX,  deixam  de  usar  termos  como \n\u201cconquista/conquistadores\u201d,  que  s\u00e3o  substitu\u00eddos  por  \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o\u201d, \n\u201cpovoamento\u201d,  \u201cfrentes  de  expans\u00e3o\u201d,  etc.,  num  momento  em  que  se \nintensifica a ocupa\u00e7\u00e3o das imensas \u00e1reas do norte, oeste e sudoeste do \nestado \u2013 as quais, por sua vez, ainda eram percorridas e utilizadas pelas  \npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, dado serem seus territ\u00f3rios imemoriais. Trabalhos \nantropol\u00f3gicos que come\u00e7am a ser publicados nas primeiras d\u00e9cadas do \ns\u00e9culo  XX  (Nimuendaju  e  Baldus,  entre  outros)  s\u00e3o  ignorados  pelos \nhistoriadores.\n\nAssim,  os  trabalhos  de  Tommasino  e  Mota  s\u00e3o  contribui\u00e7\u00f5es  \nbastante significativas dentro do campo de estudo dos grupos ind\u00edgenas \nno estado do Paran\u00e1, especialmente com rela\u00e7\u00e3o aos grupos que vivem \nnas  bacias  do  Paranapanema  e  Tibagi,   apresentando-nos  quadros \nsistematizados  a respeito de sua hist\u00f3ria e da diversidade de situa\u00e7\u00f5es \nenfrentadas por eles ao longo do contato com as frentes colonizadoras  \nque  adentraram  seus  territ\u00f3rios  e  elucidando  aspectos  importantes  da \ntrajet\u00f3ria das diferentes etnias ind\u00edgenas que ali convivem h\u00e1 longa data.\n\nOs  Kaingang  que  vivem  na  regi\u00e3o  dos  rios  Tibagi  e \nParanapanema  foram  o  foco  da  pesquisa  de  Tommasino  (1995),  que \nrecomp\u00f5e  a  trajet\u00f3ria  destes  grupos  nos  dois  \u00faltimos  s\u00e9culos  e, \nconseq\u00fcentemente,  analisa as mudan\u00e7as socioculturais  vivenciadas por \neles, tentando entender  na sua internalidade a historicidade de um povo \ninvis\u00edvel na hist\u00f3ria paranaense mas que, ao longo de quase dois s\u00e9culos \nde domina\u00e7\u00e3o, continuou a produzir uma cultura pr\u00f3pria, mantendo sua \nespecificidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade nacional. Ainda que os Kaingang \nsejam o foco de seu trabalho, os Guarani tamb\u00e9m s\u00e3o contemplados na  \nan\u00e1lise que a autora faz dos movimentos ind\u00edgenas pela manuten\u00e7\u00e3o de \nseus territ\u00f3rios e outros direitos, ocorridos entre 1979 e 1985, pois que \ntamb\u00e9m  participaram deles. O  que  ela  descreve,  ent\u00e3o,  \u00e9  uma  alian\u00e7a \nin\u00e9dita entre dois antigos e ferrenhos inimigos, no contexto mais amplo \n\n34 Por exemplo os que foram feitos pelo n\u00facleo de historiadores da Universidade Federal do \nParan\u00e1, cujas refer\u00eancias podem ser encontradas em Mota, 1998: 57-59.\n\n\n\n56\n\nda  emerg\u00eancia  dos  povos  ind\u00edgenas  enquanto  atores  pol\u00edticos \nimportantes no cen\u00e1rio nacional/internacional.\n\nNa  regi\u00e3o  do  Paranapanema,  poucos  s\u00e3o  os  estudos \nantropol\u00f3gicos dispon\u00edveis sobre os Guarani35. Especificamente sobre o \ngrupo  que  vive  TI  Laranjinha,  os  \u00fanicos  trabalhos  antropol\u00f3gicos \ndispon\u00edveis,  al\u00e9m  do  meu,  j\u00e1  citado,  foram  produzidos  por  Almeida36 \n\n(1982)  e  Moraes  (1988).  H\u00e1  que  se  mencionar  tamb\u00e9m  o  relat\u00f3rio \ncircunstanciado  de  revis\u00e3o  dos  limites  da  TI  Laranjinha  /  Yvypor\u00e3 \nLaranjinha (Veiga, 2004).\n\nAlmeida  realizou  uma  pesquisa  sobre  a  identidade  \u00e9tnica \nguarani, procurando explicar como se dava o processo de constru\u00e7\u00e3o da  \nmesma  na  TI  Laranjinha.  Segundo  ela,  a  identidade  deste  grupo  \u00e9 \nfundamentalmente  constru\u00edda  atrav\u00e9s  de  contrastes,  de  oposi\u00e7\u00e3o  com \noutras  identidades  e  categorias,  existentes  tanto  no  interior  da  terra \nind\u00edgena quanto fora dela. Assim, como os Guarani vivem experi\u00eancias  \ncom diversos grupos, diferentes identidades podem se opor \u00e0 sua. E nas \ndiferentes  formas  de  intera\u00e7\u00e3o,  a  autora  identifica  dois  contextos \nb\u00e1sicos:  um  situado  no  plano  da  intera\u00e7\u00e3o  das  categorias  \u201c\u00edndio/n\u00e3o-\n\u00edndio\u201d e outro dentro da pr\u00f3pria categoria \u201c\u00edndio\u201d.\n\nJ\u00e1 o trabalho de Moraes faz uma reflex\u00e3o a respeito da pretensa \nacultura\u00e7\u00e3o envolvendo o grupo de Laranjinha e suas pr\u00e1ticas religiosas.  \nSegundo ela, na \u00e9poca de sua pesquisa a sociedade regional avaliava os  \nGuarani  a  partir  de  dois  referenciais:  a  vis\u00e3o  gen\u00e9rica  de  \u201c\u00edndio\u201d  e  o \nconv\u00edvio  que  historicamente  mantinha  com  esse  grupo.  E,  se  por  um \nlado, a sociedade n\u00e3o encontrava nos Guarani o modelo t\u00e3o difundido de \n\u201c\u00edndio\u201d como sendo aquele que habita as florestas, anda nu e fala uma  \noutra l\u00edngua, por outro lado, criava seu pr\u00f3prio modelo de \u00edndio, como \nsendo o b\u00eabado, o pregui\u00e7oso, o sujo, etc. Assim, Moraes conclui que \u00e0 \nmedida que os Guarani pretensamente perderam as caracter\u00edsticas mais \nevidentes  de diferencia\u00e7\u00e3o  com a sociedade envolvente,  esta passou  a \nnegar o reconhecimento de sua identidade \u00e9tnica..\n\nPrincipalmente os trabalhos de Tommasino e Mota ser\u00e3o usados \npara a constru\u00e7\u00e3o do \u201cpano de fundo\u201d hist\u00f3rico apresentado a seguir e  \nque, longe de querer  esgotar  as fontes e trabalhos dispon\u00edveis, apenas \n\n35 Na verdade, h\u00e1 poucos trabalhos contemplando os Guarani que vivem no territ\u00f3rio do atual \nestado  do  Paran\u00e1  como  um  todo.  Como  contribui\u00e7\u00f5es  recentes  importantes,  na  \u00e1rea  da \nantropologia, menciono os trabalhos de Albernaz (2009) e Silva (2007).\n\n36 Como a autora n\u00e3o chegou a defender sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, seus dados apresentam-\nse neste relat\u00f3rio parcial aqui citado  e em alguns artigos publicados.\n\n\n\n57\n\ntem a  inten\u00e7\u00e3o  de situar  os Guarani do Paranapanema numa  narrativa \ndiacr\u00f4nica  mais  ampla,  que  possa  indicar  pistas  de  como  pensar  sua  \nespecificidade no contexto atual.\n\n2.5 OS GUARANI NAS BACIAS DO PARANAPANEMA E TIBATI \nNO S\u00c9CULO XIX \n\nEm  seu  j\u00e1  referido  trabalho,  Mota  (1998)  menciona  as \nrivalidades intergrupais existentes entre os Kaingang, e as a\u00e7\u00f5es b\u00e9licas \ndeles contra outros grupos (Guarani, Xet\u00e1 e Xocleng) \u2013 como elementos \nj\u00e1 presentes no contexto da regi\u00e3o aqui referida antes do contato com os  \nbrancos.  No  entanto,  a  guerra   que  essas  etnias  ind\u00edgenas \n(principalmente  os  J\u00ea)  travaram  contra  os  brancos era algo  novo,  que \nexigiu  novos  posicionamentos  e  estrat\u00e9gias,  tais  como  alian\u00e7as \nintertribais  para  expuls\u00e3o  dos  invasores  e  mesmo  alian\u00e7as  com \ndeterminados  grupos  de  colonizadores  para  viabilizar  a  expuls\u00e3o  de \noutros,  de  forma  que,  para  o  referido  autor,  a  guerra  e  a  viol\u00eancia  \nmarcaram profundamente as rela\u00e7\u00f5es  travadas entre brancos e \u00edndios no  \nParan\u00e1  provincial,  e  as  situa\u00e7\u00f5es  descritas  por  ele  a  partir  da  \ndocumenta\u00e7\u00e3o da \u00e9poca n\u00e3o deixam d\u00favidas disso. O panorama descrito \npor ele \u00e9 extremamente tenso, pois os v\u00e1rios ataques (principalmente por \nparte  dos   Kaingang)  contra  a  popula\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00edndia  que  come\u00e7ava  a \nocupar essas terras gerava um clima de p\u00e2nico e, conseq\u00fcentemente, a \nrepress\u00e3o  armada  aos  grupos  ind\u00edgenas,  num  contexto  complicado  de \nalian\u00e7as  onde  os  pr\u00f3prios  \u00edndios  faziam  parte  dessas  mil\u00edcias.  A \nviol\u00eancia  das  razias  praticadas  pelos  Kaingang  contra  os  colonos \nbrancos \u00e9 destacada na documenta\u00e7\u00e3o da \u00e9poca (principalmente na troca \nde  correspond\u00eancia  entre  as  autoridades  envolvidas,  mas  tamb\u00e9m  nos \njornais locais). Santos (1987) descreve o mesmo tipo de panorama para \na  \u00e9poca  em Santa  Catarina,  com  rela\u00e7\u00e3o  aos  ataques  praticados  pelos  \nXocleng  contra  os  colonos  \u2013  o  etnocentrismo  marcando  fortemente  a \nrea\u00e7\u00e3o  destes  \u00faltimos  frente  aos  primeiros.  Como  bem  destaca  ele,  o  \n\u201ctom\u201d que marca as narrativas brancas a respeito desses ataques \u00e9 o de \nsua gratuidade e viol\u00eancia desmedidas. Ningu\u00e9m sabia dizer quem eram, \nde  fato,  os  ind\u00edgenas,  o  porqu\u00ea  de  sua  conduta,  a  raz\u00e3o  de  seus \ncostumes. E, nesse sentido, n\u00e3o se chega a perceber/explicitar o fato de  \nque esses ataques j\u00e1 eram, em si, uma rea\u00e7\u00e3o ind\u00edgena aos ataques que  \neles mesmos vinham sofrendo em seus pr\u00f3prios territ\u00f3rios \u2013 n\u00e3o tendo, \nportanto,  nada  de  gratuitos.  Assim,  a  imagem  (pejorativa)  que  se \nconstru\u00eda na \u00e9poca a respeito dos \u00edndios (referidos indistintamente como \n\n\n\n58\n\n\u201cbugres\u201d)  era  fundamental  para  justificar  as  a\u00e7\u00f5es  violentas  que  se \ndeflagraram contra eles. Segundo um dos n\u00e3o-\u00edndios  entrevistados  por \nSantos (ibidem: 110) na \u00e9poca de sua pesquisa, \u201cera necess\u00e1rio matar os \n\u00edndios, porque eles nos matavam\u201d37. \n\nE  ao  olhar  ent\u00e3o  para  essa  situa\u00e7\u00e3o,  deparamo-nos  com  o \ncontexto complicado de alian\u00e7as acima referido, pois que alguns grupos \nind\u00edgenas se aliaram aos brancos passando a combater grupos tamb\u00e9m \nind\u00edgenas. Mota (ibidem) explora as implica\u00e7\u00f5es de uma situa\u00e7\u00e3o onde, \npor exemplo, temos dois l\u00edderes kaingang (Viri e Vaiton) travando uma \ndisputa que acaba por op\u00f4-los em termos de \u201c\u00edndios mansos\u201d (liderados \npor  Viri)  e  \u201c\u00edndios  bravos\u201d  (liderados  por  Vaiton).  Esses  \u201c\u00edndios \nmansos\u201d  eram  armados/instrumentalizados  pelo  Estado,  e  travaram \nbatalhas memor\u00e1veis na regi\u00e3o de Palmas, conforme a documenta\u00e7\u00e3o da \n\u00e9poca analisada por Mota. Claro que entregar armas de fogo a grupos \nind\u00edgenas era visto na \u00e9poca como um risco, mas o medo dos ataques  \ndos \u201c\u00edndios bravos\u201d por parte da popula\u00e7\u00e3o branca era ainda maior. \n\nPara Tommasino (1995), essas lideran\u00e7as ind\u00edgenas (fosse seu \npoder pol\u00edtico e/ou religioso),  reconhecidas pelos brancos enquanto tal, \nao serem cooptadas passaram a expressar uma esp\u00e9cie de contradi\u00e7\u00e3o ou \nduplicidade estrutural (que, na verdade, era uma estrat\u00e9gia dos brancos e \npermeava suas pr\u00e1ticas  em rela\u00e7\u00e3o a essas popula\u00e7\u00f5es). Os  Kaingang, \nque j\u00e1 tinham suas disputas e faccionalismos internos, passaram a lutar  \nde  forma  ainda  mais  violenta  entre  si  (pois  que  t\u00ednhamos  grupos \ninstrumentalizados  com  armas  de  fogo  lutando  contra  grupos  que \ndispunham  apenas  de  suas  armas  tradicionais).  E  a  inimizade/guerra \nentre  grupos  Guarani  e  Kaingang  tamb\u00e9m  continuou  \u2013  os  Guarani \npassando a colaborar com os brancos na conquista de grupos ind\u00edgenas \nainda arredios. Conquista na qual eles pr\u00f3prios estavam inseridos, pois a \nalian\u00e7a com os brancos n\u00e3o salvou os Guarani de, no s\u00e9culo seguinte,  \nverem-se na mesma situa\u00e7\u00e3o que os Kaingang: aldeados em pequenos \nespa\u00e7os  ao  passo  que  seu  territ\u00f3rio  imemorial  era  transformado  em \npropriedades particulares. \n\nEnt\u00e3o  s\u00e3o  situa\u00e7\u00f5es  complicadas  pois,  no  caso  do  exemplo \nmencionado  acima,  o  cacique  Viri  conseguiu  que  seu  grupo \nespecificamente tivesse continuidade no meio da sociedade envolvente, \nsabendo reconhecer precisamente os interesses/anseios das autoridades \nbrancas  e  atuando  como  um  grande  mediador  dos  interesses  de  seu \ngrupo  \u2013  ainda  hoje  os  descendentes  desse  grupo  vivem  na  regi\u00e3o  de  \n37 Outra id\u00e9ia recorrente e marcante nas entrevistas feitas por Santos com n\u00e3o-\u00edndios era a de  \nque  estes  eram  vistos  pelos  colonos  como  mais  um  obst\u00e1culo  da  natureza  a  ser \ntransposto/eliminado diante do projeto de colonizar e desenvolver as regi\u00f5es em quest\u00e3o. \n\n\n\n59\n\nPalmas. Nesse sentido, a interpreta\u00e7\u00e3o de Mota (1998) \u00e9 que as alian\u00e7as \ndas lideran\u00e7as ind\u00edgenas com os brancos foram em sua maioria levadas a \ncabo  pelos  ind\u00edgenas  a  partir  de  l\u00f3gicas  pr\u00f3prias  \u2013  n\u00e3o  significando  \nnecessariamente  subordina\u00e7\u00e3o.  Eles  n\u00e3o  foram  simples \ncolaboradores/executores  da  conquista  branca  e,  nesse  sentido  \u00e9  que,  \npara  esse  autor,  em  nenhum  momento  grupos  armados  chefiados  por \ncaciques  ind\u00edgenas  (como  Viri)  podem  ser  comparados  \u00e0s  mil\u00edcias  de \n\u201cbugreiros\u201d  \u2013  for\u00e7as  paramilitares  formadas  por  n\u00e3o-\u00edndios  e  que \natuaram em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil.\n\nTal  como  j\u00e1  mencionado  anteriormente,  no  s\u00e9culo  XVI  os \nGuarani  ocupavam  as  bacias  dos  principais  rios  do territ\u00f3rio  do atual \nestado  do  Paran\u00e138 onde,  no  s\u00e9culo  seguinte,  os  jesu\u00edtas  implantaram \nredu\u00e7\u00f5es  nos  vales  dos  rios   Paranapanema,  Tibagi,  Pirap\u00f3,  Iva\u00ed  e \nPiquiri. Dados da \u00e9poca indicam que estas redu\u00e7\u00f5es abrigavam milhares \nde  \u00edndios39.  Essas  redu\u00e7\u00f5es  foram  destru\u00eddas  pelos  ataques  dos \nbandeirantes  por  volta  de  1630,  quando  ent\u00e3o  grande  parte  dessa \npopula\u00e7\u00e3o se transferiu para as redu\u00e7\u00f5es localizadas no Rio Grande do  \nSul, dispersou-se nas margens ocidentais do rio Paran\u00e1 (estabelecendo-\nse nas matas localizadas entre os rios Iguatemi e Ivinheima) ou foram  \nlevadas prisioneiras para S\u00e3o Paulo, de forma que houve uma dr\u00e1stica \ndiminui\u00e7\u00e3o  da  presen\u00e7a  guarani  na  regi\u00e3o.  Com  isso,  outras  etnias \n(principalmente  os  Kaingang)  foram  ocupando  esses  territ\u00f3rios.  No \nentanto, os Guarani n\u00e3o descartaram a possibilidade de recuperar esses \nterrit\u00f3rios, j\u00e1 que na margem direita do rio Paran\u00e1 viviam cercados pelos \nGuaicuru e Terena, e as alian\u00e7as feitas com os brancos posteriormente  \ndemonstram  isso.  Durante  todo  o  s\u00e9culo  XIX  estas  duas  etnias  \u2013  \nGuarani  e  Kaingang  \u2013   enfrentaram-se  no  vale  do  rio  Paran\u00e1  (Mota, \n1998: 159, 179,181, 182, 235, apenas para citar alguns exemplos).\n\nNo  s\u00e9culo  XIX,  a  libera\u00e7\u00e3o  dos  territ\u00f3rios  ind\u00edgenas  para  a \nocupa\u00e7\u00e3o  e  explora\u00e7\u00e3o  branca era um tema/problema  que se  colocava \npara v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds40. Em 1845, temos o decreto 426 do governo \nimperial,  que  regulamentava  o  servi\u00e7o  das  miss\u00f5es  de  catequese  e \nciviliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios. \n\n38 Isso  se  refere  ao recorte de  minha  pesquisa,  j\u00e1  que  o  territ\u00f3rio guarani  era  muito vasto,  \ndistribuindo-se por um espa\u00e7o que englobava partes do que hoje s\u00e3o diferentes pa\u00edses: Brasil,  \nArgentina, Paraguai e Bol\u00edvia.\n39 Noelli (1999-2000) fala em aproximadamente 80.000, mas em muitas fontes o n\u00famero varia \npara mais.\n40 Mota (1998) consegue compor um interessante panorama de como o problema era abordado  \na partir das discuss\u00f5es travadas no Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro que, segundo ele,  \nteriam influenciado fortemente o posicionamento do governo imperial \u2013 que, pelo menos em  \ntese, era o de integrar os \u00edndios \u00e0 sociedade atrav\u00e9s da catequese.\n\n\n\n60\n\nNo  per\u00edodo  que  se  segue  a  esse  decreto,  temos  no  Paran\u00e1  a  \nimplanta\u00e7\u00e3o  de  v\u00e1rias  col\u00f4nias  militares  e  aldeamentos  ind\u00edgenas. \nEspecificamente na regi\u00e3o a que se refere o recorte desta pesquisa, no \nnorte do atual estado do Paran\u00e1, temos a implanta\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia militar  \ndo  Jata\u00ed  e  do  aldeamento  ind\u00edgena  de  S\u00e3o  Pedro  de  Alc\u00e2ntara  no  rio  \nTibagi \u2013 segundo  Mota  (1998),  postos avan\u00e7ados  da conquista  branca \ndesses  territ\u00f3rios  nos  quais  os \u00edndios  ainda  resistiam.  Nessa  \u00e9poca,  os \nataques  ind\u00edgenas  a  caravanas  de  viajantes,  comerciantes  e  mesmo  \u00e0 \nfazendas  da regi\u00e3o eram ainda  freq\u00fcentes  e a implanta\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias \nmilitares  nesses  locais,  al\u00e9m  da  ocupa\u00e7\u00e3o  propriamente  dita  e  da \nprote\u00e7\u00e3o armada da navega\u00e7\u00e3o fluvial (pois que o local era um ponto de  \npartida  para expedi\u00e7\u00f5es  comerciais  e  militares  que  se dirigiam  para  o \nMato Grosso) e moradores da regi\u00e3o, tinham como fun\u00e7\u00e3o reconhecer, \nlocalizar  e  aldear  os  grupos  ind\u00edgenas,  liberando  territ\u00f3rios  para  a \ncoloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria e a extra\u00e7\u00e3o de madeira e outras riquezas.\n\nUm decreto imperial de janeiro de 1851 criava a col\u00f4nia militar \ndo Jata\u00ed, que foi confiada \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Bar\u00e3o de Antonina e passou a  \nfuncionar a partir de  1855, instalada na margem direita do Tibagi. Mas  \nem 1853, quando o sertanista Joaquim Francisco Lopes e o agrimensor  \nJohn  Henrique  Elliot,  homens  de  confian\u00e7a  do  bar\u00e3o,  d\u00e3o  in\u00edcio  \u00e0s \nfunda\u00e7\u00f5es da col\u00f4nia, contando com o trabalho de alguns assalariados e  \nescravos  levados  para  l\u00e1  com  esse  fim,  grupos  Kaiow\u00e1  vindos  dos  \nterrit\u00f3rios do ent\u00e3o estado do Mato Grosso e de alguns aldeamentos de \nS\u00e3o Paulo j\u00e1 come\u00e7am a chegar \u00e0 regi\u00e3o. O aldeamento de S\u00e3o Pedro de  \nAlc\u00e2ntara foi fundado na margem oposta do rio, em 1855, e tinha como \nfun\u00e7\u00e3o  agregar  num  \u00fanico  local  grupos  ind\u00edgenas  que  moravam  na \nregi\u00e3o ou deslocavam-se  atrav\u00e9s dela. Isso porque o Bar\u00e3o de Antonina \nestava  tentando  criar  uma  rota  comercial  para  o  Mato  Grosso  que \nprecisava ser protegida, al\u00e9m de ter interesse em  liberar os territ\u00f3rios \nguarani  e  kaingang   para  serem  ocupados/explorados.  Segundo  Mota \n(ibidem),  foi  justamente  atendendo  aos  interesses  do  bar\u00e3o  que,  em \n1857, o governo imperial emite o Regulamento das Col\u00f4nias Ind\u00edgenas  \npara as Prov\u00edncias do Mato Grosso e Paran\u00e1, que estabelecia a cria\u00e7\u00e3o \nde  oito  col\u00f4nias  ind\u00edgenas  na  rota  entre  os  dois  estados/prov\u00edncias, \nquatro  em  cada  um  deles,  via  rios  Tibagi,  Paranapanema,  Paran\u00e1, \nSamambaia  e  Ivinheima.  \u00c9  interessante  tamb\u00e9m  mencionar,  ainda  a \npartir do referido autor, que cada prov\u00edncia possu\u00eda um diretor geral dos \n\u00edndios (no Paran\u00e1, eram representantes das elites agr\u00e1rias). No entanto, \nno norte  da prov\u00edncia a  influ\u00eancia  do bar\u00e3o ultrapassava  a  autoridade  \ndos diretores e, por isso, a pol\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\n\n\n61\n\nimplantada nessa regi\u00e3o foi bem diferente da que foi levada a cabo no \noeste  e  sudoeste  do  estado,  por  exemplo,  onde,  ao  inv\u00e9s  dos \naldeamentos  sob  o  comando  dos  padres  capuchinhos,  tivemos  uma  \npol\u00edtica de exterm\u00ednio levada a cabo atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o dos bugreiros.\n\nNessa rota acima referida entre os dois estados, apenas tr\u00eas das \nquatro col\u00f4nias previstas foram criadas, sendo elas: Nossa Senhora do \nLoreto,  Santo  In\u00e1cio  (as  duas  no  rio  Paranapanema)  e  S\u00e3o  Pedro  de \nAlc\u00e2ntara (no rio Tibagi, conforme j\u00e1 foi mencionado).\n\n2.5.1 As col\u00f4nias ind\u00edgenas nas bacias dos rios Paranapanema e Tibagi\n\nEm 1830, Elliot, agrimensor  a servi\u00e7o do Bar\u00e3o de Antonina, \nidentifica e registra a presen\u00e7a de um grupo Guarani nas proximidades  \nda vila de Itapetininga, em S\u00e3o Paulo. Segundo Mota (1998), o relato \nque  Elliot recolhe  entre esse  grupo  descreve  uma trajet\u00f3ria  percorrida \npor eles desde o Mato Grosso e que, posteriormente, \u00e9 tamb\u00e9m descrita \npor Nimuendaju (1987). Este \u00faltimo teria associado este deslocamento \ncom os movimentos  messi\u00e2nicos  que  conduziram v\u00e1rias  levas  guarani \nem dire\u00e7\u00e3o  ao leste,  \u00e0 procura da Terra  sem  Mal ou  Yvy  Mar\u00e3ey.  No \nentanto, concordo com a posi\u00e7\u00e3o de Mota (idem)41, segundo a qual os \ndeslocamentos  e  conseq\u00fcente  presen\u00e7a  Guarani  no  vale  do \nParanapanema  no  s\u00e9culo  XIX  n\u00e3o  teriam  uma  explica\u00e7\u00e3o  \u00fanica  (a \nmotiva\u00e7\u00e3o \u201creligiosa\u201d da busca da Terra sem Mal), mas pluri-causal, j\u00e1 \nque os Guarani estavam disputando os territ\u00f3rios a leste do rio Paran\u00e1  \ncom  os  Kaingang  e  queriam  retom\u00e1-los.  E,  na  \u00e9poca,  a  vila  de \nItapetininga  era justamente  a \u00faltima fronteira  da ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 um local  \nonde brancos e Kaingang estavam travando acirradas disputas.\n\nAo contr\u00e1rio dos Kaingang, conhecidos por sua belicosidade, os \nGuarani  eram  considerados  pac\u00edficos  e  laboriosos.  Na  verdade,  os \nGuarani  sempre  adotaram  uma  estrat\u00e9gia/pol\u00edtica  que  consistia  em \ncausar  boa  impress\u00e3o  nos  brancos  e  de  se  aliar  a  eles  (organizando \n\n41 Para  Tommasino  (1995),  o  relato  de  Elliot  (homem  a  servi\u00e7o  do  Bar\u00e3o  de  Antonina,  e \nrespons\u00e1vel por trazer os Kayov\u00e1 do Mato Grosso para o aldeamento no Paran\u00e1), que descreve  \nos rituais di\u00e1rios de canto e dan\u00e7a executados pelos Guarani, refor\u00e7a a id\u00e9ia de uma migra\u00e7\u00e3o  \nimpulsionada por motivos religiosos/messi\u00e2nicos. Mas, a meu ver, n\u00e3o h\u00e1 como ter certeza, j\u00e1 \nque os dados etnogr\u00e1ficos dispon\u00edveis sobre os Guarani indicam que, de fato, tais rituais fazem  \nparte  do  cotidiano  do  grupo.  Nesse  sentido,  concordo,  tal  como  colocado  acima,  com  os  \nmotivos  indicados  por  Mota: os Guarani estavam  procurando  reocupar  antigos  territ\u00f3rios  e,  \ndadas  as  condi\u00e7\u00f5es  da  \u00e9poca,  encontravam-se  numa  situa\u00e7\u00e3o  dif\u00edcil,  tendo  que  disputar \nterrit\u00f3rios com outros grupos \u2013 o aldeamento aparecendo ent\u00e3o como um local de seguran\u00e7a,  \nno interior do qual poderiam explorar novas possibilidades e construir novas estrat\u00e9gias para \nsua manuten\u00e7\u00e3o enquanto sociedade.\n\n\n\n62\n\noutras formas de resist\u00eancia que n\u00e3o os embates diretos). E, justamente \npor  isso,  o  Bar\u00e3o  de  Antonina  teria  visto  neles  a  possibilidade  de \ngarantir a seguran\u00e7a de sua rota comercial entre Paran\u00e1 e Mato Grosso,  \nconvidando-os a se instalarem nas proximidades de uma fazenda de sua \npropriedade,  entre  os  rios  Paranapanema  e  Itarar\u00e9,  onde  seria  o \naldeamento  de  S\u00e3o  Jo\u00e3o  da  Faxina,  hoje  Itaporanga.  Mais  tarde,  por \nvolta de 1850, este grupo  (ou pelo menos parte dele)  \u00e9 levado para  a  \nregi\u00e3o  onde estavam sendo implantados  a col\u00f4nia  militar  do Jata\u00ed  e o \naldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara.\n\nEm 1843, o grupo Kaiow\u00e1 que desde 1830 estabelecera-se nas \nproximidades da vila de Itapetininga, apresenta-se ao Bar\u00e3o de Antonina  \nexigindo dele, que era representante do Imp\u00e9rio, a demarca\u00e7\u00e3o de novas \nterras,  j\u00e1  que  o  local  onde  estavam,  no  rio  Taquari,  estava  sendo \ninvadido pela popula\u00e7\u00e3o local \u2013 situa\u00e7\u00e3o interessante, j\u00e1 que, segundo  \nMota  (ibidem),  foi  justamente  a  presen\u00e7a  guarani  na  regi\u00e3o  que \npossibilitou  a  ocupa\u00e7\u00e3o  branca  num  territ\u00f3rio  antes  dominado  pelos \nKaingang. E, claro, o bar\u00e3o se empenhou junto ao governo provincial de \nS\u00e3o  Paulo  para  viabilizar  a  fixa\u00e7\u00e3o  dos  Guarani  cada  vez  mais  no  \ninterior dos territ\u00f3rios kaingang \u2013 aproveitando-se da rivalidade entre os  \ngrupos  para  expandir  as  fronteiras  da  ocupa\u00e7\u00e3o  branca  e, \nconseq\u00fcentemente, suas conquistas particulares.\n\nH\u00e1 que se mencionar tamb\u00e9m a presen\u00e7a Xet\u00e1 no territ\u00f3rio do \natual estado do Paran\u00e1. Na d\u00e9cada de 1840, por exemplo, as expedi\u00e7\u00f5es \nenviadas  pelo Bar\u00e3o de Antonina para descobrir/localizar  a via fluvial \nque,  pelo  Tibagi,  levasse  ao  Mato  Grosso,  avista-os  no  rio  Iva\u00ed  e,  \nposteriormente, no Ivinheima, na margem direita do rio Paran\u00e1. Outras  \nnot\u00edcias a seu respeito podem ser encontradas em relatos de expedi\u00e7\u00f5es \n(no rio Iva\u00ed, por exemplo, em 1850 e 1870). Em outros relatos, alguns \nindiv\u00edduos  xet\u00e1  aparecem  como  escravos  dos  Kaingang  (por  exemplo \nem  Borba,  1908).  Temos  no  caso  deles  uma  conjuntura  complicada \nonde, al\u00e9m de enfrentar a entrada das frentes brancas de coloniza\u00e7\u00e3o em \nseus territ\u00f3rios, passaram tamb\u00e9m a disputar espa\u00e7o com outros grupos, \ncomo os Kaingang, que expulsos de seus campos, come\u00e7aram a ocupar \nos territ\u00f3rios no vale do alto Iva\u00ed, deslocando os Xet\u00e1 para locais mais  \nmontanhosos.  Esse  grupo  nunca  se  aproximou  dos  aldeamentos \nreligiosos  estabelecidos  no  norte  da  prov\u00edncia,  nem  travou  rela\u00e7\u00f5es \ndiretas  com  as popula\u00e7\u00f5es  que  ocuparam  seus  territ\u00f3rios,  e  apenas  na \nd\u00e9cada  de  1950  seria  efetivamente/oficialmente  contatado  (e \nexterminado). \n\n\n\n63\n\nNa  d\u00e9cada  de  1840  os  homens  do  bar\u00e3o  fizeram  contato \ndiretamente  com  grupos  Guarani Kaiow\u00e1  que  viviam  nas  margens  do \nrios Ivinheima e Iguatemi, no Mato Grosso, convidando-os a se mudar  \npara  S\u00e3o Paulo (de  onde, como foi dito  acima, seriam  posteriormente  \nlevados para o Paran\u00e1).\n\nOs Guarani aldeados na col\u00f4nia ind\u00edgena de Nossa Senhora do \nLoreto,  instalada  na  foz  do  rio  Pirap\u00f3,  no  Paranapanema,  vinham  do \nMato Grosso. Essa col\u00f4nia, criada em 1857, ficava aproximadamente no \nmesmo local onde, por volta de 1630, existira a redu\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica com o  \nmesmo  nome.  O  respons\u00e1vel  pelo  aldeamento  era  o  frei  capuchinho \nTim\u00f3teo de Castelnuovo. \n\nEm  1861,  o  cacique  C\u00e2ndido  Venite,  vindo  do  Iguatemi, \napresentou-se  ao presidente  da prov\u00edncia  do Paran\u00e1  com  um pequeno \ngrupo de aproximadamente 15 pessoas, conseguindo uma boa recep\u00e7\u00e3o  \ne  muitos  presentes  (espingardas,  muni\u00e7\u00e3o,  fac\u00f5es,  roupas,  anz\u00f3is, \npanelas,  etc.),  em  troca  dos  quais  as  autoridades  pediram  que  ele  \nvoltasse ao local de onde tinha vindo e convidasse  seus parentes  para \nestabelecerem-se  no  aldeamento  de  Nossa  Senhora  do  Loreto.  No \nentanto,  ele  instalou-se  no  aldeamento  com  um  grupo  pequeno,  de \naproximadamente oitenta pessoas. Para Mota (1998), o fato de n\u00e3o ter \nhavido  um  deslocamento  em  massa  \u00e9  bastante  significativo:  indicava \nque  os  Kaiow\u00e1  do  Iguatemi  estavam  se  deslocando  para  a  bacia  do \nParanapanema  (e  posteriormente  Tibagi),  sem  abandonarem  seus \nterrit\u00f3rios no Mato Grosso.\n\nNum  relat\u00f3rio  escrito  por  Castelnuovo  nesse  mesmo  ano  (cf. \nMota,  ibidem),  o  panorama  descrito  era  o  seguinte:  os  Guarani \nconsumiam  os  gr\u00e3os  armazenados  nos  pai\u00f3is,  mas  n\u00e3o  faziam  novas \nro\u00e7as  (os  aldeamentos  contavam  com  trabalhadores  assalariados  e \nescravos).  A despeito  disso, n\u00e3o  estavam  satisfeitos  com  o  tratamento \nrecebido do governo provincial no Paran\u00e1. No ano seguinte, o cacique \nC\u00e2ndido  Venite  procurou  o  advogado  dos  \u00edndios  na  prov\u00edncia  de  S\u00e3o \nPaulo,  Joaquim  Ant\u00f4nio  Pinto  Junior,  solicitando  permiss\u00e3o  para  que  \npudesse  se  mudar  com  sua  gente  para o  aldeamento  de  Itacor\u00e1 (Salto \nGrande), no rio Paranapanema.\n\nTal  como  foi  dito  anteriormente,  os  Kaiow\u00e1  que  viviam  no \nMato Grosso aceitaram a proposta do Bar\u00e3o de Antonina de virem morar \nno Paran\u00e1 com a prov\u00e1vel inten\u00e7\u00e3o de recuperar seus antigos territ\u00f3rios,  \nagora  ocupados  pelos  Kaingang  \u2013  que  resistiram  a  essa  retomada \nguarani, atacando o aldeamento de Nossa Senhora do Loreto em 1862.  \nMuitos  Guarani  fugiram  e,  no  mesmo  ano,  os  que  ali  ficaram  foram  \n\n\n\n64\n\nacometidos  por  uma  febre.  Dezenove  pessoas  morreram  (cf.  Mota, \nibidem),  e  segundo  o  relat\u00f3rio  do  m\u00e9dico  respons\u00e1vel  ao  governo  da  \nprov\u00edncia,  o  n\u00famero  significativo  de  mortos  n\u00e3o  se  devia  tanto  \u00e0  \ngravidade da doen\u00e7a, mas sim \u00e0 total falta de medicamentos e condi\u00e7\u00f5es \nadequadas no aldeamento, que em conseq\u00fc\u00eancia disso, foi transferido no \nano  seguinte  para  a  conflu\u00eancia  do  rio  Santo  In\u00e1cio  com  o \nParanapanema  \u2013  novamente  um  local  onde  existira  uma  redu\u00e7\u00e3o \njesu\u00edtica: a de Santo In\u00e1cio Menor.\n\nRelat\u00f3rios  enviados  ao  governo  da  prov\u00edncia  no  ano  de  1865 \nindicam a presen\u00e7a de \u00edndios \u201cKaiow\u00e1 e Guarani\u201d nesse aldeamento (cf. \nMota,  ibidem: 240).  Pelo  que  \u00e9 poss\u00edvel  deduzir  da documenta\u00e7\u00e3o  da \n\u00e9poca,  os  \u201cGuarani\u201d  eram  os  \u00d1and\u00e9va.  Mas  de  qualquer  forma,  a  \nquest\u00e3o  das  diferentes  parcialidades  nos  aldeamentos  n\u00e3o  est\u00e1  muito \nclara,  e  n\u00e3o  \u00e9  poss\u00edvel  identificar  claramente  a  proced\u00eancia  desses  \ngrupos \u00f1and\u00e9va.\n\nOs relat\u00f3rios do aldeamento indicam novas epidemias nos anos \nde 1867 e 1876, mas elas n\u00e3o chegam a desarticular  o andamento do \nmesmo.\n\nFato extremamente interessante mencionado por Mota (ibidem) \n\u00e9  que  as  boas  colheitas  conseguidas  nos  aldeamentos  refor\u00e7avam  as \nliga\u00e7\u00f5es  entre  os  Kaiow\u00e1  que  ali  estavam  e  os  que  continuavam  no \nIguatemi.  Dados  apresentados  por  ele  referentes  ao  ano  de  1875 \n(ibidem: 243) indicam que o excedente de alimentos era consumido em \nfestas  realizadas  com  a  presen\u00e7a  de  grupos  vindo  de  outras  regi\u00f5es \n(deslocando-se por via fluvial). Mais ainda: numa troca de of\u00edcios entre \no  diretor  do  aldeamento  e  a  tesouraria  da  prov\u00edncia,  Mota  encontra \nind\u00edcios de que os \u00edndios dos aldeamentos repassavam as mercadorias a\u00ed  \nconseguidas  para  seus  parentes  que  viviam  fora  deles,  mas  em  seu \nentorno.  Uma  estat\u00edstica  apresentada  pelo  presidente  da  prov\u00edncia, \nLamenha  Lins,  em  1876  (ibidem:  244),  acerca  do  n\u00famero  de  \u00edndios \naldeados  no  Paranapanema,  indica  que  al\u00e9m  desses,  havia  grupos \nvivendo foram dos aldeamentos, nos rios Iguatemi (como j\u00e1 era sabido),  \nmas tamb\u00e9m nos rios Vermelho (entre o Paranapanema e a regi\u00e3o onde \nseria o aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara) e Cinzas (do outro lado \ndo Tibagi, j\u00e1 em pleno territ\u00f3rio kaingang).\n\nDe  fato,  os  Guarani  tinham  chegado  \u00e0  regi\u00e3o  gra\u00e7as  a  uma \nalian\u00e7a  com  os brancos,  vivendo nos  aldeamentos  sob sua tutela,  mas \nn\u00e3o  ficaram  restritos  apenas  a  esses  espa\u00e7os,  construindo  tamb\u00e9m \ntekohas longe  da  interfer\u00eancia  branca  e  circulando  pelos  espa\u00e7os  dos \n\n\n\n65\n\naldeamentos extintos para aproveitar as planta\u00e7\u00f5es que l\u00e1 haviam ficado. \nOu seja: os Guarani estavam reocupando o vale do Paranapanema.\n\nEm  1878,  o  aldeamento  de  Santo  In\u00e1cio  n\u00e3o  apresentava  os \nresultados esperados e o n\u00famero de \u00edndios aldeados havia se reduzido  \ndrasticamente  (nesse  ano  aproximadamente  120  \u00edndios  ali  se \nencontravam, entre Kaiow\u00e1 e Guarani [\u00d1and\u00e9va]). Correspond\u00eancia do \nadministrador Tel\u00eamaco Borba para o presidente da prov\u00edncia indica que \no  administrador  anterior  do  aldeamento  se  apropriara  da  produ\u00e7\u00e3o  \nagr\u00edcola  \u2013  fruto  do  trabalho  dos  empregados  assalariados  e  de  outros \nbens e maquin\u00e1rios, deixando o local em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es, de forma \nque o aldeamento teria sido extinto no ano seguinte, e os \u00edndios que ali \nestavam  foram  transferidos  para  o   aldeamento  de  S\u00e3o  Pedro  de \nAlc\u00e2ntara \u2013 o maior da prov\u00edncia e o que esteve em funcionamento por  \nmais tempo.\n\nTal  como  j\u00e1  mencionado  acima,  esse  aldeamento  estava \nlocalizado no rio Tibagi, na margem oposta \u00e0 col\u00f4nia militar do Jata\u00ed. \nFoi  inicialmente  planejado  para  abrigar  os  Kaiow\u00e1  \u2013  tanto  os  que \nestavam  vindo  do  Mato  Grosso,  quanto  os  que  estavam  dispersos  em \nregi\u00f5es  pr\u00f3ximas42 \u2013, instalando-os inicialmente  no Jata\u00ed.  Mas  durante \nsua  exist\u00eancia  abrigou  tamb\u00e9m  outras  parcialidades  guarani  e  mesmo \ngrupos kaingang que viviam nessa regi\u00e3o, bem como nas proximidades \ndos rios Iva\u00ed e Piquiri. Assim, os Guarani j\u00e1 estavam na regi\u00e3o antes da \ninaugura\u00e7\u00e3o oficial do mesmo, em 1855. Frei Tim\u00f3teo de Castelnuovo \nseria o respons\u00e1vel por conduzir/administrar  o aldeamento, bem como \npela catequese e \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d dos \u00edndios \u2013 tarefa dif\u00edcil, j\u00e1 que, segundo  \nMota  (idem),  os  relat\u00f3rios  do  aldeamento  indicam  uma  constante \nmovimenta\u00e7\u00e3o/fluxo,  com fam\u00edlias  chegando  e/ou  saindo  de/para  seus \nterrit\u00f3rios no Mato Grosso ou tekohas da regi\u00e3o.\n\nDe 1858 em diante a documenta\u00e7\u00e3o analisada por Mota indica a  \nchegada de grupos kaingang ao aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara.  \nTanto  o  trabalho  de  Tommasino  (1995)  quanto  o  de  Mota  (1998)  \nindicam  que  temos  na  regi\u00e3o  grupos  kaingang  distintos:  a  primeira  \nindica  que  o  grupo  que  foi  objeto  de  sua  pesquisa  se  distinguia  de  \noutros, dos quais se separava ao norte pelo rio Paranapanema e ao sul  \npelo rio Iva\u00ed; para o segundo, era o pr\u00f3prio rio Tibagi a divisa entre o  \nque  chama  de  Kaingang  \u201ctradicionais  do  Tibagi\u201d,  cujos  territ\u00f3rios \nestavam  a  leste  do  rio,  e  os  que  estavam  no  lado  oeste,  vindos  dos \n\n42 Mota (1998) menciona, por exemplo, que j\u00e1 em meados de 1854 o diretor geral dos \u00edndios na \nprov\u00edncia, Canto e Silva, teria recebido ordens do ent\u00e3o presidente da prov\u00edncia, Zacarias,  para \ntransferir  os  \u00edndios  que  estavam  dispersos  nas  proximidades  do  aldeamento  de  S\u00e3o  Jo\u00e3o \nBatista, em S\u00e3o Paulo,  para a col\u00f4nia do Jata\u00ed. \n\n\n\n66\n\ncampos chamados de Minkriniar\u00ea ou Xongu. O que nos interessa aqui \u00e9 \napenas o fato de serem grupos diferentes.\n\nSegundo  Mota  (ibidem)  foram  os  Kaingang  \u201ctradicionais  do \nTibagi\u201d que, em 1858, atacaram a fazenda S\u00e3o Jer\u00f4nimo, instalada em \nseu  pr\u00f3prio  territ\u00f3rio  pelo  Bar\u00e3o  de  Antonina  na  d\u00e9cada  anterior, \nlevando \u00e0  cria\u00e7\u00e3o, no ano seguinte,  de um aldeamento  ind\u00edgena  nesse \nlocal, o de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Em 1859 atacaram o aldeamento de S\u00e3o Pedro  \nde Alc\u00e2ntara, depredando suas instala\u00e7\u00f5es e roubando o que fosse do seu \ninteresse  (teria  sido  necess\u00e1rio  a  interven\u00e7\u00e3o  das  tropas  da  col\u00f4nia  \nmilitar  para  obrig\u00e1-los  a  se  retirar).  Ap\u00f3s  esse  epis\u00f3dio,  esse  grupo  \ncome\u00e7ou  a  estabelecer  rela\u00e7\u00f5es  de  aproxima\u00e7\u00e3o  mais  amistosas  \u2013 \nsempre  interessados  nas  ferramentas  e  outros  objetos  manufaturados, \nmas  tamb\u00e9m  por  vezes  oferecendo  ca\u00e7a  e  pinh\u00e3o  de  presente  ao \nrespons\u00e1vel pelo aldeamento43, frei Castelnuovo.\n\nConfigurava-se  ent\u00e3o  nessa  \u00e9poca  a  seguinte  situa\u00e7\u00e3o:  os \nKaiow\u00e1 tinham retornado \u00e0 regi\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1850 atrav\u00e9s \nde sua alian\u00e7a com o bar\u00e3o de Antonina \u2013 o que muito provavelmente \npreocupou os Kaingang (os que estavam a oeste do Tibagi viram seus  \ninimigos ancestrais reerguendo seus  tekohas em seu territ\u00f3rio; e os que \nviviam a leste, al\u00e9m de terem seu territ\u00f3rio norte ocupado pelos Kaiow\u00e1, \nviam  o  restante  dele  sendo  devassado  pelas  expedi\u00e7\u00f5es  do  Bar\u00e3o  de \nAntonina e viajantes que passaram a percorrer a regi\u00e3o rumo ao Mato  \nGrosso).\n\nDiante desse quadro,  os Kaingang passaram a exigir tamb\u00e9m \npara si os benef\u00edcios dos aldeamentos. Estabeleceram-se ent\u00e3o na parte \nsul de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara \u2013 que passaram a dividir com os Guarani, \ne tamb\u00e9m  exigiram seu pr\u00f3prio aldeamento, praticamente  obrigando o \ngoverno a criar o aldeamento de  S\u00e3o Jer\u00f4nimo, destinado unicamente  \naos Kaingang . \n\nEsse aldeamento foi criado em 1859 com terras \u201ccedidas\u201d pelo \nbar\u00e3o de Antonina (ou, em outras palavras, devolvidas, pois que j\u00e1 eram \nterrit\u00f3rio  kaingang),   e  sua  hist\u00f3ria  \u00e9  muito  significativa  para \nexemplificar   o esbulho  sofrido  pelas popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  no sul  do  \n\n43 O que, para Tommasino (1995), indicava a disposi\u00e7\u00e3o dos Kaingang em fazer alian\u00e7as, pois \nque, para eles,  a comensalidade  era um canal importante  de sociabilidade. Segundo ela, \u201ca \noferta de alimentos [entre os Kaingang] abria o espa\u00e7o da sociabilidade entre os grupos pelo  \nprinc\u00edpio da reciprocidade que ocorria em todas as esferas da vida social, religiosa e pol\u00edtica e, \nportanto, pode-se caracterizar  a comensalidade como uma  verdadeira \u201cporta\u201d que se abria  e  \n(re)unia as pessoas. Essas informa\u00e7\u00f5es que a entrada/passagem em subterrit\u00f3rio do outro grupo \nseguia um ritual bem elaborado, ligando comensalidade com territorialidade\u201d (ibidem: 69). Os  \ndados apresentados por Santos (1987) indicam que entre os Xocleng essa associa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m  \nexistia.\n\n\n\n67\n\nBrasil.  Na d\u00e9cada seguinte \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o, contingentes significativos de \npopula\u00e7\u00e3o  branca  instalaram-se  na  regi\u00e3o,  nas  adjac\u00eancias  do \naldeamento,  passando,  em  seguida,  a  pressionar  as  autoridades  no \nsentido  de  lhes  conceder  lotes  de  terras.  Essa  demanda  por  parte  da \npopula\u00e7\u00e3o  branca  apoiava-se/justificava-se  num  pretenso  desinteresse \ndos  ind\u00edgenas  em  ter  terras  onde  pudessem  trabalhar,  pois  que  os \nKaingang n\u00e3o permaneciam no aldeamento todo o tempo, mantendo seu \nmodo tradicional de vida e deslocando-se em certas \u00e9pocas do ano para \nas  margens  do  rio  Tibagi,  para  pescar,  e  em  outras  para  as  matas  de \npinheiros, para coletar seus frutos. \n\nMas tal como j\u00e1 mencionado acima, tanto os Kaingang quanto \nos  Guarani  (a  exemplo  de  outros  povos  J\u00ea  e  Tupi)  eram  povos \ntradicionalmente  agricultores.  E  a  falsa  impress\u00e3o  de  que  n\u00e3o  se \ndedicavam  \u00e0  agricultura  ou  de  serem  n\u00f4mades  e  dependentes \nunicamente  da  coleta  devia-se  ao  fato  de  que  o  que  eles  faziam  era  \nexplorar  \u00e1reas  de manejo  dentro  da sazonalidade  pr\u00f3pria das  esp\u00e9cies \nanimais e vegetais  dentro de seus grandes territ\u00f3rios de dom\u00ednio (fato \nabsolutamente  ignorado  na  demarca\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  ind\u00edgenas  que \nencontramos na regi\u00e3o atualmente). Noelli (1999-2000), referindo-se \u00e0 \nregi\u00e3o sul do Brasil, faz men\u00e7\u00e3o a \u201cmatas culturais\u201d  (na linha do que  \nBal\u00e9e,  com  a  id\u00e9ia  de  \u201cflorestas  antropog\u00eanicas\u201d,  colocou  para  a \nAmaz\u00f4nia), referindo-se a certas \u00e1reas de pinheirais, palmitais, butiazais \ne  ervais  que  seriam  o  resultado  de  cont\u00ednuos  manejos  ao  longo  da \nocupa\u00e7\u00e3o  humana  na  regi\u00e3o  sul.  Algumas  esp\u00e9cies/\u00e1reas  seriam  o \nresultado  do  manejo  das  popula\u00e7\u00f5es  mais  antigas,  Humait\u00e1  e  Umbu, \nmas outras s\u00e3o claramente o resultado da a\u00e7\u00e3o dos Guarani, Kaingang e \nXocleng. Al\u00e9m disso, esses grupos usavam locais n\u00e3o usuais para fazer \nsuas ro\u00e7as e nelas trabalhavam dentro de ritmos pr\u00f3prios. Os Guarani, \npor exemplo, cultivavam ro\u00e7as maiores nas clareiras abertas nas matas, \nmas  tamb\u00e9m  junto  \u00e0s  casas,  formando  em  seu  entorno  pequenos \npomares e hortas44; nas trilhas que ligavam aldeias e ro\u00e7as entre si; em \nclareiras  menores  abertas  pr\u00f3ximas  \u00e0s  trilhas  \u2013  isso  apenas  para  citar \nalguns exemplos (em Noelli, ibidem, encontramos outros). As ro\u00e7as dos \nKaingang eram feitas nas bordas das matas, em \u00e1reas de morros naturais \ne  nos  espa\u00e7os  de  transi\u00e7\u00e3o  entre  um  ecossistema  e  outros  (cf.  \nTommasino, 1995; para outros exemplos ver  Noelli, ibidem).\n\nAssim,  essa  especificidade  era  certamente  percebida  pelas \npopula\u00e7\u00f5es  n\u00e3o-\u00edndias que viviam na regi\u00e3o (ainda que \u201cde longe\u201d ou \n\n44 O entorno de v\u00e1rias casas nas TIs Laranjinha e Pinhalzinho indica que esse costume \npermanece ativo ainda hoje.\n\n\n\n68\n\n\u201cde fora\u201d),  mas era ignorada ou manipulada \u2013 seja na constru\u00e7\u00e3o de um \ndiscurso que apontava os \u00edndios como \u201cvagabundos\u201d, sem interesse em \ntrabalhar sua pr\u00f3pria terra, n\u00e3o merecendo, portanto, \u00e1reas demarcadas; \nseja usando esse conhecimento como uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o contra as \npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Esse \u00faltimo aspecto \u00e9 amplamente tematizado no \ntrabalho de Santos (1987), que traz \u00e0 tona em sua etnografia sobre os \nXocleng  o  horror  das  expedi\u00e7\u00f5es  levadas  a  cabo  pelos  \u201cbugreiros\u201d \ncontra as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Segundo ele (ibidem: 88), \u201caprendendo \nos  h\u00e1bitos  dos  ind\u00edgenas;  descobrindo  os  menores  ind\u00edcios  que \nrevelassem  sua  presen\u00e7a;  conhecendo  os  per\u00edodos  do  ano  que  os \nind\u00edgenas  deslocavam-se para as zonas onde havia pinheirais; fazendo \ncont\u00ednuos  reconhecimentos  no  terreno,  os  bugreiros  se  habilitaram  a \nfazer  guerra  ao  \u00edndio  utilizando  recursos  pr\u00f3prios  aos  ind\u00edgenas\u201d, \ntornando-se  capazes  de  atac\u00e1-los  \u201c[...]  em  seus  acampamentos,  em \nemboscadas  que  n\u00e3o  davam  qualquer  alternativa  de  resist\u00eancia  aos \natacados [...]\u201d.\n\nA  a\u00e7\u00e3o  dessas  tropas  n\u00e3o  era  desconhecida  ou  camuflada \nda/pela  sociedade  branca.  Apenas  no  in\u00edcio  do  s\u00e9culo  XX  certos  \nsegmentos  da  sociedade  civil  come\u00e7am  a  esbo\u00e7ar  protestos  contra  o \napoio  que  os  governos  e  a  administra\u00e7\u00e3o  das  col\u00f4nias  davam  aos \n\u201cbugreiros\u201d, e \u00e0 forma \u201canti-crist\u00e3\u201d como eram tratados os \u00edndios. \n\nO  que  se  quer  destacar  aqui  \u00e9  que,  ent\u00e3o,  as  leis  da  \u00e9poca  \nrefletiam unicamente os interesses das popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\u00edndias \u2013 ou, pelo \nmenos, eram manipuladas sempre nesse sentido. O pr\u00f3prio Regulamento \ndas  Col\u00f4nias  Ind\u00edgenas,  criado  em  1857,  autorizava  a  concess\u00e3o  de \nterras  aos  funcion\u00e1rios  que  trabalhavam  nos  aldeamentos  por  mais  de \ntr\u00eas anos. E a partir de 1871, v\u00e1rios funcion\u00e1rios solicitaram o t\u00edtulo de \npropriedade  de  terras  que  eles  ocupavam  dentro  do  aldeamento.   Por  \noutro  lado,  o  decreto  426  tamb\u00e9m  permitia  a  concess\u00e3o  de  terras  \nseparadas dos  aldeamentos  aos  \u00edndios  que  apresentassem  bom \ncomportamento (e, de fato, v\u00e1rios Kaingang requisitaram isso, cf. Mota, \n1998:  320).  Mas  o  que  aconteceu  \u00e9  que   terras  pertencentes ao \naldeamento  foram  concedidas  pelo  governo  imperial  aos  requerentes, \nque depois acabaram vendendo-as a brancos.\n\nEm 1881 o aldeamento \u00e9 transferido para a margem esquerda do \nTibagi,  e  o  local  onde  ele  havia  sido  instalado  inicialmente  \u00e9 \ntransformado em freguesia de S\u00e3o Jer\u00f4nimo (hoje, munic\u00edpio45).\n\n45 Isso, por sua vez, geraria na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX um impasse entre o rec\u00e9m-criado  \nSPI e o Estado do Paran\u00e1, pois que o primeiro n\u00e3o reconhecia a autoridade deste \u00faltimo para \ncriar munic\u00edpios nas terras ind\u00edgenas, que eram federais.\n\n\n\n69\n\nO resultado de tudo isso \u00e9 que em meados do s\u00e9culo XX, restara \naos Kaingang aproximadamente 15% das terras inicialmente \u201cdoadas\u201d a  \neles pelo Bar\u00e3o de Antonina e, ainda assim, num territ\u00f3rio descont\u00ednuo:  \nas  TI  Bar\u00e3o  de  Antonina  e  S\u00e3o  Jer\u00f4nimo46 \u2013  esta  \u00faltima  abrigando, \natualmente,  \u00edndios  Kaingang  e  Guarani,  tal  como  j\u00e1  mencionado  em \noutras ocasi\u00f5es.\n\nMas retomando o ponto que estava sendo discutido acima (os \nKaingang  al\u00e9m  de ocupar  uma  parte  do aldeamento  de  S\u00e3o  Pedro  de \nAlc\u00e2ntara  exigiram  tamb\u00e9m  a  cria\u00e7\u00e3o  de  um  aldeamento  pr\u00f3prio),  \u00e9 \nimportante  ressaltar  que,  para  Mota  (ibidem),  isso  era  uma  forma  de  \nimpedir a expans\u00e3o guarani na regi\u00e3o e, ao mesmo tempo, de ter f\u00e1cil \nacesso  ao que  era disponibilizado  nos  aldeamentos.  E,  ainda  segundo \nele, \u00e9 interessante destacar o fato de que apenas nessa \u00e1rea de disputa o  \ngoverno provincial conseguiu implantar aldeamentos kaingang \u2013 o que \nn\u00e3o  foi  absolutamente  poss\u00edvel  em  regi\u00f5es  onde  eles  n\u00e3o  estavam \namea\u00e7ados por outras etnias ind\u00edgenas47.\n\nEm  1863  v\u00e1rios  lotes  de  terras  pertencentes  ao  pr\u00f3prio \naldeamento  de  S\u00e3o  Pedro  s\u00e3o  doados  pelo  governo  provincial  aos \ntrabalhadores  assalariados  que  ali  estavam  \u2013  come\u00e7ando  um  novo \nprocesso de expropria\u00e7\u00e3o que, mais adiante, levaria os \u00edndios a exigirem  \na demarca\u00e7\u00e3o de suas terras48. Os dados desse ano (citados aqui a partir \nde Mota, ibidem),  indicam uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 270 \u00edndios  \nGuarani e 330 Kaingang.\n\nDe  qualquer  forma,  tudo  indica  que  os  grupos  ali  aldeados \n(Guarani  e  Kaingang)  n\u00e3o  estavam  interessados  nos  projetos  de \ncatequese e \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d dos brancos, mas sim no que os aldeamentos  \npodiam  oferecer.  O  relato  de  um  engenheiro  ingl\u00eas  que  percorreu  a  \nregi\u00e3o entre 1873-75 indica que, nessa \u00e9poca \u201c[...] os \u00edndios ainda eram \n\n46 As \u00e1reas das atuais AIs, por sua vez, foram invadidas por posseiros e mesmo propriet\u00e1rios da  \nregi\u00e3o. Os movimentos ind\u00edgenas nas d\u00e9cadas de 1970 e 80 para desintrus\u00e3o dessas \u00e1reas \u00e9  \ndescrito por Tommasino (1995).\n47 Igualmente, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel aldear os Xocleng, que travavam violentos combates com \nos brancos que passaram a ocupar as regi\u00f5es por onde eles transitavam. Os violentos ataques  \ndesse grupo  na regi\u00e3o de Guaratuba, em 1875, levaram \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia ind\u00edgena de  \nS\u00e3o Tom\u00e1s de  Papanduva.  Tr\u00eas anos depois  o aldeamento \u00e9 extinto,  e  o sertanista Joaquim \nLopes, designado para a atra\u00e7\u00e3o dos Xocleng, relata (cf. Mota, 1998: 363) que n\u00e3o havia sido  \nposs\u00edvel aldear um s\u00f3 ind\u00edgena.\n48 \u00c9 interessante ressaltar que estamos falando de uma regi\u00e3o de terras muito f\u00e9rteis e, com o  \ntempo, isso passou a atrair tamb\u00e9m contingentes populacionais de outros estados, como S\u00e3o \nPaulo e Minas Gerais \u2013 o que, por sua vez, geraria uma press\u00e3o ainda maior sobre os territ\u00f3rios  \ne popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.  No entanto, justamente os \u00edndios ficaram com terras \u201cruins\u201d pois, da  \n\u00e1rea total do Laranjinha, por exemplo, apenas uma parte \u00e9 cultiv\u00e1vel, por conta da topografia  \nacidentada.\n\n\n\n70\n\num povo t\u00e3o distinto e separado quanto no dia que se estabeleceram na \ncol\u00f4nia  [...].  Repudiavam  todas  as  roupas,  exceto  quando  visitavam  a \nparte brasileira da povoa\u00e7\u00e3o. A poligamia  era permitida e as doutrinas \ndo  cristianismo  completamente  desconhecidas  deles\u201d  (Bigg-Whiter, \n1974, apud Mota, 1998: 273).\n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar e seus derivados (como o aguardente) era um \ndos  principais  produtos  cultivado/produzido  no  aldeamento,  e  os \nKaingang, por sua vez, eram os que se dedicavam com mais  afinco a \nessa  atividade,  sempre  produzindo  quantidades  bastante  significativas \nfrente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos Guarani, que investiam mais esfor\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o  \nde  outros  g\u00eaneros,  como  milho,  arroz  e  feij\u00e3o.  Em  1873,  conforme \nindicado  por  Mota  (ibidem),  os  Kaingang  tiveram  um  rendimento \nexcepcional e, com o excedente de aguardente e alimentos, realizaram \numa  grande  festa  (provavelmente  um  kikikoi49)  que  durou \naproximadamente dez dias,  para a qual vieram grupos de Guarapuava e \ndos  vales  dos  rios  Iva\u00ed  e  Piquiri.  Ao  que  tudo  indica,  muitos  dos \nconvidados teriam permanecido no local, j\u00e1 que, em 1876, constata-se  \n(cf.  Mota,  ibidem)  um  crescimento  muito  significativo  na  popula\u00e7\u00e3o \nKaingang, que passa a somar aproximadamente 900 indiv\u00edduos, contra \n460  Guarani.  Essa  grande  concentra\u00e7\u00e3o  de  popula\u00e7\u00e3o  kaingang  no \naldeamento resultaria  num grave conflito interno nesse mesmo  ano. A \npedido do frei Castelnuovo, as tropas da col\u00f4nia militar do Jata\u00ed foram \nacionadas  e,  com  sua  interven\u00e7\u00e3o,  os  Kaingang  foram \ndispersados/expulsos do aldeamento.\n\nEm 1877 um surto de var\u00edola atingiria os Kaiow\u00e1, matando em \npoucos  dias  centenas  deles  e  fazendo  com  que  muitos  deixassem  o \naldeamento,  dispersando-se  tamb\u00e9m  eles  na  regi\u00e3o.  Segundo  a \ncorrespond\u00eancia  enviada  por  frei  Castelnuovo  (mencionada  em  Mota, \nibidem: 278) , n\u00e3o houve como impedir que mesmo os doentes fossem  \nlevados pelos outros em suas canoas pelo rio Tibagi (n\u00e3o sendo poss\u00edvel  \nmensurar, assim, o impacto da doen\u00e7a em outros locais/aldeamentos). E \nsomando-se ao acontecimento acima descrito, isso marcaria o in\u00edcio do \ndecl\u00ednio do aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. \n\n49 Segundo Tommasino (2000) o kikikoi \u00e9 um dos rituais mais importantes na cultura kaingang \ne \u00e9 realizado para os mortos \u2013 sendo geralmente oferecido pelos parentes de um morto recente.  \nSegundo Veiga (1994), era um ritual marcado pela reciprocidade entre as metades (os xam\u00e3s de \numa metade rezando para os mortos da outra e vice-versa) e, nele, os mortos devolveriam seus \nnomes  (que  eram  patrim\u00f4nio  das  se\u00e7\u00f5es/metades),  liberando  a  comunidade  do  tabu  de  \npronunci\u00e1-los e possibilitando que eles fossem usados na nomina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Em 1889 \nMota  encontra  na  documenta\u00e7\u00e3o  analisada  nova  men\u00e7\u00e3o  a  uma  grande  festa  realizada  no  \naldeamento pelos Kaingang. \n\n\n\n71\n\nNo in\u00edcio de 1880 a documenta\u00e7\u00e3o analisada por Mota indica \numa  popula\u00e7\u00e3o  ind\u00edgena  aproximada  de  600  pessoas  no  aldeamento, \nentre Kaingang, Kaiow\u00e1 e Guarani (\u00d1and\u00e9va), que viviam em \u00e1reas bem \nseparadas e distintas do mesmo: os primeiros na parte sul, os segundos  \nna parte norte e os terceiros nas adjac\u00eancias da col\u00f4nia militar. Al\u00e9m de \nse dedicarem \u00e0 agricultura e demais atividades para as quais sua for\u00e7a de \ntrabalho  era requisitada  dentro  dos  aldeamentos,  os  \u00edndios  tamb\u00e9m  se \nengajavam  em  outros  servi\u00e7os,  tais  como  a  navega\u00e7\u00e3o  fluvial  e  as \nviagens  com  tropas  (tropeiros),  al\u00e9m  de  se  alistarem  nas  tropas  da \ncol\u00f4nia militar. \n\nEm  1881  o  Minist\u00e9rio  da  Agricultura  autorizaria  os  diretores \ndas col\u00f4nias da prov\u00edncia do Paran\u00e1 a distribuir terras das mesmas para \nos nacionais. A justificativa era a falta de recurso para a manuten\u00e7\u00e3o dos \nmesmos.\n\nEm 1895, com  a morte  de frei  Castelnuovo, o aldeamento  de  \nS\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara entra num processo de decl\u00ednio, passando ainda \npela m\u00e3o de alguns administradores civis at\u00e9 ser desativado no in\u00edcio do  \ns\u00e9culo XX. Segundo Tommasino (1995), com a extin\u00e7\u00e3o do aldeamento, \nos Kaingang se deslocaram para o aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo ou para \nseus territ\u00f3rios na Serra de Apucarana (onde, por conta de suas lutas e  \nreivindica\u00e7\u00f5es,  posteriormente  seria  criada  a  TI  Apucaraninha).  Os \nKaiow\u00e1 provavelmente retornaram para seus territ\u00f3rios no Mato Grosso \ne  os  \u00d1and\u00e9va  se  deslocaram  para  seus  tekoha nas  margens  dos  rios \nParanapanema, Cinzas e Laranjinha, al\u00e9m de se empregar nas fazendas e \ns\u00edtios da regi\u00e3o e mesmo dispersar-se nas pequenas cidades da regi\u00e3o,  \nfazendo  pequenos  servi\u00e7os  (conforme  ser\u00e1  indicado  nos  relatos \napresentados  no cap\u00edtulo seguinte). Somente  na d\u00e9cada  de 1930 ser\u00e3o \ncriados  os  postos  ind\u00edgenas  Pinhalzinho,  Laranjinha  e  Posto  Velho, \ninicialmente  para  abrigar  os  grupos  Kaingang  que  o  SPI  tentava \npacificar. Como, com o fim dos aldeamentos, o governo n\u00e3o destinou  \nterras espec\u00edficas para Guarani, posteriormente esses espa\u00e7os destinados \n\u00e0  pacifica\u00e7\u00e3o  dos  Kaingang   acabariam  por  abrigar  essa  popula\u00e7\u00e3o \nguarani  que  estava  dispersa  na  regi\u00e3o,  j\u00e1  que  com  as  epidemias  que \natingiram  os Kaingang e as transfer\u00eancias  compuls\u00f3rias  de que  foram \nalvo,  a  regi\u00e3o  acabou  sofrendo  um  esvaziamento  da  presen\u00e7a  desse \ngrupo50. \n\nFicam  claras  a\u00ed  duas  atitudes/estrat\u00e9gias  muito  diferentes \nadotadas  por  Guarani  e  Kaingang  nas  rela\u00e7\u00f5es  com  a  sociedade  \n\n50 Atualmente, Laranjinha e Pinhalzinho s\u00e3o \u201c\u00e1reas guarani\u201d \u2013 conforme  se referem a elas os \npr\u00f3prios \u00edndios da regi\u00e3o e os funcion\u00e1rios da FUNAI \u2013 ADR Londrina.\n\n\n\n72\n\nenvolvente.  No  caso  Kaingang,  muito  mais  refrat\u00e1rios  ao  contato  e \nassertivos/impositivos  em  suas  negocia\u00e7\u00f5es  com  os  n\u00e3o-\u00edndios,  eles \nconseguiram garantir para si a demarca\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es de terra que s\u00e3o  \n\u00ednfimas  perto da extens\u00e3o  de seu  antigo territ\u00f3rio, mas  muito  maiores  \nque as atuais TIs guarani.\n\nDe qualquer forma, toda a documenta\u00e7\u00e3o analisada por Mota d\u00e1 \na  entender  que,  no  Paran\u00e1,  na  \u00e9poca  a  que  se  refere  sua  pesquisa,  o \nn\u00famero  de  \u00edndios  aldeados  era  insignificante  se  comparado  com  o \nn\u00famero de \u00edndios que viviam \u201clivres\u201d. \n\nNa documenta\u00e7\u00e3o analisada por Mota (1998) teria sido poss\u00edvel \nencontrar v\u00e1rias refer\u00eancias a locais ocupados pelos ind\u00edgenas fora dos \naldeamentos  oficiais:  os  tekoha dos  Guarani  (Kaiow\u00e1  e  \u00d1and\u00e9va),  os \nok\u00e1wautchu dos Xet\u00e1 e os em\u00e1 dos Kaingang51.\n\nNo  caso  dos  Guarani  especificamente,  grupos  Kaiow\u00e1  vindos \ndo Mato Grosso ou dos aldeamentos paulistas do Alto Paranapanema e \nTibagi estavam ocupando territ\u00f3rios no Paranapanema em torno do Salto \nGrande.  A presen\u00e7a  deles  no  local  levou  a  Assembl\u00e9ia  Legislativa  de \nS\u00e3o Paulo a criar o aldeamento de Itacor\u00e1, em 1861, mas o mesmo n\u00e3o  \nchegou a ser implantado.\n\nNum of\u00edcio de 1878 (Mota, ibidem) Frei Castelnuovo menciona \nque aproximadamente duzentos Guarani que antes viviam em S\u00e3o Pedro \nde Alc\u00e2ntara  tinham se estabelecido  a meio  caminho entre  o Jata\u00ed e a \nprov\u00edncia  de  S\u00e3o  Paulo,  nas  margens  dos  rios  Cinzas  e  Laranjinha 52. \nTamb\u00e9m  ele  menciona  que  ap\u00f3s  o  surto  de  var\u00edola  que  atingiu  o \naldeamento em 1877, um dos grupos que deixou o local se estabeleceu  \nno  rio  Congonhas.  E  num  of\u00edcio  de  1874  o  ent\u00e3o  presidente  da \nprov\u00edncia,  Abranches, menciona a exist\u00eancia de uma pequena ocupa\u00e7\u00e3o \nguarani  num  lugar  chamado  Couro  do  Boi,  onde  aproximadamente \nsessenta  ind\u00edgenas  cultivavam  milho,  feij\u00e3o  e  outros  produtos  que \npermutavam com a popula\u00e7\u00e3o branca. Segundo Mota (ibidem), o local \nacima referido pertenceria ao que hoje \u00e9 o munic\u00edpio de Sertan\u00f3polis, no \n\n51 Mota usa os termos nativos para se referir a \u201cterrit\u00f3rio\u201d, pois eram lugares que os grupos \nind\u00edgenas  escolhiam  para  se  estabelecer  e  que,  portanto,  correspondiam  a  certas  demandas \nculturais  espec\u00edficas, n\u00e3o se referindo a lugares que houvessem sido impostos aos grupos (os \naldeamentos oficiais, no caso). No caso dos Guarani, especificamente, esse conceito \u201cnativo\u201d \nassume  v\u00e1rias  nuances/significa\u00e7\u00f5es  na  literatura  etnol\u00f3gica.  Meli\u00e0  (1989),  por  exemplo, \ndefine o tekoha n\u00e3o apenas como um lugar qualquer que pode ser ocupado pelos Guarani, mas \ncomo um lugar que tenha condi\u00e7\u00f5es de permitir a reprodu\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica de seu modo \nde ser, constituindo-se, portanto, num espa\u00e7o de inter-rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e \nreligiosas.\n52 Tais aldeamentos estariam na rota do que hoje \u00e9 a estrada que liga a cidade de Londrina no \nParan\u00e1 a Ourinhos em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n73\n\nParan\u00e1, e est\u00e1 \u00e0s margens de um pequeno rio, tribut\u00e1rio esquerdo do rio \nTibagi53 e, portanto, na rota da picada que ligava o aldeamento de S\u00e3o  \nPedro de Alc\u00e2ntara ao de Santo In\u00e1cio Mini e Loreto no Paranapanema \n\u2013 que por sua vez era rota que ligava a antiga redu\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica de Nossa \nSenhora do Loreto \u00e0 de S\u00e3o Francisco Xavier, no m\u00e9dio Tibagi. Baseado \nnos relatos de Montoya, Mota afirma que essas rotas eram conhecidas \ndos Guarani  h\u00e1 longa data,  tendo sido por  eles indicadas  aos jesu\u00edtas, \nque  as  utilizaram.  Ou  seja:  os  Guarani  estavam  apenas  reocupando \nespa\u00e7os.\n\nTel\u00eamaco  Borba  (1908)  tamb\u00e9m  menciona  ter  tido \nconhecimento,  em  1876,  da  exist\u00eancia  de  um  tekoha pr\u00f3ximo  \u00e0 \nCorredeira  do  Diabo  \u2013  um  local  que  ficava  a  um  dia  de  viagem  do \naldeamento de Santo In\u00e1cio, Paranapanema abaixo. \n\nTudo  isso  indica  que  os  aldeamentos  montados  pelo  imp\u00e9rio \nforam  uma  porta  de entrada  para que  os Guarani pudessem  recuperar  \nseus  territ\u00f3rios  na  bacia  do  Paranapanema  \u2013  tendo  os  brancos  como  \naliados nessa disputa que foi ent\u00e3o travada com os Kaingang. Segundo \nMota (1998: 485), a visualiza\u00e7\u00e3o dessa penetra\u00e7\u00e3o guarani no mapa da \nregi\u00e3o remete-nos a uma cunha: \n\n[...] na extremidade noroeste, os Kayov\u00e1 tinham ocupado os \naldeamentos  ind\u00edgenas  de  Nossa  Senhora  do  Loreto  na \nembocadura do rio Pirap\u00f3 no Paranapanema e o aldeamento \nde  Santo  In\u00e1cio  na  foz  do  rio  do  mesmo  nome  no \nParanapanema. Na extremidade  sul,  tinham-se  instalado  em \nS\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, no rio Tibagi, entre essa localidade e \nos  aldeamentos  oficiais  do  Paranapanema,  que,  mesmo \ndepois  de  desativados,  continuaram  sendo  ocupados  pelos \nKayov\u00e1. Havia um tekoha no ribeir\u00e3o Couro de Boi. O outro \nlado  da  cunha  sa\u00eda  de  S\u00e3o  Pedro  de  Alc\u00e2ntara,  seguia  em  \ndire\u00e7\u00e3o a nordeste, passando pelos tekoha do rio Congonhas \ne do rio das Cinzas e alcan\u00e7ando os tekoha de Itacor\u00e1 (Salto \nGrande), no rio Paranapanema, na sua extremidade nordeste. \nAl\u00e9m  disso,  eles  passaram  a  ter  o  controle  sobre  o  rio  \nParanapanema  desde  a  sua  conflu\u00eancia  com  o  Paran\u00e1  at\u00e9 \nacima  de  Salto  Grande,  onde  estavam  no  aldeamento  de \nPiraju no alto Paranapanema e na conflu\u00eancia dos rios Verde \ne Itarar\u00e9 no aldeamento de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista da Faxina.\n\nA presen\u00e7a  dos  Guarani  nestes  locais  comprova  que,  mesmo \nvindo de uma experi\u00eancia antiga de contato com a sociedade envolvente, \n\n53 Na rota da estrada que liga Londrina a Assis em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n74\n\neles  mantiveram  locais  de  moradia  onde  podiam  levar  uma  vida  \nrelativamente  independente.  A  continuidade  de  sua  presen\u00e7a  nesse \nterrit\u00f3rio  e  a  variada  gama  de  experi\u00eancias/proced\u00eancias  dos  grupos \npode  ser  constatada  na  TI  Laranjinha,  conforme  ficar\u00e1  explicitado  no \ncap\u00edtulo seguinte.\n\nNessa  segunda  metade  do  s\u00e9culo  XIX  fatos  marcantes \nanunciariam a concretiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o branca verificada na regi\u00e3o no \ns\u00e9culo seguinte: o Paran\u00e1 tinha se emancipado de S\u00e3o Paulo e, ainda que \ncontinuasse  a  sentir  uma  forte  influ\u00eancia  desse  \u00faltimo  nos  rumos \nprincipalmente de sua economia, constr\u00f3i-se como regi\u00e3o independente. \nNo panorama do pa\u00eds nesse final de s\u00e9culo h\u00e1 que se destacar a aboli\u00e7\u00e3o  \nda  escravatura,  a  promulga\u00e7\u00e3o  da  Lei  de  Terras,  a  retomada  da \nimigra\u00e7\u00e3o estrangeira (fato que teria grande repercuss\u00e3o nos rumos da \nhist\u00f3ria do sul do pa\u00eds), expans\u00e3o da economia cafeeira em S\u00e3o Paulo,  \nimplanta\u00e7\u00e3o de redes de transporte ferrovi\u00e1rias  e fluviais, reforma nas \nleis  civis  e  eleitoral,  proclama\u00e7\u00e3o  da  Rep\u00fablica,  e  o  crescimento  dos \ncentros urbanos, seguido de intensa industrializa\u00e7\u00e3o em algumas regi\u00f5es \ndo pa\u00eds. \n\n2.6 A CONCRETIZA\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O BRANCA NO S\u00c9CULO \nXX\n\nApesar de toda essa movimenta\u00e7\u00e3o, com grupos deslocando-se, \ndisputando  territ\u00f3rios  e tentando construir  diferentes  tipos  de alian\u00e7as, \nWachowicz  (1988)  inicia  sua  \u201cHist\u00f3ria  do  Paran\u00e1\u201d  com  um  cap\u00edtulo \ndedicado aos \u201cind\u00edgenas paranaenses\u201d, aos quais, no entanto, se refere \nsempre  no  passado:  quem  tinham  sido,  que  contribui\u00e7\u00f5es  tinham \ndeixado \u00e0  cultura local,  o contato  com  os portugueses  e espanh\u00f3is  no \ns\u00e9culo  XVI,  etc.  Da  atualidade,  destaca  seu  \u201cadiantado  estado  de \nacultura\u00e7\u00e3o\u201d. A despeito disso,  a presen\u00e7a desses grupos se imp\u00f5e em \ntoda  a  narrativa  subseq\u00fcente  a  respeito  dos  acontecimentos  que  se \ndesenrolam no territ\u00f3rio que hoje \u00e9 o estado do Paran\u00e1, ainda que num \nsegundo plano e tendo que ser buscada numa leitura \u00e0 contrapelo (pois \nque  \u00e9  imposs\u00edvel  n\u00e3o  mencionar  sua  presen\u00e7a  quando  se  fala  da \npresen\u00e7a/atua\u00e7\u00e3o dos jesu\u00edtas neste espa\u00e7o, bem como da ocupa\u00e7\u00e3o do \nlitoral,  ou  dos  Campos  Gerais,  entre  outros  eventos).  No  entanto,  \u00e0 \nmedida  que  o  historiador  se  aproxima  do  s\u00e9culo  XX,  os  ind\u00edgenas \n\u201cdesaparecem\u201d:  toda  a  narrativa  desse  autor  a  respeito  do  \u201cNorte \nPioneiro\u201d ignora-os. \n\n\n\n75\n\nOs  documentos  oficiais  levantados  por  Tommasino  na d\u00e9cada \nde 1990 nos arquivos da FUNAI, Museu do \u00cdndio e Museu Parananense \ncontradizem  de  pronto  essa  vers\u00e3o  do  \u201cvazio  demogr\u00e1fico\u201d.  S\u00e3o \ndocumentos sobre a origem das \u00e1reas ind\u00edgenas na regi\u00e3o (seus decretos \nde cria\u00e7\u00e3o),  e  estat\u00edsticas  sobre  atendimento  educacional  e  m\u00e9dico  da \npopula\u00e7\u00e3o. Ainda que esparsos no tempo e no espa\u00e7o, ao que se soma o \nfato  desses  dados  n\u00e3o  estarem  acompanhados  de  uma \ncontextualiza\u00e7\u00e3o/explica\u00e7\u00e3o  que  permitisse  situ\u00e1-los  melhor54,  tais \ndocumentos  comprovam  a  presen\u00e7a  continuada  das  popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas na regi\u00e3o.\n\nApesar da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o aqui em quest\u00e3o ter se acentuado \nnos s\u00e9culos XVIII e XIV, no s\u00e9culo XX ela se abate sobre os territ\u00f3rios \nind\u00edgenas com uma viol\u00eancia ainda maior: os espa\u00e7os sendo totalmente  \nloteados/ocupados, transformados em propriedades particulares, ficando \nos grupos ind\u00edgenas sem a possibilidade de ocupar qualquer lugar fora \ndas \u00ednfimas \u00e1reas a eles destinadas \u2013 o que, por sua vez, resultaria em  \nnovos  conflitos  entre  popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  e  propriet\u00e1rios  de  terras.  \nNesse contexto, a \u201cquest\u00e3o ind\u00edgena\u201d volta a ser um problema para os \ngovernantes  e  mesmo  empres\u00e1rios,  pois  que  impedia  o  avan\u00e7o  das \n\u201cfrentes pioneiras\u201d e, em parte, a cria\u00e7\u00e3o do SPI em 1910 tem a ver com \nesses \u201cproblemas\u201d causados pelos grupos ind\u00edgenas em S\u00e3o Paulo e nos \nestados do Sul \u2013 principalmente os grupos J\u00ea.\n\nEspecificamente  a  regi\u00e3o  indicada  no  recorte  dessa  pesquisa, \ncompreendida entre os rios Itarar\u00e9, Paranapanema e Tibagi, \u00e9 conhecida \nna hist\u00f3ria paranaense como \u201cNorte Velho\u201d, ou \u201cNorte Pioneiro\u201d. Para \nos historiadores paranaenses,  essa  regi\u00e3o  se soma  a duas outras, cada  \numa  com  caracter\u00edsticas  hist\u00f3rico-culturais  distintas:   a  do  \u201cParan\u00e1 \nTradicional\u201d, cuja hist\u00f3ria se \u201cinicia\u201d no s\u00e9culo XVII, com a descoberta \nde  ouro  pelos  portugueses  no  litoral;  e  a  da  \u201cFrente  Sulista\u201d,  assim  \nchamada  por  conta  do  significativo  deslocamento  populacional  vindo \ndos estados  de Santa Catarina e Rio Grande do Sul  para  a regi\u00e3o por \nvolta de 1950 (WACHOWICZ, 1988). A regi\u00e3o do \u201cParan\u00e1 Tradicional\u201d \nconcentrava as elites propriet\u00e1rias de terras \u2013 os grandes fazendeiros dos \nCampos  Gerais  \u2013  e  receberia,  no  s\u00e9culo  XIX,  numerosas  correntes \nimigrat\u00f3rias:  alem\u00e3es,  poloneses,  ucranianos,  italianos,  holandeses, \ningleses,  etc.  Esses  imigrantes  promoveriam  uma  transforma\u00e7\u00e3o \nsignificativa na sociedade/cultura da regi\u00e3o, pois que trariam consigo o \nmodelo de produ\u00e7\u00e3o que dominava a Europa: um capitalismo diferente  \n\n54 Ainda hoje a FUNAI e FUNASA organizam seus dados dessa mesma forma, sem grandes \nexplica\u00e7\u00f5es acompanhando as estat\u00edsticas demogr\u00e1ficas e nas \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.\n\n\n\n76\n\ndo  que  t\u00ednhamos  no  Brasil  at\u00e9  ent\u00e3o,  muito  mais  agressivo  e  que \nexploraria os recursos materiais e humanos da regi\u00e3o num ritmo muito  \nmais r\u00e1pido.\n\n A  cria\u00e7\u00e3o  da  Prov\u00edncia  do  Paran\u00e1,  em  1853,  somente  foi \nposs\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 for\u00e7a pol\u00edtica e econ\u00f4mica dessa regi\u00e3o. \n\nMapa:  as  tr\u00eas  frentes  hist\u00f3rico-culturais  que  ocuparam  e  colonizaram  o  Paran\u00e1.  \nFonte: Wachowicz, 1988.\n\nVoltando \u00e0 regi\u00e3o do recorte desta pesquisa, o \u201cNorte Pioneiro\u201d. \nTal  como  indicado  acima,  essa  regi\u00e3o  foi  percorrida  por  portugueses, \nespanh\u00f3is e bandeirantes desde o s\u00e9culo XVI, ao que se seguiram outras \nlevas  de  explora\u00e7\u00e3o,  reconhecimento,  etc.  No  s\u00e9culo  XIX  temos  as \na\u00e7\u00f5es empreendidas no sentido de buscar uma rota que ligasse o litoral \nao Mato Grosso55 e, j\u00e1 nessa \u00e9poca, com o aldeamento das popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas e libera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios, levas populacionais de outros \nestados e regi\u00f5es (principalmente Minas Gerais e S\u00e3o Paulo) come\u00e7am a \nchegar  \u00e0  regi\u00e3o,  atra\u00eddas  pela  fertilidade  do  solo,  e  passam  a  exercer  \ngrande press\u00e3o sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas (tal como j\u00e1 mencionado  \n\n55 Ap\u00f3s in\u00fameras expedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento, financiadas em sua maioria pelo Bar\u00e3o de \nAntonina, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o melhor caminho para o Mato Grosso seria: Porto de  \nAntonina,  Curitiba,  Castro,  rios  Tibagi,  Paranapanema,  Paran\u00e1  e  afluentes  deste  \u00faltimo  na  \nmargem matogrossense.\n\n\n\n77\n\nacima, mesmo as terras pertencentes a aldeamentos j\u00e1 institu\u00eddos seriam  \nocupadas). \n\nPor volta dos anos 1840, muitos fazendeiros mineiros passaram  \na dedicar-se ao tropeirismo (suas propriedades j\u00e1 n\u00e3o apresentavam uma \nprodutividade  alta,  depois  da  explora\u00e7\u00e3o  prolongada  dos  solos, \ndeixando-os  em  situa\u00e7\u00e3o  econ\u00f4mica  dif\u00edcil).  Para  circular/conduzir  as \ntropas at\u00e9 o sul do pa\u00eds, por exemplo, o registro de Itarar\u00e9 era passagem  \nobrigat\u00f3ria, na fronteira de S\u00e3o Paulo com o Paran\u00e1. E foi justamente \ntrilhando esse caminho com as tropas que tomaram conhecimento  das \nvastas  extens\u00f5es  de  terras  f\u00e9rteis  e  \u201cdevolutas\u201d  nessa  regi\u00e3o \n(Wachowicz,  1988).  Ap\u00f3s  o  fracasso  da  revolu\u00e7\u00e3o  liberal  de  1842, \nmuitos fazendeiros e/ou tropeiros migraram para o sul do pa\u00eds, vendendo \nsuas  propriedades  em  S\u00e3o  Paulo  ou  Minas  Gerais  e  apossando-se,  no \ncaso do Paran\u00e1, das terras do \u201cvalto\u201d: as terras \u201cdesabitadas\u201d na margem \nesquerda  do rio  Paranapanema  \u2013  o  \u201cnorte pioneiro\u201d  do Estado.  Essas  \nterras \u201cposseadas\u201d eram chamadas de \u201c\u00e1gua\u201d, pois que sempre os que as \ntomavam para si procuravam instalar-se perto das cabeceiras de rios e \nriachos. Mas paulistas e mineiros n\u00e3o foram os \u00fanicos a se apossar das \nterras supostamente desabitadas do norte do Paran\u00e1.\n\nNa verdade,  a Lei de Terras, de 1850, promoveu  esse  tipo  de \nocupa\u00e7\u00e3o  em  v\u00e1rias  partes  do  pa\u00eds.  A partir  dessa  data,  ela  passou  a  \nregulamentar  a quest\u00e3o  agr\u00e1ria no pa\u00eds, definindo, entre outras coisas,  \nque  as  terras  n\u00e3o  ocupadas  passavam  a  ser  propriedade  do  Estado,  \nestabelecendo a compra como a \u00fanica forma de acesso \u00e0 terra. Por meio \ndela, a terra foi transformada em mercadoria de alto custo, inacess\u00edvel  \npara grande parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira. No entanto, dado que as terras \nj\u00e1  ocupadas  poderiam  ser  regularizadas  como  propriedade  privada, \nabriu-se a\u00ed uma brecha que legitimou a amplia\u00e7\u00e3o/acumula\u00e7\u00e3o de terras \nnas  diferentes  regi\u00f5es  do  pa\u00eds.  A pr\u00e1tica  ocorria  mais  ou  menos  da \nseguinte forma: algu\u00e9m requeria como de sua posse uma imensa \u00e1rea de  \nterras.  Uma vez aceita pela justi\u00e7a  (medi\u00e7\u00e3o judicial),  essa  posse   era \nhomologada  pelo  governo  (expedi\u00e7\u00e3o  de  t\u00edtulo).  Muitas  vezes, \npoderosos  coron\u00e9is  ou  pol\u00edticos  usaram  moradores  locais  para \nrequerer/legitimar essas posses que, uma vez conseguidas, eram a eles \ntransferidas. Mas no norte do Paran\u00e1, no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do  \nXX,  importantes  pol\u00edticos  da  capital  dispensaram  a  figura  desses  \nocupantes  locais,  aprovando  para  si  mesmos  concess\u00f5es  de  enormes \n\u00e1reas de terra.\n\nJustamente na regi\u00e3o a que este trabalho se refere, dado todo o \ncontexto de valoriza\u00e7\u00e3o das terras com o avan\u00e7o das linhas f\u00e9rreas e a \n\n\n\n78\n\nprodu\u00e7\u00e3o cafeeira, que ser\u00e1 abaixo descrito,  um curitibano influente e \nbem relacionado, Marcos Agapito de Mello, obteve em mar\u00e7o de 1897 a  \ntitula\u00e7\u00e3o  de  uma  posse  \u2013  a  Posse  Laranjinha  \u2013   de  quase  120.000  \nhectares em uma \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o imemorial dos Kaingang e Guarani \n(VEIGA, 2004).\n\nAs pessoas que vieram de S\u00e3o Paulo e Minas traziam consigo \nsuas  fam\u00edlias:  esposa,  filhos,  genros,  noras,  escravos,  etc.  Segundo \nWachowicz (1988), a fam\u00edlia do major Thomas Pereira da Silva, vindo \nde Minas Gerais em 1867, compunha-se de mais de 200 pessoas \u2013 entre \nparentes, agregados e empregados. Em 1878 ele teria doado parte de seu  \npatrim\u00f4nio para a funda\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo urbano que deu origem \u00e0 atual  \ncidade de Tomasina. Outras cidades da regi\u00e3o  tiveram origem a partir \ndesses \u201capossamentos\u201d, como \u00e9 o caso de Jacarezinho e Santo Ant\u00f4nio \nda Platina.\n\nEssas cidades acima mencionadas fazem parte do n\u00facleo mais \nantigo  de  povoa\u00e7\u00e3o  do  Norte  Pioneiro,  n\u00e3o  se  caracterizando  como \nprodutores  de  caf\u00e9  inicialmente.  Plantavam  itens  variados  (algod\u00e3o, \narroz, feij\u00e3o,  fumo), mas sua economia  estava baseada principalmente \nna suinocultura \u2013 as varas de porcos sendo vendidas principalmente no \nestado  de  S\u00e3o  Paulo,  chegando  algumas  vezes  a  serem  levadas  at\u00e9  \nMinas  Gerais. Apenas  no in\u00edcio  do s\u00e9culo  XX  essa  regi\u00e3o  se  tornaria  \numa  grande  produtora  de  caf\u00e9:  no  final  da  d\u00e9cada  de  1930,  o  Norte \nPioneiro  era  respons\u00e1vel  por  praticamente  todo  o  caf\u00e9  produzido  no \nParan\u00e1,  ainda  que  isso  s\u00f3  representasse  cerca  de  1%  da  produ\u00e7\u00e3o \nnacional. Na d\u00e9cada de 1940, o eixo produtor se desloca para o chamado \n\u201cNorte novo\u201d, na regi\u00e3o de Londrina e, na d\u00e9cada seguinte, o Paran\u00e1 se \ntransforma no maior produtor brasileiro de caf\u00e9 \u2013 respons\u00e1vel por 60% \ndo total da produ\u00e7\u00e3o nacional56. \n\nH\u00e1 que se mencionar que essa regi\u00e3o do Norte Pioneiro estava  \nem certo sentido \u201cdeslocada\u201d das outras regi\u00f5es do estado \u2013 os n\u00facleos \nurbanos  a\u00ed  localizados  ligando-se  economicamente  a  S\u00e3o  Paulo,  por \nconta  da  Estrada  de  Ferro  Sorocabana  que  chegava  at\u00e9  Ourinhos,  na \nmargem  direita  do  Paranapanema,  e  de  uma  ponte  constru\u00edda  nesse  \nmesmo  rio,  ligando  Jacarezinho  ao  estado  de  S\u00e3o  Paulo.  Em  1910,  a \ncidade de Cambar\u00e1 passa a produzir grandes quantidades de caf\u00e9, e os \nprodutores/fazendeiros se organizam no sentido de conseguir subs\u00eddios \npara  construir  uma  estrada  de  ferro  que  ligasse  a  regi\u00e3o  a  Ourinhos, \nencontrando-se com a Estrada de Ferro Sorocabana. O Paran\u00e1 n\u00e3o viu \n56 As geadas de 1963, 64 e 66, juntamente com a expans\u00e3o de um novo produto agr\u00edcola com  \ngrande demanda e aceita\u00e7\u00e3o (a soja), s\u00e3o alguns dos fatores que contribu\u00edram para a posterior  \ndecad\u00eancia da cafeicultura paranaense.\n\n\n\n79\n\ncom bons olhos essa atitude, pois veria toda a produ\u00e7\u00e3o de sua regi\u00e3o  \nnorte  sob  o  controle  paulista  e  escoada  pelo  porto  de  Santos.  Era  o \n\u201cperigo paulista\u201d, e a solu\u00e7\u00e3o para cont\u00ea-lo era \u201cparanizar\u201d o norte do \nestado  (WACHOWICZ, ibidem).  Por  isso  a  ades\u00e3o  dos  paranaenses  \u00e0 \nrevolu\u00e7\u00e3o  chefiada  por Get\u00falio Vargas  em 1930,  visando, entre  outras \ncoisas,  impedir  que  J\u00falio  Prestes,  o  candidato  paulista,  assumisse  a  \npresid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nDe  qualquer  forma,  em  1920  um  grupo  econ\u00f4mico  paulista, \nliderado  por  Ant\u00f4nio  Barbosa  Ferraz,  tinha  conseguido  do  estado  do \nParan\u00e1 a concess\u00e3o (e o direito de explora\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de setenta  \nanos) para construir uma estrada de ferro que, partindo de uma conex\u00e3o \ncom  a  Sorocabana  em  Ourinhos,  cortaria  o  rio  das  Cinzas  e  o \nLaranjinha, passando pela ex-col\u00f4nia de Jata\u00ed at\u00e9 a margem esquerda do  \nrio Paran\u00e1, na fronteira com o Paraguai. Segundo Wachowicz (ibidem), \nesse  grupo  de  capitalistas  paulistas  sabia  de  antem\u00e3o  n\u00e3o  possuir  o  \ncapital  para  executar  o  projeto  na  sua  totalidade.  Mas  em  1924  \ninauguraram  o  trecho  que  a  eles  interessava:  a  estrada  de  ferro  S\u00e3o \nPaulo-Paran\u00e1, ligando Ourinhos a Cambar\u00e1.\n\nH\u00e1 que  se  mencionar  que  nessas  primeiras  d\u00e9cadas  do s\u00e9culo \nXX,  a  regi\u00e3o  em  quest\u00e3o  tamb\u00e9m  recebeu  uma  leva  significativa  de  \nimigrantes japoneses. Em 1922, uma miss\u00e3o japonesa, chefiada por Eizo \nYamashina,  adquiriu  de  Barbosa  Ferraz  parte  da  antiga  fazenda \nCongonhas.  A  coloniza\u00e7\u00e3o  japonesa  \u00e9  iniciada  em  1936,  atrav\u00e9s  da \nCompanhia  Nambei.  Mais  tarde,  as  regi\u00f5es  que  receberam  esses \nimigrantes dariam origem \u00e0s cidades de Ura\u00ed e Assa\u00ed.\n\nA convite  do  presidente  da  Rep\u00fablica  Arthur  Bernardes,  uma \nmiss\u00e3o  econ\u00f4mica  inglesa  veio  ao  Brasil  em  1924  para  estudar  a \nsitua\u00e7\u00e3o financeira e comercial do pa\u00eds. Simon Fraser (ou Lord Lovat),  \nera um dos membros dessa comiss\u00e3o e tinha alguns interesses pessoais  \nno Brasil: queria estudar as possibilidades da produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o no  \npa\u00eds,  tendo  em  vista  a  demanda  das  ind\u00fastrias  t\u00eaxteis  inglesas.  Os  \nfazendeiros  paulistas  do  Norte  Pioneiro  atra\u00edram-no  ao  Paran\u00e1  e, \nimpressionado com a fertilidade das terras roxas da regi\u00e3o de Cambar\u00e1, \nLovat formou um grupo de investidores para adquirir terras na regi\u00e3o, a \nfim de produzir algod\u00e3o. \n\nEsse grupo ingl\u00eas, representado por Lovat, fundou uma empresa \npara atuar no Brasil: a Brazil Plantations Syndicate, criando em seguida \numa  companhia  subsidi\u00e1ria,  a  Companhia  de  Terras  Norte  do  Paran\u00e1  \n(CTNP).  Atrav\u00e9s  dessa  subsidi\u00e1ria,  esse  grupo  ingl\u00eas  adquiriu, com  o \napoio do governo do estado, in\u00fameras glebas de terra na regi\u00e3o situada  \n\n\n\n80\n\nentre os rios Tibagi, Paranapanema e Iva\u00ed57 que, somadas, chegavam a \naproximadamente 13.000 km2.\n\nE  em  1928,  esse  grupo  de  investidores  ingleses  adquiriu  do \ngrupo liderado por Barbosa Ferraz o controle acion\u00e1rio da ferrovia S\u00e3o \nPaulo-Paran\u00e1, comprometendo-se com o governo paranaense a expandir \nseus trilhos \u2013 o que de fato fizeram: em 1931 a estrada de ferro chegava  \na Andir\u00e1, Bandeirantes, Santa Mariana e Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio, transpondo \ntamb\u00e9m o rio Tibagi at\u00e9 Jataizinho58.\n\nPosteriormente, o grupo abandonou a id\u00e9ia de plantar algod\u00e3o  \nna  regi\u00e3o,  passando  para  o  ramo  imobili\u00e1rio  com  a  venda  das  terras \nadquiridas na regi\u00e3o atrav\u00e9s da Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1. \nEm 1929, a instala\u00e7\u00e3o dos escrit\u00f3rios da companhia a cerca de 22km de \nJataizinho d\u00e1 in\u00edcio a uma infra-estrutura urbana que viria a ser a cidade  \nde Londrina (oficializada como munic\u00edpio em 1934). Nesse mesmo ano,  \nchega  ao  local  a  ferrovia,  que  acompanharia  a  penetra\u00e7\u00e3o  dos \nloteamentos feitos pela CTNP.\n\nA infra-estrutura oferecida59 e as propagandas sobre a fertilidade \ndas  terras  na  regi\u00e3o,  veiculadas  pela  CTNP a  n\u00edvel  nacional, atra\u00edram \ncompradores nacionais, vindos de outras regi\u00f5es ou estados, e tamb\u00e9m \nestrangeiros (principalmente alem\u00e3es, portugueses, espanh\u00f3is, italianos, \npoloneses, ucranianos e japoneses)60.\n\nEm  1943,  em  virtude  das  dificuldades  ocasionadas  com  a \nSegunda Guerra Mundial, os ingleses colocam a CTNP a venda, sendo \nela adquirida no ano seguinte por um grupo de capitalistas paulistas, que \n\n57 Segundo  Wachowicz  (1988),  os  ingleses  faziam  quest\u00e3o  absoluta  de  que  suas  escrituras \nfossem  incontest\u00e1veis  e, para  isso,  chegaram  a  pagar  at\u00e9  tr\u00eas  vezes  por  algumas  terras:  ao \nEstado, aos posseiros e a quem mais tivesse algum t\u00edtulo de propriedade, fosse ele verdadeiro  \nou duvidoso.\n58 H\u00e1 que se destacar que todas as cidades do \u201cNorte Pioneiro\u201d aqui mencionadas localizam-se  \nno entorno  das atuais  terras ind\u00edgenas.  Sendo as  TIs  pequenos recortes  demarcados  para  os  \n\u00edndios dentro de um territ\u00f3rio muito maior que eles ocupavam h\u00e1 s\u00e9culos, as cidades situam-se  \nent\u00e3o nos territ\u00f3rios ind\u00edgenas e n\u00e3o em \u00e1reas devolutas e vazias.\n59 Os lotes rurais (que variavam de 5 a 15 alqueires) eram tra\u00e7ados em forma de longos \nret\u00e2ngulos, tendo quase todos frente para uma estrada e fundos para um regato ou rio.\n60 Essa  \u201czona  pioneira\u201d  foi  o  destino  da  primeira  incurs\u00e3o  de  L\u00e9vi-Strauss pelo  interior  do \nBrasil  na  d\u00e9cada  de  1930.  Ali,  ele  teria  seu  \u201cprimeiro  contato  com  os  selvagens\u201d  (idem,  \n1996:144), no caso, os Kaingang do S\u00e3o Jer\u00f4nimo que, para sua \u201cgrande decep\u00e7\u00e3o, [...] n\u00e3o  \neram  nem inteiramente  \u2018\u00edndios verdadeiros\u2019 nem, muito menos,  \u2018selvagens\u2019.  [...]  ilustravam  \nplenamente  essa  situa\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica  que  tende  a  se  tornar  exclusiva  para  o  observador  da  \nsegunda metade do s\u00e9culo XX, de \u2018primitivos\u2019 a quem a civiliza\u00e7\u00e3o foi imposta de modo brutal \ne  pelos  quais,  uma  vez vencido  o  perigo  que  supostamente  representavam,  em seguida  nos \ndesinteressamos\u201d  (ibidem).  Nos  cap\u00edtulos  13  e  17  de  Tristes  Tr\u00f3picos  encontramos  uma  \ninteressante descri\u00e7\u00e3o do autor acerca do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que estava sendo levado a  \ncabo na regi\u00e3o pela CTNP e a respeito da situa\u00e7\u00e3o vivenciada na \u00e9poca (1935) pelos Kaingang.\n\n\n\n81\n\na  transformam  na  Companhia  Melhoramentos  Norte  do  Paran\u00e1,  que \npassa  a  atuar  n\u00e3o  apenas  no  ramo  imobili\u00e1rio,  investindo  tamb\u00e9m  na  \nagricultura,  pecu\u00e1ria  e  desenvolvimento  industrial  da regi\u00e3o.  Segundo \nWachowicz (1988), se Londrina foi um marco na atividade dos ingleses, \na  cidade  de  Maring\u00e161 simbolizaria  a  atividade  da  Companhia \nMelhoramentos. \n\nNo final dos anos 1940, por conta da expans\u00e3o cafeeira, os Xet\u00e1 \n\u2013  \u00faltimo  grupo  ind\u00edgena  que  se  mantinha  distante  das  frentes  de  \ncoloniza\u00e7\u00e3o  no  estado  do  Paran\u00e1  \u2013  viram  seu  territ\u00f3rio  ser \nsistematicamente  invadido.  O  contato  \u201coficial\u201d  ocorreu  em  1954  e, \ndurante essa d\u00e9cada, sofreram v\u00e1rios ataques de grupos armados e outras \nformas de viol\u00eancia (como o rapto de suas crian\u00e7as pela popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\u00edndia da regi\u00e3o, deslocamentos for\u00e7ados para fora de seus territ\u00f3rios de  \nca\u00e7a  e  coleta,  etc.).  Uma  d\u00e9cada  depois  do  contato  os  Xet\u00e1  \ndesapareceriam  do  cen\u00e1rio  paranaense.  Duas  fam\u00edlias  seriam \nencaminhadas  pelo  SPI  para  o  Postos  Ind\u00edgenas  Pinhalzinho  (em \nTomasina) e Marrecas (em Guarapuava) e as crian\u00e7as raptadas do grupo \nforam  criados  por  fam\u00edlias  brancas  em  diferentes  locais  do  estado \n(posteriormente algumas delas, j\u00e1 adultas, foram morar em TIs Guarani \ne Kaingang)62. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960, o Paran\u00e1 pode ser considerado um \nEstado territorialmente ocupado do ponto de vista da popula\u00e7\u00e3o branca. \nCessaram ent\u00e3o de existir as frentes pioneiras, n\u00e3o restando mais terras a \nserem  ocupadas  e  colonizadas63.  E  apesar  de  toda  a  viol\u00eancia  de  que \nforam alvo, os \u00edndios continuavam ali.\n\nOs ataques armados mencionados acima contra os grupos xet\u00e1 \nn\u00e3o foram epis\u00f3dios isolados no Paran\u00e1. Em 1911 e 1913, por exemplo, \naparecem na imprensa den\u00fancias de chacina envolvendo os Kaingang do \nrio das Cinzas (cf. Tommasino, 1995), o que indica a atua\u00e7\u00e3o de grupos  \nde exterm\u00ednio  na  regi\u00e3o  (provavelmente  a  servi\u00e7o  das  companhias  de \ncoloniza\u00e7\u00e3o ou dos pr\u00f3prios propriet\u00e1rios de terras).\n\nSegundo  Veiga  (2004),  as  terras  da  Posse  Laranjinha,  acima \nmencionada, e que havia sido titulada em 1897, foram alvo de disputas \n\n61 Depois da capital, Curitiba, estas cidades s\u00e3o os dois maiores n\u00facleos urbanos do estado.\n62 Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre os Xet\u00e1,  ver a etnografia de Silva (1998).\n63 De fato, nas narrativas coletadas em campo, \u00e9 marcante a liberdade que os grupos guarani  \ntiveram para se deslocar na regi\u00e3o nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o que n\u00e3o seria mais \nposs\u00edvel  de  meados  dele  em  diante,  quando  ent\u00e3o  temos  uma  ruptura  marcante  na  \ncultura/sociabilidade do grupo, que se v\u00ea restrito \u00e0 \u00e1rea demarcada pelo Estado e que passa a  \nenfrentar  problemas  como  alcoolismo,  disputas  internas,  falta  de  recursos  materiais, \nendividamento  \u2013  entre  outras  coisas,  pois  n\u00e3o  era  mais  poss\u00edvel  se  auto-sustentar  com  os \nrecursos de seu ex\u00edguo territ\u00f3rio. Voltaremos a isso no cap\u00edtulo seguinte.\n\n\n\n82\n\njudiciais  cerca  de  quinze  anos  depois.  O  coronel  Jos\u00e9  Carvalho  de  \nOliveira,  \u201cem  comum\u201d  com  Marcos  Agapito  de  Mello  e  outros  dois \ninteressados, tomaram para si os quinh\u00f5es 15 e 16, que somavam mais  \nde  28.000  hectares.  Na  mesma  \u00e9poca  e  regi\u00e3o,  ocorreram  tamb\u00e9m  as \ntitula\u00e7\u00f5es da Posse Ribeir\u00e3o Laranjinha e da Fazenda Rio do Peixe ou \nImba\u00fa, ambas na margem esquerda do rio Laranjinha.\n\nE,  justamente,  o  trabalho  de  Veiga  (2004)  aponta  que   essas  \nterras,  que  estavam  sendo  tituladas  e  posteriormente  dividas  em  lotes \nmenores  para  venda,  eram  vazias  de  ocupantes  n\u00e3o-\u00edndios  (fossem \nposseiros ou fazendeiros) e, principalmente por conta da hostilidade dos \nKaingang, que ali dividiam espa\u00e7o com os Guarani, nem sequer eram \nconhecidas na maior parte de sua extens\u00e3o. Estas terras estavam sendo \ndelimitadas apenas no papel, numa regi\u00e3o acerca da qual n\u00e3o se tinha  \nconhecimento  real,  pois  o  tra\u00e7ado  do  rio  Laranjinha,  na  zona  ent\u00e3o \nocupada  pelos  Guarani  e  Kaingang,  n\u00e3o  aparece  corretamente \nrepresentado  em  nenhum  dos  mapas  que  definiam  os  limites  das  \nreferidas posses e fazendas na \u00e9poca. \n\nEspecificamente  no caso  da Posse  Laranjinha,  Veiga  (ibidem) \napresenta uma sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas que demonstra que o curso do rio  \nno mapa que definia a posse era completamente diferente do curso real \ndo Laranjinha \u2013 ou seja: ningu\u00e9m, al\u00e9m dos \u00edndios, adentrara a regi\u00e3o  \nat\u00e9 ent\u00e3o. E, al\u00e9m dos nomes acima mencionados, os contemplados com \na  posse  eram  iminentes  pol\u00edticos  paranaenses,  Caetano  e  Ildefonso \nMunhoz da Rocha e Affonso Alves de Camargo64, que acabaram como \npropriet\u00e1rios de valiosas \u00e1reas do norte do Estado.\n\nSegundo Veiga (ibidem), nas terras referentes aos quinh\u00f5es 16 e \n24  da  Posse  Laranjinha,  os  fazendeiros  encontraram  a  resist\u00eancia  dos \nKaingang.  A sede  do  empreendimento  do  Coronel  Jos\u00e9  Carvalho  de \nOliveira,  o  n\u00facleo  de  Carvalh\u00f3polis,  foi  assentada  em pleno  territ\u00f3rio \nkaingang, e a presen\u00e7a deles  teria causado p\u00e2nico entre as fam\u00edlias de \ntrabalhadores rurais que para l\u00e1 haviam sido levadas.\n\nEm  1918  o  SPI  foi  contactado  e,  para  que  a  pacifica\u00e7\u00e3o  dos \nKaingang fosse levada a cabo, o Coronel Jos\u00e9 Carvalho de Oliveira foi  \nconvencido a doar 100 alqueires de terra ao \u00f3rg\u00e3o indigenista, para que \nali fosse instalado um posto de atra\u00e7\u00e3o/pacifica\u00e7\u00e3o: o Posto Laranjinha, \n\n64 Caetano Munhoz da Rocha foi vice-presidente do estado do Paran\u00e1 na gest\u00e3o de Affonso \nCamargo  (1916-1920),  elegendo-se,  na  seq\u00fc\u00eancia,  por  dois  mandatos  como  presidente  do \nestado  (1920-1928),  tornando-se,  depois,  senador.  Affonso  Alves  de  Camargo  foi  deputado  \nestadual pelo Paran\u00e1 por cinco vezes entre 1847 e 1914; vice-presidente do estado entre 1912-\n1916, presidente de 1916 a 1920, em 1921 foi deputado federal, de 1922 a 1927 foi senador e  \nnovamente presidente entre 1928-1930.\n\n\n\n83\n\nou Posto Velho. Sob a dire\u00e7\u00e3o da Inspetoria de Curitiba uma equipe de \nfuncion\u00e1rios do SPI instalou-se em outubro desse ano na regi\u00e3o entre o \nrio  das  Cinzas  e  o  Laranjinha,  trazendo  consigo  \u00edndios  kaingang  j\u00e1 \npacificados de outras regi\u00f5es, como o estado de S\u00e3o Paulo, bem como \n\u00edndios guarani \u2013 estes \u00faltimos encarregados principalmente de fazer as \nro\u00e7as do posto de atra\u00e7\u00e3o.\n\nQuando da decis\u00e3o  judicial por  conta  do lit\u00edgio  envolvendo  a \nPosse Laranjinha, a medi\u00e7\u00e3o efetiva das terras indicou a exist\u00eancia de \num  excesso,  justamente  nos  quinh\u00f5es  16  e  24,  cont\u00edguos  ao  rio \nLaranjinha.  Esse  excesso  de terras,  portanto, ficava  fora  do abrigo da \n\u201clegitima\u00e7\u00e3o\u201d  produzida  pela  titula\u00e7\u00e3o  anterior  e  tais  terras,  ent\u00e3o, \ncontinuavam a ser devolutas. Segundo Veiga (ibidem), o SPI, na pessoa \nde seu inspetor no Paran\u00e1 na \u00e9poca, dirigiu-se ao presidente do estado (o \nj\u00e1  mencionado  Caetano  Munhoz  da  Rocha)  em  1925  solicitando  tais \nterras  excedentes  da  Posse  Laranjinha  para  que  fossem  destinadas  ao \nSPI para estabelecimento dos \u00edndios em processo de pacifica\u00e7\u00e3o. Nesse \npedido65, o inspetor do \u00f3rg\u00e3o indigenista mencionava que desde tempos \nimemoriais os \u00edndios que ali estavam percorriam em ca\u00e7adas e pescarias  \nessa regi\u00e3o, onde se encontravam  suas  aldeias,  ro\u00e7as e cemit\u00e9rios. Os  \nexcessos nos lotes 16 e 24 eram, respectivamente, de 2500 alqueires e  \n1500 alqueires. E, al\u00e9m dessas \u00e1reas, Jos\u00e9 Maria de Paula pedia tamb\u00e9m \npara que fossem respeitadas, nas \u00e1reas que circundavam as seis aldeias \nlocalizadas  at\u00e9  ent\u00e3o  pelo  SPI  (e  nas  que  viessem  a  ser  ainda  \nlocalizadas) uma extens\u00e3o de 200 alqueires.\n\nO pedido seria indeferido pelo presidente do estado, com base \nno parecer do Procurador Geral da Justi\u00e7a do Estado66, segundo o qual o \n\u201cnosso direito nunca acordou intuitos possess\u00f3rios do silv\u00edcola, dado o \nseu estado rudimentar, caracterizado por uma vida n\u00f4made de ca\u00e7ador,  \ncom agrupamentos acidentais e transit\u00f3rios e por isso ainda o conserva  \nna  incapacidade  jur\u00eddica  de  adquirir\u201d  (citado  em  Veiga,  2004:  38), \nacrescentando  tamb\u00e9m  que  as  terras  destinadas  ao  SPI  anteriormente  \neram mais que suficientes para a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena at\u00e9 que ela fosse  \nincorporada \u00e0 sociedade nacional.\n\nTommasino  (1995)  recolheu  relatos  de  pessoas  que,  nessas \nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX tinham trabalhado como \u201cbugreiros\u201d e \n\u201camansadores\u201d  para  a  CTNP.  O  SPI,  como  foi  dito  acima,  tamb\u00e9m \n\n65 Of\u00edcio 318 do Inspetor do SPI, Jos\u00e9 Maria de Paula, ao presidente do estado do Paran\u00e1, Dr.  \nCaetano Munhoz da Rocha, apud Veiga, 2004.\n66 Segundo Veiga (2004), tratava-se do Dr. Antonio Martins Franco, o mesmo que em epis\u00f3dio  \nanterior posicionara-se contra os Kaingang de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, quando da cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio  \nde mesmo nome dentro de terras ind\u00edgenas.\n\n\n\n84\n\ncontava com uma equipe de \u201camansadores\u201d e, em alguns casos, CTNP e \nSPI  atuavam  juntos,  conforme  indicam  os  relatos  recolhidos  pelas \nreferida autora.\n\nNo  final  dos  anos  1930,  o  SPI  tinha  pacificado  os  \u00faltimos \ngrupos arredios da regi\u00e3o (que eram Kaingang) com o \u201capoio\u201d/ajuda da \nCTNP.  E,  justamente,  a  pol\u00edtica  implementada  pelo  SPI  nas  reservas \nind\u00edgenas  estava  ligada  \u00e0  sedentariza\u00e7\u00e3o  dos  grupos  \u2013  incentivados  a \nabandonar  a  ca\u00e7a e coleta  (ligadas  a  deslocamentos  dentro  de amplos  \nterrit\u00f3rios)  para  dedicarem-se  ao  modelo  agro-pastoril  da  sociedade \nenvolvente.  Na  verdade,  diante  do  epis\u00f3dio  acima  narrado  acerca  do \npedido do inspetor do SPI ao presidente do estado, n\u00e3o restava ao \u00f3rg\u00e3o \nindigenista outra coisa a fazer.\n\nAlguns  desses  \u201camansadores\u201d  eram  \u00edndios,  j\u00e1  \u201ccivilizados\u201d. \nNos  relatos  apresentados  na  pesquisa  de  Tommasino  (1995),  um \nKaingang que participou dessas expedi\u00e7\u00f5es conta que, na \u00e9poca em que  \nprocuravam  entrar  em  contato  com  esses  \u00faltimos  grupos  kaingang \narredios, eles j\u00e1 n\u00e3o faziam mais suas pr\u00f3prias ro\u00e7as, abastecendo-se de \nmilho e outros g\u00eaneros cultivados nas ro\u00e7as dos brancos, e constru\u00edam  \nseus ranchos no interior das matas fechadas. Isso, claro, tinha a ver com \no fato de que, com  a situa\u00e7\u00e3o  de contato,  modificaram muito de seus \nh\u00e1bitos, evitando permanecer em certos locais ou entregar sua presen\u00e7a. \n\nJ\u00e1 o relato fornecido a Tommasino por um ex-bugreiro a servi\u00e7o \nda CTNP indica que algumas fam\u00edlias kaingang que viviam  na regi\u00e3o  \ndos  rios  Cinzas  e  Laranjinha  (provavelmente  o  \u00faltimo  grupo  livre  da \nregi\u00e3o do Tibagi), foi compulsoriamente transferido para outros postos \nind\u00edgenas (na regi\u00e3o do Iva\u00ed). Julio Brito, ex- \u201camansador\u201d a servi\u00e7o da \nCTNP,  na  \u00e9poca  da  pesquisa  da  autora  tamb\u00e9m  confirmou  ter  v\u00e1rias \nvezes levado \u00edndios Kaingang de um local a outro (menciona um antigo \nposto ind\u00edgena de atra\u00e7\u00e3o localizado na cidade de Cambar\u00e167).\n\nA  hist\u00f3ria  da  pacifica\u00e7\u00e3o  e  destino  dos  \u00faltimos  \u201ccoroados \nbravos\u201d (como eram chamados os Kaingang pelos n\u00e3o-\u00edndios) na regi\u00e3o \ndos  rios  Laranjinha  e  Cinzas  foi  contada  a  Tommasino  durante  sua \npesquisa na d\u00e9cada de 1990 por diferentes atores que dela participaram \ndireta ou indiretamente: Ant\u00f4nio Pedro Juv\u00eancio, Kaingang a servi\u00e7o do \nSPI; Pan Tanh (que na \u00e9poca era crian\u00e7a), Kaingang cujos pais, Maria e \nIsaltino C\u00e2ndido (que era \u201ccapit\u00e3o\u201d do Posto Velho), estiveram a servi\u00e7o \ndo SPI; J\u00falio Brito, branco, ex-funcion\u00e1rio da CTNP68; os Guarani do \n\n67 O que teria sido confirmado pelos Guarani de  Laranjinha em entrevista  a Tommasino na \nd\u00e9cada de 1990.\n68 A participa\u00e7\u00e3o dele confirmaria a articula\u00e7\u00e3o do SPI com a CTNP na libera\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios \nind\u00edgenas para a ocupa\u00e7\u00e3o branca na regi\u00e3o, ainda que em sua pesquisa, Tommasino n\u00e3o tenha  \n\n\n\n85\n\nLaranjinha  que  estavam  no  local  do  rec\u00e9m-criado  posto  na  \u00e9poca  e \ntiveram  contato  com  os  Kaingang  que  foram  para  ali  levados.  Foi \natrav\u00e9s dos Guarani que tive acesso aos acontecimentos  envolvendo a \npacifica\u00e7\u00e3o desse grupo69.\n\nAs  incurs\u00f5es  do SPI para  pacificar  o referido  grupo  kaingang \ncontavam  ent\u00e3o  com brancos  e \u00edndios  \u201cpacificados\u201d  \u2013 sendo a fun\u00e7\u00e3o \ndestes  \u00faltimos  localizar  os  acampamentos  dos  grupos  a  serem \ncontatados,  atrair  seus  integrantes  para  negociar  o \naldeamento/pacifica\u00e7\u00e3o e servir de int\u00e9rprete. Segundo Pedro Juv\u00eancio, \nquando das incurs\u00f5es realizadas nos anos de 1927/28, cerca de dezoito \nfam\u00edlias  kaingang  foram  trazidas  do  aldeamento  de  S\u00e3o  Jer\u00f4nimo, \nmontando  acampamento  junto  com  a  equipe  do  SPI  para  facilitar  o \ncontato  com  os  grupos  arredios.  Esse  primeiro  contato  teria  sido \nmarcado  por  hostilidades  (os  Kaingang  teriam  matado  dois  brancos  a \ngolpes  de  machado),  ao  que  o  SPI  recuou,  encaminhando  as  fam\u00edlias \nagregadas \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o de volta a S\u00e3o Jer\u00f4nimo.\n\nUma nova incurs\u00e3o foi organizada em 1930/31 e, segundo J\u00falio \nBrito, patrocinada pela CTNP. Pedro Juv\u00eancio, Isaltino C\u00e2ndido e sua \nmulher Maria (que era a \u201clinguar\u00e1\u201d/int\u00e9rprete da expedi\u00e7\u00e3o)  novamente \nfaziam parte da equipe do SPI que, dessa vez, conseguiu atrair o grupo  \natrav\u00e9s de \u201cpresentes\u201d (roupas, garrafas de vidro e objetos de metal, tal \ncomo facas, machados e foices). Na verdade, do que se pode deduzir de \ntodo  o  contexto  da  \u00e9poca,  a  aproxima\u00e7\u00e3o  desse  grupo  (formado  por \ndezoito homens, vinte e tr\u00eas mulheres e apenas uma crian\u00e7a) nada teve \nde  espont\u00e2neo:  por  conta  das  dif\u00edceis  condi\u00e7\u00f5es  em  que  viviam  \u2013 \nacuados dentro da mata, de forma improvisada e prec\u00e1ria \u2013 \u00e9 que alguns \nmembros do grupo foram aos poucos aceitando aldear-se. Um primeiro \ngrupo  contatado  teria  sido  deslocado  para  outro  local  (conforme  j\u00e1 \nindicado acima, na regi\u00e3o do Iva\u00ed), e um segundo grupo (composto por \ncinco homens,  seis mulheres  e  uma  crian\u00e7a)  foi instalado  pr\u00f3ximo  ao \nlocal da atual TI Laranjinha, no Posto Velho, que ficava pr\u00f3ximo ao rio \nLaranjinha  (que era uma esp\u00e9cie de \u201cfronteira\u201d: na mata para al\u00e9m/na \noutra margem do rio permaneciam aqueles Kaingang que n\u00e3o quiseram \nse aldear). \n\nRec\u00e9m-aldeados  no  Posto  Velho,  os  Kaingang  sofreram  um \nforte  impacto  em  decorr\u00eancia  de  uma  epidemia  ocorrida  nos  anos \nseguintes (alguns falam que ela teria atingido o grupo em 1934, outros \n\nencontrado  nenhum  registro/relat\u00f3rio  oficial  acerca  dessa  \u201ccolabora\u00e7\u00e3o\u201d  nos  arquivos  do \nextinto SPI.\n69 Epis\u00f3dio  que  aparece  nas  narrativas  de  v\u00e1rias  pessoas  do  Laranjinha  e  que  ser\u00e3o  \napresentadas no cap\u00edtulo 4 deste trabalho.\n\n\n\n86\n\nque ela ocorreu entre 1938/39). Segundo os relatos dos Guarani por mim \nrecolhidos,  tratava-se  de  \u201cmaleita\u201d,  doen\u00e7a  que  teria  sido  favorecida \npela  proximidade  do  aldeamento  com  o  rio70.  Os  relatos  mencionam \nainda que o acesso ao Posto Velho era dif\u00edcil, ficando o grupo de l\u00e1 sem \nmuita assist\u00eancia. Quando os \u00edndios come\u00e7aram a ficar doentes, o SPI  \nenviou  medicamentos.  Os  Guarani  teriam  tomado  os  medicamentos, \nmas os Kaingang n\u00e3o  tomaram (tinham medo de ser envenenados), e \npor isso muitos acabaram morrendo ou voltando para a mata.\n\nNessa \u00e9poca, fam\u00edlias Guarani tamb\u00e9m viviam no Posto Velho. \nAlguns  relatos/narrativas  coletados  por  mim  durante  o  trabalho  de \ncampo  falam  da  rela\u00e7\u00e3o  entre  os  Guarani  do  Laranjinha  e  esses  \nKaingang, que j\u00e1 ent\u00e3o eram pac\u00edficas. \n\nSantos  (1987),  em  sua  j\u00e1  referida  an\u00e1lise  do  contato  dos \nXocleng  com  a  sociedade  nacional,  afirma  que  o  SPI  preocupava-se \nmuito em estabelecer rela\u00e7\u00f5es com os ind\u00edgenas objetivando garantir a \nseguran\u00e7a  da  popula\u00e7\u00e3o  branca,  mas  que  n\u00e3o  havia,  em  seu  interior, \npreocupa\u00e7\u00e3o  (e  conseq\u00fcentes  solu\u00e7\u00f5es)  acerca  do  que  fazer  com  os \ngrupos depois  de aldeados. Tal como  indicado  acima, a pol\u00edtica  desse \n\u00f3rg\u00e3o  federal  foi  direcionada  no  sentido  de  \u201csedentarizar\u201d  os  grupos, \nintegrando-os ao modelo  de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pastoril da sociedade \nenvolvente.  Al\u00e9m  disso,  o  arrendamento  de  terras  dentro  das  \u00e1reas  j\u00e1 \nreservadas  \u00e0s  popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  foi  uma  das  solu\u00e7\u00f5es  encontradas \npara que se pudesse gerir/administrar as demandas em seu interior. Isso \nacabaria gerando o desmatamento e desgaste das \u00e1reas demarcadas e, a  \ngrande quantidade de arrendat\u00e1rios no interior das \u00e1reas ind\u00edgenas do sul \ndo  pa\u00eds  resultaria  na  proibi\u00e7\u00e3o,  pelo  pr\u00f3prio  SPI,  em  1957,  de  novos \ncontratos  de  arrendamento,  evitando  assim  a  explora\u00e7\u00e3o  dos  bens  e \nriquezas  naturais  pertencentes  ao  patrim\u00f4nio  ind\u00edgena  e,  em  \u00faltima \ninst\u00e2ncia, \u00e0 Uni\u00e3o.\n\nNo entanto, a FUNAI voltaria a arrendar terras dentro das \u00e1reas \nind\u00edgenas, de forma que a situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas foi piorando ao longo do  \ns\u00e9culo  XX  \u2013  resultando,  no  caso  da  regi\u00e3o  aqui  estudada,  nas  j\u00e1 \nreferidas rebeli\u00f5es ind\u00edgenas ocorridas no final dos anos 1970 e in\u00edcio da \nd\u00e9cada  seguinte,  e  que  foram  marcadas  por  um  fato  importante:  a \nalian\u00e7a  estabelecida  entre  Guarani  e  Kaingang.  Esse  ponto  que  ser\u00e1  \ndesenvolvido  mais  adiante,  mas,  de  qualquer  forma,  o  que  se  quer  \nmarcar aqui \u00e9 que, se durante v\u00e1rios s\u00e9culos, mesmo lutando contra os \ncolonizadores  europeus/brasileiros os Guarani e Kaingang mantiveram \n70 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 causa da epidemia tamb\u00e9m ficam d\u00favidas, pois nos relatos recolhidos por \nTommasino,  alguns falam  em \u201cmaleita\u201d,  mas outros  falam  em sarampo  e  mesmo  em gripe  \nespanhola.\n\n\n\n87\n\nentre  si  as  rela\u00e7\u00f5es  de  guerra/inimizade,  do  s\u00e9culo  XIX  para  o  XX  \n(quando  se  d\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o  definitiva  de seus  territ\u00f3rios,  restando  para \neles  apenas  as  terras  demarcadas)  temos  uma  transforma\u00e7\u00e3o  do \nsignificado hist\u00f3rico da rela\u00e7\u00e3o entre eles71.\n\n2.7 ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\nEsse  quadro  geral  aqui  apresentado  procura  remeter  o  leitor  \npara a complexidade dos contatos inter\u00e9tnicos em uma regi\u00e3o onde, num \npanorama  antigo de disputa entre  grupos  tupi  e j\u00ea, os brancos entram  \ncomo mais um componente a partir do s\u00e9culo XVI. \n\nA inten\u00e7\u00e3o que norteou a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi a de inserir \nos grupos guarani que vivem atualmente na bacia do Paranapanema em  \num  quadro  hist\u00f3rico  abrangente,  que  evidenciasse  as  diferentes \ntrajet\u00f3rias vividas/percorridas pelos grupos ind\u00edgenas  na regi\u00e3o, pois a \nconfigura\u00e7\u00e3o atual desses grupos em termos territoriais e s\u00f3cio-culturais, \nbem com as rela\u00e7\u00f5es entre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas na  \nregi\u00e3o s\u00e3o o resultado dessa trajet\u00f3ria acima descrita. \n\nDedicar  um  cap\u00edtulo  t\u00e3o  extenso  a  recuperar  essas  trajet\u00f3rias,  \norganizando-as  dentro  de  uma  no\u00e7\u00e3o  de  tempo  e  hist\u00f3ria  pr\u00f3pria  do  \nmundo ocidental, n\u00e3o quer dizer que esse seja o \u00fanico caminho poss\u00edvel \npara a compreens\u00e3o do modo de ser e agir desses grupos no presente.  \nNo entanto, as transforma\u00e7\u00f5es vividas  por  eles  ao longo dos  \u00faltimos  \ns\u00e9culos  coexistem  com  continuidades  e,  na  medida  do  poss\u00edvel,  as \ndescri\u00e7\u00f5es  e an\u00e1lises dos pr\u00f3ximos  cap\u00edtulos procurar\u00e3o problematizar \nisso:  o  que  permanece  (ou  n\u00e3o)  na  longa  dura\u00e7\u00e3o?  Que  padr\u00f5es  se \nrepetem? \n\nApresentada essa longa narrativa hist\u00f3rica, a escrita do cap\u00edtulo \nseguinte situa esses grupos no presente para, em seguida, dar voz \u00e0 sua  \npr\u00f3pria vers\u00e3o da hist\u00f3ria vivida por eles ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas \nna bacia do Paranapanema.\n\n71 Esse ponto \u00e9 percebido e analisado por Tommasino  em seu j\u00e1 referido trabalho de 1995.\n\n\n\n88\n\n\n\n89\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 OLHANDO MAIS DE PERTO\n\nNeste cap\u00edtulo, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 compor um quadro descritivo mais \nespec\u00edfico  acerca  das  comunidades  das  terras  ind\u00edgenas  guarani  da \nregi\u00e3o,  apontando  para  o  contexto  s\u00f3cio-cultural  desses  grupos  e  a \nsitua\u00e7\u00e3o  vivenciada  por  eles  na  atualidade  (cotidiano  das  aldeias, \norganiza\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica,  social  e  parentesco,  identidade,  economia  e \nreciprocidade,  o  cacique  e  as  lideran\u00e7as,  rela\u00e7\u00f5es  internas  e  externas, \nmobilidade/deslocamentos, agricultura,  aspectos  ecol\u00f3gicos,  a religi\u00e3o/ \nxamanismo,  a  inser\u00e7\u00e3o  muito  antiga  num  contexto  multicultural  e  de \ncontato com a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\u00edndia. \n\n3.1  OS  GUARANI  NA  BACIA  DO  PARANAPANEMA: \nCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS\n\nNa  bacia  do  Paranapanema,  os  Guarani  que  vivem  na  TI \nLaranjinha formam com os da TI Pinhalzinho uma \u00fanica e grande rede  \nde parentesco, tendo se vinculado atrav\u00e9s de casamentos tamb\u00e9m com as \nfam\u00edlias da TI S\u00e3o Jer\u00f4nimo72.\n\nOs  Guarani que  atualmente  formam  essa  unidade  sociol\u00f3gica, \npor  sua  vez,  possuem  antecedentes  relacionados  com  grupos  de \ndiferentes proced\u00eancias. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es encontradas em \nNimuendaju  (1987),  Tommasino  (1995)  e  Mota  (1998),  algumas  j\u00e1 \napresentadas  no  cap\u00edtulo  anterior,  podemos  deduzir  que  os  referidos  \ngrupos  possuem  antecedentes  relacionados  com  os  poss\u00edveis \nremanescentes  dos  grupos  que  foram  reduzidos  pelos  jesu\u00edtas  nos \ns\u00e9culos  XVI e XVII e que depois  da destrui\u00e7\u00e3o destas redu\u00e7\u00f5es  pelos \nbandeirantes paulistas ficaram dispersos nas florestas da regi\u00e3o; com os \nKaiow\u00e1 que foram trazidos do Mato Grosso por funcion\u00e1rios do Imp\u00e9rio \npara o atual Estado do Paran\u00e1 a partir de 1852 e que foram levados para  \nos  aldeamentos  de  S\u00e3o  Pedro  de  Alc\u00e2ntara,  Santo  In\u00e1cio  e  Nossa \nSenhora do Loreto (localizados nos rios Tibagi e Paranapanema); com \nos \u00d1and\u00e9va origin\u00e1rios do Mato Grosso e Paraguai que no s\u00e9culo XIX e  \nin\u00edcio do XX  sa\u00edram  desses locais e empreenderam deslocamentos  em \n\n72 A \u201cbacia  do  Paranapanema\u201d,  na  verdade,  \u00e9  um  recorte  anal\u00edtico  pois,  na  verdade,  essa  \nunidade se \u201cesparrama\u201d para al\u00e9m dela, dado que, tal como j\u00e1 foi mencionado e ser\u00e1 adiante  \nmais explorado,  h\u00e1 tamb\u00e9m uma forte vincula\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica e ling\u00fc\u00edstica com os Guarani do  \nArarib\u00e1, no estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m dos Guarani que vivem fora de TIs. Por  sua vez, os  \nGuarani do Ararib\u00e1 ligam-se a outros grupos do estado de S\u00e3o Paulo (cf. por exemplo, Costa \n2003).\n\n\n\n90\n\ndire\u00e7\u00e3o  ao  litoral  atl\u00e2ntico,  e  que,  por  diversos  motivos,  acabaram \nfixando-se  no  interior  dos  estados  de  S\u00e3o  Paulo  e  Paran\u00e1.  Mais \nrecentemente  temos  o  deslocamento  de  uma  fam\u00edlia  extensa  Kaiow\u00e1 \nque, durante a d\u00e9cada de 1990 estabeleceu-se em Laranjinha vinda do \nMato Grosso do Sul73.\n\nAl\u00e9m  dessa  composi\u00e7\u00e3o  heterog\u00eanea ligada  ao  aldeamento  de \ngrupos com proced\u00eancias distintas  em um mesmo local, \u00e9 importante \nter claro ao caracterizar os grupos em quest\u00e3o, que temos os constantes  \ndeslocamentos guarani ligados \u00e0 sua rede de parentesco e afinidade, que \nacaba por gerar um constante tr\u00e2nsito de fam\u00edlias n\u00e3o apenas nas terras \nind\u00edgenas  da  regi\u00e3o,  mas  tamb\u00e9m  entre  terras  ind\u00edgenas  e  cidades \nlocalizadas  em  outros  estados.  E,  ainda,  \u00e9  importante  mencionar  as \nexperi\u00eancias vivenciadas fora de terras ind\u00edgenas, pois muitas fam\u00edlias \nde  Laranjinha  j\u00e1  moraram  durante  algum  tempo  em  cidades  ou  s\u00edtios \nonde possuem parentes, l\u00e1 permanecendo ou retornando depois de certo \ntempo para a TI Laranjinha.  \n\nEssa  intensa  mobilidade  na  composi\u00e7\u00e3o  das  aldeias \n(caracter\u00edstica marcante dos Guarani)  resulta, no plano individual, em \ntrajet\u00f3rias bastante espec\u00edficas, ao longo das quais as pessoas circulam \nentre  diferentes  espa\u00e7os  (  as  aldeias,  a  cidade,  o  campo).  Nessa \ntrajet\u00f3ria, entram em contato com segmentos da sociedade envolvente \nem contextos e situa\u00e7\u00f5es variadas \u2013 o que resulta em diferentes tipos de \nrela\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos. \n\nA trajet\u00f3ria de algumas pessoas \u00e9 bem emblem\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o \na essa intensa circula\u00e7\u00e3o, e, entre outros exemplos poss\u00edveis  de serem \ncitados a partir dos dados recolhidos durante a pesquisa, menciono o de \n\n73 Dooley (1990, 1991), ling\u00fcista do  Summer Institute of Linguistics, que, no in\u00edcio dos anos \n1990 esteve pesquisando o dialeto \u00f1and\u00e9va falado pelos Guarani de Laranjinha e Pinhalzinho, \ne  que  comparou  os dados  recolhidos  por  ele  com  os  de  Nimuendaju  (que  s\u00e3o do  in\u00edcio  do \ns\u00e9culo), confirma que os ascendentes dos referidos grupos, em sua maioria, vieram do Ararib\u00e1  \nou do Mato Grosso do Sul. Segundo Dooley (1991:31), a l\u00edngua Guarani falada pelos Guarani  \ndas  TIs  Laranjinha  e  Pinhalzinho  pode  \u201cser  identificada  como  o  sub-dialeto  Apapoc\u00fava  do \ndialeto  \u00d1and\u00e9va,  com  certos  poss\u00edveis  tra\u00e7os  do  sub-dialeto  Oguau\u00edva\u201d.  E  um  outro  dado  \ninteressante  levantado  a  partir  de  pesquisas  na  \u00e1rea  da  ling\u00fc\u00edstica  pode  ser  encontrado  em \nCosta (2003, 2007). Partindo de um estudo sobre a fonologia e processos de nasaliza\u00e7\u00e3o no \ndialeto \u00f1and\u00e9va, realizado com falantes guarani \u00f1and\u00e9va que vivem nos estados de S\u00e3o Paulo e \nParan\u00e1, a autora aponta para a exist\u00eancia de uma unidade ling\u00fc\u00edstica formada pelos grupos das \nTIs  Ararib\u00e1,  Pia\u00e7aguera,  Bananal  e  Itariri  (no  estado  de  S\u00e3o  Paulo)  e  TIs  Laranjinha  e  \nPinhalzinho (no Paran\u00e1). Essa unidade maior, formada por v\u00e1rios grupos, \u00e9 chamada por ela de \n\u201cnhandewa-guarani paulistas paranaenses\u201d e seria, ent\u00e3o, um subgrupo dentro da parcialidade  \n\u00f1and\u00e9va, pois que bastante distinto do ponto de vista ling\u00fc\u00edstico de outros grupos dessa mesma  \nparcialidade que vivem atualmente em outras regi\u00f5es do Paran\u00e1 (como as TIs Oco\u00ed e Rio das \nCobras), bem como de grupos que vivem no Mato Grosso do Sul e Paraguai.\n\n\n\n91\n\nBenedito Matias. Ele nasceu na TI Laranjinha. Quando tinha por volta \nde quatro anos, seus pais se separaram e seu pai, \u201cjuntou-se com outra \n\u00edndia  e  nos  carregou  daqui\u201d,  indo  inicialmente  para  Umuarama. \nBenedito  casou-se  com  uma  mulher  n\u00e3o-\u00edndia,  Rosa,  e  viveu  fora  de \nterras  ind\u00edgenas  at\u00e9  a  idade  adulta,  em  diferentes  locais:  Assis,  Barra \nGrande, S\u00e3o Manuel e Tapejara (cidades localizadas no estado de S\u00e3o \nPaulo)  \u2013  sempre  vendendo  sua  for\u00e7a  de  trabalho.  S\u00f3  voltou  para  o \nLaranjinha, para procurar sua m\u00e3e \u2013 Cec\u00edlia \u2013  com a idade de trinta e  \nseis  anos.  A fam\u00edlia  foi  trazida  para  a  TI  logo  depois,  e  l\u00e1  ficaram \nmorando durante algum tempo. Vivendo novamente na aldeia, Benedito \nfoi  (e continua  sendo)  uma  importante lideran\u00e7a  pol\u00edtica \u2013 bem como \nseus  filhos.  Sua  fam\u00edlia  extensa  era  a  principal  fam\u00edlia  ligada  ao \ncatolicismo dentro da TI quando de minha pesquisa  para o mestrado.  \nMorou tamb\u00e9m no Pinhalzinho \u2013 onde foi cacique durante seis anos74 \u2013, \ndepois  voltaram  um  tempo  para  Tapejara,  e  atualmente  est\u00e3o  no \nLaranjinha novamente. \n\nAinda  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  quest\u00e3o  da  mobilidade/deslocamentos, \ntamb\u00e9m  \u00e9 importante  destacar  que, conforme Melo  (2001)  aponta  em \nsua  disserta\u00e7\u00e3o,  as  redes  de  sociabilidade  guarani  de  certa  forma \nestabelecem e reificam o territ\u00f3rio do grupo,  pois envolvem rela\u00e7\u00f5es de \nparentesco, afinidade e reciprocidade entre as fam\u00edlias extensas, al\u00e9m de \ncompor uma rede atrav\u00e9s da qual circulam conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es \nentre  grupos75.  Assim,  \u00e9  como  se  o  territ\u00f3rio  guarani  se  reafirmasse  \natrav\u00e9s  dos  deslocamentos,  pois  atrav\u00e9s  deles  s\u00e3o  colocados  em \ncircula\u00e7\u00e3o conhecimentos geogr\u00e1ficos, s\u00f3cio-pol\u00edticos, ambientais, etc., \nal\u00e9m  das  informa\u00e7\u00f5es  sobre  acontecimentos  recentes  das  aldeias onde \nvivem os parentes, e do fato de que os casamentos que ocorrem dentro \ndessa rede consolidam as alian\u00e7as entre diferentes fam\u00edlias e grupos.\n\n\u00c9 gra\u00e7as a essa unidade mais ampla (formada pelas alian\u00e7as e  \nmantida  atrav\u00e9s  dos  deslocamentos  constantes)  que  a  vida  cultural \ndesses grupos pode ultrapassar os pequenos espa\u00e7os das TIs a que est\u00e3o \nrestritos,  conseguindo,  dessa  forma,  manter  sua  organiza\u00e7\u00e3o  social  e \ncultural espec\u00edfica. \n\nA infra-estrutura governamental das terras ind\u00edgenas na regi\u00e3o \u00e9 \nbastante semelhante, todas contando com uma constru\u00e7\u00e3o que serve de \nescrit\u00f3rio  para a  sede do posto, escola e posto  de sa\u00fade.  Nas escolas,  \n\n74 Justamente, muitas  das pessoas  entrevistadas  referem-se  \u00e0  viv\u00eancia  fora  da  TI  como um  \nper\u00edodo cujas experi\u00eancias s\u00e3o um aprendizado para enfrentar situa\u00e7\u00f5es que se colocam para o  \ngrupo na atualidade. A maioria das lideran\u00e7as possui esse tipo de experi\u00eancia (viver fora da TI).\n75 Que \u00e9, justamente, o mesmo padr\u00e3o adotado pelo grupo h\u00e1 s\u00e9culos, conforme indicam os \ndados arqueol\u00f3gicos (mencionados no cap\u00edtulo 2 a partir de Noelli (1999-2000)\n\n\n\n92\n\nprofessores  n\u00e3o-\u00edndios,  contratados  atrav\u00e9s  da  rede  municipal,  s\u00e3o \nauxiliados  por  monitores  bil\u00edng\u00fces.  Nos  postos  de  sa\u00fade,  um(a) \nenfermeiro(a) tamb\u00e9m n\u00e3o-\u00edndio \u00e9 auxiliado por monitores de sa\u00fade e \nagentes  de  saneamento  ind\u00edgenas.  H\u00e1  que  se  mencionar  tamb\u00e9m,  em \ntodas  elas,  a  exist\u00eancia  de  um  campo  de  futebol  \u2013  esporte  bastante \napreciado  pelos  Guarani  (e  igualmente  pelos \n\nMapa acima: panor\u00e2mica da regi\u00e3o onde se localizam as TIs e cidades mencionadas  \nneste trabalho.\n\nKaingang) e que promove intensa socializa\u00e7\u00e3o com o \u201cexterior\u201d, atrav\u00e9s \ndos  campeonatos  envolvendo  times  (ind\u00edgenas  e  n\u00e3o-ind\u00edgenas)  da \nregi\u00e3o.\n\nA TI S\u00e3o Jer\u00f4nimo, localizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Jer\u00f4nimo  \nda  Serra,  possui  cerca  de  1340  hectares  de  extens\u00e3o  e  abriga  uma \n\n\n\n93\n\npopula\u00e7\u00e3o de cerca de 380 pessoas, entre Kaingang, Guarani, Xet\u00e1 76 e \nn\u00e3o-\u00edndios, distribu\u00edda em aproximadamente 80 fam\u00edlias.\n\nNo  caso  dessa  TI,  sendo  sua  popula\u00e7\u00e3o  majoritariamente \nkaingang,  os  monitores  bil\u00edng\u00fces  s\u00e3o  Kaingang,  e  as  aulas  s\u00e3o \nministradas  nesse  idioma  e  no  portugu\u00eas.  Isso  reflete  claramente  a \nexist\u00eancia de uma certa hierarquia entre as etnias pois que, sendo a \u00e1rea \num territ\u00f3rio tradicionalmente ocupado pelos Kaingang, os Guarani s\u00e3o \nvistos por eles como \u201ch\u00f3spedes\u201d.\n\nNo entanto, as fam\u00edlias est\u00e3o unidas por la\u00e7os de parentesco e \nafinidade (tal como ser\u00e1 mostrado nas genealogias apresentadas adiante) \ne, na disposi\u00e7\u00e3o atual das casas no espa\u00e7o da TI, os grupos familiares  \nGuarani e Kaingang se misturam \u2013 n\u00e3o havendo \u00e1reas espec\u00edficas para \num ou outro.\n\nA TI Pinhalzinho est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Tomasina, e \nconta  com  a  mesma  estrutura  \u201cb\u00e1sica\u201d.  Possui  uma  \u00e1rea  de \naproximadamente  590  hectares,  e  abriga  cerca  de  170  pessoas, \ndistribu\u00eddas  em  20  fam\u00edlias.  \u00c9  portanto,  como  veremos  a  seguir,  um \nespa\u00e7o maior que o Laranjinha, e com uma popula\u00e7\u00e3o bem menor. Seu \ninterior  est\u00e1  igualmente  devastado,  pois  que  teve  seus  recursos \nexplorados  tanto  pelo  \u00f3rg\u00e3o  indigenista  quanto  pelos  arrendat\u00e1rios  de \nterras. No entanto, ainda tem reservas de mata, de forma que a ca\u00e7a, por  \nexemplo,  ainda  \u00e9  uma  atividade  expressiva,  podendo  sustentar  v\u00e1rias \nfam\u00edlias.   \u00c9  poss\u00edvel  tamb\u00e9m  conseguir  mais  mat\u00e9rias-primas  para  a \nconfec\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de artesanato e para outros fins, como a constru\u00e7\u00e3o  \ndos \u201cranchos\u201d tradicionalmente usados como moradia e que, no caso de  \nalgumas fam\u00edlias, \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que complementa o ex\u00edguo espa\u00e7o \ndas casas constru\u00eddas no interior da TI pela Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do \nParan\u00e1  (COHAPAR)  e,  atualmente,  pelo  programa  Casa  da  Fam\u00edlia \nInd\u00edgena. \n\nA TI Laranjinha, localizada no munic\u00edpio de Santa Am\u00e9lia (do \nqual se distancia por apenas 3,5 km), conta, aproximadamente, com 290 \nhectares  \u2013 espa\u00e7o extremamente reduzido para abrigar uma popula\u00e7\u00e3o \nque, durante a pesquisa de campo realizada, somava  aproximadamente \n230 pessoas, distribu\u00eddas em 35 fam\u00edlias. Essa proximidade com Santa \n\n76 Tal  como  mencionado  no  cap\u00edtulo anterior,  os  Xet\u00e1  foram  praticamente  exterminados  na  \nsegunda metade do s\u00e9culo XX. Alguns sobreviventes foram encaminhados pelo SPI para TIs \nGuarani  e  Kaingang  localizadas  em  diferentes  regi\u00f5es  do  estado  do  Paran\u00e1  e  outros  foram \ncriados por  fam\u00edlias n\u00e3o-\u00edndias. Tikuen, um desses  sobreviventes,  foi criado no Pinhalzinho \npela  fam\u00edlia  de  um  indigenista  do  SPI.  Casou-se  com  uma  mulher  n\u00e3o-\u00edndia.  Em  1985 \nassassinou um homem n\u00e3o-\u00edndio e foi transferido para a TI S\u00e3o Jer\u00f4nimo, l\u00e1 vivendo at\u00e9 seu  \nfalecimento, em 2005. Alguns de seus filhos ainda vivem l\u00e1.\n\n\n\n94\n\nAm\u00e9lia, e tamb\u00e9m com outras cidades da regi\u00e3o (Abati\u00e1, Santo Ant\u00f4nio \nda  Platina,  etc.),  facilita  o  tr\u00e2nsito  de  visitas  e  mesmo  das  fam\u00edlias \nind\u00edgenas, que constantemente precisam se deslocar para as cidades para  \nse  abastecer  de  produtos  nos  mercados  da  regi\u00e3o  (roupas,  sapatos  e \ncertos g\u00eaneros aliment\u00edcios como \u00f3leo, sal, a\u00e7\u00facar, farinha, etc.). Al\u00e9m \ndisso, a subsist\u00eancia de muitas fam\u00edlias depende de atividades realizadas \nfora da aldeia, nas cidades ou propriedades rurais da regi\u00e3o, j\u00e1 que as \natividades  remuneradas  dentro  da  TI  s\u00e3o  relativamente  poucas  e, \nconseq\u00fcentemente, bastante disputadas. \n\nTendo em vista que dentro dessa unidade sociol\u00f3gica formada \npelos grupos guarani na bacia do Paranapanema concentrei meu trabalho \nde  campo  na  TI  Laranjinha,  \u00e9  principalmente  dela  que  parto  para \narticular a descri\u00e7\u00e3o abaixo apresentada.\n\n3.2 A TERRA IND\u00cdGENA LARANJINHA\n\n3.2.1  Condi\u00e7\u00f5es  de  habita\u00e7\u00e3o  e  distribui\u00e7\u00e3o  das  fam\u00edlias  na  TI \nLaranjinha\n\nNo Laranjinha, as casas das fam\u00edlias  se distribuem por toda a  \n\u00e1rea  da  reserva,   opondo-se  ao  padr\u00e3o  \u201cantigo\u201d,  que  ser\u00e1  abaixo \nmencionado. A grande maioria das casas concentram-se atualmente na \nregi\u00e3o  que  circunda  a  sede  do  posto  \u2013  algumas  espalhando-se  por \nlugares mais isolados. As fam\u00edlias mais antigas e influentes ocupam os \nlocais mais valorizados77 pelo grupo, que s\u00e3o os que ficam pr\u00f3ximos \u00e0 \nestrada  que  corta  a  TI  ou  pr\u00f3ximos  \u00e0s  instala\u00e7\u00f5es   da  sede  (escola,  \nenfermaria,  etc.),  onde  tamb\u00e9m  se  localiza  a  igreja  da  Congrega\u00e7\u00e3o \nCrist\u00e3 no Brasil. \n\nEm  2002  existia  na  TI  Laranjinha  vinte  e  tr\u00eas  casas  pr\u00e9-\nfabricadas  de  alvenaria  constru\u00eddas  pela  Companhia  de  Habita\u00e7\u00e3o  do \nParan\u00e1  (COHAPAR),  e  outras  de  madeira  e/ou  alvenaria  constru\u00eddas \npelas pr\u00f3prias fam\u00edlias. A popula\u00e7\u00e3o, de aproximadamente 200 pessoas, \ndistribu\u00eda-se  em  45  casas.  Os  antigos  ranchos78 j\u00e1  n\u00e3o  eram  mais \n77 Valorizados no sentido de serem vistos como locais com uma localiza\u00e7\u00e3o privilegiada, dada  \na  facilidade  de  seu  acesso  a  certos  locais.  Mas  h\u00e1,  claro,  exce\u00e7\u00f5es,  pois  algumas  fam\u00edlias  \npreferem morar em locais mais afastados dos pontos acima mencionados.\n78 Esses  ranchos  eram  as  constru\u00e7\u00f5es  tradicionais  nas  quais  os  Guarani  moravam \nanteriormente. A fala de S. Bertolino, numa entrevista de 1990, ilustra como eram feitas estas  \nhabita\u00e7\u00f5es: \u201cIsso a\u00ed [construir as casas] a gente n\u00e3o fazia muito servi\u00e7o. Fazia uma planta, o  \nquadro, arrumava uns esteios, umas madeiras e amarrava com cip\u00f3, porque n\u00e3o existia prego  \naqui. Os caibros e as ripas eram amarrados tudo com cip\u00f3. Ent\u00e3o a gente limpava bem o sap\u00e9,  \n\n\n\n95\n\nconstru\u00eddos.  A \u00faltima  fam\u00edlia  que  ainda  constru\u00eda  esse  antigo  tipo  de \nhabita\u00e7\u00e3o era a de Albane e L\u00eddia. Entretanto, Albane e seus  filhos  j\u00e1 \nn\u00e3o conseguiam sap\u00e9 e madeira dentro da TI, e tornava-se dif\u00edcil refaz\u00ea-\nla sempre79.  \n\nQuando retornei a campo em 2006, novas casas estavam sendo \nconstru\u00eddas  pela  COHAPAR  atrav\u00e9s  do  programa  \u201cCasa  da  Fam\u00edlia  \nInd\u00edgena\u201d do governo do estado do Paran\u00e1, que teve in\u00edcio em 2003. Tal \nprograma  envolvia  uma  parceria  entre  FUNASA,  FUNAI,  Conselho \nInd\u00edgena  Regional  de  Guarapuava  e  Conselho  Ind\u00edgena  Estadual  do \nParan\u00e1 e, visitando o site da COHAPAR, encontrei a informa\u00e7\u00e3o de que \nlideran\u00e7as das diferentes etnias atualmente  presentes no Paran\u00e1 teriam \nopinado na defini\u00e7\u00e3o dos projetos arquitet\u00f4nicos. N\u00e3o sei at\u00e9 que ponto \npuderam opinar dentro de um par\u00e2metro pr\u00e9-estabelecido de 52m\u00b2, que \u00e9 \no mesmo de outros projetos do governo do estado, tais como \u201cCasa do  \nZelador\u201d e \u201cCasa quilombola\u201d, entre outros. Mas, comparando com as \ndescri\u00e7\u00f5es  dos  antigos  ranchos,  \u00e9  poss\u00edvel  dizer  que  esse  programa, \ncomo  os  anteriores,  tamb\u00e9m  desconsidera  os  padr\u00f5es  tradicionais  do \ngrupo, bem como suas  especificidades.  Essas  casas  s\u00e3o  extremamente \npequenas, contando com dois quartos e um c\u00f4modo maior (que faria as \nvezes de sala e cozinha). O banheiro fica na parte externa da casa, numa \nvaranda. A constru\u00e7\u00e3o \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de alvenaria e madeira, com \ncobertura em telha cer\u00e2mica. \n\nEm 2008, praticamente todas as fam\u00edlias tinham recebido uma \nnova casa, sem que as antigas fossem destru\u00eddas. Na verdade, as casas \nantigas  (n\u00e3o  os  ranchos,  mas  as  constru\u00eddas  na  d\u00e9cada  de  1980  pela \nCOHAPAR) continuam sendo usadas, j\u00e1 que, no geral, as novas (muito \npequenas)  foram  constru\u00eddas  bem  pr\u00f3ximas  \u00e0  elas.  Mas  muitos  dos \nentrevistados mais velhos ainda ressaltam sua prefer\u00eancia pelos ranchos. \n\nDe  qualquer  forma,  o  padr\u00e3o  de  habita\u00e7\u00e3o  imposto  a  eles \natrav\u00e9s  de  uma  nova  arquitetura/organiza\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  ainda  \u00e9  um \nproblema, pois que as fam\u00edlias sentem falta, por exemplo, de ter  uma  \nfogueira acesa no interior da casa80, al\u00e9m do fato de que os h\u00e1bitos de \n\npra n\u00e3o ficar muito fiapo... a parede era de barrote, madeira roli\u00e7a... e fazia separa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m,  \nn\u00e9. Algumas casas o telhado ia at\u00e9 o ch\u00e3o. Se quisesse, dava pra fazer assim tamb\u00e9m... alguns  \nfaziam\u201d (entrevista realizada por Tommasino, 1990).\n79 Na TI Pinhalzinho, onde, tal como mencionado acima, ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar mat\u00e9rias-\nprimas, os ranchos ainda s\u00e3o constru\u00eddos por algumas fam\u00edlias.\n80 Alguns  resolvem  isso  construindo  pequenos  \u201cpuxados\u201d,  geralmente  pr\u00f3ximos  ao  que  no \nmodelo ocidental \u00e9 estipulado como cozinha, onde, sem o piso de cimento, podem acender o \nfogo \u2013 importante principalmente no inverno, que pode ser bastante rigoroso na regi\u00e3o.\n\n\n\n96\n\nlimpeza e asseio da casa (principalmente das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias), n\u00e3o \nforam  plenamente  incorporados  por  muitas  fam\u00edlias81.  Assim  sendo,  \u00e9 \nposs\u00edvel  dizer  que,  no  contexto  atual,  n\u00e3o  h\u00e1  nenhum  simbolismo \nguarani incorporado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o/disposi\u00e7\u00e3o da casa e seus c\u00f4modos.\n\n A \u00e1gua  que  abastece  as  casas  na  aldeia  prov\u00e9m  de  um  po\u00e7o \nartesiano.  No  antigo  padr\u00e3o  de  resid\u00eancia,  as  casas,  mais  espalhadas, \neram  abastecidas  por  minas.  No entanto,  hoje  a  maioria  dessas  minas \nn\u00e3o  existe  mais  por  conta  da  transforma\u00e7\u00e3o  na  paisagem \n(desmatamento, principalmente) ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas.\n\nAinda que as casas constru\u00eddas na TI atrav\u00e9s da COHAPAR n\u00e3o \nsejam \u201cpropriedade  privada\u201d  de certas  pessoas  ou fam\u00edlias, existe  sim \num direito das pessoas que nelas moram e que \u00e9 reconhecido/regulado \ninternamente  pelo  grupo.  Nesse  sentido,  se  uma  fam\u00edlia  sai \nvoluntariamente  da  TI,  mudando-se  para  outro  lugar,  geralmente  o \ndireito  que  ela  tinha  sobre  determinada  casa  \u00e9  negociado  com  outra  \nfam\u00edlia, envolvendo o recebimento de algum bem ou dinheiro. Muitas  \nvezes os jovens casais (principalmente no caso de serem formados por \n\u00edndios  e  n\u00e3o-\u00edndios)  s\u00e3o  obrigados  a  viver  fora  da  TI  por  conta  da  \nexig\u00fcidade  do  espa\u00e7o.  E,  nesses  casos,  sua  fam\u00edlia  extensa  pode \nnegociar com uma fam\u00edlia que esteja de sa\u00edda para outro local, de forma \na  trazer  para  a  TI  um  filho  que  esteja  morando  fora  dela  com  seu  \nc\u00f4njuge.  Ou  ent\u00e3o  uma  fam\u00edlia  pode  negociar  uma  casa  que  ficar\u00e1  \ndispon\u00edvel por conta do interesse em sua localiza\u00e7\u00e3o. Enfim: s\u00e3o v\u00e1rias \nas possibilidades dos arranjos ligados a isso.\n\nNo caso de uma casa que fica dispon\u00edvel por conta da morte de \nseu antigo morador, ou no caso da fam\u00edlia que a ocupava ser obrigada a  \nse  retirar  da  TI  por  algum  motivo  (brigas  internas,  expuls\u00e3o,  etc.),  a \nindica\u00e7\u00e3o  de  seu  pr\u00f3ximo  morador  passa  a  ser  negociada  pelo  grupo, \nsendo coordenada pelo cacique e lideran\u00e7as. \n\nUma  coisa  interessante  que  emerge  da  observa\u00e7\u00e3o  da \ndistribui\u00e7\u00e3o espacial das casas no espa\u00e7o da aldeia \u00e9 a import\u00e2ncia das \nfam\u00edlias  extensas,  que  s\u00e3o  uma  pe\u00e7a-chave  para  o  entendimento  da \norganiza\u00e7\u00e3o e estrutura das aldeias. Atualmente, elas n\u00e3o ocupam mais \numa  mesma  casa82,  mas  continuam  sendo  refer\u00eancia  na  organiza\u00e7\u00e3o \ns\u00f3cio-pol\u00edtica  (os  filhos  morando  sempre  pr\u00f3ximos  dos  pais,  quando \n\n81 H\u00e1 tamb\u00e9m que se considerar que produtos de higiene e limpeza s\u00e3o itens que est\u00e3o al\u00e9m das \npossibilidades do or\u00e7amento da maioria das fam\u00edlias.\n82 Como acontecia anteriormente, conforme indicam os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e documentais, \ntal como indicado por exemplo por Susnik, 1961 e Noelli, 1999-2000.\n\n\n\n97\n\nestes  s\u00e3o  um  casal  est\u00e1vel  e  importante  \u2013  \u201ccabe\u00e7as  de  parentela\u201d,  cf. \nPereira,  1999).  Esse  \u201cmorar  perto\u201d  estaria  relacionado  com  a \nimport\u00e2ncia  dada  pelos  Guarani  \u00e0s  rela\u00e7\u00f5es  entre  netos/av\u00f4s, \nestruturantes  da  fam\u00edlia  extensa,  pois  que  a  consolidam  \u2013  os  av\u00f4s  \nenquanto  figuras  fundamentais  na  educa\u00e7\u00e3o  das  crian\u00e7as.  A  fam\u00edlia \nRodrigues (conforme genealogias em anexo) \u00e9 um exemplo disso.\n\nNo  entanto,  a  resid\u00eancia  dos  jovens  casais  n\u00e3o  segue  regras \nmatri  ou  patrilocais  estritamente  definidas:  liga-se  mais  a  crit\u00e9rios  de  \ninflu\u00eancia e prest\u00edgio dentro do contexto da TI dos pais dos c\u00f4njuges,  \ndisponibilidade de espa\u00e7o junto \u00e0 moradia deles, entre outras coisas. \n\nAs  fam\u00edlias  extensas  s\u00e3o  tamb\u00e9m  fundamentais  para  o \nentendimento  da  organiza\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica,  pois  atrav\u00e9s  dessas  fam\u00edlias  \u00e9 \nposs\u00edvel observar mais diretamente como se d\u00e3o as articula\u00e7\u00f5es para a \nescolha, \u201celei\u00e7\u00e3o\u201d e mesmo afastamento das lideran\u00e7as pol\u00edticas na TI \n(por  exemplo,  tal  como  observamos  no  caso  das  fam\u00edlias  extensas \nLouren\u00e7o [fortemente ligada \u00e0 fam\u00edlia Jacinto] e Silva, que atualmente \ndisputam a hegemonia pol\u00edtica dentro do grupo). Albernaz (2009) fala \ndas fam\u00edlias extensas enquanto n\u00facleos s\u00f3cio-pol\u00edtico-religiosos \u2013 o que \nse  mostra  v\u00e1lido  tamb\u00e9m  para  o  caso  dos  grupos  aqui  estudados, \nconforme espero deixar expl\u00edcito ao longo da descri\u00e7\u00e3o.\n\n3.2.2 Agricultura, usos do espa\u00e7o e rela\u00e7\u00e3o com o entorno\n\nA  topografia  do  local  onde  foi  demarcada  a  TI  Laranjinha \nresulta em espa\u00e7os de menos de 1 alqueire de ro\u00e7a para cada fam\u00edlia e, \nse  alguma  fam\u00edlia  extensa,  por  conta  de  seu  prest\u00edgio/poder  pol\u00edtico,  \nconsegue para si uma \u00e1rea maior de cultivo, isso resulta no fato de que \noutra  fam\u00edlia  ficar\u00e1  sem  terra  para  cultivar.  Essa,  justamente,  \u00e9  uma \nreclama\u00e7\u00e3o comum nos casais formados por mulher guarani e homem  \nn\u00e3o-\u00edndio: se o sogro ou os cunhados desse \u00faltimo n\u00e3o forem homens  \ncom certo poder  pol\u00edtico no interior  do grupo,  \u00e9 quase  imposs\u00edvel ele  \nconseguir um espa\u00e7o para plantar dentro da TI.\n\nNa  verdade,  geralmente  a  distribui\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  cultiv\u00e1veis \nentre as fam\u00edlias \u00e9 feita atrav\u00e9s de sorteio, para minimizar os conflitos \nligados a essa quest\u00e3o e que se relacionam, em grande parte, \u00e0 qualidade  \ndo solo e dist\u00e2ncia da ro\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sede do posto (em torno da qual  \nse  localiza  a  maioria  das  casas  atualmente).  Mas  nesse  sorteio  n\u00e3o  \nentram exatamente todas as fam\u00edlias nucleares, mas sim grupos/pessoas \ndefinidas a partir de crit\u00e9rios variados. \u00c9 levado em conta, por exemplo, \n\n\n\n98\n\na  idade  das  pessoas,  o  fato  delas  terem  ou  n\u00e3o  uma  ocupa\u00e7\u00e3o \nremunerada, prest\u00edgio pol\u00edtico da fam\u00edlia extensa, tempo em que vive na \nTI, entre outras coisas.\n\nAtualmente ent\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 ro\u00e7as coletivas na TI, mas sim ro\u00e7as \nindividuais/familiares.  As  fam\u00edlias  dependem  da  ajuda  da  FUNAI  e \noutros  \u00f3rg\u00e3os  estaduais  ligados  \u00e0  agricultura  para  o  fornecimento  de \nsementes, venenos e insumos. A prepara\u00e7\u00e3o da terra para semeadura, e \ntudo que envolve processos mecanizados (uso de tratores e m\u00e1quinas)  \nat\u00e9  a  colheita  tamb\u00e9m  \u00e9  subsidiada83 pela  FUNAI  \u2013  o  \u201ctratorista\u201d  a \nservi\u00e7o  do  Posto  executa  esses  servi\u00e7os  numa  certa  ordem  \u2013  e, \nestabelecer essa ordem tamb\u00e9m gera muitas disputas e insatisfa\u00e7\u00e3o no \ninterior do grupo.  \n\nApesar dessas dificuldades e problemas acima mencionados, a \nagricultura \u00e9 a atividade econ\u00f4mica mais importante para o grupo, ainda \nque  n\u00e3o  garanta  a  autonomia  econ\u00f4mica  das  fam\u00edlias  e  do  grupo  de \nforma geral. Al\u00e9m dos Guarani dependerem de ajuda externa para v\u00e1rias \netapas do plantio dos itens cultivados, a venda da produ\u00e7\u00e3o (que n\u00e3o \u00e9  \nt\u00e3o significativa, dada o tamanho reduzido das ro\u00e7as e a possibilidade \nsempre presente de fatores clim\u00e1ticos afetarem a produ\u00e7\u00e3o das mesmas) \nn\u00e3o  necessariamente  resulta  numa  quantia  que  possa  sustentar  as \nfam\u00edlias at\u00e9 a pr\u00f3xima colheita.  \n\nDurante  minha  pesquisa  de  campo,  o  produto \npredominantemente  cultivado  pelas  fam\u00edlias  no  Laranjinha  era  o \nalgod\u00e3o  que,  destinado  ao  com\u00e9rcio  \u201cexterno\u201d,  \u00e9  vendido  para  uma \ngrande  beneficiadora  da  regi\u00e3o.  Cultivam  tamb\u00e9m  produtos  para  o \nconsumo  familiar  (milho,  feij\u00e3o,  arroz)  e,  no entorno  da  maioria  das  \ncasas,   \u00e9  poss\u00edvel  encontrar,  al\u00e9m  de  \u00e1rvores  frut\u00edferas,  pequenas \nplanta\u00e7\u00f5es  de mandioca,  ab\u00f3bora e batata  doce.  Mas  isso  n\u00e3o  \u00e9 regra \ngeral, pois algumas fam\u00edlias acabam tendo n\u00e3o mais do que dois ou tr\u00eas \nitens  (basicamente  arroz  e  feij\u00e3o)  na  sua  alimenta\u00e7\u00e3o  cotidiana.  Os \npoucos  excedentes  dessas  ro\u00e7as  familiares  s\u00e3o  vendidos  em  Santa \nAm\u00e9lia  ou  na  regi\u00e3o,  para  que  as  fam\u00edlias  possam  comprar  produtos \nindustrializados como \u00f3leo, a\u00e7\u00facar, g\u00e1s, etc. \n\nEsse  espa\u00e7o  reduzido  ao  qual  ficaram  confinados  os  Guarani \n(bem como outras popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no sul do Brasil) tem a ver com  \nas pol\u00edticas adotadas pelo governo federal no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e que  \n\n83 Uma parcela do ICMS ecol\u00f3gico recolhido pelo munic\u00edpio \u00e9 repassado pela prefeitura para a  \nTI, e esse tipo de recurso geralmente \u00e9 destinado para a compra de equipamentos ou insumos a  \nserem utilizados nas ro\u00e7as. N\u00e3o pude apurar exatamente os valores dessa fonte de renda, mas \nsegundo o cacique, M\u00e1rcio Louren\u00e7o, (e dadas as condi\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio) n\u00e3o \u00e9 uma soma \nmuito significativa.\n\n\n\n99\n\npartiam  do princ\u00edpio  de que os Guarani  n\u00e3o necessitavam  ser  alvo de \npreocupa\u00e7\u00e3o por parte do Estado, visto estarem \u201cintegrados\u201d \u00e0 sociedade \nnacional \u2013 n\u00e3o havendo, portanto, necessidade de serem contemplados  \npelas a\u00e7\u00f5es/pol\u00edticas indigenistas. \n\nDe  fato,  no  quadro  elaborado  por  Ribeiro  (1977)  acerca  da \nsitua\u00e7\u00e3o dos grupos ind\u00edgenas do Brasil no s\u00e9culo XX (cujos crit\u00e9rios  \nbaseavam-se  no  grau  de  integra\u00e7\u00e3o  desses  grupos  na  sociedade \nnacional),  os  Guarani  est\u00e3o  classificados  como  \u201cintegrados\u201d.  Disso \nresulta o fato de que, no Paran\u00e1, os mesmos n\u00e3o tiveram no in\u00edcio do \ns\u00e9culo passado terras demarcadas para si84. As atuais TIs Laranjinha e \nPinhalzinho, que hoje abrigam os Guarani, eram terras que inicialmente \nforam destinadas a abrigar a popula\u00e7\u00e3o kaingang a ser ainda pacificada \nna regi\u00e3o do Paranapanema nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. \n\nAssim,  as  \u00e1reas  hoje  ocupadas  pelos  Guarani  s\u00e3o  pequenos \nrecortes dentro de um territ\u00f3rio muito mais amplo no qual eles podiam \ncircular  livremente  no passado,  e  com  o  qual,  portanto,  eles  possuem  \nv\u00ednculos  de identifica\u00e7\u00e3o profundos. \u00c9 um espa\u00e7o \u201cvivido\u201d, permeado \nde lembran\u00e7as de diferentes acontecimentos que ali se desenrolaram. E, \nnesse  sentido,  a  aldeia  emerge  enquanto  um  importante  espa\u00e7o  e \nrefer\u00eancia  simb\u00f3lica  no  interior  do  qual  se  constroem  as  rela\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas,  pol\u00edticas  e  religiosas  de  parentesco  que  conectam  as \npessoas atrav\u00e9s de in\u00fameras redes a uma totalidade sociol\u00f3gica ampla.\n\nA configura\u00e7\u00e3o atual das TIs imp\u00f5e, ent\u00e3o, uma fragmenta\u00e7\u00e3o \ndesse territ\u00f3rio maior, pois que os grupos (antes tamb\u00e9m dispersos, mas \nnuma  outra  l\u00f3gica)  acabam  restritos  entre  espa\u00e7os  que,  se  antes  eram \nflorestas  ou  campos  onde  podiam  circular  livremente,  hoje  est\u00e3o \ndominados  por  cidades,  estradas  e,  na  zona  rural,  propriedades \nparticulares  (os  poucos  trechos  de  mata/floresta  existentes  ainda  em \nalgumas regi\u00f5es sendo transformados em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o onde sua \npresen\u00e7a/circula\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  \u00e9  vetada).  Tornou-se  dif\u00edcil  (mas  n\u00e3o \nimposs\u00edvel!) manter a rede de sociabilidade entre os grupos locais, o que \npor sua vez dificulta a manuten\u00e7\u00e3o de sua organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica  \nmais  ampla.  Se  antes  as  pessoas  podiam  circular  livremente  pelos \nespa\u00e7os, agora elas esbarram em propriedades particulares que impedem \no  acesso  a  determinadas  rotas.  As  \u00e1reas  com  estradas  e  monoculturas \ntamb\u00e9m s\u00e3o um entrave \u00e0s caminhadas \u2013 antes realizadas na mata, mas  \n\n84 As  TIs  kaingang,  mesmo  tendo  sido  reduzidas  em  1949,  quando  de  sua  regulariza\u00e7\u00e3o  \nfundi\u00e1ria pelo governo do Estado (quando ent\u00e3o foi adotado como crit\u00e9rio o m\u00f3dulo m\u00ednimo  \ndo INCRA, que estipulava 100 hectares para cada fam\u00edlia nuclear, acrescidos de 500 hectares  \npara a instala\u00e7\u00e3o do posto \u2013 o \u201cexcedente\u201d sendo tomado pelo Estado) ainda assim s\u00e3o bem \nmaiores que as TIs guarani.\n\n\n\n100\n\nagora  tendo  que  cruzar  grandes  \u00e1reas  descampadas,  onde  fica  dif\u00edcil \nsuportar  o  sol  e  o  calor,  de  forma  que  \u00e9  preciso  ter  um  meio  de  \ntransporte  (carro,  moto)  ou  dinheiro  para  utilizar  meios  de  transporte  \ncoletivos.\n\nEssa situa\u00e7\u00e3o (de fragmenta\u00e7\u00e3o dos grupos) tem sido em parte \nresolvida  com  as alian\u00e7as  que  cada  grupo  social tem buscado junto  a \noutras etnias ind\u00edgenas e mesmo com a popula\u00e7\u00e3o branca da regi\u00e3o 85. De \nqualquer forma, tal como coloco na an\u00e1lise feita por mim anteriormente  \n(2003), a filia\u00e7\u00e3o do grupo de Laranjinha a uma religi\u00e3o pentecostal, na \nd\u00e9cada  de  1990,  foi  uma  forma  de  expandir  alian\u00e7as,  pois  inseriu  o \ngrupo  local  (ou  a  parte  dele  que  se  converteu),  na \n\u201cirmandade\u201d/comunidade  mais  ampla  ligada  \u00e0  Congrega\u00e7\u00e3o  Crist\u00e3  no \nBrasil na regi\u00e3o. Essa comunidade passou a constituir uma nova rede de \nalian\u00e7as e, portanto, de apoio, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \nde subsist\u00eancia do grupo, pois ampliou seu acesso a cargos, empregos e \nalian\u00e7as  matrimoniais  antes  vetados,  inserindo  as  fam\u00edlias  numa  rede \nmuito mais ampla de afinidade/solidariedade que se somou \u00e0s redes j\u00e1 \nexistentes,  envolvendo,  no  interior  da  TI,  as  fam\u00edlias  extensas.  Ainda \nque  hoje  o  pentecostalismo  tenha  perdido  \u201cterreno\u201d  (j\u00e1  que,  muitas \npessoas/fam\u00edlias  deixaram  de  freq\u00fcentar  os  cultos),  o  panorama \nobservado por mim em Laranjinha no in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000 era o de \numa igreja, a CCB, que reunia pessoas com uma longa conviv\u00eancia em \ncomum  (pois  que  \u00edndios  e  n\u00e3o-\u00edndios  vivenciaram  uma  trajet\u00f3ria \nhist\u00f3rica bastante longa na regi\u00e3o em quest\u00e3o), refor\u00e7ando mecanismos \nde ajuda m\u00fatua.\n\nSegundo  Schaden  (1962),  os  Guarani  s\u00e3o  portadores  de  uma \ncultura  caracter\u00edstica  de  regi\u00f5es  de  floresta,  em  que  as  atividades  de  \nsubsist\u00eancia  incluem  tanto  a  ca\u00e7a  quanto  a  agricultura.  Dessa  forma, \nesse grupo \u00e9tnico se estabelece, sempre que poss\u00edvel, no seio das matas, \nevitando  os  campos  abertos.  E  as  suas  aldeias  n\u00e3o  constituem \nconglomerados,  caracterizando-se  pelo  relativo  isolamento  das  casas, \ndistantes umas das outras e espalhadas pelas clareiras da floresta.\n\nNo entanto, ao longo da hist\u00f3ria de contato com os brancos, os \nGuarani  sofreram   constrangimentos  que  os  obrigaram  a  se  adaptar  a \nambientes  menos  florestados  e  menos  ricos  em  flora  e  fauna  e,  pela \naus\u00eancia  de  novos  espa\u00e7os  livres  que  pudessem  ocupar  (pois  que  j\u00e1 \nocupados por propriedades particulares) e pela devasta\u00e7\u00e3o das florestas \nem  toda  a  parte,  tiveram  diminu\u00eddos  os  seus  territ\u00f3rios.  Tal  como \nindicado no cap\u00edtulo anterior, a TI Laranjinha est\u00e1 localizada num local \n\n85 As genealogias apresentadas adiante explicitam os casamentos inter\u00e9tnicos.\n\n\n\n101\n\nde  ocupa\u00e7\u00e3o  \u201ctradicional\u201d  do  grupo,  em  seus  territ\u00f3rios  seculares  da \nbacia do Paranapanema. No entanto, al\u00e9m de ter sido constitu\u00edda a partir \nde  finalidades  e  crit\u00e9rios  que  n\u00e3o  atendiam  em  absoluto  \u00e0  l\u00f3gica  \nGuarani, o territ\u00f3rio da TI atualmente promoveu a cristaliza\u00e7\u00e3o de algo \nque era din\u00e2mico, representando hoje apenas  uma pequena parcela  do \nque  era  uma  \u00e1rea  muito  maior  por  onde  eles  circulavam  livremente, \nca\u00e7ando, pescando e  coletando.  O pr\u00f3prio padr\u00e3o  de  resid\u00eancia  da TI \nnos  anos  1950,  por  exemplo,  era  bem  diferente,  com  as  casas  bem \nespalhadas  e  mesmo  localizadas  nas  \u00e1reas  lim\u00edtrofes  do  territ\u00f3rio \ndemarcado, e \u201cno meio do mato\u201d \u2013 a floresta ocupando os espa\u00e7os entre \numa  casa  e  outra,  ligadas  por  picadas86.   V\u00e1rias  fam\u00edlias  relatam \nepis\u00f3dios de excurs\u00e3o na mata em busca de mel, palmito, frutas, ca\u00e7a e \noutros  produtos  (como  ervas  medicinais  ou  determinadas  mat\u00e9rias \nprimas).  \n\nNa d\u00e9cada de 1960, a situa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o era t\u00e3o ruim, pois um  \nde  meus  informantes  conta  que,  nessa  \u00e9poca,  tinha  dez  anos,  e  o  \nLaranjinha  \u201cera  bem  legal,  tinha  bastante  mata,  algumas  ca\u00e7as  \nexistiam, peixe tinha bastante mesmo. Chegava na beira do rio naquela  \n\u00e1rea  das  pedras  voc\u00ea  via  os  cascudos,  os  peixes...  N\u00f3s  n\u00e3o  \nprecis\u00e1vamos  usar  nada  para  pegar.  N\u00f3s  peg\u00e1vamos  com  a  m\u00e3o.  \nPorque  com  o  sol  quente  o  cascudo  abre  a  asinha  assim  e  fica  ali  \ntomando  sol.  A  gente  chegava  e  catava  ele.  [...]  Naquela  \u00e9poca  os  \n\u00edndios n\u00e3o precisavam de nada. Nada, nada, nada. Por qu\u00ea? Por parte  \nda cultura deles eles tinham de tudo. Estava ali para eles fazerem o que  \neles  quisessem  fazer.  Madeira,  esses  tipos  de coisa.  Alimenta\u00e7\u00e3o  eles  \nn\u00e3o tinham arroz, n\u00e3o tinha feij\u00e3o, e tal... mas eles tinham ali dentro  \naquilo que gerava da terra. Aquilo ali era o alimento deles. Porque se  \nandar no mato a\u00ed, aqui n\u00e3o sei se tem, mas numa mata virgem voc\u00ea vai  \nachar mandioca brava. Aquela mandioca ali se fizer um trato nela, ela  \nvolta a ser  a mesma coisa dessa que n\u00f3s planta hoje a\u00ed, que a gente  \ncompra no mercado.  [...]  O abacaxi, n\u00f3s temos o abacaxi agora, no  \ncaso, que o branco como diz assim... inventou.  Mas no mato tamb\u00e9m  \ntem um abacaxizinho. S\u00f3 que ele \u00e9 pequenininho. Aquilo ali chega no  \ntempo  certo,  ele  tamb\u00e9m  \u00e9  alimenta\u00e7\u00e3o.  Tem  aquele  p\u00e9  de  guemb\u00ea,  \naquilo ali \u00e9 uma banana. Eles falam banana de macaco. Mas aquilo ali  \ntem  uma  banana  que  depois  que  ela  fica  bem  madurinha,  ela  \u00e9  \nadocicada.  Aquilo  ali  \u00e9  alimenta\u00e7\u00e3o.  Fora  as  outras  esp\u00e9cies  que  \nexistiam dentro do mato\u201d.\n86 Evidenciando a manuten\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o que  se mantinha h\u00e1  s\u00e9culos pelos Guarani, se \ncomparamos com o padr\u00e3o descrito por Noelli (1999-2000) a partir dos dados arqueol\u00f3gicos \ndispon\u00edveis sobre o grupo.\n\n\n\n102\n\nNo entanto, essa situa\u00e7\u00e3o rapidamente se modificaria: \u201ccom o  \npassar do tempo, o fogo... talvez o \u00edndio mesmo descuida um pouquinho  \ne queima... mas veio o fogo l\u00e1 de fora, dos n\u00e3o-\u00edndios, como queimou  \nv\u00e1rias vezes aquele mato l\u00e1 em cima. Ent\u00e3o tudo isso a\u00ed foi acabando  \ncom os bichos... aqui tinha veado, daqueles pequenininhos, tinha on\u00e7a  \naqui dentro, e desapareceu tudo. Por qu\u00ea? Por causa do fogo. A\u00ed n\u00e3o  \ntem mata eles v\u00e3o embora. Ent\u00e3o da\u00ed para c\u00e1 come\u00e7ou a ter esse tipo  \nde coisa. Eros\u00e3o das terras. N\u00e3o tinha aquelas curvas de n\u00edvel  como  \ntem hoje para proteger. Ent\u00e3o levava para o rio. Esse rio aqui, qualquer \nlugar  para  passar  voc\u00ea  tinha  que  dar  um  pulo  bem  grande  para  \natravessar  de um barranco  no outro. Agora n\u00e3o. Tem lugar que voc\u00ea  \nabre a perna assim j\u00e1 \u00e9 a largura do rio, j\u00e1 est\u00e1 passando no v\u00e3o da  \nperna.  Voc\u00ea  pisa  assim  vem  at\u00e9  aqui  de  lodo,  podrid\u00e3o,  tudas  essas  \ncoisas.  Ent\u00e3o  mudou  muito  a  coisa. Ent\u00e3o como  mudou  aquilo  ali,  a  \npessoa n\u00e3o tem como viver daquilo ali, vai ter que dar um jeito para  \nn\u00e3o  deixar  a mulher passar  fome  [referindo-se ao fato de que  muitos \nforam obrigados a procurar trabalho fora da TI]\u201d. \n\nAo fato do territ\u00f3rio demarcado ser extremamente pequeno para \nos  padr\u00f5es  tradicionais  do  grupo,  soma-se  o  fato  de  que  a  \u00e1rea  foi \nintensamente  explorada  em  seus  recursos  naturais  \u2013  o  Servi\u00e7o  de \nProte\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios (SPI), por exemplo, derrubou v\u00e1rios trechos de mata \npara retirada de madeira, al\u00e9m de arrendar \u00e1reas para fam\u00edlias brancas, \nque s\u00f3 seriam retiradas dali na d\u00e9cada de 1980. \n\nO entorno da TI est\u00e1 ocupado por imensas planta\u00e7\u00f5es de soja, \nmilho, algod\u00e3o e cana. Esse tipo de agricultura ali praticado impediu a  \nreprodu\u00e7\u00e3o  da  fauna  na  regi\u00e3o,  tornando  a  ca\u00e7a  escassa.  O  uso  de  \ninsumos e venenos nas planta\u00e7\u00f5es destruiu a fauna aqu\u00e1tica e prejudicou \na  qualidade  da  \u00e1gua.  Muitos  \u00edndios  da  TI  (e  n\u00e3o-\u00edndios  casados  com \nGuarani)  trabalham  como  \u201cb\u00f3ia-fria\u201d87 nas  fazendas  da  regi\u00e3o, \nprincipalmente  os mais  jovens  (meninos  com 12 anos j\u00e1  trabalhavam, \nsegundo  dados  de minha  pesquisa  de campo).  Especialmente  entre os \nque trabalham na lavoura de cana, atividade muito pesada, o consumo \nde  \u00e1lcool  \u00e9  bastante  significativo/exacerbado,  resultando  em  alguns \ncasos de brigas dentro da TI ou em epis\u00f3dios de viol\u00eancia familiar.\n\nPensando ent\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o do grupo com o espa\u00e7o: atualmente, \nas fam\u00edlias est\u00e3o impossibilitadas de tirar sua subsist\u00eancia do local onde \nse  encontram  \u2013  o  que  tamb\u00e9m  \u00e9  marcante  nas  narrativas.   O  modelo \natual, imposto pelo indigenismo oficial e que acabou sendo incorporado \n\n87 O \u201cb\u00f3ia-fria\u201d \u00e9 um trabalhador rural sem v\u00ednculo legal, que recebe por dia ou por produ\u00e7\u00e3o  \n(toneladas de cana colhidas, por exemplo).\n\n\n\n103\n\npelas  fam\u00edlias,  \u00e9  totalmente  diferente  da  agricultura  anteriormente \npraticada por estes grupos. As ro\u00e7as familiares n\u00e3o garantem o sustento \ndas fam\u00edlias durante todo o ano como acontecia antes. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 \nca\u00e7a, nem peixes \u2013 importantes fontes de prote\u00edna anteriormente. Hoje, a \nalimenta\u00e7\u00e3o  di\u00e1ria  de  muitas  fam\u00edlias  constitui-se  apenas  de  arroz  e \nfeij\u00e3o.\n\nNuma entrevista feita com o casal Lurdes e Derc\u00edlio, este \u00faltimo \nconta  como  antes  os  \u00edndios  n\u00e3o  precisavam  de  nada  \u2013  insumos, \nequipamentos  e  muito  menos  de  financiamentos.  Contavam  com  seu \npr\u00f3prio trabalho. Tinham suas pr\u00f3prias sementes (muitas delas trazidas \npelos rezadores). E dali vinha tudo que precisavam. Lurdes conta que \nseu pai preparava a terra, e ia semear portando um pequeno cesto com \nsementes na cintura e um bast\u00e3o de madeira para fazer sulcos na terra, \njogando  em  seguida  as  sementes.  Derc\u00edlio  conta  que  o  sogro  sempre \ncolhia arroz suficiente para o ano todo. Para armazenar, usava uma cesta \ngrande,  feita  especialmente  para  isso  e  forrada  com  cuidado,  sendo \ndepois conservada em lugar alto e seco. \n\nNo  modelo  \u201ctradicional\u201d,  ca\u00e7a,  pesca,  coleta  e  agricultura \ncomplementavam-se na subsist\u00eancia das fam\u00edlias, formando um sistema \ncuja  l\u00f3gica  ligava-se  ao  ciclo  da  natureza/ambiente  no  qual  estavam \ninseridos  (bem  como  integrava-se  \u00e0  pr\u00f3pria  vida  ritual).  Muitas \nreclama\u00e7\u00f5es  nos  depoimentos  atuais  dizem  respeito  \u00e0  dificuldade  de \ntrabalhar na ro\u00e7a atualmente, j\u00e1 que ela hoje \u00e9 feita longe dos locais de \nresid\u00eancia  e  em  lugares  totalmente  descampados,  de  forma  que  o  sol  \ndificulta sobremaneira a tarefa.\n\nHoje, o ambiente (e seus recursos) foi radicalmente modificado  \n(a  mata  substitu\u00edda  por  grandes  planta\u00e7\u00f5es  de  soja,  algod\u00e3o  e  cana), \nimpossibilitando  a  manuten\u00e7\u00e3o  dos  antigos  costumes/modelos  e \nobrigando  os  Guarani  a  complementar  (sen\u00e3o  a  tirar  exclusivamente)  \nsua  subsist\u00eancia  vendendo  sua  for\u00e7a  de  trabalho  na  regi\u00e3o  (j\u00e1  que  os \ncargos dentro da aldeia s\u00e3o altamente disputados). Um outro ponto \u00e9 que \nas  culturas  acima  mencionadas  baseiam-se  num  esquema  quase  que \ntotalmente mecanizado (tanto o preparo da terra, quanto a semeadura e \ncolheita  sendo  feitas  por  m\u00e1quinas,  no  caso  da  soja  e  algod\u00e3o, \nprincipalmente),  o  que,  claro,  demanda  uma  m\u00e3o-de-obra  reduzida  e \nespecializada \u2013 a agroind\u00fastria, na regi\u00e3o, gerando muito riqueza (mas \nconcentrada) e poucos empregos.\n\nSanta  Am\u00e9lia, a cidade mais  pr\u00f3xima, tem uma popula\u00e7\u00e3o  de \naproximadamente  4.400  habitantes  (zonas  urbana  e  rural)  e  um  dos \n\n\n\n104\n\npiores \u00edndices de desenvolvimento humano do estado88, n\u00e3o oferecendo \nquase nenhuma oportunidade de emprego e renda a seus habitantes. \n\nAssim, ainda que o contato dos grupos Guarani com o mundo \nocidental seja muito antigo, \u00e9 poss\u00edvel dizer que os acontecimentos do \ns\u00e9culo  XX  modificaram  ainda  mais  a  conjuntura  na  qual  estavam  \ninseridos,  transformando  radicalmente  o  espa\u00e7o  e  as rela\u00e7\u00f5es  entre  os \ngrupos, inaugurando uma \u00e9poca de restri\u00e7\u00f5es  (de  espa\u00e7o para  andar  e \nmorar, de alimentos, etc.) e de conflitos que, em certo momento, causou \na  dispers\u00e3o  do  grupo  (as  narrativas  apontam  para  longos  per\u00edodos \nvividos fora da TI pela gera\u00e7\u00e3o mais velha, nas cidades ou propriedades \nrurais  da  regi\u00e3o),  que  s\u00f3  posteriormente  volta  a  ocupar  as  \u00e1reas \ndemarcadas. E hoje, dada a exig\u00fcidade da TI e seus poucos recursos, a \nmaioria dos jovens, ao se casarem, fixam resid\u00eancia fora dela.\n\nA exig\u00fcidade do espa\u00e7o da TI acentua/exacerba as disputas no \ninterior  do  grupo,  resultando,  tal  como  indicado  no  cap\u00edtulo  1,  em \ndiverg\u00eancias internas que podem resultar em brigas, sa\u00edda espont\u00e2nea ou \nexpuls\u00e3o  de  fam\u00edlias  e  mesmo  em  rupturas  mais  significativas  no \ninterior do grupo \u2013 como a que ser\u00e1 relatada abaixo.\n\n3.2.3 Cis\u00e3o do grupo do Laranjinha e reocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Posto Velho\n\nDo processo de revis\u00e3o dos limites da TI Laranjinha 89 resultou a \nproposta de demarca\u00e7\u00e3o da gleba Ivypor\u00e3-Laranjinha, que totaliza 1238 \nhectares e engloba o antigo Posto Velho \u2013 posto ind\u00edgena fundado pelo  \nSPI em 1918 mas que, desde 1950, aproximadamente, estava sob posse \nde  propriet\u00e1rios  particulares90.  O  processo  de  reconhecimento  oficial \ndessa gleba ainda est\u00e1 em andamento. Essa era uma reivindica\u00e7\u00e3o antiga \ndo grupo que, nos \u00faltimos anos tinha enfrentado conflitos significativos \nentre as fam\u00edlias, que por n\u00e3o disporem de espa\u00e7os que lhes permitissem \num  m\u00ednimo  de  distanciamento  espacial,  viviam  envolvidas  em  brigas \ninternas. Esses conflitos, por sua vez, ressaltavam diferentes oposi\u00e7\u00f5es \nexistentes no interior do grupo: pentecostais X n\u00e3o-pentecostais, \u00edndios \n\n88 Conforme dados do Governo do Estado do Paran\u00e1, consultados on-line no endere\u00e7o: \nhttp://www.paranacidade.org.br/municipios/municipios.php\n89 O  grupo  de  trabalho  designado  pela  FUNAI  realizou  a  pesquisa  de  campo  no  segundo  \nsemestre de 2003, tendo o laudo sido conclu\u00eddo em 2004.\n90 Veiga (2004) demonstra que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea a ser desapropriada para a demarca\u00e7\u00e3o da TI \nYvypor\u00e3, o total das ocupa\u00e7\u00f5es declaradas pelos n\u00e3o-\u00edndios soma apenas 986 hectares, restando \numa diferen\u00e7a de 250 hectares sem titula\u00e7\u00e3o e que, justamente, confirma a presen\u00e7a do antigo  \naldeamento, do qual os Guarani foram expulsos.\n\n\n\n105\n\npuros X \u00edndios misturados, etc.\n\nMas  diante  da  demora  no  processo  administrativo  de \nreconhecimento da gleba Ivypor\u00e3-Laranjinha e do aumento das tens\u00f5es \ninternas, em dezembro de 2005 cerca de 20 fam\u00edlias guarani que viviam \nem Laranjinha resolveram reocupar o seu antigo territ\u00f3rio, abandonando \nsuas casas e ro\u00e7as no Laranjinha e passando a sofrer diversos tipos de \npriva\u00e7\u00e3o  material  e  coer\u00e7\u00e3o  por  parte  dos  propriet\u00e1rios.  O  grupo  se  \nretirou com o ent\u00e3o cacique da TI Laranjinha, M\u00e1rio Raulino Sampaio,  \nconhecido como \u201cMarinho\u201d, e outro cacique foi eleito em seu lugar.\n\nMarinho  conta  que,  sob  o  pretexto  de  ir  pescar  no  rio \nLaranjinha, j\u00e1 tinha sondado a regi\u00e3o por v\u00e1rias vezes, concluindo que a  \nsede da propriedade que passaram a ocupar seria o lugar ideal para se \ninstalarem. Mesmo assim o grupo que queria se retirar tinha d\u00favidas, e, \nsegundo Marinho, a decis\u00e3o final foi das mulheres. A ocupa\u00e7\u00e3o foi feita \ndurante  a  noite,  quando  ent\u00e3o  as  fam\u00edlias  percorreram  os  treze \nquil\u00f4metros  que  separam  a  TI  Laranjinha  da  \u00e1rea  a  ser  demarcada,  \nsurpreendendo o empregado da propriedade que tomava conta do local e \nque, no dia seguinte, teria ido embora. L\u00e1, as fam\u00edlias se acomodaram  \nem sete casas, um paiol de milho, uma tulha de caf\u00e9, um barrac\u00e3o onde  \nera  guardado  um  trator  e  em  um  dep\u00f3sito  de  venenos  e  insumos. \nConstru\u00edram tamb\u00e9m alguns barracos com lona e madeira.\n\nLogo que a not\u00edcia da ocupa\u00e7\u00e3o se espalhou, os propriet\u00e1rios da \nregi\u00e3o (e n\u00e3o apenas o da fazenda propriamente ocupada) organizaram  \nviolenta  rea\u00e7\u00e3o,  fazendo  circular  homens  armados  ao  redor  do \nacampamento, que impediam a circula\u00e7\u00e3o do grupo e mesmo de pessoas \nde fora que tentavam chegar at\u00e9 ali (mesmo as as fam\u00edlias que ficaram  \nno Laranjinha foram impedidas de circular na regi\u00e3o, passando a sofrer  \nforte coa\u00e7\u00e3o, sob o pretexto de que novas invas\u00f5es fossem evitadas). A \nenergia el\u00e9trica do local foi cortada a pedido do propriet\u00e1rio. Os Guarani \nviveram  dias  de  muita  tens\u00e3o,  onde  os  homens  se  revezavam, \nprincipalmente \u00e0 noite, para vigiar o acampamento. \n\nTal como na \u00e9poca das rebeli\u00f5es da d\u00e9cada de 1980, que ser\u00e3o \nadiante mencionadas, o grupo n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de se defender em p\u00e9 \nde igualdade no caso de um conflito armado. Portanto, defenderam-se a \npartir de um aparato simb\u00f3lico: sabendo-se observados, mantiveram-se \npintados  e vestidos  \u201ccomo \u00edndios\u201d,  executando  quase  que  diariamente  \ncantos e dan\u00e7as no grande terreiro de secar caf\u00e9 que havia no local onde  \nse  instalaram.  Al\u00e9m  disso,  contaram  com  a  ajuda  do  grupo  da  TI \nPinhalzinho:  de  l\u00e1  vieram  cerca  de  cinq\u00fcenta  homens  para  refor\u00e7ar  a \n\n\n\n106\n\nseguran\u00e7a das fam\u00edlias que ali estavam.\n\nNesse  sentido,  a  experi\u00eancia  vivida  pelas  pessoas  durante  as \nrebeli\u00f5es  da  d\u00e9cada  de  1980,  e  que  circulava  no  grupo  atrav\u00e9s  de \nnarrativas  feitas  por  quem  participou  do  movimento  naquela  \u00e9poca, \nserviu como um modelo para que o grupo organizasse essa mobiliza\u00e7\u00e3o  \nno presente.\n\nNessa (re)ocupa\u00e7\u00e3o, os Guarani contaram tamb\u00e9m com o apoio  \nde jornalistas,  pessoas  ligadas  \u00e0  Comiss\u00e3o  Pastoral  da Terra,  ONGs  e \npesquisadores ligados \u00e0s universidades da regi\u00e3o, de forma que, dada a \nvisibilidade  que  o  caso  alcan\u00e7ou,  os  propriet\u00e1rios  foram  obrigados  a \nrecuar, tendo que recorrer apenas a meios legais para impedir a presen\u00e7a \ndos Guarani na regi\u00e3o.\n\nEm janeiro de 2006, quando estive no local pela primeira vez, o \ngrupo passava por uma situa\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil.  A \u00e1gua que abastecia o  \nlocal onde os Guarani estavam era captada de uma nascente que, por sua \nlocaliza\u00e7\u00e3o,  certamente estava contaminada  com  dejetos e agrot\u00f3xicos \nusados  nas  lavouras  que  a  circundavam.  A  comida  era  escassa  e \nproveniente  de doa\u00e7\u00f5es  arrecadadas pelas ONGs  que  prestavam  apoio \nao grupo \u2013 que n\u00e3o era composto s\u00f3 de adultos, contando com muitas  \ncrian\u00e7as e, inclusive, beb\u00eas.\n\nPosteriormente,  a  FUNAI  come\u00e7ou  a  enviar  cestas  b\u00e1sicas  a \ncada quinze dias, e a FUNASA come\u00e7ou a prestar assist\u00eancia no local. E  \nisso,  principalmente  por  conta  da  atua\u00e7\u00e3o  de  M\u00e1rio  Jacinto91,  que  na \n\u00e9poca  foi,  mais  uma  vez,  um  mediador  importante  na  situa\u00e7\u00e3o  \u2013  seu  \ncarisma e lideran\u00e7a sobrepondo-se \u00e0s j\u00e1 referidas oposi\u00e7\u00f5es que levaram \n\u00e0 cis\u00e3o entre os grupos.\n\nVanderson e Claudinei mantinham seus postos de \u201cprofessores\u201d, \nreunindo as crian\u00e7as diariamente para transmitir conhecimentos ligados \nprincipalmente \u00e0 cultura tradicional do grupo. Mas como isso era algo  \ninformal  do  ponto  de  vista  institucional,  a  FUNAI  matriculou  as \ncrian\u00e7as em uma escola da zona rural, pr\u00f3xima do acampamento. Isso, \npor si s\u00f3, j\u00e1 foi dif\u00edcil, pois o respons\u00e1vel pela escola sofreu press\u00e3o por  \nparte dos propriet\u00e1rios (entre os quais figuravam pol\u00edticos importantes \nno contexto da regi\u00e3o) para n\u00e3o aceitar as matr\u00edculas. Depois, logo no  \nin\u00edcio  do  ano  letivo,  as  crian\u00e7as  guarani  sofreram  agress\u00f5es  f\u00edsicas  e \n\n91 Mario Jacinto \u00e9 uma importante figura pol\u00edtica no interior do grupo e mesmo no panorama  \nmais amplo da  regi\u00e3o  do Paranapanema,  j\u00e1  que  atualmente  \u00e9 funcion\u00e1rio  da  FUNAI.  Foi  o  \nprincipal  respons\u00e1vel  pela  convers\u00e3o dos Guarani \u00e0  CCB  na d\u00e9cada de  1990. Sua  trajet\u00f3ria \npol\u00edtica e hist\u00f3ria de vida ser\u00e3o apresentadas e problematizadas no cap\u00edtulo seguinte.\n\n\n\n107\n\nverbais  por  parte  dos  alunos  n\u00e3o-\u00edndios,  e  foi  preciso  que  a  pol\u00edcia  \nfederal  escoltasse  durante  algum  tempo  as  crian\u00e7as  guarani  em  sua \nchegada e sa\u00edda da escola.\n\nOs propriet\u00e1rios tamb\u00e9m fizeram intensa press\u00e3o no sentido de \nimpedir  que  outras  propriedades  da  regi\u00e3o  empregassem  m\u00e3o-de-obra \nind\u00edgena  (novamente,  a  interdi\u00e7\u00e3o  afetando  n\u00e3o  apenas  as  pessoas  do \nacampamento, mas de todas as TIs da regi\u00e3o), o que tornou ainda mais  \ndif\u00edcil a subsist\u00eancia do grupo.\n\nAproximadamente seis meses depois de deixar a TI Laranjinha, \no grupo acampado se divide novamente: de um lado, os que apoiavam o \nantigo  cacique,  que  sa\u00edra  da  TI  com  o  grupo;  e  de  outro  os  dois  \nprofessores bil\u00edng\u00fces, Claudinei e Vanderson. O grupo que ficou sob a \nlideran\u00e7a destes \u00faltimos, e que se afastou do local onde inicialmente as  \nfam\u00edlias tinham se instalado, passou a se auto-referir como \u201cgrupo da TI \nAraiwer\u00e1\u201d \u2013  j\u00e1 reorganizando o espa\u00e7o estipulado para a cria\u00e7\u00e3o da TI \nYvypor\u00e3-Laranjinha. Estas jovens lideran\u00e7as conseguiram grande for\u00e7a \npol\u00edtica com o prest\u00edgio adquirido em alian\u00e7as alinhavadas dentro e fora \ndo  grupo.  Claudinei  tinha  muita  experi\u00eancia  no  contato  com \nrepresentantes  de  diferentes  inst\u00e2ncias  da  sociedade  envolvente,  pois \nque  era  o  representante  da  Associa\u00e7\u00e3o  de  Professores  Ind\u00edgenas  do \nParan\u00e1.  Os  dois  tinham  contato  intenso  com  pesquisadores  das \nuniversidades da regi\u00e3o, tendo sido os principais informantes de v\u00e1rias  \npesquisas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o92. Assim, nos per\u00edodos em que estive no \nPosto Velho no in\u00edcio de 2006, eram sempre eles que tomavam a frente \n(em  detrimento  do  ent\u00e3o  cacique)  na  intermedia\u00e7\u00e3o  com  os \nrepresentantes da esfera p\u00fablica que entravam em contato com o grupo. \nAl\u00e9m disso, eles tinham certo dom\u00ednio sobre saberes mais burocr\u00e1ticos \u2013 \ncomo a reda\u00e7\u00e3o e mesmo a interpreta\u00e7\u00e3o de documentos. E somado a  \nisso, passaram a exercer uma lideran\u00e7a tamb\u00e9m na esfera religiosa, pois \nforam eles que, ainda no Laranjinha, incentivaram os antigos rezadores \n\u2013 como Almerinda \u2013 a retomar os rituais de canto e reza e dirigir sess\u00f5es  \ncoletivas dos mesmos (que vinham sendo realizados apenas no \u00e2mbito  \ndom\u00e9stico por algumas fam\u00edlias93). J\u00e1 no acampamento do Posto Velho \neles  promoveram  a  constru\u00e7\u00e3o  de  uma  casa  de  rezas,  al\u00e9m  de \norganizar/coordenar  as  visitas  de  rezadores  de  outros  locais  (como  o \n\n92 Por exemplo na pesquisa de Faustino (2006).\n93 Esse ponto ser\u00e1 retomado adiante.\n\n\n\n108\n\npr\u00f3prio Laranjinha, mas tamb\u00e9m do Pinhalzinho) para realizar os rituais \nde canto e reza94.\n\n Em  abril  de  2007  o  Ministro  da  Justi\u00e7a  assinou  a  portaria  \ndeclarat\u00f3ria  da  TI  Yvypor\u00e3-Laranjinha.  No  entanto,  o  grupo  ainda \naguarda sua homologa\u00e7\u00e3o.\n\n3.2.4  Alian\u00e7as  pol\u00edticas  e  redes  de  reciprocidade  no  interior  da  terra \nind\u00edgena\n\nO cacique \u00e9 uma pessoa eleita pela comunidade em assembl\u00e9ia \npara represent\u00e1-la frente \u00e0s inst\u00e2ncias de poder da sociedade envolvente, \ndesempenhando  um  cargo  para  o  qual  n\u00e3o  existe  uma  remunera\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica.  Mesmo assim sua  escolha  se  d\u00e1 dentro  de um  complicado \ncampo  de  interesses  pol\u00edticos  e  econ\u00f4micos,  no  interior  do  qual  as \nfam\u00edlias  extensas  articulam-se  em  alian\u00e7as  e  oposi\u00e7\u00f5es  variadas  e \ndin\u00e2micas. O poder e prest\u00edgio da pessoa que ocupa o cargo depende de \nsua capacidade de articula\u00e7\u00e3o interna (no jogo pol\u00edtico entre as fam\u00edlias  \nextensas)  e  externa  (no  campo  da  articula\u00e7\u00e3o  com  outros  grupos \nind\u00edgenas, com a sociedade envolvente e os representantes da FUNAI, \nFUNASA e outros \u00f3rg\u00e3os ligados ao poder p\u00fablico).\n\nAs  atividades  remuneradas  dentro  da aldeia  s\u00e3o  as ligadas  ao \nescrit\u00f3rio da FUNAI (onde trabalham o chefe de posto e seu vice, bem \ncomo  um  ajudante  de  servi\u00e7os  gerais),  \u00e0  enfermaria  (agente  de \nsaneamento  e  monitor  de  sa\u00fade)  e  \u00e0  escola  (monitor  bil\u00edng\u00fce).  E, \njustamente, o cacique \u00e9 a pessoa que costuma distribuir esses cargos, ou \nindicar pessoas para eles. A tend\u00eancia, dadas as redes de reciprocidade \nespec\u00edficas  constitu\u00eddas  no interior  do grupo,  \u00e9 distribu\u00ed-los  dentro  de \nsua  pr\u00f3pria  fam\u00edlia  extensa  ou  entre  fam\u00edlias  aliadas.  No  entanto,  em \nv\u00e1rios casos ele pode enfrentar oposi\u00e7\u00e3o por parte dos diferentes grupos \nfamiliares,  sendo  preciso,  ent\u00e3o,  fazer  um  esfor\u00e7o  para  se  equilibrar \nentre as for\u00e7as que deles emanam.\n\nQuando  estive  na TI  Laranjinha  no in\u00edcio  de 2006  presenciei \numa discuss\u00e3o envolvendo a disputa pelas vagas de monitor bil\u00edng\u00fce. Os \nrapazes que atuavam nessa fun\u00e7\u00e3o tinham ido para o Posto Velho com o \ngrupo  que  para  l\u00e1  se  dirigiu  no  final  de  2005  \u2013  eles  pr\u00f3prios  sendo  \n\n94 Tudo indica,  ali\u00e1s,  que  Claudinei  caminhava  para  se tornar  um  rezador  e  que, dentro  de \nalgum tempo,  poderia  ele  mesmo dirigir  os  rituais de  canto  e  reza  (conforme  a  trajet\u00f3ria  e \nhierarquia  indicadas  por  Nimuendaju,  1987  e  que  ser\u00e1  apresentada/problematizada  mais \nadiante neste trabalho).\n\n\n\n109\n\nlideran\u00e7as  do  movimento  que  decidiu  pela  reocupa\u00e7\u00e3o  do  referido \nespa\u00e7o \u2013 e os cargos ficaram vagos. Diante da imin\u00eancia do novo ano \nletivo era preciso preencher essas vagas. O cacique queria nomear para  \numa das vagas sua tia, que j\u00e1 tinha atuado como monitora bil\u00edng\u00fce, mas  \nmembros da comunidade (principalmente mulheres) argumentaram que \nela j\u00e1 tinha uma fonte de renda (aposentadoria) e que o cargo deveria  \nent\u00e3o  ser  dado  para  outras  pessoas.  O  cacique  teve  que  ceder,  e \nacabaram assumindo dois jovens sem experi\u00eancia nenhuma em sala de \naula, que ainda cursavam o ensino m\u00e9dio em Santa Am\u00e9lia e que n\u00e3o  \nfalavam  fluentemente  o  guarani.  E,  se  por  um  lado  foi  poss\u00edvel \napaziguar parte do grupo com isso, por outro algumas fam\u00edlias ficaram \ndescontentes,  pois  que  n\u00e3o  viam  esses  jovens  como  pessoas \nsuficientemente aptas ao cargo que passaram a ocupar. Ou seja, mesmo \ndepois  da  referida  cis\u00e3o,  o  grupo  que  permaneceu  no  Laranjinha  se  \nreorganizou em novas oposi\u00e7\u00f5es.\n\nA oposi\u00e7\u00e3o ao cacique, na verdade, manifesta-se em diferentes \nsitua\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de coment\u00e1rios, cr\u00edticas, den\u00fancias ou boicote a certas \natividades  coletivas.  E  n\u00e3o  apenas  suas  atitudes/decis\u00f5es  s\u00e3o \nconstantemente monitoradas pelos grupos que lhe fazem oposi\u00e7\u00e3o, como \ntamb\u00e9m o desempenho das pessoas indicadas por ele para certos cargos \nou atividade. \n\nAs  diverg\u00eancias  geradas  pelas  decis\u00f5es  do  cacique  (que \ngeralmente n\u00e3o as toma sozinho, mas sempre a partir de um di\u00e1logo com \nsua pr\u00f3pria fam\u00edlia  extensa e aliados) muitas vezes  s\u00e3o guardadas por \nmuito tempo, at\u00e9 que determinada situa\u00e7\u00e3o acaba gerando um conflito. \nFoi o que aconteceu com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cis\u00e3o do grupo, que n\u00e3o teria sido \numa  decis\u00e3o  repentina.   Muitas  pessoas, comentando  o fato, disseram \nque  as  diverg\u00eancias,  e  brigas  ligadas  a  elas,  j\u00e1  vinham  ocorrendo  h\u00e1 \nmuito tempo. \n\nJustamente,  nos  meses  que  antecederam  a  cis\u00e3o  do  grupo,  o \nent\u00e3o cacique, Marinho, era bastante criticado por membros de fora do  \nseu grupo familiar, que o  acusavam de n\u00e3o lutar para melhorar a vida da \ncomunidade,  e de ser um mau mediador entre as demandas do grupo e \nas possibilidades de melhoria oferecidas fora da TI, que precisavam ser  \nbuscadas e negociadas.\n\nNa  enfermaria  da  aldeia,  uma  enfermeira  (n\u00e3o-\u00edndia)  \u00e9  a \nrespons\u00e1vel pelo atendimento ambulatorial, e atende a comunidade com \na ajuda de uma auxiliar, tendo tamb\u00e9m \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o um ve\u00edculo e \num motorista (que no caso \u00e9 Guarani)  para transportar os doentes  em \n\n\n\n110\n\nemerg\u00eancias ou sempre que seja preciso encaminh\u00e1-los a outras cidades. \nNo local, as pessoas recebem primeiros-socorros no caso de pequenos \nmachucados e ferimentos, e tratamento de doen\u00e7as mais comuns como \nresfriados, dores de cabe\u00e7a ou est\u00f4mago, diarr\u00e9ias, etc. Periodicamente, \num dentista atende a popula\u00e7\u00e3o (ao longo das v\u00e1rias etapas da pesquisa \nde  campo,  isso  variou:  em  certas  \u00e9pocas  era  a  cada  quinze  dias,  em  \noutras uma vez por m\u00eas).\n\nNo  caso  da  escola,  tal  como  j\u00e1  mencionado  acima,  os  dois  \nmonitores bil\u00edng\u00fces s\u00e3o Guarani, bem como a merendeira/zeladora e o \nmotorista. Os outros professores s\u00e3o n\u00e3o-\u00edndios, contratados atrav\u00e9s da \nrede municipal de ensino. Na aldeia os alunos podem cursar apenas o \nensino  fundamental.  Os  alunos  que  j\u00e1  freq\u00fcentam  turmas  do  ensino \nm\u00e9dio  matriculam-se  nas  escolas  estaduais  e  municipais  de  Santa \nAm\u00e9lia, sendo, nesses casos, levados at\u00e9 l\u00e1 por um \u00f4nibus da prefeitura  \n(mas cujo motorista, tal como j\u00e1 dito acima, \u00e9 Guarani). \n\nTal como mencionado no cap\u00edtulo 1, quando iniciei a pesquisa \npara o doutorado, em 2006, estava em andamento nas TIs da regi\u00e3o do  \nParanapanema a implanta\u00e7\u00e3o de projetos financiados pelo Programa das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento, em parceria com o Minist\u00e9rio \ndo  Meio  Ambiente.  No  caso  da  TI  Laranjinha,  o  projeto  previa  a \nimplanta\u00e7\u00e3o  de  uma  horta  e  de  um  avi\u00e1rio  comunit\u00e1rios.  A  verba \nnecess\u00e1ria para a execu\u00e7\u00e3o do projeto seria repassada para a comunidade \natrav\u00e9s da Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres do Laranjinha.\n\nNo  entanto,  falar  em  \u201ccomunidade\u201d  no  caso  de  grupos \nind\u00edgenas \u00e9 algo que precisa ser feito sempre com cuidado e ressalvas. \nAinda que as pessoas que vivem na TI Laranjinha se identifiquem num \ncerto  sentido  como  uma  coletividade,  em  seu  interior  temos \nconfigura\u00e7\u00f5es de grupos bem delineados, constitu\u00eddos atrav\u00e9s de redes \nde parentesco  e alian\u00e7a, que criam fluxos espec\u00edficos de circula\u00e7\u00e3o de \nbens  dentro  de  certas  redes  de  reciprocidade.  Tal  como  indicado  por \nPereira  (1999:106),  existiria  no  interior  da  forma  de  organiza\u00e7\u00e3o  dos \ngrupos guarani uma esp\u00e9cie de \u201csistema conc\u00eantrico de coopera\u00e7\u00e3o\u201d: a \ncoopera\u00e7\u00e3o  econ\u00f4mica  aconteceria  nos  c\u00edrculos  mais  restritos  (fam\u00edlia \nnuclear e extensa), nas esferas intermedi\u00e1rias aconteceria a coopera\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica (fam\u00edlias extensas aliadas) e no c\u00edrculo mais amplo ter\u00edamos a \ncoopera\u00e7\u00e3o  religiosa/ritual.  Isso  fica  claro  na  forma  como  as  fam\u00edlias \norganizam-se no trabalho das ro\u00e7as, por exemplo.\n\nAssim,  ainda  que  projetos  de  desenvolvimento  como  os  que \nforam  acima  mencionados  representem  uma  importante  forma  de \n\n\n\n111\n\nrecurso para as aldeias, eles freq\u00fcentemente n\u00e3o conseguem cumprir as \nmetas  colocadas  pelas  ag\u00eancias  que  os  financiam  \u2013  e, \nconseq\u00fcentemente, n\u00e3o resolvem os problemas de muitas fam\u00edlias que, \nestando \u00e0 margem das redes de reciprocidade constitu\u00eddas no interior do \ngrupo, convivem com a fome e a mis\u00e9ria. \n\nPelo que pude acompanhar da situa\u00e7\u00e3o desses projetos durante  \no per\u00edodo em que estive pesquisando na TI, o que acabou acontecendo \nfoi  que  determinados  grupos  tomaram  a  frente  dos  projetos, \napropriando-se  dos  recursos  disponibilizados  para  a  \u201ccomunidade\u201d  e, \nportanto,  impondo  uma  redefini\u00e7\u00e3o  do  que  era  o  objetivo  inicial  do \nprojeto95.  No  caso  do  avi\u00e1rio/granja,  um  grupo  de  mulheres  de  uma \nfam\u00edlia extensa ligada \u00e0 CCB (formado por irm\u00e3s, primas e suas filhas e \nfilhos  menores)  tomou  a  frente  do  projeto,  tocando-o  sozinhas.  Os \nprodutos  (frango  e  ovos)  passaram  a  ser  vendidos  por  elas  \u00e0s  outras  \nfam\u00edlias do grupo, e mesmo para pessoas de fora \u2013 fato que dividiu as  \nopini\u00f5es no interior do grupo: alguns achavam justo que elas vendessem \nos produtos; outros criticavam duramente,  pois consideravam que elas \nestavam tirando vantagem da situa\u00e7\u00e3o. Essa insatisfa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o final de  \nminha  pesquisa,  n\u00e3o  tinha  gerado  conflitos  abertos,  mas  vinha \nacumulando-se e, provavelmente, viria \u00e0 tona em algum momento.\n\nUm espa\u00e7o que a princ\u00edpio tamb\u00e9m poderia ser pensado como \n\u201ccomunit\u00e1rio\u201d,  mas  que  se  mostra  igualmente  problem\u00e1tico  \u00e9  o  da \nescola. No interior da TI ela tamb\u00e9m se constitui num espa\u00e7o  regido por \nquest\u00f5es  ligadas  ao  parentesco  e  alian\u00e7as  pol\u00edticas.  Al\u00e9m  da  j\u00e1 \nmencionada disputa pelos cargos remunerados ligados a ela, no caso do \nLaranjinha menciono ainda uma outra situa\u00e7\u00e3o que exemplifica o ponto \nacima  colocado:  quando  Vanderson  e  Claudinei,  que  ocupavam  os \ncargos  de  monitores  bil\u00edng\u00fces,  come\u00e7aram  a  ganhar  espa\u00e7o  e  for\u00e7a \ncomo figuras pol\u00edticas  no interior  do grupo a partir  do movimento  de \nrevitaliza\u00e7\u00e3o  cultural  que passaram a promover  atrav\u00e9s  da escola 96, as \nfam\u00edlias que faziam oposi\u00e7\u00e3o a eles pararam de mandar seus filhos para \nas aulas e outras atividades l\u00e1 realizadas.\n\n95 Aqui, novamente \u00e9 poss\u00edvel fazer uma ponte com o que emerge das descri\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \nsobre os Guarani que estavam em aldeamentos como o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara no s\u00e9culo  \nXIX: hoje, como naquela \u00e9poca, eles fazem uso dos projetos da sociedade envolvente a eles  \ndestinados de acordo com seus interesses e a partir de sua pr\u00f3pria forma de organiza\u00e7\u00e3o.\n96 Esse ponto ser\u00e1 retomado adiante.\n\n\n\n112\n\nOs  desentendimentos  internos  ligados  \u00e0  divis\u00e3o  do  Pr\u00eamio \nCulturas  Ind\u00edgenas97,  com  o  qual  o  grupo  foi  contemplado  em  2006, \ntamb\u00e9m  descortinam  um  panorama  interessante  para  pensarmos  na \nforma  como  funcionam  as  redes  de  coopera\u00e7\u00e3o  no  interior  do  grupo.  \nPara concorrer ao pr\u00eamio, os monitores bil\u00edng\u00fces, as crian\u00e7as e algumas \nfam\u00edlias  empenharam-se  intensamente  na  elabora\u00e7\u00e3o  de  um  projeto  e \nsua  execu\u00e7\u00e3o.  Dentro  das  possibilidades  do  edital,  idealizaram  um \nprojeto  envolvia  um  registro  em  v\u00eddeo  de  m\u00fasicas/cantos  e  dan\u00e7as  \nexecutadas pelo coral das crian\u00e7as, e tamb\u00e9m o registro do processo de  \nprepara\u00e7\u00e3o de pratos da culin\u00e1ria tradicional do grupo.\n\nEsse coral, formado por jovens e crian\u00e7as pertencentes, em sua \nmaioria,  a  uma  grande  fam\u00edlia  extensa,  j\u00e1  existia  h\u00e1  algum  tempo.  A \nmulher que encabe\u00e7a essa fam\u00edlia extensa e alguns de seus filhos e filhas \ns\u00e3o os respons\u00e1veis por ele, coordenando seus ensaios e atuando como \nnegociadores diante das demandas para as apresenta\u00e7\u00f5es do coral, que \ncostuma sempre se apresentar nas escolas da regi\u00e3o nas datas pr\u00f3ximas \nao  Dia  do  \u00cdndio  ou  em  eventos  culturais  promovidos  em  outras  \nocasi\u00f5es98. \n\nNo  entanto,  para  viabilizar  a  execu\u00e7\u00e3o  do  projeto  inscrito  no \nPr\u00eamio Culturas Ind\u00edgenas,  foi preciso que os monitores e outros jovens \nque  tomaram  a  frente  do  projeto  mobilizassem  v\u00e1rias  fam\u00edlias  e, \nespecialmente, as pessoas mais velhas do grupo para fornecer elementos \nda  \u201ccultura  tradicional\u201d,  tais  como  formas  de  confeccionar  roupas  e \nenfeites  para  os  participantes  do  grupo  de  canto  e  dan\u00e7a,  receitas \nculin\u00e1rias, m\u00fasicas/composi\u00e7\u00f5es, etc. E todo esse processo gerou alguns \nconflitos  pois,  para  algumas  pessoas  mais  velhas,  essa  retomada  de \nelementos da cultura j\u00e1 n\u00e3o mais praticados pelo grupo em seu cotidiano \ndeveria  ser  algo  \u201cpara  dentro\u201d  e  n\u00e3o  \u201cpara  fora\u201d.  Deveria  servir  para \nreavivar  a  mem\u00f3ria  dos  jovens  sobre  os  costumes  dos  antigos,  e  n\u00e3o \npara  ser  exibido  para  as pessoas  de  fora. E  se  j\u00e1  foi  dif\u00edcil mobilizar \n\n97 O Pr\u00eamio Culturas Ind\u00edgenas foi criado pelo Minist\u00e9rio da Cultura, por meio da Secretaria  \nda Identidade e da Diversidade Cultural, com o objetivo de promover o reconhecimento das \niniciativas coletivas dos povos ind\u00edgenas (programas, projetos, a\u00e7\u00f5es, empreendimentos, etc.) e \nfortalecer  suas express\u00f5es  culturais. Tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es do pr\u00eamio foram  realizadas (2006, 2007 e \n2010), contando todas elas com o patroc\u00ednio da Petrobr\u00e1s. Especificamente nessa edi\u00e7\u00e3o de  \n2006,  oitenta  e  duas  iniciativas  foram  premiadas  \u2013  cada  grupo  recebendo  um  pr\u00eamio  em  \ndinheiro  de  cerca  de  20.000  reais  e  a  inclus\u00e3o  de  seu material  em  cat\u00e1logo  para  posterior  \npublica\u00e7\u00e3o.\n98 H\u00e1 que se destacar que as crian\u00e7as executam um repert\u00f3rio espec\u00edfico, que n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o \ncom os cantos/rezas ligados aos rituais da casa de rezas.\n\n\n\n113\n\ndiferentes  fam\u00edlias  para  esse  objetivo,  posteriormente  a  divis\u00e3o  do \npr\u00eamio  em  dinheiro  recebido  do  governo  federal  renderia  novos \ndesentendimentos, pois que as fam\u00edlias envolvidas queriam empreg\u00e1-lo \nde forma diferente. Alguns queriam us\u00e1-lo para construir uma esp\u00e9cie de  \n\u201ccentro cultural\u201d (nas palavras deles mesmos), onde o grupo de canto e  \ndan\u00e7a  pudesse  ensaiar,  guardar  as  roupas  e  instrumentos  usados  nas \napresenta\u00e7\u00f5es, e onde as fam\u00edlias pudessem produzir artesanato; outros \nqueriam empreg\u00e1-lo na compra de insumos e implementos para as ro\u00e7as; \noutros ainda queriam apenas dividir o dinheiro. Por fim, dividiram parte  \ndo  dinheiro  e  o  restante  foi  depositado  na  conta  da  Associa\u00e7\u00e3o  de  \nMulheres da TI, at\u00e9 que chegassem a um consenso sobre como empreg\u00e1-\nlo \u2013 coisa que n\u00e3o aconteceu at\u00e9 o t\u00e9rmino do meu per\u00edodo em campo. \n\nA  circula\u00e7\u00e3o  de  bens  e  dinheiro  no  interior  do  grupo  tem \nportanto  implica\u00e7\u00f5es  que  se  ligam  n\u00e3o  apenas  \u00e0  quest\u00e3o  do \nsustento/subsist\u00eancia das fam\u00edlias, mas tamb\u00e9m ao panorama pol\u00edtico do \ngrupo, estruturado a partir das alian\u00e7as entre fam\u00edlias. E, no cotidiano da \naldeia, essa circula\u00e7\u00e3o de recursos se d\u00e1 com extrema discri\u00e7\u00e3o. A sa\u00edda \nde uma  fam\u00edlia  que  se  desloca  para  alguma  cidade  pr\u00f3xima  a  fim  de \nfazer compras, bem como sua chegada, \u00e9 um evento bastante discreto. \nComo tamb\u00e9m s\u00e3o os momentos das refei\u00e7\u00f5es, que costumam envolver \nsomente  os membros da fam\u00edlia nuclear. Apenas as crian\u00e7as t\u00eam  mais  \nliberdade  nesse  sentido  \u2013 e sempre v\u00e3o comer  na casa  dos av\u00f4s.  Mas \npara os adultos, isso \u00e9 impens\u00e1vel. \n\nTal  como  j\u00e1  mencionado  acima,  quando  n\u00e3o  t\u00eam  servi\u00e7o  na \naldeia, os \u00edndios trabalham fora da reserva, nas fazendas da regi\u00e3o, ou \nmesmo em alguma cidade pr\u00f3xima. As fam\u00edlias cujos membros possuem \num  trabalho  ou  ocupa\u00e7\u00e3o  fixa  (na  TI  ou  fora  dela)  s\u00e3o  aquelas  com \nmelhores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. As aposentadorias e bolsas do governo \nfederal  (Bolsa  Fam\u00edlia/  Escola)  tamb\u00e9m  s\u00e3o  uma  importante  fonte  de  \nrenda para muitas fam\u00edlias. \n\nAtualmente, algumas  fam\u00edlias dedicam-se  tamb\u00e9m \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \nde  artesanato.  Novamente,  a  unidade  de  produ\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  as  fam\u00edlias \nextensas.  As  mulheres  normalmente  dedicam-se  \u00e0  produzir  colares, \nbrincos  e  pulseiras  \u2013  feitos  de  sementes  e  penas  \u2013  e  os  homens  \nproduzem arcos e flechas99. No entanto, no interior da TI n\u00e3o h\u00e1 muita \n\n99 A cer\u00e2mica e a cestaria,  que faziam parte da cultura material \u201ctradicional\u201d do grupo, n\u00e3o s\u00e3o  \nproduzidas  atualmente,  nem  como  artesanato,  nem  para  uso  dom\u00e9stico  das  fam\u00edlias.  A  \njustificativa, por parte deles, \u00e9 a falta de mat\u00e9rias-primas, al\u00e9m do fato de poucos saberem faz\u00ea-\nlos  ainda.  As  pessoas  mais  velhas  se  lembram  da  variedade  de  cestos  antes  produzidos:  o  \nmbarai (que era um cesto para carregar coisas pequenas), o mbarai-gua\u00e7u (cesto para carregar \n\n\n\n114\n\ndisponibilidade  de mat\u00e9rias-primas, sendo necess\u00e1rio adquirir  algumas \ncoisas  nos  mercados  locais,  ou  de  parentes  de  outras  TIs,  como  o \nPinhalzinho. \n\nConforme  pude  observar,  no  Laranjinha  o  artesanato  \u00e9 \nproduzido  principalmente  (mas  n\u00e3o  exclusivamente)  por  fam\u00edlias \nextensas ligadas \u00e0 Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil, e vendem a maior parte \nde sua produ\u00e7\u00e3o dentro da pr\u00f3pria \u201cirmandade\u201d \u2013 a TI recebe constantes \nvisitas  de  \u201cirm\u00e3os\u201d100 de outras  cidades  da regi\u00e3o  e  mesmo  de  outros \nestados,  e  estas  s\u00e3o  ocasi\u00f5es  onde  \u00e9  poss\u00edvel  vender  a  produ\u00e7\u00e3o  das \nfam\u00edlias. Outra ocasi\u00e3o para a venda de artesanato s\u00e3o as apresenta\u00e7\u00f5es \ndo coral das crian\u00e7as nas cidades da regi\u00e3o. \n\nUm ponto interessante a ser destacado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \nvenda  de  artesanato,  \u00e9  que  as  fam\u00edlias  est\u00e3o  atentas  \u00e0  demanda  da \nsociedade envolvente \u2013 seu mercado consumidor \u2013 por pe\u00e7as que sejam \n\u201coriginais\u201d. Nesse contexto, a express\u00e3o indica o uso de mat\u00e9rias-primas  \nn\u00e3o  industrializadas  na  confec\u00e7\u00e3o  dos  objetos,  tais  como  sementes, \npenas de aves variadas e fibras de origem vegetal. \n\nJ\u00e1  as  fam\u00edlias  que  subsistem  exclusivamente  dos  recursos \noferecidos pela TI enfrentam uma situa\u00e7\u00e3o de muita mis\u00e9ria e priva\u00e7\u00f5es, \npois ainda  que  produzam  os produtos b\u00e1sicos  da alimenta\u00e7\u00e3o (arroz e \nfeij\u00e3o),  torna-se  dif\u00edcil  comprar  produtos  industrializados  tamb\u00e9m \nb\u00e1sicos  no  contexto  atual,  tais  como  a\u00e7\u00facar,  \u00f3leo,  roupas  e  cal\u00e7ados. \nProdutos como leite e carne s\u00e3o um \u201cluxo\u201d ao qual muitas fam\u00edlias n\u00e3o \nt\u00eam acesso. A reserva ainda conserva uma pequena mata (cerca de 10 \nalqueires)  onde  existem  alguns  animais,  como   tatu,  porco  do  mato, \ncapivara e gato do mato, e \u00e9 da ca\u00e7a (cada vez mais escassa) que prov\u00e9m \na  \u00fanica  fonte  de  carne  de  algumas  fam\u00edlias.  Sobre  esse  tema,  no \nLaranjinha os pr\u00f3prios Guarani t\u00eam vergonha de falar que comem carne \nde ca\u00e7a, especialmente  quando  se  trata  de animais  menos  valorizados \n(tais como tatu, p\u00e1ssaros de pequeno porte, quatis, etc.). As fam\u00edlias com \nmais  recursos  financeiros  (empregos  p\u00fablicos,  no  posto,  etc.)   n\u00e3o \npraticam a atividade.\n\nJustamente,  as  fam\u00edlias  com  menos  recursos  dentro  da  TI  e, \nportanto, mais dependentes do assistencialismo da FUNAI, s\u00e3o as que \nest\u00e3o fora das redes de reciprocidade/solidariedade das grandes fam\u00edlias \nextensas  (seja  por  conta  da  trajet\u00f3ria  pessoal  de  seus  membros,  seu  \n\nfrutas e  outros produtos coletados  na  mata ou colhidos  nas ro\u00e7as),  e  o  adjaka (que  era  um \nbalaio para carregar milho).\n100 A exist\u00eancia de um grupo ind\u00edgena convertido \u00e0 CCB \u00e9 vista com bastante entusiasmo por \nparte  dos  membros  n\u00e3o-\u00edndios da  igreja  e  chega  mesmo  a  funcionar  como  uma  esp\u00e9cie  de \n\u201catra\u00e7\u00e3o\u201d para estas visitas.\n\n\n\n115\n\npouco prest\u00edgio dentro do grupo ou o fato de terem vindo \u201ctransferidos\u201d  \nde outros locais pelas autoridades indigenistas).\n\nAssim,  a  subsist\u00eancia  de  cada  fam\u00edlia   resulta  de  arranjos \nespec\u00edficos  (homem  guarani  casado  com  mulher  n\u00e3o-\u00edndia,  ou  vice-\nversa, membros da fam\u00edlia com empregos fixos, ou que recebem alguma \npens\u00e3o,  etc.), tendo uma  organiza\u00e7\u00e3o  pr\u00f3pria.   De  qualquer  forma, as  \ntrocas  e  redes  de  solidariedade/reciprocidade  s\u00e3o  mais  ou  menos \norientadas para que as desigualdades n\u00e3o sejam t\u00e3o grandes no interior  \ndas fam\u00edlias extensas. Essa solidariedade, de certa forma, contribui para \na manuten\u00e7\u00e3o de um contingente populacional bastante significativo na \nTI (dadas as suas propor\u00e7\u00f5es), pois muitas fam\u00edlias ou indiv\u00edduos que \nsa\u00edram  de  l\u00e1  para  tentar  a  vida  na  cidade  (claro  que  h\u00e1  exce\u00e7\u00f5es), \nacabaram voltando (a maioria dos depoimentos ressaltando o alto custo \nde viver nas cidades, locais \u201conde se paga por tudo\u201d).\n\nNa d\u00e9cada de 1990 o grupo teria vivido um per\u00edodo de euforia e \ngrandes esperan\u00e7as com a descoberta de uma fonte de \u00e1gua mineral na \nTI.  Os  rios  da  regi\u00e3o  tinham  atingido  j\u00e1  nessa  \u00e9poca  altos  graus  de \ncontamina\u00e7\u00e3o e sua \u00e1gua n\u00e3o era mais pot\u00e1vel. Um po\u00e7o foi perfurado \nno local para poder abastecer as fam\u00edlias da TI. Com a descoberta, eles  \nviram  a  possibilidade  de  viabilizar/garantir  a  subsist\u00eancia  do  grupo \nexplorando  comercialmente  essa  fonte  de  \u00e1gua  mineral.  Criaram  uma \ncooperativa \u2013 Cooperativa de Minera\u00e7\u00e3o Por\u00e3 da Comunidade Guarani \nda  Terra  Ind\u00edgena  Laranjinha  \u2013  e  encaminharam  um  pedido  de \nautoriza\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o da fonte de \u00e1gua mineral ao Departamento \ndo Patrim\u00f4nio Ind\u00edgena e Meio Ambiente da FUNAI que, por sua vez, \naconselhou  os  Guarani  a  encaminharem  um  pedido  de  licen\u00e7a  ao \nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Essa possibilidade, claro, \nesbarraria em entraves legais e institucionais, de forma que, hoje, a \u00e1gua \nda fonte s\u00f3 \u00e9 aproveitada mesmo no abastecimento das casas no interior  \nda TI.\n\n3.3 USO E MANUTEN\u00c7\u00c3O DA L\u00cdNGUA NATIVA\n\nNo Laranjinha (bem como nas outras TIs da regi\u00e3o a que este \ntrabalho se refere), apenas a gera\u00e7\u00e3o mais velha ainda fala o Guarani 101. \n101 Na TIs kaingang a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco diferente, pois no caso de algumas fam\u00edlias, todas  \nas gera\u00e7\u00f5es falam a l\u00edngua kaingang \u2013 e isso, inclusive, tem a ver com a quest\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o  \ndeles dentro da unidade sociol\u00f3gica mais ampla  existente na regi\u00e3o, pois na TI Apucaraninha,  \npor exemplo, a l\u00edngua permanece ativa (l\u00e1, muitas mulheres e crian\u00e7as falam exclusivamente o \nkaingang).\n\n\n\n116\n\nMas mesmo os mais velhos usam o portugu\u00eas no cotidiano, para falar  \nentre  si,  com  seus  filhos,  netos  e  qualquer  outra  pessoa  de  sua \nconviv\u00eancia. Os casais mais velhos conversam entre si em Guarani, no \ncaso  de  ambos  dominarem  a  l\u00edngua  ou,  ent\u00e3o,  \u00e9  preciso  esperar  a \nocasi\u00e3o de alguma reuni\u00e3o ou visita para que se possa contar com um  \ninterlocutor que se comunique \u201cna linguagem\u201d.  \n\nA fala de Benedito Matias ilustra bem a situa\u00e7\u00e3o: \u201cO \u00edndio s\u00f3  \nfala mesmo o idioma quando encontra com um companheiro que fala  \ntamb\u00e9m.  A\u00ed podemos  trocar um pouco de conversa. Mas a maioria \u00e9  \ncomo  a  gente  est\u00e1  falando  aqui,  conversando  no  portugu\u00eas.  Agora,  \ncomo que a gente vai falar o nosso idioma sem... vamos supor: se eu  \nfalar com voc\u00ea, voc\u00ea n\u00e3o vai entender, o outro n\u00e3o vai entender... ent\u00e3o  \nfica at\u00e9 chato. Agora o que \u00e9 bom \u00e9 a gente falar e o outro responder.  \nTrocar.  [...] Ent\u00e3o  eu acredito  que  a gente perdeu  nesse  sentido,  que  \nn\u00e3o tem mais  com quem conversar. Ent\u00e3o s\u00e3o as coisas que hoje at\u00e9  \nn\u00f3s mesmos   n\u00e3o temos mais como dominar o que \u00e9 da gente\u201d.\n\nConforme pude perceber ao longo de minha pesquisa, o uso da \nl\u00edngua  guarani  est\u00e1  associado  a  determinados  tipos  de  assuntos  e \nsitua\u00e7\u00f5es.  Quando  um  grupo  de  velhos,  por  exemplo,  come\u00e7a  a  falar \nguarani entre si, sua postura e gestos se modificam. E essas conversas, \ngeralmente,  est\u00e3o  associadas  a  lembran\u00e7as  e  coment\u00e1rios  de \n\u201cantigamente\u201d: fatos passados, hist\u00f3rias que os pais contavam para eles, \nanedotas,  etc.  Tal  como  menciono  anteriormente,  coloquei  para  meus \nentrevistados  a  op\u00e7\u00e3o  de  falar  em  guarani  (tendo  que  me  ajudar  a \ntraduzir depois), mas todos optaram por falar em portugu\u00eas. Entretanto,  \nalgumas pessoas, como Bertolino, t\u00eam dificuldade de se expressar em \nportugu\u00eas  quando  os  temas  giram  em  torno  da  cosmologia  e  do \nxamanismo: sua fala ent\u00e3o sendo entremeada de express\u00f5es em guarani. \nEm  v\u00e1rias  ocasi\u00f5es  Bertolino  mencionou  tamb\u00e9m  o  fato  de  que  n\u00e3o \nexistem express\u00f5es \u201cna linguagem\u201d para algumas situa\u00e7\u00f5es ou objetos,  \netc., atuais \u2013 sendo preciso, ent\u00e3o, improvisar ou criar novos termos, o \nque o deixava  sempre em d\u00favida. Menciona que, quando era monitor \nbil\u00edng\u00fce, esteve em certa ocasi\u00e3o com outros professores/monitores para \na elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico \u2013 situa\u00e7\u00e3o que, segundo ele, era bem \nmais  c\u00f4moda,  pois  podiam  discutir  entre  si  a  cria\u00e7\u00e3o  desses  termos  \nnovos  na  linguagem  guarani  atrav\u00e9s  de  debates  at\u00e9  chegar  a  um \nconsenso. \n\nDe  qualquer  forma,  \u00e9  muito  interessante  notar  o  estilo  de \nnarra\u00e7\u00e3o  de  cada  informante.  Se  a  fala  de  Bertolino  \u00e9  entremeada  de \nexpress\u00f5es  e frases  em Guarani, Lurdes \u2013 apesar  de dominar a l\u00edngua \n\n\n\n117\n\nguarani \u2013 se expressa sempre em portugu\u00eas, num esfor\u00e7o constante de \ntradu\u00e7\u00e3o (esta tradu\u00e7\u00e3o, por sua vez, bastante influenciada, no caso dela,  \npor sua filia\u00e7\u00e3o atual \u00e0 CCB). Ou seja, alguns informantes s\u00e3o, tamb\u00e9m \neles,  \u201cpesquisadores\u201d102,  cuja  fala  revela  um  intenso  trabalho  de \norganiza\u00e7\u00e3o de dados, al\u00e9m da apropria\u00e7\u00e3o de termos, id\u00e9ias e conceitos \npresentes  em  diferentes  contextos,  traduzindo  essas   id\u00e9ias  de  um \ncontexto para outro.\n\nO fato das gera\u00e7\u00f5es mais novas (adultos, jovens e crian\u00e7as) do \ngrupo n\u00e3o falarem a l\u00edngua guarani pode ser visto, at\u00e9 certo ponto, como \nreflexo de um contexto de muitas restri\u00e7\u00f5es vivido no in\u00edcio do s\u00e9culo \npassado. Nessa \u00e9poca, com muito esfor\u00e7o, o grupo buscava  travar um \ndi\u00e1logo  intercultural  com  os  governantes  e  seus  representantes  para \npoder garantir a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia f\u00edsica diante da situa\u00e7\u00e3o de tutela \ne de uma pol\u00edtica de assimila\u00e7\u00e3o a eles imposta.\n\nH\u00e1 que se destacar tamb\u00e9m o fato de que v\u00e1rios jovens sa\u00edram \nda  TI  nessa  \u00e9poca  para  trabalhar  nas  cidades  da  regi\u00e3o  e  que  v\u00e1rias  \nfam\u00edlias  viveram  um  tempo  fora  da  TI,  em  cidades  ou  propriedades  \nrurais, trabalhando \u2013 mas, em ambos os casos, passando a conviver mais \nintensamente com os n\u00e3o-\u00edndios.\n\nPerguntando  a  algumas  pessoas  que  nasceram  por  volta  de \n1950/60 se elas haviam sido socializadas em guarani, obtive respostas \njustamente ligadas a essas situa\u00e7\u00f5es acima mencionadas. \n\n\u201cMinha m\u00e3e falava comigo em guarani. Inclusive o que eu sei,  \no pouco que eu sei, foi tudo ela [que ensinou]. E ela falava muito pouco  \nassim em portugu\u00eas. Ela gostava de falar em guarani. \u00c9 que foi falta de  \ninteresse da gente mesmo. Que eu sa\u00ed pequena. Quando meu pai morreu  \neu  tinha  o  que...  oito,  nove  anos,  por  a\u00ed.  Da\u00ed  ela  casou  de  novo.  E  \ndeixou eu ir embora com uma fam\u00edlia n\u00e3o-\u00edndia l\u00e1 para Ribeir\u00e3o Preto.  \nA\u00ed por l\u00e1 fiquei um tempo, depois voltei. [...] A\u00ed quando eu voltei ela j\u00e1  \nestava com outro senhor... [...] Ent\u00e3o da\u00ed eu fui e esqueci [da l\u00edngua].  \nN\u00e3o falava mais com ningu\u00e9m, da\u00ed a gente esquece. Da\u00ed eu vim, mas  \nn\u00e3o consegui ficar aqui, porque da\u00ed eu j\u00e1 acostumei a trabalhar, da\u00ed j\u00e1  \nfui para Santa Am\u00e9lia, j\u00e1 trabalhava l\u00e1, vinha s\u00f3 nos finais de semana.  \nE assim fui deixando  a l\u00edngua de lado. Dali  fui para Curitiba, fiquei  \nmais um tempo. A\u00ed n\u00e3o falava mesmo, porque ningu\u00e9m entende. E a\u00ed fui  \nesquecendo. Agora, hoje eu sei. Pouca coisa eu sei. N\u00e3o sei falar direto,  \nmontar as frases. Isso eu n\u00e3o consigo. Mas eu entendo o que as pessoas  \nfalam. \u00c0s vezes eu me bato um pouco, porque a gente esquece mesmo.  \nFico  com  vergonha,  fico  tentando  lembrar  o  que  \u00e9...  Mas  se  a  gente  \n\n102 Conforme Cal\u00e1via Saez, 2006.\n\n\n\n118\n\nficasse... vamos supor: se eu ficasse junto com bastante indinho que s\u00f3  \nfalasse na linguagem, com certeza eu ia recordar tudinho de novo [...]  \nMas minha irm\u00e3 fala bastante tamb\u00e9m na linguagem. Porque ela viveu  \nbastante com a minha m\u00e3e, e quando ela saiu, [...] j\u00e1 era casada, tinha  \nfilho. Ent\u00e3o ela j\u00e1 aprendeu bastante [a l\u00edngua]. E a sogra dela, ela n\u00e3o \nfalava em portugu\u00eas, s\u00f3 falava na linguagem. Ent\u00e3o por isso que ela  \nsabe bastante. Agora a gente que saiu bem pequenininho daqui, deixou  \npara tr\u00e1s...\u201d.\n\nNo  caso  de  outra  pessoa  por  mim  entrevistada:  \u201cEu  fui  para  \nSanta Isabel do Iva\u00ed [quando tinha cerca de um ano] e ficamos l\u00e1 dez  \nanos. Minha m\u00e3e, se falasse na linguagem meu pai n\u00e3o entendia porque  \nele n\u00e3o era \u00edndio. E da\u00ed fazer o qu\u00ea? No meio da molecada... Eu n\u00e3o  \naprendi quase nada. Muito, muito pouquinho. Entender a gente ainda  \nentende alguma coisinha. Mas acho que n\u00e3o entendo nem 10%\u201d. \n\nOu seja, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 que n\u00e3o aprenderam, mas tamb\u00e9m que muitos \nviveram  situa\u00e7\u00f5es  em  que  n\u00e3o  puderam  falar  na  l\u00edngua  materna, \nesquecendo-a, ou n\u00e3o conseguindo mais falar com flu\u00eancia. \n\nNas falas apresentadas no cap\u00edtulo 4, a fase fora da aldeia que  \nmuitos  vivenciaram  em  meados  do  s\u00e9culo  XX  \u00e9  pensada  como  uma \n\u201cprepara\u00e7\u00e3o\u201d para lidar com as novas situa\u00e7\u00f5es vivenciadas pelo grupo. \nJustamente, v\u00e1rias das lideran\u00e7as que emergem no grupo no final dos \nanos  1970,  in\u00edcio  de  1980  eram  pessoas  que  tinham  vivenciado  \nexperi\u00eancias fora da TI. \n\nA afirma\u00e7\u00e3o que encontramos na fala de um dos entrevistados \nacima apresentada \u2013 \u201cfoi falta de interesse da gente mesmo\u201d \u2013 \u00e9 muito \nrecorrente  nos  coment\u00e1rios  n\u00e3o  s\u00f3  a  respeito  da  l\u00edngua,  mas  dos \ncostumes \u201cantigos\u201d de forma geral. N\u00e3o sei se estou generalizando, mas \nacho que o que se pode deduzir do que emerge das falas dessa gera\u00e7\u00e3o \u00e9 \nque  algumas  pessoas  pensavam  que  as  id\u00e9ias  de  seus  pais  e/ou  sua  \nexperi\u00eancia  de  vida  n\u00e3o  tinha  muita  utilidade  diante  do  contexto  que \nviviam,  j\u00e1  que, tal como colocado  acima, o  s\u00e9culo  XX  traria  consigo \naltera\u00e7\u00f5es  muito  r\u00e1pidas  e  que  se  fizeram  sentir  na  organiza\u00e7\u00e3o  da \ncultura desse grupo, que precisou fazer certos arranjos para se adaptar \u00e0s \nnovas  situa\u00e7\u00f5es.  Essa  id\u00e9ia  permeia,  por  exemplo,  algumas  situa\u00e7\u00f5es \nque  pude  perceber  durante  a  pesquisa  de  campo  envolvendo  um \nsentimento  de  vergonha  dos  \u201ccostumes  antigos\u201d  (comer  ca\u00e7a  \u2013 \nprincipalmente  animais  pouco  valorizados  do  ponto  de  vista  dos \nbrancos; o consumo de certos alimentos \u2013 como as bebidas fermentadas, \ncuja prepara\u00e7\u00e3o envolvia a mastiga\u00e7\u00e3o do milho pelas mulheres; andar \ndescal\u00e7o,  etc.)  e  afirma\u00e7\u00f5es  do  tipo  \u201cagora  somos  civilizados\u201d.  E,  da \n\n\n\n119\n\nmesma forma, a gera\u00e7\u00e3o jovem na atualidade \u2013 que, entre outras coisas,  \nteve  acesso  \u00e0  universidade  \u2013  tem  uma  forma  nova/diferente  de  ver  e \nentender  o  mundo,  assumindo  outros  posicionamentos/estrat\u00e9gias. \nVoltaremos a isso adiante. \n\nNesse sentido, o xamanismo/ a participa\u00e7\u00e3o nos rituais da casa \nde rezas/ a cren\u00e7a numa cosmologia espec\u00edfica tamb\u00e9m s\u00e3o temas que  \nenvolvem  certo  sentimento  de  \u201cvergonha\u201d,  e  n\u00e3o  apenas  porque  hoje \nmuitos  s\u00e3o  convertidos  ao  pentecostalismo,  dado  que  tal  sentimento  \ntamb\u00e9m  \u00e9  recorrente  entre  pessoas  que  n\u00e3o  aderiram  a  essa  religi\u00e3o.  \nMas  como  dizer  para  um  branco  que  algu\u00e9m  pode  elevar-se  a  outra  \ndimens\u00e3o atrav\u00e9s dos rituais de canto e reza? Ou falar dos \u201cmilagres\u201d \noperados  pelos  antigos  rezadores?  Dessa  forma,  foi  dif\u00edcil  durante  o \ntrabalho  de  campo  chegar  a  situa\u00e7\u00f5es  onde  as  pessoas  de  fato \nexpuseram  detalhes  acerca  desse  tema.  Mas  acredito  que  esse \nsentimento de \u201cvergonha\u201d acima mencionado \u2013 e que tem a ver com o \npreconceito  que  sofreram  no  contato  com  os  n\u00e3o-\u00edndios,  que \nconstantemente  ridicularizavam  os  costumes  guarani,  ou \ndesqualificavam-nos como \u201cprimitivos\u201d \u2013 n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica explica\u00e7\u00e3o para \na dificuldade que encontrei em campo. Para mim, ela se liga tamb\u00e9m ao \nfato  de  que,  conforme  pude  perceber  depois,  entrar  no  tema  do \nxamanismo envolve um contexto espec\u00edfico, dif\u00edcil de ser evocado pela \nantrop\u00f3loga \u2013 que n\u00e3o fala o guarani. Envolve lembran\u00e7as de um outro \ntempo, o tempo dos antigos, e que est\u00e3o armazenadas na \u201clinguagem\u201d  \n[guarani],  que  n\u00e3o  \u00e9  mais  falada  cotidianamente.  \u00c0  medida  que  pedi  \npara as pessoas falarem do passado, o tema do xamanismo veio \u00e0 tona \u2013  \npois faz parte integrante do que foi a viv\u00eancia das pessoas mais velhas \nno passado \u2013, bem como as narrativas m\u00edticas \u2013 que eram as hist\u00f3rias \ncontadas a essas pessoas por seus pais quando elas eram crian\u00e7as. Pela \nprimeira  vez  em  quase  uma  d\u00e9cada  de  pesquisa  entre  eles  tive  a \noportunidade de ouvir os cantos/rezas \u2013 \u201cpresentes\u201d (nas palavras deles) \nque  foram  dados  a  mim  espontaneamente  e  que,  invariavelmente, \nvinham \u00e0 lembran\u00e7a dos entrevistados quando falaram da participa\u00e7\u00e3o \nnos antigos rituais.\n\nDesde  a  pesquisa  para  o  mestrado,  foi  poss\u00edvel  perceber  a \nimport\u00e2ncia  das  lembran\u00e7as  associadas  ao  xamanismo  (justamente,  a \ndisposi\u00e7\u00e3o  dos  cap\u00edtulos  de  minha  disserta\u00e7\u00e3o  \u00e9  constru\u00edda  numa \noposi\u00e7\u00e3o entre dois \u201ctempos\u201d \u2013 o da casa de rezas e o da CCB), mas as \nfalas  coletadas  nessa  fase  eram  mais  \u201cvagas\u201d.  Al\u00e9m  disso,  nessa  fase  \nn\u00e3o  consegui  nenhuma  narrativa  de  mitos.  Ent\u00e3o,  foi  algo  que,  no \nprocesso  de  pesquisa,  tive  que  contornar  \u2013  o  que  fiz  mostrando  um \n\n\n\n120\n\ninteresse  cont\u00ednuo  por  esses  temas,  mas  tamb\u00e9m  mostrando  a  meus \ninformantes  trabalhos  antropol\u00f3gicos  escritos  sobre  outros  grupos \nguarani.  Claro que o  conv\u00edvio  com  o grupo  \u2013 e  especificamente com \nalgumas fam\u00edlias \u2013 ao longo de v\u00e1rios anos tamb\u00e9m contribuiu para a \nabertura  maior  que  consegui  a  respeito  do  tema  nas  fases  finais  da  \npesquisa. \n\nTommasino  afirma  (em  comunica\u00e7\u00e3o  pessoal)  que  quando \ncome\u00e7ou  suas  pesquisas  entre  os  Kaingang  e  Guarani  no  Paran\u00e1,  em \n1987,  ouvia  dos  pr\u00f3prios  ind\u00edgenas  a  afirma\u00e7\u00e3o  de  que  eram  \n\u201caculturados\u201d,  ou  seja:  eles  haviam  internalizado   a  perspectiva \nintegracionista  adotada pelo indigenismo  na \u00e9poca, que desestimulava \ncompletamente as pr\u00e1ticas culturais pr\u00f3prias ao grupo103 \u2013 a atua\u00e7\u00e3o dos \n\u00f3rg\u00e3os indigenistas, bem como sua estrutura\u00e7\u00e3o (e das \u00e1reas ind\u00edgenas \npor  eles  administradas),  n\u00e3o  deixa  de  ser  um  prolongamento  da \nsociedade nacional, como bem coloca Santos (1987). De um modo ou \nde outro,  a  fun\u00e7\u00e3o  dos  \u00f3rg\u00e3os  indigenistas  era  integrar  as  popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas  aos  objetivos  da  sociedade  nacional  e,  dessa  forma,  suas \ndiretrizes n\u00e3o podiam deixar de ser contr\u00e1rias \u00e0s das sociedades tribais.  \nE,  nesse  contexto  de  imposi\u00e7\u00f5es,  o  grupo  fez  um  esfor\u00e7o  para  se \ncomportar  como  os  componentes  da  sociedade  envolvente  (a  n\u00e3o \ntransmiss\u00e3o da l\u00edngua e a pulveriza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, espalhadas durante \nmuito tempo nas cidades e propriedades  rurais  da regi\u00e3o, atesta isso).  \nMuitas  pessoas,  mesmo  permanecendo  na  TI,  mandaram  seus  filhos \npara \u201cfora\u201d, para trabalhar (muitas mulheres trabalharam durante anos \ncomo empregadas dom\u00e9sticas na casa de fam\u00edlias brancas da regi\u00e3o, por \nexemplo).\n\nNesse  esfor\u00e7o  por  se  comportar  como  os  brancos,   muitos \nGuarani acabaram incorporando elementos negativos, conden\u00e1veis tanto \ndo ponto de vista dos brancos quanto do ponto de vista interno de sua  \npr\u00f3pria  cultura,  pois  que  eram  absolutamente  condenados  dentro  do \nmodelo de comportamento e \u00e9tica do grupo: o uso abusivo do \u00e1lcool, o \nendividamento,  a  prostitui\u00e7\u00e3o,  o  desregramento  e  a  viol\u00eancia.  Nesse \nsentido,  uma  das  conclus\u00f5es  de meu  trabalho  anterior  (2003)  \u00e9  que  a \nconvers\u00e3o ao pentecostalismo teria sido uma forma do grupo recompor \nsua sociabilidade. \n\n103 A  fala  de  um  informante  xocleng  de  Santos  (1987:209),  justificando  a  falta  de \nconhecimentos acerca dos costumes antigos, reflete o mesmo tipo de situa\u00e7\u00e3o encontrada na TI \nLaranjinha: \u201cAcho que ningu\u00e9m queria permanecer brabo e por isso n\u00e3o ensinaram direito para \na gente\u201d.\n\n\n\n121\n\nA  partir  da  d\u00e9cada  de  1990,  o  resultado  das  pesquisas \nantropol\u00f3gicas feitas por Tommasino e outros pesquisadores come\u00e7a a  \nser  \u201cdevolvido\u201d  para  o  grupo  que,  consumindo  essa  produ\u00e7\u00e3o,  e \npercebendo  um  contexto  de  pol\u00edticas  indigenistas  agora  adequadas  \u00e0 \nnova  constitui\u00e7\u00e3o,  inicia  um  processo  de  reafirma\u00e7\u00e3o  da  identidade \nind\u00edgena  para  poder  garantir  as  terras  e  ainda  reivindicar  pol\u00edticas \np\u00fablicas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\nNo in\u00edcio de 2006, quando estive em campo pesquisando, pude \nperceber  diferentes  usos  da  produ\u00e7\u00e3o  antropol\u00f3gica  no  interior  do \ngrupo. No caso das fam\u00edlias pentecostais, o discurso delas incorpora o \nfato  de  que  a  ades\u00e3o  a  uma  outra  religi\u00e3o  n\u00e3o  implica  num \ncancelamento  de  sua  identidade  \u00e9tnica  (e  nesse  sentido  refor\u00e7am  a  \nquest\u00e3o  da  ascend\u00eancia/parentesco).  No  caso  do grupo  que  procurava \nretomar o xamanismo, cl\u00e1ssicos da etnografia sul-americana como \u201cAs \nlendas  da cria\u00e7\u00e3o  e destrui\u00e7\u00e3o  do mundo...\u201d  estariam sendo utilizados \ncomo par\u00e2metro para a reconstru\u00e7\u00e3o de uma socialibidade que, segundo \neles, estaria desestruturada. \n\nFaustino  (2006),  ao  analisar  a  situa\u00e7\u00e3o  da  educa\u00e7\u00e3o  escolar \nind\u00edgena no Paran\u00e1, faz uma reflex\u00e3o acerca das implica\u00e7\u00f5es da perda \nda l\u00edngua nativa para o grupo. Para a autora, deixando de se expressar  \nnuma  l\u00edngua  e  passando  a  faz\u00ea-lo  em  outra,  ocorre  um  processo  de \nsubstitui\u00e7\u00e3o  de  id\u00e9ias,  conceitos  e  valores,  que  altera  a  forma  das  \npessoas entenderem o mundo, bem como as formas de expressar  esse \nentendimento.  E  o  abandono  dos  antigos  rituais  de  canto  e  reza  \njustamente \u00e9 associado por ela ao fato das gera\u00e7\u00f5es mais novas do grupo \nn\u00e3o  falarem  mais  o  guarani  \u2013  suporte  de  express\u00e3o  das  id\u00e9ias  e \nconceitos ligados \u00e0 esfera xam\u00e2nica.\n\nNesse  sentido,  um  fato  extremamente  interessante  a  ser \ndestacado  no  contexto  da  TI  Laranjinha  \u00e9  que,  na  tentativa  de  \nreestrutura\u00e7\u00e3o  de  um  modo  de  vida  dito  \u201ctradicional\u201d  pelos  pr\u00f3prios \nGuarani (num processo que j\u00e1 foi descrito acima), as jovens lideran\u00e7as \nligadas \u00e0 retomada do xamanismo fizeram um esfor\u00e7o para aprender a \nl\u00edngua  guarani  (buscando  para  isso  ajuda  dos  mais  velhos)  num \nmovimento que resultou em sua emerg\u00eancia enquanto figuras pol\u00edticas \n( e religiosas) importantes no grupo. \n\nComo as crian\u00e7as falam portugu\u00eas, na escola da TI Laranjinha \nas aulas s\u00e3o ministradas nesse idioma. E o acesso \u00e0 l\u00edngua guarani se d\u00e1 \natrav\u00e9s  da  atua\u00e7\u00e3o  dos  monitores  bil\u00edng\u00fces.  Outra  forma  de  acesso  \u00e0 \nl\u00edngua guarani \u00e9 o contato com a gera\u00e7\u00e3o mais velha, ou seja: com os \nav\u00f4s \u2013 figuras fundamentais na educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Conforme pude \n\n\n\n122\n\nperceber, muitas crian\u00e7as passam mais tempo com seus av\u00f4s do que com \nseus pais. Ou, em alguns casos, os av\u00f4s se encarregam de \u201ccriar\u201d alguns \nnetos, trazendo-os  para suas  casas. Nesse  contato,  as crian\u00e7as  acabam \naprendendo alguma coisa da l\u00edngua materna de seus av\u00f4s. \n\n L\u00eddia,  falando  de  seu  neto:  \u201cesse  nen\u00ea  ali,  no  caso,  ele  \u00e9  \nmesti\u00e7o, [...] nem sabe o que \u00e9 o tal \u00edndio. Mas se ele est\u00e1 ali e eu vou  \nensinando ele, no caso (que eu ensino mesmo), ele nem sabia nada e  \nhoje ele fala para mim [...]. Ele v\u00ea a gente acendendo um fogo j\u00e1 grita  \n\u2018tat\u00e1\u2019. Ent\u00e3o, por qu\u00ea? Porque a gente vai ensinando. \u00c9 com o povo de  \ndentro de casa que as crian\u00e7as v\u00e3o se incentivando. Agora, n\u00e3o adianta  \nter aula, [...] eles aprendem, mas chegam em casa, diz que \u00e9 \u00edndio, o pai \ne  m\u00e3e,  mas  falam  tudo  na  l\u00edngua  do  branco.  Eles  ficam  com  a  \ncabecinha confundida e n\u00e3o aprendem nada. S\u00f3 v\u00e3o falar na hora da  \nescola e depois acabou. [...] Ent\u00e3o, para aprender certinho n\u00e3o pode  \nter muita gente falando com ele. Deixar s\u00f3 a gente no caso, [...] que a  \nraiz  do  \u00edndio  \u00e9  essa  parte,  n\u00e9,  da  linguagem  [...]\u201d.  A fala  de  L\u00eddia \nproblematiza a quest\u00e3o da dificuldade de se criar contextos, dentro da \nsociabilidade do grupo no presente, onde de fato as crian\u00e7as se vejam  \nimersas  na  linguagem  guarani  \u2013  pois  s\u00f3  assim  seriam  capazes  de \naprend\u00ea-la. Mas reflete tamb\u00e9m uma consci\u00eancia (e que transparece na \nfala de outras pessoas do grupo) dos problemas ligados a um modelo de \nescola pensado enquanto lugar separado para o puro exerc\u00edcio do ensino  \ne imposto a um grupo onde, por suas caracter\u00edsticas culturais pr\u00f3prias, o  \nprocesso  de  ensino/aprendizagem  n\u00e3o  se  separava  das  outras  pr\u00e1ticas \nsociais e das atividades de seu cotidiano. \n\nTal  como  j\u00e1  colocado  acima,  os  monitores  atualmente  em \natividade  na  escola  da  TI  Laranjinha  n\u00e3o  dominam  a  l\u00edngua  guarani  \ntotalmente104.  Dado  que  apenas  a  gera\u00e7\u00e3o  mais  velha  do  grupo  fala  o \nGuarani,  fica  dif\u00edcil  conseguir  monitores  com  flu\u00eancia  para  atuar  na \nescola  pois,  sendo  os  mais  velhos  j\u00e1  aposentados,  os  cargos  de  \nmonitores  s\u00e3o  vetados  a  eles.  Ou,  em  alguns  casos,  conforme  pude \npresenciar, eles mesmos n\u00e3o t\u00eam interesse e/ou paci\u00eancia para lidar com \ncrian\u00e7as fora do \u00e2mbito dom\u00e9stico, nem disposi\u00e7\u00e3o para se deslocar na \nrealiza\u00e7\u00e3o dos constantes cursos que a Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o \noferece para os monitores bil\u00edng\u00fces. \n\nEnt\u00e3o, a despeito do esfor\u00e7o dos av\u00f4s para ensinar o guarani a \nseus  netos  e  da  presen\u00e7a  dos  monitores  bil\u00edng\u00fces  na  escola  h\u00e1  pelo \nmenos  duas  d\u00e9cadas,  isso  n\u00e3o  vinha  sendo  o  bastante  para  produzir \n\n104 Essa n\u00e3o \u00e9 uma especificidade do Laranjinha, mas uma situa\u00e7\u00e3o comum em outras TIs do \nParan\u00e1. \n\n\n\n123\n\nnovos falantes da l\u00edngua. E ent\u00e3o, al\u00e9m de outros fatores j\u00e1 mencionados \nacima,  a  emerg\u00eancia  de  Vanderson  e  Claudinei  como  lideran\u00e7as  e  o \nprest\u00edgio que eles passam a ter no interior do grupo tem a ver tamb\u00e9m \ncom seu dom\u00ednio da l\u00edngua. Vanderson foi a primeira pessoa no grupo \nque, j\u00e1 adulta, aprendeu o guarani. Os dois s\u00e3o meio-irm\u00e3os e Claudinei \nj\u00e1 falava a l\u00edngua fluentemente (foi criado por sua av\u00f3 no Ararib\u00e1). Com \na  ajuda  dele  e  de  algumas  pessoas  falantes  do  guarani,  Vanderson \nganhou flu\u00eancia na l\u00edngua. E, uma vez que eles passaram a atuar como \nmonitores  na  escola,  deram  in\u00edcio  a  um  movimento  de  \u201cretomada  da \ncultura tradicional\u201d (termo usado por eles mesmos), envolvendo n\u00e3o s\u00f3 \nas crian\u00e7as, mas tamb\u00e9m suas fam\u00edlias (pois que tal retomada envolvia \nn\u00e3o  apenas  a  l\u00edngua,  mas  os  antigos  rituais  de canto  e  dan\u00e7a,  que  h\u00e1 \nmuito n\u00e3o eram realizados na TI Laranjinha). E, pela primeira vez em \nmuito  tempo,  conseguiram  criar  um  contexto  onde  as  crian\u00e7as  eram \nestimuladas  a falar apenas em guarani \u2013 sen\u00e3o durante  as aulas dadas \npelos  professores  n\u00e3o-\u00edndios,  pelo  menos  durante  as  atividades  extra-\ncurriculares que eles passaram a promover na escola (jogos, um grupo  \nde  canto  e  dan\u00e7a,  etc.).  Al\u00e9m  disso,  sem  nenhum  apoio  institucional,  \nestes  professores  elaboraram  um  material  did\u00e1tico  e  passaram  a \nministrar  aulas  \u201cna  linguagem\u201d  tamb\u00e9m  para  os  adultos,  no  per\u00edodo \nnoturno \u2013 sendo seu p\u00fablico constitu\u00eddo de pessoas das fam\u00edlias aliadas  \na esse movimento de revitaliza\u00e7\u00e3o por eles promovido.\n\nTendo deixado a TI Laranjinha junto com outras fam\u00edlias na j\u00e1 \nreferida cis\u00e3o que o grupo sofreu em 2005, esses jovens continuaram a \nmanter  sua  posi\u00e7\u00e3o  de  \u201cprofessores\u201d  no  Posto  Velho,  ainda  que, \noficialmente, n\u00e3o exista uma escola l\u00e1 ainda105. Tal como j\u00e1 mencionei \nacima, uma das oposi\u00e7\u00f5es que se configurava no conflito que resultou \nna sa\u00edda dessas fam\u00edlias do Laranjinha era uma oposi\u00e7\u00e3o entre \u201c\u00edndios \npuros  X  \u00edndios  misturados\u201d.  E,  em  2008,  no  per\u00edodo  que  estive  em \ncampo, pude constatar na fala de v\u00e1rias pessoas da TI  Laranjinha um \ncerto inconformismo com o fato de que, no Posto  Velho, realmente  o \ngrupo conseguira retomar a l\u00edngua106: \u201cComo \u00e9 que o povo l\u00e1 fala e aqui  \nn\u00e3o fala? [...] Meio errado, mas que fala, fala. N\u00e3o tem esse neg\u00f3cio  \nn\u00e3o. E aqui n\u00e3o vai pr\u00e1 frente. [...] L\u00e1 at\u00e9 os  brancos est\u00e3o falando na  \nlinguagem melhor do que o povo daqui que \u00e9 \u00edndio. Eu fico triste com  \nisso, muito triste. [...] Eu n\u00e3o queria que fosse assim, mas fazer o que?  \n[...] Minha m\u00e3e uma vez falou: se voc\u00eas quiserem ser \u00edndio, voc\u00eas t\u00eam  \n\n105 As  crian\u00e7as  foram  matriculadas  pela  FUNAI  numa  escola  da  zona  rural  pr\u00f3xima  ao \nacampamento, conforme mencionado acima.\n106 Pelo menos o grupo que ficou sob a lideran\u00e7a de Claudinei e Vanderson.\n\n\n\n124\n\nque  falar  na linguagem.  Mas acho  que n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o  de querer...  Eu  \nfalei: eu n\u00e3o falo na l\u00edngua mas o sangue \u00e9 [guarani], ent\u00e3o n\u00e3o tem  \ncomo\u201d. \n\nEnt\u00e3o,  temos  esses  grupos  articulando  sua  identidade \n\u201cind\u00edgena\u201d  de diferentes  formas: um  em  torno  da quest\u00e3o da \u201ccultura  \ntradicional\u201d, outro em torno da quest\u00e3o do \u201csangue\u201d/ da ascend\u00eancia. De \nqualquer  forma  \u00e9  um  ponto  interessante  pois,  se  olharmos  para  as \ngenealogias,  veremos  que  de  uma  gera\u00e7\u00e3o  para  outra,  ao  inv\u00e9s  da \nclassifica\u00e7\u00e3o  indicar  mesti\u00e7agem,  ela  indica  uma  \u201cguaraniza\u00e7\u00e3o\u201d  dos \nsujeitos.\n\nNa  TI  Laranjinha,  a  vontade  de  algumas  pessoas,  j\u00e1  adultas, \nretomarem  tamb\u00e9m  a  flu\u00eancia  na  linguagem,  a  exemplo  do  que \naconteceu no Posto Velho, resultou num curso noturno ministrado por \nLurdes  e  que,  inclusive,  contou  com  o  apoio  do  N\u00facleo  Regional  de \nEduca\u00e7\u00e3o  e  de  pesquisadores  da  UEM  ligados  \u00e0  \u00e1rea  da  Educa\u00e7\u00e3o. \nDesse  curso  participavam  seus  filhos  e  netos,  bem  como  pessoas  de  \noutras fam\u00edlias. Algumas pessoas da gera\u00e7\u00e3o mais velha do grupo que, \ncomo Lurdes, eram fluentes na l\u00edngua, tamb\u00e9m participavam das aulas, \npois, segundo me disseram, era mais uma oportunidade de se comunicar  \nem guarani, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o muitas as ocasi\u00f5es em que podem fazer isso  \nem seu cotidiano.\n\n3.4 ESTUDANTES IND\u00cdGENAS NA UNIVERSIDADE\n\nNo  caso  do  Paran\u00e1,  \u00e9  preciso  ainda  destacar  que  a  escola/o \nensino regular (tanto o que \u00e9 oferecido nas escolas das TIs quanto aquele \na  que  os  \u00edndios  t\u00eam  acesso  nas  escolas  p\u00fablicas  onde  geralmente \ncompletam  o  ensino  m\u00e9dio)  tem  papel  fundamental  no  acesso  dos \njovens  \u00e0s  quotas  para  alunos  ind\u00edgenas  existentes  nas  universidades  \nestaduais, criadas no in\u00edcio dos anos 2000.\n\nO  \u201cVestibular  dos  Povos  Ind\u00edgenas  do  Paran\u00e1\u201d  foi  institu\u00eddo  \npela  lei  estadual  n\u00ba  13.134,  de  abril  de  2001  \u2013  o  primeiro  \nconcurso/vestibular  sendo  realizado  no  in\u00edcio  de  2002.  O  respons\u00e1vel \npor  apresentar  esse  projeto  de  lei  \u00e0  Assembl\u00e9ia  Legislativa  foi  o \ndeputado  estadual  C\u00e9zar  Silvestre  que,  segundo  Amaral  (2010),  n\u00e3o \ntinha  nenhum  v\u00ednculo  anterior  com   povos  ind\u00edgenas  em  sua  atua\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica  at\u00e9  ent\u00e3o.  De  acordo  com  registros  analisados  pelo  referido \nautor, Silvestre teria elaborado a proposta em conjunto com o Assessor  \nde Assuntos Ind\u00edgenas do Estado do Paran\u00e1 na \u00e9poca, Ed\u00edvio Battisttelli  \n(figura  que  ocupou  o  referido  cargo  durante  dois  governos  diferentes \n\n\n\n125\n\nque esteve a servi\u00e7o da FUNAI, tendo ocupado o cargo de administrador \nregional nas  AERs  de Londrina e Curitiba),  mas sem  nenhum tipo de \nconsulta \u00e0s comunidades ind\u00edgenas.\n\nAinda  que  alguns  jovens  ind\u00edgenas  viessem  demonstrando \ninteresse  na  possibilidade  de  cursar  o  ensino  superior  (desde  que \ncomecei a pesquisar entre os Guarani, o tema era constante nas falas dos \njovens),  essa  n\u00e3o  era  uma  reivindica\u00e7\u00e3o  dos  grupos  ind\u00edgenas.  E,  de \nfato,  a  referida  lei  estadual  foi  aprovada  sem  que  tivesse  havido  \nqualquer  tipo  de  consulta  formal  \u00e0s  universidades  estaduais  e  \u00e0s \nlideran\u00e7as e popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas durante sua elabora\u00e7\u00e3o. Tanto umas \nquanto outras s\u00f3 foram comunicadas ap\u00f3s o projeto que deu origem \u00e0 lei  \nter sido definido e aprovado. Na \u00e9poca, eu estava em campo fazendo a  \npesquisa  para  o  mestrado,  e  a  not\u00edcia  foi  uma  total  surpresa  para  os \nGuarani. Algo que durante muito tempo parecera t\u00e3o dif\u00edcil para eles \u2013 \nque  de  um  lado  se  deparavam  com  o  alto  custo  dos  cursos  nas  \nuniversidades  privadas,  e  de  outro  com  as  dificuldades  em  serem \naprovados  nas  institui\u00e7\u00f5es  p\u00fablicas  (e  isso  apenas  simplificando  a \nsitua\u00e7\u00e3o) \u2013 agora era uma possibilidade palp\u00e1vel, a respeito da qual eles \ntiveram  que  tomar  decis\u00f5es  r\u00e1pidas  e sem  nenhum tipo de orienta\u00e7\u00e3o  \nespec\u00edfica (por exemplo sobre a natureza, curr\u00edculo e temporalidade dos \ncursos, habilidades ou pr\u00e9-requisitos impl\u00edcitos em cada um deles, etc.).\n\nA lei estadual n\u00ba 13.134 definiu a reserva de tr\u00eas vagas em cada \nuniversidade estadual do Paran\u00e1 (sem interferir no n\u00famero de vagas que \nera  ofertado  para  cada  curso  no  processo  seletivo  convencional),  que  \npodiam  ser  ocupadas  em  qualquer  um  dos  cursos  oferecidos  pelas \nuniversidades, e que seriam disputadas exclusivamente entre \u201cos \u00edndios  \ndas sociedades  ind\u00edgenas  paranaenses\u201d  \u2013 esse r\u00f3tulo j\u00e1  demonstrando, \nem si mesmo, que a din\u00e2mica das sociedades ind\u00edgenas e suas categorias \nde pertencimento  e identidade  estavam  sendo totalmente  ignoradas  ou \ndesconsideradas  \u2013  atrav\u00e9s  de  um  concurso  vestibular  unificado \n(interinstitucional)  e  diferenciado,  paralelo  ao  processo  seletivo \nconvencional. Para se inscrever, era preciso comprovar no m\u00ednimo dois \nanos de resid\u00eancia no Paran\u00e1. Pelo menos nos dois primeiros anos, que \nacompanhei mais de perto, a FUNAI teve que arcar com os custos do  \ntransporte, alimenta\u00e7\u00e3o e alojamento dos candidatos ind\u00edgenas durante o \nprocesso seletivo.\n\nA  Secretaria  de  Estado  da  Ci\u00eancia,  Tecnologia  e  Ensino \nSuperior (SETI) conduziu a normatiza\u00e7\u00e3o desse vestibular diferenciado. \nTodo  esse  processo  est\u00e1  descrito  nos  trabalhos  de  Paulino  (2008)  e  \nAmaral (2010), mas destaco aqui um detalhe: as universidades, atrav\u00e9s  \n\n\n\n126\n\nde comiss\u00f5es que as representassem, foram chamadas unicamente para \ndiscutir  a  normatiza\u00e7\u00e3o  da  forma  de  ingresso  dos  alunos  ind\u00edgenas,  \nficando as quest\u00f5es sobre a pol\u00edtica de perman\u00eancia desses estudantes \nnas institui\u00e7\u00f5es (tema que foi de imediato colocado pelos representantes \ndas universidades) a cargo delas mesmas, ou seja: era um tema para ser  \ndebatido e resolvido internamente107.\n\nSegundo  informa\u00e7\u00f5es de campo coletadas  em 2002 e 2003, o \nestado do Paran\u00e1 concedeu uma bolsa para os estudantes ind\u00edgenas no \nvalor de R$250,00 mensais. Segundo Paulino (2008), apenas em 2007 \nessa quest\u00e3o seria regulamentada, atrav\u00e9s da lei estadual n\u00ba 15.759. Essa  \nlei  equiparou  o  valor  da  bolsa  ao  do  sal\u00e1rio  m\u00ednimo,  definindo  sua  \nconcess\u00e3o em doze parcelas anuais, sendo o valor das mesmas dobrado \nno  m\u00eas  correspondente  ao  ingresso  do  acad\u00eamico  na  institui\u00e7\u00e3o  de \nensino e acrescido em 25% do valor no caso dele possuir fam\u00edlia para \nsustentar.  No  ano  seguinte,  uma  resolu\u00e7\u00e3o  da  SETI  instituiria  o \nPrograma Bolsa Aux\u00edlio para Estudantes Ind\u00edgenas, fixando o valor da \nbolsa  em  R$400,00,  acrescidos  de  50%  no  caso  do  acad\u00eamico \ncomprovar a guarda de filhos (AMARAL, 2010).\n\nAcompanhei ao longo dos per\u00edodos de pesquisa a trajet\u00f3ria de \nv\u00e1rios jovens  guarani que ingressaram na universidade. Para al\u00e9m das \ndificuldades  financeiras  (j\u00e1  evidentes  a  partir  dos  valores  acima \nexpostos108), eles se depararam com v\u00e1rias outras. O reconhecimento da \nfragilidade  e/ou  defasagem  da  escolariza\u00e7\u00e3o  b\u00e1sica  a  que  tiveram \nacesso,  e  a  novidade/dificuldade  da  vida  no  espa\u00e7o  urbano  (alguns  \n\n107 E, de fato, cada institui\u00e7\u00e3o definiu uma forma espec\u00edfica de fazer isso. Muitos estudantes  \nind\u00edgenas indicam a pol\u00edtica de acompanhamento dos acad\u00eamicos da Universidade Estadual de \nMaring\u00e1 (UEM) como o \u201cque mais funciona\u201d. Essa opini\u00e3o foi constru\u00edda \u00e0 medida que foram  \nvivenciando o processo ou, no caso dos que estavam em outras institui\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da troca de \nimpress\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es com os estudantes de l\u00e1. Assim, atualmente a UEM \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o  \nmais procurada pelos ind\u00edgenas, sendo alta a propor\u00e7\u00e3o de candidatos que concorrem a cada  \nvaga. Destaco que, no caso da referida institui\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es de acompanhamento voltadas para  \na perman\u00eancia dos estudantes ind\u00edgenas na universidade s\u00e3o coordenadas pelo Laborat\u00f3rio de  \nArqueologia, Etnologia e Etno-hist\u00f3ria \u2013 que, justamente, conta com uma equipe de docentes e \npesquisadores com grande experi\u00eancia te\u00f3rica e pr\u00e1tica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.\n108 Soma-se a esse baixo valor o fato de que os jovens (tanto Guarani quanto Kaingang) casam-\nse  cedo,  geralmente  j\u00e1  tendo  uma  fam\u00edlia  nuclear  constitu\u00edda  quando  de  seu  ingresso  na \nuniversidade. Al\u00e9m disso, muitos optaram por cursos que s\u00e3o ministrados em per\u00edodo integral, \ncomo veterin\u00e1ria, medicina e odontologia, o que inviabiliza a possibilidade de uma ocupa\u00e7\u00e3o \nque complemente o valor da bolsa. H\u00e1 que se mencionar tamb\u00e9m que a sa\u00edda de uma pessoa do  \nespa\u00e7o da TI para estudar na cidade geralmente imp\u00f5e uma reestrutura\u00e7\u00e3o na forma como os \nrecursos circulam dentro de sua fam\u00edlia extensa \u2013 que, mesmo assim, continua sendo uma rede \nimportante de apoio para essas pessoas (menciono, por exemplo, o caso de uma fam\u00edlia extensa \nque tinha tr\u00eas jovens cursando o ensino superior e que direcionou seus recursos \u2013 inclusive as \nbolsas \u2013 para que fosse poss\u00edvel a um deles concluir o curso de odontologia). \n\n\n\n127\n\nmoravam  ou  j\u00e1  tinha  morado  em  centros  urbanos,  mas  muitos  deles \nnunca  tinha  vivido  fora  de  TIs),  al\u00e9m  do  contato  com  o  ambiente  \nacad\u00eamico \u2013 espa\u00e7os permeados por regras e l\u00f3gicas culturais, sociais e \npol\u00edticas  bastante  diferentes  das  que  encontravam  em  seus  pr\u00f3prios \nespa\u00e7os  de  sociabilidade  \u2013  foram  pontos  recorrentemente  tematizados \nnas  impress\u00f5es  dos  jovens  com  quem  pude  conversar  a  respeito  do \ningresso  na  universidade.  Mas  \u00e0  medida  que  foram  se  familiarizando  \ncom  esses  novos  espa\u00e7os  e  suas  l\u00f3gicas,  abriu-se  para  eles  a \npossibilidade  de  posicionarem-se  criticamente  em  seu  interior109, \nquestionando,  por  exemplo,  a  burocracia,  o  controle  e, \nconseq\u00fcentemente, as formas de puni\u00e7\u00e3o a eles impostas no interior das  \ninstitui\u00e7\u00f5es  de  ensino.  Segundo  me  disseram  alguns  estudantes \nind\u00edgenas, um dos crit\u00e9rios para a manuten\u00e7\u00e3o da bolsa \u00e9 que o aluno  \nind\u00edgena precisa ter 90% de freq\u00fc\u00eancia dentro da carga hor\u00e1ria total das \ndisciplinas  cursadas  (uma  exig\u00eancia  que  a  eles  parece  extremamente \narbitr\u00e1ria  j\u00e1  que,  normalmente,  75%  de  presen\u00e7a  s\u00e3o  suficientes  para \naprova\u00e7\u00e3o na disciplina).\n\nAssim,  o  que  pude  perceber  acompanhando  a  trajet\u00f3ria  de \nalguns alunos, foi uma consci\u00eancia pol\u00edtica constru\u00edda pouco a pouco, e \nque resultou na posi\u00e7\u00e3o de que se o acesso \u00e9 diferenciado, as cobran\u00e7as  \ntamb\u00e9m precisam ser. N\u00e3o num sentido paternalista, pois que eles n\u00e3o se \nconsideram  incapazes, mas no sentido de que tais cobran\u00e7as  precisam \nestar  atentas  ao  perfil  dos  estudantes  ind\u00edgenas  e  \u00e0s  dificuldades \nespec\u00edficas que eles enfrentam em sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n\nAs  entrevistas  que  Amaral  (2010)  realizou  com  universit\u00e1rios \nind\u00edgenas  guarani  e  kaingang,  articuladas  em  torno  de  alguns  eixos \nprincipais  (a  refer\u00eancia  da  escolariza\u00e7\u00e3o  b\u00e1sica  para  a  forma\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica na universidade, as possibilidades materiais e financeiras de \nperman\u00eancia na universidade, os preconceitos vivenciados no ambiente \nacad\u00eamico, e as experi\u00eancias interculturais \u2013 ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas, \nentre  outros)  descortinam  um  panorama  muito  significativo  e \nimportante,  no  qual  a  trajet\u00f3ria  percorrida  nas  \u00faltimas  d\u00e9cadas  pelos \ngrupos aos quais eles pertencem, aparece tematizada/organizada a partir \ndas  impress\u00f5es  e  viv\u00eancias  individuais  dessa  gera\u00e7\u00e3o  mais  nova  e  de \nseus planos para o futuro.\n\n109 E, nesse sentido, Amaral (ibidem) fala na emerg\u00eancia de uma nova categoria identit\u00e1ria no \ninterior dos grupos ind\u00edgenas \u2013 a de estudante ind\u00edgena universit\u00e1rio. Tal categoria evidenciaria \na constru\u00e7\u00e3o de uma coletividade cada vez mais articulada entre esses sujeitos a partir de um  \n\u201cla\u00e7o\u201d totalmente novo em sua sociabilidade.\n\n\n\n128\n\n***\n\nPor  tudo  que  foi  exposto  acima,  \u00e9  poss\u00edvel  afirmar  que  ap\u00f3s \nanos de conviv\u00eancia com a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\u00edndia que se estabeleceu na \nregi\u00e3o,  aparentemente  os  Guarani  vivem  de  forma  semelhante  a  ela:  \nfalam  portugu\u00eas,  trabalham  fora  da  TI,  freq\u00fcentam  a  universidade, \nconsomem bens industrializados, etc. No entanto, para eles, seu modo  \nde viver atualmente n\u00e3o se confunde com o modo de ser do branco, e a \nforma como eles vivenciam o presente reflete conte\u00fados e concep\u00e7\u00f5es \n(de tempo, de espa\u00e7o, etc.) distintas daquelas encontradas na sociedade  \nenvolvente.\n\nHoje, a forma como os Guarani se diferenciam de outros grupos \n(sejam eles ind\u00edgenas ou n\u00e3o) n\u00e3o \u00e9 a mesma de seus antepassados, mas \ncontinua, em certa medida, sendo referenciada neles \u2013  e num passado, \nportanto, que em certo sentido n\u00e3o deixa de estar inscrito na vida atual \ndo grupo. \n\n3.5 AS FAM\u00cdLIAS EXTENSAS: GENEALOGIA E HIST\u00d3RIA \n\nTal como j\u00e1 indicado anteriormente, na regi\u00e3o de que trata este \ntrabalho Guarani e Kaingang convivem h\u00e1 longo tempo, sendo que at\u00e9 o \ns\u00e9culo  XIX  as  rela\u00e7\u00f5es  entre  eles  eram  extremamente  belicosas. \nSegundo  Tommasino  (1995),  essa  inimizade  seria  t\u00e3o  antiga  que  est\u00e1 \npresente na mitologia kaingang.\n\nNo entanto, ao longo dos \u00faltimos dois s\u00e9culos, a conviv\u00eancia \u2013  \ninicialmente for\u00e7ada por conta das pol\u00edticas de coloniza\u00e7\u00e3o \u2013 levou estes \ngrupos a  realizarem alian\u00e7as \u2013 os casamentos inter\u00e9tnicos indicados nas \ngenealogias  apresentadas   comprovam  esses  la\u00e7os,  estabelecidos  ao \nlongo da hist\u00f3ria recente dos grupos.\n\nNa  bacia  do  Paranapanema,  os  Guarani  da  TI  Pinhalzinho \nformam  com  os  da  TI  Laranjinha  uma  \u00fanica  e  grande  rede  de \nparentesco, tendo se vinculado  atrav\u00e9s de casamentos  tamb\u00e9m com as \nfam\u00edlias da TI S\u00e3o Jer\u00f4nimo, que por sua vez, formam outra grande rede \nde  parentesco  com  as  fam\u00edlias  das  TIs  Bar\u00e3o  de  Antonina  e \nApucaraninha.  Ao  longo  do  s\u00e9culo  XX,  essas  duas  grandes  redes \nvincularam-se,  portanto,  atrav\u00e9s  de  casamentos  que  estabeleceram \nalian\u00e7as pol\u00edticas, desdobrando-se em v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, de tal forma que, \natualmente, existe uma grande identifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e cultural entre elas.\n\n\n\n129\n\nNas  genealogias  dos  grupos  que  vivem  nas  bacias  do \nParanapanema110, \u00e9 poss\u00edvel observar que na gera\u00e7\u00e3o mais velha (ou a \nprimeira  gera\u00e7\u00e3o  que  aparece  em  meus  dados),  a  maior  parte  dos \ncasamentos  fora  do grupo  \u00e9 entre  Guarani e n\u00e3o-\u00edndios111. A partir  da \nterceira  gera\u00e7\u00e3o,  \u00e9  poss\u00edvel  visualizar  um  n\u00famero  significativo  de \ncasamentos  entre  Guarani  e  outras  etnias  \u2013  no  caso  da  regi\u00e3o, \nespecialmente  os  \u201cvizinhos\u201d  Kaingang.  Isso  pode  indicar  tanto  a \nnecessidade  desses  grupos  estabelecerem  alian\u00e7as  internas  (tendo  em \nvista uma oposi\u00e7\u00e3o n\u00f3s X eles, ou \u00edndios X n\u00e3o-\u00edndios), como tamb\u00e9m \npode estar ligado \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o das fronteiras \u00e9tnicas na regi\u00e3o, a partir da \nnova  situa\u00e7\u00e3o  vivenciada  pelos  grupos  no  s\u00e9culo  XX  (a  tutela,  a \nsedentariza\u00e7\u00e3o, etc.).\n\nA  pr\u00f3pria  pol\u00edtica  indigenista  incentivava,  nas  primeiras \nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a miscigena\u00e7\u00e3o entre os grupos ind\u00edgenas e entre \nestes e n\u00e3o-\u00edndios na regi\u00e3o. N\u00e3o havia restri\u00e7\u00f5es por parte dos chefes \nde posto \u00e0 entrada de n\u00e3o-\u00edndios nas reservas quando do casamento com  \npessoas  ind\u00edgenas.  Posteriormente,  com  a  emerg\u00eancia  das  lideran\u00e7as \nind\u00edgenas  na  d\u00e9cada  de  1980,  foi  criada  uma  nova  norma  no  interior \ndesses  grupos:  se  um  homem  ind\u00edgena  (a  regra  valia  tanto  para  os \nGuarani  quanto  para  os  Kaingang)  se  casasse  com  mulher  branca,  o  \ncasal  poderia  morar  na  TI;  se  fosse  o  contr\u00e1rio,  n\u00e3o.  Logo  depois  a \nnorma foi ampliada, e passou a ser aplicada a homens e mulheres.\n\nAo  tentar  entender  a  l\u00f3gica  das  alian\u00e7as  visualizadas  nas \ngenealogias, n\u00e3o se pode tamb\u00e9m deixar de considerar que os Guarani,  \nmais  do  que  os  Kaingang,  enfrentaram  situa\u00e7\u00f5es  desfavor\u00e1veis  em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas indigenistas e governamentais, e que na regi\u00e3o a que \nnos referimos  foram em v\u00e1rias ocasi\u00f5es  obrigados a viver em terras  a \nprinc\u00edpio destinadas aos Kaingang \u2013 situa\u00e7\u00e3o que os colocava em uma \nposi\u00e7\u00e3o  duplamente  subalterna.  Portanto,  em  alguns  casos,  \u00e9  poss\u00edvel \nsupor que as alian\u00e7as com os Kaingang (a etnia dominante 112) foram um \n110 Apresento  no  Anexo  B  as  genealogias  das  fam\u00edlias  da  TI  Laranjinha  (como  as  fam\u00edlias \nextensas distribuem-se por mais de um local, esses dados acabam abarcando tamb\u00e9m fam\u00edlias  \nde outras TIs ou cidades da regi\u00e3o)  e das fam\u00edlias guarani que vivem atualmente na TI S\u00e3o  \nJer\u00f4nimo.\n111 Muitos dos depoimentos que recolhi corroboram isso, pois nas lembran\u00e7as mais antigas, \nrelacionadas a sujeitos que eram os av\u00f4s da gera\u00e7\u00e3o mais velha atualmente, h\u00e1 men\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios  \ncasamentos  entre  \u00edndios  e  n\u00e3o-\u00edndios.  Mas  claro  que  trata-se  de  uma  generaliza\u00e7\u00e3o  \u2013  a \npossibilidade de casamentos entre Guarani e outras etnias ind\u00edgenas no final do s\u00e9culo XIX e \nin\u00edcio do XX  n\u00e3o podendo ser totalmente exclu\u00edda. \n112 Uso  o  termo  \u201cdominante\u201d  no  sentido  de  que,  al\u00e9m  da  popula\u00e7\u00e3o  kaingang  ser \nnumericamente superior \u00e0 popula\u00e7\u00e3o guarani na regi\u00e3o, os Kaingang adotaram uma estrat\u00e9gia \nbastante  distinta  da  observada  entre  os  Guarani  no  contato  com  os  n\u00e3o-\u00edndios  e  inst\u00e2ncias \nlegais/institui\u00e7\u00f5es a eles relacionadas \u2013 muito mais agressiva e assertiva. \n\n\n\n130\n\ndos meios encontrados para enfrentar essa situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel e que, \natrav\u00e9s  delas,  os  Guarani  foram  construindo  uma  extensa  rede  de \nsociabilidade (dentro e fora das aldeias, pois h\u00e1 os casamentos com n\u00e3o-\n\u00edndios)  na  regi\u00e3o,  sem  contudo  perder  suas  ra\u00edzes  hist\u00f3ricas  e \ngeogr\u00e1ficas  (pois  h\u00e1  tamb\u00e9m  os  casamentos  com  parentes  guarani  de \noutros lugares, como S\u00e3o Paulo, Ararib\u00e1, Mato Grosso do Sul, etc.). \n\nNa TI S\u00e3o Jer\u00f4nimo, onde atualmente vivem grupos Guarani e \nKaingang,  temos  um  tipo  de  situa\u00e7\u00e3o  que  exemplifica  as  afirma\u00e7\u00f5es \nfeitas acima. A primeira gera\u00e7\u00e3o de pessoas dessas duas etnias que ali \nconviveram,  nas  primeiras  d\u00e9cadas  do  s\u00e9culo  XX,  mantiveram-se \nespacialmente afastadas113, bem como tamb\u00e9m n\u00e3o se casaram entre si114 \n\n\u2013 configura\u00e7\u00e3o que se alteraria ao longo do tempo, j\u00e1 que, no final dos  \nanos 1940, v\u00e1rias TIs no estado teriam seu tamanho reduzido, obrigando  \nos  grupos  a  conviverem  mais  de  perto.  Esse  fato,  somado  aos \ncasamentos  que  passaram  a  ocorrer  entre  os  grupos,  resultaram  na \nconfigura\u00e7\u00e3o atual, onde os grupos se \u201cmisturam\u201d.\n\nA  partir  do  que  \u00e9  poss\u00edvel  visualizar  nas  genealogias \napresentadas, a fam\u00edlia Vargas \u00e9 uma grande fam\u00edlia extensa guarani que \nteceu, atrav\u00e9s de casamentos, alian\u00e7as com outra grande fam\u00edlia extensa \nkaingang \u2013 a fam\u00edlia Kof\u00e9ij/Fid\u00eancio. \n\nDe acordo com relatos coletados por Rothen (2000), a presen\u00e7a \nda fam\u00edlia Vargas em S\u00e3o Jer\u00f4nimo explica-se pelo fato de que Alcides \nVargas, \u00edndio guarani que vivera toda sua inf\u00e2ncia e juventude fora de  \nterra  ind\u00edgena,  e  que  posteriormente  passou  a  trabalhar  na  atra\u00e7\u00e3o  de  \noutros  grupos,  vindo  a  ser  \u201cassessor\u201d  do  chefe  de  posto  no  Bar\u00e3o  de \nAntonina, teria sido enviado para S\u00e3o Jer\u00f4nimo quando da descoberta \ndos  Kaingang  arredios  na  regi\u00e3o.  L\u00e1,  portanto,  trabalhou  como \n\u201camansador  de  \u00edndios\u201d,  permanecendo  na  TI  ap\u00f3s  o  aldeamento  dos \nKaingang. \n\nAssim, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX  a condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica  \nainda era a causa  de conflitos,  e  os Guarani  e Kaingang mais antigos  \ndessa  TI  indicam  algumas  oposi\u00e7\u00f5es  que  se  configuravam  entre  eles \nnaquela \u00e9poca: a quest\u00e3o da l\u00edngua (ainda falada pelos Kaingang, mas \nn\u00e3o mais pelos Guarani, chamados pelos primeiros de \u201cportugueses\u201d; o \nfato de que os Guarani faziam suas ro\u00e7as j\u00e1 dentro do modelo ocidental, \nnelas  trabalhando  at\u00e9  a  colheita,  ao  passo  que  os  Kaingang  teriam \ndemorado mais tempo para incorporar esse modelo imposto).\n\n113 Reproduzindo, ent\u00e3o, o tipo de configura\u00e7\u00e3o encontrada nos aldeamentos da regi\u00e3o no \ns\u00e9culo XIX, que foi descrita no cap\u00edtulo 2. \n114 Novamente estou generalizando. Baseio-me nos dados do SPI/FUNAI que, no entanto, n\u00e3o  \npodem ser considerados sem as devidas ressalvas.\n\n\n\n131\n\nApesar dos Guarani serem considerados \u201ch\u00f3spedes\u201d na TI S\u00e3o \nJer\u00f4nimo, criada para os Kaingang, justamente um membro da fam\u00edlia \nVargas  foi  cacique  durante  v\u00e1rios  anos  (em  diferentes  \u201cmandatos\u201d): \nNelson  Vargas,  casado  com  uma  mulher  kaingang  neta  do ex-cacique \nKof\u00e9ij, importante lideran\u00e7a do grupo e que d\u00e1 nome \u00e0 escola da TI.\n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel  afirmar  que  os casamentos  entre  Guarani  e \nKaingang  geraram  um  relacionamento  mais  pr\u00f3ximo  entre  os  grupos  \n\u00e9tnicos.  Atrav\u00e9s  dessas  alian\u00e7as,  os  Guarani  (minoria  na  TI  S\u00e3o \nJer\u00f4nimo)  puderam  ter  acesso  \u00e0s  redes  de  solidariedade  das  fam\u00edlias  \nkaingang.  E  \u00e0  medida  que  mais  casamentos  iam  ocorrendo  entre  os \ngrupos, a condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica deixou de ser a causa principal dos conflitos \nno interior da TI. \n\nOs  Guarani,  incorporados  \u00e0s  fam\u00edlias  kaingang atrav\u00e9s  desses \ncasamentos, se viram inseridos tanto nas redes de reciprocidade quanto  \nnas  inimizades  existentes  entre  as  fam\u00edlias  extensas.  E,  no  caso  de \nNelson  Vargas,  Guarani  que  assumiu  o  cargo  de  cacique,  sua  for\u00e7a  \npol\u00edtica se relaciona com o apoio de sua fam\u00edlia extensa, principalmente  \nseus  cunhados  e  sogros,  e  n\u00e3o  necessariamente  com  uma  emerg\u00eancia \ndos  Guarani  no  panorama  pol\u00edtico  da  TI.  Dessa  forma,  conflitos \nobservados  atualmente  na TI  S\u00e3o Jer\u00f4nimo  (em  torno da disputa pela  \nlideran\u00e7a, por exemplo), n\u00e3o op\u00f5em simplesmente Guarani e Kaingang,  \nmas sim fam\u00edlias extensas constru\u00eddas a partir das alian\u00e7as entre os dois \ngrupos.\n\nUm outro ponto importante para entendermos as alian\u00e7as entre \nGuarani   e  Kaingang  e  a  conseq\u00fcente  dilui\u00e7\u00e3o  de  sua  inimizade  e  \noposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o as rebeli\u00f5es ocorridas no final dos anos 1970 e in\u00edcio da \nd\u00e9cada  de  1980. Submetidos  \u00e0s  mesmas  pol\u00edticas  autorit\u00e1rias  e \nintegracionistas,  os  Guarani  e  os  Kaingang  acabaram  por  se   tornar  \naliados. \n\nAo  falar  sobre  o  movimento  social  ind\u00edgena  na  regi\u00e3o  aqui \nestudada, Tommasino (1995) justamente aponta para a reformula\u00e7\u00e3o das \nfronteiras \u00e9tnicas entre Kaingang e Guarani e para a emerg\u00eancia de uma \nconsci\u00eancia  pol\u00edtica  e  tomada  de  posi\u00e7\u00e3o  por  parte  desses  grupos  \u2013  \nconsci\u00eancia essa forjada ao longo de sua situa\u00e7\u00e3o de contato. No final \ndos anos 1970 e in\u00edcio dos anos 1980, quando da ocasi\u00e3o das rebeli\u00f5es,  \nas  lideran\u00e7as  do  Apucaraninha,  Laranjinha,  Pinhalzinho,  Bar\u00e3o  de \nAntonina e S\u00e3o Jer\u00f4nimo se uniram, selando um compromisso de auto-\najuda  a  partir  do  qual  Guarani  e  Kaingang  passaram  a  apoiar-se  \nmutuamente em suas reivindica\u00e7\u00f5es. \u00c9 a partir da descri\u00e7\u00e3o da referida  \nautora e de entrevistas que realizei com Mario Jacinto (que na \u00e9poca foi  \n\n\n\n132\n\numa  das  lideran\u00e7as  envolvidas)  que  apresento  a  seguir  de  forma  \nresumida os principais fatos/pontos ligados a essas rebeli\u00f5es.\n\nA primeira rebeli\u00e3o ocorreu no Bar\u00e3o de Antonina, TI kaingang \nque tinha a maior parte de suas terras invadidas por posseiros. Em 1979 \nos  \u00edndios  decidiram  ent\u00e3o  retomar  um  dos  locais  invadidos:  a  gleba  \n\u00c1gua  Branca.  Ocuparam  a  \u00e1rea,  fechando  o  acesso  \u00e0  mesma,  e \nestabeleceram-se  num  barrac\u00e3o.  Diante  do  perigo  de  conflito  armado \ncom os posseiros, uma comitiva enviada pela Administra\u00e7\u00e3o Executiva \nRegional (AER)  da FUNAI de Bauru foi at\u00e9 o local para negociar. A \nproposta,  apresentada  pelo  pr\u00f3prio  delegado  da  AER  Bauru,  \u00c1lvaro \nVillas-Boas, foi de que a FUNAI apoiaria a reivindica\u00e7\u00e3o de retirada dos \nposseiros  da  \u00c1gua  Branca,  desde  que  os  \u00edndios  abrissem  m\u00e3o  de  um \noutro  setor,  o  Cedro,  tamb\u00e9m  ocupado  por  posseiros.  Na  \u00e9poca,  a  \nproposta foi aceita. \n\nMas em junho de 1985 eles voltaram atr\u00e1s, ocupando a \u00e1rea do \nCedro  e  exigindo  a  retirada  dos  posseiros  do  local.  Uma  comitiva, \ncomposta por funcion\u00e1rios da FUNAI e de outros \u00f3rg\u00e3os estatais, como \no INCRA, foi at\u00e9 o local da ocupa\u00e7\u00e3o para negociar, mas acabou sendo \npresa pelos \u00edndios. O local passou a ser vigiado pela pol\u00edcia militar de  \nJacarezinho e a imprensa passou a fazer a cobertura do fato \u2013 o que teria \ncontribu\u00eddo  para  garantir  a  seguran\u00e7a  de  todos,  principalmente  dos \n\u00edndios, que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de se defender/resistir no caso de um  \nenfrentamento  armado  com  os  posseiros,  j\u00e1  que  suas  armas  \u2013   arcos, \nflechas  e  bordunas  \u2013  eram  um  aparato  muito  mais  simb\u00f3lico  do  que  \nefetivo.\n\nCom  a  pris\u00e3o  da  primeira  comitiva  pelos  \u00edndios,  vieram \nnegociar: o presidente da FUNAI, o secret\u00e1rio estadual da agricultura e \no  diretor  regional  do  INCRA.  Essa  negocia\u00e7\u00e3o  resultou,  entre  outras \ncoisas, no reconhecimento do direito da comunidade ind\u00edgena sobre as \nterras do Cedro e posterior retirada dos posseiros. \n\nEm setembro de 1985, novamente os Guarani e Kaingang das \ncinco  TIs  do  norte  do  Paran\u00e1  se  unem  numa  manifesta\u00e7\u00e3o  contra  a \nnomea\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Villas-Boas para presidente da FUNAI115 e contra a \n\n115 Essa nomea\u00e7\u00e3o foi vista como um retrocesso pelos \u00edndios, j\u00e1 que \u00c1lvaro Villas-Boas esteve \n\u00e0 frente da AER da FUNAI em Bauru (que era respons\u00e1vel por administrar as TIs da regi\u00e3o do  \nnorte do Paran\u00e1 at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1980) por cerca de doze anos, e sua postura enquanto  \nadministrador desgostou profundamente os grupos ind\u00edgenas sob a jurisdi\u00e7\u00e3o dessa AER, n\u00e3o  \ns\u00f3 no Paran\u00e1, mas no pr\u00f3prio estado de S\u00e3o Paulo. Em 1984, por ocasi\u00e3o de uma desaven\u00e7a  \nentre ele e o ent\u00e3o presidente da FUNAI, ele se viu amea\u00e7ado e tentou forjar um movimento, \nonde \u00edndios de diferentes TIs sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o foram levados para Bauru e instru\u00eddos pelos \nrespectivos  chefes  de  posto  a  defender  \u00c1lvaro  Villas-Boas.  Percebendo  a  manipula\u00e7\u00e3o,  os  \n\u00edndios  n\u00e3o  agiram  como  o  esperado,  e  ele  acabou  afastado  de  seu  cargo  em  Bauru.  Esse  \n\n\n\n133\n\nnomea\u00e7\u00e3o  do  novo  delegado  por  ele  indicado  para  dirigir  a  AER  de  \nLondrina.  Novamente  a  cobertura  da  imprensa  foi  um  ponto  positivo \npara os \u00edndios. A ocupa\u00e7\u00e3o da AER de Londrina durou 74 dias e a ela se  \njuntou  a  rebeli\u00e3o  do  Laranjinha,  onde,  diante  de  uma  situa\u00e7\u00e3o  de \nextrema  mis\u00e9ria  vivenciada  pelo  grupo,  as  lideran\u00e7as  decidiram \nseq\u00fcestrar  uma  equipe  de  sa\u00fade  durante  sua  visita  de  rotina  \u00e0  aldeia, \npassando a exigir uma solu\u00e7\u00e3o para a dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o financeira/material \nque enfrentavam. No ano anterior, eles tinham sofrido perdas dr\u00e1sticas \nno  rendimento  das  lavouras,  e  a  popula\u00e7\u00e3o  estava  passando  fome.  J\u00e1  \nacumulavam  d\u00edvidas  no  com\u00e9rcio  da  regi\u00e3o,  n\u00e3o  conseguindo  mais \ncr\u00e9dito.  Reivindicaram  ent\u00e3o  a  devolu\u00e7\u00e3o  de  23  milh\u00f5es  de  cruzeiros \nenviados a Bauru nos anos anteriores.\n\nAssim,  foi  preciso  um  amplo  planejamento  por  parte  das \nlideran\u00e7as ind\u00edgenas  dos grupos da regi\u00e3o para manter um movimento \nque  durou  tanto  tempo  e  que  se  desenrolou  em  diferentes  lugares \n(Londrina  e  TI  Laranjinha).  Nessa  ocasi\u00e3o,  contaram  tamb\u00e9m  com  o \napoio de grupos de outras regi\u00f5es do estado, como a TI Ortigueira, que  \nmandou para o Laranjinha  cerca  de cem homens,  ajudando  o grupo  a  \nmanter  seu  movimento  de  reivindica\u00e7\u00e3o.  H\u00e1  que  se  destacar  que, \njustamente nessa \u00e9poca, foi criado o Conselho Ind\u00edgena do Paran\u00e1. \n\nMas enfim: a raz\u00e3o de mencionar estas rebeli\u00f5es aqui \u00e9 destacar  \nque a antiga inimizade entre os grupos Guarani e Kaingang deu lugar a \numa  nova  oposi\u00e7\u00e3o:  \u00edndios  X  n\u00e3o-\u00edndios.  E,  tal  como  destaca \nTommasino (1995), muito do sucesso dessas rebeli\u00f5es se deveu \u00e0 forma \ncomo os grupos envolvidos souberam manipular categorias, imagens e \nestere\u00f3tipos  constru\u00eddos  pelos  brancos  a  seu  respeito,  extraindo  deles \num  poder  simb\u00f3lico  que  p\u00f4de  ser  usado  a  seu  favor.  H\u00e1  que  se \nmencionar tamb\u00e9m a quest\u00e3o de que, tal como mencionado por Carneiro  \nda  Cunha  (1992),  no  in\u00edcio  da  d\u00e9cada  de  1980  \u00e9  poss\u00edvel  falar  pela \nprimeira vez num movimento ind\u00edgena organizado em \u00e2mbito nacional, \nque  culminaria  no  reconhecimento  dos  direitos  desses  povos  na \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988.\n\nTal como j\u00e1 foi acima colocado, esses movimentos da d\u00e9cada de \n1980  forneceram  um  importante  modelo  de  a\u00e7\u00e3o  a  partir  do  qual  os  \ngrupos  guarani  e  kaingang  e  xet\u00e1,  agora  aliados,  organizaram  sua \natua\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  em ocasi\u00f5es  posteriores. Durante  o per\u00edodo  de minha \npesquisa,  al\u00e9m  da  reocupa\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  do  Posto  Velho,  v\u00e1rias  outras \nmobiliza\u00e7\u00f5es  importantes  ocorreram  na  regi\u00e3o/no  estado.  Menciono \nabaixo algumas delas. \n\nepis\u00f3dio ser\u00e1 retomado no cap\u00edtulo seguinte.\n\n\n\n134\n\nA primeira  foi  em  2008,  quando  uma  comiss\u00e3o  de  lideran\u00e7as \nind\u00edgenas guarani e kaingang de v\u00e1rias partes do estado invadiu a sede \nda FUNASA em Curitiba para negociar/reivindicar a normaliza\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os  de transporte ligados \u00e0 sa\u00fade  (transporte de equipes t\u00e9cnicas,  \ndos  m\u00e9dicos  respons\u00e1veis  pelo  atendimento  nas  TIs,  deslocamento  de \npessoas  doentes,  etc.),  que  vinha  sendo  feito  por  uma  empresa \nterceirizada,  mas  que  havia  sido  suspenso.  Numa  a\u00e7\u00e3o  paralela  cuja \ninten\u00e7\u00e3o  era  pressionar  ainda  mais  as  autoridades,  os  \u00edndios  tamb\u00e9m \nbloquearam  o  tr\u00e1fego  na  BR-277  e  em  dois  pontos  da  BR-376,  no \ninterior  do  estado.  A situa\u00e7\u00e3o  foi  resolvida  em  Bras\u00edlia,  para  onde  se \ndeslocou  um  grupo  de  dez  lideran\u00e7as  ind\u00edgenas  a  fim  de  negociar \ndiretamente com a presid\u00eancia da FUNASA, que pediu aos mesmos um \nprazo de trinta dias, mas se comprometeu a reativar parte dos servi\u00e7os \nterceirizados  e  a  comprar  novos  carros  para  sua  frota  (bem  como  a \nrecuperar ve\u00edculos fora de circula\u00e7\u00e3o por problemas mec\u00e2nicos).\n\nEm abril de 2009, cerca de 150 ind\u00edgenas das sete TIs ligadas \u00e0  \nAER da FUNAI em Londrina ocuparam a sede do \u00f3rg\u00e3o para reivindicar \na nomea\u00e7\u00e3o de Mario Jacinto como administrador, s\u00f3 deixando o local \ndias depois, quando ele ent\u00e3o foi nomeado para o referido cargo. \n\nUma forte mobiliza\u00e7\u00e3o116 ocorreria tamb\u00e9m no final de 2009 e \nin\u00edcio  de  2010, quando,  novamente  juntos,  Guarani,  Kaingang  e  Xet\u00e1 \norganizaram  uma  s\u00e9rie  de  protestos  contra  o  decreto  7.056,  que \nmodificou a estrutura da FUNAI e que implicaria, entre outras coisas, no \nfechamento dos escrit\u00f3rios regionais da FUNAI em Curitiba, Londrina e \nGuarapuava  (no  caso  do  Paran\u00e1),  e  na  sua  substitui\u00e7\u00e3o  por \n\u201ccoordena\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas regionais e locais\u201d. Vestidos e pintados \u201cpara a \nguerra\u201d,  os  ind\u00edgenas  bloquearam  a  sa\u00edda  do  terminal  urbano  de \ntransporte coletivo no centro de Londrina, e tamb\u00e9m o tr\u00e2nsito em uma  \navenida  pr\u00f3xima  a  ele,  onde  queimaram  bonecos  representando  o \npresidente  Lula  e  o  presidente  da  FUNAI.  Na  seq\u00fc\u00eancia,  tamb\u00e9m \nvestidos e pintados a car\u00e1ter, e portando arcos e flechas, fizeram uma  \npasseata que saiu da sede da AER da FUNAI/Londrina em dire\u00e7\u00e3o ao \ncal\u00e7ad\u00e3o  localizado  no  centro  da  cidade,  onde  novamente  queimaram \nbonecos  representando  autoridades  e  bloquearam  o  tr\u00e2nsito  de  uma \navenida  por  um  curto  per\u00edodo  de  tempo.  Ainda  que  durante  as  \nnegocia\u00e7\u00f5es  travadas  na  \u00e9poca  a  FUNAI  tenha  argumentado  que, \njustamente,  a  inten\u00e7\u00e3o  do  novo  modelo  proposto  era  poder  atuar  de \nforma  mais  direta  e  pr\u00f3xima  nas  TIs,  os  \u00edndios  n\u00e3o  concordavam. \n\n116 Que se articulou com outras, levadas a cabo por outros grupos no Paran\u00e1, bem como em \nv\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds.\n\n\n\n135\n\nSegundo  o  cacique  do  Laranjinha,  M\u00e1rcio  Louren\u00e7o,  fechando  os \nescrit\u00f3rios regionais, a FUNAI passaria a atuar nos mesmos moldes da \nFUNASA e, justamente, pela experi\u00eancia que tinham adquirido ao longo \nda rela\u00e7\u00e3o com esse \u00f3rg\u00e3o, a opini\u00e3o deles era que isso implicaria em \nmais burocracia e demora no atendimento das solicita\u00e7\u00f5es e demandas \nque  constantemente  colocam  para  a  FUNAI.  Atualmente,  as  TIs  da \nregi\u00e3o  do  Paranapanema,  anteriormente  submetidas  \u00e0  AER/Londrina, \nest\u00e3o sob jurisdi\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Regional de Chapec\u00f3117.\n\n3.6  CONSTRU\u00c7\u00c3O/MANUTEN\u00c7\u00c3O  DOS  CRIT\u00c9RIOS  DE \nIDENTIDADE  \u00c9TNICA  E  FRAGMENTA\u00c7\u00c3O/ESPALHAMENTO \nDOS GRUPOS GUARANI\n\nAs genealogias permitem que visualizemos a l\u00f3gica das alian\u00e7as \nbuscadas pelos Guarani ao longo de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica \u2013 o que, por \nsua  vez,  evidencia  uma  estrat\u00e9gia  bem  espec\u00edfica,  de  alian\u00e7a  com  o \n\u201cexterior\u201d.  Elas  tamb\u00e9m  nos  fornecem   dados  importantes  sobre  a \nquest\u00e3o  da  identidade  frente  aos  diferentes  tipos  de  arranjos \nmatrimoniais dos sujeitos, o que, por sua vez, se liga entre outras coisas \nao processo de  \u201cguaraniza\u00e7\u00e3o\u201d118 por que passam as pessoas vindas do \nexterior do grupo ou mesmo os filhos de casamentos entre \u00edndios e n\u00e3o-\n\u00edndios;  e  as  extensas  redes  de  solidariedade  formadas  a  partir  das  \nrela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre parentes e afins. \n\nNo trabalho de Almeida (1982), onde ela analisa a forma como \no  grupo  de Laranjinha  constr\u00f3i  sua  identidade,  a  autora  construiu  um \nmodelo  hipot\u00e9tico  cujos  elementos  constitutivos  seriam:  filia\u00e7\u00e3o, \n\n117 Essas manifesta\u00e7\u00f5es/movimentos levados a cabo pelos grupos ind\u00edgenas na regi\u00e3o de que \ntrata este trabalho n\u00e3o foram alvo de uma pesquisa/etnografia sistem\u00e1tica de minha parte na  \nocasi\u00e3o, merecendo, futuramente, um estudo mais cuidadoso e aprofundado, inclusive porque a \nnomea\u00e7\u00e3o de Mario Jacinto para administrador regional da FUNAI foi o resultado de um longo  \nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e lutas dos povos ind\u00edgenas na regi\u00e3o.\n118 O termo est\u00e1 aqui sendo usado a partir de Noelli (1999-2000), j\u00e1 mencionado no cap\u00edtulo 2, \nque o utiliza para se referir ao processo de incorpora\u00e7\u00e3o de pessoas n\u00e3o-guarani e de coisas  \nnovas  em  geral  aos  c\u00f3digos  e  estruturas  desse  grupo.  No  caso  do  Laranjinha,  essa \n\u201cguaraniza\u00e7\u00e3o\u201d passava, entre outras coisas, pela quest\u00e3o da l\u00edngua e da participa\u00e7\u00e3o nos rituais \nde canto e reza (pelo menos at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990). Alguns exemplos: Jos\u00e9 Norato, Kaingang \ncasado  com  Julia,  Guarani,  al\u00e9m  de  falar  o  guarani  fluentemente  era  tamb\u00e9m  rezador, \nparticipando  ativamente  dos  rituais  na  casa  de  rezas.  Lu\u00eds,  n\u00e3o-\u00edndio  casado  com  Cec\u00edlia  \n(Guarani) igualmente falava a l\u00edngua da esposa e participava dos rituais de canto e reza, tendo  \najudado  Bertolino  a  conduzi-los  antes  deles  serem  interrompidos,  com  a  convers\u00e3o  deste \n\u00faltimo em 1991. Tais exemplos poderiam ser multiplicados. Mas no caso dos casais jovens,  \nvaleria a pena aprofundar em que termos se d\u00e1 (ou n\u00e3o) esse processo na atualidade.\n\n\n\n136\n\nconhecimento  da l\u00edngua, dom\u00ednio de t\u00e9cnicas artesanais  e participa\u00e7\u00e3o \nreligiosa (participa\u00e7\u00e3o  que, na \u00e9poca da pesquisa dela, estava ligada \u00e0 \ncasa de rezas). A filia\u00e7\u00e3o seria um elemento obrigat\u00f3rio, mas nenhum \ndos  outros  elementos  poderia,  isolado,  garantir  a  um  indiv\u00edduo  a \nidentidade Guarani.\n\nDentro  da  categoria  nativa  de  \u201c\u00edndios\u201d,  mais  ampla,  Almeida \napontava  que  os  moradores  de  Laranjinha  reconheciam  outras  tr\u00eas \ncategorias:  \u201c\u00edndio  puro\u201d,  \u201cmisturado\u201d  e  \u201cmesti\u00e7o\u201d.  A categoria  \u201c\u00edndio  \npuro\u201d, ou \u201cguarani puro\u201d, incluiria todos cuja ascend\u00eancia direta fosse \nGuarani, podendo um homem guarani, filho de pai \u201cmisturado\u201d, se casar \ncom uma mulher guarani e ter filhos \u201cguarani puros\u201d. \n\nA categoria \u201cmisturado\u201d n\u00e3o negava a condi\u00e7\u00e3o de \u201c\u00edndio\u201d. O \nindiv\u00edduo que se enquadrasse nela n\u00e3o era considerado \u201cguarani puro\u201d \nporque  um  de  seus  genitores  pertencia  a  outra  etnia  ind\u00edgena,  mas \npoderia ser considerado como \u201c\u00edndio puro\u201d por n\u00e3o ter ascend\u00eancia n\u00e3o-\n\u00edndia. \n\nA condi\u00e7\u00e3o de \u201cmesti\u00e7o\u201d indicava um ascendente (pai ou m\u00e3e) \nn\u00e3o-\u00edndio,  e  poderia  ter  uma  conota\u00e7\u00e3o  positiva  ou  negativa.  Se  o \nindiv\u00edduo  apresentasse  um  comportamento  adequado  aos  padr\u00f5es  do \ngrupo, seria enfatizado seu car\u00e1ter de \u201c\u00edndio\u201d. O mesmo n\u00e3o aconteceria  \ncaso sua conduta fosse reprovada.\n\n Assim, Almeida afirma que ao filho de um Guarani com uma \npessoa de outro grupo ind\u00edgena seria assegurada a condi\u00e7\u00e3o de \u201c\u00edndio\u201d,  \no acesso \u00e0 terra e demais recursos dispon\u00edveis na TI. Mas o ser ou n\u00e3o \nGuarani  estaria  condicionado  ao  crit\u00e9rio  de  patrilinearidade  ou \nsocializa\u00e7\u00e3o na cultura Guarani. Sendo o pai Guarani, a identidade do \nfilho  seria  garantida  pela  tradi\u00e7\u00e3o  da  patrilinearidade,  que,  segundo \nAlmeida,  tinha  forte  peso  no  interior  do  grupo.  No  caso  da  m\u00e3e  ser  \nGuarani, os filhos poderiam adquirir a identidade desde que socializados \nno interior do grupo. \n\nTal  como  foi  colocado  acima,  a  regra  com  rela\u00e7\u00e3o  aos \ncasamentos  entre  \u00edndios  e  n\u00e3o-\u00edndios  no  Laranjinha  e  em  outras  TIs  \nguarani  e  kaingang  da  regi\u00e3o  em  meados  da  d\u00e9cada  de  1980  era  a  \nseguinte: se um homem guarani casava com mulher branca, ela poderia \nmorar  na  TI.  No  caso  dos  homens  n\u00e3o-\u00edndios  casados  com  mulher \nind\u00edgena,  n\u00e3o.  Posteriormente,  nos  anos  1990,  as  lideran\u00e7as \ngeneralizaram  a  regra  (nenhum  c\u00f4njuge  n\u00e3o-\u00edndio  podia  residir  na \naldeia, seja homem ou mulher). No entanto, era uma regra para a qual  \nhavia muitas exce\u00e7\u00f5es (ligadas \u00e0 quest\u00e3o do poder pol\u00edtico e prest\u00edgio de \ncertas fam\u00edlias no interior da TI) e dif\u00edcil de ser cumprida, \u00e0 medida que  \n\n\n\n137\n\nmais casamentos entre \u00edndios e n\u00e3o-\u00edndios aconteciam \u2013 principalmente \nap\u00f3s a convers\u00e3o do grupo, que se viu inserido em novas possibilidades  \nde alian\u00e7a. Dessa forma, hoje n\u00e3o existe uma prescri\u00e7\u00e3o a respeito do \ntema, sendo poss\u00edvel observar no cotidiano do grupo uma variedade de  \narranjos  e  possibilidades  quanto  \u00e0  situa\u00e7\u00e3o/status  dos  jovens  casais  \u2013 \nque est\u00e1 fortemente atrelado ao poder e prest\u00edgio de sua fam\u00edlia extensa.\n\nNo  final  dos  anos  1980,  quando  Bertolino  era  cacique  no \nLaranjinha,  sua filha se casou com  um branco. Ele fez quest\u00e3o que  o \ncasal morasse fora da TI, \u201cpara dar o exemplo\u201d. Mas anos depois, com a  \ndisponibilidade  de  uma  casa  na  aldeia  (a  fam\u00edlia  que  a  ocupava  se  \nmudara para outro local), o casal passou a residir l\u00e1119. Mas sem direito a \num espa\u00e7o para ro\u00e7a. Da fam\u00edlia  extensa  Rodrigues,  apenas  o pr\u00f3prio \nBertolino  tem  direito  a  um  espa\u00e7o  para  sua  ro\u00e7a  no  j\u00e1  mencionado \nsorteio que estipula isso no interior da TI. Essa ro\u00e7a \u00e9 cultivada por ele  \ncom a ajuda de um de seus filhos, ainda solteiros.\n\nH\u00e1 que se destacar que nas uni\u00f5es entre pessoas Guarani com  \nn\u00e3o-\u00edndios h\u00e1 interesses por tr\u00e1s dos dois lados envolvidos. No caso de  \npessoas  guarani  que  se  casam  com  n\u00e3o  \u00edndios,  essa  uni\u00e3o  abre  a \npossibilidade  de  construir  alian\u00e7as  em  contextos  ampliados,  que \nultrapassam  a  TI. E  para  muitos  n\u00e3o-\u00edndios,  o  casamento  com  pessoa \nguarani  significa  acesso  a  terra  e  ao  assistencialismo  da  FUNAI  e \nFUNASA.\n\nPartindo  dos  gr\u00e1ficos  de  parentesco  aqui  apresentados,  \u00e9 \nposs\u00edvel dizer que atualmente a identidade e o pertencimento \u00e9tnico s\u00e3o  \npensados pelos grupos a partir de outra l\u00f3gica e categorias \u2013 e isso vale \nn\u00e3o  s\u00f3  para  os  Guarani,  pois  nos  gr\u00e1ficos  das  fam\u00edlias  kaingang  \u00e9 \nposs\u00edvel perceber  a mesma  l\u00f3gica.  No  contexto  atual vivido por  estes \ngrupos, a categoria \u201cmesti\u00e7o\u201d, que antes referia-se a pessoas que tinham \num ascendente n\u00e3o-\u00edndio, \u00e9 usada mais ou menos com o mesmo sentido \ndo termo \u201cmisturado\u201d indicado por Almeida (refere-se, pois, a pessoas \ncujos  ascendentes  s\u00e3o  ind\u00edgenas,  mas  de  grupos  \u00e9tnicos  distintos.  Ou \nseja, uma crian\u00e7a filha de m\u00e3e guarani e pai kaingang (ou vice-versa), \u00e9  \n\u201cmesti\u00e7a\u201d.  Um  \u201cmesti\u00e7o\u201d,  por  sua  vez,  pode  se  auto-definir  como \nGuarani ou Kaingang, dependendo de circunst\u00e2ncias tamb\u00e9m variadas. \nE todas as pessoas com ascendentes n\u00e3o-\u00edndios (seja a m\u00e3e ou o pai) s\u00e3o \n119 Na verdade, essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o recorrente entre casais jovens em geral, e n\u00e3o apenas os \nque s\u00e3o  formados por \u00edndios e brancos: geralmente o casal mora um tempo fora da aldeia e,  \nhavendo  interesse  de  sua  parte  em  morar  l\u00e1,  espera-se  pela  disponibilidade  de  uma  casa  e \npossibilidade de ocup\u00e1-la \u2013 o que, repito, depende muito da influ\u00eancia da fam\u00edlia extensa dos \nc\u00f4njuges no interior da TI. \n\n\n\n138\n\nidentificadas como ind\u00edgenas \u2013 no caso da regi\u00e3o em quest\u00e3o, Guarani, \nKaingang ou Xet\u00e1.\n\nAs situa\u00e7\u00f5es descritas no trabalho de Rothen (2000) sobre a TI \nS\u00e3o  Jer\u00f4nimo  ilustram  bem  a  forma  como  funcionam  essas \nclassifica\u00e7\u00f5es:  uma  mulher,  filha  de  m\u00e3e  guarani  e  pai  kaingang,  ao \nresponder \u00e0 pesquisadora qual a sua etnia, afirmou ser Kaingang, porque \nseu pai \u00e9 Kaingang, e \u201cs\u00e3o sempre os pais que d\u00e3o nomes aos filhos\u201d  \n(ibidem:51). No entanto, a mesma mulher, que \u00e9 casada com n\u00e3o-\u00edndio,  \nquando  perguntada  a  respeito  de  seus  filhos,  afirmou  serem  eles \nKaingang.  Outros  exemplos  dados  por  essa  autora  dizem  respeito  a \ncasamentos  entre  Guarani  e  Kaingang  (cujos  filhos  seriam  ent\u00e3o \n\u201cmesti\u00e7os\u201d).  No  contexto  de  S\u00e3o  Jer\u00f4nimo,  onde  esta  \u00faltima  etnia  \u00e9  \nmaioria,  os  jovens  \u201cmesti\u00e7os\u201d  costumam  se  identificar  como  sendo \n\u201cmais Kaingang\u201d. Mas em TIs como o Laranjinha ou o Pinhalzinho, a \nmarca\u00e7\u00e3o dos jovens nesse sentido vai indicar sempre \u201cGuarani\u201d, que \u00e9 \no grupo dominante nos referidos locais.\n\nAssim,  essas  categorias  englobam  situa\u00e7\u00f5es  bastante \nheterog\u00eaneas,  e  refletem  uma  inten\u00e7\u00e3o  do  grupo  de  contornar  o \n\u201cproblema\u201d dos casamentos entre \u00edndios e n\u00e3o-\u00edndios. Ao mesmo tempo, \nela \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o de sua identidade \u201cpara fora\u201d, pois no cotidiano das \naldeias  classifica\u00e7\u00f5es  menos  homog\u00eaneas  podem  vir  \u00e0  tona  diante  de \ncertas disputas econ\u00f4micas e pol\u00edticas (onde, quem \u00e9 \u201cmais \u00edndio\u201d, tem \nmais direitos que os que s\u00e3o \u201cmenos \u00edndios\u201d). E a pr\u00f3pria oposi\u00e7\u00e3o entre \n\u00edndios  puros  X  \u00edndios  misturados,  um  dos  eixos  em  torno  do qual  se \narticulou a oposi\u00e7\u00e3o entre as fam\u00edlias na briga que resultou na cis\u00e3o do \ngrupo da TI Laranjinha em 2005 indica isso.\n\nE uma an\u00e1lise  dos  censos  da  FUNASA ao  longo das  \u00faltimas \nd\u00e9cadas reflete muito bem o car\u00e1ter \u201ccaleidosc\u00f3pico\u201d da identidade (cf. \npor exemplo, colocado no trabalho de Novaes, 1993), que \u00e9 manipulada  \npelos membros do grupo de diferentes formas. Isso porque, ao inv\u00e9s de \nrevelar um padr\u00e3o, mostra-nos a enorme fluidez das categorias por eles  \nempregadas, pois de um ano para outro, a classifica\u00e7\u00e3o que os sujeitos \nfazem de si mesmos frente aos agentes da FUNASA (que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que \ngeralmente  coleta  esse  tipo  de  dado  junto  aos  grupos  ind\u00edgenas  na \nregi\u00e3o,  repassando  os  censos  posteriormente  para  a  FUNAI)  pode \nvariar120.\n\n120 Nelson Vargas, por exemplo, aparece como \u201cmesti\u00e7o guarani\u201d nos registros da FUNASA  \nfeitos na d\u00e9cada de 1990, e como \u201cguarani puro\u201d a partir de 2000.\n\n\n\n139\n\nTodos  esses  exemplos  indicam  que  do  \u201c\u00edndio  puro\u201d  ao \u201cn\u00e3o-\n\u00edndio\u201d  existe  uma  esp\u00e9cie  de  continuidade  classificat\u00f3ria121 sem \nfronteiras t\u00e3o r\u00edgidas, visto que dependendo do contexto e de quem fala \n(bem  como  para  quem  se  fala122),  um  mesmo  sujeito  pode  ser \nclassificado de diferentes formas \u2013 e sua ascend\u00eancia nunca \u00e9 um fator  \nabsolutamente  determinante,  pois  viver  de  acordo  com  os  costumes \n\u201ctradicionais\u201d, ter uma conduta adequada aos padr\u00f5es de sociabilidade \ndo  grupo,  bem  como  o  prest\u00edgio  que  se  adquire  no  seu  interior  s\u00e3o \ntamb\u00e9m levados em conta.\n\nVoltando  \u00e0  uma  quest\u00e3o  colocada  acima,  o  \u201cproblema\u201d  dos \ncasamentos entre \u00edndios e n\u00e3o-\u00edndios, esse \u00e9 um tema que  preocupa o \ngrupo da TI Laranjinha. Tal como j\u00e1 colocado, os crit\u00e9rios \u00eamicos para \ndefinir se uma pessoa pode ou n\u00e3o ser classificada como Guarani s\u00e3o  \nvariados,  podendo  ser  combinados  em  diferentes  arranjos.  Mas  eles \nsabem que para a sociedade envolvente, que constantemente questiona  \nsua \u201cindianidade\u201d, o crit\u00e9rio da ascend\u00eancia tem um peso muito grande.  \n\u201cMeu filho \u00e9 mais \u00edndio que eu. Porque minha mulher \u00e9 \u00edndia pura, mas  \nmeu  pai  n\u00e3o  era  \u00edndio.  E meu  filho  casou  com  uma  n\u00e3o  \u00edndia.  Essa  \nmenina dele j\u00e1 tem uma mistura [...], e se casar com branco eles v\u00e3o  \nperder mais uma parte.  Vai chegar uma hora em que meu bisneto, ou  \ntataraneto,  n\u00e3o  vai  contar  como  \u00edndio\u201d.  Justamente,  a  amplia\u00e7\u00e3o  da \ncategoria  \u201c\u00edndios/Guarani\u201d  parece  refletir  uma  inten\u00e7\u00e3o  de  marcar  a \n\u201cindianidade\u201d dos sujeitos frente \u00e0 sociedade envolvente, mas tamb\u00e9m a \nadequa\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o onde \u00e9 dif\u00edcil evitar os casamentos dos jovens \ncom pessoas n\u00e3o-\u00edndias. Em v\u00e1rias entrevistas com pessoas da gera\u00e7\u00e3o \nadulta  do  grupo  encontramos  men\u00e7\u00e3o  \u00e0  quest\u00e3o  de  que,  sendo  a  \npopula\u00e7\u00e3o  da \u00e1rea  relativamente  pequena  (cerca de 230 pessoas), fica \ndif\u00edcil  para  os  jovens  encontrarem  c\u00f4njuges  no  interior  do  pr\u00f3prio \ngrupo.  S\u00e3o constantes, por exemplo, compara\u00e7\u00f5es com outras TIs da \nregi\u00e3o,  como  o  Apucaraninha,  cuja  popula\u00e7\u00e3o  gira  em  torno  de 1350 \npessoas.  \u201c\u00c9  muito  grande  l\u00e1.  E  tem  muito  \u00edndio  e  \u00edndia,  tudo  assim  \nnuma  faixa  de  dezoito,  vinte  anos...  E  aqui  a  nossa  aldeia  ela  \u00e9  \npequenininha,  [...]  por  isso  que  tem  que  sair [para  procurar  um \nmarido/esposa]\u201d. Mas, ainda que, tal como j\u00e1 mencionado acima, seja \nposs\u00edvel perceber a exist\u00eancia de deslocamentos constantes no interior \ndo  grupo,  ligados  \u00e0s  redes  de  parentesco  e  afinidade,  para  algumas  \n\n121 Um pouco ao modo do que foi descrito por Gow (1991) no caso dos Piro e dos Campa.\n122 Essas  categorias  s\u00e3o  acionadas/manipuladas  pelos  sujeitos  tanto  em  contextos  que \nenvolvem  a  legitima\u00e7\u00e3o  de  sua  condi\u00e7\u00e3o de  \u201c\u00edndios\u201d  frente  ao mundo  exterior,  quanto  nas \ndisputas internas de poder, como no caso da j\u00e1 mencionada cis\u00e3o ocorrida no Laranjinha em  \n2005.\n\n\n\n140\n\nfam\u00edlias esses deslocamentos n\u00e3o se d\u00e3o com tanta facilidade, ou com a  \nregularidade que elas gostariam. Pois para se deslocar at\u00e9 lugares mais \ndistantes, \u00e9 preciso ter recursos, e para algumas fam\u00edlias isso se converte \nnuma  dificuldade.  Assim,  ainda  que  cientes  da  exist\u00eancia  de  outros \ngrupos Guarani no Paran\u00e1 e em outros estados com os quais poderiam \nestabelecer la\u00e7os de parentesco e alian\u00e7a, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel buscar \nposs\u00edveis c\u00f4njuges entre eles.\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da identidade, em minha pesquisa \nanterior (2003) foi poss\u00edvel constatar que, para o grupo, sua convers\u00e3o \nn\u00e3o implicava numa \u201cperda\u201d de identidade (Almeida havia indicado que \num  \u00edndice  importante  na  constru\u00e7\u00e3o  da  categoria  \u201cGuarani\u201d  era  a \nparticipa\u00e7\u00e3o  na esfera  religiosa  \u201ctradicional\u201d).  No caso de Laranjinha, \nh\u00e1 que se apontar tamb\u00e9m que a quest\u00e3o da identidade est\u00e1 muito ligada \n\u00e0 terra, ao territ\u00f3rio mesmo da TI, e ao tipo de vida que se leva ali, pois  \n\u00e9  a  partir  dele  que  o  grupo  se  reconhece  e  \u00e9  reconhecido  enquanto \nGuarani (no caso da sociedade envolvente, como \u201c\u00edndios\u201d), dado todo o \ntempo de viv\u00eancia coletiva e experi\u00eancias constru\u00eddas  em torno desse \nlocal, dessa terra. \n\nAlbernaz  (2009)  no  caso  dos  Guarani  \u00d1and\u00e9va  por  ela \nestudados,  fala  da  exist\u00eancia  de  um  \u201cparentesco  esparramado\u201d 123,  por \nconta  das  press\u00f5es  que  o  grupo  sofreu  no  in\u00edcio  do  s\u00e9culo  XX  (as \nfam\u00edlias extensas se \u201cesparramam\u201d por mais de uma TI, e mesmo pelas \ncidades  da  regi\u00e3o,  o  que,  por  sua  vez,  motiva  constantes  visitas  e \nmudan\u00e7as).  Essa  id\u00e9ia  \u00e9  igualmente  v\u00e1lida  para  os  grupos  guarani do \nParananapanema.\n\nIsso fica muito claro nas genealogias/dados aqui apresentados, \nrecobrindo toda a regi\u00e3o anteriormente ocupada por eles e indicada nos \ncap\u00edtulos anteriores. A partir dos dados coletados ao longo das diferentes \netapas  da  pesquisa  realizada  com  os  grupos  em  quest\u00e3o,  foi  poss\u00edvel \nconstruir  um  quadro  dos  diferentes  locais  onde  os  moradores  de \nLaranjinha  t\u00eam  parentes:  as  TIs  Pinhalzinho,  Apucaraninha,  S\u00e3o \nJer\u00f4nimo, Bar\u00e3o de Antonina e Palmeira (no Paran\u00e1); a TI Ararib\u00e1 (em \nS\u00e3o Paulo); as cidades de Santa Am\u00e9lia, Abati\u00e1, Santa Mariana, Santo \nAntonio  da  Platina,  Jacarezinho,  Corn\u00e9lio  Proc\u00f3pio,  Bandeirantes, \nAstorga, Maring\u00e1, Londrina e Curitiba (no Paran\u00e1); e as cidades de S\u00e3o \nPaulo, Bauru, Conchas, Laranjal Paulista, Ava\u00ed, Duartina, Salto Grande, \nLimeira,  Agua\u00ed,  Santos,  Ourinhos,  Palmital  e  Sert\u00e3ozinho  (em  S\u00e3o \nPaulo).  Esses  dados  consideram  apenas  os  membros  adultos  de  cada \nfam\u00edlia  da  TI  Laranjinha  (geralmente  o  casal,  ou  pessoa  vi\u00fava), \n123 Pereira (1999) tamb\u00e9m fala em \u201cparentelas espalhadas\u201d em rela\u00e7\u00e3o aos Kaiow\u00e1.\n\n\n\n141\n\ntotalizando  cerca  de  80  pessoas.  A  categoria  \u201cparente\u201d  usada  pelos \nentrevistados refere-se a consang\u00fc\u00edneos (irm\u00e3os, primos, tios, sobrinhos, \nfilhos, etc.) e afins, como cunhados, indicando la\u00e7os sociais que podem  \nser acionados em diferentes momentos. Claro que \u00e9 preciso considerar \nque,  aos  parentes  dos  Guarani,  juntam-se  tamb\u00e9m  os  dos  n\u00e3o-\u00edndios \ncasados com pessoas guarani. Mas o que \u00e9 interessante aqui \u00e9 o fato de \nque os \u00edndios  que vivem nas cidades ou na zona rural  representam, no \ncaso  guarani,  um  contingente  significativo,  por\u00e9m \ndesconhecido/ignorado pela maioria das pesquisas (focadas sempre em \ngrupos  que  vivem  em  TIs).  Tanto  as  fam\u00edlias  de Laranjinha  como  de  \noutras  TIs  do Paran\u00e1  possuem  muitos  parentes  vivendo  fora  de terras \nind\u00edgenas,  mas  que  mant\u00eam  contato  constante  com  os  das  aldeias. \nPortanto,  esse  quadro  apresentado  por  Laranjinha  n\u00e3o  \u00e9  excepcional, \nmas comum tamb\u00e9m a outras TIs.\n\nComo ficaria invi\u00e1vel indicar o local resid\u00eancia de cada fam\u00edlia \ne/ou indiv\u00edduo nas genealogias apresentadas abaixo, remeto pelo menos \npara as TIs e algumas cidades da regi\u00e3o. Os dados demogr\u00e1ficos s\u00e3o do \nano  de 2006,  pois  foi  nessa  primeira  etapa de campo  que  atualizei os \ndados de que j\u00e1 dispunha, mas acredito que isso n\u00e3o prejudica em nada \nsua interpreta\u00e7\u00e3o dentro dos objetivos aqui propostos \u2013 at\u00e9 porque, dada \na  intensa  mobilidade  das  aldeias,  s\u00f3  \u00e9  poss\u00edvel  captar  esses  quadros \n\u201cinstant\u00e2neos\u201d.\n\nTal  como  mencionei  acima,  o  primeiro  trabalho  que  realizei  \njunto   aos  Guarani, em 1999/2000, foi  um levantamento  geneal\u00f3gico. \nEsses dados foram posteriormente sendo atualizados por mim ao longo \ndas diferentes fases de pesquisa com o grupo. No entanto, a cada vez eu  \nera  surpreendida  com  dados  novos  em  rela\u00e7\u00e3o  a  genealogias  que  eu \nconsiderava  prontas  ou  completas:  apenas  depois  de  muito  tempo  de \nconviv\u00eancia  algumas  mulheres  me  revelavam  que  seus  filhos,  na \nverdade,  eram  de  pais  diferentes,  mas  criados  pelo  atual  marido, \nconstando nos censos da FUNASA como filhos deles; ou mencionavam  \nos v\u00e1rios casamentos ao longo da trajet\u00f3ria de vida; ou filhos que n\u00e3o \nestavam  mais  com  eles  (nesses  casos  homens  ou mulheres),  pois  que  \nficaram em outros lugares onde eles haviam morado em certa \u00e9poca da \nvida, com o ex-c\u00f4njuge ou sua fam\u00edlia; ou que certas pessoas revelavam \ncerto  parentesco  mais  distante  com  outras,  com  as  quais  n\u00e3o  tinham  \nv\u00ednculos  sociais t\u00e3o estreitos  e,  por isso, num  primeiro  momento  nem \neram lembradas/mencionadas quando elas tinham anteriormente listado \npara mim seus parentes. E tudo isso remete para pontos importantes.\n\n\n\n142\n\nPor  exemplo,  a  quest\u00e3o  de  que  os  primeiros  casamentos  das \npessoas,  quando  elas  est\u00e3o  iniciando  sua  vida  sexual/amorosa,  muitas \nvezes n\u00e3o d\u00e3o certo, sendo desfeitos rapidamente. No caso desses casais  \nterem filhos, nem sempre as crian\u00e7as ficam com um dos pais, ou mesmo  \ndentro de um \u00fanico grupo dom\u00e9stico, podendo ser criadas por diferentes \npessoas dentro da rede de parentesco de seus pais. Irm\u00e3os \u201cespalhados\u201d \npor conta de um casamento desfeito podem n\u00e3o voltar a se reunir. Nem \nsempre,  portanto,  se  cria  um  v\u00ednculo  entre  meio-irm\u00e3os,  ou  com  a \nparentela  de  ambos  os  lados  (a  do  pai  e  a  da  m\u00e3e).  Geralmente  a  \nrefer\u00eancia  mais  forte  \u00e9  com  a  m\u00e3e  \u2013  as  hist\u00f3rias  de  vida  de  alguns \ninformantes  demonstram  que,  quando  se  quer  retomar  o  contato  com  \numa \u201cfam\u00edlia esparramada\u201d, a figura materna \u00e9 sempre a primeiramente \npensada como possibilidade de retomar/(re)construir rela\u00e7\u00f5es.\n\nAssim,  o  fato  de  um  homem,  por  exemplo,  ter  muitos  filhos, \nn\u00e3o faz dele automaticamente um \u201ccabe\u00e7a de parentela\u201d (Pereira, 1999), \npois  que  seus  filhos  podem  estar  incorporados  em  outras  fam\u00edlias  \nextensas por la\u00e7os de casamento. Por sua vez, isso aponta para o fato de  \nque  as  fam\u00edlias  extensas  (pensadas  enquanto  unidades  s\u00f3cio-pol\u00edtico-\nreligiosas) n\u00e3o se constroem simplesmente a partir de la\u00e7os \u201cde sangue\u201d,  \nmas  sim  de  la\u00e7os  que  s\u00e3o  constru\u00eddos  socialmente  e  cotidianamente  \nrefor\u00e7ados na viv\u00eancia estabelecida em seu interior. Para isso, \u00e9 preciso  \nque o casal que a \u201cencabe\u00e7a\u201d tenha uma uni\u00e3o est\u00e1vel, ao longo da qual, \nadquirindo prest\u00edgio e poder a partir dos mecanismos pr\u00f3prios ao grupo, \neles consigam formar um n\u00facleo ao redor de si124.\n\nA intensa circula\u00e7\u00e3o dentro do c\u00edrculo de parentes e aliados, tal \ncomo  j\u00e1  mencionado  acima,  \u00e9  algo  bem  marcante  no  cotidiano  das \naldeias. Apenas os exemplos  do per\u00edodo relativo ao m\u00eas de janeiro de \n2009  nos  d\u00e3o  uma  boa  id\u00e9ia  da  situa\u00e7\u00e3o:  o  casal  Lurdes  e  Derc\u00edlio \nestava recebendo parentes de S\u00e3o Paulo (Grande S\u00e3o Paulo), que vivem \ndesaldeados,  mas  que  tinham  nascido  e  passado  a  inf\u00e2ncia  ali  na  TI. \nAcompanhando esses parentes, outros visitantes, que n\u00e3o tinham la\u00e7os \nde parentesco, mas sim de afinidade com o pessoal do Laranjinha, pois \nque  eram  membros  da  Congrega\u00e7\u00e3o  Crist\u00e3  no  Brasil.  Pouco  antes  de \nreceberem essa visita, o referido casal tinha estado em S\u00e3o Paulo para \nbuscar o irm\u00e3o dela, que era alco\u00f3latra e foi levado para o Laranjinha  \npara que Derc\u00edlio, \u201ccurador\u201d e grande conhecedor de ervas e \u201crem\u00e9dios \ndo mato\u201d pudesse cuidar dele (que estava com a sa\u00fade comprometida \npor  conta  do v\u00edcio).  Tamb\u00e9m  nessa  ocasi\u00e3o,  o casamento  de uma  das  \n124 Nesse sentido, \u00e9 importante destacar ent\u00e3o que, nas genealogias apresentadas, indico apenas  \nos  la\u00e7os  de  consang\u00fcinidade/afinidade,  pois  que  nelas  n\u00e3o est\u00e3o  representados/indicados  os \narranjos de distribui\u00e7\u00e3o das pessoas em n\u00facleos residenciais concretos.\n\n\n\n143\n\nnetas do referido casal reuniu visitantes/parentes de diferentes locais. O \ncasal L\u00eddia e Albane tamb\u00e9m estava recebendo a  visita  de um filho e \nnetos  que viviam  na grande  S\u00e3o Paulo. E alguns  jovens  tinham ido a \nItaporanga,  de  onde  voltaram  trazendo  pessoas  de  l\u00e1  para  visitar  o  \nLaranjinha.\n\nA situa\u00e7\u00e3o de fragmenta\u00e7\u00e3o dos grupos acima referida teria sido \nem parte resolvida com as alian\u00e7as que cada grupo social tem buscado \njunto  aos  segmentos  n\u00e3o  \u00edndios  e  mesmo  com  outras  etnias.  Nestas  \nsitua\u00e7\u00f5es,  os  Guarani,  na  busca  de  construir  alian\u00e7as,  tanto  foram \nrecebedores quanto doadores de mulheres, construindo alian\u00e7as com os \ngrupos  com  os  quais  passaram  a  conviver  (brancos  e  Kaingang, \nprincipalmente).  Diversidade  de  exemplos:  mulheres  Guarani  que  se \ncasaram  com homens Kaingang e foram viver  junto ao grupo de seus \nmaridos;  alguns  indiv\u00edduos  Guarani  que  se  casaram  com  brancos  e  \nforam viver fora da TI; mas tamb\u00e9m grupos que se mantiveram fi\u00e9is \u00e0  \nregras  mais  tradicionais  do  grupo  \u2013  por  exemplo  o  casamento  entre \npares  de  irm\u00e3os  (Albane  e  M\u00e1rio  com  L\u00eddia  e  Elizete,  entre  outros \nexemplos), refor\u00e7ando alian\u00e7as no interior das fam\u00edlias extensas.\n\nN\u00e3o  me  foi  poss\u00edvel  identificar  uma  terminologia  guarani  de \nparentesco  (nos  termos,  por  exemplo,  do  trabalho  de  Pereira,  1999). \nApresentei  dados  de  outros  autores  para  meus  informantes,  mas  n\u00e3o \nconsegui despertar o interesse deles para falar a respeito desse assunto.  \nIgualmente,  n\u00e3o  foi  poss\u00edvel  despertar  seu  interesse  com  o  tema  das  \nparcialidades guarani. \n\nO grupo da regi\u00e3o aqui estudada \u00e9 comumente identificado na \nbibliografia  dispon\u00edvel  como  eminentemente  constitu\u00eddo  pela \nparcialidade  \u00d1and\u00e9va125 (apesar  de  todo  o  quadro  de  diferentes \nproced\u00eancias  j\u00e1  indicado  acima).  Para  Dooley,  por  exemplo,  eles  s\u00e3o \n\u00d1and\u00e9va,  j\u00e1  que  \u201cdescendem\u201d  do  grupo  do  Ararib\u00e1.  Diante  de \ninterroga\u00e7\u00f5es sobre parcialidades, muitos de fato se afirmam \u00d1and\u00e9va. \nMas  h\u00e1  tamb\u00e9m  outras  possibilidades  de  auto-refer\u00eancia.  Lurdes  e \nDerc\u00edlio,  por  exemplo,  responderam  que  eles  s\u00e3o  Guarani  \u201cGuarani\u201d. \n\n125 Tal como j\u00e1 mencionado anteriormente, \u201c\u00d1and\u00e9va\u201d seria uma das parcialidades guarani, \u00e0  \nqual se somariam outras duas, Kayov\u00e1 e Mbya (cf., por exemplo, Schaden, 1962). No entanto,  \ndo  conv\u00edvio  longo  e  intenso  de  Nimuendaju  com  diferentes  grupos  Guarani,  emerge  um  \npanorama  bem  mais  complexo,  pois  que  indicando  uma  diferencia\u00e7\u00e3o  bem  maior  entre  os \ngrupos  ou  \u201chordas\u201d  (para  usar  o  termo  dele):  Apapoc\u00fava,  Ta\u00f1ygu\u00e1,  Oguau\u00edva,  Avahugu\u00e1i, \nPaigua\u00e7u, Yvytyigu\u00e1, Avachirip\u00e1, etc. De acordo com ele (1987:7), \u201cos Guarani, ao falarem de \nsi na sua l\u00edngua, para designar na\u00e7\u00e3o ou horda, empregam o termo \u2018\u00d1and\u00e9va\u2019, quando a pessoa \ncom quem se fala  pertence  ao mesmo grupo, e \u2018Or\u00e9va\u2019 quando pertence  a uma outra tribo. \nAmbos os termos significam  \u2018nossa gente\u2019, o \u00faltimo excluindo a pessoa com quem se fala, o  \nprimeiro a incluindo\u201d.\n\n\n\n144\n\nS\u00e3o  os  Guarani  \u201cde  verdade\u201d,  os  outros  subgrupos  tendo  sido \n\u201coriginados\u201d  a  partir  deles  (a  l\u00edngua  mby\u00e1  como  uma  deriva\u00e7\u00e3o  da \nl\u00edngua deles, por exemplo). H\u00e1 tamb\u00e9m as pessoas/ fam\u00edlias que se auto-\ndefinem  como  \u201cTupi-Guarani\u201d126.  No  geral,  ent\u00e3o,  as  distin\u00e7\u00f5es  s\u00e3o \nfeitas mais entre Guarani e Kaingang, ou entre \u201c\u00edndio\u201d e \u201cn\u00e3o-\u00edndio\u201d. \n\nA respeito  da  l\u00edngua  (que  tem  a  ver  com  as  parcialidades), \nmostraram  grande  interesse  nas  narrativas  recolhidas  por  Nimuendaju \n(1987), segundo eles por sua fidedignidade, mas n\u00e3o nas recolhidas por  \nGarcia (2003), por exemplo, entre os Guarani Kaiow\u00e1.\n\nA esse respeito, Nimuendaju (1987:7-8) afirma que:\n\nS\u00f3 quem fala exatamente o mesmo  dialeto \u00e9 considerado \npelos Guarani como membro da tribo. A menor diferen\u00e7a \nde  sotaque  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  dialeto  da  horda  \u00e9  motivo  de \nesc\u00e1rnio e caracteriza a pessoa como estrangeira. Quando \nse fala em outro dialeto, \u00e9 freq\u00fcente os \u00edndios se recusarem \na  entender,  embora  pudessem  faz\u00ea-lo.  Cada  horda \nreivindica apenas para si o nome da na\u00e7\u00e3o toda, sorrindo  \ncom desd\u00e9m do atrevimento das demais, que por sua vez, \narrogam-se  o  mesmo  direito.  Da  mesma  maneira,   cada \nhorda afirma que s\u00f3 ela fala a verdadeira e correta l\u00edngua \nguarani,  conferindo  \u00e0s  outras,  por  menor  que  seja  a \ndiferen\u00e7a dialetal, apelidos de uso freq\u00fcentemente vago e \ninst\u00e1vel.  Os  membros  de  uma  horda  s\u00f3  empregam  sua \npr\u00f3pria  alcunha  quando  querem  contrapor-se  a  outras \nhordas, e quase nunca se consegue que eles revelem a um \nestranho o apelido de sua horda [...].\n\nO  aspecto  multicolorido  dos  gr\u00e1ficos127 mostra  como,  ao  longo  das \n\u00faltimas gera\u00e7\u00f5es, os Guarani v\u00eam tecendo uma rede de sociabilidade \ndentro  e  fora  das  aldeias  na  regi\u00e3o  da  bacias  do  Paranapanema  e  \nTibagi,  sem  perder  seus  v\u00ednculos  hist\u00f3ricos/culturais  e  geogr\u00e1ficos \ncom seu parentes Guarani que vivem em outros locais e estados.\n\n126 Categoria tamb\u00e9m encontrada por Costa (2003) nos grupos guarani \u00f1and\u00e9va com os quais \nela trabalhou.\n127 Anexo B (CD).\n\n\n\n145\n\nCAP\u00cdTULO  4  \u2013  FRAGMENTOS  DE  NARRATIVAS: \nTRAJET\u00d3RIAS DE VIDA\n\nEste cap\u00edtulo pretende apresentar um pouco da trajet\u00f3ria social, \npol\u00edtica e econ\u00f4mica dos Guarani que vivem na bacia do Paranapanema \nao  longo  das  \u00faltimas  d\u00e9cadas  a  partir  de  fatos  e  acontecimentos \nmarcados nas falas dos pr\u00f3prios membros do grupo. O panorama aqui \nconstru\u00eddo  reflete  acontecimentos  e  marca\u00e7\u00f5es  pr\u00f3prias  dos  sujeitos \nentrevistados  que,  a  partir  de  sua  trajet\u00f3ria  pessoal  de  vida  (que  n\u00e3o \ndeixa de estar ligada \u00e0 do pr\u00f3prio grupo), elaboram em suas  falas sua  \nforma de percep\u00e7\u00e3o dos acontecimentos por eles vividos.  As narrativas \nabaixo  apresentadas  est\u00e3o  sendo  pensadas,  ent\u00e3o,  como  ve\u00edculo  de \nexpress\u00e3o  de  uma  sensibilidade,  valores,  um  imagin\u00e1rio,  impasses  e \ndesejos espec\u00edficos dos sujeitos. Elas s\u00e3o o resultado de uma demanda  \nda  pesquisadora:  durante  o  trabalho  de  campo,  em  situa\u00e7\u00f5es  de \nentrevista,  pedi  a  alguns  membros  do  grupo  que  falassem  de  sua  \ntrajet\u00f3ria de vida128. Para al\u00e9m da problem\u00e1tica que surge com a quest\u00e3o \nde  que  tais  narrativas  est\u00e3o  aqui  apresentadas  em  \u201cfragmentos\u201d,  e \nordenadas a partir de temas que est\u00e3o colocados a partir dos interesses  \ndesse  trabalho,  acredito  que  elas  nos  fornecem  quadros  interessantes \nsobre  mobilidade,   din\u00e2mica  pol\u00edtica  e  religiosa,  subsist\u00eancia  e \neconomia, etc.\n\n4.1 O ARARIB\u00c1\n\nAs lembran\u00e7as mais antigas presentes nas narrativas s\u00e3o aquelas \nrelativas  aos  av\u00f4s  dos  que  hoje  s\u00e3o  a  gera\u00e7\u00e3o  mais  velha  dentro  do \ngrupo. S. Bertolino, por exemplo, cujo pai veio do Ararib\u00e1, lembra-se \ndeste \u00faltimo lhe contar que seu av\u00f4 era tropeiro no estado de S\u00e3o Paulo. \n\u201c[Meu av\u00f4] lidava com tropa [...]. Tocava animal pela estrada, [...] fazia \npouso na estrada, ent\u00e3o, com aquela mercadoria que eles colocavam no \nanimal para levar de uma cidade para outra. Ele viveu no Ararib\u00e1 [...] \nmas  as  pessoas  contratavam  ele  para  trabalhar  nisso.  [...]  Ficava  um \nm\u00eas,  dois  meses  fora  da  casa,  largava  fam\u00edlia  e  trabalhava  assim. \nAndava, andava [...] aparecia de novo na casa, para ver a fam\u00edlia [...]129\u201d.\n\n128 Para compor o cap\u00edtulo trabalho tamb\u00e9m com entrevistas realizadas por Tommasino entre  \nos Guarani do Laranjinha em 1990. A transcri\u00e7\u00e3o completa de algumas destas entrevistas foi  \napresentada  em  meu  trabalho  anterior  (2003),  n\u00e3o  sendo  acompanhada  na  ocasi\u00e3o  de  uma  \nan\u00e1lise propriamente dita. Justamente ent\u00e3o, retomo-as aqui na tentativa de dar mais densidade  \nao material.\n129 Entrevista cedida por Tommasino, realizada em 1990.\n\n\n\n146\n\nA fala de uma mulher guarani coletada por Dooley em 1990 na \nTI  Pinhalzinho  refere-se  ao  per\u00edodo  em  que  os  Guarani  ainda  viviam \nlivres da tutela imposta a eles pelo Estado. Na \u00e9poca da entrevista, esta \nmulher (cujos pais tinham vindo do Ararib\u00e1) tinha cerca de oitenta anos, \ntendo nascido ent\u00e3o no final do s\u00e9culo XIX. Segundo ela, \u201cantigamente  \nn\u00e3o havia nada disso. N\u00e3o havia branco para cuidar de n\u00f3s. Viv\u00edamos \nsozinhos  no  mato.  Ent\u00e3o  ir\u00edamos  nos  alimentar  daquilo  que  meu \npadrasto  matava:  macacos,  quatis,  bugios-pretos,  pacas,  peixes.  Mas \nagora, nem um pouquinho daquilo existe mais\u201d (DOOLEY, 1991:46). \n\nDe  in\u00edcio,  ent\u00e3o,  fa\u00e7o  um  par\u00eantesis  para  falar  do Ararib\u00e1,  j\u00e1  \nque  a  hist\u00f3ria  do  grupo  que  vive  no  Laranjinha  se  relaciona  t\u00e3o \ndiretamente  com  esse  local.  A TI  Ararib\u00e1  localiza-se no munic\u00edpio  de \nAva\u00ed, no estado de S\u00e3o Paulo, e as duas outras cidades bem pr\u00f3ximas a \nela s\u00e3o Bauru e Duartina. Tal como as \u00e1reas guarani aqui mencionadas  \nno estado do Paran\u00e1, essa tamb\u00e9m se encontra cercada por propriedades  \nparticulares. O c\u00f3rrego Ararib\u00e1, que d\u00e1 nome ao posto, percorre toda a \nsua  extens\u00e3o  (uma  \u00e1rea  de  aproximadamente  1930  hectares)  e  o  rio \nBatalha, afluente do Tiet\u00ea, passa pelos fundos da \u00e1rea. Carvalho (1979), \ncitando uma entrevista de Luiz Bueno Horta Barbosa, inspetor  do SPI \nem  S\u00e3o  Paulo,  ao  jornal  \u201cO  Com\u00e9rcio\u201d  em  1914,  menciona  que  a  \ncria\u00e7\u00e3o  do  posto  ind\u00edgena  data  de  1911  (situa\u00e7\u00e3o  que  s\u00f3  seria  \noficializada em 1918, com a publica\u00e7\u00e3o do decreto 2.871) e as terras,  \ninicialmente  destinadas  a  abrigar  \u00edndios  Guarani,  teriam  sido  doadas \npelo Governo do Estado.\n\nSegundo  Nimuendaju  (1987),  o  \u201chabitat  original\u201d  desses \nGuarani  que  ali  se  estabeleceram  seria  na  margem  direita  do  baixo \nIguatemi, no extremo sul do estado de Mato Grosso130. O referido autor \nteria convivido com esses grupos no Mato Grosso, S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, e \nidentifica-os como pertencendo a diferentes parcialidades ou, para usar \no termo dele, \u201chordas\u201d: Apapoc\u00fava, Ta\u00f1ygu\u00e1 e Oguau\u00edva131. No in\u00edcio \ndo  s\u00e9culo  XIX,  impulsionados  por  um  movimento  religioso,  esses \ngrupos partiram dessa regi\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao leste, buscando, com seus  \nprofetas, a \u201cTerra sem Mal\u201d. \n\nA partir da conviv\u00eancia com esses grupos, Nimuendaju (ibidem) \nconsegue compor uma mapa que indica o territ\u00f3rio que os Apapoc\u00fava, \nTa\u00f1ygu\u00e1  e  Oguau\u00edva  percorrem  em  sua  migra\u00e7\u00e3o  pelo  sudeste/sul  do \npa\u00eds. O mapa apresentado a seguir \u00e9 uma reprodu\u00e7\u00e3o/adapta\u00e7\u00e3o dele.\n\nA narrativa abaixo apresentada, sobre o itiner\u00e1rio percorrido por \nesses  grupos,  est\u00e1  toda  embasada  nos  dados  apresentados  por \n\n130 Atual Mato Grosso do Sul.\n\n\n\n147\n\nNimuendaju  (ibidem)132.  Segundo  ele,  os  primeiros  a  deixar  o  sul  do \nMato  Grosso  teriam  sido  os  Ta\u00f1ygu\u00e1.  Sob  a  lideran\u00e7a  do  paj\u00e9-chefe \n\u00d1anderyquyn\u00ed,  eles  teriam  subido  pela  margem  direita  do  rio  Paran\u00e1, \natravessando a regi\u00e3o dos Apapoc\u00fava at\u00e9 chegar \u00e0 dos Oguau\u00edva, onde \nseu  guia  morreu,  sendo  sucedido  por  \u00d1anderu\u00ed.  Sob  a  dire\u00e7\u00e3o  deste  \n\u00faltimo, o grupo teria atravessado o rio Paran\u00e1, pouco abaixo da foz do \nIva\u00ed, subindo ent\u00e3o pela margem esquerda deste rio at\u00e9 a regi\u00e3o de Villa \nRica,  onde,  cruzando  o  Iva\u00ed,  passaram  para  o  rio  Tibagi,  que \natravessaram na regi\u00e3o de Morros Agudos. Sempre indo em dire\u00e7\u00e3o ao \nleste, atravessaram o rio das Cinzas e o Itarar\u00e9, chegando \u00e0 cidade de \nItapetininga e povoados pr\u00f3ximos. Neste local, teriam sido explorados \ncomo  m\u00e3o-de-obra  pelos  colonos  que  j\u00e1  ali  se  encontravam  mas, \nresistindo/opondo-se a isso, e mantendo-se fi\u00e9is a seu projeto original, \nfugiram/deixaram a regi\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao sul, estabelecendo-se na Serra \ndos Itatins.  Os Carij\u00f3, antigos habitantes do litoral, j\u00e1 h\u00e1 muito estavam \nextintos na regi\u00e3o (no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII j\u00e1 tinham sido dizimados  \npelos paulistas)  e, segundo Nimuendaju (ibidem), a chegada de novos \n\u00edndios \u00e0 regi\u00e3o desencadearia uma rea\u00e7\u00e3o dos colonos, que organizaram \nexpedi\u00e7\u00f5es  armadas  contra  os  Ta\u00f1ygu\u00e1,  que  por  sua  vez  teriam \nconseguido recha\u00e7ar tais expedi\u00e7\u00f5es. Isso teria sido em 1835, e somente \nem 1837 os brancos finalmente estabelecem contatos amig\u00e1veis  com o \ngrupo,  que  recebe  ent\u00e3o  do Governo  uma  l\u00e9gua  quadrada  de  terra  no \nregi\u00e3o dos rios do Peixe e Itariri, para abrigar uma popula\u00e7\u00e3o de cerca \nde duzentas pessoas. Em 1885, devido a epidemias e \u00e0 mesti\u00e7agem, os \nTa\u00f1ygu\u00e1  estavam  reduzidos  a  apenas  sessenta  pessoas,  e  suas  terras  \nhaviam  sido  invadidas  pelos  brancos.  A despeito  disso,  Nimuendaju  \nmenciona que as \n\n131 Esses s\u00e3o os tr\u00eas grupos principais cuja migra\u00e7\u00e3o \u00e9 mapeada por Nimuendaju (1987), que, \nno entanto, n\u00e3o deixa de assinalar outras parcialidades/hordas, conforme ser\u00e1 exposto mais \nadiante.\n132 Toda essa descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 no cap\u00edtulo I de \u201cAs lendas da cria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do mundo...\u201d.\n\n\n\n148\n\n\n\n149\n\nduas propostas  que apresentou ao grupo no sentido de lev\u00e1-los para o \nArarib\u00e1 (em 1912 e 1913) foram negadas.\n\nPouco  ap\u00f3s  a  passagem  dos  Ta\u00f1ygu\u00e1,  os  Oguau\u00edva  tamb\u00e9m \niniciam um movimento em dire\u00e7\u00e3o ao leste. Essa caminhada teria sido \nigualmente  interrompida na regi\u00e3o de Itapetininga, por  volta  de 1830, \nquando ent\u00e3o o grupo retrocede na dire\u00e7\u00e3o oeste, estabelecendo-se entre \nos rios Itaquari e Itarar\u00e9, em terras que pertenciam \u00e0 fazenda Pirituba, de \nposse do Bar\u00e3o  de Antonina.  Por  solicita\u00e7\u00e3o  deste  \u00faltimo, o Governo  \nenvia em 1845 um mission\u00e1rio para a regi\u00e3o \u2013 Frei Montefalco \u2013  que \nfunda no rio Verde a miss\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista, atual Itaporanga.\n\nOs  Oguau\u00edva  recebem  do  Bar\u00e3o  de  Antonina  uma  parcela  de \nterra  entre  os  rios  Itarar\u00e9  e  Verde,  mas,  tal  como  acontecera  aos \nTa\u00f1ygu\u00e1, as terras acabam sendo invadidas pela popula\u00e7\u00e3o branca, e os \ndocumentos que comprovavam a doa\u00e7\u00e3o desaparecem depois de alguns \nanos. Isso, somado \u00e0s epidemias enfrentadas pelo grupo,  faz com que, \nem  1912,  concordem  com   a  proposta  feita  por  interm\u00e9dio  de \nNimuendaju  de  se  transferirem  para  o  Ararib\u00e1.  De  acordo  com  este  \n\u00faltimo,  a  depopula\u00e7\u00e3o  do  grupo  nesse  territ\u00f3rio  do  rio  Verde  foi  \ndram\u00e1tica:  eram  cerca  de  quinhentas  pessoas  em  1862,  trezentos  em \n1871, e cento e cinq\u00fcenta em 1912. Nessa \u00e9poca, segundo Nimuendaju,  \no grupo j\u00e1 n\u00e3o era composto apenas por Oguau\u00edva, tendo mesclado-se \ncom  pessoas  de  outros  grupos  \u2013  a  saber:  Apapoc\u00fava  e  Kaygu\u00e1.  \nChegando  ao  Ararib\u00e1,  o  grupo  teria  sofrido  novamente  com  doen\u00e7as, \nvendo-se reduzido a cem pessoas.\n\nAinda segundo Nimuendaju (1987), uma parte dos Oguau\u00edva do \nrio  Verde  teria  conseguido  chegar  ao  mar, por  volta  de  1860,  quando \nalcan\u00e7am as imedia\u00e7\u00f5es dos Ta\u00f1ygu\u00e1 no Itariri, e em seguida a regi\u00e3o da \ncosta.  Permaneceram  a\u00ed  vivendo  no  Bananal,  nas  cabeceiras  do  rio \nPreto. Em 1910 teriam tentado se estabelecer novamente no rio Verde, o \nque  acabou  n\u00e3o  sendo  poss\u00edvel,  j\u00e1  que  o  grupo  abandona  o  local, \ntransferindo-se para o Ararib\u00e1.\n\nPor  volta  de  1870,  um  movimento  migrat\u00f3rio  em  dire\u00e7\u00e3o  ao \nleste  tamb\u00e9m  \u00e9  levado  a  cabo  pelos Apapoc\u00fava,  chefiado  pelos  paj\u00e9s  \nGuyracamb\u00ed  e  Nimbiarapo\u00f1y.  Segundo  Nimuendaju  (ibidem),  o \nprimeiro teria feito duas tentativas de alcan\u00e7ar o mar, enfrentando, em \nambos  os  casos,  a  resist\u00eancia  das  autoridades  brasileiras 133.  Ele  teria \nvivido algum tempo com seu grupo no aldeamento do Jata\u00ed (onde teria \nfeito oposi\u00e7\u00e3o aberta a frei Castelnuovo), deslocando-se posteriormente \n133 Tal como j\u00e1 mencionado anteriormente, os esfor\u00e7os dessas autoridades eram justamente no  \nsentido de sedentarizar os grupos ind\u00edgenas, j\u00e1 que seus deslocamentos colocavam problemas  \n\u00e0s diferentes inst\u00e2ncias administrativas (estados, munic\u00edpios, etc.).\n\n\n\n150\n\npara a regi\u00e3o do rio das Cinzas, onde Nimuendaju o conheceu. No Jata\u00ed, \no grupo de Guyracamb\u00ed teria se dividido, e uma parte dele  volta para o \nrio Verde, agora sob a chefia de Araguyra\u00e1, ali permanecendo com os \nOguau\u00edva  at\u00e9  1892.  Segundo  Nimuendaju  (ibidem),  Araguyra\u00e1  \u00e9 \nacusado  de  feiti\u00e7aria  pelos  Oguau\u00edva,  sendo  obrigado  a  deixar  o  rio \nVerde,  dirigindo-se  com  seu  grupo  para  a  regi\u00e3o  de  Bauru.  L\u00e1, \nencontram-se com remanescentes de outro grupo, cujo chefe era Yvyra\u00ed. \nAtrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o de um capuchinho, frei Sabino, s\u00e3o convencidos a  \nfundar  uma  col\u00f4nia  na  desembocadura  do  rio  Dourados  com  o  Tiet\u00ea. \nJustamente nessa ocasi\u00e3o, o outro grupo Apapoc\u00fava acima mencionado, \nliderado por Nimbiarapo\u00f1y, vinha subindo o rio Tiet\u00ea, sendo convidado \na  ficar  no  aldeamento  que  estava  para  ser  fundado  \u2013  o  que  recusam.  \nNimuendaju menciona ainda a presen\u00e7a de outro grupo na regi\u00e3o da foz \ndo rio Dourados, chefiado por \u00d1eegue\u00ed, mas que teria sido dizimado por  \numa epidemia de febre.\n\nO  grupo  de  Nimbiarapo\u00f1y,  que  recusara  o  convite  de  frei \nSabino, continua ent\u00e3o sua subida pelo Tiet\u00ea, por ali avan\u00e7ando para o \nleste  at\u00e9  alcan\u00e7ar  o  litoral.  No  entanto,  convencendo-se  da \nimpossibilidade de alcan\u00e7ar a Terra sem Mal atrav\u00e9s do mar, ele retorna  \ncom seu grupo para o interior. Na volta ao Iguatemi, o grupo \u00e9 dizimado \npor  uma  epidemia  de sarampo. Nimbiarapo\u00f1y  foi  um  dos  poucos  que \nconseguiu voltar e, reunindo  um novo grupo de adeptos, parte com eles  \nnovamente  em  busca  da  Terra  sem  Mal,  percorrendo  a  regi\u00e3o  do \nIvinhema e uma grande parte do estado do Paran\u00e1, onde vem a morrer  \nem 1905, no alto Iva\u00ed, sendo sucedido na lideran\u00e7a pelo paj\u00e9 Antonio \nTangar\u00e1. Este \u00faltimo conduz o grupo em dire\u00e7\u00e3o ao leste, primeiro para \no  rio  Verde,  e  de  l\u00e1  para  Piraju,  de  onde,  em  1912,  Nimuendaju  os \nconduz (um pequeno grupo de cerca de trinta pessoas) para o Ararib\u00e1.\n\nMas voltando \u00e0 quest\u00e3o acima mencionada de um aldeamento \nna desembocadura do rio Dourados com o Tiet\u00ea, o que se seguiu foi que \na tentativa de frei Sabino de fundar tal aldeamento fracassa, e os \u00edndios \nnovamente abandonam  o local, sofrendo grande  depopula\u00e7\u00e3o:  o grupo \nde  Yvyra\u00ed,  que  teria  voltado  para  o  rio  Verde,  acaba  morrendo  em \ndecorr\u00eancia  de  uma  epidemia  de  var\u00edola;  e  o  grupo  de  Araguyra\u00e1, \ndeslocando-se  rios  Tiet\u00ea  e  Batalha  acima,  sofre  grandes  perdas  com \nsurtos  de  febre.  Esse  \u00faltimo  grupo  acaba  por  fixar-se,  em  1896,  no \nribeir\u00e3o do Lontra, afluente da margem direita do rio Feio, enfrentando, \npouco depois, dificuldades por conta dos conflitos entre colonos e \u00edndios  \nKaingang  na  regi\u00e3o.  Fogem  para  Bauru,  mas  parte  do  grupo  tenta \nretornar ao local em 1902, acompanhando uma expedi\u00e7\u00e3o que explorava \n\n\n\n151\n\no  rio  Feio.  Nessa  ocasi\u00e3o,  seu  l\u00edder  Araguyra\u00e1  e  um  mission\u00e1rio  s\u00e3o  \nmortos pelos Kaingang, fazendo com que o grupo abandone o local mais \numa  vez,  passando  a  ser  chefiado  pelo  filho  do  antigo  chefe, \nJoguyroqu\u00fd, que funda com o grupo uma nova aldeia, agora na foz do \nrio  Avari,  no  m\u00e9dio  Batalha.  Nessa  regi\u00e3o,  sofrem  novamente  com \ndoen\u00e7as  como  febre,  disenteria  e  sarampo,  al\u00e9m  da  explora\u00e7\u00e3o  que \npassam  a  sofrer  por  parte  dos  colonos.  Nimuendaju  afirma  ter \nencontrado esse grupo pr\u00f3ximo da extin\u00e7\u00e3o em 1907 quando, devido ao \navan\u00e7o  da  estrada  de  ferro  Noroeste,  o  grupo  abandona  o  Avari,  e \nalgumas fam\u00edlias aceitam se deslocar com ele rio acima, para o Ararib\u00e1  \n\u2013  local  que,  nas  palavras  do  pr\u00f3prio  Nimuendaju  (ibidem:13),  se \nconverteria  \u201cem  asilo  para  os  numerosos  remanescentes  dispersos  da \ntribo Guarani\u201d. V\u00e1rios grupos dispersos nos estados de S\u00e3o Paulo, Mato \nGrosso e Paran\u00e1 teriam sido levados para l\u00e1 por ele. Grupos que estavam \nmorando no entorno da regi\u00e3o onde foi criado o posto ind\u00edgena tamb\u00e9m \nforam  encaminhados  para  l\u00e1,  como  os  que  estavam  em  Itaporanga, \nPiraj\u00fa, Salto Grande e Bauru.\n\nO  pr\u00f3prio  Nimuendaju,  no entanto,  menciona  que  os Guarani \nn\u00e3o abandonaram totalmente seus antigos locais de ocupa\u00e7\u00e3o. No final \nda  primeira  d\u00e9cada  do  s\u00e9culo  XX  ele  menciona  a  presen\u00e7a  de  duas \naldeias Apapoc\u00fava no Iguatemi, bem como a exist\u00eancia de um terceiro \ngrupo que, fugindo dos  coletores  de mate paraguaios, deslocara-se do \nIguatemi para a margem esquerda do rio Paran\u00e1, estabelecendo-se na foz \ndo  Iva\u00ed.  Ainda  no  Mato  Grosso,  menciona  grupos  Apapoc\u00fava  que, \ndeixando o Ivinhema, onde sofriam com as constantes escaramu\u00e7as dos  \nOfai\u00e9-Chavante,  estabeleceram-se  num  local  chamado  Potrero  Gua\u00e7u, \nentre os rios Brilhante e Dourados.\n\nNo estado do Paran\u00e1, na mesma \u00e9poca, menciona a exist\u00eancia \nde  uma  aldeia  Apapoc\u00fava,  chamada  Itapeva,  localizada  no  rio  das \nCinzas. Nesse mesmo rio, menciona a presen\u00e7a de grupos menores que,  \nseparando-se  do  grupo  acima  referido,  estabeleceram-se  perto  de \nJacarezinho.\n\nA exist\u00eancia de grupos vivendo foram dos aldeamentos oficiais \nj\u00e1 tinha sido mencionada no cap\u00edtulo dois. Mas gostaria de ressaltar aqui \nque, no caso desses grupos \u2013 por exemplo os que s\u00e3o aqui mencionados \na  partir  de  Nimuendaju  \u2013  sua  presen\u00e7a  nesses  locais,  ocupando \ndeterminados territ\u00f3rios que n\u00e3o estavam oficialmente destinados a eles, \nse deu atrav\u00e9s de muitos embates/conflitos. Esses espa\u00e7os significavam \nautonomia,  mas  tal  autonomia  era  mantida  atrav\u00e9s  de  um  estado  \nconstante  de  guerra  principalmente  contra  os  n\u00e3o-\u00edndios  \u2013  que,  nessa  \n\n\n\n152\n\n\u00e9poca,  j\u00e1  exerciam  grande  press\u00e3o  no sentido  de  ocupar  os territ\u00f3rios \nind\u00edgenas,  mas  tamb\u00e9m  com  outras  etnias  que,  igualmente,  estavam \nsofrendo press\u00e3o sobre seus territ\u00f3rios.\n\nE,  portanto,  tal  como  podemos  deduzir  das  afirma\u00e7\u00f5es  do \npr\u00f3prio Nimuendaju (1987), os Guarani que aceitaram se deslocar para o \nArarib\u00e1 (e isso pode ser estendido a outros grupos, em outras regi\u00f5es), \nn\u00e3o o fizeram por livre e espont\u00e2nea vontade, mas porque essa situa\u00e7\u00e3o  \npermanente de conflito com os n\u00e3o-\u00edndios tornava extremamente dif\u00edcil \na sobreviv\u00eancia f\u00edsica dos grupos. E \u00e0 medida que estes grupos foram  \nvivenciando  uma  situa\u00e7\u00e3o  de  tutela  no  interior  dos  postos/\u00e1reas \nind\u00edgenas, regidos, nessa \u00e9poca, por uma pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o desses \ngrupos  na  sociedade  branca,  eles  engendrariam  tamb\u00e9m  eles  uma \npol\u00edtica pr\u00f3pria, bem como as estrat\u00e9gias para coloc\u00e1-la em pr\u00e1tica134. \n\nNo  territ\u00f3rio  onde  atualmente  temos  o  estado  de  S\u00e3o  Paulo, \nonde se localiza o Posto Ind\u00edgena Ararib\u00e1, h\u00e1 que se mencionar tamb\u00e9m, \nainda  nesse  in\u00edcio  de  s\u00e9culo,  a  presen\u00e7a  e  resist\u00eancia  dos  grupos \nKaingang que, vivendo num panorama muito parecido com o j\u00e1 descrito \npara  os  grupos  J\u00ea  no  Paran\u00e1  e  Santa  Catarina135,  eram  ali  alvo  de \nconstantes  mortic\u00ednios  por  parte  da  sociedade  branca,  revidando  estes \nataques de forma igualmente violenta.\n\nDe acordo com Carvalho (1979), nessa primeira d\u00e9cada de 1900 \nno  estado  de  S\u00e3o  Paulo  a  popula\u00e7\u00e3o  Kaingang  n\u00e3o  chegava  a  1000 \npessoas,  os  grupos  estando  concentrados  principalmente  na  margem \nesquerda  dos  rios  Feio  e  Aguape\u00ed.  As  tentativas  de  contato  dos \nmission\u00e1rios capuchinhos, cuja atua\u00e7\u00e3o foi subsidiada pelo governo do \nestado at\u00e9 1915 (quando ent\u00e3o foi suspensa), n\u00e3o tiveram nenhum \u00eaxito. \nSegundo Horta Barbosa (1913, apud Carvalho, 1979), o reconhecimento \ndos  rios  Feio  e  Aguape\u00ed  pela  Comiss\u00e3o  Geogr\u00e1fica  e  Geol\u00f3gica  do \nestado s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s armas, com perdas para ambos os lados \n\u2013 brancos e \u00edndios.\n\nEm 1904, a Companhia de Estradas de Ferro Noroeste do Brasil \nrecebeu, atrav\u00e9s do decreto n\u00ba 5.266,  a concess\u00e3o para construir  uma \nestrada  de  ferro   que,  partindo  de  Bauru,  chegasse  ao  sul  do  Mato  \nGrosso \u2013 justamente uma regi\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o/parada de v\u00e1rios grupos \n\n134 Tommasino (1995), por exemplo, apresenta uma an\u00e1lise interessante a esse respeito quando \nanalisa os movimentos ind\u00edgenas na regi\u00e3o na d\u00e9cada de 1980 \u2013 movimentos que, segundo ela,  \nteriam mostrado que os grupos ind\u00edgenas foram capazes de contrapor uma \u201cpol\u00edtica ind\u00edgena\u201d \nfrente \u00e0 \u201cpol\u00edtica indigenista\u201d que a eles imposta. Atualmente, a retomada de antigos territ\u00f3rios  \n(mencionada no cap\u00edtulo anterior) \u00e9 um exemplo disso.\n135 Conforme os j\u00e1 mencionados trabalhos de Tommasino (1995), Mota (1998) e Santos \n(1987).\n\n\n\n153\n\nind\u00edgenas  e  que,  na  \u00e9poca,  constava  nos  mapas  como  \u201czona \ndesconhecida e habitada por \u00edndios\u201d (CARVALHO, 1979). No entanto,  \nfoi a regi\u00e3o escolhida como ponto de partida para a referida estrada de  \nferro  por  ser  o  ponto  final  (naquela  \u00e9poca)  da  estrada  de  ferro \nSorocabana  e  da  Companhia  Paulista  de  Estradas  de  Ferro.  E, \njustamente, durante as obras de expans\u00e3o da estrada de ferro Noroeste \nos trabalhadores teriam sofrido in\u00fameros ataques dos Kaingang, o que \ncriou uma situa\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico generalizado entre trabalhadores e colonos \nna regi\u00e3o, de forma que, em alguns per\u00edodos, as obras chegaram a ser  \nparalisadas  e,  em  outros,  avan\u00e7aram  apenas  porque  contaram  com  a \nprote\u00e7\u00e3o de soldados mandados pelo governo (CARVALHO, ibidem).\n\nOs Kaingang foram massacrados em sua tentativa de conter o \navan\u00e7o  da  linha  ferrovi\u00e1ria  atrav\u00e9s  de  seus  territ\u00f3rios,  pois  sua  a\u00e7\u00e3o  \ndesencadearia  rea\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  apenas  por  parte  dos  investidores  e grupos \necon\u00f4micos interessados nela, mas tamb\u00e9m do pr\u00f3prio governo federal. \nIsso  porque  a  estrada  de  ferro  Noroeste  n\u00e3o  apenas  atendia  aos \ninteresses expansionistas da economia paulista, como tamb\u00e9m tinha uma \nimportante fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica: a mobilidade criada por ela permitiria ao \ngoverno  federal  estender  sua  a\u00e7\u00e3o  pol\u00edtico-militar  at\u00e9  as  fronteiras \nmeridionais e centrais do pa\u00eds.\n\n\u00c0  medida  que  os  Kaingang  eram  \u201cempurrados\u201d,  o  avan\u00e7o  da \nlinha f\u00e9rrea era seguido por um aumento da popula\u00e7\u00e3o branca na regi\u00e3o \n\u2013 n\u00e3o apenas nacionais, mas tamb\u00e9m imigrantes sendo atra\u00eddos para l\u00e1.\n\nAl\u00e9m  da  depopula\u00e7\u00e3o  sofrida  em  conseq\u00fc\u00eancia  dos  embates \nb\u00e9licos, os Kaingang, \u00e0 medida que se viram restritos a espa\u00e7os cada vez \nmenores  e  obrigados  a  um  contato  cada  vez  maior  com  a  sociedade \nenvolvente,  passaram  a  sofrer  tamb\u00e9m  com  as  epidemias,  causadas  \nprincipalmente por gripe e sarampo.\n\nA \u201cpacifica\u00e7\u00e3o oficial\u201d ocorreria em 1912 e, segundo relat\u00f3rio \nde Horta Barbosa, os Kaingang somavam ent\u00e3o uma popula\u00e7\u00e3o de cerca \nde  700  pessoas,  distribu\u00eddas  em  seis  grupos  distintos  (cf.  citado  em \nCarvalho, 1979) \u2013 popula\u00e7\u00e3o que se veria reduzida, alguns anos depois, \n\u201ca uns m\u00edseros restos do que era em mar\u00e7o de 1912\u201d (ibidem) por conta  \ndas epidemias.\n\nNo final da segunda d\u00e9cada  do s\u00e9culo  XX,  uma epidemia  de  \ngripe espanhola  atingiria brancos e \u00edndios em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil,  \ncausando, no caso desses \u00faltimos, grande depopula\u00e7\u00e3o mesmo entre os \ngrupos mais arredios e nos locais mais afastados (Ribeiro, 1977). \n\nE, justamente, em 1919 os Guarani  seriam  atingidos  por  essa \ngripe, que dizimou sua popula\u00e7\u00e3o, provocando um esvaziamento quase  \n\n\n\n154\n\ntotal do Posto Ind\u00edgena Ararib\u00e1. Nos anos seguintes, diante desse quadro \ne da amea\u00e7a de intrus\u00e3o da \u00e1rea do posto pela popula\u00e7\u00e3o branca, o SPI, \nna figura de Rondon, decidiu trazer para o local os Terena, que foram  \ndeslocados do Mato Grosso (CARVALHO, 1979). \n\nIsso porque nos aldeamentos/postos ind\u00edgenas onde os Terena j\u00e1 \nse encontravam, sua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura e o bom rendimento de suas \nro\u00e7as,  al\u00e9m  de   seu  engajamento  em  outras  atividades  produtivas \n(tecelagem,  olaria,  al\u00e9m  de  sua  inser\u00e7\u00e3o  no  mercado  de  trabalho \nregional, onde vendiam sua for\u00e7a de trabalho como vaqueiros, oper\u00e1rios, \netc.)  parecia  indicar  que  eles  seriam  uma  \u201cboa  influ\u00eancia\u201d  para  os \ngrupos  ind\u00edgenas  de  S\u00e3o  Paulo  \u2013  notadamente  os  Kaingang  \u2013  dada  a \npol\u00edtica de pacifica\u00e7\u00e3o/assimila\u00e7\u00e3o desses grupos levada a cabo pelo SPI \nna  \u00e9poca.  De  fato,  Carvalho  (ibidem)  menciona  que  n\u00e3o  apenas  os \nTerena, mas os grupos Aruak de forma geral, tiveram ao longo de seu \ncontato com as frentes colonizadoras um \u201ctratamento diferencial\u201d, sendo \nsempre  engajados  na  tarefa  de  amansar/civilizar  outros  grupos \nind\u00edgenas.\n\nA  fixa\u00e7\u00e3o  do  grupo  no  estado  de  S\u00e3o  Paulo  teria  ocorrido \nprimeiramente  no Icatu  (\u00e1rea  kaingang),  estendendo-se  posteriormente \npara Vanuire (tamb\u00e9m kaingang) e o Ararib\u00e1, onde chegaram por volta \nde 1930, passando  a ser  a etnia  dominante, j\u00e1 que  os Guarani tinham \nsofrido  intensa  depopula\u00e7\u00e3o.  As  duas  popula\u00e7\u00f5es  sempre  conviveram \nentre  si  de  forma  pac\u00edfica.  H\u00e1  que  se  mencionar  tamb\u00e9m  a  presen\u00e7a \nKaingang  no  Ararib\u00e1  \u2013  ainda  que  pequena  \u2013  atrav\u00e9s  de \ncasamentos/alian\u00e7as.\n\nAtualmente,  a  \u00e1rea  total  da terra ind\u00edgena  Ararib\u00e1  est\u00e1  divida \nem  \u00e1reas  distintas,  ocupadas  cada  qual  por  uma  das  etnias  (a  parte \nguarani  sendo  chamada  de  TI  Nimuendaju).  Durante  minha  pesquisa, \nera recorrente entre os entrevistados que j\u00e1 tinham morado no Ararib\u00e1 a \nid\u00e9ia  de  uma  \u201csuperioridade\u201d  dos  Terena,  \u201cmais  trabalhadores  que  os \nGuarani\u201d  \u2013  conseq\u00fcentemente  sua  \u201cparte\u201d  do  Ararib\u00e1  sendo  mais \nprodutiva e sua popula\u00e7\u00e3o detendo melhores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.\n\nDos  grupos  Ta\u00f1ygu\u00e1,  Oguau\u00edva  e  Apapoc\u00fava  teriam  sa\u00eddo  as \nprincipais  frentes  migrat\u00f3rias  em  dire\u00e7\u00e3o  ao  leste  e  que,  tal  como  j\u00e1 \nmencionado acima, tiveram seu deslocamento mapeado por Nimuendaju \n(1987).  No  entanto,  ele  menciona  tamb\u00e9m  a  exist\u00eancia  de  outras \nparcialidades  ou  \u201chordas\u201d:  os  Cheiru,  que  viviam  perto  da  foz  do \nIguatemi; os Avahugu\u00e1i no rio Dourados e os Paigua\u00e7\u00fa no Curupayn\u00e3,  \nambos no Mato Grosso; os Yvytigu\u00e1 que viviam na serra do Diabo, no \nestado  do  Paran\u00e1;  os  Avachirip\u00e1  que  viviam  na  margem  esquerda  do \n\n\n\n155\n\nParan\u00e1,  espalhando-se  tamb\u00e9m  por  Catanduva  e  Jata\u00ed  (que  eram \ncol\u00f4nias/aldeamentos  oficiais),  tamb\u00e9m no estado do Paran\u00e1. Segundo \nele  (ibidem:15),  os  Apapoc\u00fava,  Ta\u00f1ygu\u00e1  e  Oguau\u00edva  (os  Cheiru \nprovavelmente tamb\u00e9m) se consideravam \u201cos verdadeiros Guarani\u201d,  em \noposi\u00e7\u00e3o aos Avahugu\u00e1i, Paigua\u00e7u, Yvytyigu\u00e1, Avachirip\u00e1, etc. \u2013 que do \nponto de vista dos primeiros, eram reunidos sob um nome ou categoria  \ngen\u00e9rica: Caiu\u00e1 ou Kaygu\u00e1. \n\nEsse panorama apresentado por Nimuendaju nos d\u00e1 uma id\u00e9ia  \ndo  intenso  deslocamento  dos  grupos  Guarani,  corroborando  o  que  j\u00e1 \ntinha  sido  indicado  no  cap\u00edtulo  2.  Nele,  tamb\u00e9m  apontamos  para  a \ndificuldade dos encarregados dos aldeamentos em estabelecer, em seus  \nregistros e relat\u00f3rios, a que parcialidade pertenciam os \u201cGuarani\u201d que l\u00e1 \nse  encontravam  \u2013  dificuldade  que  se  justifica  plenamente  diante  do \npanorama acima. O pr\u00f3prio Nimuendaju (ibidem) afirma que s\u00f3 quem \nfala  exatamente  o  mesmo  dialeto  \u00e9  considerado  pelos  Guarani  como \nmembro  da  tribo  \u2013  a  menor  diferen\u00e7a  de  sotaque  sendo  motivo  de \nesc\u00e1rnio e de caracteriza\u00e7\u00e3o do \u201coutro\u201d como estrangeiro. Tal como j\u00e1 \nmencionado  acima,  os  Guarani  se  reconhecem  para  al\u00e9m  de  suas \nparcialidades \u2013 pois que o termo \u201c\u00d1andeva\u201d significa \u201cnossa gente\u201d (e \nseria usado em situa\u00e7\u00f5es onde a pessoa com quem se fala se inclui nessa \ncategoria), ao passo que \u201cApapoc\u00fava\u201d, por exemplo, seria uma \u201calcunha \nde horda\u201d  (ibidem:8).  Essas  \u201calcunhas\u201d, segundo se pode deduzir  dos \ndados  apresentados  pelo  referido  autor,  eram  nomes  constitu\u00eddos  no \ninterior  dos  grupos  para  se  referirem  a si mesmos, sendo  dificilmente \nrevelados a terceiros. Da\u00ed a dificuldade (ou desinteresse) das autoridades \nbrancas,  alheias  a  esse  tipo  de  din\u00e2mica  captada  por  Nimuendaju  ao  \nlongo  de  anos  de  contato  com  os  grupos,  em  identificarem  as \nparcialidades.\n\nDe qualquer forma, toda essa \u201cintrodu\u00e7\u00e3o\u201d teve a inten\u00e7\u00e3o de \napontar  para  a  heterogeneidade  dos  grupos  aldeados  no  Ararib\u00e1  e  as \ndiversas experi\u00eancias pelas quais passaram at\u00e9 chegar ali \u2013 j\u00e1 que, como \nmencionado acima, o grupo de Laranjinha, em grande parte, descende \nde fam\u00edlias/sujeitos que de l\u00e1 vieram. \n\n4.2 MEM\u00d3RIAS DA INF\u00c2NCIA E JUVENTUDE\n\n4.2.1 Deslocamentos dentro das redes de parentesco\n\nOs pais de Laura vieram do Ararib\u00e1. Seu pai, mesti\u00e7o \u2013 \u201ca m\u00e3e \ndele  era  \u00edndia  pura,  Guarani,  e  o  pai  era  africano\u201d  \u2013  nasceu  em  \n\n\n\n156\n\nItaporanga, mas, j\u00e1 um jovem adulto, por volta de 1918-1920, teria ido \npara Ararib\u00e1. A m\u00e3e de Laura estava l\u00e1, mas ela n\u00e3o sabe precisar seu  \nlocal de nascimento. No Ararib\u00e1, Em\u00edlia \u2013 que n\u00e3o tinha pai nem m\u00e3e \u2013 \nvivia  numa  esp\u00e9cie  de  orfanato,  dentro  do  pr\u00f3prio  posto,  com  outras \ncrian\u00e7as  ind\u00edgenas.  Segundo  Laura,  o  pr\u00f3prio  Horta  Barbosa136 \n\nengarregava-se de cuidar desse orfanato.  Com treze anos, Em\u00edlia teria \nsido levada por Horta Barbosa para viver com sua fam\u00edlia, para que ela \najudasse sua esposa com os afazeres dom\u00e9sticos. Passado alguns anos,  \nHorta  Barbosa  teria  avisado  Em\u00edlia  que  ela  iria  se  casar  \u201ccom  uma \npessoa que n\u00e3o vai deixar  voc\u00ea passar  fome, vai cuidar  bem de voc\u00ea, \nporque ele est\u00e1 preparado para isso. E era o meu pai\u201d, pessoa que, na \nfala  de  Laura,  por  ser  \u201cmesti\u00e7o\u201d,  tinha  mais  iniciativa  que  os  outros  \n\u00edndios  e,  no  Ararib\u00e1,  era  um  dos  respons\u00e1veis  pelo  engenho  que \nbeneficiava cana para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e rapadura. Francisco j\u00e1 era \nvi\u00favo  quando  se  casou  com  Em\u00edlia,  e  j\u00e1  tinha  duas  filhas.  Segundo \nLaura,  eles  se  casaram  \u201cna  lei  do  \u00edndio,  e  n\u00e3o  no  civil\u201d,  e  ficaram \nmorando  durante  algum  tempo  ainda  no  Ararib\u00e1,  onde  seus  irm\u00e3os \nBelmiro, Jorge e Francisco nasceram. Em\u00edlia tinha um tio que morava  \nno Paran\u00e1, no Pinhalzinho, e teria dito a seu marido que queria muito \nvisitar o tio. Isso foi em 1932. Francisco levou Em\u00edlia e seus filhos para  \npassar um tempo em Pinhalzinho, retornando a S\u00e3o Paulo para trabalhar. \nViria busc\u00e1-los depois de algum tempo, mas \u201cda\u00ed estourou a revolu\u00e7\u00e3o. \nDa\u00ed ela n\u00e3o podia voltar pr\u00e1 l\u00e1, e meu pai n\u00e3o podia vir pr\u00e1 c\u00e1 buscar\u201d.  \nDiante  do  impasse,  Francisco  teria  ido  a  Bauru,  procurar  a \nadministra\u00e7\u00e3o  regional  do  SPI.  L\u00e1,  teria  falado  pessoalmente  com  o \nMarechal  Rondon,  que  teria  dado  a  ele  um  \u201cpassaporte\u201d  que  o \nautorizava  a  cruzar  os  estados.  Em\u00edlia  voltaria  a  S\u00e3o  Paulo  com  o \nmarido, mas manifestando sua vontade de se mudar para o Paran\u00e1. Eles \nent\u00e3o  venderam  suas  coisas  e  foram  para  o  Paran\u00e1.   As  filhas  do \nprimeiro  casamento de Francisco ficaram  no Ararib\u00e1.  Segundo  Laura, \n\u201coutras tr\u00eas fam\u00edlias \u00edndias vieram com o meu pai. Eles sempre andavam \nde bando\u201d. O plano inicial do grupo  era ir  a Pinhalzinho, mas alguns \nficaram em Bandeirantes, trabalhando numa fazenda de caf\u00e9, mudando-\nse posteriormente para o Laranjinha \u2013 onde Laura nasceu. \u201cEnt\u00e3o essa  \n\u00e9poca, era a \u00e9poca da migra\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque junto com o meu pai,  \nque  foi  um  dos  migrantes,  vieram  outras  fam\u00edlias  [...].  E  por  aqui  \nficaram. [...] mas  j\u00e1 tinha alguns aqui, que era o pai do Bertolino. J\u00e1  \nestava  aqui.  E  com  ele  tinham  vindo  mais  alguns,  que  era  o  tal  de  \n\n136 Horta Barbosa foi um dos respons\u00e1veis por administrar o SPI no estado de S\u00e3o Paulo, \nquando da cria\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o em 1910.\n\n\n\n157\n\nMboka,  que  era  irm\u00e3o  dele,  com  a  fam\u00edlia  [...]  ent\u00e3o  foi  chegando,  \nvindo  de  Ararib\u00e1,  e  por  aqui  iam  ficando.  Alguns  iam  l\u00e1  para  o  \nPinhalzinho, outros ficavam aqui. No Posto Velho at\u00e9 que n\u00e3o moravam  \nmuitos porque naquela \u00e9poca era mais Kaingang que morava l\u00e1. [...]  \nAqui ficavam os Guarani. [...] Veio o velho Jos\u00e9 In\u00e1cio, com a fam\u00edlia,  \npadrinho Djo\u00b4u ; o padrinho Caun, que \u00e9 o Firmino; o pai da Teresa,  \nJos\u00e9 Benedito, que era o Avadjapor\u00e3. Ent\u00e3o  sei mais ou menos  umas  \noito ou dez fam\u00edlias que chegaram de l\u00e1 [...]. E por aqui eram poucas  \npessoas que vieram daqui de perto. A maioria \u00e9 de l\u00e1 mesmo. Vieram de  \nl\u00e1. Porque um vai trazendo o outro, entendeu? [...] At\u00e9 hoje. Hoje eu  \nainda vejo essa migra\u00e7\u00e3o. Ela sai, a fam\u00edlia sai...mas da\u00ed daqui a pouco  \nvolta. Foram... que nem a Iris (\u00e9 uma indinha que mora pr\u00e1 l\u00e1 do rio, l\u00e1  \nembaixo,  ela  tem  umas  meninas  pequenininhas...).  Ela  foi,  a  casa  j\u00e1  \nestava sendo constru\u00edda. A casa bonita, n\u00e9 [referindo-se a uma casa do  \nprojeto Fam\u00edlia Ind\u00edgena]. Mas ela deixou. N\u00e3o liga para essas coisas.  \nFalou: \u2018estou indo embora\u2019. Foi embora. Pensou que j\u00e1 ia ficar por l\u00e1.  \nDa\u00ed  daqui  a  pouco  voltou.  Agora  est\u00e1  morando  na  casa  que  foi  \nconstru\u00edda para ela. Ent\u00e3o eles s\u00e3o assim. Na mesma hora que est\u00e3o  \naqui, j\u00e1 foram embora. Mas que eles t\u00eam isso desde o in\u00edcio, n\u00e9. Porque  \nessa fase migrat\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9 fase, \u00e9 toda vida que eles fazem isso. Porque  \nos antigos, eles falavam que iam buscar a Terra sem Mal, eles saem,  \nsaem mesmo, v\u00e3o at\u00e9 para um lugar que n\u00e3o conhecem. Mas depois a  \nsaudade aperta e eles voltam para tr\u00e1s\u201d.\n\nEm 1945, Em\u00edlia morre e Laura \u00e9 confiada aos cuidados de sua \ncunhada e \u201cmadrinha\u201d Rita. Ela tamb\u00e9m viera do Ararib\u00e1, mas conheceu \ne se casou com o irm\u00e3o de Laura no Laranjinha/Posto Velho. Ela morava \nno Ararib\u00e1 com sua m\u00e3e e uma irm\u00e3. Seu pai, um italiano, foi embora \ncom outra \u00edndia, abandonando a fam\u00edlia. Sua irm\u00e3 casou-se no Ararib\u00e1,  \nl\u00e1  permanecendo,  e  a  m\u00e3e  de  Rita  decidiu  ir  com  ela  para  Ourinhos, \nonde tinha um irm\u00e3o. L\u00e1, a m\u00e3e de Rita faleceu e seu tio, n\u00e3o podendo  \ncuidar dela, entregou-a aos cuidados de uma mulher Kaingang que, na \n\u00e9poca, morava no Posto Velho. Era Maria, a \u201clinguar\u00e1\u201d que ajudou na \npacifica\u00e7\u00e3o  dos  \u00faltimos  grupos  Kaingang  arredios  da  regi\u00e3o.  Ela  s\u00f3 \ntinha  dois  filhos,  e  quis  ficar  com  Rita  para  que  esta  a  ajudasse  nos  \nafazeres  dom\u00e9sticos e da ro\u00e7a. A inf\u00e2ncia de Rita seria  marcada pelas  \nobriga\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e severidade de sua m\u00e3e adotiva. Desde pequena \nela cozinhava, cuidava da casa, e era encarregada de ir at\u00e9 a ro\u00e7a buscar  \nmilho para alimentar os animais de cria\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. Com quinze anos \nela se casou, passando a viver no Laranjinha.\n\n\n\n158\n\nEsses  epis\u00f3dios  acima  narrados  nos  permitem  visualizar  os \ndeslocamentos  das  pessoas  e  fam\u00edlias  dentro  de  uma  rede  de \nafinidade/parentesco  que,  por  seus  la\u00e7os,  constitu\u00eda-se  numa  unidade \nampla  no  interior  da  qual  as  pessoas  circulavam   e  que,  tal  como  \ndescrito no cap\u00edtulo 3, mant\u00e9m-se ainda hoje. O que \u00e9 poss\u00edvel perceber  \n\u00e9  que,  naquela  \u00e9poca,  como  hoje,  as  pessoas  n\u00e3o  se  deslocavam \naleatoriamente \u2013 as falas fazem sempre refer\u00eancia a algum parente que \nse  quer  visitar  ou  a  lugares  onde  j\u00e1  havia  outras  pessoas  (amigos  ou  \nfamiliares) morando. E, ainda, a circula\u00e7\u00e3o se dava n\u00e3o apenas entre as  \nterras  ind\u00edgenas,  abarcando  tamb\u00e9m  seu  entorno.  Essas  \u201candan\u00e7as\u201d \ncontinuar\u00e3o a aparecer nas narra\u00e7\u00f5es que v\u00eam a seguir. Aqui, como nas \nnarrativas que se seguem, \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m visualizar a acomoda\u00e7\u00e3o  \ndas  crian\u00e7as  dentro  da  rede  de  parentesco  quando  de  um  casamento \ndesfeito ou da morte dos c\u00f4njuges.\n\n4.2.2 Lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia e juventude\n\nOs pais de Bertolino tamb\u00e9m vieram do Ararib\u00e1. Ele e sua irm\u00e3  \nnasceram no Laranjinha (ele por volta de 1935137), mas sua m\u00e3e faleceu \nlogo depois. Na fala de muitas pessoas \u00e9 marcante a lembran\u00e7a de que \nat\u00e9  meados  do  s\u00e9culo  XX,  mais  ou  menos,  a  situa\u00e7\u00e3o  dos  \u00edndios  era  \nprec\u00e1ria  no  que  diz  respeito  \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es  de  sa\u00fade:  \u201cNaquele  tempo  \nquase n\u00e3o tinha assist\u00eancia. Hoje [...] melhorou muito para os \u00edndios.  \nMas naqueles tempos n\u00f3s sofr\u00edamos bem. N\u00e3o tinha m\u00e9dico, n\u00e3o tinha  \nnada  para  socorrer  quando  n\u00f3s  fic\u00e1vamos  doentes.  Talvez  [...]  se  \ntivesse  assim  uma  assist\u00eancia  como  tem  hoje,  podia  at\u00e9  ter  alguma  \npessoa  mais  velha  que  eu.  [...]  Meu  pai,  como  os  outros,  [...]  que  \nmorreram, a bem dizer, \u00e0 m\u00edngua, [...] sem assist\u00eancia, sem tratamento.  \nEra assim que era a vida\u201d.\n\nBertolino e sua irm\u00e3 passaram a inf\u00e2ncia com o pai, morando \nno Laranjinha, e, em alguns per\u00edodos, no Posto Velho. \u201cNaquele tempo \n[...] a vida nossa era ficar pescando, ca\u00e7ando, no rio, no mato... Era isso \na\u00ed que  era nossa vida. A vida  antiga\u201d. As  lembran\u00e7as  de sua inf\u00e2ncia,  \nent\u00e3o, est\u00e3o entremeadas de epis\u00f3dios que se desenrolaram num cen\u00e1rio \nbem diferente do que vemos hoje na regi\u00e3o. O espa\u00e7o que atualmente \u00e9 \na  TI  Laranjinha  ainda  tinha  muita  mata  \u2013  vegeta\u00e7\u00e3o  que,  ali\u00e1s,  se \nestendia  at\u00e9  as  margens  do  rio  Laranjinha,  no Posto  Velho  e  recobria  \n\n137 A data de nascimento de algumas pessoas est\u00e1 precedida da express\u00e3o \u201cpor volta de\u201d porque \nmuitas vezes, as pr\u00f3prias pessoas d\u00e3o datas diferentes quando questionadas a respeito de sua  \ndata de nascimento. Isso se reflete tamb\u00e9m nos diferentes censos de que disponho (arquivos \nFUNAI E FUNASA), onde as datas tamb\u00e9m n\u00e3o coincidem no caso de algumas pessoas.\n\n\n\n159\n\nmesmo as propriedades particulares do entorno, que, naquela \u00e9poca, n\u00e3o \ntinham ainda explorado totalmente seus recursos florestais.  \u201cQuando eu \nera pequeno,  aqui era  um mato  s\u00f3.  Mato  fechado  mesmo.  Tinha  s\u00f3  o  \nlugarzinho da casa e o resto era mato\u201d. Ent\u00e3o, Bertolino se recorda de \nsua inf\u00e2ncia como uma \u00e9poca de fartura. Seu pai era um grande ca\u00e7ador \n(justamente  era  conhecido  como  \u201cJoaquim  Ca\u00e7ador\u201d),  e  tamb\u00e9m \npescador.  \u201cMeu  pai  era  muito  corajoso.  Ele  sa\u00eda  daqui  para  a  outra  \nreserva  [o  Posto  Velho]  sozinho.  Ele  ia  daqui  para  a  beira  do  rio  \n[Laranjinha], era mato, ele quase andava no meio do deserto. Ent\u00e3o ele  \n[...]  pousava  l\u00e1  sozinho, s\u00f3  levava  com  ele  uma  foice  [...]  e  vara  de  \nanzol. Chegava l\u00e1... decerto fazia o foguinho l\u00e1 e ele pescava de vara.  \nNo outro dia ele chegava l\u00e1 pelas dez horas [...] com os peixes que ele  \npegava\u201d.  Ele se lembra tamb\u00e9m de passar dias com seu pai e sua irm\u00e3  \nacampando  na  beira  dos  rios  da  regi\u00e3o,  especialmente  em  \u00e9pocas \nprop\u00edcias  para  a  pesca.  Nessas  ocasi\u00f5es,  o  excedente  de  peixes  \nconseguidos  era  vendido  por  Joaquim  na  cidade,  para  os  brancos,  de \nforma  que  ent\u00e3o  ele  podia  comprar  mantimentos  e  mercadorias  que \ncomplementavam a subsist\u00eancia da fam\u00edlia.\n\nNas  falas  de  muitas  pessoas/fam\u00edlias,  \u00e9  marcante  a  liberdade \nque o grupo tinha para se deslocar pela regi\u00e3o nas primeiras d\u00e9cadas do  \ns\u00e9culo  XX.  Al\u00e9m  da  mobilidade  ligada  ao  fato  de  que  as  pessoas \nmudavam  constantemente  sua  moradias,  deslocando-se,  por  exemplo, \nentre  Laranjinha,  o  Posto  Velho  e  o  Pinhalzinho  \u2013  sem  contar  os \ndeslocamentos de uma cidade a outra (onde muitos moraram em alguns  \nper\u00edodos)  ou  das  aldeias  para  fazendas  da  regi\u00e3o,  onde  vendiam  sua  \nfor\u00e7a de trabalho por alguns per\u00edodos (muitos faziam ro\u00e7a de \u201cameia\u201d 138 \n\ncom propriet\u00e1rios brancos) \u2013 havia tamb\u00e9m os deslocamentos ligados \u00e0 \natividades de coleta, ca\u00e7a e pesca (praticada anteriormente em todos os  \nrios  da regi\u00e3o).  Isso n\u00e3o seria mais  poss\u00edvel  de meados do s\u00e9culo em \ndiante,  quando  as  tens\u00f5es  envolvendo  a  propriedade  das  terras  se \nintensificam, e os \u00edndios se v\u00eaem restritos \u00e0 \u00e1rea demarcada da TI, pois \nque  muitos  propriet\u00e1rios  proibiam  a  circula\u00e7\u00e3o  deles  por  suas \npropriedades, bem como que eles pescassem ou ca\u00e7assem nelas.\n\nV\u00e1rias pessoas mais velhas falam de incurs\u00f5es na mata com os \npais  quando  eram  crian\u00e7as.  Al\u00e9m  de  ca\u00e7ar,  os  adultos  coletavam \nmat\u00e9rias-primas  para  a  constru\u00e7\u00e3o/reparo  dos  ranchos  ou  de  algum \nobjeto, rem\u00e9dios,  mel e palmito \u2013 estes dois \u00faltimos itens eram muito \napreciados  e  consumidos,  pelo  menos  em  parte,  na  pr\u00f3pria  mata.  As \n\n138 O que se chama de ro\u00e7a de \u201cameia\u201d \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o onde algu\u00e9m entra com a terra e a outra \nparte com o trabalho, sendo posteriormente a colheita dividida ao meio entre as partes.\n\n\n\n160\n\ncrian\u00e7as  organizavam  pequenas  incurs\u00f5es  para  ir  em  busca  de  mel  e \nfrutas na mata. Se as caminhadas na mata com os pais eram ocasi\u00f5es de \ntransmiss\u00e3o  de conhecimentos  sobre o ambiente e suas possibilidades, \nas  incurs\u00f5es  das  crian\u00e7as  eram  uma  forma  de  testar  ou  colocar  em \npr\u00e1tica o que aprenderam.\n\nEm v\u00e1rias ocasi\u00f5es Bertolino me contou hist\u00f3rias de epis\u00f3dios \nde  ca\u00e7a  ouvidos  de  seu  pai  ou  sobre  ca\u00e7adas  junto  com  ele.  Esses  \nepis\u00f3dios envolviam tanto o uso de armadilhas quanto de armas de fogo. \nAs  hist\u00f3rias  ouvidas,  ou  os  epis\u00f3dios  concretos  vivenciados \nacompanhando  o  pai  nas  ca\u00e7adas,  eram  tamb\u00e9m  possibilidades  e \nocasi\u00f5es de se transmitir id\u00e9ias importantes, que forneciam modelos de \ncomo  agir  em  determinadas  situa\u00e7\u00f5es,  al\u00e9m  de  ser  uma  forma  dos \nadultos  transmitirem aos mais jovens conhecimentos  sobre as esp\u00e9cies \nanimais, suas caracter\u00edsticas, comportamentos, etc. E toda essa viv\u00eancia, \njustamente, era importante na socializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \u201cA autoridade \ndo pai era educar os filhos. Hoje o neg\u00f3cio de estudo \u00e9 diferente. Mas \nnaquele tempo [...] a pr\u00f3pria escola que o pai dava para a gente era isso:  \nensinar alguma coisa para trabalhar e ensinar [...] falar na linguagem\u201d. \n\nJustamente,  essa  forma  tradicional  de  transmiss\u00e3o  de \nconhecimentos  no  interior  da  cultura  foi  rompida  \u2013  ou  parcialmente \nrompida  \u2013  pois,  al\u00e9m  da  impossibilidade  de  explorar  um  ambiente  j\u00e1  \ndegradado em termos de ca\u00e7a e coleta, a l\u00edngua guarani deixou de ser  \ntransmitida de uma gera\u00e7\u00e3o a outra. O  pr\u00f3prio  processo  de \nsocializa\u00e7\u00e3o  das  crian\u00e7as  se  modificou.  Etapas  de  inicia\u00e7\u00e3o/reclus\u00e3o \n(primeira  menstrua\u00e7\u00e3o  das  meninas),  o  ritual  de  nomina\u00e7\u00e3o,  etc.,  n\u00e3o \ns\u00e3o mais realizados atualmente no interior dos grupos. Assim, a respeito  \ndos costumes antigos, muitos jovens s\u00f3 sabem dar indica\u00e7\u00f5es  vagas \u2013 \n\u201couvi  dizer  que  era assim\u201d  \u2013  pois  que  n\u00e3o  vivenciaram  pessoalmente \ndeterminadas  experi\u00eancias  ligadas  ao  processo  tradicional  de \nsocializa\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o, bem como experi\u00eancias ligadas \u00e0 vida na floresta \n\u2013 ou no \u201cmato\u201d.\n\nSegundo Bertolino, seu pai contava muitas hist\u00f3rias para ele e \nsua  irm\u00e3  (epis\u00f3dios  de  ca\u00e7a,  \u201chist\u00f3rias  dos  bichos\u201d,  etc.),  mas  falava \npouco  sobre  o  passado,  \u201csobre  o  que  tinha  acontecido  antes  de  eu \nnascer\u201d. Essa situa\u00e7\u00e3o na verdade \u00e9 recorrente em v\u00e1rias narrativas de \npessoas  hoje  adultas  a  respeito  de seus  pais:  \u201cMinha  m\u00e3e  n\u00e3o  era  de \nfalar sobre o passado, de explicar nada...\u201d. Ou ent\u00e3o: \u201cPr\u00e1 gente ela n\u00e3o \nfalava [do passado]. N\u00e3o sei se alguma coisa do\u00eda muito dentro dela...  \nent\u00e3o ela n\u00e3o tocava no assunto\u201d. Em uma das narrativas coletadas por \nDooley (1991: 46), uma informante, j\u00e1 velhinha, afirma: \u201cQuando me \n\n\n\n161\n\nlembro  assim  [do  passado]  fica  ruim.  Quando  me  fazem  falar  sobre \naquilo  para  as  crian\u00e7as,  \u00e9  ruim\u201d.  Se  por  um  lado  tais  atitudes  fazem  \nsentido quando se tem em mente, por exemplo, o panorama descrito por  \nNimuendaju  a  respeito  das  experi\u00eancias  por  que  tinham  passado  os \ngrupos instalados no Ararib\u00e1 (de onde vieram os pais dessas pessoas):  \nembates com a popula\u00e7\u00e3o branca, redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dos grupos familiares \npor conta de epidemias, etc. \u2013 situa\u00e7\u00f5es extremamente dif\u00edceis de serem \nelaboradas/administradas do ponto de vista pessoal e coletivo139 \u2013 , por \noutro  pode ser  pensada tamb\u00e9m como uma pista sobre a  forma  desse \ngrupo  pensar  a  hist\u00f3ria:  o  que  se  guarda  e  se  transmite,  e  o  que  \u00e9 \napagado da mem\u00f3ria do grupo?\n\nNas  primeiras  d\u00e9cadas  do  s\u00e9culo  XX,  os  Guarani,  apesar  de \nfalarem entre si \u201cs\u00f3 na linguagem\u201d, j\u00e1 eram bil\u00edng\u00fces. Nenhum adulto \ndessa \u00e9poca (segundos seus filhos, hoje a gera\u00e7\u00e3o mais velha do grupo)  \nfalava exclusivamente o guarani, pois que j\u00e1 tinham um contato extenso \ncom  a sociedade  envolvente.  E essa  \u00e9 uma  situa\u00e7\u00e3o bem  distinta,  por \nexemplo, daquela encontrada no caso dos Kaingang nessa mesma \u00e9poca  \n(cf.  Tommasino,  1995).  Estes,  falavam  quase  que  exclusivamente  a \nl\u00edngua  kaingang,  e  os  \u201ccapit\u00e3es\u201d/caciques  geralmente  eram  as  \u00fanicas \npessoas bil\u00edng\u00fces dentro do grupo \u2013 eram, portanto, \u201cindiv\u00edduos-chave\u201d, \ncapazes de fazer uma interface entre dois sistemas distintos. No entanto,  \ntal como ser\u00e1 tratado mais adiante, defendo a id\u00e9ia de que as lideran\u00e7as \nguarani  que  despontam  no  final  da  d\u00e9cada  de  1970,  tamb\u00e9m  eram, \njustamente,  sujeitos  que  \u201cdominavam\u201d  as  duas  l\u00f3gicas  \u2013  ind\u00edgena  e \nbranca \u2013 e isso n\u00e3o tinha a ver simplesmente com entender a l\u00edngua do  \n\u201coutro\u201d  (pois  que j\u00e1 dominavam  o portugu\u00eas  h\u00e1 longa data), mas  sim  \ncom entender a l\u00f3gica de seu sistema cultural, num sentido mais amplo.\n\nA irm\u00e3 de Bertolino se casou, mas faleceu logo depois, ao dar \u00e0 \nluz  seu  primeiro  filho.  Ficando  s\u00f3  com  seu  pai,  as  \u201candan\u00e7as\u201d  se \nintensificaram.  \u201cN\u00f3s  and\u00e1vamos  bastante.  Fic\u00e1vamos  um  pouco  aqui  \nnessa  \u00e1rea  [no  Laranjinha],  um  pouco  l\u00e1  [no  Posto  Velho].  A\u00ed  n\u00f3s  \n\n139 Uma  pequena  fala  coletada  por  Dooley em 1990 \u00e9  um dos poucos  registros que  se tem \ndessas  experi\u00eancias  vividas  pelos  ascendentes  dos  Guarani  que  vivem  hoje  na  bacia  do \nParanapanema. A narradora \u00e9 Ei, m\u00e3e de Lica, que veio do Ararib\u00e1: \u201cquando eu era mais jovem \n[...]  nosso povo  acabou completamente.  Todos  morreram.  Como podemos  viver?  Existimos  \napenas.  N\u00f3s  que  restamos  somos  cinco  [provavelmente  refere-se  \u00e0  sua  fam\u00edlia  extensa]. \nQuando eu era jovem, fomos todos tirados de onde est\u00e1vamos. N\u00e3o sou mais assim. Agora sou  \nvelha,  sou  av\u00f3 e  moro aqui outra  vez.   E  o  que  eu sei \u00e9  que  o nosso  povo  acabou. Todos  \nmorreram. Entrou uma doen\u00e7a, aquele tipo. E todos acabaram, morreram todos. Depois disso  \nsa\u00edmos e fomos embora. Fui indo, fui, fui. E agora estamos aqui outra vez\u201d (idem, 1991: 48). \nNa  \u00e9poca  da  entrevista,  ela  morava  no  Pinhalzinho  e  estava  com  cerca  de  95  anos,  tendo  \nnascido ent\u00e3o no final do s\u00e9culo XIX.\n\n\n\n162\n\nmoramos  um  pouco  fora  da  aldeia  tamb\u00e9m,  num  s\u00edtio  em  Ibipor\u00e3.  \nFicamos uns tr\u00eas, quatro anos por l\u00e1. Trabalhando na ro\u00e7a, na lavoura.  \nA\u00ed  eu  resolvi  voltar,  porque  fiquei  com  saudade  [...]  da  reserva,  da  \ngente,  do  lugar\u201d.  Ou  seja,  a  TI como  um lugar  de  refer\u00eancia  para  as \npessoas. Como veremos nas narrativas abaixo, a maioria dos Guarani j\u00e1 \nviveu algum tempo fora de terras ind\u00edgenas, mas eles sempre retornam \npara esse espa\u00e7o em algum momento de sua trajet\u00f3ria.\n\nLurdes nasceu no Pinhalzinho, em 1932, mas passou a inf\u00e2ncia \nentre  o  Laranjinha  e  o  Posto  Velho,  para  onde  veio  com  sua  fam\u00edlia  \nainda beb\u00ea. Sua m\u00e3e era Guarani, nascera perto de Santos, no Bananal, e \nseu pai, Pedro Coroado, era Kaingang \u2013 trabalhava \u201camansando\u201d \u00edndios, \ne conheceu a esposa no estado de S\u00e3o Paulo, enquanto trabalhava nisso.  \nFoi chamado ao Posto Velho pelo \u201cgerente\u201d de l\u00e1 justamente para ajudar \ncom os \u00faltimos grupos kaingang que se mantinham \u201carredios\u201d na regi\u00e3o. \n\u201cA\u00ed  n\u00f3s  viemos.  De  l\u00e1  n\u00f3s  viemos  a  p\u00e9.  N\u00e3o  tinha  estrada,  era  um  \npicad\u00e3o.  A  gente  dormiu  duas  noites  na  estrada.  Porque  n\u00e3o  tinha  \ncaminho. A gente vinha devagar. E da\u00ed meu pai tinha um cavalinho e ali  \na gente punha os trapos em cima e ele me trazia em cima do cavalo\u201d. \nSegundo  ela  sabe  por  relatos  de  seu  pai,  quando  chegaram  ao  Posto \nVelho realmente tinha um grupo grande de \u00edndios kaingang vivendo por \nl\u00e1. Mas  ocorreu  um primeiro  surto  de \u201cmaleita\u201d,   muitos  morreram  \u2013 \n\u201cporque  n\u00e3o tinham  m\u00e9dico,  nem  rem\u00e9dio, e  eles  insistiam  em  tomar  \nbanho  no rio todos os dias\u201d \u2013 e  outros  deixaram o local. Mas os que \nficaram mantinham rela\u00e7\u00f5es amig\u00e1veis com os Guarani que ali viviam. \n\nSegundo  Lurdes,  por  volta  de  seus  oito  anos,  apenas  cinco \nKaingang  ainda  moravam  no  Posto  Velho:  um  homem  e  quatro \nmulheres,  que  ela  sempre  ia  visitar  com  seu  pai.  \u201cAs  mulheres  eram  \nmuito  alegres,  muito  am\u00e1veis.  Elas  queriam  bem  mesmo  a  gente.  E  \ntinha uma velhinha, Raifi, que ela gostava muito de mim. [...] Ela me  \npunha num cesto, [...] e punha aquele cesto na cabe\u00e7a e me levava para  \na  mata.  Isso  a  gente  sa\u00eda  cedo.  Ela  me  levava  para  a  mata  para  \nprocurar  coquinho.  Ela  usava  tanga  por  baixo  ainda.  Ela  tinha  os  \nvestidos, mas a tanga sempre ela n\u00e3o largava. A\u00ed quando ela chegava  \nno p\u00e9 de coqueiro,  [...] ela  n\u00e3o  cortava  o p\u00e9 de coqueiro. Ela subia,  \ncortava o cacho, derrubava e [...] punha dentro daquele cesto. A\u00ed ela  \npegava uns caet\u00e9,  uma rama  que tem na mata, e aquelas  folhas bem  \nlargas, ela cobria e me colocava por cima de novo [...] e a  gente ia  \nembora. Chegava  l\u00e1  tinha  um pil\u00e3o  desse  tamanho  assim  [indicando  \nque era grande]. As quatro \u00edndias socavam naquele pil\u00e3o. Elas lavavam  \nbem lavadinho os cocos,  punham naquele  pil\u00e3o e as quatro mulheres  \n\n\n\n163\n\n\u00edndias  socavam  [...]  tiravam  bem  aquele  caldo  do  coquinho  e  \ncolocavam numa talha, um jarro que eles faziam de barro, a\u00ed colocava  \n\u00e1gua, quando era no outro dia que eles iam tomar aquela \u00e1gua. Mas  \nvoc\u00ea precisava ver, que coisa mais gostosa\u201d. \n\nBertolino tamb\u00e9m se lembra de v\u00e1rias visitas aos Kaingang no \nPosto  Velho,  quando  era  crian\u00e7a.  Segundo  ele,  os  Kaingang  sempre \nofereciam  comida  a  quem  chegava  \u2013  \u201cpipoca,  milho,  mel,  batata \nassada...\u201d.\n\nNum  segundo  surto de \u201cmaleita\u201d  esses  \u00faltimos  Kaingang  que \nali viviam teriam morrido140. \n\nAlbane nasceu no Posto Velho e seu pai conta que, na \u00e9poca de  \nseu nascimento, n\u00e3o havia muitos \u00edndios morando l\u00e1, apenas cinco ou  \nseis  fam\u00edlias  que,  por  conta  das  constantes  amea\u00e7as  dos  propriet\u00e1rios \nbrancos,  foram  para  o  Laranjinha.  \u201cDiz  que  meu  pai  [que  era  n\u00e3o-\n\u00edndio],  a  minha  m\u00e3e,  os  mais  antigos,  no  caso,  que  eles  foram  \namea\u00e7ados.  E  o  \u00edndio  puro  ele  n\u00e3o  \u00e9  de  briga.  Principalmente  o  \nGuarani. O Guarani ele n\u00e3o \u00e9 de briga. Eles s\u00e3o mais pac\u00edficos. Ent\u00e3o  \npara n\u00e3o fazer aquele tipo de contenda e n\u00e3o brigar com os brancos,  \nque  j\u00e1  pensavam  logo  nas  armas, armas  de fogo  no caso,  e eles  [os  \nGuarani] na \u00e9poca n\u00e3o tinham nada disso, apenas uma flechinha l\u00e1...  \n\u00e0s  vezes  nem  flecha  tinha  tamb\u00e9m  [...]  a\u00ed  o  que  aconteceu?  A\u00ed  eles  \nvieram para c\u00e1. Meu pai ainda resistiu com a minha m\u00e3e uns meses l\u00e1.  \nE  nesse  intervalo  de  tempo  eu  nasci.  No  ano  de  50.  Nasci  naquela  \naldeia. E com um m\u00eas, um m\u00eas e pouco de vida, a\u00ed meu pai deixou l\u00e1  \ntamb\u00e9m.  Porque  ele  estava  sozinho,  os  caras  amea\u00e7ando.  Ele  falou:  \n\u2018Bom, eles j\u00e1 foram [os Guarani], que s\u00e3o os donos da terra, agora eu  \nvou arriscar minha vida aqui sozinho?\u2019 A\u00ed ele veio para c\u00e1\u201d.\n\nSegundo Lica, m\u00e3e de Albane, a fam\u00edlia se deslocou do Posto  \nVelho para o Laranjinha a p\u00e9. Ela tinha acabado de ter o beb\u00ea, mas veio \ncarregando ele e mais um grande cesto com roupas e pertences variados. \nO marido carregou o resto das coisas e o outro filho do casal. \u201cA gente  \nestava  acostumado.  Naquela  \u00e9poca  a  gente  era  muito  forte.  Andava \nmuito, e a p\u00e9\u201d. E a fala de Albane indica que, ent\u00e3o, no in\u00edcio da d\u00e9cada  \nde 1950 os \u00edndios j\u00e1 eram pressionados pelos propriet\u00e1rios da regi\u00e3o do \nentorno da \u00e1rea do Posto Velho para deixarem o local.\n\nTeresa, esposa de Bertolino, teria passado parte da inf\u00e2ncia no \nPosto Velho. Nasceu por volta de 1945, era a ca\u00e7ula de quatro irm\u00e3os. \n\n140 Conforme  menciono  no  cap\u00edtulo  dois,  as  informa\u00e7\u00f5es  nos  depoimentos  recolhidos  s\u00e3o \ndesencontradas quanto ao n\u00famero de Kaingangs que de  fato residiam no Posto Velho nessa \n\u00e9poca, bem como quanto \u00e0(s)  doen\u00e7a(s) que efetivamente teria(m)   ocasionado a  morte  de  \nmuitos deles.\n\n\n\n164\n\nMas ainda pequena ficou \u00f3rf\u00e3 e foi criada pelos tios, que moravam no  \nLaranjinha. Por conta de algum desentendimento ocorrido no interior da \nTI,  seu  tio  teria  sido  obrigado  a  deixar  o  local.  V\u00e1rios  depoimentos \nmencionam que, na \u00e9poca, o SPI adotava uma pol\u00edtica de transfer\u00eancia  \ncompuls\u00f3ria de pessoas/fam\u00edlias  em caso de \u201cproblemas\u201d (geralmente, \ntais problemas se referiam a brigas no interior do grupo \u2013 como disputas  \npol\u00edticas  entre  as  fam\u00edlias  \u2013,  mas  principalmente  estavam  ligados  a \natitudes  vistas  como  problem\u00e1ticas  e/  ou  rebeldes  frente  ao  que  era \ndecidido  pelos  administradores).  Em  alguns  casos  as  pessoas  eram \nefetivamente  levadas  para  outra  TI  (o  Pinhalzinho  aparece  em  v\u00e1rias \nfalas como um local para onde eram mandados os \u201crebeldes\u201d \u2013 fossem \n\u00edndios ou mesmo administradores), ou ent\u00e3o eram obrigadas a deixar o \nposto (bem como sua casa e ro\u00e7a). Foi o que aconteceu  com o tio de  \nTeresa, que \u201cmandado embora do Laranjinha\u201d, inicialmente foi para um \nlugar \u201cpara l\u00e1 de Santa Am\u00e9lia, numa beira de rio\u201d, trabalhar para um \nbranco. Teresa tinha por volta de sete anos. Passado cerca de um ano, \nseu tio se desentendeu com o patr\u00e3o e foram ent\u00e3o para o Posto Velho. \n\u201cQuando chegamos l\u00e1, era na beira da mata... tinha uma mata antes de  \nchegar l\u00e1, no Posto Velho, Era s\u00f3 mata [...] Chegamos num s\u00e1bado. Da\u00ed \no pai dessa Julia, o Firmino (que hoje a Julia mora l\u00e1 no Ararib\u00e1) [...]  \nfalou:  \u2018olha,  voc\u00eas  v\u00e3o  ficar  aqui  num  paiolzinho  at\u00e9  fazerem  um  \nrancho\u2019 [...] A\u00ed ficamos l\u00e1 uns dois, tr\u00eas meses\u201d. Mas Jos\u00e9 In\u00e1cio, um \nguarani j\u00e1 de idade que morava na sede do posto, resolveu voltar para o \nLaranjinha, e teria dito ao tio de Teresa para que eles se instalassem na  \nsede,  \u201ctomando  conta  de  tudo  no  lugar  dele\u201d.  A sede  era  uma  casa  \ngrande, com doze c\u00f4modos, e \u201cbem alta\u201d, pois que  ficava na beira do  \nLaranjinha e, quando chovia muito, a \u00e1gua subia. Nessa \u00e9poca, segundo \nconta Teresa, n\u00e3o havia mais \u00edndios Kaingang vivendo l\u00e1, e os poucos \nGuarani que  estavam  l\u00e1 foram  aos poucos indo para o Laranjinha, de \nforma que, segundo ela, acabaram ficando s\u00f3 os tr\u00eas por l\u00e1: ela e seus \ntios. E no entorno do posto j\u00e1 havia muitos brancos morando. \n\nO tio de Tereza, durante a semana, trabalhava para um branco, \nnum  local  pr\u00f3ximo  ao  posto,  para  onde  s\u00f3  voltava  ent\u00e3o  nos  fins  de \nsemana. \u201cNa \u00e9poca que a gente  estava  l\u00e1 ele [...] s\u00f3 comprava  sal e  \nquerosene, que n\u00e3o tinha luz. A\u00ed ele plantava muito, e a minha tia era  \nmuito  interessada,  gostava  muito  de  plantar  as  coisas.  A\u00ed  tinha  o  \ncemit\u00e9rio [guarani e kaingang] l\u00e1, e eles plantavam o arrozal em roda  \ndo cemit\u00e9rio. E eu como era crian\u00e7a ele falava: voc\u00ea vai vigiar para os  \npassarinhos n\u00e3o arrancarem. [...] A\u00ed eu ia l\u00e1 vigiar para os passarinhos  \nn\u00e3o arrancarem o arroz. Mas era gostoso. Todo ano n\u00f3s colh\u00edamos 40,  \n\n\n\n165\n\n50  sacas  de  arroz.  N\u00e3o  comprava  arroz,  n\u00e3o  comprava  feij\u00e3o,  n\u00e3o  \ncomprava gordura... que a minha tia criava porcos [...], criava muitas  \ngalinhas\u201d. \n\nPosteriormente,  os  tios  de  Teresa  separaram-se,  e  seu  irm\u00e3o \nlevou ela e a tia para o Laranjinha, ficando a sede abandonada. Isso foi  \npor volta de 1952. J\u00e1 casada com Bertolino, ela teria ido v\u00e1rias vezes at\u00e9 \nl\u00e1, com o marido e o sogro, para pescar no rio Laranjinha. Mas depois a \n\u00e1rea foi ocupada/loteada/cercada e ela s\u00f3 retornou novamente l\u00e1 quando \nacompanhou, novamente com o marido, a equipe do GT que realizou o \nlaudo para revis\u00e3o dos limites da TI em 2003. Segundo ela, foi dif\u00edcil  \nreconhecer  o  local,  que  estaria  bastante  diferente  hoje.  Apenas \nlocalizando o cemit\u00e9rio (onde, al\u00e9m dos Kaingang, estariam enterrados \nsua  sogra,  Kunh\u00e3tsu,  e  seu  tio,  Mbokaj\u00fa)  foi  poss\u00edvel,  por  sua \nrefer\u00eancia, ir reconhecendo o lugar em sua nova configura\u00e7\u00e3o.\n\n4.2.3  Conseq\u00fc\u00eancias  da  restri\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o, movimentos  de evas\u00e3o  e \nmem\u00f3rias de repress\u00e3o e viol\u00eancia \n\nTal como j\u00e1 mencionado acima, Laranjinha, Pinhalzinho e Posto \nVelho  foram  criados  inicialmente  como  postos  de  atra\u00e7\u00e3o/pacifica\u00e7\u00e3o \npara  os  Kaingang.  De  certa  forma,  os  Guarani  n\u00e3o  eram  vistos  pelas \nautoridades  como um \u201cproblema\u201d, pois eram um grupo \u201ccivilizado\u201d e \n\u201cpraticamente\u201d  integrado  \u00e0  sociedade  branca.  Assim,  quando  os \naldeamentos como o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara foram desativados, no \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, o Estado n\u00e3o reservou nenhuma parcela de terra  \npara os Guarani, e os grupos que ali estavam se espalharam pela regi\u00e3o,  \nestabelecendo-se  nos  poucos  espa\u00e7os  ainda  dispon\u00edveis,  longe  do \ncontrole dos \u00f3rg\u00e3os oficiais.  No entanto, tal como colocado no cap\u00edtulo \n2, estes espa\u00e7os iriam diminuir cada vez mais ao longo do s\u00e9culo XX, \npois que a regi\u00e3o em quest\u00e3o (o norte do Paran\u00e1) come\u00e7ava a ser alvo de  \nintensa ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNimuendaju (1954) indica a presen\u00e7a dos Guarani nos vales dos \nrios  Verde  e  Cinzas,  onde,  em  1908  teria  encontrado  aldeias  nos \nreferidos rios e seus afluentes, como \nno  rio  Laranjinha.  Menciona  a  exist\u00eancia  de  uma  aldeia  pr\u00f3xima  \u00e0 \ncidade de Tomasina, na conflu\u00eancia do rio Itapeva com o Barra Grande, \na pequena dist\u00e2ncia da embocadura deste \u00faltimo no rio das Cinzas (um \nlocal pr\u00f3ximo  \u00e0 atual TI  Pinhalzinho); indica  a presen\u00e7a de um outro \ngrupo  guarani,  que  inicialmente  estabelecera-se  nas  proximidades  da \natual cidade de Santo Ant\u00f4nio da Platina, no Ribeir\u00e3o do Boi Pintado,  \n\n\n\n166\n\nmas que depois se deslocou para a margem esquerda do rio das Cinzas,  \nem  frente  \u00e0  embocadura  do  rio  Jacarezinho;  por  fim,  menciona  uma  \naldeia situada na margem direita da volta grande do rio Laranjinha (ou  \nseja, no local da atual TI Yvypor\u00e3-Laranjinha).\n\n Mas muitos Guarani tamb\u00e9m engajaram-se como trabalhadores \nnas propriedades agr\u00edcolas da regi\u00e3o ou em pequenas ind\u00fastrias, como \nolarias. \n\nE,  quando  da  cria\u00e7\u00e3o  dos  postos  de  atra\u00e7\u00e3o,  o  pr\u00f3prio  SPI \nprocurou  atrair  para  l\u00e1  esses  sujeitos/fam\u00edlias  guarani  que  estavam \ndispersas  na  regi\u00e3o,  para  que  elas  cultivassem  as ro\u00e7as  dos  postos de  \natra\u00e7\u00e3o e ajudassem na pacifica\u00e7\u00e3o dos grupos. Algumas fam\u00edlias, uma \nvez l\u00e1 instaladas, passaram a trazer outras. \u00c0 medida que o s\u00e9culo XX ia \navan\u00e7ando, j\u00e1 n\u00e3o era mais uma possibilidade ocupar lugares fora dos \nque  o  Estado  passou  a  designar  para  as  popula\u00e7\u00f5es  ind\u00edgenas  \u2013  n\u00e3o \nhavia mais interst\u00edcios.\n\nCec\u00edlia  Utida,  por  exemplo,  conta  que  nasceu  fora  de  terra \nind\u00edgena,  em  1912,  quando  sua  fam\u00edlia  trabalhava  numa  fazenda  da \nregi\u00e3o, numa col\u00f4nia de japoneses. Seu pai foi convencido a ir para o \nLaranjinha,  quando  ela  tinha  por  volta  de  seis  anos,  por  um  outro  \nGuarani que l\u00e1 estava morando e que durante uma visita \u00e0 sua fam\u00edlia \nfez o convite. Ent\u00e3o um dos encarregados do posto teria ido buscar a \nfam\u00edlia  com  um  caminh\u00e3o.  Assim  como  a  fam\u00edlia  de  Cec\u00edlia,  outras \nforam chegando e estabelecendo-se no Posto Velho e no aldeamento do \nribeir\u00e3o  \u00c1gua da On\u00e7a (atual TI Laranjinha).\n\nA essas  fam\u00edlias  se  juntaram  as  que  vieram,  por  exemplo,  do \nArarib\u00e1, de forma que estes locais acabaram se transformando em \u00e1reas \nguarani (os  Kaingang estabelecendo-se em outros locais  da regi\u00e3o  em \nquest\u00e3o,  a  saber:  as  atuais  TIs  S\u00e3o  Jer\u00f4nimo,  Bar\u00e3o  de  Antonina  e  \nApucaraninha).\n\nNo entanto, ap\u00f3s algum tempo vivendo nas \u00e1reas ind\u00edgenas, os \ndepoimentos recolhidos durante a pesquisa apontam para uma evas\u00e3o do \ngrupo, iniciada no final da d\u00e9cada de 1940 e que continuaria na d\u00e9cada \nseguinte, causada por v\u00e1rios fatores, entre eles a situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria nas \nreservas  (tal  como  j\u00e1  foi  dito,  a  restri\u00e7\u00e3o  do  grupo  a  um  espa\u00e7o \ndeterminado  afetou  as  formas  tradicionais  de  organiza\u00e7\u00e3o  da \neconomia/subsist\u00eancia dos grupos, gerando situa\u00e7\u00f5es/demandas dif\u00edceis \nde  serem  geridas  pelo  SPI)  e  a  situa\u00e7\u00e3o  de  explora\u00e7\u00e3o  a  que  muitas  \nvezes  eram  expostos  por  parte  dos  pr\u00f3prios  agentes  do  \u00f3rg\u00e3o \nindigenista. Muitas pessoas afirmam que, na \u00e9poca, os administradores \nfaziam os \u00edndios de \u201cescravos\u201d, empregando sua m\u00e3o-de-obra conforme \n\n\n\n167\n\nseus  interesses  pessoais.  Belmiro,  que  nessa  \u00e9poca  tinha  por  volta  de \nvinte anos, relata que ele seu pai foram amarrados e presos pelo chefe de \nposto em uma ocasi\u00e3o, por se negarem a fazer certos servi\u00e7os.  \u201cNaquela \n\u00e9poca ia mudando muito de chefe. Vinha um, j\u00e1 tirava alguma coisa da \naldeia e ia embora. Vinha outro, j\u00e1 tirava o que podia e ia embora\u201d.  \n\nMuitos  falam  que  trabalhar  nas  propriedades  n\u00e3o  era  bom. \nSegundo um informante, \u201co trabalho era duro. E na hora de comer, que  \neles traziam a comida para quem estava na lida, s\u00f3 sujavam o fundo do \nprato. E como minha m\u00e3e tinha morrido, meu pai me levava junto com \nele,  mesmo  pequeno,  e  aquele  pouco  de  comida  que  ele  recebia,  ele \nainda  dividia  comigo\u201d.  Mas  era  melhor  do  que  estar  sujeito  \u00e0s \narbitrariedades dos administradores. \u201cSe n\u00e3o dava certo em uma fazenda \na gente ia trabalhar em outra, e assim ia levando a vida\u201d.\n\nClaro  que,  tamb\u00e9m,  n\u00e3o  podemos  descartar  que  algumas \npessoas,  de  fato,  tenham  sa\u00eddo  espontaneamente,  por  conta  de \nmotiva\u00e7\u00f5es  pessoais  as  mais  variadas,  j\u00e1  que,  como  muitos  disseram, \n\u201cos \u00edndios andavam muito\u201d, principalmente os rapazes solteiros.\n\nTal  como colocado  acima, as pessoas  que  hoje s\u00e3o  a  gera\u00e7\u00e3o  \nmais velha do grupo se lembram de sua inf\u00e2ncia como uma \u00e9poca de \nfartura  (al\u00e9m  das  ro\u00e7as  familiares,  as  pessoas  podiam  coletar \nprodutos/frutas  na  mata,  bem  como  ca\u00e7ar  e  pescar).  No  entanto,  a \nsitua\u00e7\u00e3o  do  Laranjinha  (principalmente,  j\u00e1  que  ele  possui  uma  \u00e1rea \nmenor que o Pinhalzinho e sempre foi mais populoso \u2013 mas de qualquer  \nforma, isso vale para todas as TIs da regi\u00e3o) foi se deteriorando ao longo \ndo s\u00e9culo XX, pois que o desaparecimento dos ecossistemas originais no \nentorno  da  TI  impossibilitaria  a  manuten\u00e7\u00e3o  do  antigo  padr\u00e3o  de \nsubsist\u00eancia.  A pr\u00f3pria TI teria seus recursos florestais devastados pela  \nexplora\u00e7\u00e3o de madeira por parte da administra\u00e7\u00e3o e pelos arrendat\u00e1rios \nque  ali  se  instalaram.  Tudo  isso  levou  o  grupo  a  uma  situa\u00e7\u00e3o  de  \npauperiza\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia cada vez maior.\n\nSobre sua sa\u00edda da aldeia, em meados da d\u00e9cada de 1940, e a \nviv\u00eancia  fora  desse  espa\u00e7o,  Laura  fala  o  seguinte:  \u201cQuando  eu  fui  \ntrabalhar em Jacarezinho, eu passei um momento dif\u00edcil.  Eu... Porque  \nnaquela \u00e9poca os \u00edndios n\u00e3o levavam muito os seus filhos na cidade, e  \nquando  levava  a  gente  tinha  um  objetivo  s\u00f3:  tomar  sorvete,  tomar  \nguaran\u00e1 e comer p\u00e3o, aquelas coisinhas n\u00e9... Eu pelo menos era assim.  \nMas  quando  eu  sa\u00ed  daqui,  eu  tinha  o  que...  treze  anos...  sa\u00ed  com  a  \nLurdes, viu.  N\u00f3s  sa\u00edmos  juntas,  para trabalhar.  E ela  ficou  em Santo  \nAnt\u00f4nio da Platina e eu passei para Jacarezinho. S\u00f3 que trabalhando  \npara a mesma fam\u00edlia. E chegando ali... n\u00f3s fomos de caminh\u00e3o, e n\u00e3o  \n\n\n\n168\n\nera  asfaltado  ainda,  era  muita  poeira,  muita  coisa...  Chegando  l\u00e1  a  \nminha patroa falou: \u2018olha Laura, voc\u00ea veio da aldeia, meu filho trouxe  \nvoc\u00ea para trabalhar comigo, mas primeiro voc\u00ea vai tomar um banho\u2019.  \nMeu cabelo estava at\u00e9 vermelho de poeira. \u2018Voc\u00ea vai tomar um banho e  \ndepois  voc\u00ea troca a roupa, bem bonitinho e vem tomar os combinados,  \ncomo \u00e9 que voc\u00ea vai trabalhar, o seu sal\u00e1rio, vou fazer um sal\u00e1rio para  \nvoc\u00ea, onde voc\u00ea vai morar, onde voc\u00ea vai dormir, enfim... arrumar todas  \nessas coisas\u2019 [...]. A\u00ed eu entrei no banheiro e vi tudo branquinho, mas eu  \nn\u00e3o sabia... eu nunca tinha visto chuveiro, n\u00e9. A\u00ed eu falei: \u2018mas tomar  \nbanho de que jeito aqui. Onde que eu vou tomar banho? N\u00e3o sei, n\u00e9\u2019. A\u00ed \nsentei assim num canto e comecei a chorar. A\u00ed passou, passou, passou  \n[bate  na  mesa]...  \u2018Pronto  Laura,  j\u00e1  tomou  banho?\u2019 Ela  j\u00e1  estava  \npreocupada, n\u00e9. E eu estava do mesmo jeito. \u2018Laura, mas por qu\u00ea n\u00e3o  \nme chamou, para eu poder abrir o chuveiro, tem que abrir para voc\u00ea  \ntomar banho\u2019. Quer dizer: todas aquelas coisas eu enfrentei l\u00e1 fora. A  \nadapta\u00e7\u00e3o minha foi dif\u00edcil naquela \u00e9poca. Hoje n\u00e3o, voc\u00ea v\u00ea, tem casa  \nde  material  dentro  da  aldeia,  tem  torneiras,  chuveiro,  eletricidade...  \nenfim, tem tudo. Naquela \u00e9poca n\u00e3o tinha nada. A gente tomava banho  \nno  rio,  a  gente  andava  de  pezinho  no  ch\u00e3o.  Ent\u00e3o  era  totalmente  \ndiferente. E a minha adapta\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil, n\u00e3o foi f\u00e1cil. S\u00f3 que da\u00ed eu  \nme  adaptei  e  gostei.  Gostei  muito.  Tanto  \u00e9  que  dali  eu  fui  para  S\u00e3o  \nPaulo  e l\u00e1 fiquei, trabalhando. E depois j\u00e1 no final dos tempos... um  \npouco antes de eu vir para c\u00e1, que eu sentia aquele desejo ardente de  \nvir embora, porque queria ficar com o meu povo... Agora eu j\u00e1 tinha  \ncasado, j\u00e1  tinha minha filha,  tinha  um filho que faleceu,  tamb\u00e9m.  Eu  \nfalei:  eu  vou  embora,  eu  n\u00e3o  vou  ficar  aqui  n\u00e3o.  Assim  que  o  sr.  \nAlberto, meu patr\u00e3o [...] ele era dono de um frigor\u00edfico ali em Osasco...  \nEu falei:  assim que ele casar, (que ele era solteir\u00e3o), eu vou embora.  \nN\u00e3o  ag\u00fcento  mais,  estou  com  muita  saudade.  Eu  tinha...  a  gente  vai  \nficando mais de idade vai voltando aquela coisa. [...]. Ent\u00e3o eu fiquei  \nmuito tempo trabalhando ali. Ele se casou e mudou para Denver, nos  \nEUA, e queria me levar. Disse que eu ia conhecer o grand canyon, e  \nque l\u00e1 tamb\u00e9m tinha \u00edndios, que eu ia conhecer outros \u00edndios. Mas eu  \nn\u00e3o  quis.  Coisa  minha,  n\u00e9.  Coisa  de  raiz.  Eu  n\u00e3o  vou  trocar  o  meu  \npelas coisas que eu nem conhe\u00e7o. Jamais. Ent\u00e3o a minha adapta\u00e7\u00e3o l\u00e1  \nfora foi muito boa. Foi maravilhosa. Por qu\u00ea? Porque eu conheci coisas \nnovas, aquilo que s\u00f3 tinha na aldeia... l\u00e1 fora era muito gostoso. Ent\u00e3o  \neu fico muito contente. Sou agradecida por tudo que eu aprendi l\u00e1 fora.  \nEnt\u00e3o da\u00ed eu falo sempre para esse cooperador [pessoa respons\u00e1vel por  \ncelebrar os cultos nos templos da Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil] que  \n\n\n\n169\n\nesteve aqui outro dia, o Melqu\u00edades. Eu falei: \u2018olha Melqu\u00edades, eu sou  \npreparada para qualquer um... se for para eu dormir l\u00e1 num ranchinho,  \nna beira do fogo, eu durmo tranquilamente. Se for para eu dormir num  \napartamento, num lugar chique, servir uma refei\u00e7\u00e3o para as pessoas de  \nn\u00edvel mais... eu tamb\u00e9m estou preparada\u2019. Eu estou preparada. Ent\u00e3o  \npara mim foi \u00f3timo. Foi gratificante essa minha sa\u00edda. [...] E foi essa  \nexperi\u00eancia  que  fez  com  que  eu  tivesse  facilidade,  capacidade,  \ndigamos... capacidade n\u00e3o,  mas condi\u00e7\u00f5es um pouco, para trabalhar  \ncomo monitora. Porque na \u00e9poca que surgiram os monitores, ningu\u00e9m  \nqueria ser monitor. Meu irm\u00e3o, o Belmiro falou: \u2018eu n\u00e3o vou n\u00e3o, eu  \ntenho dor de est\u00f4mago, n\u00e3o vou ficar longe da minha velha...\u2019 N\u00e3o foi.  \nO outro, um sobrinho que j\u00e1 faleceu, falou: \u2018n\u00e3o vou, eu n\u00e3o sei falar...\u2019  \nA\u00ed o M\u00e1rio [Jacinto] e a Neide, que era professora na \u00e9poca falaram  \nassim: \u2018olha, eu sei quem pode fazer isso\u2019. A\u00ed a minha filha falou:\u2019 se  \nvoc\u00eas estiverem pensando na m\u00e3e n\u00e3o\u2019. \u2018Mas \u00e9 justamente a Laura. Ela  \nvai. Vamos mandar o nome dela para Bras\u00edlia. Ela vai ser a monitora.  \nDe hoje em diante vai ser ela\u2019. Chegaram aqui, nem me consultaram.  \nChegaram me avisando: \u2018daqui h\u00e1 uns quinze dias a senhora est\u00e1 indo  \npara [a TI] Rio das Cobras, fazer um curso\u2019. Eu falei: \u2018n\u00e3o acredito.  \nVoc\u00eas  n\u00e3o falaram nada comigo\u2019. \u2018Pois  \u00e9, mas  \u00e9 a senhora\u2019. A \u00fanica  \nque  tinha  condi\u00e7\u00f5es.  Foi  a  minha  adapta\u00e7\u00e3o...  prepara\u00e7\u00e3o  l\u00e1  fora.  \nConviver  com  os  brancos.  Foi  isso.  Sen\u00e3o  eu n\u00e3o  ia  ter  [condi\u00e7\u00f5es]  \ntamb\u00e9m. Ia ser igual eles, t\u00edmidos, tal... Eu falei: \u2018eu vou, mas se eu n\u00e3o  \nconseguir nada, n\u00e3o me queiram mal por isso\u2019. E eu me esforcei. Fiquei  \ntr\u00eas  meses  l\u00e1  [...].  Quando  voltei  j\u00e1  vim  com  o  livrinho  embaixo  do  \nbra\u00e7o j\u00e1 para dar aulas para as crian\u00e7as [...]. Porque... eu n\u00e3o tinha  \nestudo nenhum... porque quando eu cheguei em Jacarezinho, que eu era  \nbem assim... e o menino dela mora em Bandeirantes, doutor Ant\u00f4nio de  \nSouza,  filho  da minha  patroa.  Ele  estava  estudando em  Juiz  de Fora  \n[...], da\u00ed ele falou: \u2018mas de onde que veio esse bichinho do mato?\u2019 A\u00ed a  \nminha patroa dizia: \u2018ela veio l\u00e1 do Laranjinha, da aldeia. Diz que tem  \numa aldeia l\u00e1 e o teu irm\u00e3o  trouxe e...  n\u00f3s  vamos  ajudar  ela\u2019.  E ele  \ndisse: \u2018n\u00f3s vamos mesmo. [...]. Eu estou indo agora para Minas Gerais  \ne j\u00e1  vou deixar  voc\u00ea matriculada  no Rui Barbosa.  Voc\u00ea vai estudar\u2019.  \n[...].  E  eu  fui  mesmo  estudar  no  Rui  Barbosa,  l\u00e1  em  Jacarezinho.  E  \nestudei um ano s\u00f3 ali, porque depois j\u00e1 fui para S\u00e3o Paulo. [...]. Ent\u00e3o  \nveja bem: foi muito bom para mim a sa\u00edda da aldeia. Mas eu sa\u00ed por  \nqu\u00ea?  Eu  nem  ia  sair.  Eu  n\u00e3o  ia  sair.  Eu  sa\u00ed  porque  entrou  a  fome.  \nPorque  a  m\u00e3e  da  Elizete  \u00e9  que  me  criava,  que  minha  m\u00e3e  morreu.  \nEnt\u00e3o ela [Rita] fazia peneira, fazia balaio... Da\u00ed ela falava assim [...]:  \n\n\n\n170\n\n\u2018afilhada, vamos por aqui, pelo mato, vamos sair no rancho queimado,  \nvamos  sair  l\u00e1  por  Abati\u00e1...  andando...  e  vamos  vender  tudo  isso\u2019.  \nDescal\u00e7a...  \u2018Vamos  vender  tudo  isso  e  o  que  eles  nos  derem,  n\u00f3s  \ntrazemos\u2019.  Dinheiro  geralmente  n\u00e3o  tinha,  na  \u00e9poca.  E  n\u00f3s  sa\u00edamos  \ncom aquele monte de coisas, peneiras nas costas. E um dava um peda\u00e7o  \nde  toucinho,  outro  dava  p\u00f3  de  caf\u00e9,  outro  dava  arroz,  outro  dava  \ncarne... a\u00ed via o que eles tinham... a\u00e7\u00facar... naquele tempo era a\u00e7\u00facar  \nmascavo, n\u00e3o tinha branco. A\u00ed a gente vinha... n\u00f3s lev\u00e1vamos  peso e  \ntraz\u00edamos mais peso ainda. E quando a gente chegava, no ranchinho l\u00e1  \nem cima  na divisa...  um monte  de \u00edndios  sentados,  de c\u00f3coras.  A\u00ed eu  \npegava  e  falava:  \u2018mas  o  que  eles  est\u00e3o  fazendo  a\u00ed?\u2019 \u2018Eles  est\u00e3o  \nesperando  a  comida\u2019.  Eles  tamb\u00e9m  n\u00e3o  tinham  comida.   A\u00ed  ela  j\u00e1  \npegava  a  panela,  fazia  arroz.  Aquela  carne  j\u00e1  fritava,  fazia  um  bule  \ngrande  de  caf\u00e9  e  dava  para  todo  mundo.  E  todo  mundo  sa\u00eda  com  a  \nbarriga cheia e ia embora. A\u00ed quando chegava no dia seguinte eu falava  \npara  ela:  \u2018madrinha,  faz  caf\u00e9  para  n\u00f3s  tomarmos\u2019.  \u2018Mas  filha,  j\u00e1  fiz  \ntudo ontem, j\u00e1 dei. Acabou. N\u00f3s temos que vender de novo\u2019. \u2018Ah, n\u00e3o.  \nN\u00e3o  ag\u00fcento  mais  isso.  Todo  dia  vendendo  coisas,  andando  no  sol  \nquente  e trazendo  coisas para comer  de uma vez  s\u00f3. Ah, n\u00e3o\u2019.  A\u00ed foi  \nquando eu sa\u00ed. Mas porque a fome chegou. Porque da\u00ed come\u00e7aram a  \npor fogo nas matas, e j\u00e1 n\u00e3o tinha mais ca\u00e7a, muito pouco peixe no rio,  \nn\u00e3o sei se por... n\u00e3o sei por qu\u00ea. Acabou. [...] E assim foi acabando as  \nnossas coisas, que n\u00f3s com\u00edamos.  Eles iam na mata, ca\u00e7avam veado  \npara  aquelas  bandas  do  Laranjinha.  Matavam,  traziam,  salgavam  \naquela carne e a gente comia. Mas foi indo e foi acabando. E eles n\u00e3o  \nestavam preparados ainda para viver como agora, que faz a sua ro\u00e7a,  \ntem o neg\u00f3cio do banco, faz empr\u00e9stimo... Eles n\u00e3o tinham isso. Ent\u00e3o  \neles  estavam  mais  acostumados  com  aquela  vida  mesmo,  de  ca\u00e7a,  \nentendeu. E a\u00ed foi entrando a fome. E eu falei: \u2018n\u00e3o vou ficar n\u00e3o. Vou  \nembora.   Eu  vou...  pelo  menos  o  meu  arroz,  o  meu  feij\u00e3o,  eu  vou  \nbatalhar\u2019. E foi o que eu fiz. Porque muitas vezes eu digo assim: se eu  \ntivesse ido de outra forma, tivesse feito de outra forma, digamos... n\u00e3o  \ntinha Bras\u00edlia ainda, mas tinha o Rio de Janeiro, se eu chegasse l\u00e1 e  \npedisse  favor...  porque  eu  era  \u00edndia...  a  meu  favor:  \u2018olha  voc\u00eas  me  \najudam, na parte de estudo, eu quero me formar em alguma coisa\u2019, eles  \ntinham  me  ajudado.  Ao  inv\u00e9s  de ir  como  dom\u00e9stica.  Mas  eu n\u00e3o  me  \narrependo [...], porque n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00e3o nenhuma mais, n\u00e9. Ent\u00e3o se  \neu tivesse procurado nessa parte talvez hoje eu era uma pessoa formada \ntamb\u00e9m. Mas n\u00e3o era assim. Deus n\u00e3o preparou assim. E eu gostei da  \nmaneira como o Senhor me tirou daqui e me trouxe de volta\u201d.\n\n\n\n171\n\n   Para Laura, a viv\u00eancia dela fora da aldeia  fez com que ela \nestivesse mais \u201cpreparada\u201d que outros para lidar com certas situa\u00e7\u00f5es. E, \nna verdade, essa \u00e9 uma id\u00e9ia recorrente entre as pessoas entrevistadas. \nAs pessoas que assumiram cargos e posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a na d\u00e9cada de \n1980,  por  exemplo,  eram  as  que  tinham  vivido  fora  do  espa\u00e7o  da  TI \ndurante alguns per\u00edodos de sua vida.\n\nApesar  da  grande  maioria  das  pessoas/fam\u00edlias  terem  vivido \nexperi\u00eancias  em  diferentes  locais  \u2013  buscando  melhores  condi\u00e7\u00f5es  de \nvida  ou  por  conta  da  mobilidade  caracter\u00edstica  dos  Guarani,  que \ncirculam  de  forma  significativa  dentro  da  unidade  mais  ampla \nconfigurada  pelos  v\u00e1rios  grupos  locais  unidos  por  la\u00e7os  de \nparentesco/afinidade \u2013 o que emerge das narrativas por mim coletadas \u00e9 \numa rela\u00e7\u00e3o muito forte dos sujeitos com o espa\u00e7o da aldeia. A trajet\u00f3ria \nde  vida  das  pessoas  est\u00e1  ligada  a  esse  espa\u00e7o  concreto, \npontuado/permeado de hist\u00f3rias e viv\u00eancias \u2013 o espa\u00e7o e sua marca\u00e7\u00e3o \nna mem\u00f3ria dos sujeitos numa rela\u00e7\u00e3o com os eventos ali vividos. \u201cJ\u00e1 \naconteceu muita coisa aqui\u201d. Esse era sempre o mote de Teresa para me  \ncontar epis\u00f3dios que, do ponto de vista dela, foram marcantes dentro do  \nespa\u00e7o da TI \u2013 pois que ela os repetiu diversas vezes para mim, ao longo  \nde nossa conviv\u00eancia nas diferentes fases da pesquisa que realizei junto  \nao  grupo141.  Os  epis\u00f3dios  que  reproduzo  a  seguir  referem-se  a  duas \nmortes  no  interior  do  grupo,  a  primeira  sendo  um  epis\u00f3dio  antigo  \n(ocorrido no in\u00edcio dos anos 1970), o segundo mais recente (ocorrido em \n2001).  Da  mesma  forma  que  uma  express\u00e3o  indicava  o  in\u00edcio  da  \nnarra\u00e7\u00e3o, uma outra a encerrava: \u201cficou por isso mesmo\u201d.\n\nUma delas \u00e9 a de Maria, a \u201clinguar\u00e1\u201d que ajudou na pacifica\u00e7\u00e3o  \ndos Kaingang no Posto Velho. Ela tamb\u00e9m era Kaingang, \u201cparente da  \nirm\u00e3  Lurdes,  acho  que  era  tia  do  pai  dela  [Pedro  Coroado].  Ela  \ncontava para n\u00f3s a hist\u00f3ria l\u00e1 do Posto Velho, [...] contava que levava  \nbastante roupa, cal\u00e7ados, coisas de comer. A\u00ed ela chegava e conversava  \ncom eles... eles ficavam l\u00e1 do outro lado, com flechas. Ela conversava  \ncom eles e os atravessava para c\u00e1142. Da\u00ed mostrava as roupas que tinha  \nlevado  para  eles.  Eles  tinham  feito  a  sede  para  amansar  eles  [os  \nKaingang]  mesmo.  A\u00ed  diz  que  eles  pegavam  aquela  roupa  assim  e  \nvestiam.  Olhavam  se  tinha  algum  cal\u00e7ado  e  ela  falava:  ent\u00e3o  levem  \nessas roupas para voc\u00eas. E eles  atravessavam todos para  l\u00e1. Quando  \neles  olhavam  [os  Kaingang]  estavam  colocando  fogo. Eles  tiravam  a  \n\n141 Teresa n\u00e3o foi a \u00fanica a me falar de tais eventos:  em meus cadernos de campo tenho v\u00e1rias \nvers\u00f5es deles, contados por diferentes pessoas.\n142 Tal como mencionado anteriormente, o rio Laranjinha era a \u201cdivisa\u201d entre os \u00edndios j\u00e1 \naldeados  e os \u201carredios\u201d, que ficavam \u201cpara l\u00e1 do rio\u201d, na outra margem.\n\n\n\n172\n\nroupa e punham fogo. Queimavam tudo. Da\u00ed ela contava que levavam  \npinga para eles.  E foi indo at\u00e9 que amansaram parte dos \u00edndios [...]  \nEla  tinha  muita  hist\u00f3ria  para  contar...  mas  depois  morreu,  foi  morta  \naqui na aldeia. A pol\u00edcia matou ela\u201d.\n\nMaria  teria  vindo  da  TI  S\u00e3o  Jer\u00f4nimo,  e  tinha  um  filho \nchamado Estev\u00e3o que, segundo Teresa, \u201cn\u00e3o concordava com nada. [...] \nEra o tempo de um tal de Jonas, que era o chefe aqui. E ele era meio \ncarrasco, queria se aproveitar dos \u00edndios. Ele fazia ro\u00e7a e os \u00edndios que \ntocavam  para  ele\u201d.  Os  \u00edndios  todos  tinham  que  trabalhar  na  ro\u00e7a,  e \nEstev\u00e3o  se  recusava,  de  forma  que,  \u201cpor  causar  confus\u00e3o  dentro  da \n\u00e1rea\u201d, acabou sendo amea\u00e7ado pelo chefe do posto de expuls\u00e3o. Mas por \nele ter se rebelado contra a explora\u00e7\u00e3o do grupo, os \u00edndios tinham medo \nde  que,  no  caso  dele,  a  repres\u00e1lia  n\u00e3o  ficasse  apenas  na  expuls\u00e3o,  \nenvolvendo tamb\u00e9m algum tipo de viol\u00eancia. Segundo Teresa, os \u00edndios \nent\u00e3o se revesavam para tomar conta da casa dele, impedindo que ele  \nfosse  retirado  da  TI.  \u201cMas  se  descuidaram  um  pouco\u201d,  e  o \nadministrador, acompanhado da pol\u00edcia, conseguiu surpreender a fam\u00edlia \nem casa sozinha. \u201cDa\u00ed diz que quando eles chegaram a m\u00e3e dele estava  \nfazendo um cigarrinho na palha \u2013 estava picando o fumo para fazer o  \ncigarro e a pol\u00edcia chegou. [...] Dizem que ele [Estev\u00e3o] entrou para  \npegar  uma camisa [...] para vestir para vir  atend\u00ea-los, e ela saiu na  \nporta  com  uma  faca, que  ela  estava  fazendo  o  cigarro...  Quando  ela  \nsaiu  na  porta  a  pol\u00edcia  achou  decerto  que  ela  ia  agredir  algu\u00e9m  e  \nderam  um  tiro  de  fuzil  [...].  Eu  estava  at\u00e9  lavando  roupa  com  uma  \nvizinha japonesa, que a gente sempre lavava roupa junto, e meu sogro  \nchegou: \u2018Mataram a Maria\u2019. Foi um choque para n\u00f3s. Da\u00ed a gente foi  \n[at\u00e9  l\u00e1],  ela  estava  bem  no  terreiro,  na  porta  da  casa  dela,  no  \nranchinho.  Ela  estava  de  bru\u00e7os.  No  peito  parecia  que  era  um  \nburaquinho  de nada.  Mas  nas  costas  abriu  aquele  rombo [...].  Coisa  \nmuito terr\u00edvel\u201d.\n\nN\u00e3o  consegui  saber  se,  na  \u00e9poca,  foi  aberto  algum  tipo  de \ninqu\u00e9rito para apurar o caso. Mas o que ficou na lembran\u00e7a de Teresa \u2013 \ne de outras pessoas que me contaram o mesmo epis\u00f3dio \u2013 foi que \u201cficou  \npor isso mesmo. Ningu\u00e9m tomou provid\u00eancias\u201d.\n\nEstev\u00e3o acabou sendo levado para o Iva\u00ed. A contragosto, claro. \nDepois  de  algum  tempo,  conseguiu  voltar  para  o  Laranjinha,  dizendo \nque, l\u00e1, tentaram mat\u00e1-lo. \u201cEle falou que ficou na casa do chefe mesmo.  \n[...] Fazia uns quatro, cinco dias que ele estava l\u00e1 e ouviu a empregada  \ndo chefe falando para outra mo\u00e7a [...]: \u2018sabe que eu estou com d\u00f3 desse  \n\u00edndio. [...] Diz que mataram a m\u00e3e dele l\u00e1 e trouxeram ele para c\u00e1 para  \n\n\n\n173\n\nmatar tamb\u00e9m. Amanh\u00e3 v\u00e3o matar ele\u2019 \u201d. Ele teria conseguido despistar \no pessoal, dizendo que ia at\u00e9 a casa de uma prima que morava l\u00e1, mas da \ncasa dela ele teria conseguido fugir. \u201cDiz que a aldeia era toda cercada  \nde arame,  chaveado o  port\u00e3o.  [...]  Quem  ca\u00edsse  ali ia  sofrer  mesmo,  \nn\u00e3o escapava n\u00e3o. Em roda era s\u00f3 mata. Tinha bicho, essas coisas. A\u00ed  \ndiz que  quando [...]  ele  estava  atravessando  a  cerca,  a turma  estava  \natr\u00e1s dele. E ele caiu no meio do mato. [Ele disse:] Passei a noite toda  \nno mato. No outro dia sa\u00ed no meio do caf\u00e9 [...] Pensei: seja o que Deus  \nquiser. Vou sair na estrada. Se eu achar uma carona, eu vou de carona.  \nDiz que ele saiu e j\u00e1 vinha uma caminhoneta que deu carona [...] at\u00e9  \nOurinhos. De l\u00e1 diz que ele veio pegando carona, e um pouco a p\u00e9, at\u00e9  \nque  ele  chegou.  Mas  ele  quase  morreu.  [...]  Ele  voltou  para  S\u00e3o  \nJer\u00f4nimo, e viveu bastante tempo l\u00e1 ainda\u201d. \n\nA  respeito  desse  epis\u00f3dio,  as  vers\u00f5es  que  tenho  s\u00e3o  bem \ndivergentes (quanto ao local para onde Estev\u00e3o teria sido levado, o que \naconteceu l\u00e1 e circunst\u00e2ncias de sua fuga, por exemplo). Minha inten\u00e7\u00e3o  \nn\u00e3o  \u00e9  estabelecer  o  que  de  fato  aconteceu,  mas  explorar  as  id\u00e9ias \nexpressas  na  forma  como  determinados  eventos  ficaram  gravados  na \nmem\u00f3ria  dos  sujeitos.  Na  fala  de  Teresa,  como  na  de  v\u00e1rios  outros \nentrevistados,  \u00e9  poss\u00edvel  perceber  uma  consci\u00eancia  clara  das \narbitrariedades a que se viram expostos os Guarani sob o regime tutelar \ndo  SPI  e  posteriormente  da  FUNAI  (explora\u00e7\u00e3o  de  sua  for\u00e7a  de \ntrabalho, usurpa\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio, presen\u00e7a ilegal de posseiros em \nsuas  terras,  manipula\u00e7\u00e3o  dos  recursos  destinados  \u00e0  reserva  para \nbenef\u00edcio de certas pessoas, entre outras coisas), bem como nas rela\u00e7\u00f5es \ncom os n\u00e3o-\u00edndios.\n\nO outro epis\u00f3dio refere-se \u00e0 morte de Vicente C\u00e2ndido de Lima, \nno ano de 2001. Ele era Guarani, mas casou-se com uma mulher branca. \nDepois  de  um  tempo  se  desentenderam  e  a  mulher,  que  era  de Santa \nAm\u00e9lia, teria voltado para a cidade com os filhos. Passado algum tempo, \numa  de  suas  filhas  teve  uma  crian\u00e7a.  Vicente  n\u00e3o  mantinha  boas \nrela\u00e7\u00f5es com a ex-mulher, e suas visitas n\u00e3o eram bem vindas. Mas ele \nqueria conhecer a neta e, mais do que isso, queria levar a neta \u00e0 aldeia  \npara  apresentar  para  sua  fam\u00edlia  (m\u00e3e,  irm\u00e3os,  etc.).  Numa  ocasi\u00e3o, \naproveitou-se de um momento em que a ex-mulher n\u00e3o estava em casa,  \npegou a neta e voltou para a TI por um caminho bastante usado pelos \n\u00edndios, cortando pelas planta\u00e7\u00f5es das propriedades vizinhas, ao inv\u00e9s de \nir  pela  estrada.  A mulher  teria  chamado  a  pol\u00edcia,  dizendo  que  o  ex-\nmarido  seq\u00fcestrara  a  neta.  \u201cE  a  pol\u00edcia  veio  atr\u00e1s  dele\u201d.  Mas  outras \npessoas \u2013 brancos \u2013 vieram tamb\u00e9m com a pol\u00edcia, igualmente armados .  \n\n\n\n174\n\n\u201cVeio at\u00e9 o prefeito. Naquele tempo o prefeito era um tal de Chiquinho  \n[...],  irm\u00e3o  desse  Osvaldo,  marido  da  Zulmira.  [...]  Vieram  todos  \narmados [...] arma pesada, aquelas cartucheiras. [...] Daqui [a casa de  \nBertolino  e  Teresa,  onde  mais  ou  menos  \u201cdesemboca\u201d  o  referido  \ncaminho]  n\u00f3s  escut\u00e1vamos  ele  falar:  \u2018n\u00e3o,  eu  n\u00e3o  estou  roubando  a  \ncrian\u00e7a. \u00c9 minha netinha\u2019. E ele pegava a crian\u00e7a assim e mostrava,  \npara  eles  n\u00e3o  atirarem.  [...]  Ele  encarou  a  pol\u00edcia.  Encarou  assim  \nmas... sem arma, sem nada. A\u00ed decerto a pol\u00edcia, sei l\u00e1 o que aconteceu  \n[...] deram dois tiros nele. E o Chiquinho com aquela baita espingarda  \ntamb\u00e9m. Talvez at\u00e9 ele pode ter feito esse servi\u00e7o. A\u00ed mataram ele l\u00e1.  \n[...] N\u00e3o sei como n\u00e3o pegou na crian\u00e7a [...]. E n\u00e3o aconteceu nada.  \nDe um modo ou outro sa\u00edram... ficou por isso mesmo, acabou em nada\u201d.\n\nO  relato  de  M\u00e1rio  Raulino  Sampaio,  por  exemplo,  que  era  o \ncacique na \u00e9poca, ressalta a quest\u00e3o de que a pol\u00edcia militar entrou num \nlocal que estava fora de sua jurisdi\u00e7\u00e3o sem consult\u00e1-lo e nem ao chefe \nde  posto,  ignorando  sua  autoridade,  e  atirando  em  uma  pessoa \ndesarmada. A conclus\u00e3o \u201cficou por isso mesmo\u201d \u00e9 recorrente em v\u00e1rias \nvers\u00f5es desse fato narradas para mim, a despeito do fato de que foram  \nabertos  dois  inqu\u00e9ritos:  um  pela  Pol\u00edcia  Militar,  e  outro  pela  Pol\u00edcia \nFederal,  que  foi  acompanhado  pelo  Minist\u00e9rio  P\u00fablico  Federal.  Mas, \ndestaco  que,  ent\u00e3o,  esse  tipo  de  narrativa  na  verdade  \u00e9  usado  para  \nexpressar um sentimento de descontentamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como \nse d\u00e3o certas rela\u00e7\u00f5es com autoridades de diferentes inst\u00e2ncias. Porque o \nque fica marcado nas vers\u00f5es que ouvi, \u00e9 a id\u00e9ia de que n\u00e3o h\u00e1 puni\u00e7\u00e3o  \nou conseq\u00fc\u00eancias para as pessoas que praticam certas viol\u00eancias contra \nos \u00edndios. Muitas vezes ouvi essa o relato desse evento como se fosse  \nalgo  que  se  passou  h\u00e1  muito  tempo,  ou  seja:  n\u00e3o  importa  tanto  a  \nmarca\u00e7\u00e3o temporal, mas a \u201cmoral\u201d contida na hist\u00f3ria.\n\n4.3 A EMERG\u00caNCIA DAS LIDERAN\u00c7AS NA D\u00c9CADA DE 1980 A \nPARTIR DA TRAJET\u00d3RIA DE M\u00c1RIO JACINTO\n\nDa  d\u00e9cada  de  1940  \u00e0  de  1970  os  chefes  de  posto  possu\u00edam \npoderes  absolutos  sobre  os  ind\u00edgenas,  utilizando-se  de  um  aparato \noficial  de press\u00e3o  e  de limita\u00e7\u00e3o  da a\u00e7\u00e3o  desses  sujeitos 143,  que  eram \nimediata e duramente reprimidos quando questionavam sua situa\u00e7\u00e3o, tal \ncomo ficou evidenciado em alguns depoimentos j\u00e1 apresentados. A fala \nde  M\u00e1rio,  apresentada  a  seguir,  \u00e9  muito  significativa  para  pensarmos \n143 Data  desta  \u00e9poca,  por  exemplo,  a  institui\u00e7\u00e3o  das \u201cguias  de  tr\u00e2nsito\u201d  pelo  SPI. Nenhum \nind\u00edgena podia deixar a terra ind\u00edgena sem esse documento que, por sua vez, era fornecido pelo  \nchefe de posto ou pela AER encarregada.\n\n\n\n175\n\nnisso e na emerg\u00eancia das lideran\u00e7as ind\u00edgenas na d\u00e9cada de 1980, tal  \ncomo  j\u00e1  indicado  no  cap\u00edtulo  anterior,  quando  foram  mencionadas  as \nrebeli\u00f5es ind\u00edgenas ocorridas no norte do Paran\u00e1 nessa \u00e9poca. Antes, \u00e9 \ninteressante mencionar um pouco da trajet\u00f3ria de vida desse sujeito, cuja \nfala  articula  diferentes  experi\u00eancias  (seus  pontos  de  vista  e \nposicionamentos no interior do grupo refletindo suas viv\u00eancias), j\u00e1 que, \njustamente,  um  dos  pontos  de  partida  para  a  pesquisa/an\u00e1lise  aqui \napresentada  \u00e9  a  proposta  de  considerar  os  Guarani  n\u00e3o  apenas  como \nnarradores,  mas  como  protagonistas  de  fato  de  sua  hist\u00f3ria, \nreconhecendo-os  enquanto  sujeitos  portadores  de  conhecimentos  e \nexperi\u00eancias  que  necessitam  ser  compreendidas  \u00e0  luz  de  sua  pr\u00f3pria \nl\u00f3gica.\n\nA m\u00e3e de M\u00e1rio, Lica, era Guarani. Seu pai, Julio Brito Jacinto, \nera  n\u00e3o-\u00edndio  e,  durante  certa  \u00e9poca  de  sua  vida,  esteve  a  servi\u00e7o  da \nCTNP (Companhia  de Terras  Norte  do Paran\u00e1)  como \u201camansador\u201d  de \n\u00edndios.  Conheceu  Lica  no  Posto  Velho,  onde  moraram  um  tempo, \nmudando-se  depois  para  o  Laranjinha.  No  in\u00edcio  da  d\u00e9cada  de  1950 \nforam morar fora da TI, em Santa Isabel do Iva\u00ed, onde M\u00e1rio nasceu, em \n1956.  Segundo  ele,  na  cidade  sua  m\u00e3e  trabalhava  como  empregada \ndom\u00e9stica,   e  seu  pai  trabalhava  numa  olaria.  Inicialmente \ndescarregando  os caminh\u00f5es  que  traziam  argila \u2013 \u201cum  trabalho muito \npesado\u201d  \u2013,  e  depois  na  pr\u00f3pria  cer\u00e2mica,  onde  era  encarregado  de  \nqueimar os tijolos \u2013 tarefa que n\u00e3o era f\u00e1cil, pois que era preciso \u201cfazer  \no  fogo  na  medida  certa  para  que  o  tijolo  sa\u00edsse  bem  queimado\u201d.  Na \ncidade,  M\u00e1rio,  al\u00e9m  de  estudar,  tamb\u00e9m  trabalhava:  seus  pais  tinham \numa  horta  no quintal  de  casa, e  ele  era  o  encarregado  de entregar  as \nverduras que a fam\u00edlia produzia para um restaurante. Trabalhou tamb\u00e9m \ncomo engraxate. Nessa \u00e9poca,  segundo conta, n\u00e3o tinha consci\u00eancia de \nsua  ascend\u00eancia  guarani  \u2013  \u201cdescoberta\u201d  apenas  quando  seus  pais \nvoltaram com os filhos para a TI Laranjinha. \u201c At\u00e9 essa idade eu n\u00e3o me  \nconhecia  assim como uma pessoa descendente de \u00edndio. [...]  Naquela  \n\u00e9poca a gente assistia muitos filmes, inclusive quando passava aqueles  \n[...] faroestes [...] aquelas brigas de \u00edndios com aqueles policiais [...]  \nent\u00e3o  eu  torcia  pelos  policiais.  Eu  achava  que  estava  t\u00e3o  longe,  t\u00e3o  \ndistante da ra\u00e7a. E realmente eu fazia parte, [...] e eu estava torcendo  \npara o lado errado. [...] Depois que a gente veio para a \u00e1rea ind\u00edgena,  \nat\u00e9 que a gente passou a entender que a gente fazia parte, que a gente  \nera descendente de \u00edndio, que a gente tinha sangue de \u00edndio. Da\u00ed, a vida  \nmudou completamente. E para mim foi bom.\u201d144. \n\n144 Entrevista cedida por Tommasino, realizada em 1990.\n\n\n\n176\n\nPor  volta  dos  doze  anos,  ele  j\u00e1  trabalhava  fora  da  TI,  nas \nlavouras da regi\u00e3o, ganhando di\u00e1rias iguais \u00e0s de um adulto. Na aldeia,  \ndespontou como importante lideran\u00e7a na d\u00e9cada de 1980, sendo um dos \nl\u00edderes dos  movimentos de reivindica\u00e7\u00e3o de direitos do grupo ocorridos  \nna \u00e9poca e atuando como mediador entre os Guarani e representantes da  \nFUNAI e de outras inst\u00e2ncias governamentais, vindo a ser cacique e o \nprimeiro Guarani a ocupar o cargo de chefe de posto na regi\u00e3o, tendo \nocupado  tamb\u00e9m  o  cargo  de  administrador  da  AER  da  FUNAI  em \nLondrina, em 2009. Justamente, a fala a seguir evidencia a tomada de \nconsci\u00eancia  pol\u00edtica  (n\u00e3o  apenas dele, individual, mas  do grupo como \num todo) no final dos anos 1970 e in\u00edcio de 1980:\n\n\u201cCom a passagem do tempo, a gente foi se responsabilizando, a  \ngente  foi trabalhando, a  gente  foi  observando. Ent\u00e3o  a  gente  chegou  \nnum  ponto  at\u00e9  de  observar  coisas  erradas.  Aprender  certos  tipos  de  \nsacanagens que eles [os administradores] usavam com a comunidade.  \n[Foi]  quando  comecei  a  n\u00e3o  concordar,  \u00e0s  vezes, com  certas  coisas.  \n[...] Por que a gente tem que ser minoria, tem que estar l\u00e1 embaixo?  \nPor que a gente n\u00e3o pode se igualar?\u201d145\n\nSegundo Bertolino e outras pessoas de sua gera\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o final \ndos  anos 1970 o cargo  de cacique  era  ocupado  por  pessoas  indicadas  \npelos  administradores,  de  forma  que  as  pessoas  com  quem  conversei \nfazem uma diferen\u00e7a entre cacique e lideran\u00e7a: naquela \u00e9poca o cacique \nn\u00e3o era uma lideran\u00e7a de fato, pois sendo simplesmente indicado, n\u00e3o  \ntinha  legitimidade  e  respaldo  junto  \u00e0s  fam\u00edlias.  E  as  lideran\u00e7as  que \nsurgiam eram duramente reprimidas, n\u00e3o chegando, na \u00e9poca, a serem \nindicadas  para  o  cargo de cacique. \u00c9  o  caso  de  Estev\u00e3o,  mencionado  \nacima  na  fala  de  Teresa  e  apontado  por  muitos  no  grupo  como  uma \nlideran\u00e7a  importante  naquela  \u00e9poca:  \u201cpor  causa  dele  ser  um l\u00edder  que \nlutava pela causa ind\u00edgena, ele vivia escorra\u00e7ado das aldeias, uma hora \nl\u00e1, outra hora aqui. Ele come\u00e7ou a descobrir muita coisa errada\u201d.\n\nSobre sua emerg\u00eancia  como  lideran\u00e7a, M\u00e1rio afirma:  \u201cEu, na  \nminha  conviv\u00eancia  com  a  comunidade,  com  aquele  pessoal  da minha  \nidade, \u00e9 no que eu posso garantir que contribuiu muito para eu chegar  \nat\u00e9 uma lideran\u00e7a. Foi o fato de ter uma vida normal, sabe. Eu sempre  \nfui uma pessoa equilibrada, eu sempre me preocupei assim com a minha \nmoral.  [...]  Eu  sempre  preservei  isso  a\u00ed  dentro  de  mim,  o  respeito.  \nDesde  crian\u00e7a  eu  procurei  querer  bem  as  pessoas.  [...]  E  tamb\u00e9m,  \ngra\u00e7as  a  Deus,  eu  nunca  ca\u00ed  no  mundo  da  perdi\u00e7\u00e3o,  da  farra,  da  \nbagun\u00e7a, do alcoolismo. Eu sempre me livrei dessas coisas. Eu tive essa  \n\n145 Idem.\n\n\n\n177\n\ngrande  sorte,  sabe.  E  isso  fez  com  que...  isso  \u00e9  uma  das  coisas  \nfundamentais  que  a  comunidade,  que  o  \u00edndio  observa  nas  pessoas,  \nsabe? A escolha de um l\u00edder, dentro de uma \u00e1rea ind\u00edgena, \u00e9 atrav\u00e9s do  \nbom comportamento dele, da conviv\u00eancia dele, da maneira dele pensar,  \ndele  falar.  Ent\u00e3o  eles  v\u00e3o...  a  gente  pensa  que  n\u00e3o,  porque  eles  n\u00e3o  \nest\u00e3o ali anotando.  Mas  eles  est\u00e3o  gravando  dentro  deles,  e  quando,  \npor  exemplo,  quando  chegar  l\u00e1  um  dia,  voc\u00ea  sem  esperar,  voc\u00ea  est\u00e1  \nsendo  convidado,  voc\u00ea  est\u00e1  sendo  escolhido.  Foi  o  que  aconteceu  \ncomigo.  Eu  acho  que  diante  da  minha  boa  conviv\u00eancia,  e  a  minha  \nmaneira de agir... tudo. Eu sempre fui uma pessoa que nos momentos de  \ndi\u00e1logo com meus amigos, eu procurei conversar com eles coisas \u00fateis,  \ncoisas que tinham sentido. [...] Sobre o alcoolismo, sobre a sa\u00fade, sobre \na educa\u00e7\u00e3o, sobre a preserva\u00e7\u00e3o. Comecei a amar, sabe. Desde crian\u00e7a  \neu  comecei  a  amar.  [...]  E  isso  a\u00ed  eu  falava,  sobre  os  rios.  Eu  n\u00e3o  \nesperava que os rios fossem chegar nessa situa\u00e7\u00e3o que chegaram hoje.  \nPraticamente  o  pessoal  destruiu  tudo.  E  a  gente  sempre  tinha  sido  \ncaprichoso nessa parte. E eu acho que foi esse o motivo que me levou a  \nchegar  nesse  ponto,  de  chegar  a  ser  um  l\u00edder,  o  pr\u00f3prio  cacique  da  \n\u00e1rea146\u201d.\n\nAs  qualidades  que  M\u00e1rio  elenca  aqui,  explicando  sua \nemerg\u00eancia como lideran\u00e7a, apontam diretamente para a conduta ideal \nde  comportamento  dentro  da  cultura  guarani:  a  temperan\u00e7a,  o \nautocontrole,  a  modera\u00e7\u00e3o.  Ele  era  uma  pessoa  com  comportamento \n\u00e9tico e moral irretoc\u00e1vel. E, tal como apontado mais abaixo, ainda que \ninicialmente  ele  seja  indicado  para  cacique  pelo  administrador  da \nFUNAI, ele tinha um respaldo junto ao grupo, que o aceita de fato como \nseu  representante.  E  M\u00e1rio  se  cerca  de  outras  lideran\u00e7as,  que  eram  \nchefes de fam\u00edlias-extensas, ou jovens que as representavam. \n\nAt\u00e9  a  d\u00e9cada  de  1980,  a  AER  da  FUNAI  respons\u00e1vel  por  \nadministrar as terras ind\u00edgenas localizadas no norte do Paran\u00e1 ficava em \nBauru, no estado de S\u00e3o Paulo. Com isso, os \u00edndios da referida regi\u00e3o  \nsentiam-se abandonados pela institui\u00e7\u00e3o, recebendo de l\u00e1 diretrizes sem \nque  os  grupos  tivessem  muitas  possibilidades  de  expor  as  demandas  \npr\u00f3prias da regi\u00e3o. \n\nSe  na  \u00e9poca  da  atra\u00e7\u00e3o  dos  grupos  ind\u00edgenas  as  diferentes \ninst\u00e2ncias  governamentais  disponibilizavam  verbas  para  a  distribui\u00e7\u00e3o \nde bens variados entre eles (instrumentos, roupas, produtos aliment\u00edcios, \netc.),  uma  vez  que  os  grupos  foram  acomodados  nas  reservas  essas \nverbas deixam de ser t\u00e3o abundantes ou mesmo acabam completamente. \n\n146 Idem.\n\n\n\n178\n\nE  as  pol\u00edticas  indigenistas  se  voltam  para  a  implementa\u00e7\u00e3o  de  um \nmodelo agropastoril nas reservas, que deveriam se auto-sustentar. Ent\u00e3o, \num dos desafios que se colocava aos administradores era a gest\u00e3o dos  \npostos  ind\u00edgenas.  O  arrendamento  de  terras  das  reservas  foi  uma  das \nformas encontradas para obter a renda necess\u00e1ria para suprir os gastos \nadministrativos. \n\nE,  justamente,  no  in\u00edcio  dos  anos  1980,  a  AER  de  Bauru \nimplantou nas \u00e1reas ind\u00edgenas sob sua responsabilidade um projeto de \ndesenvolvimento  agr\u00edcola   que  institu\u00eda  ro\u00e7as  coletivas,  que  deveriam \nser plantadas pelos \u00edndios, mas administradas pelos t\u00e9cnicos da FUNAI. \nOs servi\u00e7os ligados \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o da terra e ao plantio eram pagos em \ndi\u00e1rias para os ind\u00edgenas envolvidos nessa etapa. Uma vez formadas as \nro\u00e7as,  elas  eram  distribu\u00eddas  entre  as  fam\u00edlias  da  TI,  que  eram  ent\u00e3o \nencarregadas de cuidar de uma parte. Nessa segunda etapa, as fam\u00edlias \nrespons\u00e1veis pelas ro\u00e7as recebiam uma \u201ccantina\u201d: g\u00eaneros aliment\u00edcios \nque  eram  distribu\u00eddos  semanalmente,  mas  cujo  valor,  posteriormente, \nseria  descontado  do  montante  colhido.  Desse  montante  tamb\u00e9m  eram \ndescontados os custos de produ\u00e7\u00e3o. O valor restante era enviado \u00e0 AER \nda FUNAI em Bauru, que ent\u00e3o redistribu\u00eda os recursos entre as TIs da \nforma como achava mais conveniente.\n\nNo entanto, o sistema que a FUNAI procurava implementar n\u00e3o \nfuncionou  como  o  esperado.  Os  homens  nem  sempre  cumpriam  os \nhor\u00e1rios  esperados  de  quem  estava  a  receber  di\u00e1rias,  o  que  causava  \natritos,  pois uns acabavam  trabalhando  mais  que outros, e no final da \nsemana, todos  queriam  igualmente  receber  a  \u201ccantina\u201d.  Nem  todas  as \nfam\u00edlias responsabilizavam-se de fato em cuidar das ro\u00e7as, que muitas \nvezes  perdiam-se.  Al\u00e9m  disso,  muitos  retiravam  produtos  das  ro\u00e7as  \u00e0 \nmedida que elas iam produzindo, o que era visto pela FUNAI  como um \nroubo.\n\nE, nesse contexto, M\u00e1rio seria indicado para cacique pelo chefe \nde  posto.  Destaco  que  nessa  \u00e9poca  M\u00e1rio  j\u00e1  tinha  se  convertido  \u00e0 \nCongrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil e j\u00e1 promovia a realiza\u00e7\u00e3o de cultos em  \nsua casa, reunindo algumas fam\u00edlias. A inten\u00e7\u00e3o do chefe de posto ao \nindic\u00e1-lo era que ele resolvesse  o \u201cproblema\u201d da lavoura. No entanto, \nele afirma que apesar de ter sido indicado, seu caso foi diferente, pois na \n\u00e9poca  j\u00e1  existiam  lideran\u00e7as  dentro  do  grupo.  \u201cEnt\u00e3o  minha  entrada  \ncomo cacique j\u00e1 foi mais com a participa\u00e7\u00e3o de l\u00edderes. [...] Da\u00ed o chefe \ndo posto, ele falou assim para mim: \u2018Eu n\u00e3o ag\u00fcento mais. [...] Esse  \ncaderno \u00e9 para voc\u00ea\u2019 [...] [E] eu falei para ele \u2018Olha, eu posso pegar  \nesse  caderno  e  cuidar  dessa  parte  a\u00ed.  Agora,  eu  quero  ter  uma  \n\n\n\n179\n\nautoridade tamb\u00e9m\u2019. Ent\u00e3o, da\u00ed veio a hora que come\u00e7ou aquela coisa  \nque o cacique nunca teve. Cacique nunca teve voz, ele seguia ordem e  \nera aquilo mesmo. Ent\u00e3o eu acho que foi a primeira vez que surgiu essa  \npalavra\u201d147. Ou seja: ele reivindica sua autoridade e, junto com outras \nlideran\u00e7as, apossa-se de um lugar que at\u00e9 ent\u00e3o era irrelevante/vazio \u2013  o \nde  cacique.  E  implanta  uma  esp\u00e9cie  de  \u201c\u00e9tica  protestante  e  esp\u00edrito \ncapitalista\u201d junto ao grupo que, de fato, era algo totalmente novo para os  \nGuarani e que, posteriormente, teria conseq\u00fc\u00eancias das quais o pr\u00f3prio \nM\u00e1rio se arrependeria. \n\nTal  como  j\u00e1  mencionado  acima,  e  confirmado  por  v\u00e1rios \ndepoimentos, os Guarani, antes, cultivavam pequenas ro\u00e7as familiares. \nA tarefa  de  cuidar  das  mesmas  era  distribu\u00edda  entre  o  pr\u00f3prio  grupo  \nfamiliar,  a  cujo  sustento  se  dedicava  a  colheita.  No  entanto,  n\u00e3o \ndestinavam  seu  tempo  exclusivamente  a  isso,  dedicando-se  tamb\u00e9m  a \noutras  atividades  de  subsist\u00eancia  (ca\u00e7a,  pesca,  coleta),  bem  como  a \natividades sociais. Por isso, inclusive, a FUNAI teve tantas dificuldades \ncom as ro\u00e7as coletivas: era algo que n\u00e3o fazia sentido para os Guarani, \nque  tradicionalmente  n\u00e3o  se  organizavam  (como  ainda  hoje  n\u00e3o  se \norganizam) dessa forma. \n\nM\u00e1rio,  apesar  de  ser  mesti\u00e7o,  nunca  destaca  isso  ao  se  auto-\nidentificar. Sua trajet\u00f3ria como lideran\u00e7a pol\u00edtica sempre esteve ligada a \num forte compromisso com a comunidade, mesmo nos per\u00edodos em que  \nmorou em Londrina.\n\n\u201cA\u00ed  come\u00e7ou  o  trabalho  de  conscientiza\u00e7\u00e3o  que  nunca  teve  \ndentro da \u00e1rea ind\u00edgena. \u00c9 que eles n\u00e3o t\u00eam culpa [...] Agora, o pr\u00f3prio  \npessoal,  falta  interesse.  Porque  os  funcion\u00e1rios,  aqueles  que  v\u00eam  de  \nfora, eles n\u00e3o t\u00eam interesse. Qual \u00e9 o objetivo deles? \u00c9 uma fonte, \u00e9 um  \ntrabalho deles, \u00e9 uma profiss\u00e3o. \u00c9 um emprego que eles t\u00eam. Eles v\u00eam  \nsomente  para  trabalhar  e  ganhar  o  dinheiro  deles,  para  cuidar  da  \nfam\u00edlia.  Eles  n\u00e3o  t\u00eam  compromisso  s\u00e9rio  com  o  \u00edndio.  Ent\u00e3o,  se  der  \ncerto  neste  posto  para  eles  est\u00e1  bom.  Se n\u00e3o  der,  ele  vai  para  outro  \nposto. Ele \u00e9 empregado da FUNAI. Bom, ent\u00e3o  era assim. E por que  \nn\u00e3o um trabalho de mais amor, de educa\u00e7\u00e3o, de conscientiza\u00e7\u00e3o? [...]  \nA\u00ed come\u00e7ou meu trabalho nessa \u00e9poca. [...] E foi a hora que eu peguei o \ncaderno\u201d148. Ele tamb\u00e9m trabalhava na ro\u00e7a coletiva, e no primeiro dia \nque foi trabalhar tendo assumido o cargo de cacique, esperou que todos \nchegassem ao local, quando ent\u00e3o posicionou-se da seguinte forma: \u201cOs  \nproblemas que est\u00e3o surgindo de s\u00e1bado [que era quando os dias de  \n\n147 Idem.\n148 Idem.\n\n\n\n180\n\nservi\u00e7o prestados na lavoura coletiva eram computados e convertidos  \nnuma cota a ser retirada em produtos na \u201ccantina\u201d], quest\u00e3o de dia de  \nservi\u00e7o, eu n\u00e3o vou tirar a raz\u00e3o de voc\u00eas, porque \u00e0s vezes voc\u00eas at\u00e9  \nest\u00e3o certos. S\u00f3 que vamos dividir um pouco. Um lado est\u00e1 certo numa  \nparte, e o outro lado est\u00e1 certo noutra parte. E os dois lados t\u00eam uma  \nparte errada. A partir de hoje n\u00f3s vamos consertar tudo isso. [...] Para  \no nosso bem, para que n\u00f3s possamos trabalhar em paz e unidos [...],  \nvamos respeitar as normas. A partir de hoje o hor\u00e1rio de se come\u00e7ar a  \ntrabalhar  \u00e9  sete  horas.  Eu  vou  dar  toler\u00e2ncia  de  cinco  minutos.  [...]  \nquem chegar cinco minutos depois das sete horas [...] eu aconselho a  \nn\u00e3o trabalhar. Volta para casa dele e fa\u00e7a algum servi\u00e7o dele mesmo l\u00e1  \n[...] Da\u00ed voc\u00ea volta meio dia em ponto, [...] e voc\u00ea vai ganhar meio dia  \ncom justi\u00e7a. [...] Ah, mas foi uma beleza, sabe? Em poucos dias estava  \ntudo certinho. [...] O pessoal foi gostando, foi adorando aquele sistema.  \nPorque a maioria sempre gosta de coisa certa [...]. Ent\u00e3o isso a\u00ed que  \ninspirou meu trabalho de cacique [...]\u201d149. \n\nAqui, acho importante  mencionar  que  a  emerg\u00eancia  de M\u00e1rio \ncomo  lideran\u00e7a  pol\u00edtica  se  deu  ao  mesmo  tempo  em  que  ele  ganhou \nespa\u00e7o  no  grupo  tamb\u00e9m  como  lideran\u00e7a  religiosa,  pois  que  ele  se \ntornaria cooperador da CCB, respons\u00e1vel por realizar os cultos na igreja \nda TI e um dos principais  respons\u00e1veis  pela convers\u00e3o da maioria  do \ngrupo  de  Laranjinha  na  d\u00e9cada  de  1990150.  Sua  atua\u00e7\u00e3o,  ent\u00e3o,  corre \nparalelamente nas duas esferas. Um dos pontos de destaque nas falas de \nM\u00e1rio sobre sua atua\u00e7\u00e3o como lideran\u00e7a foi o fato dele ter conseguido  \nacabar  (ou  pelo  menos  reduzir  drasticamente)  com  o  alcoolismo  no \nLaranjinha.  No  entanto,  a  solu\u00e7\u00e3o  para  o  problema,  destacado  por \nmuitos entrevistados (especialmente as mulheres, que eram as que mais  \nsofriam  com  a  viol\u00eancia  dom\u00e9stica  provocada  pelo  alcoolismo)  como \num dos mais graves que o grupo enfrentou, foi justamente encontrada \nnessa imbrica\u00e7\u00e3o das esferas pol\u00edtica e religiosa, pois que a lideran\u00e7a de \nM\u00e1rio  como  figura  pol\u00edtica  era  ineg\u00e1vel  (ele  pertencia  a  uma  grande  \nfam\u00edlia extensa e encontrava apoio e respaldo tanto nas pessoas de sua  \ngera\u00e7\u00e3o  quanto  nos  mais  velhos,  e,  por  sua  experi\u00eancia  de  vida,  se \nmostrou um \u00f3timo mediador entre o interior e o exterior do grupo), mas \nsem a entrada da CCB e a imposi\u00e7\u00e3o de seu c\u00f3digo moral e de \u00e9tica,  \ncom  certeza  teria  sido  mais  dif\u00edcil  resolver  o  problema 151.  A(o)s \n\n149 Idem. \n150 Um \u201cmodelo\u201d (que associa atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e lideran\u00e7a religiosa) que \u00e9 poss\u00edvel visualizar  \ntamb\u00e9m na emerg\u00eancia de Claudinei e Vanderson como lideran\u00e7as.\n151 H\u00e1 que se pensar tamb\u00e9m que o alcoolismo, al\u00e9m de ser um problema em si mesmo, era \ntamb\u00e9m uma das conseq\u00fc\u00eancias geradas por outros problemas que o grupo vinha enfrentando,  \n\n\n\n181\n\nantiga(o)s  rezadora(e)s  estavam  cientes  de  sua  gravidade,  e  tentaram \nresolv\u00ea-lo sem sucesso, pois que o destacam em suas falas, apontando-o \ncomo uma  das  causas  para  o  abandono dos  antigos  rituais.  Em  2002, \n\u00faltima oportunidade que tive para entrevistar Lica (que era a principal \nfigura associada \u00e0 casa de rezas, e rezadora cujo poder \u00e9 exaltado na fala  \nde v\u00e1rias pessoas  do  grupo),  ouvi  dela  a  afirma\u00e7\u00e3o  de que  \u201cantes,  os \nrezadores  conversavam  muito  com  as  pessoas,  procuravam  orientar... \nmas elas n\u00e3o tinha nenhum compromisso com os rezadores\u201d. M\u00e1rio, tal  \ncomo  menciono  em  meu  trabalho  anterior  (2003)  estava  sendo \npreparado por sua m\u00e3e para ser seu \u201csucessor\u201d, e ele mesmo chegou a  \nme dizer: \u201choje, se eu n\u00e3o tivesse  me convertido, eu seria o paj\u00e9\u201d. E, \njustamente, minha an\u00e1lise no referido trabalho anterior era no sentido de \napontar que, mesmo na CCB, M\u00e1rio continuava a exercer um papel que \nn\u00e3o  era  de  todo  diferente  daquele  que  tinham  os  antigos  rezadores. \nObservando cultos da CCB realizados no Laranjinha, em Santa Am\u00e9lia e  \noutras cidades da regi\u00e3o, teria sido poss\u00edvel perceber que, ao contr\u00e1rio  \ndos cultos realizados fora da aldeia (onde a fala do cooperador tinha um  \ntom  mais  impessoal  e  generalizado),  a  prega\u00e7\u00e3o  de  M\u00e1rio  nos  cultos \nrealizados  l\u00e1  dentro  ligava-se  a  situa\u00e7\u00f5es  vividas  pelo  grupo,  numa \ntentativa  de  solucionar  impasses,   problemas  e  disputas,  apontar  \ncaminhos, esclarecer determinadas situa\u00e7\u00f5es, etc.\n\n Continuando a falar da emerg\u00eancia de sua consci\u00eancia pol\u00edtica \ne  de  sua  trajet\u00f3ria  como  l\u00edder,  M\u00e1rio  afirma:  \u201ca  pr\u00f3pria  pol\u00edtica  da  \nFUNAI, aquela pol\u00edtica suja que existia [...] e at\u00e9 hoje pode se dizer  \nque existe ainda, ent\u00e3o isso da\u00ed fez com que eles abrissem um espa\u00e7o  \npara  o  \u00edndio.  Enquanto  eles  [...]  tiveram  condi\u00e7\u00f5es  de  tampar  nossa  \nfrente,  para  a  gente  n\u00e3o  ter  vis\u00e3o,  ent\u00e3o  eles  conseguiram  segurar  \nnessa parte. Eles tinham muito mais condi\u00e7\u00f5es de dificultar o avan\u00e7o do \n\u00edndio  na  quest\u00e3o  do  conhecimento  do  pr\u00f3prio  trabalho  deles.  [...]  \nFUNAI mesmo eu n\u00e3o sabia o que era a FUNAI. Era l\u00e1 um delegado...  \n[...] Mas, devido \u00e0 pr\u00f3pria pol\u00edtica que eles criaram l\u00e1 entre eles, ent\u00e3o  \nisso foi dando espa\u00e7o, isso foi dando oportunidade para que o \u00edndio, ele  \naos poucos fosse entrando e tendo mais conhecimento dos fatos. Foi o  \nnosso caso que houve  em Bauru. At\u00e9 aquela \u00e9poca n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos  \nno\u00e7\u00e3o de nada. N\u00f3s \u00e9ramos aquilo que o chefe de posto falava, mais  \nnada. [...] Mas quando eles come\u00e7aram a pegar briga entre eles, que  \n\ncomo as dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es vivenciadas ao longo do s\u00e9culo XX e, nesse \nsentido, o movimento de convers\u00e3o movido por M\u00e1rio no interior do grupo, n\u00e3o apenas imp\u00f4s  \nregras  de  conduta  como tamb\u00e9m  inseriu  o  grupo em contextos  de  reciprocidade/troca/ajuda \nmais amplos, permitindo, tal como mencionado em outras ocasi\u00f5es nesse trabalho, que o grupo  \nrecompusesse sua sociabilidade de forma mais ampla.\n\n\n\n182\n\neles da\u00ed sentiram que iam depender do \u00edndio, ent\u00e3o a\u00ed foi a hora, a hora  \nfatal\u201d.\n\nAqui  ele  se  refere  ao  que  aconteceu  em  Bauru  em  1984,  j\u00e1 \nbrevemente  comentado  no  cap\u00edtulo  anterior152.  Havia  desaven\u00e7as \npol\u00edticas entre o delegado da AER em Bauru e o presidente da FUNAI. \nEste \u00faltimo teria solicitado a sa\u00edda de Villas-Boas do cargo. Foi quando \nos  \u00edndios  das  TIs  que  estavam  sob  a  jurisdi\u00e7\u00e3o  dessa  AER  foram \nchamados/levados a Bauru para defender o ent\u00e3o administrador. M\u00e1rio \nconta que, no Laranjinha, o chefe de posto reuniu todos e disse que o  \npresidente  da FUNAI estava tirando o \u201cdelegado\u201d,  e que se  os \u00edndios  \nn\u00e3o  fizessem  alguma  coisa,  seria  pior  para  eles.  J\u00e1  em  Bauru,  teriam \nsido  instru\u00eddos  por  funcion\u00e1rios  da  referida  AER  a  falar  para  os \nrep\u00f3rteres que faziam a cobertura jornal\u00edstica no local que Villas-Boas \nn\u00e3o deveria sair, que ele era bom, era o \u201cpai dos \u00edndios\u201d.\n\nNo entanto, n\u00e3o apenas os Guarani, como tamb\u00e9m os Terena e \nKaingang  estavam  desgostosos  com  a  administra\u00e7\u00e3o  desse  delegado, \nque  j\u00e1  estava  no  cargo  h\u00e1  doze  anos.  No  caso  do  Laranjinha, \nespecificamente, havia um descontentamento muito grande por conta do \nlucro arrecadado com o projeto da lavoura coletiva ser centralizado em \nBauru.  Na  \u00e9poca  os  solos  da  TI  n\u00e3o  estavam  ainda  desgastados,  e  o \ngrupo conseguira um grande rendimento em sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sem \nver  retorno algum  disso  em  termo  de  melhorias  e  benfeitorias  para  o \ngrupo.  E  eles  acabaram  invertendo  a  situa\u00e7\u00e3o:  ao  inv\u00e9s  de  defender \nVillas-Boas,  que  na  ocasi\u00e3o  acabou  sendo  de  fato  afastado  do  cargo, \naproveitaram  a  oportunidade  para  colocar/expor  suas  reivindica\u00e7\u00f5es. \nNessa  \u00e9poca  foi  criada  uma  Ajud\u00e2ncia  da  FUNAI  em  Londrina,  \nposteriormente  transformada  em  administra\u00e7\u00e3o  executiva  regional \n(AER).\n\nNa esteira desses acontecimentos, no ano seguinte as lideran\u00e7as \ndo Laranjinha conseguiram impedir que o ent\u00e3o chefe de posto enviasse \no lucro da lavoura para Bauru, exigindo que ele fosse depositado numa  \nconta  conjunta  \u00e0  qual  duas  lideran\u00e7as  pudessem  ter  acesso.  Segundo \nM\u00e1rio,  o  chefe  de posto  n\u00e3o gostou,  mas  teve  que  aceitar. \u201cE mudou  \ntudo. A gente participava, a gente sabia quanto gastava. [...] a gente j\u00e1 \ndiscutia com o chefe de posto os nossos projetos\u201d153.\n\nEm repres\u00e1lia, esse administrador teria sido transferido para o \nPinhalzinho. Mas a abertura que os Guarani conseguiram a partir desse \n\n152 Toda a quest\u00e3o das rebeli\u00f5es ind\u00edgenas no norte do Paran\u00e1 j\u00e1 mencionadas est\u00e1 amplamente \ndescrita e analisada em Tommasino (1995).\n153 Entrevista cedida por Tommasino, realizada em 1990.\n\n\n\n183\n\nmomento, desencadeou um processo para o qual n\u00e3o houve mais volta:  \nos  Guarani  sabiam  que  era  poss\u00edvel  uma  administra\u00e7\u00e3o  mais \ndemocr\u00e1tica, onde eles tivessem voz, e n\u00e3o abririam m\u00e3o disso dali em \ndiante. As rebeli\u00f5es de 1985 deixam isso claro. E ao imporem-se como \nsujeitos pol\u00edticos, como lideran\u00e7as cuja posi\u00e7\u00e3o tinha que ser ouvida e  \ncom as quais era preciso negociar, criaram visibililidade dentro de um  \ncontexto que, ao longo de todo o processo hist\u00f3rico de contato, n\u00e3o os \nreconheceu como sujeitos de fato.\n\nNo entanto,  isso  n\u00e3o impediria  que  os Guarani  do Laranjinha  \npassassem por momentos dif\u00edceis nos anos que se seguiram. A FUNAI \nencerrou o projeto agr\u00edcola nas TIs, mas como a lavoura j\u00e1 estava em \nandamento, os Guarani tentaram dar continuidade ao projeto atrav\u00e9s de \nfinanciamentos.  Algumas  pessoas  dentro  do  grupo,  por  exemplo, \ndescrevem essa fase como sendo de fartura e aquisi\u00e7\u00e3o de bens (carros,  \naparelhos eletr\u00f4nicos, casas em Santa Am\u00e9lia ou em outras cidades da  \nregi\u00e3o).  No  entanto,  seu  \u201cdespreparo\u201d  para  lidar  com  as  regras, \nexig\u00eancias  e  burocracia  envolvidas  nos  financiamentos,  fez  com  essa \nfase  durasse  pouco,  sendo  seguida  por  outra  de  endividamentos  e \nconseq\u00fcente  pauperiza\u00e7\u00e3o/empobrecimento.  Isso  porque  depois  de \nalgumas  safras,  algumas  pessoas  estavam  t\u00e3o  endividadas  com  os \nbancos  que, mesmo vendendo algum bem que  possu\u00edam e entregando \ntoda  a  produ\u00e7\u00e3o  de  suas  ro\u00e7as,  ainda  ficaram  com  d\u00edvidas,  n\u00e3o  \nconseguindo mais cr\u00e9dito. \u201cA FUNAI n\u00e3o oferecia mais nada e a gente \nquebrou a cara mais depressa ainda. Passamos um sufoco com esse tal \nde financiamento\u201d. \n\nM\u00e1rio,  que  continuou  como  cacique154,  sendo  depois  indicado \npara chefe de posto, declarou para Tommasino em 1990: \u201cE hoje est\u00e1  \nsendo mais dif\u00edcil para mim que naquela \u00e9poca. Porque naquela \u00e9poca  \ntinha recurso. Hoje eu administro sem recurso. [...] E ent\u00e3o, agora, \u00e0s  \nvezes, eu n\u00e3o me conformo tanto tempo de trabalho, de projeto, e eles  \nn\u00e3o conseguirem equilibrar a situa\u00e7\u00e3o desse pessoal. [...] Por que eles  \nn\u00e3o conseguiram? Porque eles fizeram um trabalho totalmente errado.  \n[...] Tudo que a gente vai come\u00e7ar, a gente tem que come\u00e7ar de baixo.  \nN\u00e3o. A FUNAI, SPI, sempre  come\u00e7aram  de cima para baixo. De  que  \nmaneira um projeto [...] caro, que custou dinheiro, custou trabalho do  \npessoal,  custou  cansa\u00e7o  em  mat\u00e9ria  de  organizar  o  pessoal...  E  o  \npessoal  se  enquadrou,  [...]  e  trabalhou.  Por  que  tudo  isso,  tanto  \nsacrif\u00edcio, tanto problema, para hoje a gente n\u00e3o ter nenhum resultado  \n154 Na \u00e9poca que M\u00e1rio deixou o cargo de cacique para se tornar chefe de posto (na verdade,  \npor um breve per\u00edodo ele acumulou as duas fun\u00e7\u00f5es) Bertolino veio a ser o primeiro cacique  \n\u201celeito\u201d pelo grupo de Laranjinha em assembl\u00e9ia.\n\n\n\n184\n\nque valeu a pena? Tudo aquilo, a gente foi fazendo sem perceber que  \nestava perdendo tempo. Porque o pessoal da FUNAI [...] na \u00e9poca n\u00e3o  \nlevou  a  s\u00e9rio.  [...]  As  greves  de  fome  [...]  as  reivindica\u00e7\u00f5es,  os  \nacontecimentos  que  ficaram  marcados  a\u00ed  para  o  resto  da  vida,  coisa  \nque a gente nunca esperava [referindo-se \u00e0 rebeli\u00e3o do Laranjinha, em  \n1985],  isso  veio  depois  que  se  diz  ter  estruturado  o  posto.  Mas  \nestruturado de maneira errada. Eu acho que n\u00e3o tem que estruturar o  \nposto, tem que estruturar a situa\u00e7\u00e3o de cada um, a vida de cada um [...]  \nO projeto, nessa \u00e9poca, tirou os \u00edndios de trabalhar de b\u00f3ia-fria. Agora,  \nos \u00edndios \u00e0s vezes deixaram de ser b\u00f3ia-fria do branco, l\u00e1 fora, s\u00f3 que  \nele passou a ser um b\u00f3ia-fria da FUNAI. Ele se tornou um diarista. E, o  \npior de tudo \u00e9 que atrav\u00e9s desse trabalho errado [a FUNAI] plantou na  \ncabe\u00e7a  de  cada  fam\u00edlia  [...]  somente  a  parte  financeira,  a  parte  do  \ndinheiro.  [...]  B\u00f3ia-fria  da  cidade,  ele  trabalha  os  cinco  dias  da  \nsemana. Se d\u00e1 uma semana, duas semanas de chuva, ele passa fome na  \ncidade. E mesma coisa o pessoal daqui, mas com tudo na m\u00e3o, terra...  \n[...] Essa influ\u00eancia [...] de um lado errado, que foi a cantina, que foi  \nessa participa\u00e7\u00e3o com esse pouquinho de dinheiro, tirou da cabe\u00e7a dele  \naquela  paix\u00e3o  que  ele  tinha  de  plantar  o  batatal,  ter  o  mandiocal,  \nplantar  uma  hortinha,  ter  uma  cria\u00e7\u00e3o  de  pequenos  animais.  [...]  \nQuando a gente chegou aqui, todo mundo tinha esse v\u00edcio, de ter o seu  \nporco,  sua  galinha,  batata  era  fartura.  [...]  Tinha  rocinha  de  milho,  \nfeij\u00e3o.  Ent\u00e3o  quando  entrou  aquela  influ\u00eancia  [...]  eles  esqueceram  \ndessa  pequena  lavoura.  [...]  Ent\u00e3o,  esse  projeto,  ele  trouxe  assim...  \nmis\u00e9ria, pode se dizer para a \u00e1rea ind\u00edgena. [...] A quest\u00e3o das casas,  \npor exemplo. Qual seria o melhor na minha opini\u00e3o? O melhor seria...  \nos \u00edndios j\u00e1 viviam no rancho. Eles adoram aquele rancho, at\u00e9 hoje eles  \nvivem...  deixam  a  casinha  e  v\u00e3o  ficar  no  ranchinho.  Ent\u00e3o  deveria...  \nesse  dinheiro  com  que  foi  feito  as  casas...  ter  aplicado  em  benef\u00edcio  \ndeles para que eles adquirissem mais condi\u00e7\u00f5es. [...] Mas n\u00e3o. Fizeram  \na casa, puseram o \u00edndio dentro de uma casa, para dormir no cimento  \n[...] sem condi\u00e7\u00f5es de sobreviver dentro de uma casa. Ent\u00e3o a\u00ed \u00e9 que eu  \ndigo que \u00e9 um trabalho que se come\u00e7ou de cima para baixo155 \u201d.\n\nDesde  essa  \u00e9poca  a  ro\u00e7a  coletiva  foi  ent\u00e3o  abandonada  e  o \ngrupo  passou  a  adotar  o sistema  que  vigora  at\u00e9 hoje:  distribui\u00e7\u00e3o  das \nterras cultiv\u00e1veis da TI entre as fam\u00edlias para que cada uma tenha sua  \nro\u00e7a. E as fam\u00edlias foram aos poucos retomando seus pequenos espa\u00e7os \nde  ro\u00e7as,  de  forma  que,  tal  como  indicado  no  cap\u00edtulo  3,  hoje  a \nagricultura \u00e9 a principal atividade de subsist\u00eancia do grupo \u2013 ainda que \n\n155 Entrevista cedida por Tommasino, realizada em 1990.\n\n\n\n185\n\nos problemas ligados a isso na atualidade tamb\u00e9m existam, conforme foi  \napontado.\n\nEntre outras coisas, a fala acima aponta para a quest\u00e3o, que se  \ncoloca  ainda  hoje  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  modelo  econ\u00f4mico  ocidental  que \npermeia os projetos e programas de sustentabilidade implementados dos \nna TI: as pessoas que vivem ali n\u00e3o formam um grupo homog\u00eaneo, que  \nse  reconhece  enquanto  \u201ccomunidade\u201d  no  sentido  que  os  n\u00e3o-\u00edndios \natribuem  ao  termo.   A  organiza\u00e7\u00e3o  social,  pol\u00edtica  e  econ\u00f4mica  se \nconstr\u00f3i a partir das rela\u00e7\u00f5es entre os grupos familiares. No entanto, h\u00e1 \ntoda  uma  din\u00e2mica  envolvendo  tais  grupos  em  disputas  por  recursos, \nposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, etc., conforme abordado no cap\u00edtulo 3. Fica expl\u00edcita \ntamb\u00e9m a consci\u00eancia de um profundo descompasso entre as propostas \ndo Estado e as demandas e anseios reais do grupo \u2013 o que, por sua vez, \nt\u00eam fadado de antem\u00e3o estes projetos ao fracasso. \n\n4.4 LEMBRAN\u00c7AS DOS ANTIGOS RITUAIS E CONVERS\u00c3O AO \nPENTECOSTALISMO\n\nAs  refer\u00eancias  \u00e0  casa  de  rezas  e  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o  nos  rituais \nremontam  \u00e0  inf\u00e2ncia  dos  mais  velhos,  a  seus  pais,  a  seus  av\u00f4s.  E, \njustamente,  se  n\u00e3o  foi  poss\u00edvel  conseguir  muitos  dados  sobre \nxamanismo anteriormente, nessa \u00faltima fase da pesquisa, ao pedir para  \nque as pessoas me relatassem suas trajet\u00f3rias de vida, me falassem do \npassado e das transforma\u00e7\u00f5es por elas percebidas ao longo do tempo, as \nlembran\u00e7as associadas \u00e0 casa de rezas emergem como ponto central das  \nnarrativas das pessoas mais velhas por mim entrevistadas.\n\nTeresa, atualmente convertida \u00e0 CCB afirma: \u201cMas era gostoso,  \nsabe.  At\u00e9  hoje  eu  sempre  comento  com  a  irmandade  que  eu  tenho  \nsaudade  daqueles  tempos.  Porque  quando  eles  reuniam  que  a  Julia  \nrecebia esse Kutsu\u00b4y, [...] a gente acreditava que aquilo existia mesmo.  \nUma  vez  [...]  fazia  muito  tempo  que  n\u00e3o  chovia.  Estava  uma  seca  \nmesmo. A\u00ed ela falou para n\u00f3s: \u2018Olha, eu tive um sonho essa noite, [...] o  \nKutsu\u00b4y falou para mim que s\u00f3 vai chover  depois  que n\u00f3s fizermos a  \nigrejinha156.  Vamos  fazer  a  igreja  e  a\u00ed  vai  chover.  Ele  vai  mandar  a  \nchuva. Ele falou assim que vai ser quinze dias. Ent\u00e3o vamos apressar\u2019.  \nNaquele  tempo  o  Mario  j\u00e1  era  crente.  Sei  que  ela  mandou  ver  se  o  \nMario dava uma m\u00e3o, uma ajuda com alimentos, essas coisas, para eles  \nfazerem a igrejinha. At\u00e9 inclusive a igrejinha foi l\u00e1 perto do Alcides. L\u00e1  \n156 A \u201cigrejinha\u201d era a casa de rezas e, tal como mencionado acima, ela precisava ser refeita  \nconstantemente, pois que, feita de ripas de madeira e cobertura de sap\u00e9, \u00e0s vezes desabava por  \nconta da a\u00e7\u00e3o do tempo.  \n\n\n\n186\n\nque era a igrejinha. A\u00ed sei que se reuniram ali, e fizeram r\u00e1pido aquela  \nigrejinha. [...] A\u00ed eles terminaram a igreja. Da\u00ed faltou fazer o curu\u00e7u,  \nque eles falam, que \u00e9 a cruz. A\u00ed fizeram mas n\u00e3o deu tempo de fincar a  \ncruz. Hoje estava com catorze, amanh\u00e3 j\u00e1 ia fazer os quinze dias. A\u00ed  \nfomos  embora  para  casa.  A\u00ed quando  foi quinze dias  mesmo,  mais  ou  \nmenos oito horas da manh\u00e3 deu um trov\u00e3o para c\u00e1. Deu aquele trov\u00e3o e \nela passou e falou para n\u00f3s assim, na linguagem: [...] \u2018Vamos para a  \nigreja,  que  vai  chover\u2019.  Na  linguagem.  Da\u00ed  n\u00f3s  nos  aprontamos  e  \nviemos  r\u00e1pido.  Viemos  ligeiro.  A\u00ed  quando  chegamos  l\u00e1  aquele  trov\u00e3o  \nveio. [...] A\u00ed meu irm\u00e3o, que era o Toninho, [...] ele que era sempre o  \nfazedor de cruz, essas coisas. Ele que arrumava tudo. Da\u00ed ela falou na  \nlinguagem que era para ele andar ligeiro. A\u00ed ele j\u00e1... fizeram o buraco  \nr\u00e1pido l\u00e1 para fincar a cruz. Quando ele fincou a cruz, que arrumaram  \na cruz, deu um trov\u00e3o... aquele rel\u00e2mpago e um trov\u00e3o e ela j\u00e1 recebeu  \no Kutsu\u00b4y. A\u00ed ela saiu dan\u00e7ando, pulando. Ele tinha falado com quinze  \ndias. Mas foi certinho, com quinze dias. A\u00ed choveu, ficamos  ali quase  \nat\u00e9 meio-dia e a chuva pegou mesmo. Uma chuva gostosa. E ela estava  \ncom  o  guia.  [...]  E  muita  coisa  aconteceu.  Muita  coisa  mesmo  de  \nmilagre. [...] Era muito bonito. Eu tenho saudade. [...] A gente se reunia  \ntodo fim de semana\u201d.\n\nA vida guarani est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 quest\u00e3o da terra, e a \nocupa\u00e7\u00e3o  de  determinados  territ\u00f3rios  por  esse  grupo  reflete  valores \nespec\u00edficos  de  sua  cultura,  ao  mesmo  tempo  que  tamb\u00e9m  a  constitui. \nDessa forma, a exemplo do que acontece com outros grupos ind\u00edgenas, o \nterrit\u00f3rio onde vivem os Guarani acaba ultrapassando sua objetividade e \nconstituindo-se numa inter-rela\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsico-sociais. Como bem \naponta Meli\u00e0 (1990:36): \u201cO  tekoha \u00e9 o lugar onde se d\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \nde  possibilidade  do  modo  de  ser  guarani.  A  terra,  concebida  como \ntekoha \u00e9, antes de tudo, um espa\u00e7o s\u00f3cio-pol\u00edtico. O  tekoha significa e \nproduz  ao  mesmo  tempo  rela\u00e7\u00f5es  econ\u00f4micas,  rela\u00e7\u00f5es  sociais  e \norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-religiosa essenciais para a vida guarani [...]\u201d.\n\nAinda conforme Meli\u00e0 (ibidem), esse territ\u00f3rio que idealmente \ndeve  compor  uma  aldeia  divide-se  em  tr\u00eas  espa\u00e7os  pelos  quais  se \nmovimentam e habitam os Guarani e que definem, simultaneamente, a \nqualidade e adequa\u00e7\u00e3o do local: o monte preservado (lugar de ca\u00e7a e  de \npesca  e  lugar  ao  qual  se  recorre  em  busca  de  ervas  medicinais  e \nmadeira), o monte cultivado e a casa (espa\u00e7o social e pol\u00edtico). \n\nAssim sendo, o xamanismo  guarani, bem como  a manuten\u00e7\u00e3o \ndos  ritos  associados  \u00e0 casa  de  rezas,  s\u00f3  se faz poss\u00edvel  dentro de um \ncontexto  mais  amplo,  ligado  ao   conjunto  de  espa\u00e7os  que  formam  o \n\n\n\n187\n\ntekoha, e \u00e0 totalidade da vida social do grupo, marcada (na sua forma  \nideal)  por  uma  economia  de  reciprocidade.  Essa  \u201ceconomia  de \nreciprocidade\u201d,  baseada  numa  rede  de  rela\u00e7\u00f5es  de  consang\u00fcinidade, \nafinidade  e  alian\u00e7a  pol\u00edtica,  implicava  em  amplas  trocas  de  bens  e  \nservi\u00e7os, tanto no interior de uma grande fam\u00edlia extensa, quanto entre \nas v\u00e1rias fam\u00edlias constituintes de um mesmo grupo ou comunidade. E, \nna verdade, tal como j\u00e1 indiquei acima,  a manuten\u00e7\u00e3o dessa \u201ceconomia \nde  reciprocidade\u201d  foi  um  dos  motivos  levantados  em  minha  an\u00e1lise \nanterior (2003)  para explicar o processo de convers\u00e3o do grupo. \n\nPara os Guarani, no espa\u00e7o que \u00e9 a aldeia, Meli\u00e0 (1990) afirma \nque  o  \u201cmal\u201d  pode  irromper  na  forma  de  enfermidade  e  morte,  de \ninquietude  s\u00f3cio-pol\u00edtica  ou  insatisfa\u00e7\u00e3o  religiosa,  refletindo  muitas \nvezes problemas causados por agentes externos e que podem inclusive \nproduzir mudan\u00e7as significativas na estrutura social e pol\u00edtica do grupo. \nPara eles, esse \u201cmal\u201d se faz presente quando  a conduta moral e religiosa  \nse  deterioram,  instaurando  um  estado  de  coisas  que  impossibilita  o \nexecu\u00e7\u00e3o  dos  cantos  e  dan\u00e7as  rituais.  Segundo  Meli\u00e0  (1989: 345),  os  \nxam\u00e3s guarani contempor\u00e2neos apontam como causas que podem levar \n\u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da terra: \u201ca viol\u00eancia e em especial o homic\u00eddio; as faltas \ncometidas contra a ordem moral, quando s\u00e3o negadas a colabora\u00e7\u00e3o e o \namor m\u00fatuo;  e tamb\u00e9m a ofensa  pessoal,  quando esta obstrui o passo  \npara  a  reconcilia\u00e7\u00e3o\u201d.  J\u00e1  na  etnografia  de  Schaden  (1962),  as  causas  \ndadas  pelos  Guarani  para  explicar  a  desintegra\u00e7\u00e3o  ou  crise  social  do  \ngrupo  s\u00e3o os  casamentos  inter\u00e9tnicos  no interior  do grupo  e qualquer  \ntipo de situa\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o que impe\u00e7a ou impossibilite  a realiza\u00e7\u00e3o  \ndas cerim\u00f4nias religiosas.\n\nEnfim: esse quadro geral apontado pelos autores acima citados \n\u00e9 muito parecido com o que foi vivenciado pelo grupo quando este se  \nviu  reduzido  a  um  espa\u00e7o  que  era  apenas  um  recorte  de  seu  antigo \nterrit\u00f3rio  e  que,  al\u00e9m  disso,  foi  depauperado  ao  longo  do  s\u00e9culo  XX \npelo  pr\u00f3prio  \u00f3rg\u00e3o  indigenista  e  pelos  arrendat\u00e1rios  que  ali  se \ninstalaram. Tudo isso se exacerbou no in\u00edcio dos anos 1980, pois sendo \na \u00e1rea da reserva muito pequena, as pessoas eram obrigadas a sair dali  \npara  trabalhar  e  estudar,  entrando  em contato  com  uma  realidade  que \nacabava por resultar em diferentes interesses e ambi\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo  M\u00e1rio, \u201cAntes  a  gente  s\u00f3  ficava  aqui. Entre  a  gente \nmesmo.  Participava  da  casa  de  rezas...  Depois  que  o  pessoal  saiu,  \ncome\u00e7ou  a  misturar,  n\u00e3o  teve  mais  como  controlar,  ficou  tudo \ndiferente\u201d. No entanto, do que se pode perceber no que descrito neste e \noutros cap\u00edtulos desse trabalho, h\u00e1 muito que os Guarani n\u00e3o estavam  \n\n\n\n188\n\nmais apenas \u201centre si\u201d, pois que h\u00e1 tempos j\u00e1 estavam em contato com a \nsociedade envolvente, estabelecendo com ela diferentes rela\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, \ncreio  ser  poss\u00edvel dizer que n\u00e3o se trata  apenas  da quest\u00e3o  de \u201csair  e  \nmisturar\u201d, mas sim de um contexto de crise que atingiu profundamente a \nreprodu\u00e7\u00e3o social e cultural do grupo e que, mais do que tudo, liga-se \u00e0  \nrestri\u00e7\u00e3o espacial e os impactos dela decorrentes.\n\nNa  fala  de  v\u00e1rias  pessoas  entrevistadas  fica  evidente  o \ndesinteresse que muitos passaram a demonstrar com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 casa de  \nrezas  \u2013 e  esse  foi  um  dos  problemas  centrais  enfrentados  pelo grupo,  \npois a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dele como um todo nos rituais impossibilitava a \nmanuten\u00e7\u00e3o  da  ordem  que  procurava  ser  alcan\u00e7ada  por  aqueles  que \nparticipavam  n\u00e3o  apenas  dos  rituais  de  canto  e  reza,  mas  que \ncompartilhavam  um  c\u00f3digo  de  conduta  e  comportamento  ligado  \u00e0 \n\u201cigreja  guarani\u201d.  O  contato  com  as  divindades  era  um  momento  de  \nintenso  risco,  onde  os  rezadores  precisavam  estar  com  o  corpo \n\u201cpreparado\u201d  atrav\u00e9s  do  jejum  e  outras  restri\u00e7\u00f5es  alimentares  e  de \ncomportamento.  Al\u00e9m  disso,  era  preciso  que  outros  rezadores, \nigualmente  preparados,  estivessem  presentes  para  garantir  a seguran\u00e7a \ndaquele que entrava em contato com as divindades que, segundo alguns  \ninformantes,  podiam  levar  a  alma  do  rezador  consigo,  sendo  portanto \npreciso traz\u00ea-la de volta para o corpo da pessoa. \n\nSegundo M\u00e1rio, \u201cse a \u00e1rea fosse grande, com muitos \u00edndios e  \ncom meios de se auto-sustentar, a casa de rezas e a religi\u00e3o Guarani  \npoderiam ter se mantido, e todas aquelas coisas poderiam ser passadas  \nadiante. Mas os jovens n\u00e3o se interessavam por nada daquilo e havia  \nproblemas  muito  graves  de  prostitui\u00e7\u00e3o,  viol\u00eancia  e  drogas.  Eles  [os  \njovens]  n\u00e3o  participavam  mais\u201d.  De  fato,  a  exig\u00fcidade  da  \u00e1rea  e  a \nimpossibilidade do grupo se auto-sustentar a partir dela passou a ser um  \nproblema central, que afetava a vida social como um todo157.\n\nO relato da convers\u00e3o de Lica, uma das principais rezadoras a \nconduzir os rituais no Laranjinha, \u00e9 muito emblem\u00e1tico para pensarmos \na situa\u00e7\u00e3o do grupo nessa \u00e9poca. Na ocasi\u00e3o da convers\u00e3o de seu filho \nM\u00e1rio,  os  dois  romperam  rela\u00e7\u00f5es,  deixando  de  se  falar  por  anos.  A \n\n157 Veiga (2004) justamente aponta para o grande crescimento demogr\u00e1fico do grupo a partir da \nd\u00e9cada de 1970, quando v\u00e1rias pessoas que tinham deixado o local nas d\u00e9cadas de 1940/50 \npara  l\u00e1  retornam  com  seus  filhos.  As  informa\u00e7\u00f5es  sobre  a  demografia  da  TI  Laranjinha  \napresentadas por ela (ibidem: 59) revelam o seguinte panorama: em 1941 a popula\u00e7\u00e3o era de \n46 pessoas; em 1945, 37 pessoas; em 1979, 106 pessoas; 1981, 124 pessoas. Enfim: temos um \ncrescimento cont\u00ednuo e significante  a partir da d\u00e9cada de 1970 (na d\u00e9cada de 2000 a popula\u00e7\u00e3o \ngirava em torno de 230 pessoas, segundo os dados por mim levantados). \n\n\n\n189\n\nconvers\u00e3o daquele que ela estava preparando para estar em seu lugar \u00e0 \nfrente da casa de rezas era inadmiss\u00edvel para ela.\n\nNo  entanto,  sem  o  suporte  do  grupo,  ela  afirma  que  n\u00e3o  foi \nposs\u00edvel  continuar  com  os  rituais.  Segundo  ela,  quando  seus  guias \n\u201cvinham  aqui  na  terra  para  conversar\u201d  ficavam  desgostosos  com  o \ndescaso  do  grupo  e,  quando  \u201csubiam\u201d,  deixavam  seu  corpo  doente. \n\u201cDa\u00ed, um dia, num sonho, ele [o guia] falou assim para que eu largasse  \nm\u00e3o. Se eu quisesse viver muito tempo com os meus netos, com minhas  \nfilhas, com meus filhos, ent\u00e3o era para eu me retirar da igreja [casa de \nrezas],  porque  a  turma  n\u00e3o  estava  reconhecendo  o  que  eu  fazia  para \neles\u201d158. \n\nEm  2002,  Lica  me  diria  que  a  \u201cgota  d\u00b4\u00e1gua\u201d  para  a  sua \nconvers\u00e3o  teria  sido  a  expuls\u00e3o  de  M\u00e1rio  da  TI  e  a  atitude  dele  na \nocasi\u00e3o. Isso aconteceu em 1991, por conta de um epis\u00f3dio a que ele \nmesmo se refere como \u201co esc\u00e2ndalo da AIDS\u201d, e que teve repercuss\u00e3o e \nconseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 para as rela\u00e7\u00f5es dentro da TI, como tamb\u00e9m nas \nrela\u00e7\u00f5es dos Guarani com a sociedade envolvente. \n\nEm 1991, um dos filhos de Laura, tia de M\u00e1rio, morreu ap\u00f3s  \nlongo  tempo  de  interna\u00e7\u00e3o  em  Londrina,  por  conta  de  complica\u00e7\u00f5es  \nligadas  ao  v\u00edrus  da  AIDS.  Laura  morara  durante  anos  fora  da  TI, \nretornando para l\u00e1 j\u00e1 vi\u00fava, com os filhos, e, segundo ela, ningu\u00e9m sabia \nque seu filho era soropositivo (nem o pr\u00f3prio M\u00e1rio). O acontecimento  \nganhou  destaque  na  m\u00eddia,  e  os  Guarani  foram  alvo  de  intenso \npreconceito  por  parte  dos  moradores  n\u00e3o-\u00edndios  da  regi\u00e3o.  Os  jovens  \nque na \u00e9poca estudavam na escola de Santa Am\u00e9lia contam que foram  \nridicularizados e isolados pelos alunos n\u00e3o-\u00edndios. \n\nNa \u00e9poca  M\u00e1rio  era  chefe de posto,  e as fam\u00edlias  que  faziam \noposi\u00e7\u00e3o a ele exigiram da FUNAI que ele fosse afastado do Laranjinha. \nEle chegou a sofrer agress\u00f5es corporais dentro da TI, numa reuni\u00e3o com \nas  lideran\u00e7as  e,  de  fato,  foi  transferido  para  Londrina.   Laura  e  seus \nfilhos foram igualmente expulsos do Laranjinha. Na ocasi\u00e3o, Laura  se \nconverteu  \u00e0  CCB,  batizando-se  antes  de  voltar  para  S\u00e3o  Paulo. \nPosteriormente ela viria  morar em Santa Am\u00e9lia (onde mora at\u00e9 hoje,  \nainda que  visite  a aldeia  quase  que  diariamente). Nessa  ocasi\u00e3o,  Lica  \nafirma que chegou a ficar brava com M\u00e1rio, pois \u201cele apanhou e n\u00e3o fez  \nnada. Saiu calmamente. Mas depois eu pensei e gostei da palavra desse \nDeus que mandava seus servos darem a outra face, ao inv\u00e9s de brigar. \nPorque se naquele  momento  o M\u00e1rio tivesse  revidado,  poderia  at\u00e9  ter  \nsido morto ou matado algu\u00e9m\u201d.  Mario comportara-se dentro da \u00e9tica  \n\n158 Entrevista cedida por Tommasino, realizada em 1990.\n\n\n\n190\n\npregada e buscada pelos Guarani (e que tinha muito em comum com o \nque era pregado por religi\u00f5es crist\u00e3s, inclusive pela CCB): uma pessoa \nn\u00e3o pode se entregar a sentimentos de raiva e viol\u00eancia. Isso agradaria \nmuito  Lica, pois  era esse  tipo  de postura  que  seu  \u201cguia\u201d  esperava do \ngrupo, de quem h\u00e1 muito ela exigia isso em nome dele sem sucesso. Em  \n1991  ela  se  batizaria  ent\u00e3o  na  igreja  da  CCB  em  Santa  Am\u00e9lia,  mas \nantes disso j\u00e1 estava afastada da casa de rezas e participando dos cultos  \npentecostais com seus filhos e noras.\n\nM\u00e1rio  foi  afastado  do  cargo  na  TI  Laranjinha,  mas  sendo \nfuncion\u00e1rio da FUNAI, passou a trabalhar na AER de Londrina,  cidade \npara a qual se mudou com sua fam\u00edlia. Nessa \u00e9poca a igreja da CCB j\u00e1  \nestava  instalada  na  TI,  e  os  cultos  continuaram  a  ser  realizados  l\u00e1. \nJustamente,  o  apoio  das  fam\u00edlias  extensas  ligadas  \u00e0  CCB  seria \nimportante quando, alguns anos depois, a FUNAI designou novamente \nM\u00e1rio  para  trabalhar  na  TI  Laranjinha.  Inicialmente  ele  e  sua  fam\u00edlia \ninstalaram-se  em  Santa  Am\u00e9lia,  mas  M\u00e1rio  assumiria  o  cargo  de \ncooperador na CCB,  passando a celebrar os cultos realizados na TI. Em \n2002 ele estava novamente morando no Laranjinha.\n\nAp\u00f3s  a convers\u00e3o  de  Lica,  Bertolino  passou  a ser  o  principal \nrezador \u00e0 frente da casa de rezas, continuando a conduzir os rituais. Mas  \npouco  tempo  depois  ele  tamb\u00e9m  se  converteu.  Os  rituais  coletivos \ndeixaram  de  ser  realizados  e  a  \u201ccasa  grande\u201d  foi  desativada.   Ainda  \nhavia  no  grupo  alguns  rezadores  n\u00e3o  convertidos  e  que,  inclusive, \najudavam  Bertolino  na  condu\u00e7\u00e3o  dos  rituais.  Mas  nenhum  com  as \nqualidades necess\u00e1rias para estar \u00e0 frente da casa de rezas159.\n\nNo  entanto,  h\u00e1  que  se  destacar  que,  mesmo  com  a \nimpossibilidade de realizar os rituais coletivos, v\u00e1rios chefes de fam\u00edlia-\nextensa  e  suas  esposas  continuaram  realizando  pequenas  sess\u00f5es  de \ncanto  e  reza  na  intimidade  de  suas  casas/terreiros  \u2013  com  tamanha \ndiscri\u00e7\u00e3o  que s\u00f3 vim a tomar conhecimento disso em meu per\u00edodo de \npesquisa mais recente.\n\nAo  procurar  apreender/explicar  a  convers\u00e3o  do  grupo  (ou  da \nmaior parte dele) do Laranjinha a uma religi\u00e3o pentecostal, um de meus \npontos  de partida  foi analisar  os  \u201cpontos  de resson\u00e2ncia\u201d  (cf.  Wright,  \n1999) entre sistemas simb\u00f3licos aparentemente distintos. Isso, partindo \ndo  que  Wright  (ibidem)  chama  de  \u201ccampos  inter-religiosos  de \n\n159 Para os Guarani, qualquer membro do grupo \u00e9 um \u201crezador\u201d em potencial. No entanto, esse \n\u201cdom  xam\u00e2nico\u201d,  atualizado  de  diferentes  formas,  resulta  em  v\u00e1rias  categorias  de  \nxam\u00e3s/rezadores.  Para estar  \u00e0 frente  da  casa de  rezas,  uma  pessoa  precisava  possuir  muitas \nrezas e deter um grande poder.\n\n\n\n191\n\nidentidade\u201d, avaliando, assim, a forma como o grupo se apropriou das \ncategorias  trazidas  pela  nova  religi\u00e3o,  moldando-as  \u00e0  luz  de  seu  \nsubstrato cultural e simb\u00f3lico. \n\nE, conforme procurei apontar na referida an\u00e1lise (2003), muitos \ndesses  \u201cpontos  de  resson\u00e2ncia\u201d  podiam  ser  encontrados  numa \ncompara\u00e7\u00e3o entre as duas esferas religiosas: a import\u00e2ncia dos sonhos e \nvis\u00f5es,  que  conectam  os  indiv\u00edduos  a  outro  n\u00edvel  da  realidade  e \npermitem  o acesso \u00e0 divindade  (seja ela  Cher\u00fa ou Deus);  a figura  do \nl\u00edder religioso, que fala sob inspira\u00e7\u00e3o divina; as regras de conduta que  \nconduzem o fiel ao \u201cpara\u00edso\u201d; a interpreta\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria dos dramas \npessoais; a cren\u00e7a na destrui\u00e7\u00e3o futura do mundo. E, justamente, esses  \npontos de resson\u00e2ncia explicariam a escolha do grupo por uma religi\u00e3o \nem  especial  \u2013  o  pentecostalismo  na  figura  da  Congrega\u00e7\u00e3o  Crist\u00e3  no \nBrasil \u2013 em detrimento de outras com as quais tamb\u00e9m tinham contato \nna  sua  trajet\u00f3ria  de  conviv\u00eancia  com  a  sociedade  envolvente  (por \nexemplo o catolicismo e o protestantismo).\n\nAo mesmo tempo que tornar-se \u201ccrente\u201d implicava, na fala dos \nconvertidos, numa ruptura com o modo de vida anterior \u00e0 convers\u00e3o \u2013 \ngeralmente  marcado  por  \u201cerros\u201d  e  \u201cpecados\u201d  (adult\u00e9rio,  alcoolismo, \netc.) \u2013 , esse ato abria tamb\u00e9m a possibilidade de realizar/atualizar um \nmodelo de vida. Uma vida marcada por um comportamento moderado,  \npela inser\u00e7\u00e3o numa comunidade de irm\u00e3os, a entrada numa ampla rede \nde reciprocidade/solidariedade. Assim, o modelo de vida proposto pelo \nc\u00f3digo de conduta pregado pela CCB n\u00e3o era estranho ao modelo ideal \nde vida do grupo e, se antes o grupo encontrava dificuldade em atualizar \nesse modelo, a convers\u00e3o \u00e0 CCB foi uma forma de torn\u00e1-lo real.\n\nAssim, o que emerge das falas dos entrevistados a respeito da  \nconvers\u00e3o  \u00e9  um  panorama  complexo  de \ncontinuidades/descontinuidades.  Ainda  que  procurem  se  pautar  nas \nregras e ensinamentos da CCB, os Guarani convertidos n\u00e3o se furtam de \nfazer  julgamentos  e avalia\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m  a partir de outras l\u00f3gicas, que \nremetem  n\u00e3o  apenas  para  a  cosmologia  guarani,  mas  para  toda  uma \nviv\u00eancia  estabelecida  com  a  sociedade  nacional  nos  diferentes \nmomentos de sua trajet\u00f3ria de vida.\n\n\u201cAgora [na CCB] \u00e9 melhor. Mas se tudo fosse unido [...], como \na\u00ed na igreja dos crentes, eu j\u00e1 digo... Porque ali [na casa de rezas], era \nbom ali\u201d. Essa fala de Lica indica um sentimento que, pelo menos no  \ninterior da gera\u00e7\u00e3o mais velha, \u00e9 vivenciado coletivamente: a saudade e \nprefer\u00eancia pelos rituais ligados \u00e0 casa de rezas e, ao mesmo tempo, a  \n\n\n\n192\n\nconsci\u00eancia  da  dificuldade/impossibilidade  de  retom\u00e1-los  no  novo \ncontexto vivido pelo grupo.\n\nNa verdade, a retomada dos rituais de canto e reza na atualidade \nn\u00e3o implica numa simples reprodu\u00e7\u00e3o do que acontecia no passado, mas \nna atualiza\u00e7\u00e3o de um modelo a partir da nova conjuntura vivida por eles. \nAssim,  quando  as  pessoas  da  gera\u00e7\u00e3o  mais  velha  dizem  que  n\u00e3o  \u00e9 \nposs\u00edvel  \u201cvoltar  tudo  que  era  bom  de  antigamente\u201d,  ou  que  \u201cest\u00e3o \nquerendo fazer a religi\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 verdadeira\u201d, na verdade apontam  \npara a impossibilidade de se retomar todo um contexto mais amplo que \ncercava essas pr\u00e1ticas anteriormente, e n\u00e3o apenas os rituais em si. \n\nNo  entanto,  ainda  que  as  pessoas  atualmente  convertidas  n\u00e3o \nparticipem  mais  dos  rituais  ligados  ao  xamanismo,  certas  pr\u00e1ticas  e \nconcep\u00e7\u00f5es ligadas a essa esfera permanecem lado a lado com a religi\u00e3o \npentecostal,  e  continuam  a  fazer  parte  da  forma  como  os  sujeitos \npensam e agem em seu cotidiano. Segundo a fala de uma informante:  \n\u201cEu  sempre  fui  ligada  na  minha  tradi\u00e7\u00e3o.  Ontem  mesmo  eu  estava  \nfalando para o meu marido. Eu falei: pode falar, quem quiser... eu sou  \nevang\u00e9lica, mas eu n\u00e3o deixo da minha tradi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o deixo. Porque o  \nnosso cooperador de Santa Am\u00e9lia, uma vez ele veio aqui e falou assim  \npara  mim  que deus revelou para ele na igreja  que era para eu n\u00e3o  \nlargar da tradi\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nEssa  fala,  al\u00e9m  de  ilustrar  a  id\u00e9ia  colocada  acima,  remete \ntamb\u00e9m  para  outro  aspecto  importante  a  ser  considerado  quando  se \npensa na convers\u00e3o do grupo \u00e0 CCB: n\u00e3o existe uma \u201cdemoniza\u00e7\u00e3o\u201d do \npassado (ligado ao xamanismo), nem por parte dos Guarani 160, nem por \nparte dos membros n\u00e3o-\u00edndios da referida igreja \u2013 as pr\u00e1ticas anteriores \ndo grupo sendo associadas a uma certa inoc\u00eancia e desconhecimento \u2013 e \nn\u00e3o a uma nega\u00e7\u00e3o \u2013 da \u201cpalavra de Deus\u201d. E essa postura, justamente,  \nestaria relacionada \u00e0 pr\u00f3pria forma de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da \nCCB, que n\u00e3o possui processos rigidamente burocr\u00e1ticos, apesar de ser \numa das maiores igrejas pentecostais do pa\u00eds (em n\u00famero de adeptos). \n\nA  posi\u00e7\u00e3o  m\u00e1xima  na  hierarquia  dessa  institui\u00e7\u00e3o  \u00e9  a  de \n\u201canci\u00e3o\u201d. Cada anci\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por determinado n\u00famero de casas \nde ora\u00e7\u00e3o, dentro de uma regi\u00e3o espec\u00edfica. Na realiza\u00e7\u00e3o dos cultos e \n\n160 No plano individual, o que existe, e \u00e9 muito recorrente, \u00e9 o fato das pessoas condenarem seu \npassado  de  \u201cpecados\u201d,  mas  no  caso,  referindo-se  ao  alcoolismo,  promiscuidade,  viol\u00eancia \ndom\u00e9stica, etc. e n\u00e3o a determinadas pr\u00e1ticas culturais. E, quanto \u00e0s cr\u00edticas atuais que os que  \nest\u00e3o convertidos ao pentecostalismo dirigem aos que retomam os antigos rituais, sua t\u00f4nica  \nn\u00e3o se liga ao xamanismo em si (pois que a casa de rezas \u00e9 sempre um s\u00edmbolo positivo para  \ntodos), mas ao fato de que os rezadores \u00e0 frente dos rituais atualmente, e mesmo os que deles  \nparticipam, n\u00e3o cumprem as antigas prescri\u00e7\u00f5es ligadas a essa esfera e que ser\u00e3o expostas de \nforma mais detalhada no cap\u00edtulo seguinte.\n\n\n\n193\n\nadministra\u00e7\u00e3o  de  cada  templo,  s\u00e3o  ajudados  pelos  \u201ccooperadores\u201d  e \n\u201cdi\u00e1conos\u201d,  que  formam  com  os  anci\u00e3os  o  que  se  chama  de  \n\u201cadministra\u00e7\u00e3o regional\u201d161. Cada uma destas administra\u00e7\u00f5es regionais, \npor sua vez, presta contas \u00e0 sede nacional da CCB, localizada na cidade \nde  S\u00e3o  Paulo.  Os  anci\u00e3os  percorrem  ent\u00e3o  a  regi\u00e3o  sob  sua  \nresponsabilidade, realizando cultos e batismos (estes \u00faltimos s\u00f3 podem \nser realizados por eles). Mas, ent\u00e3o, cada casa de ora\u00e7\u00e3o em si possui \num cooperador respons\u00e1vel pelos cultos (cuja freq\u00fc\u00eancia pode variar de \nduas a quatro vezes por semana). \n\nN\u00e3o  existe  na  CCB  nenhuma  forma  institu\u00edda,  regulada  ou \npadronizada de prepara\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o de seus sacerdotes: a escolha dos \nanci\u00e3os,  di\u00e1conos  e  cooperadores  \u00e9  feita  atrav\u00e9s  de  uma  escolha \ncolegiada, por \u201cconsenso iluminado pelo Esp\u00edrito Santo\u201d, segundo a fala \ndos pr\u00f3prios membros. Como durante os cultos, al\u00e9m da prega\u00e7\u00e3o feita \npor quem est\u00e1 conduzindo a cerim\u00f4nia, h\u00e1 um espa\u00e7o para que os fi\u00e9is  \ntamb\u00e9m  se  manifestem  (com  testemunhos  ou  acrescentando  algo  \u00e0  \nprega\u00e7\u00e3o j\u00e1 feita pelo respons\u00e1vel, o pregador ou o anci\u00e3o), abre-se a\u00ed \num espa\u00e7o para a emerg\u00eancia de novos sacerdotes: bons oradores, que  \nconseguem arrebatar os \u201cirm\u00e3os\u201d nesses momentos de abertura, acabam \nsendo incorporados \u00e0 hierarquia da CCB. Assim, os respons\u00e1veis pela \nprega\u00e7\u00e3o,  o  fazem  sempre  a  partir  de  sua  viv\u00eancia  e  pontos  de  vista  \npessoais, dirigindo-se a uma plat\u00e9ia com quem t\u00eam certa viv\u00eancia em  \ncomum, pois que a irmandade que congrega em determinado templo \u00e9  \ncomposta  de  pessoas  que  vivem  pr\u00f3ximas,  compartilhando  certa \nconjuntura hist\u00f3rica, pol\u00edtica e econ\u00f4mica mais geral162.\n\nOutra  caracter\u00edstica  que  possivelmente  contribui  para  o  ponto \nacima  indicado  (n\u00e3o  haver  uma  \u201cdemoniza\u00e7\u00e3o\u201d  do  passado  dos \nGuarani)  \u00e9  o  fato  de  que  os  membros  n\u00e3o-\u00edndios  da  CCB  tamb\u00e9m \npercorreram, em sua maior parte, certos \u201citiner\u00e1rios religiosos\u201d, tendo \n\n161 H\u00e1 ainda outros \u201ccargos\u201d ou ocupa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 CCB: cada casa de ora\u00e7\u00e3o ou templo tem \num porteiro (respons\u00e1vel por recepcionar  as pessoas  quando de  sua chegada para  os cultos, \nanotando pedidos de ora\u00e7\u00e3o que posteriormente s\u00e3o encaminhados  para quem vai conduzir a  \ncerim\u00f4nia \u2013 um anci\u00e3o ou um cooperador) e um encarregado de abrir e fechar o pr\u00e9dio (cuja  \nesposa  acaba  sendo  a  respons\u00e1vel  pela  limpeza  do  mesmo).   Como  a  descri\u00e7\u00e3o  j\u00e1  deu  a  \nentender, todos os cargos s\u00e3o ocupados exclusivamente por homens e, tal como menciono em  \nmeu trabalho anterior (2003), no Laranjinha, os que ocupavam estes cargos eram pessoas que, \nde  alguma  forma,  estavam  ligadas  \u00e0  lideran\u00e7a  pol\u00edtica  do  grupo  (ou  \u00e0s  principais  fam\u00edlias \nextensas que disputavam a referida lideran\u00e7a).\n162 Falo  isso  pensando  no  contraste  com  um  sacerdote  cat\u00f3lico,  por  exemplo,  que  ap\u00f3s  a  \nforma\u00e7\u00e3o em um semin\u00e1rio, pode ser designado para atuar junto a comunidades com as quais \nele n\u00e3o necessariamente tem algum la\u00e7o social/cultural. \n\n\n\n194\n\npassado por v\u00e1rias outras igrejas ou religi\u00f5es antes de se converter ao \npentecostalismo.\n\nConforme  pude  constatar  durante  a  pesquisa  realizada  entre \n2006 e 2009, a CCB sofreu grande evas\u00e3o durante a d\u00e9cada de 2000.  \nEm  parte  porque  muitas  pessoas  n\u00e3o  conseguiram  manter-se  fi\u00e9is  ao \nc\u00f3digo de conduta exigido pela CCB \u2013 sendo obrigadas a se retirar da  \n\u201cirmandade\u201d \u2013 , mas tamb\u00e9m porque as alian\u00e7as e oposi\u00e7\u00f5es no interior \ndo grupo e de suas fam\u00edlias extensas se modificou/reorganizou \u2013 parte  \ndo grupo retomando os rituais coletivos de canto e reza. \n\nAinda que tenha me deparado com o intenso proselitismo dos \nGuarani  em  minha  pesquisa  para  o  mestrado,  e  com sua  convic\u00e7\u00e3o  e \nentusiasmo  com  a  nova  religi\u00e3o,  a  referida  evas\u00e3o  e  a  retomada  dos  \nantigos rituais de canto e reza n\u00e3o foram uma grande surpresa para mim.\n\nEm 1960, por exemplo, quando Lica retorna para o Laranjinha \n\u2013 ap\u00f3s quase uma d\u00e9cada morando na cidade \u2013 n\u00e3o havia mais casa de \nrezas  ou  rituais  acontecendo  no  \u00e2mbito  coletivo.  E  ela  retoma  esses \nrituais. Faz reconstruir a casa de rezas e passa a ser a principal figura a  \nconduzir  os rituais ali realizados durante as quase tr\u00eas d\u00e9cadas que se \nseguem at\u00e9 a sua convers\u00e3o.\n\nE os rituais haviam sido abandonados justamente por conta de \numa situa\u00e7\u00e3o de crise vivida pelo grupo \u2013 como a evas\u00e3o iniciada na  \nd\u00e9cada de 1940 e que se estenderia pela d\u00e9cada seguinte, e os problemas \ncausados  pela  restri\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  e  destrui\u00e7\u00e3o  da  fauna  e  flora  n\u00e3o \nsomente  na  \u00e1rea  da  TI  mas  tamb\u00e9m  em  seu  entorno.  Tal  como \nmencionado no cap\u00edtulo 2, na d\u00e9cada de 1950 o norte do Paran\u00e1 j\u00e1 tinha  \nsuas terras totalmente loteadas e encontrava-se num processo de intenso \ndesenvolvimento urbano e agro-industrial. Essa situa\u00e7\u00e3o afetava todos \nos grupos na regi\u00e3o \u2013 Guarani e Kaingang \u2013 e n\u00e3o apenas o Laranjinha. \nToda a rede/unidade maior a que pertencia o Laranjinha estava em crise. \nAntigos rezadores, reconhecidos como importantes dirigentes dos rituais \ne  detentores  de  grande  for\u00e7a  e  poder  entregaram-se  ao  alcoolismo, \nimpossibilitando a continuidade dos rituais naquela \u00e9poca.\n\nPor tudo isso, \u00e9 poss\u00edvel dizer que padr\u00f5es s\u00e3o abandonados e \nretomados  em  diferentes  momentos  da  trajet\u00f3ria  do  grupo,  fazendo \nparte, portanto, da din\u00e2mica da pr\u00f3pria cultura \u2013 ou, em outras palavras:  \no  padr\u00e3o  estaria  justamente  nessa  certa  inconst\u00e2ncia.  Noelli  (1999-\n2000),  ao  falar  sobre  os  mecanismos  que  teriam  possibilitado  aos \nGuarani  ocupar  um  territ\u00f3rio  t\u00e3o  vasto  mantendo  um  certo  padr\u00e3o \ncultural compartilhado, afirma que a cultura desse povo era ao mesmo \ntempo  prescritiva  e  flex\u00edvel,  ou  seja:  alguns  aspectos  de  sua  cultura \n\n\n\n195\n\nreproduziam-se continuamente com pouca variabilidade, e outros eram \ndotados  de  grande  plasticidade,  de  forma  a  poder  incorporar \ncontinuamente  as  novidades  com  as  quais  certamente  entravam  em \ncontato  em  sua  expans\u00e3o  territorial.   Assim,  tal  como  \u00e9  poss\u00edvel \nperceber nas narra\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es acima, a trajet\u00f3ria do grupo revela  \nque,  justamente,  as  transforma\u00e7\u00f5es  convivem  com  continuidades  \u2013 \nexpressas em sua forma de agir e conferir significado ao mundo, e numa  \nforma de organiza\u00e7\u00e3o social e cultural espec\u00edfica.\n\nAs  narrativas  revelam  tamb\u00e9m  certos  marcos  temporais \nsignificativos,  fazendo  diferen\u00e7as  entre  um  per\u00edodo  de  liberdade  e \nabund\u00e2ncia, e outro de restri\u00e7\u00e3o e escassez. No entanto, \u00e9 interessante  \ndestacar  que,  no  que  marcam  a  passagem  de  um  contexto  a  outro, \nalgumas  sobreposi\u00e7\u00f5es  \u201ccomplicam\u201d/embaralham  as  valora\u00e7\u00f5es  feitas \npelos sujeitos (indicando  distor\u00e7\u00f5es temporais, ou eixos n\u00e3o lineares).  \nAssim,  ao  lado  de  afirma\u00e7\u00f5es  tais  como  \u201ca  gente  n\u00e3o  tinha  nada\u201d  \n(andava  descal\u00e7o,  n\u00e3o  tinha  eletricidade,  atendimento  m\u00e9dico,  etc.), \nencontramos outras como \u201cnaquele tempo a gente tinha de tudo\u201d (ca\u00e7a,  \npesca,  mat\u00e9rias  primas,  etc.).  E,  ao  lado  de  \u201ctudo  no  passado  era \nmelhor\u201d, encontramos \u201choje \u00e9 tudo mais f\u00e1cil\u201d. Em certo sentido, creio \nque  isso  aponta  para  a  quest\u00e3o  colocada  acima  a  respeito  das  \ncontinuidades/descontinuidades  (ou  transforma\u00e7\u00f5es  que,  repito,  n\u00e3o \npodem  ser  pensadas  em  termos  lineares).  A meu  ver,  tais  afirma\u00e7\u00f5es  \nremetem  tamb\u00e9m  para  uma  quest\u00e3o  sempre  tematizada  nas  falas  dos \nGuarani: a oposi\u00e7\u00e3o entre diferen\u00e7a e desigualdade. Para eles, ser \u00edndio \nn\u00e3o  deveria  ser  sin\u00f4nimo  de  ser  pobre.  Manter  sua  especificidade \ncultural  n\u00e3o  significa  estar  \u00e0  margem  da  sociedade  envolvente,  ou \ninseridos nela de forma subalterna. A saudade do passado, ou o orgulho  \nda identidade \u00e9tnica no presente n\u00e3o impedem que eles saibam \u201co que \u00e9 \nbom\u201d (conforme a express\u00e3o de um informante) e queiram ter acesso a  \nisso: certos bens materiais, educa\u00e7\u00e3o, atendimento m\u00e9dico, etc163. \n\n4.5 ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES\n\nPedir  para  que  as  pessoas  falassem  de  sua  trajet\u00f3ria  (ou \nhist\u00f3ria) de vida foi uma tentativa de tentar entrever, na articula\u00e7\u00e3o que  \ntais sujeitos faziam das mem\u00f3rias  e do passado, uma \u201coutra  hist\u00f3ria\u201d,  \nque n\u00e3o aquela que encontramos sobre os Guarani nas fontes hist\u00f3ricas \n\n163 Nesse sentido, \u00e9 interessante destacar que o processo de \u201cguaraniza\u00e7\u00e3o\u201d de que fala Noelli  \n(1999-2000)  n\u00e3o se restringe  \u00e0s  pessoas  (tal  como colocamos  no cap\u00edtulo 3,  ao falar  sobre \nparentesco  e  identidade  \u00e9tnica),  mas  aplica-se  tamb\u00e9m  a  bens  de  consumo,  padr\u00f5es \necon\u00f4micos, modelos de educa\u00e7\u00e3o formal, etc.\n\n\n\n196\n\nde  nossa  pr\u00f3pria  sociedade.  No  entanto,  o  que  estas  lembran\u00e7as  aqui \nnarradas nos permitem entrever n\u00e3o \u00e9 uma \u201coutra hist\u00f3ria\u201d (no sentido \nde  que  n\u00e3o  foge,  por  exemplo,  a  uma  certa  cronologia  e  ordena\u00e7\u00e3o  \nlinear pr\u00f3pria do modelo de hist\u00f3ria ocidental, presentes nas narrativas  \nem si e n\u00e3o somente na forma como est\u00e3o aqui organizadas). Em certo  \nsentido,  tais  narrativas  enriquecem  o  que  poder\u00edamos  chamar  de uma \nhist\u00f3ria  \u201ccontra-oficial\u201d,  revelando  certos  matizes  quanto  \u00e0  valora\u00e7\u00e3o \ndas mudan\u00e7as, sombras na atua\u00e7\u00e3o do SPI, detalhes sobre a convers\u00e3o \nao pentecostalismo, etc. Ou seja: elas permitem que material e pontos de \nvista  guarani  sejam  incorporados  a  uma  hist\u00f3ria/trajet\u00f3ria  ela  mesma \nestruturada a partir de material e pontos de vista brancos.\n\nH\u00e1 que se pensar tamb\u00e9m que, tendo sido narradas para mim, \nestas narrativas demonstrem que os Guarani estejam familiarizados com \nnossa  forma  de  pensar  a  hist\u00f3ria,  sabendo  instrumentalizar  suas \nmem\u00f3rias dentro dessa \u201cl\u00f3gica\u201d \u2013 o que, por outro lado, n\u00e3o descarta  \nterem eles outras possibilidades de organiz\u00e1-las. Eu n\u00e3o poderia/saberia \ndizer que tipo de estrutura/organiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria emerge de contextos \nonde os Guarani falam de sua hist\u00f3ria ou trajet\u00f3ria de vida entre si \u2013 se \n\u00e9 que o fazem. \n\nPor  outro  lado,  as  narrativas  remetem  sim  para  uma \nespecificidade guarani: a hist\u00f3ria narrada por eles \u00e9 \u201ccurta\u201d. No que foi \ntransmitido a eles por seus pais164, n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias a nomes ou lugares \ndo passado (antigas aldeias, antigos l\u00edderes, etc.). A experi\u00eancia vivida \npelos grupos guarani nos aldeamentos do s\u00e9culo XIX, ou os trajetos e \nsitua\u00e7\u00f5es  vivenciadas  pelos  Guarani  reunidos  por  Nimuendaju  no \nArarib\u00e1,  por  exemplo,  n\u00e3o  est\u00e3o  presentes  na  \u201cmem\u00f3ria  coletiva\u201d  do \ngrupo.\n\nTal como ser\u00e1 colocado no cap\u00edtulo seguinte, o que a tradi\u00e7\u00e3o \noral do grupo repassa \u201cde gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o\u201d, como dizem eles, s\u00e3o as \nhist\u00f3rias  ligadas  ao universo  m\u00edtico e cosmol\u00f3gico  do grupo  \u2013 o que, \npor  sua  vez,  remete  para  uma  forte  rela\u00e7\u00e3o  entre  temporalidade  e \ncosmologia. \n\n164 Esse ponto tamb\u00e9m foi colocado por mim nas entrevistas: o que seu pai falava da vida dele?  \nO que os antigos contavam sobre o passado? \n\n\n\n197\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 OS MITOS: AS HIST\u00d3RIAS DOS ANTIGOS\n\nTal  como j\u00e1 mencionado anteriormente, pedir para as pessoas \nfalarem do passado e de sua trajet\u00f3ria de vida desencadeou a narrativa  \nde lembran\u00e7as  ligadas  \u00e0  casa  de  rezas  e  \u00e0  viv\u00eancia  com  os  \u201cantigos\u201d \n(hist\u00f3rias  ouvidas  quando  crian\u00e7as,  epis\u00f3dios  envolvendo  os  antigos \nrezadores, etc.).  Por sua vez, foram essas lembran\u00e7as ligadas aos rituais  \nque  trouxeram  \u00e0  tona  os  temas  da  cosmologia  e  dos  mitos.  Assim,  a  \nid\u00e9ia que norteia a forma de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados neste cap\u00edtulo \u00e9 a \nafirma\u00e7\u00e3o  de  Nimuendaju  (1987)  de  que  mito/cosmologia  e  ritual \nformam um conjunto indissoci\u00e1vel dentro da cultura Guarani. \n\nAo usar a express\u00e3o \u201ctempo dos antigos\u201d ou \u201cantigamente\u201d, os \nGuarani podem estar se referindo tanto a um tempo m\u00edtico (quando os \ndeuses  ainda  viviam  na  terra,  ou  os  animais  falavam,  por  exemplo), \nquanto a uma \u00e9poca onde se falava na linguagem, os rituais aconteciam  \nregularmente e os rezadores eram pessoas de grande poder (referindo-se, \nnesses casos, a eventos que envolvem os pais e av\u00f4s da gera\u00e7\u00e3o mais  \nvelha  do  grupo).  A  inten\u00e7\u00e3o  desse  cap\u00edtulo,  ent\u00e3o,  \u00e9  situar  certas \nnarrativas dentro do pano de fundo da cosmologia guarani, bem como \nabordar  mais  a  fundo  os  rituais  de  canto  e  reza  e  no\u00e7\u00f5es  como  a  de  \npessoa (que de certa forma sintetiza/relaciona os conceitos de cultura,  \nnatureza  e  sobrenatureza,  al\u00e9m  de  remeter  para  a  quest\u00e3o   do \nperspectivismo). \n\n5.1 OS RITUAIS DE CANTO E REZA\n\nConforme  aponta  Schaden  (1962),  existe  uma  grande \nvariabilidade  nas  pr\u00e1ticas  e  concep\u00e7\u00f5es  ligadas  aos  rituais  guarani. \nSegundo  ele,  estas  diferen\u00e7as  seriam  decorrentes  de  dois  fatores \nprincipais:  o  car\u00e1ter  individual  da  religi\u00e3o  guarani,  pois  ainda  que  a \nimport\u00e2ncia social e comunit\u00e1ria das cerim\u00f4nias religiosas se destaque, \nn\u00e3o menos importante \u00e9 a viv\u00eancia religiosa individual, que manifesta-\nse   nas  diferentes  circunst\u00e2ncias  do  cotidiano,  onde uma  pessoa  pode \nreceber consola\u00e7\u00e3o, conselhos e revela\u00e7\u00f5es das divindades; e o fato de \nque  essa  multiplicidade  de  id\u00e9ias  e  cren\u00e7as  reflete  os  contatos  com  a \nreligi\u00e3o crist\u00e3, de um lado, e a fus\u00e3o das diferentes doutrinas subgrupais  \nproduzida pelas migra\u00e7\u00f5es, que levaram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de aldeias em que \nse re\u00fanem, em uma mesma comunidade de vida e de culto, fam\u00edlias de \ndiferentes  subgrupos (como \u00e9 o caso, justamente, das aldeias da regi\u00e3o \naqui tratada).\n\n\n\n198\n\nAssim, nas diferentes etnografias produzidas sobre os Guarani, \nas descri\u00e7\u00f5es sobre os rituais de canto e reza \u2013 ainda que remetendo para \npontos gerais em comum, descortinam diferentes e criativas elabora\u00e7\u00f5es \nfeitas pelos grupos a partir de seu contexto165.\n\nEm  meu  trabalho  anterior  (2003)  compus,  a  partir  da  fala  de \ndiferentes pessoas do grupo, um relato do que seriam os rituais de canto \ne reza realizados na TI Laranjinha at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990. Na  \nocasi\u00e3o dessa pesquisa anterior, o grupo estava bastante envolvido com \na CCB, de forma  que os  relatos  sobre  as experi\u00eancias  vivenciadas  na  \n\u201cigreja guarani\u201d foram bastante evasivos/superficiais (\u201cera bom\u201d, \u201ctodo \nmundo  participava\u201d,  etc.).  Ao  realizar  as  entrevistas,  claro  que  eu \nexplicava \u00e0s pessoas  que o objetivo  de minha  pesquisa era entender  a \nconvers\u00e3o do grupo. Mas, al\u00e9m de pedir para que as pessoas falassem  \nsobre como  tinha  acontecido  sua  convers\u00e3o  \u00e0  CCB,  eu pedia  tamb\u00e9m \npara que elas falassem de suas experi\u00eancias anteriores, ligadas \u00e0 casa de \nrezas. Mas, justamente, a grande maioria dos entrevistados conduziu sua  \nfala dando \u00eanfase quase que exclusivamente \u00e0 sua convers\u00e3o e ao que \naconteceu depois dela \u2013 e n\u00e3o antes. \n\nDas  falas  coletadas  naquela  ocasi\u00e3o  e  nas  diferentes  fases  da \npesquisa  atual,  emerge  o  seguinte  quadro  descritivo:  anteriormente, \ntodos os membros do grupo participavam dos rituais que aconteciam na \ncasa de rezas. A freq\u00fc\u00eancia dos rituais166, bem como sua finalidade, eram \nvari\u00e1veis.  Pequenos  rituais  envolvendo  uma  fam\u00edlia  e  pessoas  mais  \npr\u00f3ximas podiam ser realizados diariamente, \u00e0 noite ou ao amanhecer, \nno  espa\u00e7o  dom\u00e9stico.  Os  rituais  envolvendo  o  grupo  como  um  todo \neram  realizados  semanalmente,  podendo  essa  freq\u00fc\u00eancia  ser  mais \nespa\u00e7ada ou se intensificar em momentos cr\u00edticos \u2013 tais como uma seca \nprolongada ou chuva muito intensa (que potencialmente poderiam afetar \no  ciclo  ecol\u00f3gico/da  agricultura,  sendo  portanto  um  risco  para  a \n\n165 Um exemplo interessante desse tipo elabora\u00e7\u00e3o ( individual e coletiva) pode ser encontrado \nno  trabalho  de  Rose  (2010),  onde  a  autora  analisa  o  processo  de  apropria\u00e7\u00e3o   da  bebida  \ncomumente  conhecida  como ayahuasca  pelos  Guarani  Mbya  da  TI  Mbigua\u00e7u,  no litoral  de \nSanta Catarina, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o dessa bebida aos rituais de canto e reza praticados \npelo referido grupo.\n166 Algumas pessoas mencionaram que, nos \u00faltimos anos em que a \u201ccasa grande\u201d ainda estava  \nativa, a participa\u00e7\u00e3o do grupo j\u00e1 n\u00e3o era t\u00e3o significativa (n\u00e3o s\u00f3 por conta das convers\u00f5es, que \ncome\u00e7avam  a  acontecer,  mas  porque  muitos  deixaram  de  participar  mesmo,  dados  os \nproblemas  com  alcoolismo  e  outros  j\u00e1  mencionados  anteriormente).  \u201cAlguns  ainda \nacreditavam, e outros j\u00e1 nem tanto\u201d.  Lica contou que algumas vezes ia para a casa de rezas \nsozinha, ajudada por Rita, mas que \u201cningu\u00e9m aparecia. S\u00f3 quando precisava. A\u00ed eles vinham \npedir favor pr\u00e1 gente\u201d.\n\n\n\n199\n\nsobreviv\u00eancia/manuten\u00e7\u00e3o  do  grupo)167.  Havia  tamb\u00e9m  rituais  que  s\u00f3 \neram realizados de tempos em tempos, como o  nimongara\u00ed.  Segundo a \nfala  de  um  informante:  \u201cantigamente  a  tribo  n\u00e3o  se  lembrava  de \n\u00d1ander\u00fa apenas em tempos dif\u00edceis. O  mbora\u00ed [canto/reza] era um ato \nde agradecimento pela vida, pelas colheitas e pelos livramentos de toda \nesp\u00e9cie de mal\u201d.\n\nA casa de rezas era (e \u00e9 at\u00e9 hoje) uma constru\u00e7\u00e3o ao estilo dos \nantigos  \u201cranchos\u201d,  feita  de  lascas  de  madeira  e  sap\u00e9.  Antigamente, \nficava num descampado grande e plano, e no terreiro existente diante \ndela, de frente para sua entrada e h\u00e1 cerca de dez metros dela, estavam  \ncolocadas  tr\u00eas  cruzes  de  madeira,  uma  maior  em  meio  a  outras  duas \nmenores,  todas  cobertas  por  colares  cerimoniais.  Dentro  da  casa  de \nrezas, outras tr\u00eas cruzes, sendo uma de um metro de altura em meio a  \noutras  duas  de  cinq\u00fcenta  cent\u00edmetros,  igualmente  ornamentadas, \nestavam dispostas ao lado de um recipiente de cedro168, apoiado numa \nesp\u00e9cie  de  forquilha.  Dentro  da  casa  de  rezas  e  no  p\u00e1tio/terreiro  em \nfrente a ela, estacas de madeira de cerca de um metro de altura serviam  \ncomo  suporte  para  as  velas  de  jity169 usadas  na  ocasi\u00e3o  do  ritual  de \nnomina\u00e7\u00e3o.  Os  colares,  diademas170 e  instrumentos  usados  nos  rituais \npermaneciam guardados na casa de rezas, geralmente depositados numa \nesp\u00e9cie de mesa ou suporte.\n\nEssa  descri\u00e7\u00e3o  se  refere  \u00e0  \u00faltima  oyguatsu em  atividade  no \nLaranjinha.  \u00c0 medida  que v\u00e1rias  pessoas  do grupo  converteram-se  ao \npentecostalismo,  apenas  um  pequeno  grupo  de  pessoas  continuou \nparticipando dos rituais de canto e reza, e uma \u201cigreja\u201d similar \u00e0 que foi \nacima  descrita,  mas  de  propor\u00e7\u00f5es  bem  menores,  foi  constru\u00edda \npr\u00f3xima  \u00e0  casa  de uma  das  fam\u00edlias  ainda  ligadas  ao  xamanismo  (no \ncaso, a fam\u00edlia de Cec\u00edlia Utida). \n\n167 A vis\u00e3o de mundo guarani, conforme  apontado por Nimuendaju (1987) e outros autores,  \nest\u00e1  impregnada  da  id\u00e9ia  de  uma  \u201cfragilidade\u201d  e  \u201cinstabilidade\u201d  ligada  a  uma  poss\u00edvel \ndestrui\u00e7\u00e3o  do  mundo.  Inunda\u00e7\u00f5es,  secas  e  outras  cat\u00e1strofes  naturais  anunciariam  a \nproximidade dessa destrui\u00e7\u00e3o e, assim, a pr\u00e1tica ritual guarani asseguraria, atrav\u00e9s dos cantos e \ndan\u00e7as, a sustenta\u00e7\u00e3o do mundo e a conten\u00e7\u00e3o do \u201cmal\u201d.\n168 Esse recipiente, uma gamela em forma de canoa, entalhado num peda\u00e7o de tronco de cedro,  \n\u00e9 chamado por Nimuendaju (1987:79) de \u201cpia batismal\u201d, justamente porque, na ocasi\u00e3o dos  \nrituais de nomina\u00e7\u00e3o, nele s\u00e3o colocadas lascas da mesma \u00e1rvore de que s\u00e3o feitos  e deixadas  \nem infus\u00e3o com \u00e1gua. Essa \u00e1gua perfumada com a casca de cedro era jogada pelo rezador na \ncabe\u00e7a dos que recebiam seus nomes.\n169 Velas confeccionadas pelos Guarani com cera de abelha jata\u00ed.\n170 Segundo meus informantes, tais objetos n\u00e3o eram simples adornos,  mas uma \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d  \npara os rezadores. Podiam ser usados n\u00e3o apenas durante os rituais, mas em incurs\u00f5es \u00e0 mata,  \npor exemplo.\n\n\n\n200\n\nQuando estive l\u00e1 em 2002, tamb\u00e9m essa pequena casa de rezas \nestava desativada, mas nela estavam guardados todos os instrumentos, \nobjetos  e  enfeites  utilizados  anteriormente  nos  rituais:  mbarac\u00e1s,  os \ninstrumentos  femininos  (tacuap\u00fa),  os  recipientes  de  cedro,  colares  e \ncocares  cerimoniais.  Com  o  tempo  ela  foi  se  deteriorando,  sem  ser  \nnovamente refeita. Mas em 2006, quando estive novamente em campo,  \numa pequena casa de rezas estava de p\u00e9, pr\u00f3xima \u00e0 casa de Dito Matias, \nfilho de Cec\u00edlia. Ela havia sido constru\u00edda no final de 2003, per\u00edodo em \nque  o grupo  retomava  os rituais de canto e reza  coletivos  (ainda que,  \nclaro,  numa  propor\u00e7\u00e3o  bem  menor,  dado  que  muitos  permaneciam \nligados \u00e0 CCB). Com os atritos que antecederam a cis\u00e3o do grupo e a \nposterior  sa\u00edda  de  v\u00e1rias  fam\u00edlias  para  o  Posto  Velho,  ela  ficou \nabandonada e em seu interior j\u00e1 n\u00e3o havia nenhum tipo de objeto.\n\nEm  2006  visitei  as  aldeias  das  TIs  Laranjinha,  Posto  Velho  e \nPinhalzinho. No Posto Velho (ou Yvypor\u00e3/Laranjinha), o grupo que para \nl\u00e1  se  transferiu  come\u00e7ava  a  construir  uma  oyguatsu pr\u00f3xima  ao  local \nonde estavam acampados. A necessidade de constru\u00ed-la e sua localiza\u00e7\u00e3o \ntinham sido reveladas em sonho para um dos homens do grupo que ali \nestava. \n\nE  na  TI  Pinhalzinho,  uma  casa  de  rezas  havia  sido  rec\u00e9m-\nconstru\u00edda.  Ainda  que  n\u00e3o  haja,  nesse  grupo,  a  presen\u00e7a  de  religi\u00f5es \nocidentais  (n\u00e3o  existem  igrejas  atuando  dentro  da  TI,  como  no \nLaranjinha),  h\u00e1  muito  que  os  rituais  coletivos  ligados  ao  xamanismo \ntradicional  n\u00e3o  eram  ali  realizados.  Nos  conflitos  internos  que \nocorreram na TI Laranjinha, o grupo do Pinhalzinho apoiou as fam\u00edlias  \nque  se  retiraram  para  o  Posto  Velho.  E  quando  estas,  ainda  no \nLaranjinha,  come\u00e7aram  a retomar os rituais  de canto  e reza, isso teve \ngrande  impacto  no  grupo  do  Pinhalzinho,  que  tamb\u00e9m  os  retomou171 \n\n(pelo menos \u00e0quela \u00e9poca).\nEsses  dados  indicam  ent\u00e3o  que,  ao  longo  do  tempo,  a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dessas \u201ccasas de reza\u201d era vari\u00e1vel \u2013 n\u00e3o existindo um local \nfixo  \u2013,  e  dependia,  entre  outras  coisas,  do(a)  rezador(a)  que  estava  a \nfrente  dos  rituais  (pois  muitas  vezes  ela  era  constru\u00edda  perto  da  casa \nonde ele(a)  vivia com sua fam\u00edlia, ou em locais por ele(a)s indicados). \nAl\u00e9m  disso,  como  todas  as  constru\u00e7\u00f5es  em  estilo  \u201ctradicional\u201d,  essa \ntamb\u00e9m precisava ser refeita periodicamente, por conta mesmo do tipo \nde  mat\u00e9ria-prima  empregada,  que  com  o  tempo  ia  se  deteriorando.  E \nisso  tamb\u00e9m  contribu\u00eda  para  que  ela  fosse  mudando  de  lugar,  pois,  \u00e0 \n\n171 \u00c9 importante ressaltar que quando falo em \u201cretomada\u201d, refiro-me ao \u00e2mbito coletivo dos  \nrituais, pois os mesmos continuavam a ser realizados no \u00e2mbito dom\u00e9stico por muitas fam\u00edlias.\n\n\n\n201\n\nmedida  que  era  preciso  \u201cfazer  uma  nova\u201d,  pessoas  e/ou  fam\u00edlias \ndiferentes podiam tomar para si o projeto, reconstruindo-a, por exemplo, \nem locais  onde  fosse  mais  f\u00e1cil  conseguir  as mat\u00e9rias-primas  ou para  \nonde era mais f\u00e1cil transport\u00e1-las.\n\nOs  que  chegavam  \u00e0  \u201ccasa  grande\u201d  ou  oyguatsu deveriam \nsempre fazer o  nimbojer\u00ea \u2013 que foi \u201ctraduzido\u201d para mim como sendo \numa esp\u00e9cie de sauda\u00e7\u00e3o ao redor da grande cruz (\u201cera circundar a cruz\u201d \nou  \u201cdar  a  volta  na  cruz\u201d)172.  Depois  deveriam  se  sentar,  mantendo-se \nconcentrados  em  \u00d1ander\u00fa,  \u201creunidos  em  um  s\u00f3  esp\u00edrito\u201d,  ou  \u201cem \nconsagra\u00e7\u00e3o\u201d, at\u00e9 que o rezador que fosse dirigir o ritual os chamasse \npara o centro, para iniciar a execu\u00e7\u00e3o de cantos/rezas e dan\u00e7as \u2013 a que \nos Guarani do Laranjinha referem-se como mbora\u00ed173 e jiroky. \n\nEntre os Guarani qualquer  pessoa \u00e9 um rezador em potencial.  \nNo  entanto,  para  conduzir/dirigir  o  ritual  era  necess\u00e1rio  que  o(a) \nrezador(a)  fosse uma  pessoa com  muita for\u00e7a  e poder - quando ent\u00e3o \neram  chamados  tamb\u00e9m  eles  de  \u00f1anderu e  \u00f1andecy (nosso  pai,  nossa \nm\u00e3e). As pessoas que tamb\u00e9m possu\u00edam rezas e ajudavam os rezadores  \nna condu\u00e7\u00e3o dos rituais eram chamados de  yvyraidj\u00e1174. Havia tamb\u00e9m \nos txamoi \u2013 homens que, segundo meus informantes, eram respons\u00e1veis \npor  \u201cmanter  a  ordem\u201d  dentro  da  casa  de  rezas,  retirando  de  l\u00e1,  por  \nexemplo, pessoas que estivessem embriagadas.\n\nEstes  cantos/rezas  e  dan\u00e7as,  que  podiam  ter  lugar  tanto  no \ninterior  da  casa  de  rezas  quanto  no  terreiro  diante  dela,  podiam  ser  \nexecutados  pelos  participantes  a  partir  de  diferentes \narranjos/disposi\u00e7\u00f5es:  homens  e  mulheres  podiam  formar  fileiras, \nc\u00edrculos  ou semi-c\u00edrculos,  executando ent\u00e3o  os  cantos  e  dan\u00e7as 175.  No \n172 Nimuendaju  (1987:66)  refere-se  ao  nimbojer\u00ea como sendo um  movimento  el\u00edptico feito \npelos dan\u00e7arinos durante os rituais de canto e reza que \u2013 sozinhos, em grupo ou em filas \u2013, \nsempre o executam do norte para o sul, via oeste, para retornar ao norte passando pelo leste.  \nSegundo ele, \u201cmanter tal orienta\u00e7\u00e3o em todas as posi\u00e7\u00f5es e passos \u00e9 a regra primeira da dan\u00e7a \nde pajelan\u00e7a\u201d. \n173 A  esse  respeito,  muitos  entrevistados  \u201ctraduzem\u201d/referem-se  ao  termo  mbora\u00ed como \n\u201ccantos\u201d ou \u201ccantos sagrados\u201d.  Mas outros mostram-se desconfort\u00e1veis com essa \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d, \nfrisando que n\u00e3o era \u201ccantar\u201d, mas sim \u201crezar na linguagem\u201d. Do que pude perceber a partir  \ndas diferentes falas, esses cantos/rezas executados na casa de rezas na verdade remetem para \nformas  de  express\u00e3o  diversas:  havia  por  exemplo  rezas  que  eram  faladas;  outras  apenas  \nvocalizadas, mas sem letra; e aquelas que ficavam oscilando entre o falado e o cantado \u2013 ou  \nseja: existia a\u00ed uma enorme variedade de recursos empregados pelos rezadores no uso de sua  \nvoz.\n174 H\u00e1  aqui  um  paralelo:  os  rezadores  principais  eram  chamados  pelo  nome  da  divindade \nprincipal  (\u00d1ander\u00fa ou  Cher\u00fa)  e  seus  auxiliares  pelo  mesmo  nome  dado  aos  esp\u00edritos  e/ou \nentidades tamb\u00e9m divinos, mas, de certo modo, secund\u00e1rios (yvyraidj\u00e1 ou yvyraidj\u00e1kue). \n175 Nimuendaju  refere-se  \u00e0  exist\u00eancia  de  v\u00e1rios  tipos  de  dan\u00e7a  (ou  coreografias)  entre  os \nApapoc\u00fava:  joa\u00e7\u00e1 (1987:39),  nimang\u00e1 e  nimbojer\u00e9 (ibidem:86-87),  entre  outras,  bem como \n\n\n\n202\n\ncaso dos c\u00edrculos, por exemplo, as mulheres costumavam agrupar-se no \ncentro,  voltadas para  a grande cruz,  e ao redor  delas  posicionavam-se \nhomens  e  crian\u00e7as.  Elas  eram  respons\u00e1veis  por  tocar  seus  tacuap\u00fa, \nacompanhando  a  entona\u00e7\u00e3o  da  reza  feita  por  um(a)  rezador(a)  que \npermanecia  junto  \u00e0  grande  cruz.  Num  mesmo  ritual,  al\u00e9m  do rezador \nque o conduzia, outros possuidores de rezas tamb\u00e9m podiam \u201cpuxar\u201d os \ncantos  e  dan\u00e7as,  revezando-se  durante  horas,  de  forma  que  as  rezas \npodiam estender-se noite adentro, algumas vezes sendo encerradas j\u00e1 de \nmadrugada.  Nesses  casos,  era  feito  um  intervalo  entre  as  sess\u00f5es  de \ncanto/dan\u00e7a, quando ent\u00e3o as pessoas podiam beber e comer. Segundo \nmeus  informantes,  costumava  sempre  ter  caf\u00e9  e  batata-doce  ou \nmandioca  assadas  na  brasa.  Em  ocasi\u00f5es  especiais,  havia  tamb\u00e9m  o \ncag\u00fcijy \u2013 a bebida de milho fermentado.\n\nAo final do ritual, os que assim quisessem podiam pernoitar na \ncasa  de  rezas.  Geralmente,  apenas  os  que  moravam  pr\u00f3ximos  \u00e0  ela  \nretornavam para suas casas. \n\nConforme  j\u00e1  mencionado  no  cap\u00edtulo  3,  antes  as  casas \nlocalizavam-se  a  dist\u00e2ncias  consider\u00e1veis  umas  das  outras  e,  nesse \nsentido, v\u00e1rios dos entrevistados  mencionaram os rituais realizados na \ncasa  de  rezas  como  momentos  de  intensa  socializa\u00e7\u00e3o.  Ali  reunidos, \nhomens, mulheres e crian\u00e7as podiam conversar sobre os acontecimentos \nrecentes,  trocar  impress\u00f5es  sobre  determinados  assuntos,  combinar \ncoisas, resolver determinadas pend\u00eancias, etc.\n\nLica foi a principal figura ligada \u00e0 casa de rezas no per\u00edodo que \nantecedeu a convers\u00e3o do grupo de Laranjinha.  Sua principal yvyraidj\u00e1 \nera Julia, al\u00e9m de outros rezadores sempre mencionados nas entrevistas \nquando as pessoas se referem \u00e0 essa \u00e9poca, como Bertolino e Almerinda. \nTodas as pessoas que viveram no Laranjinha nessa \u00e9poca e com quem \npude conversar referem-se a ela como \u201cuma rezadora de grande poder\u201d e \nque, al\u00e9m disso, sua posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o dos rituais devia-\nse ao fato de que ela \u00e9 que  incorporava/falava com Cher\u00fa, ao passo que \nJulia incorporava seus filhos, os g\u00eameos Jekok\u00e1u e Kutsuvi176. \n\n\u201cIncorporar\u201d  \u00e9  o  termo/verbo  usado  pela  maioria  das  pessoas \ncom  quem  conversei  para  se  referir  ao  contato  dos  rezadores  com  as \ndivindades (outros termos tamb\u00e9m usados s\u00e3o \u201cabaixar\u201d ou \u201creceber\u201d). \nAs  divindades,  por  sua  vez,  quando  n\u00e3o  s\u00e3o  mencionadas  por  seus  \nnomes, s\u00e3o chamadas de \u201cguias\u201d. Segundo Lica, \u201cquando ele abaixa eu \n\nfornece ao leitor diagramas representando os movimentos executados em cada uma delas. \n176 Conforme a vers\u00e3o oral do mito da cria\u00e7\u00e3o do mundo contada pelos Guarani do Laranjinha.\n\n\n\n203\n\nn\u00e3o sei [...] o que ele fala. Depois que a turma [me] fala\u201d177. No entanto, \ndo que pude perceber nos diferentes coment\u00e1rios a esse respeito, tanto  \nera  poss\u00edvel  que  as  divindades  falassem  atrav\u00e9s  dos  rezadores,  como \ntamb\u00e9m que estes falassem com elas. \n\nO risco inerente a esse contato com as divindades ser\u00e1 melhor \nanalisado adiante, mas j\u00e1 foi mencionado  no cap\u00edtulo anterior, em um  \ntrecho que justamente procurava apontar a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \ncoletiva na manuten\u00e7\u00e3o dos rituais ligados \u00e0 casa de rezas. Os rezadores, \nmais  que  qualquer  outro  membro  do  grupo,  deveriam  ter  um \ncomportamento social exemplar, que continuamente espelhasse os ideais \nmorais  e  \u00e9ticos  do grupo  \u2013 cujos  fundamentos  ligam-se ao \u201cmodo  de \nser\u201d da pr\u00f3pria divindade, \u00d1anderuvu\u00e7u ou Cher\u00fa u\u00e7u.  Al\u00e9m disso, nos \ndias  que  antecediam  rituais/cerim\u00f4nias  importantes,  bem  como  alguns \ndias  depois,  era  preciso  manter  um  per\u00edodo  de \nreclus\u00e3o/jejum/prepara\u00e7\u00e3o. Reunidos geralmente na  oyguatsu, \u00e0s vezes \nos rezadores ficavam em jejum absoluto, outras alimentavam-se apenas \nde mel, frutas e do cag\u00fcij\u00fd178. Geralmente seus filhos ou pessoas de sua \nfam\u00edlia  extensa  eram  os  respons\u00e1veis  por  preparar  as  bebidas  e \nalimentos adequados \u00e0 ocasi\u00e3o. Na verdade, segundo as falas por mim \ncoletadas, o ideal seria que todo o grupo mantivesse algumas restri\u00e7\u00f5es  \nalimentares  \u2013  pois  assim seria  poss\u00edvel  dar  um suporte  maior  \u00e0queles  \nque dirigiam o ritual, minimizando os riscos e fortalecendo sua reza \u2013 \nmas isso nem sempre acontecia.\n\nO contato com essas divindades n\u00e3o se dava apenas durante os \nrituais  (podendo  tamb\u00e9m  acontecer  em  sonho,  durante  per\u00edodos  de \nreclus\u00e3o, ou mesmo em momentos da viv\u00eancia cotidiana179). Mas neles o \ngrupo  cantava/dan\u00e7ava  concentrando  seu  pensamento  em  Cher\u00fa,  para \nque ele ou seus filhos se aproximassem das rezadoras, comunicando-se  \n\u201cem esp\u00edrito\u201d com elas. No caso de um ritual que estivesse sendo feito \npor conta de um per\u00edodo de seca, por exemplo, a rezadora transmitia ao  \n\u201cguia\u201d o pedido do grupo para a chuva viesse e ele, por sua vez, dirigia-\nse  ao  grupo  atrav\u00e9s  dela  para  transmitir  recomenda\u00e7\u00f5es/prescri\u00e7\u00f5es \n\n177 Entrevista Tommasino, 1990.\n178 Estas  restri\u00e7\u00f5es/prescri\u00e7\u00f5es   alimentares  estariam  relacionadas  ao  que  as  pr\u00f3prias  \ndivindades  comiam,  conforme  \u00e9  indicado,  por  exemplo,  no  mito  que  narra  a  trajet\u00f3ria  dos \ng\u00eameos.  H\u00e1,  portanto,  um  paralelo  entre  buscar  a  comunica\u00e7\u00e3o  com  as  divindades  e \ncompartilhar com elas certas subst\u00e2ncias. Alimentos \u201cdos brancos\u201d, como sal, a\u00e7\u00facar e gordura \neram proibidos, bem como carne e mesmo alguns vegetais considerados \u201cpesados\u201d.\n179Mario  conta  que  sua  m\u00e3e,  Lica,  estando  em  casa  ocupada  com  os  afazeres  dom\u00e9sticos,  \nconversava com seus guias, \u201ccomo se fosse uma pessoa que estava ali. Meu pai sentia muito  \nci\u00fame. Quando  bebia e via  a  m\u00e3e conversando  com os guias, chegava  a dar facadas no ar,  \nquerendo afast\u00e1-los\u201d.\n\n\n\n204\n\nligadas  ao  que  fora  pedido.  \u201cFalando  na  linguagem\u201d  \u2013  isso  sempre  \u00e9 \nfrisado nos depoimentos: nesse contexto s\u00f3 se falava \u201cna linguagem\u201d 180! \n\u2013   ela  ent\u00e3o  repassava  ao  grupo  essas  recomenda\u00e7\u00f5es/prescri\u00e7\u00f5es.  Na \nnarrativa  de  Teresa  citada  ao  final  do  cap\u00edtulo  4,  ela  se  refere  a  um  \nper\u00edodo  de  seca  vivido  pelo  grupo.  Em  sonho,  Kutsu\u00b4y teria  falado  \u00e0 \nrezadora que s\u00f3 ia chover quando o grupo constru\u00edsse uma casa de rezas. \nEm quinze dias ele mandaria chuva se o grupo fizesse isso.\n\nAl\u00e9m  desse  exemplo,  os  depoimentos  por  mim  coletados \nindicam que essas recomenda\u00e7\u00f5es/prescri\u00e7\u00f5es podiam referir-se a v\u00e1rias \ncoisas: os \u201cguias\u201d podiam cobrar bom comportamento do grupo (e nesse \ncaso a rezadora poderia indicar as pessoas que n\u00e3o se mantinham dentro  \ndas  normas  de  comportamento  prescritas,  repreendendo-as);  podiam \nexigir do grupo per\u00edodos de jejum; per\u00edodos de reclus\u00e3o dos rezadores; a \nrealiza\u00e7\u00e3o do ritual de nomina\u00e7\u00e3o; entre outras coisas. \n\nEst\u00e1 impl\u00edcita a\u00ed a id\u00e9ia de que para al\u00e9m da realidade vis\u00edvel, \nexiste  uma  outra  invis\u00edvel,  que  \u00e9  pensada  como  um  dom\u00ednio  extra-\nhumano (cf. Langdon, 1996), associado \u00e0s divindades. E do que se pode \nentrever  na  pr\u00e1ticas/concep\u00e7\u00f5es  ligadas  ao  xamanismo  guarani,  havia \npor  parte  deles  o  reconhecimento  de  uma  depend\u00eancia  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 \ndivindade  ainda que, por outro lado, sua cosmologia  deixe um espa\u00e7o \npara  a  ag\u00eancia  dos  homens,  cujos  poderes  n\u00e3o  se  igualam  aos  da \ndivindade  mas  que,  atrav\u00e9s  de  suas  a\u00e7\u00f5es  \u2013  e, principalmente,  com  a \nmedia\u00e7\u00e3o e poder do xam\u00e3 \u2013 podem influenciar seu pr\u00f3prio destino.  \n\nSegundo um de meus informantes, \u201c\u00d1ander\u00fa estava presente na \nnatureza e em tudo que ele tinha criado. Se a gente deixava de agir do  \njeito  que era para  ser,  se agia  com  maldade, aquilo  feria  e entristecia  \n\u00d1ander\u00fa\u201d.  A  fala  de  Lica  a  respeito  do  contato  com  as  divindades \nesclarece  um  pouco  o  que  est\u00e1  por  traz  da  afirma\u00e7\u00e3o  acima:  \u201cent\u00e3o \nquando  eles   vinham  aqui  na  terra  conversar,  todos  eles  vinham \naconselhar  a  turma  para  n\u00e3o  dar  desgosto  para  o corpo  dele, que  n\u00e3o \nficava bom. Quando \u00e0s vezes ele subia [...] e ficava sentido, me deixava \ndoente,  eu  quase  morria\u201d.   Em  conex\u00e3o  com  a  id\u00e9ia  colocada  no \npar\u00e1grafo  anterior  a  respeito  da  cosmologia  guarani,  essas  falas \nrefor\u00e7am  a  exist\u00eancia,  nela,  de  um  tipo  de  associa\u00e7\u00e3o/correla\u00e7\u00e3o \nsegundo a qual homens e divindades estariam conectados por m\u00faltiplas  \nrela\u00e7\u00f5es: havia influ\u00eancias m\u00fatuas entre o que acontecia neste mundo e \n\n180 O que indica, entre outras coisas, um v\u00ednculo muito forte entre o xamanismo e a l\u00edngua  \nguarani, pois que apenas ela poderia fornecer  palavras para expressar  certas id\u00e9ias/conceitos \ncosmol\u00f3gicos  ligados  aos  rituais.  E,  nesse  sentido,  a  retomada  dos  rituais  promovida  por  \nClaudinei e Vanderson se d\u00e1 em paralelo com uma retomada da l\u00edngua guarani pelo grupo.\n\n\n\n205\n\nem outras esferas \u2013 sobrenatural ou divina \u2013 e o xam\u00e3 era o principal  \nmediador entre elas. \n\nDesse  quadro  de  recomenda\u00e7\u00f5es/prescri\u00e7\u00f5es  enviados  pelas \ndivindades,  emerge  o  tema  da  cataclismologia  (e  da  possibilidade  de  \numa destrui\u00e7\u00e3o do mundo, sempre iminente, mas que pode ser evitada \nou contida): atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es (morais, \u00e9ticas e rituais), os Guarani \npodiam  \u201crebater  muita  coisa  que era mal\u201d, restabelecendo/mantendo a \ncontinuidade, por exemplo, dos ciclos naturais. \n\nOs problemas que afetavam o grupo do Laranjinha antes de sua \nconvers\u00e3o ao pentecostalismo, indicados nas descri\u00e7\u00f5es dos cap\u00edtulos 3 \ne  4,  apontam  para  como  o  grupo  se  viu  diante  de  um  impasse:  a \ndeteriora\u00e7\u00e3o  da  conduta  moral  e  religiosa  quebrava  o  equil\u00edbrio \nidealmente  buscado  pelo  grupo  na  sua  forma  de  organiza\u00e7\u00e3o \nsocial/cultural e impossibilitava a realiza\u00e7\u00e3o dos rituais; por outro lado, \nsem a realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, ficava dif\u00edcil para o grupo restabelecer a  \nordem.\n\nA partir do que foi descrito acima, creio ser poss\u00edvel dizer que, \ntal como coloca Langdon (1996), preocupa\u00e7\u00f5es centrais da cultura e da \nsociedade s\u00e3o expressas na esfera do xamanismo que, enquanto sistema  \ncosmol\u00f3gico, fornece ao grupo um esquema de entendimento acerca dos \nacontecimentos vivenciados no cotidiano, bem como prop\u00f5e uma forma \nde  influenci\u00e1-los,  visando  o  bem  estar  da  sociedade  atrav\u00e9s  de  uma  \nesp\u00e9cie  de controle  sobre  o fluxo de energias  (pois  que  nesse sistema \ncosmol\u00f3gico estaria impl\u00edcita a id\u00e9ia de um princ\u00edpio geral de energia \nque unifica o universo, relacionando ciclos de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, \nvida e morte, etc.).\n\nTentando esclarecer/dar profundidade a pontos que foram acima \ndescritos,  h\u00e1  que  se  abordar  outros  temas/quest\u00f5es  ligados  ao \nxamanismo \u2013 o que ser\u00e1 feito a seguir.\n\n5.2  O  XAMANISMO  GUARANI:  ATUALIZA\u00c7\u00c3O  DE \nPOTENCIALIDADES/ VIRTUALIDADES\n\nSchaden  (1962)  e  Nimuendaju  (1987)  s\u00e3o  autores  que,  entre \noutros, apontam a centralidade da figura do xam\u00e3 no contexto da cultura \nguarani: seriam os xam\u00e3s os principais respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o do \ndiscurso cosmol\u00f3gico do grupo \u2013 sua lideran\u00e7a e influ\u00eancia muitas vezes \nultrapassando a esfera religiosa. Segundo um informante, os rezadores \neram figuras quase que sagradas, nas quais o grupo se espelhava. \u201cEles \n\n\n\n206\n\nagiam  como  intercessores  quando era  necess\u00e1ria  uma  prote\u00e7\u00e3o  para  a \naldeia em tempos dif\u00edceis\u201d.\n\nOs xam\u00e3s, ou rezadores, s\u00e3o, pelo papel que desempenham no \ngrupo,  \u201cint\u00e9rpretes  da  realidade\u201d  (Schaden,  1962),  e,  segundo  Meli\u00e0 \n(1990),  sua  interpreta\u00e7\u00e3o  individual  da  realidade  pode  acabar  por \ninfluenciar o grupo coletivamente no que diz respeito \u00e0 forma de pensar \na  realidade  vivida.   Assim,  tal  como  transparece  nas  narrativas  j\u00e1  \napresentadas,  a  explica\u00e7\u00e3o  (bem  como  a  solu\u00e7\u00e3o)  para  problemas \nvivenciados  coletivamente  \u2013 como  um per\u00edodo  de seca  muito intensa, \nafetando as ro\u00e7as \u2013 era elaborada a partir da esfera xam\u00e2nica, na qual o  \nrezador tinha um papel de destaque na interpreta\u00e7\u00e3o do que estava sendo \nvivenciado pelo grupo.\n\nEntre  os  Guarani,  o  dom  xam\u00e2nico  n\u00e3o  chega  a  ser  uma \n\u201cespecialidade\u201d, j\u00e1 que  em maior ou menor grau, qualquer membro do \ngrupo \u00e9 um rezador em potencial. No entanto, tal potencialidade precisa \nser desenvolvida e, nesse sentido, apenas algumas pessoas chegam a ser \nreconhecidas  como  possuindo  grande  poder  xam\u00e2nico  e  ganhando, \nassim, o papel de destaque acima mencionado junto ao grupo.\n\nOs pais de Lica j\u00e1 eram rezadores, e, segundo os depoimentos \npor  mim  recolhidos,  seu  pai,  Guar\u00e1 (seu  nome  em  portugu\u00eas  era \nFrancisco),  tamb\u00e9m  se  destacou  como  figura  de  \u201cgrande  poder\u201d  na \ncondu\u00e7\u00e3o dos rituais de canto e reza. M\u00e1rio, filho de Lica, ajudava sua \nm\u00e3e nas atividades ligadas \u00e0 casa de rezas e participava ativamente dos \nrituais. Segundo ele mesmo, se n\u00e3o tivesse se convertido, teria chegado \na ocupar  o lugar  de sua  m\u00e3e. Esse  \u00e9  o caso de  v\u00e1rias  pessoas  (terem  \nascendentes  que  foram  rezadores),  como  Bertolino,  que  afirma  que \n\u201cquando eu era pequeno, j\u00e1 existiam os rezadores mais antigos, e assim \nfoi continuando at\u00e9 o tempo que eu mesmo fui rezador, quando j\u00e1 era \nmais  de  idade.  E  meu  pai  tamb\u00e9m  era  rezador,  fazia  crisma\u201d.  No \nentanto, isso n\u00e3o era uma regra. Ser filho de um rezador n\u00e3o significa \nautomaticamente tamb\u00e9m o ser, embora o ambiente dom\u00e9stico pudesse \nfavorecer  a continuidade  por  um descendente.  Al\u00e9m disso, as  pessoas \npodem passar a desempenhar o papel de rezador em diferentes etapas da  \nvida:  alguns  desde  muito  jovens,  outros  s\u00f3  quando  j\u00e1  est\u00e3o  mais \nvelhos/maduros. Dessa forma, as narrativas dos antigos rezadores acerca \nde  sua  inicia\u00e7\u00e3o/trajet\u00f3ria  nesse  papel/atividade  descortinam  v\u00e1rias \npossibilidades. \n\nNimuendaju  (1987),  a  respeito  dos  Apapoc\u00fava,  afirma  que \napenas  por  inspira\u00e7\u00e3o  algu\u00e9m  chega  a  ser  um  xam\u00e3.  Mas  Schaden  \n(1962)  aponta  em  sua  etnografia  que,  entre  os  grupos  por  ele \n\n\n\n207\n\npesquisados,  o xam\u00e3 se faz  tanto por  inspira\u00e7\u00e3o  quanto  por  instru\u00e7\u00e3o, \npodendo  receber  rezas  em  sonho,  ou  atrav\u00e9s  da  instru\u00e7\u00e3o  de  algum  \nespecialista. Nos depoimentos recolhidos por mim nas TIs Laranjinha e \nPinhalzinho,  encontrei  pessoas  cujas  trajet\u00f3rias  como  rezadores  se \nencaixam nos dois exemplos.\n\nSegundo  uma  informante,  \u201cantigamente  era  assim:  se  voc\u00ea \nfosse uma mulher, uma mo\u00e7a, uma crian\u00e7a... ent\u00e3o, deus j\u00e1 dava esse  \ndom.  Ent\u00e3o  quando  era  no tempo,  era  por  revela\u00e7\u00e3o.   Revelava...  ele \nsonhava que deus tinha dado aquela reza para ele, ent\u00e3o ele se tornava \nrezador\u201d.  Outros  referem-se  aos  rezadores  como  \u201cpessoas  escolhidas\u201d \npela divindade.\n\nTal  como  sugere  a  fala  acima,  entre  os  Guarani,  o  acesso  \u00e0 \ncategoria  de  xam\u00e3  est\u00e1  diretamente  ligado  ao  fato  da  pessoa  receber/  \npossuir cantos/rezas. E isso, conforme aponta Nimuendaju (1987), acaba \npor  resultar  em  quatro  possibilidades  de  classifica\u00e7\u00e3o  das  pessoas  no \ninterior  do  grupo:  1)  aqueles  que  n\u00e3o  foram  tocados  por  nenhuma  \ninspira\u00e7\u00e3o \u2013 homens e mulheres; 2) aqueles que receberam um ou mais \ncantos, usando-os geralmente no \u00e2mbito pessoal ou dom\u00e9stico, mas que, \nocasionalmente, podem conduzir algumas dan\u00e7as nos rituais de canto e \nreza \u2013 a ela pertence a maioria dos adultos; 3) os xam\u00e3s propriamente \nditos,  \u00f1ander\u00fa e  \u00f1andec\u00fd, donos de numerosas rezas, que colocam seu \npoder a servi\u00e7o da comunidade;  4) e a classe dos grandes xam\u00e3s, cujo \npoder e prest\u00edgio acabam por estender sua influ\u00eancia para al\u00e9m da esfera  \nreligiosa, tornando-os dirigentes pol\u00edticos  do grupo.\n\nOs  xam\u00e3s  da  terceira  classe  s\u00e3o  os  que  mais  freq\u00fcentemente  \nexercem as fun\u00e7\u00f5es religiosas no interior de um grupo. A  quarta \nclasse constitui a mais elevada porque os que ascendem a ela conseguem \nunir as virtudes de um grande rezador, h\u00e1bil no exerc\u00edcio da palavra, e a \nautoridade  de um \u201cpai\u201d  que aconselha,  organiza  convites,  providencia \nrecursos  e  medidas  decisivos  para  a vida  da comunidade.  Tais  l\u00edderes  \nre\u00fanem em sua figura carisma, autoridade e lideran\u00e7a e, de acordo com \nNimuendaju (ibidem), essa posi\u00e7\u00e3o era ocupada por figuras masculinas.\n\nEssa \u201crevela\u00e7\u00e3o\u201d, tal como colocado acima, poderia acontecer \nna  juventude  ou  mais  tarde  e,  em  alguns  casos,  estava  ligada  a  um \nmomento  dif\u00edcil  vivido  pela  pessoa,  como  uma  doen\u00e7a  ou  outro \nproblema. \n\nLica,  por  exemplo,  contou  que  seu  primeiro  contato  com  seu \n\u201cguia\u201d  se  deu  numa  ocasi\u00e3o  em  que  uma  de  suas  filhas  sofreu  um \nacidente dom\u00e9stico, queimando-se num fogo de ch\u00e3o que ela acendera \nnum  dia  frio.  Lica  levou  a  crian\u00e7a  para  a  casa  de  rezas,  onde  os \n\n\n\n208\n\nrezadores passaram a cuidar dela. E nessa situa\u00e7\u00e3o de extrema ang\u00fastia \ne preocupa\u00e7\u00e3o, \u201cesse guia abaixou. Foi nesse dia que eu recebi [a reza]. \nEu fiquei muito nervosa, chorando, da\u00ed ele abaixou e falou para turma: \n[...] n\u00e3o precisa se preocupar, chorar mais, que de amanh\u00e3 em diante a  \nmenina vai ficar boa\u201d181. \n\nEntrar  em  contato  com  as  divindades  e/ou  esp\u00edritos  era  um \nmomento de risco, tal como j\u00e1 foi colocado acima. E a primeira vez que  \nisso acontecia, quando ent\u00e3o a pessoa ainda n\u00e3o tinha for\u00e7a e preparo  \npara  isso,  podia  se  converter  num  momento  cr\u00edtico.  Almerinda  conta \nque,  quando  ainda  era  bem  jovem,  teve  um  sonho  com  um  antigo  \nrezador, j\u00e1 falecido, que segundo ela tinha sido o primeiro \u201ccapit\u00e3o\u201d do \nArarib\u00e1.  No  sonho,  ele  aparecia  no  c\u00e9u,  como  que  numa  janela,  e  a  \nchamava para subir at\u00e9 l\u00e1. Mas ela n\u00e3o entendia o que ele queria e/ou \nn\u00e3o conseguia subir. No dia seguinte ao sonho, ela amanheceu doente. E \nassim ficou por dias. At\u00e9 que, numa noite, ela sonhou que estava diante \nde uma cruz  e  um  porungo  (caba\u00e7a)  com  \u00e1gua.  Ela  chorava  muito e, \nnesse momento, o \u201ccapit\u00e3o\u201d veio novamente, desceu do c\u00e9u at\u00e9 a cruz, e \ncome\u00e7ou a entoar uma reza, que, ao acordar, Almerinda passou a repetir. \nAo entoar a reza, diz ela, \u201cfiquei curada. E foi a primeira reza que eu  \nrecebi\u201d.\n\nAs  rezas,  portanto,  podem  ser  consideradas  uma  esp\u00e9cie  de \n\u201cdom\u201d recebido das divindades ou de pessoas j\u00e1 falecidas, e que podem \nreconfortar  e  fortalecer  as  pessoas  que  as  recebem  e  posteriormente \ncompartilham-nas  com  o  grupo   (cf.,  por  exemplo,  Meli\u00e0,  1989).  No \nLaranjinha, uma mulher cujo filho tinha morrido recentemente em um \nacidente, contou-me que, em sonho, tinha recebido dele uma reza. \u201cNo \nsonho, eu estava chorando e ele veio e come\u00e7ou a cantar a reza. \u00c9 uma  \nreza para pedir chuva, a que ele me trouxe\u201d.\n\nSchaden (1962) refere-se \u00e0s rezas como um tra\u00e7o de uni\u00e3o entre \no mundo dos vivos e o sobrenatural, pois que elas podiam ser usadas  \npelas pessoas para se colocar em contato com as divindades.\n\nMas a revela\u00e7\u00e3o/inspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o era o \u00fanico modo de se tornar \nrezador. Bertolino, por exemplo,  diz que \u201cas minhas rezas eu aprendi \ncom meu pai. A gente ia aprendendo os cantos com os mais velhos. Eu  \naprendia com o meu pai e depois cantava\u201d. Derc\u00edlio tamb\u00e9m conta que \nsuas rezas aprendeu com seus av\u00f4s, que o criaram. \n\nNo entanto, esse aprendizado com os mais velhos n\u00e3o se dava \nnum contexto marcado por formalidades/obriga\u00e7\u00f5es. O que emerge das \nfalas  por  mim  coletadas  \u00e9  que  as  pessoas  faziam  isso  por  vontade  \n\n181 Entrevista cedida por Tommasino, realizada em 1990.\n\n\n\n209\n\npr\u00f3pria, e n\u00e3o por algum tipo de imposi\u00e7\u00e3o/obriga\u00e7\u00e3o. \u201cQuem escutava  \n[as rezas] e queria guardar, guardava\u201d. N\u00e3o havia, portanto, processos de \nprepara\u00e7\u00e3o/treinamento de crian\u00e7as para serem xam\u00e3s \u2013 como havia, por \nexemplo, entre os Kaingang, tal como indicado nos trabalhos de Freitas  \n(2005) e Rosa (2005).\n\nDe qualquer forma, entre receber/aprender a reza e se tornar de \nfato  \u00f1ander\u00fa ou \u00f1andecy, havia um caminho a ser percorrido, ao longo \ndo  qual  a  pessoa  teria  que  se  tornar  \u201cforte\u201d.  E  fortalecia-se  quem  \nmantinha-se dentro dos ideais \u00e9ticos e morais do grupo, sempre com seu \npensamento  voltado  para  \u00d1ander\u00fa;  quem  cotidianamente  prestava \naten\u00e7\u00e3o em seus sonhos, podendo atrav\u00e9s deles ser capaz de transformar \nas  mensagens  enviadas  pelas  divindades  ou  esp\u00edritos  em \nentendimento/conhecimento;  aquele  que  era  capaz  de  entoar/cantar  as \npalavras/rezas  recebidas dessas  entidades nos rituais da casa de rezas, \n\u201cpuxando\u201d um canto/dan\u00e7a. Fazendo isso, uma pessoa poderia acumular \ngrande poder, tornando-se capaz de ser um mediador entre o grupo e as  \nentidades/subjetividades das outras esferas da realidade pressupostas em \nseu sistema cosmol\u00f3gico, disponibilizando assim seu conhecimento para \nafastar a doen\u00e7a, os infort\u00fanios e mesmo a morte.\n\n5.3 PROCESSOS DE DOEN\u00c7A E POSSIBILIDADES DE CURA: O \nUSO DE REM\u00c9DIOS/ A CURA RITUAL\n\nA casa de rezas muitas vezes era o destino das pessoas doentes. \nTal como vimos, foi para l\u00e1, por exemplo, que Lica levou sua filha ap\u00f3s \nela ter  a face queimada por cair na fogueira  acesa no ch\u00e3o do rancho \nonde moravam. L\u00e1, ela permaneceu durante tr\u00eas dias, com os rezadores, \nsem  passar  nenhum  tipo  de  rem\u00e9dio  na  crian\u00e7a.  Segundo  ela,  os \nrezadores tinham o poder de fazer qualquer coisa por um doente, que \u00e0s \nvezes chegava na casa de rezas \u201cnas \u00faltimas\u201d e no dia seguinte j\u00e1 estava  \nmelhor, \u201cpedindo comida\u201d. \n\nNos  depoimentos  por  mim  coletados,  v\u00e1rias  pessoas  afirmam \nque havia uma diferen\u00e7a entre o rezador e o curador ou paj\u00e9: \u201co paj\u00e9 \u00e9 \nque mexe com erva, com rem\u00e9dio, com tudo. Agora, o rezador, ele s\u00f3 \nmexe  com  as  coisas  espirituais\u201d.   Dessa  distin\u00e7\u00e3o,  parecia  emergir \ntamb\u00e9m  uma  outra,  que  apenas  ficou  impl\u00edcita  na  fala  de  meus  \ninformantes,  quanto  a  uma  diferen\u00e7a  entre  tipos  de  doen\u00e7a.  Dores  de \nouvido,  de  cabe\u00e7a,  diarr\u00e9ia, picadas  de cobra,  etc.  eram  enfermidades \nque  podiam  ser  curadas  com  ervas,  ou  \u201crem\u00e9dios  do  mato\u201d.  Estas \nmesmas  doen\u00e7as,  mas  tamb\u00e9m  aquelas  cuja  causa/motivo  n\u00e3o  era \n\n\n\n210\n\naparente,  ou  era  \u201cespiritual\u201d,  podiam  ser  curadas  pelo  rezador  (o  que \nsugere o englobamento de uma categoria pela outra). E, se uma mesma \nenfermidade  pode  ser  curada  por  vias  distintas  (rem\u00e9dios  ou  rezas),  \nalgumas  falas  por  mim  coletadas  \u201cembaralham\u201d  a  distin\u00e7\u00e3o  indicada \nacima entre rezador e curador, indicando que uma mesma pessoa podia \nreunir  as  duas  qualidades/posi\u00e7\u00f5es182.  Vejamos  os  epis\u00f3dios  abaixo \ndescritos.\n\nLurdes n\u00e3o era rezadora183, mas conta a respeito de uma \u201cirm\u00e3\u201d \nda comunidade ligada \u00e0 CCB (essa mulher era n\u00e3o-\u00edndia) que teria sido \npicada por cobra em diferentes ocasi\u00f5es e que teria sido curada por ela. \n\u201cQuando a jararacu\u00e7u, essa do brejo, mordeu ela, foram vinte e cinco  \nora\u00e7\u00f5es para ela melhorar daquela mordida daquela cobra. E quando  \nfoi  aquela  juraracu\u00e7u  amarela,  aquela  que  tem  a  barriga  amarela,  \nmordeu  ela  de  novo,  foi  com  cinco  ora\u00e7\u00f5es.  Porque  deus  me  deu  o  \npoder do c\u00e9u para eu rezar a reza desse Kutsu\u00b4y que \u00e9 um dos g\u00eameos.  \nQuando eu orei na linguagem, l\u00e1 na casa dela, deus mostrou assim: que  \nera para eu rezar a reza do Kutsu\u00b4y que \u00e9 um dos g\u00eameos. Da\u00ed eu orei  \nna linguagem [...]. A\u00ed, quando eu terminei de rezar, ela levantou, sentou  \nna  beira  da  cama.  [...]   Estava  completamente  boa.  [...]  E  ela  falou  \npara mim: \u2018ah, irm\u00e3 Lurdes, n\u00e3o larga dessa reza, dessa tradi\u00e7\u00e3o sua. E \no  que deus mandar voc\u00ea fazer, voc\u00ea fa\u00e7a na sua tradi\u00e7\u00e3o\u2019. Ent\u00e3o, isso  \nn\u00e3o \u00e9 para mim. Isso \u00e9 para deus\u201d.\n\nTamb\u00e9m  por  conta  de  picada  de  cobra,  Bertolino  teria  sido \nchamado uma vez por sua vizinha cujo marido havia sido picado durante \numa ca\u00e7ada no mato. Bertolino era rezador, mas na ocasi\u00e3o teria feito  \nuso de \u201crem\u00e9dios do mato\u201d. Esses mesmos rem\u00e9dios teriam sido usados \npor ele para tratar sua esposa, que em certa \u00e9poca passou a sofrer com  \ndores de ouvido constantes. Segundo ela: \u201cele foi buscar ervas na mata e \npreparou um rem\u00e9dio. Daquele dia em diante nunca mais senti dor de \nouvido\u201d. \n\nBertolino,  por  sua  vez,  sempre  contava  epis\u00f3dios  de  curas \nrealizadas  por  seu  pai  \u2013  mas  sempre  envolvendo  rezas/benzimentos. \nNuma ocasi\u00e3o, um menino estava com uma ferida na n\u00e1dega. \u201cAquilo \nn\u00e3o sarava\u201d. E o menino, depois de um tempo, s\u00f3 chorava, pois a ferida  \n\n182 Na vers\u00e3o do mito dos g\u00eameos que  encontramos  em Nimuendaju (1987: 148), em dado \nmomento o irm\u00e3o mais velho fica doente. O irm\u00e3o mais novo o cura \u201ctrazendo rem\u00e9dio\u201d. Num  \nsegundo momento, o irm\u00e3o mais velho morre e, nesse caso, o irm\u00e3o o ressuscita soprando no \nalto de sua cabe\u00e7a. No mito, ent\u00e3o, estariam contidas essas duas possibilidades (a cura com o \nuso de rem\u00e9dios e a cura xam\u00e2nica).\n183 Ela  possu\u00eda  rezas,  mas  pertencia  \u00e0  segunda  categoria  acima  mencionada  a  partir  de  \nNimuendaju.\n\n\n\n211\n\nparecia doer muito. A m\u00e3e da crian\u00e7a foi at\u00e9 a casa onde Bertolino e seu \npai viviam, para pedir a esse \u00faltimo que fizesse um \u201cbenzimento\u201d em \nseu  filho.  \u201cChegamos  l\u00e1  ele  rapidamente  benzeu  e  tirou  aquela  \nenfermidade do menino na m\u00e3o. E mostrou... aquilo era um rel\u00e2mpago.  \nParecia uma brasa  de fogo. Tirou a enfermidade  dele assim. Quando  \nele fez assim [faz um gesto de juntar e esfregar as m\u00e3os] aquele neg\u00f3cio \ndesapareceu.  A\u00ed  no  outro  dia  o  menino  j\u00e1  amanheceu  bom,  aquele  \nneg\u00f3cio fechou. O tumor dele sarou e nunca mais... Morreu de outras  \ncoisas, n\u00e9\u201d.\n\nOutro epis\u00f3dio de cura realizada por seu pai refere-se \u00e0 \u00e9poca  \nem  que  moravam  e  trabalhavam  fora  da  TI.  O  patr\u00e3o  deles  teria \nreclamado  para  seu  pai  de  uma  forte  dor  no  olho.  Joaquim  ficou  \nrelutante em ajudar, \u201cporque o pessoal de fora n\u00e3o entendia bem essas \ncoisas\u201d, mas diante da insist\u00eancia do patr\u00e3o, concordou ent\u00e3o em fazer  \num \u201cbenzimento\u201d.  \u201cE no outro dia o homem j\u00e1 amanheceu bom, o olho  \nbom. [...] N\u00e3o tinha mais nada\u201d. \n\nO  que  Bertolino  chama  de  \u201cbenzimento\u201d,  envolvia,  segundo \nele, a execu\u00e7\u00e3o de um canto/reza/dan\u00e7a acompanhado pelo  mbarac\u00e1. E \na relut\u00e2ncia de seu pai em ajudar o patr\u00e3o refere-se a algo recorrente na \nfala de muitas pessoas: o preconceito que os Guarani sofriam por parte \ndos n\u00e3o-\u00edndios, que n\u00e3o \u201centendiam seus costumes\u201d e referiam-se a eles  \nde forma o mais das vezes pejorativa/jocosa. No entanto, tal como foi  \ndescrito acima, muitas vezes os n\u00e3o-\u00edndios recorriam aos Guarani para \npedir ajuda na cura de alguma enfermidade, chegando mesmo a passar  \nalguns dias na casa de rezas aos cuidados dos rezadores \u2013 conforme me  \nfoi relatado por algumas pessoas. E, inversamente, \u00e9 importante registrar \nque  no  Paran\u00e1,  tanto  nas  aldeias  kaingang  quanto  guarani  as  pessoas \nprocuram  rezadores/benzedores/curandeiros  n\u00e3o-\u00edndios  quando  n\u00e3o \nconseguem  resolver  problemas  de sa\u00fade nos ambulat\u00f3rios  m\u00e9dicos  da \nFUNAI ou com os curadores \u00edndios.\n\nAcerca das \u201cdoen\u00e7as espirituais\u201d, uma informante me narrou o \nseguinte  epis\u00f3dio:  um  dia  sua  filha  veio  cham\u00e1-la  a  pedido  da \nenfermeira que trabalha na TI. Chegando l\u00e1, ela encontrou a enfermeira \nchorando, \u201cnum estado muito mau\u201d. A enfermeira disse t\u00ea-la chamado \npois tinha sonhado com duas \u201cvelhinhas\u201d, que a informante interpretou, \na partir  da descri\u00e7\u00e3o  do sonho,  como sendo  sua  m\u00e3e  e  Lica,  a antiga  \nrezadora \u2013 ambas j\u00e1 falecidas. No sonho, as duas velhas estavam falando \ne  cantando  em  guarani.  E,  desde  que  sonhara, a  enfermeira  estava  se \nsentindo mal. \u201cMas ela disse  que n\u00e3o sabia por que, nem o que era.  \nPensei:  mas acontecer com uma pessoa branca, e de fora, sendo que  \n\n\n\n212\n\ntem tanta gente aqui? De certo era porque ela era japonesa. O \u00edndio e o  \njapon\u00eas n\u00e3o t\u00eam muita diferen\u00e7a, s\u00f3 a l\u00edngua que \u00e9 diferente. Ela falou  \npara mim:  \u2018estou  pesada,  n\u00e3o  ag\u00fcento  firmar o  corpo  para  cima\u2019.  E  \nbom, n\u00e3o \u00e9 porque a gente \u00e9 crente que n\u00e3o vai prestar aten\u00e7\u00e3o no que  \n\u00e9  da  gente  l\u00e1  atr\u00e1s.  E  aquilo  que  ela  tinha  era  amandau 184.  Que  na  \nreligi\u00e3o  nossa  n\u00f3s  temos  a  chuva,  e  eles  carregam  aquela  chuva  de  \npedra, que para n\u00f3s \u00e9 amandau. [...] \u00c9 que na \u00e9poca estava uma seca, e  \naquilo era chuva de pedra [...]. E algu\u00e9m tinha que tirar aquilo dela e  \nmandar  de  volta,  porque  como  ela  n\u00e3o  entendia  nada,  ela  podia  at\u00e9  \nmorrer. Da\u00ed lembrei do Bertolino. Ele era rezador, tudo... [...] Pedi para  \na irm\u00e3 Teresa [mulher de Bertolino] falar com ele, e ele me disse para  \ntrazer  a  enfermeira,  mas  que  ele  n\u00e3o  queria  que  ningu\u00e9m  visse  [...]  \nImagina. A gente tudo crente e tendo que fazer a mesma coisa de antes.  \n[...]  No fundo da casa dele fizemos  o nimbodjer\u00ea, e ele  suspendeu. A  \ngente fez um cord\u00e3o em volta da cruz e foi fazendo uma volta, dan\u00e7ando  \nem volta. E ela j\u00e1 ficou boa, j\u00e1 saiu dando risada...\u201d.\n\nPartindo do que est\u00e1 acima transcrito e do que pude perguntar \u00e0 \nnarradora do epis\u00f3dio na ocasi\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o que ela fez acerca do \nestado da enfermeira estaria ligada ao contato dela, em sonho, com os  \nesp\u00edritos de sua m\u00e3e e Lica, j\u00e1 falecidas: ocasi\u00e3o de grande risco, para a  \nqual  ela  \u201cn\u00e3o  estava  preparada\u201d  e  que,  portanto,  deixou-a  doente. \nJustamente por n\u00e3o ser \u00edndia, \u201cela nem tinha como saber o que fazer\u201d, \ncaindo ent\u00e3o num estado de afli\u00e7\u00e3o da qual s\u00f3 poderia ser retirada por \num rezador.\n\nPara os Guarani, o contato com o esp\u00edrito dos que j\u00e1 morreram \n\u00e9  uma  das  causas  que  podem  deixar  doente  uma  pessoa,  ao  lado  de \noutras, como a feiti\u00e7aria. A respeito desta \u00faltima, Schaden (1962:127) \nafirma  que,  \u201centre  os  Guarani  predomina  a  cren\u00e7a  de  que  as \nenfermidades, pelo menos em sua maioria, encontram a sua explica\u00e7\u00e3o \nna  m\u00e1s  inten\u00e7\u00f5es  de  pessoas  conhecedoras  e  portadoras  de  recursos \nm\u00e1gicos\u201d. \n\nNo entanto, foi dif\u00edcil abordar  o tema  da feiti\u00e7aria  com meus \ninformantes  no  Laranjinha.  Isso  porque,  falar  de  feiti\u00e7aria  envolve \nacusar  algu\u00e9m  de  certos  atos  ou  pr\u00e1ticas  socialmente  reprovadas,  e \nentra-se, ent\u00e3o, em terreno muito delicado. Mesmo acerca dos epis\u00f3dios \nde \u201cdoen\u00e7as espirituais\u201d acima mencionados, n\u00e3o consegui explica\u00e7\u00f5es \nprecisas sobre as causas ou agentes causadores das mesmas. Abordando \no tema da feiti\u00e7aria com algumas pessoas, ouvi delas que os rezadores,  \n184 Segundo o Vocabul\u00e1rio Tupi-Guarani-Portugu\u00eas de Silveira Bueno (1982:41), \u201camanda\u00fa\u201d \u00e9: \ngranizo, saraiva, chuva de pedra.\n\n\n\n213\n\nque  eram  as  pessoas  que  tinham  poder  para  fazer  isso,  usavam  suas \ncapacidades \u201capenas para fazer o bem\u201d. \n\nUma situa\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 feiti\u00e7aria que pude presenciar em campo \nforam  as  acusa\u00e7\u00f5es  que  um  homem  j\u00e1  de  idade,  doente  e  acamado, \ndirigia  constantemente  a  seu  genro,  a  quem  acusava  de  t\u00ea-lo \n\u201cenfeiti\u00e7ado\u201d  e  de  estar  mantendo-o  doente.  Mas  a  fam\u00edlia  n\u00e3o  quis \ncomentar o caso.\n\nA  outra  situa\u00e7\u00e3o  foi   narrada  por  um  casal,  que,  acho \ninteressante mencionar, n\u00e3o \u00e9 convertido \u00e0 CCB. Ele \u00e9 Guarani e ela \u00e9 \nbranca.  Ele  conta:  \u201cA minha  mulher,  ela  morreu  uma  \u00e9poca.  O  parto  \ndela,  daquele  menino  que  estava  aqui,  amarraram  o  parto  dela\u201d.  A  \nesposa  continua:  tratava-se  de  uma  mulher  que,  por  conta  de  um  \ndesentendimento, \u201cficou brava e colocou feiti\u00e7o em mim. [...] eu estava  \npara  ganhar  nen\u00ea  e  ca\u00ed  assim  no  ch\u00e3o,  como  se  estivesse  morta.  A  \nmadrasta dele [do marido] rezava muito. Ela tinha muito poder. E ela  \nme operou  em esp\u00edrito.  Mas  nessa  hora  meu esp\u00edrito j\u00e1 tinha subido.  \nEle n\u00e3o ag\u00fcentou tudo aquilo. E ela trouxe o esp\u00edrito de uma velhinha  \n\u00edndia  e  p\u00f4s  em  mim.  Meu  esp\u00edrito  \u00e9  \u00edndio.  Eu  sou  branca,  mas  meu  \nesp\u00edrito \u00e9 \u00edndio. [...] E eu estou viva at\u00e9 hoje. E tudo isso foi atrav\u00e9s da  \nreza.  [...]  depois  que  acabou,  minha  sogra  foi  ficando  agoniada,  \nchamou um outro filho dela e cuspiu uma bola assim de cabelo. [...] E  \nera o cabelo da [mulher] que tinha colocado o feiti\u00e7o em mim. E n\u00f3s  \njogamos  aquilo  no  fogo  e  explodiu.  Era  tudo  feiti\u00e7o.  [...]  Eu  fui  \noperada.  Voc\u00ea  escutava  eles  mexendo  nas  coisas,  nas  ferramentas.  \nEram  tr\u00eas  m\u00e9dicos  \u00edndios,  e  mais  a  velhinha.  A minha  sogra  tirou  o  \nbeb\u00ea,  eles  me  operaram, e  depois  no outro  dia  minha  barriga  estava  \ndo\u00edda... [...] e eu fui olhar e estavam os pontinhos assim certinho onde  \neles costuraram. Tudo invis\u00edvel. Tudo atrav\u00e9s da reza\u201d.\n\nAl\u00e9m  de  remeter  para  certos  aspectos  da  etiologia  das \ndoen\u00e7as185, a forma do rezador conduzir as curas e a quest\u00e3o de como a \ninterpreta\u00e7\u00e3o  de tais estados  \u00e9 perpassada pela cosmologia  guarani, as \nnarrativas acima revelam outra quest\u00e3o interessante: os fatos narrados e \nas interpreta\u00e7\u00f5es que os narradores fazem deles, remetem para um certo  \necumenismo popular, que resulta da permeabilidade do campo religioso \nbrasileiro  (cf.  Calavia  S\u00e1ez,  1998)  que,  por  sua  vez,  pressup\u00f5e,  entre  \noutras coisas, a complementaridade  de pr\u00e1ticas  entre  as  religi\u00f5es  e  as \nconstantes  \u201ctradu\u00e7\u00f5es\u201d de um pante\u00e3o a outro. Os pr\u00f3prios termos em \nportugu\u00eas usados pelos Guarani quando falam dos rituais ligados \u00e0 casa \nde rezas (\u201cguias\u201d, \u201cabaixar\u201d, \u201cincorporar\u201d, \u201cinterceder\u201d, \u201ccrisma\u201d, etc.) \n\n185 Ponto que precisaria ser melhor investigado.\n\n\n\n214\n\nindicam n\u00e3o s\u00f3 a influ\u00eancia atual do pentecostalismo, mas um contato \ncom um universo religioso muito mais amplo. Tal como indico em meu \ntrabalho  anterior  (2003)  toda  a  popula\u00e7\u00e3o  guarani  da  bacia  do \nParanapanema  tinha  um  contato  intenso  (e  bastante  diversificado,  por \nconta  das  trajet\u00f3rias  pessoais  de  cada  sujeito)  com  o  campo  religioso \ncircundante (sendo  alvo do proselitismo  de v\u00e1rios grupos  diferentes \u2013 \ncat\u00f3licos,  protestantes,  etc.,  mas  tamb\u00e9m  entrando  em  contato  com  o \nespiritismo, a umbanda, etc.), sem que isso se configurasse, em outras \nTIs da regi\u00e3o, no quadro mais ou menos homog\u00eaneo (pois que grande \nparte, mas  n\u00e3o todo  o  grupo  se  converteu  ao pentecostalismo)  que  se  \ninstalou no Laranjinha na d\u00e9cada de 1990186. \n\nAssim,  a  permeabilidade  do  campo  religioso  brasileiro  acima \nmencionada implica que, n\u00e3o apenas os \u00edndios entram em contato com \nid\u00e9ias  que  perpassam  o  campo  religioso  mais  amplo  em que se  v\u00eaem \ninseridos,  interpretando-as  de  acordo  com  seus  esquemas  culturais  e \ninteresses, como  tamb\u00e9m os n\u00e3o-\u00edndios elaboram certas id\u00e9ias sobre a \n\u201creligi\u00e3o  ind\u00edgena\u201d,  tamb\u00e9m  adequando-as  a  um  esquema  cultural  e \ninteresses pr\u00f3prios (os brancos que procuram os Guarani em busca de  \nal\u00edvio para certas afli\u00e7\u00f5es ou enfermidades o fazem porque creditam aos  \nrezadores  certo  poder,  mas  isso  n\u00e3o  implica  necessariamente  numa \ninten\u00e7\u00e3o de se converterem \u00e0 \u201creligi\u00e3o ind\u00edgena\u201d) \u2013 num movimento que \nse d\u00e1 ent\u00e3o em v\u00e1rias m\u00e3os/dire\u00e7\u00f5es.\n\nPor  fim,  s\u00e3o  elementos  que  apontam  para  o  fato  de  que  o \nxamanismo guarani e as pr\u00e1ticas ligadas a ele j\u00e1 estavam inseridos no \ncampo religioso brasileiro, articulando-se com outras posi\u00e7\u00f5es definidas \nem  seu  interior,  h\u00e1  muito  mais  tempo  do  que  o  marco  temporal  da  \nconvers\u00e3o, por exemplo, poderia inicialmente indicar.\n  \n5.4 XAM\u00c3S E ANIMAIS AUXILIARES \n\nTal  como  mencionado  acima,  os  esp\u00edritos  auxiliares  com  os \nquais as pessoas entram em contato \u2013 e de quem, por exemplo, podem \nreceber conselhos e rezas \u2013 s\u00e3o chamados pelos Guarani do Laranjinha \nde  yvyraidj\u00e1. O mesmo nome pode ser usado em refer\u00eancia \u00e0s pessoas \nque auxiliam o rezador principal na condu\u00e7\u00e3o dos rituais de canto e reza.\n\nMello (2006), a partir de sua etnografia com um grupo Guarani \nMbya, afirma que o termo yvyraidj\u00e1 refere-se tanto a esp\u00edritos humanos \n\n186 Sem esquecer que todo o interior do Paran\u00e1, Mato Grosso do Sul, leste do Paraguai, norte \nda Argentina e sul da Bol\u00edvia foram palco de dezenas de redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas no s\u00e9culo XVII.\n\n\n\n215\n\nquanto a animais e plantas auxiliares (como o tabaco, por exemplo 187). \nSegundo ela (ibidem: 222), os  yvyraidj\u00e1 \u201cs\u00e3o protetores, observadores, \napoiadores nos processos de cura e \u00e9 atrav\u00e9s deles que um karai [nome \ndado  ao xam\u00e3  pelos  Mbya]  acumula  seus  poderes  xam\u00e2nicos\u201d.  Na  TI \nLaranjinha, as pessoas com as quais pude conversar a respeito do tema \nn\u00e3o  confirmaram  essa  amplia\u00e7\u00e3o  do  termo  yvyraidj\u00e1 para  englobar \ntamb\u00e9m os animais auxiliares188. A respeito deles, uma informante disse: \n\u201cN\u00f3s que temos a reza, n\u00f3s temos tamb\u00e9m a oncinha. S\u00f3 que ela \u00e9 assim  \nbem pequenininha, jagua\u00b4i. Se n\u00f3s tivermos um problema, e quisermos  \nresolver,  n\u00f3s  a  trazemos  e  ela  resolve  para  a  gente.  S\u00f3  que  ela  \u00e9  \ninvis\u00edvel. S\u00f3 quem v\u00ea \u00e9 o dono mesmo. E ningu\u00e9m mais v\u00ea ela. Ela vem,  \nresolve o problema e a gente torna a suspender. Ela vem do c\u00e9u. Todos  \nos  rezadores  t\u00eam  uma.  \u00c9  sempre  um  jaguarzinho.  Tem  branquinha,  \namarelinha, pretinha,  riscadinha...  Se tiver  alguma coisa  ruim,  que  a  \ngente n\u00e3o tem for\u00e7a para tirar, \u00e9 s\u00f3 trazer ela, que ela tira. Leva para  \nlonge da gente. Que os rezadores t\u00eam os seus guias. Eles rezam, e esses  \ns\u00e3o os protetores dele\u201d189.\n\nO trecho de entrevista acima apresentado condensa v\u00e1rias id\u00e9ias \ne conceitos  ligados ao papel e qualidades  do xam\u00e3  \u2013 ou rezador \u2013 na \ncosmologia  guarani:  sua  capacidade  de  comunicar-se  com  diferentes \nesferas da realidade, atuando como mediador entre o mundo humano e o \ndas divindades e esp\u00edritos; o fato de que o poder do rezador \u00e9 colocado a  \nservi\u00e7o  do  grupo,  para  resolver  problemas  (doen\u00e7as,  conten\u00e7\u00e3o  das  \nfor\u00e7as  negativas  que  podem,  por  exemplo,  quebrar  o  equil\u00edbrio \necol\u00f3gico, etc.); sua capacidade de \u201cver\u201d o que est\u00e1 al\u00e9m da capacidade \ndas pessoas comuns; o risco que  esse  contato envolve,  sendo preciso,  \nent\u00e3o,  proteger-se  (ou  contar  com  quem  o  proteja  \u2013  e  ao  grupo).  A \n\n187 Subst\u00e2ncia  que  n\u00e3o  est\u00e1  presente  nos  rituais  de  canto  e  reza  dos  Guarani  \u00d1and\u00e9va  da  \nunidade sociol\u00f3gica aqui referida \u2013 nem atualmente, nem no passado, segundo indicaram meus  \ninformantes.\n188 Em sua an\u00e1lise, Mello (2006) afirma tamb\u00e9m a exist\u00eancia de uma associa\u00e7\u00e3o entre o animal \nauxiliar  e  a  alma  animal  da  pessoa  (acyigua,  no  caso  dos  \u00d1and\u00e9va).  Questionando  meus \ninterlocutores  a  esse  respeito,  eles  negaram  esse  tipo  de  associa\u00e7\u00e3o.  No  entanto,  minha  \nabordagem  foi direta  (expus a  formula\u00e7\u00e3o  feita  pela autora acima  referida, por  exemplo), e \ncreio  que seria  preciso  testar a  hip\u00f3tese  de forma indireta, em situa\u00e7\u00f5es/contextos variados,  \npois  a  \u201cteoriza\u00e7\u00e3o\u201d  do  tema  resulta  do  olhar  do  antrop\u00f3logo,  n\u00e3o  necessariamente \ncorrespondendo \u00e0 forma como isso \u00e9 pensado/vivenciado pelos Guarani. Fica como um ponto a \nser aprofundado.\n\n189 Langdon  (1992)  aponta  a  exist\u00eancia  de  um  \u201ccomplexo  xam\u00e3-jaguar\u201d  em  diversas \nsociedades  ind\u00edgenas  da  Am\u00e9rica Central  e do Sul, cuja caracter\u00edstica  seria  a  associa\u00e7\u00e3o  do  \nxam\u00e3 com o jaguar e, em alguns casos, a cren\u00e7a na possibilidade do xam\u00e3 se transformar em  \njaguar em certas ocasi\u00f5es. \n\n\n\n216\n\nrespeito desse \u00faltimo ponto uma informante disse: \u201cA gente tinha quem  \nnos protegia aqui contra os esp\u00edritos contr\u00e1rios [...] E era uma on\u00e7a \u2013  \njaguara\u00b4u. A rezadora trazia essa on\u00e7a, eu lembro. [...] Ela ficava em  \nvolta, ela fica andando e cuidando de n\u00f3s. A rezadora falava: \u2018voc\u00eas  \nfiquem quietinhos e v\u00e3o ouvir o ronco dela\u2019. E a gente ouviu. O ronco  \nda on\u00e7a. E ali n\u00e3o tinha on\u00e7a, ali em cima, naquela \u00e9poca. E n\u00f3s todos  \nouvimos. Ent\u00e3o era espiritual. Ent\u00e3o tinha realmente. [...]. Existia sim  \nalgu\u00e9m que nos protegia. S\u00f3 que a gente n\u00e3o via. Mas com certeza eles  \n[os rezadores] viam\u201d.\n\nPor fim, transcrevo um \u00faltimo trecho, que, ainda falando sobre \nos  animais  auxiliares,  explicita  pontos  ainda  n\u00e3o  mencionados  acima, \ncomo a rivalidade entre certos rezadores.\n\n\u201cCada rezador ele tem o seu animal espiritual. Ele tem a on\u00e7a,  \nele tem a coruja, ele tem a cobra, tem p\u00e1ssaro. Cada rezador tem isso.  \nMas \u00e9 espiritual. [...] Ent\u00e3o, n\u00f3s est\u00e1vamos na igreja... porque n\u00f3s, na  \nnossa tradi\u00e7\u00e3o n\u00f3s fomos muito firmes. Antes da gente entrar nessa...  \nn\u00e3o \u00e9 religi\u00e3o, nessa doutrina do branco, n\u00f3s fomos muito fi\u00e9is. A\u00ed eles  \nfalam assim que foi por causa da nossa inoc\u00eancia que deus ouvia. [...]  \nE quando foi uma vez, n\u00f3s fomos l\u00e1 pedir... n\u00e3o sei para que... n\u00e3o me  \nlembro se foi para chover, ou se foi por causa de doen\u00e7a... n\u00f3s fomos l\u00e1.  \nEnt\u00e3o essa irm\u00e3 Lica, e uma outra que mora... hoje ela foi embora para  \no [a TI] Nimuendaju, e a outra voc\u00ea conhece que \u00e9 a Almerinda. Ela foi  \numa excelente rezadora, a Almerinda.  A\u00ed n\u00f3s est\u00e1vamos sentados na  \nbeira do fogo, tudo quieto. A finada irm\u00e3 Lica levantou e foi rezar l\u00e1 na  \ncruz, l\u00e1 fora. Foi rezar... Da\u00ed ela falou assim para n\u00f3s (na linguagem):  \n\u2018olha, voc\u00eas  p\u00f5em a sua mente no c\u00e9u. Porque a minha oncinha est\u00e1  \nbrigando  com  a  oncinha  da Almerinda\u2019.  [...]  A\u00ed  ela  deu  aquelas  tr\u00eas  \nvoltas  na  cruz  e  saiu.  E  a  nossa  igreja  era  na  beira  do  mato.  [...].  \nPrimeiro era mato, agora n\u00e3o \u00e9 mais. E ela veio rezando. Quando ela ia \nentrando no mato assim, ela encontra a oncinha dela. Espiritualmente.  \nEla falou para  n\u00f3s  assim: \u2018se voc\u00eas  cr\u00eaem, voc\u00eas  v\u00e3o ver  ela.  Agora  \naquele que n\u00e3o cr\u00ea n\u00e3o vai ver nada\u2019. E nisso, antes, ela tinha mandado  \nfincar um pau... uma varinha assim para baixo de onde n\u00f3s est\u00e1vamos  \ndan\u00e7ando.  A\u00ed  ela  veio  puxando.  A gente  via  que  ela  estava  puxando.  \nDeu tr\u00eas voltas na cruz, e... muitos viram, eu n\u00e3o vi. Eles falavam: olha  \na corrente da oncinha. Olha que bonitinha. E eu ali, mas n\u00e3o via nada  \nn\u00e3o.  Da\u00ed  ela  falou  assim:  \u2018olha,  eu  vou  amarrar  ela  ali.  S\u00f3  de  \nmadrugada que eu vou soltar  ela para ir embora\u2019. Menina, ela foi l\u00e1  \namarrar  a oncinha naquela varinha que ela  mandou fincar. No outro  \ndia a  gente  via  aonde  ela  tinha  andado no ch\u00e3o.  Estava  rodeado  no  \n\n\n\n217\n\nch\u00e3o.  E  era  s\u00f3  semente  de  jabuticaba,  semente  de  gabiroba...  s\u00f3  \nsementinha ali que ela comeu. A\u00ed quando foi de madrugada, ela falou  \nassim:\u2019 voc\u00eas levantam todos\u2019. A\u00ed n\u00f3s levantamos, ela fez o que tinha  \nque fazer ali e a oncinha. E assim eu acho engra\u00e7ado (at\u00e9 hoje eu falo  \npara o meu marido), que quando chegou perto da igreja, da cruz, ela  \npegou a oncinha e p\u00f4s no peito. A oncinha acho que brigou na lama, o  \npeito dela [da Lica] ficou assim s\u00f3 barro. \u00c9 incr\u00edvel [...]\u201d.\n\nSegundo a narradora, as on\u00e7as estavam brigando porque Lica e \nAlmerinda \u201cn\u00e3o se davam na reza. Uma queria ser mais do que a outra. \nEnt\u00e3o as oncinhas tamb\u00e9m\u201d. Isso remete para um outro ponto: tal como \nj\u00e1 mencionado, havia uma hierarquia entre os rezadores (pois que uns \neram  [reconhecidamente]  mais  fortes  que  outros),  e  essa  hierarquia \nresultava n\u00e3o apenas em complementaridade entre eles \u2013 pois o rezador  \nprincipal, que conduzia propriamente os rituais, costumava ser ajudado \npor outros \u2013, mas tamb\u00e9m em oposi\u00e7\u00f5es190.\n\nTais oposi\u00e7\u00f5es poderiam se estender do plano individual para o \ncoletivo,  pois  que  cada  xam\u00e3  costumava  ter  sua  \u201cclientela\u201d:  em \nmomentos  nos  quais  as  pessoas  precisavam  recorrer  aos  rezadores  \u2013 \npara  a  cura  de  uma  doen\u00e7a,  por  exemplo  \u2013  elas  n\u00e3o  o  faziam \naleatoriamente,  mas  dentro  de  certas  prefer\u00eancias,  escolhendo  um  em \ndetrimento  de  outros.  Segundo  pude  constatar,  essas  \u201cprefer\u00eancias\u201d \npoderiam estar ligadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es (amig\u00e1veis ou n\u00e3o) entre as fam\u00edlias  \nextensas  das  pessoas  envolvidas;  a  algum  tipo  de  reconhecimento \ncoletivo quanto ao \u201cpoder\u201d do xam\u00e3  no assunto em quest\u00e3o; ou ainda \npoderia  estar  ligada  ao  comportamento  social  dele  (que,  a  princ\u00edpio, \ndeveria ser exemplar. Se n\u00e3o era, isso prejudicava seu prest\u00edgio).\n\nNo  entanto,  a  despeito  dessa  possibilidade  de \noposi\u00e7\u00e3o/rivalidade entre os xam\u00e3s, v\u00e1rias pessoas afirmaram que \u201cera \numa  igreja  s\u00f3.  Era  tudo  junto\u201d.  Tal  como  j\u00e1  mencionamos,  sua  \nlocaliza\u00e7\u00e3o  poderia variar, mas  havia sempre  uma \u00fanica casa de rezas \nem funcionamento na TI Laranjinha191. \n\n5.5 CONCEP\u00c7\u00d5ES GUARANI DE NOME, ALMA E PESSOA\n\nO fato de o poder xam\u00e2nico existir em potencial em cada pessoa \nguarani tem rela\u00e7\u00e3o  com a concep\u00e7\u00e3o  nativa  de nome/alma. Tal como \n\n190 Mello  (2006)  faz  men\u00e7\u00e3o  \u00e0  exist\u00eancia  dessa  contraposi\u00e7\u00e3o  de  poderes  entre  xam\u00e3s, \njustamente indicando a dificuldade de ter acesso a esse tipo de informa\u00e7\u00e3o, pois que no grupo  \nMbya por ela estudado este seria um tema/assunto socialmente reprov\u00e1vel.\n191 Trabalhos como o de Pissolato (2007) e Albernaz (2009) mencionam a exist\u00eancia de v\u00e1rias \ncasas de reza em uma \u00fanica aldeia.\n\n\n\n218\n\nafirma  Pissolato  (2007):  quem  porta  um  nome/alma  (cuja  origem  \u00e9 \ndivina)  adquire  capacidade  de  viver  sob  a  orienta\u00e7\u00e3o  dos \nsaberes/poderes enviados pelos deuses \u2013 e a\u00ed est\u00e1 contida a possibilidade \nda pessoa vir a ser um(a) xam\u00e3.\n\nSegundo  Schaden  (1962),  a  no\u00e7\u00e3o  de  alma  entre  os  Guarani \n(justamente  por  condensar  id\u00e9ias  sobre  concep\u00e7\u00e3o  e  reencarana\u00e7\u00e3o)  \u00e9 \numa  chave  importante  para  a  compreens\u00e3o  do  sistema  religioso.  O  \nreferido autor aponta para exist\u00eancia de uma identifica\u00e7\u00e3o entre as almas \nenviadas \u00e0 terra para se reencarnarem e as rezas recebidas como d\u00e1diva \ndo mundo sobrenatural e que, em alguns casos, s\u00e3o justamente trazidas \npelo esp\u00edrito de pessoas j\u00e1 falecidas para os que est\u00e3o aqui na terra192. \nHaveria assim uma comunh\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o entre esse mundo e o outro \n\u2013 onde est\u00e3o as almas e as divindades.\n\nAssim sendo, os jovens e crian\u00e7as guarani se caracterizam por \numa  not\u00e1vel autonomia/  independ\u00eancia  :   sua  personalidade  \u00e9  sempre \nrespeitada  no  interior  do  grupo,  dado  que  para  os  Guarani  ela  seria  \nreflexo da manifesta\u00e7\u00e3o  de sua natureza inata (ligada \u00e0 alma que anima  \na pessoa).  Portanto, entre os Guarani, a repress\u00e3o \u00e9 quase inexistente no \nprocesso de educa\u00e7\u00e3o/socializa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que as crian\u00e7as s\u00e3o muitas vezes \nconsideradas/reconhecidas  enquanto  entes  queridos  que  retornam  ao \nmundo reencarnados.\n\nV\u00e1rias vezes ouvi no Laranjinha as pessoas se referirem a filhos \nou netos como sendo o esp\u00edrito (esse \u00e9 o termo comumente usado) de \nparentes j\u00e1 falecidos: \u201cmeu neto, quando a minha filha estava gestante, \nDeus mostrou para mim que ele \u00e9 o esp\u00edrito do meu cunhado\u201d. Noutra  \nocasi\u00e3o, uma mulher cujo filho havia falecido, me disse que ele havia \n\u201crenascido\u201d tamb\u00e9m em um de seus netos: \u201cquando a pessoa morre, ela  \nvolta. Mas volta diferente, claro. Mas \u00e9 o mesmo esp\u00edrito\u201d.\n\nSegundo  Nimuendaju  (1987),  quando  uma  crian\u00e7a  nasce,  o \nrezador \u00e9 encarregado de descobrir de onde veio a alma \u2013 que j\u00e1 existia \npronta  (por  isso  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  a  alma  e  a  personalidade  da  pessoa  \nindicada acima) e pode ter vindo de diferentes regi\u00f5es celestes, ligadas a \ndiferentes  divindades: do z\u00eanite,  do oriente  ou do ocidente. \u00c9  a essas \ndivindades  que  o  rezador  se  dirige  atrav\u00e9s  de  seus  cantos/rezas  para \ndescobrir  a  proced\u00eancia  da  alma  e,  conseq\u00fcentemente  o  nome  da \npessoa193.  Assim,  tal  como  indica  o  referido  autor,  para  os  Guarani  o \n\n192 Conforme j\u00e1 mencionado em outros momentos, podem tamb\u00e9m ser recebidas diretamente  \ndas divindades.\n193 Segundo Mello (2006), a onom\u00e1stica guarani remete para um parentesco cosmol\u00f3gico, pois \nque estaria vinculada \u00e0 origem divina do nome/alma. Nesse sentido, ouvi de uma informante o  \nseguinte relato: \u201cEsse menino meu, que morreu, ele era g\u00eameo de outro. Mas em esp\u00edrito. Eu \n\n\n\n219\n\nnome \u00e9 id\u00eantico \u00e0 pessoa, que \u201c\u00e9\u201d o seu nome. V\u00e1rias pessoas, ao me \nrevelarem  seus  nomes  guarani,  recebidos  ritualmente,  indicaram  uma \nassocia\u00e7\u00e3o  entre  o  significado  do  nome  e  uma  caracter\u00edstica  de  sua  \npersonalidade.\n\nAinda  sobre  a  quest\u00e3o  do  nome/alma,  uma  informante  disse: \n\u201ccada nome vem de um lugar. \u00c9, por exemplo... renascer. Morre uma  \npessoa, ent\u00e3o o rezador vai l\u00e1 e pega o ayvucu\u00e9 que a gente fala, pega o \nesp\u00edrito. E da\u00ed fica l\u00e1 na cruz. Aquele esp\u00edrito fica para l\u00e1. A\u00ed, quando...  \nse  uma  mulher,  por  exemplo,  quer  um  filho,  ele  [o  rezador]  passa  \naquele  esp\u00edrito  na  mulher.  A\u00ed  ela  fica  gestante,  e  aquela  pessoa  que  \nmorreu vai renascer de novo. A\u00ed o rezador conta... Se n\u00e3o \u00e9 daqui que  \nmorreu, se \u00e9 de longe, a\u00ed ele sabe: \u00e9 o esp\u00edrito de fulano que renasceu.  \nPor que os \u00edndios est\u00e3o acabando hoje? Porque hoje n\u00e3o tem mais nada \ndisso. Se morre um \u00edndio... acabou. Ningu\u00e9m lembra quem \u00e9 aquele l\u00e1  \nmais.  E  antigamente  n\u00e3o.  Nascia  uma  crian\u00e7a,  era  uma  festa.  Hoje,  \nnasce uma crian\u00e7a, nasce um indinho ali, ningu\u00e9m d\u00e1 bola. Mas n\u00e3o  \nera assim de primeiro\u201d.\n\nSegundo essa mulher, a chegada de um beb\u00ea e seus primeiros \nmeses de vida eram per\u00edodos marcados por muitos cuidados, pois a alma \nda pessoa renascida na crian\u00e7a deveria se sentir satisfeita e feliz com a  \nnova vida, caso contr\u00e1rio poderia novamente deixar o corpo: \u201ca minha  \nirm\u00e3  [...],  ela  n\u00e3o  estava  acostumando  aqui,  na  terra.  A\u00ed  tinha  uma  \nrezadora muito temente. Aquela rezadora era igual a irm\u00e3 Lica. A\u00ed, em  \nesp\u00edrito, ela veio e falou para a rezadora: \u2018eu vou embora porque eu  \nn\u00e3o estou acostumando. N\u00e3o estou acostumando com o modo do meu  \npai  nem  com  o  da  minha  m\u00e3e  e  n\u00e3o  estou  acostumando  com  esse  \nneg\u00f3cio de chupar (que era a mamadeira). Ent\u00e3o eu vou embora\u2019. A\u00ed a  \nrezadora:  \u2018n\u00e3o,  fica,  voc\u00ea  vai  acostumar\u2019.  E  come\u00e7ou  a  conciliar,  l\u00e1  \nentre eles. A\u00ed ela cresceu\u201d.\n\nReferindo-se  \u00e0   import\u00e2ncia  do  nome  para  os  Guarani, \nNimuendaju (1987) afirma que quando uma pessoa est\u00e1 muito doente, o \n\u00faltimo recurso tentado pelo rezador \u00e9 a troca do nome. Por tr\u00e1s disso, \nencontramos  portanto  a  id\u00e9ia  de  que  a  doen\u00e7a  ficaria  presa  ao \nnome/alma, e que, ent\u00e3o, renominando a pessoa o rezador a curaria. Um  \ndos  depoimentos  j\u00e1  apresentados  acima  confirma  esse  tipo  de \nassocia\u00e7\u00e3o:  durante  um  parto  dif\u00edcil  a  alma  da  referida  mulher  teria \n\nfiquei sabendo disso em sonho. L\u00e1 no c\u00e9u, eles eram irm\u00e3os. G\u00eameos. E a alma de um veio \npara o meu neto, e a outra para o meu sobrinho\u201d.\n\n\n\n220\n\ndeixado  seu  corpo,  sendo  que  a  rezadora  que  a  acompanhava  trouxe \noutra alma para seu corpo, salvando-a da morte194.\n\n5.5.1 O nimongara\u00ed\n\nNimuendaju  (1987,  2001)  usa  o  termo  nimongara\u00ed para  se \nreferir tanto ao ritual de nomina\u00e7\u00e3o guarani195, quanto ao que ele chama \nde a \u201cmais importante dan\u00e7a de pajelan\u00e7a\u201d (idem, 1987: 89), realizada \numa vez por ano, geralmente entre janeiro e mar\u00e7o \u2013 quando os produtos \nnas  ro\u00e7as, principalmente  o  milho,  come\u00e7avam  a  madurar. Segundo  o \nreferido  autor,  este  \u00faltimo  era  um  ritual  realizado  com  a  inten\u00e7\u00e3o  de \nbuscar prote\u00e7\u00e3o tanto para os homens, quanto para as plantas e animais  \ncomest\u00edveis, durante todo o ano que se seguiria. Durava quatro dias, e \nno  alvorecer  do  quinto  dia,  realizava-se  o  \u201cbatismo\u201d  de  todos  os \npresentes, mas sem o ritual de nomina\u00e7\u00e3o. \n\nNa  TI  Laranjinha,  as  pessoas  comumente  referem-se  ao \nnimongara\u00ed como \u201ccrisma\u201d. Tal como j\u00e1 foi colocado, descobrir o nome \nda crian\u00e7a e d\u00e1-lo a ela era tarefa do rezador. Segundo M\u00e1rio, quando j\u00e1  \nhavia algumas crian\u00e7as no grupo sem \u201ccrismar\u201d \u2013 umas seis ou oito \u2013 \nLica mandava cham\u00e1-las \u00e0 casa de rezas para o nimongara\u00ed. Na ocasi\u00e3o, \nos pais da crian\u00e7a deveriam escolher um padrinho e uma madrinha. N\u00e3o \nprecisava  ser  um  membro  da  fam\u00edlia.  As  pessoas  contam  que  se \ncostumava chamar vizinhos ou amigos. Segundo as pessoas mais velhas \ncom quem pude conversar, antes, o rezador fazia a \u201ccrisma\u201d logo ap\u00f3s o  \nnascimento da crian\u00e7a196. Posteriormente \u00e9 que os rezadores passaram a \nesperar  o  nascimento  de  v\u00e1rias  crian\u00e7as,  que  acabavam  ent\u00e3o  sendo \nnomeadas em idades diferentes, num ritual que era coletivo.\n\nSegundo Bertolino, as crian\u00e7as que seriam \u201ccrismadas na igreja \ndos \u00edndios\u201d eram mandadas para a mata para coletar cera de abelha jata\u00ed  \npara  fazer  as velas  usadas  durante  o ritual  (chamadas  de jity).  A cera \ncoletada  por  elas  era  misturada  com  resina  de  cedro,  esquentada  e \nesfregada  em  peda\u00e7os  de  pano  ou  fitas,  que  depois  eram  enrolados, \nformando a \u201cvela\u201d.\n\n194 Veiga  (2004)  menciona  que  quando  esteve  no  Laranjinha,  em  2003,  Almerinda  tinha  \nconduzido pouco tempo antes de sua chegada um ritual de \u201ccrisma\u201d para duas crian\u00e7as que  \nestavam doentes e duas que n\u00e3o tinham nome ainda, sendo que todas foram (re)nomeadas.\n195 Em Nimuendaju (1987) encontramos a descri\u00e7\u00e3o do ritual de nomina\u00e7\u00e3o nas p\u00e1ginas 29-31, \ne  do  ritual  de  ligado  \u00e0  prote\u00e7\u00e3o/colheita  do  milho  nas  p\u00e1ginas  89-91.  Al\u00e9m  disso,  h\u00e1  da  \ndescri\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio \u201cbatismo\u201d, no artigo que a revista Mana (re)publicou em 2001.\n196 Tal como entre os Apapoc\u00fava, de acordo com a descri\u00e7\u00e3o de Nimuendaju (1987).\n\n\n\n221\n\nTamb\u00e9m os rezadores iam para a mata coletar casca de cedro, \ndeixadas  em  infus\u00e3o  em  recipientes  tamb\u00e9m  de  cedro,  localizados \ndentro  da  casa  de  rezas,  at\u00e9  o  dia  do  ritual.  Segundo  Bertolino,  as  \ninstru\u00e7\u00f5es acerca do modo como o ritual de nomina\u00e7\u00e3o deveria ser feito \ntinham  sido  deixadas  pelos  antigos,  que  \u201censinaram  tudo  que  era \napropriado para fazer isso\u201d. Ele afirma que s\u00f3 os homens \u00e9 que podiam \nrealizar o  nimongara\u00ed \u2013 o que, no entanto, teria mudado com o tempo \ne/ou circunst\u00e2ncias, pois que Lica era a rezadora \u00e0 frente de rituais que \nme  foram  descritos.  No  entanto,  as  informa\u00e7\u00f5es  por  mim  obtidas  de \ndiferentes pessoas s\u00e3o convergentes em um ponto: apenas rezadores de \ngrande poder (fossem homens ou mulheres) eram capazes de descobrir \nos nomes das crian\u00e7as.\n\nSegundo Bertolino, seu \u201cnome de verdade, Jejogu\u00e1\u201d, teria sido \ntrazido a ele pelo pai de Lica,  Guar\u00e1. As pessoas que receberam seus \nnomes nos rituais lembram-se sempre do rezador que as nomeou, bem  \ncomo de seus padrinhos. Conforme as falas de meus entrevistados, as \nrela\u00e7\u00f5es entre afilhados e padrinhos era de extremo respeito e carinho197. \n\nO  momento  da  nomina\u00e7\u00e3o,  propriamente,  acontecia  de \nmadrugada. O rezador que ia conduzir o ritual j\u00e1 estava em reclus\u00e3o h\u00e1 \ndias, \u201ccom o pensamento voltado198 s\u00f3 para \u00d1ander\u00fa, que ent\u00e3o revelava \nos nomes. O nome era presente de  \u00d1ander\u00fa\u201d. Era ajudado tamb\u00e9m por \noutros rezadores, seus yvyr\u00e1idj\u00e1. No dia que antecedia essa madrugada, \nas crian\u00e7as  e jovens  que  receberiam  seus  nomes  participavam  do que  \nBertolino  chama  de \u201cpreparativos\u201d:  ficavam  em reclus\u00e3o,  tamb\u00e9m  em \njejum, e apenas tinham contato com os rezadores, que ficavam junto a \neles, cantando determinadas rezas a fim de que eles as repetissem. De \nmadrugada (entre 3 e 6 horas da manh\u00e3) eles eram acordados e levados  \npara o terreiro da \u201ccasa grande\u201d.\n\nMario conta que as crian\u00e7as ficavam de p\u00e9, com os pais e os  \npadrinhos, e Lica ia passando e jogando com a m\u00e3o em concha a \u00e1gua  \ndaquela  vasilha onde as cascas  de cedro tinham  ficado em infus\u00e3o na \ncabe\u00e7a das crian\u00e7as que estavam sendo \u201ccrismadas\u201d e falando o nome  \nque seria delas \u201cna linguagem\u201d. Segundo ele, \u201cela que sabia o nome a \nser  dado  a  cada  crian\u00e7a.  N\u00e3o  eram  os  pais  que  escolhiam,  mas  os \n\n197 Tal como menciono em meu trabalho anterior (2003), uma vez batizados na CCB, afilhados \ne padrinhos transformaram-se em \u201cirm\u00e3os\u201d.\n198 \u201cEstar  pensando  em  \u00d1ander\u00fa\u201d  seria  equivalente  a  \u201cconcentrar-se\u201d,  termo  que  Pissolato \n(2007), a partir de sua etnografia entre os Mbya, define como sendo a atitude por excel\u00eancia a  \nser mantida em momentos onde se busca a obten\u00e7\u00e3o de capacidades enviadas pelos deuses. Por \nisso a impropriedade de atitudes de dispers\u00e3o dos participantes quando dos rituais, j\u00e1 percebida  \nnas falas de Lica apresentadas no cap\u00edtulo anterior.\n\n\n\n222\n\nrezadores\u201d.  Mas  como  passou  a  haver  um  intervalo  maior  entre  o  \nnascimento de um beb\u00ea e o ritual de nomina\u00e7\u00e3o, as crian\u00e7as recebiam de \nseus  pais  ou  familiares  nomes  em  portugu\u00eas,  que  geralmente \ncontinuavam sendo usados mesmo ap\u00f3s a \u201ccrisma\u201d199. \n\nDe  acordo  com  o  que  foi  colocado  acima,  n\u00e3o  havia,  no \nLaranjinha, uma \u00e9poca espec\u00edfica para a realiza\u00e7\u00e3o desse ritual que, no \nentanto, \u201cacontecia uma  vez por ano, ou ent\u00e3o poucas  vezes  por ano.  \nDependia do rezador. Os guias avisavam ou ent\u00e3o pediam para que fosse \nfeita  a  crisma\u201d,  conforme  relatado  por  um  informante.  E,  as  crian\u00e7as \nrecebiam  seus  nomes,  mas,  em  certas  ocasi\u00f5es,  todos  no  grupo  eram \ncrismados \u2013 as crian\u00e7as e os adultos200.\n\nSegundo  os  depoimentos  por  mim  recolhidos  a  esse  respeito, \nn\u00e3o  havia  no  Laranjinha  uma  rela\u00e7\u00e3o  entre  a  realiza\u00e7\u00e3o  do  ritual  e  a \ncolheita  do  milho.  No  entanto,  nesses  rituais,  as  pessoas  levavam  as \nsementes que possu\u00edam, e que iam usar para plantar suas ro\u00e7as, para que  \nos  rezadores  as  benzessem.  Algumas  vezes,  ainda,  eram  os  pr\u00f3prios \nrezadores  quem traziam sementes ou mudas de certos produtos: arroz, \nfeij\u00e3o,  cana,  melancia,  mandioca,  milho,  etc.  Conforme  me  foi  dito, \nCher\u00fa \u00e9 quem os mandava, atrav\u00e9s dos rezadores, para quem estava aqui \nna  terra.  \u201cEssas  coisas,  a  gente  tinha  que  plantar  com  f\u00e9  em  deus \nmesmo, sen\u00e3o elas n\u00e3o nasciam\u201d. Uma outra pessoa diria: \u201ca Lica trazia  \npara n\u00f3s  arroz,  feij\u00e3o,  colorau,  mandioca... tudo isso  ela  trazia para  \nn\u00f3s na reza. E a gente plantava e dava. Dava um arroz... voc\u00ea precisa  \nver. Mas um dia inventaram de passar veneno, da\u00ed acabou tudo. Porque  \nn\u00e3o podia passar veneno. N\u00e3o era como as coisas que a gente planta  \nhoje, esse milho que  a gente planta hoje, que \u00e9 do branco. Essas coisas  \nvinham do c\u00e9u. Era do Cher\u00fa\u201d. \n\n199 Na verdade, a presen\u00e7a dos nomes em portugu\u00eas n\u00e3o se deve exclusivamente \u00e0 demora na  \nnomina\u00e7\u00e3o, pois que eles v\u00eam sendo usados pelos Guarani h\u00e1 longa data. Apenas mencionando \ncausas mais recentes: depois que os grupos passaram a viver sob a tutela do Estado, nas \u00e1reas \npara eles destinadas, os \u00edndios foram obrigados a adotar nomes em portugu\u00eas, de forma que os  \nfuncion\u00e1rios do \u00f3rg\u00e3o indigenista proibiam (ou no m\u00ednimo desencorajavam) o uso dos nomes \nguarani;  muitas  pessoas  que  viveram  fora  de  terras  ind\u00edgenas,  nas  cidades  ou  no  campo, \nadotavam  para  si  e  seus  filhos  nomes  em  portugu\u00eas.  Ou  seja:  a  ado\u00e7\u00e3o  desses  nomes  em  \nportugu\u00eas  est\u00e1  relacionada  com as rela\u00e7\u00f5es  travadas  com a  sociedade  envolvente  e  com  as  \nimposi\u00e7\u00f5es a que se viram subordinados no regime tutelar.\n200 Justamente, quando de meus primeiros contatos com os Guarani, eu estranhava o fato de  \nque, \u00e0s vezes, um mesmo informante referia-se a v\u00e1rias pessoas como madrinha/padrinho ou \nent\u00e3o  como compadre.  Minha  confus\u00e3o se  devia  ao fato de  que, tal  como  mencionado  por \nNimuendaju (1987), os  batismos de todo o grupo realizados quando da ocasi\u00e3o do nimongara\u00ed, \nainda que n\u00e3o envolvessem a nomina\u00e7\u00e3o (uma pessoa s\u00f3 \u00e9 renomeada em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \ne extremas), envolviam sempre  a  presen\u00e7a  de padrinhos, de forma que, ao longo dos anos, \ntodos acabam por virar tyva\u00e7\u00e1 \u2013 compadres.\n\n\n\n223\n\nAssim, numa compara\u00e7\u00e3o com as descri\u00e7\u00f5es de Nimuendaju201 \n\n(ibidem), \u00e9 poss\u00edvel dizer que, no Laranjinha, os Guarani juntaram dois \nrituais  diferentes  em  um  \u00fanico,  passando  a  nomear  as  crian\u00e7as  mais  \nespa\u00e7adamente,  quando  da  realiza\u00e7\u00e3o  desses  rituais  coletivos,  e  n\u00e3o \nmais  logo  ap\u00f3s  seu  nascimento  (quando  o  ritual  envolvia  apenas  o \nrezador,  os  pais  e  padrinhos  da  crian\u00e7a,  sendo  realizado  num  \u00e2mbito \nbem mais restrito). Isso tem que ser pensado \u00e0 luz de todo o panorama \ndescrito  nos  cap\u00edtulos  3  e  4,  onde,  entre  outras  coisas,  menciono  a \nquest\u00e3o  de  que  os  Guarani  (como  todos  os  outros  povos  ind\u00edgenas) \nestavam  submetidos  a  uma  pol\u00edtica  indigenista  que  desestimulava \ncompletamente as pr\u00e1ticas culturais pr\u00f3prias ao grupo. Nesse contexto, \nos  Guarani  n\u00e3o  teriam  sido  os  \u00fanicos  a  fazer  \u201cadapta\u00e7\u00f5es\u201d  em  seus \nrituais  e  costumes.  No  caso  dos  Kaingang,  por  exemplo,  o  que \naconteceu foi a fragmenta\u00e7\u00e3o de um grande ritual coletivo \u2013 que era o \nkikikoi \u2013 em rituais mais restritos e velados, num movimento intencional  \nde  torn\u00e1-los  invis\u00edveis  aos  administradores  e  popula\u00e7\u00e3o  branca  (cf. \nTommasino, em comunica\u00e7\u00e3o pessoal). Ou seja, diante do contexto da \n\u00e9poca,  os  grupos  tiveram  que  fazer  ajustes  e  rearranjos  que  \nviabilizassem  a manuten\u00e7\u00e3o  de antigos costumes  \u2013 o que, na verdade, \nfazem  at\u00e9  hoje,  pois  que  a  retomada  dos  rituais  de  canto  e  reza  n\u00e3o \nimplica numa reprodu\u00e7\u00e3o do que eram os rituais no passado, mas em sua \natualiza\u00e7\u00e3o diante de um novo contexto e possibilidades.\n\n Mesmo  depois  que  os rituais  de nomina\u00e7\u00e3o  deixaram  de  ser \nrealizados  coletivamente  (ou  no  per\u00edodo  em  que  deixaram  de  ser \nrealizados),  muitos  av\u00f4s  ainda  davam  nomes  \u201cna  linguagem\u201d  a  seus  \nnetos.\n\nDe qualquer forma, esses nomes de origem divina n\u00e3o s\u00e3o, ou \nn\u00e3o necessariamente s\u00e3o usados no trato cotidiano entre as pessoas. As \npessoas  por  mim  entrevistadas  sempre  me  revelaram  seus  nomes  \u201cna \nlinguagem\u201d, quando era o caso de terem um, inclusive fazendo paralelos \nentre  sua  personalidade  e  o  significado  do  nome.  Mas  h\u00e1  que  se \nmencionar que muitas pessoas (inclusive adultos) t\u00eam um nome guarani \nmas  \u201cn\u00e3o se lembram\u201d  dele,  tendo sempre  que  consultar  os pais  para  \nconfirm\u00e1-lo.  Um  casal,  comentando  os  antigos  rituais  de  nomina\u00e7\u00e3o, \nafirma  que  todos os filhos  foram  \u201ccrismados\u201d, mas  que  \u201cesses  jovens \nn\u00e3o conseguem guardar o nome deles na cabe\u00e7a\u201d \u2013 o que, por sua vez,  \npode  estar  relacionado  ao  fato  das  gera\u00e7\u00f5es  mais  jovens  n\u00e3o  terem  \nflu\u00eancia na l\u00edngua guarani.  \n\n201 Que ali\u00e1s fornece outros detalhes n\u00e3o mencionados aqui, mas que refor\u00e7am a id\u00e9ia a seguir \nexposta de que os Guarani teriam reunido em um s\u00f3 o que antes eram dois rituais distintos.\n\n\n\n224\n\n5.5.2 Dualidade da alma: o divino e o animal\n\nPara  os  \u00d1and\u00e9va,  a  no\u00e7\u00e3o  de  alma  se  liga  a  uma  id\u00e9ia  de \ndualidade. Segundo Nimuendaju (1987), h\u00e1 uma alma de origem divina \n\u2013 o  ayvucu\u00e9 \u2013, e outra, que se junta  \u00e0  primeira  ap\u00f3s o nascimento: o \nacyigu\u00e1 \u2013 a alma animal. As disposi\u00e7\u00f5es brandas e boas da pessoa s\u00e3o  \natribu\u00eddas \u00e0 primeira; as m\u00e1s e violentas \u00e0 segunda. \n\nAyvu significa  linguagem  (Schaden,  1962).  Na  tradu\u00e7\u00e3o  de \nNimuendaju  (1987:30),  ayvucu\u00e9 seria,  literalmente,  \u201csopro  brotado  da \nboca\u201d. Justamente, a fun\u00e7\u00e3o dessa alma divina, que participa da natureza  \ndos  esp\u00edritos  sobrenaturais,  \u00e9  a  de  conferir  ao  homem  o  dom  da \nlinguagem. De acordo com o referido autor, h\u00e1 uma analogia entre as  \nrela\u00e7\u00f5es que a parte divina da alma de uma pessoa j\u00e1 falecida mant\u00e9m \ncom  os  familiares  e  amigos  ainda  vivos  e  as  rela\u00e7\u00f5es  que  ligam  os \nesp\u00edritos  protetores  (yvyr\u00e1\u00eddj\u00e1)  aos  rezadores  que  os \nrecebem/incorporam: aparecem em sonho aos membros da fam\u00edlia e/ou \namigos/companheiros, trazem-lhes rezas, conselhos e revela\u00e7\u00f5es.\n\nTal  como  mencionado  acima,  o  acyigu\u00e1 representa  o  car\u00e1ter \nanimal  da  pessoa.  As  qualidades  do  animal  que  contribuiu  como \nacyigu\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o da alma da pessoa no momento de seu nascimento  \npodem determinar seu temperamento (NIMUENDAJU, 1987). Pessoas \nbondosas ou pac\u00edficas teriam o acyigu\u00e1 de borboleta, beija-flor ou outro \nanimal  considerado  inofensivo  pelos  Guarani;  as  bravas,  o  de \nmarimbondo;  as  indolentes,  o  de  lagarta,  e  assim  por  diante \n(SCHADEN, 1962)202. No  entanto, conforme indicado por  este \u00faltimo \nautor (ibidem), quando o  acyigu\u00e1 se junta ao  ayvucu\u00e9 no momento do \nnascimento, ele passa a existir na crian\u00e7a como potencialidade, que pode \nse desenvolver (ou n\u00e3o) ao longo da vida da pessoa, de acordo com seu  \ncomportamento.  Por  exemplo:  o  acyigu\u00e1 se  alimenta  daquilo  que  a \npessoa  come  e,  portanto,  mantendo  certas  restri\u00e7\u00f5es  alimentares,  a \npessoa pode subjugar/controlar seu acyigu\u00e1.\n\nJustamente,  esse  \u00e9  um  dos  objetivos  das  restri\u00e7\u00f5es  e  jejuns \npraticados  pelos  xam\u00e3s  durante  seus  per\u00edodos  de  prepara\u00e7\u00e3o/reclus\u00e3o: \nconter  o  acyigu\u00e1 e buscar o  aguyje, que seria um estado de perfei\u00e7\u00e3o \nespiritual e f\u00edsica, onde o referido jejum se complementa com a conduta \nmoral e espiritual. Atingir o aguyje significa superar a condi\u00e7\u00e3o humana. \n\n202 Segundo  Nimuendaju  (1987)  os  Kaingang,  antigos  inimigos  dos  Guarani,  possuem,  na \nconcep\u00e7\u00e3o destes \u00faltimos, um acyigu\u00e1 predador, de jaguar ou gato do mato. E, justamente, seu \nacyigu\u00e1 predador  predominaria  totalmente  sobre  seu  ayvucu\u00e9: para  os Guarani os Kaingang \nseriam propriamente jaguares, em forma humana.\n\n\n\n225\n\nAlcan\u00e7ando  esse  estado,  a  pessoa  poderia  atualizar  o  car\u00e1ter  divino \ncontido  em sua  alma, juntando-se a  \u00d1ander\u00fa ainda em vida. Segundo \numa de minhas informantes, \u201ca pessoa tinha que se consagrar. No que  \nela falava, na forma que ela agia.  Era isso que  meus pais  ensinavam.  \nTodos tinham que fazer isso. Mas no caso de um rezador, quanto mais \npuro ele se mantivesse, mais forte ele era, conseguindo alcan\u00e7ar muitas \ngra\u00e7as\u201d.\n\nSegundo Schaden (1962), logo ap\u00f3s a morte de uma pessoa, os \ndois componentes que formam sua alma voltam a se separar: a alma de  \norigem divina vai se reunir a  \u00d1ander\u00fa, pois que, sendo um \u201cpresente\u201d \ndele, a ele retorna; e o acyigu\u00e1 fica vagando pela terra203. A resposta que \nBertolino me deu diante de uma pergunta que eu dirigi a ele acerca do  \ndestino  dos  mortos  estaria  em conson\u00e2ncia  com  isso:  \u201c\u00e9  muito dif\u00edcil  \nfalar em portugu\u00eas, explicar... Mas \u00e9 como se as pessoas fossem para o  \nc\u00e9u. A alma dela se separa, e uma vai para c\u00e9u\u201d. \n\nAcerca  da mesma  pergunta  outra informante  disse:  \u201cNa  nossa \ntradi\u00e7\u00e3o, o \u00edndio, quando morre, tem o lugar dele ir: terra sem mal. \u00c9 em  \nesp\u00edrito.  \u00c9  um  mundo  espiritual\u201d.  Mas,  na  narrativa  feita  por  ela  a \nseguir, emerge a possibilidade acima mencionada de atingir a divindade \nou  de  se  juntar  \u00e0  ela  sem  passar  pela  morte:  \u201cAqui,  foi  a  irm\u00e3  Lica  \nmesmo. N\u00f3s fomos para a igreja e ela disse assim: \u2018voc\u00eas querem ver o  \ncaminho do c\u00e9u? Aquele que estiver preparado, vai. Sen\u00e3o fica a\u00ed. Mas  \nn\u00e3o quero que voc\u00eas comam gordura\u2019. E tinha uma mo\u00e7a... [...]que era  \nmuito safada. N\u00f3s todos descemos para casa. Um foi fazer pa\u00e7oca de  \nmilho,  outro  foi  fazer  canjica...  Tudo  para  levar  para  l\u00e1  [a  casa  de  \nrezas].  E  ela  me  come  banha.  Fez  comida  com  banha  e  comeu.  Ah,  \nmenina do c\u00e9u. N\u00f3s chegamos l\u00e1, depois ela chegou mais atr\u00e1s de n\u00f3s.  \nA irm\u00e3  Lica  j\u00e1  come\u00e7ou  a  rezar,  deu  tr\u00eas  voltas  na  cruz...  Ela  disse  \nassim:  \u2018por  que  voc\u00eas  fizeram  isso?  Mesmo  que  ningu\u00e9m  fosse,  mas  \nvoc\u00eas  iam ver  o  caminho  do c\u00e9u\u2019.  Falava  tudo  na linguagem.  A\u00ed  um  \nfalava: \u2018eu n\u00e3o comi\u2019. \u2018Eu tamb\u00e9m n\u00e3o comi\u2019. Ningu\u00e9m comeu. E ela  \ndava  risada,  a  mo\u00e7a.  A\u00ed,  todo  mundo  levantou  e  fomos  l\u00e1.  A\u00ed  ela  [a  \nLica]  veio,  rezando,  rezando...  A\u00ed  ela  falou:  \u2018quem  foi  que  comeu  \ngordura?\u2019 Ningu\u00e9m falava nada. A\u00ed a mo\u00e7a falou: \u2018eu n\u00e3o comi. Eu n\u00e3o  \ncomi n\u00e3o\u2019.  \u2018Voc\u00ea comeu\u2019. A Lica veio assim, fez assim na mo\u00e7a, pegou  \n203 O acyigu\u00e1 costuma vagar pelos lugares onde a pessoa andou quando viva (NIMUENDAJU,  \n1987) e \u00e9 potencialmente mau ou perigoso, tanto mais quanto a pessoa tenha se deixado levar  \npor suas inclina\u00e7\u00f5es anti-sociais/animais quando viva. Nesses casos se transforma em angu\u00eary \ne, vagando pelos lugares antes freq\u00fcentados, pode fazer mal a crian\u00e7as e adultos, chegando \nmesmo a mat\u00e1-los. O angu\u00eary pode ser combatido por meio das rezas e outras medidas rituais  \n(SCHADEN, 1962).\n\n\n\n226\n\nna m\u00e3o, deu volta na cruz e [falou]: \u2018voc\u00ea que comeu, por que voc\u00ea fez  \nisso?\u2019 E ela come\u00e7ou a chorar. Porque foi desobediente. A\u00ed ela [Lica]  \ndeu  aquela  volta, assim,  soprou, abriu  a m\u00e3o  dela  assim  e  estava s\u00f3  \nbanha.  Eu gostava dos rituais, menina do c\u00e9u. Gostava e gosto ainda \u201d. \n(Para as considera\u00e7\u00f5es que farei abaixo, vou chamar esta fala de T1) \n\n\u00c9 preciso \u201cestar preparado\u201d para ir para o \u201cc\u00e9u\u201d. A fala de Lica \ncitada  pela  narradora  remete  para  a  quest\u00e3o  do  jejum/restri\u00e7\u00f5es \nalimentares. Bem como tamb\u00e9m aponta para a quest\u00e3o da import\u00e2ncia \nda  coletividade  no  sucesso  dos  rituais  e  do  que  se  queria  alcan\u00e7ar  \natrav\u00e9s deles. O rezador era o mediador, mas precisava do suporte do  \ngrupo.  O  fato  de  uma  pessoa  ter  desobedecido  as \nrestri\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es, n\u00e3o permitiu o acesso do grupo ao \u201ccaminho  \ndo c\u00e9u\u201d.\n\nNuma outra ocasi\u00e3o, contando a mim hist\u00f3rias que tinham sido \ncontadas  a  ela  por  sua  m\u00e3e,  essa  mesma  informante  me  narrou  a  \nseguinte hist\u00f3ria: \u201cE tem outra hist\u00f3ria na linguagem \u00f1and\u00e9va, que era  \nna casa grande tamb\u00e9m. Na igreja. E aquele dia, deus ia levar eles l\u00e1  \npara a terra sem mal. Estava tudo pronto. Mas tinha dois rapazes que  \neram  muito  safados.  Dois  indinhos  que  eram  muito  safados.  A\u00ed  o  \nrezador  falou  para  eles:  olha,  voc\u00eas  n\u00e3o  saiam  daqui.  Meio-dia  n\u00f3s  \nvamos embora daqui. A\u00ed diz que um falou para o outro: at\u00e9 meio dia d\u00e1  \ntempo  de n\u00f3s  irmos  ca\u00e7ar,  n\u00e3o  d\u00e1?  Ah,  d\u00e1 sim. Ent\u00e3o  vamos  ca\u00e7ar?  \nEntraram,  e  foram.  Andaram,  andaram,  n\u00e3o  mataram  nada  e  \nesqueceram que aquele dia eles tinham que ir embora para a terra sem  \nmal. E quando eles lembraram j\u00e1 era bem tarde, l\u00e1 pelas quatro e meia.  \nNossa, vamos embora que hoje n\u00f3s vamos embora tamb\u00e9m. Chegaram  \nl\u00e1  os  outros  tinham  ido  e  eles  ficaram.  A\u00ed  diz  que  eles  choraram.  \nChegaram na igreja e diz que estava tudo cheio de cip\u00f3 por cima, como  \nse fizesse muito tempo que o povo tinha ido embora. E era aquele dia.  \nA\u00ed  diz  que  come\u00e7aram  a  chorar.  A\u00ed  um  mo\u00e7o  subiu  num  toco  [...]  e  \ncome\u00e7ou  a  gritar  e  virou  urutau.  [...]   E  o  outro,  de  tanto  que  ele  \nchorava e cavava a terra, virou tatu. Ah, mas eu acho que n\u00e3o acredito  \nn\u00e3o. Mas quando eles matam tatu e ficam todos alegres e falo: eu n\u00e3o  \nvou comer n\u00e3o. Era o mo\u00e7o \u00edndio\u201d (T2).\n\nAqui  temos  refer\u00eancia  ao  tema  da  desobedi\u00eancia  e  suas \nconseq\u00fc\u00eancias  (o  rezador  recomendou  uma  coisa,  os  rapazes  n\u00e3o \nobedeceram e n\u00e3o foram para o c\u00e9u junto com o resto do grupo), que \nser\u00e1 recorrente nas hist\u00f3rias sobre o odjepot\u00e1 apresentadas abaixo. Mas \ntamb\u00e9m  d\u00e1  para  perceber  que  essa  hist\u00f3ria  (T2)  \u00e9  uma  varia\u00e7\u00e3o  da \nnarrativa anterior (T1). Recolhi depoimentos muito parecidos com T1, \n\n\n\n227\n\napenas com pequenas varia\u00e7\u00f5es: deus ia mostrar o caminho do c\u00e9u para \no pessoal do Laranjinha, mas X fez isso, ou Y n\u00e3o fez aquilo, e ningu\u00e9m \nfoi. \n\nJ\u00e1  a  hist\u00f3ria  indicada  como  T2,  ouvi-a,  em  outras  ocasi\u00f5es, \ndesdobrada em outras. Em uma, (T2.1) havia um rapaz e uma mo\u00e7a que \nse apaixonaram, mas eram de tribos inimigas, e n\u00e3o podiam se casar. O \nrapaz  insistiu  junto  \u00e0  sua  fam\u00edlia,  que  n\u00e3o  mudou  de  id\u00e9ia  quanto  \u00e0 \nimpossibilidade de tal uni\u00e3o. Ele ent\u00e3o pegou seu  acangua\u00e1 (diadema \nou cocar de penas) mais bonito, seus  jia\u00e7a\u00e1  (colares),  mbarac\u00e1, arco e \nflecha e se  retirou  para a mata. Ficava l\u00e1  sozinho, n\u00e3o  queria contato \ncom ningu\u00e9m.  Os  pais  mandaram  cham\u00e1-lo, alegando sentir  sua  falta, \nmas ele estava muito triste, n\u00e3o queria voltar. Resolveram ent\u00e3o dizer a \nele que  seu  pai  morrera,  para  ver  se  ele voltava.  Mas  ele  n\u00e3o voltou. \nDisseram ent\u00e3o que sua m\u00e3e morrera. Isso igualmente n\u00e3o dissuadiu o  \nrapaz de sua reclus\u00e3o. Por fim, disseram que sua amada morrera. Nesse  \nmomento, ele deu um grito, \u201cencantou\u201d e virou urutau. \n\nNa  outra  hist\u00f3ria  (T2.2),  o  narrador  fala  de  uma  aldeia  que \nestava  h\u00e1  meses  \u201ccantando  e  se  consagrando\u201d.  N\u00e3o  comiam  sal,  nem \nbanha, mantinham-se puros e concentrados nos rituais de canto e dan\u00e7a. \nO rezador  mais  velho  do grupo  avisou  que o caminho do c\u00e9u  estava \npr\u00f3ximo,  que  todos  deveriam  permanecer  ali,  concentrados.  Mas  um \nrapaz,  que tinha  deixado  um mund\u00e9u  armado  na mata, estava  curioso \npara saber se tinha conseguido pegar algo em sua armadilha. Decidiu ir  \nat\u00e9 a mata conferir. Saiu disfar\u00e7adamente. Chegando l\u00e1, n\u00e3o havia nada \nno mund\u00e9u. Voltou correndo. Quando chegou na aldeia, o povo estava \nsubindo pelo caminho que Cher\u00fa mandara. O caminho ainda estava l\u00e1 e \nele  tentou  subir.  Mas  Cher\u00fa n\u00e3o  o  deixou  subir.  Por  conta  de  sua \ndesobedi\u00eancia ele teria sido castigado e foi transformado em ca\u00e7a \u2013 num \ntatu.\n\nEm T1, temos ent\u00e3o um acontecimento situado no tempo (Lica \nconduzia  o ritual)  e relacionado  ao pr\u00f3prio grupo.  T2  apresenta-nos o \nmesmo tipo de \u201cenredo\u201d, mas sem  marca\u00e7\u00e3o de tempo e lugar, s\u00f3 que \nacrescido de uma refer\u00eancia \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de pessoas em animais \u2013  \nT2.1  e  T2.2  podendo  ser  considerados  desdobramentos.  Ou  seja,  \u00e9 \nposs\u00edvel  falar  em  certos  modelos  de  narra\u00e7\u00e3o,  que  organizam  certos \ntemas em torno de uma mesma conclus\u00e3o ou moral, e que podem  ser  \ndesdobrados ou aglutinados: \u00e0s vezes uma hist\u00f3ria se desdobra em duas \ndiferentes; outras vezes uma narrativa que, em si mesma, j\u00e1 parece ter  \nin\u00edcio/meio/fim revela-se como apenas uma parte de outra hist\u00f3ria que a  \nengloba;  etc.  \u2013  o  que,  por  sua  vez,  aponta  para  a  exist\u00eancia  de  um \n\n\n\n228\n\nrepert\u00f3rio  de  hist\u00f3rias/enredos  que  forma  um  grande  conjunto,  e  que \npode  sofrer  diferentes  cortes  e  edi\u00e7\u00f5es.  Isso  ser\u00e1  retomado  adiante,  \u00e0 \nmedida que mais dados forem apresentados.  \n\nAs narrativas acima tamb\u00e9m evidenciam uma esp\u00e9cie de l\u00f3gica: \nelas giram em torno de um universo comum, que aponta para rela\u00e7\u00e3o  \nentre  as  esferas  humana/divina/sobrenatural.  Mito  e  xamanismo \napontam  um  para  o  outro  \u2013  s\u00e3o  esferas  que  se  alimentam \nreciprocamente, propondo/colocando em a\u00e7\u00e3o modelos para se pensar a \nrealidade bem como para agir nela. A vida cotidiana projeta-se nos mitos \ne o inverso tamb\u00e9m.\n\nSegundo  Langdon  (1996),  esse  princ\u00edpio  de  transforma\u00e7\u00e3o \npresente,  por  exemplo,  em  T2,  T2.1  e  T2.2,  seria  uma  caracter\u00edstica  \nmarcante  dos  sistemas  xam\u00e2nicos  sul-americanos.  A  esse  princ\u00edpio  \nestaria vinculada, por exemplo, a id\u00e9ia de que \u201cas apar\u00eancias enganam\u201d:  \num animal pode ser, na verdade, um ex-humano; ou um humano pode \nser, na verdade,  um animal, etc. Isto seria  uma  implica\u00e7\u00e3o  do fato de  \nque,  para  essas  cosmologias,  os  diferentes  dom\u00ednios  do universo e os  \nseres que os habitam est\u00e3o unidos por um princ\u00edpio unificado de energia. \nAs  narrativas  abaixo  apresentadas  sobre  o  odjepot\u00e1 s\u00e3o  outros \nexemplos,  al\u00e9m  dos  j\u00e1  mencionados,  de  como  esse  princ\u00edpio  de \ntransforma\u00e7\u00e3o \u00e9 pensado a partir da cosmologia guarani.\n\n5.6  ODJEPOT\u00c1: CONTATOS COM SUBJETIVIDADES ANIMAIS E \nTRANSFORMA\u00c7\u00c3O \n\nAl\u00e9m  de  eventos  que  s\u00e3o  pensados  pelos  Guarani  como \nproblemas/perigos que afetam o grupo como um todo (seca ou chuva em \nexcesso,  por  exemplo),  h\u00e1 tamb\u00e9m  momentos  cr\u00edticos  que  se  ligam  a \ndeterminadas  \u00e9pocas  da  vida  das  pessoas204,  percebidos  como \npotencialmente  perigosos/arriscados  e  que,  portanto,  exigem \ntratamento/a\u00e7\u00f5es especiais, de acordo com normas e ritos estabelecidos  \npara  cada  tipo  de  situa\u00e7\u00e3o.  Segundo  Schaden  (1962),  esse  estado  de \nrisco recebe o nome de  ak\u00fa ou  odj\u00e9k\u00f3ak\u00fa entre  os \u00d1and\u00e9va.  Ak\u00fa \u00e9 o \nestado  do  pai  nos  primeiros  dias  ap\u00f3s  o  nascimento  de  um  filho;  da  \nmenina  quando  de  sua  primeira  menstrua\u00e7\u00e3o  e  (entre  os  grupos  onde \nainda se encontra tal pr\u00e1tica) do menino nos dias que se seguem ao ritual \nda perfura\u00e7\u00e3o labial (Ibidem: 85). De acordo com o referido autor, um \ndos  riscos  que  a  pessoa  corre  nestes  per\u00edodos  \u00e9  o  de  encantamento  \n204 N\u00e3o s\u00f3 \u00e9pocas, mas tamb\u00e9m a certos acontecimentos: a inicia\u00e7\u00e3o xam\u00e2nica tamb\u00e9m pode  \nser um momento de intenso risco para a pessoa, tal como j\u00e1 mencionado, n\u00e3o estando ligada a \n\u00e9pocas ou idades espec\u00edficas.\n\n\n\n229\n\nsexual,  chamado  pelos  \u00d1and\u00e9va  de  odjepot\u00e1:  a  pessoa  encontra/tem \ncontato  com  um  animal  que  se  afigura  a  ela  como  gente,  e  a  atrai, \ntornando-a  odjepot\u00e1205.  Para  evit\u00e1-lo,  deve-se  cumprir  um  resguardo \nligado a um conjunto de medidas profil\u00e1ticas.\n\nNo  Laranjinha,  mesmo  as  pessoas  da  gera\u00e7\u00e3o  mais  velha \nafirmam desconhecer o ritual de perfura\u00e7\u00e3o do l\u00e1bio, do qual n\u00e3o teriam \nouvido falar nem atrav\u00e9s de relatos dos antigos206. \n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  couvade,  os  entrevistados  n\u00e3o  me  relataram \nnenhum  tipo  de  cuidado/restri\u00e7\u00e3o  espec\u00edfico  que  a  pessoa  deva  tomar \nquando do nascimento de um filho. Mas, por outro lado, a exist\u00eancia de \ntais cuidados  estaria  impl\u00edcita na quest\u00e3o acima  mencionada  de que  a \nfam\u00edlia  da  crian\u00e7a  que  nasce,  especialmente  seus  pais,  devem  se \nencarregar do bem estar geral da crian\u00e7a \u2013 pois a alma dela precisa se \n\u201cacostumar\u201d na terra. Numa ocasi\u00e3o em que estava em campo, me foi \ncontado  que  uma  mulher  brigara  com  seu  filho  porque  ele  tinha  tido  \numa  filha,  e  a  crian\u00e7a  morreu,  ainda  beb\u00ea.  Segundo  me  disseram,  a \nmulher  disse  que  a  responsabilidade  da  morte  da  menina  era  de  seu \nfilho,  que bebia  muito  e  que,  ent\u00e3o,  \u201ca  morte  da  menina  estava \nrelacionada com a m\u00e1 conduta dele\u201d.\n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira menstrua\u00e7\u00e3o das meninas, per\u00edodo de \ncrise que marca a transi\u00e7\u00e3o para uma nova fase da vida, quando ent\u00e3o a  \nmenina j\u00e1 pode se casar/ter rela\u00e7\u00f5es sexuais, as mulheres afirmam que \nhavia  um  per\u00edodo  de  reclus\u00e3o.  Nessa  ocasi\u00e3o  era  preciso  ent\u00e3o  se  \nresguardar, para evitar os per\u00edodos inerentes a essa fase/estado: a jovem  \nficava  restrita  a  um  c\u00f4modo  da  casa  (ou  \u201cranchinho\u201d  que  era  \nespecialmente preparado para esse fim), deitada num jirau, recebendo de \nsua  m\u00e3e  ou  outra  mulher  da  fam\u00edlia  uma  dieta  espec\u00edfica,  onde  se \n\n205 Situa\u00e7\u00e3o onde, nas palavras de um informante de Schaden (1962), \u201co bicho se mistura com  \na gente e a gente fica vivendo com o bicho toda a vida\u201d.\n206 Borba (1908), que conviveu com os Guarani na regi\u00e3o do Paranapanema/Tibagi a partir de \n1863 at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, relata no seu \u201cActualidade ind\u00edgena\u201d detalhes da \u201ccerim\u00f4nia  \nde furar os l\u00e1bios\u201d realizada pelos Guarani da regi\u00e3o nessa \u00e9poca, destacando ser ela um evento \nque  reunia  grande  n\u00famero  de  pessoas  de  diferentes  aldeias  e  que  durava  cinco  dias,  sendo  \nmarcada por \u201cgrandes borracheiras\u201d. Segundo ele, quando os meninos tinham entre dez a doze  \nanos,  o  grupo  produzia  cauim  em  grande  quantidade,  e  os  pais  preparavam  pequenos  \n\u201ctemb\u00e8t\u00e1s,  geguac\u00e1s  [diadema/cocar]e  tucambis[colares  e  pulseiras]\u201d,  convidavam  os \nparentes e o furador de l\u00e1bios (que era um especialista). Os meninos ficavam um dia em jejum;  \nno segundo dia davam-lhes grandes quantidades de cauim a fim de embebed\u00e1-los; o furador,  \ncom um osso de ponta aguda, produzia um orif\u00edcio no l\u00e1bio inferior dos meninos, onde era  \nintroduzido o tembet\u00e1. O rapaz que tinha o l\u00e1bio perfurado era conduzido \u00e0 uma rede, seu pai  \ncolocava-lhe o adorno de cabe\u00e7a, os colares e pulseiras. Sua m\u00e3e o cobria com penas de cores  \nvivas. Ali ele ficaria descansando, mantendo, nos dias que se seguiam, uma dieta espec\u00edfica.\n\n\n\n230\n\nevitava  sobretudo  a  carne  de  ca\u00e7a207.  Quando  o  tema  da  reclus\u00e3o \npubert\u00e1ria vem \u00e0 tona, men\u00e7\u00f5es ao risco do odjepot\u00e1 s\u00e3o recorrentes.\n\nApenas as mulheres da gera\u00e7\u00e3o mais velha do grupo relatam ter \npassado por tal per\u00edodo de reclus\u00e3o. Laura contou que sua m\u00e3e, Em\u00edlia,  \nse encarregou de levar a cabo a reclus\u00e3o de Rita, \u00f3rf\u00e3 que era criada por \numa  mulher  kaingang  (que  portanto  n\u00e3o  poderia  realizar/conduzir \nadequadamente  o  resguardo  necess\u00e1rio  \u00e0  ocasi\u00e3o).  Em\u00edlia  levou  Rita \npara  sua  casa,  e  l\u00e1  a  colocou  num  quarto.  \u201cEles  tinham  costume  de  \nfechar  o  quarto  com  trapinho  branco,  paninhos...  tipo  cortina,  sabe,  \nn\u00e3o deixava nem uma frestinha. Ali ficava a pessoa fechadinha durante  \ntr\u00eas dias. Tomava banho ali... porque diz que n\u00e3o podia ficar andando,  \nindo  l\u00e1  no  rio,  tomar  banho  no  rio,  porque  diz  que  os  bichos...  os  \nmandruv\u00e1s208, esses bichos do mato... diz que eles se apaixonavam... era  \nodjepot\u00e1  na mulher, na mo\u00e7a. E a mo\u00e7a engravidava do bicho. [...] E a\u00ed \nent\u00e3o ela n\u00e3o ia, n\u00e3o podia sair. E ela ficava ali dentro, da casa\u201d. \n\nPassados  os  tr\u00eas dias,  Em\u00edlia  teria  dito  a Rita  que, antes  dela \nsair, os rapazes do grupo entrariam ali e ela deveria estalar os dedos de \ncada um: \u201ccada dedinho, de cada mo\u00e7o, das duas m\u00e3os [...] porque eles  \nj\u00e1  est\u00e3o  entrando  na  adolesc\u00eancia,  agora  eles  v\u00e3o  se  formar,  v\u00e3o  se  \ntornar homens, eles v\u00e3o ser corajosos, bom ca\u00e7ador na mata, n\u00e3o tem  \nmedo de nada, est\u00e1 preparado. \u00c9 por isso\u201d. \n\nComo Em\u00edlia faleceu quando Laura ainda era crian\u00e7a, foi Rita209 \n\nquem tomou as provid\u00eancias para o seu resguardo. \u201cS\u00f3 que eu n\u00e3o puxei  \ndedo de ningu\u00e9m. Que agora j\u00e1 tinha mudado. [Mas de resto]  fez do  \nmesmo jeitinho que a mam\u00e3e fez. Encheu tudo de paninho, e trazia um  \ngamelinha assim para eu tomar  banho, que era ch\u00e3o de terra... para  \ntomar banho eu subia em cima de um jirauzinho, que serve para dormir,  \nchamava tarimba. Ali eu ficava. Ela falou: da\u00ed voc\u00ea n\u00e3o sai. Tr\u00eas dias  \nvoc\u00ea vai ficar a\u00ed. Eu trago comida, voc\u00ea dorme a\u00ed, n\u00e3o sai, n\u00e3o vai na  \n\u00e1gua, tomar banho no rio, nada...voc\u00ea vai ficar a\u00ed. [...] porque da\u00ed se  \nvoc\u00ea  for  l\u00e1,  algum  bicho  vai  ver  voc\u00ea  e  da\u00ed  vai  odjepot\u00e1,  vai  se  \n\n207 \u00c9 portanto um acontecimento  quase individual, que envolve  apenas as mulheres pr\u00f3ximas  \nou quase que exclusivamente a m\u00e3e da menina, ao contr\u00e1rio da inicia\u00e7\u00e3o masculina, que teria  \num alcance social mais amplo, conforme indicado por Borba (1908), e tamb\u00e9m por Schaden \n(1962),  que teve oportunidade de  observar  o ritual entre os Guarani Kaiow\u00e1  em meados do  \ns\u00e9culo XX.\n208 O  dicion\u00e1rio  Aur\u00e9lio  indica  \u201cmandruv\u00e1\u201d  como  sin\u00f4nimo  de  \u201cmandorov\u00e1\u201d,  que  designa \ncertas lagartas de insetos de grande porte. Segundo Schaden (1962:116), mando rov\u00e1 (sic) \u00e9 a \npalavra em guarani para lagarta.\n209 Conforme as genealogias apresentadas (fam\u00edlia Louren\u00e7o), Rita casou-se com um dos filhos \nde Em\u00edlia, sendo ent\u00e3o, cunhada de Laura, de quem era tamb\u00e9m madrinha (conforme o ritual \nde nomina\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m j\u00e1 descrito).\n\n\n\n231\n\napaixonar por voc\u00ea. E da\u00ed voc\u00ea fica gr\u00e1vida, voc\u00ea vai ter gravidez de  \nbicho\u201d. Laura relatou tamb\u00e9m que durante os dias de reclus\u00e3o, ap\u00f3s o \nbanho,  Rita  esfregava  seus  pulsos  com  certas  subst\u00e2ncias,  que  ela \nqueimava e misturava, para evitar as c\u00f3licas durante o per\u00edodo menstrual \ne prevenir os futuros inc\u00f4modos da menopausa. \n\nNa ocasi\u00e3o, pedi a Laura que me explicasse melhor o que era \nodjepot\u00e1.  Ela  me  respondeu  com  uma  hist\u00f3ria/mito:  \u201cOdjepot\u00e1  \u00e9  o  \nbicho que diz que [...] ele se apaixonava pela mulher. Ent\u00e3o diz que um  \ndia tinha uma indinha [...] e a m\u00e3e falou para ela: \u2018olha, eu estou indo  \nbuscar lenha, pegar alguma coisa, mas voc\u00ea n\u00e3o vai tomar banho no  \nrio. Toma banho aqui dentro, n\u00e3o vai para l\u00e1 n\u00e3o\u2019. A\u00ed diz que ela falou:  \n\u2018n\u00e3o, eu n\u00e3o vou\u2019. E a m\u00e3e saiu... saiu assim, e demorou. A\u00ed ela falou:  \n\u2018ah, eu vou tomar  um banho. Mas  l\u00e1 no rio. Aqui eu n\u00e3o  vou tomar  \nbanho n\u00e3o. Aqui est\u00e1 ruim\u2019. A\u00ed ela pegou e foi. A\u00ed tomou banho, nisso  \nquando ela estava tomando banho  [...] escutou aquele \u2018psiu\u2019 no meio  \ndo mato. A\u00ed ela olhou e viu aquele rapaz muito lindo e falou: \u2018ai, voc\u00ea  \nn\u00e3o pode me ver assim\u2019. Ele falou: \u2018n\u00e3o, o que \u00e9 que tem\u2019. Ent\u00e3o a\u00ed ela  \npegou e [disse]: \u2018ah, mas ningu\u00e9m pode ver voc\u00ea n\u00e3o. N\u00e3o vai l\u00e1 na  \nminha casa n\u00e3o. Quando eu quiser falar com voc\u00ea eu venho aqui, mas  \nvoc\u00ea  n\u00e3o  vai para  l\u00e1 n\u00e3o. Minha m\u00e3e  [...]  n\u00e3o  gosta\u2019. A\u00ed  ela pegou,  \ntomou banho e foi embora. S\u00f3 que chegou l\u00e1, [...] foi passando o tempo,  \nela foi emagrecendo.  Foi perdendo peso, foi ficando diferente... A\u00ed [a  \nm\u00e3e] falou: \u2018ah, mas est\u00e1 acontecendo alguma coisa com a minha filha,  \no que \u00e9? Ela n\u00e3o est\u00e1 doente, e est\u00e1 desse jeito\u2019. E a\u00ed ela de vez em  \nquando [...] escutava a filha conversando no quarto. [...] A\u00ed ela entrava  \ne [dizia]: \u2018mas com quem voc\u00ea est\u00e1 falando?\u2019 E ela: \u2018n\u00e3o, eu n\u00e3o estou  \nfalando\u2019.   \u2018Mas  voc\u00ea  estava  conversando\u2019.  Mas  est\u00e1  esquisito  esse  \nneg\u00f3cio. N\u00e3o est\u00e1 certo, n\u00e9. A\u00ed um dia ela falou: \u2018eu vou sondar. [...] E  \neu vou pegar\u2019. A\u00ed [a filha] estava conversando [...] e daqui a pouco [a  \nm\u00e3e] foi devagarinho [...] A\u00ed olhou assim para a fresta [...] e [a filha]  \nconversava  e  olhava  assim  para  a  parede  e  dava  risada.  Estava  ali  \nsentada  conversando. A\u00ed quando [a m\u00e3e]  olhou assim  ela  viu aquele  \nbruta  mandruvaz\u00e3o,  pendurado  assim...  Era  ele,  que  acho  que  se  \ntransformava  num  rapaz,  n\u00e9.  E  a\u00ed  j\u00e1  foi  crescendo  a  barriga  dela.  \nCrescendo a barriga dela e ela escondendo... A\u00ed [a m\u00e3e] falou: \u2018n\u00e3o,  \nvoc\u00ea tem que falar o que acontece\u2019. E [a filha] falou: \u2018\u00e9 aquele rapaz  \nque eu encontrei ele l\u00e1 no rio e [...] agora ele vem me visitar em casa. E  \nfoi isso\u2019. E [a m\u00e3e] falou: \u2018mas n\u00e3o \u00e9 [um rapaz]\u2019. Era o mandruv\u00e1 que  \nestava .... Era odjepot\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o deles, n\u00e9\u201d (T3).\n\n\n\n232\n\nA hist\u00f3ria/mito me foi contada ent\u00e3o \u00e0 guisa de explica\u00e7\u00e3o. E \nrefere-se ao perigo desse  encantamento  sexual  e  da import\u00e2ncia  de se \nseguir  certas  regras/evita\u00e7\u00f5es  como  medidas  de  profilaxia.  Uma  das \nconseq\u00fc\u00eancias  de  se  manter  rela\u00e7\u00f5es210 com  esses  animais  seria  a \n\u201cgravidez  de  bicho\u201d.  Dos  exemplos  que  ouvi  no  Laranjinha,  o \nbicho/rapaz em quest\u00e3o era geralmente um mandruv\u00e1. Mas ouvi tamb\u00e9m \nhist\u00f3rias  de  \u201cgravidez  de  bicho\u201d  que  resultaram  no  nascimento  de \ncobras,  ou  de  pequenos  tatus.  Durante  esse  tipo  de  gravidez  a  mo\u00e7a  \nemagrecia muito (apesar da barriga crescer) e o parto era muito dif\u00edcil \u2013  \nresultando n\u00e3o no nascimento de uma pessoa,  mas de \u201cbichos\u201d, e n\u00e3o \nraro na morte da mo\u00e7a.\n\nHist\u00f3rias sobre o odjepot\u00e1 fazem parte do repert\u00f3rio de hist\u00f3rias \nque  meus  informantes  dizem  ter  ouvido  de  seus  pais  quando  jovens. \nPerguntei  se  havia  alguma  restri\u00e7\u00e3o  a  esse  tipo  de  narra\u00e7\u00e3o  (por \nexemplo, se eram hist\u00f3rias vedadas \u00e0s crian\u00e7as de pouca idade, contadas \ns\u00f3  aos  que  j\u00e1  entravam  na  puberdade,  se  eram  contadas  em  alguma  \nocasi\u00e3o especial, etc.), mas segundo me indicaram, n\u00e3o havia nenhum \ntipo  de  restri\u00e7\u00e3o.  Era  uma  hist\u00f3ria  contada  em  casa,  geralmente  nas  \nhoras de descanso, quando a fam\u00edlia estava reunida, e destinada a \u201cquem  \nquisesse ouvir\u201d. \n\nTemos aqui uma variante de T3: \u201cEu tenho uma historinha que  \n\u00e9 contado... isso minha m\u00e3e contava tudo na linguagem... que quando a  \nmo\u00e7a  tinha  as  primeiras  coisas  [primeira  menstrua\u00e7\u00e3o]  ela  ficava  \nfechada num quarto um m\u00eas. Ali elas n\u00e3o sa\u00edam para nada. A m\u00e3e que  \nlevava tudo para elas. Mas teve uma que desobedeceu. Ela passou perto \nde um pau, que ele era tudo queimado de preto \u2013 passou o fogo l\u00e1 e ele  \nficou  preto.  E  ela  passou  embaixo,  e  ali  tinha  um  mandruv\u00e1.  E  ela  \npassou ali e olhou naquele mandruv\u00e1, para ela representou que era um  \nmo\u00e7o. E como ela bateu o olho naquele mandruv\u00e1 e para ela era um  \nmo\u00e7o,  ela  gostou  dele.  A\u00ed  passou  tempo  e  ela  sempre  ia  l\u00e1,  no  p\u00e9  \ndaquele toco de pau. Mas da\u00ed os irm\u00e3os dela desconfiaram, foram l\u00e1. E  \nquando  ela  ia  l\u00e1,  para  falar  com  aquele  mandruv\u00e1  (e  ele  tamb\u00e9m  \n\n210 N\u00e3o  necessariamente  rela\u00e7\u00f5es  sexuais.  O  simples  fato  de  estabelecer  uma  rela\u00e7\u00e3o  de \ncomunica\u00e7\u00e3o  \u2013  ouvir  ou  falar,  respondendo  ao  chamado  dessa  subjetividade  animal,  por \nexemplo \u2013 j\u00e1 poderia resultar numa \u201cgravidez de bicho\u201d. A esse respeito, uma mulher contou o \nseguinte epis\u00f3dio: \u201ctinha uma mo\u00e7a que ia todo dia arrancar mandioca na ro\u00e7a. Chegava l\u00e1 ela \nescutava aquele assobio: \u2018psiu!\u2019. Ela voltava e falava: \u2018m\u00e3e, l\u00e1 na ro\u00e7a de mandioca tem um  \nrapaz  assobiando para  mim\u2019. E  isso foi passando. A\u00ed ela come\u00e7ou a  engordar, e o pai dela  \ncome\u00e7ou a judiar dela, achando que ela tinha andado com algum homem. [...] Mas n\u00e3o era, era  \no bicho. [...] Ela  ficou  com um barrig\u00e3o assim.  E  quando nasceu  era  duas lagartinhas com \ncabecinha de crian\u00e7a\u201d.\n\n\n\n233\n\nconversava), ela  batia assim no pau. A\u00ed ele  descia, o mandruv\u00e1.  Mas  \npara  ela  era  um  mo\u00e7o.  Da\u00ed  os  irm\u00e3os  foram  l\u00e1  sondar.  Quando  ela  \nbateu assim perto de onde ele descia... para ela era um mo\u00e7o, mas para  \neles era um mandruv\u00e1. E muito grande. A\u00ed os mo\u00e7os contaram para o  \npai,  para  a  m\u00e3e:  \u2018ela  est\u00e1  se  engra\u00e7ando  com  o  mandruv\u00e1.  Ela  \nconversa com ele. Ele responde. Mas n\u00f3s vamos matar ele\u2019. A\u00ed diz que  \narrumaram a flecha, tudo enquanto ela saiu. Eles foram l\u00e1, bateram  e  \nele desceu. Quando ele desceu eles mataram aquele mandruv\u00e1. Quando  \nele acertou a flecha no mandruv\u00e1, ele estava quase desencantando, do  \nmandruv\u00e1 para o homem verdadeiro. A\u00ed quando ele bateu a flecha aqui,  \nque eles foram matar  ele  (e mataram  mesmo), ele  gritou igual gente.  \nMas da\u00ed ele j\u00e1 tinha matado. A\u00ed enterraram ele. E a mo\u00e7a ia l\u00e1, batia e  \nele  n\u00e3o  aparecia  mais.  Eles  n\u00e3o  contaram  para  ela  que  eles  que  \nmataram\u201d (T4).\n\nA \u201cgravidez  de  bicho\u201d,  acima  mencionada,  n\u00e3o  era  o  \u00fanico \nrisco/conseq\u00fc\u00eancia  ligada  ao  odjepot\u00e1,  bem  como  afastar-se  do  local \nonde deveria estar reclusa durante o per\u00edodo menstrual n\u00e3o era a \u00fanica  \nrestri\u00e7\u00e3o  imposta  \u00e0s  jovens.  Havia  tamb\u00e9m  as  restri\u00e7\u00f5es  ligadas  \u00e0 \nalimenta\u00e7\u00e3o,  cujo  descumprimento  poderia  trazer  tamb\u00e9m  outras \nconseq\u00fc\u00eancias,  como  a  perda  da  humanidade,  tal  como  expresso  na \nnarrativa  a  seguir:  \u201cMinha  madrinha  tamb\u00e9m  contou  da  menina  que  \nveio a menstrua\u00e7\u00e3o para ela, e a m\u00e3e falou: \u2018olha, a gente vai no mato  \nbuscar [...] palmito, [...] e voc\u00ea fica aqui. Mas aquela carne que est\u00e1 ali  \n(que eles mataram anta e a carne estava em cima de um fumeiro, que  \neles falam, para preparar com sal [...] para comer depois) [...], aquilo  \nvoc\u00ea  n\u00e3o  pode  comer.  Voc\u00ea  est\u00e1 assim  menstruada  e  n\u00e3o  pode.  Voc\u00ea  \npode  comer  s\u00f3  isso  (era  canjica,  outra  coisa...),  isso  a\u00ed  n\u00e3o\u2019.  A\u00ed  ela  \nfalou assim: \u2018ah, ent\u00e3o est\u00e1 bom, eu n\u00e3o vou comer\u2019. [...] Eles foram  \npara a mata, buscar palmito, sei l\u00e1 o que... ca\u00e7a... [...] e ela ficou ali. E  \naquilo l\u00e1... ela falou: \u2018ah, mas s\u00f3 um pedacinho n\u00e3o faz mal, n\u00e9. S\u00f3 um  \npedacinho... Ah, eu vou comer, n\u00e3o vou falar para a minha m\u00e3e\u2019. Foi l\u00e1  \ne  cortou  um  pedacinho,  assou,  e  comeu.  E  deitou  de  novo,  ficou  \ndeitadinha  ali.  A\u00ed  eles  demoraram,  vieram  no  final  da  tarde.  A\u00ed  \n[disseram]: \u2018Tudo bem?\u2019 \u2018Tudo bem, est\u00e1 tudo bem\u2019. Mas com o passar  \ndo tempo, ela foi j\u00e1 criando pelo no corpo. Foi transformando. O p\u00e9  \ndela j\u00e1 ia virando aquela pata de  anta. Da\u00ed ela falou: \u2018ai, filha, o que  \nvoc\u00ea  fez?\u2019 Falou:  \u2018nada,  m\u00e3e\u2019.  \u2018Fez.  Fez  assim.  A\u00ed  como  voc\u00ea  est\u00e1  \ntransformando...\u2019 A\u00ed ela falou assim: \u2018\u00e9, mas foi s\u00f3 um pedacinho que eu \nassei e comi\u2019. E ela falou: \u2018\u00e9, mas n\u00e3o era para voc\u00ea comer. [...] Agora  \nn\u00f3s n\u00e3o podemos fazer nada por voc\u00ea. N\u00f3s vamos reunir todo o pessoal, \n\n\n\n234\n\nn\u00f3s vamos embora e voc\u00ea vai ficar a\u00ed. Agora voc\u00ea vai virar um bicho e  \nn\u00f3s n\u00e3o podemos... n\u00e3o temos nada para fazer a favor de voc\u00ea\u2019. A\u00ed ela  \ncome\u00e7ou a chorar, mas n\u00e3o tinha jeito. A\u00ed foi todo mundo arrumar as  \ntralhinhas deles, que eles nunca t\u00eam muitos m\u00f3veis mesmo, n\u00e9. J\u00e1 foram \ncarregando tudo e foram embora. E deixaram ela ali sozinha naquela  \naldeia.  Naquele  lugar  onde  eles  moravam  no  meio  da  mata.  E  eles  \nforam  embora  para  outro  lugar.  [...]  A\u00ed  ela  viu  que  ela  estava  se  \ntransformando. A m\u00e3o j\u00e1 foi virando pata, l\u00e1 atr\u00e1s criando pelo... j\u00e1 foi  \nmudando.  O  rosto  j\u00e1  foi  transformando  em  bicho.  E  ela  falou:  \u2018ah,  \nent\u00e3o vou morrer assim, n\u00e9\u2019. [...] E ficou ali. A\u00ed ela deitou ali e dali ela  \nn\u00e3o levantava mais, porque disse que a barriga foi inchando [...] e foi  \nficando  aquele  barrig\u00e3o  assim  cheio  de... ela s\u00f3 bebia  \u00e1gua [...] e  o  \nbarrig\u00e3o foi aumentando. E ela deitada ali.  A\u00ed j\u00e1 n\u00e3o podia  levantar  \nmais. A\u00ed um indinho, que [h\u00e1] muito tempo tinha sa\u00eddo, um jovenzinho  \nque tinha sa\u00eddo dali, tinha ido embora, ele falou assim: \u2018nossa, me deu  \nsaudade daquele lugar, daquele povo. Eu vou voltar ali. Eu vou para l\u00e1.  \nVou  voltar  para  fazer  visita\u2019.  E  veio  andando  v\u00e1rios  dias  pela  mata.  \nChegou.  A\u00ed  ele  viu  assim  as  taperas  estavam  todas  cheias  de  mato,  \nassim subindo pelas portas, pelas janelas... j\u00e1 estava virando capoeira  \nali. Mato, n\u00e9. A\u00ed ele falou assim: \u2018meu deus, o que aconteceu? O povo  \nfoi embora. Aqui n\u00e3o mora mais ningu\u00e9m. Abandonaram. O que ser\u00e1  \nque aconteceu?\u2019 A\u00ed ele escutou. [Ele] estava ali no meio, [...] olhando  \npara um ranchinho, para o outro, tudo cheio de mato... e ele escutou um \ngemido. E falou: \u2018ih, esse gemido \u00e9 de algu\u00e9m. Est\u00e1 doente, n\u00e9. Eu vou  \nver de onde vem esse gemido\u2019. A\u00ed ele procurou [...] e achou a casa dela.  \nE aquela anta enorme deitada no ch\u00e3o. Aquele barrig\u00e3o... Coitadinha,  \nera ela. Ele falou: \u2018ih, o que aconteceu?\u2019 A\u00ed logo imaginou. J\u00e1 sabe, n\u00e9.  \nA\u00ed entrou na mata, pegou rem\u00e9dio, trouxe, e foi dando para ela. E foi  \ndando  rem\u00e9dio,  e  ficou  ali  com  ela.  Ele  sabia  que  ali  tinha  um  ser  \nhumano, n\u00e3o sabia quem era, mas era um ser humano, porque gemia  \ncomo gente,  n\u00e9. [...]  A primeira  coisa que aconteceu  foi  ela despejar  \naquela \u00e1gua. Saiu aquela \u00e1gua, parecia um rio. A barriga at\u00e9 murchou.  \nA\u00ed ela foi transformando, foi mudando... o pelo foi caindo, a pata j\u00e1 foi  \nmudando,  foi  virando  as  m\u00e3os,  os  dedos,  os  p\u00e9s.  E  ele  ali.  Sempre  \nolhando, dando alguma coisinha para ela comer, cuidando... A\u00ed quando  \nele viu no dia seguinte que ele foi olhar no rosto, era uma mo\u00e7a. Uma  \njovem  muito bonita. Ele falou: \u2018mas  o que  aconteceu  com  voc\u00ea?\u2019 Ela  \nfalou: \u2018ah, eu fiz coisa que n\u00e3o devia. Eu pensei que ia morrer. Se voc\u00ea  \nn\u00e3o chega eu ia morrer\u2019. Que dali ela n\u00e3o levantava mais, n\u00e9. E ele  \nfalou: mas voc\u00ea n\u00e3o vai morrer n\u00e3o porque \u00d1ander\u00fa n\u00e3o deixou. Ele  \n\n\n\n235\n\nat\u00e9 me mandou para c\u00e1, para  cuidar de voc\u00ea211. Ele falou: \u2018agora voc\u00ea  \nest\u00e1 boazinha, agora eu vou levar voc\u00ea para a sua fam\u00edlia. Agora sim.  \nO encanto j\u00e1 sumiu\u2019. E ela tomou banho, se arrumou e saiu. E foram  \nembora andando. Andaram  muito tempo.  A\u00ed chegaram  no lugar onde  \neles [a fam\u00edlia] estavam. Quando eles viram a mo\u00e7a foi uma alegria.  \n\u2018Minha  filha  voltou  de  novo!\u2019 [...]  Porque  ela  estava  l\u00e1  morta,  n\u00e9...  \npraticamente morta. E falaram: \u2018agora a gente d\u00e1 ela, para voc\u00ea casar  \ncom ela. E vamos fazer a festa\u2019. E era o casamento dos dois. Porque ela  \ngostava  dele,  e  ele  tamb\u00e9m.  Eram  dois  jovenzinhos,  n\u00e9.  A\u00ed  fizeram  \naquela  festa  muito  bonita,  aquela  fogueira,  dan\u00e7a,  e  casaram  ali.  E  \nforam felizes para sempre\u201d (T5).\n\nA partir das falas acima apresentadas, o odjepot\u00e1 aparece como \no resultado  da desobedi\u00eancia  a  uma  proibi\u00e7\u00e3o  que envolve  riscos  que  \nn\u00e3o  s\u00e3o  desconhecidos  pelas  pessoas  que  acabam  sofrendo  as \nconseq\u00fc\u00eancias  \u2013  pois  que  teriam  sido  avisadas  por  seus  pais  ou  \nfamiliares. \n\nNo  risco  do  odjepot\u00e1 estaria  impl\u00edcita  a  possibilidade  de \natualiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o  com  um (sujeito)  animal \u2013 o que  para os \nGuarani  tem  uma  conota\u00e7\u00e3o  negativa.  Ainda  que  a  possibilidade  de \ncomunica\u00e7\u00e3o  com  outros  seres  exista  na  cosmologia  guarani  (estando \nimpl\u00edcita  na  pr\u00f3pria  dualidade  da  alma),  para  eles  ela  deve  ser  \ndirecionada para o dom\u00ednio do divino212, e n\u00e3o do animal.  \n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  a  essa  dualidade  da  alma  dentro  da  cosmologia  \nguarani,  \u00e9  poss\u00edvel  dizer  que  ela  expressaria  no  \u00e2mbito  da  pessoa  a  \nmatriz  tri\u00e1dica  das  cosmologias  tupi-guarani  (cf.,  por  exemplo,  L\u00e9vi-\nStrauss,  2004),  marcando  os  p\u00f3los  da  animalidade  e  da  divindade \nenquanto possibilidades de supera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o humana (pensados de \nforma negativa e positiva, respectivamente)  \u2013 que aparece ent\u00e3o  nesta \ncosmologia (como em outras da Am\u00e9rica do Sul) como uma condi\u00e7\u00e3o  \nque n\u00e3o \u00e9 definitiva/absoluta, mas intermedi\u00e1ria/amb\u00edgua.\n\n211 Ainda que isso n\u00e3o seja explicitado na narrativa, esse rapaz com certeza \u00e9 um xam\u00e3/rezador. \nO fato de ningu\u00e9m na fam\u00edlia da mo\u00e7a poder cur\u00e1-la e ele sim, indica que se tratava de um \n\u201cespecialista\u201d. A forma como ele cura a menina indica v\u00e1rios pontos que corroboram isso: ao \nver a anta deitada no ch\u00e3o, ele j\u00e1 \u201csabia\u201d ou \u201cimaginou\u201d que se tratava de uma mo\u00e7a; por tr\u00e1s  \ndos ru\u00eddos de anta que ela fazia, ele reconheceu uma voz humana; vai ent\u00e3o at\u00e9 o mato buscar  \nrem\u00e9dios com os quais a trata. \n212 Fausto  (2005),  ao analisar  transforma\u00e7\u00f5es  estruturais  nas  cosmologias  guarani  na  longa \ndura\u00e7\u00e3o refere-se a um processo de \u201cdesjaguarifica\u00e7\u00e3o\u201d do xamanismo guarani, que ao longo  \ndo tempo  teria  marcado  uma associa\u00e7\u00e3o  positiva  exclusivamente  no p\u00f3lo  da  divindade,  em \ndetrimento do p\u00f3lo oposto, o da animalidade. Nesse sentido, Pissolato (2007) afirma que essa  \nnegatividade em torno das subjetividades animais poderia ser um ponto central para se pensar o \nlugar da alteridade/afinidade na cosmologia guarani.\n\n\n\n236\n\nS\u00e3o  hist\u00f3rias  que  n\u00e3o  apenas  remetem  para  os  perigos  acima \nmencionados, ligados a momentos de crise/liminaridade, e que exigem \ncertos  cuidados  (resguardo,  restri\u00e7\u00f5es  alimentares,  etc.),  mas  que \ntamb\u00e9m  descortinam  todo  um  universo  relacional/perspectivista \nperpassando a cosmologia guarani.\n\nSegundo  Descola  (1998),  as  cosmologias  amer\u00edndias  n\u00e3o \nseparam  o universo da cultura  do universo  da natureza, de forma  que  \nn\u00e3o  apenas  os  humanos,  mas  tamb\u00e9m  os  animais  e  plantas  s\u00e3o \npercebidos  como  sujeitos  sociais.  Em  contraste  com  nossa  pr\u00f3pria \ncosmologia  \u201cmulticulturalista\u201d  (que  pressup\u00f5e  uma  unicidade  da \nnatureza e uma multiplicidade das culturas), as cosmologias amer\u00edndias \nseriam  \u201cmultinaturalistas\u201d  \u2013  pressupondo,  ao  contr\u00e1rio,  \u201cuma  unidade \ndo esp\u00edrito e uma diversidade dos corpos\u201d (VIVEIROS DE CASTRO, \n1996: 116). Estas \u00faltimas, ent\u00e3o, pressup\u00f5em um  \u201ccontinuum original\u201d \n(Descola, 1998), onde humanos, animais e plantas inicialmente n\u00e3o se  \ndistinguem uns dos outros \u2013 a \u201cdescontinuidade\u201d atual sendo atribu\u00edda a  \numa s\u00e9rie de acontecimentos que, justamente, costumam estar narrados \nnos mitos.  \n\n5.7  OS MITOS SOBRE A CRIA\u00c7\u00c3O DO MUNDO\n\nTal  como  afirma  Nimuendaju  (1987),  os  mitos  da  cria\u00e7\u00e3o  e \ndestrui\u00e7\u00e3o do mundo s\u00e3o o principal fundamento da \u201creligi\u00e3o\u201d guarani.  \nNa TI Laranjinha, foi poss\u00edvel obter vers\u00f5es do mito da cria\u00e7\u00e3o.  J\u00e1 com \nrela\u00e7\u00e3o  ao  tema  da  destrui\u00e7\u00e3o  do  mundo,  pode-se  dizer  que  ele  est\u00e1 \nimpl\u00edcito  na pr\u00f3pria  realiza\u00e7\u00e3o dos rituais de canto e reza \u2013 os rituais \nenquanto mantenedores dos ciclos ecol\u00f3gicos e da pr\u00f3pria ordem social \n\u2013, mas n\u00e3o foi tematizado de forma expl\u00edcita em nenhuma das narrativas \npor  mim  recolhidas.  O  que,  talvez,  esteja  relacionado  ao  fato \nmencionado  pelo  pr\u00f3prio  Nimuendaju  (ibidem)  de  que  as \nid\u00e9ias/concep\u00e7\u00f5es  ligadas  aos  temas  da  conflagra\u00e7\u00e3o  universal  e  do \ndil\u00favio n\u00e3o estejam reunidas em uma \u201clenda\u201d (para usar a express\u00e3o do \nautor) espec\u00edfica, como a da cria\u00e7\u00e3o do mundo. \n\nCom  isto  n\u00e3o  quero  dizer  que  o  tema  n\u00e3o  fa\u00e7a  parte  do \nacervo/repert\u00f3rio de mitos/hist\u00f3rias213 do grupo, mas apenas que ele n\u00e3o \nse fez presente no que eles se dispuseram a narrar para mim214. \n\n213 Uso o termo mito/hist\u00f3ria porque, de um ponto de vista \u00eamico, estas narrativas s\u00e3o hist\u00f3rias \nque eles ouviram de seus pais ou av\u00f4s;  mas do ponto de vista \u00e9tico/antropol\u00f3gico s\u00e3o mitos.\n214 Veiga  (2004)  igualmente  s\u00f3  conseguiu  vers\u00f5es  do  mito  da  cria\u00e7\u00e3o  do  mundo  em  sua  \npesquisa com os Guarani do Laranjinha.\n\n\n\n237\n\nAlgumas pessoas que foram indicadas por seus filhos, netos ou \noutros  membros  do  grupo  como  conhecedores  de  muitas  hist\u00f3rias  e \nex\u00edmios  contadores  das  mesmas  foram  bastante  evasivas  diante  de \nminhas  solicita\u00e7\u00f5es,  mudando  de  assunto  ou  alegando  esquecimento, \npor exemplo.\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o aos  mitos apresentados  acima,  T3, T4  e  T5, por \nexemplo, foram hist\u00f3rias contadas a mim \u00e0s vezes como explica\u00e7\u00e3o para  \noutra coisa que estava sendo discutida/perguntada durante a entrevista \nou ent\u00e3o como exemplos de hist\u00f3rias que tinham sido contadas a essas \npessoas por seus pais, ou av\u00f4s. Em todos os casos, n\u00e3o houve um pedido  \nexpl\u00edcito  de  minha  parte  para  que  me  fossem  contados  determinados \ntipos  de  narra\u00e7\u00e3o,  mas  sim  coisas  que  vieram  \u00e0  tona  no  pr\u00f3prio \nencadeamento das id\u00e9ias/lembran\u00e7as compartilhadas nas entrevistas ou \nem momentos informais de conv\u00edvio com as pessoas e/ou fam\u00edlias.\n\nMas no caso do mito da cria\u00e7\u00e3o/hist\u00f3ria dos g\u00eameos, eu j\u00e1 tinha \nduas vers\u00f5es dele, recolhidas anteriormente entre o grupo aqui estudado \npor outros pesquisadores (Tommasino, Moraes e Dooley) e, em v\u00e1rias  \nocasi\u00f5es pedi a algumas pessoas que me contassem ou falassem sobre  \nisso especificamente.  Mas foi dif\u00edcil obter  as duas vers\u00f5es  que ser\u00e3o  \napresentadas abaixo. Todas as pessoas com quem conversei (pelo menos \nos adultos e a gera\u00e7\u00e3o mais velha) conheciam a hist\u00f3ria. Muitos fizeram \nalus\u00e3o a ela ao falarem  dos rituais  na casa de rezas.  Mas  pelo  menos  \npara mim, ningu\u00e9m se dizia apto a narr\u00e1-la. Justamente por associarem-\nna aos rituais de canto e reza, muitos diziam que os antigos rezadores  \neram  os  \u201cque  conheciam  melhor  a  respeito\u201d.  O  status  pragm\u00e1tico  das \nnarra\u00e7\u00f5es parece, portanto, ser bem diferente, pois que algumas hist\u00f3rias \ns\u00e3o  contadas  de forma  mais  casual,  ao  passo  que  o  mito  dos  g\u00eameos  \nseria uma hist\u00f3ria \u201csagrada\u201d. \n\nLurdes, que me narrou uma das vers\u00f5es abaixo apresentadas, s\u00f3 \no fez depois de um processo de negocia\u00e7\u00e3o: pedi a ela que me contasse a \n\u201chist\u00f3ria dos g\u00eameos\u201d, \u00e0 qual sua filha sempre fazia alus\u00e3o, mas que me  \nindicava  sempre  a  m\u00e3e  como  uma  narradora  \u201cmais  apropriada\u201d,  que \nsaberia contar \u201cmelhor\u201d a hist\u00f3ria; e ela me pediu alguns instrumentos \nmusicais para o grupo de canto e dan\u00e7a das crian\u00e7as. \n\nJ\u00e1  Bertolino,  o  narrador  da  vers\u00e3o  mais  reduzida,  a  contou \nespontaneamente para mim. Est\u00e1vamos em sua casa, com sua esposa e  \ndois  de  seus  netos,  al\u00e9m  de  Laura,  que  fazia  uma  visita  a  eles.  Na \nocasi\u00e3o,  eu  pedia  a  elas  explica\u00e7\u00f5es  sobre  os  animais  auxiliares  dos \nxam\u00e3s  (tema  que  havia  aparecido  em  entrevistas  anteriores  e  que  eu \nbuscava  aprofundar)  e  a  conversa  acabou  entrando  no  tema  das \n\n\n\n238\n\n\u201chist\u00f3rias  de  animais\u201d  \u2013  que  elas  afirmavam  ser  muitas,  mas  que \nnaquele momento n\u00e3o se lembravam exatamente de nenhuma para me \ncontar. Falaram que Bertolino conhecia muitas dessas hist\u00f3rias, pois as \ntinha  ouvido  de  seu  pai,  Joaquim  Ca\u00e7ador,  mas  ele  tamb\u00e9m  alegou \nesquecimento. As mulheres entabularam ent\u00e3o uma conversa em torno \nde lembran\u00e7as ligadas aos rituais de canto e reza, na qual destacavam \n\u201ccomo era gostoso\u201d participar dos rituais, dos quais sentiam saudades. \nBertolino as interrompeu, oferecendo-se para narrar o que ele chamou \nde \u201cuma hist\u00f3ria da religi\u00e3o\u201d215. \n\nA terceira vers\u00e3o que apresento foi coletada por Tommasino e \nMoraes,  respectivamente  em  1986  e  1988,  e  narrada  a  elas  por  Lica  \n(conforme as datas indicam, antes de sua convers\u00e3o \u00e0 CCB). A quarta \nvers\u00e3o foi coletada por Dooley em 1990, narrada tamb\u00e9m por Lica, que \nnessa \u00e9poca, apesar de n\u00e3o ter se batizado ainda, j\u00e1 freq\u00fcentava os cultos \nda CCB. Esse \u201cantes e depois\u201d est\u00e1 pontuado pela pr\u00f3pria Lica, que na \nocasi\u00e3o disse a Dooley (1991:66): \u201cN\u00f3s viv\u00edamos na pajelan\u00e7a (lit., no \ncantar). Agora, eu vivo (lit., fixo meu corpo) de outra maneira. Eu n\u00e3o \nvivo mais no cantar\u201d.\n\nA narra\u00e7\u00e3o de Lica para Dooley foi feita na l\u00edngua guarani, e a \ntradu\u00e7\u00e3o  foi  feita  por  ele,  que  vai  indicando,  entre  par\u00eanteses,  como  \nficaria a tradu\u00e7\u00e3o literal de certos trechos. No material que ele elabora a \npartir  de  sua  pesquisa  nas  TIs  Laranjinha  e  Pinhalzinho  em  1990  \u2013  \nquando recolheu v\u00e1rias narrativas entre as pessoas mais velhas do grupo, \nfalantes do guarani \u2013 ele apresenta lado a lado a transcri\u00e7\u00e3o da narrativa  \nem guarani e a respectiva tradu\u00e7\u00e3o.\n\nUm  ponto em comum que  destaco a respeito das  vers\u00f5es por \nmim coletadas \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o de seus narradores (corroborada por outras \npessoas que me falaram sobre o tema)  de que se trata de uma hist\u00f3ria  \n\u201ccomprida demais\u201d e que, \u201cse fosse contar mesmo a gente ficaria o resto \ndo dia aqui\u201d. Ent\u00e3o, eles contaram apenas algumas partes216. Isso sugere \nque  meus  dados  realmente  s\u00e3o  fragmentos  dentro  de  um  repert\u00f3rio \nmuito  maior,  compartilhado  pelo  grupo,  mas  que  n\u00e3o  me foi poss\u00edvel \ncaptar at\u00e9 aquele momento da pesquisa217.\n\nOutra quest\u00e3o a ser destacada \u00e9 que, ent\u00e3o, as vers\u00f5es do mito  \nn\u00e3o foram coletadas em eventos narrativos/discursivos espont\u00e2neos: elas \n\n215 N\u00e3o  consegui  confirmar exatamente  se  isso \u00e9 uma  classifica\u00e7\u00e3o (hist\u00f3rias  de  animais  X \nhist\u00f3rias  da  religi\u00e3o),  ou  se  surgiu  a  partir  do  contexto  da  entrevista  e  da  forma  como  eu  \nconduzia o tema.\n216 A mesma afirma\u00e7\u00e3o pode ser encontrada na vers\u00e3o narrada por Lica a Tommasino e Moraes. \n217 Pois mesmo Lica, que narrou a vers\u00e3o mais extensa, pontua algumas vezes em sua fala que \nestava \u201cresumindo\u201d algumas partes da hist\u00f3ria.\n\n\n\n239\n\nforam narradas para mim218. No caso de Bertolino, havia uma pequena \naudi\u00eancia  (sua  esposa, Laura e dois netos), mas  que n\u00e3o  interveio  em \nnenhum momento na narra\u00e7\u00e3o. \n\nMas  o  pr\u00f3prio  fato  de  algumas  pessoas  terem  sido  apontadas \ncomo \u201cstorymasters\u201d (para  usar  o  termo  de Basso,  1985), revela  que, \nent\u00e3o,  existem  sim  contextos/momentos  onde  estas  hist\u00f3rias  s\u00e3o \nnarradas a uma audi\u00eancia e que o contador/narrador \u00e9 avaliado em suas \nhabilidades  narrativas  pelos  ouvintes.  De  acordo  com  meus  dados  de \ncampo,  esses  contextos  de  narra\u00e7\u00e3o  restringem-se  a  \u00e2mbitos  como  o \ndom\u00e9stico219. As crian\u00e7as indicam os av\u00f4s como  sendo  quem costuma \nlhes  contar  hist\u00f3rias,  j\u00e1  que,  como  mencionado  no  cap\u00edtulo  3,  muitas  \ndelas passam muito tempo com eles. A casa dos av\u00f4s \u00e9 sempre um dos \ndestinos  fixos  das  perambula\u00e7\u00f5es  das  crian\u00e7as  pelo  espa\u00e7o  da  aldeia,  \nonde  est\u00e3o  sempre  circulando  em  pequenos  grupos  em  incurs\u00f5es \nvariadas  para  pescar/brincar  no  rio,  buscar  frutas  em  algum  local  ou  \noutras coisas. Al\u00e9m disso, tal como tamb\u00e9m mencionado no cap\u00edtulo 3,  \nno  caso  de  algumas  fam\u00edlias  extensas  as  casas  dos  filhos  s\u00e3o  bem  \npr\u00f3ximas  \u00e0s  casas  de  seus  pais.  Derc\u00edlio,  que  encabe\u00e7a  uma  grande \nparentela  constitu\u00edda  por  seus  filhos,  filhas,  genros,  noras  e  netos, \ncostuma reunir estes \u00faltimos em torno de uma fogueira em seu quintal \nem  certas  ocasi\u00f5es,  dispondo-se  a  contar-lhes  hist\u00f3rias,  segundo  me \ndisse uma de suas filhas.\n\nLurdes afirma ter ouvido o mito dos g\u00eameos de sua m\u00e3e: \u201cera  \numa  hist\u00f3ria  que  ela  costumava  contar\u201d.  Mas  Bertolino,  quando  lhe \nperguntei quem contara a ele aquela hist\u00f3ria, respondeu que \u201cconhecia \ndeles mesmo [Cher\u00fa e seus filhos]. Ele [seu pai] contou, mas depois foi \nverdadeira\u201d.  Para Dooley (1991: 66), Lica disse: \u201cDeixe-me contar-lhe \no que  Xeruvuxu  [sic], como era chamado, contou-me quando eu estava \nvivendo  no  cantar\u201d.  Assim,  v\u00e1rias  pessoas  referem-se  ao  mito  dos \ng\u00eameos  como  uma  hist\u00f3ria  que  foi  trazida  a  eles  pelos  \u201cguias\u201d,  mas \noutras,  tamb\u00e9m,  mencionam  ter  ouvido  a  hist\u00f3ria  de  seus  pais.  De \nqualquer  forma,  como  j\u00e1  mencionado  para  outras  narra\u00e7\u00f5es  j\u00e1 \napresentadas  acima,  n\u00e3o  havia  restri\u00e7\u00f5es  ou  um  contexto  espec\u00edfico \nligado  \u00e0  transmiss\u00e3o  desse  mito/hist\u00f3ria:  quando  quem  conhecia  uma \nvers\u00e3o se dispunha a cont\u00e1-la, qualquer um podia ouvir. Mas como esses  \neventos  narrativos  eram  fortemente  ligados  ao  \u00e2mbito  dom\u00e9stico,  a \n\n218 O mesmo se aplica \u00e0s vers\u00f5es coletadas por Tommasino, Moraes e Dooley.\n219 Os  discursos  p\u00fablicos,  proferidos  para  audi\u00eancias  mais  amplas,  sendo  principalmente  \npol\u00edticos.\n\n\n\n240\n\naudi\u00eancia  quase  sempre  era  a  fam\u00edlia  nuclear  ou  membros  da  fam\u00edlia \nextensa do narrador. \n\nBasso (1985), em sua etnografia sobre mitos e rituais kalapalo, \nexplicita  a  dificuldade  e  as  especificidades  da  publica\u00e7\u00e3o  dos  mitos \ncomo  textos  \u2013  onde  narrativas  orais  s\u00e3o  fixadas  num  outro  tipo  de \nve\u00edculo/suporte,  num  processo  que  envolve  sua  grava\u00e7\u00e3o,  transcri\u00e7\u00e3o, \ntradu\u00e7\u00e3o e arranjos de formata\u00e7\u00e3o (cada uma das etapas sendo marcada \npor dificuldades espec\u00edficas). Segundo ela, tal dificuldade liga-se ao fato \nde  que  as  narrativas  reportam,  em  si,  n\u00e3o  apenas  uma  inten\u00e7\u00e3o \ncomunicativa,  mas  tamb\u00e9m  evocativa,  interpretativa,  performativa  \u2013  e \ntudo isso junto confere a elas uma riqueza \u00fanica, dif\u00edcil de transpor para \no texto.\n\nN\u00e3o \u00e9 minha inten\u00e7\u00e3o aqui analisar as narrativas m\u00edticas sob o \nframe da performance. Como mencionei acima, n\u00e3o tive a oportunidade, \nem campo, de presenciar narra\u00e7\u00f5es fora de um contexto marcado pela \nid\u00e9ia  de  \u201centrevista\u201d  \u2013  meus  interlocutores  sabiam  sempre  que  minha \npresen\u00e7a  e  visitas  ligava-se  a  uma  pesquisa  em  andamento,  da  qual  \nestavam informados dos objetivos. Mesmo assim, gostaria de registrar \nque essas narra\u00e7\u00f5es desenrolaram-se de forma que \u00e9 dif\u00edcil transpor para \no  papel  a  atmosfera  criada  no  momento  em  que  esses  sujeitos  \narticulavam sua fala, complementada por gestos, pausas, sentimentos e \nemo\u00e7\u00f5es expressos de variadas formas.\n\nLurdes narrou sua vers\u00e3o totalmente em portugu\u00eas, ressaltando \nem v\u00e1rios momentos que ouvira a hist\u00f3ria de sua m\u00e3e \u201cna linguagem\u201d,  \nou que os di\u00e1logos que ela narrava eram \u201cna linguagem\u201d 220. Bertolino, \nque sempre tem dificuldades com o portugu\u00eas quando diante de temas \nligados \u00e0 religi\u00e3o e cosmologia, foi misturando o guarani ao portugu\u00eas \n(sendo  ele  mesmo  o  tradutor  dos  trechos  inicialmente  narrados  em \nguarani).\n\nNos dois casos, as narrativas do mito dos g\u00eameos (ao qual os \nGuarani  da TI  Laranjinha  se  referem  pelo  t\u00edtulo  \u201cmoko\u00ed\u201d221 \u2013  que  em \nguarani  quer  dizer  \u201cdois\u201d)  desencadearam  a  posterior  (e  espont\u00e2nea) \nexecu\u00e7\u00e3o  de  cantos/rezas,  causando  imensa  como\u00e7\u00e3o  em  todos  os \npresentes222.\n\nLurdes,  quando  come\u00e7ou  a  entoar  o  canto/reza,  foi \nimediatamente  acompanhada  por  seu  marido  com  o  mbarac\u00e1,  que  eu \n\n220 Lica faz o mesmo tipo de observa\u00e7\u00e3o em sua narra\u00e7\u00e3o.\n221 Em Dooley (1991) a hist\u00f3ria dos g\u00eameos contada por Lica aparece com o t\u00edtulo \n\u201cNhandeypy guare re ijayvua\u201d \u2013 Nossos antepassados originais.\n222 Destaco que os narradores e sua audi\u00eancia eram todos eles convertidos \u00e0 CCB, e membros  \nativos dela.\n\n\n\n241\n\nsempre via pendurado a um canto da sala, mas nunca sendo tocado por \nseu  dono,  Derc\u00edlio.  Segundo  ela,  sua  vontade  era  cantar  a  reza  do \nKutsuvi, mas quando come\u00e7ou, \u201ca que veio\u201d foi a do Cher\u00fa.\n\nBertolino  executou  seu  canto/reza  sozinho,  alterando-se \nprofundamente.  \u201cA gente  sentiu  de  relembrar  os  nossos  tempos  [...] \nent\u00e3o  voc\u00eas  v\u00e3o  levar  uma  lembran\u00e7a  da  nossa  reza  de  presente  do \nmundo espiritual. Essa \u00e9 a reza que era do Jos\u00e9 In\u00e1cio \u2013  Djo\u00b4u. Ele j\u00e1 \nfaleceu. Ele era rezador. Ent\u00e3o a gente recebeu uma reza dele\u201d.  Sua voz, \nbastante baixa normalmente, e um pouco dif\u00edcil de entender \u2013 pois que \nele  j\u00e1  sofreu  um  derrame  \u2013,  soou  clara  e  forte,  e  ele  foi  tomado  de \ngrande arrebatamento, levando a audi\u00eancia \u00e0s l\u00e1grimas. Especialmente \nLaura  ficou  bastante  comovida,  pois  aquela  era  a  reza  que  o  pr\u00f3prio \n\u201cpadrinho  Djo\u00b4u\u201d  entoara  para  sua  m\u00e3e  quando  ela  estava  \u00e0  beira  da \nmorte. Segundo ela, \u201caquela reza foi t\u00e3o forte que devolveu um pouco  \nde vida para a minha m\u00e3e\u201d, de forma que Rita p\u00f4de ent\u00e3o se despedir de  \nseus filhos.\n\nBertolino,  que  se  alterou  muito  nessa  tarde  de  entrevistas  em \nque  \u201cvoltou  ao  passado  com  as  lembran\u00e7as\u201d,  ficaria  dois  dias  sem \nconseguir se levantar de sua cama, pois n\u00e3o sentiu-se bem, al\u00e9m de cair  \nnuma profunda  tristeza, segundo ele, por \u201csaudade pelo que n\u00e3o volta \nmais\u201d.\n\nApresento  ent\u00e3o  as  narrativas  dele,  de  Lurdes  e  de  Lica, \nrespectivamente. \n\n5.7.1 Vers\u00f5es do mito dos g\u00eameos coletadas na TI Laranjinha\n\n5.7.1.1 Narrativa 1\nEsse... quando surgiu, como diz... Ent\u00e3o era um casal. Era um \n\ncasal  de  \u00edndios.  Tinha  a  m\u00e3e  e  o  pai.  [...]  Diz  que  naqueles  tempos  \npassados eles falavam que a pessoa plantava hoje, fazia uma planta\u00e7\u00e3o... \narroz, qualquer coisa... e j\u00e1 dava. Diz que primeiramente s\u00f3 ele. Ele e a \nmulher dele. A\u00ed diz que eles estavam l\u00e1 e ele levantou cedo e falou para  \na mulher dele \u2013 decerto era algum rezador muito forte, tamb\u00e9m. \u00c9 por \nDeus tamb\u00e9m \u2013 diz que falou para a mulher dele: \u2018oh, mulher voc\u00ea... eu \nvou l\u00e1 na nossa ro\u00e7a ali, eu vou plantar umas frutas l\u00e1, plantar milho, \nessas coisas... vou fazer uma plantinha\u2019. A\u00ed diz que a mulher dele falou:  \n\u2018vai, vai ent\u00e3o\u2019. E ele saiu. Saiu com a ferramenta, chegou l\u00e1, j\u00e1 tinha \numa terra j\u00e1 preparadinha l\u00e1 e plantou de tudo [...]: milho, feij\u00e3o, essas \ncoisas... A\u00ed, diz que ele plantou e voltou para casa. Voltou para casa e diz \nque no outro dia cedo falou para a mulher dele: \u2018oh, mulher, voc\u00ea n\u00e3o  \n\n\n\n242\n\nquer ir buscar verdura, buscar feij\u00e3o vara, milho verde para voc\u00ea fazer  \nalguma  coisa  a\u00ed?\u2019 E  ela  falou:  \u2018ah,  que  neg\u00f3cio  \u00e9  esse?  Voc\u00ea  plantou  \nontem.  Agora  hoje  j\u00e1  tem  l\u00e1...  j\u00e1  est\u00e1...  j\u00e1  produziu,  j\u00e1?\u2019 A\u00ed  diz  que  \naquilo bateu muito nele. Diz que sempre a mulher... A\u00ed diz que ele ficou  \nassim... triste, n\u00e9. Diz que a casa grande era perto dele assim... [...] A\u00ed  \ndiz que ela falou assim: \u2018ah, ent\u00e3o eu vou l\u00e1 ver se tem mesmo. Vou l\u00e1\u2019.  \nPegou  um  balaio...  Chegou  l\u00e1  diz  que  aquela  lavoura  estava  tudo \ngranadinho. Melancia, feij\u00e3o vara, essas coisas... diz que estava tudo no \njeito.  Diz  que  ela  falou: \u2018oh, \u00e9 verdade  o  que  ele falou\u2019. Diz  que  ela  \ncome\u00e7ou  a  catar.  Catar...  e  ele  nessa  hora  diz  que  ele  pegou  e  foi  na \ncasa... na igreja, na igreja ind\u00edgena. Chegou l\u00e1 diz que ele rezou, deu a  \nvolta assim, pegou um caminho e seguiu. A\u00ed diz que ela chegou na casa \ne n\u00e3o achou mais ningu\u00e9m. A\u00ed diz que ela estava gr\u00e1vida, desses dois \nmeninos. O tal de  Jekok\u00e1o e  Kutsuvi, n\u00e9. Esses dois eram... A\u00ed diz que \nela falou assim... perguntou para os meninos na linguagem... diz que ela \nperguntou onde o pai deles tinha ido e eles indicaram o caminho. Tap\u00e9 \u00e9 \ncaminho. A\u00ed diz que ela seguiu atr\u00e1s dele tamb\u00e9m. A\u00ed diz que pela beira \ndas estradas tinha muita flor. Diz que eles pediam. Eles na barriga da \nm\u00e3e conversavam. Conversavam, diz que pediam flor para a m\u00e3e. E ela  \npegava.  At\u00e9  uma  altura  diz  que  ela  foi  levando  um  punhado  assim. \nChegou  uma altura diz que tinha uma  flor t\u00e3o  bonita assim...  diz que  \neles  pediram  outra  vez:  \u2018ah,  uma  flor!  Tira  para  n\u00f3s!\u2019 A\u00ed  diz  que  ela \nentrou para pegar a flor e um marimbondo pegou ela, e ferroou ela. Diz  \nque ela, com aquela dor que ela ficou ela come\u00e7ou a dar soco na barriga \ndela. Diz  que  falou  assim:  \u2018voc\u00eas  n\u00e3o  t\u00eam  nem  vida  ainda  e  j\u00e1  est\u00e3o \nfazendo  isso\u2019  diz  que  falou  assim.  [...].  A\u00ed  diz  que  eles  ficaram \nquietinhos,  n\u00e3o  pediram  nada.  Ficaram  quietos  na  barriga  dela.  E  ela  \npedindo sempre: \u2018para onde \u00e9 que o seu pai foi?\u2019 A\u00ed diz que eles falavam  \nassim: \u2018foi por aqui\u2019. A\u00ed diz que ela seguia. A\u00ed chegou uma altura numa \nencruzilhada assim, diz que ela falou: \u2018para onde \u00e9 que o seu pai foi?\u2019 A\u00ed \ndiz  que  eles  ficaram  quietinhos.  N\u00e3o  falaram  nada.  Diz  que  eles  j\u00e1 \nestavam bravos, tamb\u00e9m, com a m\u00e3e, por fazer daquele jeito. A\u00ed diz que  \neles falaram assim: \u2018\u00e9 para l\u00e1\u2019. J\u00e1 apontou o caminho errado, aonde s\u00f3 \ntinha fera brava, s\u00f3, naquele caminho.  On\u00e7a, assim... A\u00ed diz que ele foi: \n\u2018vai por aqui\u2019. A\u00ed chegou l\u00e1... chegaram numa casa l\u00e1, uma moradia e  \ndiz que viram uma on\u00e7a, uma on\u00e7ona assim... A\u00ed, a hist\u00f3ria diz assim. \nAgora... talvez \u00e9 uma hist\u00f3ria, mas talvez foi verdade. Que antigamente \npodia ter acontecido mesmo. A\u00ed chegou l\u00e1 e diz que aquela on\u00e7a falou  \nassim... como diz... ela falou assim... que o bicho tamb\u00e9m falava. A\u00ed diz  \nque chegou l\u00e1 e diz que a mulher falou assim: que os filhos dela estavam \n\n\n\n243\n\nca\u00e7ando e que eles eram bravos, mas que ia esconder ela. Diz que deu \num jeito l\u00e1 e escondeu. Dali a pouco foi chegando aquelas on\u00e7as. A\u00ed diz \nque  um  trazia  uma  ca\u00e7a,  outro  trazia  outra...  a\u00ed  chegou  um  que  n\u00e3o  \ntrouxe nada, n\u00e9. A\u00ed chegou assim, diz que ele j\u00e1 sentiu que tinha alguma \ncoisa ali na casa. Diz que ele perguntou para a m\u00e3e se ela tinha ca\u00e7ado  \nalguma coisa. Diz que falou para a m\u00e3e dele. E diz a m\u00e3e dele falou:  \nn\u00e3o. Disse que ela n\u00e3o tinha achado nada. A\u00ed ele chegou e diz que ele  \ninvestiu naquela coisa, n\u00e9. Diz que viu a mulher. Derrubou a mulher e  \ndiz  que  j\u00e1  fizeram  aquele...  mataram  ela.  Mataram  e...  a\u00ed  que  viram \naquelas duas crian\u00e7as [...] e falou [a on\u00e7a] para a m\u00e3e dele assim: \u2018fique \ncom as crian\u00e7as que voc\u00ea n\u00e3o tem mais dentes e elas s\u00e3o molinhas\u2019. [...]  \nquer  dizer  que  n\u00e3o  tem  mais  dente,  mas  come  as  coisas  molinhas.  \nPorque as crian\u00e7as eram pequenas. Pequeninhas, nascidas aquela hora. \n[...]  A\u00ed  diz  que  ela  chegou  l\u00e1  come\u00e7ou  j\u00e1  a  querer  arrumar  para  ela \ncomer eles. Diz que ela pegou um espeto e diz que ela come\u00e7ava... de \ntodo  jeito  que  ela  fazia  diz  que  ela  mesma  se  sa\u00eda  mal.  Diz  que  ela \npegou  um  espeto  assim  e  foi  fincar  nas  crian\u00e7as  assim  e  diz  que  ela \nmesma se espetava toda. Diz que n\u00e3o... A\u00ed foram ficando mais velhinhos  \nassim... mais velhinhos at\u00e9 que eles ficaram j\u00e1 bem espertos. A\u00ed diz que \nos dois come\u00e7aram a saber onde \u00e9 que eles estavam... e n\u00e3o sabiam. A\u00ed  \nDeus... a\u00ed o pai deles... como diz... para n\u00e3o ir muito longe... a\u00ed o pai \ndeles j\u00e1 tinha subido no c\u00e9u. O pai deles j\u00e1 estava l\u00e1 no c\u00e9u j\u00e1. A\u00ed ele  \ndeixou  esses  dois  filhos  dele.  A\u00ed  diz  que  um  dia  estavam  os  dois \ntristinhos,  assim...  pensando  como  \u00e9  que  eles  iam  fazer  no  meio \ndaquelas  on\u00e7as.  Diz  que  eles  gostavam  deles  j\u00e1.  Como  diz:  estavam \nacostumados com eles. N\u00e3o faziam nada mais para eles. Mas s\u00f3 que eles  \nficaram...  Porque eles n\u00e3o eram da terra. Eles eram do c\u00e9u. A\u00ed diz que \num dia o pai deles desceu o caminho assim para eles, de cima do c\u00e9u... \nA\u00ed eles pegaram, os dois \u00edndios, e foram embora  com o pai deles, no \nc\u00e9u. A\u00ed termina a hist\u00f3ria. A\u00ed ent\u00e3o esses dois,  Jekok\u00e1o  e  Kutsuvi, s\u00e3o \nfilhos  do  Cher\u00fa  U\u00e7u.  \u00c9  filho  dele.  A\u00ed  ent\u00e3o  hoje,  como  diz... \nantigamente o rezador, ele recebia a reza desses dois: Jekok\u00e1o e Kutsuvi, \ne Cher\u00fa U\u00e7u, que era o pai deles. Ent\u00e3o esse desceu e depois de muitos \nanos, ele, como diz, n\u00f3s estamos falando agora, mas... a\u00ed poucos tempos \ndepois...  dez,  vinte  anos  que  aconteceu  isso  a\u00ed,  elas  [as  rezadoras]  \nreceberam a reza dos dois irm\u00e3os e do pai deles. A Lica, a Julia.[...] Que \nera verdadeira, n\u00e9. Porque sen\u00e3o elas n\u00e3o recebiam. [...] \u00c9 uma hist\u00f3ria,  \nmas \u00e9 uma hist\u00f3ria verdadeira. Ent\u00e3o aconteceu tudo isso a\u00ed.\n\n5.7.1.2 Narrativa 2\n\n\n\n244\n\nPorque quem contou para  mim foi a minha m\u00e3e.  Muita coisa \nque ela contava, cantava pr\u00e1 gente. E eu aprendi. Ent\u00e3o eu passo assim \npara quem quer. [...] Ent\u00e3o a minha m\u00e3e contava para mim que era um \ncasal de \u00edndios. O \u00edndio era rezador e ela era mulher dele. E ela ficou \ngr\u00e1vida, e era dois. G\u00eameos. Da\u00ed ele disse para ela assim: \u2018olha,  mulher,  \neu vou ro\u00e7ar\u2019. A\u00ed ele  saiu, ro\u00e7ou, queimou no mesmo dia, plantou no \nmesmo  dia,  e  tudo  que  ele  plantou  j\u00e1  come\u00e7ou  a  dar.  Era  melancia, \nab\u00f3bora, mandioca, milho... de tudo que tinha ele plantou. Depois que j\u00e1 \nestava  tudo  querendo  amarelar,  as  melancias  j\u00e1  estavam  boas  para \nchupar,  ele voltou  para  casa. Voltou para casa e  falou  para ela  assim: \n\u2018olha  minha  esposa,  pega  o  cesto  e  vai  l\u00e1  na  ro\u00e7a  pegar  milho,  \nmelancia... pega o que voc\u00ea quiser l\u00e1 e tr\u00e1s para n\u00f3s\u2019. A\u00ed ela ficou brava  \ne falou para ele: \u2018imagina, voc\u00ea saiu agora mesmo, foi ro\u00e7ar, j\u00e1 plantou e \nj\u00e1 est\u00e1 dando? Imagina. Onde voc\u00ea est\u00e1 com a cabe\u00e7a?\u2019, ela falou para \nele.  Ele  ficou  triste.  Porque  ele  era  um  rezador.  \u2018Puxa  vida,  ela  n\u00e3o  \nacreditou em mim\u2019. Mas mesmo brava, ela foi l\u00e1. Pegou o cesto e foi l\u00e1.  \nChegou e a ro\u00e7a diz que estava a coisa mais linda. As melancias... tudo o \nque ele tinha plantado j\u00e1 estava come\u00e7ando a madurar. A\u00ed ela pegou o  \ncesto e come\u00e7ou a catar aquelas coisas que ela queria levar. A\u00ed quando \nela foi, ele ficou muito triste. Da\u00ed enquanto ela foi para a ro\u00e7a ele pegou  \nas coisas de reza dele, deu tr\u00eas voltas em frente a cruz e saiu. Quando  \nele saiu, Deus mostrou o caminho para ele do c\u00e9u. Da\u00ed ele pegou e foi \nembora. Quando ela chegou em casa ela  n\u00e3o viu mais  ele, n\u00e3o viu as \ncoisas dele na cruz (colar, cocar, tudo que ele tinha, n\u00e9...). A\u00ed, mas assim \nmesmo os meninos j\u00e1 conversavam na barriga dela. Os dois. A\u00ed diz que  \nela falou assim para eles: \u2018para onde o seu pai foi?\u2019 Ele falou: \u2018ele foi \npor aqui\u2019. No caminho, n\u00e9. Da terra.  A\u00ed diz que eles foram. Andaram, \nandaram... Da\u00ed tinha muita flor na beira do caminho. A\u00ed um deles falou \nassim: \u2018ah, eu quero aquela flor\u2019. A\u00ed ela foi l\u00e1, colheu aquela flor e foi \nlevando no bra\u00e7o. Foi levando. A\u00ed quando foi, chegou numa certa altura, \no menino falou: \u2018eu quero aquela l\u00e1\u2019. Que era muito bonita a flor que \ntinha  l\u00e1.  E  quando  ela  foi  pegar  aquela  flor,  uma  abelha  mordeu  ela. \nUma  vespa,  sei  l\u00e1.  A\u00ed  ela  ficou  brava.  Andou  dando  uns  murros  na \nbarriga,  e  falou  para  ele:  \u2018ah,  voc\u00eas  nem  nasceram  e  est\u00e3o  a\u00ed  me \nenchendo a paci\u00eancia de estar pegando flor para voc\u00eas\u2019. A\u00ed eles ficaram  \nquietinhos,  ficaram  tristes  tamb\u00e9m,  e  foram.  A\u00ed quando  chegou  numa  \nencruzilhada,  eles  ficaram  bravos.  \u2018Para  onde  seu  pai  foi?\u2019 Ningu\u00e9m  \nrespondia.  \u2018Para  onde  seu  pai  foi?\u2019  A\u00ed  naquela  encruzilhada,  eles \npegaram  assim:  \u2018ele  foi  por  aqui\u2019.  Mostrou  o  caminho  da  on\u00e7a.  A\u00ed \nchegando l\u00e1 na casa da on\u00e7a, da\u00ed a on\u00e7a falou para ela assim (uma on\u00e7a  \n\n\n\n245\n\nbem velha): \u2018nossa, por que voc\u00eas vieram aqui em casa? Os meus netos \ns\u00e3o  muito  bravos  [...]  e  eles  v\u00e3o  matar  voc\u00ea.  Assim  mesmo  eu  vou  \nesconder  voc\u00ea\u2019.  A\u00ed  diz  que  ela  pegou  um  panel\u00e3o  e  p\u00f4s  a  mulher  l\u00e1  \ndentro. Quando foi a tarde, os netos foram chegando. Um trouxe ca\u00e7a,  \noutro  n\u00e3o  trouxe...  Mas  diz  que  trouxeram  muita  ca\u00e7a.  E  o  \u00faltimo, \nporque  n\u00e3o  pegou  nada,  veio  bravo.  Chegou  na  casa  da  on\u00e7a  e  falou \nassim:  \u2018oh  v\u00f3,  eu  estou  cheirando  sangue  humano\u2019.  \u2018N\u00e3o\u2019  [ela \nrespondeu].  \u2018A senhora  matou  alguma  coisa?\u2019 A\u00ed  diz  que  a  velhinha \nfalou para ele (a on\u00e7a velha, n\u00e9): \u2018n\u00e3o, imagina, eu sou t\u00e3o velha. Como  \n\u00e9 que eu vou ca\u00e7ar? N\u00e3o tem nada n\u00e3o\u2019. \u2018N\u00e3o, tem. Eu estou cheirando \nsangue humano\u2019. A\u00ed ele falou assim: \u2018mas eu vou ver onde que est\u00e1\u2019. A\u00ed  \ndiz que ele deu um pulo naquela panela, destampou, viu ela e matou. A\u00ed \nquando  eles  mataram  que  foram  l\u00e1  preparar  a  mulher  para  comer,  os  \nmeninhos  eles  tiraram,  os  g\u00eameos.  A\u00ed  a  on\u00e7a  velha  falou  assim:  \u2018d\u00e1 \nesses dois a\u00ed que eu vou cozinhar para eu comer\u2019. A \u00e1gua diz que estava \npulando. A\u00ed eles enfiaram os dois menininhos dentro da panela e a \u00e1gua \nesfriou. \u2018N\u00e3o, vou fazer assim, vou enterrar ele na cinza\u2019 [a velha falou]. \nQuando  enterrou  os  dois  menininhos  a  cinza  ficou  fria. E  eles  foram \ncrescendo, foram crescendo. Um, o mais velho, na linguagem ind\u00edgena \u2013 \nno  portugu\u00eas  eu  n\u00e3o  sei  como  \u00e9  que  ele  chama  \u2013  mas  na  linguagem \nind\u00edgena tem um que chama Kutsuvi, que \u00e9 o mais velho (que era maior \ndo que o outro pequeno). E o mais pequeno era o Jekok\u00e1o. Era o nome \nind\u00edgena.  A\u00ed eles  foram  crescendo, crescendo. A\u00ed  diz que um dia eles  \nsa\u00edram para a mata, para matar passarinhos para a on\u00e7a velha. A\u00ed diz que \neles  estavam  andando, andando...  A\u00ed diz  que  ele  deu  uma  pelotada  l\u00e1 \nnum jacu. Depois foi matar um papagaio. Da\u00ed o papagaio falou assim:  \n\u2018olha, deixa eu falar com voc\u00eas primeiro. Da\u00ed voc\u00eas podem me matar\u2019. \nDa\u00ed  ele  falou:  \u2018pois  \u00e9,  voc\u00eas  andam  matando  n\u00f3s,  que  somos  os \np\u00e1ssaros, para levar para a on\u00e7a. Porque eles que comeram a sua m\u00e3e.  \nVai ali para voc\u00eas ver. Os ossos dela est\u00e3o todos amontoadinhos ali\u2019 \u2013 o \npapagaio falou para eles. A\u00ed o  Jekok\u00e1o  foi l\u00e1 e diz que estava todos os \nossos da m\u00e3e dele amontoados. A\u00ed ele pegou e foi fazer a m\u00e3e dele de  \nnovo. Ele fez, mas quando chegava no seio dela, o menino, que era o  \nJekok\u00e1o   pulava em cima querendo mamar. A\u00ed desmanchava tudo. Diz \nque ele tentou tr\u00eas vezes, mas a\u00ed n\u00e3o conseguiu, n\u00e9. A\u00ed que ele come\u00e7ou \nfazer assim... fez jabuticaba, fez goiaba, fez... ah, ele fez tanta fruta! Por \ncausa do menino, do irm\u00e3o dele. A\u00ed foram crescendo, crescendo. Da\u00ed diz \nque eles faziam mund\u00e9u, para pegar ca\u00e7a, mas de brincadeira. E diz que \nas on\u00e7as, os tios (ele chamava as on\u00e7as tudo de tio) deles passavam e \nfalavam: \u2018imagina se voc\u00ea vai pegar alguma coisa a\u00ed\u2019. A\u00ed diz que veio  \n\n\n\n246\n\numa for\u00e7a do c\u00e9u e eles fizeram um mund\u00e9u mesmo bem grande, sabe? \nA\u00ed diz que um das on\u00e7as veio e falou assim: \u2018imagina, eu vou dar um  \nchute nisso a\u00ed e n\u00e3o vai dar nada\u2019. A\u00ed diz que quando ele deu o chute no  \nmund\u00e9u, o mund\u00e9u caiu em cima dele. Matou a on\u00e7a. A\u00ed o menino mais \nvelho,  que  \u00e9  o  Kutsuvi,  disse  para  o  irm\u00e3ozinho:  \u2018vamos  matar  todas \nessas  on\u00e7as.  Porque  comeu  nossa  m\u00e3e,  agora  n\u00f3s  vamos  matar  todas \nessas on\u00e7as\u2019. A\u00ed diz que tinha um rio, que era daquele rio que borbulha,  \nque se a gente cair ali [...] n\u00e3o sai mais. Ent\u00e3o ele falou: \u2018eu vou fazer  \numa  pinguela,  voc\u00ea  fica  pr\u00e1  c\u00e1  e  eu  fico  pr\u00e1  l\u00e1.   Quando  as  on\u00e7as \nestiverem  todas  em  cima  da  pinguela,  n\u00f3s  viramos  a  pinguela  e  eles \ncaem tudo dentro da \u00e1gua. E aqueles borbulhos n\u00e3o deixa sair\u2019. A\u00ed assim \nfizeram. A\u00ed tinha uma on\u00e7a, que estava gr\u00e1vida, a\u00ed s\u00f3 ela escapou. Por \nisso que ainda tem on\u00e7a no mundo. Assim eles falam. A\u00ed eles mataram \nas  on\u00e7as.  A\u00ed  eles  andaram,  da\u00ed  eles  chegaram  na  casa  do  diabo.  Mas \nantes deles chegarem na casa do diabo (n\u00f3s falamos  anh\u00e3), o diabo foi \nca\u00e7ar.  A\u00ed diz  que  eles  treparam,  porque  o diabo  vinha vindo  matando \nca\u00e7a, tudo, colocando dentro de um cesto. A\u00ed o mais velho, que era mais  \nesperto, subiu mais l\u00e1 em cima e o mais novo ficou mais embaixo. A\u00ed  \nele pegou e matou o menino. E p\u00f4s dentro do cesto tamb\u00e9m. A\u00ed diz que  \no Kutsuvi, ele fazia muita ca\u00e7a para passar ali para o diabo ir matando. \nPara  ver  se  dava tempo dele  tirar o irm\u00e3ozinho  dele debaixo  para  ele \nviver novamente. A\u00ed diz que n\u00e3o dava certo, n\u00e3o dava certo. Diz que ele \npegou e fez um veado. Aquele veado passou e ele fez aquele veado ir \nbem longe para dar tempo dele tirar o irm\u00e3ozinho dele do cesto. A\u00ed ele \ntirou o irm\u00e3ozinho do cesto, soprou na cabe\u00e7a do menino, a\u00ed ele reviveu  \nde novo. A\u00ed l\u00e1 longe diz que eles escutaram quando o diabo  pegou o \nveado, matou e j\u00e1 vinha trazendo. A\u00ed ele matou o veado, pegou o cesto e  \nfoi embora. A\u00ed os dois meninos acompanharam ele. Chegou na casa do \ndiabo, ele tinha tr\u00eas filhas. Chegou l\u00e1 e diz que ele falou assim para as  \nfilhas: \u2018vai l\u00e1 no cesto\u2019 (mas tudo isso que eu estou contando para voc\u00ea \nminha m\u00e3e contava tudo na linguagem, mas \u00e9 muito dif\u00edcil). A\u00ed diz que \nele chegou na casa dele e disse para a filha: \u2018vai l\u00e1 no cesto, eu trouxe \num cabe\u00e7a preta\u2019. Uma ca\u00e7a de cabe\u00e7a preta. Mas era o menino, que ele \npensou que estava no cesto. A\u00ed ela foi tirando as ca\u00e7as e falou: \u2018aqui n\u00e3o  \ntem n\u00e3o. N\u00e3o estou vendo ca\u00e7a de cabe\u00e7a preta nenhuma\u2019. Porque ele \ntinha o cabelo preto, n\u00e9. A\u00ed ele falou: \u2018u\u00e9, mas est\u00e1 a\u00ed\u2019. [A filha:] \u2018Mas  \nn\u00e3o est\u00e1\u2019. A\u00ed eles pegaram e chegaram l\u00e1. Diz que uns meninos muito \nbonitos (a\u00ed eles j\u00e1 estavam rapazinhos, j\u00e1). A\u00ed eles chegaram l\u00e1 e diz que \nas mo\u00e7as ficaram gostando muito deles. A\u00ed elas falaram assim: \u2018como \nque voc\u00eas t\u00eam esse cabelo t\u00e3o bonito, bem pretinho?\u2019 Ele falou: \u2018n\u00f3s? \n\n\n\n247\n\nN\u00f3s  fizemos  assim\u2019.  \u2018Faz  isso  com  o  meu  pai?\u2019 Diz  que  as  mo\u00e7as \nfalaram assim: \u2018faz isso com o meu pai para ele ficar com o cabelo bem  \npretinho?\u2019 A\u00ed diz que ele falou: \u2018est\u00e1 bem, mas  se ele ag\u00fcentar... N\u00f3s \nfizemos  assim  porque  n\u00f3s  tiramos  o couro  do nosso  cabelo,  da nossa  \ncabe\u00e7a e passamos muita pimenta\u2019. \u2018Ent\u00e3o faz assim no meu pai\u2019. A\u00ed diz  \nque os dois foram l\u00e1 e tiraram o couro da cabe\u00e7a do diabo e puseram  \nmuita  pimenta  na  cabe\u00e7a...  naquele  vivo,  a\u00ed  estourou  a  cabe\u00e7a.  E  ele \nmorreu.  Mas  da\u00ed,  mesmo  assim  diz  que  ela  falou:  n\u00f3s  queremos \ntamb\u00e9m. E ele falou: \u2018n\u00e3o, n\u00f3s fazemos\u2019. E da\u00ed, antes disso, eles foram \nfazer... um gostou... era tr\u00eas mo\u00e7as, mas duas gostaram dos meninos, a\u00ed \neles pegaram e foram l\u00e1... [tiveram rela\u00e7\u00f5es sexuais]. Mas o pequeno, \nque era mais tonto, pegou doen\u00e7a. Mas da\u00ed tinha o rapaz mais velho que  \ncurou  o  irm\u00e3o  dele.  \u2018N\u00e3o,  agora  elas  v\u00e3o  ver.  Fez  isso  com  o  meu \nirm\u00e3o\u2019.  A\u00ed  eles  foram  e  tiraram  tamb\u00e9m  o  couro  da  cabe\u00e7a  delas  e \njogaram pimenta. A\u00ed quando jogou a pimenta nas duas estourou tamb\u00e9m \na  cabe\u00e7a  delas,  que  era  muito...  e  da\u00ed  saiu  muito  mosquito.  [...] \nPernilongo,  borrachudo,  essas  coisas...  [...]  tudo  saiu  da  cabe\u00e7a  das \nmo\u00e7as.  Bom,  matou  tudo.  A\u00ed  eles  pegaram,  o  Kutsuvi falou  para  o \nirm\u00e3ozinho dele: \u2018agora chega, n\u00e9? Agora chega de n\u00f3s fazermos tanta \ncoisa.  Agora  vamos  pedir  para  o  nosso  pai  vir  nos  buscar\u2019.  A\u00ed  eles  \npediram.  Fizeram  o  jeroky deles,  a  dan\u00e7a  deles,  rezaram...  a\u00ed  deus \nmostrou  o  caminho  para  eles  irem  l\u00e1  onde  estava  o  pai  deles.  A\u00ed...  \nacabou!\n\n5.7.1.3 Narrativa 3  223  \nPrimeira parte\n\nEnt\u00e3o os antigos nossos dizem que ele andava pelo mundo, no \nmato. Ele, esse rezador, foi embora vivo. Ele n\u00e3o morreu n\u00e3o. Ele foi  \nembora vivo l\u00e1 para o nosso pai. Ent\u00e3o ele tinha igreja de \u00edndio, [...] ele  \ntinha poder de \u00edndio. Por acaso ele forma ro\u00e7a, vai fazer ro\u00e7a. [...] ele  \ntem semente de melancia, tem milho... mas n\u00e3o milho desse a\u00ed que n\u00f3s  \ntemos agora, era outro milho deles mesmos, que agora n\u00e3o existe mais.  \nA turma n\u00e3o soube levar, acabou tudo. Ent\u00e3o ele pegava milho, feij\u00e3o, \nsemente  de  melancia,  mandioca  e  batata,  todas  as  coisas  que  eles  \ntinham,  ele  levava  e  plantava.  Ele  chegava  na  casa  e  falava  para  a  \nmulher dele assim: \u2018fulana, vai l\u00e1 buscar milho verde. Traz mandioca, \nbatata,  melancia  para  as  crian\u00e7as\u2019.  A mulher  ia  l\u00e1  (ele  tinha  plantado  \nnaquela horinha), chegava l\u00e1 j\u00e1 a batata estava madura, mandioca, milho \n\n223 Chamo de \u201cnarrativa 3\u201d, para os fins da an\u00e1lise/compara\u00e7\u00e3o aqui proposta, as duas partes  \ndo mito narradas por Lica a Tommasino e Moraes, respectivamente.\n\n\n\n248\n\nj\u00e1 tinha, melancia estava  madura. Agora a mulher pegava e trazia para  \nas crian\u00e7as. Mas quando foi um dia a mulher dele traiu ele. Sabe que \nmulher  \u00e9  bicho  \u00e0  toa  mesmo.  [...]  A  mulher  andava  com  outro \ncompanheiro  dele.  A\u00ed um  dia  ele  foi  plantar  as  coisinhas  e  veio  falar  \ncom  a  mulher  dele:  \u2018pega a  vasilha  e  vai  buscar  as  coisas\u2019.  Agora,  a \nmulher  ao  inv\u00e9s  de pegar  e  sair  quietinha  n\u00e3o, ela  disse  assim: \u2018voc\u00ea  \nplantou agora mesmo, como \u00e9 que j\u00e1 deu?\u2019 [...] Mas mesmo assim ela  \npegou um balainho que eles tinham (que faz alcinha, p\u00f5e as coisas e p\u00f5e  \nna cabe\u00e7a) e ela foi. [...] como ela falou aquelas palavras ele sentiu, n\u00e9. \nEnt\u00e3o o que estava dando j\u00e1 abaixou. O milho estava come\u00e7ando a sair a  \nbonequinha, o feij\u00e3o estava come\u00e7ando a florar [...] Da\u00ed, enquanto isso \nele  pegou  aquele...  voc\u00eas  n\u00e3o  compreendem...  n\u00f3s  falamos  acangua\u00e1, \njia\u00e7a\u00e1 e mbarac\u00e1. Voc\u00eas n\u00e3o compreendem o que \u00e9 isso. [...] isso s\u00e3o os \ninstrumentos que usa para... que at\u00e9 hoje n\u00f3s temos, l\u00e1 na nossa igreja \ntem ainda. Eu n\u00e3o larguei ainda n\u00e3o. Eu posso largar quando eu morrer \nmesmo. A\u00ed eu n\u00e3o posso mais, n\u00e9. Se algum quiser continuar por mim  \neles continuam. [Ele pegou] o mbarac\u00e1 dele na cruz e o dela ele pegou o \nacangua\u00e1 que p\u00f5e na cabe\u00e7a e aquele que p\u00f5e assim no corpo [jia\u00e7a\u00e1]. \nPegou o dela e o dele deixou. E dali ele foi embora. Quando a mulher \ndele  chegou  aqui,  disse  que  a  igreja  estava  ca\u00edda  a  metade,  j\u00e1  tinha  \nmatinho no terreiro assim. Ele tinha sa\u00eddo aquela hora. A\u00ed a mulher dele  \nse arrependeu do que ela fez, ela come\u00e7ou a chorar l\u00e1. Como \u00e9 que fazia \nagora? E ela estava esperando para ganhar crian\u00e7a, n\u00e9. Estava pesadona. \nA\u00ed ela pegou aquela coisa dele que ele tinha deixado na cruz, [...] e p\u00f4s  \nna cabe\u00e7a. [...] Ent\u00e3o ela perguntava para eles para onde que o pai deles \nfoi.   E  eles,  por  dentro  dela  eles  conversavam  com  ela:  \u2018n\u00e3o  m\u00e3e,  o \nnosso  pai  foi  por  aqui\u2019.  Ia  levando  direito  ela,  mas  quando  eles  \nchegaram na beira do mato assim, que apareceu tanta flor bonita, ent\u00e3o \nele pedia para a m\u00e3e: \u2018eu quero tal flor aqui\u2019, [...] e ela ia catando. Ent\u00e3o \nela tinha uma saia e amarrou tudo. Aquilo diz que j\u00e1 estava cheio j\u00e1 a \nsaia dela de toda flor de toda qualidade. A\u00ed quando j\u00e1 estava pertinho de \nonde o pai subiu, viu uma flor bonita assim para baixo do mato [...] e \nfalou: \u2018eu quero aquela\u2019. Ela foi para pegar, [mas] aquelas  mamangava \nferroaram ela. Ferroou no dedo dela. A\u00ed ela ao inv\u00e9s de ficar quietinha \nn\u00e3o, ficou brava e come\u00e7ou a bater na barriga e disse assim: \u2018n\u00e3o est\u00e1 no \nmundo  ainda e est\u00e1 pedindo tudo quanto \u00e9 coisa que  enxerga  e ainda  \npara a mamangava me ferroar\u2019. E come\u00e7ou a bater na barriga. E esses, \nos dois, os meninos, ficaram sentidos aquilo. Da\u00ed n\u00e3o falaram mais para \nonde  o  pai  foi.   Ent\u00e3o,  diz  que  ela  falava  quando  chegava  na \nencruzilhada: \u2018fala para onde seu pai foi\u2019. Ficaram quietos, n\u00e3o falaram  \n\n\n\n249\n\nn\u00e3o. \u2018Aonde seu pai foi?\u2019 Nada. Na de tr\u00eas que ela falou, eles mostraram \no caminho errado para ela. O pai tinha subido aqui, para cima, e eles  \nmostraram o caminho para baixo, assim, aonde tinha as on\u00e7as. Da\u00ed diz \nque  ela  desceu,  assim  [...]  tinha  uma  casinha  de  coqueiro.  Folha  de  \ncoqueiro,  sabe? Tinha uma  velhinha  sentada  no terreiro,  assim,  a\u00ed diz \nque ela chegou e essa velhinha disse assim: \u2018\u00e9 minha filha, voc\u00ea veio  \naqui, meus netos est\u00e3o tudo bravos. [...] mas n\u00e3o tem import\u00e2ncia,eu vou \nfechar voc\u00ea aqui\u201d. A\u00ed diz que tinha... parece uma bacia, grandona, mas \ntinha tamb\u00e1. A\u00ed ela p\u00f4s a mulher dentro e tampou. E p\u00f4s debaixo de uma \ntarimba que tinha assim. Quando o sol estava baixinho, aquelas  on\u00e7as  \nvinham chegando, mas cada uma delas trazia uma ca\u00e7a, n\u00e9? Matavam  \nveado, cateto, essas ca\u00e7as. A \u00faltima que veio n\u00e3o achou nada para matar,  \nent\u00e3o chegou  brava.  Quando  ela  chegou,  falou para a  velha  assim:  \u2018a \nnossa av\u00f3 achou uma ca\u00e7a boa para n\u00f3s?\u2019 A\u00ed diz que ela falou assim:  \n\u2018onde que eu vou achar as coisas boas para voc\u00eas? A sua av\u00f3 n\u00e3o pode \nnem andar mais\u2019. Mas ela queria livrar a mulher, mas n\u00e3o teve jeito. A\u00ed \ndiz  que  essa  on\u00e7a  entrou  e  j\u00e1  foi  para  cima  da  bacia.  A primeira  ela \nescapou, mas na outra j\u00e1 n\u00e3o deu para escapar mais, matou ela. Agora,  \nquando  matou  ela,  a  velha  falou  assim:  \u2018olha,  voc\u00eam  lidem \ndevagarzinho porque ela est\u00e1 com crian\u00e7a\u2019. Da\u00ed fritaram a mulher l\u00e1 e \ntiraram as duas criancinhas. Eram g\u00eameos. Ent\u00e3o, a velha queria comer  \nessas crian\u00e7as, que era molinho, n\u00e9. Ent\u00e3o ela falava assim: \u2018ah, vamos \nfazer assim, voc\u00ea faz fogo ali, p\u00f5e...\u2019 Mas eu vou contar por metade que  \nisso  a\u00ed  \u00e9  comprido,  viu?  Porque  eu  estou  com  sono  j\u00e1.  A\u00ed  diz  que  a \nvelha,  os  netos  dela  falaram  assim:  \u2018ah,  vamos  fazer  fogo,  a\u00ed  n\u00f3s \ncolocamos os dois dentro da \u00e1gua fervendo, a\u00ed eles morrem\u2019. Mas que  \nnada. Isso \u00e9 por Deus mesmo. A\u00ed, diz que ferveram a \u00e1gua numa lata  \ngrande  assim,  pegaram  os  dois  molequinhos  pelo  pezinho  e  jogaram \ndentro  da  \u00e1gua  fervendo.  Diz  que  esfriou  a  \u00e1gua.  Da\u00ed  j\u00e1  disseram:  \n\u2018vamos  fazer  fogo  e  enfiar\u2019.  Mas  de  todo  jeito  eles  fizeram,  mas  as \ncrian\u00e7as n\u00e3o morreram. Na hora, depois, diz que eles pensaram assim:  \n\u2018ah, n\u00e3o quer morrer mesmo, ent\u00e3o vamos criar para n\u00f3s, para serem os \nnossos  cachorros\u2019.  Tinha  uma  correia  assim,  diz  que  puseram  as \ncriancinhas,  os  dois  de  par  assim,  puseram  num  s\u00f3.  Esse,  o  mais \nvelhinho, que n\u00f3s trata agora por Kutsuvi. Ele, que ele atende n\u00f3s agora, \nl\u00e1  na igreja,  quando  n\u00f3s  precisamos,  \u00e9  s\u00f3  n\u00f3s  pedirmos  para  ele.  Ele  \nvem aqui na terra, explica as coisas para n\u00f3s: \u2018voc\u00eas fa\u00e7am assim [...] \nque n\u00e3o tem perigo\u2019. E n\u00f3s fazemos. At\u00e9 aqui, gra\u00e7as a deus, tem dado  \ntudo certo. [...] A\u00ed diz que esse, o mais velhinho, enxugou e levantou. J\u00e1 \nlevantou  andando  j\u00e1.  Agora  esse,  o  outro  irm\u00e3ozinho  mais  novo,  o \n\n\n\n250\n\nJekok\u00e1o,  que  n\u00f3s  falamos,  o  outro  \u00e9  fraquinho.  Esse  a\u00ed  levantou  j\u00e1  \nprocurando  mamar.  A\u00ed diz  que  ele  falou:  \u2018e  agora?  O  que  n\u00f3s  vamos \nfazer com o meu irm\u00e3o?\u2019 A\u00ed ele come\u00e7ava a andar com ele para l\u00e1 e para \nc\u00e1. Andava para baixo assim, tinha mato. Ele levava o irm\u00e3ozinho, o [...] \nbodoque, matava passarinho e dava para o irm\u00e3ozinho, para n\u00e3o chorar. \nEnt\u00e3o, essa velha, como diz... que comeu a m\u00e3e deles, falava assim para  \neles: \u2018oh, meus filhos, aqui para baixo voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o n\u00e3o. Voc\u00eas sempre  \ns\u00f3 v\u00e3o para c\u00e1, porque tem muito marimbondo\u2019. Mas n\u00e3o era nada disso  \nn\u00e3o. Porque se eles fossem para l\u00e1 eles iriam descobrir que eles tinham \nmatado a m\u00e3e deles. Ent\u00e3o a velha n\u00e3o queria deixar ir. Mas um dia, diz \nque ele falou: \u2018mas por que n\u00f3s n\u00e3o podemos ir?\u2019 Eles entraram para l\u00e1 e \nrodearam assim e desceram [...]. Foi matando passarinho. Tudo quanto \u00e9 \ncoisa que eles achavam, matavam e levavam para a velha comer. Que \neles tratavam da av\u00f3. A\u00ed foi quando eles chegaram a uma dist\u00e2ncia assim \npara  baixo,  tinha  dois coqueiros,  e ali estavam dois  papagaios.  A\u00ed diz \nque eles olharam assim e j\u00e1 levaram o bodoque para matar. Diz que eles, \nesses  passarinhos,  conversaram  com  eles.  Falaram   para  eles  assim: \n\u2018olha, n\u00e3o vai matar logo eu n\u00e3o, que eu vou contar um neg\u00f3cio para \nvoc\u00eas\u2019.  E  ele  parou.  A\u00ed  diz  que  ele  falou  assim:  \u2018pois  \u00e9,  voc\u00eas  est\u00e3o  \ntratando quem matou tua m\u00e3e\u2019. A\u00ed o irm\u00e3ozinho mais novo come\u00e7ou a \nchorar. A\u00ed diz que ele falou: \u2018n\u00e3o chora n\u00e3o. [...] agora n\u00f3s vamos largar  \nos passarinhos\u2019. Esse irm\u00e3ozinho dele amarrava o cip\u00f3 assim, na cintura, \n[e]  aquele  rodeava  os  passarinhos  mortos  [...]  A\u00ed diz  que  pegaram  os \npassarinhos,  aqueles  mais  bonitinhos  [...]  sopravam  na  cabecinha  do \npassarinho, [e eles] iam correndo tudo. Deixaram s\u00f3 a coruja e n\u00e3o sei \nque outros passarinhos feios, e levaram para a velha comer. A\u00ed j\u00e1 n\u00e3o \nmataram mais passarinho. A\u00ed diz que chegou l\u00e1 ela falou: \u2018\u00e9, n\u00e3o falei \npara voc\u00ea n\u00e3o levar teu irm\u00e3o para l\u00e1?\u2019 Da\u00ed ele falou: \u2018ah, mas n\u00e3o \u00e9 \nnada  n\u00e3o\u2019.  Da\u00ed  j\u00e1 lembraram  o  caminho  das  on\u00e7as  que  ia tudo  assim \npara cima e para baixo. Eles pegaram sabugo para fazer mund\u00e9u. A\u00ed diz  \nque  faziam  mund\u00e9uzinho  de  sabugo.  Quando  de  tarde  as  on\u00e7as \nchegaram, eles falaram para experimentar o mund\u00e9u deles. E a on\u00e7a [...] \nj\u00e1  nem  respeitava,  s\u00f3  chegava  e  chutava  assim,  espatifava  aquele \nsabuguinho  assim  para  l\u00e1.  Est\u00e1  bom.  Quando  foi  um  dia  o  pai  deles  \najudou eles. Diz que eles fizeram  o mund\u00e9u de sabuguinho e daqui a \npouco  deu aquele  rel\u00e2mpago ali no mund\u00e9uzinho  deles  e j\u00e1 virou um \nmund\u00e9u dele e apareceu um buraco aqui e aqui. Da\u00ed as on\u00e7as chegaram,  \nj\u00e1  t\u00e3o  acostumadas  a  estragar,  e  [os  meninos]  falaram  para  elas \nexperimentarem o mund\u00e9u deles. A on\u00e7a entrava assim e j\u00e1 ia matando a \non\u00e7a, e o irm\u00e3ozinho dele arrastava pela perna e jogava naquele buraco. \n\n\n\n251\n\nOutro chegava e assim foi. Mas coitadinho, era fraquinho, era novinho e \na \u00faltima on\u00e7a que veio tinha  visto ele arrastar  a outra  [...]  e n\u00e3o  quis \nentrar no mund\u00e9u. Mas s\u00f3 que essa tamb\u00e9m n\u00e3o ficou brava com eles.  \nDecerto o pai deles ajudava [...]. Da\u00ed eles sa\u00edram. Tem mais para tr\u00e1s,  \nmas eu n\u00e3o vou contar tudo n\u00e3o. Da\u00ed eles foram para baixo, j\u00e1 a velha \nficou para l\u00e1 e eles sa\u00edram. Ent\u00e3o diz que eles chegaram na beira do rio \nassim, andando os dois indo para a mata afora. [...] Ent\u00e3o o irm\u00e3ozinho \ndele  \u00e0s  vezes  estava  com  fome  e  ele  fazia  jabuticaba,  fazia  gabiroba,  \nfazia melzinho para dar para o irm\u00e3ozinho dele. E assim foi criando o  \nirm\u00e3ozinho dele. Quando foi um dia n\u00e3o sei o que aconteceu l\u00e1, diz que \nele ficou com raiva do irm\u00e3o. O irm\u00e3ozinho mais novo ficou para l\u00e1 e  \nele ficou para c\u00e1 do rio. Mas s\u00f3 que conversavam. De l\u00e1 ele conversava \ncom [o outro].  Ele ficou com d\u00f3 do irm\u00e3o. [...] A\u00ed ent\u00e3o ele falava assim \n[...]: \u2018essa fruta a gente come?\u2019 [E o outro] falava: \u2018come, mas s\u00f3 que \ntem que assar\u2019. E a\u00ed j\u00e1 aparecia foguinho para ele. Ele para c\u00e1 e [o outro] \ndo lado de l\u00e1 do rio. Ent\u00e3o fazia foguinho ali, ele colocava aquela fruta \nno  fogo,  quando  arrebentava  assim  ele  pegava  e  comia.  Quando  ele  \nenchia  a  barriguinha,  decerto  ele  falava:  \u2018n\u00e3o  quero  mais\u2019.  A\u00ed  ele  fez \nassim: a hora que arrebentou aquela semente, da\u00ed ele pulou o fogo para \nl\u00e1. Quando viu j\u00e1 estava junto com o irm\u00e3o dele.\nSegunda parte\n\nSepararam  depois  se  juntaram outra vez. Da\u00ed [...] no meio do \nmato, n\u00e3o tinha casa, n\u00e3o tinha nada. Estavam os dois g\u00eameos no meio \ndo  mato.  Da\u00ed  foram  indo  [...]  quando  eles  chegaram  no  mato  verde \nassim que estava tudo come\u00e7ando, [...] esse irm\u00e3o mais velho,  Kutsuvi, \nfalava assim: \u2018vamos trepar na \u00e1rvore, vamos ver se n\u00f3s damos um jeito \nde fazer quati\u2019. A\u00ed eles tinham o poder. O pai deles era... tinha o poder,  \nj\u00e1 tinha subido, n\u00e9. Ent\u00e3o s\u00f3 esses dois \u00edndios que estavam aqui na terra \nandando. S\u00f3 dois \u00edndios. J\u00e1 tinha tido a m\u00e3e deles, o pai j\u00e1 tinha ido. A\u00ed  \ndiz que o irm\u00e3ozinho mais novo falava: \u2018ent\u00e3o vamos\u2019. A\u00ed esse Kutsuvi \nsubiu em cima, arrumaram uma \u00e1rvore. Mas diz que era alta assim, que \ntinha galho por todo lado. A\u00ed diz que o Kutsuvi subiu l\u00e1 em cima [...] no \n\u00faltimo galho [...] e o mais novo ficou mais embaixo. Da\u00ed ali, sei l\u00e1 o que \neles fizeram, mas diz que aquele galho tampou de quati [...]. A\u00ed diz que  \nele falou assim: \u2018agora n\u00f3s vamos dar um grito aqui, que \u00e0s vezes tem  \ngente por a\u00ed que vem a\u00ed. A gente vai matando e vai jogando por a\u00ed\u2019. A\u00ed  \ndiz que esse Kutsuvi come\u00e7ou a gritar l\u00e1. [diz que] muito longe escutava \naquela voz. [E algu\u00e9m] vinha vindo pelo meio do mato.  Quando eles \nviram,  saiu  aquele  homem.  Mas  diz  que  um  bicho  feio  barbudo, \ncabeludo. A\u00ed diz que esse Kutsuvi falou: \u2018ai meu deus! Aquele l\u00e1 come a \n\n\n\n252\n\ngente.  Como  \u00e9  que  a  gente  vai  fazer  agora?\u2019 [...]  O  irm\u00e3ozinho,  o \nJekok\u00e1o,  estava  mais  para  baixo  trepado.  Da\u00ed  diz  que  ele  chegou \ndebaixo da \u00e1rvore assim, ele olhou para cima, esse bicho com diz a\u00ed... A\u00ed  \ndiz  que  ele  falou  assim  para  o  irm\u00e3o:  \u2018bom,  agora  n\u00f3s  vamos  fazer \nassim: eu vou pegar o quati, eu jogo o rabo dele na minha m\u00e3o assim,  \nmas vou jogar bem longe. Enquanto ele vai buscar l\u00e1, voc\u00ea desce e trepa \nna outra \u00e1rvore, est\u00e1 bom?\u2019 A\u00ed diz que eles pegavam os quatis pelo rabo \nassim. Mas diz que jogava longe. Mas quando o irm\u00e3ozinho dele olhava  \npara baixo para descer, o bicho j\u00e1 estava olhando para cima. E assim foi.  \nEle foi jogando mais longe, longe. Mas que nada, n\u00e3o tinha jeito. Ent\u00e3o  \no \u00faltimo, \u2018agora eu vou  jogar bem  mais  longe. Enquanto ele vai l\u00e1 o  \nmeu irm\u00e3o desce\u2019. Ele pegou esse quati, mas diz que jogou como daqui  \nquase em Santa Am\u00e9lia. A\u00ed diz que quando ele olhou que o irm\u00e3ozinho \nia descer, o bicho estava l\u00e1 embaixo. Ele falou: \u2018acabou agora\u2019. [...] Da\u00ed \nele desceu. A\u00ed ele vinha descendo, quando ele chegou numa altura assim  \n[...] bateu na cabecinha do menino assim, em matou, n\u00e9. Da\u00ed diz que ele  \npegou,  tinha  uma  balaio  assim  e  punha  aqueles  quatis. [...]  Ele  p\u00f4s  o \nmenininho embaixo, e em cima ele p\u00f4s os quatis. A\u00ed diz que ele ficou l\u00e1  \npensando: \u2018e agora? O meu irm\u00e3o morreu e eu vou ficar sozinho\u2019.  Diz \nque [...] esse bicho pegou o balaio, p\u00f4s nas costas e foi embora.  Ele  \ndesceu [da \u00e1rvore] e foi acompanhando tamb\u00e9m. [...] De vez em quando  \nn\u00e3o  tinha  picada,  ele  deixava  o  balaio  ali,  e  [...]  ia  fazer  picada  [...].  \nQuando j\u00e1 ele chegou numa altura [...] j\u00e1 estava perto da casa dele, ele  \ndemorou mais para vir. Da\u00ed diz que ele falava sozinho assim o bicho:  \n\u2018agora eu vou fazer picada at\u00e9 l\u00e1 em casa\u2019. A\u00ed diz que [...] esse irm\u00e3o, o  \nmais velho, [...] chegou l\u00e1 e tirou os quatis fora, e tirou o irm\u00e3ozinho  \nmorto.  Diz  que  deu  umas  tr\u00eas  sopradas  assim  no  alto  da  cabe\u00e7a  do \nmenino  e  o menino  viveu.  Da\u00ed disse:  \u2018agora  n\u00f3s  trepamos  aqui e n\u00f3s \nvamos fazer  veado  bem aqui nesse  p\u00e9 de \u00e1rvore\u2019. [...] daqui a pouco \nveio o bicho. [...] A\u00ed diz que quando ele veio aquele veado saiu dali. Diz  \nque esse bicho correu, correu atr\u00e1s, mas n\u00e3o deu para matar. Ele veio  \nembora, chegou, p\u00f4s o balaio nas costas e se mandou. Da\u00ed eles desceram \nos dois e foram acompanhando o bicho. A\u00ed diz que chegou na casa, tinha \nduas  mo\u00e7as.  Mas  diz  que  o  cabel\u00e3o  dessas  meninas,  das  filhas  desse  \nbicho, como diz, [...] era aquele cabel\u00e3o comprido. A\u00ed foram indo, foram \nindo atr\u00e1s. Chegaram  na beira da casa assim, enxergaram a casa, mas \nn\u00e3o  chegaram  logo  n\u00e3o.  [...]  Esse  homem  chegou  l\u00e1  e  falou  para  as  \nfilhas:  \u2018cuidado,  mexe  devagar  que  tem  carne  diferente  a\u00ed\u2019.  [...]  As \nmeninas  foram  tirando  aqueles  quatis  para  fora  [...]  e n\u00e3o  tinha  outro  \ndiferente.  Tinha  s\u00f3  a  pedra  dentro  do  balaio  embaixo.  A\u00ed  diz  que  as  \n\n\n\n253\n\nmeninas falaram assim: \u2018pai, mas n\u00e3o tem carne diferente aqui n\u00e3o\u2019. [...] \n\u2018Ah, ent\u00e3o fugiu\u2019. Mas tudo falando na linguagem, n\u00e9. Porque agora se \neu falo na linguagem, voc\u00eas  n\u00e3o compreendem. Ent\u00e3o tem que contar \nem  portugu\u00eas.  Ent\u00e3o  da\u00ed  foram  limpar  essa  ca\u00e7a  toda.  Da\u00ed  eles  [os \nirm\u00e3os] chegaram l\u00e1. Mas antes de chegar, falou assim: \u2018vamos dar um \njeito  no nosso  cabelo,  da\u00ed  n\u00f3s  chegamos  l\u00e1  e  eles  n\u00e3o  v\u00e3o  matar  n\u00f3s \nn\u00e3o\u2019. A\u00ed diz que... sei l\u00e1 o que fizeram no cabelo [...] de uma hora para \noutra diz que os cabelos dos meninos ficaram bem amarelinhos mesmo.  \nNuma parte preto e numa parte bem amarelinho. A\u00ed chegaram l\u00e1. [...] o \nvelho  [...]  encontrou  eles  [e  disse]:  \u2018vamos  chegar\u2019.  E  as  meninas  j\u00e1 \nvieram abra\u00e7ando os moleques e mandou sentar. [...] Diz que as meninas \nfalaram assim: \u2018como \u00e9 que voc\u00eas fazem para ficar com os cabelos de \nvoc\u00eas  assim?\u2019 \u2018Ah,  n\u00f3s  tiramos  o  couro  da  cabe\u00e7a  [...]  depois  n\u00f3s \npassamos pimenta. N\u00f3s sentamos no sol, da\u00ed nasce o nosso cabelo desse  \njeito\u2019. [...] \u2018Ah, voc\u00eas podiam fazer assim para o meu pai\u2019. \u2018Ah, mas o  \nseu pai n\u00e3o vai ag\u00fcentar\u2019. A\u00ed o velho falou: \u2018N\u00e3o, eu ag\u00fcento sim. Pode \nfazer  que  eu  ag\u00fcento\u2019.  Da\u00ed  eles  pediram  a  faca  para  cortar  [...] \ncome\u00e7aram a tirar o couro da cabe\u00e7a do homem [...] Bom, tirar a casca \ndiz que ele ag\u00fcentou ainda. Da\u00ed passaram a pimenta naquela carne viva  \ne j\u00e1 n\u00e3o deu para ag\u00fcentar. Daqui a pouco ele come\u00e7ou a gritar e a correr \n[...] a cabe\u00e7a do velho arrebentou, da\u00ed ele morreu. Da\u00ed as meninas: \u2018ah,  \nagora  o  nosso  pai  morreu  mesmo,  fiquem  com  a  gente  aqui.  Faz  de  \ncompanheiro\u2019.  Da\u00ed  eles  ficaram  com  as  meninas.  [...]  Diz  que  o \nmolequinho mais novo, o Jekok\u00e1o, pegou doen\u00e7a dessas meninas. [...] O \nKutsuvi ficou bravo e disse: \u2018espera a\u00ed. Voc\u00eas passaram doen\u00e7a de voc\u00eas \nno meu irm\u00e3o, mas n\u00f3s vamos acabar com voc\u00eas tamb\u00e9m\u2019. Quando foi \num dia diz que ele falou assim para elas: \u2018vamos queimar o campo\u2019? [...]  \n\u2018Vamos\u2019.  \u2018Ent\u00e3o  voc\u00eas  ficam  aqui,  da\u00ed  depois  n\u00f3s  vamos  por  fogo  e  \nvoc\u00eas correm\u2019. [...] Da\u00ed eles puseram fogo no cabelo e elas come\u00e7aram a \ncorrer. [...] aquele fogo foi queimando o cabelo, [e elas] correndo para l\u00e1 \ne para  c\u00e1. [...] correram  para  o  lado  de uma  a\u00e7ude,  de uma  \u00e1gua que \ntinha ali, mas n\u00e3o deu para chegar. Quando chegaram na beira da \u00e1gua, \numa  caiu  e  a  outra  tamb\u00e9m.  J\u00e1  arrebentou  a  cabe\u00e7a  delas.  [...]  Eles \nfalaram:  \u2018vamos  ficar  aqui  uns  dias  depois  n\u00f3s  vamos  embora\u2019.  Eles \nforam.  [...]  Andaram,  [...]  corriam,  escondia  no  mato,  vai  dali  [...]  \nquando  chegou  numa  altura,  j\u00e1  fazia  muito  tempo  que  eles  estavam \nandando no mato, outra vez s\u00f3 comendo [...] fruta. Gabiroba, jabuticaba,  \ns\u00f3 essas coisas do mato, que eles mesmos faziam. [...] Quando foi um  \ndia [...] ele falou assim: \u2018bom, hoje o nosso pai vem buscar n\u00f3s. Ent\u00e3o  \nn\u00f3s vamos ficar aqui\u2019. Da\u00ed diz que eles ficaram no meio do mato. [...] \n\n\n\n254\n\nQuando foi um outro dia, tinha um p\u00e9 de \u00e1rvore comprido assim, eles \nestavam sentado embaixo da \u00e1rvore. Mas a \u00e1rvore n\u00e3o tinha galho, n\u00e3o \ntinha folha. [Era] s\u00f3 um pau mesmo comprido. Quando eles viram, de \nrepente,  l\u00e1  para  meio  dia  mais  ou  menos,  diz  que  deu  aquele  trov\u00e3o  \nlonge assim bem em cima [...] deu aquele rel\u00e2mpago forte. Diz que eles  \nolharam para aquele pau assim no rumo e apareceu uma escada. Uma \nescada  de  pau  [...].  da\u00ed  eles  foram  subindo.  Foram  subindo  os  dois, \nquando  eles  chegaram  no  fim  [...]  deu  outro  rel\u00e2mpago,  da\u00ed  diz  que \nnenhum viu mais nada. Quando eles [...] acordaram, eles j\u00e1 estavam l\u00e1 \nem cima, junto com o pai deles.\n\n5.7.1.4 Narrativa 4  224  \nVou contar sobre nossos antepassados originais. N\u00f3s viv\u00edamos \n\nna pajelan\u00e7a (lit.,  no cantar). Agora, eu vivo (lit., fixo meu corpo)  de \noutra maneira. Eu  n\u00e3o vivo mais no cantar. Eu vivo  (lit., fixo-me) de \noutra maneira. Mas deixe-me contar-lhe o que meu pai grande 225, como \nera chamado, me falou quando eu estava vivendo no cantar. Ent\u00e3o, ele \nfoi  o nosso original/come\u00e7o. Antigamente,  esse  tipo vivia (lit.,  plural) \nlonge. Deixe-me contar-lhes como ele subiu (lit., plural) para o c\u00e9u pelo  \ncantar. Ent\u00e3o, meu pai grande, como \u00e9 chamado, se casou. O nome da  \nsua  esposa  era  Mulher  Flor  Amarela226.  Entre  n\u00f3s  existem  tamb\u00e9m \n[mulheres  com  o  nome  de]  Mulher  Flor  Amarela.  Ele  plantou  um \npouquinho. Hoje em dia voc\u00eas plantam algumas coisas, voc\u00eas que s\u00e3o \nbrancos.  Depois  de  plantarem  algo,  h\u00e1  uma  demora  para  verem  o \nproduto.  Antigamente  n\u00e3o  era  assim.  [Nosso  grande  pai]  plantou  um \npouco de milho, batata doce, arroz, coisas assim, plantou um pouco de \nfeij\u00e3o, mandioca, coisas assim, por onde as plantou, quando terminou,  \nele  veio  chegando  outra  vez.  Disse  \u00e0  esposa:  \u201cVai,  traga  [o  produto \nd]aquilo  que  plantei\u201d.  Ele  (lit., eles)  foi  [plantar],  e  tudo j\u00e1  madurou.  \nAssim  foi  antigamente.  Mas  ela,  sua  esposa,  ficou  nervosa  com  ele, \nvisto que ele [ou ela] vivia de outra maneira. Quanto a ela, ele disse: \n\u201cQue  fique  assim\u201d.  Ele  ia  se  pensando  no c\u00e9u. Mais  uma vez  ele  foi  \nplantar  alguma  coisinha  e  veio  outra  vez  para  sua  esposa.  Ela  estava \nsentada  em  uma  rede.  Disse  \u00e0  sua  esposa:  \u201cFlor  Amarela,  pegue  sua  \n\n224 Dooley  (1991)  apresenta  as duas vers\u00f5es  (guarani/portugu\u00eas),  numerando  as frases  para  \nfacilitar a localiza\u00e7\u00e3o do leitor. Como aqui s\u00f3 apresento a vers\u00e3o em portugu\u00eas, suprimi essa  \nnumera\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o em par\u00e1grafos. Todos os acr\u00e9scimos entre par\u00eanteses ou colchetes s\u00e3o  \ndo pr\u00f3prio Dooley.\n225 Na  transcri\u00e7\u00e3o  do  texto  em  guarani  o  termo  \u00e9  \u201cXeruvuxu\u201d  ou,  para  usar  a  grafia  de \nNimuendaju: Cher\u00fa U\u00e7u.\n226 Na transcri\u00e7\u00e3o do texto em guarani: Kunha Poty Ju.\n\n\n\n255\n\ncesta.  Vai,  traga  melancia,  milho,  feij\u00e3o,  batata  doce  e  mandioca  que \nplantei.  Vai trazer  para  comermos\u201d,  disse.  Outras  pessoas  chamam  de \n\u201cbacucu\u201d algo semelhante \u00e0 nossa batata doce, mas \u00e9 diferente. Foi para  \nbuscar  coisas  assim,  que  tinha  plantado,  que  ele  falou  \u00e0  sua  esposa.  \nEnt\u00e3o,  sua  esposa  disse:  \u201cComo  \u00e9  que  vou  buscar  aquilo  que  voc\u00ea \nacabou  de  plantar  agora?  [...]\u201d,  disse.  Mas  mesmo  assim  ela  pegou  a \ncesta, colocou-a  em  sua  cabe\u00e7a,  e  saiu.  Quando  chegou  l\u00e1,  o  que  ele \ntinha plantado assim [esta palavra, comum neste texto, muitas vezes n\u00e3o  \ntem tradu\u00e7\u00e3o feliz em portugu\u00eas]227, o milho amarelinho, coisas assim \nn\u00e3o havia produzido. E assim, a fala da esposa tamb\u00e9m terminou. [As \nplantas] n\u00e3o haviam dado mais para seu dono (lit., pai). Assim, a esposa  \nfoi indo [para a ro\u00e7a]. Olhou e olhou por toda a parte, mas n\u00e3o viu nada \n[para trazer]. Tinha um pouquinho de milho, um pouquinho de arroz, e  \ns\u00f3. Ela voltou. Quando ela chegou, n\u00e3o achou mais seu marido. Na casa  \ngrande,  o  lugar  de  dan\u00e7a,  na mesinha  havia  algumas  coisas,  como  se \nfossem abandonadas h\u00e1 tempo. Havia  capim atr\u00e1s da casa, que estava \ncaindo  em  peda\u00e7os.  As  penas  do  passarinho  kuje  [?]  estavam  todas  \nestragadas.  E  como  maldi\u00e7\u00e3o,  deixou  o  cocar  e  colar  [dele]  para  sua  \nesposa. Ent\u00e3o ela veio. N\u00e3o achou seu marido mais. Ela estava gr\u00e1vida. \n[Nosso  grande  pai]  deixou  os  que  agora  se  chamam  \u201cJekok\u00e1vy\u201d  e \n\u201cKuxuvi\u201d,  quando  ele  saiu  (lit.,  plural).  Ent\u00e3o,  ela  chegou  [na  casa]. \nPegou o colar que estava na cruz, colocou na sua cabe\u00e7a o cocar do seu  \nmarido, e colocou o colar tamb\u00e9m. Ela fez l\u00e1 um batismo228, e chorou. O \ncaminho  se revelou  a  ela.  Ent\u00e3o,  ela  saiu por  ele.  Ela  estava  gr\u00e1vida. \nQuando chegou numa encruzilhada,  perguntou  [ao filho n\u00e3o-nascido]:  \n\u201cPor onde foi seu pai?\u201d Ele respondeu: \u201cFoi por aqui\u201d. Ele conduziu sua \nm\u00e3e corretamente. Ent\u00e3o, ele [o filho] viu essa \u00e1rvore florida. Assim, ele \npedia  e  pedia  pelas  [flores]  que  cresciam  \u00e0  beira  do  caminho.  \nAntigamente, ou melhor, hoje em dia nos vestimos com saias curtinhas,  \nque n\u00e3o era o costume antigamente. [Aquelas eram compridas, bem at\u00e9 \no ch\u00e3o. Ela pegou [sua saia] [?]. Havia flores ao longo [do caminho].  \nEnt\u00e3o, quando ele disse \u201c[Pegue-as] para mim, ajunte-as para mim\u201d, ela  \nas juntou [na sua saia]. Encheu sua saia at\u00e9 aqui [com gesto]. Ela estava  \nchegando ao lugar de onde seu marido foi para  c\u00e9u. [Seu filho] estava \npara  conduzi-la  \u00e0quele  lugar.  Ent\u00e3o,  ele  viu  outra  flor  na  beira  do  \ncaminho. \u201cM\u00e3e, tira essa flor para mim\u201d, disse. Quando ela foi para l\u00e1, \nvespas a morderam, picou na m\u00e3o. Ent\u00e3o, ela bateu e bateu sua barriga.  \n\n227 N\u00e3o fica claro a que palavra exatamente ele se refere, mas a frase em guarani a respeito da \nqual ele faz o coment\u00e1rio \u00e9 a seguinte:  omae vy ma je ari avati ju\u00b4i ojaty\u00b4i va\u00b4ekue ma, a\u00b4e  \nnunga\u00b4i ma tei ma opa jevy ma.\n228 Na transcri\u00e7\u00e3o do texto em guarani o termo usado \u00e9 \u201cnhimongara\u00ed\u201d.\n\n\n\n256\n\n\u201cEsse  ainda  n\u00e3o  nasceu,  mas  est\u00e1  fazendo  com  que  as  vespas  me \npiquem\u201d,  disse.  Falou  assim,  estava  zangada.  Ent\u00e3o,  chegaram  [onde \nsaiu] um caminho, com outro saindo por l\u00e1, e mais outro assim. Neste  \nlugar estava de p\u00e9 uma \u00e1rvore muito alta. Tinham chegado ao lugar onde \nmeu pai [express\u00e3o da narradora] subiu e foi embora. Ent\u00e3o, \u201cPor onde \nfoi seu pai?\u201d ela perguntou. Ele n\u00e3o disse nada. \u201cPor onde foi seu pai?\u201d  \nela  perguntou.  Ele  ainda  n\u00e3o  respondeu.  \u201cPor  onde  foi  seu  pai?\u201d  ela \nperguntou.  \u201cPor  aqui!\u201d  respondeu \u00e0  m\u00e3e.  Ele  estava levando sua  m\u00e3e \npara um covil de on\u00e7as. Ent\u00e3o, foram indo. Eles desceram para um vale \nassim. Onde eles foram havia um ranchinho (lit., recept\u00e1culo) feio, feito \nde  palmito.  L\u00e1  estava  sentada  a  av\u00f3  das  on\u00e7as229.  Estava  sentada  de \ncostas. Chegaram l\u00e1. A av\u00f3 das on\u00e7as disse: \u201cO que est\u00e1 fazendo [aqui], \nmulher? Chegou num lugar onde meus netos n\u00e3o s\u00e3o bem comportados. \nMesmo assim, venha para c\u00e1 e deixa-me escond\u00ea-la\u201d, disse. Ela a levou \n[e  colocou]  dentro  de  algo.  Ali  a  colocou,  e  tampou.  Jogou  [o \nrecept\u00e1culo]  num  canto.  De  tardinha,  ela  ficou  escutando  outra  vez. \nTodas as on\u00e7as vieram chegando. Cada um veio chegando. Uma trouxe \num veado, outra caititu, porco-do-mato, coisas assim trouxeram \u00e0 av\u00f3. \nUma,  que  veio  bem  no  \u00faltimo,  n\u00e3o trouxe  nada que  matou  (lit.,  para  \nmatar). Ela veio irada. Chegou assim. Disse \u00e0 av\u00f3: \u201cVov\u00f3, hoje \u00e0 tarde  \ntem peixe  para comer\u201d. Ent\u00e3o, ela replicou: \u201cAh, como  eu vou fazer? \nComo \u00e9 que eu, sua av\u00f3, que n\u00e3o caminho mais, posso achar [comida]  \npara  voc\u00eas?\u201d  Ent\u00e3o  ela  entrou.  Agarrou-se  na  mulher,  naquele \n[recept\u00e1culo]  fechado  onde  tinha  sido  colocada.  Apenas  uma  vez  ela  \nesquivou-se  dela.  Mas  ent\u00e3o  ela  a  matou.  Ent\u00e3o,  sua  av\u00f3  disse: \u201cN\u00e3o  \njudie aquele que ser\u00e1 meu filho, devagar agora. Esse \u00e9 rem\u00e9dio para o \ndesdentado\u201d,  ela  disse.  [...]  Ent\u00e3o,  cortaram  sua  barriga,  partiram-na \nbem. Havia duas crian\u00e7as. Ent\u00e3o ela, a on\u00e7a, disse: \u201cEsta \u00e9 bem mole,  \nesta  a vov\u00f3 vai comer\u201d.  Tirou  ambas  as crian\u00e7as. A av\u00f3  ia apontando \nespetos. A \u00e1gua posta ali j\u00e1 estava fervendo, mas ainda assim fizeram \num grande fogo. Ali tinha uma lareira. L\u00e1 pegaram as crian\u00e7as assim. \nColocaram os p\u00e9s delas na \u00e1gua fervente. Colocaram-nas dentro. Mas a  \n\u00e1gua estava fria. Ent\u00e3o, mudaram-nas para o pr\u00f3prio fogo, as levaram \u00e0 \nlareira.  A  lareira  estava  fria.  Ent\u00e3o,  \u201cAgora  vamos  espet\u00e1-las  com \nvaras\u201d, disse. Mas quando a av\u00f3 das on\u00e7as tentava espet\u00e1-las, errou seu  \ndedo e o cutucou. \u201cSoquem-nas no pil\u00e3o\u201d, disse. Levaram-nas ao pil\u00e3o e \nvieram para soc\u00e1-las. Mas ent\u00e3o disse a av\u00f3: \u201cAh, se for assim, vamos  \ndesistir mesmo. Levem-nas l\u00e1 no sol. Deixe-as secar para serem nossos \nanimais  de  estima\u00e7\u00e3o\u201d,  disse.  Numa  peneira  do  tipo  que  tem  por  a\u00ed \n\n229 Na transcri\u00e7\u00e3o do texto em guarani o termo usado \u00e9 \u201cjagua jaryi\u201d.\n\n\n\n257\n\ncolocaram  as  duas  [crian\u00e7as]  no  sol.  Aquele  que  ir\u00edamos  chamar  de \nKuxuvi foi-se secando e ficou sentado. Ficou sentado e olhou em redor. \nNem chorou. Ficou de p\u00e9. Depois de pouco tempo seu irm\u00e3o mais novo  \nJekok\u00e1vy ficou  sentado  tamb\u00e9m.  Ele  come\u00e7ou  a  chorar.  \u201cEu  quero \nmamar\u201d, disse. Ent\u00e3o, [seu irm\u00e3o mais velho] disse: \u201cO que vou fazer \ncom meu irm\u00e3ozinho?\u201d Mas seu pai, meu pai, fez com que as coisas n\u00e3o \neram  dif\u00edceis  para  ele  [Kuxuvi]. Ele fez  mel  para que  seu  irm\u00e3ozinho \nmamasse. Da\u00ed, levou-o embora. Depois de viajarem arduamente o irm\u00e3o \nmais velho, Kuxuvi, disse: \u201cVamos por aqui e ca\u00e7ar passarinhos\u201d. Ent\u00e3o \nforam assim. Ent\u00e3o, a av\u00f3 das on\u00e7as  disse: \u201cN\u00e3o leve seu irm\u00e3ozinho \npor l\u00e1. Tem vespas por a\u00ed. S\u00e3o bravas\u201d. Ent\u00e3o, disse: \u201cEst\u00e1 bom\u201d. Ent\u00e3o, \nforam indo assim e ca\u00e7avam passarinhos. Realmente queriam agradar a \nav\u00f3 das on\u00e7as. Ent\u00e3o  Kuxuvi disse: \u201cPor que ser\u00e1 que a vov\u00f3 n\u00e3o nos \ndeixou ir por l\u00e1? Vamos por l\u00e1 (lit., por aqui). Vamos entrar (o mato), \nvamos. Vamos sair daqui. Vamos ver o que \u00e9\u201d. Ent\u00e3o sa\u00edram. Num vale \nonde foram, eram duas pitangueiras, do tipo que plantamos. Elas tinham \nfruta. Nelas, tinham  o  que  nosso povo chama  de  parakau (papagaio). \nEstavam sentados ali. Estavam comendo pitanga. Ele tinha levado algo \npara mat\u00e1-los. Ent\u00e3o, um dos papagaios disse: \u201cFavor n\u00e3o me matar, vou \nlhes contar algo. Voc\u00eas est\u00e3o realmente agradando aquela que comeu sua \nm\u00e3e. S\u00e3o eles que mataram sua m\u00e3e\u201d, disse. Ent\u00e3o, Jekok\u00e1vy come\u00e7ou a \nchorar. Ele n\u00e3o o matou.  Jekok\u00e1vy tinha uns p\u00e1ssaros amarrados junto \ncom um cip\u00f3. Tinha muitos p\u00e1ssaros que estava levando bem amarrados. \nKuxuvi os pegou pelas suas cabe\u00e7as. Soprou em todos, e todos voaram. \nEle havia carregado corujas, rabos-de-palha, gralhas, e p\u00e1ssaros assim. \nTodos esses p\u00e1ssaros bonitos voaram mais uma vez. Ent\u00e3o, vieram mais \numa vez ao lugar da av\u00f3 [das on\u00e7as] ent\u00e3o Kuxuvi, ou melhor Jekok\u00e1vy, \ncome\u00e7ou  a  chorar  [pensando  na  m\u00e3e].  \u201cEnt\u00e3o,  o  que  tem  seu  \nirm\u00e3ozinho?\u201d  disse  ela.  Ele  respondeu:  \u201cNada  (lit.,  n\u00e3o),  s\u00f3  que  as \nvespas  o  morderam\u201d.  Ent\u00e3o  ela  disse:  \u201cEu  j\u00e1  lhe  disse:  n\u00e3o  leve  seu \nirm\u00e3ozinho  para  l\u00e1\u201d,  ela  disse.  Ent\u00e3o  ele  come\u00e7ou  a  distrair  (lit.,  \nenganar)  seu  irm\u00e3ozinho  [para  ele  esquecer  da  morte  de  sua  m\u00e3e].  \nDepois  disso,  [Kuxuvi]  disse:  \u201cVamos  daqui\u201d.  Numa  encruzilhada, \nfizeram um mund\u00e9u pequeno usando sabugos de milho. Chegaram uma  \npor uma. [A cada uma disseram:] \u201cMeu parente, meu tio, experimente \nmeu mund\u00e9u\u201d. Ent\u00e3o, a on\u00e7a diria: \u201cAh! Para mim esse tipo de coisa \nn\u00e3o \u00e9 nada\u201d, e ia l\u00e1. E iria destruir com chutes o que eles chamavam de  \n\u201cmeu pequeno  mund\u00e9u\u201d.  E assim fizeram. Depois disso  veio  seu  pai, \nmeu grande pai. Tudo isso terminou. Atrav\u00e9s dos seus filhos ele iria se \nvingar das on\u00e7as por comerem a esposa. Ent\u00e3o ele disse [a narradora n\u00e3o \n\n\n\n258\n\nterminou a frase]. Quando ele chegou assim, eles  fizeram outra vez o \npequeno mund\u00e9u e puseram no lugar. Pelo que n\u00f3s chamamos de meio  \ndia, com rel\u00e2mpago ele fez descer uma cruz [em cima do] mund\u00e9u que \neles  fizeram.  Ele  o  fez  em  cima  deles,  com  rel\u00e2mpago.  No  mund\u00e9u \napareceu aquilo que chamamos de ferro. Era um mund\u00e9u grande e firme. \nDepois de um tempo, chegaram todas as on\u00e7as. [A eles] disseram: \u201cTio, \nexperimente nosso pequeno mund\u00e9u\u201d. \u201cAh! Essa coisa n\u00e3o \u00e9 nada para  \nn\u00f3s\u201d. E da\u00ed iriam realmente entrar nele. Assim pertinho [?] apareceu um \nburaco na terra. Para ele o irm\u00e3ozinho iria arrastar as on\u00e7as que haviam \nca\u00eddo  [no  mund\u00e9u]  e  jog\u00e1-las  dentro.  Iria  jogar  [todas]  [?]  ali dentro. \nDepois de um tempo, ele se cansou. Era uma que iria ser [despachada]  \nassim, e da\u00ed outra veio e ele a viu. \u201cTio, experimente nosso mund\u00e9u\u201d, ele \ndisse. Ela deu muitos gritos. Ela n\u00e3o entrou no mund\u00e9u. [Kuxuvi] ficou \ncom raiva com o irm\u00e3ozinho, [e disse:] \u201cVoc\u00ea n\u00e3o matou todos os que \neram para matar\u201d. E assim que fizeram. Depois, [Kuxuvi] disse: \u201cVamos \ne  fa\u00e7amos  guavirobas\u201d.  Foram  descendo.  Havia  um  riachozinho  que \ncorria  em  baixo  da  mata.  Nele  jogaram  um toco  de  pau.  Em  breve a  \n\u00e1gua aumentou (lit., veio). Depois de algum tempo a \u00e1gua come\u00e7ou a \nficar  perigosa.  Cortaram  uma  \u00e1rvore  e  a  deitaram  atravessada  assim. \nAtravessaram  nela.  Fizeram  [\u00e1rvores]  guaviroba  na  beira  do  mato. \nAssim como existem por aqui, as [\u00e1rvores] guaviroba deram frutas que  \nestavam maduras. Aquele encheu seu bon\u00e9, como  \u00e9 chamado, que ele  \nlevava. Levaram [as frutas] para a (lit., sua) av\u00f3. A av\u00f3 (lit., m\u00e3e) disse: \n\u201cOnde  voc\u00eas  acharam  isso?\u201d  \u201cLonge,  no  outro  lado  da  \u00e1gua,  tem \nmuitas\u201d. Agora, tinha l\u00e1 uma on\u00e7a gr\u00e1vida. \u201cAh, se nos levassem para  \nl\u00e1\u201d,  [disseram  as  on\u00e7as].  \u201cN\u00f3s  os  levamos\u201d,  disseram.  Eles  quase  j\u00e1 \nacabaram com as on\u00e7as. Ent\u00e3o ela  disse: \u201cVamos\u201d.  Foram  e vieram  \u00e0 \nbeira da \u00e1gua. \u201cV\u00e3o ter que passar por aqui agora\u201d, disseram. Cada uma \nvinha  chegando  devagar.  Ent\u00e3o  veio  a  gr\u00e1vida.  Se  estivessem \nsuficientemente  longe  [da  beira]  quando a  madeira  seria virada, iriam \ncair na \u00e1gua. Ora, o irm\u00e3ozinho estava longe [no outro lado]. De l\u00e1 ele \nvirou  a  madeira.  Vez  ap\u00f3s  vez  [as  on\u00e7as]  iriam  cair  na  \u00e1gua  e  as \ncriaturas  aqu\u00e1ticas230 iriam com\u00ea-las. Mas  a  gr\u00e1vida  pulou  para  tr\u00e1s  e \nescapou para a beira da \u00e1gua. Ali deu \u00e0 luz a cria (lit., viu suas crian\u00e7as). \nEnt\u00e3o, [Kuxuvi] ficou zangado outra vez e fez seu irm\u00e3ozinho ficar no \noutro lado da \u00e1gua. Ele ficou neste (lit., no outro) lado. Ele n\u00e3o [queria] \ndeixar seu irm\u00e3ozinho ir onde ele iria. Mas no lugar que foram, viram \numa \u00e1rvore com sua fruta. Aquele [Jekok\u00e1vy] perguntou: \u201cIrm\u00e3o mais \nvelho, \u00e9 este um tipo que comemos?\u201d \u201cComemos\u201d, disse. Visto que [a \n\n230 A palavra usada em guarani \u00e9 ypory.\n\n\n\n259\n\nfruta]  era  vermelha,  o  irm\u00e3ozinho  [disse]:  \u201cEste  tipo  s\u00f3  \u00e9  bom  se  o \ncolocarmos na brasa (lit., fazemos um fogo)\u201d. \u201cFa\u00e7a um fogo\u201d. Ent\u00e3o,  \ncomeram essa fruta. Ent\u00e3o sa\u00edram outra vez. Aconteceu assim outra vez. \nEnt\u00e3o  [Kuxuvi]  teve  pena  do  irm\u00e3ozinho.  Ele  disse:  \u201cQuando  j\u00e1  tiver \ncomido  [a  fruta],  coloque  uma  ,  duas,  tr\u00eas  [das  sementes  na  brasa], \ncoloque a fruta pequena. Quando estourar, voc\u00ea passa para o outro lado  \ndo fogo e vem\u201d. Ent\u00e3o, ele fez assim. Em breve estava outra vez com \nseu  irm\u00e3o  mais  velho.  Ent\u00e3o,  foram  embora.  Eles  foram,  por  onde \nforem, o  anhay [veja Nimuendaju]  iria tamb\u00e9m chegar  logo. [Kuxuvi] \ndisse:  \u201cFazemos  quatis\u201d.  Eles  foram,  e  haviam  muitos  [nas]  \u00e1rvores. \nTodos  ficavam  l\u00e1  em  cima.  L\u00e1  fizeram  mais  quatis.  Por  onde  eles \nolhavam (lit., olh\u00e1vamos), havia quatis. Os galhos das \u00e1rvores estavam  \npretos [deles]. Ent\u00e3o disse [Kuxuvi]: \u201cTrepa\u201d. Ent\u00e3o [Jekok\u00e1vy] trepou \nmais longe [que  Kuxuvi, que tamb\u00e9m estava na \u00e1rvore]. Trepou. Ent\u00e3o, \nele  gritou:  \u201cAquiiii  tem  quatiiiis  (lit.,  caudas  listradas)\u201d.  De  longe  se \nouviu \u201cHyyyyy\u201d. [Kuxuvi] disse: \u201cAten\u00e7\u00e3o!\u201d. Fez seu irm\u00e3ozinho subir \n[mais ainda]. Em pouco tempo veio chegando o av\u00f4 dos  anhay. Tinha \nconsigo uma cesta (lit., pena de galinha). Ent\u00e3o Kuxuvi pegou um quati \nno rabo. Enrolou-o na sua m\u00e3o. Ent\u00e3o ele o jogou [para distrair o anhay \ne deixar Jekok\u00e1vy descer]. Jogou-o para longe (lit., para onde). Jogou-o \nassim. Mas quando olhou, [o  anhay] o estava trazendo de volta. Desta \nmaneira ele os jogou e jogou. Restava apenas um.  Aquele ali ele olhou \ne olhou. \u201cComo meu irm\u00e3ozinho vai descer outra vez? Se eu jogar este \nlonge,  enquanto  [o  anhay]  for  [para  l\u00e1],  ele  vai  poder  descer\u201d,  disse. \nMas quano ele olhou, veio [o anhay] olhando (lit., com rosto) para cima. \n\u201cAgora j\u00e1 acabou\u201d, disse olhando para cima. \u201cResta um s\u00f3\u201d, disse assim \npara  Jekok\u00e1vy.  Assim, ele [Jekok\u00e1vy] desceu (lit., veio) escorregando. \nQuando chegou [no ch\u00e3o], [o anhay] bateu na cabe\u00e7a dele com um pau \nque  carregava  e  o  matou.  Colocou-o  tamb\u00e9m  na  sua  cesta.  [Kuxuvi  \ndisse] \u201cO que voc\u00ea fez? Matou meu irm\u00e3ozinho? Agora ou agir mesmo \n(lit.,  grande)\u201d,  disse.  Enquanto  [o  anhay]  estava  ocupado  assim  em \nbaixo da \u00e1rvore, um veado foi correndo embora. O  anhay foi correndo \natr\u00e1s dele. Enquanto isso, ele [Kuxuvi]  desceu. Pegou seu irm\u00e3ozinho e \no tirou [da cesta]. Soprou em cima da cabe\u00e7a dele assim. [Jekok\u00e1vy] se \nlevantou  outra  vez,  e  [Kuxuvi]   o  fez  trepar  [na  \u00e1rvore].  \u201cNos \nescondemos  aqui\u201d,  disse.  Dentro  de  pouco  tempo  [o  anhay]  chegou \noutra vez. Pegou a cesta e a colocou em cima da cabe\u00e7a. Foi indo pelo  \ncaminho. Eles foram atr\u00e1s dele. Quando estava para chegar em sua casa, \nele estava falando para si: \u201cAgora vou deixar a cesta aqui. Daqui vou  \nfazer  caminho  at\u00e9  a  minha  casa,  e  ent\u00e3o  vou  voltar  e  lev\u00e1-la\u201d,  disse,  \n\n\n\n260\n\nenquanto ele ia embora. Ent\u00e3o, [Kuxuvi] pegou seu irm\u00e3ozinho, jogou \nfora todos os quatis [Nota: talvez apenas nesta altura ele tirou seu irm\u00e3o  \nda cesta]. Colocou  pedras na cesta. Em  cima delas, colocou  os quatis  \noutra  vez.  Ele  tinha  duas  mo\u00e7as  [filhas].  Elas  tran\u00e7avam  seu  cabelo  \nassim. Seu cabelo era comprido. Ent\u00e3o foram olhar. [Uma delas] disse:  \n\u201cOh, j\u00e1 vem o pai outra vez. O que ele tem?\u201d, disseram. \u201cIsto aqui n\u00e3o \u00e9 \ncoisinha  pequena\u201d,  disse.  E  da\u00ed:  \u201cTenham  cuidado  em  mexer  a\u00ed.  No \nfundo tem alguma coisa que n\u00e3o conhecemos\u201d, disse. Ent\u00e3o, as mo\u00e7as  \ntiraram os quatis. N\u00e3o acharam nada. Havia apenas pedras por dentro. \nEla disse: \u201cPai, o que disse que tinha aqui? N\u00e3o tem nada aqui dentro. \nEssa s\u00e3o apenas pedras\u201d. Ent\u00e3o ele disse: \u201cBem, eu devo t\u00ea-lo comido  \nent\u00e3o\u201d.  Ent\u00e3o,  prepararam  (lit.,  maltrataram)  os  quatis.  Depois  disso,  \n[Jekok\u00e1vy] disse a Kuxuvi: \u201cComo \u00e9 que chegamos l\u00e1?\u201d Ele respondeu: \n\u201cVamos amarelar nosso cabelo\u201d. Como ele fez com seu irm\u00e3ozinho!  Ele \ndisse: \u201cComo seus cabelos s\u00e3o amarelos brilhantes!\u201d E eles foram e iam  \nchegando.  Ent\u00e3o,  na  casa  do  anhay,  ele  estava  sentado  atr\u00e1s  da  casa. \nEnt\u00e3o, as mo\u00e7as disseram: \u201cPuxa, que rapazes bonitos v\u00eam chegando!\u201d \nEnt\u00e3o perguntaram: \u201cO que voc\u00eas fizeram com seus cabelos?\u201d \u201cSomos \ndescascadores\u201d,  replicaram.  \u201cDescascamos  nossas  cabe\u00e7as\u201d,  disseram. \n\u201cEnt\u00e3o, esfregamos com pimenta. Depois, quando nos sentamos no sol, \nnosso cabelo sai assim\u201d, disseram. Ent\u00e3o, as mo\u00e7as disseram: \u201cAh, se  \npudessem fazer assim com o cabelo do meu pai\u201d. \u201cSeu pai n\u00e3o \u00e9 um que  \nag\u00fcente isso\u201d, disseram. \u201cEu ag\u00fcento\u201d, disse ele. \u201cEst\u00e1 bem\u201d, disseram \neles.  Ent\u00e3o,  fizeram  o  av\u00f4  dos  anhay sentar  atr\u00e1s  da  sua  casa. \nDescascaram [sua cabe\u00e7a] com uma faca bem afiada. Cortaram fora o \ncabelo do anhay, junto com sua pele. Ele apenas sentou ali e dizia: \u201cHy,  \nhy,  hy,  piry,  piry,  piry\u201d.  Ent\u00e3o,  terminaram  de  descascar  sua  cabe\u00e7a. \nEnt\u00e3o, mandaram trazer pimenta, e a esfregaram. Ele n\u00e3o suportou. Em  \npouco tempo sua cabe\u00e7a estourou. Ent\u00e3o, as mo\u00e7as disseram: \u201cOh, o que \nvamos fazer agora?\u201d \u201cFiquem aqui, aqui mesmo\u201d, disseram [os irm\u00e3os]. \nE  assim  fizeram.  Esses  rapazes  eram  muito  espertos.  Ent\u00e3o,  coabitou \ncom  (lit.,  maltrataram)  as  mulheres  anhay.  Ent\u00e3o  seu  irm\u00e3ozinho \nJekok\u00e1vy disse:  \u201cEu  tamb\u00e9m\u201d.  Mas  Kuxuvi o  fazia  diferente.  Havia \nKuxuvi coabitado  com  elas  usando  uma  flecha  de  ponta  grossa  para \npassarinhos. Mas o chamado  Jekok\u00e1vy o fez ruim. Fez de tal maneira \nque pegou a chamada doen\u00e7a. Ele fez com que ficasse  Kuxuvi zangado \ncom  ele  por  agir  assim.  Ent\u00e3o,  [Kuxuvi]  disse:  \u201cVamos  por  fogo  no \ncapinzal\u201d, mas estava para por fogo no cabelo delas. Iriam acabar com  \nelas. Ent\u00e3o disse: \u201cVamos por fogo no capinzal\u201d. \u201cEst\u00e1 bem\u201d, disseram \nelas. Ent\u00e3o ele disse: \u201cAmarrem seus cabelos\u201d. Ent\u00e3o, elas amarraram \n\n\n\n261\n\nseus  cabelos  completamente.  [...]  Ent\u00e3o,  foram  longe.  No  lugar  onde \nforam, puseram fogo nos cabelos delas. \u201cCorram!\u201d, disseram. Ent\u00e3o, as \nmo\u00e7as  correram.  As duas  foram correndo, com o fogo  chegando cada \nvez mais perto. Uma caiu; chegou numa \u00e1gua e quase entrou. Quando  \ncaiu,  sua  cabe\u00e7a  estourou.  A cabe\u00e7a  da  outra  estourou  tamb\u00e9m.  Isso  \naconteceu quando seus cabelos estavam todos queimados.\n\n5.7.2 Coment\u00e1rios preliminares \n\nNas  tr\u00eas  primeiras  vers\u00f5es  apresentadas,  que  foram  narradas \npara os pesquisadores em portugu\u00eas, o uso do termo \u201ca\u00ed diz que...\u201d pelos  \nnarradores  \u00e9  bastante  recorrente,  marcando  um  estilo  de  narra\u00e7\u00e3o \nbastante distinto do que temos em T2, T3, T4 e T5. Esta hist\u00f3ria, como \nas outras, foi ouvida por seus narradores de seus pais (ou, mesmo, dos  \n\u201cguias\u201d/divindades). Mas aqui h\u00e1 uma marca\u00e7\u00e3o que n\u00e3o encontramos \nnas outras, e que, inicialmente, interpretei como estando relacionada a \numa certa incredulidade diante do que estava sendo narrado. No entanto, \ndo que  pude  perceber  a  partir  do  contexto  e  entrelinhas  de  conversas \nposteriores  com os narradores  e outras  pessoas  (nas  quais  tentei obter \nexegeses), o que tal marca\u00e7\u00e3o parece destacar \u00e9 o fato de que a hist\u00f3ria  \ndos  g\u00eameos  foi  contada  a  eles:  algu\u00e9m  disse  que  aconteceu  assim.  \u00c9 \nalgo que ent\u00e3o est\u00e1 sendo repetido. Ao buscar explica\u00e7\u00f5es ou exegeses a \nrespeito desse mito, um coment\u00e1rio muito recorrente na fala das pessoas \ncom quem conversei a respeito (na verdade, a \u00fanica  \u201cexplica\u00e7\u00e3o\u201d que  \nme davam) era o de que se tratava de uma hist\u00f3ria \u201cque acompanha o  \n\u00edndio h\u00e1 muito tempo\u201d, ou \u201cuma hist\u00f3ria que vem passando de gera\u00e7\u00e3o  \nem gera\u00e7\u00e3o\u201d231. E, se num primeiro momento fiquei decepcionada com \ntal explica\u00e7\u00e3o, posteriormente percebi que, na verdade, tais afirma\u00e7\u00f5es \neram  muito  significativas,  pois  que  apontavam  para  uma  consci\u00eancia, \npor  parte  dos  Guarani,  de  sua  participa\u00e7\u00e3o  na  constru\u00e7\u00e3o  de  uma  \ntradi\u00e7\u00e3o \u2013 pensada aqui como algo que percorre uma extensa dist\u00e2ncia \nno tempo sem se romper. E, nesse sentido, os mitos \u2013 como tamb\u00e9m as \nrezas, de certa forma \u2013 estariam fortemente relacionados, para eles, com \nseus ancestrais. E isso \u00e9 o que garante sua for\u00e7a e sua validade (\u201c\u00e9 uma \nhist\u00f3ria, mas \u00e9 uma hist\u00f3ria verdadeira\u201d). Na longa dura\u00e7\u00e3o, o que se  \ntransmite  s\u00e3o  os  mitos  \u2013  o  que  nos  faz  pensar  nos  dispositivos \nsocialmente constru\u00eddos para garantir essa transmiss\u00e3o. A experi\u00eancia e \nhabilidades  do  narrador  s\u00e3o  acionadas  para  que  a  hist\u00f3ria  consiga \n231 Justamente, o cacique Jo\u00e3o Roberto, ao narrar uma vers\u00e3o desse mito para Borba em 1874, \nteria dito, \u00e0 guisa de introdu\u00e7\u00e3o, \u201cque era uma hist\u00f3ria longa, que desde os primeiros tempos os \npaes [sic] contavam aos filhos e esses aos seos [sic] filhos\u201d (Borba, 1908:63). \n\n\n\n262\n\npermanecer  na  mem\u00f3ria  dos  ouvintes,  possibilitando  a  execu\u00e7\u00e3o  de \nr\u00e9plicas  \u2013  ainda  que  estas,  por  sua  vez,  possam  implicar  em \nadapta\u00e7\u00f5es/modifica\u00e7\u00f5es. \n\nL\u00e9vi-Strauss (1993:49) afirma que, justamente, os mitos podem \nser transmitidos pela tradi\u00e7\u00e3o oral porque possuem \u201cuma estrutura que \ndirige a  aten\u00e7\u00e3o  e ecoa na mem\u00f3ria do ouvinte\u201d. E isto, segundo  ele,  \nvaleria tanto para um ouvinte ind\u00edgena quanto n\u00e3o ind\u00edgena, j\u00e1 que, no \ntrecho acima citado, ele fazia refer\u00eancia a um mito coletado por Thevet \npor volta de 1505 entre os Tupinamb\u00e1 da regi\u00e3o do Rio de Janeiro. Ao  \npublicar  o  mito  em  1575,  Thevet  reconheceu  que  mantivera  apenas \nalguns  dos  epis\u00f3dios  que  lhes  foram  narrados,  omitindo  outros.  No \nentanto, L\u00e9vi-Strauss acredita que Thevet, como qualquer outro ouvinte, \nn\u00e3o  escolheu  guardar,  do  que  ouviu,  \u201cqualquer  coisa\u201d,  pois  que  as \nseq\u00fc\u00eancias  por  ele  apresentadas  se  articulam  com  as  que  foram \nrecolhidas e apresentadas por outras pessoas, precedendo ou sucedendo \na vers\u00e3o de Thevet, de modo a formar um conjunto maior e articulado \nentre si. \n\n\u201cA\u00ed,  a  hist\u00f3ria  diz  assim.  Agora...  talvez  \u00e9  uma  hist\u00f3ria,  mas \ntalvez  foi  verdade.  Que  antigamente  podia  ter  acontecido  mesmo\u201d.  / \n\u201cDiz que naqueles tempos passados eles falavam que a pessoa plantava \nhoje, fazia uma planta\u00e7\u00e3o... arroz, qualquer coisa... e j\u00e1 dava\u201d. Nessas \nduas  frases,  retiradas  da  narrativa  1,  temos  uma  indica\u00e7\u00e3o  de  que \n\u201cantigamente\u201d,  se  refere  a  um  outro  tempo,  onde,  de  fato,  o  que  est\u00e1 \nsendo narrado aqui fazia sentido ou era poss\u00edvel. A ordem das coisas era \noutra.  \u201cHumano\u201d  e  \u201canimal\u201d  se  confundiam,  pois  que  \u201cos  bichos \nfalavam\u201d; bem como as esferas divina  e terrestre, pois que  Ch\u00e9ru, ou \nDeus  (para  usar  a  express\u00e3o  dos  pr\u00f3prios  narradores  em  alguns \nmomentos) ainda estava na terra \u2013 sua ida para o \u201cc\u00e9u\u201d marcando uma \ndivis\u00e3o  entre  o  divino  e  o  terrestre,  ainda  que  o  mito  aponte  para  a \npossibilidade de comunica\u00e7\u00e3o entre tais esferas. Isso indicaria que, na \nconcep\u00e7\u00e3o  do  grupo,  cada  tempo/\u00e9poca  possui  certas  caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas, de forma que o que era poss\u00edvel antigamente, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais  \nhoje, por exemplo, onde uma nova ou diferente ordem das coisas est\u00e1 \nem vigor.\n\nPor  outro  lado,  se  nas  etnografias  sul-americanas  \u00e9  poss\u00edvel \nencontrar v\u00e1rios exemplos de como acontecimentos hist\u00f3ricos podem se \ntransformar  em  eventos  m\u00edticos  (por  exemplo  o  contato  com  os \nbrancos), na narrativa 1 ocorre um pouco o contr\u00e1rio: eventos m\u00edticos \ns\u00e3o  referidos  dentro  de  uma  marca\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  quando  Bertolino  diz \nque  \u201cdez,  vinte  anos depois  que  aconteceu  isso\u201d  (no  caso, os eventos \n\n\n\n263\n\nnarrados na hist\u00f3ria dos g\u00eameos), as rezadoras receberam as rezas dos \nirm\u00e3os e de seu pai.\n\nOutro  ponto  interessante  \u00e9  que  a  homologia  e \ncomplementaridade que se pode observar entre mito e ritual, expressas \nnas refer\u00eancias aos mesmos temas e personagens/divindades e no fato de \nque  ambos  esclarecem  e  ao  mesmo  tempo  refor\u00e7am  princ\u00edpios \ncosmol\u00f3gicos que ordenam o mundo e valores morais que devem reger a \nordem  social.  Nos  mitos,  a  ader\u00eancia  (ou  n\u00e3o)  dos  personagens  a  \nc\u00f3digos  socialmente  significantes  de  conduta  faz  com  que  eles \npersonifiquem  ou  representem  diferentes  julgamentos  \u00e9ticos  e  morais \nque, por sua vez, s\u00e3o transpostos para o plano da sociabilidade/conv\u00edvio \ndo grupo.\n\nOs  mitos  enquanto  conjunto  textual  socialmente  significante \npara os narradores e para os ouvintes. \u00c0 medida que um narrador conta \nrepetidas vezes um mito para sua audi\u00eancia (por exemplo, os pais para \nseus filhos ou os av\u00f4s para os netos), uma compreensibilidade a respeito \ndo mundo se configura na mente dos ouvintes, pois que a narrativa vai \n(re)confirmando a l\u00f3gica interna dos modelos nela presentes. Tal como \ncoloca Basso (1985), a estrutura discursiva e a forma narrativa do mito  \ncodificam os eventos transformando-os em matrizes interpretativas e/ou \nexplicativas232. Claro que h\u00e1 que se considerar tamb\u00e9m que os mitos se \nprestam  a  diferentes  interpreta\u00e7\u00f5es,  pois  estas  estariam  sempre \nrelacionadas  \u00e0s  experi\u00eancias  pessoais  dos  que  os  ouvem.  Ent\u00e3o,  uma \ncrian\u00e7a,  por  exemplo,  extrai  desse  tipo  de  narrativa  certa \ncompreens\u00e3o/conhecimento,  que  vai  se  aprofundando  \u00e0  medida  que, \nseguindo  seu  processo  de  socializa\u00e7\u00e3o,  ela  possa  perceber  outras \nconex\u00f5es e significados morais e \u00e9ticos.\n\nSegundo  Nimuendaju  (1987:110),  seria  \u201cimposs\u00edvel  exigir  de \num \u00edndio a tradu\u00e7\u00e3o numa l\u00edngua europ\u00e9ia de mitos como o  I\u00f1ypyr\u00fa233 \n\nque se conformasse ao esp\u00edrito do original\u201d. E isso porque, segundo ele, \nexistem  concep\u00e7\u00f5es  cosmol\u00f3gicas  fundamentais  impl\u00edcitas  nessas \nnarrativas  que  precisariam  ser  explicitadas  mas  que,  no  entanto,  s\u00e3o \nabsolutamente naturais e \u00f3bvias para o Guarani que, ent\u00e3o, dificilmente \nse  dar\u00e1  ao  trabalho  de  explicit\u00e1-las  ou  traduzi-las.  Acho  que  minha \ndificuldade em obter exegeses sobre os mitos se liga um pouco a isso.  \nNo  entanto,  a  impress\u00e3o  que  tenho  ao  reler  esses  mitos,  que  foram \n\n232 Onde  \u201cexplica\u00e7\u00e3o\u201d,  para  Basso  (1985),  significa  concretiza\u00e7\u00e3o  de  princ\u00edpios \nepistemol\u00f3gicos \u2013 formas de usar e organizar o pensamento de modo a tornar claras as formas \nde se orientar no mundo.\n233 \u201cI\u00f1ypyr\u00fa\u201d (que quer dizer \u201co princ\u00edpio\u201d) \u00e9 o t\u00edtulo em guarani da vers\u00e3o apresentada por  \nNimuendaju (1987) do mito dos g\u00eameos. \n\n\n\n264\n\nnarrados para mim portugu\u00eas, \u00e9 que essa tradu\u00e7\u00e3o feita por eles revela \num  conhecimento  bastante  profundo/significativo  de  nossa  cultura  e \nque,  ent\u00e3o,  os  narradores,  sabendo  para  quem  falam,  buscam  sempre \npontos de resson\u00e2ncia que facilitem a apreens\u00e3o dos mesmos por quem \nos est\u00e1 ouvindo: a antrop\u00f3loga, ou seus netos, etc. A interpreta\u00e7\u00e3o que o \nnarrador  guarani  faz  do  mito  a  partir  do  universo  simb\u00f3lico  de  sua \npr\u00f3pria cultura \u00e9 transposta para o universo simb\u00f3lico ocidental \u2013 o que \nse  torna  poss\u00edvel  pela  longa  conviv\u00eancia  em  comum,  vivenciada  na \ntrajet\u00f3ria de vida desses sujeitos. De qualquer forma, para L\u00e9vi-Strauss \n(2003: 242), \u201ca subst\u00e2ncia do mito n\u00e3o se encontra nem no estilo, nem \nno modo de narra\u00e7\u00e3o, nem na sintaxe, mas na hist\u00f3ria que \u00e9 relatada\u201d,  \nde forma que seu valor persiste a despeito  da tradu\u00e7\u00e3o.  \u201cO mito est\u00e1, \nsimultaneamente, na linguagem e al\u00e9m dela\u201d (ibidem:240).\n\n5.7.3 Comparando as vers\u00f5es234\n\nPara a compara\u00e7\u00e3o, as narrativas acima ser\u00e3o referidas por N1, \nN2, N3 e N4, respectivamente.\n\nNas narrativas 1 e 2, seus narradores indicam  que a princ\u00edpio  \nexistia um casal. Em N1, Bertolino diz: \u201cprimeiramente ele\u201d, e em N2 \nLurdes diz: \u201co \u00edndio era rezador e ela era mulher dele\u201d. A mulher estava \ngr\u00e1vida.  Ele  faz  uma  ro\u00e7a,  onde  planta  v\u00e1rias coisas  (milho,  ab\u00f3bora, \nmandioca,  melancia,  etc.235).  Em  N1,  quando  ele  retorna  para  casa  as \ncoisas j\u00e1 estavam maduras. Em N2 isso acontece no dia seguinte. Mas  \nde  qualquer  forma,  ele  pede  \u00e0  esposa  que  v\u00e1  at\u00e9  a  ro\u00e7a  buscar  os  \nprodutos. E ela se irrita diante de tal pedido, duvidando da afirma\u00e7\u00e3o do  \nmarido de que sua ro\u00e7a j\u00e1 produzira frutos. O marido se ressente com  \nisso, pois \u201cele era um rezador\u201d (N2) e a esposa n\u00e3o acreditara nele. De  \nqualquer forma, nas duas vers\u00f5es, mesmo contrariada ela vai at\u00e9 a ro\u00e7a \nonde, de fato, estava tudo maduro. E ela ent\u00e3o colhe v\u00e1rias coisas para \nlevar para casa.\n\n234 Na  literatura  etnol\u00f3gica  \u00e9  poss\u00edvel  encontrar  muitas  outras  vers\u00f5es  desse  mito.  H\u00e1,  por \nexemplo uma vers\u00e3o no cl\u00e1ssico Ayvu rapyta, do Cadogan (1992); v\u00e1rias vers\u00f5es na colet\u00e2nea \norganizada  por  Garcia  (2003);  uma  vers\u00e3o  mbya no  trabalho  de  Mello  (2006);  entre  tantas \noutras.  No  entanto,  as  vers\u00f5es  de  Borba  (1908)   e  Nimuendaju  (1987)  s\u00e3o  freq\u00fcentemente  \nreferidas na compara\u00e7\u00e3o apresentada a seguir  por conta de estarem ligadas mais diretamente \naos Guarani  do  Paranapanema  (pois  que  coletadas  entre  grupos que  s\u00e3o  seus  ascendentes),  \nal\u00e9m de possibilitarem tamb\u00e9m uma compara\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es no tempo (a de Borba foi coletada  \nem 1874 na regi\u00e3o do Tibagi/Paranapanema, e a de Nimuendaju no in\u00edcio do s\u00e9culo XX entre  \nos Guarani do Ararib\u00e1).\n235 Produtos que faziam parte da alimenta\u00e7\u00e3o \u201ctradicional\u201d do grupo, conforme narrativas de \nv\u00e1rias pessoas sobre sua inf\u00e2ncia/passado.\n\n\n\n265\n\nLica, igualmente, refere-se ao homem como sendo um rezador \n(N3), que \u201csubiu ao c\u00e9u pelo cantar\u201d236 (N4). Em N4, ainda, a narradora \nmenciona  o  nome  de  sua  mulher:  Kunh\u00e3  Poty  Ju \u2013  Mulher  Flor \nAmarela237. Mas em N3 e N4 a narradora faz uma marca\u00e7\u00e3o diferente: \nnum  primeiro  momento,  ele  fazia  a  ro\u00e7a,  os  frutos  amadureciam \nprontamente, e sua mulher ia busc\u00e1-los. Mas em N3, Lica menciona que \na  mulher  teria  tra\u00eddo  seu  marido,  e  que,  depois  disso,  quando  ele  foi \nplantar e na volta pediu para a mulher ir at\u00e9 a ro\u00e7a buscar comida, ela  \nteria  duvidado  dele.  Em  N4,  a  trai\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  mencionada,  mas \nigualmente a esposa fica nervosa com o marido diante do pedido. Mas \nnessas duas vers\u00f5es, quando ela chega na ro\u00e7a, \u201co que estava dando j\u00e1  \nabaixou\u201d (N3), ou \u201co que ele tinha plantado [...] n\u00e3o havia produzido\u201d.238 \n\nJustamente,  em  N4  Cher\u00fa \u00e9  apontado  pela  narradora  como  dono,  ou \n\u201cpai\u201d das plantas.\n\nEm N3 ter\u00edamos ent\u00e3o a presen\u00e7a de uma terceira figura/pessoa, \npois Lica diz: \u201ca mulher dele andava com outro companheiro dele\u201d. No \nmito  coletado  por  Nimuendaju  essa  terceira  figura  seria  \u00d1ander\u00fa  \nMbaecua\u00e1, pai de um dos filhos da mulher, \u00d1andecy, que estava gr\u00e1vida \nde  duas  crian\u00e7as.  E,  nesse  sentido,  \u00e9  extremamente  interessante  notar \nque Dooley, em sua tradu\u00e7\u00e3o, indica que Lica sempre se refere a esse  \npersonagem no plural.\n\nNas narrativas apresentadas acima,  Cher\u00fa \u00e9 o pai dos g\u00eameos \n(pois nelas s\u00f3 encontramos men\u00e7\u00e3o \u00e0 uma terceira figura em N3), cujos  \nnomes  s\u00e3o  Jekok\u00e1u e  Kutsuvi.  Na  vers\u00e3o  do  mito  de  cria\u00e7\u00e3o \napresentada/analisada  por  Nimuendaju,  os  \u201cher\u00f3is  culturais\u201d  s\u00e3o \n\u00d1anderuvu\u00e7\u00fa e  \u00d1anderu  Mbaecua\u00e1 que,  por  sua  vez,  s\u00e3o  os  pais  de \n\u00d1anderyque\u00fd e Tyv\u00fdry, nascidos de \u00d1andecy. Nimuendaju menciona ao \napresentar  sua  vers\u00e3o  do  mito  que,  logo  depois  da  concep\u00e7\u00e3o  dos  \ng\u00eameos, a figura de Mbaecua\u00e1  \u201csai de cena\u201d239.\n\nNo que vem a seguir, todas as vers\u00f5es concordam: ressentido, o  \nrezador pega suas \u201ccoisas de rezas\u201d,  seus  acangua\u00e1, jia\u00e7a\u00e1 e mbarac\u00e1 \n\n236 Confirmando a possibilidade j\u00e1 mencionada em narra\u00e7\u00f5es como T1 e T2.\n237 Na vers\u00e3o de Nimuendaju ela \u00e9 chamada de \u00d1andecy.\n238 O  que  confirma  uma  correla\u00e7\u00e3o  j\u00e1  apontada  anteriormente,  de  um  fluxo  de  energia  \ninterligando os seres vivos e a divindade (por exemplo a afirma\u00e7\u00e3o de que a m\u00e1 conduta dos  \nhomens  n\u00e3o  era  boa  para  o  \u201ccorpo\u201d  dos  \u201cguias\u201d;  ou  ent\u00e3o  que  as  sementes  trazidas  pelos \nrezadores deveriam ser plantadas \u201ccom f\u00e9\u201d, pois eram de Cher\u00fa, etc.).\n239 Na  vers\u00e3o  de  Nimuendaju,  Mbaecu\u00e1a s\u00f3  aparece  nos  par\u00e1grafos  II  e  III.  Na  vers\u00e3o  de \nBorba a presen\u00e7a de uma terceira figura tamb\u00e9m fica subentendida, pois a mulher, como nas  \noutras vers\u00f5es, fica zangada diante do pedido para ir \u00e0 uma ro\u00e7a rec\u00e9m-plantada e diz a seu \nmarido que o filho que ela espera n\u00e3o era dele. \n\n\n\n266\n\n(a diadema de penas ou cocar, os colares e o instrumento masculino que,  \nsegundo  Nimuendaju,  \u201cs\u00e3o  os  apetrechos  habituais  da  dan\u00e7a  de \npajelan\u00e7a\u201d), faz a dan\u00e7a/sauda\u00e7\u00e3o ao redor da cruz (nimbodjer\u00ea) e vai \nembora. A narradora de N2 diz: \u201cDeus mostrou o caminho para ele do  \nc\u00e9u\u201d. E em N3, temos a afirma\u00e7\u00e3o de  que ele \u201cfoi embora vivo l\u00e1 para o \nnosso  pai\u201d.  Estaria  impl\u00edcita  ent\u00e3o  a  id\u00e9ia  de  que  Cher\u00fa,  cujo  nome \nsignifica \u201cmeu pai\u201d, segundo a tradu\u00e7\u00e3o de Nimuendaju (1987:74), teria, \ntamb\u00e9m ele, um \u201cpai\u201d. \n\nEm  N3,  antes  de  ir  embora  ele  pega  seu  mbarac\u00e1,  mas  os \ncolares  e  diadema  da  mulher,  deixando  para  tr\u00e1s  os  seus,  \u201ccomo \nmaldi\u00e7\u00e3o\u201d para a esposa (N4). \n\nSegundo Nimuendaju (1987), o comportamento dele diante do \ndesentendimento com a mulher \u00e9 t\u00edpico de um Guarani (ou, pelo menos,  \n\u00e9  o  tipo  de  comportamento  idealmente  correto  ou  esperado  de  uma \npessoa dentro da cultura desse  grupo): n\u00e3o h\u00e1 discuss\u00e3o  ou briga, ele  \nn\u00e3o fica com raiva, mas sim triste e, ent\u00e3o, vai embora.\n\nQuando a mulher retorna da ro\u00e7a, n\u00e3o encontra mais o marido. \nEm N3 e N4, Lica diz que quando ela retorna, ele tinha acabado de ir  \nembora, mas parecia que j\u00e1 fazia muito tempo, pois \u201ca igreja j\u00e1 tinha \nca\u00eddo  a  metade,  j\u00e1  tinha  matinho  no  terreiro\u201d240.  Ela  pega  os  objetos \ndeixados por ele na cruz, e passa a us\u00e1-los (N3 e N4), faz \u201cum batismo e  \n[...] o caminho se revela a ela (N4).\n\nEla vai ent\u00e3o atr\u00e1s do marido. Ela estava gr\u00e1vida de g\u00eameos \u2013 \nou, pelo menos, de duas crian\u00e7as, j\u00e1 que, na vers\u00e3o de Nimuendaju, cada \numa das crian\u00e7as \u00e9 filha de um pai diferente. Em N3 h\u00e1 men\u00e7\u00e3o ao fato  \nde que a mulher  teria  tido rela\u00e7\u00f5es  sexuais  com  outro  homem,  mas o \nfato  de  que  cada  crian\u00e7a  tinha  um pai  diferente  n\u00e3o  \u00e9  destacado  pela \nnarradora241.  De  qualquer  forma,  tal  como  veremos  adiante,  os \nnarradores  fornecem  certos  detalhes  que  indicam  que  as  crian\u00e7as  n\u00e3o \ns\u00e3o  \u201cg\u00eameas\u201d  (apesar  de  estarem  sendo  gestadas  juntas/pela  mesma \nm\u00e3e) \u2013 ou pelo menos n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos/iguais. \n\nOutro ponto em comum entre as vers\u00f5es \u00e9 que os dois meninos \nj\u00e1 conversavam, mesmo estando dentro da barriga da m\u00e3e. Ela pergunta \n\n240 O mesmo tipo de situa\u00e7\u00e3o descrito em T2 e T5: logo depois dos grupos abandonarem certo  \nlocal, ele j\u00e1 estava coberto de mato \u2013 como se tivesse passado muito tempo, quando na verdade  \nn\u00e3o passou (ou n\u00e3o passou do ponto de vista de uns e passou do ponto de vista de outros).  \nParece  que  na  mesma  narra\u00e7\u00e3o,  os  fatos  apontam  para  a  presen\u00e7a  de  esquemas  temporais  \ndiferentes, ou l\u00f3gicas diferentes regendo situa\u00e7\u00f5es que a princ\u00edpio parecem estar situadas numa  \nlinearidade \u2013 quando na verdade n\u00e3o est\u00e3o.\n241 Na vers\u00e3o de Cadogan (1992) havia inicialmente uma \u00fanica crian\u00e7a (Sol), que faz para si  \num \u201cirm\u00e3o\u201d (Lua).\n\n\n\n267\n\na  eles  para  onde  seu  marido/pai  deles  foi,  e  eles  v\u00e3o  indicando  o  \ncaminho. Apenas em N4 o texto parece indicar que o di\u00e1logo se trava  \napenas  entre  a m\u00e3e  e um dos  filhos,  pois  Dooley o  indica  sempre no \nsingular (\u201cele [e n\u00e3o eles] conduziu sua m\u00e3e corretamente\u201d)242.\n\nAo  longo  do  caminho  que  os  meninos  v\u00e3o  indicando  tinha \nmuitas  flores  e  eles  v\u00e3o  pedindo  para  a  m\u00e3e  pegar  aquelas  que  eles  \ngostavam e queriam. Ela vai fazendo a vontade dos meninos, e j\u00e1 estava  \ncarregada de flores, quando, ao tentar pegar mais uma, \u00e9 picada por um \nmarimbondo (N1)/ uma vespa (N2 e N4)/ uma  mamangava (que \u00e9 um \ntipo de abelha, em N3). Ela fica brava e bate em sua pr\u00f3pria barriga,  \nrepreendendo  os meninos,  que se ressentem  diante da atitude da m\u00e3e. \nEla chega ent\u00e3o diante de uma encruzilhada, e novamente pergunta aos \nfilhos para onde foi seu pai. Eles ficam quietos. Ela insiste at\u00e9 que por \nfim eles indicam uma dire\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 a dire\u00e7\u00e3o errada. Eles mostram \u201co  \ncaminho da on\u00e7a\u201d (vers\u00e3o 2). \u201cO pai tinha subido [...], e eles mostraram \no caminho para baixo\u201d (N3), onde havia \u201cum covil de on\u00e7as\u201d (N4)243. \n\nSeguindo o caminho indicado por seus  filhos,  Kunh\u00e3 Poty Ju  \n(para usar o nome referido em N4) chega \u00e0 casa das on\u00e7as. Era \u201cuma \ncasinha de coqueiro\u201d (N3)/ranchinho de palmito (N4), e estava l\u00e1 nesse \nmomento apenas uma on\u00e7a velha (N2). Em N1 o narrador refere-se ao \npersonagem  que  acaba  de  entrar  em  cena  ora  como  on\u00e7a,  ora  como \nmulher. J\u00e1 Lica refere-se ao personagem ora como \u201cuma velhinha\u201d (N3), \nora como a av\u00f3 das on\u00e7as \u2013  jagua jaryi (N4). A mulher/on\u00e7a, que de \nqualquer forma era velha, fala para a mulher de Cher\u00fa (\u201cque os bichos \ntamb\u00e9m  falavam\u201d,  N1)  que  seus  netos  s\u00e3o  muito  bravos  e  que  a \nmatariam  se  a  encontrassem  ali.  Em  N1,  o  narrador  menciona  que  a  \non\u00e7a  se  refere  a  filhos,  mas  as  vers\u00f5es  2,  3  e  4  falam  em  netos.  De \nqualquer forma, nas quatro vers\u00f5es a velha on\u00e7a se disp\u00f5e a esconder a \nmulher. Mais tarde, os netos/filhos da on\u00e7a foram chegando. Cada um \ntrazia  uma  ca\u00e7a. O  \u00faltimo  que  chegou  vinha  sem  nada,  mas  sentiu  o  \ncheiro/a presen\u00e7a da mulher, descobriu o esconderijo \u2013 ela estava dentro \nde uma bacia (N3)/panela (N2) com tampa \u2013  e a matou.\n\nEm nenhuma das vers\u00f5es a(s) on\u00e7a(s) devora(m) a mulher crua. \nEm  N2,  a  narradora  diz  que  quando  eles  mataram  a  mulher,  foram \nprepar\u00e1-la para comer; em N3 a narradora diz: \u201cfritaram a mulher\u201d. Os \ng\u00eameos s\u00e3o reservados para a on\u00e7a velha, pois ela n\u00e3o tinha mais dentes, \n\n242 A mesma marca\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada em Nimuendaju e Borba.\n243 Aqui temos um paralelo com a id\u00e9ia presente, por exemplo, em T1 e T2, pois, segundo Lica \n(N4), \u201cela estava chegando ao lugar de onde seu marido foi para o c\u00e9u. [e seu filho] estava para \nconduzi-la \u00e0quele lugar\u201d. No entanto, ela agiu mal, ficando zangada com ele, e por isso n\u00e3o \nconseguiu ir para o c\u00e9u, sendo morta, em seguida, pelas on\u00e7as.\n\n\n\n268\n\ne a carne deles era mole. Novamente, as narra\u00e7\u00f5es indicam que a velha \nvai  preparar/cozinhar  a  carne  antes  de  comer.  Ela  os  joga  em  \u00e1gua \nquente,  mas  a  \u00e1gua  esfria  (N2,  3  e  4);  tenta  ass\u00e1-los  nas  cinzas,  que  \ntamb\u00e9m  ficam  frias  (N2,  3  e  4);  tenta  mat\u00e1-los  com  um  espeto,  mas  \nacaba atingindo a si mesma (N1 e 4); tenta soc\u00e1-los num pil\u00e3o (N4) mas  \ntamb\u00e9m n\u00e3o consegue244. Em suma: as on\u00e7as tentam matar os meninos \nde v\u00e1rios modos, mas n\u00e3o conseguem. Aqui, temos ent\u00e3o uma primeira \nrefer\u00eancia  expl\u00edcita  \u00e0  natureza  divina/sobrenatural  das  crian\u00e7as,  que \n\u201cn\u00e3o  eram  da  terra,  [mas]  do  c\u00e9u\u201d  (N1)245.  Resolvem  ent\u00e3o  cri\u00e1-los, \n\u201cpara  serem  os  nossos  cachorros\u201d  (N3),  ou  \u201cnossos  animais  de \nestima\u00e7\u00e3o\u201d (N4). Mas tamb\u00e9m em N4, em certo trecho, a av\u00f3-on\u00e7a teria \ndito a seus netos-on\u00e7a: \u201cn\u00e3o judie daquele que ser\u00e1 meu filho\u201d. No que \nseguir\u00e1 da narra\u00e7\u00e3o em N4, por exemplo, em v\u00e1rios trechos a av\u00f3-on\u00e7a \nse refere a eles como \u201cmeus filhos\u201d, e os meninos se referem \u00e0s on\u00e7as  \ncomo \u201cmeu parente\u201d \u2013 \u201cminha av\u00f3\u201d ou \u201cmeus tios\u201d \u2013, al\u00e9m do fato de  \nque cuidam/sustentam a av\u00f3-on\u00e7a, pois levam para ela o produto de suas \nca\u00e7adas.  Portanto,  em  diferentes  momentos  da  narrativa,  h\u00e1  uma \npreocupa\u00e7\u00e3o em explicitar rela\u00e7\u00f5es de parentesco entre os personagens \n(marido/mulher, m\u00e3e/filhos, av\u00f3/netos, tios/sobrinhos, etc.).\n\nConforme as narradoras de N2, N3 e N4, o irm\u00e3o mais velho \nchama-se Kutsuvi, e o mais novo chama-se Jekok\u00e1u. Segundo Lica (N3), \nap\u00f3s serem tirados da barriga de sua m\u00e3e pelas on\u00e7as, \u201co mais velhinho \nenxugou  e  levantou,  [...]  andando  j\u00e1.  Agora,  [...]  o  irm\u00e3ozinho  mais \nnovo [...] \u00e9 o fraquinho. Esse a\u00ed levantou j\u00e1 procurando mamar \u201d246. E \nKutsuvi fez mel para que seu irm\u00e3ozinho mamasse, porque \u201cseu pai [...] \n\n244 Nas vers\u00f5es aqui comparadas (nesse caso inclu\u00eddas as de Nimuendaju e Borba), a forma  \ncomo as on\u00e7as tentam matar as crian\u00e7as indica uma esp\u00e9cie de \u201cconjunto de possibilidades\u201d,  \ncombinadas  de  diferentes  formas  nas  vers\u00f5es:  \u00e1gua  quente;  fogo/lareira/cinzas;  espetos  de \nmadeira;  e  pil\u00e3o.  Mais  adiante,  quando  os  irm\u00e3os  \u00e9  que  tentam  matar  as  on\u00e7as,  as \npossibilidades  presentes  nas  diferentes  narrativas  tamb\u00e9m apontam  para  um conjunto (ainda \nque mais restrito) de manobras, que podem aparecer juntas ou n\u00e3o (o mund\u00e9u e a ponte sobre  \num rio).\n245 As on\u00e7as n\u00e3o conseguem mat\u00e1-los mas, mais adiante, o irm\u00e3o mais novo \u00e9 morto pelo anh\u00e3, \nainda que posteriormente ressuscitado por seu irm\u00e3o.\n246 Aqui,  temos  uma  refer\u00eancia  expl\u00edcita  ao  fato  de  que  os  irm\u00e3os  t\u00eam \ncomportamentos/atitudes/caracter\u00edsticas  bem diferentes. Um  \u00e9 \u201cfraquinho\u201d, o outro \u201cforte\u201d \u2013 \nn\u00e3o  sendo, portanto,  um  par  id\u00eantico,  ou  sim\u00e9trico:  s\u00e3o quase  que  opostos.  Segundo  L\u00e9vi-\nStrauss (1993:66-67), \u201cos g\u00eameos ocupam um lugar eminente na mitologia amer\u00edndia. Trata-se, \nno entanto, de mera apar\u00eancia, pois a raz\u00e3o de sua import\u00e2ncia e do papel que os mitos lhes \nreservam est\u00e1 justamente no fato de n\u00e3o serem g\u00eameos\u201d \u2013 pois que seus comportamentos ou  \nqualidades  sempre  contradizem  sua  suposta  condi\u00e7\u00e3o.  Segundo  ele  (ibidem),  esses  mitos \nrepresentam a organiza\u00e7\u00e3o progressiva do mundo e da sociedade em uma s\u00e9rie de biparti\u00e7\u00f5es \nonde  as  partes  n\u00e3o  s\u00e3o  iguais  e,  justamente,  tal  desequil\u00edbrio  garantiria  a  dinamicidade  e \nfuncionamento do sistema, colocando-o em movimento. \n\n\n\n269\n\nfez  com  que  as  coisas  n\u00e3o  eram  dif\u00edceis  para  ele\u201d 247 (N4). \nPosteriormente,  ele  vai  \u201ccriando\u201d  o  irm\u00e3ozinho,  matando  passarinhos \ncom  um  bodoque  para  aliment\u00e1-lo  (N3).  Eles  v\u00e3o  crescendo  entre  as  \non\u00e7as, que j\u00e1 n\u00e3o tentam fazer-lhes mal, e de quem os meninos passam a \ngostar.\n\nA narrativa de Bertolino (N1) termina aqui248. Segundo ele, os \nmeninos,  apesar  de  acostumados  com  as  on\u00e7as,  come\u00e7am  a  ficar \nespertos e a saber onde estavam. Um dia, eles estavam tristes, e seu pai,  \nque j\u00e1 estava no c\u00e9u, teria descido para eles o caminho de l\u00e1. Eles ent\u00e3o  \nsubiram at\u00e9 seu pai, Cher\u00fa U\u00e7u, no c\u00e9u.\n\nOs meninos ent\u00e3o andavam pelos arredores da casa das on\u00e7as, \nmatando  passarinhos,  alguns  dos  quais  levavam  para  a  velha  on\u00e7a \ncomer. Em N3 e N4, h\u00e1 uma interdi\u00e7\u00e3o a determinado lugar, ao qual a \nav\u00f3-on\u00e7a  os  aconselha  a  n\u00e3o  ir,  sob  o  pretexto  de  que  l\u00e1  havia  \nmarimbondos (N3). Mas o real motivo \u00e9 que, se fossem l\u00e1, descobririam \na verdade sobre a morte de sua m\u00e3e \u2013 o que at\u00e9 ent\u00e3o era ignorado por  \neles. Mas os meninos descumprem a proibi\u00e7\u00e3o e v\u00e3o at\u00e9 esse local ca\u00e7ar. \n\u00c0 medida que iam matando os passarinhos, o irm\u00e3ozinho mais novo os \nprendia em um cinto ao redor de sua cintura. Quando foram matar dois \npapagaios em uns coqueiros (N3 e 4, em N2 era apenas um) os p\u00e1ssaros \ncontaram  para  eles  o  epis\u00f3dio  da  morte  de  sua  m\u00e3e:  \u201cvoc\u00eas  est\u00e3o \ntratando [de] quem  matou tua m\u00e3e\u201d249. Depois disso, o mais velho pega \nos passarinhos presos na cintura de seu irm\u00e3o, sopra em suas cabe\u00e7as e \neles  saem  novamente  voando  (N3  e  4)250.  Eles  deixam  s\u00f3  a  coruja  e \noutros passarinhos \u201cfeios\u201d para levar para a av\u00f3-on\u00e7a, e n\u00e3o matam mais \npassarinhos (N3). Retornando \u00e0 casa, ela os repreende por irem ao local \nproibido, mas eles n\u00e3o revelam sua aventura, nem d\u00e3o sinais de terem  \ndescoberto a morte de sua m\u00e3e. \n\nEm  N2  eles  simplesmente  estavam  ca\u00e7ando  e  chegam  a \ndeterminado local onde, depois de matar um jacu, um dos meninos vai \nmatar um papagaio, que diz a eles que as on\u00e7as tinham matado sua m\u00e3e,  \nindicando ainda o local onde estavam os ossos. Um dos meninos tenta \n\u201cfazer  a m\u00e3e dele de novo\u201d. Ele ia fazendo, mas quando chegava  nos \n\n247 Aqui, inicia-se uma rela\u00e7\u00e3o que perdura  por toda a hist\u00f3ria: o mais velho/forte cuida do  \nmais novo/fraco. Em N2, N3 e N4 s\u00e3o evidentes a paci\u00eancia e cuidados do irm\u00e3o mais velho  \ncom o mais novo.\n248 Ele avisara ao in\u00edcio de sua narra\u00e7\u00e3o que contaria apenas uma parte da hist\u00f3ria.\n249 Novamente aqui a men\u00e7\u00e3o ao fato de que os animais podiam falar (sendo dotados, portanto, \nde uma caracter\u00edstica humana).\n250 Aqui temos ent\u00e3o uma nova men\u00e7\u00e3o aos poderes/habilidades divinas ou extra-humanas dos \nmeninos \u2013 ou, pelo menos, do mais velho.\n\n\n\n270\n\nseios, o irm\u00e3o mais novo tentava mamar e desmanchava  tudo. Tentou \ntr\u00eas vezes sem sucesso e desistiu251. Mas por causa do irm\u00e3o mais novo, \nteria feito frutas (goiaba, jabuticaba...) \u2013 o que, como em N3 e 4, remete  \npara seus poderes e habilidades. \n\nEles fazem ent\u00e3o um mund\u00e9u. Em N3 e 4, era um mund\u00e9u feito \ncom sabugos de milho, em N2 a narradora diz que era um mund\u00e9u \u201cde \nbrincadeira\u201d. Nas tr\u00eas vers\u00f5es as on\u00e7as faziam tro\u00e7a do mund\u00e9u armado  \npelos meninos. \n\nEm N2 a narradora menciona que um dia \u201cveio uma for\u00e7a do \nc\u00e9u\u201d  e  eles  fizeram  um  mund\u00e9u  bem  grande252.  Uma  on\u00e7a  chegou \nfazendo tro\u00e7a, deu um chute nele, mas o mund\u00e9u caiu em cima dela e a  \nmatou253.  Os  meninos  resolvem  ent\u00e3o  matar  todas  as  on\u00e7as,  pois  elas \ntinham  matado  sua  m\u00e3e.  Nessa  vers\u00e3o,  a  narradora  menciona  um  rio \n\u201cque borbulha, que se a gente cair ali [...] n\u00e3o sai mais\u201d. Eles decidem  \nfazem  uma  pinguela254 e  posicionar-se  um  em  cada  margem  do  rio. \nQuando  as  on\u00e7as  estivessem  atravessando,  eles  virariam  a  pinguela,  \njogando-as no rio. E assim fizeram. Mas uma on\u00e7a que estava gr\u00e1vida  \nescapou. \u201cPor isso que ainda tem on\u00e7a no mundo\u201d. \n\nEm N3 e 4, a narradora tamb\u00e9m refere-se ao que tinha ficado \napenas impl\u00edcito na vers\u00e3o acima: eles  recebem ajuda de seu pai, que  \nmanda  um  rel\u00e2mpago  sobre  os  sabugos,  transformando-os  em  um \nmund\u00e9u grande e de ferro, pois \u201catrav\u00e9s de seus filhos ele iria se vingar  \ndas  on\u00e7as  por  comerem  sua  esposa\u201d  (N4).  Fez  aparecer  tamb\u00e9m  um \nburaco.   As  on\u00e7as,  que  estavam  acostumadas  a  sempre  estragar  o \nmund\u00e9u  de  sabugos  dos  meninos,  s\u00e3o  convidadas  por  eles  a \n\u201cexperimentar\u201d o mund\u00e9u (agora transformado com o poder de seu pai). \nUma a uma elas v\u00e3o entrando e morrendo e o irm\u00e3ozinho mais novo as \narrasta pela perna at\u00e9 o buraco. Uma das on\u00e7as v\u00ea a cena e se recusa a \nentrar no mund\u00e9u. A narradora indica ainda que tamb\u00e9m \u201ca velha [on\u00e7a] \nficou  para  l\u00e1  e  eles  sa\u00edram\u201d  \u2013  indicando,  como  em  N2,  que  eles  n\u00e3o \ntinham  matado  todas  as  on\u00e7as.  Mas  em  N4  a  vingan\u00e7a  dos  meninos \nainda  prossegue.  Eles  fizeram  \u00e1rvores  (guavirobas)  na  beira  de  um \n\n251 Nas vers\u00f5es de Borba e de Nimuendaju (par\u00e1grafo XVI) encontramos este mesmo epis\u00f3dio, \nem que o irm\u00e3o mais velho tenta (re)fazer a m\u00e3e, que no entanto \u00e9 destru\u00edda pelo mais novo,  \nquando ele tenta mamar nos seios dela.\n252 Na vers\u00e3o de  Borba, o mesmo p\u00e1ssaro  que  conta  aos irm\u00e3os sobre  a  morte  de  sua  m\u00e3e  \ntamb\u00e9m ensina os meninos a fazer mund\u00e9us.\n253 As on\u00e7as n\u00e3o tinham conseguido matar os meninos, mas eles descobrem que podem mat\u00e1-\nlas.\n254 Uma pinguela \u00e9 uma esp\u00e9cie de ponte improvisada, geralmente um tronco de que se servem \nas pessoas  para  atravessar  de  um lugar a  outro. Mas  segundo o dicion\u00e1rio  Aur\u00e9lio,  designa  \ntamb\u00e9m uma esp\u00e9cie de gatilho em certos tipos de armadilha de ca\u00e7a.\n\n\n\n271\n\nriacho. Em seguida, jogando ali um peda\u00e7o de pau, \u201ca \u00e1gua aumentou \n[...] come\u00e7ou a ficar perigosa\u201d. Os meninos atraem as on\u00e7as para l\u00e1 \u2013 \naparentemente elas adoravam guavirobas e v\u00e3o at\u00e9 l\u00e1 para com\u00ea-las. Tal \ncomo  em  N2,  eles  fazem  uma  pinguela  e  posicionam-se  um  de  cada \nlado/margem do rio. Quando as on\u00e7as estivessem suficientemente longe \nda margem, no meio da ponte improvisada, eles deveriam virar/tirar a \npinguela, jogando-as na \u00e1gua. E foi o que fizeram. As on\u00e7as ca\u00edram na \n\u00e1gua  e  as  criaturas  aqu\u00e1ticas255 as  comeram.  Mas  uma  \u2013  que  estava \n\n255 Em N4, a palavra em guarani que Dooley traduz como \u201ccriaturas aqu\u00e1ticas\u201d \u00e9 ypory. Essas \ncriaturas s\u00e3o mencionadas tamb\u00e9m por Nimuendaju e, para ir mais longe, nesse caso, em v\u00e1rias \ndas  vers\u00f5es  do  mito  dos  g\u00eameos  encontradas  na  colet\u00e2nea  organizada  por  Garcia  (2003)  \u2013 \nigualmente referidas como ypory e com a mesma tradu\u00e7\u00e3o. Em outra das narrativas coletadas \npor Dooley em 1990, o termo aparece novamente, numa hist\u00f3ria contada por Bertolino, cujo  \nt\u00edtulo e tradu\u00e7\u00e3o do mesmo seriam, respectivamente:  Ypory reko re ijayvua/ Os habitantes d\n\u00b4agua. Tal com a tradu\u00e7\u00e3o de Dooley d\u00e1 a entender, aqui essas criaturas figuram como humanos \n(ou que pelo menos possu\u00edam certas caracter\u00edsticas humanas, pois falavam, ca\u00e7avam, tinham \nbarcos, bordunas, etc.) que vivem embaixo da \u00e1gua. Reproduzo o texto aqui porque, realmente, \nele  aponta  para  um  enredo/temas  que  n\u00e3o  est\u00e3o  presentes  em  outros  mitos/narrativas  aqui \napresentadas: \u201cEra antigamente um homem, um pai. Eles sempre andavam pensando em [irem  \na outras] aldeias. Viajavam pensando em [outras] aldeias. Os viajantes foram por \u00e1gua, num  \nbarco. Chegaram numa aldeia que ficava na beira do rio. Chegaram na aldeia. Os de l\u00e1 viviam  \ncomendo  dos nossos,  dos nossos antepassados,  eram  antrop\u00f3fagos. Ent\u00e3o, chegaram  l\u00e1. [As \npessoas de l\u00e1] eram bravas. Os homens eram habitantes da \u00e1gua. Viviam assim dentro da \u00e1gua,  \ne iriam sair no barranco, onde viviam. O filho e o pai estavam por ali, mas n\u00e3o conversavam  \ncom [os habitantes de l\u00e1]. Naquele lugar eles sabiam fazer mund\u00e9us. Eles iriam pegar coisas  \nassim, o que n\u00f3s chamamos de o'kue ['carne'], e outros chamam de xo'o ['carne']. Pegaram uma  \nanta, mas n\u00e3o foi para todo mundo que repartiram a carne. Um, que n\u00e3o foi dado carne, matou  \na bordunas uma pessoa que morava l\u00e1. Aquele que morreu a bordunas foi repartido. Com isso,  \no pai e o filho ficaram com medo. Tinham chegado a um lugar de antrop\u00f3fagos. Ent\u00e3o, [o pai] \ndisse:  \u201cComo,  meu  filho,  vamos  sair  deste  lugar?  Chegamos  num  lugar  de  antrop\u00f3fagos.  \nMesmo que eles falem conosco, eles vivem na \u00e1gua.\u201d No dia seguinte vieram chegando [os \nantrop\u00f3fagos]. \u201cPara onde voc\u00eas est\u00e3o indo?\u201d disseram. Eles disseram: \u201cVoltamos para nossa \naldeia antiga. L\u00e1 \u00e9 que vamos andar de dia [?]\u201d, disseram. A [?] o seu filho disse: \u201cAqui v\u00e3o  \nrepetir  isso  [?].\u201d  Na  noite  seguinte  ele  disse:  \u201cVamos  sair  daqui.\u201d  Ent\u00e3o,  fugiram  e  foram  \nembora. [Os antrop\u00f3fagos] souberam que eles fugiram. Ent\u00e3o, foram atr\u00e1s deles. Foram atr\u00e1s \ndeles, mas [com resultados imprevistos]. Ora, [o pai] era paj\u00e9 (lit., ele cantava), junto com seu  \nfilho. Os que vinham atr\u00e1s deles chegaram de barco [para onde eles partiram], mas o vento e os \npassarinhos haviam apagado seus rastos. Ent\u00e3o vieram outra vez, voltaram. Entraram na \u00e1gua  \nneste lado do barco [onde estava o pai e o filho] e foram na \u00e1gua. No lugar onde [o pai e o  \nfilho] foram, havia uma colmeia tipo irapua. L\u00e1 pararam. Hoje me dia n\u00e3o conhecemos, n\u00e3o se  \nconhece  os  que  antigamente  andavam  na  \u00e1gua.  Ent\u00e3o,  pararam.  Encostaram  seu  barco  no \nbarranco,  no barranco  o  encostaram.  [O  pai]  disse  ao filho:  \u201cSuba  ali onde  tem a  colm\u00e9ia.  \nDerruba o mel para comermos,\u201d disse-lhe. \u201cEst\u00e1 bem\u201d, disse. Ent\u00e3o o pai ficou ali. Um pouco  \ndepois  sa\u00edram  [da  \u00e1gua]  os  habitantes  da  \u00e1gua.  Muitos  tinham  vindo  por  \u00e1gua,  com  suas \nflechas. Um pouco depois [o filho] percebeu, atrav\u00e9s do cantar, sobre seu pai. Fizeram uso [?]  \ndas flechas e dos arcos. [O filho] percebeu, atrav\u00e9s do cantar, que, da \u00e1gua, haviam flechado  \nseu pai. Mataram seu pai. Juntos mataram seu pai. Enquanto isso, viram [o filho], que estava l\u00e1  \nno alto. Vendo-o, disseram: \u201cDesce da\u00ed\u201d. Ele n\u00e3o iria descer de l\u00e1. Ent\u00e3o, atiraram contra ele  \ncom flechas, mas seu pai verdadeiro o fortaleceu. Ele estava em perigo. Em perigo, ele desceu.  \n\n\n\n272\n\ngr\u00e1vida  \u2013  pulou  para  tr\u00e1s,  escapando  e  conseguindo,  assim,  ter  a  sua \ncria256.  Kutsuvi fica  com  raiva  do  irm\u00e3o,  que  teria  virado  a  ponte  no \nmomento errado, e deixa-o na outra margem do rio. V\u00e3o andando mata \nafora,  mas  cada  um  de  um  lado  (esse  trecho \u00e9  tamb\u00e9m  retomado  em \nN3). Mas s\u00f3 que mesmo assim eles conversavam e iam andando juntos. \nO mais novo ia perguntando para o outro: \u201cessa fruta a gente come?\u201d, e \nele falava: \u201ccome, mas s\u00f3 que tem que assar\u201d, e fazia aparecer fogo para \no  irm\u00e3ozinho.  Depois  de  um  tempo,  Kutsuvi teve  pena  de  seu  irm\u00e3o \nmais novo e disse a ele para que colocasse algumas sementes da fruta no \nfogo. As sementes estouraram e Jekok\u00e1u pulou/passou para o outro lado, \njuntando-se novamente ao irm\u00e3o257. \n\nContinuam a andar pela mata. Em N3 e N4, eles resolvem subir \nem uma \u00e1rvore e come\u00e7am a fazer quatis e a gritar, para ver se atra\u00edam  \nalgu\u00e9m/alguma coisa. Em N2 e 3 as narradoras mencionam que o irm\u00e3o \nmais velho ficou num galho mais alto, e o mais novo em um galho mais \nbaixo. Mas em N2 essa inten\u00e7\u00e3o de atrair algu\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 expl\u00edcita. A \nnarradora  apenas  diz  que  eles  estavam  na  \u00e1rvore  e  o  \u201cdiabo\u201d 258,  que \nvinha pela mata ca\u00e7ando, mata o menino mais novo e o coloca em um  \ncesto. O mais velho ent\u00e3o come\u00e7a a fazer animais  de ca\u00e7a para que o \n\u201cdiabo\u201d se distra\u00edsse matando-os, enquanto ele tentava retirar o irm\u00e3o do  \n\nEle tinha junto um fac\u00e3o, uma faca grande, como \u00e9 chamado. Fez muito mal aos habitantes da \n\u00e1gua.  Eles  estavam  em  perigo.  A um deles,  cujos  dedos ele  havia  cortado  todos,  ele disse:  \n\u201cSaia.  Se  tiver  mais  de  voc\u00eas,  venham  outra  vez.  Agora  \u00e9  s\u00f3  eu  aqui,\u201d  disse.  Ele  [ficou]  \nsozinho,  com seu  fac\u00e3o,  na  beira  do rio. Cavou  na  terra  e  enterrou  mal-e-mal  seu pai, e  o \ndeixou mesmo. Desceu no rio para a briga. Depois de ir l\u00e1 longe, no dia seguinte olhou por tr\u00e1s  \ne, l\u00e1 atr\u00e1s dele, vinham muitos deles. \u201cVenham de novo.\u201d Havia muita \u00e1gua correndo, muitas \nondas  e  espuma,  onde  o barco estava.  Naquilo  todos  foram  \u00e1gua  abaixo,  todos  ca\u00edram.  Os  \noutros, os habitantes da \u00e1gua, todos ca\u00edram e foram embora. Logo depois ele foi indo. todas as  \nflechas boiaram. Mas dos [habitantes da \u00e1gua], nenhum boiou. O que tinha ali alimentou-se \ndeles. Os que se alimentavam de outros, acharam o que se alimentasse deles. A \u00e1gua acabou \nvermelha, de todo o sangue. Os habitantes da \u00e1gua foram levados (lit., foram) por um tempo.  \nEle  veio outra vez sozinho. Ele (lit., eles) foram  pensando em outra aldeia. Em briga.  Esse \npequeno \u00e9 o que conto. \u00c9 s\u00f3\u201d (Bertolino em entrevista a Dooley, 1991). A viol\u00eancia do enredo \nme chamou a aten\u00e7\u00e3o e tentei obter exegeses/explica\u00e7\u00f5es a respeito quando estive em campo. \nMas  o  pr\u00f3prio  Bertolino  afirmou  n\u00e3o  se  lembrar  da  hist\u00f3ria,  ao  passo  que  outras  pessoas  \nafirmaram  desconhecer  tal  enredo.  Essa  narrativa  confirma  um  ponto  a  que  j\u00e1  me  referi  \nanteriormente: os mitos/hist\u00f3rias que coletei s\u00e3o apenas uma parte de um acervo que, ao que  \ntudo indica, \u00e9 bem maior.\n256 O  mesmo  encadeamento \u00e9  encontrado nas vers\u00f5es  de Nimuendaju  e Borba: primeiro  os  \nirm\u00e3os tentam matar as on\u00e7as com um mund\u00e9u; depois fazendo-as atravessar um rio.\n257 Na vers\u00e3o de Borba encontramos exatamente o mesmo desfecho.\n258 A narradora, a respeito do termo escolhido por ela em portugu\u00eas, afirma: \u201c[em guarani] n\u00f3s  \nfalamos  anh\u00e3\u201d. De qualquer forma, nenhuma se refere ao personagem como sendo humano. \nNesse ponto da hist\u00f3ria, a narradora 3 refere-se aos irm\u00e3os como as \u00fanicas pessoas (\u201c\u00edndios\u201d)  \nque andavam na terra. \n\n\n\n273\n\ncesto. Ele faz um veado, que corre para bem longe, atraindo a aten\u00e7\u00e3o \ndo \u201cdiabo\u201d e assim ele consegue retirar seu irm\u00e3o do cesto, fazendo-o \nreviver com um sopro na cabe\u00e7a.\n\nMas  em  N3  e  4  eles  gritavam  tentando  atrair  algu\u00e9m/alguma \ncoisa e, de fato, algu\u00e9m veio chegando atrav\u00e9s da mata, aproximando-se \ndo  local  onde  os  g\u00eameos  estavam.  Quando  estes  o  viram,  era  um \nhomem, \u201cmas diz que um bicho feio, barbudo, cabeludo\u201d (N3). Em N4 a  \nnarradora  refere-se  a  ele  como  \u201co  av\u00f4  dos  anhay\u201d.  Kutsuvi,  o  mais \nvelho,  teria  dito:  \u201caquele  l\u00e1  come  a  gente.  Como  \u00e9  que  vamos  fazer  \nagora?\u201d  Ele  tentou  arremessar  os  quatis  bem  longe  do  lugar  onde \nestavam, para que  o anhay fosse atr\u00e1s da ca\u00e7a e eles tivessem tempo de \ndescer.  Mas n\u00e3o  conseguiram distra\u00ed-lo, e ele acabou  matando o mais  \nnovo,  que estava mais  embaixo,  com  um golpe  na cabe\u00e7a.  Colocou o \nmenino num balaio onde estavam os outros animais que ele ca\u00e7ara, e foi \nembora, sendo seguido por Kutsuvi. Em N2 e N4, Kutsuvi faz um veado, \nque  passa  correndo  pelo  anhay,  que  vai  atr\u00e1s  da  ca\u00e7a,  para  mat\u00e1-la \ntamb\u00e9m. Em N4 n\u00e3o fica expl\u00edcito que Kutsuvi tivesse \u201cfeito\u201d o veado. \nMas de qualquer forma, nessas duas vers\u00f5es ele aproveita esse momento  \npara  resgatar  o  irm\u00e3ozinho  morto,  ressuscitando-o  ao  soprar  em  sua \ncabe\u00e7a. Em N3, o \u201cresgate\u201d acontece num momento em que o  anhay, \ncom  a  cesta  cheia  de  ca\u00e7a,  est\u00e1  se  dirigindo  para  sua  casa  e  vai,  de  \ntempos  em  tempos,  largando  a  cesta  no  ch\u00e3o  para  abrir  uma  picada. \nQuando estava quase chegando em sua casa, demorou-se um pouco mais \nnessa opera\u00e7\u00e3o, de forma que Kutsuvi teve tempo de resgatar seu irm\u00e3o \nmorto, ressuscitando-o, como em N2 e N4, ao soprar em sua cabe\u00e7a 259. \nNesse  trecho,  a  narradora  (provavelmente  misturando  suas \nvers\u00f5es/op\u00e7\u00f5es)  \u201crepete\u201d  um  ato  da  hist\u00f3ria,  justamente  em  sua  outra \npossibilidade:  o  anhay deixa  a  cesta  no  ch\u00e3o  para  fazer  uma  picada, \n\u201cabrir caminho\u201d at\u00e9 sua casa, e Kutsuvi resgata o irm\u00e3o.\n\nDe  qualquer  forma,  em  todas  as  vers\u00f5es,  o  anh\u00e3  ou anhay260 \n\nn\u00e3o d\u00e1 pela falta do menino em seu cesto, pois Kutsuvi colocara pedras \nali  dentro,  e  continua  seu  caminho,  sendo  agora  seguido  pelos  dois \nirm\u00e3os. Chegando \u00e0 sua casa, o anh\u00e3 comenta com suas filhas (que em \nN2 s\u00e3o tr\u00eas, em N3 e N4 s\u00e3o duas) que trouxera uma ca\u00e7a diferente. Um \n\n259 Nas vers\u00f5es de Borba e Nimuendaju, onde tamb\u00e9m encontramos esse epis\u00f3dio, \u00e9 o irm\u00e3o \nmais velho que morre, sendo resgatado e ressuscitado pelo mais novo. \n260 A respeito desse personagem, Nimuendaju menciona que estaria impl\u00edcita a id\u00e9ia de que \neles j\u00e1 existiam antes dos g\u00eameos, pois em nenhuma das vers\u00f5es do mito por ele conhecidas  \nhavia refer\u00eancia ao fato de terem sido criados. O mesmo se pode dizer, creio, das on\u00e7as. De \nqualquer forma, as narrativas evidenciam que se trata de uma figura algo grotesca ou brutal. As \natitudes dos g\u00eameos em rela\u00e7\u00e3o a ele e suas filhas no que se segue da  narrativa  podem  ser  \nconsideradas maldosas e/ou maliciosas.\n\n\n\n274\n\n\u201ccabe\u00e7a preta\u201d, diz a narradora em N2. Mas as meninas, ao inspecionar  \no  cesto  de  seu  pai,  n\u00e3o  encontram  nada  diferente,  apenas  animais \ncomuns e, no caso de N3 e N4, as pedras que Kutsuvi colocara no lugar \nde seu irm\u00e3o. \n\nExatamente  nesse  trecho  as  duas  narradoras  (em  N2  e  N3) \ndestacam  que  est\u00e3o  traduzindo  algo  que,  na  verdade,  era  para  ser  \nfalado/contado \u201cna linguagem\u201d. \n\nOs meninos ent\u00e3o chegam at\u00e9 a casa do anh\u00e3. A essa altura, diz \na narradora de N2, \u201cj\u00e1 eram rapazinhos\u201d. Em N3 e N4, antes de ir at\u00e9 l\u00e1, \neles fazem algo que deixa seus cabelos metade pretos, metade amarelos \n(N3), e apenas bem amarelos e brilhantes (N4). Nas tr\u00eas vers\u00f5es eles s\u00e3o  \nbem recebidos, e as filhas do anh\u00e3 gostam deles. Elas ficam encantadas \ncom seus cabelos, e pedem a eles que fa\u00e7am o mesmo com o cabelo de \nseu pai. Eles retiram o couro cabeludo do  anh\u00e3 e passam pimenta. Sua \ncabe\u00e7a estoura e ele morre.\n\nNas tr\u00eas vers\u00f5es (N2, N3 e N4) os irm\u00e3os ficam morando com \nas mo\u00e7as e t\u00eam rela\u00e7\u00f5es sexuais com elas. Mas o mais novo pega uma  \ndoen\u00e7a. Isso porque, segundo explica a narradora em N4, Kutsuvi tinha \nusado uma \u201cflecha para passarinhos\u201d  para ter rela\u00e7\u00f5es  sexuais com as \nmo\u00e7as. Mas  Jekok\u00e1u n\u00e3o261. Em N2,  Kutsuvi cura seu irm\u00e3o, e nas tr\u00eas \nvers\u00f5es  decide  vingar-se  das  mo\u00e7as.  Em  N2  eles  fazem  com  elas  o \nmesmo  que  tinham  feito  com  seu  pai:  retiram  o  couro  cabeludo  e \npassam  pimenta.  As  cabe\u00e7as  delas  estouram  e, de l\u00e1, saem  mosquitos \n(\u201cborrachudo, pernilongo...\u201d). Depois disso decidem pedir para o pai vir \nbusc\u00e1-los. Fazem o jeroky, a \u201cdan\u00e7a de pajelan\u00e7a\u201d, para usar o termo de \nNimuendaju, e deus mostra o caminho para eles irem at\u00e9 seu pai.\n\nEm N3 e N4, a vingan\u00e7a contra as mo\u00e7as \u00e9 um pouco diferente. \nOs  rapazes  chamam-nas  para ir  queimar  o campo. O  cabelo  delas  era \nmuito comprido. Sob o pretexto de fazer a queimada acima mencionada, \ncolocaram  fogo  nos  cabelos  delas,  que  ainda  tentam  chegar  em  um  \na\u00e7ude/na  \u00e1gua,  mas  sem  sucesso:  antes  disso  suas  cabe\u00e7as  explodem. \nAqui acaba a narra\u00e7\u00e3o em N4. \n\nEm N3, os irm\u00e3os ainda continuam a andar pela mata, comendo \nfrutas que eles mesmos faziam e outras \u201ccoisas do mato\u201d. At\u00e9 que um  \ndia,  um  deles  disse  ao  outro:  \u201choje  o  nosso  pai  vem  nos  buscar\u201d.  E  \nficaram  no  meio  do mato, sentados  embaixo de uma  \u00e1rvore que  n\u00e3o  \ntinha galhos nem folhas, era \u201cs\u00f3 um pau [...] comprido\u201d. Por volta do  \n\n261 Justamente,  esse  mesmo  detalhe  \u00e9  mencionado  na  vers\u00e3o  de  Nimuendaju  (par\u00e1grafo  \nXXXIX): o mais novo tinha realmente \u201ccomido\u201d sua mulher \u2013 ficando doente \u2013, ao passo que o \nmais velho usara sua \u201cpequena flecha de p\u00e1ssaro\u201d para deflorar sua mulher.\n\n\n\n275\n\nmeio dia um trov\u00e3o atinge essa \u00e1rvore, e nela aparece uma escada, por  \nonde eles sobem, indo juntar-se a seu pai.  \n\n5.7.4 Algumas conclus\u00f5es \n5.7.4.1 Varia\u00e7\u00f5es sobre um conjunto\n\nUm  ponto  que  ganha  muita  evid\u00eancia  ao  compararmos  as \nvers\u00f5es  do  mito  (as  quatro  coletadas  na  TI  Laranjinha  e  mesmo  as  \nvers\u00f5es de Borba e Nimuendaju, referidas apenas em alguns momentos)  \n\u00e9  a import\u00e2ncia da estrutura e dos detalhes da narrativa. Ao olhar para o  \nconjunto  \u00e9  poss\u00edvel  perceber  epis\u00f3dios  bem  marcados:  o \ndesentendimento entre o casal e a partida do marido, ressentido com sua \nmulher; a mulher que, com a ajuda dos filhos, sai \u00e0 procura do marido; o  \nepis\u00f3dio  envolvendo  as  on\u00e7as;  o  epis\u00f3dio  dos  quatis;  etc.  Assim, \nconforme  as  vers\u00f5es,  temos  mais  ou  menos  epis\u00f3dios  \u2013  seu  conjunto  \npodendo  ser  desmembrado  em  unidades  menores  que  podem  ser \nsuprimidas ou n\u00e3o. E cada um desses epis\u00f3dios, por sua vez, pode ser  \ndesdobrado dentro de possibilidades mais ou menos fixas (pois podem \nser encontradas no conjunto das outras vers\u00f5es, tal como indicado, por  \nexemplo,  na nota 32). Assim, o enredo reduzido que encontramos  em  \nN1 se situa, na verdade, dentro de um conjunto/enredo maior, que pode \nse fracionar de diferentes formas nas falas de seus narradores. Mesmo \nem  N3  e  N4,  para  as  quais  temos  uma  \u00fanica  narradora,  \u00e9  poss\u00edvel \nperceber  os desdobramentos poss\u00edveis dentro da hist\u00f3ria narrada (bem \ncomo,  igualmente,  o  fato  de  que  eles  articulam-se  em  torno  de  \npossibilidades que n\u00e3o s\u00e3o aleat\u00f3rias).\n\nNa vers\u00e3o de Bertolino, reduzida, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o ao epis\u00f3dio \nenvolvendo os quatis. Mas uma vez, me contando o que ele afirmava ser  \num epis\u00f3dio ligado a uma ca\u00e7ada na mata com seu pai, ele teceu uma \nnarrativa que lembra muito o epis\u00f3dio, na qual ele teve que subir numa \n\u00e1rvore  (que  estava  cheia  de  quatis)  para  espant\u00e1-los  ou  jog\u00e1-los  para  \nbaixo. L\u00e1 embaixo, seu pai ia matando os quatis \u2013 o que me parece um \noutro exemplo de algo que mencionei acima: o enredo de um mito pode  \ntanto ser contado como algo que aconteceu, sem marca\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \nquando ou onde, como tamb\u00e9m com personagens/pessoas/lugares/tempo \nreconhec\u00edveis.  O  exemplo  parece  indicar  tamb\u00e9m  uma  outra \npossibilidade: a transforma\u00e7\u00e3o de mitos em mat\u00e9ria hist\u00f3rica (ainda que \naqui estejamos diante de um exemplo \u201csimples\u201d, o mesmo procedimento \nque encontramos aqui poderia ser aplicado a outros contextos): o acervo  \nde variantes contidas na mitologia de um grupo fornecem uma s\u00e9rie de \n\n\n\n276\n\nmodelos  que  permite  \u00e0s  pessoas  \u201cpin\u00e7ar\u201d  e  estabelecer  pontos \nsignificativos da mem\u00f3ria (pessoal ou coletiva).\n\nAinda sobre as varia\u00e7\u00f5es: certos epis\u00f3dios \u201cavulsos\u201d que ouvi \nem  campo,  por  exemplo,  assemelham-se  a  certas  partes  da  vers\u00e3o  de \nNimuendaju \u2013 o que demonstra sua rela\u00e7\u00e3o com o mito dos g\u00eameos/da \norigem. Um desses epis\u00f3dios \u201cavulsos\u201d referia-se \u00e0 origem do fogo, mas \nnuma  vers\u00e3o  bem  diferente  da  que  aparece  em  Nimuendaju  (nos \npar\u00e1grafos XXVI a XXVIII). Na vers\u00e3o dele, os urubus s\u00e3o os donos do  \nfogo. Na vers\u00e3o que vai abaixo, \u00e9 a on\u00e7a:\n\nAntigamente  s\u00f3  a  on\u00e7a  tinha  acesso ao fogo. S\u00f3  ela  podia  se \nesquentar e cozinhar. Os outros animais faziam planos para pegar o fogo \nda on\u00e7a, mas tinham medo, porque ela era forte e era brava. E quando  \nela sa\u00eda de casa para trabalhar na ro\u00e7a, ela deixava a cigarra vigiando. O  \ncoelho, como era r\u00e1pido, decidiu tentar pegar o fogo quando a on\u00e7a n\u00e3o  \nestivesse em casa. Mas a cigarra deu o aviso, e a on\u00e7a veio correndo. \nUm dia, o coelho conseguiu pegar o fogo e saiu correndo. A cigarra deu  \no aviso, mas quando a on\u00e7a chegou, o coelho tinha se lan\u00e7ado no rio e j\u00e1  \nestava  cruzando para  a outra margem.  Mas estava assustado,  soltou o  \nfogo e ele  acabou se espalhando  pela mata. Os outros bichos  ficaram  \ntodos apavorados. Ent\u00e3o chamaram o sapo, e pediram para ele engolir as \nbrasas, para apagar o fogo. E foi o que ele fez: engoliu uma brasa, e o  \nfogo apagou. Quando apagou, cada bicho conseguiu pegar uma brasinha \ne levar embora. E foi assim que tinham conseguido tirar o fogo da m\u00e3o  \nda on\u00e7a (T6).\n\nPosteriormente, num texto de Schaden, que fala sobre a origem \ne a posse do fogo na mitologia guarani, encontrei entre as v\u00e1rias vers\u00f5es \nali mencionadas e analisadas uma muito parecida com T6: \u201cA on\u00e7a foi  \nca\u00e7ar  para  matar  bichos.  A cigarra  estava  l\u00e1  em  cima,  trepada  numa \n\u00e1rvore. A cigarra gritou para ela: \u2018\u00d3 on\u00e7a, venha logo, compadre, que \nseu fogo n\u00e3o est\u00e1 mais aqui\u2019. Chegou a on\u00e7a, ficou brava com a cigarra \ne  quis  mat\u00e1-la.  A\u00ed  a  on\u00e7a  falou:  \u2018Por  que  voc\u00ea  deixou  apagar  o  meu  \nfogo?\u2019 A cigarra  disse:  \u2018Eu  n\u00e3o  tenho  nada  que  cuidar  de  seu  fogo\u2019.  \nDizem  que  o  sapo  estava  escondido,  estava  perto  do  rio.  E  o  coelho  \nestava junto. O coelho mostrou o fogo \u00e0 on\u00e7a: \u2018Est\u00e1 aqui o seu fogo\u2019,  \ndisse  \u00e0 ela. A\u00ed a on\u00e7a atropelou  e o sapo caiu n\u00e1gua [sic]  e o coelho  \ntamb\u00e9m. O sapo engoliu brasa e o coelho amarrou um ti\u00e7\u00e3o nas costas. \nOs dois foram para o outro lado. E a on\u00e7a ficou do lado de c\u00e1 e at\u00e9 agora \ncome carne crua\u201d (SCHADEN, 1976: 312).\n\nO  outro  epis\u00f3dio  \u201cavulso\u201d,  que  ouvi  de  uma  mulher  na  TI \nLaranjinha,  descrevia  a  morada  de  \u00d1andecy,  mencionada  no  final  da \n\n\n\n277\n\nvers\u00e3o  de  Nimuendaju  (par\u00e1grafo  XLVI).  Referia-se  a  dois  jovens \nrapazes que, navegando de canoa em um rio, chegaram a uma ilha. L\u00e1, \nhavia muitos p\u00e9s de banana e de jabuticaba, flores e p\u00e1ssaros.  \u00d1andecy \nveio  receb\u00ea-los,  dizendo  que  poderiam  morar  ali.  Era  uma  mulher \nbonita, com cabelos bem compridos e usava um manto azul. E tudo ali  \ncrescia espontaneamente. Ningu\u00e9m precisava trabalhar para produzir os \nalimentos. Se a pessoa pegava uma banana de um cacho, logo crescia \noutra.  Os  rapazes  resolveram  voltar  e  chamar  o  resto  do  seu  grupo. \nLevaram cachos de frutas para aliment\u00e1-los durante a viagem \u2013 pois que  \nas frutas eram repostas nos cachos t\u00e3o logo eram colhidas \u2013 e tamb\u00e9m \npara provar aos outros que o lugar para onde queriam lev\u00e1-los de fato \nexistia. Mas tamb\u00e9m quiseram se aproveitar, pois achavam que, levando \nessas coisas que n\u00e3o tinham fim, nunca mais passariam necessidade ou  \nprecisariam  trabalhar.  Logo  que  deixaram  a  ilha,  perceberam  que  as \nfrutas  que  iam  comendo  n\u00e3o  apareciam  novamente.  Fora  da  ilha,  as  \ncoisas  eram  diferentes.  Retornaram  para  seu  grupo,  mas  nunca  mais \nconseguiram achar o lugar dessa ilha (T7). \n\nAcredito que a vers\u00e3o a seguir (T8) seja uma varia\u00e7\u00e3o de T7. Eu \na ouvi de um homem que, na \u00e9poca, estava morando no acampamento \ndo Posto Velho. Ele, por sua vez, afirma que ouviu a hist\u00f3ria de sua av\u00f3 \ne que se tratava de um fato \u201cver\u00eddico\u201d, pois a av\u00f3 dele tinha conhecido o  \ntal rapaz  que  \u00e9  o  protagonista  da  hist\u00f3ria.  Esse  rapaz  era  marinheiro, \ntinha ido \u201cservir\u201d na Marinha. Ele fazia parte da tripula\u00e7\u00e3o de um navio.  \nEsse  navio,  certa  vez,  atolou  em  um  lugar  onde  o  mar  virava  barro. \nAvistaram uma ilha. O rapaz guarani desceu num barquinho menor para \nir at\u00e9 l\u00e1. Os outros (que n\u00e3o eram \u00edndios) tamb\u00e9m tentaram ir at\u00e9 l\u00e1, mas \nn\u00e3o conseguiam. Na ilha, o rapaz reconheceu as pessoas: elas falavam a \nsua l\u00edngua e ele encontrou at\u00e9 alguns parentes. Mas falaram para ele que \nele n\u00e3o podia ficar l\u00e1 ainda, e ele teve que voltar para o navio. Segundo \no narrador, sua av\u00f3 lhe disse que aquela era a \u201cterra escondida\u201d. Como \nela  ficava  na  beira  do  mar,  por  isso  os  \u00edndios  andavam  por  aquelas  \nbandas  antigamente.  Para  os  que  chegavam  l\u00e1  e  eram  puros,  Tup\u00e3  \nmandava uma canoa. Mas nem sempre era preciso procurar esse lugar,  \nporque para aqueles que se consagravam, o caminho do c\u00e9u vinha/descia \nonde eles estavam (de forma que, ent\u00e3o, T8 \u00e9 tamb\u00e9m uma varia\u00e7\u00e3o de \nT1 e T2).\n\nEm  todas  as  vers\u00f5es  aqui  apresentadas,  as  varia\u00e7\u00f5es  v\u00e3o  se \ncompletando. Epis\u00f3dios que n\u00e3o ficam t\u00e3o claros em uma vers\u00e3o, s\u00e3o \nmais desenvolvidos (contados com mais detalhes) em outra; ou detalhes \nque s\u00e3o omitidos em uma, mas encontrados em outra, permitem fazer \n\n\n\n278\n\nnovas conex\u00f5es, ligando \u00e0s vezes uma hist\u00f3ria n\u00e3o apenas a outra, mas a  \nv\u00e1rias outras. \u00c9 como se, ent\u00e3o, as diferentes vers\u00f5es fossem \u201cvaria\u00e7\u00f5es  \nsobre um acervo de fic\u00e7\u00f5es\u201d (Calavia S\u00e1ez, 2006).\n\n5.7.4.2 Contextos locais e globais\nNimuendaju  (1987),  ao  analisar  ao  analisar  o  mito  Ynypyr\u00fa, \n\nindica que a base do enredo que o comp\u00f5e \u00e9 formada por elementos que  \nse  encontram  em  outros  grupos  amer\u00edndios,  sendo,  portanto,  \u201carqui-\nind\u00edgena\u201d (ibidem:129). Com rela\u00e7\u00e3o a isso, ele destaca, por exemplo, \ncaracter\u00edsticas  encontradas  no  conjunto  m\u00edtico  Tupi-Guarani,  como  a \nseq\u00fc\u00eancia dos her\u00f3is culturais genealogicamente relacionados e o tema \nda  conflagra\u00e7\u00e3o  universal  seguida  de  dil\u00favio.  Ele  procura  tamb\u00e9m \ndiferenciar  o  que,  no  mito  e  na  cosmologia  dos  Guarani,  seria  o \nresultado da influ\u00eancia do contato com o cristianismo e do contato com \noutros povos \u2013 como os vizinhos Kaingang. Sobre este \u00faltimo ponto, ele \nmenciona  o  fato  de  que  a  mitologia  destes  \u00faltimos,  ainda  que  muito \ndiferente  da  mitologia  guarani,  tamb\u00e9m  se  baseia  numa  \u201clenda  de \ng\u00eameos\u201d  (ibidem:  121).  Outro  ponto  em  comum  mencionado  pelo \nreferido  autor  \u00e9  o motivo ou epis\u00f3dio  que  ele chama  de \u201cmatan\u00e7a  de \njaguares\u201d262 \u2013  e  que,  na  opini\u00e3o  dele,  seria  inclusive  um  motivo \n\u201coriginalmente\u201d kaingang. \n\nSe a presen\u00e7a de motivos em comum na mitologia de grupos do \nmesmo  tronco-ling\u00fc\u00edstico  (Tupi-Guarani)  ou  de  grupos  vizinhos  \u00e9 \nfacilmente deduzida ou explicada, o que dizer diante do fato de que os \nmesmos temas podem ser encontrados na mitologia de grupos n\u00e3o t\u00eam  \nqualquer rela\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica ou hist\u00f3rica espec\u00edfica com os Guarani? Nos \nmitos  yaminawa  reunidos  por  Calavia  S\u00e1ez  (2006),  por  exemplo, \nencontramos \u201cvers\u00f5es\u201d da hist\u00f3ria da ascens\u00e3o ao c\u00e9u (T1, T2, T2.1 e \nT2.2), temas/motivos presentes  no mito dos g\u00eameos (N1, N2, N3 e N4), \ne uma variante das vers\u00f5es da mo\u00e7a que se relaciona com um mandruv\u00e1  \n(T3 e T4). Abaixo, seguem as vers\u00f5es yaminawa resumidas.\n\nA ascens\u00e3o ao c\u00e9u: Um homem que era um paj\u00e9 poderoso foi \nmatar curimat\u00e3 no lago. Foi enfeiti\u00e7ado pelas cobras do fundo da \u00e1gua, \ndisfar\u00e7adas de tracaj\u00e1. Voltou para casa e disse para suas mulheres que  \n\n262 Ele se refere ao epis\u00f3dio a partir de um trecho que est\u00e1 em Borba e que transcrevo aqui: \n\u201cviram que os tigres eram maus e comiam muita gente, ent\u00e3o na passagem de um rio fundo,  \nfizeram uma ponte de um tronco de \u00e1rvore e, depois de todos passarem, Cayurucr\u00e9 disse a um \ndos de Cam\u00e9, que quando os tigres estivessem na ponte puxassem esta com for\u00e7a, afim de que \nelles cahissem na agoa e morressem.  Assim o fez o de  Cam\u00e9; mas, dos tigres, uns ca\u00edram \u00e1 \nagoa e mergulharam, outros saltaram ao barranco e seguraram-se com as unhas; o de  Cam\u00e9 \nquiz atiral-os de novo ao rio, mas, como os tigres rugiam e mostravam os dentes, tomou-se de  \nmedo e os deixou sahir: eis porque existem tigres em terra e nas agoas\u201d (BORBA, 1908: 22).\n\n\n\n279\n\nestava  com  febre  e  que  iria  morrer.  E  de  fato  morreu.  Pouco  tempo  \ndepois,  de  seu  umbigo  nasceu  um  cip\u00f3.  Seus  parentes,  que  estavam  \ntristes  por  sua  morte,  come\u00e7aram  a  tomar  esse  cip\u00f3  e  mandaram  um \nmensageiro avisar os outros que eles estavam indo para c\u00e9u, atr\u00e1s de seu \nchefe que havia morrido, e que, ent\u00e3o, viessem junto. Mas chegando na \ncasa dos outros, o mensageiro comeu e em seguida dormiu, esquecendo \nde dar a not\u00edcia. Enquanto isso, a casa onde estavam tomando o cip\u00f3 e  \ncantando  foi  subindo  at\u00e9  chegar  ao  c\u00e9u.  Quando  o  mensageiro  se \nlembrou do recado, a turma foi correndo para ver. Mas onde estava a \ncasa anteriormente, s\u00f3 encontraram mato fechado, e ficaram com muita \nraiva do mensageiro, pois agora iam ficar ali para sempre. O mensageiro  \ntentou chamar os que subiam, e  de tanto chamar  se transformou  num  \npassarinho, o bapode263.  \n\nO menino yuxi: Era uma mulher que estava gr\u00e1vida, e a crian\u00e7a \nj\u00e1 falava na barriga. \u201cVamos visitar o tio?\u201d A m\u00e3e retrucava que ele nem \ntinha  nascido  ainda  e  j\u00e1  queria  visitar  o  tio.  Mas  de  tanto  a  crian\u00e7a \ninsistir, a mulher decidiu visitar  seu irm\u00e3o. No caminho, de dentro da \nbarriga, a crian\u00e7a pedia para ela pegar folhas ou flores. Quando foi pegar \numa  flor  a  pedido  do  filho,  a  mulher  levou  uma  ferroada  de  kava,  e \nbateu  em  sua  barriga  para  mat\u00e1-la,  dizendo  ao  filho:  \u201cPodia  esperar \nnascer para pedir coisas\u201d. A crian\u00e7a n\u00e3o gostou. A mulher chegou num \nlugar onde tinha dois caminhos. Perguntou ao filho qual era o caminho \nbom, mas ele n\u00e3o falou mais. A mulher pegou o caminho ruim, que dava  \nna casa de Rwannawa. O filho disse a ela que o caminho escolhido era o  \nerrado  e  que  ela  estava indo  para  onde  comiam  gente.  Mas  era  tarde  \ndemais.  Os  Rwannawa  mataram  a  mulher,  tiraram  a  crian\u00e7a  de  sua \nbarriga e a entregaram \u00e0 um casal de velhos que n\u00e3o comiam gente e \nn\u00e3o tinham filhos. O menino cresceu r\u00e1pido e seu pai logo fez flechas  \npara  ele,  que  todo  dia  trazia  alguma  coisa  para  sua  m\u00e3e.  Mas  \u00e0s \nescondidas ele ia matando os Rwannawa. Uma menina descobre e conta \naos outros, mas quando eles tentam matar o menino, ele enfeiti\u00e7a uma  \nborduna  e  mata  todos  os  Rwannawa,  poupando  apenas  seus  pais \nadotivos, que indicam a ele o local onde est\u00e3o enterrados os ossos de sua \nm\u00e3e.  O  menino,  por  fim,  encontra  os  ossos  de  sua  m\u00e3e,  os  arma  e  \nenfeiti\u00e7a, fazendo-a viver novamente264.\n\nYuxisirowo, o monstro: Era uma menina que n\u00e3o queria saber \nde  marido.  Ao  inv\u00e9s  de  arrumar  um  marido,  foi  se  juntar  com  um \n\u201cminhoc\u00e3o\u201d: Nuimawa, a solit\u00e1ria. E ficou gr\u00e1vida desse minhoc\u00e3o: mas \n\n263 Ver Calavia S\u00e1ez (2006: 404), M12,  para a vers\u00e3o na \u00edntegra.\n264 Ver Calavia S\u00e1ez (ibidem: 439), M37, para a vers\u00e3o na \u00edntegra.\n\n\n\n280\n\nem  sua  barriga,  ao  inv\u00e9s  de  uma  crian\u00e7a,  tinha  s\u00f3  \u201ccoisa  imunda\u201d  \n(cobras,  minhocas,  etc.).  A  menina  mantinha  o  minhoc\u00e3o  escondido \nembaixo do  romate, e sempre que sa\u00eda pedia para que a m\u00e3e n\u00e3o fosse \nvarrer nesse lugar. Um dia a menina saiu para pescar e sua m\u00e3e, curiosa,  \nlevantou o  romate, encontrando Nuimawa. \u201c\u00c9 por uma minhoca que a \nminha filha n\u00e3o quer saber nada de marido!\u201d: e o mata. A filha chegou e,  \nvendo o que acontecera, ficou muito brava e foi procurar Yuxisirowo265. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 fazer qualquer \ncompara\u00e7\u00e3o  entre  mitos  guarani  e  yaminawa  (pois  seria  uma \ncompara\u00e7\u00e3o  absolutamente  incontrol\u00e1vel),  mas  apenas  mostrar  que  as \nnarra\u00e7\u00f5es guarani n\u00e3o s\u00e3o um acervo isolado e espec\u00edfico, mas  parte de \num acervo pan-ind\u00edgena. Tal como L\u00e9vi-Strauss demonstra em v\u00e1rias de \nsuas  obras,  os  mitos  amer\u00edndios  formam  um  conjunto  pelo  menos \ncontinental \u2013 e, nesse sentido, o contexto narrativo deles nunca \u00e9 apenas  \nlocal: as varia\u00e7\u00f5es fazem parte de um \u201cdi\u00e1logo\u201d travado de norte a sul  \nnas Am\u00e9ricas.\n\nEm Hist\u00f3ria de Lince, por exemplo, L\u00e9vi-Strauss (1993) est\u00e1 se \nreferindo a um conjunto m\u00edtico que se estende pelos dois hemisf\u00e9rios da  \nAm\u00e9rica,  pois  que  vers\u00f5es  pr\u00f3ximas/relacionadas  entre  si  podem  ser \nencontradas  na  Am\u00e9rica  do  Norte,  Brasil  e  Peru,  em  narrativas \nrecolhidas entre os s\u00e9culos XVI e XX. Assim, o referido mito (que narra  \na hist\u00f3ria de Ma\u00edra-Pochy) coletado por Thevet no s\u00e9culo XVI estaria \nrelacionado  com  outros,  colhidos  no  s\u00e9culo  XX  por  Nimuendaju  e \nCadogan  (justamente,  vers\u00f5es  do mito  dos  g\u00eameos)  entre  os  Guarani, \n\u201cparentes pr\u00f3ximos dos antigos Tupinamb\u00e1\u201d (ibidem:50); e outros ainda, \nencontrados  entre  povos  da  Am\u00e9rica  do  Norte  e  que  L\u00e9vi-Strauss \n(ibidem), teria agrupado sob as rubricas \u201chist\u00f3ria de Lince\u201d e \u201cas ladras \nde dentais\u201d.\n\nAs  vers\u00f5es  do  mito  guarani  coletadas  por  Nimuendaju  e \nCadogan figuram tamb\u00e9m na primeira e segunda partes do volume I das  \nMitol\u00f3gicas, no qual L\u00e9vi-Strauss analisa um grande conjunto de mitos \nsobre a origem/posse/roubo do fogo.\n\nPor outro lado, \u00e9 preciso ressaltar um outro ponto: dizer que as \nnarra\u00e7\u00f5es  guarani  fazem  parte  de  um  acervo  pan-ind\u00edgena,  n\u00e3o  quer \ndizer que elas (ou que o conjunto dos mitos amer\u00edndios) fa\u00e7am parte de \numa esp\u00e9cie de \u201cfolclore ind\u00edgena\u201d indiferenciado. De fato, os mitos de \num povo s\u00e3o variantes dos mitos de outros povos, e dentro da pr\u00f3pria  \nmitologia de cada povo cada mito recombina elementos de outros. Mas, \njustamente,  \u00e9  poss\u00edvel  tamb\u00e9m  encontrar  mecanismos/dispositivos  que \n\n265 Ver Calavia S\u00e1ez (ibidem: 433), M35, para a vers\u00e3o na \u00edntegra.\n\n\n\n281\n\n\u201cindividualizam\u201d  os  mitos  nesse  vasto  acervo:  1)  existem  sempre \nvaria\u00e7\u00f5es de detalhe, que se alimentam de materiais significativos para o \nnarrador  (podendo  ser  detalhes  \u201clocais\u201d  ou,  totalmente  pelo  contr\u00e1rio, \ndetalhes que s\u00e3o selecionados pelo seu exotismo); 2) as recombina\u00e7\u00f5es \nde  epis\u00f3dios:  os  mitos  formam  quebra-cabe\u00e7as  que  comportam \nm\u00faltiplas  solu\u00e7\u00f5es; 3) h\u00e1 tamb\u00e9m  a quest\u00e3o  do status pragm\u00e1tico que \ncada povo d\u00e1 a uma mesma narra\u00e7\u00e3o:  para uns \u00e9 hist\u00f3ria, para outros \nhist\u00f3ria  sagrada,  uns  dizem  que  isso  aconteceu  mesmo,  outros  que  \u00e9  \ncrendice, para outros \u00e9 piada, uns transformam-no em mem\u00f3ria pessoal, \noutros  em  mat\u00e9ria  xam\u00e2nica.  Num  exemplo  j\u00e1  mencionado  acima, \nNimuendaju  (1987)  afirma  que  tanto  a  mitologia  guarani  quanto  a \nkaingang se fundam em mitos que falam de g\u00eameos. Mas, no caso dos \nGuarani, esse mito \u00e9 um dos fundamentos da \u201cdan\u00e7a de pajelan\u00e7a\u201d ou do \nxamanismo  em  si  (ligado  a  uma  cosmologia  espec\u00edfica);  no  caso  dos \nKaingang, o mito dos g\u00eameos \u00e9 o fundamento da divis\u00e3o da sociedade \nem cl\u00e3s e do culto aos mortos. \n\nEnfim, hist\u00f3ria (e consci\u00eancia hist\u00f3rica) \u00e9, entre outras coisas, \nisso:  o  processo  de  variar  e  tamb\u00e9m  de  dar  valores  cambiantes  a  um \nacervo de narra\u00e7\u00f5es.\n\nNo  caso  dos  Guarani  do  Paranapanema,  o  corpus mitol\u00f3gico \npode  ser  pensado  como  um  dos  locus centrais  de  sua  continuidade \ncultural.  Tal  continuidade,  no  entanto,  existe  em  contrate  com \ntransforma\u00e7\u00f5es.  Mas  tal  como  entrevemos  na  varia\u00e7\u00e3o  das  narrativas \nm\u00edticas, esta transforma\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 aleat\u00f3ria, pois estaria submetida a \ncertas possibilidades j\u00e1 contidas na cultura e cosmologia do grupo. \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nA inten\u00e7\u00e3o  da  pesquisa  que  resultou  nesta  tese  foi  levantar  e  \napresentar  dados sobre  a hist\u00f3ria,  cosmologia, mitologia, parentesco  e \npol\u00edtica  dos  grupos  guarani  \u00f1and\u00e9va  que  vivem  na  bacia  do  rio \nParanapanema, de forma a recuperar a trajet\u00f3ria por eles percorrida ao \nlongo das \u00faltimas d\u00e9cadas e subsidiar uma reflex\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o  \ndo tempo e da hist\u00f3ria no interior desses grupos.\n\nAinda  que  os  Guarani  tenham  um  contato  antigo  com  os \nbrancos, os acontecimentos do s\u00e9culo XX modificaram de forma ainda \nmais  profunda  a  conjuntura  na  qual  eles  estavam  inseridos, \ntransformando  radicalmente  o  espa\u00e7o  e  as  rela\u00e7\u00f5es  entre  os  grupos  e \n\n\n\n282\n\nexacerbando  quest\u00f5es  e  conflitos  ligados  ao  regime  tutelar  do  \u00f3rg\u00e3o \nindigenista e \u00e0s restri\u00e7\u00f5es materiais e territoriais  que passaram a fazer  \nparte de seu cotidiano.\n\nOs dados coletados durante a pesquisa mostram que a apreens\u00e3o \nda dimens\u00e3o temporal pelos Guarani est\u00e1 sempre vinculada \u00e0s pr\u00f3prias \ntrajet\u00f3rias  e  experi\u00eancias  vividas  por  eles,  nas  rela\u00e7\u00f5es  sociais  e  de  \nparentesco  (\u201cna  minha  inf\u00e2ncia...\u201d,  \u201cantigamente...\u201d,  \u201cno  tempo  dos \nantigos\u201d,  \u201cno  tempo  do  SPI...\u201d  ou  \u201cno  tempo  do  administrador  X...\u201d, \netc.)  e  nas  rela\u00e7\u00f5es  com  o  espa\u00e7o  (\u201cna  \u00e9poca  em  que  aqui  era  s\u00f3  \nmato...\u201d,  \u201cquando a gente  ca\u00e7ava...\u201d,  \u201cquando os \u00edndios  podiam  andar \npor a\u00ed...\u201d, etc.).\n\nE, justamente, na fala dos mais velhos fica muito marcada essa \ndiferen\u00e7a \u2013 entre a forma como se vivia antigamente, e a forma como se \nvive hoje. Para muitas pessoas da gera\u00e7\u00e3o mais velha, o passado \u00e9 um \ntempo acabado, perdido, \u201cque n\u00e3o volta mais\u201d. Os jovens, no entanto, \nsentem-se  \u00e0  vontade  no  espa\u00e7o-tempo  presente,  voltando  sua  aten\u00e7\u00e3o \npara novos focos de interesse. Essa ruptura apontada na fala da gera\u00e7\u00e3o  \nmais velha estaria assim ligada muito mais a diferen\u00e7as geracionais que \na  uma  caracter\u00edstica  da  forma  como  os  Guarani  pensam  o  tempo \nhist\u00f3rico. Tal como coloca Pereira (2004), o estilo de vida dos antigos \ndescrito  pelos  Guarani  n\u00e3o  se  refere  simplesmente  a  uma  situa\u00e7\u00e3o  \nhist\u00f3rica  pret\u00e9rita:  ele  informa  o  modelo  ideal  da  forma\u00e7\u00e3o  social,  \nveicula conte\u00fados prescritivos que informam a conduta social perfeita, \nque assegura, entre outras coisas, a conviv\u00eancia social pac\u00edfica.\n\nAssim, a forma como hoje os Guarani se diferenciam de outros \ngrupos  (sejam  eles  ind\u00edgenas  ou  n\u00e3o)  n\u00e3o  \u00e9  a  mesma  de  seus  \nantepassados \u2013 pois o campo de rela\u00e7\u00f5es nos quais eles est\u00e3o inseridos \u00e9  \noutro  \u2013  mas  continua,  em  certa  medida,  sendo  referenciada  neles  \u2013  e \nnum passado, portanto, que n\u00e3o deixa de estar inscrito na vida atual do \ngrupo  como  um  modelo  para  a  a\u00e7\u00e3o.  A temporalidade  guarani,  nesse \nsentido,  encontra-se  inserida  em  uma  ordem  cosmol\u00f3gica  pr\u00f3pria,  da \nqual  extrai  modelos  e  significados.  No  entanto,  a  estrutura \nadministrativa  das  reservas,  e  a  pr\u00f3pria  viv\u00eancia  fora  das  \u00e1reas \ndemarcadas,  possibilitou  que  os  Guarani  se  familiarizassem  com  a \ntemporalidade  ocidental,  imposta  ou  veiculada,  por  exemplo,  na \nmarca\u00e7\u00e3o  anual,  nos  meses  e  semanas  divididos  em  dias  \u00fateis  e  de  \ndescanso,  no  per\u00edodo  letivo  e  no  tempo  das  f\u00e9rias  escolares,  etc.  E, \njustamente,  o  presente  trabalho  procurou  mostrar  que,  familiarizados \ncom isso, os Guarani transitam  muito bem entre  os dois  universos de  \n\n\n\n283\n\nrefer\u00eancia  e  podem  estar  usando  esquemas  temporais  diferentes  a \ndepender do momento ou situa\u00e7\u00e3o.\n\nOutro  ponto  que  o  trabalho  procurou  ressaltar  \u00e9  que  as \ntransforma\u00e7\u00f5es  existem  em  contraste  com  continuidades,  num  cen\u00e1rio \ndin\u00e2mico  onde  o  novo/antigo,  o  interior/exterior,  o  local/global,  a \nidentidade/alteridade articulam-se numa dial\u00e9tica complexa. Justamente, \na cosmologia  guarani (e  o xamanismo)  seria  um  dispositivo  chave  de \nmedia\u00e7\u00e3o  e  articula\u00e7\u00e3o.  Dentro  do  tema  da  mudan\u00e7a  e  da  hist\u00f3ria,  \ndestaco  a  contribui\u00e7\u00e3o  dos  trabalhos  de Peter  Gow  (1991, 2001),  que  \napontam  para  a  transforma\u00e7\u00e3o  como  um  processo  inerente  \u00e0 \nsociocosmologia  dos  grupos  amer\u00edndios,  que  sempre  tiveram  a \n\u201cacultura\u00e7\u00e3o\u201d  por origem e fundamento da \u201ccultura\u201d  e a exterioridade \nsocial como  um  p\u00f3lo  em  perp\u00e9tuo  movimento  de  interioriza\u00e7\u00e3o  \u2013  ele \nchega a falar de uma \u201ctradi\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o\u201d (2001:14). Na mesma  \nlinha, Calavia S\u00e1ez (2006) fala da \u201ctransforma\u00e7\u00e3o como um \u00e2mago, e \nn\u00e3o  como  um  acidente,  das  sociedades  ind\u00edgenas\u201d.  Essa  cont\u00ednua \n(re)constitui\u00e7\u00e3o  que  os  coletivos  ind\u00edgenas  fazem  do  mundo  ao  seu \nredor,  a  partir  de  contextos  s\u00f3cio-hist\u00f3ricos  diferenciados,  \u00e9  sempre \nintrinsecamente significativa para eles (ibidem: 303), afinal, um coletivo \nhumano n\u00e3o pode ser constitu\u00eddo sen\u00e3o pelo que ele pr\u00f3prio constitui, \nde  forma  que  o  que  a  hist\u00f3ria  faz  dos  povos  ind\u00edgenas  \u00e9  insepar\u00e1vel  \ndaquilo que eles fazem dela.\n\n Voltando  a  um  ponto  j\u00e1  mencionado  na  dire\u00e7\u00e3o  de  algumas  \nconclus\u00f5es:  ainda  que  os  Guarani  possam  usar  esquemas  temporais  \ndiferentes, n\u00e3o h\u00e1, na elabora\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o do tempo hist\u00f3rico, uma \n\u00eanfase  em  marcos  ou  acontecimentos  espec\u00edficos  indicando  rupturas \ne/ou  descontinuidades  entre  um  \u201cantes  e  um  depois\u201d  \u2013  como,  por \nexemplo,  o contato  com  os brancos (epis\u00f3dio  marcante  na hist\u00f3ria  de \ncertos grupos) ou a pr\u00f3pria convers\u00e3o. Diferente do que acontece com \noutros grupos, os Guarani de Laranjinha n\u00e3o costumam \u201cdemonizar\u201d o \npassado ligado ao xamanismo, e a convers\u00e3o \u00e9 pensada muito mais em  \ntermos  de  continuidade  (e  de  possibilidade  de  restaurar  ou  retomar \ncertos  padr\u00f5es  sociais),  n\u00e3o  sendo,  tamb\u00e9m,  um  ponto  final  ou  sem  \nretorno \u2013 apenas no curto per\u00edodo a que remetem as narrativas por mim  \ncoletadas,  os  rituais  ligados  \u00e0  casa  de  rezas  foram  abandonados  e \nretomados  pelo  menos  duas  vezes.  Nesse  sentido,  a  religi\u00e3o  pode  ser \npensada como um registro fundamental do tempo hist\u00f3rico no interior \ndo grupo por mim estudado.\n\n\n\n284\n\nNovamente  evocando  Peter  Gow,  agora  num  texto  de  2010: \nsegundo  ele,  o  percurso  normal  das  coisas  em  antropologia  \u00e9  o  \npesquisador  ser  submetido  ao  caos,  seguindo-se  a  isso  um  longo \ntrabalho  de  ordena\u00e7\u00e3o  a  partir  de  esquemas  te\u00f3ricos  e  anal\u00edticos.  No \nentanto, haveria uma outra situa\u00e7\u00e3o \u2013 com a qual ele se viu confrontado \njustamente  no  campo  dos  mitos:  deparar-se  com  uma  ordem  pr\u00e9-\nexistente,  sem  ter  a  menor  id\u00e9ia  do  que  tal  forma  possa  significar  e,  \nmenos  ainda,  qual seja sua  origem  (ibidem: 12).  Isso porque, se  num  \nprimeiro momento, o conte\u00fado de um mito pode parecer absolutamente  \ncontingente,  quando  olhamos  para  conjuntos  mais  amplos  podemos \nperceber  que  tais  narrativas,  aparentemente  arbitr\u00e1rias,  se  reproduzem \ncom os mesmos caracteres e segundo os mesmos detalhes no interior de  \namplas regi\u00f5es geogr\u00e1ficas ao longo do tempo (cf. por exemplo, L\u00e9vi-\nStrauss,  2003).  A  \u201cunidade\u201d  estudada  pelo  pesquisador,  dissolve-se \nassim  em  conjuntos  de  que  ele  nem  desconfiava.  E  isso  \u00e9  um  ponto \nimportante no caso dos Guarani, pois muitas vezes, sublinha-se muito a \nconex\u00e3o  de  certas  narrativas  m\u00edticas  com  aspectos  da \ncosmologia/xamanismo  do  grupo,  sem  que  a  conex\u00e3o  com  conjuntos \nmaiores  seja  explicitada  e  explorada.  Ou  ent\u00e3o,  h\u00e1  uma  \u00eanfase  nas \nnarrativas de car\u00e1ter mais \u201csagrado\u201d, em detrimento de outras \u2013 como as \n\u201chist\u00f3rias de animais\u201d, por exemplo.\n\nAssim,  as  vers\u00f5es  narradas  a  antrop\u00f3logos  por  certas  pessoas \nem determinados lugares s\u00e3o pequenos momentos dentro  de um vasto \nprocesso que ocorre tanto no interior de sistemas locais como se articula  \na  redes  de  rela\u00e7\u00f5es  supra-locais.  E,  tal  como  colocado  por  Pereira  \n(2004:299),  \u201ccada  narrativa  ou  registro  atualiza  a  estrutura  inteira  e \ncompleta, na forma como \u00e9 efetivada pelo narrador\u201d.\n\nSegundo L\u00e9vi-Strauss (2003), um mito diz respeito, sempre, a \nacontecimentos passados: \u201cantes da cria\u00e7\u00e3o do mundo\u201d, \u201cou durante os \nprimeiros  tempos\u201d,  em  todo  caso,  \u201cfaz  muito  tempo\u201d.  Mas  o  valor \nintr\u00ednseco  atribu\u00eddo ao mito prov\u00e9m de que estes acontecimentos, que \ndecorrem  supostamente  em  um  momento  do  tempo,  formam  tamb\u00e9m \numa  estrutura  permanente,  que  se  relaciona  simultaneamente  ao \npassado,  ao  presente  e  ao  futuro.  Nesse  sentido,  eles  podem  ser \npensados como modelos para a ordena\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da realidade. \nOs mitos, enquanto \u201cacervo de fic\u00e7\u00f5es\u201d (Calavia Saez, 2006), fornecem \numa  s\u00e9rie  de  modelos  que  permitem  pin\u00e7ar  e  estabelecer  pontos \nsignificativos da mem\u00f3ria. Um fato interessante que emerge dos dados \napresentados em meu trabalho, \u00e9 a possibilidade de caminhos que tanto \nfazem  da  hist\u00f3ria  mito,  como  apontam  a  transforma\u00e7\u00e3o  de  mitos  em \n\n\n\n285\n\nmem\u00f3ria  hist\u00f3rica:  mitifica\u00e7\u00e3o  das  biografias,  ou  a  biografiza\u00e7\u00e3o  dos \nmitos.     \n\nOutro  ponto  que  acho  importante  destacar  \u00e9  que,  tal  como \ncoloca Calavia S\u00e1ez (2005) os mitos s\u00e3o sens\u00edveis ao curso da hist\u00f3ria  \njustamente porque, sendo submetidos a uma estrutura m\u00f3bil \u2013 conforme \ndemonstrou L\u00e9vi-Strauss \u2013 , sua normaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se op\u00f5e \u00e0 mudan\u00e7a,  \nmas a exige como condi\u00e7\u00e3o permanente. Gow (2001), remetendo-se \u00e0s \nMitol\u00f3gicas, afirma que o que emerge da an\u00e1lise de L\u00e9vi-Strauss, \u00e9 que \nos  mitos  n\u00e3o  seriam  estruturas  \u201cest\u00e1veis\u201d  at\u00e9  serem  perturbados  pela \nhist\u00f3ria mas, pelo contr\u00e1rio, eles existiriam por causa da hist\u00f3ria, para \namortecer  os  efeitos  das  perturba\u00e7\u00f5es  na  ordem  dada,  mantendo  a \ncoer\u00eancia  dos  significados no todo.  Os  mitos gerariam  a apar\u00eancia  de  \nestabilidade,  a  ilus\u00e3o  de  serem  algo  que  n\u00e3o  pode  ser  afetado  pelas  \nmudan\u00e7as  do  mundo,  mas  fariam  isso  justamente  por  meio  de \nincessantes transforma\u00e7\u00f5es \u2013 marca de sua absoluta historicidade. \n\nPor fim, pensando na historicidade enquanto pr\u00e1tica social que, \nno interior de diferentes sociedades, remete para certos \u201cacervos\u201d  que  \ns\u00e3o  guardados,  organizados  e  manuseados  de  formas  igualmente \ndiferentes, menciono o trecho de um texto de Calavia S\u00e1ez (2005) que \nfoi o ponto de partida para esta pesquisa: \u201cno estudo da hist\u00f3ria ind\u00edgena  \no  importante  n\u00e3o  seria  encontrar  hist\u00f3ria  onde  supostamente  ela  n\u00e3o \nexistia, mas reencontrar, na inven\u00e7\u00e3o do sujeito, na varia\u00e7\u00e3o m\u00edtica, na  \nmimese  de  outros  relatos,  os  tra\u00e7os  originais  da  pr\u00e1tica  da  hist\u00f3ria,  \ntantas vezes apagados pela historiografia\u201d (ibidem: 49-50). \n\n\n\n286\n\n\n\n287\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nALBERNAZ, Adriana Cristina Repelevicz de.  Antropologia, hist\u00f3rias \ne  temporalidades  entre  os  Av\u00e1-Guarani  de  Oco''y  (PR). Tese  de \ndoutorado em Antropologia Social. Florian\u00f3polis: UFSC, 2009. \nALMEIDA, Arilza  N. A identidade \u00e9tnica  dos  Guarani  como  fator  de \nreprodu\u00e7\u00e3o social. Rio de Janeiro, 1982.\nAMARAL,  Wagner  R.  As  trajet\u00f3rias  dos  estudantes  ind\u00edgenas  nas \nuniversidades  estaduais  do  Paran\u00e1: sujeitos  e  pertencimentos.  Tese. \nDoutorado em Educa\u00e7\u00e3o. Curitiba: UFPR, 2010.\nAMOROSO, Marta R.  Catequese e evas\u00e3o: etnografia do aldeamento \nind\u00edgena  S\u00e3o  Pedro  de  Alc\u00e2ntara,  Paran\u00e1  (1855-1895).  Tese  de \ndoutorado em Antropologia Social. USP: S\u00e3o Paulo, 1998.\nASSIS, Val\u00e9ria, e GARLET, Ivori. An\u00e1lise sobre as popula\u00e7\u00f5es guarani \ncontempor\u00e2neas:  demografia,  espacialidade  e  quest\u00f5es  fundi\u00e1rias.  In: \nRevista de \u00cdndias. Monogr\u00e1fico: La persist\u00eancia Guaran\u00ed. Calavia S\u00e1ez \n(coord.). vol. LXIV, n. 230, 2004.\nASTRAIN,  Antonio  S.  I.  Jesu\u00edtas,  Guaran\u00edes  y  encomenderos. \nHist\u00f3ria de la Companhia de Jesus en el Paraguay. Assunci\u00f3n: CEPAG, \n1995.\nBARROS, Val\u00e9ria E. N.  Da casa de rezas \u00e0 Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no \nBrasil:  o  pentecostalismo  guarani  na  Terra  Ind\u00edgena  Laranjinha/PR. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Antropologia Social. UFSC: Florian\u00f3polis, \n2003.\nBASSO,  Ellen.  A musical  view  of  the  universe:  Kalapalo  mith  and \nritual  performances.  University  of  Pennsylvania  Press:  Philadelphia, \n1985.\nBORBA,  Tel\u00eamaco.  Actualidade  ind\u00edgena.  Curitiba:  Impressora \nParananense, 1908.\nBROCHADO, Jos\u00e9 P. O Guarani: o conquistador vencido. In: O \u00edndio \nno Rio Grande do Sul. Aspectos arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, etnogr\u00e1ficos \ne \u00e9tnicos. Porto Alegre, Governo do Estado do RS: 1975.\n__________.  A  expans\u00e3o  dos  Tupi  e  da  cer\u00e2mica  da  tradi\u00e7\u00e3o \npolicr\u00f4mica amaz\u00f4nica. D\u00e9dado, 27: 65-82, 1989.\nCADOGAN, Leon. Ayvu Rapyta: textos m\u00edticos  de los Mby\u00e1-Guaran\u00ed \ndel Guair\u00e1. Assunci\u00f3n: CEADUC-CEPAG, 1992.\nCALAVIA  S\u00c1EZ,  Oscar.  Campo  religioso  e  grupos  ind\u00edgenas  no \nBrasil.  Antropologia  em  Primeira  M\u00e3o.  Florian\u00f3polis:  UFSC/PPGAS, \n1998.\n\n\n\n288\n\n__________.  Introducci\u00f3n.  In:  Revista  de  \u00cdndias.  Monogr\u00e1fico:  La \npersist\u00eancia Guaran\u00ed. Calavia S\u00e1ez (coord.). vol. LXIV, n. 230, 2004.\n__________.  A  terceira  margem  da  hist\u00f3ria:  estrutura  e  relato  das \nsociedades ind\u00edgenas.  Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, Vol. 20 \nn\u00ba 57, fevereiro de 2005.\n__________.  O nome e o tempo dos Yaminawa: etnografia e hist\u00f3ria \ndos  Yaminawa  do rio  Acre.  S\u00e3o  Paulo:  Editora  UNESP: ISA;  Rio  de \nJaneiro: NUTI, 2006.\nCARNEIRO DA CUNHA, M. Introdu\u00e7\u00e3o a uma hist\u00f3ria ind\u00edgena. In: \nHist\u00f3ria  dos  \u00edndios  no  Brasil.  S\u00e3o  Paulo:  Companhia  das  Letras  , \nSecretaria Municipal de Cultura, FAPESP, 1992.\nCARVALHO,  Edgar  de  Assis.  As  alternativas  dos  vencidos:  \u00edndios \nTerena no estado de S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979.\nCLASTRES, Hel\u00e8ne.  Terra sem mal. O profetismo Tupi-Guarani. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense, 1978.\nCOSTA,  Consuelo  de  Paiva  G.  Nhandewa  ayvu.  Disserta\u00e7\u00e3o  de \nmestrado.  Instituto  de  Estudos  da  Linguagem.  Campinas:  UNICAMP, \n2003.\n__________.  Apyngwa  rupigwa:  nasaliza\u00e7\u00e3o  em  nhandewa  guarani. \nTese  de  doutorado.  Instituto  de  Estudos  da  Linguagem.  Campinas: \nUNICAMP, 2007.\n\nDESCOLA, Philippe. Estrutura ou sentimento: a rela\u00e7\u00e3o com o animal \nna Amaz\u00f4nia. Mana: vol.4, n.1, 1998. \n\nDOOLEY, Robert. Breve relat\u00f3rio de visita aos \u00d1and\u00e9va Guarani no \nnorte do Paran\u00e1. Summer Institute of Linguistics, Bras\u00edlia, 1990.\n__________.  Apontamentos  preliminares  sobre  \u00d1and\u00e9va  Guarani \ncontempor\u00e2neo. Summer Institute of Linguistics, 1991.\nFAUSTINO, Ros\u00e2ngela C.  Pol\u00edtica educacional nos  anos  de 1990: o \nmulticulturalismo  e  a  interculturalidade  na  educa\u00e7\u00e3o  escolar  ind\u00edgena. \nTese. Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o. UFSC: Florian\u00f3polis, 2006.\nFAUSTINO, Ros\u00e2ngela C. et al. Mem\u00f3rias, conhecimentos e literatura  \nna  escola  ind\u00edgena  Guarani  Nhandewa.  Trabalho  apresentado  no  IX \nCongresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Curitiba: PUC, 2009.\nFRANZEN, Beatriz V. Os jesu\u00edtas portugueses e espanh\u00f3is e sua a\u00e7\u00e3o \nmission\u00e1ria no sul do Brasil e Paraguai (1580-1640). S\u00e3o Leopoldo, \nUNISINOS: 1999.\nFREITAS,  Ana  Elisa  C.  Mrur  jykre \u2013  A  cultura  do  cip\u00f3: \nterritorialidades  kaingang  na  margem  leste  do  lago  Gua\u00edba,  Porto \n\n\n\n289\n\nAlegre, RS.  Tese  de doutorado  em Antropologia  Social.  Porto Alegre: \nUFRGS, 2005.\nGADELHA, Regina A. F.  As miss\u00f5es jesu\u00edticas do Itatim: um estudo \ndas estruturas  s\u00f3cio-econ\u00f4micas  coloniais  do Paraguai (s\u00e9culos  XVI  e \nXVII). Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1980.\nGARCIA,  Wilson  G.  Nhande  rembypy.  Nossas  origens.  S\u00e3o  Paulo: \nEditora UNESP, 2003.\nGOW,  Peter.  Of  mixed  blood.  Kinship  and  history  in  peruvian \nAmazonia. Oxford: Oxford University Press, 1991.\n__________.  An  amazonian  mith  and  its  history.  Oxford:  Oxford \nUniversity Press, 2001.\n__________. Um cline m\u00edtico na America do Sul Ocidental. Explorando \num conjunto levistraussiano. Tellus n.18, p.11-38, 2010.\n\nHILL,  Jonathan.  Rethinking  mith  and  history:  indigenous  South \nAmerican perspectives on the past. Urbana: University of Illinois Press, \n1988.\nLANGDON,  Jean  E.  M.  Dau:  shamanic  power  in  siona  religion  and \nmedicine.  In:  Portals  of  Power \u2013  Shamanism  in  South  America. \nLANGDON,  J.  ; BAER,  G. Albuquerque:  University  of  New  Mexico \nPress, 1992.\n__________.  Introdu\u00e7\u00e3o.  In:  Xamanismo  no  Brasil: novas \nperspectivas. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1996.\nLATHRAP, Donald.  The upper amazon. Thames e Hudson, London: \n1970.\nL\u00c9VI-STRAUSS,  Claude.  Hist\u00f3ria  de  Lince. S\u00e3o  Paulo:  Companhia \ndas Letras, 1993.\n__________. Tristes tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996.\n__________.  Antropologia  estrutural.  Rio  de  Janeiro:  Tempo \nBrasileiro, 2003.\n__________. O cru e o cozido. S\u00e3o Paulo: Cosac&amp;Naify, 2004.\n MELI\u00c1, Bartomeu. A experi\u00eancia  religiosa  dos Guarani. In:  O rosto \n\u00edndio de Deus. S\u00e3o Paulo: Editora Vozes, 1989.\n__________.  A Terra  sem  Mal  dos  Guarani:  economia e  profecia.  In:  \nRevista de Antropologia, vol. 33, USP, 1990.\nMELLO,  Fl\u00e1via  C.  Aat\u00e1  tap\u00e9  rup\u00ff  \u2013  seguindo  pela  estrada:  uma \ninvestiga\u00e7\u00e3o dos deslocamentos territoriais realizados por fam\u00edlias Mby\u00e1 \ne  Chirip\u00e1  Guarani  no  sul  do  Brasil.  Disserta\u00e7\u00e3o  de  mestrado. \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2001.\n__________.  Aetcha  nhanderukuery  karai  retar\u00e3.  Entre  deuses  e \n\n\n\n290\n\nanimais:  xamanismo,  parentesco  e  transforma\u00e7\u00e3o  entre  os  Chirip\u00e1  e \nMby\u00e1  Guarani.  Tese  de  doutorado  em  Antropologia  Social. \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2006. \nM\u00c9TRAUX,  Alfred.  O  \u00edndio  Guarani.  In:  Handbook  of  South \nAmerican Indians. Washington, Smithsonian Institution: 1948.\nMORAES,  Suely  de.  A religi\u00e3o  Guarani-\u00d1and\u00e9va  -  contribui\u00e7\u00e3o  ao \nestudo  do  processo  de  \u201cacultura\u00e7\u00e3o\u201d  religiosa  dos  Guarani  de  Santa  \nAm\u00e9lia.  Monografia  de  conclus\u00e3o  de  curso  apresentada  ao \nDepartamento  de  Ci\u00eancias  Sociais  da  Universidade  Estadual  de \nLondrina, 1988.\nMOTA, L\u00facio Tadeu. A constru\u00e7\u00e3o do vazio demogr\u00e1fico e a retirada da  \npresen\u00e7a ind\u00edgena da hist\u00f3ria social do Paran\u00e1. Maring\u00e1,  P\u00f3s-Hist\u00f3ria, \n4: 123-7, 1994.\n__________.  O  a\u00e7o,  a  cruz  e  a  terra: \u00edndios  e  brancos  no  Paran\u00e1 \nprovincial (1853-1889). Tese de doutorado em Hist\u00f3ria. UNESP, Assis: \n1998. \nMONTEIRO,  John  M.  Negros  da  terra.  \u00cdndios  e  bandeirantes  nas \norigens de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras: 1994. \nNEUMANN,  Eduardo.  O  trabalho  Guarani  missioneiro  no  Rio  da \nPrata colonial, 1640-1750. Porto Alegre, Martins Livreiro Editor: 1996.\nNIMUENDAJU,  Curt.  Apontamentos  sobre  os  Guarani.  Tradu\u00e7\u00e3o  de \nEgon Schaden. Revista do Museu Paulista, N. S., v.VIII, 1954.\n__________.  As  lendas  da  cria\u00e7\u00e3o  e  destrui\u00e7\u00e3o  do  mundo  como \nfundamentos  da  religi\u00e3o  dos  Apapoc\u00fava-Guarani.  S\u00e3o  Paulo: \nHucitec, 1987.\n__________. Nimongara\u00ed. Mana: vol.7, n.2, 2001. \nNOELLI, Francisco Silva. As hip\u00f3teses sobre o centro de origem e rota \nde expans\u00e3o dos Tupi. Revista de Antropologia. S\u00e3o Paulo: USP, 1996, \nv. 39 n\u00ba 2.\n__________. Repensando os r\u00f3tulos e a hist\u00f3ria dos J\u00ea no sul do Brasil \na partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o interdisciplinar. In: Funari, P. P.; Neves, E. \nG.  e  Podgorny,  I.  (orgs.).  Teoria  Arqueol\u00f3gica  na  Am\u00e9rica  do  Sul. \nMAE/USP, S\u00e3o Paulo: 1999a.\n__________. A ocupa\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o sul do Brasil: arqueologia, \ndebates e perspectivas (1872-2000).  S\u00e3o Paulo,  Revista da USP, n. 44, \np. 218-269, 1999-2000. \nNOVAES, Sylvia C. Jogo de espelhos. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1993.\nPAULINO, Marcos M. Povos ind\u00edgenas e a\u00e7\u00f5es afirmativas: o caso do \nParan\u00e1.  Disserta\u00e7\u00e3o.  Mestrado  em  Educa\u00e7\u00e3o.  Rio  de  Janeiro:  UFRJ, \n2008.\n\n\n\n291\n\nPEREIRA,  Levi  M.  Parentesco  e  organiza\u00e7\u00e3o  social  Kaiow\u00e1. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. UNICAMP, Campinas: 1999.\n__________.  Imagens Kaiow\u00e1 do sistema social e seu entorno. Tese \nde Doutorado em Antropologia Social. S\u00e3o Paulo: USP, 2004.\nPISSOLATO, Elizabeth. A dura\u00e7\u00e3o da pessoa: mobilidade, parentesco \ne xamanismo mbya (guarani). S\u00e3o Paulo: Editora UNESP: ISA; Rio de \nJaneiro: NuTI, 2007.\nRIBEIRO,  Darcy.  Os  \u00edndios  e  a  civiliza\u00e7\u00e3o.  A  integra\u00e7\u00e3o  das \npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil moderno. Petr\u00f3polis: Vozes, 1977.\nRODRIGUES, Aryon D.  Fon\u00e9tica hist\u00f3rica Tupi-Guarani: diferen\u00e7as \nfon\u00e9ticas entre o Tupi e o Guarani. Curitiba: 1945.\n__________.  Rela\u00e7\u00f5es internas na fam\u00edlia ling\u00fc\u00edstica Tupi-Guarani. \nS\u00e3o Paulo: 1984/85.\nROSA, Rog\u00e9rio R. G. Os kuj\u00e0 s\u00e3o diferentes: um estudo etnol\u00f3gico do \ncomplexo  xam\u00e2nico  dos  Kaingang  da terra  ind\u00edgena  Votouro.  Tese  de \ndoutorado em Antropologia Social. Porto Alegre: UFRGS, 2005.\nROSE, Isabel Santana de. Tata endy rekoe - fogo sagrado : encontros \nentre  os  Guarani,  a  ayahuasca  e  o  Caminho  Vermelho.  Tese  de \ndoutorado em Antropologia Social. Florian\u00f3polis: UFSC, 2010.\nROTHEN, Let\u00edcia de Paiva. Identidade \u00e9tnica na Terra Ind\u00edgena S\u00e3o \nJer\u00f4nimo,  PR.  Monografia  de  conclus\u00e3o  de  curso  apresentada  ao \nDepartamento  de  Antropologia  da  Universidade  Federal  do  Paran\u00e1, \n2000.\nSAINT-HILAIRE, Auguste de.  Viagem ao Rio Grande do Sul. Porto \nAlegre: ERUS, Martin Livreiro Editor, 1987.\nSANTOS,  Silvio  Coelhos  dos.  \u00cdndios  e  brancos  no  sul  do  Brasil:  a \ndram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xocleng. Porto Alegre, Movimento; Bras\u00edlia, \nMinc/Pr\u00f3-Mem\u00f3ria/INL: 1987.\nSCHADEN, Egon.  Aspectos fundamentais da cultura Guarani. S\u00e3o \nPaulo: Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro, 1962.\n__________.  (org.)  Leituras  de  etnologia  brasileira.  S\u00e3o  Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 1976.\nSILVA,  Carmen.  Sobreviventes  do  exterm\u00ednio:  uma  etnografia  das \nnarrativas e lembran\u00e7as da sociedade Xet\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \nAntropologia Social. Florian\u00f3polis: UFSC, 1998.\nSILVA, Evaldo Mendes. Folhas ao vento: a micromobilidade de grupos \nMbya  e Nhand\u00e9va  (Guarani)  na Tr\u00edplice  Fronteira.  Tese  de doutorado \nem Antropologia Social. Rio de Janeiro: UFRJ, 2007\nSOARES, Andr\u00e9 Luis R.  Guarani: organiza\u00e7\u00e3o social e arqueologia. \nPorto Alegre: EDIPUCRS, 1997.\n\n\n\n292\n\nTOMMASINO,  Kimiye.  As  v\u00e1rias  formas  de  inser\u00e7\u00e3o  dos  \u00edndios  na \nsociedade  nacional:  os  Kaingang  e  os  Guarani  do  estado  do  Paran\u00e1. \nLondrina, 1991. \n__________.  A  hist\u00f3ria  dos  Kaingang  da  bacia  do  Tibagi:  uma \nsociedade  J\u00ea  meridional  em  movimento.  Tese  de  doutorado  em \nAntropologia Social. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo: 1995. \n__________. Kikikoi: ritual dos Kaingang na \u00e1rea ind\u00edgena Xapec\u00f3/SC: \nregistro  \u00e1udio-fotogr\u00e1fico  do  ritual  dos  mortos.  Londrina:  Midiograf, \n2000.\n__________.  Povos  ind\u00edgenas  no  Paran\u00e1.  Semin\u00e1rio  de  inicia\u00e7\u00e3o  \u00e0 \nquest\u00e3o ind\u00edgena. Londrina: UEL, 2008.\nWACHOWICZ, Ruy C.  Hist\u00f3ria do Paran\u00e1. Curitiba: Editora Gr\u00e1fica \nVicentina Ltda, 1988.\nVEIGA, Juracilda.  Organiza\u00e7\u00e3o social e cosmovis\u00e3o Kaingang: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o ao parentesco, casamento e nomina\u00e7\u00e3o em uma sociedade J\u00ea \nmeridional.  Disserta\u00e7\u00e3o  de  mestrado  em  Antropologia  Social. \nUNICAMP, Campinas: 1994.\n__________  .  Relat\u00f3rio  Circunstanciado  de  Revis\u00e3o  dos  Limites  da \nTerra ind\u00edgena Laranjinha / Yvypor\u00e3 Laranjinha (Portaria n\u00ba 926 de 7 de \nSetembro de 2003). 2004.\nVIVEIROS  DE  CASTRO,  E.  Os  pronomes  cosmol\u00f3gicos  e  o \nperspectivismo amer\u00edndio. Mana: 2 (2), 1996.\nVocabul\u00e1rio  Tupi-Guarani-Portugu\u00eas  de  Silveira  Bueno.  Brasilivros \nEditora e Distribuidora Ltda., 5\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o, 1982.\n\n\n\n293\n\nANEXO A\n\nMitos guarani coletados por Borba e Nimuendaju\nAs vers\u00f5es a seguir foram transcritas literalmente, com a mesma grafia e \ndivis\u00e3o  em  par\u00e1grafos,  tal  como  encontradas  nas  obras  indicadas.  A  \nvers\u00e3o de Borba n\u00e3o \u00e9 uma transcri\u00e7\u00e3o literal. Ele reconta uma hist\u00f3ria  \nouvida  de  um  Guarani  em  1874,  que  na  ocasi\u00e3o  servia  (com  outros \n\u00edndios)  de  guia  em  uma  expedi\u00e7\u00e3o  pelo  rio  Paran\u00e1.  No  caso  de \nNimuendaju (1987), ele apresenta duas vers\u00f5es: uma em guarani e outra \nque \u00e9 traduzida por ele (por isso as marca\u00e7\u00f5es em par\u00e1grafos, que s\u00e3o  \naqui mantidas, ainda que apenas a vers\u00e3o em portugu\u00eas esteja transcrita \naqui). \n\nVers\u00e3o coletada por Borba em 1874, retirada de \u201cActualidade Ind\u00edgena\u201d \n(1908).\n\nElles eram  s\u00f3 dous, marido e mulher; esta estava gr\u00e1vida; no \nmarido fez uma ro\u00e7a, queimou-a, mandou a mulher plantar. Logo que  \nElla voltou o marido disse-lhe: V\u00e1 trazer milho verde para comermos.  \nAinda  agora  plantei  a  ro\u00e7a  e  voc\u00ea  j\u00e1  quer  que  tenha  milho  verde,  \nrespondeo a mulher. V\u00e1, o milho j\u00e1 est\u00e1 bom, disse-lhe o marido. Mas a  \nmulher  que  estava  cansada,  n\u00e3o  queria   ir;  ent\u00e3o  elle  lhe  disse:  v\u00e1,  \nporque meo filho, que voc\u00ea traz, tamb\u00e9m  tem vontade de comer; esta \nzangada disse: Voc\u00ea diz que o filho tamb\u00e9m tem vontade de comer, pois \nsaiba que  elle  n\u00e3o  \u00e9 seo.   O marido ouvindo isto entristeceo  e foi-se,  \ndeixando a mulher. Esta n\u00e3o vendo o marido, affligio-se e principiou a  \nproculal-o; achou seo rasto e seguio-o. Encontrou o cajado delle fincado \njunto  a  um  olho  d\u00b4agoa,  seguio  o  rasto,  mas  a  terra  estava  secca  e  \nperdeo-o. N\u00e3o podendo seguil-o chorava. \n\nO  filho que  Ella  trazia  no ventre lhe disse:  siga  o  caminho  \u00e1 \ndireita.  Quando  chegou  ao  cimo  de  uma  serra  avistou  o  marido  que  \nprincipiava  a descer  outra, perdeo-o de vista; adiante de onde o tinha  \nvisto achou uma encruzilhada, ficou irresoluta e chorava; o filho desse-\nlhe: siga \u00e1 esquerda, meo pae vae perto. Logo adiante tinha umas flores, \ni filho pedio-as, a m\u00e3e indo apanhal-as foi mordida por um marimbondo \nque  nellas  bebia  mel.  Em  outra  encruzilhada,  o  filho  disse-lhe  que \nseguisse \u00e1 direita, e vendo umas flores pedio-as; a m\u00e3e indo apanhal-as  \nfoi mordida por uma vespa grande; com a dor encolerisou-se e deo com  \na m\u00e3o sobre o ventre onde estava o filho, ralhando com elle. Quando \ndeo  com  outra  encruzilhada  perguntou  ao  filho  por  onde  tinha  o  pae, \n\n\n\n294\n\nmas este n\u00e3o quis mais responder. A m\u00e3e tomou \u00e1 esquerda e foi dar \u00e1  \ncasa dos tigres: era uma grande gruta \u00e1 beira de um precip\u00edcio; \u00e1 entrada \nestava deitada a av\u00f3 dos tigres; a mulher perguntou se tinha visto pasar  \nseo marido e a av\u00f3 dos tigres disse-lhe que os \u00fanicos seres vivos que \nvia, eram s\u00f3 seos netos que agora andavam ca\u00e7ando e que se a vissem  \ntamb\u00e9m  a  comeriam.  A mulher  estando  com  fome  pedio-lhe  alguma \ncousa para comer e ella deo-lhe uma perna de veado,  guass\u00fa. Acabava \napenas  de  comer,  quando  sentio  passadas  dos  tigres  que  vinham \nchegando.  A  velha,  (Jary),  a  escondeo  debaixo  de  uma  peneira \n(urupema).  Os  tigres,  (jaguaret\u00ea),  foram  entrando  com  suas  ca\u00e7as \nmortas;  uns  traziam  passarinhos,  inambus,  macucos  (inambu-guass\u00fa), \noutros veados,  guass\u00fa, tatetos (taetet\u00fa), porcos do matto (lajass\u00fa), por \nultimo veio um tigre que n\u00e3o tinha ca\u00e7ado; chegado \u00e1 porta farejou e \ndisse: h\u00fa, h\u00fa, h\u00fa! Minha av\u00f3 tem carne boa escondida, mas eu hei de  \ncome-a. e entrando foi direito \u00e1 peneira e vio a mulher, tirou-a para fora \ne matou-a. a velha pedio que lhe deixassem o filho que a mulher tinha  \nno  ventre,  para  ella  comer,  porque  a  carne  devia  ser  mole  e  ella  n\u00e3o \ntinha dentes. Os tigres comeram a mulher e deixaram os filhos, (eram \ndous, g\u00eameos), em uma gamella; a velha foi espetar as crean\u00e7as e n\u00e3o o \node  conseguir  porque  elles  desviavam-se da ponta  do espeto.  A velha \npegou em uma pedra (it\u00e1) para quebrar-lhes a cabe\u00e7a; mas elles sempre \ndesviavam-se;  pol-os  depois  em  um  pil\u00e3o  (engu\u00e1)  e  elles  saltavam \nquando ella erguia a m\u00f3. Can\u00e7ada, a velha deixou-os no ch\u00e3o; quando os \ntigres foram ca\u00e7ar, o maior dos irm\u00e3os Derekey266 levantou-se e pedio \u00e1 \nvelha que lhe fizesse um arco e flecahas para ca\u00e7ar. A velha o fez e elle \nca\u00e7ava passatinhos para si e para a velha, que com isto vivia alegre; mas  \no irm\u00e3o menor,  Derevuy n\u00e3o comia e chorava de fome. Ent\u00e3o o irm\u00e3o \nmaior  procurou nos  escrementos  dos  tigres  e  achou  os ossos  da  m\u00e3e; \njuntou-os, mas faltava o osso da coxa e um bra\u00e7o; collocou-os na forma \nnatural,  foi  collocando  tamb\u00e9m  a  carne;  estava  j\u00e1  com  os  seios \npromptos,  quando  Derevuy saltou  sobre  elles  para  mamar  e \ndesmanchou-os.  Derekey tornou  a  principiar  a  collocal-os,  e  o \nirma\u00f5sinho, impaciente por mamar, desmanchou-os. Derekey desanimou \nde reconstruir sua m\u00e3e; o ir\u00e3o chorava, e elle, encolerisado, deo com o \np\u00e9  no  tronco  de  uma  arvore,  furando-a  vio  que  della  sahiam  uns \npequenos insectos. Metteo a m\u00e3o e esta veio molhada, levou-a \u00e0 boca e  \nera doce, era mel; ent\u00e3o deo ao irm\u00e3o, e este, quando tinha fome, ia ao \ntronco, bebia mel e assim se foi creando.\n\n266 Segundo Borba (1908),  Erekey significa irm\u00e3o mais velho e  Erevuy significa irm\u00e3o mais \nmo\u00e7o.\n\n\n\n295\n\nA  abelheira  era  das  que  chamamos  Manda\u00e7aia  (caipot\u00e1). \nQuando as furamos,  nunca  lhes  comemos  os filhos,  sempre deixamos \nalgum mel para creal-os; isto em lembran\u00e7a de Ella ter alimentado nosso \npae. E elles foram crescendo, ca\u00e7avam muitos p\u00e1ssaros que comiam e  \ndavam \u00e1 velha tigreza; esta vivia satisfeita e os estimava. \n\nEm  uma  occasi\u00e3o,  em  que  elles  andavam  ca\u00e7ando,  viram  um \njacu  e  uma  arara  (gua\u00e1);  dahi  guarani.  Preparava  Derekey sua  flecha \npara matal-a, quando a arara lhe disse: Para que vive voc\u00ea matando os \np\u00e1ssaros, para dal-os a comer \u00e1 tigre jary que comeo tua m\u00e3e, em logar \nde matal-a e aos netos e procurar teo pae?\n\nFicou  Derekey admirado  de  ver  a  arara  falar,  e  esta  disse-lhe \ntudo o que tinha acontecido \u00e1 sua m\u00e3e; que seo pae ainda seria por elle \nencontrado; ensinou-os a fazer mundeos; deo-lhes uma pedra pequena \npara p\u00f4r em cima do mundeo, e que fossem matar os tigres. Voltaram \u00e1  \ngruta;  fizeram  um  mundeo  junto  ao  precipicio;  e  os  tigres  vinham  \nchegando  de  uma  a  um;  viam  o  mundeo  e  perguntavam  para  quisera  \naquillo.  Derekey dizia-lhes  que  era para  ca\u00e7ar  ratos; elles  duvidavam; \nelle  dizia:  experimente,  entre  voc\u00ea;  o  tigre  entrava,  o  mundeo  batia, \nmatava-o e  Derekey rolava-o para o precip\u00edcio. J\u00e1 faltava  s\u00f3 um tigre \nf\u00eamea  e  Jary que  estava  na  grua.  Chegou  o  tigre,  n\u00e3o  quis  entrar, \narrodeou o mundeo e vio os outros mortos; ficou com medo e disse: n\u00e3o  \nme matem, eu accompanho voc\u00eas.\n\nChamaram a Jary e pozeram-se a caminho. Chegaram a um rio \nfundo, Derekey dobrou uma \u00e1rvore fina e comprida, sobre o rio, passou, \nchamou a  Jary e a tigreza para passar; quando elle vinham no meio da \narvore, elle a saccudio; Jary cahio no rio e morreo, a tigreza saltou para \ntraz e firmou-se no barranco com as unhas. Derekey gritou ao irm\u00e3o que \na derrubasse \u00e1 \u00e1goa,  mas  este, com  medo,  a deixou sahir  e fugir.  Por  \nculpa  de  Derevuy \u00e9  que  ainda  existem  tigres.  Derekey ficou  zangado \ncom o irm\u00e3o, por ter deixado escapar a tigreza e largou a \u00e1rvore antes de \npassar, e este ficou s\u00f3 de um lado do rio  e sem ter o que comer; e assim  \nforam margeando o rio, cada um por um lado. O irm\u00e3o mais novo teve \nfome e vendo umas fructas pretas, muito bonitas, pegadas aos galhos da  \narvore,  perguntou  ao  ir\u00e3o  se  podia  comel-as;  este  disse-lhe  que  as  \ncomesse  que  eram  jaboticabas  (naparum).  Mais  adeante  vio  outras \nfructas  pretas  com  a  mesma  forma,  porem  menores  e  nas  pontas  dos \ngalhos;  Derekey disse-lhe que as comesse e que guardasse os caro\u00e7os,  \npois eram piunas (nopurumete). Disse-lhe que fizesse fogo e pozesse as \nsementes nelle; logo que o fogo ficou bom as sementes principiaram a  \n\n\n\n296\n\narrebentar e fizeram o irm\u00e3ozinho saltar para o lado do rio onde estava \nDerekey.\n\nAndavam os dous pelo matto, alimentavam-se de fructas e de \nmel; para furar as abelheiras serviam-se de lascas de pedras (itagy). Em \numa occasi\u00e3o viram um bando de quatis numa arvore; suas flechas eram  \npequenas,  n\u00e3o  os  matavam;  gritaram   a  ver  se  algu\u00e9m  os  ajudava,  \nresponderam perto. Dahi a pouco, appareceo-lhes um homem de estatura \nmediana,  refor\u00e7ado  de  membros,  com  os  olhos  verdes  e  o  corpo \nvermelho, trazendo na m\u00e3o um grande cacete. Elles conheceram que era  \no  Anhan.  O  Anhan  mandou  Derekey  trepar  na \u00e1rvore para  sacudir  os \nquais; qundo estes atiravam-se de cima, o Anhan os  matava a paoladas, \ndeixando escapar as f\u00eameas prenhes.\n\nFaltava s\u00f3 um;  Derekey n\u00e3o queria sacudil-o com medo que o \nAnhan o matasse tamb\u00e9m.  Mas este lhe disse que o derribasse. Sacudio  \no galho, o quati que era o chefe do bando e activo, saltou muito longe e  \no Anhan  n\u00e3o o pode matar. Ficou zangado e, quando  Derekey descia, \ndeo-lhe uma paolada e o derribou. Fez um grande cesto (jac\u00e1) de cip\u00f3s, \npoz Derekey e os quatis dentro e foi carregando na cabe\u00e7a. Mas a carga  \nera muito pezada, o matto muito basto; Anhan can\u00e7ou e desceo o cesto, \nsentou-se e, limpando o suor com a m\u00e3o, disse: \u00e9 melhor fazer primeiro  \num caminho e depois carregar o cesto; do contrario can\u00e7o e n\u00e3o ando, e \npoz-se  a  fazer  o  caminho  com  o  cacete.  Quando  j\u00e1  ia  longe  Derevuy \nacercou-se do cesto, tirou os quatis e  Derekey. Em logar deste, poz no \ncesto  uma  pedra  e  os  quatis,  levou  o  irm\u00e3o  e  escondeo-o.  Anhan \ncarregou o cesto e levou-o \u00e1 sua morada e  Derevuy chamou  o irm\u00e3o; \nmas este n\u00e3o respondia, parecia morto.  Derevuy pol-o de p\u00e9, ent\u00e3o elle \nfalou  e  disse  tinha  fome;  Derevuy colheo  umas  guavirovas  e  elle  as \ncomeo  e  ficou  forte  e  foram  seguindo  o  caminho  do  Anhan.  Este, \nchegando  \u00e1  morada,  a filha  veio  encontral-o e  disse:  Meo pae, (xer\u00fa) \nquanta ca\u00e7a. \u2013 No fundo do cesto est\u00e1 a melhor, respondeo o Anhan. A \nfilha  tirou  os  quatis,  virou  o  cesto  e  cahio  a  pedra;  o  Anhan ficou \nzangado e disse: Eu j\u00e1 vou procurar minha ca\u00e7a boa, e sahio correndo; \nDerekey e  Derevuy avistaram  de  longe  o  Anhan,  pozeram  uma  pedra \ngrande no caminho e esconderam-se. O  Anhan tropepou na pedra, esta \nlevantou-se transformando-se em veado e correo dizendo: p \u2013 M\u00e9\u00e9, m\u00e9\u00e9 \n\u2013 O Anhan correo atraz, Derekey com um cip\u00f3 fez uma la\u00e7ada e, quando \no veado j\u00e1 can\u00e7ado, passou perto, la\u00e7ou-o, chamou o Anhan e entregou-\no a elle. \n\nO  Anhan convidou-os  a  morar  com  elle.  Derekey acceitou  e \nmoraram  juntos.  Derevuy casou  com  a  filha  do  Anhan,  que  era  mo\u00e7a \n\n\n\n297\n\nbonita.  Esta  teve  um  filho.  Uma  occasi\u00e3o  em  que  o  Anhan andava \nexaminando se as \u00e1rvores estavam fortes para resistir ao vento que tinha  \nde  vir,  Derekey e  Derevuy fugiram  levando  o  filho.  Andaram  muito \ntempo; can\u00e7ados, pararam numa montanha. \n\nDerekey subio a uma arvore alta e gritou: Nhander\u00fa, Nhander\u00fa \n(nosso pae); o pae respondeo ao longe: \u2013 Pej\u00fa p\u00e1 \u00eae xe co apu\u00ed aicot\u00e1, \n(venham  todos eu aqui estou.)  Elles  foram  e  quando chegaram  aonde \nestava  o pae, viram  que elle era um homem branco, com  a  barba e o \ncabello louros; a cara pintada de urucu.  Tinha cinto, pulseiras e diadema \nde pennas vermelhas, (qu\u00e1cu\u00e1a, geguac\u00e1, tucambi), os olhos eram como \na luz do fogo; ficaram  com  medo  e conheceram  que  o pae delles  era  \nTupan,  que  governava  tudo.  O  pae  perguntou-lhes  pela  m\u00e3e,  elles \ncontaram  o  que  tinha  acontecido  a  ella  e  os  trabalhos  porque  tinham \npassado.  Vamos  para  minha  morada  descan\u00e7ar;  como  voc\u00eas  querem \nandar? Perguntou o pae. \u2013 Eu quero o dia, disse  Derekey. \u2013 Eu quero \nandar no escuro, disse  Derevuy. \u2013Pois  Derekey seja o sol e  Derevuy a \nlua;  Derevuy, \u00e1 noite, dormio na rede da tia. Esta, para o conhecer de \ndia,  pintou-lhe  a  cara  com  tinta  de  genipapo,  mandiup\u00e1,  e  \u00e9  por  esta \ncausa que a lua tem manchas. Derekey foi sempre casto e puro. O sol \u00e9 \nlimpo  e  sem  manchas.  Elles  s\u00e3o  nossos  paes  e  vivem  caminhando \nsempre  para  chegar  \u00e1  morada  de  Nhandej\u00e1ra que  \u00e9  Nhanderamoi-\ntubix\u00e1,  nome  pelo  qual  o  conhecemos.  Nhandej\u00e1ra significa  nosso \nsenhor  (nosso  av\u00f4  grande)  e  foram  os  carahis que  nos  ensinaram  a \nchamal-o  assim.  Tupan \u00e9  o  nome  do  trov\u00e3o;  n\u00e3o  o  adoramos  como \ndizem. Do filho de Derevuy e da filha da tia principiou a nossa gente. \n\nInypyr\u00fa  .  Vers\u00e3o  coletada  por  Nimendaju,  retirada  de  \u201cAs  lendas  da   \ncria\u00e7\u00e3o e da destrui\u00e7\u00e3o do mundo...\u201d (1987 [1914])\n\nI. \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa veio s\u00f3, em meio \u00e0s trevas ele se descobriu sozinho. Os \nMorcegos  Eternos   lutavam  entre  si em  meio  \u00e0s  trevas.  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa \ntinha o sol no seu peito. E ele trouxe a eterna cruz de madeira; colocou-a \nna dire\u00e7\u00e3o do leste, pisou nela e come\u00e7ou (a fazer) a terra. Hoje a eterna \ncruz de madeira permanece como  escora  da terra. Quando ele retira a  \nescora da terra, a terra cai. Em seguida ele trouxe a \u00e1gua.\nII. \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa achou \u00d1ander\u00fa Mbaecua\u00e1 junto de si. E \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa \ndisse  Mbaecua\u00e1: \u201cachemos uma mulher!\u201d E ent\u00e3o  \u00d1ander\u00fa Mbaecua\u00e1 \nfalou: \u201ccomo podemos achar uma mulher?\u201d Disse \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa: \u201cn\u00f3s a \nacharemos  na  panela  de  barro\u201d.  E  ele  fez  uma  panela  de  barro  e  ele  \n\n\n\n298\n\ncobriu a panela de barro. Algum tempo depois  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa disse para \nMbaecua\u00e1: \u201cv\u00e1 ver a mulher na panela de barro!\u201d \u00d1ander\u00fa Mbaecua\u00e1; a \nmulher estava na panela de barro. E ele a trouxe consigo. \nIII.  E  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa fez  sua  casa  em  meio  \u00e0  escora  da  terra.  E  disse  \n\u00d1anderuvu\u00e7\u00fa para Mbaecua\u00e1: \u201cv\u00e1 e experimente a mulher!\u201d E \u00d1ander\u00fa  \nMbaecua\u00e1 foi provou a mulher. Ele n\u00e3o queria misturar (confundir)  o \nseu  filho  com  (o)  (de)  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa  e  \u00d1ander\u00fa  Mbaecua\u00e1 deu  a  seu \nfilho  um  in\u00edcio  especial.  E  uma  \u00e9  sua  m\u00e3e:  Ela  tem  o  filho  de \n\u00d1anderuvu\u00e7u e tamb\u00e9m  o filho de  \u00d1ander\u00fa Mbaecua\u00e1 ambos em seu \nventre materno. Ent\u00e3o \u00d1ander\u00fa Mbaecua\u00e1 foi (embora). \nIV. E  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa fez ro\u00e7a. Enquanto ele ia e fazia, realizava-se atr\u00e1s \ndele a \u00e9poca do milho (verde). E ele veio para casa comer. E (ele disse) \n\u00e0 sua mulher: \u201cv\u00e1 na nossa ro\u00e7a, traga milho verde, queremos comer\u201d. E \na  mulher  de  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa disse  a  seu  marido:  \u201cagora  mesmo  estavas \nfazendo ro\u00e7a e j\u00e1 me dizes: \u2018v\u00e1, traga milho!\u2019 N\u00e3o tenho teu filho no  \nventre,  tenho  o  filho  de  Mbaecua\u00e1 no  ventre!\u201d  E  a  mulher  de \n\u00d1anderuvu\u00e7\u00fa pegou o cesto de carregar e foi na ro\u00e7a.\nV. E \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa pegou os colares de peito, o marac\u00e1 e tamb\u00e9m a cruz \nde  madeira;  o  diadema  de  penas  ele  p\u00f4s  sobre  sua  cabe\u00e7a.  Ele  saiu,  \nrodeou  (a  casa),  foi  (embora).  Ele  chegou  \u00e0  trilha  do  Jaguar  Eterno, \nplantou a cruz de madeira, desviou atr\u00e1s de si (a mulher da sua pista). \nVI. Sua mulher voltou da ro\u00e7a e chegou em casa. Quando ela chegou,  \n\u00d1anderuvu\u00e7\u00fa n\u00e3o  estava  (l\u00e1).  Sua  mulher  pegou  a  caba\u00e7a,  muniu-se \ntamb\u00e9m  com  a  taquara  (de  dan\u00e7a),  saiu,  rodeou  (a  casa),  seguiu  seu \nmarido, caminhou. \nVII. Ela ent\u00e3o andou um pouco e seu filho queria uma flor. Ela colheu a  \nflor  para  seu  filho  e  caminhou.  E  ela  bateu  com  a  m\u00e3o  no  lugar  da \ncrian\u00e7a e perguntou \u00e0 crian\u00e7a: \u201cpara onde foi o teu pai?\u201d \u2013 \u201cEle foi para  \nl\u00e1!\u201d Ela ent\u00e3o caminhou um pouco  e seu filho queria novamente  uma \nflor. Ela colheu novamente a flor, e ent\u00e3o uma vespa a picou. E ela disse \na seu filho: \u201cPor que voc\u00ea quer flores, quando voc\u00ea ainda n\u00e3o est\u00e1 (no  \nmundo)  e  deixa  que  eu  seja  mordida  pela  vespa?\u201d  Seu  filho  ficou  \nzangado. \nVIII.  E  ela  caminhou  novamente  e  chegou  \u00e0  cruz  de  madeira:  e \nnovamente ela perguntou a seu filho: \u201cpara onde foi o teu pai?\u201d \u2013 \u201cEle  \nfoi para l\u00e1!\u201d Ele mostrou o atalho do Jaguar Eterno. Ela foi e chegou \u00e0 \ncasa do jaguar. A av\u00f3 do jaguar disse a ela: \u201cvenha aqui, deixe que eu a  \nesconda dos meus netos. Meus netos s\u00e3o extremamente bravos!\u201d Ela a \ncobriu com uma grande bacia. \n\n\n\n299\n\nIX. E \u00e0 noite chegaram seus netos e trouxeram muitos peda\u00e7os de porco \ndo mato para a sua av\u00f3. Aquele que vinha atr\u00e1s n\u00e3o tinha matado nada. \nEle foi chegando para perto. \u201cJ\u00e1 vou achar tuas coisas, m\u00e3e-av\u00f3!\u201d E ele  \npulou sobre a bacia, quebrou a bacia e matou a mulher de \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa. \nA av\u00f3-on\u00e7a disse:  \u201cJ\u00e1 n\u00e3o  tenho dentes, neto! Tragam-me  os g\u00eameos, \ntirem-nos para mim, coloquem-nos na \u00e1gua quente que eu vos comerei!\u201d \nX. Eles os levaram para coloc\u00e1-los na \u00e1gua quente. E os colocaram na \n\u00e1gua quente. E nela meteram a m\u00e3o: a \u00e1gua quente havia esfriado. E: \n\u201ctragam-nos aqui, para soc\u00e1-los no pil\u00e3o!\u201d Eles os trouxeram, socaram-\nnos  (no  pil\u00e3o)  e  socaram  sua  (pr\u00f3pria)  coxa.  \u201cTragam-nos  aqui,  para \ncoloc\u00e1-los sob a cinza!\u201d E eles os trouxeram novamente e os colocaram \n(sob a cinza). E meteram a m\u00e3o na cinza: ela estava novamente fria. \nXI. \u00d1anderyque\u00fd (j\u00e1) via um pouco. E a av\u00f3-on\u00e7a disse: \u201cvou pois cri\u00e1-\nlos, netos! Levem-nos para o sol numa peneira de cabelo, netos!\u201d  E eles \nos levaram numa peneira de cabelo para o sol. N\u00e3o demorou muito, e \n\u00d1anderyque\u00fd (j\u00e1) se ergueu um pouco, o irm\u00e3o mais novo engatinhava \num pouco. E de noitinha ele  se ergueu  totalmente. Ele (\u00d1anderyque\u00fd) \nfoi e pediu uma flechinha de passarinho: \u201cfa\u00e7a flechinhas de passarinho, \ntio!\u201d  E  o  jaguar  fez-lhe  flechinhas  de  passarinho.  Ele  matava,  sem \ncessar, muitas borboletas no p\u00e1tio. \nXII. Quando ficou mais forte, ele andava na capoeira e matava pequenos \np\u00e1ssaros com seu irm\u00e3ozinho. A av\u00f3-on\u00e7a disse-lhes: \u201cn\u00e3o v\u00e3o para l\u00e1,  \nbrinquem por aqui, netos!\u201d E: \u201cPor que a av\u00f3 nos diz: \u2018n\u00e3o v\u00e3o brincar \nl\u00e1, irm\u00e3ozinho?\u2019 Vamos verificar!\u201d E ele foi com o seu irm\u00e3ozinho. \nXIII. E ele achou um jacu. Atirou nele, e ele veio caindo. E ele (o jacu)  \nfalou: \u201cpor que atiras em mim, para alimentar aqueles que mataram sua  \nm\u00e3e? Sugue a flechada de mim!\u201d E ele sugou a flecha (para fora), curou  \no jacu e se foi com o seu irm\u00e3ozinho. \nXIV. E veio um papagaio.  E ele  contou logo: \u201cfoi aquela  av\u00f3 l\u00e1,  que  \nmatou a sua m\u00e3e!\u201d E ele chorou com o seu irm\u00e3ozinho: \u201cenquanto n\u00f3s  \nest\u00e1vamos nos formando, j\u00e1 perd\u00edamos aquela que foi a nossa m\u00e3e!\u201d\nXV. E  \u00d1anderyque\u00fd foi com seu irm\u00e3ozinho, e eles desceram a lagoa. \n\u201cVamos lavar o rosto, irm\u00e3ozinho, sen\u00e3o a av\u00f3 v\u00ea que choramos!\u201d E eles \nlavaram o rosto. Enquanto eles lavavam o rosto, as margens da lagoa se \ndistanciaram  mais  e  mais.  E  (ele  disse)  a  seu  irm\u00e3ozinho:  \u201cchega  de \nlavar o rosto, deixemo-lo assim!\u201d\nXVI. E ent\u00e3o o irm\u00e3ozinho queria mamar. E ele achou o esqueleto da \nsua m\u00e3e. Ele fez (novamente) a sua m\u00e3e. O irm\u00e3ozinho desejava mamar  \ne finalmente tornou a destruir a m\u00e3e. Assim (por isso) as mulheres n\u00e3o \nt\u00eam seus seios igualmente bonitos (sim\u00e9tricos). \n\n\n\n300\n\nXVII.  E  eles  voltaram  para  junto  da  av\u00f3-on\u00e7a.  Caminhando,  eles \nchegaram.  \u201cPor  que  os  seus  olhos  est\u00e3o  t\u00e3o  inchados,  como  voc\u00eas  a\u00ed \nv\u00eam, netos?\u201d \u2013 \u201cN\u00e3o, as vespas nos picaram!\u201d \u2013 \u201cVeja s\u00f3, n\u00e3o v\u00e3o l\u00e1, eu \nsempre disse a voc\u00eas.\u201d\nXVIII. E eles foram novamente matar p\u00e1ssaros. Eles foram novamente \nna mesma dire\u00e7\u00e3o. O irm\u00e3ozinho queria mamar. \u201cN\u00e3o vamos mais fazer \na m\u00e3e, irm\u00e3ozinho, deixe eu fazer frutas para ti!\u201d E ele pisou contra uma \n\u00e1rvore.  Ele  pisou  contra  uma  \u00e1rvore  e  fez  jabuticabas.  O  irm\u00e3ozinho \nprovou estas e disse a seu irm\u00e3o: \u201ccaro\u00e7os grandes demais!\u201d\nXIX. E ele caminhou novamente e pisou novamente contra uma \u00e1rvore e \nfez  guaviraet\u00e9.  Ele  as  provou  novamente:  \u201ctamb\u00e9m  elas  s\u00e3o \n(demasiado) carnudas, irm\u00e3o!\u201d E andou novamente e pisou contra uma \n\u00e1rvore  e  fez  guaviraj\u00fa. Ele  as  provou  novamente:  \u201cestas  sim, s\u00e3o  um \npouco doces para mim!\u201d \nXX. E ele foi e trouxe as guaviraet\u00e9 e guaviraj\u00fa. As guaviraj\u00fa, que ele \ntinha  trazido,  ele  escondeu  da av\u00f3-on\u00e7a.  As  guaviraet\u00e9,  que  ele  tinha \ntrazido, ele mostrou \u00e0 av\u00f3-on\u00e7a. \nXXI. E eles sempre voltavam \u00e0 capoeira. Faziam um mund\u00e9u com um \ntalozinho de milho como tranca. E veio um jaguar: \u201co que voc\u00eas fazem \naqui?\u201d  \u201c  \u2013 Estamos  fazendo  um mund\u00e9u,  tio.\u201d  \u201c\u2013 A coisa  n\u00e3o presta; \nnada cai nela!\u201d Ele chutou o mund\u00e9u deles com o p\u00e9. E \u00d1anderyque\u00fd o \ntrouxe de volta e o colocou no mesmo lugar. Veio ainda um outro: \u201co \nque voc\u00eas fazem aqui?\u201d \u201c \u2013 Eu deixo meu irm\u00e3ozinho brincar.\u201d \u201c \u2013 A \ncoisa  assim  n\u00e3o  presta,  nada  cai  nela!\u201d  Ele  empurrou  novamente  o \nmund\u00e9u deles com o p\u00e9; \u00d1anderyque\u00fd o trouxe de volta e o colocou no \nmesmo lugar. \nXXII. E: \u201c\u00c0 noite vamos dormir junto ao nosso mund\u00e9u, irm\u00e3ozinho!\u201d \nE  eles  foram  e  fizeram  fogo  junto  ao  seu  mund\u00e9u.  Vigiavam  seu \nmund\u00e9u. E ao alvorecer uma grande vela desceu sobre o mund\u00e9u. E (ele  \nfalou)  a  seu  irm\u00e3ozinho:  \u201cDesceu  algo  sobre  o  nosso  mund\u00e9u, \nirm\u00e3ozinho\u201d. Eles foram ver seu mund\u00e9u e tocaram com a m\u00e3o o seu  \ngatilho:  bem  esticado  estava   o  gatilho.  Apareceu  tamb\u00e9m  o  abismo \neterno (ao lado). \nXXIII. E de manh\u00e3 cedo veio novamente um jaguar: \u201cn\u00e3o caiu nada no \nseu  mund\u00e9u,  meu  sobrinho?\u201d  \u2013  \u201cN\u00e3o,  nada  caiu  (nele).\u201d  E  o  jaguar  \ndisse: \u201ca coisa n\u00e3o presta, realmente  nada cai (nele)!\u201d \u2013 \u201cMas entre e  \nexperimente  o  nosso  mund\u00e9u!\u201d   O  jaguar  entrou  e  caiu  no  mund\u00e9u. \nTiraram-no e o atiraram no abismo. E veio novamente um outro: \u201cCaiu \num  camundongo  no  teu  mund\u00e9u?\u201d  E  ele  disse:  \u201cn\u00e3o  caiu  nenhum \n(nele)\u201d.  E: \u201cA coisa n\u00e3o serve, nada cai (nele)!\u201d \u2013 \u201cMas sim, entre e \n\n\n\n301\n\nexperimente  nosso  mund\u00e9u!\u201d  Ele  entrou,  caiu  tamb\u00e9m  (nele)  e  o  que  \nveio depois dele foi o fedor dos seus excrementos. Tiraram-no, jogaram-\nno novamente no abismo e foram embora e caminharam. \nXXIV.  E  ent\u00e3o:  \u201cSempre  avante,  irm\u00e3ozinho!\u201d  Ele  foi  e  trouxe \nguaviraet\u00e9 para  a  av\u00f3.  \u201cDe  onde  voc\u00eas  as  trouxeram,  meu  neto?\u201d  \u2013 \n\u201cTrouxemo-las do outro lado da grande fonte.\u201d \u2013 \u201cS\u00e3o muitas, as que  \nvoc\u00eas acharam?\u201d \u2013 \u201cAchamos muitas l\u00e1.\u201d \u2013 \u201cVamos amanh\u00e3 apanh\u00e1-las \npara voc\u00eas!\u201d E a On\u00e7a Prenhe (disse): \u201cSe j\u00e1 n\u00e3o estivesse escuro, eu  \niria j\u00e1, de manh\u00e3, sim, vamos!\u201d\nXXV. E bem cedo: \u201cVamos!\u201d Eles foram (e ele  disse) ao irm\u00e3ozinho: \n\u201cCuide-se para n\u00e3o ter medo e (n\u00e3o) torcer o cabresto, irm\u00e3ozinho!\u201d E \nos  jaguares  vieram  e  (se)  atiraram  na  \u00e1gua.  Ele  gritou:  \u201cCuide-se \nirm\u00e3ozinho, n\u00e3o tenha  medo por minha causa, irm\u00e3ozinho!\u201d E ele fez \ncom que a \u00e1gua ficasse muito pior (mais turbulenta). O irm\u00e3ozinho teve \nmedo por seu irm\u00e3o e virou o cabresto. Os (animais) da \u00e1gua devoraram \nrealmente  os  jaguares;  um  \u00fanico  (apenas)  atravessou:  a  On\u00e7a  Prenhe. \nEnquanto  ela  vinha pulando  para  a  terra,  um animal aqu\u00e1tico  (j\u00e1)  lhe  \ncortou (mordeu) o tend\u00e3o de Aquiles. Quando ela atravessou, teve seus \nfilhotes. E ent\u00e3o voltaram (para casa). Quando eles voltaram, tamb\u00e9m a \nav\u00f3-on\u00e7a caiu no mund\u00e9u. E: \u201cPor que torceste logo assim o cabresto,  \nirm\u00e3ozinho? Assim para o futuro n\u00e3o poderemos acabar completamente \ncom aqueles que mataram nossa m\u00e3e!\u201d\nXXVI. E: \u201cVamos ent\u00e3o com certeza ter fogo, irm\u00e3ozinho! Vou me fazer \nfedorento, e vamos ver se n\u00e3o conseguimos fogo\u201d.  \u00d1anderyque\u00fd  fez o \nsapo, que deveria engolir um pouco de fogo. E se deitou e fedeu.\nXXVII. Os urubus se reuniram e fizeram fogo. O caracar\u00e1 esperava num  \ntoco de \u00e1rvore. \u00d1anderyque\u00fd olhou um pouco e o caracar\u00e1 viu: \u201cAquele \nl\u00e1, que queremos comer, est\u00e1 piscando!\u201d Os urubus disseram: \u201cA est\u00f3ria  \nest\u00e1 errada, ele n\u00e3o v\u00ea mais\u201d. Eles foram e bicaram as \u00f3rbitas dos seus  \nolhos:  \u201cOnde  ele  est\u00e1  vendo? A est\u00f3ria  est\u00e1 errada, ele  n\u00e3o  est\u00e1 mais  \nvendo!  Levem-no  rapidamente  para  o  fogo,  jogem-no  rapidamente  l\u00e1 \ndentro e vamos com\u00ea-lo rapidamente!\u201d\nXXVIII.  E  eles  o  agarraram  pelos  p\u00e9s  e  pela  cabe\u00e7a  e  o  jogaram  no  \nfogo. E ent\u00e3o  \u00d1anderyque\u00fd  sacudiu seu corpo e espalhou o fogo. Os \nurubus  voltaram.  O  chefe  dos  urubus  disse:  \u201cOlhem  o  fogo!\u201d  E \n\u00d1anderyque\u00fd perguntou  ao  sapo:  \u201cN\u00e3o  engoliste  fogo?\u201d  \u2013  \u201cEu  n\u00e3o \nengoli!\u201d \u2013 \u201cN\u00e3o engoliste nem um pouco?\u201d \u2013 \u201cEm v\u00e3o engoli um pouco, \npois  certamente  agora  ele  j\u00e1  apagou\u201d.  \u2013  \u201cVomite,  e  veremos  se  \nrealmente  (n\u00e3o)  h\u00e1  ainda  um  pouco\u201d.  Ele  vomitou,  eles  verificaram, \n(ainda) havia (brasa), e eles ati\u00e7aram o fogo. \n\n\n\n302\n\nXXIX. Em seguida ele fez uma cobra de uma vela e se deixou picar por \nela. Seu irm\u00e3ozinho foi cur\u00e1-lo, trouxe rem\u00e9dio, curou seu irm\u00e3o e o fez \nficar bom. Ent\u00e3o ele fez vespas. Tamb\u00e9m por estas ele se deixou picar; \nisto  n\u00e3o  do\u00eda.  Deixou-se  ent\u00e3o  picar  por  outra  cobra  e  morreu.  O \nirm\u00e3ozinho assoprou no alto da cabe\u00e7a de seu irm\u00e3o e f\u00ea-lo renascer. \nXXX.  E ent\u00e3o:  \u201cVamos  para  l\u00e1,  irm\u00e3ozinho!\u201d  Eles  foram.  Eles  foram \nlonge, e o irm\u00e3ozinho disse ao seu irm\u00e3o: \u201cN\u00e3o h\u00e1 semelhantes  a n\u00f3s  \naqui  na terra,  irm\u00e3o?\u201d  E  seu  irm\u00e3o  (disse):  \u201cH\u00e1.  Sim,  deixe-me  fazer \nquatis  aos  quais  chamarei\u201d.  E  ele  pisou  contra  um  cedro,  um  cedro \ncarregado de frutos e fez quatis. \u201cMas agora vamos subir numa \u00e1rvore \nirm\u00e3ozinho!\u201d E ele gritou: \u201cA\u00ed tendes caudas listradas que deveis matar, \ntio!  Agora  fiz  caudas  listradas  que  deveis  matar!\u201d  E  A\u00f1\u00e3y veio  e  ele \ngritou: \u201cO que clamas, meu sobrinho?\u201d \u2013 \u201cN\u00e3o, estou chamando estas  \ncaudas listradas, que deveis matar, tio\u201d.\nXXXI. E  A\u00f1\u00e3y aproximou-se: \u201cSobe e joga-os para mim embaixo!\u201d E \nele  subiu  e  jogou  os  quatis  (para  baixo)  e  acabou  com  os  quatis.  E  \n\u00d1anderyque\u00fd disse:  \u201cCuida  para  n\u00e3o  me  matar  tamb\u00e9m,  tio!\u201d  E  ele  \ndisse: \u201cN\u00e3o, eu n\u00e3o te mato, podes descer\u201d. Quando ele vinha descendo  \ne se aproximou do ch\u00e3o, ele o matou a pauladas e o jogou lado. E no que \nele estava sendo morto, ele estalava sem parar. \nXXXII. E  A\u00f1\u00e3y arrancou (folhas de) caet\u00e9, embrulhou tamb\u00e9m os seus \nexcrementos e ent\u00e3o amontoou os quatis. No fundo do cesto ele colocou \n\u00d1anderyque\u00fd,  sobre  ele  colocou  os  quatis  e  (ent\u00e3o)  (ele)  fez  um \ncaminho  para  o  levar.  E  ele  veio  e  levantou  o  cesto:  n\u00e3o  conseguiu,  \n\u00d1anderyque\u00fd se fazia pesado. E ele o levou, levantou-o e o levou. Ele o \nlevou longe, arriou-o e fez um novo caminho.\nXXXIII.  E  o  irm\u00e3ozinho  veio, tirou  os  quatis  que  estavam  sobre  seu  \nirm\u00e3o,  soprou  seu  irm\u00e3o  no  alto  da  cabe\u00e7a  e  f\u00ea-lo  renascer.  Ele \n(\u00d1anderyque\u00fd) colocou uma pedra debaixo dos quatis e subiu com seu \nirm\u00e3ozinho  (numa  \u00e1rvore).  E  A\u00f1\u00e3y voltou  e  agora  ent\u00e3o  ele  levou  (o \ncesto) e eles ficaram para tr\u00e1s. \nXXXIV. E caminhando  A\u00f1\u00e3y chegou em casa. As duas filhas de  A\u00f1\u00e3y \n(falaram): \u201cO que mataste, pai?\u201d \u2013 \u201cN\u00e3o, n\u00e3o v\u00e3o l\u00e1 procurar, eu trouxe \numa cabe\u00e7a-preta\u201d. E as filhas do A\u00f1\u00e3y foram l\u00e1 e tiraram em v\u00e3o todos \nos quatis. \u201cTua cabe\u00e7a-preta n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1, pai!\u201d \u2013 \u201cEnt\u00e3o por certo ele se  \nescondeu, vou pois procurar!\u201d Ele foi e procurou: \u201cEle se evaporou, vou  \nvoltar e procurar no meu rastro, logo o reencontrarei!\u2019 E ele foi.\nXXXV. Justo ent\u00e3o os g\u00eameos faziam entre si um veado de cedro seco.  \nE  A\u00f1\u00e3y voltou, o  veado  pulou e correu  (de  medo)  \u00e0 sua  frente;  ele  o \nperseguiu e o trouxe de volta para junto deles (os g\u00eameos) para mat\u00e1-lo. \n\n\n\n303\n\nEle  quebrou  gravetos  nas  narinas  dele  (do  veado):  \u201cFoi  isto  que  me \nfarejou!\u201d  Os  g\u00eameos  desceram  novamente  do  alto  (da  \u00e1rvore)  e \nressuscitaram o veado. A\u00f1\u00e3y mesmo voltou para casa. \nXXXVI.  Os  g\u00eameos  (falaram):  \u201cVamos  \u00e0  casa  dele!\u201d  Eles  foram  e \nchegaram \u00e0s vizinhan\u00e7as da casa. (Ele disse) a seu irm\u00e3ozinho: \u201cSopre \nno alto da minha cabe\u00e7a!\u201d Ele assoprou e apareceu uma flor no alto da  \ncabe\u00e7a  do  seu  irm\u00e3o.  Este  tamb\u00e9m  soprou  no  alto  da  cabe\u00e7a  do  seu \nirm\u00e3ozinho  e  fez  tamb\u00e9m  aparecer  uma  flor;  e  eles  caminharam. \nCaminhando, eles chegaram \u00e0 casa de A\u00f1\u00e3y.\nXXXVII. E as filhas de A\u00f1\u00e3y (falaram): \u201cA\u00ed v\u00eam nossos irm\u00e3os!\u201d E eles \npassaram.  \u201cPor  que  voc\u00eas  ficaram  assim,  meus  irm\u00e3os?\u201d  \u2013  \u201cTemos \nurubu com pimenta no alto da cabe\u00e7a\u201d. \u2013 (N\u00f3s) tamb\u00e9m (queremos) ter  \npara  n\u00f3s  o pai assim como voc\u00eas  est\u00e3o!\u201d \u2013 \u201cSeu pai n\u00e3o  ag\u00fcenta\u201d.  \u2013 \n\u201cPor  que voc\u00eas  ficaram  assim?\u201d \u2013 \u201cN\u00f3s  nos escalpamos\u201d. \u2013 \u201cN\u00e3o, eu \ntamb\u00e9m  quero  meu  pai  para  mim  assim  como  voc\u00eas  est\u00e3o!\u201d  \u2013  \u201cPois  \nent\u00e3o v\u00e1 buscar pimenta, irm\u00e3ozinho!\u201d Ele trouxe pimenta e ele trouxe \ntaquaremb\u00f3; ele  escalpelou  A\u00f1\u00e3y e  esfregou  pimenta  com  urucu.  \u201cV\u00e1 \npara o sol!\u201d Ele foi para o sol. \u201cTente ag\u00fcentar, pai!\u201d Ele foi e sentou-se;  \nalgum  tempo  depois  ele  quis  se  levantar.  \u2013  \u201cV\u00ea,  ele  j\u00e1  n\u00e3o  ag\u00fcenta  \n(mais)!\u201d Depois de algum tempo ele se levantou. \u201cV\u00ea, ele j\u00e1 n\u00e3o ag\u00fcenta \n(mais)!\u201d  Ele  correu:  \u201cP\u00edry-p\u00edry-  p\u00edry!\u201d  Ele  correu  e pouco  depois  sua \ncabe\u00e7a  estourou.  Seu  c\u00e9rebro  se  transformou  em  mosquitos  e  em \nbariguis tamb\u00e9m. \nXXXVIII.  E:  \u201cCasemos  ent\u00e3o  com  as  filhas  dele,  irm\u00e3ozinho!\u201d  Eles \ncasaram com as filhas dele e dormiram com as suas esposas. De noite  \nveio o irm\u00e3ozinho e durante toda a noite o irm\u00e3ozinho vomitou. Cedo \npela manh\u00e3, ele veio e perguntou a seu irm\u00e3ozinho: \u201cO que te aconteceu, \nirm\u00e3ozinho?\u201d \u2013 \u201cEu mesmo realmente \u2018comi\u2019 a minha mulher\u201d. E: \u201cN\u00e3o  \nfui eu mesmo quem \u2018comeu\u2019  minha mulher, com minha pequena flecha \nde p\u00e1ssaro \u2018comi\u2019 (deflorei) minha mulher\u201d.\nXXXIX. \u201cVamos pois tocar fogo no campo\u201d. E \u201cVamos tamb\u00e9m levar  \nnossas  esposas\u201d.  E  eles  foram.  \u201cN\u00f3s  queremos  tocar  fogo  no  campo,  \nvejam  se correm!\u201d  E eles  tocaram  fogo no campo, e eles  disseram \u00e0s \nsuas  esposas:  \u201cVejam  se  correm!\u201d  Elas  correram.  As  irm\u00e3s  correram \npara  a  margem  da  lagoa,  e  quando  chegaram  perto  seu  cabelo  pegou \nfogo e suas cabe\u00e7as estouraram. Os mosquitos e os bariguis tamb\u00e9m se  \nacabaram.\nXL.  E ao caminharem,  veio  novamente  um  A\u00f1\u00e3y.  E  eles  fizeram  seu \nchamariz no banhado dos p\u00e1ssaros. E A\u00f1\u00e3y tamb\u00e9m veio e espantou os \npassarinhos. \u201cV\u00e1 buscar pimenta, irm\u00e3ozinho!\u201d E ele trouxe pimenta e \n\n\n\n304\n\namassou  e  a  colocou  na  \u00e1gua.  Depois  de  algum  tempo  A\u00f1\u00e3y voltou, \ndesamarrou  seu  p\u00eanis, jogou seu  p\u00eanis  na \u00e1gua  e  o  lavou.  Depois  de  \nalgum  tempo  ele  o  tirou  e  o  amarrou  novamente;  entretanto,  ele  n\u00e3o \nestava  bem.  Ele  o  desamarrou,  tornou  a  jog\u00e1-lo  na  \u00e1gua  e  a  pimenta  \nqueimava  no  seu  p\u00eanis,  e  ent\u00e3o  ele  saiu  correndo:  \u201cP\u00edry-p\u00edry-  p\u00edry!\u201d \nTamb\u00e9m ele caiu no abismo.\nXLI.  E  ao  caminharem,  ele  (\u00d1anderyque\u00fd)  fez  a  mandassaia.  O  seu \nirm\u00e3ozinho j\u00e1 estava um pouco mais forte. E ele preparou (tornou oco)  \num marac\u00e1 e queria seguir o rasto de seu pai. Ele reuniu os A\u00f1\u00e3y para  \nque  estes  dan\u00e7assem  e  instruiu  os  A\u00f1\u00e3y  na  dan\u00e7a.  Depois  de  quatro \nmeses, o pai deles veio a eles e  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa foi e levou seu filho. Ao \ncaminharem,  \u00d1anderyque\u00fd atormentou  seu  pai  (com  pedidos  e \nperguntas);  o  irm\u00e3ozinho  foi  logo  mamar  no  peito  materno.  E  ent\u00e3o \n\u00d1anderyque\u00fd pediu  ao  pai  o  equipamento  dele.  E  ele  deu  seu \nequipamento ao filho. E ele se escondeu novamente do seu filho e foi  \ndeter a perdi\u00e7\u00e3o (do mundo) e apenas o Jaguar Azul o vigia.\nXLII. \u00d1anderyque\u00fd est\u00e1 sobre n\u00f3s (no z\u00eanite), ele agora cuida da terra e  \nsustenta a escora da terra. Pois, se ele a retira, a terra cai. Hoje em dia a \nterra  (j\u00e1)  \u00e9  velha,  nossa  tribo  n\u00e3o  quer  mais  se  multiplicar.  Devemos  \nrever todos os mortos; a escurid\u00e3o cair\u00e1, o morcego descer\u00e1 e todos os \nque estamos aqui na terra teremos um fim. O Jaguar Azul descer\u00e1 para \nnos devorar.\nXLIII.  Quando  os  jaguares  mataram  \u00d1andec\u00fd,  \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa veio  e \nlevou seu sopro. Hoje em dia ela existe, ele a tornou forte de novo para  \nsi. E \u00d1anderuvu\u00e7\u00fa fez a pessoa do Tup\u00e3. E \u00d1andec\u00fd chama por Tup\u00e3 no \nseu leito e Tup\u00e3 vem. Empossado como chefe supremo no seu apyc\u00e1, ele \nvem com dois criados nos bordos do apyc\u00e1. Quando ele se aproxima da \ncasa  de  \u00d1andec\u00fd,  ele  n\u00e3o  troveja  mais.  Ele  faz  o  apyc\u00e1 contornar  (a \ncasa),  desce  diante  do  semblante  de  \u00d1andec\u00fd  e  ali  conversam. \nEntrementes, seu ornamento labial fa\u00edsca continuamente.\nXLIV. Dan\u00e7a-se todo o ano, e ent\u00e3o vem (revela-se) o caminho ao paj\u00e9.  \nQuando o tempo se esgota, vem-lhe o caminho. Vamos ent\u00e3o com ele na \ndire\u00e7\u00e3o  do  leste  e  chegamos  \u00e0  \u00e1gua  eterna.  E  nosso  pai  (o  paj\u00e9)  a \natravessa, seus filhos (disc\u00edpulos) v\u00e3o ent\u00e3o pela terra e a \u00e1gua para eles \n\u00e9 seca.\nXLV. Atravessamos e chegamos ao jabuticabal. Ali, se queremos chegar \n\u00e0 casa de  \u00d1andec\u00fd, est\u00e1 a grande e velha planta\u00e7\u00e3o e o bananal. E n\u00f3s \natravessamos e entramos na mata. E nossa boca fica seca e l\u00e1 tem mel  \nque bebemos. E n\u00f3s atravessamos e chegamos \u00e0 lagoa da \u00e1gua pegajosa; \n\n\n\n305\n\nl\u00e1 n\u00e3o bebemos e finalmente a nossa boca fica seca. Ent\u00e3o seguimos e  \nchegamos \u00e0 \u00e1gua boa e ali bebemos.\nXLVI. De l\u00e1 vamos \u00e0 casa de  \u00d1andec\u00fd. Ao nos aproximarmos vem ao \nnosso encontro a arara e nos pergunta: \u201cO que meu filho deseja comer, \ndiz  \u00d1andec\u00fd!\u201d Ent\u00e3o lhe contamos: \u201cQueremos comer  mbujap\u00e9 doce e \ntamb\u00e9m  queremos  comer  bananas  amarelas!\u201d  Ent\u00e3o  o  seguimos  e \nencontramos  o  sabi\u00e1.  Ele  nos  encontra  e  pergunta:  \u201cO  que  meu  filho \ndeseja comer?\u201d N\u00f3s lhe contamos: \u201cCaguij\u00fd quero comer (beber)\u201d. E ele \nvolta a \u00d1andec\u00fd. Ao chegarmos, \u00d1andec\u00fd chora. \u00d1andec\u00fd fala:\nXLVII. \u201cNa terra a morte \u00e9 o fim de voc\u00eas. N\u00e3o voltem para l\u00e1, fiquem  \nagora aqui!\u201d\n\n\n\n306\n\n\n\n307\n\nAnexo B \u2013 Genealogias das fam\u00edlias guarani.\n\nA seguinte legenda acompanha os gr\u00e1ficos de parentesco aqui ap-\nresentados:\n\n\n\n308\n\n\n\n309\n\n\n\n310\n\n\n\n311\n\n\n\n312\n\n\n\n313\n\n\n\n314\n\n\n\n315\n\n\n\n316\n\n\n\n317\n\n\n\n318\n\n\n\n319\n\n\n\n320\n\n\n\n321\n\n\n\n322\n\n\n\n323\n\n\n\n324\n\n\n\n325\n\n\n\n326\n\n\n\n327\n\n\n\n328\n\n\n\n329\n\n\n\n330\n\n\n\n331\n\n\n\n332\n\n\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O"}]}}}