{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06133"}, {"@name": "filename", "#text": "10647_Relat%c3%b3rio%20de%20Est%c3%a1gio%20Ana%20L%c3%bacia%20Pina%202018.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nEst\u00e1gio Profissional I, II, III e IV\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio Profissional\nAna L\u00facia Santos Silva Rodrigues Pina\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nEst\u00e1gio Profissional I, II, III e IV\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio Profissional\nAna L\u00facia Santos Silva Rodrigues Pina\nRelat\u00f3rio apresentado para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o\nPr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, sob a orienta\u00e7\u00e3o do\nProfessor Doutor Jos\u00e9 Maria de Almeida\nAgradecimentos\nEste trabalho \u00e9 o estado f\u00edsico e materializado da dedica\u00e7\u00e3o que investi neste percurso que se tornou mais f\u00e1cil gra\u00e7as a quem comigo o percorreu. O m\u00e9rito pr\u00f3prio de nada me valeria sem cada um daqueles que dele fizeram parte. A todos presto o meu sincero e sentido agradecimento, esperando t\u00ea-lo feito a cada dia e ter a oportunidade de continuar a faz\u00ea-lo.\nEm primeiro lugar, \u00e0 minha fam\u00edlia, em especial \u00e0 mulher da minha vida, sem quem nada seria poss\u00edvel, a minha av\u00f3. \u00c0 minha irm\u00e3, pelo exemplo e inspira\u00e7\u00e3o que sempre foi para mim. Ao meu cunhado pelos conselhos e incentivos. \u00c0 minha m\u00e3e e ao meu tio, por mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia se manterem presentes. \u00c0queles que durante anos foram e sempre ser\u00e3o como uma fam\u00edlia para mim e \u00e0 pessoa que me fez ganhar o carinho e o respeito dessa fam\u00edlia, a quem n\u00e3o posso deixar de agradecer, Ruben Martins. \u00c0 minha melhor amiga, Ana Margarida Serralha, pelas recorda\u00e7\u00f5es da inf\u00e2ncia em momentos de menos entusiasmo.\n\u00c0 fam\u00edlia que nesta casa tenho o orgulho de ter conquistado e sei que levarei para a vida, as minhas amigas Patr\u00edcia Fernandes, Clotilde Castanheira, In\u00eas Santos e Ana Catarina Sousa. \u00c0 pessoa mais bonita de valores, a minha amiga Carolina Louro. Um obrigada profundo \u00e0quela que est\u00e1 sempre presente, sem nunca me falhar ou deixar desistir, a minha companheira e irm\u00e3 de cora\u00e7\u00e3o, Mariana Leite. Tamb\u00e9m \u00e0 minha afilhada e madrinha acad\u00e9micas, Maria de Castro e Andreia Am\u00eandoa, e restantes membros desta linhagem. A todas as colegas com quem partilhei momentos.\nA cada professor, pelo saber cient\u00edfico, experi\u00eancia e amizade, em especial ao Professor Doutor Jos\u00e9 Maria de Almeida, por ter aceite o \u00e1rduo trabalho de ser meu orientador, pelo encorajamento e exig\u00eancia; \u00e0 Professora Doutora Violante Magalh\u00e3es, pela paix\u00e3o que me transmitiu; \u00e0 Professora Doutora Paula Colares Pereira, por todo o apoio; ao Professor Jaime Santos, pela sua disponibilidade; \u00e0 Professora Doutora Maria Filomena Caldeira, por sempre me chamar \u00e0 raz\u00e3o, e ao Professor Doutor, Diretor Ant\u00f3nio Ponces de Carvalho, pelos conhecimentos partilhados nas suas aulas e as oportunidades enriquecedoras (est\u00e1gios, palestras, viagens, entre outros).\nAo pessoal n\u00e3o docente da ESEJD, em especial a D. Isabel Brito; diretores, corpo docente e n\u00e3o docente das institui\u00e7\u00f5es onde fui recebida e \u00e0s crian\u00e7as que me fizeram ter a certeza que \u00e9 nesta vida que sou e farei os outros felizes.\n\u00c0 minha sobrinha, Maria Clara, pela esperan\u00e7a, for\u00e7a e vontade de continuar.\nA todos os que de alguma forma entraram, permaneceram ou s\u00f3 passaram nesta fase da minha vida, o meu obrigada.\nResumo\nO presente Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio Profissional incide nos momentos de est\u00e1gio que realizei no decorrer dos anos letivos 2016/2017 e 2017/2018, no \u00e2mbito das Unidades Curriculares de Est\u00e1gio Profissional I, II, III e IV, correspondente aos dois anos de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, nas val\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (grupos de faixas et\u00e1rias compreendidas entre os 3 e os 5 anos) e Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico (turmas de faixas et\u00e1rias compreendidas entre os 6 e os 10 anos - 1.\u00b0 ao 4.\u00b0 ano), em escolas privadas da capital.\nO relat\u00f3rio tem como objetivo de contemplar toda a informa\u00e7\u00e3o referente aos momentos de est\u00e1gio, sendo que o texto descritivo \u00e9 enriquecido pela fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos mais diversos e distintos temas, consoante a sua pertin\u00eancia e interesse pedag\u00f3gico, bem como pela reflex\u00e3o pessoal que surge vinculada.\nO relat\u00f3rio apresenta-se organizado em quatro cap\u00edtulos, antecedidos por um texto introdut\u00f3rio de identifica\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio profissional, respetiva calendariza\u00e7\u00e3o e cronograma.\nO primeiro cap\u00edtulo compreende o relato e fundamenta\u00e7\u00e3o de dez momentos de est\u00e1gio referentes \u00e0s duas val\u00eancias. O segundo cap\u00edtulo contempla oito planifica\u00e7\u00f5es de atividades e aulas, antecedidas por uma descri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo, uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do tema e a apresenta\u00e7\u00e3o em quadro das respetivas planifica\u00e7\u00f5es. O terceiro cap\u00edtulo re\u00fane quatro dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o aplicados em atividades que desenvolvi em ambas as val\u00eancias. Por fim, o quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto interdisciplinar, pr\u00e9via fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da metodologia de trabalho projeto e respetivas considera\u00e7\u00f5es finais.\nO relat\u00f3rio termina com as considera\u00e7\u00f5es finais, onde apresento a minha reflex\u00e3o pessoal. As fontes nas quais suportei as minhas afirma\u00e7\u00f5es e fundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, contemplando o rigor cient\u00edfico e veracidade das mesmas, s\u00e3o apresentadas nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Em anexo encontram-se todos os documentos que, por quest\u00f5es organizacionais, n\u00e3o s\u00e3o comtemplados na estrutura do relat\u00f3rio, por\u00e9m pertinentes.\nAbstract\nThis Professional Internship Report refers to all the internships realized in the academic years of 2016/2017 and 2017/2018, that pertain to the Professional Internship's Curricular Units I, II, III and IV, concerning of two years of a Master's Degree in Preschool Education and Primary School Teaching of the Higher School of Education Jo\u00e3o de Deus, in preschool classes (ages between 3 to 5 years old) and in primary school classes (ages between 6 to 10 years old - from 1st to 4th grades), in some of Lisbon's private schools.\nIts purpose is to collect and to demonstrate all the information regarding the internship's moments. The text descriptions are justified with theoretical ground of several and different themes, according to its importance and pedagogical interests, as well as my personal reflection.\nThis report is organized into four chapters, preceded by an identification text that introduces and contextualizes the professional internship, including the corresponding timetable and planning\u2019s schedule.\nThe first chapter comprises the reports of ten professional internship moments regarding the two key stages. The second chapter has eight activities planning/classes, preceded by a chapter description, a theoretical justification of the theme and all the plannings presented in tables. The third one gathers four assessment sheets applied in activities of both key stages. The fourth and final chapter is dedicated to the interdisciplinary project's presentation, preceded by a project methodology's theoretical ground and its final considerations.\nThe report concludes with the final considerations, where I present my personal reflection. Sources are presented in the bibliographic references in which I supported my statements and theoretical ground, contemplating the scientific accuracy and the truth of those same statements. In the attachments there are all the documents not used in the report's organizational structure, however, still relevant for this report.\nF\nIndice Geral\n\u00cdndice de Quadros...............................................................IX\n\u00cdndice de Figuras...............................................................X\nIntrodu\u00e7\u00e3o....................................................................-\t1 -\n1.\tIdentifica\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Profissional.................-\t3 -\n2.\tCalendariza\u00e7\u00e3o e cronograma..............................................-\t6 -\nCap\u00edtulo 1 - Relatos de Est\u00e1gio...............................................-\t9 -\n1.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo....................................................-\t9 -\n1.2.\tRelatos de Est\u00e1gio.......................................................-\t9 -\n1.2.1.\tRelato de Est\u00e1gio 1 - 05/ 05/ 2017 (3 anos)...........................-\t9 -\n1.2.2.\tRelato\tde Est\u00e1gio 2 - 23/ 05/ 2017\t(3\tanos)..........................-\t11\t-\n1.2.3.\tRelato\tde Est\u00e1gio 3 - 02/ 06/ 2017\t(5\tanos)..........................-\t14\t-\n1.2.4.\tRelato\tde Est\u00e1gio 4 - 23/ 06/ 2017\t(5\tanos)..........................-\t16\t-\n1.2.5.\tRelato\tde Est\u00e1gio 5 - 11/ 11/ 2017\t(3.\t\u00b0 ano).......................-\t19\t-\n1.2.6.\tRelato\tde Est\u00e1gio 6 - 28/ 02/ 2018\t(4.\t\u00b0 ano).......................-\t23\t-\n1.2.7.\tRelato\tde Est\u00e1gio 7 - 19/ 03/ 2018\t(2.\t\u00b0 ano).......................-\t26\t-\n1.2.8.\tRelato\tde Est\u00e1gio 8 - 01/ 06/ 2018\t(1.\t\u00b0 ano) ...................... -\t29\t-\n1.2.9.\tRelato\tde Est\u00e1gio 9 - 18/ 06/ 2018\t(1.\t\u00b0 ano).......................-\t31\t-\n1.2.10.\tRelato\tde Est\u00e1gio 10 - 29/ 06/ 2018 (1. \u00b0 ano).......................-\t35\t-\nCap\u00edtulo 2 - Planifica\u00e7\u00f5es....................................................-\t38 -\n2.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo....................................................-\t38 -\n2.2.\tFundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica....................................................-\t38 -\n2.3.\tPlanifica\u00e7\u00f5es em quadro..................................................-\t40 -\n2.3.1.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 1\t- 03/ 01/ 2017\t(5 anos)................................-\t40\t-\n2.3.2.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 2\t- 21/ 03/ 2018\t(4 anos)................................-\t43\t-\n2.3.3.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 3\t- 19/ 05/ 2017\t(3 anos)................................-\t44\t-\n2.3.4.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 4\t- 23/ 05/ 2017\t(3 anos)................................-\t47\t-\n2.3.5.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 5\t- 26/ 06/ 2017\t(5 anos)................................-\t49\t-\n2.3.6.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 6\t- 13/ 04/ 2018\t(2.\u00b0 ano)...............................-\t51\t-\n2.3.7.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 7\t- 18/ 06/ 2018\t(1.\u00b0 ano)...............................-\t53\t-\n2.3.8.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 8\t- 22/ 06/ 2018\t(3.\u00b0 ano)...............................-\t56\t-\nCap\u00edtulo 3 - Dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o........................................-\t58\t-\n3.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo....................................................-\t58\t-\n3.2.\tFundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica....................................................-\t58\t-\n3.3.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade do dom\u00ednio da Matem\u00e1tica..........................-\t63\t-\n3.3.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade..........................................-\t63\t-\n3.3.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o......................-\t64\t-\n3.3.3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados em gr\u00e1fico.......................-\t66\t-\n3.4.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Portugu\u00eas........................-\t68\t-\n3.4.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade..........................................-\t68\t-\n3.4.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o......................-\t68\t-\n3.4.3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados em gr\u00e1fico.......................-\t70\t-\n3.5.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Estudo do Meio...................-\t72\t-\n3.5.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade..........................................-\t72\t-\n3.5.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o......................-\t73\t-\n3.6.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade experimental de Estudo do Meio....................-\t76\t-\n3.6.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade..........................................-\t76\t-\nCap\u00edtulo 4 - Apresenta\u00e7\u00e3o de uma proposta de atividade atrav\u00e9s do Trabalho de Projeto ..........................................................................- 81 -\nF\n\u00edndice de Quadros\nQuadro 1- Cronograma do Est\u00e1gio Profissional\tI (1.\u00b0 semestre)...................7\nQuadro 2 - Cronograma do Est\u00e1gio Profissional\tII (2.\u00b0 semestre).................7\nQuadro 3 - Cronograma do Est\u00e1gio Profissional\tIII (3.\u00b0 semestre)................8\nQuadro 4 - Cronograma do Est\u00e1gio Profissional\tIV (4.\u00b0 semestre).................8\nQuadro5 - Planifica\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Conhecimento do Mundo e Dom\u00ednios da\nLinguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita e Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica........................40\nQuadro 6 - Planifica\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Conhecimento do Mundo.........................43\nQuadro 7 - Planifica\u00e7\u00e3o Dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \u00c1rea do\nConhecimento do Mundo............................................................45\nQuadro 8 - Planifica\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio da Matem\u00e1tica.................................47\nQuadro 9 - Planifica\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0\nEscrita..........................................................................49\nQuadro 10 - Planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Portugu\u00eas..............................52\nQuadro 11 - Planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Estudo do Meio..........................54\nQuadro 12 - Planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Portugu\u00eas...............................56\nQuadro 13 - Escala de Likert (adaptada)..........................................63\nQuadro 14 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para a proposta de atividade no Dom\u00ednio da Matem\u00e1tica...............................................66\nQuadro 15 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para a proposta de\natividade na disciplina de Portugu\u00eas ............................................70\nQuadro 16 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para a proposta de\natividade na disciplina de Estudo do Meio........................................74\nQuadro 17 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para atividade\nexperimental da disciplina de Estudo do Meio......................................79\nQuadro 18 - Fatores de motiva\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o do projeto......................89\nQuadro 19 - Objetivos gerais e espec\u00edficos.......................................89\nQuadro 20 - Recursos materiais e humanos\tnecess\u00e1rios\tao projeto................96\nQuadro 21 - Calendariza\u00e7\u00e3o do projeto............................................98\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 1 - Cartaz publicit\u00e1rio do Musical \u201cFada Juju e a Festa dos Sentidos\u201d...11\nFigura 2 - Ave (Pato)..........................................................14\nFigura 3 - Livro \u201cO Patinho Feio\u201d (A3).........................................14\nFigura 4 - Material estruturado Cuisenaire e folha quadriculada plastificada...14\nFigura 5 - Maquete avi\u00e3o.......................................................16\nFigura 6 - Kit infantil de viagem (oferta).....................................16\nFigura 7 - Imagens do v\u00eddeo \u201cLa vida de Kandinsky relatada para ninos\u201d.........19\nFigura 8 - Bilhete de entrada para o museu (simula\u00e7\u00e3o de vista guiada).........19\nFigura 9 - Exposi\u00e7\u00e3o de quadros................................................19\nFigura 10 - \u00c1reas da atividade.................................................19\nFigura 11 - Trabalhos de alguns alunos.........................................19\nFigura 12 - Pista para descoberta do tema......................................22\nFigura 13 - Slides do PowerPoint de apresenta\u00e7\u00e3o (Estudo do Meio)..............22\nFigura 14 - Slides do PowerPoint de apresenta\u00e7\u00e3o (Matem\u00e1tica)..................22\nFigura 15 - Material do jogo...................................................22\nFigura 16 - Visita de estudo \u00e0 Praia das Avencas (Parede)......................26\nFigura 17 - Uma das esp\u00e9cies marinhas encontradas (B\u00fazio - Cassis tuberosa)....26\nFigura 18 - Gui\u00e3o de campo.....................................................26\nFigura 19 - Aula de Matem\u00e1tica (Polimin\u00f3s).....................................28\nFigura 20 - Elabora\u00e7\u00e3o do cartaz alusivo ao Dia Mundial da Crian\u00e7a.............31\nFigura 21 - Jogos de tabuleiro.................................................31\nFigura 22 - Jogos no exterior..................................................31\nFigura 23 - Atividades no Jardim da Estrela (Lisboa)...........................31\nFigura 24 - Cen\u00e1rio da hist\u00f3ria A Manta, de Isabel Minh\u00f3s Martins..............35\nFigura 25 - Dinamiza\u00e7\u00e3o da leitura da obra A Manta, de Isabel Minh\u00f3s Martins...35\nFigura 26 - Concurso de Dan\u00e7a (alunos do 1.\u00b0 ano)..............................37\nFigura 27 - Jogo \u201cPescaria\u201d (canas e moldes de peixe)..........................64\nFigura 28 - Proposta de trabalho (moldes de peixe).............................64\nFigura 29 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade do dom\u00ednio da\nMatem\u00e1tica - 4 anos............................................................66\nFigura 30 - Cen\u00e1rio da f\u00e1bula O Coelhinho Branco...............................68\nFigura 31- Proposta de trabalho de Portugu\u00eas (onomatopeias)....................68\nFigura 32 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de\nPortugu\u00eas - 2.\u00b0 ano............................................................70\nFigura 33 - Maquete do pulm\u00e3o e cart\u00f5es de legenda.............................73\nFigura 34 - Maquete sistema respirat\u00f3rio (busto)...............................73\nFigura 35 - Material de simula\u00e7\u00e3o dos movimentos\trespirat\u00f3rios.................73\nFigura 36 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de\nEstudo do Meio - 3.\u00b0 ano.......................................................75\nFigura 37 - Material da atividade experimental.................................77\nFigura 38 - V\u00eddeo de contextualiza\u00e7\u00e3o..........................................77\nFigura 39 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de\nEstudo do Meio - 4.\u00b0 ano.......................................................79\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio Profissional enquadra-se no \u00e2mbito da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada. Como tal, parece-me adequado refletir a prop\u00f3sito da pertin\u00eancia e import\u00e2ncia do est\u00e1gio profissional como m\u00e9todo enriquecedor do processo de forma\u00e7\u00e3o dos futuros docentes.\nCome\u00e7o por citar o Decreto-Lei n.\u00b0 79/2014, de 14 de maio, onde \u00e9 reconhecido \u201co valor e o impacto da doc\u00eancia na qualidade da educa\u00e7\u00e3o\u201d e no futuro da sociedade, bem como a necessidade de uma exigente forma\u00e7\u00e3o inicial de educadores e professores. Neste documento pode ler-se a import\u00e2ncia de \u201cpreparar desde j\u00e1 da melhor forma as novas gera\u00e7\u00f5es de educadores e professores\u201d com rigor e valorizando a fun\u00e7\u00e3o docente. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio \u201crefor\u00e7ar instrumentos que propiciem, a m\u00e9dio e longo prazo, ter nas nossas escolas os mais bem preparados, mais bem treinados, mais vocacionados e mais motivados para desenvolver a nobre e exigente tarefa de ensinar\u201d.\nPerante este facto, no Regulamento da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus (2016), a vertente pr\u00e1tica do curso proporciona aos formandos o \u201ccontacto semanal com v\u00e1rias realidades educativas, contemplando as diversas faixas et\u00e1rias\u201d (p. 2). Pretende-se, com isso, \u201csensibilizar os estudantes a transformar os saberes disciplinares em saberes profissionais\u201d (p. 2), uma vez que este modelo promove a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da teoria. Assim, o formando tem a oportunidade de \u201cconce\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o de propostas de atividades significativas, das orienta\u00e7\u00f5es tutoriais e entre pares\u201d (p. 2), para al\u00e9m de ver toda a realidade educativa posta em pr\u00e1tica por profissionais experientes. A pr\u00e1tica proporciona a cada estagi\u00e1rio o reconhecimento, constru\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento pr\u00f3prios do seu modelo educativo, assente num esp\u00edrito \u201crefletido e fundamentado, com abordagens investigativas\u201d (p. 2).\nCaldeira, Pereira e Silveira-Botelho (2017) definem como principal objetivo da componente pr\u00e1tica do curso o \u201cdesenvolvimento pessoal e profissional de cada estudante\u201d (p. 48), assente num variado e vasto leque de oportunidades, que gradualmente contribuir\u00e3o para o enriquecimento do processo de aprendizagem e restrutura\u00e7\u00e3o do conhecimento. As autoras assumem a hip\u00f3tese da pr\u00e1tica ser reconhecida como \u201cuma estrat\u00e9gia que permite partir das conce\u00e7\u00f5es, das experi\u00eancias e compet\u00eancias\u201d (p. 48) j\u00e1 detidas pelos formandos, \u201ctendo como finalidade, o futuro sucesso escolar dos alunos e a qualidade das escolas onde ir\u00e3o trabalhar\u201d (p. 48).\nN\u00f3voa (1992, citado em Severino, 2007) admite que \u201cn\u00e3o h\u00e1 ensino de qualidade, nem reforma educativa, nem inova\u00e7\u00e3o sem uma adequada forma\u00e7\u00e3o de professores\u201d (p. 42). Alonso e Rold\u00e3o (2005) refor\u00e7am que \u201c\u00e9 no terreno que o professor tem a oportunidade \u00fanica, e de grande utilidade para a sua forma\u00e7\u00e3o, de se confrontar com o real, de refletir sobre essa realidade, de comunicar experi\u00eancias e, sobretudo saber que a aprendizagem de um professor nunca termina\u201d (p. 36). Oliveira-Formosinho (2008, citado em Oliveira-Formosinho, Machado &amp; Formosinho, 2010) afirma que \u201co conhecimento profissional pr\u00e1tico \u00e9 uma janela para uma melhor compreens\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica profissional\u201d (p. 21).\nDur\u00e3o e Almeida (2017) defendem que a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica envolve no seu processo um conjunto de fatores influenciadores, nomeadamente os seus intervenientes, que promovem entre si um interc\u00e2mbio de saberes, experi\u00eancias e perfis, em prol de um objetivo comum, \u201co desenvolvimento pessoal e profissional de todos\u201d (p. 73). Neste sentido, tendo como refer\u00eancia Abrantes (2000), os autores acrescentam que os supervisores cooperantes e os supervisores da institui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cdevem realizar um trabalho conjunto, assumindo ambos, na forma\u00e7\u00e3o dos alunos estagi\u00e1rios, esse papel facilitador do desenvolvimento e da aprendizagem\u201d (p. 73).\nTamb\u00e9m Machado (1999, citado em Severino, 2007) defende que a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os part\u00edcipes \u00e9 um fator indispens\u00e1vel na profiss\u00e3o de docente, onde \u201ctudo se vive na rela\u00e7\u00e3o\u201d (p. 46). Por isso, a supervis\u00e3o dos formandos n\u00e3o pode limitar-se a \u201caspectos metodol\u00f3gicos e did\u00e1cticos, para se centrar, tamb\u00e9m, nos aspetos afectivos e interpessoais da rela\u00e7\u00e3o educativa\u201d (p. 46). A prop\u00f3sito, Alarc\u00e3o e Tavares (2003, citados em Caldeira et al., 2017) acrescentam que \u00e9 \u201cnecess\u00e1rio criar um clima favor\u00e1vel\u201d (p. 51), \u201cde entre-ajuda\u201d (p. 51) entre supervisor e formando\u201d (p. 51).\nDur\u00e3o e Almeida (2017) equiparam esta rela\u00e7\u00e3o:\n\u00e0 de colegas, num clima que lhes possibilita (...) ao alcance um do outro, o m\u00e1ximo de recursos e potencialidades, de imagina\u00e7\u00e3o, de conhecimentos, de afetividade, de t\u00e9cnicas, de estrat\u00e9gias de que cada um \u00e9 capaz, com o intuito de que os problemas que surjam no processo de ensino e na pr\u00f3pria atividade de supervis\u00e3o sejam identificados, analisados e resolvidos. (p. 74)\nOutro dos fatores determinantes na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica remete para um modelo construtivista que promove a participa\u00e7\u00e3o ativa do aluno no seu processo de forma\u00e7\u00e3o como \u201cconstrutor de conhecimento, num processo assente na ac\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o constantes, promotoras de desenvolvimento permanente\u201d (Severino, 2007, p. 40).\nPerrenoud (1999, citado em Caldeira et al., 2017, p. 52) define que a participa\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 ativa na sua aprendizagem quando estes se assumem como seres individuais, autodidatas, reflexivos, investigativos, cultos, inovadores e autocr\u00edticos\nConforme Severino (2007):\na supervis\u00e3o pedag\u00f3gica dever\u00e1, assim, constituir-se como um contributo para o percurso de desenvolvimento pessoal e profissional dos alunos - formandos recorrendo, para o efeito, a estrat\u00e9gias de forma\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter din\u00e2mico, verdadeiramente construtivo e formativo, no sentido da promo\u00e7\u00e3o, entre todos os intervenientes, de uma comunica\u00e7\u00e3o efectiva e problematizante, de modo a que os mesmos se tornem n\u00e3o s\u00f3 mais flex\u00edveis, mais seguros e preparados para autodirigirem as suas aprendizagens, mas tamb\u00e9m mais imbu\u00eddos de uma curiosidade perscrutadora e inquietante, que se traduza num atitude de questionamento socr\u00e1tico e de reflex\u00e3o permanente. (p. 44)\nEm suma, formandos, orientadores e supervisores assumem um papel ativo e influenciador no processo de aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o docente e todos t\u00eam algo a ensinar e a aprender entre si, pois, conforme Alarc\u00e3o (1991, citado em Caldeira et al., 2017) \u201cningu\u00e9m poder\u00e1 fazer na vez de ningu\u00e9m\u201d (p. 50), mas tamb\u00e9m \u201cdificilmente algu\u00e9m poder\u00e1 fazer sozinho\u201d (p. 50), como refuta S\u00e1-Chaves (2000 citado em Caldeira et al., 2017).\nAlarc\u00e3o (1991, citado em Severino, 2007) refor\u00e7a que a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica pretende-se que seja um modelo orientador para o formando e de primeiro impacto com a realidade futura cujo \u201cprincipal objectivo (...) n\u00e3o se pretende que seja (...) uma imita\u00e7\u00e3o do mestre, mas um espa\u00e7o de verifica\u00e7\u00e3o de alternativas poss\u00edveis para agir em situa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 44), em que o formando tem a oportunidade de observar, adotar e adaptar os in\u00fameros e variados modelos e contextos com que se depara ao longo do percurso mas tamb\u00e9m passar por um processo pessoal de autoconhecimento.\nA import\u00e2ncia da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9, como se constata, indispens\u00e1vel. A n\u00edvel pessoal, o est\u00e1gio foi um conjunto de momentos de aprendizagem assentes na partilha de experi\u00eancias e promotores de uma constante reflex\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o, mas sobretudo uma possibilidade de autoconhecimento em v\u00e1rias componentes que me permitiu construir, alterar e aperfei\u00e7oar a minha identidade profissional e pessoal, que influenciar\u00e1 o meu percurso de forma\u00e7\u00e3o e se repercutir\u00e1 enquanto profissional.\n1. Identifica\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Profissional\nquatro semestres em que se subdividem os dois anos do mestrado, referentes aos anos letivos de 2016/2017 e 2017/2018.\nNo primeiro ano (2016/2017), o est\u00e1gio contemplou a val\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, que abrangeu seis momentos, tr\u00eas por cada semestre, um em cada faixa et\u00e1ria (3, 4 e 5 anos). Por sua vez, o segundo ano (2017/2018) foi direcionado para Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e contou com quatro momentos, distribu\u00eddos igualmente por semestre. Nos par\u00e1grafos seguintes detalho cada um dos momentos.\nNo primeiro semestre, comecei por realizar o est\u00e1gio num centro educativo centen\u00e1rio privado em Lisboa (institui\u00e7\u00e3o que irei referir ao longo do relat\u00f3rio como Escola A). Este per\u00edodo compreendeu tr\u00eas momentos distintos (grupo da faixa et\u00e1ria dos tr\u00eas anos; grupo da faixa et\u00e1ria dos cinco anos; grupo da faixa et\u00e1ria dos quatro anos, respetivamente), num per\u00edodo de, sensivelmente, um m\u00eas cada (conforme se pode verificar no Quadro 1, no cronograma que se segue no t\u00f3pico 2), realizado semanalmente, \u00e0s ter\u00e7as-feiras, das 9h \u00e0s 15h30, e sextas-feiras, das 9h \u00e0s 13h30, de outubro de 2016 a fevereiro de 2017.\nO segundo semestre comportou os quarto, quinto e sexto momentos de est\u00e1gio (grupo da faixa et\u00e1ria dos quatro anos; grupo da faixa et\u00e1ria dos tr\u00eas anos; grupo da faixa et\u00e1ria dos cinco anos, respetivamente), num centro educativo privado da \u00e1rea de Lisboa (institui\u00e7\u00e3o que irei referir ao longo do relat\u00f3rio como Escola B), num per\u00edodo de, sensivelmente, um m\u00eas cada (conforme se pode verificar no Quadro 2, no cronograma que se segue no t\u00f3pico 2), realizado semanalmente, \u00e0s ter\u00e7as e sextas-feiras, das 9h \u00e0s 16h, de mar\u00e7o a julho de 2017.\nFinalizado o primeiro ano de est\u00e1gio, num total de 352 horas de est\u00e1gio correspondente \u00e0 val\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (160h previstas no primeiro semestre e 192h do segundo) e, ainda, 64 horas (32h previstas para cada semestre) de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial (realizadas semanalmente).\nO terceiro e quarto semestres, do segundo ano do mestrado, contemplam o est\u00e1gio referente ao 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, na Escola A, a que tive oportunidade de regressar noutro contexto.\nParticularmente, no terceiro semestre, os dois primeiros momentos de est\u00e1gio decorreram com as turmas 3.\u00b0 e 4.\u00b0 anos, num per\u00edodo de cerca de dois meses cada (conforme se pode verificar no Quadro 3, no cronograma que se segue no t\u00f3pico 2), de outubro a dezembro de 2017 (turma do 3.\u00b0 ano) e de dezembro de 2017 a fevereiro de 2018 (turma do 4.\u00b0 ano), semanalmente, \u00e0s segundas e ter\u00e7as-feiras, das 9h \u00e0s 12h, e sextas-feiras, das 9h \u00e0s 16h.\nPor fim, no quarto e \u00faltimo semestre, os dois momentos em falta sucederam-se entre mar\u00e7o e maio (turma do 2.\u00b0 ano) e de maio a julho de 2018 (turma do 1.\u00b0 ano), duas vezes por semana (segundas e sextas-feiras), das 9h \u00e0s 17h (conforme se pode verificar no Quadro 4, no cronograma que se segue no t\u00f3pico 2).\nConclu\u00eddo o est\u00e1gio na val\u00eancia do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, num total de 416 horas de est\u00e1gio (resultantes das 192h refentes ao primeiro semestre e \u00e0s 224h do segundo) e 64 horas de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial (decorrentes das 32h previstas para cada semestre, realizadas semanalmente).\nPara al\u00e9m do est\u00e1gio regular, ao longo dos dois anos tive o privil\u00e9gio de realizar diversos est\u00e1gios intensivos que me permitiram contactar com diferentes realidades, contextos e metodologias.\nA prop\u00f3sito de um desses semin\u00e1rios de est\u00e1gio intensivo, tive a oportunidade e o privil\u00e9gio de estar ativamente envolvida no Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico (IC&amp;Dt), no \u00e2mbito do AVISO N.\u00b0 02/SAICT/2016 do Sistema de Apoio \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica E Tecnol\u00f3gica (SAICT), intitulado \u201cEduMaR- Educar para o Mar\u201d (EDUMAR), SAICT-POL/23480/2016, cofinanciado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia I.P. (PIDDAC) e pelo Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional - FEDER, atrav\u00e9s Programa Operacional Regional do Centro e Programa Operacional Regional de Lisboa, no qual a Associa\u00e7\u00e3o de Jardins-Escolas Jo\u00e3o de Deus (ESEJD-AJEJD) \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o proponente, e a que se associaram, em parceria, a Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar do Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria (ESTM-IPL), Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural e da Ci\u00eancia da Universidade de Lisboa (MUHNAC-UC) e Escolas p\u00fablicas e privadas do ensino b\u00e1sico do 1.\u00b0 e 2.\u00b0 ciclos, a convite da Professora Doutora Diana Boaventura, investigadora respons\u00e1vel do projeto, no \u00e2mbito das unidades curriculares do mestrado Did\u00e1tica do Conhecimento do Mundo na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Did\u00e1tica do Estudo do Meio no Primeiro Ciclo.\nPara uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o do projeto, cito o Centro de Investiga\u00e7\u00f5es e Estudos Jo\u00e3o de Deus (2018):\nO projeto EDUMAR pretende educar para a preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do Mar e dos seus recursos atrav\u00e9s da ci\u00eancia cidad\u00e3. Para responder a necessidades emergentes da comunidade (escolas e MUNHAC) o projeto visa criar, implementar e avaliar atividades de ci\u00eancia interdisciplinares, centradas nas causas e consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos ecossistemas rochosos da zona entre mar\u00e9s. As atividades s\u00e3o dirigidas a crian\u00e7as e t\u00eam a participa\u00e7\u00e3o dos seus professores, de alunos (Cursos T\u00e9cnicos Superiores Profissionais, Licenciatura e de Mestrado) e de investigadores. O formato \u00e9 variado e concebido para ser implementado em sala de aula e contextos fora da escola (museus, campo e laborat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o), visando incentivar a\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos na ci\u00eancia cidad\u00e3. Uma importante a\u00e7\u00e3o neste dom\u00ednio ser\u00e1 mapear e monitorizar esp\u00e9cies bioindicadoras colocando dados numa plataforma eletr\u00f3nica de acesso aberto.\nCoube-me, promover o projeto junto de uma turma de uma escola p\u00fablica da zona de Lisboa (institui\u00e7\u00e3o que irei referir ao longo do relat\u00f3rio como Escola C), a qual acompanhei nas diversas atividades desenvolvidas em contexto do projeto (ver exemplar do certificado de participa\u00e7\u00e3o e protocolo experimental nos Anexos 1 e 2).\nOs est\u00e1gios intensivos, para al\u00e9m de toda a possibilidade de observar e p\u00f4r em pr\u00e1tica a teoria, permitiram-me tomar conhecimento de outras metodologias de ensino e realidades educativas, indispens\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do meu perfil enquanto pessoa, aluna, estagi\u00e1ria e futura educadora e professora. Em todos estes momentos tive a oportunidade e o privil\u00e9gio de observar, participar e planear a rotina dos grupos/turmas e corpo docente e n\u00e3o docente, o que suscitou momentos de reflex\u00e3o pessoal e coletiva, entre pares de est\u00e1gio, orientadores e cooperantes, que, por sua vez, serviram de mote \u00e0s narrativas apresentadas no cap\u00edtulo seguinte deste Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio Profissional.\n2. Calendariza\u00e7\u00e3o e cronograma\nNeste t\u00f3pico apresento os quadros onde se encontram esquematizadas as datas referentes aos v\u00e1rios momentos de est\u00e1gios regulares e intensivos que realizei durante os dois anos de mestrado.\nOs seguintes quadros encontram-se organizados por semestres (do 1.\u00b0 ao 4.\u00b0 semestre) e neles constam as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, locais, faixas et\u00e1rias/anos de escolaridade e dura\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio, bem como respetivas aulas programadas e assistidas pela equipa de supervis\u00e3o e orientadores cooperantes, reuni\u00f5es de est\u00e1gio e de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial e, ainda, o per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o do atual Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio Profissional, para o qual foi imprescind\u00edvel a unidade curricular Apoio ao Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio I, II e III, contemplada no curr\u00edculo do mestrado, nos semestres I, III e IV.\nQuadro 1- Cronograma do Est\u00e1gio Profissional I (1.\u00b0 semestre)\n\tMomentos de est\u00e1gio\tFaixa Et\u00e1ria/ Ano de escolaridade\tPer\u00edodo de tempo\tAulas programadas\tAulas assistidas\tReuni\u00f5es de est\u00e1gio\tReuni\u00f5es de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial\tElabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de est\u00e1gio\n1.\u00b0 Semestre Est\u00e1gio I\tEst\u00e1gio intensivo (escola privada de Ponta Delgada)\t4.\u00b0 e 5.\u00b0 anos\t26/09/2016 07/10/2016\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tEst\u00e1gio regular Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9 - escolar (escola privada de Lisboa)\t3 anos\t14/10/2016 18/11/2016\t08/11/2016\t29/11/2016\t11/10/2016 25/11/2016 29/11/2016 03/01/2017 06/01/2017 27/01/ 2017\tSemanalmente de 11/10/2016 a 06/02/2017\tDe outubro de 2016 a fevereiro de 2017\n\t\t5 anos\t22/11/2016 06/01/2017\t03/01/2017\t\t\t\t\n\t\t4 anos\t10/01/2017 10/02/2017\t07/02/2017\t27/01/2017\t\t\t\nQuadro 2 - Cronograma do Est\u00e1gio Profissional II (2.\u00b0 semestre)\n\tMomentos de est\u00e1gio\tFaixa Et\u00e1ria/ Ano de escolaridade\tPer\u00edodo de tempo\tAulas programadas\tAulas assistidas\tReuni\u00f5es de est\u00e1gio\tReuni\u00f5es de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial\tElabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de est\u00e1gio\n2.\u00b0 Semestre Est\u00e1gio II\tEst\u00e1gio intensivo (escola privada de Ponta Delgada)\t2.\u00b0 ano\t20/02/2017 a 24/02/2017\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tEst\u00e1gio regular Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9 -escolar (escola privada de Lisboa)\t4 anos\t07/03/2017 a 04/04/2017\t21/03/2017\t\t06/03/2017 24/03/2017 27/03/2017 31/03/2017 19/05/2017 23/06/2017\tSemanalmente de 06/03/2017 a 07/07/2017\tDe mar\u00e7o a julho de 2017\n\t\t3 anos\t21/04/2017 a 26/05/2017\t23/05/2017\t19/05/2017\t\t\t\n\t\t5 anos\t30/05/2017 a 07/07/2017\t30/06/2017\t23/06/2017\t\t\t\nQuadro 3 - Cronograma do Est\u00e1gio Profissional III (3.\u00b0 semestre)\n\tMomentos de est\u00e1gio\tFaixa Et\u00e1ria/ Ano de escolaridade\tPer\u00edodo de tempo\tAulas programadas\tAulas assistidas\tReuni\u00f5es de est\u00e1gio\tReuni\u00f5es de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial\tElabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de est\u00e1gio\n3.\u00b0 Semestre Est\u00e1gio III\tEst\u00e1gio intensivo (escolas privadas de Mele\u00e7as, Ponta Delgada e Viana do Castelo)\t1.\t\u00b0 ano 3.\u00b0 ano 2.\t\u00b0 ano\t18/09/2017 a 22/09/2017 25/09/2017 a 29/09/2017 02/10/2017 a 06/10/2017\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tEst\u00e1gio regular 1.\u00b0 Ciclo (escola privada de Lisboa)\t3.\u00b0 ano\t13/10/2017 a 11/12/2017\t10/11/2017\t17/11/2017\t17/11/2017 09/02/2017\tSemanalmente de 09/10/2017 a 16/02/2018\tDe outubro de 2017 a fevereiro de 2018\n\t\t4.\u00b0 ano\t12/12/2017 a 09/02/2018\t19/01/2018\t09/02/2018\t\t\t\nQuadro 4 - Cronograma do Est\u00e1gio Profissional IV (4.\u00b0 semestre)\n\tMomentos de est\u00e1gio\tFaixa Et\u00e1ria/ Ano de escolaridade\tPer\u00edodo de tempo\tAulas programadas\tAulas assistidas\tAula final\tReuni\u00f5es de est\u00e1gio\tReuni\u00f5es de Orienta\u00e7\u00e3o Tutorial\tElabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de est\u00e1gio\n4.\u00b0 Semestre Est\u00e1gio IV\tEst\u00e1gio intensivo (escola p\u00fablica de Lisboa)\t4.\u00b0 ano\t28/02/2018\t28/02/2018\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tEst\u00e1gio regular 1.\u00b0 Ciclo (escola privada de Lisboa)\t2.\u00b0 ano\t05/03/2018 a 04/05/2018\t13/04/2018\t04/05/2018\t\t04/05/2018 18/05/2018 22/06/2018\tSemanalmente de 05/03/2018 a 06/07/2018\tDe mar\u00e7o a julho de 2018\n\t\t1.\u00b0 ano\t07/05/2018 a 06/07/2018\t18/06/2018\t18/05/2018\t\t\t\t\n\t\t3.\u00b0 ano\t\t\t\t22/06/2018\t\t\t\nCap\u00edtulo 1 - Relatos de Est\u00e1gio\n1.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo\nNo primeiro cap\u00edtulo relato e fundamento uma dezena de atividades e aulas, planeadas e implementadas por mim e por professores titulares. Para al\u00e9m de relatar momentos dinamizados em contexto de sala de aula, considerei pertinente narrar outras situa\u00e7\u00f5es de trabalho pr\u00e1tico exteriores ao espa\u00e7o escolar.\nNestes relatos procurei abranger ambas as val\u00eancias, as diversas faixas et\u00e1rias e anos de escolaridade, privilegiar todas as \u00e1reas, dom\u00ednios e disciplinas, fundamentando diferentes temas. Deste modo, procurando estabelecer um equil\u00edbrio entre o n\u00famero de relatos de cada ciclo, apresento, em seguida, um conjunto de dez relatos, em que quatro deles correspondem \u00e0 val\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e os restantes seis ao Ensino do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\n1.2.\tRelatos de Est\u00e1gio\n1.2.1.\tRelato de Est\u00e1gio 1 - 05/ 05/ 2017 (3 anos)\nA primeira narrativa que apresento \u00e9 referente a uma visita de estudo, na qual acompanhei o grupo da faixa et\u00e1ria dos tr\u00eas anos (Escola B).\nA visita decorreu no Teatro da Trindade, em Lisboa, onde assistimos ao musical inclusivo \u201cFada Juju e a Festa dos Sentidos\u201d, protagonizado pela cantora e int\u00e9rprete de L\u00edngua Gestual Portuguesa, Paula Teixeira (ver Figura 1). \u00c9 uma pe\u00e7a onde s\u00e3o abordadas tem\u00e1ticas como as necessidades especiais (incapacidade locomotora, visual e auditiva), a discrimina\u00e7\u00e3o, a igualdade de direitos, a inclus\u00e3o, os sentimentos, os sonhos e a sua realiza\u00e7\u00e3o.\nDevo admitir que me questionei se crian\u00e7as de t\u00e3o tenra idade compreenderiam a mensagem deste musical, colocando assim em d\u00favida as vantagens desta atividade pr\u00e1tica, o que suscitou uma reflex\u00e3o pessoal a prop\u00f3sito da tem\u00e1tica das visitas de estudo.\nTrindade (2002) defende que as visitas de estudo \u201cconstituem um dos meios mais conhecidos que se utilizam para estimular a aprendizagem dos alunos\u201d (p. 30), j\u00e1 que estas proporcionam o \u201ccontacto real e concreto\u201d (p. 30). Almeida (1998) reconhece tamb\u00e9m as vantagens desta atividade pr\u00e1tica pelo seu papel \u201cfacilitador de compreens\u00e3o dos conhecimentos (...) e do desenvolvimento de compet\u00eancias cognitivas e socioafectivas dos alunos\u201d (p. 25). Este autor define \u00abvisita de estudo\u00bb como sendo\n\u201cqualquer desloca\u00e7\u00e3o efectuada por alunos ao exterior do recinto escolar, independentemente da dist\u00e2ncia, com objetivos educativos mais amplos ao (...) conv\u00edvio entre professores e alunos\u201d (p. 51).\nTamb\u00e9m nas OCEPE, Silva, Marques, Mata e Rosa (2016) distinguem \u201cas potencialidades educativas do espa\u00e7o exterior\u201d, o que subentende a sua recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo. As mesmas autoras referem que \u201co espa\u00e7o exterior \u00e9 igualmente um espa\u00e7o educativo pelas suas potencialidades e pelas oportunidades educativas que pode oferecer\u201d (p. 27), at\u00e9 porque, e como defende Almeida (1998), n\u00e3o est\u00e1 confinado \u00e0 escola o t\u00edtulo de \u201c\u00fanico local com relev\u00e2ncia no contexto formal de aprendizagem\u201d (p. 35).\nTirando partido das vantagens de quebrar a rotina do espa\u00e7o de sala de aula e das m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o exterior, cabe ao educador investir num planeamento cuidadosamente pensado. Diz-nos Trindade (2002) que \u201cas atividades n\u00e3o se esgotam nas visitas propriamente ditas\u201d (p. 30). \u00c9, por isso, necess\u00e1rio que quem organiza a atividade pr\u00e1tica reflita acerca da sua pertin\u00eancia pedag\u00f3gica, antes, durante e ap\u00f3s a mesma.\nNeste sentido, retomo a minha quest\u00e3o inicial e, ap\u00f3s refletir, continuo convicta de que, de facto, a mensagem era dif\u00edcil de interpretar por crian\u00e7as t\u00e3o novas. Contudo, o trabalho que foi feito por parte da educadora, antes e ap\u00f3s a atividade, facilitou a sua compreens\u00e3o. A educadora preocupou-se, previamente, em contextualizar a atividade junto das crian\u00e7as, falando-lhes no teatro enquanto espa\u00e7o, nas profiss\u00f5es de quem nele trabalha, lembrando-os de pe\u00e7as de teatro do seu conhecimento.\nDurante a visita, as crian\u00e7as desfrutaram da mudan\u00e7a de rotina, que \u00e9 t\u00e3o importante como a const\u00e2ncia da mesma, do contacto com um ambiente novo, do facto de assistirem a um espet\u00e1culo adaptado aos seus gostos e interesses, no que respeita \u00e0 decora\u00e7\u00e3o e personagens, e do est\u00edmulo que lhes foi proporcionado relativamente \u00e0 arte teatral e musical.\nA prop\u00f3sito deste aspeto, Silva et al. (2016) elucidam que uma das aprendizagens a promover no \u00e2mbito do subdom\u00ednio do Jogo Dram\u00e1tico/ Teatro \u00e9, precisamente, \u201capreciar espet\u00e1culos teatrais e outras pr\u00e1ticas performativas de diferentes estilos e caracter\u00edsticas, verbalizando a sua opini\u00e3o e leitura cr\u00edtica\u201d (p. 54), por meio da observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o de diferentes manifesta\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas e teatrais \u201caprofundadas atrav\u00e9s do contacto com pr\u00e1ticas teatrais de diferentes estilos, g\u00e9neros e origens culturais (.) em contextos diversificados (.) e com recurso a v\u00e1rios suportes\u201d (p. 53).\nRelativamente \u00e0 mensagem, esta foi trabalhada posteriormente em sala de aula, num di\u00e1logo com as crian\u00e7as sobre o respeito e aceita\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a. Desta forma, as crian\u00e7as tiveram tamb\u00e9m oportunidade de partilhar as suas experi\u00eancias pessoais. As crian\u00e7as reviram-se em situa\u00e7\u00f5es em que, por algum motivo, se sentiram postas de parte por serem diferentes. Por exemplo, uma delas contou uma determinada situa\u00e7\u00e3o em que se sentiu posta de parte por n\u00e3o a terem deixado brincar porque n\u00e3o tinha determinado brinquedo. As crian\u00e7as revelaram, assim, compreender a mensagem a retirar do musical.\nEm suma, a utilidade das visitas de estudo ficou provada, muito embora se reconhe\u00e7am alguns d\u00e9fices, que podem sempre ser melhorados, desde que elas sejam bem planeadas1.\nFigura 1 - Cartaz publicit\u00e1rio do Musical \u201cFada Juju e a Festa dos Sentidos\u201d\n1.2.2.\tRelato de Est\u00e1gio 2 - 23/ 05/ 2017 (3 anos)\nO relato que exponho surge no seguimento de um dia inteiro de atividades que realizei com o mesmo grupo do relato anterior, de tr\u00eas anos (Escola B) e destaco as atividades que planeei e coloquei em pr\u00e1tica no \u00e2mbito do dom\u00ednio da Matem\u00e1tica.\nPor\u00e9m, de forma a contextualizar as atividades, \u00e9 relevante referir que o tema explorado na \u00e1rea do Conhecimento do Mundo foi o reino animal, mais propriamente a classe das aves, cujo animal que escolhi como exemplo foi o pato (ver Figura 2). A prop\u00f3sito da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita dinamizei a leitura modelo e participada do conto tradicional O Patinho Feio, com recurso a imagens impressas e plastificadas em tamanho A3 (ver Figura 3).\nPrivilegiei neste relato o dom\u00ednio da Matem\u00e1tica, pois reconhe\u00e7o, como Silva et al. (2016), que \u201co desenvolvimento de no\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas inicia-se muito precocemente e na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar\u201d (p. 74). As autoras acrescentam que \u201cos conceitos matem\u00e1ticos adquiridos nos primeiros anos v\u00e3o influenciar positivamente as aprendizagens posteriores e que \u00e9 nestas idades que a educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica pode ter o seu maior impacto\u201d (p. 74). Por isso, estou consciente de que t\u00e3o importante como o que\n\u00e9 ensinado, \u00e9 a forma como se ensina. Logo, as metodologias, as estrat\u00e9gias e os recursos aplicados, bem como os conhecimentos que o educador det\u00e9m (do conte\u00fado e das crian\u00e7as) s\u00e3o determinantes na aprendizagem. Apoiando este pensamento, Aharoni (2008, citado em Caldeira, 2009, p. 11) estabelece que \u201cas primeiras impress\u00f5es\u201d (p. 11) adv\u00eam do \u201cmodo como um assunto \u00e9 apresentado pela primeira vez\u201d (p. 11) e que \u201cir\u00e1 determinar em grande medida a atitude futura do estudante\u201d (p. 11). Defendendo este mesmo ponto de vista, Caldeira, Reis e Silveira-Botelho (2016) afirmam que \u201co papel do educador \u00e9 determinante para a atitude futura da crian\u00e7a perante a matem\u00e1tica\u201d (p. 82). Foi com base neste prep\u00f3sito que desenvolvi a atividade que relato.\nNesta atividade as crian\u00e7as foram desafiadas a resolver o problema que consistia em descobrirem o caminho que o Patinho Feio teria que fazer para chegar ao seu alimento (a minhoca), utilizando as pe\u00e7as do material estruturado Cuisenaire, numa folha A4 plastificada, com quadr\u00edculas de 1cm de lado (ver Figura 4).\nAs crian\u00e7as deveriam seguir e interpretar as indica\u00e7\u00f5es que eu lhes ia dando, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria que lhes contava. A maioria das indica\u00e7\u00f5es foram restritas, dada a faixa et\u00e1ria em quest\u00e3o, cuja autonomia n\u00e3o \u00e9, ainda, uma capacidade adquirida. Assim, o percurso estava predefinido e as crian\u00e7as tinham que descobrir, consoante as minhas informa\u00e7\u00f5es, quais as pe\u00e7as a utilizar. Ainda, assim, na \u00faltima pista fiz quest\u00e3o de dar alguma margem \u00e0s crian\u00e7as para utilizarem diferentes pe\u00e7as, desde que as mesmas dessem o valor pretendido. Enquanto isso, eu ia representando o percurso num modelo igual ao das crian\u00e7as, mas em dimens\u00f5es maiores, para que todas pudessem acompanhar o exerc\u00edcio. Nesta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitei a colabora\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as pelo facto do material modelo estar disposto numa zona a que as crian\u00e7as n\u00e3o tinham acesso devido \u00e0 sua altura, de modo a todos conseguirem ver, e porque n\u00e3o queria que se dispersassem.\nAo implementar estas estrat\u00e9gias, procurei ir ao encontro do que Silva et al. (2016) defendem, quando afirmam que \u201cas crian\u00e7as aprendem a matematizar as suas experi\u00eancias informais, (...) usando as ideias matem\u00e1ticas para criarem representa\u00e7\u00f5es de situa\u00e7\u00f5es que tenham significado para elas e que surgem muitas vezes associadas a outras \u00e1reas de conte\u00fado\u201d (p. 74). Caldeira (2009) tamb\u00e9m partilha da mesma opini\u00e3o, dizendo-nos que as crian\u00e7as devem \u201cparticipar em numerosas e variadas experi\u00eancias relacionados entre si, que explorem, que fa\u00e7am tentativas e errem, que resolvam problemas, testando e conjecturando\u201d (p. 127).\ndevidamente inseridas em contextos quotidianos e com n\u00edveis de complexidade adaptados a estas idades\u201d (p. 173). Foi, por isso, que o problema proposto \u00e0s crian\u00e7as partia de um momento rotineiro do seu dia-a-dia (o conto de uma hist\u00f3ria). E ainda, motivo pelo qual todas as indica\u00e7\u00f5es que dei \u00e0s crian\u00e7as contemplaram apenas quantidades compreendidas entre 1 e 12 unidades, no\u00e7\u00e3o de quantidade e n\u00famero do dom\u00ednio das crian\u00e7as, segundo a educadora do grupo.\nOptei por utilizar um material manipul\u00e1vel como recurso pois, como defendido por Silva et al. (2016), \u201co desenvolvimento do racioc\u00ednio matem\u00e1tico implica o recurso a situa\u00e7\u00f5es em que se utilizam objetos para facilitar a sua concretiza\u00e7\u00e3o e em que se incentiva a explora\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o da crian\u00e7a\u201d (p. 75). Caldeira (2009), defensora da utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de materiais manipulativos, afirma que estes t\u00eam como princ\u00edpio b\u00e1sico \u201cmanipular objetos e \u201cextrair\u201d princ\u00edpios matem\u00e1ticos\u201d (p. 15), devendo \u201crepresentar explicitamente e concretamente ideias matem\u00e1ticas que s\u00e3o abstractas\u201d atrav\u00e9s de diferentes atividades, visando o \"desenvolvimento da matem\u00e1tica, que permite \u00e0 crian\u00e7a realizar a aprendizagem\u201d (Reys, 1996, citado em Caldeira, 2009, p. 16).\nNo material manipulativo incluem-se os materiais did\u00e1ticos, estruturados e n\u00e3o estruturados, cuja defini\u00e7\u00e3o se confunde e, como tal, Caldeira (2009) procura distinguir esses conceitos, citando diversos autores, entre eles, Lorenzato (2006) para quem o material did\u00e1tico \u00e9 qualquer instrumento \u00fatil ao processo de ensino-aprendizagem\u201d (p. 16) e Hole (1997) que considera que \u201co material estruturado (...) tem subjacente algum fim educativo\u201d (p. 16), tendo sido concebido com esse prop\u00f3sito. Contrariamente, tendo em conta o mesmo autor, o material n\u00e3o estruturado \u201csurge como aquele que na sua g\u00e9nese n\u00e3o apresenta uma preocupa\u00e7\u00e3o em corporizar estruturas matem\u00e1ticas\u201d (p. 16).\nEm todos estes materiais, Grando (1995, citado em Caldeira, 2009) reconhece vantagens, como o facto de os materiais apresentarem \u201csitua\u00e7\u00f5es nas quais a crian\u00e7a enfrenta rela\u00e7\u00f5es entre objectos e poder\u00e3o faze-la reflectir, procurar respostas, fazer novas perguntas\u201d (p. 58). Contudo, pode acontecer \u201chaver uma dist\u00e2ncia entre o material concreto e as rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, fazendo com que esse material tome as caracter\u00edsticas de um s\u00edmbolo arbitr\u00e1rio em vez da concretiza\u00e7\u00e3o natural\u201d (p. 58), o que nos elucida para uma das limita\u00e7\u00f5es destes materiais, para as quais os educadores devem estar despertos e tentar colmatar.\nexperimenta\u00e7\u00e3o\u201d (p.\t126). Para tirar partido destas caracter\u00edsticas e demais\npotencialidades foi necess\u00e1rio da minha parte conhecer na teoria e na pr\u00e1tica essas potencialidades e a utiliza\u00e7\u00e3o deste material. A prop\u00f3sito, Caldeira (2009) ressalva a import\u00e2ncia do educador dominar o material \u201cde forma a n\u00e3o condicionar as suas pr\u00e1ticas e adequar tarefas que permitam um papel ativo, adequado e reflexivo na constru\u00e7\u00e3o do saber\u201d (p. 127).\nEm suma, a presente atividade permitiu-me proporcionar situa\u00e7\u00f5es diversificadas e desafiantes \u00e0s crian\u00e7as, que desempenharam um papel ativo na sua aprendizagem (e na dos outros); aprofundar e desenvolver novos conceitos matem\u00e1ticos; despertar o interesse e curiosidade pela Matem\u00e1tica ao estimular as crian\u00e7as para a presen\u00e7a da matem\u00e1tica no seu quotidiano e, ainda, de refletir sobre os conte\u00fados, as estrat\u00e9gias e os recursos que utilizei, bem como a respeito da influ\u00eancia e import\u00e2ncia que o educador tem enquanto orientador e facilitador do processo de\nensino/ aprendizagem.\nFigura 2 - Ave (Pato)\nFigura 3 - Livro \u201cO Patinho Feio\u201d (A3)\nFigura 4 - Material estruturado Cuisenaire e folha quadriculada plastificada\n1.2.3.\tRelato de Est\u00e1gio 3 - 02/ 06/ 2017 (5 anos)\nO presente relato \u00e9 referente a uma aula dada pelos pais de uma das crian\u00e7as do grupo da faixa et\u00e1ria dos cinco anos (Escola B). \u00c9 pr\u00e1tica habitual da institui\u00e7\u00e3o e desta escola, em particular, promover este tipo de atividades nas quais os pais/familiares das crian\u00e7as s\u00e3o convidados a participar.\nNo caso espec\u00edfico desta atividade, a educadora desafiou os pais a dinamizar uma aula com o grupo, referente aos conte\u00fados e tem\u00e1ticas \u00e0 sua escolha, desde que adequados e poss\u00edveis de concretizar. Muitos pais/familiares optaram por dar a conhecer \u00e0s crian\u00e7as os seus hobbys, nomeadamente uma m\u00e3e que realizou com o grupo uma aula de medita\u00e7\u00e3o, e profiss\u00f5es, como o caso destes pais, que deram o seu testemunho pessoal enquanto hospedeiros de bordo de uma companhia a\u00e9rea portuguesa.\nexperi\u00eancias. A filha interveio no discurso, dando tamb\u00e9m ela o seu ponto de vista do que era a profiss\u00e3o dos pais e do que sentia perante as vantagens/desvantagens de os pais terem essa profiss\u00e3o. No seguimento do que relato, o pai apresentou uma maquete de um avi\u00e3o (ver Figura 5) da companhia a\u00e9rea para a qual trabalhava, explicando-lhes a constitui\u00e7\u00e3o e funcionalidades deste meio de transporte a\u00e9reo. Para finalizar, os pais criaram uma situa\u00e7\u00e3o simuladora com o grupo de uma descolagem e aterragem de voo, explicando-lhes todos os procedimentos. O entusiasmo das crian\u00e7as foi ineg\u00e1vel, intensificado com a oferta de um kit infantil de viagem (ver Figura 6) a cada um.\nCom a promo\u00e7\u00e3o desta atividade a educadora proporcionou uma nova experi\u00eancia \u00e0s crian\u00e7as, garantindo a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem de \u201calgumas profiss\u00f5es com que contacta no dia a dia (...)\u201d (p. 89), conforme indicado nas OCEPE, por Silva et al. (2016); o rigor cient\u00edfico relativamente ao conte\u00fado em quest\u00e3o; e promoveu a rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. A prop\u00f3sito as autoras refor\u00e7am que \u201cos pais/fam\u00edlias e o estabelecimento de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar s\u00e3o dois contextos sociais que contribuem para a educa\u00e7\u00e3o da mesma crian\u00e7a; importa, por isso, que haja uma rela\u00e7\u00e3o entre estes dois sistemas\u201d (p. 28).\nSegundo Lousada (1998, citado em Reis, 2008), a fam\u00edlia:\n\u00e9 seguramente a primeira unidade social onde o indiv\u00edduo se insere e a primeira institui\u00e7\u00e3o que contribui para o seu desenvolvimento, para a sua socializa\u00e7\u00e3o e para a forma\u00e7\u00e3o da sua personalidade. \u00c9 a institui\u00e7\u00e3o de base para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos indiv\u00edduos e a organiza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade. (p. 43)\n\u00c9, por isso, considerada pelo autor \u201ccomo um dos grupos mais importantes de aprendizagem e assimila\u00e7\u00e3o de conhecimentos\" (p. 43).\nN\u00e3o refutando esta teoria, F\u00e9lix (1994, citado em Reis, 2008) admite, por\u00e9m, que a fam\u00edlia \u201cperdeu o monop\u00f3lio da informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos seus membros. A fun\u00e7\u00e3o de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, valores e comportamentos passa a ser repartida com a Escola\u201d (p. 47). Nesse sentido, Lousada (1998, citado em Reis, 2008) afirma que \u201cas duas institui\u00e7\u00f5es preocupam-se com a forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos e torna-se necess\u00e1rio conjugar esfor\u00e7os e desenvolver as interac\u00e7\u00f5es professor/pais para poder facilitar a tarefa que ambos t\u00eam - a da forma\u00e7\u00e3o dos alunos/filhos\u201d (p. 47).\nApoiando a mesma teoria, Reis (2008) alerta para a consciencializa\u00e7\u00e3o do \u201ctrabalho comum\u201d (p. 48) em prol de \u201cresultados positivos para a Fam\u00edlia, para os professores e principalmente para os alunos\u201d (p. 48). \u00c9, assim, necess\u00e1rio que as escolas proporcionem situa\u00e7\u00f5es que promovam esse estreitamento de rela\u00e7\u00f5es, atribuindo aos professores um papel fulcral como intermedi\u00e1rio nesse sentido. Cabe aos docentes,\ncomo indicado por Silva et al. (2016) \u201co planeamento de estrat\u00e9gias diversificadas\u201d (p.\n28) que permitam a participa\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos, tendo em considera\u00e7\u00e3o o facto que as autoras alertam de que:\nse h\u00e1 pais/ fam\u00edlias que poder\u00e3o, eventualmente, vir ao jardim de inf\u00e2ncia para contarem uma hist\u00f3ria, falarem da sua profiss\u00e3o, acompanharem visitas e passeios, etc., para os que n\u00e3o podem vir \u00e0 sala ser\u00e3o encontradas outras formas de obter o seu contributo para o que se est\u00e1 a realizar, garantindo que todas as crian\u00e7as vejam representados os contributos dos seus pais/fam\u00edlias (p. 28).\nBrand\u00e3o (1988, citado em Reis, 2008) diz-nos que estas atividades de intera\u00e7\u00e3o entre a escola e a fam\u00edlia incluem desde \u201ca simples participa\u00e7\u00e3o dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es mais ou menos formais, at\u00e9 \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de tarefas espec\u00edficas na escola, em colabora\u00e7\u00e3o com os professores\u201d (p. 76).\nConsidero igualmente importante referir que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o ativa da fam\u00edlia na escola e a disponibilidade das mesmas que faz envolver a fam\u00edlia e a escola como um s\u00f3. Na minha opini\u00e3o, sustentada em Silva et al. (2016), quais quer atividades elaboradas pelo educador, dentro ou fora da sala, s\u00e3o experi\u00eancias que as crian\u00e7as, enquanto \u201cmediadoras entre a escola e a fam\u00edlia\u201d (Silva et al., 2016, p. 28) relatam em casa. Desta forma, estas j\u00e1 est\u00e3o a contribuir para \u201co interesse dos pais/ fam\u00edlias em participarem no processo educativo\u201d (p. 28) e, consequentemente, a impulsionar e facilitar essa simbiose escola-fam\u00edlia.\nEm suma, n\u00e3o posso deixar de gratificar a oportunidade que tive em presenciar\nesta atividade. Pude constatar que esta \u00e9 uma estrat\u00e9gia pr\u00e1tica, enriquecedora e ben\u00e9fica quer para os educadores, pais e, sobretudo, crian\u00e7as. Manifesto, assim, a minha\nintens\u00e3o de a adotar e aplicar futuramente, em qualquer um dos ciclos.\nFigura 5 - Maquete avi\u00e3o\nFigura 6 - Kit infantil de viagem (oferta)\n1.2.4.\tRelato de Est\u00e1gio 4 - 23/ 06/ 2017 (5 anos)\nNo atual relato fa\u00e7o a narrativa de uma atividade que realizei com um grupo da faixa et\u00e1ria dos cinco anos (Escola B), numa aula assistida pela equipa de supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e pela educadora, de uma hora, partilhada com a minha colega de est\u00e1gio. As \u00e1reas que me coube explorar foram a de Conhecimento do Mundo e de Express\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, nos dom\u00ednios da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita e da Educa\u00e7\u00e3o\nArt\u00edstica (subdom\u00ednio das Artes Visuais). Contudo, neste relato, abordo apenas as atividades que realizei no \u00e2mbito do Conhecimento do Mundo e da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica.\nOptei por dar destaque \u00e0 \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, n\u00e3o s\u00f3 porque reconhe\u00e7o as vantagens de um ensino ao servi\u00e7o da arte e vice-versa, revelando, assim, a minha perspetiva da vantagem do uso da arte na educa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m porque, pela minha experi\u00eancia nos diferentes momentos de est\u00e1gio, constatei que, em geral, esta n\u00e3o \u00e9 a perspetiva que impera no ensino. Penso que esta educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda desvalorizada, sendo utilizada apenas por acr\u00e9scimo e n\u00e3o como essencial. Por\u00e9m, fiel \u00e0s minhas convic\u00e7\u00f5es, pessoalmente e no meu futuro, farei por n\u00e3o perpetuar esta realidade.\nConforme Plat\u00e3o defendeu (s\u00e9c. IV a. C., citado em Reis, 2003), \u201ca Arte deve ser a base da Educa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 33). E de facto ela \u00e9 contemplada no ensino, desde muito cedo. Inclusive, no documento oficial da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Silva et al. (2016) admitem que \u201cas diferentes linguagens art\u00edsticas (...) s\u00e3o meios de enriquecer as possibilidades de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as\u201d (p. 47). As autoras acrescentam que h\u00e1 que apostar num \u201cprogressivo desenvolvimento dessas linguagens\u201d (p. 47) atrav\u00e9s de um \u201cprocesso educativo\u201d (p. 47), no qual \u201ca intencionalidade do educador (...) \u00e9 essencial\u201d (p. 47). \u00c9 seu papel \u201cproporcionar experi\u00eancias e oportunidades de aprendizagem diversificadas que ampliam a express\u00e3o espont\u00e2nea das crian\u00e7as e garantir o direito de todas no acesso \u00e0 arte e \u00e0 cultura art\u00edstica\u201d (p. 47). Foi neste sentido que planei a atividade que passo a relatar.\nCome\u00e7o por descrever a atividade de Conhecimento do Mundo. Em primeiro lugar, partindo da palavra que haviam descoberto na \u00e1rea explorada anteriormente (L.O. A. E.) e utilizando letras m\u00f3veis (/p/i/n/t/o/r/), levei as crian\u00e7as a descobrirem o tema da atividade (a profiss\u00e3o de pintor). O objetivo foi dar-lhes a conhecer a vida e obra do pintor russo Wassily Kandinsky. Para tal, mostrei-lhes um v\u00eddeo de desenhos animados sobre a hist\u00f3ria do pintor, que lhes fui narrando (ver Figura 7).\nOutra das minhas inten\u00e7\u00f5es foi proporcionar \u00e0s crian\u00e7as a oportunidade de fingirem de conta que estavam num museu de arte a contemplar as obras do pintor. Procurei tamb\u00e9m deix\u00e1-las passar pela experi\u00eancia de elas pr\u00f3prias fazerem de pintores, estimulando, assim, o mundo do \u00abfaz de conta\u00bb. Segundo Silva et al. (2016), esta \u00e9 uma forma de jogo simb\u00f3lico em que \u201ca crian\u00e7a assume um papel (...) para representar situa\u00e7\u00f5es \u2018reais\u2019 ou imagin\u00e1rias, e exprimir as suas ideias e sentimentos\u201d (p. 52), vantajoso para o \u201cdesenvolvimento emocional e social, na descoberta de si e do mundo, no alargamento de formas de comunica\u00e7\u00e3o verbal e n\u00e3o verbal, na express\u00e3o de\nemo\u00e7\u00f5es (medo, surpresa, alegria, tristeza) e como meio de reequilibrar os conflitos interiores da crian\u00e7a\u201d (p. 52).\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de alguns dados biogr\u00e1ficos do artista e de algumas das suas obras, iniciei o dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica. Simulei com as crian\u00e7as uma visita guiada a um museu de arte, que encenei no recreio da escola (ver Figuras 8 e 9). Ali, tinha espalhado algumas das mais conhecidas obras do pintor. Aproveitei para lhes apresentar, atrav\u00e9s das obras, as diferentes t\u00e9cnicas e estilos caracter\u00edsticos do pintor, promovendo o contacto das crian\u00e7as com elas, \u201cde modo a desenvolver a capacidade de observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o\u201d (Silva et al., 2016, p. 48).\nDei oportunidade \u00e0s crian\u00e7as de verem, conhecerem e usarem alguns materiais de uso nesta profiss\u00e3o (pinceis, folhas de desenho A3, guaches, aguarelas, paletas, etc.) e de fazerem elas pr\u00f3prias, com recurso a diversos materiais e aplicando diferentes t\u00e9cnicas, as suas obras, inspiradas na obra \u201cQuadrados com C\u00edrculos Conc\u00eantricos\u201d (1913). Organizei o espa\u00e7o em quatro \u00e1reas distintas (ver Figura 10), pelas quais distribu\u00ed as crian\u00e7as. Em cada uma destas \u00abesta\u00e7\u00f5es\u00bb, as crian\u00e7as deveriam criar a sua obra, assemelhando-a \u00e0 do pintor, utilizando o material disposto. De referir que, numa \u00e1rea, as crian\u00e7as tinham \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o aguarelas e pinc\u00e9is; noutra, recortes de c\u00edrculos de diferentes dimens\u00f5es; numa terceira \u00e1rea, tinham canetas de feltro e, na \u00faltima, l\u00e1pis de cera. A todas as \u00e1reas era comum a folha A3. A utiliza\u00e7\u00e3o de material diversificado foi propositada, uma vez que, como defendem Silva et al. (2016):\nAs crian\u00e7as t\u00eam prazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes s\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar, cabendo ao/a educador/a alargar as suas experi\u00eancias, de modo a desenvolverem a imagina\u00e7\u00e3o e as possibilidades de cria\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 importante que as crian\u00e7as tenham acesso a uma multiplicidade de materiais e instrumentos (papel de diferentes dimens\u00f5es e texturas; tintas de v\u00e1rias cores; diferentes tipos de l\u00e1pis como pastel seco, carv\u00e3o, etc, barro, plasticina e outros materiais mold\u00e1veis; etc.). (p. 49)\nPosto isto, cada crian\u00e7a deu aso \u00e0 sua imagina\u00e7\u00e3o e criatividade, e desta atividade resultaram os seus trabalhos (ver Figuras 11). A oportunidade que dei \u00e0s crian\u00e7as de experienciar a Arte atrav\u00e9s da execu\u00e7\u00e3o (aplicando t\u00e9cnicas), da cria\u00e7\u00e3o (fazendo algo novo) e da aprecia\u00e7\u00e3o (contactando com obras de outros) (Godinho &amp; Brito, 2010, p. 10) transformou-se num momento l\u00fadico, de liberdade e express\u00e3o, que, orgulho-me de o dizer, foi prazeroso para elas, para mim e, pelo feedback que recebi, para os demais que assistiram. Rodrigues (2016) defende que \u201cas crian\u00e7as descobrem e aprendem fazendo e brincando\u201d (p. 14) e que \u201ca educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica nas escolas deve permitir que a crian\u00e7a se exprima livremente, de forma a exteriorizar os seus sentimentos, ideias e emo\u00e7\u00f5es\u201d (p. 14).\nEm suma, \u00e9 importante real\u00e7ar, como explica Bessa (1972), que a verdadeira finalidade da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica no ensino n\u00e3o \u00e9 formar \u201cminiartistas\u201d, nem atribuir \u00e0s\nsuas cria\u00e7\u00f5es o t\u00edtulo de obras, mas sim fazer uso da arte para ensinar. N\u00e3o se trata s\u00f3 de ensinar arte, mas, sim, de ensinar atrav\u00e9s da arte. Segundo a autora, \u201co melhor est\u00edmulo (...) para iniciar as crian\u00e7as nas atividades art\u00edsticas \u00e9 ampliar as suas experi\u00eancias e viv\u00eancias\u201d (p. 13).\nContudo, Consiglieri (2016) alerta para o facto de as express\u00f5es pl\u00e1sticas continuarem \u201ca ter em certas escolas um papel secund\u00e1rio e a ser concebidas apenas com o intuito de desenvolver a motricidade fina\u201d (p. 56). Refuta esta teoria e afirmando que a Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, \u201cque exige uma abordagem transdisciplinar, \u00e9 importante para a crian\u00e7a compreender cognitivamente as Artes, para que lhe seja proporcionada uma aprendizagem global, em que o desenvolvimento da sua faculdade intelectual se d\u00e1 a partir do entendimento te\u00f3rico, art\u00edstico e est\u00e9tico\u201d (p. 56).\nFinalizo, partilhando dos mesmos pensamentos de Bessa (1972) e Consiglieri (2016) de que a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica s\u00f3 exercer\u00e1 o seu papel quando a Arte deixar de ser\nvista como uma ocupa\u00e7\u00e3o de tempo, espor\u00e1dica ou ocasional, e se passe a reconhecer a\nFigura 8 - Bilhete de entrada para o museu (simula\u00e7\u00e3o de vista guiada)\nFigura 9 - Exposi\u00e7\u00e3o de quadros\nFigura 7 - Imagens do v\u00eddeo \u201cLa vida de Kandinsky\nFigura 10 - Areas da atividade\nFigura 11 - Trabalhos de alguns alunos\n1.2.5.\tRelato de Est\u00e1gio 5 - 11/ 11/ 2017 (3. \u00b0 ano)\nContemplo neste relato a narrativa de uma aula que planeei e coloquei em pr\u00e1tica com uma turma de 3.\u00b0 ano (Escola A), a prop\u00f3sito de uma hora de avalia\u00e7\u00e3o, pela equipa de supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e pela professora titular.\nNesta aula foi-me proposto locionar o conte\u00fado da numera\u00e7\u00e3o romana, o qual abordei no \u00e2mbito das disciplinas de Estudo do Meio e Matem\u00e1tica, fazendo interdisciplinaridade tamb\u00e9m com a disciplina de Portugu\u00eas atrav\u00e9s de exerc\u00edcios de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do discurso oral.\nDesta forma, dei in\u00edcio \u00e0 aula, solicitando aos alunos a descodifica\u00e7\u00e3o de uma data apresentada no sistema de numera\u00e7\u00e3o romana, num papel que havia, previamente, colocado debaixo das suas mesas (ver Figura 12), para, assim, lev\u00e1-los a descobrirem o conte\u00fado a desenvolver.\nPosto isto, questionei os alunos relativamente \u00e0 presen\u00e7a do sistema de numera\u00e7\u00e3o romana no seu quotidiano, dando tamb\u00e9m alguns exemplos, e referi alguns factos hist\u00f3ricos do povo romano e dos vest\u00edgios da sua presen\u00e7a na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, nomeadamente, o sistema num\u00e9rico, com o aux\u00edlio de um PowerPoint (ver Figura 13), apelando sempre \u00e0 partilha das suas viv\u00eancias.\nNo contexto da disciplina de Matem\u00e1tica, recordei as regras de escrita e leitura do sistema de numera\u00e7\u00e3o romano, tamb\u00e9m com o aux\u00edlio do PowerPoint (ver Figura 14), para trabalhar esse mesmo sistema atrav\u00e9s de uma adapta\u00e7\u00e3o do jogo \u201cBingo\u201d. Para tal distribui, previamente, a cada aluno dois cart\u00f5es com inscri\u00e7\u00f5es em numera\u00e7\u00e3o romana e numera\u00e7\u00e3o hindo-arabe e respetivas marcas (ver Figura 15). O jogo consistia em sempre que eu tirasse de uma caixa um cart\u00e3o com a representa\u00e7\u00e3o de um algarismo numa numera\u00e7\u00e3o, nos seus cart\u00f5es, os alunos deveriam marcar a representa\u00e7\u00e3o do mesmo algarismo na outra numera\u00e7\u00e3o, e assim sucessivamente at\u00e9 algum gritar \u201cBingo\u201d e ter preenchido corretamente os cart\u00f5es.\nDevo real\u00e7ar que nesta aula o que houve de positivo foi, sem d\u00favida ter partido dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e ter recorrido ao jogo como estrat\u00e9gia para trabalhar o conte\u00fado, aliada ao interesse e curiosidade particulares destes alunos por Hist\u00f3ria. Menos positivo foi a minha gest\u00e3o de tempo.\nV\u00e1rios autores defendem a exist\u00eancia de in\u00fameras possibilidades de trabalhar conceitos matem\u00e1ticos (ou de qualquer outra \u00e1rea do saber), n\u00e3o enveredando pelo ensino tradicional, em que o aluno \u00e9 mero recetor de informa\u00e7\u00e3o. O modelo construtivista \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o oposta e alternativa ao ensino tradicional.\nMartins, Veiga, Teixeira, Tenreiro-Vieira, Vieira, Rodrigues e Couceiro (2006), apresentam o construtivismo como uma corrente que faz parte de um \u201cconjunto de conhecimentos sobre a aprendizagem que a Psicologia tem vindo a desenvolver\u201d (p. 25), que privilegia o aluno como ser ativo na sua pr\u00f3pria aprendizagem e cujos \"conhecimentos que (...) trazem para a aprendizagem escolar interagem com os conceitos cient\u00edficos ensinados na escola\u201d (p. 25). Foi por ser apologista desta teoria que iniciei a minha aula aproveitando os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, n\u00e3o limitando o seu conhecimento, apenas e s\u00f3, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que eu selecionei, mas aproveitando o\nque cada aluno sabia, enriquecendo, assim, a minha estrat\u00e9gia e, consequentemente, os conhecimentos da turma e os meus, j\u00e1 que eu pr\u00f3pria aprendi com os alunos.\nRelativamente ao jogo como estrat\u00e9gia para dinamizar o conte\u00fado, julgo que este foi um \u00f3timo fator motivacional para os alunos participarem ativa e interessadamente na aula. Considero importante que o professor invista em estrat\u00e9gias inovadoras que apelem \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, respeitando a singularidade de cada um no que toca \u00e0s suas capacidades, n\u00edvel de conhecimento e interesses.\nMoura e Viamonte (s. d.) afirmam que a aprendizagem da Matem\u00e1tica depende de uma grande variedade de fatores, o que torna complexo o seu ensino. Nesse sentido, defendem \u201cque os professores devem concentrar-se em aumentar a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem\u201d (s. p.), atendendo ao consider\u00e1vel n\u00famero de alunos que n\u00e3o revelam muito interesse por esta disciplina. As autoras sugerem, para tal, \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de jogos para complementar o estudo e a aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados\u201d (s. p.), j\u00e1 que defendem que \u201co jogo ajuda a n\u00e3o deixar esquecer [...] faz manuten\u00e7\u00e3o [...] e aperfei\u00e7oa o que foi aprendido\u201d (citando Freire, 2002). Apontam tamb\u00e9m aspetos comuns entre os jogos e a Matem\u00e1tica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o educativa:\nPor um lado, a matem\u00e1tica dota os indiv\u00edduos de um conjunto de instrumentos que potenciam e enriquecem as suas estruturas mentais, e os preparam para explorar a realidade; por outro lado, os jogos permitem o desenvolvimento de t\u00e9cnicas intelectuais, enriquecem o pensamento l\u00f3gico e o racioc\u00ednio. Dada a actividade mental que estimulam, s\u00e3o um bom ponto de partida para ensinar a Matem\u00e1tica e podem servir de base para uma posterior formaliza\u00e7\u00e3o do pensamento matem\u00e1tico.\nRefor\u00e7ando a sua teoria, Moura e Viamonte (s. d.) fazem refer\u00eancia a Piaget (1971), que defendeu que \u201cos jogos s\u00e3o essenciais na vida da crian\u00e7a sendo a actividade l\u00fadica o ber\u00e7o das suas actividades intelectuais, indispens\u00e1vel por isso, \u00e0 pr\u00e1tica educativa\u201d (s. d.).\nTamb\u00e9m Caldeira (2009) \u00e9 defensora do jogo como estrat\u00e9gia de ensino, afirmando que entre o jogo e a aprendizagem a espontaneidade \u00e9 o elo comum. Isto porque, defende que a crian\u00e7a \u201cjoga espontaneamente e aprende tamb\u00e9m de forma espont\u00e2nea\u201d (p. 43). A autora real\u00e7a, citando Alsina (2004), que o jogo n\u00e3o deve ser encarado no ensino como\u201d um instrumento pedag\u00f3gico secund\u00e1rio, pois aprender atrav\u00e9s do jogo \u00e9 um direito de todas as crian\u00e7as\u201d (p. 55).\npermitir a participa\u00e7\u00e3o \u201cativa do aluno na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento\u201d; favorecer \u201ca sociabiliza\u00e7\u00e3o entre os alunos\u201d e o trabalho em equipa; o fator motivacional; \u201co desenvolvimento da criatividade, do senso cr\u00edtico (...) da competi\u00e7\u00e3o \u201csadia\u201d, da observa\u00e7\u00e3o, das v\u00e1rias formas de usa da linguagem e do resgate do prazer de aprender\u201d sem o medo de errar. Enquanto desvantagens, quando n\u00e3o adequados ou mal utilizados, o autor alerta para o facto de os jogos requererem uma gest\u00e3o de tempo para a qual, se o professor n\u00e3o estiver preparado, pode suscitar a perda e n\u00e3o o aproveitamento desse tempo; suscitarem \u201cfalsas concep\u00e7\u00f5es\u201d; a perda da \u201cludicidade\u201d do jogo pela constante interfer\u00eancia do professor e, ainda, a perda da real natureza do jogo que \u00e9 a liberdade, deixando o jogo de ser encarado como algo livre, assumindo um caracter de obrigatoriedade.\nParece-me que perante tais vantagens e desvantagens, cabe aos docentes, enquanto mediadores, tomar medidas antes, durante e ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o dos jogos, como verificar, de facto, a pertin\u00eancia do jogo como estrat\u00e9gia, avaliando o contexto, e estar consciente que o jogo por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 suficiente para a aprendizagem.\nEm suma, considero que o jogo \u00e9 sem d\u00favida um recurso para o ensino, sendo um m\u00e9todo amplamente flex\u00edvel, podendo servir como introdu\u00e7\u00e3o, aprofundamento ou consolida\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado, interdisciplinar e aplic\u00e1vel a qualquer faixa et\u00e1ria, desenvolvendo compet\u00eancias cognitivas, atitudes e valores. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio que o professor, antes dos alunos, n\u00e3o encare o jogo como uma mera ocupa\u00e7\u00e3o de tempo, reconhecendo as suas mais-valias.\nTermino, citando Cam\u00f5es: \u201cquem n\u00e3o sabe de arte n\u00e3o na estima\u201d, o que a mim me remete para uma ponte em que o jogo \u00e9 a arte a ser estimada. Assim, um professor que n\u00e3o acredite no jogo como uma boa estrat\u00e9gia n\u00e3o estimar\u00e1 a sua import\u00e2ncia. Por isso, na minha opini\u00e3o, \u00e9 preciso ter conhecimento da arte de ensinar e aprender a jogar para que possamos tirar partido desta estrat\u00e9gia, estimando-a.\nFigura 12 - Pista Figura 13 - Slides do PowerPoint de Figura 14 - Slides do para descoberta do apresenta\u00e7\u00e3o (Estudo do Meio) PowerPoint de apresenta\u00e7\u00e3o (Matem\u00e1tica)\nFigura 15 -Material do jogo\n1.2.6.\tRelato de Est\u00e1gio 6 - 28/ 02/ 2018 (4. \u00b0 ano)\nA narrativa que apresento neste relato \u00e9 referente a uma visita de estudo realizada no \u00e2mbito do Projeto \u201cEduMaR- Educar para o Mar\u201d, no qual, como referi na introdu\u00e7\u00e3o do presente relat\u00f3rio, colaborei, promovendo e dinamizando a sua divulga\u00e7\u00e3o e atividades com uma turma de 4.\u00b0 ano de uma escola p\u00fablica parceira (Escola C).\nRefor\u00e7o que este projeto teve como objetivo alertar para preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do Mar e dos seus recursos atrav\u00e9s da ci\u00eancia cidad\u00e3, promovendo, para tal, atividades de ci\u00eancia interdisciplinares variadas e concebidas a implementar em sala de aula e contextos fora da escola.\nEsta visita de estudo decorreu como atividade de consolida\u00e7\u00e3o, posterior \u00e0 visita ao Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural e da Ci\u00eancia da Universidade de Lisboa (MUHNAC-UL), que serviu como atividade contextualizadora; \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade experimental de amostragem, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos da \u00e1gua, em sala de aula (ver protocolo no Anexo 2), planeada e orientada por mim; e, ainda, \u00e0 visita \u00e0 Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar do Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria (ESTM-IPL), onde a experi\u00eancia feita em sala de aula foi repetida, dinamizada por investigadores. A mesma teve como objetivo incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos alunos na ci\u00eancia cidad\u00e3, cujo intuito foi a monotoriza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, atrav\u00e9s da recolha de dados referentes \u00e0s esp\u00e9cies marinhas bioindicadoras da zona entre mar\u00e9s, para aferir as consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia dessas esp\u00e9cies, informa\u00e7\u00e3o a partilhar numa plataforma eletr\u00f3nica de acesso aberto. A praia das Avencas (Parede) foi a zona de estudo (ver Figura 16).\nOrganizados em grupos e acompanhados por adultos intervenientes no projeto, os alunos foram desafiados a encontrar determinadas esp\u00e9cies, nas rochas e \u00e0 beira mar, indicadas nos gui\u00f5es elaborados para o efeito (ver Figuras 17 e 18). Encontradas as esp\u00e9cies, os alunos tinham que regist\u00e1-las fotograficamente numa plataforma, estando, assim, a colaborar ativamente enquanto cidad\u00e3os com os cientistas, que podem aceder nessa plataforma aos dados inseridos, monitorizando a distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies.\nGalv\u00e3o, Reis, Freire e Oliveira (2006) defendem que \u201cas visitas \u00e0 praia e a realiza\u00e7\u00e3o de actividades para observa\u00e7\u00e3o da diversidade de seres vivos a\u00ed existentes podem ser extremamente motivadoras\u201d (p. 12), j\u00e1 que promovem o envolvimento dos alunos \u201cna explora\u00e7\u00e3o activa do ecossistema marinho, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de seres vivos e da discuss\u00e3o, por um lado, dos factores necess\u00e1rios \u00e0 sua\nsobreviv\u00eancia, e, por outro, de factores que podem coloc\u00e1-los em risco\u201d (p. 12), como ali\u00e1s, foi esse um dos objetivos essenciais desta visita de estudo.\nOs mesmos autores refor\u00e7am que \u201cno ensino das ci\u00eancias pretende-se desenvolver ambientes de aprendizagem onde a observa\u00e7\u00e3o, a experimenta\u00e7\u00e3o, a previs\u00e3o, a d\u00favida, o erro, estimulem os alunos no seu pensamento cr\u00edtico e criativo\u201d (p. 16). \u00c9 por isso que, acrescentam Galv\u00e3o et al. (2006), \u201ca actividade experimental, a observa\u00e7\u00e3o do mundo que nos rodeias, a liga\u00e7\u00e3o ao ambiente, \u00e0 tecnologia e \u00e0 sociedade, e o desenvolvimento de projectos s\u00e3o perspectivas preconizadas para o ensino das ci\u00eancias\u201d (p. 17). Contudo, os autores refutam a ideia de que estas compet\u00eancias s\u00e3o ensinadas ou transmitidas, afirmando, como tal, que:\nn\u00e3o se ensina democracia, vive-se democracia; n\u00e3o se ensina cidadania, vivem-se situa\u00e7\u00f5es em que esta se pratica; n\u00e3o se explica como se resolvem problemas, criam-se ambientes de aprendizagem em que os alunos t\u00eam que resolver; do mesmo modo, n\u00e3o se inventam projectos para os alunos desenvolverem mas, pelo contr\u00e1rio, procura-se que os alunos sejam parte integrante e activa de projectos que eles considerem relevantes, interessantes e entusiasmantes. (p. 13)\nRelativamente \u00e0 ci\u00eancia cidad\u00e3, Ver\u00edssimo e Ribeiro (2001), acreditam que \u201ca melhor forma de educar em ci\u00eancia\u201d (p. 155) assenta, precisamente, na luta ativa \u201cpelo reconhecimento da crucial import\u00e2ncia educativa das Ci\u00eancias\u201d (p. 155), visando \u201co desenvolvimento de capacidades e aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, que podem propiciar aos indiv\u00edduos uma melhor competitividade na sociedade do futuro e, assim, melhorar a qualidade dos cidad\u00e3os\u201d (p. 155).\nComo pude constatar, o projeto \u201cEduMaR- Educar para o Mar\u201d transpareceu, na \u00edntegra, a teoria aqui defendida por Galv\u00e3o et al. (2006) e contemplou, em todas as atividades subjacentes a metodologia do trabalho pr\u00e1tico, o que me levou a refletir e incentivou na pesquisa e recolha de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica a cerca desta perspetiva de ensino.\nBoaventura (2014, p. 42) reconhece que \u201cmuitos curr\u00edculos de Ci\u00eancias, nomeadamente o Portugu\u00eas, requerem que os alunos sejam capazes de diferenciar a teoria da evid\u00eancia experimental e (...) de recolher dados, descrever observa\u00e7\u00f5es e registar resultados de experi\u00eancias, bem como de tirar conclus\u00f5es\u201d (Galv\u00e3o, 2001). A autora sugere o trabalho pr\u00e1tico experimental como uma boa metodologia para alcan\u00e7ar estas metas.\naluno esteja activamente envolvido\u201d (p. 80), incluindo tr\u00eas tipos de trabalho que se interligam e complementam, nomeadamente o trabalho laboratorial, o trabalho de campo e o trabalho experimental.\nSegundo o autor, o \u201cTrabalho laboratorial\u201d implica o manuseamento de material de laborat\u00f3rio no espa\u00e7o pr\u00f3prio ou adaptando as salas de aula para o efeito; o \u201cTrabalho de campo\u201d, como o nome antecipa, privilegia a sa\u00edda para espa\u00e7os livres, onde \u201cos fen\u00f3menos acontecem ou os materiais existem\u201d (Leite, 2001, p. 80, citando Pedrinaci, Sequeiros &amp; Garcia, 1992); por fim, o \u201cTrabalho experimental\u201d \u201cinclui actividades que envolvem controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis e que podem ser laboratoriais (...), de campo (...) ou outro tipo actividades pr\u00e1ticas\u201d (p. 80).\nMartins et al. (2006) citam Migu\u00e9ns (1999), segundo quem, qualquer que seja o trabalho pr\u00e1tico este contempla os dom\u00ednios cognitivo, afectivo e processual, tendo como objetivos:\nIlustrar a rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, importante na interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno. Ajudar a compreens\u00e3o de conceitos. Realizar experi\u00eancias para testar hip\u00f3teses. Promover o racioc\u00ednio l\u00f3gico. Motivar os alunos. Estabelecer rela\u00e7\u00f5es/comunica\u00e7\u00e3o com outros. Desenvolver atitudes cr\u00edticas no trabalho de equipa. Proporcionar o contacto directo com os fen\u00f3menos. Manipular instrumentos de medida. Conhecer t\u00e9cnicas laboratoriais e de campo. Contactar com metodologia cient\u00edfica. Fomentar a observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o. Resolver problemas pr\u00e1ticos. (p. 39)\nComo qualquer metodologia, o trabalho pr\u00e1tico revela as suas vantagens e desvantagens. Leite (2001) aponta as vantagens, com base em Hodson (1994) que reconhece que as actividades laboratoriais t\u00eam a potencialidade de permitir atingir objectivos relacionados com:\na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos; a aprendizagem de conhecimento conceptual, ou seja conceitos, princ\u00edpios, leis, teorias; a aprendizagem de compet\u00eancias e t\u00e9cnicas laboratoriais, aspectos fundamentais do conhecimento procedimental; a aprendizagem de metodologia cient\u00edfica, nomeadamente no que se refere \u00e0 aprendizagem dos processos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas no laborat\u00f3rio, os quais envolvem, n\u00e3o s\u00f3 conhecimentos conceptuais mas tamb\u00e9m conhecimentos procedimentais; desenvolvimento de atitudes cient\u00edficas, as quais incluem, rigor, persist\u00eancia, racioc\u00ednio cr\u00edtico, pensamento divergente, criatividade, etc. (p. 83)\nV\u00e1rios autores alertam, tamb\u00e9m, para os fatores que condicionam o trabalho pr\u00e1tico e podem desencadear consequ\u00eancias negativas, fazendo com que os objetivos deste tipo de trabalho n\u00e3o sejam alcan\u00e7ados, torando-se, assim, ineficaz. Entre outros, Klainin (1988, citado em Leite, 2001) aponta a \u201cescassez de recursos materiais, o elevado investimento em tempo, o risco de acidentes, a maior dificuldade de gerir comportamentos de indisciplina, o diferente grau de participa\u00e7\u00e3o dos alunos quando\ntrabalham em grupo\u201d (p. 84) como alguns desses fatores, que nem sempre podem ser antecipados ou solucionados, por n\u00e3o estarem intr\u00ednsecos ao trabalho pr\u00e1tico em si.\nIndependentemente destas e outras limita\u00e7\u00f5es do trabalho pr\u00e1tico, em todas as suas vari\u00e1veis, considero que as vantagens compensam o risco das poss\u00edveis consequ\u00eancias negativas, que podem perfeitamente ser prevenidas e contornadas, sob a interven\u00e7\u00e3o do professor.\nAcredito convictamente na tese que aqui citei de Galv\u00e3o et al. (2006) de que s\u00f3 se aprende fazendo. Que a aprendizagem n\u00e3o \u00e9 transmitida, mas sim posta em pr\u00e1tica, quando criados os contextos prop\u00edcios a tal. Cabe ao professor promover e possibilitar esses contextos. Enquanto professora pretendo implementar a metodologia do trabalho pr\u00e1tico nas minhas estrat\u00e9gias e possibilitar aos meus alunos um processo de ensino-\naprendizagem assente no conhecimento pr\u00e1tico e ativo.\nFigura 16 - Visita de estudo \u00e0 Praia das Avencas (Parede)\nFigura 17 - Uma das esp\u00e9cies marinhas encontradas (B\u00fazio - Cassis tuberosa)\nFigura 18 - Gui\u00e3o de campo\n1.2.7.\tRelato de Est\u00e1gio 7 - 19/ 03/ 2018 (2. \u00b0 ano)\nO momento que aqui ponho em relato foi referente a uma aula de matem\u00e1tica lecionada pela professora titular, aquando estagiei com a turma do 2.\u00b0 ano (Escola A).\nA professora deu in\u00edcio \u00e0 aula com a distribui\u00e7\u00e3o do material estruturado Polimin\u00f3s, disponibilizado a cada aluno um saco com o material, o mesmo que utilizou no quadro como modelo, mas em maiores dimens\u00f5es e feito em cartolina. Para al\u00e9m das pe\u00e7as, a professora tinha tamb\u00e9m quadrados em cartolina de diferentes tamanhos e cart\u00f5es com palavras m\u00f3veis.\nDistribu\u00eddo o material, a professora prosseguiu com a respetiva apresenta\u00e7\u00e3o, solicitando aos alunos a defini\u00e7\u00e3o do termo \u201cpolimin\u00f3s\u201d, atrav\u00e9s do processo de forma\u00e7\u00e3o de palavras. Prontamente estes reconheceram que o termo \u201cpoli-\u201d transmite a no\u00e7\u00e3o de \u201cmuitos\u201d. Com esta estrat\u00e9gia a professora privilegiou, por um lado os alunos, partindo dos \u201cseus conhecimentos e valores\u201d (Caldeira, 2009, p. 36) pr\u00e9vios, e, por outro, a interdisciplinaridade, que foi entendida por Piaget (s. d., citado por Pombo, 1993) como um \u201cinterc\u00e2mbio m\u00fatuo e integra\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre v\u00e1rias disciplinas (...) tendo como resultado um enriquecimento rec\u00edproco\u201d (p. 10).\nEm seguida, a professora solicitou aos alunos a observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do material, de maneira a lev\u00e1-los a entender que as pe\u00e7as dos Polimin\u00f3s s\u00e3o compostas por um ou mais quadrados, dispostos em diversas formas e que a quantidade de quadrados de cada pe\u00e7a determina a sua designa\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m de ter feito uma analogia entre a designa\u00e7\u00e3o dos polimin\u00f3s consoante o n\u00famero de quadros com a classifica\u00e7\u00e3o das palavras, quanto ao n\u00famero de s\u00edlabas, a professora concretizou a informa\u00e7\u00e3o no quadro, utilizando os quadrados e palavras m\u00f3veis (ver Figura 19). Os alunos utilizaram as pe\u00e7as do material.\nMais uma vez se constata que a manipula\u00e7\u00e3o devidamente orientada do material pelos alunos facilitou, como defendem Ponte e Serrazina (2000, citados em Caldeira, 2009), \u201ca constru\u00e7\u00e3o de certos conceitos\u201d (p. 18) e serviu \u201cpara representar conceitos que eles j\u00e1 conhecem por outras experi\u00eancias e actividades, permitindo assim a sua melhor estrutura\u00e7\u00e3o\u201d (p. 18).\nPosto isto, a professora orientou diversos exerc\u00edcios pr\u00e1ticos. Solicitou que identificassem e efetuassem polimin\u00f3s, conforme a indica\u00e7\u00e3o dada dos n\u00fameros de quadrados que comp\u00f5e determinado polimin\u00f3, e atentassem as formas apresentadas de um polimin\u00f3, tentando descobrir formas em falta. Posteriormente trabalhou, tamb\u00e9m, per\u00edmetros e \u00e1reas. No \u00faltimo exerc\u00edcio, a professora apresentou uma curiosidade aos alunos, de um conjunto de letras representadas com pe\u00e7as dos Polimin\u00f3s (ver Figura 19), que os alunos reproduziram.\nPartindo deste \u00faltimo exerc\u00edcio, a professora estimulou a imagina\u00e7\u00e3o e criatividade dos alunos, ao propor-lhes criarem poss\u00edveis representa\u00e7\u00f5es de outras letras, n\u00e3o contempladas no conjunto apresentado. Caldeira (2009) diz-nos que v\u00e1rios autores, entre eles Sarduy (1987), defendem a perspetiva de que a criatividade na matem\u00e1tica \u00e9 desenvolvida no \u201ctrabalho com problemas abertos (...) que admitem m\u00faltiplas possibilidades de respostas e que podem ser obtidas por meio de m\u00faltiplos m\u00e9todos de solu\u00e7\u00e3o, incluindo-se aqueles criados pelos estudantes no momento da resolu\u00e7\u00e3o\u201d (p. 115).\nPara finalizar, os alunos puderam explorar o material livremente, com a indica\u00e7\u00e3o \u00fanica de fazerem constru\u00e7\u00f5es, utilizando todas as pe\u00e7as. A aula terminou com a apresenta\u00e7\u00e3o das suas constru\u00e7\u00f5es. Desta forma, a professora foi ao encontro de Cardoso (2002, citado em Caldeira, 2009) que considera que \u201co primeiro contacto do aluno com o material deve ser de forma l\u00fadica para que ele possa explor\u00e1-lo livremente (p. 18). Assim, cumpriu os prop\u00f3sitos do material, apontados por Caldeira (2009):\nexplorar transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas; descobrir a possibilidade de efectuar pavimenta\u00e7\u00f5es com diversas formas; resolver puzzles; investigar o n.\u00b0 de formas distintas que se podem obter, a partir de um n\u00famero fixo de pe\u00e7as; descobrir as diferentes formas que s\u00e3o os tetramin\u00f3s, pentamin\u00f3s e hexamin\u00f3s (p. 423).\nEm suma, a professora proporcionou um ambiente encorajador que permitiu aos alunos \u201cexplorar, desenvolver, testar, discutir e aplicar ideias\u201d (Normas, 1994, citado em Caldeira, 2009, p. 21).\nNo momento posterior, a professora solicitou a minha opini\u00e3o a cerca da sua presta\u00e7\u00e3o, com o prep\u00f3sito de enriquecer a sua reflex\u00e3o pessoal, o que impulsionou o tema da avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, para o qual fiquei desperta e sobre o qual refleti.\nComo previsto na Lei n.\u00b0 46/86, de 14 de outubro, no artigo 35.\u00b0, \u00e9 reconhecido o direito e o dever \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u201ca todos os educadores, professores e outros profissionais da educa\u00e7\u00e3o\u201d.\nA emerg\u00eancia do cont\u00ednuo investimento na forma\u00e7\u00e3o docente tem-se evidenciado uma vez que, como nos alertam Leal, Dinis, Massa e Rebelo (s. d.), \u201ca profiss\u00e3o docente tem vindo a complexificar-se\u201d (p. 1), sendo, cada vez mais, solicitado ao professor o cumprimento de outras fun\u00e7\u00f5es. Por isso, acrescentam as autoras, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 \u201choje, mais do que uma necessidade, uma obriga\u00e7\u00e3o moral e \u00e9tica os professores, reconhecidos como pe\u00e7as fundamentais no processo educativo e factor determinante no sucesso acad\u00e9mico dos alunos\u201d (p. 1).\nGarc\u00eda (1999, citado em Leal et al., s. d.) refor\u00e7a que essa continuidade formativa, mais do que parte integrante da forma\u00e7\u00e3o docente, requer \u201ca pr\u00f3pria vontade de forma\u00e7\u00e3o dos professores e o compromisso daqueles com esse prop\u00f3sito\u201d (p. 1). A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua come\u00e7a, portanto, na mentalidade e atitude de cada professor, que deve ser reflexivo. S\u00f3 assim, toma consci\u00eancia, reformula o seu pensamento e da\u00ed dever\u00e1 resultar uma altera\u00e7\u00e3o, em prol da melhoria do seu trabalho, o que se refletir\u00e1 no desenvolvimento dos seus alunos.\nDevo admitir que assistir a esta aula e estabelecer com a professora esta rela\u00e7\u00e3o de partilha de experi\u00eancias e saberes foi para mim um exemplo daquilo que pretendo alcan\u00e7ar enquanto pessoa e profissional.\nFigura 19 - Aula de Matem\u00e1tica (Polimin\u00f3s)\n1.2.8.\tRelato de Est\u00e1gio 8 - 01/ 06/ 2018 (1. \u00b0 ano)\nApresento neste relato o dia de atividades realizadas no \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Crian\u00e7a, pela turma do 1.\u00b0 ano (Escola A).\nEste foi, como n\u00e3o poderia deixar de ser, um dia planeado de maneira diferente, em que as crian\u00e7as foram dispensadas das aulas, em prol de um dia de atividades l\u00fadicas.\nNa parte da manh\u00e3, ainda na sala de aula, as crian\u00e7as tiveram liberdade de escolher as atividades que pretendiam realizar. Nesse sentido, algumas colaboraram com a professora na realiza\u00e7\u00e3o de um placar decorativo, alusivo ao dia em comemora\u00e7\u00e3o (ver Figura 20); outras distribu\u00edram-se em \u201ccantinhos\u201d, brincando com jogos de tabuleiro (ver Figura 21); outras, ainda, optaram por fazer desenhos, ler e/ou brincar com os seus pr\u00f3prios brinquedos.\nDefendendo uma perspetiva de aprendizagem atrav\u00e9s do brincar, Caldeira (2009) afirma que:\nbrincar \u00e9 um direito fundamental de todas as crian\u00e7as e qualquer uma deve estar em condi\u00e7\u00f5es de aproveitar as oportunidades educativas de modo a satisfazer as suas necessidades b\u00e1sicas de aprendizagem. Na escola, as crian\u00e7as devem ter oportunidades para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, atrav\u00e9s da descoberta, e inven\u00e7\u00e3o, elementos indispens\u00e1veis para a participa\u00e7\u00e3o activa no seu meio. (p. 39)\nEm refor\u00e7o \u00e0 sua teoria, a autora cita Cunha (1994, citado em Caldeira, 2009) para quem \u201cbrincar \u00e9 uma caracter\u00edstica primordial na vida das crian\u00e7as\u201d (p. 38), apontando a import\u00e2ncia do brincar associada \u00e0 aprendizagem, nomeadamente atrav\u00e9s do desenvolvimento social e pessoal da crian\u00e7a; a aprendizagem com prazer, espont\u00e2nea e sem medo de errar; a aquisi\u00e7\u00e3o de valores e h\u00e1bitos. Desta forma, defende o autor, a crian\u00e7a \u201cprepara-se para o futuro, experimentando o mundo em redor\u201d (p. 39).\nChegada a hora do intervalo, as crian\u00e7as foram encaminhadas para o espa\u00e7o do recreio, onde participaram em jogos organizados e dinamizados por monitores (ver Figura 22).\nNeto (1997) define jogo como \u201cuma das formas mais comuns de comportamento durante a inf\u00e2ncia\u201d (p. 5), sendo um \u201cprocesso de dar liberdade de a crian\u00e7a exprimir a sua motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca e a necessidade de explorar o seu envolvimento f\u00edsico e social sem constrangimentos\u201d (p. 21). O autor refor\u00e7a que resultados de estudos \u201crevelam efeitos positivos do jogo e da actividade f\u00edsica no melhoramento da percep\u00e7\u00e3o de si pr\u00f3prio (...), auto-estima, intera\u00e7\u00e3o social e bem-estar psicol\u00f3gico\u201d (p. 19). Tendo em conta a liga\u00e7\u00e3o do jogo \u00e0 atividade f\u00edsica e desta \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, tamb\u00e9m Serrano e Almeida (2016), enfatizam \u201ca import\u00e2ncia e benef\u00edcios da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, como fator\nPromotor de Sa\u00fade, envolvendo as fam\u00edlias e as crian\u00e7as associando-os ao exerc\u00edcio f\u00edsico ao jogo, \u00e0 sa\u00fade e ao bem-estar\u201d (p. 40), apelando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalho multidisciplinares, assentes na promo\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica.\nNa parte da tarde, a professora levou os alunos ao Jardim da Estrela (ver Figura 23), onde decorria um evento promovido pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa, em parceria com a Junta de Freguesia local. Com um vasto leque de atividades, desde insufl\u00e1veis e trampolins, jogos tradicionais, dramatiza\u00e7\u00f5es, espet\u00e1culos circenses e muitos outros, as crian\u00e7as puderam participar numa \u201cca\u00e7a ao tesouro\u201d, dando largas \u00e0 sua imagina\u00e7\u00e3o e entrar num mundo do \u201cfaz de conta\u201d, uma vez que esta atividade promovia a brincadeira de fingirem ser piratas. Esta foi, sem d\u00favida, uma excelente maneira de proporcionar \u00e0s crian\u00e7as um ambiente diferente e rico, impulsionador das mais variadas aprendizagens, tirando partido de um espa\u00e7o livre, t\u00e3o importante na rotina das crian\u00e7as.\nA prop\u00f3sito desta \u00faltima perspetiva que apresento, relativamente aos espa\u00e7os exteriores, Neto (1997) real\u00e7a a sua import\u00e2ncia e emerg\u00eancia da sua implementa\u00e7\u00e3o mais rotineira no ensino e n\u00e3o t\u00e3o pontual como se constata, ao ponto de, como alerta o autor, as \u201coportunidades de espa\u00e7o para brincar\u201d (p. 15) serem, \u201ccada vez mais, limitadas\u201d (p. 15).\nEnquanto mediadores do processo de ensino-aprendizagem, cabe-nos proporcionar \u00e0s crian\u00e7as contextos prop\u00edcios e vantajosos \u00e0s suas viv\u00eancias. Nada melhor do que aproximar as aprendizagens do mundo real ou como defende Conrad (1988, citado em Almeida 2002), com quem concordo plenamente:\nfaz\u00edamos melhor se despend\u00eassemos menos tempo com livros e mais tempo ao ar livre, (...) com coisas que s\u00e3o reais (...). Precisamos de ser livres para sonhar, imaginar e criar, para criar o nosso pr\u00f3prio conhecimento e descobrir a nossa pr\u00f3pria sabedoria (...). (p. 53)\nTermino citando a Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos da Crian\u00e7a (1989), cujo artigo 31 prev\u00ea que \u201cos Estados Partes reconhecem \u00e0 crian\u00e7a o direito ao repouso e aos tempos livres, o direito de participar em jogos e actividades recreativas pr\u00f3prias da sua idade e de participar livremente na vida cultural e art\u00edstica\u201d (p. 22).\nReconhecendo o direito e necessidade das crian\u00e7as ao lazer e aos espa\u00e7os livres e as vantagens do brincar no ensino, considero que este dia proporcionou in\u00fameras aprendizagens cognitivas, sociais e pessoais \u00e0s crian\u00e7as, enriquecidas pelo seu interesse, entusiasmo e prazer pelas pr\u00e1ticas. Julgo que ser\u00e1 uma mais-valia os professores tirarem partido destas vantagens, contemplando nas suas estrat\u00e9gias e metodologias, atividades\ncomo as que relatei, n\u00e3o como excecionais de dias festivos, mas como pr\u00e1tica corrente e habitual, dentro das possibilidades existentes em cada contexto e realidade escolares.\nFigura 20 - Elabora\u00e7\u00e3o do cartaz alusivo ao Dia Mundial\nda Crian\u00e7a\nFigura 21 - Jogos de tahu.lei.ro\nFigura 22 - Jogos no exterior\nFigura 23 - Atividades no Jardim da Estrela (Lisboa)\n1.2.9.\tRelato de Est\u00e1gio 9 - 18/ 06/ 2018 (1. \u00b0 ano)\nNeste relato proponho-me narrar uma aula que lecionei numa turma de 1.\u00b0 ano (Escola A), no \u00e2mbito de uma avalia\u00e7\u00e3o de dia inteiro por parte da professora cooperante, destacando as metas, estrat\u00e9gias e recursos que planeei, desenvolvi e apliquei na disciplina de Portugu\u00eas.\nNesta aula propus-me estimular a Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria, crendo, conforme Buescu, Morais, Rocha e Magalh\u00e3es (2015), que este dom\u00ednio \u201cvem dar mais consist\u00eancia e sentido ao ensino da l\u00edngua, fortalecendo a associa\u00e7\u00e3o curricular da forma\u00e7\u00e3o de leitores com a matriz cultural e de cidadania.\u201d (p. 8), motivada pelo gosto e h\u00e1bito pessoais de leitora, aliados ao reconhecimento das imensas vantagens da leitura e da literatura infantil para os quais fui desperta durante a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica.\nPor\u00e9m, uma das constata\u00e7\u00f5es que pude fazer durante os momentos de est\u00e1gio vai ao encontro do que Fontes, Botelho e Sacramento (s. d.) real\u00e7am relativamente \u00e0 problem\u00e1tica constante e atual da literatura infantil e juvenil, \u201cmotivo de preocupa\u00e7\u00e3o (...) de todos aqueles que de qualquer forma, t\u00eam miss\u00f5es educativas e formativas das novas gera\u00e7\u00f5es\u201d (p. 15). Estando ciente de que o papel da escola \u00e9 colmatar esses d\u00e9fices, desafiei-me a preparar uma aula que motivasse os alunos para o gosto e o h\u00e1bito pela leitura, enaltecendo a literatura infantil e o mundo do imagin\u00e1rio, aliado \u00e0 realidade quotidiana, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria A Manta, de Isabel Minh\u00f3s Martins, recomendada para este ano de escolaridade como leitura aut\u00f3noma, pelo Plano Nacional de Leitura.\nMagalh\u00e3es (2008a) defende que, \"no que respeita \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de oportunidades \u00e9 imperioso lembrar que h\u00e1 antecedentes que condicionam o acto de ler\" (p. 58), nomeadamente \"o leitor necessita de predisposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica (...) e de tempo dispon\u00edvel\" (p. 58); \"um espa\u00e7o apropriado (com algum conforto, luminosidade adequada, com sil\u00eancio) (...) e recursos materiais\" (p. 58). Tamb\u00e9m Sim-Sim (2009) concorda com contextos estimulantes de leitura e \u201cambientes positivos e ricos em oportunidades\u201d (p. 28) para promover e motivar os alunos para a leitura.\nEstando elucidada para a necessidade de promover estes contextos para um melhor ambiente, permiti aos alunos a liberdade de se disporem, no ch\u00e3o ou nos sof\u00e1s existentes no local, da forma que se sentissem mais \u00e0 vontade; optei por projetar a hist\u00f3ria numa tela, valendo-me da vantagem das novas tecnologias, muito embora a tenha lido recorrendo ao livro f\u00edsico, para dar oportunidade aos alunos de melhor visualizarem as ilustra\u00e7\u00f5es.\nA par destes aspetos procurei fazer uma leitura expressiva e em tom aud\u00edvel, aplicando diferentes estrat\u00e9gias de dinamiza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria em leitura, como tamb\u00e9m defendido por Sim-Sim (2009), para quem a leitura modelo deve contemplar \u201cconsistentemente estrat\u00e9gias de releitura (...), de antecipa\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o de acontecimentos, de questionamento sobre o que se ouviu ler e de contextualiza\u00e7\u00e3o do lido\u201d (p. 29).\nAssim, num momento de pr\u00e9-leitura, solicitei aos alunos a antecipa\u00e7\u00e3o de conte\u00fados atrav\u00e9s da ilustra\u00e7\u00e3o da capa e t\u00edtulo do livro, apelando \u00e0 sua criatividade e imagin\u00e1rio, bem como \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o oral. Durante a leitura, preocupei-me em ter dispon\u00edveis objetos reais e imagens de alguns objetos mencionados na hist\u00f3ria (ver Figura 24), nomeadamente uma manta de retalhos, que confecionei propositadamente para esta aula e que serviu de mote \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o da leitura participada e restantes atividades desta e outras disciplinas, ao longo do dia, bem como bijuterias, quadros impressos, entre outros, que ia retirando de uma cesta. Estendi a manta de retalhos por cima das pernas de alguns alunos (ver Figura 25) e todos deviam apontar um retalho e repetir a frase \u201cAh! e este, av\u00f3?\u201d, conforme a hist\u00f3ria, sempre que nesta surgia o di\u00e1logo entre as personagens, em que a neta questionava a av\u00f3 sobre as hist\u00f3rias de cada retalho, promovendo desta forma a sua participa\u00e7\u00e3o na leitura. Na fase posterior \u00e0 leitura, dirigi quest\u00f5es aos alunos, com o intuito de recontarem a hist\u00f3ria ouvida e a exprimirem os seus sentimentos e emo\u00e7\u00f5es, apelando \u00e0s suas viv\u00eancias familiares.\nalguns j\u00e1 falecidos) e aos quais t\u00eam ainda associados pertences, animais dom\u00e9sticos, carater\u00edsticas f\u00edsicas, objetos, entre outros. Curiosamente, um aluno partilhou que, em homenagem ao av\u00f4, que apenas conhecia pelas fotografias e pelas hist\u00f3rias contadas pelos seus familiares, o seu pai usava bigode, tal como o av\u00f4, ritual que, relatou o aluno de forma bastante emocionada, faria quest\u00e3o de dar continuidade. Esta partilha de experi\u00eancias permitiu-me constatar a compress\u00e3o por parte dos alunos da hist\u00f3ria e respetiva tem\u00e1tica, bem como levar os alunos a extrair e expor as suas emo\u00e7\u00f5es.\nSegundo Fontes et al. (s. d.), a leitura (subentenda-se, neste caso, o ouvir ler) \u201cpermite uma possibilidade de participar e construir ele pr\u00f3prio (...) de acordo com a sua experi\u00eancia e est\u00edmulo do ambiente, uma participa\u00e7\u00e3o, por vezes mesmo um verdadeiro transfert das personagens e acidentes descritos no livro para si pr\u00f3prio, para os seus convenientes e para os factos vividos no seu meio\u201d (p. 16), como pude comprovar.\nContar hist\u00f3rias permite-nos proporcionar aprendizagens emocionais e cognitivas essenciais para o desenvolvimento global da crian\u00e7a, como constata Veloso (2005), afirmando que \u201cos banhos lingu\u00edsticos que o acto de contar hist\u00f3rias proporciona representam um factor de grande import\u00e2ncia no desenvolvimento da crian\u00e7a; as compet\u00eancias que esta vai adquirindo permitem-lhe avan\u00e7os significativos na compreens\u00e3o do mundo e nas aprendizagens emocionais e cognitivas\u201d (p. 151). A literatura infantil exerce, assim, um papel de destaque para o desenvolvimento emocional das crian\u00e7as e de constru\u00e7\u00e3o da sua identidade, seja pelas emo\u00e7\u00f5es que o ato de contar ou ler hist\u00f3rias provoca nelas, seja pela forma como estas se reconhecem nas viv\u00eancias das personagens.\nDe modo a proporcionar estes contextos aos alunos, no meu entender, sustentada em Mendes (2013), o professor deve apostar na \u201cHora do Conto\u201d, incutida na rotina quase, se n\u00e3o, di\u00e1ria de sala de aula, como forma de envolver as crian\u00e7as num ambiente de afetos e emo\u00e7\u00f5es, imagin\u00e1rio e fantasia. A \u00abHora do Conto\u00bb convida-nos a estimular esses aspetos, cultivando nas crian\u00e7as o prazer da leitura. Defendendo esta ideia, Mendes (2013) afirma que a \u201cHora do Conto\u201d \u00e9:\no momento ideal para estimular esse amor e despertar nos mais novos o prazer da leitura, devendo tornar-se um ritual, um momento m\u00e1gico onde todos se silenciam para escutar, para saborear as palavras, para sentir no corpo e na alma o estremecimento que a leitura apaixonada proporciona. (p. 38)\nentre os alunos que come\u00e7aram a contar hist\u00f3rias semelhantes, sen\u00e3o mesmo iguais e nitidamente inventadas, dada a sua incoer\u00eancia. Por\u00e9m, em momento algum os descredibilizei. Pelo contr\u00e1rio, incitei o seu discurso, dando asas \u00e0 sua imagina\u00e7\u00e3o, pois diante de mim tinha a prova do alcance daquele que \u00e9 um dos objetivos de ouvir ler e ler literatura infantil: \u201cum percurso que conduz ao objetivo priorit\u00e1rio de compreens\u00e3o de textos (...) e (...) est\u00edmulo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica\u201d (Buescu et al., 2015, p. 8).\nA refor\u00e7ar o imagin\u00e1rio, mais uma vez, Fontes et al. (s. d.) defendem que a crian\u00e7a n\u00e3o se \u201ctorna mentirosa pela influ\u00eancia das descri\u00e7\u00f5es inveros\u00edmeis\u201d (p. 18). Ela simplesmente \u201cvive uma vida fant\u00e1stica, fora da realidade, e necessita dar expans\u00e3o a essa fantasia\u201d (p. 18), sendo, para tal necess\u00e1rio \u201cque as personagens e as cenas contadas tenham tamb\u00e9m um interesse formativo e bem informado que n\u00e3o levem a crian\u00e7a a uma situa\u00e7\u00e3o emocional, desconcertante e perturbante da sua vida afectiva\u201d (p.18). Cabe aos professores (e educadores) promover e permitir essa \u201cexpans\u00e3o\u201d e \u201cfantasia\u201d.\nFoi com esse objetivo que, no momento seguinte, e para finalizar as atividades propostas para a disciplina de Portugu\u00eas, dirigi os alunos \u00e0 sala, onde os orientei para a cria\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria oral, tendo como mote a hist\u00f3ria ouvida e um retalho da manta que foi escolhido por maioria de votos. Como estrat\u00e9gia para esta atividade utilizei diversos cart\u00f5es com imagens orientadores e impulsionadores de ideias para os alunos definirem in\u00edcios, personagens, enredos, locais, tempos e finais para as suas hist\u00f3rias. Foi com base neste material que coordenei o brainstorming das ideias dos alunos para a hist\u00f3ria a criar, as quais foram registadas num gui\u00e3o. Definidas as ideias, todos os alunos contribu\u00edram (oralmente) para a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, que redigi e, posteriormente, entreguei aos alunos (ver proposta de trabalho e hist\u00f3ria final no Anexo 3).\nDevo real\u00e7ar que na sua hist\u00f3ria os alunos deixaram vincado o conceito de literatura infantil, talvez pela sua familiaridade com este tipo de texto, j\u00e1 que, como se pode verificar em anexo, os alunos criaram uma hist\u00f3ria algo ins\u00f3lita, distanciada do mundo real, por\u00e9m onde a\u201d superioridade intr\u00ednseca do bem sobre o mal, do amor sobre \u00f3dio e da justi\u00e7a sobre a injusti\u00e7a\u201d (Aguiar e Silva, citado em Magalh\u00e3es, 2008b, p. 142) foi privilegiada.\nest\u00e3o derrogadas todas as leis, regras e conven\u00e7\u00f5es do mundo emp\u00edrico e da vida humana. (p.142)\nAssim, penso ter cumprido o meu principal intuito de promover o gosto e h\u00e1bito pela leitura e a literatura, o imagin\u00e1rio e a cria\u00e7\u00e3o, pretendendo aprofundar conhecimentos para melhorar e continuar a apostar na literatura e nos h\u00e1bitos de leitura (e escrita) de hist\u00f3ria juntos dos meus futuros educandos.\nFigura 24 - Cen\u00e1rio da hist\u00f3ria A Manta, de Isabel Minh\u00f3s Martins\nFigura 25 - Dinamiza\u00e7\u00e3o da leitura da obra A Manta, de Isabel Minh\u00f3s Martins\n1.2.10.\tRelato de Est\u00e1gio 10 - 29/ 06/ 2018 (1. \u00b0 ano)\nNeste \u00faltimo relato narro aquele que foi tamb\u00e9m o \u00faltimo dia de aulas da turma do 1.\u00b0 ano (Escola A), e para o qual foram agendadas atividades diferentes, com o intuito de celebrar o final do ano letivo e de fortalecer la\u00e7os entre a escola e a fam\u00edlia.\nNesse sentido, na parte da manh\u00e3 os pais e familiares dos alunos foram convidados a juntar-se \u00e0s crian\u00e7as na sala de aula e a participar num jogo dinamizado pela professora titular. O jogo consistia num modelo semelhante ao conhecido \u201cQuem quer ser milion\u00e1rio?\u201d. Em duplas, as crian\u00e7as e os familiares eram chamados ao quadro, onde a professora lhes apresentava, em cart\u00f5es, duas quest\u00f5es, uma relacionada com situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas de Matem\u00e1tica, e outra abordando conte\u00fados gramaticais da disciplina de Portugu\u00eas. As respostas eram dadas ap\u00f3s as crian\u00e7as e os adultos debaterem ou (caso necess\u00e1rio) ap\u00f3s resolvidas no quadro. Desta forma, a professora mostrou \u00e0s fam\u00edlias os conhecimentos explorados ao longo do ano letivo e permitiu \u00e0s crian\u00e7as demonstrarem as suas capacidades. De referir que, para n\u00e3o excluir nenhum aluno, cujos pais n\u00e3o estavam presentes, esses alunos jogaram com outros colegas e despectivos pais desses colegas.\nReis (2008) defende que \u201c\u00e9 com a fam\u00edlia e com a escola que a crian\u00e7a cresce, desperta a sua curiosidade e o desejo de aprender\u201d (p. 19), o que justifica a emerg\u00eancia das escolas e as fam\u00edlias estreitarem rela\u00e7\u00f5es. E para isso, nada melhor que envolver as fam\u00edlias no ambiente escolar, tornando-se ativas neles. Lighfoot (1987, citado em Reis, 2008) n\u00e3o descora \u00e0 escola e aos professores a responsabilidade de \u201cdesenvolverem\nestrat\u00e9gias no sentido de aumentar o envolvimento individual de todos os pais, no dia a dia da vida escolar dos filhos\u201d (p. 39).\nPosteriormente, na parte da tarde, teve lugar o concurso de dan\u00e7a (ver Figura 26), no qual participaram todas as turmas de Primeiro e Segundo Ciclos do Ensino B\u00e1sico. Este foi organizado pelos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, com o apoio de algumas alunas estagi\u00e1rias da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, que ensaiaram os alunos nos diversos estilos de dan\u00e7as; os professores titulares, que organizaram as listas de concorrentes e devidos pares; a dire\u00e7\u00e3o com a concretiza\u00e7\u00e3o de parcerias, nomeadamente com o Liceu Pedro Nunes, que disponibilizou o espa\u00e7o; e, ainda, com o aux\u00edlio indispens\u00e1vel dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e familiares, que se empenharam num excelente trabalho em equipa entre escola e fam\u00edlias na prepara\u00e7\u00e3o do guarda-roupa e acess\u00f3rios dos participantes.\nReconhecendo o que Lighfoot (1987, citando em Reis, 2008) defende, de caber \u201c\u00e0 fam\u00edlia o primeiro papel na educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as\u201d (pp. 38-39), a escola cumpriu o seu, de \u201creconhecer e valorizar o poder educativo dos pais, recorrendo a estrat\u00e9gias, de acordo com a realidade escolar e familiar\u201d (p. 39), promovendo, para tal, uma atividade a que fam\u00edlia e escola se dedicaram mutuamente.\nImporta destacar que o concurso de dan\u00e7a n\u00e3o foi uma obrigatoriedade curricular, mas, sim, uma atividade para a qual os alunos foram convidados a participar. A dan\u00e7a, propriamente dita, n\u00e3o foi nunca tida como um ensino formal de especializa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de dan\u00e7arinos.\nVerderi (2000) transmite-nos a convic\u00e7\u00e3o de que \u201cdan\u00e7ar \u00e9 t\u00e3o importante quanto falar, comunicar, mover-se, aprender matem\u00e1tica, sorrir\u201d (p. 50) e, por isso, apoia, precisamente, esta perspetiva de que a dan\u00e7a \u00e9 uma arte cujo ensino deve ser contemplado nas escolas, contudo deve ser \u201cespont\u00e2neo, nunca imposto, que nas\u00e7a a partir de uma proposi\u00e7\u00e3o, de um ato de vontade\u201d (p. 50). O autor intensifica que o prop\u00f3sito n\u00e3o \u00e9 propriamente ensinar a arte de dan\u00e7ar, mas sim desfrutar dessa arte. Claro que, se a esse objetivo acrescentarmos o facto de proporcionarmos novas aprendizagens relacionadas com a dan\u00e7a, tanto melhor.\nAinda assim, apesar de n\u00e3o ser um concurso oficial, este nunca foi assumido com desmazelo. Pelo contr\u00e1rio, foi encarado a s\u00e9rio, tendo havido lugar para jurado, avaliadores, contabilizados de votos, p\u00fablico, diplomas de participa\u00e7\u00e3o e pr\u00e9mios para \u201cMelhor dan\u00e7a\u201d e \u201cMelhor guarda-roupa\u201d, atribu\u00eddos a cada ano.\nCitando, novamente, Verderi (2000), \u201ca dan\u00e7a na escola deve proporcionar oportunidades para que o aluno possa desenvolver todos os seus dom\u00ednios do\ncomportamento humano\u201d (p. 32). Mais acrescenta que, atrav\u00e9s das atividades da dan\u00e7a, pretende-se:\nque a crian\u00e7a evolua quanto ao dom\u00ednio de seu corpo, desenvolvendo e aprimorando suas possibilidades de movimenta\u00e7\u00e3o, descobrindo novos espa\u00e7os, novas formas, supera\u00e7\u00e3o de suas limita\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es para enfrentar novos desafios quanto aos aspetos motores, sociais, afetivos e cognitivos. (p. 58).\nNo Programa de Express\u00e3o F\u00edsico-Motora do Primeiro Ciclo, nos princ\u00edpios orientadores, real\u00e7a-se que o conte\u00fado do respetivo programa \u201cassegura (...) condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento social da crian\u00e7a, principalmente pelas situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o com os companheiros\u201d (p. 35) e a dan\u00e7a \u00e9 incorporada no Bloco 6 -Actividades R\u00edtmicas Expressivas (dan\u00e7a).\nTal como Verderi (2000), tenho a convic\u00e7\u00e3o de que \u201ca verdadeira educa\u00e7\u00e3o deve formar o homem para a vida\u201d (p. 33), por isso, a necessidade de o despertar para as v\u00e1rias \u00e1reas, n\u00e3o pela inten\u00e7\u00e3o de formar e especializar, mas para despertar mentalidades e dar a conhecer um leque vasto e variado de oportunidades.\nFigura 26 - Concurso de Dan\u00e7a (alunos do 1.\u00b0 ano)\nCap\u00edtulo 2 - Planifica\u00e7\u00f5es\n2.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo\nEste cap\u00edtulo destina-se \u00e0 reflex\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de ensino. \u00c9 composto por uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica geral do tema, seguida da apresenta\u00e7\u00e3o (em quadro e em texto) e fundamenta\u00e7\u00e3o de uma sele\u00e7\u00e3o de oito planifica\u00e7\u00f5es elaboradas por mim e implementadas no \u00e2mbito das duas val\u00eancias.\n2.2.\tFundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\nConforme o Decreto-Lei n.\u00b0 240/2001, de 30 de agosto, planificar \u00e9 um ato intr\u00ednseco ao ato de lecionar, como consta no artigo 3.\u00b0, anexo n.\u00b0 1, II - Conce\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do curr\u00edculo, al\u00edneas b), c) e d), onde, como parte do desenvolvimento do processo de ensino e de aprendizagem, \u00e9 incumbido ao educador a tarefa de planificar:\nc)\tPlanifica a interven\u00e7\u00e3o educativa de forma integrada e flex\u00edvel, tendo em conta os dados recolhidos na observa\u00e7\u00e3o e na avalia\u00e7\u00e3o, bem como as propostas expl\u00edcitas ou impl\u00edcitas das crian\u00e7as, as tem\u00e1ticas e as situa\u00e7\u00f5es imprevistas emergentes no processo educativo;\nd)\tPlanifica actividades que sirvam objectivos abrangentes e transversais, proporcionando aprendizagens nos v\u00e1rios dom\u00ednios curriculares.\nTendo como refer\u00eancia Escudero (citado em Zabalza, 2000) planificar consiste:\nem prever poss\u00edveis cursos de ac\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno e plasmar de algum modo as nossas previs\u00f5es, desejos, aspira\u00e7\u00f5es e metas num projecto que seja capaz de representar, dentro do poss\u00edvel, as nossas ideias acerca das raz\u00f5es pelas quais desejar\u00edamos conseguir, e como poder\u00edamos levar a cabo, um plano para as concretizar. (pp. 47-48)\nAssim sendo, entende-se que no ato de planificar os educadores e professores antecipam acontecimentos e estipulam objetivos, meios e recursos que lhes permitam realizar ou alcan\u00e7ar esses acontecimentos. Refor\u00e7ando esta ideia, Zabalza (2000), defende que planificar acarreta \u201cum conjunto de conhecimentos, ideias ou experi\u00eancias sobre o fen\u00f3meno a organizar, que actuar\u00e1 como apoio conceptual e de justifica\u00e7\u00e3o do que se decide\u201d (p. 48), determina \u201cum prop\u00f3sito, um fim ou meta a alcan\u00e7ar que nos indica a dire\u00e7\u00e3o a seguir\u201d (p. 48) e torna concretiz\u00e1vel com \u201cuma estrat\u00e9gia de procedimento que inclui os conte\u00fados ou tarefas a realizar, a sequ\u00eancia das actividades e, de alguma forma, a avalia\u00e7\u00e3o ou encerramento do processo\u201d (p. 48). Como tal, o principal objetivo de planificar est\u00e1, assegura o autor, em \u201ctransformar e modificar o\ncurr\u00edculo para o adequar \u00e0s caracter\u00edsticas particulares de cada situa\u00e7\u00e3o de ensino\u201d (p. 54).\nTodos sabemos que os regulamentos e programas s\u00e3o tidos como uma planifica\u00e7\u00e3o geral e massiva que pretende abranger o ensino em que tudo e todos s\u00e3o contemplados como iguais. Por\u00e9m, Zabalza (2000) real\u00e7a que os protagonistas da planifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em primeiro lugar, cada estabelecimento escolar, que adequa \u201co programa geral, centralista, standart (.) \u00e0s caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de uma situa\u00e7\u00e3o concreta\u201d (p. 54) e, posteriormente, \u201cessas decis\u00f5es adquirir\u00e3o um novo sentido, ao serem acomodadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada turma e das diversas mat\u00e9rias, atrav\u00e9s das decis\u00f5es adaptadas por cada professor\u201d (p. 55) com base na \u201cinforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel (sobre os estudantes, as mat\u00e9rias e o os processos instrutivos) \u201d (p. 55) e nas suas \u201ccaracter\u00edsticas pessoais (.), que influenciar\u00e3o a forma como (.) manuseiam essa informa\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es. Tamb\u00e9m as limita\u00e7\u00f5es e possibilidades da instru\u00e7\u00e3o e as press\u00f5es do ambiente social afectar\u00e3o as decis\u00f5es adoptadas\u201d (p. 55).\nMas a planifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe \u00e0 escola e aos professores, nem a \u201cantecipar o que \u00e9 importante desenvolver para alargar as aprendizagens das crian\u00e7as (...) e agir, considerando o que foi planeado\u201d (p. 15), como esclarecem Silva et al. (2016). Planear, acrescentam as autoras, consiste em \u201cprever um conjunto de propostas a cumprir exatamente, mas estar preparado para acolher as sugest\u00f5es das crian\u00e7as e integrar situa\u00e7\u00f5es imprevistas que possam ser potenciadoras de aprendizagem\u201d (p. 15) e tirar partido do que surge espontaneamente em cada contexto e a partir de cada crian\u00e7a/aluno.\nDesta forma, Silva et al. (2016) justificam que:\nConsiderar a crian\u00e7a como agente do processo educativo e reconhecer-lhe o direito de ser ouvida nas decis\u00f5es que lhe dizem respeito confere-lhe um papel ativo no planeamento do curr\u00edculo, constituindo esta participa\u00e7\u00e3o uma estrat\u00e9gia de aprendizagem. Assim, planear com as crian\u00e7as, individualmente, em pequenos grupos ou no grande grupo s\u00e3o oportunidades de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es sobre o curr\u00edculo, em que a crian\u00e7a faz propostas, prev\u00ea como as vai p\u00f4r em pr\u00e1tica e com quem. Essa participa\u00e7\u00e3o constitui um meio de forma\u00e7\u00e3o pessoal e social, de desenvolvimento cognitivo e da linguagem e permite, ainda, que o grupo beneficie da diversidade de capacidades e saberes de cada crian\u00e7a. (p. 16)\n\u00c9 importante enaltecer que os modelos de planifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pretendem, nem s\u00e3o \u00fateis, quando \u201cr\u00edgidos e prescritos em que tudo \u00e9 muito previsto, restando pouca margem para o improviso\u201d, como alerta Zabalza (2000, p. 55), o que ali\u00e1s \u00e9 contraproducente, tendo em conta a influ\u00eancia da \u201cpr\u00f3pria din\u00e2mica imprevis\u00edvel do grupo\u201d (p. 55).\nAo permitir a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as/alunos, outros profissionais e at\u00e9 mesmo da fam\u00edlia no planeamento, tornando-o flex\u00edvel, garante-se a \u201ccoer\u00eancia do curr\u00edculo\u201d (Silva et al., 2016, p. 16) e o cumprimento do Decreto-Lei n.\u00b0 240/2001 de 30 de agosto, segundo o qual o educador/professor \u201cc) fomenta a coopera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as, garantindo que todas se sintam valorizadas e integradas no grupo\u201d e \u201cd) envolve as fam\u00edlias e a comunidade nos projectos a desenvolver\u201d.\nPor fim, planificar tem, tamb\u00e9m, uma componente reflexiva. Silva et al. (2016) entendem que \u201cplanear implica que o/a educador/a reflita sobre as suas inten\u00e7\u00f5es educativas\u201d (p.\t15), em momentos pr\u00e9vios, simult\u00e2neos e posteriores \u00e0s\natividades/propostas planificadas, no sentido de comparar o previsto (antes), com o necess\u00e1rio (durante) e o obtido (depois).\nEm suma, a planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ponte que os professores estabelecem entre os programas e os alunos, que envolvem v\u00e1rios intervenientes e propicia a reflex\u00e3o, estando sujeita a altera\u00e7\u00f5es, em benef\u00edcio do desenvolvimento do processo de ensino/aprendizagem e do respeito pelo ensino individual e n\u00e3o massivo.\n2.3.\tPlanifica\u00e7\u00f5es em quadro\n2.3.1.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 1 - 03/ 01/ 2017 (5 anos)\nNo Quadro 5 apresento a planifica\u00e7\u00e3o de um dia de atividades (ver Anexo 4), que coloquei em pr\u00e1tica com um grupo da faixa et\u00e1ria dos cinco anos (Escola A).\nQuadro 5 - Planifica\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Conhecimento do Mundo e Dom\u00ednios da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita e Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica\nContendo\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\t\tRecursos materiais\t\nLinguagem\t\t\u2713\tPromos cr a curiosidade das crian\u00e7as, levando-as \u00e0 descoberta do tema, atrases de uma adivinha e da montagem de um puzzle;\t\u2713\tPe\u00e7as do puzzle:\nOrale\t\t\u2713\tLer a hist\u00f3ria adaptada Os tris Reis Magos.\t\u2713\tLivro A3;\nAbordagem \u00e3\t30 min\t\u2713\tDingir quest\u00f5es acerca da histona;\t\t\nEscrita\t\t\u2713\tDialogar com as cnan\u00e7as acerca da simbologia dos presentes que os reis ofereceram ao menino Jesus:\t\t\n- Prazere\t\t\t\u2022 Mostrar imagens reiais ilustrativas dos presentes (ouro, incenso e mirra >.\t\t\nmotiva\u00e7\u00e3o para ler e escrever\t\t\u2713\t\t\u2713\tComputador, projetor, tela.\n\t\t\t\u2022 Dialogar com o grupo sobre as tradi\u00e7\u00f5es desta test nidade i cantar as Janeiras, comer Bolo-Rei.\t\t\n( onbeciniento\tlh\t\ttradi\u00e7\u00e3o espanhola). mostrando videos de imagens reais:\t\t\ndo Mundo\t\t\u2713\tFazer um Bolo-rei com o grupo \u2022\tSolicitar a colabora\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o da sala e prepara\u00e7\u00e3o e utens\u00edlios necess\u00e1rios; \u2022\tDistribuir toalhitas a cada crian\u00e7a para fazerem a higiene das m\u00e3os; \u2022\tRealizar a receita, acompanhando os passos atrav\u00e9s de um video; \u2022\tDialogar com as cnan\u00e7as sobro a tradi\u00e7\u00e3o do Bolo-Rei. apresentar algumas cunosidades* faia) e dar\t\u2713\tIngredientes e utens\u00edlios necess\u00e1rios para toalhitas. papel de vegetal parar cobnr as mesas, sacos de pl\u00e1stico\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\nDom\u00ednio da\t\t\toportunidade \u00e1s crian\u00e7as de partilharem as suas viv\u00eancias;\t\t\nEduca\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n- Subdom\u00ednio\t30 min.\t\u2713\tLevar as crian\u00e7as a outras salas para cantarem as Janeiras (Or tris reis do Oriente)\t\u2713\tCnan\u00e7as\n\t\t\t\u2022 Treinar e onentar previamente a letra da musica e solicitar as cnan\u00e7as que inventem gestos a\t\t\n\t\t\treproduzir ao longo da atua\u00e7\u00e3o.\t\t\nEste plano esta sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\t\nque as atividades visavam explorar as tradi\u00e7\u00f5es culturais associadas \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Dia de Reis.\nAssim, no dom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita, atrav\u00e9s da leitura da hist\u00f3ria Os Tr\u00eas Reis Magos (adaptado) e da explora\u00e7\u00e3o de algumas imagens reais (em tamanho A3), apresentei \u00e0s crian\u00e7as a lenda dos tr\u00eas Reis Magos, referindo que esta \u00e9 uma cren\u00e7a da religi\u00e3o crist\u00e3, relativamente ao nascimento de Jesus, mas que existem outras religi\u00f5es e culturas diferentes e at\u00e9 opostas.\nRelativamente ao recurso ao livro e imagens impressos em grandes dimens\u00f5es, Spodek e Saracho (1994, citados em Ruivo, 2009) defendem que:\nler, em voz alta, um livro grande \u00e9 uma experi\u00eancia semelhante \u00e0 de estar sentado \u00e0 frente numa sala de cinema. (...) Os livros grandes podem fazer com que a crian\u00e7a desempenhe um papel mais activo na aprendizagem (...) desenvolve o conceito de leitura e habilidades pr\u00f3-leitoras, tal como a progress\u00e3o esquerda-direita, ajuda a compreens\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es e das t\u00e9cnicas do impresso, d\u00e1 \u00e0 crian\u00e7a o sentido de \u2018linguagem escrita', desenvolve a discrimina\u00e7\u00e3o visual e o reconhecimento de letras e palavras. (p. 120)\nQuanto ao conte\u00fado abordado, Silva et al. (2016) apontam como aprendizagem a promover na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, \u201cconhecer e respeitar a diversidade cultural\u201d (p. 89), justificando, por isso, a minha op\u00e7\u00e3o de enfatizar h\u00e1bitos culturais e costumes de outras religi\u00f5es e pa\u00edses relativamente ao Natal.\nEnquanto educadores e professores devemos estar despertos para a diversidade cultural e de viv\u00eancias, respeitando, promovendo e tirando partido. O ensino deve ser universal e, por isso, n\u00e3o nos devemos centrar naquilo que s\u00e3o as realidades que nos s\u00e3o comuns, mas sim procurar conhecer e dar a conhecer outras. A prop\u00f3sito Silva et al. (2016) defendem que os conhecimentos devem contemplar \u201ccarater\u00edsticas f\u00edsicas, culturais e sociais da comunidade (...) em termos mais restritos\u201d (p. 88) aos ambientes pr\u00f3ximos, \u201ccomo em termos mais alargados\u201d (p. 88) de outras \u201czonas do pa\u00eds\u201d (p. 88) e \u201coutros pa\u00edses\u201d (p. 88).\nNa \u00e1rea do Conhecimento do Mundo, mostrei um v\u00eddeo de uma m\u00fasica alusiva \u00e0 lenda dos tr\u00eas Reis Magos, atrav\u00e9s do qual dei mote \u00e0 conversa sobre tradi\u00e7\u00f5es desta festividade como o cantar das Janeiras, comer Bolo-Rei, sem esquecer de mencionar as tradi\u00e7\u00f5es de outros pa\u00edses, como por exemplo Espanha e Brasil. Este di\u00e1logo promoveu a partilha de conhecimentos e viv\u00eancias das crian\u00e7as, que contaram aquelas que s\u00e3o as tradi\u00e7\u00f5es vividas pelas suas fam\u00edlias, tendo em conta as suas nacionalidades e regi\u00f5es do pa\u00eds de origem ou onde passam essa celebra\u00e7\u00e3o. Inclusivamente uma das crian\u00e7as do grupo era luso-espanhola e p\u00f4de confirmar e acrescentar curiosidades sobre a tradi\u00e7\u00e3o\nespanhola de abrir os presentes no Dia de Reis. Outras crian\u00e7as, afirmaram tamb\u00e9m ter esse costumo no seu seio familiar.\nA t\u00edtulo de curiosidade, falei tamb\u00e9m sobre a tradi\u00e7\u00e3o da \u201cfava\u201d no interior do Bolo-Rei, isto porque, a aprendizagem n\u00e3o deve contemplar \u201cs\u00f3 o momento presente como tamb\u00e9m o passado pr\u00f3ximo ou distante\u201d (p. 88) para que as crian\u00e7as n\u00e3o conhe\u00e7am apenas o seu presente e aquilo a que t\u00eam acesso. \u00c9 necess\u00e1rio compreender o passado para se perceber o presente e se antecipar o futuro.\nComo atividade de consolida\u00e7\u00e3o do tema desafiei as crian\u00e7as a fazermos um Bolo-Rei, n\u00e3o s\u00f3 porque acredito, tal como Silva et al. (2016) que \u201cas crian\u00e7as v\u00e3o compreendendo o mundo que as rodeia quando brincam, interagem e exploram os espa\u00e7os, objetos e materiais\u201d (p. 85), mas tamb\u00e9m por estar ciente de que o conhecimento \u00e9 proporcionado quanto mais l\u00fadica a atividade for, na qual as crian\u00e7as devem sempre ter um papel interventivo. Neste sentido, solicitei ao grupo a sua colabora\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o da sala e prepara\u00e7\u00e3o dos ingredientes e utens\u00edlios necess\u00e1rios (previamente dispostos numa mesa).\nPara a confe\u00e7\u00e3o do bolo, optei por recorrer \u00e0s novas tecnologias como estrat\u00e9gia para apresentar a receita, atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o de um v\u00eddeo. Silva et al. (2016) refor\u00e7am que, como se sabe, cada vez mais, \u201cas crian\u00e7as contactam com instrumentos e t\u00e9cnicas complexas e t\u00eam acesso atrav\u00e9s dos m\u00e9dia e das tecnologias digitais\u201d (p. 85), tendo acesso direto e constante \u00e0s tecnologias, que lhes proporcionam um mundo de informa\u00e7\u00e3o. Como tal, compartilhando da mesma opini\u00e3o que as autoras, h\u00e1 que saber gerir essa f\u00e1cil ades\u00e3o \u00e0s tecnologias e tirar partido das suas vantagens no ensino.\nPor fim, de maneira a promover o gosto pela m\u00fasica, incluindo a m\u00fasica no ensino e ensinando atrav\u00e9s da m\u00fasica, terminei as atividades, sugerindo \u00e0s crian\u00e7as cantarmos as janeiras nas salas de outros grupos da escola, desejando-lhes umas boas festas. Antes disso, fizemos um breve ensaio da letra de uma m\u00fasica escolhida pelas crian\u00e7as e criamos gestos para acompanhar. Posto isto, orientei o grupo at\u00e9 outra sala, onde surpreendemos o outro grupo e educadora, cantando-lhes as Janeiras. \u201cA m\u00fasica est\u00e1 presente na vida das crian\u00e7as desde muito cedo (...). A abordagem \u00e0 M\u00fasica no jardim de inf\u00e2ncia d\u00e1 continuidade \u00e0s emo\u00e7\u00f5es e afetos vividos nestas experi\u00eancias, contribuindo para o prazer e bem-estar da crian\u00e7a\u201d (p. 34), defendem Silva et al. (2016).\n2.3.2.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 2 - 21/ 03/ 2018 (4 anos)\nNo quadro abaixo apresento a planifica\u00e7\u00e3o de um dia de atividades (ver Anexo\n5) que concretizei com um grupo de quatro anos (Escola B).\nQuadro 6 - Planifica\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Conhecimento do Mundo\nPlano de Atividades\t\t\t\nComponentes/ Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\tRecursos niateriais/humanos\nConhecimento do Mundo - Abordagem\u00e0s ci\u00eancias\t30 min\tv Fazer alus\u00e3o ao diaNadonal da Poesia e ao imdo da Primavera: \u2022\tEnsinar \u00e0 s cnan\u00e7as umanma; S Solicitara colabora\u00e7\u00e3o do grupo para a montagem e legenda de umpuzzle com a imagem de ummorangueiro de grandes dimens\u00f5es; S Explorar o cor*e\u00fado das piarias* \u2022\tDialogar comas cnan\u00e7as sobre os diferentes tipos de plantas, os seus constituntes e fatores necessanos para o nascimer\u00edo, crescimento e desenvolvimento das mesmas, \u2022\tProj etai imagens reais. * Plantar uinrnoiangueuo solicitando a interven\u00e7\u00e3o das cnan\u00e7as para as difa entes tarefas (enchimerio do vaso de terra, coloca\u00e7\u00e3o dope do morangueiro na terra, rega, identifica\u00e7\u00e3o do vaso): \u2022\tDirigir quest\u00f5essobreosconhedmeilospartilhados.\t\u2713\tPuzzle A3 plastificado; \u2713\tCompilador, projetor, tela; 'S P\u00ea de morangueiro, vaso, terra (h\u00famus), rega dor com \u00e1gua, etiqueta de iderlifica\u00e7\u00e3o.\n\t30 min.\t\u2022S Dialogar com as cnan\u00e7as sobre as diferer\u00ed es utiliza\u00e7\u00f5es do fruto de morangueiro \u2022 Projetar imagens reais; Fazer umareceita de con\u00e7>ota de morango comas cnan\u00e7as. Projetar a receita ccmimagens reais; 'S Solicitar\u00e1s crian\u00e7as queem pares e frios se dirijam \u00e0 mesa disposta ao centro para realizarem diferentes tarefas (lavar e cortar o pseudo frito, colocar no recipierte, adicionar a\u00e7\u00facar, amimar osutensihos) Nota: A compota \u00abara acaoai3 da ser conteccionaia na cotar.ha e mais tarde provada pelo jmpo com tostas e sera dado \u00e0s crian\u00e7as a receita da mesma para tszerem em casa\tC ompitador proj et cr , tela; \u2713 Ingredientes, recipierles, varinha m\u00e1gica, facas (adequadas), toalhitas, etiqueta de identifica\u00e7\u00e3o da compota. Compota de morango, tostas, guardanapos, receitas\nEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\t\nNesta planifica\u00e7\u00e3o real\u00e7o as atividades que planeei para desenvolver o conte\u00fado das plantas comest\u00edveis, no \u00e2mbito da \u00e1rea do Conhecimento do Mundo. Importa, contudo, elucidar que no dom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita, dinamizei o conto da hist\u00f3ria Ainda Nada, de Christian Voltz, com um livro feito em cartolina A2. Esta hist\u00f3ria permitiu-me inserir o conte\u00fado, abordando a quest\u00e3o das plantas, da sua constitui\u00e7\u00e3o e ouvir as crian\u00e7as sobre o que elas sabiam a cerca disso, promovendo a comunica\u00e7\u00e3o oral e o gosto pela leitura.\nNo final da hist\u00f3ria, pedi a colabora\u00e7\u00e3o de algumas crian\u00e7as para montarmos um puzzle referente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o das plantas, promovendo, assim, o desenvolvimento da sua visualiza\u00e7\u00e3o espacial. Matos e Gordo (1993) referem que nos \u201cprogramas de Matem\u00e1tica parece estar subjacente uma preocupa\u00e7\u00e3o em envolver o aluno em actividades que contribuam para a constru\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das suas no\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas\u201d (p. 14) e acrescentam que a visualiza\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 \u201cfacilitadora de uma aprendizagem da Geometria (...). Engloba um conjunto de capacidades relacionadas com a forma como os alunos percepcionam o mundo que os rodeia, e com a sua capacidade de interpretar, modificar e antecipar transforma\u00e7\u00f5es dos objectos\u201d (p. 13). Os puzzles s\u00e3o apontados por diversos autores como bons desenvolvedores das capacidades espaciais.\nMundial da Poesia. Interligando ambos os factos com o conte\u00fado das atividades, ensinei \u00e0s crian\u00e7as uma rima de uma poesia sobre o morangueiro. Esta estrat\u00e9gia permitiu-me orientar as crian\u00e7as para a descoberta da planta comest\u00edvel sobre a qual iriamos falar.\nPosto isto, projetei imagens de v\u00e1rias plantas e os seus constituintes, questionando sempre as crian\u00e7as sobre o que elas j\u00e1 sabiam deste assunto, nomeadamente fun\u00e7\u00f5es de cada constituinte e necessidades da planta.\nDe maneira a tornar esta aprendizagem mais concreta, realizei duas atividades pr\u00e1ticas, uma da planta\u00e7\u00e3o de um morangueiro e outra da confe\u00e7\u00e3o de uma compota de morango, sendo que optei por projetar a receita atrav\u00e9s de imagens. No final do dia, as crian\u00e7as provaram o doce que confecionaram, com tostas, e levaram para casa a receita. Desta forma procurei impulsionar o envolvimento dos pais e dos filhos com as atividades escolares.\nCom estas atividades possibilitei \u00e0s crian\u00e7as o contato com uma realidade que n\u00e3o \u00e9 comum a todas, nem \u00e0 maioria. Assim, todas tiveram oportunidade de ver e manusear objetos e subst\u00e2ncias de uso corrente na jardinagem/ agricultura, aprendendo atrav\u00e9s da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o. Melhor que dizer \u00e0s crian\u00e7as como se faz \u00e9 p\u00f4-las a fazer, j\u00e1 diz o antigo ditado chin\u00eas \u201cN\u00e3o d\u00ea o peixe, ensine a pescar\u201d.\nSanches (2012) exp\u00f5e que \u201cnas pr\u00e1ticas educativas tradicionais, primeiro aprende-se e depois faz-se, mas os saberes que a forma\u00e7\u00e3o transmite, por vezes, n\u00e3o t\u00eam muito a ver com aquilo que as pr\u00e1ticas exigem\u201d (p. 145). Como alternativa, a autora defende a estrat\u00e9gia do \u201caprender fazendo\u201d (p. 145), em que as crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o ensinadas para fazer, mas fazem para saber. Mas para isso, como aponta a autor, \u00e9 necess\u00e1rio criar as oportunidades \u201cgerar e gerir as condi\u00e7\u00f5es, os meios e os recursos, mas principalmente as vontades\u201d.\nEssa vontade depende muito, na minha opini\u00e3o, do perfil do educador. Acredito que cabe \u00e0 escola, no papel do educador, promover contextos igualit\u00e1rios que permitam as mesmas oportunidades a todas as crian\u00e7as, de maneira a colmatar as desigualdades extraescolares, respeitando, no entanto, a singularidade de cada um.\n2.3.3.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 3 - 19/ 05/ 2017 (3 anos)\nSegue-se o Quadro 7 referente a um plano de atividades (ver Anexo 6) que realizei com um grupo da faixa et\u00e1rio dos tr\u00eas anos (Escola B), no qual realcei o dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e a \u00e1rea do Conhecimento do Mundo, explorando o tema transversal da classe de animais aves, dando como exemplo o pato.\nQuadro 7 - Planifica\u00e7\u00e3o Dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \u00c1rea do Conhecimento do Mundo\nPlano de Atividades\t\t\t\t\nComponentes Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\t\tRecursos ma teria is hnma nos\n\t\tZ\tDinamizai ojoso \u201d A ca\u00e7adas minhocas .\tFios cortados de l\u00e0preta\nDom\u00ednio da\t\t\t\u2022 Dividir o grup o em duas equipas, com as crian\u00e7as sentadas em duas filas horizontais. frente a\t(representa\u00e7\u00e3o das minhocas):\n\t30 min.\t\tfrente:\tz Estere\u00f3tipo de um pato com\nEduca\u00e7\u00e3o 1* i\u00faca\t\t\t\u2022 Explicar ojoso (restas e etapas).\tmola de roupa no bico;\n\t\t\t\u2022 Dar inicio ao jogo (possibilitar v\u00e1riasjogadas).\tZ 2 arcos.\n\t\tZ\tSolicitar \u00e1s crian\u00e7as que se sentem no ch\u00e0o em filas horizontais:\t\n\t\tZ Z\tExplorar a classe de animais das aves (pato); Mostrar o video de um epis\u00f3dio do desenho animado Ruca (.\u00ed Fam\u00edlia dos Patos) e dirigir quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o, de modo a orientar as crian\u00e7as a descobrirem o tema da atividade;\tZ Computador, projetor, tela, colunas.\n\t\tZ\tMostrar um video com imasens reais do nascimento de um pato e explicar o processo.\t\n\t\tz\tEstimular o imaginario das crian\u00e7as, pedindo-lhes que fa\u00e7am de contaque s\u00e3o uma fam\u00edlia de\t\nConhecimento do\t\t\tpatos;\t\nMundo\tlh\tz\tPedir \u00e1s crian\u00e7as que se sentem em circulo eprovocar a sua curiosidade quanto ao momento que se seguir\u00e1:\t\n- Abordagem\t\tz\tSimular o nascimento de um pato (com um ovo e pato reais);\tZ Caixa transportadora^pano,\n\u00e1s ci\u00eancias\t\tz\tDefinir rearas de seguran\u00e7a das crian\u00e7as e do animal:\tpato beb\u00ea e ovo de pato (reais);\n\t\tz\tDeixar as crian\u00e7as interagirem c om o pato de maneira a transmitir-lhes (crian\u00e7as e pato) confian\u00e7a para estabelecer umarela\u00e7\u00e0o e superarem medos;\t\n\t\tz\tPromover uma v ota\u00e7\u00e0o entre as crian\u00e7as para a escolha do nome do animal:\t\n\t\tz\tPartir dos conhecimentos das crian\u00e7as e do que elas observam para manter um discurso sobre as caracter\u00edsticas e h\u00e1bitos deste animal (perten\u00e7a a uma classe de enimnis caracter\u00edsticas f\u00edsicas, alimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, etc.), partilhar aleumas curiosidades e esclarecer d\u00favidas:\t\n\t\tz\tPermitir \u00e1s crian\u00e7as realizarem algumas tarefas. individualmente, de presta\u00e7\u00e3o de cuidados ao\tZ .Alimentos (p\u00e3o. aveia, etc.),\n\t\t\tanimal (alimenta\u00e7\u00e3o, limpeza do espa\u00e7o);\tmateriais de limpeza (panos,\n\t\tz\tConsolidar os conhecimentos explorados com amontasem de puzzles alusivos \u00e1s carater\u00edsticas f\u00edsicas de determinados animais, paiaiefor\u00e7ar as carater\u00edsticas que fazem com que o pato se\tsacos do lixo, p\u00e1s, etc.);\n\t\t\tenauadre nac\u00edas se animal das aves.\t\u2713 Puzzles (A3, plastificados).\nEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\nNo dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a minha estrat\u00e9gia para levar as crian\u00e7as a explorarem o seu corpo e mente incidiu na realiza\u00e7\u00e3o de um jogo l\u00fadico que consistia em dividir o grupo em duas equipas, sentadas no ch\u00e3o frente a frente, no meio das quais se encontravam dois arcos de cores diferentes, associadas a cada equipa. \u00c0 vez, um elemento de cada equipa tinha um minuto para apanhar o maior n\u00famero de fios de l\u00e3 (a representar minhocas), previamente espalhados junto aos arcos, com uma mola (colada ao bico de estere\u00f3tipo de pato) a colocar no interior dos arcos da cor correspondente \u00e0 sua equipa. Ganhava a equipa que mais \u201cminhocas\u201d reunisse no interior do seu arco, no fim de todos os elementos do grupo terem jogado. Para tal, orientei as crian\u00e7as para o espa\u00e7o exterior (recreio).\nSilva et al. defendem precisamente que \u201cos diferentes espa\u00e7os t\u00eam potencialidades pr\u00f3prias, cabendo ao/\u00e0 educador/a tirar partido de contextos, situa\u00e7\u00f5es e materiais (destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, naturais e reutiliz\u00e1veis) que permitam diversificar e enriquecer as oportunidades espec\u00edficas de atividade motora\u201d (p. 44).\nQuanto ao jogo como estrat\u00e9gia, fi-lo para promover \u201ca coopera\u00e7\u00e3o e a competi\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\u201d (p. 44) entre as crian\u00e7as, o seguimento de regras e a organiza\u00e7\u00e3o do grupo entre si \u201cpara atingir um fim comum aceitando e ultrapassando as dificuldades e os insucessos\u201d (p. 44), como apontam Silva et al. (2016), defensoras de que \u201cna abordagem l\u00fadica, que deve estar subjacente a toda a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o jogo constitui um recurso educativo, que \u00e9 apresentado de forma atrativa e tem em conta os interesses, motiva\u00e7\u00f5es e propostas das crian\u00e7as\u201d (p. 44). E, ainda, para desenvolver a motricidade fina das crian\u00e7as. Caldeira (2009) refere a prop\u00f3sito que \u201ccada crian\u00e7a apresenta o seu desenvolvimento motor pr\u00f3prio, por isso devem ser proporcionadas actividades (ex.\nJogos) que permitam a motricidade fina e global, de modo a que aprendam a utilizar melhor o seu corpo. A motricidade fina, ao ser trabalhada, permite a manipula\u00e7\u00e3o de diversos objectos\u201d (p. 18).\nCom este jogo pude relacion\u00e1-lo com \u201ca \u00e1rea de Forma\u00e7\u00e3o Pessoal e Social, pois contribui para o desenvolvimento da independ\u00eancia e autonomia das crian\u00e7as e das suas rela\u00e7\u00f5es sociais, constituindo ainda uma ocasi\u00e3o de promover estilos de vida saud\u00e1vel, ao fomentar a pr\u00e1tica regular do exerc\u00edcio f\u00edsico e o contacto com a natureza\u201d (Silva et al., 2016, p. 44) e tamb\u00e9m com o Conhecimento do Mundo.\nNo \u00e2mbito da \u00c1rea do Conhecimento do Mundo, a qual \u00e9 entendida por Silva et al. (2016) como uma simbiose com a \u201ccuriosidade natural da crian\u00e7a e (.) o seu desejo de saber e compreender porqu\u00ea\u201d (p. 85), comecei por mostrar ao grupo dois v\u00eddeos que me permitiram cativar o seu interesse (transmiss\u00e3o de um v\u00eddeo contextualizadora de uma s\u00e9rie de desenhos animados do seu gosto) uma vez que um educador deve estar:\natento aos interesses das crian\u00e7as e \u00e0s suas descobertas, para escolher criteriosamente quais as quest\u00f5es a desenvolver, interrogando-se sobre o seu sentido para a crian\u00e7a, a sua pertin\u00eancia, as suas potencialidades educativas e a sua articula\u00e7\u00e3o com os outros saberes. (p. 88).\nE tamb\u00e9m, a garantia da partilha de uma informa\u00e7\u00e3o fiel \u00e0 realidade (proje\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo de imagens reais), de maneira a n\u00e3o criar concess\u00f5es erradas e estereotipadas.\nSilva et al. (2016) fortalecem que a \u201ca finalidade essencial da \u00e1rea do Conhecimento do Mundo\u201d (p. 86) \u00e9 \u201clan\u00e7ar as bases da estrutura\u00e7\u00e3o do pensamento cient\u00edfico\u201d (p. 86) e para tal, \u201cimporta que haja sempre uma preocupa\u00e7\u00e3o de rigor, quer ao n\u00edvel dos processos desenvolvidos, quer dos conceitos apresentados, quaisquer que sejam os aspetos abordados e o seu n\u00edvel de aprofundamento\u201d (p. 86). Os v\u00eddeos serviram de contextualiza\u00e7\u00e3o e mote para a abordagem das carater\u00edsticas e h\u00e1bitos de vida e alimenta\u00e7\u00e3o dos patos, o que me permitiu cumprir os \u201cconte\u00fados relativos \u00e0 biologia (...) dos animais, do seu habitat e costumes (...)\u201d (p. 91) e dar a conhecer \u201cdiferentes animais, diferenciando-os pelas suas caracter\u00edsticas e modos de vida\u201d (p. 91).\nDe maneira a proporcionar ao grupo o \u201ccontacto com novas situa\u00e7\u00f5es que suscitam a sua curiosidade e o interesse por explorar, questionar descobrir e compreender\u201d (p. 85), simulei o nascimento de um pato, tendo levado um ovo real desta esp\u00e9cie e, para surpresa das crian\u00e7as, do interior do qual saiu, de facto, um pato verdadeiro. Claro que expliquei \u00e0s crian\u00e7as, auxiliada com um dos v\u00eddeos, o real processo de nascimento de um pato.\nEm seguida, deixei as crian\u00e7as interagirem, sob minha vigil\u00e2ncia, com o animal, proporcionando situa\u00e7\u00f5es em que elas puderam observar, tocar e alimentar o pato e, tamb\u00e9m, simular a limpeza do seu habitat tempor\u00e1rio, tendo explicado e mostrado no v\u00eddeo, as reais condi\u00e7\u00f5es de habitat em que esta esp\u00e9cie deve habitar, alertando e sensibilizando as crian\u00e7as do papel de cada um na preven\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e respeito pelos outros serves vivos (neste caso animais). Desta forma, interrelacionei tamb\u00e9m a Forma\u00e7\u00e3o Pessoal e Social, dado o incentivo \u00e0 \u201crela\u00e7\u00e3o com os outros, nos cuidados consigo pr\u00f3prio, e a cria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de respeito\u201d (p. 85).\nEsta atividade permitiu-me explorar na pr\u00e1tica e concretamente as carater\u00edsticas das aves, aproveitando sempre o que as crian\u00e7as j\u00e1 sabiam previamente a cerca desta esp\u00e9cie e classe animal. Conclui a atividade consolidando com a montagem de puzzles alusivos \u00e0s carater\u00edsticas f\u00edsicas do animal em conhecimento.\n2.3.4.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 4 - 23/ 05/ 2017 (3 anos)\nSegue-se, no Quadro 8, o excerto de uma planifica\u00e7\u00e3o de atividades (ver Anexo 7) que dinamizei para uma avalia\u00e7\u00e3o de uma hora, com o grupo dos tr\u00eas anos (Escola B), na qual destaco o dom\u00ednio da Matem\u00e1tica.\nQuadro 8 - Planifica\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio da Matem\u00e1tica\nPlano do Atividades\t\t\t\nComponentes Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\tRecursos materiais humanos\nDom\u00ednio da Matem\u00e1tica - N\u00fameros e Opera\u00e7\u00f5es\t20 min.\t/ Encaminhar as crian\u00e7as para os respectivos lugares; / Explicar o que s\u00e3o e para que servir\u00e3o os materiais dispostos nos seus lugares: / Apresentar situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, contextualizadas da hist\u00f3ria contada inicialmente, para trabalhar opera\u00e7\u00f5es (soma e subtra\u00e7\u00e3o), lateralidade, reconhecimento e associa\u00e7\u00e3o de cores, forma\u00e7\u00e3o de pares e realiza\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias.\tJ Material n\u00e3o estruturado (bases plastificadas, peda\u00e7os de corda, molas de madeira, estereotipo de meias em tecido, imagens moveis plastificadas, algarismos moveis (o mesmo material em grandes dimens\u00f5es -modelo).\n\tEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\nDe referir que o tema proposto explorar foi os animais, em particular a classe dos mam\u00edferos. Para introduzir o conte\u00fado, li a hist\u00f3ria O novelo da Massinhas, de Sheryl Webster, com recurso a um cen\u00e1rio m\u00f3vel. Na \u00e1rea do Conhecimento do Mundo apresentei um estere\u00f3tipo em 3D e dimens\u00f5es reais de uma ovelha, atrav\u00e9s do qual explorei as carater\u00edsticas gerais f\u00edsicas da classe dos mam\u00edferos e desta esp\u00e9cie em particular, tendo, tamb\u00e9m mostrado v\u00eddeos reais alusivos aos h\u00e1bitos de vida e alimenta\u00e7\u00e3o da ovelha e processos associados (tosquia, ciclo da l\u00e3, ordenha).\ndestrezas como a lateralidade, identifica\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o de cores. Para tal, disponibilizei a cada crian\u00e7a um material n\u00e3o estruturado, composto por uma folha de base plastificada (com o fundo de um relvado), no qual prendi uma corda em linha reta e paus de espetada (em representa\u00e7\u00e3o de um estendal), molas de madeira, estere\u00f3tipos de meias em tecido de v\u00e1rias cores e, ainda, a imagem plastificada de duas das personagens da hist\u00f3ria j\u00e1 referida, fazendo a ponte com os conte\u00fados abordados de tosquia das ovelhas e fabrico de vestu\u00e1rio em l\u00e3.\nCom este material comecei por estimular as crian\u00e7as para a contagem concreta das \u201cmeias\u201d que cada uma tinha. Segundo Castro e Rodrigues (2008), \u201cas compet\u00eancias de c\u00e1lculo em idade pr\u00e9-escolar desenvolvem-se em simult\u00e2neo com as suas compet\u00eancias de contagem\u201d (p. 29), processo que \u00e9 facilitado \u201crecorrendo a materiais concretos\u201d (p. 29). Contudo, as autoras esclarecem que \u201cembora as primeiras experi\u00eancias de contagem tenham, obrigatoriamente, que estar associadas a objectos, \u00e0 medida que v\u00e3o desenvolvendo o sentido de n\u00famero\u201d (p. 13) as crian\u00e7as v\u00e3o sendo capazes de se abstrair, como pude constatar.\nEm seguida trabalhei a identifica\u00e7\u00e3o de cores, dando a indica\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as que uma personagem tinha certo n\u00famero de \u201cmeias\u201d na sua metade do \u201cestendal\u201d e a outra personagem outra quantidade, fazendo a distin\u00e7\u00e3o das \u201cmeias\u201d pela cor. A lateralidade e a motricidade foram outras das capacidades exploradas, tendo solicitado \u00e0s crian\u00e7as que dispusessem as personagens m\u00f3veis em determinados pontos da base (cima, baixo, esquerda, direita, etc.) e prendessem as \u201cmeias\u201d no \u201cestendal\u201d com as molas de madeira, emparelharem as meias, consoante as cores. Pude concluir que quanto mais pequenas eram as molas mais dificuldade de motricidade fina as crian\u00e7as revelavam. Explorei no\u00e7\u00f5es de n\u00famero, de maior, menor ou igual e orientei as crian\u00e7as na concretiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s do manuseamento do material para tornar o c\u00e1lculo concreto. De notar que todos os exerc\u00edcios foram representados igualmente, por mim e por algumas crian\u00e7as, num modelo em grandes dimens\u00f5es.\nNo final, pedi \u00e0s crian\u00e7as que reproduzissem com o material uma sequ\u00eancia de \u201cmeias\u201d que representei no \u201cestendal\u201d de grandes dimens\u00f5es. Posteriormente, as crian\u00e7as puderam criar e apresentar as suas pr\u00f3prias sequ\u00eancias e, no final, brincar \u00e0 vontade com o material.\nNesse sentido, refor\u00e7o que cabe aos educadores proporcionar ambientes ricos em experi\u00eancias estimulantes para que as crian\u00e7as possam desenvolver as suas capacidades inatas e outras, e foi isso que procurei fazer.\n2.3.5.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 5 - 26/ 06/ 2017 (5 anos)\nDestaco no Quadro 9 a planifica\u00e7\u00e3o que implementei numa avalia\u00e7\u00e3o partilhada com uma parceira de est\u00e1gio, com um grupo de cinco anos (Escola B), na qual distingo as atividades (ver Anexo 8) que dinamizei no Dom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita.\nQuadro 9 - Planifica\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita\nPlano de Atividades\t\t\t\nComponentes/ Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\tRecursos mat\u00e9ria is/humanos\nDom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita -\tLinguagem e comunica\u00e7\u00e3o oral -\tConsci\u00eancia lingu\u00edstica -\tAbordagem \u00e0 escrita -\tPrazer e motiva\u00e7\u00e3o para ler e escrever\t30 min.\t\u2022S Distribuir a proposta de atividade \u00e0s crian\u00e7as e os respectivos materiais necess\u00e1rios, fazendo as dividas explica\u00e7\u00f5es para as crian\u00e7as trabalharem sem a minha orienta\u00e7\u00e3o: Z Fazer a dinamiza\u00e7\u00e3o de uma li\u00e7\u00e3o da cartilha: \u2022\tRecordar a li\u00e7\u00e3o anterior e apresentar a nova; \u2022\tConsolidar a nova li\u00e7\u00e3o com atividades l\u00fadicas (ordenar letras m\u00f3veis para descobrir palavras, desenhar no quadro a giz com o dedo h\u00famido a grafia da letra da li\u00e7\u00e3o estudada, etc,); \u2022\tDar oportunidade \u00e0s crian\u00e7as que foram \u00e0 li\u00e7\u00e3o de realizar a proposta de atividade; Z Fazer a corre\u00e7\u00e3o da proposta com as crian\u00e7as.\tZ Proposta de atividade, sacos com letras m\u00f3veis, material n\u00e3o estruturado (paleta de pintor) -material para cada crian\u00e7a.\nEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\t\nDevo esclarecer que esta atividade surgiu interligada \u00e0 \u00e1rea do Conhecimento do Mundo, que apresentei no Relato 4, em que explorei a profiss\u00e3o de pintor, partindo do exemplo do famoso artista Wassily Kandinsky.\nSilva et al. (2016) apontam que a \u201ca aprendizagem da l\u00edngua oral e escrita deve ser concebida como um processo de apropria\u00e7\u00e3o cont\u00ednuo que se come\u00e7a a desenvolver muito precocemente e n\u00e3o somente quando existe ensino formal\u201d (p. 60). \u00c9, por isso, necess\u00e1rio come\u00e7ar a estimular e a sensibilizar as crian\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar.\nNos jardins-escola onde estagiei defende-se essa pr\u00e1tica. Em particular, nos grupos da faixa et\u00e1ria dos cinco anos a estimula\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento e aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem oral e escrita \u00e9 feita atrav\u00e9s do M\u00e9todo Jo\u00e3o de Deus, utilizando como recurso f\u00edsico a Cartilha Maternal.\nRuivo (2009) distingue estes dois conceitos afirmando que \u201ca Cartilha \u00e9 o suporte f\u00edsico do M\u00e9todo e que uma coisa n\u00e3o existe sem a outra, sendo que podem fisicamente estar separadas, mas quem n\u00e3o compreender o M\u00e9todo dificilmente far\u00e1 bom uso da Cartilha\u201d (p. 118).\nRespeitando a metodologia implementada e na qual tive forma\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio da Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita recorri a este m\u00e9todo e recurso para estimular as crian\u00e7as \u00e0 leitura. Viana (2002, citado em Ruivo, 2009) defende que \u201ca leitura \u00e9 uma actividade criativa e formativa que favorece o desenvolvimento integral da crian\u00e7a\u201d (p. 60) mas para tal \u00e9 necess\u00e1rio \u201cque as crian\u00e7as adquirem o m\u00e1ximo de experi\u00eancias na manipula\u00e7\u00e3o formal das regras e das rela\u00e7\u00f5es\u201d (p. 60). Esta teoria, segundo Ruivo (2009), reporta \u00e0 metodologia Jo\u00e3o de Deus em que \u201cas crian\u00e7as aprendem facilmente as regras de leitura se estas lhe forem apresentadas de uma forma organizada, met\u00f3dica e di\u00e1ria\u201d (p. 60).\nSegundo Ruivo (2009), o M\u00e9todo Jo\u00e3o de Deus op\u00f5e-se aos m\u00e9todos sil\u00e1bicos, privilegiando a palavra como unidade principal da leitura, e \u201cinsere-se no Modelo Interactivo\u201d (p. 100) porque a estrat\u00e9gia permite que a crian\u00e7a passe \u201cquase em simult\u00e2neo do processo de descodifica\u00e7\u00e3o (estrat\u00e9gia do tipo Bottom-up) para o processo de compreens\u00e3o (estrat\u00e9gia do tipo Top-down)\u201d (p. 118). \u201cSe por um lado a crian\u00e7a faz a sua aprendizagem come\u00e7ando por identificar o nome e a leitura das diferentes letras, de imediato lhe \u00e9 solicitado que elabore um discurso oral sobre a palavra lida, inserindo-a em frases de forma a enriquecer o seu vocabul\u00e1rio, a sua linguagem, a sua express\u00e3o oral\u201d (p. 130), acrescenta Ruivo (2009), refor\u00e7ando o caracter interativo do m\u00e9todo.\nUtilizando, ent\u00e3o, o m\u00e9todo apresentado, a atividade que desenvolvi subdividiu-se em duas partes: a dinamiza\u00e7\u00e3o de uma li\u00e7\u00e3o de Cartilha e a aplica\u00e7\u00e3o de uma proposta de trabalho. Assim, primeiramente distribui o material e expliquei a atividade, de forma a poderem realiz\u00e1-la sem a minha orienta\u00e7\u00e3o, enquanto estivesse na li\u00e7\u00e3o da Cartilha. Todas as crian\u00e7as tinham um material n\u00e3o estruturado, realizado por mim com materiais recicl\u00e1veis, alusivo \u00e0 paleta de um pintor, um saco com letras m\u00f3veis e uma proposta de trabalho. Com este material as crian\u00e7as deveriam descobrir uma palavra, organizando as letras m\u00f3veis corretamente. Para tal, primeiro tinham que realizar no concreto o que estava representado na proposta e a partir da\u00ed organizar as letras de forma a encontrar a palavra. Conclu\u00edda esta tarefa, deveriam transcrever para a proposta a palavra. Caso terminassem antes do fim do tempo estipulado, as crian\u00e7as tinham indica\u00e7\u00e3o para realizar o mesmo processo com outras letras, tentado descobrir novas palavras, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio regist\u00e1-las.\nsup\u00f5em e nem exigem que todos os alunos respondam no mesmo n\u00edvel\u201d (p. 135). Foi com base nesta perspetiva e ciente dos diferentes ritmos de aprendizagem do grupo, que tive em considera\u00e7\u00e3o os n\u00edveis de aprendizagem de cada crian\u00e7a e adaptei a mesma atividade a cada uma, n\u00e3o tendo dado a mesma palavra a todas as crian\u00e7as, mas sim palavras compostas pelas letras j\u00e1 conhecidas por cada uma. Esta informa\u00e7\u00e3o foi-me disponibilizada pela educadora, com base na sua grelha avaliativa, atrav\u00e9s da qual, conforme Ruivo (2009), \u201co professor/educador consegue estabelecer, para cada crian\u00e7a, a m\u00e9dia de tempo que ela leva em cada li\u00e7\u00e3o\u201d (p. 134)\nEnquanto isso, eu dinamizei uma li\u00e7\u00e3o da Cartilha com um grupo de crian\u00e7as. Quando terminou a li\u00e7\u00e3o as crian\u00e7as puderam realizar a proposta j\u00e1 explicada.\nA prop\u00f3sito da estrat\u00e9gia de grupos e da Cartilha como recurso f\u00edsico, Ruivo cita Maria da Luz de Deus (1997), que sistematizou:\nO livro deve ser grande, bem impresso, com letras que facilmente fixem a aten\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. As li\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas a grupos de tr\u00eas ou quatro crian\u00e7as, de prefer\u00eancia escolhidas entre elas. Essa pequena equipa, que funciona como tal, torna as li\u00e7\u00f5es mais vivas, e equilibra em interac\u00e7\u00e3o o comportamento individual de cada aluno: os mais r\u00e1pidos e extrovertidos desbloqueiam os mais t\u00edmidos e hesitantes. Nunca responder\u00e3o em coro, o que seria muito errado, cada um falar\u00e1 por sua vez, mas est\u00e3o todos empenhados numa mesma tarefa. Apesar de trabalhar em grupo, a aprendizagem deve ser personalizada. (pp. 349-350)\nRuivo alega que compete ao educador, \u201cter uma s\u00f3lida compreens\u00e3o dos conceitos que subjazem ao desenvolvimento de compet\u00eancias como s\u00e3o a leitura e a express\u00e3o escrita\u201d (Sim-Sim, 2001, citada em Ruivo, 2009) e \u201cimplementar estrat\u00e9gias adequadas para promover e optimizar a compreens\u00e3o da funcionalidade da leitura atrav\u00e9s do uso de material liter\u00e1cito diversificado, condi\u00e7\u00e3o sem a qual pode estar comprometido o sucesso escolar de uma crian\u00e7a\u201d (p. 65). Foi nesse sentido que complementei as estrat\u00e9gias inerentes ao m\u00e9todo com as desenvolvidas por mim, com recurso a materiais facilitadores e do seu interesse.\nEm suma, reconhe\u00e7o que esta metodologia permite \u00e0s crian\u00e7as desempenhar um papel ativo no seu desenvolvimento da linguagem oral e escrita.\n2.3.6.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 6 - 13/ 04/ 2018 (2.\u00b0 ano)\nO Quadro 10 retrata uma planifica\u00e7\u00e3o de uma aula de dia inteiro (ver Anexo 9) que coloquei em pr\u00e1tica numa turma de 2.\u00b0 ano, na qual destaco unicamente as atividades desenvolvidas na disciplina de Portugu\u00eas.\nQuadro 10 - Planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Portugu\u00eas\nPlano de Atividades\t\t\t\t\t\nComponentes/' Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\t\tRecursos matetiais/liun\u00edanos\t\n\t\t\u2713\tOrientar os alunos na descoberta do conte\u00fado a exploran\t\u2713\tC\u00f3digo (folhas A4\n\t\t\t*\tDecifrar um c\u00f3digo de s\u00edmbolos associados a cada letra do alfabeto (exposto no quadro): \u2022\tDar pistas aos alunos para a descoberta de duas palavras a escrever na proposta de\t\tplastificadas):\n\tlh\t\ttrabalho (individual):\t\t\n\t\t\tDialogar e dirigir quest\u00f5es sobre o conte\u00fado desvendado: O que s\u00e3o not\u00edcias? Atrav\u00e9s de que meios1' fontes temos acesso \u00e3s not\u00edcias? Qual o objetivo das not\u00edcias? A que tipo de texto pertence a not\u00edcia?\t\t\n\t\tz\tDistribuir a cada par jornais, revistas e folhetos e solicitar aos alunos que selecionem, um exemplo de uma not\u00edcia: \u2022 Partir das suas escolhas para interpretar, analisar e definir as caracter\u00edsticas do tipo de texto\t\u2713\tJornais, revistas, folhetos;\nPortugu\u00eas\t\t\tinformativo \u2014 a not\u00edcia;\t\t\n\t\tZ\tLer e interpretar uma not\u00edcia, previamente seleccionada, e explicar e identificar, a partir dessa\t\t\nLeitura e escrita:\t\t\tnot\u00edcia, as caracter\u00edsticas deste tipo de texto (antet\u00edtulo, t\u00edtulo, subt\u00edtulo, par\u00e1grafo lead, corpo\t\t\n-Texto informativo\t\t\tda noticia);\t\t\n(A not\u00edcia)\t\tz\tComparar as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos sobre o que \u00ea uma noticia e as conclus\u00f5es\t\t\n\t\tz\tposteriores: Realizar a proposta de trabalho em turma.\tz\tProposta de trabalho (individual), exemplar em\n\t\t\tZ Intervalo\t\tA3;\n\t\tz\tDispor a sala em grupos e deixar as crian\u00e7as formarem os seus grupos; Consolidar o conte\u00fado, orientando urna atividade de grupo: \u2022 Entregar a cada grupo uma folha A3 (apenas com o cabe\u00e7alho e nota de rodap\u00e9) e um\tz\tProposta de trabalho de grupo (tamanho A3), envelopes com recortes de not\u00edcias, cola batom, imagens ilustrativas de noticias (tamanho A3).\n\t\t\tenvelope com recortes de uma noticia (diferentes para cada grupo);\t\t\n\tth\t\t\u2022\tSolicitar aos grupos que montem as noticias e as legendetn, tendo em conta a estrutura e caracteri sticas deste tipo de texto, e associem as not\u00edcias \u00e0s imagens ilustrativas, expostas no quadro; \u2022\tAuxiliar os grupos quando solicitado; Dar oportunidade aos grupos de apresentarem e explicarem o seu trabalho \u00e1 turma:\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\tz\tExpor os trabalhos no placar.\t\t\nEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\t\nPara esta aula foi-me proposto explorar um tipo de texto, tendo como exemplo a not\u00edcia.\nAp\u00f3s dinamizar uma atividade de descoberta do conte\u00fado, atrav\u00e9s da descodifica\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo, identificar as conce\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre este tipo e exemplo de texto e apresentar as suas caracter\u00edsticas, optei por consolidar o conte\u00fado dinamizando um trabalho de grupos, definidos pelos pr\u00f3prios alunos, em que estes tinham que montar (numa folha A3 apenas com cabe\u00e7alho) uma not\u00edcia cortada em partes, legend\u00e1-la, tendo em conta a sua estrutura, associ\u00e1-la a uma imagem e fazer a apresenta\u00e7\u00e3o da not\u00edcia e do seu trabalho aos restantes grupos. Durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos entrevi junto de cada grupo, auxiliando-os em pequenos problemas que foram surgindo e orientando-os, a fim de melhorar o seu desempenho (individual e de grupo).\nOptei por esta estrat\u00e9gia de trabalho de grupos por acreditar nas vantagens de uma aprendizagem cooperativa, definida por Lopes e Silva (2009) como \u201cuma metodologia com a qual os alunos se ajudam no processo de aprendizagem, actuando como parceiros entre si e com o professor, visando adquirir conhecimentos\u201d (p. 4). Fathman e Kessler (1993, citados em Lopes &amp; Silva, 2009) acrescentam que a coopera\u00e7\u00e3o na aprendizagem \u201cse estrutura cuidadosamente para que todos os alunos interajam, troquem informa\u00e7\u00f5es e possam ser avaliados de forma individual pelo seu trabalho\u201d (p. 3), com o objetivo de todos os envolvidos \u201cmaximizarem a sua pr\u00f3pria aprendizagem e a dos outros colegas\u201d (p. 3), acrescenta Balkcom (1992, citado em Lopes &amp; Silva, 2009).\nPor\u00e9m, Lopes e Silva (2009) alertam para a confus\u00e3o que muitas fezes se faz por muitos considerarem que \u201cp\u00f4r os alunos a trabalhar em grupo para aprenderem (...) \u00e9 o mesmo que estruturar a coopera\u00e7\u00e3o entre os alunos\u201d (p. 15). Os autores refutam esta perspetiva, afirmando que a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais que a organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o da sala e \u201cque estar fisicamente perto dos colegas a discutir a mat\u00e9ria uns com os outros,\najudarem-se, ou partilharem materiais\u201d (p. 15), n\u00e3o sendo rejeitada a import\u00e2ncia destas situa\u00e7\u00f5es para uma aprendizagem cooperativa. Contudo, existem fatores \u201cfundamentais para que se estabele\u00e7a um processo cooperativo\u201d (p. 4), enumerados pelos autores, que passo a citar:\n\u201cresponsabilidade individual por informa\u00e7\u00f5es reunidas pelo esfor\u00e7o do grupo; interdepend\u00eancia positiva, de forma que os alunos sintam que ningu\u00e9m ter\u00e1 sucesso, a n\u00e3o ser que todos tenham sucesso; e desenvolvimento da capacidade de analisar a din\u00e2mica do grupo e trabalhar a partir dos prolemas\u201d. (p. 4)\nA par destes elementos, os autores acrescentam, ainda, a relev\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o estimuladora e motivacional e as compet\u00eancias sociais.\nPara que, de facto esta aprendizagem cooperativa seja proporcionada, o professor tem tamb\u00e9m, como n\u00e3o podia deixar de ser, um desempenho essencial. Segundo Lopes e Silva (2009), \u201cquando se empregam grupos formais de aprendizagem cooperativa\u201d (p. 21), o professor deve ter a preocupa\u00e7\u00e3o de, previamente,\n1) especificar os objectivos (...); 2) tomar uma s\u00e9rie de decis\u00f5es antes de dar a aula; 3) explicar a tarefa e a interdepend\u00eancia positiva aos alunos; 4) supervisionar a aprendizagem e intervir junto dos grupos para dar apoio \u00e0 tarefa ou para melhorar o desempenho interpessoal e grupal dos alunos e 5) avaliar a aprendizagem dos alunos e ajud\u00e1-los a determinar o n\u00edvel de efic\u00e1cia com que funcionou o grupo. (p. 21)\nEm suma, a grande causa e, simultaneamente, a melhor vantagem que o trabalho de grupo proporcionou na minha atividade foi permitiram-me tirar partido dos diferentes n\u00edveis de capacidades dos alunos, em prol de uma melhor compreens\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do conte\u00fado explorado, e possibilitar que todos os alunos interviessem ativamente na sua aprendizagem e na dos colegas.\nPartilhando a mesma perspetiva de Lopes e Silva (2009), estou convicta de que a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem cooperativa no ensino torna-se vantajosa, n\u00e3o s\u00f3 pelo pr\u00f3prio processo de interc\u00e2mbio de saberes e capacidades, mas como sendo uma prepara\u00e7\u00e3o para o futuro.\n2.3.7.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 7 - 18/ 06/ 2018 (1.\u00b0 ano)\nA planifica\u00e7\u00e3o do Quadro 11 contempla uma aula (ver Anexo 10) que realizei no\n\u00e2mbito da disciplina de Estudo do Meio numa turma de 1.\u00b0 ano (Escola A).\nQuadro 11 - Planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Estudo do Meio\nPlano de Atividades\t\t\t\nComponentes/ Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\tRecursos ma te ria is/h u m a u os\nEstudo do Meio - A descoberta dos materiais e objetos (manusear objetos em situa\u00e7\u00f5es concretas)\tlli\tJ Organizar a turma em grupos e explicar a atividade; Explorar a metodologia de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: *\tApresentar uma situa\u00e7\u00e3o contextualizadora; *\tLevar os alunos ao enunciado do problema - \u201c\u00c8 poss\u00edvel unir retalhos de tecido sem costurar?\" *\tIdentificar as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos; *\tDar oportunidade aos grupos de dialogarem para chegarem a um consenso quanto aos recursos que julgam necessitar para resolverem o problema; *\tEstipular um porta-voz em cada grupo para ir buscar o material escolhido; *\tEstipular regras de seguran\u00e7a e comportamento; *\tDeixar os alunos colocarem em pr\u00e1tica as suas teorias, auxiliando-os, quando solicitado (executar algumas tarefas cujo processo ou material n\u00e3o seja poss\u00edveis de realizar pelos alunos); *\tSolicitar aos grupos partilha de resultados, promovendo e mediando o di\u00e1logo de grupos; *\tFazer o confronto das conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos com os resultados e conclus\u00f5es; *\tDar resposta ao problema; *\tAbordar a tem\u00e1tica do problema, apresentando a profiss\u00e3o de costureira e o fabrico de tecido: *\tMostrar v\u00eddeos e imagens; *\tQuestionar os alunos sobre novas pesquisas do seu interesse; *\tDeixar os alunos manusearem uma m\u00e1quina de costura, com o meu aux\u00edlio (unir peda\u00e7os de tecido, costurando-os).\tComputador, projetor, tela, colunas; J Materiais diversos param cada grupo (retalhos de tecido, l\u00e3, furador, cola batom, fita-cola. linhas....); M\u00e1quina de costura.\nEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\t\t\t\nNesta atividade privilegiei a metodologia do trabalho pr\u00e1tico, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o de problemas. O problema surgiu de um contexto real em que, a prop\u00f3sito da hist\u00f3ria lida, dei a cada aluno um retalho e o nosso objetivo era, com esses retalhos, fazermos uma manta. Contudo n\u00e3o poder\u00edamos cozer nem \u00e0 m\u00e3o, nem \u00e0 m\u00e1quina, uma vez que n\u00e3o disp\u00fanhamos dos materiais necess\u00e1rios para tal. Os alunos depararam-se, atrav\u00e9s desta situa\u00e7\u00e3o contextualizadora, com o problema \u201c\u00c9 poss\u00edvel unir retalhos de tecido sem costurar?\u201d.\nApresentado o problema, procurei conhecer e entender as previs\u00f5es dos alunos e as suas conce\u00e7\u00f5es a cerca de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o do problema. Desta forma pude identificar individualmente as suas conce\u00e7\u00f5es alternativas.\nPreviamente organizei a sala em grupos e dispus os \u201ckits\u2019\u201d dos materiais numa bancada. Estipulei regras e normas de seguran\u00e7a e apresentei a toda a turma os materiais, uma vez que eram diferentes.\nAp\u00f3s a situa\u00e7\u00e3o contextualizadora e a defini\u00e7\u00e3o do problema, nomeei chefes em cada grupo, incumbidos da tarefa de irem buscar o kit escolhido em consenso entre os elementos do grupo. Posto isto, dei tempo aos grupos para observarem e experimentarem o material, combinarem uma estrat\u00e9gia, execut\u00e1-la, melhor\u00e1-la ou alter\u00e1-la, definirem tarefas e voltarem a debater sobre o resultado final e planearem a apresenta\u00e7\u00e3o do material, estrat\u00e9gias aplicadas e resultado final. Nessa apresenta\u00e7\u00e3o os grupos foram chamados junto ao quadro, estando dispostos a responder \u00e0s poss\u00edveis quest\u00f5es dos colegas. Desta forma, todos os grupos interagiram entre si e tomaram conhecimento das estrat\u00e9gias e recursos usados por todos, concluindo que mediante o mesmo problema existem v\u00e1rias possibilidades de solu\u00e7\u00e3o ou, pelo contr\u00e1rio, existem problemas dif\u00edceis ou imposs\u00edveis de solucionar, tendo em conta, neste caso, a inadequa\u00e7\u00e3o do material e ou estrat\u00e9gias. No final, apresentei um PowerPoint para falar\ncom as crian\u00e7as sobre a profiss\u00e3o de costureira e o processo de fabrico do tecido e pedi aos alunos sugest\u00f5es para novas atividades.\nOptei pela pr\u00e1tica da resolu\u00e7\u00e3o de problema, uma vez que nos objetivos gerais do Programa de Estudo do Meio (2006) prop\u00f5e-se \u201cutilizar alguns processos simples de conhecimento da realidade envolvente (observar, descrever, formular quest\u00f5es e problemas, avan\u00e7ar poss\u00edveis respostas, ensaiar, verificar), assumindo uma atitude de permanente pesquisa e experimenta\u00e7\u00e3o\u201d (p. 103). Sobre a estrat\u00e9gia da resolu\u00e7\u00e3o de problemas, Thouin (2013) afirma que \u201cem mat\u00e9ria de ci\u00eancias e tecnologias, as atividades que permitem a evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos das crian\u00e7as s\u00e3o principalmente do tipo \u00abproblema\u00bb\u201d (p. 9). O autor acrescenta que \u201cum problema completo come\u00e7a geralmente por atividades de contextualiza\u00e7\u00e3o, \u00e0s quais se segue uma atividade de resolu\u00e7\u00e3o do problema e termina com atividades de integra\u00e7\u00e3o e de enriquecimento\u201d (p. 9).\nA situa\u00e7\u00e3o contextualizadora permitiu-me, conforme Thouin (2013), situar \u201co tema abordado num contexto significativo para as crian\u00e7as\u201d (p. 10) e partir dele para ouvir as conce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o tema em quest\u00e3o. Assim, pude recolher informa\u00e7\u00f5es que me permitiram \u201cintervir posteriormente de uma forma mais estruturada\u201d (p. 10).\nA defini\u00e7\u00e3o do problema refor\u00e7a o autor, \u201cpermite que as crian\u00e7as comparem as suas solu\u00e7\u00f5es e escolham as que consideram ser as melhores\u201d (p. 11). Posto isto verifiquei alguma \u201cevolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos express\u00f5es pelas crian\u00e7as durante a contextualiza\u00e7\u00e3o\u201d (p. 11).\nThouin (2013) alega que a observa\u00e7\u00e3o e manuseamento do material pode \u201cajudar as crian\u00e7as a resolver mais facilmente um problema\u201d (p. 10) e que as instru\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a s\u00e3o essenciais ao desenrolar da atividade.\nOs conceitos cient\u00edficos subjacentes \u00e0s principais solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis s\u00e3o necess\u00e1rios para que os alunos \u201ccompreendam ou memorizem (.) os conceitos\u201d (p. 11), assim como as atividades de integra\u00e7\u00e3o que \u201cpermitem fazer uma s\u00edntese dos conhecimentos adquiridos\u201d (p. 11). Por fim, o enriquecimento da atividade \u00e9 feito atrav\u00e9s de sugest\u00f5es para futuros problemas a resolver.\nA resolu\u00e7\u00e3o de problemas \u00e9, na minha opini\u00e3o, com base na experi\u00eancia como aluna e estagi\u00e1ria, uma metodologia que desenvolve valores e capacidades que v\u00e3o muito al\u00e9m das aprendizagens cient\u00edficas.\n2.3.8.\tPlanifica\u00e7\u00e3o 8 - 22/ 06/ 2018 (3.\u00b0 ano)\nNa planifica\u00e7\u00e3o que apresento na Quadro 12 apresento o plano de uma atividade (ver Anexo 11) que desenvolvi no \u00e2mbito da disciplina de Portugu\u00eas, numa turma de 3.\u00b0 ano (Escola A).\nQuadro 12 - Planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Portugu\u00eas\nPlano de Atividades\nComponentes/ Conte\u00fado\tDura\u00e7\u00e3o\tEstrat\u00e9gias\tRecursos niateriais/huinanos\nPortugu\u00eas Compreens\u00e3o de texto (narrativo)\t20 min.\t/ Contextualizar os alunos quanto \u00e0s atividades a realizar; / Definir regras de comportamento; V Interpretarum texto narrativo e explorar alguns conte\u00fados gramaticais: \u2022\tExplicar aos alunos que iremos ver um v\u00eddeo de uma hist\u00f3ria contada em sombras chinesas e que essa \u00e9 a hist\u00f3ria do texto lacunar; \u2022\tVisualizar ov\u00eddeo; \u2022\tFazeraleituramodelodotextoadaptadodahist\u00f3riarepresentadanov\u00eddeo; \u2022\tPedir a alguns alunos a leitura de excertos do texto e preencher simultaneamente os espa\u00e7os lacunares; \u2022\tDirigir quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o (do texto e do v\u00eddeo) e de conte\u00fados gramaticais (tempos verbais, classe de palavras, classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de palavras, etc.) \u2022\tFazer interdisciplinaridade com a disciplina de Hist\u00f3ria, dirigindo quest\u00f5es. \u2022\tSolicitar aos alunos a partilha da sua opini\u00e3o e emo\u00e7\u00f5es sentidas a prop\u00f3sito do v\u00eddeo.\t/ Computador, projetor, quadro interativo, colunas; / Texto lacunar.\nEste plano est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es\nNesta atividade propus-me explorar um texto lacunar intitulado Um pa\u00eds chamado Portugal, adaptado de uma hist\u00f3ria dramatizada numa pe\u00e7a de teatro de sombras chinesas, interpretado pelo grupo Shadows Team, no programa televisivo Got Talent Portugal (2016).\nComecei por esclarecer os alunos sobre a atividade e em seguida projetei o v\u00eddeo do teatro de sombras, no qual eram contadas duas hist\u00f3rias em paralelo (a do nascimento de um pa\u00eds e a vis\u00e3o de duas gera\u00e7\u00f5es (av\u00f3 e neta) e um casal jovem que cresce nesse pa\u00eds, chamado Portugal).\nAp\u00f3s o visionamento, do v\u00eddeo fiz a leitura modelo do texto e pedi a alguns alunos que procedessem \u00e0 leitura de alguns par\u00e1grafos, preenchendo simultaneamente os espa\u00e7os lacunares. Lido e preenchido o texto, passei \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o, dirigindo quest\u00f5es literais, inferenciais, de aprecia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e, ainda, gramaticais.\nProcurei, assim, promover o alargamento lexical do vocabul\u00e1rio dos alunos, o seu desenvolvimento oral e a \u201cflu\u00eancia de leitura (nas suas vertentes da velocidade, da precis\u00e3o e da pros\u00f3dia)\u201d (Buescu et al., 2015, pp.7-8), ter perce\u00e7\u00e3o da compress\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos alunos face ao texto, promover a partilha de opini\u00f5es e trabalhar quest\u00f5es gramaticais (fonologia, classe de palavras, morfologia, lexicologia e sintaxe), facilitando a interpreta\u00e7\u00e3o textual. J\u00e1 o exerc\u00edcio lacunar possibilitou-me, posteriormente, avaliar as dificuldades a n\u00edvel ortogr\u00e1fico. Assim, cumpri alguns objetivos gerais estupidados para a disciplina de Portugu\u00eas, na Organiza\u00e7\u00e3o Curriculares e Programas (2006), onde se prev\u00ea a necessidade de \u201cutilizar a leitura com\nfinalidades diversas (prazer e divertimento, fonte de informa\u00e7\u00e3o, de aprendizagem e enriquecimento da L\u00edngua)\u201d (p. 137) e \u201cdesenvolver a compet\u00eancia de leitura relacionando os textos lidos com as suas experi\u00eancias e conhecimento do mundo\u201d (p. 138). Relativamente \u00e0 estrat\u00e9gia do v\u00eddeo, foi uma forma de \u201cutilizar diferentes recursos expressivos com uma determinada inten\u00e7\u00e3o comunicativa\u201d (p. 138).\nSim-Sim (2007) afirma que ler \u00e9 muito mais que decifrar letras. Para a autora \u201cler \u00e9 compreender, obter informa\u00e7\u00e3o, aceder ao significado do texto\u201d (p. 7). Nesse sentido, acrescenta que a compreens\u00e3o da leitura resume-se \u00e0 \u201catribui\u00e7\u00e3o de significado ao que se l\u00ea, quer se trate de palavras, de frases ou de um texto\u201d (p. 7). Por isso, revela que na leitura importa \u201ca apreens\u00e3o do significado da mensagem, resultando o n\u00edvel de compreens\u00e3o da interac\u00e7\u00e3o do leitor com o texto\u201d (p. 7).\nPor\u00e9m, Sim-Sim (2007) alega que a compreens\u00e3o do texto depende \u201cda experi\u00eancia e do conhecimento que o leitor tem sobre a vida e sobre o Mundo e tamb\u00e9m da riqueza lexical que (...) possui\u201d (p. 8). Justifica, por isso, que \u201cperante o mesmo texto, dois leitores podem obter n\u00edveis de compreens\u00e3o diferentes e o mesmo leitor, perante dois textos diversos, pode atingir n\u00edveis de compreens\u00e3o distintos\u201d (p. 7). Ainda, assim, a autora aponta para mutualidade da influ\u00eancia do conhecimento do leitor para interpretar um texto com a necessidade de ler para obter conhecimento. Sim-Sim refere-se a este facto como um \u201cc\u00edrculo virtuoso\u201d (p. 8), em que se reconhece que \u201ca leitura alarga o conhecimento que o leitor tem sobre a realidade e aumenta o leque de voc\u00e1bulos conhecidos\u201d (p. 8) mas, ao mesmo tempo, as viv\u00eancias do leitor ajudam-no e facilitam a interpreta\u00e7\u00e3o de textos.\nDada a complexidade do processo de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, Sim-Sim desperta para a emerg\u00eancia do \u201censino da compreens\u00e3o da leitura\u201d (p. 9) que, segundo a autora, \u201ctem de incluir (.) estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas direccionadas para o desenvolvimento do conhecimento lingu\u00edstico das crian\u00e7as, para o alargamento das viv\u00eancias e conhecimento que possuem sobre o Mundo e para o desenvolvimento de compet\u00eancias espec\u00edficas de leitura\u201d (p. 9).\nA leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos \u00e9 sem d\u00favida uma aprendizagem a promover no ensino, dada a sua influ\u00eancia nas atividades mais quotidianas da vida.\nCap\u00edtulo 3 - Dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o\n3.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo\nA tem\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o serve de mote \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do atual cap\u00edtulo, na qual defino o conceito e abordo a pertin\u00eancia e atualidade do assunto. A estrutura do cap\u00edtulo contempla, tamb\u00e9m, a apresenta\u00e7\u00e3o de quatro dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o, elaborados e aplicados nas atividades e aulas planeadas em ambas as val\u00eancias, nas diferentes \u00e1reas, dom\u00ednios e disciplinas.\nSelecionei, portanto, um dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o que apliquei em contexto da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e tr\u00eas referentes ao Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico, procurando apresentar um leque diversificado de avalia\u00e7\u00f5es, quanto ao tipo de dispositivo, faixas et\u00e1rias, n\u00edveis de escolaridade e \u00e1reas, dom\u00ednios e disciplinas.\nEm prol de uma melhor compreens\u00e3o dos dispositivos, surge o subt\u00f3pico em que se prev\u00ea uma sucinta contextualiza\u00e7\u00e3o da atividade/ aula. Em seguimento, surge outro subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, organizados em quadro, para uma melhor consulta e an\u00e1lise dos mesmos. Dessa an\u00e1lise adv\u00eam os resultados, devidamente apresentados sob a forma de gr\u00e1fico, inseridos no corpo do texto, e sobre os quais tecerei uma breve reflex\u00e3o.\nA salientar, desde j\u00e1, que os dispositivos e respetivas grelhas de corre\u00e7\u00e3o em relato podem ser consultados em anexo.\n3.2.\tFundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\nAo abrigo da legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, \u201ca avalia\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento integrante e regulador da pr\u00e1tica educativa\u201d desde a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e \u201cem cada n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e ensino e implica princ\u00edpios e procedimentos adequados \u00e0s suas especificidades\u201d, conforme previsto na Circular n.\u00b0 4/DGIDC/2011. Por\u00e9m, este \u00e9 um termo que h\u00e1 muito gera disc\u00f3rdia e pol\u00e9mica, tendo em conta a subjetividade que acarreta.\nNo seio de tais discrep\u00e2ncias, v\u00e1rios autores apontam a defini\u00e7\u00e3o d\u00fabia que se tem deste conceito e a confus\u00e3o que emerge com outros termos como a \u00abclassifica\u00e7\u00e3o\u00bb, o que coloca em causa a real fun\u00e7\u00e3o do ato de avaliar.\nSegundo Fernandes (2005), a n\u00e3o exist\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o estanque e consensual do termo \u00abavaliar\u00bb prende-se com a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas educativos assentes \u201cem culturas de avalia\u00e7\u00e3o diferentes\u201d (p. 23). Uns \u201cdesenvolvem uma cultura\nassente na concep\u00e7\u00e3o de que o prop\u00f3sito primordial da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o de melhorar as aprendizagens (.) e regular sistematicamente e deliberadamente o ensino e a aprendizagem\u201d (p. 23), cujo princ\u00edpio afeto \u00e9 o de que \u201ctodas as crian\u00e7as e jovens podem aprender (...)\u201d (p. 23) e, como tal, a avalia\u00e7\u00e3o surge como um meio para \u201cajudar os alunos a superarem as suas dificuldades\u201d (p. 23). Em contrapartida, outros regem-se pela \u201cconcep\u00e7\u00e3o de que o principal prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o de classificar (.) e certificar\u201d (p. 23), rejeitando a teoria de que todo e qualquer aluno pode e \u00e9 capaz de aprender. Terceiros, n\u00e3o rejeitam a coexist\u00eancia de ambas as culturas, compatibilizam \u201cas duas vis\u00f5es (.) reconhecendo a necessidade de articular as fun\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o formativa com as da avalia\u00e7\u00e3o certificativa\u201d (p. 23).\nRibeiro e Ribeiro (1990) refutam esta perspetiva de simultaneidade, refor\u00e7ando que os termos \u201cavaliar e classificar\u201d (p. 337) t\u00eam vindo a ser utilizados \u201cindiscriminadamente\u201d (p. 337), da\u00ed a confus\u00e3o gerada que suscita a incompreens\u00e3o dos conceitos, ao ponto de se falar em \u201c\u00abavalia\u00e7\u00e3o dos alunos\u00bb (quando, de facto, se vai proceder \u00e0 sua \u00abclassifica\u00e7\u00e3o\u00bb) \u201d (p. 337), sendo, assim, violados os reais prop\u00f3sitos da avalia\u00e7\u00e3o. Os autores promulgam a distin\u00e7\u00e3o dos termos, propondo as respetivas defini\u00e7\u00f5es. Assim, para Ribeiro e Ribeiro (1990), \u201cavaliar corresponde a uma an\u00e1lise cuidada das aprendizagens conseguidas face \u00e0s aprendizagens planeadas, o que se vai traduzir numa descri\u00e7\u00e3o que informa os professores e alunos sobre os objetivos atingidos e aqueles onde se levantaram dificuldades\u201d (p. 337) e tem como vantagens o facto de que:\na)\tmotiva os alunos, ao inform\u00e1-los dos novos conhecimentos e aptid\u00f5es que adquiriram, isto \u00e9, do sucesso que obtiveram relativamente a certas aprendizagens;\nb)\tfornece, tamb\u00e9m aos alunos (.) informa\u00e7\u00e3o que lhes permite orientar os seus esfor\u00e7os, com o apoio do professor, no sentido de ultrapassar as dificuldades relativamente \u00e0s aprendizagens n\u00e3o conseguidas;\nc)\tpermite ao professor identificar pontos onde o plano delineado n\u00e3o resultou, conceber estrat\u00e9gias alternativas de remedia\u00e7\u00e3o, reorganizar a planifica\u00e7\u00e3o feita \u00e0 luz dos resultados reais obtidos;\nd)\tproporciona, por fim, em sistemas escolares onde s\u00e3o atribu\u00eddas notas aos alunos (sistemas h\u00e1 onde n\u00e3o se adopta este procedimento) uma base indispens\u00e1vel \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de resultados. (pp. 337-338)\nJ\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o, entendem os autores, cinge a \u201cinforma\u00e7\u00e3o proporcionada pela avalia\u00e7\u00e3o\u201d (p. 338) a uma \u201cescala de valores\u201d (p. 338) com o objetivo de \u201ccomparar e seriar resultados\u201d (p. 338) que determinar\u00e3o a \u201cpromo\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos alunos no sistema escolar\u201d (p. 338). Ribeiro e Ribeiro (1990) apontam, inclusive, algumas desvantagens da metodologia classificativa como:\nsubstituir a informa\u00e7\u00e3o que o professor necessita sobre as aprendizagens dos alunos por uma \u00abmedida\u00bb que nada esclarece; construir a preocupa\u00e7\u00e3o fundamental de todo o\nprocesso, gerando um sentido de competi\u00e7\u00e3o pouco desej\u00e1vel; causar ansiedade e nervosismo, levando os alunos \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas negativas tais como copiar, memorizar e outras. (p. 338)\nAinda assim, os mesmos autores reconhecem que n\u00e3o se pode desvalorizar a necessidade da classifica\u00e7\u00e3o, cujas \u201cfun\u00e7\u00f5es, importantes (.) t\u00eam sido (.) desvirtuadas por n\u00e3o serem utilizadas em contextos adequados\u201d (p. 338). Segundo os autores, a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u201cformalidade exigida pelo sistema (.) que pode ser facilmente cumprida\u201d (p. 339). Por\u00e9m, n\u00e3o dispensa uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Ou seja, o que os autores nos tentam fazer entender \u00e9 que \u201cn\u00e3o pode haver classifica\u00e7\u00e3o sem uma avalia\u00e7\u00e3o que a procede e fundamenta mas pode haver avalia\u00e7\u00e3o sem que qualquer classifica\u00e7\u00e3o tenha de se lhe seguir\u201d (p. 339), o que \u00e9 facilmente compreens\u00edvel, uma vez que existem v\u00e1rios tipos de avalia\u00e7\u00e3o e nem todos pressup\u00f5em classifica\u00e7\u00e3o.\nPerante tal diversidade e antagonismo de teorias, parece-me necess\u00e1rio apresentar o conceito de avalia\u00e7\u00e3o proposto nos documentos oficiais publicados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o (DGE). Assim, nas OCEPE, Silva et al. (2016) defendem que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201ccomo uma forma de conhecimento direcionada para a\u00e7\u00e3o\u201d (p. 15), na medida em que \u201cavaliar consiste na recolha da informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para tomar decis\u00f5es sobre a pr\u00e1tica\u201d (p. 15). Essa informa\u00e7\u00e3o resulta num \u201cconjunto organizado de elementos\u201d provenientes da simbiose entre as estrat\u00e9gias diversificadas que cada educador utiliza, \u201cde acordo com as suas conce\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas\u201d (p. 15) para fazer o registo das observa\u00e7\u00f5es individuais de cada crian\u00e7a, e \u201cos documentos resultantes do processo pedag\u00f3gico e da intera\u00e7\u00e3o com pais/fam\u00edlia e outros parceiros\u201d (p. 15).\nAs autoras real\u00e7am nesta rela\u00e7\u00e3o de partilha de informa\u00e7\u00e3o um outro fator determinante no processo de avalia\u00e7\u00e3o e ensino em geral, j\u00e1 mencionado na fundamenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo anterior: \u201co envolvimento ativo\u201d (p. 15) n\u00e3o s\u00f3 das crian\u00e7as e educadores, mas tamb\u00e9m de outros profissionais e da fam\u00edlia. Para tal, os educadores devem incitar nos seus educandos um esp\u00edrito (auto) cr\u00edtico, promovendo a sua (auto) reflex\u00e3o relativamente ao \u201cque fez, como e com quem, como poderia continuar, melhorar ou fazer de outro modo\u201d (p. 15), levando-os a consciencializarem-se dos seus progressos e dificuldades a ultrapassar. Esta reflex\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria e igualmente feita pelos educadores/professores sobre os seus discentes, mas tamb\u00e9m relativamente a si pr\u00f3prios, e ainda por todos os intervenientes no processo, a fim de melhorar e proporcionar estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem.\nTal como autores anteriormente citados, Silva et al. (2016) tamb\u00e9m estabelecem um paralelismo entre os termos \u00abavaliar\u00bb e \u00abclassificar\u00bb, explicando que a etimologia da palavra \u00abavaliar\u00bb remete para \u201ca atribui\u00e7\u00e3o de um valor\u201d (p. 15), o que justifica e esclarece a confus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com a classifica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 importante esclarecer que \u201ca educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar n\u00e3o envolve nem a classifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem da crian\u00e7a, nem o ju\u00edzo de valor sobre a sua maneira de ser\u201d (p. 15). Nesta val\u00eancia, apenas se documentam e descrevem as aprendizagens desenvolvidas por cada crian\u00e7a \u201cde modo a valorizar as suas formas de aprender e os seus progressos\u201d (p. 15). Esta \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o descritiva que consiste em comparar cada crian\u00e7a \u201cconsigo pr\u00f3pria para situar a evolu\u00e7\u00e3o da sua aprendizagem ao longo do tempo\u201d (p. 15). Esta pondera\u00e7\u00e3o permite \u00e0 crian\u00e7a, ao educador e restantes intervenientes tirar conclus\u00f5es e agir conforme as necessidades.\nConclui-se que \u201ca avalia\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar \u00e9 reinvestida na a\u00e7\u00e3o educativa, sendo uma avalia\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e n\u00e3o da aprendizagem\u201d (p. 16), assumindo-se, assim, como meramente formativa. J\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o implementada no Ensino B\u00e1sico comtempla diversas modalidades, mantendo o mesmo prop\u00f3sito de promover uma melhoria do ensino e da aprendizagem, nomeadamente a diagn\u00f3stica, a formativa e a sumativa.\nSegundo o Despacho Normativo n.\u00b0 1 F-2016, de 5 de abril, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u201cresponde \u00e0 necessidade de obten\u00e7\u00e3o de elementos para a fundamenta\u00e7\u00e3o do processo de ensino e de aprendizagem e visa a facilita\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o escolar\u201d (Artigo 10.\u00b0) e tem como objetivo fundamental proceder a uma an\u00e1lise de conhecimentos e aptid\u00f5es que o aluno deve possuir num dado momento para poder iniciar novas aprendizagens. Esta an\u00e1lise vai permitir ao professor fazer um \u00abdiagn\u00f3stico\u00bb da situa\u00e7\u00e3o presente de cada aluno e da turma em geral e \u00abprescrever\u00bb as medidas que se afiguram adequadas face aos objetivos em vista. Por norma, esta avalia\u00e7\u00e3o tem lugar no in\u00edcio do ano ou per\u00edodo, contudo, na minha opini\u00e3o, sustentada em Ribeiro e Ribeiro (1990), esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o pode e deve ser aplicada no \u00abin\u00edcio\u00bb de cada aprendizagem e, inclusivamente, no \u00abfim\u00bb. Assim como nos permite recolher informa\u00e7\u00e3o para planear aprendizagens novas, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica tamb\u00e9m permite aos professores, alunos e restantes intervenientes tirar conclus\u00f5es que impulsionar\u00e3o uma tomada de atitude para altera\u00e7\u00e3o e melhoria de estrat\u00e9gias, metodologias, recursos, planifica\u00e7\u00f5es, com fim de melhorar o ensino.\naprendizagem\u201d (Artigo 11.\u00b0), dada a sua perman\u00eancia a aplicabilidade constante em todo o processo de ensino-aprendizagem. Esta modalidade avaliativa privilegia, conforme o documento citado, \u201cum car\u00e1ter cont\u00ednuo\u201d,\u201d sistem\u00e1tico\u201d, adaptativo e diversificado quanto \u00e0 \u201crecolha de informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes t\u00e9cnicas e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, adequando-os \u00e0s finalidades que lhes presidem\u201d. \u00c9, por isso, considerada a \u00abavalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u00bb.\nPor \u00faltimo, no Artigo 12.\u00b0 do despacho citado, \u00e9 comtemplada a avalia\u00e7\u00e3o sumativa, \u201cque se distingue, claramente, da avalia\u00e7\u00e3o diagnostica e formativa, quer pela inten\u00e7\u00e3o que lhe preside quer pela estrutura que apresentam os testes que se enquadram neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o\u201d (Ribeiro &amp; Ribeiro, 1990, p. 358). Segundo esse despacho, esta avalia\u00e7\u00e3o \u201cconsubstancia um ju\u00edzo global sobre as aprendizagens desenvolvidas pelos alunos\u201d, sendo, por isso, tida em conta aquando de um segmento de ensino-aprendizagem, ap\u00f3s aplicadas as avalia\u00e7\u00f5es diagn\u00f3stica e formativa, nas quais se sustenta, mas, simultaneamente, acrescenta informa\u00e7\u00e3o. Constitui, portanto, um instrumento valioso na tomada de decis\u00f5es sobre op\u00e7\u00f5es curriculares ou sobre inova\u00e7\u00f5es educativas.\nDefinidas as diferentes avalia\u00e7\u00f5es, importa refor\u00e7ar que elas n\u00e3o s\u00e3o alternativas umas das outras, mas sim, como deixam claro Ribeiro e Ribeiro (1990, p. 338), \u201cformas complementares (...) com fun\u00e7\u00f5es distintas, em momentos distintos\u201d, contribuindo todas para o aperfei\u00e7oamento do ensino e o sucesso na aprendizagem, sendo esse o principal prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o.\nEnquanto aluna e estagi\u00e1ria tive perspetivas distintas da avalia\u00e7\u00e3o. Na verdade, s\u00f3 ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o e de um ardo trabalho de pesquisa e reflex\u00e3o, entendo a real import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o como indicador do alcance ou n\u00e3o de objetivos estipulados e de estrat\u00e9gias a manter ou alterar. At\u00e9 ent\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o sempre foi para mim um sistema injusto de \u00abclassifica\u00e7\u00e3o\u00bb de alunos, consoante o resultado de um conjunto \u00ednfimo de fatores tidos em conta, perante tantos outros que sentia ignorados. Penso que tal se justifica porque, infelizmente, existe uma grande falha no sistema educativo no que \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es diz respeito, pois, embora seja prevista e definida a real fun\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u201ccontinuam a predominar pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o que, no essencial, visam a classifica\u00e7\u00e3o dos alunos, em detrimento de pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o que visem a melhoria das aprendizagens\u201d (Fernandes, 2005, p. 23).\nsistema avaliativo do ensino e considero que essa mudan\u00e7a deve come\u00e7ar em cada um de n\u00f3s, alunos e professores, pela forma como entendemos e aplicamos a avalia\u00e7\u00e3o. Um bom princ\u00edpio de mudan\u00e7a come\u00e7a por ter em conta este pensamento que Estanqueiro (2010) partilha, em que afirma que \u201cos professores n\u00e3o ensinam para avaliar, mas avaliam para ensinar melhor e garantir a qualidade das aprendizagens. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um meio, n\u00e3o um fim\u201d (p. 83).\nPosto isto, procurei p\u00f4r em pr\u00e1tica a teoria fundamentada, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos dispositivos que criei e apliquei e para os quais foi necess\u00e1rio elaborar grelhas de avalia\u00e7\u00e3o com base em par\u00e2metros, crit\u00e9rios e cota\u00e7\u00f5es. Em prol de uma avalia\u00e7\u00e3o coesa, baseei-me numa escala de avalia\u00e7\u00e3o, \u201ccomo instrumento \u00fatil para observar o desempenho e as realiza\u00e7\u00f5es\u201d (Tendbrink, 2002, p. 257) das (os) crian\u00e7as/ alunos, nas propostas que lhes solicitei, de maneira a obter uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos resultados, j\u00e1 que as escalas consistem \u201cnum conjunto de caracter\u00edsticas ou comportamentos a julgar e algum tipo de hierarquia\u201d (Tendbrink, 2002, p. 259) e servem como indicadores de \u201cqualidade, quantidade ou n\u00edvel de rendimento observado\u201d (Tendbrink, 2002, p. 259). O modelo de escala que me serviu de exemplo foi o da Escala de Likert adaptada, que se caracteriza pelos par\u00e2metros que apresento em seguida no Quadro 13.\nQuadro 13 - Escala de Likert (adaptada)\nValores quantitativos\tValores qualitativos\n0 - 2,9\tFraco\n3 - 4,9\tInsuficiente\n5 - 6,9\tSuficiente\n7 - 8,9\tBom\n9 - 10\tMuito bom\n\u00c9 com base nesta escala que apresentarei os resultados qualitativos e quantitativos dos dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, de acordo com a corre\u00e7\u00e3o elaborada.\n3.3.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade do dom\u00ednio da Matem\u00e1tica\nMatem\u00e1tica, que planei para o contexto de um dia inteiro, cujo tema transversal a todas as \u00e1reas e dom\u00ednios remetia para a classe dos peixes (caracter\u00edsticas).\nEsta atividade consistiu no preenchimento de um gr\u00e1fico, tendo como dados o n\u00famero de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por cada equipa em tempo cronometrado. De referir que a cada equipa foi associada uma cor e que os elementos s\u00f3 podiam \u00abpescar\u00bb moldes de peixes da cor que lhes era atribu\u00edda, n\u00e3o sendo, por isso, contabilizados \u00abpeixes\u00bb de outras cores. Conforme iam sendo recolhidos os dados, as crian\u00e7as colavam no gr\u00e1fico a quantidade de peixes pescados por cada equipa. Posteriormente \u00e0 recolha e organiza\u00e7\u00e3o dos dados fez-se a an\u00e1lise dos mesmos.\nCom esta atividade pretendi desenvolver a componente da Organiza\u00e7\u00e3o e Tratamento de Dados, uma vez que, como afirmam Silva et al. (2016) \u201ca estat\u00edstica, enquanto an\u00e1lise quantitativa de dados, \u00e9 uma \u00e1rea muito importante da Matem\u00e1tica que proporciona m\u00faltiplas ocasi\u00f5es de desenvolvimento num\u00e9rico\u201d (p. 78) e \u201ctem como objeto a variabilidade num conjunto de dados e a apresenta\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o organizada, atrav\u00e9s de tabelas ou gr\u00e1ficos\u201d (p. 78), partindo de situa\u00e7\u00f5es do quotidiano das crian\u00e7as, neste caso um jogo que foi utilizado como estrat\u00e9gia para dinamizar a atividade planeada.\nPara uma melhor compreens\u00e3o, o dispositivo e respetiva grelha de avalia\u00e7\u00e3o desta atividade encontram-se dispon\u00edveis em anexo (ver Anexos 12 e 13) e seguem-se\nas figuras ilustrativas da mesma (ver Figuras 27 e 28).\nFigura 28 - Proposta de trabalho (moldes de peixe)\nFigura 27 - Jogo \u201cPescaria\u201d (canas e moldes de peixe)\n3.3.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\nPara esta atividade estipulei quatro par\u00e2metros:\n1. Recolha de dados: Neste par\u00e2metro pretendi avaliar se cada crian\u00e7a recolheu a maior quantidade de moldes de peixe, no tempo determinado, da cor da sua equipa. Os crit\u00e9rios definidos foram:\n1.1.\tRecolhe os moldes de peixe da cor correspondente \u00e0 da sua equipa no tempo estipulado;\n1.2.\tN\u00e3o recolhe os moldes de peixe da cor correspondente \u00e0 da sua equipa no tempo estipulado.\n2.\tOrganiza\u00e7\u00e3o de dados num gr\u00e1fico: O presente par\u00e2metro incidiu na avalia\u00e7\u00e3o das capacidades das crian\u00e7as em representar, no gr\u00e1fico, os dados recolhidos, nomeadamente a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por cada equipa e, ainda, a representa\u00e7\u00e3o dessas quantidades com moldes de peixes da cor correspondente \u00e0s equipas. O que justifica os seguintes crit\u00e9rios:\n2.1.\tRepresenta a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por todas as equipas com as marcas dos peixes da cor correspondente;\n2.2.\tRepresenta a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por 3 a 4 equipas com as marcas dos peixes da cor correspondente;\n2.3.\tRepresenta a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por 1 a 2 equipas com as marcas dos peixes da cor correspondente;\n2.4.\tN\u00e3o representa a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por nenhuma equipa (corretamente)2.\n3.\tInterpreta\u00e7\u00e3o de dados em gr\u00e1fico: Este par\u00e2metro remeteu para a interpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico, em que verifiquei se cada crian\u00e7a identificou a (s) equipa (s) que recolheu (recolheram) mais/menos \u00abpeixes\u00bb e se contabilizou a totalidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb pelas equipas. Criei os crit\u00e9rios que se seguem:\n3.1.\tIdentifica a equipa que \u00abpescou\u00bb maior quantidade de \u00abpeixes\u00bb;\n3.2.\tIdentifica a equipa que \u00abpescou\u00bb menor quantidade de \u00abpeixes\u00bb;\n3.3.\tContabiliza corretamente a quantidade total de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por todas as equipas.\n4.\tMotricidade: No \u00faltimo par\u00e2metro determinado para esta atividade privilegiei a capacidade e destreza motora das crian\u00e7as, avaliando as suas capacidades de manuseamento da cana de pesca e de estrutura\u00e7\u00e3o espacial, na colagem alinhada dos moldes de peixe no gr\u00e1fico. Deste modo, defini estes crit\u00e9rios:\n4.1.\tUtiliza a \u00abcana de pesca\u00bb para apanhar os moldes de peixe;\n4.2.\tCola os moldes de peixe de forma alinhada no espa\u00e7o estabelecido;\n4.3.\tN\u00e3o executa algum dos crit\u00e9rios anteriores (corretamente).\nEm seguida apresento o Quadro 14, onde se constatam os par\u00e2metros e crit\u00e9rios discriminados e, ainda, as cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas nesta atividade.\nQuadro 14 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para a proposta de atividade no\nDom\u00ednio da Matem\u00e1tica\n2 De referir que em cada um destes crit\u00e9rios, exceto o 2.4., decidi dividir a cota\u00e7\u00e3o igualmente pela representa\u00e7\u00e3o da quantidade e cor corretas, como se pode constatar no Quadro 14.\nPar\u00e2metros\tCrit\u00e9rios\t\tCota\u00e7\u00f5es\n1. Recolha de dados\t1.1. Recolhe os moldes de peixe da cor correspondente \u00e0 da sua equipa no tempo estipulado\t2\t2\n\t1.2. N\u00e3o recolhe os moldes de peixe da cor correspondente \u00e0 da sua equipa no tempo estipulado\t0\t\n2. Organiza\u00e7\u00e3o de dados num gr\u00e1fico\t2.1. Representa a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por todas as equipas com as marcas dos peixes da cor correspondente\t1,5 + 1,5\t3\n\t2.2. Representa a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por 3 a 4 equipas com as marcas dos peixes da cor correspondente\t1+1\t\n\t2.3. Representa a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por 1 a 2 equipas com as marcas dos peixes da cor correspondente\t0,5+0,5\t\n\t2.4. N\u00e3o representa a quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por nenhuma equipa (corretamente)\t0\t\n3. Interpreta\u00e7\u00e3o de dados em gr\u00e1fico\t3.1. Identifica a equipa que \u00abpescou\u00bb maior quantidade de \u00abpeixes\u00bb\t1\t3\n\t3.2. Identifica a equipa que \u00abpescou\u00bb menor quantidade de \u00abpeixes\u00bb\t1\t\n\t3.3. Contabiliza corretamente a quantidade total de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por todas as equipas\t1\t\n4. Motricidade\t4.1. Utiliza a \u00abcana de pesca\u00bb para apanhar os moldes de peixe\t1\t2\n\t4.2. Cola os moldes de peixe de forma alinhada no espa\u00e7o estabelecido\t1\t\n\t4.3. N\u00e3o executa algum dos crit\u00e9rios anteriores (corretamente)\t0\t\nTotal:\t\t\t10\n3.3.3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados em gr\u00e1fico\nNo gr\u00e1fico que se segue (ver Figura 29) s\u00e3o sintetizados os resultados da atividade do dom\u00ednio da Matem\u00e1tica, aplicada a um grupo de faixa et\u00e1ria dos 4 anos.\nFigura 29 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade do dom\u00ednio da Matem\u00e1tica - 4 anos\nAp\u00f3s a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico acima exposto, pude concluir que os resultados obtidos foram bastante positivos. Note-se que todas as crian\u00e7as atingiram resultados entre a classifica\u00e7\u00e3o Bom e Muito Bom, n\u00e3o tendo sido registada nenhuma classifica\u00e7\u00e3o inferior.\nDos 71% de crian\u00e7as a obter a classifica\u00e7\u00e3o de Muito Bom, nove alcan\u00e7aram a totalidade da classifica\u00e7\u00e3o (10 valores) e seis 9 valores, o que perfaz uma totalidade de quinze crian\u00e7as a obter uma classifica\u00e7\u00e3o qualitativa de Muito Bom. Note-se que essas quinze crian\u00e7as correspondem a mais de metade do n\u00famero total de elementos do grupo.\nAnalisando estes resultados e tendo em conta a grelha de avalia\u00e7\u00e3o e respetivos par\u00e2metros e crit\u00e9rios, procurei perceber a raz\u00e3o pela qual as seis crian\u00e7as n\u00e3o obtiveram a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Assim, constatei que tr\u00eas n\u00e3o conclu\u00edram com sucesso a\nrepresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00abpeixes\u00bb \u00abpescados\u00bb por todas as equipas, tendo, no entanto, representado corretamente as quantidades recolhidas por tr\u00eas a quatro equipas; duas n\u00e3o foram capazes de cumprir um dos crit\u00e9rios referentes ao par\u00e2metro da motricidade, o 4.1.; e a sexta n\u00e3o identificou corretamente a equipa que \u00abpescou\u00bb a menor quantidade de \u00abpeixe\u00bb, todavia identificou a que \u00abpescou\u00bb em maior quantidade, o que me leva a crer que ter\u00e1 sido mera distra\u00e7\u00e3o. Nos restantes casos, admito que talvez a falta de acompanhamento mais individualizado por minha parte \u00e0s crian\u00e7as e a press\u00e3o que passei para elas do cumprimento do tempo de aula tenham sido a principal raz\u00e3o e n\u00e3o a falta de capacidade das crian\u00e7as, as quais acompanhei por um per\u00edodo de tempo consider\u00e1vel que me permite entender esse facto, pois reconhe\u00e7o as suas capacidades, com base no que observei na sua rotina ao longo do per\u00edodo de tempo em que l\u00e1 estagiei. Dos casos real\u00e7ados, apenas o da crian\u00e7a que n\u00e3o alcan\u00e7ou o crit\u00e9rio relacionado com a motricidade se justifica mesmo pelas dificuldades que esta revela possuir de destreza manual, inclusivamente em outras circunst\u00e2ncias, nomeadamente na pega do material de escrita, por exemplo.\nA percentagem de 29%, que corresponde \u00e0s restantes seis crian\u00e7as, representa as avalia\u00e7\u00f5es entre os 7 e os 8 valores. Pelo que pude verificar, os crit\u00e9rios em que estas crian\u00e7as n\u00e3o obtiveram cota\u00e7\u00e3o total foram os mesmos que as outras, a acrescentar o crit\u00e9rio 4.2., em que duas das crian\u00e7as revelaram dificuldades.\nPude tamb\u00e9m constatar que, neste dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o, os par\u00e2metros que suscitaram maiores dificuldades, se bem que de pouca relev\u00e2ncia e at\u00e9 por motivos completamente contorn\u00e1veis, foram os referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de dados num gr\u00e1fico e \u00e0 motricidade. Relativamente aos par\u00e2metros da interpreta\u00e7\u00e3o de dados em gr\u00e1fico e da recolha de dados, estes foram atingidos com sucesso, sendo que no primeiro apenas tr\u00eas crian\u00e7as n\u00e3o cumpriram algum dos crit\u00e9rios definidos e no segundo todas cumpriram os crit\u00e9rios estipulados.\nPara concluir, e estando em constante processo de aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o, na pretens\u00e3o de ir sempre melhorando, esta avalia\u00e7\u00e3o permitiu-me refletir sobre o porqu\u00ea de certas crian\u00e7as n\u00e3o terem alcan\u00e7ado alguns objetivos e a resposta est\u00e1 precisamente na necessidade de melhorar estrat\u00e9gias e metodologias pr\u00f3prias. At\u00e9 porque, como j\u00e1 defendi na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o principal prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 precisamente \u201cmonitorizar o progresso (.), avaliar o curr\u00edculo e proceder ao seu refinamento, para introduzir corre\u00e7\u00f5es no processo de ensino, para melhorar as aprendizagens, para orientar e motivar\u201d (Fernandes, 2005, p. 17), j\u00e1 que, inclusivamente, na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 meramente (in) formativa.\n3.4.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Portugu\u00eas\n3.4.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade\nEsta atividade foi aplicada no dia 04 de maio de 2018, a uma turma de 2.\u00b0 ano (Escola A), a vinte e quatro alunos, no \u00e2mbito da disciplina de Portugu\u00eas.\nTendo como tema as caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos insetos, especificamente da formiga, decidi dinamizar a vers\u00e3o de Ant\u00f3nio Torrado da f\u00e1bula O Coelhinho Branco, solicitando a participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos no conto da mesma, incentivando-os a fazer gestos e sons, e utilizando como recurso moldes em feltro das personagens da f\u00e1bula e de bal\u00f5es de fala, respetivos \u00e0s onomatopeias de cada animal.\nDeste modo, cumpri o prop\u00f3sito de os estimular para a leitura da literatura infantil, proporcionando-lhes a oportunidade de ouvir contar uma f\u00e1bula da tradi\u00e7\u00e3o popular indicada no Plano Nacional de Leitura, como previsto no Programa e Metas Curriculares de Portugu\u00eas do Ensino B\u00e1sico. Atrav\u00e9s da f\u00e1bula, introduzi e expliquei o conte\u00fado gramatical onomatopeia (forma\u00e7\u00e3o de palavras) que me foi proposto lecionar, definindo o conceito e distinguindo-o de outro conceito relacionado: palavras onomatopaicas.\nPara constatar a compreens\u00e3o do conte\u00fado gramatical e a utilidade das estrat\u00e9gias que planei, apliquei uma proposta de trabalho individual, que consistia numa mistura e adapta\u00e7\u00e3o dos jogos Bingo e Quem \u00e9 quem? em que o objetivo era os alunos reconhecerem um leque de sons e abrirem as \u00abjanelas\u00bb com as imagens correspondentes aos sons escutados. No interior de cada janela tinham que escrever a onomatopeia e (no caso de haver) a palavra onomatopaica desses sons. Ganhava o jogo quem terminasse com sucesso e em primeiro lugar a proposta de trabalho, a qual se encontra anexada,\nbem como a respetiva grelha de avalia\u00e7\u00e3o (ver Anexos 14 e 15). Veja-se nas figuras seguintes (Figuras 30 e 31) o material utilizado nesta atividade.\nFigura 30 - Cen\u00e1rio da f\u00e1bula O Coelhinho Branco\nFigura 31- Proposta de trabalho de Portugu\u00eas\n3.4.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\nNesta atividade os par\u00e2metros que defini foram os seguintes:\n1.\tIdentifica\u00e7\u00e3o do som e associa\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem representante: A minha pretens\u00e3o com este par\u00e2metro foi avaliar se os alunos identificavam os sons e os associavam \u00e0s respetivas ilustra\u00e7\u00f5es. Assim, estipulei os seguintes crit\u00e9rios:\n1.1.\tAbre todas as janelas corretamente;\n1.2.\tAbre 4 ou 5 janelas corretamente;\n1.3.\tAbre 1 a 3 janelas corretamente;\n1.4.\tN\u00e3o abre nenhuma janela (corretamente).\n2.\tEscrita da onomatopeia: Este par\u00e2metro permitiu-me constatar se os alunos sabiam reproduzir na escrita os sons que ouviram. Defini, para tal, os crit\u00e9rios:\n2.1.\tEscreve a onomatopeia de todos os sons;\n2.2.\tEscreve a onomatopeia de 4 ou 5 sons;\n2.3.\tEscreve a onomatopeia de 1 a 3 sons;\n2.4.\tN\u00e3o escreve a onomatopeia de nenhum som.\n3.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da palavra onomatopaica: Neste par\u00e2metro o meu objetivo foi verificar se os alunos reconheciam a exist\u00eancia e inexist\u00eancia de palavra onomatopaica dos sons que ouviram. Criei, assim, os crit\u00e9rios que se seguem:\n3.1.\tEscreve a palavra onomatopaica de todos os sons (dos que t\u00eam) e reconhece a inexist\u00eancia da palavra onomatopaica de alguns deles;3\n3.2.\tResposta incorreta;\n3.3.\tN\u00e3o escreve a palavra onomatopaica de nenhum som (corretamente).\n4.\tOrtografia: Tratando-se esta de uma atividade de escrita, neste par\u00e2metro comtemplei a corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica. Seguem-se os respetivos crit\u00e9rios:\n4.1.\t0 erros;\n4.2.\t1 erro;\n4.3.\t2 erros;\n4.4.\t3 erros;\n4.5.\tMais de 3 erros.\nNo Quadro 15, podem consultar-se os par\u00e2metros e crit\u00e9rios discriminados e, ainda, as cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas nesta atividade.\nQuadro 15 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para a proposta de atividade na disciplina de Portugu\u00eas\nPar\u00e2metros\tCrit\u00e9rios\t\tCota\u00e7\u00f5es\n1. Identifica\u00e7\u00e3o do som e associa\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem representante\t1.1. Abre todas as janelas corretamente\t2\t2\n\t1.2. Abre 4 ou 5 janelas corretamente\t1\t\n\t1.3. Abre 1 a 3 janelas corretamente\t0,5\t\n\t1.4. N\u00e3o abre nenhuma janela (corretamente)\t0\t\n2. Escrita da onomatopeia\t2.1. Escreve a onomatopeia de todos os sons\t3\t3\n\t2.2. Escreve a onomatopeia de 4 ou 5 sons\t2\t\n\t2.3. Escreve a onomatopeia de 1 a 3 sons\t1\t\n\t2.4. N\u00e3o escreve a onomatopeia de nenhum som\t0\t\n3. Escrita da palavra onomatopaica\t3.1. Escreve a palavra onomatopaica de todos os sons (dos que t\u00eam) e reconhece a inexist\u00eancia de palavra onomatopaica de alguns deles\t2,5+0,5\t3\n\t3.2. Resposta incorreta\t0\t\n\t3.3. N\u00e3o escreve a palavra onomatopaica de nenhum som (corretamente)\t0\t\n4. Ortografia\t4.1. 0 erros\t2\t2\n\t4.2. 1 erro\t1,5\t\n\t4.3. 2 erros\t1\t\n\t4.4. 3 erros\t0,5\t\n\t4.5. Mais de 3 erros\t0\t\nTotal:\t\t\t10\n3.4.3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados em gr\u00e1fico\nSeguem-se os resultados em gr\u00e1fico, devidamente interpretados em seguida, obtidos na avalia\u00e7\u00e3o do dispositivo aplicado a uma turma de 2.\u00b0 ano do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, no \u00e2mbito da disciplina de Portugu\u00eas.\no% o%\n\u25a0 fraco >\u25a0 Insuficiente M Suficiente \u25a0Bom M Muito bom\nResultados da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Portugu\u00eas - 2.\u00b0 ano\nFigura 32 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Portugu\u00eas - 2.\u00b0 ano\nComo se pode constatar na Figura 32, os resultados do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o da disciplina de Portugu\u00eas revelam-se bastante satisfat\u00f3rios, sendo que em vinte e quatro alunos, dezanove obtiveram classifica\u00e7\u00e3o de Muito Bom, dos quais treze tiveram cota\u00e7\u00e3o total. Quatro alunos tiveram classifica\u00e7\u00e3o de Bom, o que perfaz um excelente indicador de 96% dos alunos a obter classifica\u00e7\u00f5es entre 7 e 10 valores quantitativos (80% Muito Bom e 16% Bom). Os restantes 4% s\u00e3o referentes apenas a um aluno que obteve a classifica\u00e7\u00e3o de Suficiente, com 6,5 valores.\nAnalisando as cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada aluno, com base nos par\u00e2metros e crit\u00e9rios estipulados na proposta em avalia\u00e7\u00e3o, constatei que o par\u00e2metro de maior \u00eaxito foi, sem compara\u00e7\u00e3o, o primeiro, referente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos sons e respetiva associa\u00e7\u00e3o \u00e0s ilustra\u00e7\u00f5es representantes, em que a totalidade dos alunos obteve cota\u00e7\u00e3o superior. Tamb\u00e9m com muito bons resultados, no par\u00e2metro 2. (escrita da onomatopeia), a grande maioria dos alunos obteve os 3 valores de cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, em que apenas tr\u00eas obtiveram 2 e 1 valores. Na escrita de palavras onomatopaicas e reconhecimento da inexist\u00eancia deste tipo de palavra associada a alguns sons escutados, crit\u00e9rios avaliados relativamente ao par\u00e2metro 3., apenas um aluno n\u00e3o obteve avalia\u00e7\u00e3o positiva, por n\u00e3o ter registado por escrito as palavras onomatopaicas dos sons que ouviu. No entanto, oralmente, verifiquei que todos os alunos sabiam associar este tipo de palavras aos sons que escutaram, o que me faz acreditar que o aluno em causa, talvez, n\u00e3o tenha entendido a indica\u00e7\u00e3o que dei \u00e0 turma. Em contrapartida, o par\u00e2metro que suscitou a minha preocupa\u00e7\u00e3o foi, de facto, o 4., relativo \u00e0 ortografia, em que se registou um maior n\u00famero de alunos a n\u00e3o obter a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima neste par\u00e2metro, nomeadamente seis alunos. Ainda assim, \u00e9 de destacar que dezassete alunos n\u00e3o deram erros ortogr\u00e1ficos; tr\u00eas alunos apenas deram um e outros tr\u00eas alunos dois erros; a registar-se com tr\u00eas erros foi um caso isolado e mais do que tr\u00eas erros ortogr\u00e1ficos n\u00e3o houveram registos.\nNeste sentido, e perante tais resultados, concluo que deveria ter planeado estrat\u00e9gias, par al\u00e9m da de escrever no quadro como fiz, de maneira a ajudar os alunos a n\u00e3o cometerem tantos erros. Uns cart\u00f5es legendados talvez fossem uma melhor solu\u00e7\u00e3o.\nConforme Ruivo (2017), um professor deve valer-se de \u201cmateriais e ferramentas de trabalho que ajudem\u201d (p.45) os alunos \u201ca superar os erros dados e que s\u00e3o frequentes na l\u00edngua portuguesa\u201d (p. 45) e d\u00e1 exemplos de \u201cgravuras/imagens, (...) jogos (...) atividades l\u00fadicas, como lotos e domin\u00f3s, para consolidar as aprendizagens que os alunos v\u00e3o construindo a partir de estrat\u00e9gias do tipo Botton up\u201d (p. 44). A autora defende que quanto mais variadas forem as estrat\u00e9gias dos professores, mais oportunidades os alunos t\u00eam de recorrer a alguma, mediante as suas dificuldades, e assim, o professor chegar\u00e1 a mais alunos. Importa, por fim referir que, em defesa da estrat\u00e9gia a que recorri (escrever as palavras no quadro), conforme Batista, Viana, &amp; Barbeiro (2009, citados em Ruivo, 2017), \u201ca caligrafia deve servir o objetivo primordial da escrita: ser lida\u201d (p. 34). Nesse sentido, os professores devem exigir, mas tamb\u00e9m ter como modelo, uma escrita \u201cleg\u00edvel e regular\u201d de modo a n\u00e3o ser o pr\u00f3prio o \u201cpromotor do erro\u201d (Ruivo, 2017).\nEm suma, talvez este \u00faltimo facto tenha sido uma das raz\u00f5es pelas quais no par\u00e2metro da ortografia se tenham registados os erros dados pelos alunos. Terei certamente oportunidade de corrigir e constatar todas as estrat\u00e9gias aqui referidas.\n3.5.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Estudo do Meio\n3.5.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade\nNo dia 10 de novembro de 2017 realizei, com a turma do 3.\u00b0 ano, da escola A, a atividade da disciplina do Estudo do Meio, na presen\u00e7a de vinte e tr\u00eas alunos. Esta proposta surgiu igualmente no des\u00edgnio de um plano de dia inteiro de atividades, cujo tema transversal a todas as disciplinas foi o sistema respirat\u00f3rio. Conforme o Programa de Estudo do Meio de 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico (2006) para o 3.\u00b0 ano de escolaridade, este conte\u00fado enquadra-se no Bloco 1 - \u00c0 descoberta de si mesmo, t\u00f3pico 2 (O seu corpo) onde \u00e9 referido que os alunos devem \u201cidentificar fen\u00f3menos relacionados com algumas das fun\u00e7\u00f5es vitais\u201d (p. 108), nomeadamente a respira\u00e7\u00e3o e \u201cconhecer alguns \u00f3rg\u00e3os dos aparelhos correspondentes\u201d (p. 108), sabendo localiz\u00e1-los em representa\u00e7\u00f5es do corpo humano\u201d (p. 108).\nAtrav\u00e9s de diversas estrat\u00e9gias e recursos apresentei os \u00f3rg\u00e3os constituintes deste sistema e respetivas fun\u00e7\u00f5es, dingui os dois processos respirat\u00f3rios e alertei e sensibilizei os alunos para as doen\u00e7as do aparelho respirat\u00f3rio e consequ\u00eancias do tabagismo. Para tal, recorri \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de um PowerPoint, ao visionamento de v\u00eddeos, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de duas maquetes que elaborei do sistema respirat\u00f3rio e, ainda, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um material rudimentar (composto por uma garrafa de pl\u00e1stico cortada, um tubo, um el\u00e1stico e dois bal\u00f5es) para simular os movimentos de contra\u00e7\u00e3o e dilata\u00e7\u00e3o dos pulm\u00f5es e do aumento e diminui\u00e7\u00e3o da caixa tor\u00e1cica, consoante respira\u00e7\u00e3o.\nAntes de passar \u00e0 atividade experimental, solicitei aos alunos a realiza\u00e7\u00e3o de uma proposta de trabalho (ver proposta e grelha nos Anexos 16 e 17), de maneira a verificar as suas aprendizagens e a refletir a respeito das estrat\u00e9gias e recursos que planei. De referir que, simultaneamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da proposta de trabalho (nomeadamente no exerc\u00edcio 1.1.), solicitei a colabora\u00e7\u00e3o de alguns alunos para legendar as maquetes (com cart\u00f5es). Veja-se as Figuras 33, 34 e 35, ilustrativas do material utilizado na presente atividade.\nFigura 33 - Maquete do pulm\u00e3o e cart\u00f5es de legenda\nFigura 34 - Maquete sistema respirat\u00f3rio (busto)\nFigura 35 - Material de simula\u00e7\u00e3o dos movimentos\n3.5.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\nOs quatro par\u00e2metros que determinei para esta atividade foram os seguintes:\n1.\tReconhecimento e representa\u00e7\u00e3o do percurso do ar oxigenado e do di\u00f3xido no sistema respirat\u00f3rio: Neste par\u00e2metro pretendi verificar se os alunos revelam saber qual e percurso do ar oxigenado e do di\u00f3xido de carbono no sistema respirat\u00f3rio humano, representando ambos os percursos num labirinto, consoante uma legenda de cores. Ajustei a este par\u00e2metro os crit\u00e9rios em seguida:\n1.1.\tRepresenta corretamente o percurso do ar no processo da inspira\u00e7\u00e3o com a cor indicada;\n1.2.\tRepresenta corretamente o percurso do di\u00f3xido de carbono no processo da expira\u00e7\u00e3o com a cor indicada;\n1.3.\tN\u00e3o representa corretamente o percurso de um dos processos.\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos constituintes do sistema respirat\u00f3rio numa ilustra\u00e7\u00e3o: Atrav\u00e9s deste par\u00e2metro pude determinar se os alunos s\u00e3o capazes de reconhecer e localizar os constituintes do sistema respirat\u00f3rio, atrav\u00e9s de uma legenda. Os crit\u00e9rios que defini foram os seguintes:\n2.1.\tLegenda corretamente todos os constituintes;\n2.2.\tLegenda corretamente 4 a 6 constituintes;\n2.3.\tLegenda corretamente 1 a 3 constituintes;\n2.4.\tN\u00e3o legenda corretamente nenhum constituinte.\n3.\tReconhecimento da fun\u00e7\u00e3o de alguns constituintes do sistema respirat\u00f3rio e defini\u00e7\u00e3o de conceitos relacionados (num crucigrama):\nCom este par\u00e2metro pretendi avaliar se os alunos reconhecem algumas fun\u00e7\u00f5es e conceitos relacionados com o sistema respirat\u00f3rio. Para tal, disponibilizei pistas para os alunos descobrirem as palavras para preencherem o crucigrama. Os crit\u00e9rios foram:\n3.1.\tDescodifica corretamente todas as pistas do crucigrama;\n3.2.\tDescodifica corretamente 7 a 10 pistas do crucigrama;\n3.3.\tDescodifica corretamente 4 a 6 pistas do crucigrama;\n3.4.\tDescodifica corretamente 1 a 3 pistas do crucigrama;\n3.5.\tN\u00e3o descodifica corretamente nenhuma pista do crucigrama.\n4.\tOrtografia: Acrescentei este par\u00e2metro, uma vez que dois dos exerc\u00edcios da proposta em avalia\u00e7\u00e3o contemplam a escrita. Para a corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica defini os seguintes crit\u00e9rios:\n4.1.\t0 erros;\n4.2.\t1 erro;\n4.3.\t2 erros;\n4.4.\t3 erros;\n4.5.\tMais de 3 erros.\nNo Quadro 16, apresentado em seguida, podem verificar-se os par\u00e2metros e crit\u00e9rios discriminados e, ainda, as cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas nesta atividade.\nQuadro 16 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para a proposta de atividade na disciplina de Estudo do Meio\nPar\u00e2metros\tCrit\u00e9rios\t\tCota\u00e7\u00f5es\n1. Reconhecimento e representa\u00e7\u00e3o do percurso do ar oxigenado e do di\u00f3xido no sistema respirat\u00f3rio\t1.1. Representa corretamente o percurso do ar no processo da inspira\u00e7\u00e3o com a cor indicada\t0,5\t1\n\t1.2. Representa corretamente o percurso do di\u00f3xido de carbono no processo da expira\u00e7\u00e3o com a cor indicada\t0,5\t\n\t1.3. N\u00e3o representa corretamente o percurso de um dos processos\t0\t\n2. Identifica\u00e7\u00e3o dos constituintes do sistema respirat\u00f3rio numa ilustra\u00e7\u00e3o\t2.1. Legenda corretamente todos os constituintes\t3\t3\n\t2.2. Legenda corretamente 4 a 6 constituintes\t2\t\n\t2.3. Legenda corretamente 1 a 3 constituintes\t1\t\n\t2.4. N\u00e3o legenda corretamente nenhum constituinte\t0\t\n3. Reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o de alguns constituintes do sistema respirat\u00f3rio e defini\u00e7\u00e3o de conceitos relacionados (num crucigrama).\t3.1. Descodifica corretamente todas as pistas do crucigrama\t4\t4\n\t3.2. Descodifica corretamente 7 a 10 pistas do crucigrama\t3\t\n\t3.3. Descodifica corretamente 4 a 6 pistas do crucigrama\t2\t\n\t3.4. Descodifica corretamente 1 a 3 pistas do crucigrama\t1\t\n\t3.5. N\u00e3o descodifica corretamente nenhuma pista do crucigrama\t0\t\n4. Ortografia\t4.1. 0 erros\t2\t2\n\t4.2. 1 erro\t1,5\t\n\t4.3. 2 erros\t1\t\n\t4.4. 3 erros\t0,5\t\n\t4.5. Mais de 3 erros\t0\t\nTotal:\t\t\t10\n3.5.3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados em gr\u00e1fico\nEncontram-se organizados no gr\u00e1fico da Figura 36 os resultados obtidos da avalia\u00e7\u00e3o da atividade que realizei numa turma de 3.\u00b0 ano, no \u00e2mbito do estudo do sistema respirat\u00f3rio, conte\u00fado do programa da disciplina de Estudo do Meio do 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico.\nResultados da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Estudo do Meio - 3.\" ano\n0% 0\u201c/o 0%\nM Fraco M Insuficiente M Suficiente MriBom MMuito bom\nFigura 36 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Estudo do Meio -\nAp\u00f3s analisar e interpretar a Figura 36, tendo em pondera\u00e7\u00e3o o quadro de par\u00e2metros, crit\u00e9rios e cota\u00e7\u00f5es desta atividade e respetiva grelha de avalia\u00e7\u00e3o, verifiquei, uma vez mais, que os resultados s\u00e3o positivos. Por\u00e9m, \u00e9 not\u00f3rio, desde j\u00e1, um maior equil\u00edbrio entre a por\u00e7\u00e3o de alunos a obter classifica\u00e7\u00e3o de Muito Bom (57%), nomeadamente dez e os restantes (treze) a obter Bom (43%), ao contr\u00e1rio do que se verificou nas avalia\u00e7\u00f5es anteriores, cuja maior percentagem incidia na melhor classifica\u00e7\u00e3o.\nObservando par\u00e2metro a par\u00e2metro, constatei que, quer no primeiro (reconhecimento e representa\u00e7\u00e3o do percurso do ar oxigenado e do di\u00f3xido no sistema respirat\u00f3rio), quer no segundo (identifica\u00e7\u00e3o dos constituintes do sistema respirat\u00f3rio numa ilustra\u00e7\u00e3o), foi atribu\u00edda a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de cada par\u00e2metro a todos os alunos. Tamb\u00e9m no terceiro os resultados foram vantajosos, embora cinco alunos n\u00e3o tenham tido o valor mais elevado, tendo, no entanto, alcan\u00e7ado o valor interm\u00e9dio. Novamente, o par\u00e2metro menos positivo e que fez baixar a m\u00e9dia foi o da ortografia, em que dos vinte e tr\u00eas, sete n\u00e3o deram erros ortogr\u00e1ficos na proposta no dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o; tr\u00eas tiveram um erro ortogr\u00e1fico; com dois erros de ortografia foram registados dois alunos; com mais de tr\u00eas erros foram registados um n\u00famero alarmante de alunos (tendo em conta o ano de escolaridade), superior ao registo de alunos a n\u00e3o dar qualquer tipo de erro, concretamente, oito alunos.\nBatista, Viana e Barbeiro (2011) afirmam que \u201cintervir de forma eficaz nos problemas de ortografia exige que o professor avalie, com rigor, a que n\u00edvel se encontra a dificuldade ortogr\u00e1fica colocada pela palavra e ainda n\u00e3o ultrapassada pelo aluno\u201d (p. 60), de maneira a planear estrat\u00e9gias, recursos e metodologias que facilitem o processo de apropria\u00e7\u00e3o da escrita e das suas regras. Para que tal aconte\u00e7a \u00e9 necess\u00e1rio que quer os alunos, quer os professores ou qualquer interveniente na aprendizagem, estejam cientes de que \u00e9 um erro \u201cpenalizar\u201d (p. 105) o \u00aberro\u00bb. Os erros dever\u00e3o, antes, ser vistos como \u201cetapas na apropria\u00e7\u00e3o do sistema ortogr\u00e1fico. Eles revelam o n\u00edvel em que\no aluno se encontra em rela\u00e7\u00e3o a essa apropria\u00e7\u00e3o e o processamento que j\u00e1 \u00e9 capaz de efectuar\u201d (Batista, Viana &amp; Barbeiro, 2011, p. 105).\nSendo a ortografia um par\u00e2metro transversal a todas as \u00e1reas, \u00e9 necess\u00e1rio que cada professor invista neste campo, de maneira a que os alunos n\u00e3o saiam prejudicados noutras disciplinas, pois a ortografia vai influenciar, entre outros, a compress\u00e3o de diversos conceitos e a capacidade interpretativa. Inclusivamente, note-se o caso aqui evidente em que, no atual dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o a principal dificuldade dos alunos revelou-se na ortografia e com quest\u00f5es lingu\u00edsticas e n\u00e3o propriamente com o conte\u00fado de Estudo do Meio.\n3.6.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade experimental de Estudo do Meio\n3.6.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o da atividade\nPor fim, o \u00faltimo dispositivo que contemplo neste cap\u00edtulo \u00e9 o protocolo de uma atividade experimental, que planeei para a minha aula de dia inteiro, no dia 19 de janeiro de 2018, com uma turma de 4.\u00b0 ano, da escola A. Este protocolo foi aplicado a vinte e quatro alunos, no \u00e2mbito do estudo das experi\u00eancias com \u00e1gua, respeitando e seguindo toda a estrutura de uma atividade experimental.\nOptei por apresentar este dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o porque considero que o trabalho pr\u00e1tico, em concreto o trabalho experimental, promove e estimula aprendizagens significativas que, refere Pedrosa (2001), \u201crequerem estrat\u00e9gias de ensino que promovam intenso envolvimento (intelectual e emocional), necess\u00e1rio \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre conhecimento te\u00f3rico-conceptual e pr\u00e1tico-processual e ao estabelecimento e compreens\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre actividades em que os alunos se envolvem em aulas de ci\u00eancias e o quotidiano, com consequente reconhecimento de relev\u00e2ncia psico-s\u00f3cio-cultural\u201d (p. 25). \u00c9 nesta linha de pensamento construtivista que o Programa de Estudo do Meio de 1.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico (2006) contempla, tamb\u00e9m que os alunos se tornem \u201cobservadores activos com capacidade para descobrir, investigar, experimentar e aprender\u201d (p. 102) e, para tal, cabe aos professores proporcionar \u201csitua\u00e7\u00f5es diversificadas de aprendizagem que incluam o contacto directo com o meio envolvente, da realiza\u00e7\u00e3o de pequenas investiga\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias reais\u201d (p. 102).\nexplicando-as oralmente e de forma individual. Prosseguimos com a leitura, identifica\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do material e preenchimento da tabela respeitante aos par\u00e2metros a manter, mudar e observar ao longo da atividade experimental. Posto isto, demos in\u00edcio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos, seguindo com o registo por escrito dos resultados. De notar que a turma estava organizada em cinco grupos, cada qual com um material a testar diferente, por uma quest\u00e3o de gest\u00e3o de tempo, mas tamb\u00e9m como estrat\u00e9gia para promover a partilha de resultados entre grupos e, consequentemente um debate das raz\u00f5es/condi\u00e7\u00f5es que proporcionaram esses resultados. Apresentados os resultados, questionei os alunos, levando-os a comparar as suas previs\u00f5es com os resultados obtidos. Foi neste momento que apresentei a explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desta atividade experimental, tendo como suporte um PowerPoint de esquemas e ilustra\u00e7\u00f5es. A atividade foi terminada com o preenchimento das conclus\u00f5es e a propostas de novas atividades experimentais a realizar no seguimento desta.\nTanto protocolo aplicado, como a grelha dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o deste dipositivo podem ser consultados em anexo (ver Anexos 18 e 19). As figuras seguintes (Figuras 37 e 38) ilustram o material utilizado durante a atividade experimental, bem como o v\u00eddeo de contextualiza\u00e7\u00e3o, respetivamente.\nFigura 3 7 - Material da atividade experimental\tFigura 38 - V\u00eddeo de contextualiza\u00e7\u00e3o\n3.6.2.\tDescri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\nA este dispositivo decidi atribuir seis par\u00e2metros que foram eles:\n1.\tRegisto de previs\u00f5es: Com este par\u00e2metro pretendi apenas fazer o registo das previs\u00f5es dos alunos dos resultados a obter com a atividade experimental em quest\u00e3o, sem atribuir \u00e0s suas respostas qualquer cota\u00e7\u00e3o. Como tal, determinei os seguintes crit\u00e9rios:\n1.1.\tFaz a legenda das imagens com a chave de palavras dispon\u00edvel, consoante o que julga que ir\u00e1 acontecer;\n1.2.\tExplica as suas previs\u00f5es;\n1.3.\tN\u00e3o assinala as suas previs\u00f5es.\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros a manter, mudar e observar: Neste par\u00e2metro classifiquei se cada aluno identificou previamente o que iria ser\nalterado, mantido e observado ao longo da atividade experimental. Estes foram os crit\u00e9rios definidos:\n2.1.\tAssinala com uma cruz (X) no local apropriado e corretamente todos os par\u00e2metros que se mant\u00e9m, alteram e observam ao longo da atividade experimental;\n2.2.\tAssinala com uma cruz (X) no local apropriado e corretamente 1 a 2 dos par\u00e2metros que se mant\u00e9m, alteram e observam ao longo da atividade experimental;\n2.3.\tN\u00e3o assinala nenhuma op\u00e7\u00e3o (corretamente).\n3.\tRealiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos: Foi contemplado neste par\u00e2metro a correta exequibilidade de cada procedimento. Determinei como crit\u00e9rios:\n3.1.\tIsola o cubo de gelo no material estabelecido;\n3.2.\tAguarda o tempo de descongelamento do cubo de controlo e observa;\n3.3.\tParticipa no debate pertinentemente.\n4.\tRegisto dos resultados: No presente par\u00e2metro decidi avaliar se os alunos fizeram um registo coerente dos resultados. Os crit\u00e9rios ajustados foram os que se seguem:\n4.1.\tRegista todos os resultados obtidos corretamente;\n4.2.\tRegista 3 a 4 resultados obtidos corretamente;\n4.3.\tRegista 1 a 2 resultados obtidos corretamente;\n4.4.\tN\u00e3o regista nenhum resultado obtido (corretamente).\n5.\tPreenchimento das conclus\u00f5es: Neste par\u00e2metro verifiquei se os alunos utilizaram corretamente a chave de palavras disponibilizada para completar o texto das conclus\u00f5es, o que me permitiu, consequentemente, apurar se os alunos, de facto, compreenderam a atividade experimental. Tive como crit\u00e9rios:\n5.1.\tPreenche corretamente todos os espa\u00e7os lacunares presentes no texto;\n5.2.\tPreenche corretamente 5 a 7 espa\u00e7os lacunares;\n5.3.\tPreenche corretamente 3 a 4 espa\u00e7os lacunares;\n5.4.\tPreenche corretamente 1 a 2 espa\u00e7os lacunares;\n5.5.\tN\u00e3o preenche corretamente nenhum dos espa\u00e7os lacunares.\n6.\tOrtografia: Em v\u00e1rias fases do protocolo experimental os alunos tiveram que recorrer \u00e0 ortografia, tendo, por isso, estipulado este par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica. Os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o foram os seguintes:\n6.1.\t0 erros;\n6.2.\t1 a 2 erros;\n6.3.\t3 ou mais erros.\nQuadro 17 - Cota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos crit\u00e9rios definidos para atividade experimental da disciplina de Estudo do Meio\nPar\u00e2metros\tCrit\u00e9rios\t\tCota\u00e7\u00f5es\n1. Registo de previs\u00f5es\t1.1. Faz a legenda das imagens com a chave de palavras dispon\u00edvel, consoante o que julga que ir\u00e1 acontecer\tSim/ N\u00e3o\tSem cota\u00e7\u00e3o\n\t1.2. Explica as suas previs\u00f5es\tSim/ N\u00e3o\t\n\t1.3. N\u00e3o assinala as suas previs\u00f5es\tX\t\n2. Identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros a manter, mudar e observar\t2.1. Assinala com uma cruz (X) no local apropriado e corretamente todos os par\u00e2metro que se mant\u00e9m, alteram e observam ao longo da atividade experimental\t1\t1\n\t2.2. Assinala com uma cruz (X) no local apropriado e corretamente 1 a 2 dos par\u00e2metros que se mant\u00e9m, alteram e observam ao longo da atividade experimental\t0,5\t\n\t2.3. N\u00e3o assinala nenhuma op\u00e7\u00e3o (corretamente)\t0\t\n3. Realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos\t3.1. Isola o cubo de gelo no material estabelecido\t0,5\t2\n\t3.2. Aguarda o tempo de descongelamento do cubo de controlo e observa\t0,5\t\n\t3.3. Participa no debate pertinentemente\t1\t\n4. Registo dos resultados\t4.1. Regista todos os resultados obtidos corretamente\t2\t2\n\t4.2. Regista 3 a 4 resultados obtidos corretamente\t1\t\n\t4.3. Regista 1 a 2 resultados obtidos corretamente\t0,5\t\n\t4.4. N\u00e3o regista nenhum resultado obtido (corretamente)\t0\t\n5. Preenchimento das conclus\u00f5es\t5.1. Preenche corretamente todos os espa\u00e7os lacunares\t4\t4\n\t5.2. Preenche corretamente 5 a 7 espa\u00e7os lacunares\t3\t\n\t5.3. Preenche corretamente 3 a 4 espa\u00e7os lacunares\t2\t\n\t5.4. Preenche corretamente 1 a 2 espa\u00e7os lacunares\t1\t\n\t5.5. N\u00e3o preenche corretamente nenhum dos espa\u00e7os lacunares\t0\t\n6. Ortografia\t6.1. 0 erros\t1\t1\n\t6.2. 1 a 2 erros\t0,5\t\n\t6.3. 3 ou mais erros\t0\t\nTotal:\t\t\t10\n3.6.3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados em gr\u00e1fico\nPor fim, o \u00faltimo dispositivo em avalia\u00e7\u00e3o foi um protocolo experimental que elaborei a prop\u00f3sito do estudo de experi\u00eancias com \u00e1gua e cujos resultados s\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico que se segue na Figura 39.\nFigura 39 - Resultados em gr\u00e1fico da avalia\u00e7\u00e3o da atividade da disciplina de Estudo do Meio - 4.\u00b0 ano\nCom base nos resultados apresentados em gr\u00e1fico, pude aferir que nesta avalia\u00e7\u00e3o voltaram a n\u00e3o existir resultados negativos. Em contrapartida, esta foi a avalia\u00e7\u00e3o que revelou maior percentagem de classifica\u00e7\u00f5es de Bom, face aos Muito Bom, e de Suficiente. Dos vinte e quatro alunos a quem foi aplicado o dispositivo, quatro atingiram a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 10 valores e um de 9 valores, perfazendo, assim, a maior percentagem deste gr\u00e1fico (65%); dos 27% de alunos a alcan\u00e7ar o Muito Bom, dois obtiveram 7 valores, um 7,5 valores, onze 8 valores e tr\u00eas 8,5 valores; os 8% Suficiente foi de dois alunos que obtiveram 6,5 e 6 valores.\nDe referir que o par\u00e2metro 1. n\u00e3o foi cotado, dado tratar-se do registo de previs\u00f5es, as quais todos os alunos registaram e explicaram na oralidade. Relativamente ao segundo par\u00e2metro, da identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros a manter, mudar e observar, todos os alunos revelaram saber, exceto um que n\u00e3o preencheu. Tamb\u00e9m o par\u00e2metro 3. foi alcan\u00e7ado com sucesso por todos os alunos, que demostraram saber respeitar os procedimentos. J\u00e1 o quarto par\u00e2metro de registo de resultados foi completamente o oposto. Mais de metade da turma n\u00e3o apresentou resposta ou n\u00e3o respondeu corretamente ao exerc\u00edcio, contrastando com apenas quatro que realizaram acertadamente o mesmo; os restantes cinco alunos realizaram bem entre 2 a 4 registos. No preenchimento das conclus\u00f5es os alunos cumpriram o objetivo, preenchendo ou quase todos os espa\u00e7os lacunares do texto conclusivo. Neste dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o, onde a ortografia foi tamb\u00e9m contemplada, os resultados foram atingidos com sucesso, sendo que em vinte e quatro, vinte e um alunos n\u00e3o apresentaram erros ortogr\u00e1ficos em todo o protocolo, que era composto por tr\u00eas exerc\u00edcios de escrita.\nEstes resultados, aparentemente, poderiam denunciar a necessidade de uma estrat\u00e9gia que culminaria com a n\u00e3o ader\u00eancia dos alunos em n\u00e3o responder ao protocolo ou ao n\u00e3o acompanhamento individualizado, por\u00e9m tal n\u00e3o se passou, uma vez que a atividade experimental e respetivo preenchimento do protocolo aconteceram em grupo. Aqui o fator determinante foi, sem d\u00favida a gest\u00e3o de tempo que me obrigou a uma n\u00e3o exig\u00eancia do preenchimento do protocolo, uma vez que a prioridade era realizar a atividade experimental e o n\u00e3o preenchimento do protocolo n\u00e3o foi impeditivo de que os exerc\u00edcios fossem feitos na oralidade.\nCap\u00edtulo 4 - Apresenta\u00e7\u00e3o de uma proposta de atividade\natrav\u00e9s do Trabalho de Projeto\n4.1.\tDescri\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo\nNeste cap\u00edtulo apresento a proposta de um projeto a implementar na comunidade escolar. Consequentemente, a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica recai sobre a tem\u00e1tica da metodologia do trabalho de projeto. A par disso, considerei pertinente fundamentar os temas relacionados com o projeto em si. Em seguida, \u00e9 feita a descri\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do projeto, contemplando toda a sua estrutura: problema; problemas parcelares; destinat\u00e1rios; entidades envolvidas; objetivos; planeamento (fases); recursos; produtos finais; avalia\u00e7\u00e3o e calendariza\u00e7\u00e3o. Por fim, apresento as considera\u00e7\u00f5es finais e em anexo encontram-se as tabelas de avalia\u00e7\u00e3o do projeto, bem como outros documentos relevantes.\n4.2.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\u201cAudiovis\u00e3o promove a inclus\u00e3o\u201d \u00e9 o t\u00edtulo que d\u00e1 nome ao projeto que elaborei, com a inten\u00e7\u00e3o de o implementar na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e no Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico, tendo, para isso, pensado nas adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das atividades, de maneira a abranger os diferentes contextos.\nA inspira\u00e7\u00e3o para este projeto surgiu-me, como j\u00e1 referi, atrav\u00e9s do musical inclusivo \u201cA Fada Juju e a Festa dos Sentidos\u201d e pela minha participa\u00e7\u00e3o numa a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de L\u00edngua Gestual Portuguesa, para a qual tive a oportunidade de ser convidada. Esta foi organizada pela encarregada de educa\u00e7\u00e3o de uma das crian\u00e7as do grupo da faixa dos quatros anos (com que estagiei na Escola B), colaboradora no projeto Ekui: Por um mundo sem barreiras na comunica\u00e7\u00e3o, apresentado nessa escola.\nA prop\u00f3sito do projeto Ekui (equidade: acesso a bens e servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o; knowledge: direito universal \u00e0 aprendizagem; universalidade: uma linguagem universal e acess\u00edvel a todos; inclus\u00e3o: mudan\u00e7a para um mundo ao qual todos perten\u00e7am), a sua criadora foi Celmira Macedo, Professora doutorada em educa\u00e7\u00e3o especial, fundadora e presidente da Associa\u00e7\u00e3o Leque e especialista em educa\u00e7\u00e3o; forma\u00e7\u00e3o parental; empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o social.\nalfabeto fon\u00e9tico. Foi pensado para desenvolver: compet\u00eancias de literacia; a linguagem e comunica\u00e7\u00e3o; as capacidades psicomotoras; o pensamento cr\u00edtico; a intelig\u00eancia social e emocional; a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade. (p. 1)\nPara justificar a pertin\u00eancia do projeto \u00e9 importante destacar que ele surge no \u00e2mbito do estudo dos cinco sentidos, em particular do sentido da vis\u00e3o e da audi\u00e7\u00e3o, em ambos os ciclos.\nA prop\u00f3sito deste conte\u00fado, Silva et al. (2016), na Abordagem \u00e0s Ci\u00eancias, em espec\u00edfico no que se relaciona com o conhecimento do mundo f\u00edsico e natural, indicam como aprendizagens a adquirir no ensino pr\u00e9-escolar, o reconhecimento e identifica\u00e7\u00e3o de \u201cpartes do corpo e alguns \u00f3rg\u00e3os, incluindo \u00f3rg\u00e3os dos sentidos\u201d (p. 91), bem como \u201ca compreens\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es\u201d (p. 91). Tamb\u00e9m no Programa de Estudo do Meio do Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico (2006) \u00e9 contemplado este conte\u00fado, indicado no Bloco 1 - \u00c0 Descoberta de si mesmo, como meta estabelecida para o 2.\u00b0 ano: \u201clocalizar, no corpo, os \u00f3rg\u00e3os dos sentidos; distinguir objectos pelo cheiro, sabor, textura, forma...; distinguir sons, cheiros e cores do ambiente que o cerca (vozes, ru\u00eddos de m\u00e1quinas, cores e cheiros de flores.)\u201d (p. 107).\nA promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania \u00e9 um dos objetivos espec\u00edficos do projeto que apresento. Como tal, citando Silva et al. (2016), \u00e9 necess\u00e1rio, desde a educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, permitir \u00e0s crian\u00e7as uma participa\u00e7\u00e3o ativa \u201cna vida do grupo\u201d (p. 39) para que estas possam \u201ctomar iniciativas e assumir responsabilidades; exprimir as suas opini\u00f5es e confront\u00e1-las com as dos outros\u201d (p. 39); tomar \u201cconsci\u00eancia de perspetivas e valores diferentes, que facilitam a compreens\u00e3o do ponto de vista do outro\u201d (p. 39), com a finalidade de promover nas crian\u00e7as \u201catitudes de toler\u00e2ncia, compreens\u00e3o e respeito pela diferen\u00e7a\u201d (p. 39). S\u00f3 assim \u201cse desenvolve a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, enquanto forma\u00e7\u00e3o de pessoas respons\u00e1veis, aut\u00f3nomas, solid\u00e1rias, que conhecem e exercem os seus direitos e deveres, em di\u00e1logo e no respeito pelos outros, com esp\u00edrito democr\u00e1tico, pluralista, cr\u00edtico e criativo\u201d (p. 39). Segundo as mesmas autoras, \u201ca educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar tem um papel importante na educa\u00e7\u00e3o para os valores, que n\u00e3o se \u201censinam\u201d, mas se vivem e aprendem na a\u00e7\u00e3o conjunta e nas rela\u00e7\u00f5es com os outros\u201d (p. 33). Atrav\u00e9s do projeto pretendo proporcionar estas \u201crela\u00e7\u00f5es\u201d.\nfuncionamento e nas regras dos grupos sociais, ao mesmo tempo que dever\u00e3o desenvolver atitudes e valores relacionados com a responsabilidade, toler\u00e2ncia, solidariedade, coopera\u00e7\u00e3o, respeito pelas diferen\u00e7as, comportamento n\u00e3o sexista, etc.\u201d (p. 110). \u00c9, por isso, previsto para o 2.\u00b0 ano, no t\u00f3pico A vida em sociedade, que os alunos conhe\u00e7am e apliquem \u201calgumas regras de conviv\u00eancia social\u201d (p. 111); respeitem \u201cos interesses individuais e coletivos\u201d (p. 111); conhe\u00e7am e apliquem \u201cformas de harmoniza\u00e7\u00e3o de conflitos: dialogo, consenso, vota\u00e7\u00e3o\u201d (p. 11). Todas estas metas foram tidas em conta no planeamento do projeto que pretendo implementar.\nConsiderando as metas e objetivos apontados e a pretens\u00e3o do sistema de ensino de formar futuros cidad\u00e3os, alfabetizando-os e incutindo-lhes valores morais, sociais e \u00e9ticos, estando previsto na lei que todo o qualquer cidad\u00e3o tem livre acesso ao ensino n\u00e3o obrigat\u00f3rio, questionei-me quanto \u00e0 pertin\u00eancia e possibilidade de se promover nos estabelecimentos de ensino o contacto com a L\u00edngua Gestual Portuguesa e o Alfabeto Braille, levantando, assim, a quest\u00e3o problema do projeto \u201cVamos aprender a L\u00edngua Gestual Portuguesa e o Alfabeto Braille na escola?\u201d\nNo meu entender, estes sistemas poderiam e deviam ser contemplados nos programas e metas do sistema de ensino normal, dando oportunidade a todos de os conhecerem, quebrando-se, assim, algumas barreiras sociais, cognitivas e pessoais.\nConsidero que, mais do que uma l\u00edngua e um alfabeto para pessoas com necessidades especiais, a LGP e o Alfabeto Braille deveriam fazer parte integrante da forma\u00e7\u00e3o de qualquer cidad\u00e3o. Assim como aprendemos v\u00e1rias l\u00ednguas e meios de comunica\u00e7\u00e3o para nos tornarmos poliglotas e cidad\u00e3os do mundo, em contato com tudo e com todos, por que n\u00e3o come\u00e7armos por ser capazes de falar e decifrar tamb\u00e9m esta l\u00edngua e este c\u00f3digo de escrita e leitura para que qualquer um de n\u00f3s, com incapacidades visuais e/ou auditivas, ou n\u00e3o, sejamos capazes de comunicar uns com os outros.\nEnquanto cidad\u00e3, futura educadora e professora, preocupa-me a possibilidade de no meu percurso profissional, e at\u00e9 pessoal e quotidiano, ter a necessidade de contactar com pessoas surdas, mudas e/ou invisuais, e n\u00e3o dominar qualquer forma de comunica\u00e7\u00e3o adaptado \u00e0s suas necessidades. Neste sentido, porque n\u00e3o pensarmos numa forma de, nas escolas, crian\u00e7as, alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, terem a oportunidade de conhecer o sistema e l\u00edngua adaptados a pessoas com este tipo de necessidades. \u00c9 certo que existem escolas direcionadas a esse intuito, por\u00e9m tamb\u00e9m existem escolas especializadas para l\u00ednguas estrangeiras, desporto, artes, etc. e n\u00e3o \u00e9 por isso que esses dom\u00ednios deixam de ser contemplados nos programas e curr\u00edculos.\nSe pretendemos igualdade de oportunidades para todos no ensino, considero que nas escolas se devesse dar maior import\u00e2ncia \u00e0s necessidades educativas especiais. Foi com esta preocupa\u00e7\u00e3o e reconhecendo a dificuldade (e at\u00e9 impossibilidade) de se adaptarem os curr\u00edculos, que criei o Projeto \u201cAudiovis\u00e3o promove a inclus\u00e3o\u201d.\nTermino citando alguns artigos contemplados na lei, referentes aos direitos de pessoas com necessidades educativas especiais, de maneira a refor\u00e7ar a pertin\u00eancia do meu projeto.\nAssim, conforme a Conven\u00e7\u00e3o sobre os direitos das Pessoas com Defici\u00eancia (2011), nomeadamente o Artigo 3. \u00b0, s\u00e3o referidos como princ\u00edpios gerais, entre outros:\na) O respeito pela dignidade inerente, autonomia individual, incluindo a liberdade de fazerem as suas pr\u00f3prias escolhas, e independ\u00eancia das pessoas; b) N\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o;\nc) Participa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o plena e efectiva na sociedade; d) O respeito pela diferen\u00e7a e aceita\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia como parte da diversidade humana e humanidade; e) Igualdade de oportunidade; f) Acessibilidade. (p. 3)\nE, ainda, o Decreto-Lei n. \u00b0 54/2018, de 06 de julho:\n(.) Artigo 1.\u00b0 - Objeto e \u00e2mbito\n1 - O presente decreto-lei estabelece os princ\u00edpios e as normas que garantem a inclus\u00e3o, enquanto processo que visa responder \u00e0 diversidade das necessidades e potencialidades de todos e de cada um dos alunos, atrav\u00e9s do aumento da participa\u00e7\u00e3o nos processos de aprendizagem e na vida da comunidade educativa (...).\n4.3.\tFundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\nAntes de mais, ser\u00e1 vantajoso contextualizar hist\u00f3rica e temporalmente o aparecimento e implementa\u00e7\u00e3o da metodologia do trabalho de projeto no ensino, em geral, e em Portugal, em particular. Segundo, Vasconcelos (2013), esta metodologia \u201ctem uma longa tradi\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em Portugal\u201d (p. 9). Todavia, a mesma come\u00e7ou a ser desenvolvida nos Estados Unidos, em 1918, por Kilpatrick. Foi implementada em Portugal, em 1943, por interm\u00e9dio da pedagoga Irene Lisboa.\nVasconcelos (2013) acrescenta que, ap\u00f3s o 25 de Abril de 1974, um \u201cCurso de Forma\u00e7\u00e3o de Formadores desenvolvido no \u00e2mbito do antigo GEP (Gabinete de Estudos e Planeamento, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1975), re-introduziu a metodologia de Trabalho de Projecto, envolvendo docentes de todos os graus de ensino (incluindo pr\u00e9-escolar)\u201d (pp. 9-10). Foi desde ent\u00e3o que esta metodologia come\u00e7ou a vigorar no seio do ensino portugu\u00eas at\u00e9 que, em 1997, passa a ser tida \u201ccomo um poss\u00edvel instrumento de suporte \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar\u201d (p. 10), confirma o autor.\nJ\u00e1 para Leite, Malpique, e Santos (1990), o trabalho de projeto \u00e9 definido como \u201cuma metodologia assumida em grupo que pressup\u00f5e uma grande implica\u00e7\u00e3o de todos os participantes, envolvendo trabalho de pesquisa no terreno, tempos de planifica\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o com a finalidade de responder aos problemas encontrados\u201d (p. 10). Estes autores citam John Dewey (1968) e Gerhard Artwedson (1978). O primeiro defende a metodologia do trabalho de projecto, pois cr\u00ea que, (como citado em Leite et al., 1998):\nN\u00e3o h\u00e1, em toda a filosofia da educa\u00e7\u00e3o progressiva, disposi\u00e7\u00e3o mais judiciosa que esta import\u00e2ncia dada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do aluno na concep\u00e7\u00e3o dos projectos que inspiram as suas actividades, no decurso do ensino que lhes ministramos. E tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1, na educa\u00e7\u00e3o tradicional, defeito mais grave que tornar o aluno incapaz de cooperar activamente na constru\u00e7\u00e3o dos projectos intelectuais que os seus estudos implicam. (p. 15)\nO segundo autor citado em Leite et al. (1998), Gerhard Artwedson (1978), acrescenta que \u201cos estudos devem centrar-se em problemas, partir das necessidades dos estudantes e organizarem-se sob a forma de projectos que, de prefer\u00eancia, tamb\u00e9m devem ser geridos pelos participantes\u201d (p. 19). Assim, segundo este, a metodologia por resolu\u00e7\u00e3o de problemas envolve mais e melhor os participantes, pois s\u00e3o eles que formulam os problemas, em conson\u00e2ncia com as suas necessidades, em vez de se seguir \u201clivros escolares, programas estabelecidos e planos de estudo rigidamente delimitados, determinados pelas autoridades e pelos professores\u201d (p. 19). Esta forma de trabalhar, defende o autor, \u201cassemelha-se mais \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o ou, pelo menos, a uma viagem de explora\u00e7\u00e3o; separa-se assim dos estudos e do ensino tradicionais\u201d (p. 19). As principais diferen\u00e7as apontadas por Gerhard Artwedson (1978) prendem-se com o facto de os alunos assumirem, \u201ctotal ou parcialmente, uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es docentes tradicionais\u201d (p. 19) e, ainda, por serem:\ncolocados em situa\u00e7\u00f5es de grupo, onde as rela\u00e7\u00f5es pessoais t\u00eam que ser ampliadas e onde atitudes fundamentais, ju\u00edzos de valor, tra\u00e7os da personalidade e \u00f3pticas entram no pr\u00f3prio processo de trabalho de uma maneira anteriormente n\u00e3o experimentada e bastante invulgar. Os estudos a s\u00f3s constituem excep\u00e7\u00f5es (...) \u00e9, em s\u00edntese, uma tarefa que se coloca aos alunos, muito maior, mais vasta do que no ensino tradicional\u201d. (p. 20)\nResta referir as v\u00e1rias fases que caraterizam o trabalho de projeto. Many e Guimar\u00e3es (2006) apontam as seguintes fases: pr\u00e9-projecto; identifica\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica; escolha e identifica\u00e7\u00e3o de temas; planifica\u00e7\u00e3o do trabalho; trabalho de campo e em sala; recolha e tratamento de dados; elabora\u00e7\u00e3o de um documento de s\u00edntese; prepara\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos; apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos ao grande grupo; levantamento de quest\u00f5es; divulga\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o; globaliza\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00e3o final; finaliza\u00e7\u00e3o (\u00e9 importante referir que estas s\u00e3o as fases apontadas por estes autores, n\u00e3o tendo de ser\ntidas como regra). Contudo, os autores esclarecem que \u201cas fases nunca ter\u00e3o o mesmo peso qualitativo ou quantitativo em dois Trabalhos de Projeto diferentes\u201d (p. 23)\nEntende-se, ent\u00e3o, que a metodologia do trabalho de projeto \u00e9 uma estrat\u00e9gia que, conciliada com outras, ser\u00e1, sem d\u00favida, vantajosa e estimuladora de alunos curiosos e motivados, que mais tend\u00eancias ter\u00e3o a tornarem-se futuros cidad\u00e3os, mais ativos e participativos.\nL\u00edngua Gestual Portuguesa e Alfabeto Braille\nComo se sabe, os cinco sentidos s\u00e3o o meio de comunica\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel aos seres humanos. \u00c9 com eles, por eles e atrav\u00e9s deles que o Homem se relaciona consigo pr\u00f3prio e com o mundo que o rodeia. Contudo, est\u00e1 mais do que provado que mesmo na aus\u00eancia de um ou mais sentidos, quer seja uma incapacidade inata ou consequ\u00eancia de uma doen\u00e7a ou acidente, o Homem \u00e9 capaz de sobreviver, desenvolvendo estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o, nomeadamente apurando os sentidos que possui, de modo a compensar a aus\u00eancia de outro (os). Foi pela necessidade que o Homem criou sistemas de comunica\u00e7\u00e3o para quem seja portador de dificuldades auditivas ou visuais, nomeadamente a L\u00edngua Gestual Portuguesa e o Alfabeto Braille.\nL\u00edngua Gestual Portuguesa\nConforme Carmo, Martins, Morgado, e Estanqueiro (2007), no Programa Curricular de L\u00edngua Gestual Portuguesa para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e Ensino B\u00e1sico, a LGP \u00e9 uma l\u00edngua \u201cvisuo-motora, cuja produ\u00e7\u00e3o se processa atrav\u00e9s dos gestos e das express\u00f5es facial e corporal, e cuja percep\u00e7\u00e3o se realiza atrav\u00e9s da vis\u00e3o\u201d (p. 9), sendo, naturalmente, uma l\u00edngua utilizada por pessoas surdas portuguesas.\nTodos sabemos que, \u201co desenvolvimento de qualquer crian\u00e7a depende da aquisi\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento de uma l\u00edngua, para que se estruture o seu pensamento\u201d (Carmo et al. 2007, p. 8). Como tal, no programa da LGP \u00e9 enaltecida a import\u00e2ncia do dom\u00ednio da primeira l\u00edngua \u201cno desenvolvimento individual, na constru\u00e7\u00e3o da identidade, no acesso ao conhecimento, no relacionamento social, no sucesso escolar e profissional, em todo o percurso futuro e no exerc\u00edcio pleno da cidadania\u201d (p. 8). \u00c9, por isso, fundamental, defendem as autoras, \u201cproporcionar a aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e0 crian\u00e7a Surda durante o per\u00edodo cr\u00edtico para a aquisi\u00e7\u00e3o de uma l\u00edngua\u201d (p. 11). Por\u00e9m, para que tal aconte\u00e7a, entende-se que \u201cela tem de estar inserida num contexto onde possa comunicar livremente entre os seus pares e onde tenha acesso a modelos lingu\u00edsticos culturais adequados\u201d (Carmo et al. 2007, p. 11).\nCarmo et al., (2007) explicam que:\nA primeira l\u00edngua da crian\u00e7a Surda \u00e9 aquela que ela adquire com maior facilidade, logo \u00e9 necessariamente uma l\u00edngua visual que lhe seja natural. A sua l\u00edngua materna ser\u00e1 ent\u00e3o, n\u00e3o a l\u00edngua que ela adquire em casa, pois cerca de 95% dos pais de crian\u00e7as Surdas s\u00e3o ouvintes e portanto n\u00e3o dominam a LGP, mas sim a l\u00edngua nativa da comunidade Surda. (p. 11)\nNo caso dos surdos, ser\u00e1 a L\u00edngua Gestual Portuguesa a primeira l\u00edngua natural, j\u00e1 que, como explicado pelas autoras, a \u201cL\u00edngua Portuguesa (LP) ser\u00e1 sempre uma segunda l\u00edngua para o aluno Surdo, na medida em que o acesso \u00e0 sua estrutura n\u00e3o \u00e9 pleno, nem natural\u201d (p. 11). Desta forma, a LGP \u00e9 \u201cum direito das crian\u00e7as Surdas portuguesas\u201d (p. 8), do qual nenhuma deve ser privada. Mas para que tal n\u00e3o aconte\u00e7a:\n\u00e9 fundamental que a escola seja um espa\u00e7o sem barreiras, onde o aluno se possa expressar e ser compreendido na sua primeira l\u00edngua, aquela que lhe oferece o meio menos restritivo para aceder \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, ao pensamento e ao conhecimento. Um espa\u00e7o onde as expectativas acerca das compet\u00eancias a adquirir sejam elevadas aos n\u00edveis do ensino regular, onde a \u00fanica diferen\u00e7a seja baseada em aspectos lingu\u00edsticos e culturais. (p. 8)\nAssim, Carmo et al. (2007) alertam para que o programa curricular deva contemplar todas as crian\u00e7as Surdas e adaptar-se a elas, \u201ctendo em conta a sua heterogeneidade, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade de acesso ao ensino bilingue, como ao conjunto de compet\u00eancias comunicativas com que a ele acedem\u201d (p. 7).\nAlfabeto Braille\nA ideia generalizada de que se pode educar uma pessoa cega surgiu, conforme Martin e Bueno (2003), gra\u00e7as ao franc\u00eas Valentin Hauy, fundador de uma institui\u00e7\u00e3o para cegos, no come\u00e7o do s\u00e9culo XVIII, com uma finalidade educativa. Na ambi\u00e7\u00e3o de ajudar cegos a ler, Hauy (citado em Martin e Bueno, 2003) \u201ccome\u00e7ou a utilizar letras em relevo impressas sobre papel\u201d (p. 227). Foi com base neste processo que \u201cforam editados os primeiros livros que podiam ser lidos por cegos\u201d (p. 227). Por\u00e9m, este m\u00e9todo revelou-se ineficaz, pois embora fosse uma estrat\u00e9gia que facilitasse a leitura, esta era feita de forma muito lenta e a escrita tornava-se complicada, se n\u00e3o mesmo inexistente, tal como relatam Martin e Bueno (2003).\nOs autores explicam que, posteriormente, pela interven\u00e7\u00e3o de um militar franc\u00eas, Charles Barbier, surge a leitura de pontos em relevo, inventado inicialmente com a inten\u00e7\u00e3o de criar um c\u00f3digo atrav\u00e9s do qual os militares conseguissem ler e escrever no escuro, m\u00e9todo que acabou por se transformar no sistema de leitra e escrita utilizado por\ncegos. Mas o grande auge da leitura para invisuais aconteceu com a obra do franc\u00eas\nLouis Braille (1829). Martin e Bueno (2003) esclarecem:\nda complexidade do sistema de Barbier, que utilizava demasiados pontos que n\u00e3o podiam ser apreendidos na sua totalidade por um s\u00f3 dedo, e de acordo com a sua pr\u00f3pria experi\u00eancia chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que seis pontos era a quantidade m\u00e1xima que podia ser percebida pela ponta dos dedos de forma simult\u00e2nea. Em torno da combina\u00e7\u00e3o dos sies pontos, idealizou um sistema que hoje \u00e9 universalmente aceite e que ainda n\u00e3o foi superado. (p. 228)\nMartin e Bueno (2003), definem o Braille como \u201cum sistema de leitura e escrita t\u00e1til para cegos baseado na combina\u00e7\u00e3o de seis pontos em relevo, dispostos em duas colunas verticais e paralelas de t\u00eas pontos cada uma\u201d (p. 228). Como explicado pelos autores, a partir dessas seis posi\u00e7\u00f5es, podem ser realizadas 64 combina\u00e7\u00f5es diferentes. Braille ter\u00e1 organizado essas combina\u00e7\u00f5es em s\u00e9ries ou grupos de dez caracteres cada um, seguindo normas muito simples e pensando nas necessidades do alfabeto franc\u00eas.\n4.4.\tDesenvolvimento do Projeto\n4.4.1.\tProblema\nComo aprender a L\u00edngua Gestual Portuguesa e o Alfabeto Braille na escola?\n4.4.2.\tProblemas parcelares\n1.\tO que \u00e9 a cegueira?\n2.\tQuais as causas da cegueira?\n3.\tO que \u00e9 a surdez?\n4.\tQuais as causas da surdez?\n5.\tComo dialogar com pessoas surdas?\n6.\tComo ensinar uma pessoa invisual a ler?\n7.\tO que \u00e9 a L\u00edngua Gestual Portuguesa?\n8.\tO que \u00e9 o Alfabeto Braille?\n4.4.3.\tDestinat\u00e1rios\nEste projeto foi pensado e planeado com o intuito de ser aplicado e adaptado ao Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico, envolvendo todos os grupos (a partir da faixa et\u00e1ria dos cinco anos) e turmas. Por\u00e9m, importa salientar que tamb\u00e9m foi pensado para dele usufru\u00edrem docentes e n\u00e3o docentes, fam\u00edlia e comunidade local, a quem ser\u00e3o divulgadas, a t\u00edtulo de convite, as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o previstas.\n4.4.4.\tEntidades envolvidas\n\u2022\tAgrupamento de Escolas (docentes, alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o/ associa\u00e7\u00e3o de pais);\n\u2022\tBiblioteca escolar e/ou local;\n\u2022\tC\u00e2mara Municipal/Junta de Freguesia;\n\u2022\tTeatro (onde esteja a pe\u00e7a em exibi\u00e7\u00e3o);\n\u2022\tInstitui\u00e7\u00f5es de pessoas invisuais e surdas.\n4.4.5.\tMotiva\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o\nPara o sucesso deste e de qualquer projeto, \u00e9 preciso que os intervenientes se sintam motivados e, para isso, \u00e9 fulcral que eles tenham um papel ativo e n\u00e3o se sintam obrigados a agir passivamente a exig\u00eancias impostas. Assim, apresento no quadro a baixo, os fatores de motiva\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o, descriminados para cada ciclo de ensino.\nQuadro 18 - Fatores de motiva\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o do projeto\nFatores de motiva\u00e7\u00e3o\tFatores de negocia\u00e7\u00e3o\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\tPrimeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nS Estudo dos conte\u00fados sobre os cinco sentidos referidos nas OCEPE e nas Metas Curriculares; S Visita de estudo ao teatro para assistir ao musical inclusivo, \u201cFada Juju e a Festa dos Sentidos\u201d; S Visita de pessoas com necessidades educativas especiais (invisuais e surdos); S Visita de profissionais especializados em LGP e Alfabeto Braille; S Divulga\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0 comunidade escolar e n\u00e3o s\u00f3; S Implementar a LGP e o Alfabeto Braille como atividade extracurriculares.\tS Distribui\u00e7\u00e3o de tarefas; S Propostas e organiza\u00e7\u00e3o de atividades l\u00fadica; S Divulga\u00e7\u00e3o do projeto; S Calendariza\u00e7\u00e3o (o professor agenda as datas e prazos com a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos).\n4.4.6.\tObjetivos\nQuadro 19 - Objetivos gerais e espec\u00edficos\nGerais\tEspec\u00edficos\nS Apelar aos valores; S Apelar e promover a solidariedade social; S Consciencializar para uma cidadania ativa; S Promover a autonomia; S Promover a curiosidade; S Promover a interdisciplinaridade; S Promover o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o; S Promover as rela\u00e7\u00f5es (escola-fam\u00edlia); S Promover o trabalho de equipa; S Partilhar aprendizagens.\tS Divulgar a LGP e o Alfabeto Braille; S Implementar a LGP e o Alfabeto Braille como atividade extracurricular; S Divulgar o projeto; S Fazer parcerias (com a C\u00e2mara/ Junta/ Escolas/ Institui\u00e7\u00f5es); S Sensibilizar a comunidade para os direitos das pessoas com NEE; S Sensibilizar a comunidade para as dificuldades que as pessoas com este tipo de incapacidades t\u00eam que enfrentar no seu quotidiano.\n4.4.7. Planeamento\npermite hierarquizar objetivos a alcan\u00e7ar. Trata-se de um gui\u00e3o para todo o projeto, que ap\u00f3s ser definido deve ser respeitado. Claro que estar\u00e1 sempre sujeito a altera\u00e7\u00f5es, mas apenas as estritamente necess\u00e1rias.\nPrimeira fase - Sensibiliza\u00e7\u00e3o ao tema\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar\nPara sensibilizar as crian\u00e7as, a estrat\u00e9gia incide na dinamiza\u00e7\u00e3o do tema dos cinco sentidos, em particular a audi\u00e7\u00e3o e a vis\u00e3o. Para tal, planeei v\u00e1rias atividades pr\u00e1ticas, interdisciplinares, que os educares poder\u00e3o realizar com as crian\u00e7as, com a colabora\u00e7\u00e3o de outros docentes, nomeadamente do dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e subdom\u00ednios das Artes Visuais e M\u00fasica.\n>\tDom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: As atividades consistem na realiza\u00e7\u00e3o de jogos em que as crian\u00e7as dever\u00e3o realizar um percurso em que ter\u00e3o que enfrentar obst\u00e1culos externos para chegarem ao ponto de partida, j\u00e1 que as suas capacidades auditivas e visuais se encontram limitadas (ver ficha de jogo no Anexo 20);\n>\tSubdom\u00ednio das Artes Visuais: Pretende-se que sejam desenvolvidos trabalhos manuais, que as crian\u00e7as realizar\u00e3o de olhos vendados, sob orienta\u00e7\u00e3o de outros colegas, como por exemplo desenhar de olhos vendados ou recorrer aos desenhos ou \u00e0 mimica para fazerem passar uma mensagem sem falar;\n>\tSubdom\u00ednio da M\u00fasica: As atividades passam por levar as crian\u00e7as a identificar e produzir v\u00e1rios sons; criar gestos para representar letras de m\u00fasicas; cantar m\u00fasicas com lacunas em que \u00e0 medida que se for cantando uma m\u00fasica se limite o n\u00famero de palavras poss\u00edveis de dizer, como \u00e9 habitual fazer-se com a m\u00fasica \u201cO meu chap\u00e9u tem tr\u00eas bicos\u201d.\nAo educador titular cabe gerir a sua planifica\u00e7\u00e3o de modo a introduzir estas atividades diariamente, inclusive atrav\u00e9s da estimula\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura com a dinamiza\u00e7\u00e3o do conto e leitura de hist\u00f3rias, em diversos momentos. Estes momentos poder\u00e3o tamb\u00e9m ser dinamizados por alunos do Primeiro Ciclo. Como sugest\u00f5es de leitura indico os livros Os cinco sentidos, de Ad\u00e8le Ciboul e O livro negro das cores, de Meneta Cottin e Rosana Far\u00eda.\nPrimeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nNo Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico, para al\u00e9m das atividades propostas para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (adaptadas \u00e0 faixa et\u00e1ria), \u00e9 proposto o visionamento de um filme sem som/ legendas para que os alunos sintam as dificuldades que os surdos enfrentam diariamente. Ao n\u00edvel da estimula\u00e7\u00e3o ao sentido da vis\u00e3o, propomos que os alunos fa\u00e7am uma prova de reconhecimento uns dos outros atrav\u00e9s do tato, devendo estar de olhos vendados.\nAp\u00f3s realizadas estas propostas, os alunos dever\u00e3o produzir textos ilustrados de modo a transmitirem o que sentiram (dificuldades, medos, seguran\u00e7as, etc.). Estes trabalhos ser\u00e3o expostos para a restante comunidade escolar. Para al\u00e9m disto, o professor titular ir\u00e1 solicitar di\u00e1ria ou semanalmente (a gerir) atividades propostas pelos alunos (jogos, filmes, livros, experi\u00eancias) que estes considerem pertinentes e interessantes.\n\u00c9 de real\u00e7ar que estas atividades ser\u00e3o realizadas v\u00e1rias vezes ao longo de toda a primeira fase, nas diferentes \u00e1reas e em diferentes momentos do quotidiano das (os) crian\u00e7as/alunos, como por exemplo nos recreios e momentos de rece\u00e7\u00e3o e sa\u00eddas.\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\n\u2022\tVisitas de estudo\nPara ambas as faixas et\u00e1rias, planeei uma visita de estudo ao teatro (com pe\u00e7a em exibi\u00e7\u00e3o) para assistir ao musical A Fada Juju e a Festa dos Sentidos (ver Anexo 21).\nAp\u00f3s a visita ao teatro, os educadores e professores devem realizar atividades (ao seu crit\u00e9rio) para que as (os) crian\u00e7as/ alunos reflitam sobre a mensagem transmitida no musical (desenhos e pinturas no Pr\u00e9-Escolar, produ\u00e7\u00e3o de textos no Primeiro Ciclo, momentos de conversa em ambos os ciclos, por exemplo).\n\u2022\tVisita dos especialistas e de pessoas invisuais e surdas\nA visita dos especialistas de LGP e do Alfabeto Braille tem como principal objetivo fazer a ponte entre os casos das pessoas invisuais e surdas, que ir\u00e3o prestar o seu testemunho, e divulgar a LGP e o Alfabeto Braille, despertando as crian\u00e7as e os alunos para estas realidades de comunica\u00e7\u00e3o. Incentivando-os para a aprendizagem da LGP e do Alfabeto Braille, os especialistas e as pessoas convidadas ir\u00e3o realizar atividades com as crian\u00e7as e alunos.\nReferir que as crian\u00e7as/ alunos ter\u00e3o contacto com o projeto Ekui (ver Anexo 22), uma marca certificada de materiais l\u00fadico-did\u00e1ticos inclusivo, que promovem a aprendizagem da LGP e do Alfabeto Braille (ver Anexo 23). 4\nSegunda fase - Identifica\u00e7\u00e3o do Problema e estipula\u00e7\u00e3o do objetivo do projeto\nNesta fase os educadores e professores devem promover e orientar uma conversa (no pr\u00e9-escolar) / um debate (no primeiro ciclo) para que as crian\u00e7as e alunos reflitam e discutam sobre as experi\u00eancias que partilharam. Cabe aos titulares levar o(a) grupo/ turma a chegar a um consenso, de maneira a ficar definido o problema e objetivo do projeto, sendo que devem ser os mesmos para ambos os ciclos.\nTerceira fase - Trabalho de investiga\u00e7\u00e3o\nNesta fase pretende-se que as (os) crian\u00e7as/ alunos realizem um trabalho de pesquisa de modo a recolher informa\u00e7\u00e3o que lhes permita dar resposta \u00e0s suas quest\u00f5es. Previamente ser\u00e1 elaborada uma lista de quest\u00f5es em parceria entre as crian\u00e7as/ alunos e os respetivos educadores/ professores e cada crian\u00e7a/ aluno ficar\u00e1 respons\u00e1vel por recolher e apresentar informa\u00e7\u00e3o sobre uma das quest\u00f5es.\nA atribui\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e0s crian\u00e7as de Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar ser\u00e1 feita de forma diferente da do Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar a atribui\u00e7\u00e3o do tema de pesquisa ser\u00e1 negociado entre a crian\u00e7a, o familiar e a educadora e em Primeiro Ciclo ser\u00e1 realizada uma vota\u00e7\u00e3o na qual participar\u00e3o apenas os alunos. Em caso de empate as crian\u00e7as ter\u00e3o que arranjar estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00e3o, mediada pelo professor.\nA salientar que os resultados obtidos da vota\u00e7\u00e3o ser\u00e3o aproveitados para outra atividade interdisciplinar de organiza\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, no \u00e2mbito da disciplina de Matem\u00e1tica.\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar\nVisto que um dos objetivos gerais deste projeto se prende com a promo\u00e7\u00e3o de rala\u00e7\u00f5es intra e extra escolares, o envolvimento das fam\u00edlias/ encarregados de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 fulcral nesta fase. Pretende-se que educandos orientem, auxiliem e colaborem com as crian\u00e7as na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa (atrav\u00e9s das fontes que considerem pertinentes e\n4 Nesta fase os docentes e educadores e restante comunidade interessada poder\u00e3o participar numa forma\u00e7\u00e3o em LGP e Alfabeto Braille, a decorrer na escola e aberta ao p\u00fablico.\nadequadas), sem no entanto, assumir o papel da crian\u00e7a. Devem deix\u00e1-la tomar decis\u00f5es e fazer escolhas.\nPrimeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nEmbora orientada e supervisionada pelos professores das v\u00e1rias disciplinas, esta fase dever\u00e1 ser gerida mais \u00e0 responsabilidade dos alunos. Eles dever\u00e3o decidir se a recolha de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita individualmente, em grupos ou com a colabora\u00e7\u00e3o de outros intervenientes (elementos externos \u00e0 comunidade educativa como familiares, especialistas, etc.). Ser\u00e3o respons\u00e1veis por escolher as suas fontes de pesquisa, saber selecionar a informa\u00e7\u00e3o essencial e organiz\u00e1-la. Cabe aos professores das v\u00e1rias disciplinas proporcionar aos alunos momentos para a recolha dessa mesma informa\u00e7\u00e3o (idas \u00e0 biblioteca, visionamento de filmes/ document\u00e1rios, leitura de textos alusivos \u00e0 tem\u00e1tica, entrevistas, etc.).\n\u00c9 de esclarecer que ser\u00e1 imposta uma condi\u00e7\u00e3o aos alunos: o m\u00e9todo de pesquisa e de apresenta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que privilegiar os diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o (televis\u00e3o, internet, r\u00e1dio, telem\u00f3veis, telefones,..) e de tipos de texto (cartas, entrevistas, convites, descritivos, bibliogr\u00e1ficos, etc.), de modo a que este trabalho seja transversal \u00e0s diferentes disciplinas.\nQuarta fase - Divulga\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\n\u2022\tElabora\u00e7\u00e3o de cartazes e panfletos\nNesta fase o ensino Pr\u00e9-Escolar e o Primeiro Ciclo v\u00e3o trabalhar em parceria para divulgar o problema \u00e0 comunidade, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de cartazes e panfletos, sendo que o Primeiro Ciclo ficar\u00e1 respons\u00e1vel por produzir os textos (no \u00e2mbito do da disciplina de Portugu\u00eas) e a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar de ilustrar os cartazes e panfletos.\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos\nNa Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, a prop\u00f3sito do subdom\u00ednio das Artes Visuais, a educadora realizar\u00e1 com as crian\u00e7as convites para estas entregarem a quem as ajudou, de modo a convid\u00e1-las a irem \u00e0 escola apresentarem com elas o resultado das suas pesquisas. Ser\u00e1 agendada uma data para cada crian\u00e7a. A estrat\u00e9gia e os recursos para a apresenta\u00e7\u00e3o ficar\u00e3o ao encargo das crian\u00e7as e dos seus colaboradores.\nPrimeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos\nNo Primeiro Ciclo, a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos ser\u00e1 feita no \u00e2mbito de diferentes disciplinas (Portugu\u00eas, Ingl\u00eas, M\u00fasica), conforme solicitado pelos docentes e a estrat\u00e9gia de apresenta\u00e7\u00e3o ir\u00e1 depender se o trabalho foi realizado individualmente, a pares, em grupo ou com a ajuda de elementos externos \u00e0 comunidade escolar. Contudo, ser\u00e3o tamb\u00e9m elaborados convites para as turmas do mesmo ano entregarem entre si (visto que neste ciclo pretende-se que a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos seja feita interturmas), aos professores envolvidos e aos elementos externos \u00e0 comunidade escolar. Estes convites ser\u00e3o elaborados pelas crian\u00e7as nas diferentes disciplinas envolvidas.\nAs estrat\u00e9gias de apresenta\u00e7\u00e3o e os recursos utilizados ficar\u00e3o ao crit\u00e9rio dos alunos, se bem que, tal como na fase anterior da investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio respeitar a condi\u00e7\u00e3o imposta de privilegiar os diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o e tipos de texto. Assim, por exemplo, pretende-se que os alunos, na sua apresenta\u00e7\u00e3o, simulem uma entrevista que poder\u00e1 ser gravada e transmitida ou ser feita na presen\u00e7a do aluno e de um elemento extra \u00e0 comunidade.\n\u00c9 importante esclarecer que os melhores trabalhos apresentados pelos grupos de Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo ser\u00e3o, posteriormente, apresentados a toda a comunidade escolar e membros de outras institui\u00e7\u00f5es envolvidas. Previamente cabe aos educadores, professores e dire\u00e7\u00e3o da escola convidar entidades e personalidades (C\u00e2mara Municipal, diretores de institui\u00e7\u00f5es especializadas, especialistas da LGP, entre eles, a cantora e interprete Paula Teixeira, protagonista do musical que serviu de motiva\u00e7\u00e3o), que possam trabalhar em parceria com a escola, a assistirem \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es, de modo a incentivar as poss\u00edveis entidades a intervirem e colaborarem no projeto.\nQuinta fase - Implementa\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea de LGP e Alfabeto Braille\nAp\u00f3s o estabelecimento de algumas parcerias, pretende-se a implementa\u00e7\u00e3o de um ateli\u00ea de LGP e Alfabeto Braille na escola.\nEsta fase fica inteiramente ao encargo dos educadores, docentes e dire\u00e7\u00e3o uma vez que envolve a log\u00edstica de inscri\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios de funcion\u00e1rios e corpo docente da institui\u00e7\u00e3o, bem com a disponibilidade dos profissionais especialistas.\nSexta fase - Inaugura\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea de LGP e Alfabeto Braille\nNesta fase, ser\u00e1 feita a inaugura\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea, aberta a toda a comunidade escolar e n\u00e3o escolar, a ser divulgada com anteced\u00eancia na escola e institui\u00e7\u00f5es parceiras (c\u00e2mara, junta, etc.).\nOs especialistas da LGP e do Alfabeto Braille dinamizar\u00e3o todas as atividades a realizar nesta fase, de modo a promover o ateli\u00ea e cativar o interesse dos poss\u00edveis futuros participantes.\nEmbora a inaugura\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea seja aberta a toda a comunidade escolar e p\u00fablico, a inscri\u00e7\u00e3o no mesmo destina-se, apenas e s\u00f3, \u00e0s crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (a partir dos cinco anos) e a todos os alunos do Primeiro Ciclo. A salientar que a inscri\u00e7\u00e3o no ateli\u00ea \u00e9 completamente livre, sem obrigatoriedade e sob autoriza\u00e7\u00e3o dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. De referir que o ateli\u00ea, ap\u00f3s a sua inaugura\u00e7\u00e3o, passar\u00e1 a funcionar como atividade extracurricular, como tal, n\u00e3o contemplada no hor\u00e1rio escolar, mas sim ap\u00f3s o mesmo.\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nAmbos os ciclos ir\u00e3o trabalhar em parceria para realizarem convites, panfletos e cartazes (com os professores titulares e coadjuvantes) para divulgarem a abertura do ateli\u00ea e convidarem a comunidade escolar e n\u00e3o escolar para a sua inaugura\u00e7\u00e3o.\nS\u00e9tima fase - Prepara\u00e7\u00e3o do musical para a festa de final de ano Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nNesta fase todos os envolvidos colaborar\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do musical a ser apresentado pelos destinat\u00e1rios do projeto na festa de final do ano.\nDas fun\u00e7\u00f5es a distribuir destaco:\n\u2022\to planeamento e ensaio do musical (texto e dramatiza\u00e7\u00e3o), \u00e0 responsabilidade dos educadores e professores, auxiliados por alguns encarregados de educa\u00e7\u00e3o e familiares das crian\u00e7as e alunos, todos eles tamb\u00e9m a colaborar ativamente nesta fase;\n\u2022\ta prepara\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e adere\u00e7os, de que ser\u00e3o respons\u00e1veis os mesmos elementos que na fun\u00e7\u00e3o anterior, juntando-se a esses alguns membros do corpo n\u00e3o docente (auxiliares).\nmusical. Nesta fase, os parceiros (C\u00e2mara Municipal e Junta de Freguesia) poder\u00e3o contribuir com a disponibilidade de um espa\u00e7o e material t\u00e9cnico (som, luzes, etc.).\nOitava fase - Apresenta\u00e7\u00e3o do Musical na festa de final de ano Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nO musical ser\u00e1 apresentado na festa de final de ano, pelas crian\u00e7as e alunos envolvidos, que ir\u00e3o demonstrar todas as aprendizagens adquiridas ao longo do ano, no decorrer do projeto. \u00c9 de referir que o musical ser\u00e1 representado pelos alunos e crian\u00e7as recorrendo \u00e0 LGP e ao Alfabeto Braille (com o auxilio dos especialistas intervenientes no ateli\u00ea).\nAo musical ser\u00e3o convidados a assistir todos os parceiros, comunidade escolar (corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e familiares), bem como ao p\u00fablico.\nSer\u00e1 solicitado o pagamento dos bilhetes de entrada, por um valor simb\u00f3lico, de forma a angariar fundos para a escola poder adquirir material did\u00e1tico para o ateli\u00ea (material did\u00e1tico Ekui e outros).\n4.4.8.\tRecursos\nQuadro 20 - Recursos materiais e humanos necess\u00e1rios ao projeto\nFases\tMateriais\tHumanos\n1.a\tPinos, vendas, fones isoladores, material de desenho, instrumentos musicais, recursos multim\u00e9dia, bilhetes do Musical \u201cFada Juju e a Festa dos Sentidos\u201d, autocarro, coletes refletores, placas sinal de STOP.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, familiares, especialistas profissionais, pessoas com NE, motorista, parceiros.\n2.a\tO material para esta fase depender\u00e1 das estrat\u00e9gias de cada educador e professor.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente.\n3.a\tJornais, revistas, livros, manuais escolares, material multim\u00e9dia, internet.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, familiares.\n4.a\tMateriais escolares (cartolinas, papel, cola, l\u00e1pis, tesouras, r\u00e9guas, etc.), material multim\u00e9dia.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, familiares.\n5.a\tDocumentos protocolares, fichas de inscri\u00e7\u00e3o.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, dire\u00e7\u00e3o, especialistas, pessoas com NE, parceiros.\n6.a\tMateriais escolares (cartolinas, papel, cola, l\u00e1pis, tesouras, r\u00e9guas, etc.), material multim\u00e9dia, material l\u00fadico (Ekui).\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, familiares, especialistas, p\u00fablico.\n7.a\tGui\u00f5es, cen\u00e1rios e adere\u00e7os para o musical, material multim\u00e9dia.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, familiares, dire\u00e7\u00e3o, especialistas, parceiros.\n8.a\tGui\u00f5es, cen\u00e1rios e adere\u00e7os para o musical, material multim\u00e9dia.\tCrian\u00e7as e alunos, corpo docente e n\u00e3o docente, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, familiares, dire\u00e7\u00e3o, especialistas, parceiros.\n4.4.9.\tProdutos finais\nS Trabalhos elaborados, cartazes, panfletos;\nS Ateli\u00eas;\nS Festa de final de ano (Musical).\n4.4.10.\tAvalia\u00e7\u00e3o\n4.4.10.1.\tDo processo\nA avalia\u00e7\u00e3o do processo \u00e9 feita ao longo do projeto, em diversas e distintas fases (a verificar na calendariza\u00e7\u00e3o) e sempre que se achar necess\u00e1rio. Nela participar\u00e3o as crian\u00e7as e alunos envolvidos e respetivos educadores, professores titulares e coadjuvantes, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o escolar.\nNesta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o promovidos encontros para se conversar e debater sobre assuntos do projeto, observar produtos obtidos, ver v\u00eddeos e fotografias de atividades realizadas, planear futuras e necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es, entre outros exemplos, ao crit\u00e9rio dos envolvidos. Nesses encontros ser\u00e3o dinamizadas atividades (adaptadas a cada ciclo), como por exemplo a simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que incitam a avalia\u00e7\u00e3o do projeto.\nNo final, ser\u00e3o entregues \u00e0s crian\u00e7as, alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o uns inqu\u00e9ritos (ver Anexo 24), referentes a cada fase j\u00e1 realizada.\nA avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 \u00fatil se na pr\u00e1tica forem feitas as altera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es consideradas necess\u00e1rias.\n4.4.10.2.\tDo produto final\nA avalia\u00e7\u00e3o do produto final reunir\u00e1 as avalia\u00e7\u00f5es do processo e ainda um \u00faltimo inqu\u00e9rito apenas referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o global do projeto (ver Anexo 25), a responder pelas crian\u00e7as do Ensino Pr\u00e9-Escolar e alunos do Primeiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico, corpo docente e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da \u00faltima atividade.\nA aplica\u00e7\u00e3o desses inqu\u00e9ritos n\u00e3o inviabiliza um \u00faltimo encontro entre todos para partilha desses resultados, debate dos mesmos e partilha de momentos registados ao longo do projeto, em v\u00eddeo e fotografias.\n4.4.11.\tCalendariza\u00e7\u00e3o\nNa tabela seguinte apresento esquematizada a calendariza\u00e7\u00e3o do projeto, desde a fase inicial de sensibiliza\u00e7\u00e3o ao tema \u00e0 \u00faltima fase de apresenta\u00e7\u00e3o do produto final.\nRessalvar dois aspetos a considerar, relativos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do projeto que, como se consta, \u00e9 feita em v\u00e1rios e distintos momentos; outro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interrup\u00e7\u00f5es\nescolares de mudan\u00e7a de per\u00edodo, para as quais n\u00e3o foram agendadas atividades a realizar ou preparar, nos meses de fevereiro e abril.\nEmbora esta seja a calendariza\u00e7\u00e3o a ter em conta, ela \u00e9 apenas orientadora, estando sujeita a quaisquer altera\u00e7\u00f5es, sempre que pertinente e necess\u00e1rio. Contudo, a n\u00e3o obrigatoriedade do cumprimento desta calendariza\u00e7\u00e3o n\u00e3o promove o incumprimento de prazos e objetivos estabelecidos, de maneira a prejudicar o projeto.\nQuadro 21 - Calendariza\u00e7\u00e3o do projeto\n\t\tMeses\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nFases\tProcessos\ts\to\tn\td\tj\tf\tm\ta\tm\tj\n1.a\tAtividades de sensibiliza\u00e7\u00e3o\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tVisita de estudo\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\n\tVisita de especialistas e pessoas com NE\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\n2.a\tIdentifica\u00e7\u00e3o do problema e estipula\u00e7\u00e3o de objetivos\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\n3.a\tTrabalho de investiga\u00e7\u00e3o\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\n4.a\tApresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\n\tAvalia\u00e7\u00e3o do projeto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5.a\tImplementa\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\n6.a\tInaugura\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\n\tAvalia\u00e7\u00e3o do projeto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n7.a\tPrepara\u00e7\u00e3o do musical (festa de final de ano)\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\n8.a\tApresenta\u00e7\u00e3o do musical (festa de final de ano)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\n\tAvalia\u00e7\u00e3o do projeto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\n4.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nreferir que, embora esteja ciente do trabalho que fiz e no qual investi o melhor que me foi poss\u00edvel, refazendo este projeto, com toda a certeza alteraria alguns aspetos, como o pretendo fazer caso tenha a oportunidade e privil\u00e9gio de alguma institui\u00e7\u00e3o aceitar este ou outro projeto que proponha.\nAcredito que a exig\u00eancia nos permite obter melhores resultados. Devemos orgulhar-nos do nosso trabalho, mas n\u00e3o o considerar feito, terminado e inalterado. Somos seres em constante altera\u00e7\u00e3o e, por isso, sempre capazes de melhorar.\nGostaria igualmente de referir algumas dificuldades com que me deparei na elabora\u00e7\u00e3o do projeto, nomeadamente por nunca, at\u00e9 ent\u00e3o, ter feito um projeto e por ser tudo, ainda, na minha perspetiva de aluna em forma\u00e7\u00e3o, sem experi\u00eancia enquanto docente, abstrato. Muitas das fases planeadas, recursos, atividades s\u00e3o para mim uma descoberta, n\u00e3o tendo certeza de que algumas delas ser\u00e3o aplic\u00e1veis e faz\u00edveis na pr\u00e1tica.\nContudo, considero importante destacar tamb\u00e9m as preocupa\u00e7\u00f5es que fui tendo ao longo da idealiza\u00e7\u00e3o do projeto, nomeadamente, procurei transferir para este projeto as aprendizagens que desenvolvi na minha forma\u00e7\u00e3o, nas mais diversas vertentes. Considerei, tamb\u00e9m, as minhas experi\u00eancias enquanto aluna e estagi\u00e1ria, aquando do planeamento das atividades propostas no projeto, de maneira a ter em conta a utilidade e pertin\u00eancia das mesmas, bem como a sua exequibilidade e, acima de tudo, o interesse dos envolvidos nelas.\nA promo\u00e7\u00e3o de um papel ativo enquanto cidad\u00e3o, da idealiza\u00e7\u00e3o de atividades interdisciplinares, do trabalho em parceria, da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia, foram, entre outras, das minhas preocupa\u00e7\u00f5es maiores.\nPor isto, e apesar do que h\u00e1 a melhorar e estando consciente das dificuldades e exig\u00eancias que acarreta, acredito muito neste projeto e no impacto numa escola. Este ser\u00e1 um projeto que, sendo aplicado, traria mudan\u00e7as e benef\u00edcios n\u00e3o s\u00f3 para a aprendizagem, mas para a forma\u00e7\u00e3o pessoal, social e moral de todos os intervenientes, at\u00e9 porque, conforme referem Many e Guimar\u00e3es (2006):\no projecto cont\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de futuro (pro, do latino para a frente, no espa\u00e7o ou no tempo) mas tamb\u00e9m de ac\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o (jectar, atirar). Esta dimens\u00e3o d\u00e1 ao projecto, frequentemente, um cariz de prazer, porque permite sermos n\u00f3s pr\u00f3prios os construtores das nossas vidas, os organizadores do nosso porvir. (p. 25)\nReflex\u00e3o - Considera\u00e7\u00f5es finais\nAs oportunidades de reflex\u00e3o foram muitas ao longo deste percurso, te\u00f3rico-pr\u00e1tico e, neste momento, findo este ciclo de aprendizagens e crescimento pessoal e profissional com a certeza que apostei numa escola que me proporcionou uma forma\u00e7\u00e3o rigorosa e exigente. Essa op\u00e7\u00e3o na ESEJD foi-me retribu\u00edda por todos os que apostaram tamb\u00e9m em mim, crendo nas minhas capacidades desenvolvidas e de melhorar (professores, educadores e professores cooperantes, colegas, fam\u00edlia e amigos).\nReconhecendo a import\u00e2ncia que as aprendizagens te\u00f3ricas tiveram na minha forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o posso deixar de enfatizar as vantagens da pr\u00e1tica. Foi precisamente esta possibilidade, que nos \u00e9 dada desde o primeiro dia na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, que me permitiu conhecer-me no papel de algu\u00e9m que nunca havia sido: respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o de outros. E n\u00e3o s\u00e3o uns outros quais quer. S\u00e3o as crian\u00e7as de hoje, os adultos de amanha.\nA responsabilidade de educar assume-se e imp\u00f5e-se em mim, num sentimento agridoce de receio e pura ansiedade, imbu\u00edda na felicidade da concretiza\u00e7\u00e3o de algo que foi, at\u00e9 ent\u00e3o, um pouco abstrato. Esta responsabilidade impulsiona-me para constata\u00e7\u00e3o que este findar de ciclo \u00e9, na verdade, o in\u00edcio de outro, onde as consequ\u00eancias das minhas falhas e conquistas assumir\u00e3o um impacto determinante, n\u00e3o s\u00f3 em mim, mas em tantas vidas que passar\u00e3o por mim. \u00c9, por isso, que irei fazer por me tornar em todos os exemplos que me inspiraram e n\u00e3o me deixar cair nas cr\u00edticas que apontei.\nForam muitas as limita\u00e7\u00f5es ao longo deste percurso e tantas as perspetivas futuras. Dessas limita\u00e7\u00f5es tenho que evidenciar a dificuldade de gerir tantos pap\u00e9is que assumimos na sociedade, lamentando ter-me descuidado de alguns em prol de outros. Para al\u00e9m de aluna em forma\u00e7\u00e3o, sou tamb\u00e9m neta, irm\u00e3, cunhada, tia, filha, sobrinha, amiga, profissional e pessoa singular e muitas vezes esses \u201ceus\u201d n\u00e3o puderam ou conseguiram conciliar-se, devido \u00e0 gest\u00e3o de tempo que foi a minha maior dificuldade no geral.\nEm termos espec\u00edficos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio refiro o facto de este ter sido o meu primeiro trabalho intenso de investiga\u00e7\u00e3o e de contacto com as Normas APA, o que suscitou muitas d\u00favidas na procura e encontro de fontes que me permitissem fundamentar este trabalho. Contudo, devo refor\u00e7ar que essas mesmas dificuldades foram compensadas por todo o enriquecimento das minhas aprendizagens.\nQuanto \u00e0s perspetivas futuras, a minha maior ambi\u00e7\u00e3o \u00e9 realmente ser feliz nesta vida, na qual tanto investi e investiram por mim. Tenho a certeza que a felicidade ser\u00e1\num fator determinante para tudo o resto. E nesse \u201cresto\u201d t\u00e3o indispens\u00e1vel pretendo colmatar as dificuldades que apontei e outras, como as limita\u00e7\u00f5es que senti ao n\u00edvel das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TICs), e investir continuadamente na minha forma\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de forma\u00e7\u00f5es que me permitam melhorar enquanto profissional, cidad\u00e3 e pessoa. No seio dessas forma\u00e7\u00f5es distingo uma na \u00e1rea da literatura, um gosto pessoal, mas t\u00e3o desenvolvido nesta casa, pela pessoa da Professora Doutra Violante Magalh\u00e3es, que foi um privil\u00e9gio ter como professora e amiga.\nOutra das minhas pretens\u00f5es incide na real concretiza\u00e7\u00e3o do projeto que apresentei neste relat\u00f3rio, no qual acredito verdadeiramente. Consequentemente, pretendo apostar numa especializa\u00e7\u00e3o em Necessidades Educativas Especiais.\n\u00c9 nestas limita\u00e7\u00f5es e perspetivas que irei continuar a investir, procurando melhor\u00e1-las e concretiz\u00e1-las.\nN\u00e3o acreditando na perfei\u00e7\u00e3o, pois considero que \u00e9 sempre poss\u00edvel melhorar, acredito, ainda assim, nas palavras de Fernando Pessoa, que sempre me motivaram: Tudo vale a pena/ Se a alma n\u00e3o \u00e9 pequena ^Fernando Pessoa, \u201cMar Portugu\u00eas\u201d, Mensagem, 1934). E, por isso, mesmo tudo ter\u00e1 valido a pena e continuar\u00e1 a valer.\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAlonso, L., &amp; Rold\u00e3o, M. (Ed.). (2005). Ser professor do 1.\u00b0 ciclo: construindo a profiss\u00e3o. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es Almedina.\nAlmeida, A. (1998). Visitas de estudo. Concep\u00e7\u00f5es e efic\u00e1cia na aprendizagem. Lisboa: Livros Horizonte.\nBatista, A., Viana, F. L., &amp; Barbeiro, L.I. (2011). O ensino da escrita: dimens\u00e3o gr\u00e1fica e ortogr\u00e1fica. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o / Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular. Recuperado de http://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Basico/Documentos/ensino_escrita_net. pdf\nBessa, M. (1972). Artes pl\u00e1sticas entre as crian\u00e7as. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Ol\u00edmpio Editora.\nBoaventura, D. (2014). A import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal: participa\u00e7\u00e3o dos alunos do 1\u00b0 Ciclo dos Jardins-Escolas Jo\u00e3o de Deus num projeto de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In Revista Cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 4, 42-47.\nBuescu, H. C., Morais, J. Rocha, M. R., &amp; Magalh\u00e3es, V. (2015). Programa e metas curriculares de portugu\u00eas do ensino b\u00e1sico. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia.\nCaldeira, M. F. (2009). Aprender a matem\u00e1tica de uma forma l\u00fadica. Lisboa: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus.\nCaldeira, M., Pereira, P., &amp; Botelho, T. (2016). Perce\u00e7\u00f5es dos pais e educadores sobre a matem\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. In Revista cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 3, 81- 94.\nCaldeira, M., Pereira, P., &amp; Botelho, T. (2017). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica profissional no ensino superior. In Revista cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 4, 47- 69.\nCarmo, H., Martins, M.., Morgado, M., &amp; Estanqueiro, P. (2007). Programa curricular de l\u00edngua gestual portuguesa para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e ensino b\u00e1sico. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Dire\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o (DGE).\nCastro J. P., &amp; Rodrigues M. (2008). Sentido de n\u00famero e organiza\u00e7\u00e3o de dados. Textos de Apoio para Educadores de Inf\u00e2ncia. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular.\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o e Estudos Jo\u00e3o de Deus (2018). Projetos - Projeto \u201cEdumar-educar para o mar\u201d. Recuperado de http://www.ioaodedeus.pt/ci/ci-prqietos.html\nCircular n. \u00b04/DGIDC/DSDC/2011, de 11 de abril (Avalia\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar).\nConsiglieri, J. (2016). A import\u00e2ncia das artes visuais na educa\u00e7\u00e3o. In Revista cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 3, 51- 59.\nConven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia. Recuperado de http://www.inr.pt/content/1/1187/convencao-sobre-os-direitos-das-pessoas-com-deficiencia\nUNICEF Portugal (1990). A conven\u00e7\u00e3o sobre os direitos da crian\u00e7a. Recuperado de https://www.unicef.pt/media/1206/0-convencao direitos crianca2004.pdf\nDecreto-Lei n.\u00b0 241/2001, de 30 de agosto.\nDecreto-Lei n.\u00b0 79/2014, de 14 de maio (Lei de Bases do Sistema - organiza\u00e7\u00e3o mestrado).\nDecreto-Lei n.\u00b0 54/2018, de 6 de julho.\nDespacho Normativo n.\u00b0 1-F/2016, de 5 de abril (Avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o das aprendizagens no ensino b\u00e1sico).\nDur\u00e3o, R., &amp; Almeida, J. M. (2017). Alunos estagi\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o inicial - Uma proposta de gui\u00e3o orientador. In Revista Cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 4, 70-89.\nEkui (2018). Recuperado de https://ekui.pt/\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus (2016). Mestrado em educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e ensino do 1.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. Regulamento da pr\u00e1tica de ensino supervisionada (Documento manuscrito).\nEstanqueiro, A. (2010). Boas pr\u00e1ticas na educa\u00e7\u00e3o: o papel dos professores. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.\nFernandes, D. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens: desafios \u00e0s teorias, pr\u00e1tica e pol\u00edticas. Lisboa: Texto Editores.\nFontes, V., Botelho, M. L., &amp; Sacramento, M. (s. d.). A crian\u00e7a e o livro - aspetos psicol\u00f3gicos, pedag\u00f3gicos e liter\u00e1rios. Lisboa: Livros Horizonte.\nGalv\u00e3o, C., Reis, P., Freire, A., &amp; Oliveira, T. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em ci\u00eancias: sugest\u00f5es para professores dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: planear, ensinar, desenvolver e avaliar compet\u00eancias. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Asa.\nGodinho, J. C., &amp; Brito, M. J. N. (2010). As artes no jardim-de-inf\u00e2ncia - textos de apoio para educadores de inf\u00e2ncia. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o / Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular.\nLeal, S. M., Dinis, R., &amp; Massa, S. (2010). Aprender ensinando: Investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\tna\tdoc\u00eancia.\tRecuperado\tde\nhttps://core.ac.uk/download/pdf/61434388.pdf\nLei n.\u00b0 46/86, de 14 de outubro (Lei de Bases do Sistema Educativo).\nLeite, E., Malpique, M., &amp; Santos, M. R. (1990). Trabalho de projecto/ 2. Leituras comentadas. Colec\u00e7\u00e3o Ser Professor. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento.\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho laboratorial no ensino das Ci\u00eancias. In CAETANO, H.V., e SANTOS, M.G., (orgs) Cadernos did\u00e1ticos das Ci\u00eancias 1. Lisboa Direc\u00e7\u00e3o do Ensino Secund\u00e1rio. 79-97.\tRecuperado\tde\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para %20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20tr abalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nLopes, J., &amp; Silva, H.S. (2009). A aprendizagem cooperativa na sala de aula. Um guia pr\u00e1tico para o professor. Lisboa: Lidel.\nMagalh\u00e3es, V. F. (2008a). A promo\u00e7\u00e3o da leitura liter\u00e1ria na inf\u00e2ncia: Um \u2018Mundo de Verdura' a n\u00e3o Perder. In O. Sousa &amp; A. Cardoso (ed.). Desenvolver Compet\u00eancias em L\u00edngua Portuguesa. Lisboa: Centro Interdisciplinar de Estudos Educacionais, pp. 55-73.\nMagalh\u00e3es, V. (2008b). Sobressalto e espanto narrativas liter\u00e1rias sobre e para a inf\u00e2ncia, no neo-realismo portugu\u00eas. Tese de Doutoramento, Universidade de Lisboa: Faculdade de Letras - Departamento de Literaturas Rom\u00e2nicas.\nMany, E. &amp; Guimar\u00e3es, S. (2006). Como abordar... a metodologia de Trabalho de Projecto, Maia, Portugal: Areal Editores.\nMartin, M., &amp; Bueno, S. (2003). Defici\u00eancia visual - Aspetos psicoevolutivos e educativos. S\u00e3o Paulo: Livraria Santos Editora.\nMartins. I. P., Veiga, M.L., Teixeira, F., Renreiro-Vieira, C., Vieira, R. M., Rodrigues, A. V. R. e Couceiro, F. (2007). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental. Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/ Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular.\nMatos, J. M. e Gordo M. F. (1993). Visualiza\u00e7\u00e3o espacial: algumas actividades. In Revista da Associa\u00e7\u00e3o de Professores de Matem\u00e1tica, 26, 13-17.\nMendes, T. (2013). A morte dos av\u00f3s na literatura infantil: An\u00e1lise de tr\u00eas \u00e1lbuns ilustrados. In Revista Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, vol. 39, 4, 1113-1127.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2006). Organiza\u00e7\u00e3o curricular e programas: 1. \u00b0 ciclo ensino b\u00e1sico. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (5.a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa: ME.\nMoura, P. &amp; Viamonte, A. (s. d.). Jogos Matem\u00e1ticos como Recurso Did\u00e1tico. Porto: Universidade\tPortucalece.\tRecuperado\tde\nhttp://apm.pt/files/_CO_Moura_Viamonte_4a4de07e84113.pdf\nNeto, C. (1997). Jogo e desenvolvimento da crian\u00e7a. Lisboa: Faculdade de Motricidade Humana.\nOliveira-Formosinho, J., Machado, J., &amp; Formosinho, J. (2010). Forma\u00e7\u00e3o, desempenho e avalia\u00e7\u00e3o de professores. Mangualde (Portugal): Edi\u00e7\u00f5es Pedagogo.\nPedrosa, A. (2001). Ensino das ci\u00eancias e trabalhos pr\u00e1ticos - (Re) conceptualizar. In Ensino experimental das ci\u00eancias - (Re)pensar o ensino das ci\u00eancias. (pp.19-33). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/ Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. Recuperado de http://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Secundario/Documentos/Programas/CE Programa/publicacoes_repensar.pdf\nPombo, O., Guimar\u00e3es, H. M. &amp; Levy, T. (1993). Interdisciplinaridade: Antologia. Lisboa: Campo das Letras.\nReis, M. P. I. F. C. P. (2008). A rela\u00e7\u00e3o entre pais e professores; Uma constru\u00e7\u00e3o de proximidade para uma escola de sucesso. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Universidad de Malaga: Faculdad de Ciencias de la Educaci\u00f3n.\nReis, R. (2003). Educa\u00e7\u00e3o pela arte. Lisboa: Universidade Aberta.\nRibeiro, A. C., &amp; Ribeiro, L. C. (1990). Planifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do ensino -aprendizagem. Volume 1. Lisboa: Universidade Aberta.\nRodrigues, D. A., (2016). A inf\u00e2ncia da arte / a arte da inf\u00e2ncia. Viana do Castelo (Portugal): Cr\u00e9dito Agr\u00edcola.\nRuivo, I. M. S. (2009). Um novo olhar sobre o m\u00e9todo de leitura Jo\u00e3o de deus. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento in\u00e9dita. Universidade de M\u00e1laga. Faculdad de Ciencias de la Educaci\u00f3n.\nRuivo, I. (2017). Ler e escrever no 1.\u00b0 ano de escolaridade. In Revista Cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 4, 32-46.\nSanches, I. (2012). Do \u2018aprender para fazer' ao \u2018aprender fazendo': as pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o inclusiva na escola. In Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 19, 135-156. Recuperado de file:///C:/Users/Acesso%20%20Livre/Downloads/2846-1-9796-1-10-20120410.pdf\nSerrano, J., &amp; Almeida, J. (2016). Import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica no curr\u00edculo do 1.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. In Revista cient\u00edfica Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento, 4, 39-50.\nSeverino, M. A. F. (2007). Supervis\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia: supervisores e estilos de supervis\u00e3o. Penafiel (Portugal): Editorial Novembro.\nSilva, I. L. (Coord.), Marques, L., Mata, L., &amp; Rosa, M. (2016). Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o / Dire\u00e7\u00e3o-Geral\tda\tEduca\u00e7\u00e3o.\tRecuperado\tde\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Noticias_Imagens/ocepe_abril2016.pdf\nThouin, M. (2013). Despertar as crian\u00e7as para as ci\u00eancias e as tecnologias -experi\u00eancias para crian\u00e7as dos 3 aos 7 anos. Lisboa: Instituto Piaget.\nTrindade, R. (2002). Experi\u00eancias educativas e situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem - Teoria: guias pr\u00e1ticos. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.\nVeloso, R. (2005). N\u00e3o-receita para escolher um bom livro. In site da Casa da Leitura. Recuperado\tde\nhttp://magnetesrvk.noip.org/casadaleitura/portalbeta/bo/portal.pl?pag=abz_ot_det alhe&amp;id=24\nVasconcelos, T. (coord.) (2013). Trabalho por projectos na educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia: mapear aprendizagens, integrar metodologias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular.\nVerderi, \u00c9. B. L. P. (2000). Dan\u00e7a na escola. Rio de janeiro: Sprint.\nVer\u00edssimo A., &amp; Ribeiro, R. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e cidadania: porqu\u00ea, onde e como. In Ensino experimental das ci\u00eancias (Re)pensar o ensino das ci\u00eancias. (pp. 155-163). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/ Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, Recuperado de http://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Secundario/Documentos/Programas/CE Programa/publicacoes_repensar.pdf\nZabalza, M. A. (2000). Planifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento curricular na escola.\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.\nAnexos\nAnexo 1\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Projeto EDUMAR \"EDUcar para o Mar\"\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o\nAnexo 2\n5. Procedimento\n1.\tEtiquetar cada copo com A, Br C, Dr E e F.\n2.\tColocar o mesmo volume -lOOmL- de agua da torneira nos copos A, B, C e D.\n3.\tNo copo A n\u00e3o adicionar nenhuma subst\u00e2ncia nem alterar a temperatura (controlo).\n4.\tNo copo Ei colocar sumo de meio lim\u00e3o.\n5.\tNo copo C misturar 2 colheres de ch\u00e1 de sal rasas e mexer.\n6.\tAquecer a \u00e1gua do copo D.\n7.\tColocar o mesmo volume - 100 mL- de \u00e1gua destilada no copo E.\n8.\tColocar o mesmo volume - 100 mL - de \u00e1gua do mar no copo F.\n9.\tMedir a temperatura da \u00e1gua de cada copo e registar os resultados na tabela 2.\n10.\tObservar a cor e turb\u00eddez de cada copo e registar os resultados na tabela 2.\n11.\tDetermina\u00e7\u00e3o do pH:\na.\tCom uma pipeta conta-gotas recolher uma amostra do copo A para encher o tubo de ensaio limpo at\u00e9 \u00e1 linha de 5 mL;\nb.\tAdicionar 4 gotas de reagente no tubo de ensaio. Colocar a tampa no tubo de ensaio e agitar bem para misturar;\nc.\tColocar o tubo no local de teste e identificar a cor que mais se assemelha no teste;\nd.\tEnxaguar o tubo com \u00e1gua corrente para que esteja limpo na pr\u00f3xima vez;\ne.\tRepetir o procedimento (a - d) para os restantes copos;\nf.\tR egista r os resu Ita dos n a ta be la 2 pa ra os d iferentes copos.\n5.\tManter, mudar e medir. Assinala com uima cruz (X) a op\u00e7\u00e3o correta (Tabela 1).\nTabela 1. O que vamos manta, mudare medir:'observar\n\tManter\tMudar\tMedir/observar\nVolume de agua\t\t\t\nTemperatura, cor, turb\u00eddez, pH\t\t\t\nCondi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua (ji\u00fcdoiur eueio de liEi\u00e0a, \u00bf\u00dcE-Efilver sal. aquecM, adldonar \u00e1gua destilada)\t\t\t\nPROJETO EDUMAR \u201cEDUear para o MAR\"\n6.\tResultados. Regista o que observaste em cada copo na tabela 2 Tabela 2. Registo dos dados\nCopo XUb serva c\u00f2es\tEl\tEl\tEl\tEl\t0\t0\nTemperatura\t\t\t\t\t\t\nCor\t\t\t\t\t\t\nTurbidez\t\t\t\t\t\t\nPH\t\t\t\t\t\t\n5.1. Completa \u00bb frases:\n\u2014> O copo_________foi aquele onde se registou a temperatura mais elevada.\n-> O copo_________ficou com c or diferente.\n-> O copo com a \u00e1gua mais turva foi o copo________.\n\u2014> O copo_________\u00e9 o que cont\u00eam a \u00e1gua mais alcalina (pH > 7). O copo______\u00e9 o\nque cont\u00e9m a \u00e1gua mais \u00e1cida (pH &lt;7). A \u00e1gua dos copos__________\u00e9 neutra\n(pH = 7).\n7.\tConclus\u00f2es\n\u2014> Como procedem os cientistas para verificar a qualidade das \u00e1guas?\n\u2014> Seleciona com uma cruz (X) os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos que podem ser utilizados para analisar a qualidade da \u00e1gua.\n1 temperatura\t\u25a1\tvolume\t\u25a1\tcor\n1 sabor\t\u25a1\tturbidez\t\u25a1\tsalinidade\n0PH\t\u25a1\t\u00e1rea\t\u25a1\tesp\u00e9cies\nProposta de trabalho de Portugu\u00eas (Relato 9)\nProposta de trabalho de Portugu\u00eas (Relato 9)\n(continua\u00e7\u00e3o)\nNome:\nData:\nO\nProposta de trabalho elaborada pela aluna estagi\u00e1ria -Ana L\u00facia Pma: n.\u00b0 3 do 1 8Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 10 Ciclo Escola Supenor de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus\n1.\tDescobre qual \u00e9 a palavra que consegues formar com as letras que est\u00e3o nesta paleta, sabendo que tens que usar todas.\n2.\tUsa as letras m\u00f3veis e forma a palavra que descobriste em cima da mesa.\n3.\tEscreve a palavra que descobriste na linha em baixo da imagem, com um l\u00e1pis de carv\u00e3o.\tp\n4.\tPinta a imagem com l\u00e1pis de cor.\ty\nMaterial da atividade da Planifica\u00e7\u00e3o 5\nexplorar.\nSubtitulo\nKl i'\tV N\t\t\t\to 4\t*\t\u2022C\"\n\t\t\t\t\t\t\n\u00c0leosageui em garrafa da a costa.\nCASAL ENCONTRA MENSAGEM DENTRO DE\n30 a\u00fcos depois de ser lan\u00e7ada a mensagem \u00ea encontrada.\nEsta hist\u00f3ria aconteceu na Fl\u00f3rida. Estados Unidos, na semana passada. O casal R.uth e Lee Smith encontrou uma garrafa \u00e0 beira m=r. Dentro havia um peda\u00e7o de papel. Era uma carta, que trazia uma mensagem.\nDurante um passeio matinal pela praia, o casal encontrou a garrafa com a mensagem:\n\u201cN\u00f3s estamos a aprender tudo sobre piratas. E gostar\u00edamos de ver o qu\u00e3o longe esta mensagem pode chegar. Por favor, a quei pedimos que nos conte onde e quando a encontrou\u201d.\nNo final da carta podia ler-se uma morada oceano, para a qual o casal n\u00e3o tardou a enviar im correspondendo, assim, ao pedido feito na mesma.\nAp\u00f3summ\u00e8s. uma mulher chamada Fiona^jgjJJ. professora reformada, respondeu, dizendo que a garrafa tinha sido lan\u00e7ada ao mar h\u00e1 30 anos, quando ainda era professora, pelos seus alunos.\nUm canal de televis\u00e3o da Esc\u00f3cia foi \u00e0 procura dos alunos e descobriu que\nFotografias da atividade da Planifica\u00e7\u00e3o 6\nFotografias da atividade da Planifica\u00e7\u00e3o 7\nAnexo 11\nProposta de trabalho da atividade da Planifica\u00e7\u00e3o 8\nImagens do v\u00eddeo da atividade da Planifica\u00e7\u00e3o 8\n-\u00a33 o E-H\tcz>\t\u25a0\t\t\u20141\tir^\t<o-\u2014H\t\u25a0r, QO\t<o \u2014H\t,y \u25a0\t\t\tuo oo\t\t\u2014H\t\u00ab>\t\u25a0\tu \u25a0\t\u2014H\t<o\t\u25a040\t\u00ab>\t\u2014H\tO>\t\u00ab> \u2014H\to\t\u2014H\t\tto o\u00ed\n\t\u25a0n-\t\u25a0o\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\te\u00ed C-4 g ;a \"O\u00bb k\u2014l\n\t\t>40&lt;zT\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u202240&lt;zT\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\tto\t-\t\t\u25a0\t-\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t-\t\u25a0\t-\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\toi \u25a0n-\t140\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t1\t\u25a040\t\u2022O)\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0o\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\t\u2014H \u25a0n-\tri\t\tCM\t\u25a0\tr 1\tCl\tcm\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\toi\tCl\tCM\tCM\tCM\tCM\t\u25a0\tCM\tOI\tCl\tCM\tCM\tCl\tri\t\nto\tto to\to\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t(Z>\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\tO? to\t<z>\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\t\u2014H to\t\u25a040 czT + \u25a040 r\u00ed\t\t\u25a040 o' + >40 r\u00ed\t\u25a0r.&lt;z>' + C1\t>40&lt;o + \u25a040 r\u00ed\t\u25a0c.&lt;zT + CM\t\u25a040&lt;z> + 'O r\u00ed\t\u25a0c.&lt;zT + 'O. r\u00ed\t\u25a040 o' + CM\t\u25a0C. o' + uo ri\t\u25a040 czT +&lt;40 r\u00ed\t\u25a0C.&lt;zT + CM\t\u25a040 \u00abzT + \u25a040 C\u00cd\t\u00abO&lt;z> + uo ri\t\u25a0\t\u25a0C.&lt;zT + CM\t\u25a0-o czT + \u25a040 r\u00ed\t\u25a040 (Z> + uo ri\t>40 \u25a0zT + \u25a040 r\u00ed\t\u25a040^ cZ> + \u2022to ri\t\u25a040 czT + \u25a040 r\u00ed\t\u25a0C.&lt;zT + \u25a040 c i\t\u25a040 (Z> + >40 r\u00ed\t\u25a0c. o' + \u202240 ri\t\u25a040 \u25a0o' + \u25a040 r\u00ed\t\u25a040&lt;z> + Cl\t\noi\t\"T CM\t<z>\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\tto oi\t-\t\t\u25a0\t-\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\toi CM\tCM\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\tCM\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\tCM\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\t\u2014H OI\tCO\t\tro\t\u25a0\tCO\t\u25a0\tCO\tCO\tro\tro\tCO\t\u25a0\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\tro\t\n\u2014H\t\u2014H\t<z>\t\t\t1\t1\t1\t1\t1\t\ti\t\t1\ti\ti\ti\t\t\ti\ti\ti\ti\t\ti\t\ti\ti\t\n\tto \u2014H\t>40&lt;zT\t\t\t1\t1\t1\t1\t1\t\ti\t\t1\ti\ti\ti\t\t\ti\ti\ti\ti\t\ti\t\ti\ti\t\n\toi \u2014H\t-\t\t\t1\t1\t1\t1\t1\t\ti\t\t1\ti\ti\ti\t\t\ti\ti\ti\ti\t\ti\t\ti\ti\t\n\t\u2014\u20141 \u2014H\tc 1\t\tr 1\tCl\tCl\tCM\tCM\tCl\tr1\tCM\tCl\tCM\tCM\tri\tr1\tCM\tr1\tCM\tCl\tCM\tCl\tCl\tri\tCM\tCl\tri\t\nCrt! \u00a9 \u00a9 g C\u00ab 8 PL|\t\u00cd5C \u00a9 *!-&lt;-w O\t\u00a9 ?O W-C\u00c7 O O\tse 2 S 3\t\u2014\u00ed\tOI\tto\tTf\tUO\t\\e>\t\u25a0\tCO\t\t\t\u2014H\tOJ\tto \u2014i\t\t\u25a040 \u2014H\tV\u00a9\to- \u2014H\tCO\t\tOI\t\u2014H CM\tOl OI\tto CM\t'T oj\t\n1.1 .Usando as palavras que se encontram no labirinto faz a legenda dannagem.\nProoosra de vabafto elaborado peia aloca exalara Ara L\u00abc\u00e3 ?tci. a. *3.1* UPElCdalscoia \u00e0o\u00e7ericc de fdxa\u00e7io Joio \u00f3e Deas\t1\nProposta de trabalho do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o 3.5. (continua\u00e7\u00e3o)\nGrelha de avalia\u00e7\u00e3o da proposta de trabalho da disciplina de Estudo do Meio - 3o Ano\nTotal\tCO\t\u25a0\t\t\u25a0-Ti G\u00a9\tox\t\u00ab\u25a1X\t0\u00a9\t,r\u00ed\t\t'r\u00ed 0\u00a9\tQ\u00a9\tO* \u20141\tOX\tQ\u00a9\tQ\u00a9\tQ\u00a9\t\tQ\u00a9\t\u00ab\u2022\tQ\u00a9\tQ\u00a9\tg\u00a9\tg\u00a9\u201d\tO> \u25a0\u20141\tG\u00a9\tox\ti --g\u00a9\n\tiZ\tCO\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t(O\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\tCO\t\u25a0\t\u25a0\tCO\tCO\t\u25a0\t\u25a0\tO\t\u25a0\tCO\tO\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\tO\t\u25a0\tM\u00e9dia aritm\u00e9tica:\n\t\tcO\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tT) co\to\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\t\t-\t\t1\t\u25a0\tT\t1\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\t-\t\u25a0\t\u25a0\tT\t1\t1\t\u25a0\t1\ti\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t\n\t\twn\t\tW-) 7\u20141\t\u25a0\t1\t\u25a0\t<r-j T\t1\t1\t\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t1\ti\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t\n\t\tr 1\t\t1\tr i\t1\t\u25a0\t1\tCi\t\u25a0\t\u25a0\tr 1\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\t\u20ac1\t\u25a0\t&lt;1\ti\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\t1\tr 1\t\n\t<z\tCO\t\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\ti\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\ti\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t\n\tTf-\t-\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0\t\n\t\tCl\t\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\ti\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\u25a0\t1\ti\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t1\t\u25a0\t\n\t\tcn\t\tm\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tcn\t\n\t\tM\"\t\t\u25a0\t\u25a0\tTf\tTf\tTf\tTf\t\u25a0\tTf\tTf\tTf\tTf\tTf\t\u25a0\tTf\tTf\tTf\tTf\tTf\tTf\tTf\tTf\tTf\t\u25a0\t\nZ\u00a1\tTf\tCO\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0\t\n\t\t-\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0\t\n\t2.2.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0\t\n\t\tm\t\tm\t\tm\tm\t\tm\tm\tcn\tm\tm\tm\tm\t\t\tm\t\tm\tm\t\tm\tm\tm\tm\t\n\t\tco\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0\t\n\t\u2014H\t\u00abn cO\t\t\"\u25a0Q&lt;o\"\tco\tco'\t\u25a0n cO\t'/n cO\tCO\t\u00abn cO\tcO\t\u2022n CO\tCO\tco'\tCO\tcO\t\u25a0<. co\"\t\u00abq CO\tco\"\t\u2022n CO\tCO\t'Z\"J&lt;o\"\t\u2022n CO\tco'\tco\"\t\u25a0n co\t\n\t\u2014H\t\u00abn cO\t\t\"\u25a0Q CO\tco\tco'\t\u25a0n CO\t'/n CO\tco\"\t\u00abn cO\tcO\t\u2022n CO\tCO\tco'\tCO\tCO\t\u25a0<. co\"\t\u00abq CO\tco\"\t\u2022n CO\tCO\t'Z-J cO\t\u2022n CO\tCO\tco\"\t\u25a0n co\t\nPar\u00e2metros\tCrit\u00e9rios\tCota\u00e7\u00f5es\tAlunos\t\tC1\tm\tTf\t'/n\tXO\t\tOQ\tOX\tcO\tT\t1\tCN\tm i\u2014i\tTf\ti\u20141\txo\tr- i\too\tOx i\u2014i\tcO Ci\t\t22\tm rq\t\nNome:_______________________________________N.\u00b0_______Data:_______________\nProtocolo experimental\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o:\n2.\tQuest\u00e3o -problema: O que mant\u00e9m mais tempo um cubo de gelo?\n3.\tObjetivos: Prever, experimentar e verificar que materiais conservam durante mais tempo um cubo de selo. I\n4.\tPrevis\u00f5es: Escreve nos ret\u00e2ngulos em branco o que julgas que ir\u00e1 acontecer aos cubos de gelo quando isolados em cada um dos materiais ilustrados, usando a seguinte chave de palavras:\n5. Materiais:\nl\u00e3\tfolha de papel de jomal folha de alum\u00ednio\ncubos de gelo\n1\nPr coscojo expertsnessal elaborado pela aluei eraisara Asia LdcaP^a. e. *5.2_*MPE1C \u00bfa \u00a3\u00bfcola Sapertor de L\u00edsca\u00e7io Jeto de De:a\nProposta de trabalho do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o 3.6. (continua\u00e7\u00e3o)\n6.\tManter, mudar e observar: Assin\u00e1-la com um X, de maneira a associar o verbo \u00e1 imagem correspondente.\n7.\tProcedimento:\n7.1 Isola os cubos de gelo em cada um dos materiais, n\u00e3o esquecendo de manter o cubo de gelo de controlo.\n7\u00fc Aguarda at\u00e9 que o cubo de gelo de controlo derreta corr\u00e7\u00fcetamer\u00c9e.\n7.3 Observa os resultados obtidos, apresenta-os e debate-os com os teus cole 4\n8.\tResultados: Escreve nos ret\u00e2ngulos em branco o que aconteceu aos cubos de gelo quando isolados em cada um dos materiais ilustrados, usando a seguinte chave de palavras:\nfundiu completamente / fundiu em parte / fundiu pouco / n\u00e3o fundiu\n\t\t\t\t11 \u25a0\t0\nO\t\t\t\t\t\n8. Conclus\u00e3o: Preenche o texto lacunar, usando as seguintes palavras:\n\u00e1hmiini\u00fc calor condutores funde l\u00e3 mmt\u00e9m pl\u00e1stico temperatura\nComo verificaste, h\u00e1 materiais que protegem melhor o cubo de gelo do__________________do que outros, devido\nao material de que s\u00e3o feitos, que definem se s\u00e3o bons ou maus condutores t\u00e9rmicos.\nOs bons ________________ t\u00e9rmicos conduzem a energia (calor) mais r\u00e1pida e efiraTmeute J\u00e1 os maus\ncondutores t\u00e9rmicos s\u00e3o aqueles que isolam a energia n\u00e3o a deixando passar de dentro para fora, nem vice-versa ou seja, mmt\u00e9m a________________.\n2\nProo:-:\teipeiunHinJ etatorado peh alosa es\u00e3^df\u00e3 A\u00ed: Lisa Ptsa. \"3.2_\" MPEJC da Escola SoMfke de Edoca\u00e7\u00e0o Jo\u00e3o de Dem\nGrelha de avalia\u00e7\u00e3o do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o 3.6.\nAno\tTotal\to* \u2014H\t\u25a0\t\tt--\t\t\u00ab>\t0\u00a9\tG\u00a9\t\t\u00ab>\tG\u00a9\tt--\tG\u00a9\tG\u00a9\tG\u00a9\t\\\u00a9\tG\u00a9\t'^O\tG\u00a9\tG\u00a9\t\tG\u00a9\tG\u00a9\tG\u00a9\tG\u00a9\tG\u00a9\t\tod'\n\t\\o\t'*O\tGD\t\t1\t1\ti\ti\ti\t1\tI\ti\t1\tI\ti\ti\t\u25a0\ti\tG2>\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tM\u00e9dia aritm\u00e9tica:\n\t\tCM \\o\tvn&lt;o'\t\t1\t1\ti\ti\ti\t\u00abn gS\tI\t'\u25a0O gS\t1\tI\ti\ti\t\u00abn gS\ti\ti\t\u25a0\ti\t\u25a0\tI\t\u25a0\ti\t\u25a0\ti\t\u25a0\t\no 'T\u00cd\t\t\u2014H\t-\t\t-\t-\t-\t-\t-\t1\t-\t\u25a0\t-\t-\t-\t-\t\u25a0\t-\ti\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t\neo\tITi\t\tGD\t\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t\u25a0\t1\t1\t1\t1\t\u25a0\t1\ti\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t1\t\u25a0\t\n\"2 s o -o o \u25a0o s CM w \u00a9 -a ca _e\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t-^r ir\u00ed\t-\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\u25a0Z\tC1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\u25a0Z\tm\t\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t\u25a0\t1\t1\t1\t1\tm\t1\tm\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\u2014H \u25a0Z\t\u25a0^T\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0\t\t\u25a0\t\t\t\t\t\t\t\t\u25a0^r\t\u25a0^r\t\n\t*\ttf\tGZ>\t\tG2>\t\u25a0\t\u25a0\tG2>\tG2>\tG2>\t\u25a0\t\u25a0\tG2>\tG2>\t\u25a0\tG2>\tG2>\tG2>\tG2>\t\u25a0\tGZ>\t\u25a0\tGZ>\tGZ>\t\u25a0\tGZ>\tGZ\u00ed\t\u25a0\t\n1 dad\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t*o tf\tvn gzT\t\ti\t\u25a0\t\u25a0\ti\ti\ti\t\u25a0\t\u00abn gS\ti\ti\t'n gS\ti\ti\ti\ti\tun czT\ti\t\u25a0\ti\t\u25a0\tun czT\t\u25a0\ti\t\u25a0\t\n1\u00ae\t\tCM tf\t-\t\ti\t\u25a0\t\u25a0\ti\ti\ti\t\u25a0\t\u25a0\ti\ti\t\u25a0\ti\ti\ti\ti\t\t\t\t\t\t\t\t\t-\t\nen\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nO\t\t\u2014H -^r\tr 1\t\ti\tCi\tC-1\ti\ti\ti\tC-1\t\u25a0\ti\ti\t\u25a0\ti\ti\ti\ti\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\ni\u00a9\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nQ. \u00a9 \u00a9\t\t*o *d\t-\t\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t\nO u \u00a9 o s.\t\tCM *d\tV-) gzT\t\t'n gS\t\u00abn gS\t'n gS\t\u00abn gS\t'n gS\t\u00abn gS\t'n gS\t\u00abn gS\t'n gS\t\u00abn gS\t'n gS\t\u00abn gS\t'n gS\t\u00abn gS\tun cd\tun gzT\tun czT\tun gzT\tun czT\tun gzT\tun czT\tun gzT\tgS'\tgS\t\n\t\t\u2014H \u2022C\u00a9\tun gzT\t\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\t\u00abn gS\tun cd\tun gzT\tun czT\tun gzT\tun czT\tun gzT\tun czT\tun gzT\tgS'\tgS\t\n\to\u00ed\t\u25a0f\u00a9 OI\tGZ>\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\tG2>\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\u00a94 o4\tun gS'\t\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\ti\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t\n\t\t\u2014H \u00a9I\t-\t\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u25a0\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\nCS\t\u2014H\t*\u00a9 \u2014H\tX\t\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u2014 e>\t\tr4 \u2014H\t\u00a3&lt;X3\t\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\t\n\t\t\u2014H \u2014H\t'.'\u00c8 \u00a3&lt;X3\t\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\tSim\t\n\tc\u00edi O 43 cu p-l\tCrit\u00e9rios\tCota\u00e7\u00f5es\tAlunos\t-\tCi\tm\t\u25a0^-f-\t'Z\"J\t\tt*\"\too\to>\tGZ>\t-\tr1\tm\t\u25a0^F\tun\t\t\too\to>\tcz> 04\t04\tr1 c^i\tm C-J\t04\t\nFicha de Jogo\nEspa\u00e7o: Gin\u00e1sio ou ar livre\nCaracter\u00edstica: Jogo de tarefas coletivas, jogo de confian\u00e7a\nFaixa et\u00e1ria: A partir dos 5 anos Dura\u00e7\u00e3o: A definir pelo professor\nObjetivos a deseuvoiver:\n\u2022\tConcentra\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tTrabalho de equipa;\n\u2022\tVelocidade de rea\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tApuramento de outros sentidos;\nMaterial:\n\u2022\tVendas;\n\u2022\tFones isoladores do som;\n\u2022\tPinos;\nDescri\u00e7\u00e3o do Jogo:\nPrimeiramente definem-se pares, em que uma das crian\u00e7as desempenhar\u00e1 o papel de crian\u00e7a invisual e a outra ser\u00e1 o seu guia que a far\u00e1 chegar ao final de um percurso com obst\u00e1culos. As restantes crian\u00e7as devem circular pelo espa\u00e7o simulando diferentes sons tais como: carros, p\u00e1ssaros, ambul\u00e2ncias, pessoas, entre outros. Desta forma pretende-se que a crian\u00e7a vendada seja capaz de apurar todos os seus outros sentidos, mas em especial a audi\u00e7\u00e3o pois para conseguir escutar o seu guia deve concentrar-se na voz deste e realizar o que lhe \u00e9 solicitado. Contudo necessita de recorrer tamb\u00e9m ao tato, por exemplo, para se desviar ou antecipar qualquer obst\u00e1culo do qual se aproxima.\nObst\u00e1culos:\n\u2022\tPinos de forma a simular obst\u00e1culos poss\u00edveis de se encontrar no nosso quotidiano;\n\u2022\tAs pr\u00f3prias crian\u00e7as, uma vez que quando circulamos pela rua deparamo-nos com a mesma situa\u00e7\u00e3o.\nDe seguida, realizar a mesma atividade mas desta vez sem venda e apenas com uns fones que sejam bons isoladores do som para que a crian\u00e7a n\u00e3o seja capaz de ouvir qualquer som. Nesta situa\u00e7\u00e3o a crian\u00e7a trabalha da mesma forma em pares mas n\u00e3o \u00e9 permitido escutar nem falar. Assim a crian\u00e7a ir\u00e1 perceber que a vis\u00e3o ser\u00e1 o seu sentido mais apurado, pois deve observar todo o seu redor com a maior aten\u00e7\u00e3o de forma a n\u00e3o cometer quaisquer riscos.\n(Fase 1)\nf i\n\n\nBILMITtS \u00c1 VINCA\nBo4.pt. Teatro da Trindade&lt;\u2022 nofc tocai*\u00bb habituai*\nM/3\nTRMDU\u00e7AO EM UNGUB GfSTUBl\nTodos os sab\u00e1dos e domingos \u00e0s l\u00f4boo\nRUDIO-DfSCRI\u00c7\u00c3O\n22 de ab-rtl, o6 e 20 de maio \u00e0s *6lxx>\nBUNCO\nPaula Teixeira Daniel Cerca Santos Fitipa Duarte Rrtea Rcinaldo Tony Weaver\nJ^CINATEL\nA Fada Juju \u00e9 uma jovem fada, iniciante nas artes dos sonhos. Apesar da sua vontade e dedica\u00e7\u00e3o ela n\u00e3o consegue descobrir qual a sua verdadeira voca\u00e7\u00e3o e, consequentemente, qual a sua verdadeira fun\u00e7\u00e3o na comunidade das fadas. Ela \u00e9 muito alegre e bem disposta... mas tamb\u00e9m muito distra\u00edda, o que s\u00f3 dificulta a dita tarefa. Ela s\u00f3 consegue ser vista por quem acredita em fadas e a Noa, a sua melhor amiga.\nacredita, e por isso j\u00e1 passaram grandes e bons momentos juntas a magicar.\nPor obra do destino Juju vai conhecer tamb\u00e9m a\nMargarida, o Tom\u00e1s e o Gaspar. A Margarida n\u00e3o consegue andar. Ela tem uma cadeira de rodas. A mais gira das redondezas! E tem tamb\u00e9m o sorriso mais bonito do mundol O Tom\u00e1s nasceu cego e um dos seus maiores desejos \u00e9 descobrir como s\u00e3o as cores do arco-\u00edris. E o Gaspar, que \u00e9 surdo, sente-se muitas vezes sozinho e sem amigos e o seu maior sonho \u00e9 um dia ser actor.\nEste quinteto vai derrubar barreiras, medos e preconceitos. Juntos v\u00e3o celebrar a vida e as diferen\u00e7as, numa verdadeira festa dos sentidos.\nEsta \u00e9 uma aventura cheia de emo\u00e7\u00f5es que envolver\u00e1 o p\u00fablico numa teia m\u00e1gica de amor e igualdade. Um espect\u00e1culo inclusivo, com muita m\u00fasica, que saber\u00e1 tocar o cora\u00e7\u00e3o de todos!\n\u00bb\u00abTNOat\u00abl0\tPIOBN\u00c70O\nCijoex:\tpiano\u00ae\nAlfabeto Braille (Fase 1)\nInqu\u00e9rito (Avalia\u00e7\u00e3o do processo/ do produto final)\nAvalia\u00e7\u00e3o do processo/ do produto final\n(A preencher pelos educadores/ professores)\nNome do educador/ professor:_____________________Grupo/ Turma:_____\n1. Assinalar com um X a op\u00e7\u00e3o que considera adequada.\nFase\tEscala\t\t\t\t\nSensibiliza\u00e7\u00e3o ao tema\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nAs estrat\u00e9gias de sensibiliza\u00e7\u00e3o foram adequadas.\t\t\t\t\t\nAs crian\u00e7as/ os alunos mostraram-se sensibilizados.\t\t\t\t\t\nA visita de estudo contribui para a sensibiliza\u00e7\u00e3o ao projeto.\t\t\t\t\t\nO testemunho dos especialistas e das pessoas com NE foram \u00fateis para as crian\u00e7as/ os alunos.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nIdentifica\u00e7\u00e3o do problema e defini\u00e7\u00e3o do objetivo\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nAs crian\u00e7as/ os alunos tiveram dificuldades na identifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do problema.\t\t\t\t\t\nAs crian\u00e7as/ os alunos manifestaram a sua opini\u00e3o.\t\t\t\t\t\nOs objetivos foram adequados.\t\t\t\t\t\nO problema proposto foi do interesse das crian\u00e7as/ dos alunos.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nTrabalho de investiga\u00e7\u00e3o\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nO tempo de investiga\u00e7\u00e3o foi suficiente.\t\t\t\t\t\nA investiga\u00e7\u00e3o foi produtiva para as crian\u00e7as/ os alunos.\t\t\t\t\t\nAs crian\u00e7as/ os alunos trabalharam em equipa.\t\t\t\t\t\nAs fam\u00edlias envolveram-se na investiga\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nDivulga\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nA apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos foi adequada.\t\t\t\t\t\nAs crian\u00e7as/ os alunos aprenderam com a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nImplementa\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nAs crian\u00e7as/ os alunos gostaram da ideia de implementa\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nAs crian\u00e7as/ os alunos mostraram-se interessados em inscrever-se no ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nPrepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o final (musical)\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nAs crian\u00e7as/ os alunos empenharam-se nas tarefas de prepara\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nAs crian\u00e7as/ os alunos gostaram de participar no musical.\t\t\t\t\t\n\tEscala\t\t\t\t\nAvalia\u00e7\u00e3o do projeto\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nO projeto foi \u00fatil para resolver o prolema.\t\t\t\t\t\nOs resultados do projeto corresponderam \u00e0s expetativas.\t\t\t\t\t\nPretens\u00f5es futuras de implanta\u00e7\u00e3o de um novo projeto.\t\t\t\t\t\nInqu\u00e9rito (Avalia\u00e7\u00e3o do produto final)\nNome:___________________________________________Turma:_______\n1. Assinala com um X a op\u00e7\u00e3o que para ti \u00e9 a mais adequada.\nFase\tEscala\t\t\t\t\nSensibiliza\u00e7\u00e3o ao tema\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nAs atividades que realizei foram produtivas.\t\t\t\t\t\nFiquei sensibilizado com o tema.\t\t\t\t\t\nFiquei a saber mais sobre o tema.\t\t\t\t\t\nA visita de estudo foi adequada ao tema do projeto.\t\t\t\t\t\nAchei importante o testemunho dos especialistas e das pessoas invisuais e surdas.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nIdentifica\u00e7\u00e3o do problema e defini\u00e7\u00e3o do objetivo\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nSenti dificuldades em identificar o problema em estudo.\t\t\t\t\t\nA minha opini\u00e3o foi tida em conta na estipula\u00e7\u00e3o do problema.\t\t\t\t\t\nA minha opini\u00e3o foi tida em conta na defini\u00e7\u00e3o de objetivos.\t\t\t\t\t\nOs objetivos s\u00e3o adequados.\t\t\t\t\t\nO problema proposto interessa-me.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nTrabalho de investiga\u00e7\u00e3o\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nO tempo de investiga\u00e7\u00e3o foi suficiente.\t\t\t\t\t\nA investiga\u00e7\u00e3o foi produtiva.\t\t\t\t\t\nConsidero que houve trabalho de equipa.\t\t\t\t\t\nEnvolvi a minha fam\u00edlia ou outras pessoas na minha investiga\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nDivulga\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nA apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos foi adequada.\t\t\t\t\t\nAprendi com a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos meus colegas\t\t\t\t\t\nAdquiri novas aprendizagens.\t\t\t\t\t\nFoi importante puder visualizar casos reais.\t\t\t\t\t\nCompreendi as principais dificuldades de invisuais.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nImplementa\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nConcordo com a implementa\u00e7\u00e3o deste ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nConsidero que ser\u00e1 \u00fatil inscreve-me no ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nPretendo inscrever-me no ateli\u00ea e aconselhar os meus colegas a fazerem o mesmo.\t\t\t\t\t\nConsidero que \u00e9 uma aprendizagem muito \u00fatil para o meu futuro.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nPrepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o final (musical)\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nEmpenhei-me durante a prepara\u00e7\u00e3o para a apresenta\u00e7\u00e3o final.\t\t\t\t\t\nCooperei em tudo o que me foi solicitado.\t\t\t\t\t\nGostei do produto final apresentado.\t\t\t\t\t\n\tEscala\t\t\t\t\nAvalia\u00e7\u00e3o do projeto\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nO projeto foi \u00fatil para resolver o prolema.\t\t\t\t\t\nHouve trabalho de equipa e coopera\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\nOs resultados do projeto corresponderam \u00e0s expetativas.\t\t\t\t\t\nGostei de realizar e participar neste projeto.\t\t\t\t\t\n2. Responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\n2.1. O que mais gostei de fazer no projeto?\n2.2.\tO que menos gostei de fazer no projeto?\n2.3.\tMudarias alguma coisa no projeto? Se sim, o qu\u00ea? Justifica.\n2.4.\tGostaria de colaborar num novo projeto? Se sim, qual e porqu\u00ea?\nAvalia\u00e7\u00e3o do processo/ do produto final\n(A preencher pelas crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar com o aux\u00edlio dos educadores)\nNome:___________________________________________Turma:_______\n1. Assinala com um X o smile que ilustra o teu sentimento em cada afirma\u00e7\u00e3o.\nIa Fase- Sensibiliza\u00e7\u00e3o ao tema\na)\tGostei de realizar os jogos de explora\u00e7\u00e3o dos sentidos da vis\u00e3o e da audi\u00e7\u00e3o.\n\u25a1 \u25a1 \u25a1\n2a Fase- Trabalho de investiga\u00e7\u00e3o e / Divulga\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es\na) Fiz o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o com a ajuda de um adulto.\n\u25a1 \u25a1 \u25a1\nb) Fiz desenhos relacionados com o tema dos cinco sentidos.\nb)\tGostei d\u2019 \u201cO livro das cores negras\" de Meneta (ottin e Rosana Faria.\n\u2022 \u00a9 \u2022\n\u25a1 \u25a1 \u00fc\n\u25a1 \u25a1 \u25a1\na) Apresentei aos meus colegas o trabalho que realizei em casa.\nc)\t(iostei de assistir ao musical \u201cFada Juju e a Festa dos sentidos\".\n\nb) Gostei de assistir \u00e1 apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos meus colegas.\n\u25a1 \u25a1 \u25a1\nb> Tomei conhecimento da\u00bb principais dificuldades de uni inshual.\nc| Tomei conhecimento das principals dificuldades de uni surdo>mudn.\nentregar ao\u00bb pais.\nfa raw- I tupleiin-niacao do atrUi* uc l.GP c de Alfabeto Braille\nal Gostei de conhecer o alfabeto dos instsuais.\n\u2022 @ \u2022\n\u25a1 00\nc| Aprendi o alfabeto braille.\n\u25a1 \u25a1 \u25a1\na) (\u00a1miei de apre surdos-mudos.\n8* Fase- As alia\u00e7\u00e3o do projeto\na) Gostei de participar neste projeto.\n\u25a1 \u25a1 \u25a1\nF ase- Apresenta\u00e7\u00e3o final \u2014 Musical\na) Gostei de participar no musical final.\n\u25a1 \u25a1 0\nb) Ajudei e colaborei com os meus colegas no musical.\n(A preencher pelos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o)\nNome do E.E.:_____________________________________\nNome do educando:_________________________________Grupo/ Turma:____\n1. Assinale com um X a op\u00e7\u00e3o que para si \u00e9 a mais adequada.\nFase\tEscala\t\t\t\t\nSensibiliza\u00e7\u00e3o ao tema\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nConcordo com a implementa\u00e7\u00e3o do projeto.\t\t\t\t\t\nO meu educando ficou sens\u00edvel ao tema do projeto.\t\t\t\t\t\nAcho o tema do projeto pertinente.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nIdentifica\u00e7\u00e3o do problema e defini\u00e7\u00e3o do objetivo\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nOs objetivos s\u00e3o adequados.\t\t\t\t\t\nO problema proposto interessa-me.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nTrabalho de investiga\u00e7\u00e3o\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nO tempo de investiga\u00e7\u00e3o foi suficiente.\t\t\t\t\t\nSenti-me envolvido no projeto.\t\t\t\t\t\nConcordo com o envolvimento da fam\u00edlia no projeto escolar.\t\t\t\t\t\nEstou dispon\u00edvel para colaborar no projeto.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nDivulga\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nA apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos foi adequada.\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\nGostei de ir \u00e0 sala do meu educando apresentar com ele o nosso trabalho.\t\t\t\t\t\nO educador/ professor mostrou-se dispon\u00edvel.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nImplementa\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nConcordo com a implementa\u00e7\u00e3o deste ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nConsidero que \u00e9 uma aprendizagem \u00fatil para o meu educando.\t\t\t\t\t\nPretendo estar presente na inaugura\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nConsidero que ser\u00e1 \u00fatil inscrever o\t\t\t\t\t\nmeu educando no ateli\u00ea.\t\t\t\t\t\nFase\tEscala\t\t\t\t\nPrepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o final (musical)\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nColaborei e gostei de colaborar nesta fase.\t\t\t\t\t\nGostei do produto final apresentado.\t\t\t\t\t\n\tEscala\t\t\t\t\nAvalia\u00e7\u00e3o do projeto\tNunca\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\nO projeto foi \u00fatil.\t\t\t\t\t\nHouve trabalho de equipa e coopera\u00e7\u00e3o entre a escola e as fam\u00edlias.\t\t\t\t\t\nOs resultados do projeto corresponderam \u00e0s expetativas.\t\t\t\t\t\nGostei de realizar e participar neste projeto.\t\t\t\t\t\nConcordo com a implementa\u00e7\u00e3o de novos projetos.\t\t\t\t\t\nEstou dispon\u00edvel a colaborar em projetos futuros.\t\t\t\t\t\n2. Responda \u00e0 seguinte quest\u00e3o:\n2.1. Que projeto (s) futuro (s) gostaria de ver implementado (s) na escola?\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o!"}]}}}