{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24856"}, {"@name": "filename", "#text": "9361_225252.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA INSTITUCIONAL UFSC/UNIOESTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMilton Hoppen \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS DO ICMS ECOL\u00d3GICO NA \nRECUPERA\u00c7\u00c3O E PRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \u2013  \n\nO CASO DO MUNIC\u00cdPIO DE MARI\u00d3POLIS \n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2004\n\n \n\n\n\n i \n\nMILTON HOPPEN \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS DO ICMS ECOL\u00d3GICO NA \nRECUPERA\u00c7\u00c3O E PRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \u2013  \n\nO CASO DO MUNIC\u00cdPIO DE MARI\u00d3POLIS \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, como requisito parcial \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOrientador: Prof. Oscar Ciro Lopez \n\nVaca  \n\n \n\n \n\n \nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2004 \n\n \n\n\n\n ii \n\nMilton Hoppen \n\n \n\n \n\nA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS DO ICMS ECOL\u00d3GICO NA \nRECUPERA\u00c7\u00c3O E PRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \u2013  \n\nO CASO DO MUNIC\u00cdPIO DE MARI\u00d3POLIS \n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina \n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 14 de Maio de 2004 \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nProf. Edson P. Paladini, Dr.  \n\nCoordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nProf. Oscar Ciro Lopez Vaca, Dr.  \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\nOrientador \n\n \n\n \n\n        Prof. Harryson Luiz da Silva, Dr.     Prof. Adriana de Medeiros, Dra.  \n\n \n\n \n \n\nii\n\n\n\n iii\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n\n \n\nDedico este estudo cient\u00edfico a todas \n\nas pessoas que lutam em prol da \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza. Em especial, \n\na Deus, mestre maior e artista, que \n\ndesenhou o tra\u00e7ado da mais bela obra \n\nde arte j\u00e1 vista pelo homem: a \n\nnatureza. \n\n \n\n \n \n\niii\n\n\n\n iv\n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente \u00e0 \n\nminha esposa Vera e filhas Carolina e \n\nAngela, que auxiliaram na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo meu car\u00e1ter, demonstrando que um \n\nhomem se faz completo quando atinge \n\na \u201csabedoria moral\u201d. \n\nAos colegas de mestrado, em \n\nparticular, a Ilto Bendo, Erm\u00ednio \n\nTiciani, Harri G. Mertz, Arlete M. Diniz \n\ne Solange D. Limberger, agrade\u00e7o o \n\ncarinho e amizade dispensada. \n\nAos Secret\u00e1rios Municipais de \n\nMari\u00f3polis, de forma especial a \n\nMarines Franceschetto Hoppen e \n\nVolnei Lavarda, que compreenderam a \n\nnecessidade de desenvolver trabalhos \n\ncient\u00edficos, que valorizem os recursos \n\nnaturais dispon\u00edveis. \n\nAo Gerente do IAP de Pato Branco \n\nWillian A. Machado, pela disponibilidade \n\ncom que tratou o tema abordado no \n\npresente trabalho. \n\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas que, de \n\numa forma ou de outra, foram pe\u00e7as \n\nativas na constru\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\nAo professor orientador que no \u00e1pice \n\nde sua cientificidade, teve a humildade \n\nde valorar a \u00e9tica. \n\n \n\n \n\niv \n \n\n\n\n v \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDeus ao criar a terra e os homens que \n\nnela habitam, imaginou uma \n\nconviv\u00eancia harm\u00f4nica entre ser \n\nhumano e natureza. N\u00e3o obstante, a \n\nbusca desmedida pelo poder auferido \n\natrav\u00e9s do dinheiro, fez com que a \n\ness\u00eancia dos homens fosse corrompida \n\ne, a natureza destru\u00edda, bradasse com \n\no \u201csangue\u201d do fogo, as \u201cfendas\u201d do solo \n\ne as \u201cl\u00e1grimas\u201d dos rios pelo t\u00e9rmino \n\nde seu holocausto.\u201d \n\n \n\nRosicler Caleffi \nNeusa Haubert \n\n \n\n \n \n\nv\n\n\n\n vi \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ................................................................ viii \nLISTA DE FIGURAS .............................................................................. x\nLISTA DE GR\u00c1FICOS ........................................................................... xi \nLISTA DE QUADROS ........................................................................... xii \nLISTA DE TABELAS ........................................................................... xiii \nRESUMO ............................................................................................ xiv \nABSTRACT ......................................................................................... xv \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................... 1 \n1.1. OBJETIVOS ......................................................................................................3 \n\n1.1.1. Objetivo Geral ...............................................................................................3 \n\n1.1.2. Objetivos Espec\u00edficos ..................................................................................3 \n\n1.2. JUSTIFICATIVA ...............................................................................................3 \n\n1.3. METODOLOGIA ...............................................................................................4 \n\n1.3.1. T\u00e9cnica de Coleta de Dados ......................................................................6 \n\n1.3.2. Universo de Pesquisa ..................................................................................6 \n\n1.3.3. An\u00e1lise dos Dados .......................................................................................7 \n\n1.4. LIMITES DA PESQUISA .................................................................................7 \n\n1.5. ESTRUTURA DO TRABALHO .......................................................................7 \n\n2. NATUREZA: UM HIST\u00d3RICO DE DEGRADA\u00c7\u00c3O .............................. 10 \n2.1. A SOBREVIV\u00caNCIA DO PLANETA NO PALCO DAS CONFER\u00caNCIAS \n\nMUNDIAIS ...............................................................................................................13 \n\n2.2. A PRESERVA\u00c7\u00c3O E RECUPERA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE ...............16 \n\n2.2.1. A Preserva\u00e7\u00e3o no Decurso \u00c9tico .............................................................17 \n\n2.2.2. Pol\u00edticas Preservacionistas.......................................................................19 \n\n2.2.3. O Meio Ambiente e os Recursos H\u00eddricos .............................................22 \n\n2.4. BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS ..........................................................................25 \n\n2.4.1. Conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica ...............................................................26 \n\n2.4.2. Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica ..................................................................29 \n\n2.5. ENCOSTAS .....................................................................................................36 \n\n2.5.1. Recupera\u00e7\u00e3o de Encostas Degradadas .................................................38 \n\n \n \n\nvi\n\n\n\n vii\n\n2.6. USO E IMPORT\u00c2NCIA DA \u00c1GUA ...............................................................39 \n\n2.6.1. Racionaliza\u00e7\u00e3o e Amplia\u00e7\u00e3o do Uso da \u00c1gua .......................................43 \n\n3. DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL .............................................. 49 \n3.1. AGRICULTURA SUSTENT\u00c1VEL .................................................................51 \n\n3.2. A COBRAN\u00c7A PELO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS ......................55 \n\n3.3. ASPECTOS LEGAIS DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NO BRASIL .....................61 \n\n3.4. IMPORT\u00c2NCIA DO RETORNO DE IMPOSTOS PARA A \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA ........................................................................64 \n\n3.4.1. O Paran\u00e1 e o ICMS Ecol\u00f3gico..................................................................65 \n\n4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO...................... 77 \n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ........................................................ 85 \n6. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ............................................ 108 \n6.1. Recomenda\u00e7\u00f5es para Estudos Futuros .......................................................113 \nREFER\u00caNCIAS .................................................................................. 115 \nANEXOS .................................................................................................................119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nvii\n\n\n\n viii\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n \n\n \n\nAMSOP  Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Sudoeste do Paran\u00e1 \n\nAPAs   \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCEFET  Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\nCEUC  Cadastro Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nCHESF  Companhia HidroEl\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCONSEMA  Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nDERAL  Departamento de Economia Rural \n\nDIBAP  Diretoria de Biodiversidade e \u00c1reas Protegidas \n\nELETROBR\u00c1S Centrais El\u00e9tricas Brasileiras \n\nFPM   Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \n\nFUNAI  Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nIAP   Instituto Ambiental do Paran\u00e1 \n\nIBAMA Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis \n\nICMS   Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \n\nIPTU   Imposto Predial e Territorial Urbano \n\nIRRF   Imposto de Renda Retido na Fonte \n\nISS   Imposto sobre Servi\u00e7os \n\nITBI   Imposto sobre a Transfer\u00eancia de Bens Im\u00f3veis \n\nONGs  Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\nONU   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPNMA  Programa Nacional do Meio Ambiente \n\nRIT   Roteiro de Investiga\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n\nRPPN  Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural \n\nSANEPAR  Companhia de Saneamento do Paran\u00e1 \n\nSEAB Secretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento \n\nSEMA Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos \n\nH\u00eddricos \n\nSENAR Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural \n\nUC   Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nviii\n \n\n\n\n ix\n\nUNB   Universidade Nacional de Bras\u00edlia \n\nWCED  World Comission on Environment and Development \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nix\n\n\n\n x\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n \n\nFigura 1: Estado do Paran\u00e1 ................................................................. 77 \nFigura 2: Sistema Vi\u00e1rio Municipal ....................................................... 78 \nFigura 3: Divisa do Munic\u00edpio ............................................................... 78 \nFigura 4: Manancial do Rio Pato Branco ............................................... 80 \nFigura 5: Centro do Manancial do Rio Pato Branco ................................ 80 \nFigura 6: Mapa da Hidrografia .............................................................. 81 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nx\n\n\n\n xi\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Import\u00e2ncia da Bacia do Rio Pato Branco para Mari\u00f3polis......................91 \nGr\u00e1fico 2: Tratamento dado \u00e0s quest\u00f5es ambientais e sociais, a partir do \n\nrecebimento do ICMS Ecol\u00f3gico ..............................................................92 \n\nGr\u00e1fico 3: Exist\u00eancia de grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia ...........................93 \nGr\u00e1fico 4: Engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas ecol\u00f3gicas ................................93 \nGr\u00e1fico 5: Principais dificuldades para o engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \n\necol\u00f3gicas ................................................................................................94 \n\nGr\u00e1fico 6: Participa\u00e7\u00e3o da comunidade na preserva\u00e7\u00e3o da Bacia hidrogr\u00e1fica .......95\nGr\u00e1fico 7: Participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas decis\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do \n\nICMS Ecol\u00f3gico ........................................................................................96 \n\nGr\u00e1fico 8: A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado Projetos voltados para a \ndestina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico ...........................................97 \n\nGr\u00e1fico 9: A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado Projetos voltados para a \ndestina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico ...........................................97 \n\nGr\u00e1fico 10: Notas atribu\u00eddas para temas relevantes sobre a bacia do Rio Pato \nBranco ......................................................................................................98 \n\nGr\u00e1fico 11: Valor anual destinado pelo munic\u00edpio para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \nda bacia hidrogr\u00e1fica ................................................................................99 \n\nGr\u00e1fico 12: Os valores s\u00e3o suficientes ...................................................................100 \nGr\u00e1fico 13: Ordem de prioridade de quais obras deveriam estar sendo realizadas no \n\natual momento........................................................................................101 \n\nGr\u00e1fico 14: Ordem de prioridade de quais obras est\u00e3o sendo realizadas no atual \nmomento ................................................................................................102 \n\nGr\u00e1fico 15: Incentivo a diminui\u00e7\u00e3o no uso de agrot\u00f3xicos .....................................103 \nGr\u00e1fico 16: Notas atribu\u00eddas ao uso, manuseio e fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos.......104\nGr\u00e1fico 17: Notas atribu\u00eddas a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico...........105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nxi\n\n\n\n xii\n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n \n\nQuadro 1: Inter-rela\u00e7\u00e3o entre o gerenciamento da oferta e dos usos setoriais dos \nrecursos ambientais .................................................................................32 \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas quanto a sua destina\u00e7\u00e3o ..................................44 \nQuadro 3: Legisla\u00e7\u00e3o sobre Recursos H\u00eddricos no Brasil ........................................62 \nQuadro 4: Crit\u00e9rios e percentuais utilizados para rateio do ICMS a que os \n\nmunic\u00edpios t\u00eam direito no Estado do Paran\u00e1 \u2013 1996. ...............................68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nxii\n\n\n\n xiii\n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n \n\nTabela 1: Estados brasileiros - ICMS Ecol\u00f3gico \u2013 ano de aprova\u00e7\u00e3o \u2013 percentuais \npara repasse em rela\u00e7\u00e3o a unidades de conserva\u00e7\u00e3o e outros ...............73 \n\nTabela 2: Estados brasileiros - ICMS Ecol\u00f3gico \u2013 ano de aprova\u00e7\u00e3o \u2013 percentuais \npara repasse em rela\u00e7\u00e3o a unidades de conserva\u00e7\u00e3o e outros ...............73 \n\nTabela 3: Classifica\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo existente no munic\u00edpio ........................82 \nTabela 4: Impostos arrecadados em Mari\u00f3polis no ano de 2003 .............................83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nxiii\n\n\n\n xiv\n\nRESUMO \n \n\nHOPPEN, Milton. A aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico na recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza \u2013 O caso do munic\u00edpio de Mari\u00f3polis. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. UFSC, Florian\u00f3polis. \n\n \n\n \n\nA \u00e1gua se constitui fonte eterna de vida para todos os seres vivos que \nfazem parte da biosfera e s\u00e3o \u201cpe\u00e7as-chave\u201d no \u201cquebra-cabe\u00e7a\u201d de um \necossistema, que apresenta um grande \u201ctumor\u201d nomenclaturado \n\u201cdevasta\u00e7\u00e3o\u201d. Neste mesmo contexto, as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o \ninstrumentos de suma import\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia de uma natureza, \nj\u00e1 desestruturada pela m\u00e3o do homem, \u00e1vido pela lucratividade e produ\u00e7\u00e3o \nindiscriminada de bens de consumo, que satisfazem seu ego de \nsuperioridade. O presente estudo objetiva analisar as bacias hidrogr\u00e1ficas, \nbem como seu car\u00e1ter de imprescindibilidade para a preserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza, dando especial \u00eanfase \u00e0s medidas advindas com a implanta\u00e7\u00e3o \nda Lei do ICMS Ecol\u00f3gico, que surgiu no Estado do Paran\u00e1, nascida sob o \nescudo de compensa\u00e7\u00e3o direta e indireta para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \nOs m\u00e9todos utilizados para o desenvolvimento da pesquisa s\u00e3o, \nfundamentalmente, te\u00f3ricos, extra\u00eddos de obras escritas por especialistas \nna mat\u00e9ria, e que compreendem a sua relev\u00e2ncia no contexto das novas \nmedidas incitadas pelos defensores da natureza. O estudo demonstrou que \ns\u00e3o necess\u00e1rias medidas urgentes para salvar os mananciais h\u00eddricos, que \nainda sobrevivem aos desmandos do progresso tecnol\u00f3gico e econ\u00f4mico. \nA agricultura sustent\u00e1vel surgiu no cen\u00e1rio nacional, especialmente, nas \n\u00faltimas d\u00e9cadas, como uma \u201cv\u00e1lvula de escape\u201d para se continuar \nproduzindo, sem, no entanto, prejudicar de forma devastadora os recursos \nmilenares oferecidos pela natureza, que em muitos casos n\u00e3o s\u00e3o \nregener\u00e1veis e, por isso, necessitam de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua para subsistir em meio ao conturbado relacionamento com o SER \nHUMANO. \n \n \nPalavras-chave: Bacia Hidrogr\u00e1fica, Preserva\u00e7\u00e3o, Recupera\u00e7\u00e3o, ICMS \nEcol\u00f3gico. \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nxiv\n\n\n\n xv\n\nABSTRACT \n \n\nHOPPEN, Milton. A aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico na recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 O caso do munic\u00edpio de Mari\u00f3polis. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. UFSC, Florian\u00f3polis.  \n\n \n\n \n\nThe water is constituted eternal source of life for all you be them alive that \nare part of the biosphere and they are \"piece-key\" in the \"jigsaw puzzle\" of \nan ecosystem, that presents a great \"tumour\" nomenclatured \"devastation\". \nIn this same context, the basins hydrographics are instruments of highest \nimportance for the survival of a nature, already destroied for the man's \nhand, avid for the profitability and indiscriminate production of consumption \ngoods, that satisfy your superiority ego. The present study aims at to \nanalyze the basins hydrographics, as well as your essential character for \nthe preservation of the nature, giving special emphasis to the measures \nthat happened with the implantation of the Law of Ecological ICMS, that it \nappeared in the State of Paran\u00e1, been born under the shield of direct and \nindirect compensation for the environmental conservation. The methods \nused for the development of the research they are, fundamentally, \ntheoretical, extracted of works written by specialists in the matter, and that \nunderstand your relevance in the context of the new measures incited by \nthe defenders of the nature. The study demonstrated that are necessary \nurgent measures to save the springs hydric, that you/they still survive the \nexcess of the technological and economical progress. the maintainable \nagriculture appeared in the national scenery, especially, in the last \ndecades, as a \"escape\" valve for her to continue producing, without, \nhowever, to harm in a devastating way the millenarian resources offered by \nthe nature, that in many cases are not you regenerated and, for that, they \nneed preservation and continuous recovery to subsist amid the disturbed \nrelationship with human.   \n \n \nKeyword: Basin Hidrogr\u00e1fica, Preservation, Recovery, Ecological ICMS. \n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nx\n\n\n\n 1\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da sociedade fez do homem um ser transformador do \n\nespa\u00e7o f\u00edsico em que habita e, que n\u00e3o permanece est\u00e1tico no tempo, \n\nbuscando a todo instante novas fontes de vida para sua sobreviv\u00eancia. \n\nN\u00e3o obstante, a civiliza\u00e7\u00e3o atravessa um per\u00edodo ambientalmente cr\u00edtico, \n\nque pode, num futuro pr\u00f3ximo destruir todas as esp\u00e9cies existentes na \n\nbiosfera. Cabe assim, a todos indistintamente, dar o \u201cgrito de alerta\u201d para \n\nsalvar os recursos naturais e em especial a \u00e1gua. \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem natural que, atualmente pode ser considerada \n\nlimitada, com possibilidade de escassez, principalmente se levado em \n\nconta o desperd\u00edcio, polui\u00e7\u00e3o e demais agentes de limita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA possibilidade da escassez tem sido observada pela sociedade, \n\ntendo em vista sua depend\u00eancia direta deste recurso, abrindo os olhos \n\npara a import\u00e2ncia de preservar este benef\u00edcio, para o momento atual e as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\nAo pensarmos na grandiosidade do planeta os problemas se tornam \n\ndif\u00edceis de serem resolvidos, mas se cada comunidade cuidar de seu \n\nterrit\u00f3rio o planeta com um todo ser\u00e1 recuperado e preservado \n\nambientalmente. \n\n \n\nCom este pensamento adotamos como elemento de estudo a bacia \n\ndo rio Pato Branco que est\u00e1 localizada no sudoeste do Estado do Paran\u00e1, \n\ntendo como corpos h\u00eddricos principais os rios Pato Branco, Panela \n\nMangueirinha e Lambedor.  \n\n \n\nA principal import\u00e2ncia desta bacia \u00e9 o fato de seu uso priorit\u00e1rio \n\nser focado para o abastecimento p\u00fablico do munic\u00edpio de Pato Branco, \n\n  \n\n\n\n 2\n\nMunic\u00edpio este, que possui atualmente uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 70 \n\nmil habitantes. \n\n \n\nCom a vig\u00eancia da Lei Estadual 59/91 do ICMS Ecol\u00f3gico, que \n\nregulamentou o artigo 132 da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, o povo do Paran\u00e1 \n\nganhou um instrumento na luta pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas \n\nimportantes para a qualidade e melhoria de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA Lei prev\u00ea o repasse de 5% do valor total do ICMS arrecadado no \n\nEstado aos munic\u00edpios que possuam unidade de conserva\u00e7\u00e3o ambiental ou \n\nsejam diretamente influenciados por elas e mananciais de abastecimento \n\np\u00fablico.  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Mari\u00f3polis se beneficiou destes recursos por estar \n\nlocalizado em seu territ\u00f3rio o manancial de 135 km quadrados, que \n\nabastece o munic\u00edpio vizinho, Pato Branco.  \n\n \n\nNo ano de 2003 foi destinado ao munic\u00edpio de Mari\u00f3polis o valor \n\naproximado de 900 mil reais a t\u00edtulo de royalties. \n\n \n\nO repasse dos recursos pressup\u00f5e um investimento na melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia, para possibilitar a continuidade no \n\nfornecimento de \u00e1gua nos n\u00edveis atuais alem de uma melhora na sua \n\nqualidade. Periodicamente s\u00e3o realizadas inspe\u00e7\u00f5es que avaliam v\u00e1rios \n\nindicadores de qualidade e o Munic\u00edpio pode ter o valor do repasse \n\ndiminu\u00eddo, aumentado ou at\u00e9 suspenso. \n\n \n\nO presente trabalho desenvolve-se a partir da seguinte quest\u00e3o: A \n\ndestina\u00e7\u00e3o de recursos estaduais atrav\u00e9s do ICMS Ecol\u00f3gico tem \n\ncontribu\u00eddo para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental da bacia do rio \n\nPato Branco? \n\n \n\n  \n\n\n\n 3\n\n1.1. OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n1.1.1. Objetivo Geral \n\n \n\nAnalisar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico e o seu \n\nimpacto nas pol\u00edticas econ\u00f4micas, sociais e ambientais da bacia do rio \n\nPato Branco.  \n\n \n\n \n\n1.1.2. Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n- Identificar a import\u00e2ncia para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis em \n\npossuir e preservar a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco; \n\n- Verificar a representatividade do ICMS Ecol\u00f3gico no \n\nrecebimento de impostos para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis; \n\n- Analisar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade do munic\u00edpio de \n\nMari\u00f3polis nas decis\u00f5es relativas a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco.   \n\n \n\n \n\n1.2. JUSTIFICATIVA \n\n \n\nSendo a \u00e1gua elemento vital para a sobreviv\u00eancia da vida na terra, \n\njustifica-se o presente estudo pelo car\u00e1ter de imprescindibilidade da \n\nmat\u00e9ria, bem como, pela necessidade de esclarecer d\u00favidas sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico na recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco. \n\n \n\nComo a regi\u00e3o a ser pesquisada \u00e9 essencialmente agr\u00edcola, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de obras e a destina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de terras necess\u00e1rias \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica entra em atrito com os interesses dos \n\nagricultores pela poss\u00edvel queda na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n  \n\n\n\n 4\n\nMister se faz que cientistas sociais, ativistas de movimentos \n\npopulares e l\u00edderes comunit\u00e1rios envolvidos pela luta em favor da \n\nnatureza, possam trabalhar em defesa da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\npara que as novas gera\u00e7\u00f5es tenham o privil\u00e9gio de desfrutar dos recursos \n\nh\u00eddricos e possam permanecer conscientes de que a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiosfera, n\u00e3o deve ser considerada uma a\u00e7\u00e3o de modismo, mas \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. \n\n \n\n \n\n1.3. METODOLOGIA \n\n \n\nSegundo Gil (1996, p. 19) a metodologia \u00e9: \n\n \n[...] um procedimento racional e sistem\u00e1tico que tem como \nobjetivo proporcionar respostas aos problemas que s\u00e3o \npropostos. A pesquisa \u00e9 requerida quando n\u00e3o se disp\u00f5e de \ninforma\u00e7\u00e3o suficiente para responder ao problema ou ent\u00e3o \nquando a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel se encontra em tal estado de \ndesordem que n\u00e3o possa ser adequadamente relacionada ao \nproblema. \n\n \n\nPartindo-se do ambiente em que ser\u00e3o coletados os dados e a \n\nforma de controle das vari\u00e1veis envolvidas, a investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 delineada \n\natrav\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas modalidades de pesquisa: bibliogr\u00e1fica, \n\ndocumental e de levantamento. \n\n \n\nPara Cervo; Bervian (1996, p. 44) \u201cpesquisa \u00e9 uma atividade \n\nvoltada para a solu\u00e7\u00e3o de problemas, atrav\u00e9s de processos cient\u00edficos\u201d. \n\nIsto significa dizer, que a pesquisa parte de uma d\u00favida que tem origem \n\nem um problema, e que atrav\u00e9s do m\u00e9todo de estudo e an\u00e1lise cient\u00edfica, \n\nbusca uma resposta ou solu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa pesquisa bibliogr\u00e1fica, a princ\u00edpio, ser\u00e3o consultadas teses de \n\ndoutorado, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, artigos e publica\u00e7\u00f5es sobre o \n\nambiente da pesquisa, como o CEFET - Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica (2003), a UFSC - Universidade Federal de Santa Catarina \n\n  \n\n\n\n 5\n\n(2003), a UFPR - Universidade Federal do Paran\u00e1 (2003), a Secretaria \n\nMunicipal do Meio Ambiente do Estado do Paran\u00e1 (2003), o IAP \u2013 Instituto \n\nAmbiental do Paran\u00e1 (2003) e a SEMA - Secretaria de Estado do Meio \n\nAmbiente e Recursos H\u00eddricos (2003). Na seq\u00fc\u00eancia ser\u00e3o utilizadas obras \n\nque abordam os temas relacionados ao meio ambiente e recursos h\u00eddricos. \n\nSobre o ICMS Ecol\u00f3gico ser\u00e3o abordadas as seguintes obras: Loureiro \n\n(2001), bem como, leis, decretos e portarias que normatizam a mat\u00e9ria. \n\n \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica enfocar\u00e1 temas fundamentais para o \n\npretendido na pesquisa, relacionados \u00e0 necessidade da preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza para a produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, e a import\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos p\u00fablicos, neste caso o ICMS Ecol\u00f3gico, para a preserva\u00e7\u00e3o de \n\nbens essenciais para a vida. \n\n \n\nA pesquisa documental ser\u00e1 fundamentada a partir dos materiais \n\nfornecidos pela SANEPAR (Companhia de Saneamento do Paran\u00e1), na \n\nGer\u00eancia Regional do IAP, na Secretaria de Agricultura e Meio Ambiente e \n\nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o, ambas no munic\u00edpio de Mari\u00f3polis \u2013 Pr. \n\n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o em desenvolvimento se apresenta descritiva e com \n\nbase em pesquisa qualitativa o que corresponde a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f4menos e atribui\u00e7\u00e3o de significados. N\u00e3o requer a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas de estat\u00edstica. Este tipo de pesquisa possui no \n\nambiente natural a fonte direta para a coleta de dados e o pesquisador \n\nrepresenta o instrumento-chave da an\u00e1lise. \n\n \n\nDe acordo com Bogdan apud Trivi\u00f1os (1987, p. 128-130) as \n\ncaracter\u00edsticas que indicam uma pesquisa qualitativa s\u00e3o: \n\n \na) Ter um ambiente natural com fonte direta dos dados e o \n\npesquisador como instrumento-chave; \nb) Ser descritiva; \nc) Os pesquisadores estarem preocupados com o processo e n\u00e3o \n\nsimplesmente com o resultado e o produto; \n\n  \n\n\n\n 6\n\nd) Manter os pesquisadores com tend\u00eancia de analisar os seus \ndados indutivamente; \n\ne) O significado deve ser a preocupa\u00e7\u00e3o essencial na abordagem \nqualitativa. \n\n \n\nO estudo analisar\u00e1 as vari\u00e1veis sem, contudo, manipul\u00e1-las. N\u00e3o \n\nobstante, observa-se o cunho avaliativo do estudo, na medida em que \n\nbusca verificar a utiliza\u00e7\u00e3o e as melhorias proporcionadas pela aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco. \n\n \n\n \n\n1.3.1. T\u00e9cnica de Coleta de Dados \n\n \n\nNesta fase da pesquisa os dados ser\u00e3o coletados diretamente de \n\nlivros, artigos cient\u00edficos, documentos oficiais, peri\u00f3dicos, revistas \n\nespecializadas, ou atrav\u00e9s de question\u00e1rios estruturados e entrevistas \n\nsemi-estruturadas. As entrevistas ser\u00e3o semi-estruturadas, uma vez que \n\nalguns questionamentos ser\u00e3o diretivos e dirigidos, enquanto outras \n\nquest\u00f5es ser\u00e3o abertas, permitindo posicionamentos de acordo com a \n\nconvic\u00e7\u00e3o de cada entrevistado. \n\n \n\n \n\n1.3.2. Universo de Pesquisa \n\n \n\nTendo em vista a necessidade de conhecer com min\u00facias os \n\naspectos que envolvem o tema, foi necess\u00e1rio abarcar amplamente o \n\nuniverso da pesquisa, o qual se constituiu dos respons\u00e1veis pela \n\nverifica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o e melhorias proporcionadas pela aplica\u00e7\u00e3o dos \nrecursos do ICMS Ecol\u00f3gico na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco, \n\natrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es obtidas com o Gerente Regional da SANEPAR de \n\nPato Branco, com Chefe da Ger\u00eancia Regional do IAP de Pato Branco, \n\nrepresentante do CEFET, lideran\u00e7as das comunidades ribeirinhas, \n\nlideran\u00e7as municipais e junto aos secret\u00e1rios da Fazenda, Educa\u00e7\u00e3o, \n\nObras, Agricultura e Meio Ambiente do munic\u00edpio de Mari\u00f3polis - Pr. \n\n  \n\n\n\n 7\n\n1.3.3. An\u00e1lise dos Dados \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados ser\u00e1 obtida atrav\u00e9s de um exame minucioso e \n\nda interpreta\u00e7\u00e3o de entrevista semi-estruturada e dos resultados das \n\npesquisas bibliogr\u00e1ficas e documentais obtidas nos livros, documentos \n\noficiais, teses, disserta\u00e7\u00f5es e artigos de revistas especializadas.  \n\n \n\n \n\n1.4. LIMITES DA PESQUISA \n\n \n\nO presente trabalho deixa para uma outra oportunidade ou \n\ntrabalhos futuros, a an\u00e1lise das problem\u00e1ticas que envolvem a pureza da \n\n\u00e1gua ou an\u00e1lise dos solos. \n\n \n\n \n\n1.5. ESTRUTURA DO TRABALHO \n\n \n\nO trabalho est\u00e1 estruturado em seis cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo \n\nest\u00e1 composto da introdu\u00e7\u00e3o com a exposi\u00e7\u00e3o do assunto, os objetivos, a \n\njustificativa, bem como a metodologia aplicada, a qual dar\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o \n\npara a pesquisa, al\u00e9m dos limites e a estrutura do trabalho. \n\n \n\nO cap\u00edtulo dois trata da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sendo abordados \n\nassuntos como a natureza em seus aspectos hist\u00f3ricos de degrada\u00e7\u00e3o; a \n\nsobreviv\u00eancia do planeta no palco das confer\u00eancias mundiais, relatando os \n\nin\u00fameros encontros para chegar a um consenso sobre a \n\nimprescindibilidade de proteger o ecossistema. \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia trata justamente da recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, dando \u00eanfase especial \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o no decurso \u00e9tico e as \n\npol\u00edticas preservacionistas. Em seguida o tema a ser abordado trata sobre \n\no meio ambiente e seus recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n  \n\n\n\n 8\n\nPosteriormente, adentrar-se-\u00e1 na quest\u00e3o que envolve as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, conceituando-as, assim como demonstrando a gest\u00e3o de \n\nmaneira generalizada e sist\u00eamica. \n\n \n\nFar\u00e1 parte do presente estudo as encostas e a sua degrada\u00e7\u00e3o. O \n\nuso e a import\u00e2ncia da \u00e1gua ser\u00e3o analisados, tendo em vista a sua \n\nrelev\u00e2ncia no contexto das bacias hidrogr\u00e1ficas. Assim, para compreender \n\nas nuan\u00e7as que envolvem a mat\u00e9ria, mister se faz um estudo sobre a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\nDepois de analisados os recursos h\u00eddricos em sua amplitude e \n\nsabendo que na vida \u201ctudo tem seu pre\u00e7o\u201d, abordar-se-\u00e1, no cap\u00edtulo tr\u00eas o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, enfatizando a agricultura sustent\u00e1vel. A \n\npartir dessas no\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 dado in\u00edcio ao estudo que aborda a quest\u00e3o da \n\ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, discutindo as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nque envolvem a \u00e1gua no Brasil, al\u00e9m dos aspectos legais que abarcam a \n\nmat\u00e9ria, num entendimento aprofundado sobre os impostos enquanto \n\ncusto/benef\u00edcio \u00e0 sociedade como um todo. \n\n \n\nQuando os recursos, colhidos com os impostos, s\u00e3o corretamente \n\naplicados, as benesses se estendem a toda a sociedade, que passa a \n\nobservar a import\u00e2ncia do retorno de impostos para a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, enfatizando o Paran\u00e1 e o ICMS Ecol\u00f3gico, percorrendo tamb\u00e9m \n\nos demais estados brasileiros e os benef\u00edcios do ICMS aos munic\u00edpios, \n\ntema que torna evidente o contexto em que a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato \n\nBranco est\u00e1 inserida. \n\n \n\nO cap\u00edtulo quatro apresenta a localiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Mari\u00f3polis e da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco atrav\u00e9s \n\ndos dados coletados junto a SANEPAR, na Ger\u00eancia Regional do IAP, na \n\nSecretaria de Agricultura e Meio Ambiente e Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nambas no munic\u00edpio de Mari\u00f3polis \u2013 Pr, o material e m\u00e9todo aplicado para \n\n  \n\n\n\n 9\n\na efetiva\u00e7\u00e3o da pesquisa e os crit\u00e9rios definidos para a obten\u00e7\u00e3o de dados \n\natrav\u00e9s do estudo de caso. \n\nO cap\u00edtulo cinco caracteriza a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados \n\ncoletados a partir da pesquisa de campo, os quais demonstrar\u00e3o a \n\nrealidade pesquisada e contextualizada. Neste sentido, os dados coletados \n\nser\u00e3o apresentados, discutidos e analisados \u00e0 luz da fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo seis ser\u00e1 demonstrada a conclus\u00e3o a que o \n\npesquisador chegou, tecendo, inclusive, recomenda\u00e7\u00f5es ao Munic\u00edpio e \n\naos futuros pesquisadores que, porventura, se lan\u00e7arem em novas \n\npesquisas acerca do tema em discuss\u00e3o. \n\n \n\nDemonstrando a transpar\u00eancia e veracidade das informa\u00e7\u00f5es, \n\nencontram-se, no final da presente disserta\u00e7\u00e3o, as refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas das obras utilizadas no desenvolvimento do estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 10\n\n2. NATUREZA: UM HIST\u00d3RICO DE DEGRADA\u00c7\u00c3O \n \n\n \nNo princ\u00edpio, Deus criou o c\u00e9u e a terra. A terra estava sem forma \ne vazia; as trevas cobriam o abismo e um vento impetuoso \nsoprava sobre as \u00e1guas. \nDeus disse: \u201cQue exista a luz!\u201d [...] \u201cQue exista um firmamento no \nmeio das \u00e1guas para separar as \u00e1guas de \u00e1guas!\u201d [...] \u201cQue as \n\u00e1guas que est\u00e3o debaixo do c\u00e9u se ajuntem num s\u00f3 lugar, e \napare\u00e7a o ch\u00e3o seco.\u201d [...] \u201cQue as \u00e1guas fiquem cheias de seres \nvivos e os p\u00e1ssaros voem sobre a terra, sob o firmamento do \nc\u00e9u[...]\u201d B\u00edblia Sagrada (1991, p. 14) \n\n \n\nA perfeita obra criada pela \u201cm\u00e3o divina\u201d foi transformada pela \u201cm\u00e3o \n\nhumana\u201d. Assim, com o perpassar do tempo a humanidade vem sofrendo \n\nas agruras pr\u00f3prias da transforma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de sua esp\u00e9cie. Neste \n\ncontexto, surgiram as primeiras lutas travadas por gera\u00e7\u00f5es inquietas \n\ncontra a natureza. \n\n \n\nOs primeiros sinais de degrada\u00e7\u00e3o vieram com a fagulha \n\nincandescente, que protegia o homo sapiens dos ataques de animais \n\nvorazes e, posteriormente, da extra\u00e7\u00e3o da pedra bruta para a lapida\u00e7\u00e3o da \n\nroda, s\u00edmbolo da evolu\u00e7\u00e3o e do controle do homem sobre os recursos \n\nnaturais. \n\n \n\nS\u00e9culos se passaram desde a cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 o advento da Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, per\u00edodo que marcou definitivamente a supremacia da ra\u00e7a \n\nhumana. A partir desta etapa, a evolu\u00e7\u00e3o industrializada iniciada pelo \n\nhomem trouxe novas perspectivas e ilus\u00f5es consumistas, que \n\nimpulsionaram a busca incomensur\u00e1vel por uma lucratividade exacerbada, \n\nque n\u00e3o visualizava os preju\u00edzos causado pelo uso abusivo e \n\nindiscriminado dos recursos naturais. \n\n \n\nNo apogeu do desenvolvimentismo teve origem o preservacionismo, \n\nque tremulava a fl\u00e2mula da prote\u00e7\u00e3o da \u201cm\u00e3e natureza\u201d que sucumbia \n\ndiante da avidez humana, que volvia sua alma ao crescimento econ\u00f4mico, \n\nem concord\u00e2ncia com Ler\u00edpio (1999, p. 8): \n\n  \n\n\n\n 11\n\nHistoricamente pode-se dizer que o despertar de uma \n\u201cconsci\u00eancia ecol\u00f3gica\u201d iniciou-se na d\u00e9cada de 60, pois esta foi \numa d\u00e9cada marcada pelo conflito de interesses entre \npreservacionistas e desenvolvimentistas. O conflito da quest\u00e3o \nambiental prolongou-se enquanto pol\u00edticas desenvolvimentistas \neram definidas no sentido de incrementar a atividade humana, e a \npreservacionista aquela que buscava restringir tal atividade. \n\n \n\nEntre a luta travada pelos desenvolvimentistas e preservacionistas, \n\nse encontrava a natureza, num quadro desolador de queimadas que \n\npoluem o ar, destroem a camada de oz\u00f4nio, deixando cicatrizes que a \n\nnatureza n\u00e3o consegue apagar. A \u00e1gua, fonte de vida, se encontra em \n\nprocesso de contamina\u00e7\u00e3o, seja pelo uso indevido de agrot\u00f3xicos na \n\nagricultura, ou poluentes resultantes de lixos dom\u00e9sticos e das ind\u00fastrias. \n\n \n\nAs matas calam ao som estridente das motosserras, que devastam \n\ngrandes extens\u00f5es de florestas nativas, apresentando conseq\u00fc\u00eancias \n\nnegativas refletidas na extin\u00e7\u00e3o de animais, eros\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o gradativa \n\nda fauna e flora, numa rea\u00e7\u00e3o em cadeia cujo retorno \u00e9 mal\u00e9fico ao pr\u00f3prio \n\nhomem. \n\n \n\nAs \u00e1guas cristalinas que jorram das nascentes v\u00e3o aos poucos \n\nrecebendo poluentes, perdendo o oxig\u00eanio, a limpidez e a pureza, \n\nsufocando peixes e outros animais e plantas que possuem a \u00e1gua como \n\nhabitat. Novamente a rea\u00e7\u00e3o nociva em cadeia chega ao homem, refletida \n\nna falta da \u00e1gua para saciar sua sede. \n\n \n\nO ambiente em que se vive \u00e9 como um \u201ccasulo\u201d que com seu \n\n\u201cmanto\u201d protege nossa vida, apesar da velocidade com que somos capazes \n\nde transformar a prud\u00eancia em a\u00e7\u00f5es destrutivas. Cunha; Guerra (2003, p. \n\n100) alertam: \n\n \nA natureza do problema est\u00e1, portanto, no atual modelo de \nsociedade, fragment\u00e1ria, reducionista, individualista, consumista, \nconcentradora de riqueza, explorat\u00f3ria, que se volta para a \ndegrada\u00e7\u00e3o, antag\u00f4nico \u00e0s caracter\u00edsticas de uma natureza que \u00e9 \ncomplexa, coletiva, sist\u00eamica, sinerg\u00e9tica, que recicla, que se \nvolta para a vida. \n\n  \n\n\n\n 12\n\nIn\u00fameros s\u00e3o os problemas enfrentados pela natureza, pois a \n\nagricultura se apresenta infestada por pragas modernas que necessitam de \n\npesticidas, agrot\u00f3xicos, bem como de adubos qu\u00edmicos cada vez mais \n\npotentes. Estes produtos contaminam len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, o solo, os animais \n\ne os homens, muito embora estes \u00faltimos n\u00e3o sejam somente v\u00edtimas, \n\nmas, e, principalmente, agentes de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nN\u00e3o bastassem essas adversidades, o planeta enfrenta problemas \n\ncom a camada de oz\u00f4nio, cujos produtos qu\u00edmicos liberados no ar est\u00e3o \n\ndestruindo os \u201cpulm\u00f5es do mundo\u201d, facilitando a entrada da radia\u00e7\u00e3o \n\nvioleta \u00e0 superf\u00edcie terrestre. Outros fatores, n\u00e3o menos relevantes, s\u00e3o \n\nativos destruidores da natureza, como a chuva \u00e1cida, que se tornou um \n\npesadelo para a esp\u00e9cie humana, pois destr\u00f3i plantas, animais e causa \n\nin\u00fameros danos a monumentos hist\u00f3ricos e edif\u00edcios. \n\n \n\nFen\u00f4menos como o el ni\u00f1o, el ni\u00f1a e o efeito estufa t\u00eam elevado a \n\ntemperatura do planeta tornando a sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica cada vez mais \n\ninsuport\u00e1vel, o lixo de maneira geral (especialmente o pl\u00e1stico), tamb\u00e9m \n\ntem contribu\u00eddo para a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A falta da \u00e1gua e de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o tem tornado algumas regi\u00f5es em regi\u00f5es desertas e as terras \n\nainda agricult\u00e1veis est\u00e3o em processo de desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nH\u00e1 que se observar que esta degrada\u00e7\u00e3o se origina em diversos \n\nfatores, como bem elucida Loureiro (2000, p. 24): \n\n \nAs causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e da crise na rela\u00e7\u00e3o \nsociedade natureza n\u00e3o emergem apenas de fatores conjunturais \nou do instinto perverso da humanidade, e as conseq\u00fc\u00eancias de tal \ndegrada\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia apenas do uso indevido dos \nrecursos naturais; s\u00e3o, sim, de um conjunto de vari\u00e1veis \ninterconexas, derivadas das categorias: capitalismo/ \nmodernidade/ industrialismo/ urbanismo/ tecnocracia. Logo, a \ndesejada sociedade sustent\u00e1vel sup\u00f5e a cr\u00edtica \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \nsociais e de produ\u00e7\u00e3o, tanto quanto ao valor conferido \u00e0 \ndimens\u00e3o da natureza. \n\n \n\n  \n\n\n\n 13\n\nDurante muitos anos, os governantes deste \u201cplaneta azul\u201d, taparam \n\nos ouvidos e fecharam os olhos ao clamor da natureza e dos \n\nambientalistas, mas a press\u00e3o de uma nova \u00f3tica sobre os recursos \n\nnaturais, alertou para um perigo eminente e menos vis\u00edvel do que o \n\nterrorismo que h\u00e1 d\u00e9cadas amedronta os povos, fazendo com que a \n\naten\u00e7\u00e3o dos governantes se volte t\u00e3o somente para as quest\u00f5es de pol\u00edtica \n\ninternacional. \n\n \n\n \n\n2.1. A SOBREVIV\u00caNCIA DO PLANETA NO PALCO DAS CONFER\u00caNCIAS \n\nMUNDIAIS \n\n \n\nCom o passar do tempo a corros\u00e3o do modelo desenvolvimentista \n\ndo s\u00e9culo XX fez com que algumas medidas ecologicamente corretas \n\nfossem tomadas, como, por exemplo, os investimentos em energia e\u00f3lica e \n\nsolar, assim como, a conscientiza\u00e7\u00e3o do lixo recicl\u00e1vel. \n\n \n\nA partir dos anos 70 surgiram as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es de ONGs \n\n(Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais) como o Greenpeace que se constituiu \n\na maior organiza\u00e7\u00e3o ambiental do mundo e, provavelmente, a principal \n\nrespons\u00e1vel pela popularidade das quest\u00f5es ambientais, contando de mais \n\nde 6 milh\u00f5es de membros. \n\n \n\nAl\u00e9m do Greenpeace, 113 pa\u00edses estiveram presentes na \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo, realizada entre os dias 5 e 16 de junho de 1972 \n\nque, nas palavras de Mota (2001, p. 30) representa: \n\n \n[...] o coroamento do movimento ambiental, que j\u00e1 vinha se \nestruturando desde o final dos anos 60, e \u00e9 importante por causa \nda legitimidade que concebeu aos assuntos ambientais [...] \nEstocolmo tamb\u00e9m ajudou a fortalecer os grupos ambientais e a \nampliar os seus pap\u00e9is, como tamb\u00e9m a promover o \ndesenvolvimento de pol\u00edticas ambientais nacionais e o \nreconhecimento de ag\u00eancias ambientais e minist\u00e9rios dos pa\u00edses. \nA principal for\u00e7a para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \u00e9 atribu\u00edda \u00e0s \npreocupa\u00e7\u00f5es com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e seus efeitos \nno desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n 14\n\nUma vez tomada esta consci\u00eancia, as na\u00e7\u00f5es perceberam que \n\npoderiam juntas estudar solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais globais, \n\nenvolvendo altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de rios e lagos, desmatamento, entre outros. Por isso, surgiu \n\na proposta da Confer\u00eancia Nacional Rio-92, que de acordo com Flavin et al \n\n(2002, p. 5-7) vem a ser: \n\n \n[...] mais do que nunca, cidad\u00e3os, empresas e l\u00edderes \ngovernamentais sabem que desenvolvimento \u00e9 mais do que \ncrescimento econ\u00f4mico \u2013 um tema-chave da Rio-92. [...] Mais do \nque qualquer confer\u00eancia internacional anterior, a Rio-92 \ndestacou a import\u00e2ncia crucial do meio ambiente natural para \numa economia sadia [...] No topo da lista de problemas \nambientais crescentes est\u00e1 a mudan\u00e7a clim\u00e1tica [...] Outra \nquest\u00e3o ambiental que adquiriu grande import\u00e2ncia durante a \nd\u00e9cada foi a escassez de \u00e1gua. Isto obteve prioridade na agenda \ndas quest\u00f5es internacionais nos anos 90, a medida que proje\u00e7\u00f5es \nde diferen\u00e7as imensas entre oferta e consumo, e receios de \nconflitos de \u00e1gua, adquiriram destaque. \n\n \n\nNos anos que se seguiram, a escassez de \u00e1gua foi se agravando e \n\nas conseq\u00fc\u00eancias, do t\u00e3o falado desenvolvimentismo, foram demonstrando \n\nsuas imperfei\u00e7\u00f5es, obrigando o homem a iniciar uma nova jornada em \n\nbusca da explora\u00e7\u00e3o das reservas de \u00e1gua subterr\u00e2neas. Constata-se que \n\na Rio-92 causou impacto moment\u00e2neo e a desejada recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza n\u00e3o passaram de \u201ccortinas de fuma\u00e7a\u201d, tendo em \n\nvista que a devasta\u00e7\u00e3o da natureza seguiu seu curso.  \n\n \n\nNuma an\u00e1lise mais profunda, observa-se que a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, n\u00e3o constitui somente uma utopia de ambientalistas ou jovens de \n\ncaras pintadas ou ideais socialistas, mas sim, uma necessidade constante \n\npara que todas as esp\u00e9cies vivas da biosfera assim permanecem por \n\nmuitos s\u00e9culos. Esta consci\u00eancia emerge na c\u00e9lula das organiza\u00e7\u00f5es e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es humanas e sociais, que lutam bravamente pela sobreviv\u00eancia, \n\nmas devem viabilizar a preserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\nA \u00faltima tentativa de confer\u00eancia em prol do planeta terra foi \n\nidealizada pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) de 26 de agosto a \n\n  \n\n\n\n 15\n\n4 de setembro de 2002, na cidade de Joanesburgo (\u00c1frica do Sul), com \n\nrepresentantes de 170 pa\u00edses que se propuseram a avaliar os avan\u00e7os e \n\nretrocessos da quest\u00e3o ambiental em todo o planeta. \n\n \n\nComentando acerca da Confer\u00eancia de Joanesburgo, Almeida \n\n(2003, p. 1) demonstrou que quase nada ou muito pouco mudou desde \n\nent\u00e3o, acrescentando que os problemas se agravaram apesar do aumento \n\nda conscientiza\u00e7\u00e3o, e declarou: \n\n \n[...] Apesar do clima de frustra\u00e7\u00e3o passado pela m\u00eddia durante a \nrealiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia Rio + 10, a C\u00fapula Mundial sobre \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, encerrada no in\u00edcio de setembro \nem Joanesburgo, n\u00e3o deve ser interpretada como um fracasso ou \num retrocesso. Se as decis\u00f5es aprovadas n\u00e3o contemplaram \ntodas as nossas expectativas, devemos reconhecer que houve \navan\u00e7os bastante significativos [...] Ficou claro para as todas as \n170 delega\u00e7\u00f5es presentes que, se o modelo de desenvolvimento \nconvencional n\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es imediatas, os ecossistemas do \nmundo estar\u00e3o esgotados daqui a 50 anos. \n\n \n\nNo que se refere a delega\u00e7\u00e3o brasileira o referido autor comenta \n\nque ela defendia a proposta do estabelecimento de metas para os temas \n\nde maior relev\u00e2ncia, tais como: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, redu\u00e7\u00e3o da pobreza \n\ne biodiversidade. Foram apresentadas propostas de sustentabilidade e de \n\ndesenvolvimento em nome da sobreviv\u00eancia das gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\nConcluindo o que se passou na Confer\u00eancia de Joanesburgo \n\nAlmeida (2003, p. 1-2) exp\u00f5e que: \n\n \nEstou convencido de que atravessamos uma nova barreira. A \nconfer\u00eancia de Joanesburgo foi decisiva para sepultar a vis\u00e3o \nestreita de analisar a quest\u00e3o ambiental isoladamente. Foi dif\u00edcil, \nmas se chegou a um consenso de que o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel s\u00f3 ser\u00e1 vi\u00e1vel se considerarmos as tr\u00eas dimens\u00f5es \nque o comp\u00f5em: a econ\u00f4mica, a social e a ambiental. \n\n \n\nA destrui\u00e7\u00e3o da natureza se apresenta como um fato concreto, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica independe de confer\u00eancias ou reuni\u00f5es \n\npol\u00edticas, tendo em vista, que a legitimidade das a\u00e7\u00f5es individuais no uso \n\ndos recursos naturais \u00e9 o fator diferenciador do coletivo, ou seja, cada um \n\n  \n\n\n\n 16\n\ndeve fazer a sua pequena parte, tornando-se a \u201cgota d\u2019\u00e1gua\u201d que proteger\u00e1 \n\ne manter\u00e1 vivo o \u201cgrande oceano\u201d. \n\n \n\n \n\n2.2. A PRESERVA\u00c7\u00c3O E RECUPERA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE \n\n \n\nA r\u00e9gua do tempo conta que na busca incessante pelo progresso, o \n\nhomem n\u00e3o tem medido esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar seus objetivos e, com isto, \n\ntem agredido sobremaneira o seu pr\u00f3prio habitat, deixando para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras o pesado encargo de recuperar todos os elementos que \n\ncomp\u00f5em a natureza sufocada, mas que ainda resiste a um sopro de viva. \n\n \n\nAs condutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente \n\ndevem ser punidas com severidade, tanto para pessoas f\u00edsicas quanto \n\njur\u00eddicas, impondo-lhes san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, \n\nindependentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos causados. \n\nCompreendendo essa assertiva Boff (2002, p. 95) chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nmomento cr\u00edtico e a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o: \n\n \nO outro modo de ser-no mundo se realiza pelo cuidado. O cuidado \nn\u00e3o se op\u00f5e ao trabalho mas lhe confere uma tonalidade \ndiferente. Pelo cuidado n\u00e3o vemos a natureza e tudo que nela \nexiste como objetos. A rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 sujeito-objeto, mas sujeito-\nsujeito. Experimentamos os seres como sujeitos, como valores, \ncomo s\u00edmbolos que remetem a uma Realidade fontal. A natureza \nn\u00e3o \u00e9 muda. Fala e evoca. Emite mensagens de grandeza, \nbeleza, perplexidade e for\u00e7a. O ser humano pode escutar e \ninterpretar esses sinais. Coloca-se ao p\u00e9 das coisas, junto delas \ne a elas sente-se unido. N\u00e3o existe, co-existe com todos os \noutros. A rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de dom\u00ednio sobre, mas de con-viv\u00ean-cia. \nN\u00e3o \u00e9 pura interven\u00e7\u00e3o, mas inter-a\u00e7\u00e3o e comunh\u00e3o. \n\n \n\nPercebe-se, assim, que o homem n\u00e3o consegue preservar o seu \n\npr\u00f3prio habitat, por isso, o comportamento \u00e9tico \u00e9 relevante e deve exigir \n\ntamb\u00e9m uma responsabiliza\u00e7\u00e3o aos casos de omiss\u00e3o, que por terem \n\ndeixado de adotar provid\u00eancias ou coibir abusos, n\u00e3o fizeram o que \n\nlegalmente lhes competia, preservar o meio ambiente. \n\n \n\n  \n\n\n\n 17\n\n2.2.1. A Preserva\u00e7\u00e3o no Decurso \u00c9tico \n\n \n\nA \u00e9tica \u00e9 uma parte da filosofia que trata dos costumes, deveres e \n\nrela\u00e7\u00f5es dos homens com seus semelhantes. Neste contexto, preservar a \n\nnatureza \u00e9 preservar a ra\u00e7a humana, assim, tudo o que diz respeito a \n\nsobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie s\u00e3o a\u00e7\u00f5es eticamente positivas. \n\n \n\nQuem demonstra claramente a evolu\u00e7\u00e3o do homem, no que se \n\nrefere \u00e0 tecnologia e ao seu car\u00e1ter de moral e \u00e9tica, \u00e9 Capra (2002, p. \n\n217), ao asseverar: \n\n \n[...] O novo capitalismo global criou tamb\u00e9m uma economia \ncriminosa de amplitude internacional que afeta profundamente a \neconomia e a pol\u00edtica nacional e internacional dos diversos \npa\u00edses. O mesmo capitalismo p\u00f5e em risco e destr\u00f3i in\u00fameras \ncomunidades locais pelo mundo inteiro; e, no exerc\u00edcio de uma \nbiotecnologia mal-pensada, violou o car\u00e1ter sagrado da vida e \nprocurou transformar a diversidade em monocultura, a ecologia \nem engenharia e a pr\u00f3pria vida numa mercadoria. \n\n \n\nObtempera-se assim, ser preciso que a \u00e9tica ambiental entre em \n\ncena e demonstre a necessidade de originar uma postura inversa \u00e0quela \n\nque representa risco para a qualidade de vida e o meio ambiente, ou seja, \n\nque n\u00e3o fa\u00e7a com que a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o emprego de \n\nt\u00e9cnicas coexistam em preju\u00edzo \u00e0 natureza e tudo o que nela existe. \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 de se olvidar que a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\nprecisam enfrentar com \u201cm\u00e3os de ferro\u201c a grave invers\u00e3o e desvirtuamento \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o abusiva dos recursos naturais, uma vez que, nos dias atuais, \n\nagigantam-se a prolifera\u00e7\u00e3o e a sucessiva reedi\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nambiental falha, que n\u00e3o respeitam seus pr\u00f3prios fundamentos. \n\n \n\nVisualizando uma \u00f3tica positiva acerca do futuro da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nhomem e a natureza, associando ci\u00eancia e tecnologia Santos (2000, p. \n\n174) escreve que: \n\n \n\n  \n\n\n\n 18\n\nAgora que estamos descobrindo o sentido de nossa presen\u00e7a no \nplaneta, pode-se dizer que uma hist\u00f3ria universal \nverdadeiramente humana est\u00e1, finalmente, come\u00e7ando. A mesma \nmaterialidade atualmente utilizada para construir um mundo \nconfuso e perverso, pode vir a ser uma condi\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \nde um mundo mais humano. Basta que se completem as duas \ngrandes muta\u00e7\u00f5es ora em gest\u00e3o: a muta\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a \nmuta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica da esp\u00e9cie humana. \n\n \n\nMedidas eticamente corretas s\u00e3o necess\u00e1rias para que a \n\ncoletividade n\u00e3o sofra as mazelas do uso indiscriminados dos recursos \n\nnaturais, por isso \u00e9 necess\u00e1rio observar que a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nqueimadas de \u00f3leo, carv\u00e3o ou madeira, ou da pr\u00f3pria floresta reduzir\u00e1 a \n\nemiss\u00e3o de gases venenosos na atmosfera. \n\n \n\nSe as usinas e as f\u00e1bricas trabalharem com \u00e9tica n\u00e3o precisar\u00e3o \n\npoluir tanto o ar provocando a chuva \u00e1cida, a eros\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o do ar, e, \n\nse, n\u00f3s todos consumirmos menos eletricidade, haver\u00e1, certamente, menos \n\nlixo radioativo produzido pelas usinas nucleares, e menor quantidade de \n\nbarragens nos rios ser\u00e3o constru\u00eddas, o que evitar\u00e1 a inunda\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas e \u00e1reas produtivas. \n\n \n\nOutro fator importante \u00e9 a quantidade de petr\u00f3leo extra\u00eddo do solo, \n\nque se reduzida diminuir\u00e1 consideravelmente o volume do di\u00f3xido de \n\ncarbono no ar e, reduzir\u00e1 tamb\u00e9m, o risco de acidentes como o vazamento \n\nde petr\u00f3leo nos mares. Todas essas implica\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas ao consumismo da sociedade como um todo, como explica \n\nMota (2001, p. 76): \n\n \nO princ\u00edpio da racionalidade do consumidor baseia-se na hip\u00f3tese \nde que uma pessoa \u00e9 racional em seu processo de escolha. Mas \nsabe-se que comportamentos imprevidentes o levam a destruir os \nrecursos naturais e a ter uma conduta \u00e9tica em desacordo com o \ncomportamento da sociedade, mesmo assim, o consumidor, \nagindo dessa forma, estar\u00e1 maximizando a sua fun\u00e7\u00e3o utilidade.  \n\n \n\nA conduta \u00e9tica \u00e9 capaz de impedir desmandos e descasos contra a \n\nnatureza. Pr\u00e1ticas preservacionistas podem ser simples e vi\u00e1veis atrav\u00e9s \n\nda substitui\u00e7\u00e3o, como por exemplo, a troca do petr\u00f3leo pelo \u00e1lcool que \u00e9 \n\n  \n\n\n\n 19\n\num combust\u00edvel de menor potencial de polui\u00e7\u00e3o. Alternativas como estas \n\ncaminham na dire\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o de energia limpa. Neste sentido, \n\nexiste tamb\u00e9m a agricultura ecologicamente correta oriunda do \n\npensamento ecol\u00f3gico, que tem em seu cerne a \u00e9tica como ponto de \n\npartida. \n\n \n\n\u00c9 importante n\u00e3o confundir \u00e9tica e moral, pois, a primeira n\u00e3o d\u00e1 \n\norigem \u00e0 segunda, ou mesmo, estabelece seus princ\u00edpios, normas ou \n\nregras. Neste sentido, observa-se que a \u00e9tica estuda e trata a \n\nresponsabilidade do comportamento moral, dentro de um \u00e2mbito mais \n\nabrangente. \n\nEm uma nova vis\u00e3o acerca da conceitua\u00e7\u00e3o do que vem a ser \u00e9tica, \n\nFelipe Rosa (2004, p. 1) assegura-se que \u201do que \u00e9 \u00e9tico \u00e9 aquilo que a \n\nsociedade aprova ou n\u00e3o desaprova, na hip\u00f3tese extrema\u201d. \n\n \n\nMoral \u00e9 a \u201cparte da filosofia e da teologia cujo objeto, como ci\u00eancia, \n\ns\u00e3o as leis ideais da verdade moral e, como arte, as regras id\u00f4neas para \n\ngovernar\u201d (BARSA, 1999, cd-rom). A moralidade pode ser definida como \n\numa id\u00e9ia setorial das coisas boas. \n\n \n\n \n\n2.2.2. Pol\u00edticas Preservacionistas \n\n \n\nA reg\u00eancia organizacional do conv\u00edvio em sociedade fez com que o \n\nhomem necessitasse de regras e normas para o estabelecimento da lei e \n\nda ordem. Para tanto, o ser humano passou do per\u00edodo da justi\u00e7a do \u201colho-\n\npor-olho e dente-por-dente\u201d para uma justi\u00e7a eq\u00fcitativa. A partir da ordem \n\nnatural que se estabeleceu atrav\u00e9s da pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o da humanidade \n\nforam criados departamentos para cuidar de \u00e1reas espec\u00edficas e assim, \n\nburocratizar todo o sistema. \n\n \n\nO objetivo maior da pol\u00edtica p\u00fablica, al\u00e9m de manter a ordem \u00e9 \n\ncuidar da coisa p\u00fablica, isto \u00e9, do bem comum. Assim, a preserva\u00e7\u00e3o da \n\n  \n\n\n\n 20\n\nnatureza faz parte das responsabilidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para \n\nMota (2001, p. 101): \u201cAs pol\u00edticas p\u00fablicas precisam ser arranjadas com \n\nbase em novos paradigmas, para compatibilizar os princ\u00edpios da economia \n\ncom a realidade ambiental e social [...]\u201d \n\n \n\nOs modelos de pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00fateis e necess\u00e1rios, \n\numa vez que representam sistemas simplificados de problemas que \n\nsubsidiam os administradores na tomada de decis\u00e3o. Dentre os modelos \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas encontra-se o descritivo (explica e prev\u00ea as causas e \n\nconseq\u00fc\u00eancias das escolhas pol\u00edticas) para monitorar o gerenciamento de \n\nindicadores ambientais e normativos (proporcionam regras e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es) procurando otimizar os resultados de uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica. \n\n \n\nCompreendendo a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos recursos naturais para o \n\ndesenvolvimento dos pa\u00edses Mota (2001, p. 48-49) discorre: \n\n \n[...] A degrada\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais \u00e9 traduzida em danos \npara os pa\u00edses e n\u00e3o \u00e9 computada nas contas nacionais, \nprincipalmente, no Produto Nacional Bruto (PNB). A quest\u00e3o \nfundamental da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 refletida na \ndeprecia\u00e7\u00e3o do capital natural. O corte de madeira, a extra\u00e7\u00e3o \nmineral e de produtos da floresta s\u00e3o rotulados e contabilizados \ncomo produ\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, sem, no entanto, \nconsiderar a deprecia\u00e7\u00e3o do capital natural. \n\n \n\n\u00c9 \u00f3bvio que os danos causados ao meio ambiente devem ser \n\ncomputados, tendo em vista que est\u00e3o diretamente relacionados a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de bem-estar da sociedade e dos agentes econ\u00f4micos, colocando \n\nem risco a capacidade dos servi\u00e7os ambientais para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\nOs custos que incidem sobre os valores das contas nacionais, \n\nocasionados pelos danos ao meio ambiente, computam tamb\u00e9m, os fluxos \n\nmonet\u00e1rios e as transa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas criando indicadores de \n\ncomportamento da atividade econ\u00f4mica global. \n\n \n\n  \n\n\n\n 21\n\nAbordando as pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais Mota (2001, p. 53) \n\nevidencia que: \n\n \n[...] Pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais s\u00e3o formuladas por gestores \np\u00fablicos objetivando garantir a sustentabilidade dos recursos \nambientais. Na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a regra \ntradicional para se estimar benef\u00edcios e danos ambientais est\u00e1 \ncalcada na an\u00e1lise de alternativas de investimentos. [...] Na \nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais, devem-se considerar \nos aspectos ambientais, isto \u00e9, o recurso ambiental deve ser \nsustent\u00e1vel pela \u00f3tica de sua biodiversidade sem perder de vista \no papel da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica [...] \n\n \n\nA preserva\u00e7\u00e3o da natureza requer pol\u00edticas tanto p\u00fablicas, quanto \n\nprivadas, pois \u00e9 necess\u00e1rio a tomada de a\u00e7\u00f5es em conjunto para a solu\u00e7\u00e3o \n\ndas quest\u00f5es ambientais e representa\u00e7\u00e3o dos interesses das sociedades, \n\natrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas que venham ao encontro dos anseios da \n\nsociedade e da natureza. \n\nA era da globaliza\u00e7\u00e3o deve fazer jus a sua lucidez e unir a \n\ntecnologia e a informa\u00e7\u00e3o entre os povos com o objetivo de preservar e \n\nrecuperar a fauna e a flora, o solo, o ar e a \u00e1gua em todo o planeta. Neste \n\nsentido, a combina\u00e7\u00e3o do trin\u00f4mio tecnologia-\u00e9tica-meio ambiente, deve \n\nlan\u00e7ar m\u00e3o das ferramentas que se demonstram necess\u00e1rias para a \n\nmanten\u00e7a dos recursos naturais e da vida no planeta. \n\n \n\nA pol\u00edtica ambiental tem estreita rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica \n\neducacional, no sentido de que a conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica oferecida nos \n\nbancos escolares pode ser capaz de fazer um trabalho efetivo de \n\npreven\u00e7\u00e3o, no que se refere a n\u00e3o destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nespecialmente, os h\u00eddricos, tendo em vista que \u00e1gua \u00e9 \u201cfonte de vida\u201d. \n\n \n\nCompreendendo as implica\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\ncotidiano das pessoas, Cunha; Guerra (2003, p. 100) alertam sobre um \n\nfator muito importante, qual seja: \n\n \n[...] entender as estruturas e vis\u00f5es de mundo dessa sociedade e \nsua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, a sua din\u00e2mica intermediada pelas \nrela\u00e7\u00f5es desiguais de poder, as suas motiva\u00e7\u00f5es dinamizadas \n\n  \n\n\n\n 22\n\npelo privil\u00e9gio aos interesses particulares, da parte sobre o todo, \nsobre o bem coletivo, \u00e9 desvelar e agir sobre as rela\u00e7\u00f5es que \noriginaram os problemas ambientais e n\u00e3o apenas nos \nrestringirmos a no m\u00e1ximo informarmos as suas conseq\u00fc\u00eancias. \u00c9 \nperceber os embates, para neles atuar como campos de disputa \nconstitutivos da realidade, entre os quais o da no\u00e7\u00e3o sobre \nsustentabilidade. \n\n \n\nO equil\u00edbrio entre o homem e a natureza deve fazer parte dos \n\nensinamentos aplicados nos bancos escolares, bem como deve ficar clara \n\na distin\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios b\u00e1sicos do capitalismo e os princ\u00edpios \n\nfundamentais de preserva\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio do meio ambiente. A escola \n\nmoderna necessita criar uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica para garantir a \n\nsobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana. \n\n \n\n \n\n2.2.3. O Meio Ambiente e os Recursos H\u00eddricos \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um elemento de maior abrang\u00eancia do que suas \n\ncaracter\u00edsticas. Sendo assim, \u00e9 um l\u00edquido inodoro, incolor e ins\u00edpido, \n\npor\u00e9m de utiliza\u00e7\u00e3o e necessidade no meio ambiente, inigual\u00e1vel. Neste \n\nsentido, Tucci (2001, p. 849) concebe que: \n\n \nA \u00e1gua \u00e9 um bem que deve ser utilizado pelo homem para sua \nsobreviv\u00eancia e melhoria de suas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais \ne comunit\u00e1rias. Al\u00e9m disso, a \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m um meio onde \nhabitam organismos que necessitam condi\u00e7\u00f5es ambientais \nadequadas para a sobreviv\u00eancia. \n\n \n\nA \u00e1gua possui alto poder de solubiliza\u00e7\u00e3o de gases e de eros\u00e3o \n\ndos continentes, por isso, constitui uma subst\u00e2ncia que n\u00e3o se encontra \n\npura na natureza, mas como uma dissolu\u00e7\u00e3o aquosa de sais, gases e \n\ndiversas mat\u00e9rias org\u00e2nicas. Este \u00e9 um dos motivos pelo qual, a \u00e1gua \u00e9 \n\num elemento indispens\u00e1vel para a sobreviv\u00eancia tanto de animais e \n\nplantas marinhas, quanto de outras formas de vidas na terra, que embora \n\nn\u00e3o sejam aqu\u00e1ticas, necessitam de \u00e1gua para sobreviver. \n\n \n\n  \n\n\n\n 23\n\nOs recursos h\u00eddricos s\u00e3o utilizados de m\u00faltiplas formas, por \n\nplantas, animais e, especialmente pelo homem, que tem na \u00e1gua seu \n\nfundamental recurso para sobreviver. Atualmente, a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\npela ra\u00e7a humana, tem aumentado consideravelmente, no entanto, a \n\ninconseq\u00fc\u00eancia e a falta de racionalidade no uso, tem feito com que os \n\nhomens destruam este recurso e o torne cada dia mais escasso. \n\n \n\nConcebe-se que o homem, sempre utilizou, de forma abundante os \n\nrecursos h\u00eddricos encontrados na natureza, todavia, o crescimento da \n\nsociedade e a mecaniza\u00e7\u00e3o desta, exigiram maior quantidade de \u00e1gua para \n\nque o homem desempenhasse suas fun\u00e7\u00f5es, que ora se observam \n\nessenciais para a sobreviv\u00eancia desta sociedade. Enumerando os usos \n\nm\u00faltiplos da \u00e1gua Tucci (2001, p. 851) relata ser: \n\n \n\u2022 abastecimento p\u00fablico; \n\u2022 consumo industrial; \n\u2022 mat\u00e9ria prima para a ind\u00fastria; \n\u2022 irriga\u00e7\u00e3o; \n\u2022 recrea\u00e7\u00e3o; \n\u2022 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \n\u2022 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; \n\u2022 transporte; \n\u2022 dilui\u00e7\u00e3o de despejos, e \n\u2022 preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna (fonte prot\u00e9ica). \n\n \n\nO abastecimento p\u00fablico, o consumo industrial, a mat\u00e9ria-prima \n\npara a ind\u00fastria e a irriga\u00e7\u00e3o, s\u00e3o formas de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos que retiram a \u00e1gua dos mananciais, enquanto que as outras \n\nformas de utiliza\u00e7\u00e3o acima apresentadas n\u00e3o necessitam retirar a \u00e1gua de \n\nseu habitat natural, no entanto, tamb\u00e9m fazem uso dos recursos e, muitas \n\nvezes, poluem e prejudicam as \u00e1guas. \n\n \n\nO ciclo de vida do ser humano e de todo o ecossistema na terra \n\nnecessita dos recursos h\u00eddricos encontrados na natureza para sobreviver, \n\nmas o uso indiscriminado de tais recursos pelo homem, constitui um \n\nproblema que tem transformado a natureza e tra\u00e7ado uma nova rota para \n\nas \u00e1guas deste planeta azul. \n\n  \n\n\n\n 24\n\n \n\nAssim, como a forma de poluir ou destruir os recursos h\u00eddricos \n\ntornaram-se mais amplos com o desenvolvimento da sociedade, as \n\nmaneiras de observar a limpidez da \u00e1gua, tamb\u00e9m se tornaram mais \n\navan\u00e7adas, como bem observa Tucci (2001, p. 854) ao esclarecer que: \n\n \nPor centenas de anos, apenas os sentidos da vis\u00e3o, sabor e \nolfato eram determinantes na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \nCom a evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o e medidas de \npoluentes, foram estabelecidos padr\u00f5es de qualidade para a \n\u00e1gua, isto \u00e9, a m\u00e1xima concentra\u00e7\u00e3o de elementos ou compostos \nque poderiam estar presentes na \u00e1gua, de modo a ser compat\u00edvel \ncom a sua utiliza\u00e7\u00e3o para determinadas finalidades. Assim, foram \nestabelecidos padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua para usos como \nabastecimento p\u00fablico e industrial, preserva\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, \nirriga\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, agricultura, navega\u00e7\u00e3o e paisagismo. Esses \npadr\u00f5es foram estabelecidos, usualmente a partir de \nexperimentos realizados em centros de pesquisa de pa\u00edses \ndesenvolvidos. \n\n \n\nA qualidade da \u00e1gua utilizada \u00e9 fator relevante na qualidade de \n\nvida e sobrevida no ecossistema, por isto, o homem vem, especialmente \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, buscando se redimir com a natureza e, mais \n\nespecificamente com os recursos h\u00eddricos, fazendo programas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos mananciais, mas, \u00e9 preciso que estas a\u00e7\u00f5es sejam \n\ntomadas por toda a sociedade, tanto quanto pela classe de pol\u00edticos e \n\ngovernantes que possuem o \u201cpoder\u201d de fortalecer as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza e aos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nAo buscar alcan\u00e7ar um entendimento mais amplo acerca dos \n\naspectos que envolvem os recursos h\u00eddricos e sua preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso \n\nobservar que a qualidade da \u00e1gua depende, quase que em sua totalidade, \n\nda forma racional de seu uso pelo homem, bem como, da conscientiza\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo nos quesitos uso \u201csem abuso\u201d e prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA agricultura, mais especificamente a moderna, constitui uma das \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos existentes no planeta, como \n\nrevela Capra (2002, p. 157) ao relatar: \n\n  \n\n\n\n 25\n\n \nEm Taiwan, por exemplo, os venenos usados na agricultura e na \nind\u00fastria polu\u00edram gravemente quase todos os grandes rios. Em \nalguns lugares, a \u00e1gua, al\u00e9m de n\u00e3o ter peixes e n\u00e3o servir para \nbeber, chega a pegar fogo. O n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 o dobro do \nconsiderado inadmiss\u00edvel nos Estados Unidos; o n\u00famero de casos \nde c\u00e2ncer por segmento de popula\u00e7\u00e3o dobrou desde 1965, e o \npa\u00eds apresenta a maior incid\u00eancia de hepatite do mundo. Em \nprinc\u00edpio, Taiwan poderia usar a sua nova riqueza para limpar o \nseu meio ambiente, mas a competitividade da economia global \u00e9 \nt\u00e3o grande que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, em vez de ser fortalecida, \n\u00e9 cada vez mais enfraquecida a fim de fazer baixar os custos da \nprodu\u00e7\u00e3o industrial. \n\n \n\nSob a luz de um entendimento amplo, por\u00e9m fragmentado, h\u00e1 que \n\nse compreender que o meio ambiente foi abruptamente alterado pelo \n\nhomem, algoz tamb\u00e9m dos recursos h\u00eddricos existentes no ecossistema, \n\nque j\u00e1 n\u00e3o matam a \u201csede da natureza\u201d com a mesma for\u00e7a que faziam, \n\nquando a pr\u00e9-hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o humana, constitu\u00eda o uso racional da \n\n\u00e1gua.  \n\n \n\n2.4. BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\n \n\nO tema bacia hidrogr\u00e1fica constitui uma mat\u00e9ria vasta e \n\nabrangente, que precisa de um estudo minucioso sobre os processos \n\nenvolvidos no meio f\u00edsico natural, que analise a sazonalidade da \n\nocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es, em locais espec\u00edficos, extraindo de \n\nobserva\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es passadas chocando-as com dados atuais. \n\n \n\nAo se reportar ao ciclo h\u00eddrico Silveira (2001, p. 35) esclarece que \n\neste se constitui \u201c[...] fen\u00f4meno global de circula\u00e7\u00e3o fechada da \u00e1gua entre \n\na superf\u00edcie terrestre e a atmosfera, impulsionado fundamentalmente pela \n\nenergia solar associada \u00e0 gravidade e \u00e0 rota\u00e7\u00e3o terrestre\u201d. \n\n \n\nH\u00e1 que se observar que o controle da quantidade, assim como o da \n\nqualidade da \u00e1gua, est\u00e1 diretamente relacionado ao disciplinamento do uso \n\ne da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica. Estas ocupa\u00e7\u00f5es devem ser \n\nefetuadas de forma a provocar altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o prejudiciais aos mananciais, \n\n  \n\n\n\n 26\n\nmuito embora as atividades do homem, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\ncertamente, resultam em altera\u00e7\u00f5es nos recursos h\u00eddricos. Portanto, essas \n\naltera\u00e7\u00f5es necessitam ser planejadas para que seu impacto seja o menor \n\nposs\u00edvel. \n\n \n\n \n\n2.4.1. Conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nDiscorrendo sobre o ciclo da \u00e1gua e conceituando a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica Karmann (2001, p. 116) exp\u00f5e que: \n\n \nO ciclo hidrol\u00f3gico tem uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica no estudo de \nrecursos h\u00eddricos [...] que visa avaliar e monitorar a quantidade \nde \u00e1gua dispon\u00edvel na superf\u00edcie da Terra. A unidade geogr\u00e1fica \npara esses estudos \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica, definida como uma \n\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o, demarcada por \ndivisores topogr\u00e1ficos, onde toda \u00e1gua captada converge para um \n\u00fanico ponto de sa\u00edda, o exut\u00f3rio [...] \nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um sistema f\u00edsico onde podemos quantificar \no ciclo da \u00e1gua [...] \n\n \n\nDe maneira mais t\u00e9cnica e de melhor entendimento Silveira (2001, \n\np. 40) conceitua bacia hidrogr\u00e1fica a partir do ciclo hidrol\u00f3gico: \n\n \nO ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 normalmente estudado com maior interesse \nna fase terrestre, onde o elemento fundamental de an\u00e1lise \u00e9 a \nbacia hidrogr\u00e1fica. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o \nnatural da \u00e1gua da precipita\u00e7\u00e3o, que faz convergir os \nescoamentos para um \u00fanico ponto de sa\u00edda, seu exut\u00f3rio. A bacia \nhidrogr\u00e1fica comp\u00f5em-se basicamente de um conjunto de \nsuperf\u00edcies vertentes e de uma rede de drenagem formada por \ncursos de \u00e1gua que confluem at\u00e9 resultar um leito \u00fanico no \nexut\u00f3rio [...] \n\n \n\nA partir do exposto compreende-se que a bacia hidrogr\u00e1fica \n\nconstitui toda a \u00e1rea drenada pelas \u00e1guas de um rio principal e de seus \n\nafluentes, como por exemplo, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Igua\u00e7u, \n\nconstitu\u00edda pelo rio Igua\u00e7u e todos os demais rios que nele desembocam. \n\n \n\n  \n\n\n\n 27\n\nAinda que o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica seja recente, Cunha; \n\nGuerra (2003, p. 70) julgam por bem estabelecer algumas delimita\u00e7\u00f5es \n\ninerentes a ela: \n\n \nA bacia \u00e9 uma realidade f\u00edsica, mas \u00e9 tamb\u00e9m um conceito \nsocialmente constru\u00eddo. Passa a ser um campo de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, e \npartilha de responsabilidade e de tomada de decis\u00f5es. Problemas \ncomo desmatamento, mudan\u00e7as microclim\u00e1ticas, contamina\u00e7\u00e3o \ndos rios, eros\u00e3o, enchentes e tens\u00f5es f\u00edsico-sociais de natureza \ndiversa impuseram a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o entre diferentes \nesferas administrativas, levando \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um novo \narranjo institucional cristalizado na forma de comit\u00eas de bacia. \n\n \n\nEsses comit\u00eas possuem regras espec\u00edficas para o seu \n\nfuncionamento, sendo definidos como f\u00f3rum de decis\u00e3o no \u00e2mbito de cada \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, representados pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios dos recursos \n\nh\u00eddricos, os tr\u00eas n\u00edveis de governo e a sociedade civil organizada. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica vale \n\nmencionar a no\u00e7\u00e3o de que bacia significa o conjunto formado por um rio, \n\nseus afluentes, como tamb\u00e9m pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas, constituindo o \n\nque se convenciona chamar de sistema hidrogr\u00e1fico. Nesse contexto, \n\nembora existam muitas defini\u00e7\u00f5es de bacia hidrogr\u00e1fica, a tend\u00eancia \n\nmoderna \u00e9, a priori, referenciar qualquer forma de utiliza\u00e7\u00e3o, desde que \n\ncontemple uma s\u00e9rie de usos segundo uma perspectiva de gest\u00e3o global, \n\nbuscando uma utiliza\u00e7\u00e3o racional das bacias hidrogr\u00e1ficas em todo \n\nplaneta.  \n\n \n\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica se estende ainda a uma defini\u00e7\u00e3o \n\nde unidade geogr\u00e1fica cujo objetivo \u00e9 atender as metas propostas por \n\norganiza\u00e7\u00f5es institucionais em crescente desenvolvimento, n\u00e3o \n\nconstituindo somente o reconhecimento da dimens\u00e3o ecol\u00f3gica, mas de \n\noutras tr\u00eas dimens\u00f5es importantes, quais sejam: social, cultural e pol\u00edtica, \n\nenvolvendo o entendimento do complexo processo ambiental. \n\n \n\n  \n\n\n\n 28\n\nDe maneira aprofundada, ao se conceituar bacia hidrogr\u00e1fica, n\u00e3o \u00e9 \n\npermitido deixar de lado algumas considera\u00e7\u00f5es relevantes sobre o que se \n\nentende acerca da mat\u00e9ria. Neste sentido, Rousseau (1980, p. 485) \n\ndemonstra tr\u00eas tipos de conceitua\u00e7\u00e3o de bacia: \n\n \nO conceito mais simples refere-se ao conjunto hidrogr\u00e1fico \nformado pelo rio e seus afluentes. Essa f\u00f3rmula foi criada pelo \nTratado Jay de 19.11.1794 entre EUA e Gr\u00e3-Bretanha, e \nconsagrou-se no continente americano, no s\u00e9culo XIX, onde a \nliberdade de navega\u00e7\u00e3o \u00e9 concebida para o rio e seus afluentes \n[...] Essa no\u00e7\u00e3o foi consagrada pela jurisprud\u00eancia internacional \n[...] ressaltando que a express\u00e3o \u201crio internacional\u201d aplicava-se a \ntodas as partes internacionalizadas do rio e da rede fluvial, \ncompreendidos a\u00ed os afluentes nacionais. \nA segunda no\u00e7\u00e3o trata da bacia de drenagem, adotada pela \nAssocia\u00e7\u00e3o de Direito Internacional, no art. 2 das Regras de \nHelsinki \u2013 1966. Nesses documentos, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \nconcebida como uma zona geogr\u00e1fica estendendo-se por dois ou \nmais Estados, e determinando seu limite da superf\u00edcie de \nalimenta\u00e7\u00e3o do sistema de \u00e1guas que correm para uma foz \ncomum. Entre outros, essa no\u00e7\u00e3o foi adotada pelo Tratado de \n17.1.1961, entre EUA e Canad\u00e1, sobre a valora\u00e7\u00e3o dos recursos \nhidr\u00e1ulicos da Bacia do Rio Columbia. \nA terceira no\u00e7\u00e3o, mais evolu\u00edda, \u00e9 a da bacia integrada, \nconsolidada pela Associa\u00e7\u00e3o de Direito Internacional, em sess\u00e3o \nde Dubrovnik (Iogusl\u00e1via), em 1956, ponto 8, estabelecido pelo \nrelat\u00f3rio do Comit\u00ea de experts da ONU, institu\u00edda pelo Conselho \nEcon\u00f4mico e Social, de 3.5.56. Na bacia integrada, os Estados \nribeirinhos devem, mediante coopera\u00e7\u00e3o, assegurar a explora\u00e7\u00e3o \ncompleta dos recursos hidr\u00e1ulicos da bacia, de modo a que todos \nos interesses possam tirar o m\u00e1ximo de benef\u00edcios. Essa no\u00e7\u00e3o \nfoi retomada em 1974 pela Comiss\u00e3o de Direito Internacional. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0s regras, internacionalmente acatadas para a \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o legal do uso das \u00e1guas em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ninternacionais, elas est\u00e3o calcadas sobre o princ\u00edpio da eq\u00fcidade e uso \n\nrazo\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, uma vez que deve existir um consenso \n\nconvencionado sobre os fatores importantes no conjunto dos sistemas que \n\ns\u00e3o partilhados. \n\n \n\nNeste \u00ednterim, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve estar em pauta \n\nno \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas, visto que as bacias s\u00e3o consideradas \n\nem seu conjunto como indivis\u00edvel, devendo apresentar um aproveitamento \n\notimizado, objetivando um n\u00edvel razo\u00e1vel de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial para todas as regi\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n 29\n\n \n\n \n\n2.4.2. Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nA quest\u00e3o que envolve a gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 uma \n\nmat\u00e9ria, que foi introduzida no Brasil h\u00e1 aproximadamente duas d\u00e9cadas. \n\nPor esse motivo n\u00e3o se constitui disciplina curricular que se possa optar \n\nnas Universidades brasileiras, muito embora essa seja uma aspira\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os envolvidos com essa \u00e1rea e seu respectivo desenvolvimento, pois \n\nse compreende a necessidade de analisar com maior profundidade a \n\nmat\u00e9ria em quest\u00e3o. \n\n \n\nA oferta e a demanda dos recursos naturais devem ser \n\nequilibradas, dessa forma ser\u00e1 poss\u00edvel diminuir os reflexos das atividades \n\nhumanas, minimizando ainda mais os conflitos de usos que tendem a \n\nsatisfazer as necessidades humana basilares, assim como as econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas, culturais e sociais. \n\nEsclarecendo sobre essa quest\u00e3o, Freitas (1996, p. 2) discorre \n\nsobre os recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis afirmando que: \n\n \nComo os bens comuns fluidos s\u00e3o renov\u00e1veis, enquanto a \ndemanda for inferior ao seu suprimento, os problemas de seu uso \ns\u00e3o control\u00e1veis e resolv\u00edveis. Contudo, quando a demanda \nsupera a oferta, come\u00e7am a surgir os conflitos de uso havendo \nnecessidade de se estabelecer a publica\u00e7\u00e3o destes bens por \nparte do poder p\u00fablico, para os quais dever\u00e3o ser estabelecidos \ncontroles. Isto induz a necessidade de se estabelecer o processo \nde gest\u00e3o, que consiste na articula\u00e7\u00e3o do conjunto de a\u00e7\u00f5es dos \ndiferentes agentes sociais interativos, econ\u00f4micos ou \nsocioculturais, objetivando o invent\u00e1rio, o uso, o controle e a \nprote\u00e7\u00e3o do referido ambiente, de acordo com a pol\u00edtica para isto \nestabelecida, de modo a atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n\u00c9 \u00f3bvio que qualquer processo de gest\u00e3o deve vir acompanhado de \n\numa pol\u00edtica que fixe metas e diretrizes gerais, seja ele de gest\u00e3o \n\nambiental ou de recursos h\u00eddricos. \u00c9 imprescind\u00edvel tra\u00e7ar um modelo de \n\ngerenciamento que atenda as necessidades da sociedade, mas que n\u00e3o \n\n  \n\n\n\n 30\n\ndescuide da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e, principalmente, dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\nO gerenciamento de um recurso ambiental consiste em um conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es (leis, regulamentos, decretos) que se destinam a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o do uso, al\u00e9m do controle e da prote\u00e7\u00e3o deste recurso, \n\navaliando a situa\u00e7\u00e3o existente com as normas estabelecidas pela \n\nrespectiva pol\u00edtica do recurso. \n\n \n\nComentando sobre o planejamento e o car\u00e1ter conjunto que \n\nenvolve a gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas Freitas (1996, p. 2) pondera \n\nque: \n\n \nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 adotada como unidade de planejamento \npara a qual h\u00e1 necessidade de se estudar o gerenciamento do \nrecurso natural como um todo, sem redu\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica. \nAssim, n\u00e3o se deve falar para a bacia hidrogr\u00e1fica, isoladamente, \nem gest\u00e3o ambiental ou gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, que devem \nser tratados globalmente. \n\n \n\nGerir recursos h\u00eddricos constitui uma tarefa que deve ser realizada \n\nsob o manto da responsabilidade e consci\u00eancia ambiental, por isso, a \n\nado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento apresenta \n\naspectos positivos, tendo em vista que a maior parte dos problemas de \n\ncausa-efeito est\u00e1 relacionada ao uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nOs doutrinadores entendem que a autoridade em mat\u00e9ria de gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos deve ser exercida pelo Estado, aplicando vigil\u00e2ncia \n\natrav\u00e9s de organismos espec\u00edficos, dotados de capacidade t\u00e9cnica e \n\necon\u00f4mica, com poderes de controlar e decidir o que \u00e9 melhor em termos \n\nde retorno de impostos e preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Abordando os planos \n\ndiretores municipais, Granziera (1993, p. 31) faz importante esclarecimento \n\nsobre as diretrizes gerais das bacias hidrogr\u00e1ficas, discorrendo que: \n\n \n \n \n\n  \n\n\n\n 31\n\nOs planos de bacias hidrogr\u00e1ficas conter\u00e3o diretrizes gerais, em \nn\u00edvel regional, que possam orientar os planos diretores \nmunicipais, sobretudo no que tange ao crescimento urbano, \nlocaliza\u00e7\u00e3o industrial, prote\u00e7\u00e3o dos mananciais, explora\u00e7\u00e3o \nmineral, irriga\u00e7\u00e3o e saneamento, de acordo com as necessidades \nde recupera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \ndas bacias ou regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas correspondentes. Tamb\u00e9m \ncomp\u00f5em os planos de bacias as metas de curto, m\u00e9dio e longo \nprazos para se atingir \u00edndices progressivos de recupera\u00e7\u00e3o, \nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia [...] \n\n \n\nComo se observa, s\u00e3o necess\u00e1rias medidas abrangentes para \n\nresolver a problem\u00e1tica que circunda os recursos h\u00eddricos das bacias, pois \n\nsua prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o requerem estudos aprofundados e \n\nplanejamentos estrat\u00e9gicos de conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos. Em se falando \n\nde bacia hidrogr\u00e1fica h\u00e1 que se abordar o tema sustentabilidade, conforme \n\nexplica Nunes (2001, p. 46) ao afirmar que: \n\n \n[...] o desenvolvimento sustent\u00e1vel destaca-se como sendo um \nideal a ser alcan\u00e7ado, atrav\u00e9s das iniciativas no campo da gest\u00e3o \nambiental, quando originada da pol\u00edtica ambiental para as bacias \nhidrogr\u00e1ficas. No caso espec\u00edfico da gest\u00e3o das bacias \nhidrogr\u00e1ficas, alcan\u00e7ar o ideal do desenvolvimento sustent\u00e1vel no \nmenor espa\u00e7o de tempo poss\u00edvel \u00e9 uma meta e uma preocupa\u00e7\u00e3o \ncompartilhada por diferentes autores dedicados ao tema das \nbacias hidrogr\u00e1ficas, fazendo parte da pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica ambiental. \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 como sanar os problemas que o meio ambiente tem sofrido, \n\nsem adentrar na quest\u00e3o da sustentabilidade, bem como do interesse \n\npol\u00edtico, econ\u00f4mico e social que esta mat\u00e9ria traz a lume. Neste sentido, \n\nh\u00e1 que se observar que o tema requer mudan\u00e7as fundamentais na maneira \n\nde pensar, de viver, produzir, consumir e at\u00e9 se relacionar, ou seja, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias mudan\u00e7as nos paradigmas, no conjunto de cren\u00e7as, valores, \n\npercep\u00e7\u00f5es, conhecimentos e, enfim, na vis\u00e3o de mundo relacionada a \n\nsustentabilidade dos recursos naturais, principalmente os h\u00eddricos. \n\n \n\nFreitas (1996, p. 3-4) esclarece a import\u00e2ncia da compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\nplena entre a oferta e a demanda dos recursos naturais para a tomada de \n\ndecis\u00e3o, por isso criou um esquema que serve de gerenciamento da oferta \n\n  \n\n\n\n 32\n\ne dos usos dos recursos ambientais, conforme pode ser observado no \n\nQuadro 1: \n\nQuadro 1: Inter-rela\u00e7\u00e3o entre o gerenciamento da oferta e dos usos setoriais \ndos recursos ambientais \n\n \n\nDEMANDAS OU INSUMOS \n\nGerenciamento   \ndo uso setorial \nGerenciamento \nda oferta do \ncapital natural \n\nAgricul-\ntura \n\nPecu\u00e1ria Energia Ind\u00fas-\ntria \n\nTrans-\nporte \n\nAbaste-\ncimento \n\nAssimi-\nla\u00e7\u00e3o de \nrejeitos e \nres\u00edduos \n\nOutros\nusos \n\nAr         \n\n\u00c1gua         \n\nSolo         \n\nFauna         \n\nFlora         \n\nMin\u00e9rios         \n\nInfra-estrutura \nEcon\u00f4mica \n\n        \n\nRecursos \ns\u00f3cio-culturais \n\n        \n\nC\nA\n\nP\nIT\n\nA\nL\n\n N\nA\n\nT\nU\n\nR\nA\n\nL\n \n\nOutros \nrecursos \n\n        \n\nFONTE: Freitas (1996, p. 3-4) \n\n \n\nO gerenciamento interinstitucional envolve as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\nlegais e administrativas, compreendendo o planejamento das interven\u00e7\u00f5es \n\nnas bacias hidrogr\u00e1ficas, principalmente no que se refere ao controle dos \n\nestoques do capital natural e dos fatores de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA pol\u00edtica das bacias hidrogr\u00e1ficas representa um conjunto de \n\nmedidas e princ\u00edpios que objetivam atender as necessidades sociais ou \n\ngovernamentais, buscando normatizar ou modificar a forma com que os \n\nrecursos v\u00eam sendo utilizados, bem como dando \u00eanfase a sua prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuanto ao planejamento ambiental conv\u00e9m o esclarecimento de \n\nque fazem parte deste processo a coordena\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estudos e projetos de interven\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n\n\n 33\n\nestruturais ou n\u00e3o estruturais nas unidades geogr\u00e1ficas de planejamento \n\nacatada de maneira a adequar a extra\u00e7\u00e3o dos recursos, seu controle e \n\nprote\u00e7\u00e3o no que concerne as aspira\u00e7\u00f5es sociais e governamentais. S\u00e3o \n\nparte integrante do planejamento ambiental o zoneamento ambiental, o \n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. \n \n\nEsclarecendo sobre esses tr\u00eas processos Freitas (1996, p. 5) tece \n\nbreves e acertadas elucida\u00e7\u00f5es sobre a mat\u00e9ria: \n \n\nO zoneamento ambiental \u00e9 um instrumento de ordena\u00e7\u00e3o \nterritorial, ligado \u00edntima e indissoluvelmente ao desenvolvimento \nda sociedade, visando assegurar, a longo prazo, a igualdade de \nacesso aos recursos naturais, econ\u00f4micos e socioculturais, que \npoder\u00e3o representar uma oportunidade de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel quando devidamente aproveitados. Isto \u00e9 \nmaterializado atrav\u00e9s de mapas cartogr\u00e1ficos. \nO zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \u00e9 o instrumento de a\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica que visa compatibilizar interesses, ao identificar as \nunidades territoriais equipotentes e suas alternativas de uso, \nregulando as rela\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o das estruturas sociais, \necon\u00f4micas e t\u00e9cnicas sobre as estruturas do meio natural. \nA avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \u00e9 o instrumento que permite \navaliar o impacto das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (sejam projetos, planos ou \nprogramas), sobre os recursos ambientais naturais, culturais e \nsocioecon\u00f4micos e estabelecer o monitoramento e controle de \nseus efeitos, por meio do poder p\u00fablico ou da sociedade. \n \n\nTodo e qualquer tipo de planejamento passa, inevitavelmente, pela \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que, de etapa em etapa, num trabalho \n\nprogressivo, v\u00e3o se transformando de valores sociais para programas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, fazendo com que uma etapa se sobreponha \u00e0 outra. \n\nExemplificando de maneira pr\u00e1tica Freitas (1996, p. 6) desenvolveu uma \n\npir\u00e2mide (Figura 1) para demonstrar a transforma\u00e7\u00e3o das etapas \n\nmencionadas: \n\n  \n\n\n\n 34\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Processo de materializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n \n\nValores sociais \nMetas \n\nObjetivos \nPadr\u00f5es (ou indicadores) \n\nPol\u00edticas \nPlanos \n\nProgramas de interven\u00e7\u00e3o \n \n\nFONTE: Freitas (1996, p. 6) \n\n \n\nDe acordo com o autor supracitado, as metas constituem os \n\nvariados resultados que se almeja alcan\u00e7ar, os objetivos representam os \n\ndiferentes segmentos a serem empreendidos, de acordo com as metas \n\nalmejadas. Os Padr\u00f5es refletem os valores quantitativos aplicados na \n\nmensura\u00e7\u00e3o das grandezas implicadas no processo. As Pol\u00edticas significam \n\nos princ\u00edpios doutrin\u00e1rios que servem de subs\u00eddios para o atendimento dos \n\nobjetivos em quest\u00e3o. Os Planos representam a pormenoriza\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas que viabilizar\u00e3o a contempla\u00e7\u00e3o das metas. \n\n \n\nOs Programas de interven\u00e7\u00e3o reproduzem os resultados, em curto \n\nprazo, dos planos (detalhamento das pol\u00edticas) fixados segundo o \n\ncronograma elaborado. Atrav\u00e9s da efetiva\u00e7\u00e3o de todas as etapas \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender a import\u00e2ncia dos valores sociais na materializa\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  \n\n\n\n 35\n\n \n\n \n\n2.4.2.1. Gest\u00e3o sist\u00eamica de bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nAo planejamento e gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas devem \n\nser incorporados todos os recursos ambientais da \u00e1rea de drenagem e n\u00e3o \n\nsomente os recursos h\u00eddricos, fator este que evidencia um alerta no que se \n\nrefere a abordagem adotada, fazendo com que esta integre os aspectos \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais e ambientais, com destaque especial a este \n\n\u00faltimo, tendo em vista que a capacidade ambiental, fonte de estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo desenvolvimento, possui uma limita\u00e7\u00e3o que, de qualquer forma, afeta os \n\noutros aspectos correlacionados a ela. \n\n \n\nA abordagem sist\u00eamica est\u00e1 relacionada ao manejo integrado, \n\ncomo bem explica Bressan (1996, p. 83): \n\n \n[...] os Programas de Manejo Integrado de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \nfundamentam-se no tratamento da totalidade do espa\u00e7o contido \nnuma \u00e1rea geogr\u00e1fica drenada por um sistema de cursos d\u2019\u00e1gua \nque convergem para um leito ou espelho d\u2019\u00e1gua [...] a unidade de \nplanejamento e gest\u00e3o \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica ou suas divis\u00f5es \n(sub-bacias, micro-bacias). \n\n \n\nDestaca-se que o manejo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas, apesar \n\nde ser uma pr\u00e1tica recente, j\u00e1 se constitui uma realidade brasileira em \n\nalguns Estados como no Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do Sul e \n\nEsp\u00edrito Santo. \n\n \n\nNo entendimento de Lanna (1995, p. 61) \u201co gerenciamento de bacia \n\ndeve ser considerado como o resultado da ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo unidade de planejamento e interven\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental \n\nsist\u00eamica e globalizada\u201d. \n\n \n\nUma das maneiras mais indicadas para se resolver os conflitos e \n\nproblemas que comprometem os recursos h\u00eddricos repousa sobre a \n\n  \n\n\n\n 36\n\naplica\u00e7\u00e3o de uma abordagem integrada abrangendo as bacias de \n\ndrenagem e a defini\u00e7\u00e3o de ecossistema. \n\nOs hidr\u00f3logos, atrav\u00e9s de aprofundados estudos, sabem identificar \n\nas jun\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas de uma bacia hidrogr\u00e1fica e a \n\nquantidade de \u00e1gua que chega aos corpos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n2.5. ENCOSTAS \n\n \n\nDiscorrendo sobre a encosta Goudie apud Cunha (2003, p. 191) \n\naborda o conceito de encosta \u201ccomo sendo uma forma tridimensional \n\nproduzida por intemperismo e eros\u00e3o, com elementos basais, os quais \n\npodem ser de origem deposicional ou erosiva\u201d. \n\n \n\nConcebe-se assim que as encostas se desenvolvem a partir da \n\ndenuda\u00e7\u00e3o, sendo que o estudo do resultado desta a\u00e7\u00e3o \u00e9 assaz relevante \n\npara a Geomorfologia. Sobre esta ci\u00eancia, Cunha (2003, p. 191) afirma \n\nque: \n\n \n[...] Esta estuda as formas de relevo, os processos que d\u00e3o \norigem a essas formas e os seus materiais constituintes, tendo \num papel significativo na compreens\u00e3o dos ambientes \ntransformados pelo homem. Qualquer obra que o homem realize \nsobre uma encosta poder\u00e1 afetar as formas de relevo. Isso vai \ndepender da natureza da obra realizada e dos materiais que \nconstituem a \u00e1rea ocupada. \n\n \n\nO homem desde os prim\u00f3rdios da humanidade sobreviveu \n\nusufruindo os agentes da natureza e interferindo de forma direta ou \n\nindireta no decurso da vida dos mesmos. A ra\u00e7a humana \u00e9 assim uma \n\neterna insatisfeita, que transforma seu habitat de forma a torn\u00e1-lo mais \n\nadequado aos seus anseios, facilitando sua vida e esquecendo-se de \n\npreservar os elementos da natureza que lhe fornecem a sobreviv\u00eancia. \n\n \n\nA maior parte da superf\u00edcie terrestre \u00e9 formada por encostas, por \n\nisso saber sua forma e as conseq\u00fc\u00eancias da transforma\u00e7\u00e3o advinda pela \n\n  \n\n\n\n 37\n\nm\u00e3o do homem constitui mat\u00e9ria de grande import\u00e2ncia. Assim, os \n\nprofissionais como os geomorf\u00f3logos, ge\u00f3logos, engenheiros e bi\u00f3logos, \n\nos quais trabalham com o estudo destas formas, devem se preocupar com \n\nos processos ocorridos na natureza, na inten\u00e7\u00e3o de proteger o \n\necossistema. \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que as encostas n\u00e3o s\u00e3o uniformes, assim \n\nvariam de forma, comprimento e declividade de um local para o outro, \n\nsendo que muitos s\u00e3o os elementos e fatores que a transformam. Todavia, \n\na a\u00e7\u00e3o do homem \u00e9 a mais presente, especialmente quando a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada de forma irracional e todo o meio ambiente se \n\ndemonstra prejudicado. \n\n \n\nAo escrever sobre as caracter\u00edsticas naturais das encostas Small e \n\nClark apud Cunha (2003, p. 193) assim exp\u00f5em: \n\n \nAs encostas constituem uma forma de relevo b\u00e1sica, presente em \nqualquer parte da superf\u00edcie terrestre e, portanto, t\u00eam sido \nanalisadas exaustivamente pelos geomorf\u00f3logos. Al\u00e9m disso, \nafetam diretamente as atividades humanas, tais como agricultura, \nconstru\u00e7\u00e3o de rodovias e ferrovias, expans\u00e3o urbana, minera\u00e7\u00e3o, \natividades de lazer etc. Dessa forma, seu estudo tem grande \nimport\u00e2ncia, porque o mau uso das encostas podem provocar \nriscos aos seres humanos e \u00e0s suas atividades econ\u00f4micas. \nConseq\u00fcentemente, a compreens\u00e3o dos mecanismos de \ndesenvolvimento das encostas constitui uma tarefa primordial \npara a Geomorfologia Aplicada. \n\n \n\nO estudo das encostas pode ser abordado de diferentes formas, \n\npor\u00e9m, devem ser levadas em conta sua origem e evolu\u00e7\u00e3o, formas, \n\ncomprimento, taxas de denuda\u00e7\u00e3o, declive, espessura, presen\u00e7a de \n\ndescontinuidade, microtopografia, entre outros fatores. \n\n \n\nAs encostas possuem diferentes formas, podendo se encontrar na \n\nforma retil\u00ednea, c\u00f4ncava e convexa, sendo que dificilmente possuem uma \n\ns\u00f3 destas formas, apresentando-se ao longo de seu perfil com formas \n\ncombinadas, o que as torna ainda mais interessante para os estudos e \n\nrevela a grandiosidade do ecossistema, mesmo quando o homem insiste \n\n  \n\n\n\n 38\n\nem \u201cpintar\u201d o quadro da m\u00e3e natureza, de acordo com suas necessidades e \n\nambi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas, o clima, os ventos e as vegeta\u00e7\u00f5es, \n\nal\u00e9m do pr\u00f3prio homem s\u00e3o agentes causadores de mudan\u00e7as nas \n\nencostas, no entanto, \u00e9 preciso ter consci\u00eancia de que nas rela\u00e7\u00f5es de \n\ncausa e efeito, em longo prazo, os processos s\u00e3o agentes controladores \n\ndas formas, mas, em curto prazo, as formas das encostas s\u00e3o \n\ndeterminantes nos processos atuantes. Esta concep\u00e7\u00e3o demonstra que \n\nmuito embora a natureza seja passiva a transforma\u00e7\u00f5es advindas de \n\ndiferentes fatores, ela ainda, de forma corajosa, demonstra sua for\u00e7a \n\nnatural. \n\n \n\n2.5.1. Recupera\u00e7\u00e3o de Encostas Degradadas \n\n \n\nAo discorrer sobre a degrada\u00e7\u00e3o das encostas e o importante \n\naux\u00edlio que o conhecimento geomorfol\u00f3gico pode oferecer \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, Cunha (2003, p. 210) assim escreve: \n\n \nA atua\u00e7\u00e3o humana na superf\u00edcie terrestre tem causado uma s\u00e9rie \nde impactos, onde as encostas t\u00eam sofrido toda sorte de formas \nde degrada\u00e7\u00e3o. O conhecimento geomorfol\u00f3gico pode dar uma \ngrande contribui\u00e7\u00e3o, tanto na preven\u00e7\u00e3o dos processos de \ndegrada\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impactadas \npelas atividades humanas na superf\u00edcie terrestre. \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 como encobrir uma realidade crucial que se desnuda aos \n\nolhos, n\u00e3o apenas da sociedade, mas tamb\u00e9m dos governantes, assim, \n\ntanto o desmatamento quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das encostas t\u00eam \n\ntrazido diversas conseq\u00fc\u00eancias danosas para a natureza, e a necessidade \n\nde a\u00e7\u00f5es urgentes de conscientiza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o destas, j\u00e1 n\u00e3o pode \n\nesperar, devem iniciar hoje para tentar salvar os recursos naturais que \n\nainda sobrevivem aos preju\u00edzos ocorridos com o transcorrer do tempo. \n\n \n\n  \n\n\n\n 39\n\nA Geomorfologia tem estudado os materiais e processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das encostas, e com isso, buscado formas racionais de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, entretanto, \u00e9 imprescind\u00edvel que o poder p\u00fablico reconhe\u00e7a a \n\ngravidade da degrada\u00e7\u00e3o e contribua para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas que sofreram fortes influ\u00eancias negativas da transforma\u00e7\u00e3o, \n\ncomo as que sofreram eros\u00e3o por vo\u00e7oroca. \n\n \n\n2.6. USO E IMPORT\u00c2NCIA DA \u00c1GUA \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 uma subst\u00e2ncia que se encontra em abund\u00e2ncia na \n\nsuperf\u00edcie terrestre, sendo o melhor e mais comum solvente disponibilizado \n\npela natureza ao alcance da m\u00e3o do homem. O papel exercido pela \u00e1gua \n\nno intemperismo qu\u00edmico \u00e9 observado atrav\u00e9s da hidr\u00f3lise (rea\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nsobre um composto com fixa\u00e7\u00e3o de \u00edons hidrog\u00eanio e/ou de \u00edons hidroxila).  \n\n \n\nO homem moderno utiliza a \u00e1gua de diferentes formas, ou seja, o \n\nuso pode ser consuntivo e n\u00e3o consuntivo como se observa nas \n\nexplica\u00e7\u00f5es de Carrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 22-23): \n \nUsos consuntivos da \u00e1gua s\u00e3o aqueles que retiram a \u00e1gua de \nseus mananciais, atrav\u00e9s de capta\u00e7\u00f5es ou deriva\u00e7\u00f5es, e apenas \nparte dessa \u00e1gua retorna a suas fontes de origem. Exemplos de \nusos consuntivos s\u00e3o a agricultura irrigada, o abastecimento \nhumano, a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e o abastecimento \nindustrial. No uso consuntivo, a \u00e1gua efetivamente retirada torna-\nse indispon\u00edvel no manancial [...] \nUsos n\u00e3o consuntivos s\u00e3o aqueles que utilizam a \u00e1gua em seus \npr\u00f3prios mananciais sem haver necessidade de retir\u00e1-la ou, ap\u00f3s \ncaptada, retorna integralmente a seus mananciais. Exemplos de \nusos n\u00e3o consuntivos s\u00e3o a pesca, o lazer e recrea\u00e7\u00e3o e a \nnavega\u00e7\u00e3o fluvial, que aproveitam a disponibilidade da \u00e1gua em \nsua pr\u00f3pria fonte, sem qualquer modifica\u00e7\u00e3o quantitativa \nsignificativa [...] \n\n \n\nA terra recebe a conota\u00e7\u00e3o de \u201cplaneta azul\u201d dada a sua colora\u00e7\u00e3o \n\nadvinda do grande volume de \u00e1gua em sua superf\u00edcie, todavia o imenso \n\n\u201cplaneta \u00e1gua\u201d est\u00e1 passando sede. \u00c9 poss\u00edvel imaginar que nos dias de \n\nhoje milh\u00f5es de pessoas sobrevivam na superf\u00edcie terrestre, em locais \n\n  \n\n\n\n 40\n\ntotalmente desertos em que a \u00e1gua n\u00e3o passe de uma \u201cmiragem\u201d. Existem \n\ntamb\u00e9m locais em que a palavra que define a \u00e1gua \u00e9 \u201cescassez\u201d. \n\n \n\nHirata (2001, p. 422) tecendo coment\u00e1rios sensatos sobre a \n\npriva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, mais especificamente sobre a situa\u00e7\u00e3o em \n\nque se encontra a camada aquosa da crosta terrestre, compreendendo os \n\noceanos, os mares, os rios, lagos e outras \u00e1guas, explica que: \n\n \n[...] \u00c9 certo que a \u201chidrosfera aproveit\u00e1vel\u201d \u00e9 suficiente para o \nabastecimento da \u00e1gua de toda a popula\u00e7\u00e3o da terra, mas ela \u00e9 \nirregularmente distribu\u00edda. A \u00e1gua como subst\u00e2ncia est\u00e1 presente \nem toda a parte, mas o recurso h\u00eddrico, entendido como um bem \necon\u00f4mico e que pode ser aproveitado pelo ser humano dentro de \ncustos financeiros razo\u00e1veis, \u00e9 mais escasso. \nCerca de 97,5% de toda a \u00e1gua na Terra s\u00e3o salgadas. Menos de \n2,5% s\u00e3o doces e est\u00e3o distribu\u00eddas entre as calotas polares \n(68,9%), os aq\u00fc\u00edferos (29,9%), rios e lagos (0,3%) e outros \nreservat\u00f3rios (0,9%). Desta forma, apenas 1% da \u00e1gua doce \u00e9 um \nrecurso aproveit\u00e1vel pela humanidade, o que representa 0,007% \nde toda a \u00e1gua do planeta. \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem precioso e que esse bem, se n\u00e3o for \n\nadministrado com sabedoria tornar-se escasso, num curto per\u00edodo de \n\ntempo. Muitas pesquisas ainda necessitam ser efetuadas para que a \u00e1gua \n\nimpr\u00f3pria para o consumo humano possa sofrer transforma\u00e7\u00f5es e atingir \n\num est\u00e1gio satisfat\u00f3rio de consumo. Acredita-se que este possa ser mais \n\num sonho do ser humano, no entanto, esfor\u00e7os est\u00e3o sendo empregados \n\nem prol de estudos que tornem real os sonhos da mente humana. \n\n \n\nO homem moderno, regido pelo mercado em que a diferen\u00e7a entre \n\na oferta e a demanda \u00e9 o \u00e1pice de sua busca, deve ter consci\u00eancia de que \n\na escassez da \u00e1gua est\u00e1 tomando propor\u00e7\u00f5es gigantescas e, por isso, se o \n\nestilo de vida da sociedade n\u00e3o sofrer transforma\u00e7\u00f5es, o homem tornar-se-\n\n\u00e1 o algoz dos recursos h\u00eddricos. Demonstrando na Figura 2 os processos \n\nque ocorreram nas \u00e1reas urbanas Tucci (2001, p. 808) exp\u00f5e: \n\n \n \n \n\n  \n\n\n\n 41\n\n \n \n\nFigura 2: Processos que ocorreram numa \u00e1rea urbana \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nDen\npopu\n\naum\n\n \n\nVolume de \u00e1guas \nservidas aumenta \n\n \n\nQualidade dos \ncursos \n\nreceptores \ndeteriora \n\nProbl\ncont\n\npol\n\nQualid\n\u00e1guas  \n\ndet\n\nDensi\ncons\n\naum\n\n \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\nFONTE: TUC\n\n \n\nA \u00e1gua \n\nprincipalmente na\n\nmundo. A agricultu\n\npara a contamina\u00e7\n\no fato de matar a\n\n \n\n \n\nsidade \nlacional \n\nenta \n \n\nDemanda de \n\u00e1gua aumenta \n\n \n\nDemanda de \n\u00e1gua aumenta \n\n \n\nClima u\nse alt\n\nEsco\nSup\n\nDireto\n\n \n\nPicos das cheias \nAumentam \n\nProbl  \ncont\ninun\n\nProbl\nrec\nh\u00edd\n\nRe\nsubt\n\ndim\n\n \n\nVaz\u00f5es b\u00e1sicas \ndiminuem \n\nCI (2001, p. 808) \n\nvem sendo contaminada de ma\n\ns zonas costeiras e nas grandes me\n\nra \u00e9 um dos fatores que tem contrib\n\n\u00e3o da \u00e1gua. A principal import\u00e2ncia d\n\n sede, irrigar as plantas para a pro\n \n\ndade de \ntru\u00e7\u00f5es \n\nenta \n \n\nDemanda de \n\u00e1gua aumenta \n\nrbano \nera \n\nVeloc\nesco\n\naum\n\nTemp\nconcent\n\nrecess\u00e3o\n\nneira a\n\ntr\u00f3poles\n\nu\u00eddo, so\n\na \u00e1gua \n\ndu\u00e7\u00e3o de\n \n\nidade do \namento \n\nenta \n \n\namento \nerficial \n aumenta\n \n\nos de \nra\u00e7\u00e3o e \n menores\n \n\nemas de\nrole de \nda\u00e7\u00e3o\n \n\nemas de \nursos \nricos\n \n\ncarga \nerr\u00e2nea \n\ninui\n \n\nade das \n pluviais\neriora \n \n\nemas de \nrole de \nui\u00e7\u00e3o \nssustadora, \n\n em todo o \n\nbremaneira, \n\nincide sobre \n\n alimentos, \n\n \n\n\n\n 42\n\nestar limpa e em abund\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia dos peixes e outros \n\nseres que habitam os lagos, rios e oceanos. \n\n \n\nEm boa qualidade (pot\u00e1vel) a \u00e1gua \u00e9 capaz de reduzir a taxa de \n\nmortalidade, bem como, aumentar a expectativa de vida de toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o. Quem comenta acerca dos fatores relevantes que envolvem a \n\n\u00e1gua \u00e9 Hirata (2001, p. 422): \n\n \n[...] Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, cerca de 4,6 \nmilh\u00f5es de crian\u00e7as de at\u00e9 5 anos de idade morrem por ano de \ndiarr\u00e9ia, doen\u00e7a relacionada \u00e0 ingest\u00e3o de \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel, \nagravada pela fome e resultado da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \nrenda. A falta de higiene associada \u00e1 escassez da \u00e1gua \u00e9 \ncausadora de doen\u00e7as como tracoma, infec\u00e7\u00e3o contagiosa que \natinge a c\u00f3rnea e causa a cegueira. Estima-se que meio bilh\u00e3o de \npessoas em pa\u00edses pobres sofrem deste mal. O abastecimento da \n\u00e1gua pot\u00e1vel e o saneamento ambiental poderiam reduzir em 75% \nas taxas de mortalidade e enfermidade da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs extra\u00e7\u00f5es excessivas dos corpos de \u00e1gua e a contamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nproblemas que t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o dos governos nos \u00faltimos anos, \n\npois essas dificuldades v\u00e3o al\u00e9m da superf\u00edcie terrestre. A deriva\u00e7\u00e3o de \n\num curso de \u00e1gua acaba, em alguns casos, comprometendo a sua \n\nqualidade, pois a vaz\u00e3o do rio diminui a sua capacidade depurativa, \n\nelevando, em muito, a contamina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nO manancial subterr\u00e2neo serve como reservat\u00f3rio estrat\u00e9gico que \n\nsupera os eventos catastr\u00f3ficos como terremotos e vulcanismos, que \n\natingem as popula\u00e7\u00f5es de algumas regi\u00f5es do planeta. \u00c9 importante \n\ntamb\u00e9m por descarregar seu flu\u00eddo em cursos de \u00e1gua superficial, como \n\nlagos e rios, permitindo o abastecimento durante as \u00e9pocas de seca. \n\n \n\nEnquanto os homens fecharem os olhos para o \u201cgrito\u201d de socorro \n\nde rios e lagos, contaminados por agrot\u00f3xicos, bem como res\u00edduos \n\ndom\u00e9sticos e industriais, o problema da falta de \u00e1gua e a \u201csede\u201d dos \n\nrecursos h\u00eddricos em todo o mundo, tornar-se-\u00e3o n\u00e3o apenas graves \n\n  \n\n\n\n 43\n\n\u00edndices de escassez a serem estudados, mas uma problem\u00e1tica di\u00e1ria na \n\nvida de todos os povos. \n\n \n\nUrge uma conscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade de uma nova postura \n\npautada em padr\u00f5es \u00e9ticos que busquem o equil\u00edbrio do consumo entre os \n\npovos, garantindo o bem-estar m\u00ednimo, sem ultrapassar a capacidade que \n\no meio ambiente tem de se regenerar. \n\n \n\n \n\n2.6.1. Racionaliza\u00e7\u00e3o e Amplia\u00e7\u00e3o do Uso da \u00c1gua \n\n \n\nA racionaliza\u00e7\u00e3o constitui o ato ou efeito de racionalizar, ou seja, \n\nusar de forma racional, reflexiva e eficiente. Dessa forma, a racionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo uso da \u00e1gua est\u00e1 diretamente ligada aos mecanismos e orienta\u00e7\u00f5es que \n\npossibilitam ao homem fazer uso dos recursos h\u00eddricos sem destru\u00ed-los, \n\nassim, se encontra intimamente relacionada com a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e \n\na consci\u00eancia do uso. \n\n \n\nA renova\u00e7\u00e3o da \u00e1gua doce est\u00e1 diretamente ligada ao seu \n\npermanente mecanismo de circula\u00e7\u00e3o, que vem a ser o Ciclo Hidrol\u00f3gico, \n\nbem como, o uso correto deste recurso possibilita a sobreviv\u00eancia do \n\nmesmo na natureza. Sobre este tema Wagner (1998, p. 17) assevera que: \n\n \nO melhor uso dos recursos h\u00eddricos e a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \n\u00e1gua, [...] passam, necessariamente, pela conveni\u00eancia de um \nmelhor entendimento dos processos produtivos, que incorporem \numa vis\u00e3o sist\u00eamica de seus componentes e uma vis\u00e3o hol\u00edstica \nem rela\u00e7\u00e3o a um arcabou\u00e7o geral \u2013 moldura \u2013 orientado a \nmercados (internos/externos), contemplando os interesses \np\u00fablicos/coletivos e os interesses privados/empresariais, segundo \nenfoques preservacionistas e produtivistas. \n\n \n\nCom o surgimento da tecnologia e a mecaniza\u00e7\u00e3o dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o o homem passou a valorizar as ind\u00fastrias de forma a n\u00e3o \n\nperceber a import\u00e2ncia dos recursos existentes na natureza, \n\nespecialmente os h\u00eddricos, dessa forma, a utiliza\u00e7\u00e3o inconsciente e \n\n  \n\n\n\n 44\n\nirracional destes recursos fizeram do homem o agente de mais alto \u00edndice \n\nde perniciosidade. \n\nPara compreender a forma correta de usar as \u00e1guas, \u00e9 preciso \n\nobservar a classifica\u00e7\u00e3o destas de acordo com sua destina\u00e7\u00e3o, como \n\ndemonstra Carrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 41) no Quadro 2: \n\n \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas quanto a sua destina\u00e7\u00e3o \n \n\nCLASSE DESTINO PREVISTO \n\nGrupo das \u00e1guas doces \n\nClasse Especial ? abastecimento dom\u00e9stico sem pr\u00e9via ou com simples \ndesinfec\u00e7\u00e3o; e \n\n? preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades \n\naqu\u00e1ticas \n\nClasse I ? abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento simplificado; \n? prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\n? recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e \n\nmergulho); \n\n? irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de \n\nfrutas que se desenvolvem rentes ao solo e que sejam \n\ningeridas cruas sem a remo\u00e7\u00e3o da pel\u00edcula; e \n\n? cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aq\u00fcicultura) de esp\u00e9cies \n\ndestinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana \n\nClasse II ? abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional; \n? prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\n? recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e \n\nmergulho); \n\n? irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas; e \n\n? cria\u00e7\u00e3o naturas e/ou intensiva (aq\u00fcicultura) de esp\u00e9cies \n\ndestinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana \n\nClasse III ? abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional; \n? irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cerealistas e forrageiras; e \n\n  \n\n\n\n 45\n\n? dessedenta\u00e7\u00e3o de animais \n\nClasse IV ? navega\u00e7\u00e3o; \n? harmonia paisag\u00edstica; e \n\n? usos menos exigentes \n\nGrupo das \u00e1guas salinas \n\nClasse V ? recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio; \n? prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; e \n\n? cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva de esp\u00e9cies destinadas \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana \n\nClasse VI ? navega\u00e7\u00e3o comercial; \n? harmonia paisag\u00edstica; e \n\n? recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio \n\nGrupo das \u00e1guas salobras \n\nClasse VII ? recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio; \n? prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; e \n\n? cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aq\u00fcicultura) de esp\u00e9cies \n\ndestinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana \n\nClasse VIII ? navega\u00e7\u00e3o comercial; \n? harmonia paisag\u00edstica; e \n\n? recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio \n\nFONTE: Carrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 41) \n\n \n\nA preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o se distancia das a\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia humana, especialmente, na produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\nque fazem parte da exist\u00eancia do homem moderno, visto que, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es primitivas o indiv\u00edduo necessitava somente de 20.000 litros de \n\n\u00e1gua no decorrer de sua vida, enquanto que o individuo moderno que vive \n\nem \u00e1reas urbanas/industriais usa cerca de 4 a 20 milh\u00f5es de litros. Esta \n\nafirmativa esclarece qu\u00e3o dispendiosa \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\npela sociedade atual. \n\n \n\n  \n\n\n\n 46\n\nA sociedade, especialmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tem se \n\nconscientizado de seu poder de reconstru\u00e7\u00e3o da natureza, tanto quanto de \n\nseu potencial de degrada\u00e7\u00e3o, por isso, a busca por formas adequadas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ecossistema, especialmente dos recursos h\u00eddricos tem se \n\ntornado o ponto culminante de alterca\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e discursos sociais \n\ne pol\u00edticos. \n\n \n\nA melhoria na qualidade da \u00e1gua consumida pelo homem necessita \n\nde a\u00e7\u00f5es corretivas e racionais que n\u00e3o podem esperar o novo governo ou \n\na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o, devem ser medidas tomadas hoje, em prol da \n\npreserva\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Assim, na vis\u00e3o de Wagner (1998, \n\np. 18) a palavra central \u00e9 saneamento, ao relatar que: \n\n \nO saneamento se constitui na quest\u00e3o central para a melhoria da \nqualidade das \u00e1guas. Reverter, em toda e qualquer circunst\u00e2ncia, \no quadro de desperd\u00edcios e de polui\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o dos corpos \nde \u00e1gua, \u00e9 a prioridade. Tudo recai em \u201co que\u201d e \u201cquem\u201d \npolui/degrada. Um amplo programa de esclarecimento e \nengajamento de toda a sociedade, \u00e9 fundamental para que se \nalcance o objetivo da sustentabilidade. Isso demanda uma a\u00e7\u00e3o \nurgente, que inclua os grandes centros urbanos, em raz\u00e3o do \nlan\u00e7amento de esgotos n\u00e3o tratados nos corpos de \u00e1gua, falta de \ncoleta e disposi\u00e7\u00e3o adequada do lixo em geral, desordenada e \nmuitas vezes irregular, ocupa\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico urbano e, \ntamb\u00e9m, rural, que atente para as ind\u00fastrias e suas formas de \ntratar efluentes e, na agricultura, onde se observam tend\u00eancias \nagravantes dos processos de eros\u00e3o dos solos e uso \nindiscriminado de defensivos qu\u00edmicos. \n\n \n\nAo discorrer sobre a racionaliza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua, \n\nnovamente se entra na quest\u00e3o que envolve as a\u00e7\u00f5es do homem, na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de tais recursos, seja para produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, seja \n\npara a manten\u00e7a de sua esp\u00e9cie na face da terra. Mas, um importante \n\nelemento a ser considerado vem a ser a amplia\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua, sem a \n\namplia\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos. \n\n \n\nA qualidade das \u00e1guas est\u00e1 tamb\u00e9m relacionada com a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nque cerca os mananciais, posto que a mesma \u00e9 reguladora dos fluxos de \n\n\u00e1gua e controladora do escoamento superficial, que possibilita a recarga \n\n  \n\n\n\n 47\n\nnatural dos aq\u00fc\u00edferos. Neste sentido, relata-se que o desmatamento \u00e9 fator \n\ncausador de desequil\u00edbrio neste sistema, resultando em muitos casos em \n\nmaior escoamento superficial das \u00e1guas, aumento na eros\u00e3o do solo, com \n\na condu\u00e7\u00e3o de materiais para os meios h\u00eddricos, causando mudan\u00e7as \n\necol\u00f3gicas e assoreamento. \n\n \n\nAo observar as conseq\u00fc\u00eancias do uso inadequado dos meios \n\nh\u00eddricos \u00e9 importante ressaltar que o controle da quantidade e qualidade \n\nda \u00e1gua vincula-se ao disciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, os quais devem acontecer, levando em conta as mudan\u00e7as \n\nocorridas, que devem ser compat\u00edveis com a natureza, especificamente \n\ncom os mananciais h\u00eddricos. \n\n \n\nSobre o uso dos recursos h\u00eddricos pelo homem, Wagner (1998, p. \n\n19) escreve: \n\n \nAs atividades do homem numa bacia hidrogr\u00e1fica, com certeza, \nsempre resultam em altera\u00e7\u00f5es nos recursos h\u00eddricos. Cabe ao \nmesmo realiz\u00e1-las de modo a provocar o menor impacto sobre os \nmananciais. \nAs atividades a serem desenvolvidas devem considerar as \ncaracter\u00edsticas dos recursos h\u00eddricos, tais como: vaz\u00f5es ou \nvolumes de acumula\u00e7\u00e3o, calhas naturais de escoamento, n\u00edveis \nde cheias, qualidade das \u00e1guas, capacidade de receber carga \npoluidora (autodepura\u00e7\u00e3o), bacias contribuintes, fatores \nhidrol\u00f3gicos etc.  \n\n \n\nA express\u00e3o \u201cpensar global e agir local\u201d cabe inteiramente no \n\ncontexto da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e no uso racional dos recursos \n\nh\u00eddricos dispon\u00edveis na natureza, posto que \u00e9 preciso que o homem tenha \n\nconsci\u00eancia de que precisa cuidar dos mananciais que est\u00e3o \u00e0 sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, preservando as bacias hidrogr\u00e1ficas locais, para que o \n\necossistema como um todo seja beneficiado. \n\n \n\nO uso incorreto dos recursos h\u00eddricos, in\u00fameras vezes, ocasiona \n\nproblemas ambientais irrevers\u00edveis, quando este fato ocorre n\u00e3o adianta a \n\nsociedade clamar por a\u00e7\u00f5es de reparo da degrada\u00e7\u00e3o, sendo assim, \n\n  \n\n\n\n 48\n\nressalta-se que a preserva\u00e7\u00e3o, a racionalidade e o uso correto dos \n\nrecursos h\u00eddricos no Brasil e no mundo, s\u00e3o as atitudes mais acertadas a \n\nserem tomadas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 49\n\n3. DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n \n\n \n\nA doutrina \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d utilizada a primeira vez \n\npela World Comission on Environment and Development - WCED, se \n\nreportam aos caminhos percorridos pelo progresso do homem, \n\nconsiderando as necessidades e anseios da gera\u00e7\u00e3o presente, sem, \n\ncontudo, comprometer a sobreviv\u00eancia sadia das gera\u00e7\u00f5es futuras. Essa \n\ndefini\u00e7\u00e3o \u00e9 dependente de limita\u00e7\u00f5es de cunho tecnol\u00f3gico, da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social do planeta e da capacidade da biosfera em absorver as \n\nrealiza\u00e7\u00f5es das atividades dos seres humanos. \n\n \n\nA qualidade de sustent\u00e1vel pode ser tamb\u00e9m vista por um enfoque \n\ndimensional ecol\u00f3gico, n\u00e3o implicando somente na condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nmas, nos aspectos do crescimento e desenvolvimento econ\u00f4micos, tendo \n\nem vista que o primeiro est\u00e1 ligado ao aumento quantitativo da atividade \n\necon\u00f4mica, sem considerar a exaust\u00e3o dos recursos naturais e, o segundo, \n\nrelaciona-se com uma melhora significativa na qualidade de vida sem, \n\nobrigatoriamente, causar um aumento dos recursos naturais consumidos. \n\n \n\nNa vis\u00e3o de Capra (2002, p. 110) a sociedade de hoje vem \n\nsofrendo as agruras de um progresso desmedido, e que, a destrui\u00e7\u00e3o do \n\nambiente planet\u00e1rio \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia esperada para as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas. Diante disso, o referido autor aduz que: \n\n \n[...] Para construir uma sociedade sustent\u00e1vel para nossos filhos \ne as gera\u00e7\u00f5es futuras, temos de repensar desde a base uma boa \nparte das nossas tecnologias e institui\u00e7\u00f5es sociais, de modo a \nconseguir transpor o enorme abismo que se abriu entre os \nprojetos humanos e os sistemas ecologicamente sustent\u00e1veis da \nnatureza. \nAs organiza\u00e7\u00f5es humanas precisam passar por uma mudan\u00e7a \nfundamental, tanto para se adaptar ao no ambiente empresarial \nquanto para tornar-se sustent\u00e1veis do ponto de vista ecol\u00f3gico. \nEsse duplo desafio \u00e9 urgente e real [...] \n \n\n  \n\n\n\n 50\n\nNos anos 80 e 90 o termo sustentabilidade foi amplamente utilizado \n\nem diferentes situa\u00e7\u00f5es, pois, foi aplicado indistintamente no campo \n\necon\u00f4mico, ecol\u00f3gico, jur\u00eddico, filos\u00f3fico e pol\u00edtico, principalmente pelo \n\ndestaque que as demandas ambientais ganharam, sobressaindo-se nesse \n\ncontexto as contendas concernentes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nO delineamento conceitual de desenvolvimento sustent\u00e1vel vem \n\nsendo complementado continuamente, bem como aprimorado diariamente \n\npelos estudiosos do assunto. A no\u00e7\u00e3o atual que se tem sobre a tem\u00e1tica \u00e9 \n\na que mais se aproxima do enunciado por Guimar\u00e3es (1995, p. 4): \n\n \nSe a proposta de desenvolvimento sustent\u00e1vel parece plenamente \njustific\u00e1vel e leg\u00edtima, a sua aceita\u00e7\u00e3o generalizada tem-se \ncaracterizado por uma postura acr\u00edtica e alienada em rela\u00e7\u00e3o a \ndin\u00e2micas sociopol\u00edticas concretas. Para que tal proposta n\u00e3o \nrepresente apenas um enverdecimento do estilo atual, cujo \nconte\u00fado se esgotaria no n\u00edvel da ret\u00f3rica, imp\u00f5e-se examinar as \ncontradi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, sociais e institucionais do pr\u00f3prio \ndiscurso da sustentabilidade, bem como analisar distintas \ndimens\u00f5es de sustentabilidades ecol\u00f3gica, ambiental, social, \ncultural e outras para transform\u00e1-las em crit\u00e9rios objetivos de \npol\u00edtica p\u00fablica. \n\n \n\nDos anos 90 at\u00e9 os dias atuais, lideran\u00e7as internacionais, \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-governamentais e empres\u00e1rios est\u00e3o \n\nse unindo para discutir e compreender o significado de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. O conceito foi se ampliando e envolvendo indissociavelmente \n\nas quest\u00f5es concernentes aos fatores sociais e ambientais. \n\n \n\nDe um modo geral, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ndestaca a necessidade de discutir arduamente os preju\u00edzos causados ao \n\nmeio ambiente, ao mesmo tempo em que s\u00e3o discutidos os problemas \n\nrelacionados \u00e0 pobreza mundial. Essa rela\u00e7\u00e3o demonstra que a \n\nproblem\u00e1tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel possui diferentes dimens\u00f5es, \n\nque combinam entre si, complementando-se mutuamente. \n\n \n\nA sustentabilidade ecol\u00f3gica fundamenta o alicerce f\u00edsico do \n\nprocesso de crescimento objetivando a conserva\u00e7\u00e3o e o uso racional do \n\n  \n\n\n\n 51\n\nestoque dos recursos naturais associados \u00e0s atividades produtivas. \n\nAnalisando esses fatores, Cunha; Guerra (2003, p. 170) alegam que: \n \n[...] A sustentabilidade do ambiente assegura a compatibilidade \ndo desenvolvimento com a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos \nessenciais, bem como com a diversidade e recursos h\u00eddricos. A \nsustentabilidade social e cultural assegura que o desenvolvimento \naumenta o controle das pessoas sobre suas vidas, \u00e9 compat\u00edvel \ncom a cultura e os valores morais do povo por ele afetado e que \nmant\u00e9m e fortalece a identidade da comunidade. A \nsustentabilidade econ\u00f4mica assegura que o desenvolvimento \u00e9 \neconomicamente eficaz e que os recursos s\u00e3o geridos de modo a \npoder suportar as gera\u00e7\u00f5es futuras [...] \n\n \n\nAo analisar o desenvolvimento sustent\u00e1vel em toda sua amplitude, \n\ncompreende-se que este \u00e9 um tema de grande complexidade, visto que \n\nenvolve diferentes setores como o pol\u00edtico, social e cultural de um povo e, \n\npor vezes, a consci\u00eancia de que para sobreviver \u00e9 preciso preservar o \n\nambiente f\u00edsico em que a sociedade vive, principalmente pelo fato de que \n\nas futuras gera\u00e7\u00f5es t\u00eam o direito de gozar dos benef\u00edcios dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n3.1. AGRICULTURA SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de agricultura sustent\u00e1vel evidencia, principalmente, o \n\naumento cont\u00ednuo da insatisfa\u00e7\u00e3o com a atual situa\u00e7\u00e3o da agricultura, \n\ndemonstrando o desejo da sociedade em se obter sistemas produtivos que \n\nconservem, concomitantemente, os recursos naturais, produzindo \n\nalimentos mais saud\u00e1veis, que n\u00e3o comprometam os \u00edndices tecnol\u00f3gicos \n\nj\u00e1 atingidos em termos de seguran\u00e7a alimentar.  \n\n \n\nO tempo de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 o presente, o que \n\nevidencia que muitos ser\u00e3o os problemas no futuro, que devem ser \n\ncuidadosamente analisados e eliminados. In\u00fameros s\u00e3o os exemplos de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do planeta que se iniciam pela agricultura, como demonstra \n\nCapra (2002, p. 157-195): \n\n \n\n  \n\n\n\n 52\n\nEm Taiwan, por exemplo, os venenos usados na agricultura e na \nind\u00fastria polu\u00edram gravemente quase todos os grandes rios. Em \nalguns lugares, a \u00e1gua, al\u00e9m de n\u00e3o ter peixes e n\u00e3o servir para \nbeber, chega a pegar fogo [...] O uso maci\u00e7o de fertilizantes e \npesticidas qu\u00edmicos mudou todo o modo de se fazer agricultura, \nna mesma medica em que as empresas agroqu\u00edmicas \nconvenceram os agricultores de que poderiam ganhar dinheiro \nplantando um \u00fanico produto agr\u00edcola em \u00e1reas enormes e \ncontrolando as pragas e ervas daninhas com agentes qu\u00edmicos. A \npr\u00e1tica da monocultura, al\u00e9m de acarretar o forte risco de que \numa grande \u00e1rea plantada seja destru\u00edda por uma \u00fanica praga, \ntamb\u00e9m afeta seriamente a sa\u00fade dos lavradores e das pessoas \nque moram nas regi\u00f5es agr\u00edcolas. \n\n \n\nA agricultura sustent\u00e1vel surge como resultado crescente das \n\npress\u00f5es sociais por uma agricultura que n\u00e3o ofere\u00e7a perigo algum ao \n\nmeio ambiente e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, pois esta j\u00e1 vem sofrendo \n\nsintomas cl\u00ednicos de um ar polu\u00eddo, \u00e1gua contaminada, calor excessivo, \n\nentre outros agentes que perturbam o bem-estar de todos, principalmente \n\ndaqueles que possuem menos recursos financeiros e n\u00e3o podem recorrer a \n\num bom tratamento m\u00e9dico ou ao conforto de um ar condicionado. \n\n \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2000, p. 11) a obra \n\nAgricultura Sustent\u00e1vel traz a lume o que est\u00e1 sendo debatido pelo p\u00fablico \n\ninternacional, de acordo com as premissas abaixo: \n\n \nNo debate p\u00fablico internacional, a id\u00e9ia de \u2018agricultura \nsustent\u00e1vel\u2019 tem uma presen\u00e7a muito mais importante do que \nqualquer outra que lhe seja equivalente. Por exemplo, n\u00e3o h\u00e1 \ndiscuss\u00e3o sobre o que poderia vir a ser uma \u2018ind\u00fastria \nsustent\u00e1vel\u2019. No m\u00e1ximo, pode-se perceber a emerg\u00eancia de um \ndebate sobre a sustentabilidade do consumo, ainda muito restrito \na pequenos c\u00edrculos de especialistas. Qual seria ent\u00e3o a raz\u00e3o \ndesse destaque que a \u2018agricultura sustent\u00e1vel\u2019 mereceu na \nagenda das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, mesmo constituindo uma \natividade tanto mais \u2018residual\u2019 quanto mais avan\u00e7a o processo de \ndesenvolvimento? \nA resposta baseia-se em fato que n\u00e3o deveria ser t\u00e3o esquecido \ncomo vem ocorrendo. Apesar de seus 10 mil anos, a agricultura \npermanece sendo a atividade humana que mais intimamente \nrelaciona a sociedade com a natureza. Por mais que se esteja \nvivendo na \u2018aura de uma nova era\u2019 \u2013 rotulada de p\u00f3s-industrial, \np\u00f3s-moderna, ou p\u00f3s-escassez \u2013 a verdade \u00e9 que a humanidade \ncontinua muito longe de encontrar uma fonte da energia \nnecess\u00e1ria \u00e0 vida, que dispense o consumo das plantas e dos \nanimais, como ocorre h\u00e1 2 milh\u00f5es de anos. Ou seja, por mais \nque venha a ser revolucionada a esfera da produ\u00e7\u00e3o alimentar, \nessa import\u00e2ncia singular da agricultura manter-se-\u00e1 at\u00e9 que \n\n  \n\n\n\n 53\n\nsurja uma alternativa \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de energia solar \nem nutriente. \n\n \n\nDestaca-se que o processo de moderniza\u00e7\u00e3o deu um grande salto a \n\npartir do cr\u00e9dito agr\u00edcola subsidiado e pelos investimentos p\u00fablicos nos \n\ncampos de pesquisas e do pr\u00f3prio ensino agron\u00f4mico. Somados a estes \n\nfatores, existe ainda a melhoria dos pre\u00e7os agr\u00edcolas no mercado \n\ninternacional e o crescimento da economia brasileira identificada como \n\n\u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d. \n\n \n\nA euforia advinda com as safras que trouxeram astron\u00f4micas \n\n\u201ccifras\u201d, de imediato foi abalada pelos problemas s\u00f3cio-ambientais que t\u00eam \n\nrepercutido negativamente na agricultura praticada em todo o mundo. O \n\navan\u00e7o do agribusiness, acelerou mudan\u00e7as na paisagem agr\u00edcola, \n\ndesenhando um quadro de forte depend\u00eancia de insumos qu\u00edmicos, \n\ngen\u00e9ticos e mec\u00e2nicos da produ\u00e7\u00e3o ora desenvolvida.  \n\n \n\nEssa depend\u00eancia figura como exemplo cl\u00e1ssico dos problemas \n\nque se originaram no processo evolutivo da agricultura, que trouxe em seu \n\nbojo a visualiza\u00e7\u00e3o de uma terra 100% agricult\u00e1vel, que, como \n\nconseq\u00fc\u00eancia acarretou o desmatamento e a destrui\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nflorestal, assim como o manejo inapropriado do solo. \n\n \n\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2000, p. 14) esclarece que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica facilita o processo de eros\u00e3o, que acarreta \n\noutras situa\u00e7\u00f5es prejudiciais ao meio ambiente: \n\n \nOs solos erodidos exigem mais fertilizantes, que nem sempre \nconseguem suprir, de modo adequado, as necessidades \nnutricionais das plantas, tornando-as assim mais suscet\u00edveis ao \nataque de pragas e doen\u00e7as. Dessa forma, os agricultores \npassam a aplicar doses crescentes de agrot\u00f3xicos, produtos que \neliminam tamb\u00e9m os inimigos naturais das pragas facilitando a \nprolifera\u00e7\u00e3o de insetos, \u00e1caros, fungos e bact\u00e9rias, em especial \nnos sistemas monoculturais. Al\u00e9m disso, dificilmente os \nagrot\u00f3xicos conseguem eliminar toda a popula\u00e7\u00e3o de pragas, \npermitindo que os indiv\u00edduos sobreviventes se tornarem \nresistentes a esses produtos. Esse ciclo, bastante comum na \nagricultura moderna, vem provocando, desde o final dos anos \n\n  \n\n\n\n 54\n\nsessenta, uma s\u00e9rie de impactos aos agroecossistemas Mata \nAtl\u00e2ntica e das Florestas e Campos Meridionais. \n\n \n\nTodo empreendimento privado, relacionado \u00e0 agricultura, prev\u00ea um \n\ncerto risco de efeitos colaterais negativos chamados de externalidades, o \n\nque representa um custo \u00e0 sociedade quando negativo e, gerador de \n\nbenef\u00edcios quando positivo. \n\n \n\nObserva-se, a t\u00edtulo de exemplo, uma ind\u00fastria que polui um curso \n\nd\u2019\u00e1gua, obrigando as popula\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas ao consumo de \u00e1gua \n\ncontaminada o que representa uma externalidade negativa que, muito \n\nembora seja um quadro evidente para a classe governante e a pr\u00f3pria \n\nsociedade, n\u00e3o vem sendo alterado com a mesma rapidez que est\u00e1 sendo \n\ndestru\u00eddo, tendo em vista a demanda de insumos da ind\u00fastria, que \n\naparentemente traz benef\u00edcios \u00e0 economia regional. \n\n \n\nImporta ressaltar que a agricultura sustent\u00e1vel n\u00e3o pode ser \n\ndestrutiva, por isso, o poder p\u00fablico municipal, estadual e federal deve agir \n\ncom lucidez e energia, para transpor as dificuldades impostas no caminho \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\nCapra (2002, p. 195) comenta sobre os efeitos nocivos dos \n\nprodutos qu\u00edmicos lan\u00e7ados na agricultura, esclarecendo que: \n\n \nOs efeitos de longo prazo do uso excessivo de produtos qu\u00edmicos \nna agricultura foram desastrosos para a sa\u00fade do solo, para a \nsa\u00fade humana, para as rela\u00e7\u00f5es sociais e para todo o meio \nambiente natural do qual dependem o nosso bem-estar e a nossa \nsobreviv\u00eancia futura. \u00c1 medida que as mesmas esp\u00e9cies foram \nsendo plantadas ano ap\u00f3s ano e fertilizadas sinteticamente, o \nequil\u00edbrio dos processos ecol\u00f3gicos do solo se rompeu; a \nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica diminuiu e, com ela, a capacidade \ndo solo de reter umidade. As resultantes mudan\u00e7as na textura da \nterra acarretaram toda uma multid\u00e3o de conseq\u00fc\u00eancias nocivas \ninter-relacionadas \u2013 perda de h\u00famus, solo seco e est\u00e9ril, eros\u00e3o \npelo vento e pela \u00e1gua, etc. \n\n \n\nNesta contextualiza\u00e7\u00e3o, as externalidades negativas, mesmo que \n\nexecutadas sob o pseud\u00f4nimo de progresso, devem ser penalizadas, assim \n\n  \n\n\n\n 55\n\ncomo, o poder p\u00fablico necessita obrigar os agentes poluidores a criar \n\nmedidas preventivas e corretivas aos danos causados na natureza, sob a \n\nalcunha da sobreviv\u00eancia. \n\n \n\nVisualizando uma agricultura sustent\u00e1vel Capra (2002, p. 199) \n\nobserva uma solu\u00e7\u00e3o que resistiu \u00e0 prova do tempo \u201c[...] Trata-se de uma \n\nalternativa ecol\u00f3gica, chamada de \u2018agricultura org\u00e2nica\u2019, \u2018agricultura \n\nsustent\u00e1vel\u2019 ou \u2018agroecologia\u2019\u201d. Esse tipo de agricultura \u00e9 sustent\u00e1vel \n\nporque engloba os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos testados e comprovados pela \n\npr\u00e1tica e pela ci\u00eancia no decorrer dos anos. \n\n \n\n \n\n3.2. A COBRAN\u00c7A PELO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\nAo entrar no presente tema \u00e9 preciso observar as pondera\u00e7\u00f5es de \n\nCarrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 47) que afirmam: \n\n \nA cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 um instrumento de \npol\u00edtica nacional de gest\u00e3o do uso da \u00e1gua dos mananciais, \nprevisto desde 1934, no C\u00f3digo de \u00c1guas. A Lei Federal n\u00ba 9.433, \nde 8 de Janeiro de 1997 reafirmou a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o \ndesse instrumento, sobretudo como elemento indutor de uma \npostura de racionalidade do usu\u00e1rio da \u00e1gua, utilizando esse \nrecurso natural sem desperd\u00edcio. \n\n \n\nRessalta-se que, como se trata de um bem p\u00fablico, o ato da \n\ncobran\u00e7a precisa ser exercido por uma entidade ou \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, que \n\ntenha poder outorgante, isto significa dizer, que emita as outorgas de \n\ndireito de uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nOs custos relativos ao uso dos recursos naturais est\u00e3o diretamente \n\nligados aos danos ambientais causados, principalmente, pela polui\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. Esses custos referem-se aos preju\u00edzos ao patrim\u00f4nio \n\np\u00fablico, ou seja, ao uso do bem comum, estando inseridos os custos de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\n 56\n\nSobre essa mat\u00e9ria Mota (2001, p. 64) tece importantes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es: \n\n \nA valora\u00e7\u00e3o de ativos ambientais significa atribuir pre\u00e7o para algo \nque tem dimens\u00e3o transcendental, sist\u00eamico e sujeito \u00e0s \nconting\u00eancias econ\u00f4micas, antr\u00f3picas e das leis naturais. Com \nesse racioc\u00ednio, a valora\u00e7\u00e3o \u00e9 enfocada de modo integrativo, em \nque os entes da natureza se interagem formando um s\u00f3 elemento, \nuno, singular, representando a totalidade. Portanto, a valora\u00e7\u00e3o \npermeia todas as decis\u00f5es p\u00fablicas ambientais, servindo de \nsubs\u00eddio para analisar custos imputados ao meio ambiente, \nestimar os benef\u00edcios dos usu\u00e1rios de recursos naturais e auxiliar \no gestor p\u00fablico na tomada de decis\u00e3o. \n \n\nNo que se refere \u00e0 quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, na vis\u00e3o de \n\nFajardo (2003, p. 143) os hidr\u00f3logos entendem que um pa\u00eds com escassez \n\nde \u00e1gua n\u00e3o consegue fornecer 1.000 litros anuais por pessoa e, para ele, \n\nno Brasil: \n\n \n[...] o consumidor paga pela coleta, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o, e \nn\u00e3o pela \u00e1gua em si. A partir de 2002, est\u00e1 sendo implantada a \ncobran\u00e7a pelo volume de \u00e1gua nos munic\u00edpios banhados pelo rio \nPara\u00edba do Sul. Al\u00e9m das pessoas f\u00edsicas, pagar\u00e3o tamb\u00e9m as \nusinas hidrel\u00e9tricas, empresas de abastecimento, ind\u00fastrias, \nagricultores e complexos tur\u00edsticos. O custo \u00e9 calculado com base \nna quantidade da \u00e1gua consumida e na qualidade da que \u00e9 \ndevolvida aos rios. Os recursos ser\u00e3o empregados na \nrecupera\u00e7\u00e3o da bacia do Para\u00edba. \n \n\nJ\u00e1 na Confer\u00eancia das \u00c1guas das Na\u00e7\u00f5es Unidas, de 1977, \n\nrealizada em Mar del Plata surgiu a necessidade de se atribuir valor \n\nmonet\u00e1rio aos benef\u00edcios n\u00e3o-hidroel\u00e9tricos oferecidos pelas \u00e1guas, tendo \n\nem vista que os mesmos s\u00e3o reais e devem ser considerados sob o \n\nenfoque das conseq\u00fc\u00eancias ao meio ambiente. Neste contexto, a Carta \n\nEurop\u00e9ia da \u00c1gua, apud Granziera (1993, p. 31) em seu art. 10, disp\u00f5e: \u201cA \n\n\u00e1gua \u00e9 um patrim\u00f4nio comum, cujo valor deve ser reconhecido por todos. \n\nCada um tem o dever de a economizar e a utilizar com cuidado\u201d. \n\n \n\nO velho conceito de que a \u00e1gua \u00e9 de \u201cgra\u00e7a\u201d caiu por terra no \n\ninstante em que se visualizou as despesas para a sua obten\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento, distribui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relacionados a ela, o \n\n  \n\n\n\n 57\n\nque acaba por gerar um uso excessivo, que redundar\u00e1 na escassez das \n\nreservas h\u00eddricas. \n\n \n\nDiante desse dilema, justifica-se a cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua como \n\npr\u00e9-requisito para a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos, \n\ndestinando uma carga espec\u00edfica de recursos financeiros para as \n\ncompanhias de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, bem como para que as organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-governamentais e do governo possam agir em prol da natureza, \n\nsalvaguardando direitos e deveres a todos os cidad\u00e3os. \n\n \n\nTeixeira (1995, p. 252) abordando as obriga\u00e7\u00f5es por atos il\u00edcitos \n\ncontidas no C\u00f3digo Civil, no que tange a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano \n\npatrimonial, em seu artigo 1518 e Par\u00e1grafo \u00danico disp\u00f5e: \n\n \nArt. 1518. Os bens do respons\u00e1vel pela ofensa ou viola\u00e7\u00e3o do \ndireito de outrem ficam sujeitos \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano causado; e, \nse tiver mais de um autor a ofensa, todos responder\u00e3o pela \nrepara\u00e7\u00e3o. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. S\u00e3o solidariamente respons\u00e1veis com os \nautores, os c\u00famplices e as pessoas designadas no art. 1.521. \n\n \n\nO legislador, ao normatizar a repara\u00e7\u00e3o do dano, estipula valores \n\nmonet\u00e1rios com vistas a indenizar ou a compensar os danos causados ao \n\nmeio ambiente. A fundamenta\u00e7\u00e3o para essa assertiva est\u00e1 no princ\u00edpio do \n\npoluidor-pagador, que n\u00e3o pressup\u00f5em, por exemplo, a liberdade para \n\nlan\u00e7ar qualquer produto qu\u00edmico nos mananciais h\u00eddricos. Evidencia-se a \n\nquest\u00e3o da responsabilidade, pois somente a aplica\u00e7\u00e3o efetiva da lei torna \n\na obriga\u00e7\u00e3o de reparar efetivamente exeq\u00fc\u00edvel. \n\n \n\nDiscorrendo sobre as diferentes formas metodol\u00f3gicas de cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua, alicer\u00e7adas na teoria econ\u00f4mica Carrera-Fernandez; \n\nGarrido (2001, p. 154), desenvolveu uma Figura explicativa que demonstra \n\ncom clareza os modelos de otimiza\u00e7\u00e3o e ad hoc aplic\u00e1veis: \n\n \n\n  \n\n\n\nFigura 3: Resumo das diferentes metodologias de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua fundamentadas na teoria econ\u00f4mica \n \n\n \n\njjjj \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRE\u00c7O PELA \nDISPOSI\u00c7\u00c3O \n\nA PAGAR \n(DEMANDA \nTUDO OU \n\nNADA)\n\nPRE\u00c7O PELA \nDISPOSI\u00c7\u00c3O A \n\nPAGAR \n(DEMANDA \n\nCONTINGENTE)\n\nPRE\u00c7O PELO  \nCUSTO \n\nMARGINAL \n(CURTO \nPRAZO) \n\n \n\nPRE\u00c7O PELO \nCUSTO \n\nMARGINAL \n(LONGO \nPRAZO) \n\n \n\nPRE\u00c7O PELO \nCUSTO \n\nMARGINAL DE \nLONGO PRAZO \n\n \n \n\nPRE\u00c7O DE \nMERCADO \n\n(CERTIFICADOS \nNEGOCI\u00c1VEIS) \n\n \n\nPRE\u00c7O PELO \nCUSTO \n\nMARGINAL DE \nRACIONAMENTO\n\n \n \n\nPRE\u00c7O  \n\u00d3TIMO \n\n \n \n\n \nPRE\u00c7O AD  \n\nHOC \n \n \n\nMODELOS DE OTIMIZA\u00c7\u00c3O \n\nAUTO \nSUSTENTA- \nBILIDADE \n\nFINANCEIRA\n\nCRIT\u00c9RIO\nT\u00c9CNICO \n\nEQUIL\u00cdBRIO RCIAL \n\nTEORIA DO \nEQUIL\u00cdBRIO \n\nDE \nMERCADO\n\nTEORIA DA \nDEMANDA \n\nTEORIA DA \nOFERTA \n\nTEORIA DO FIRST \nBEST \n\nTEORIA DO\nSECOND \n\nBEST \n\nEQUIL\u00cdBRIO GERAL \n\nMODELOS \u201cAD \nHOC\u201d \n\n \nPRE\u00c7O PELO \nCUSTO M\u00c9DIO\n\n \n \n\nFONTE: Carrera-Fernandez; Garrido (2001, p. 154), \n\n \n\n \n\n PA\n\n\n\n 57\n\n3.2.1. Pol\u00edticas P\u00fablicas da \u00c1gua \n\n \n\nA valora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua enquanto bem p\u00fablico e indispens\u00e1vel para a \n\nvida do ecossistema e, especialmente para a sobreviv\u00eancia da ra\u00e7a \n\nhumana \u00e9 uma vis\u00e3o que a sociedade adquiriu somente nos \u00faltimos anos. \n\nNos prim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o acreditava-se que os recursos h\u00eddricos eram \n\nbens sem valor econ\u00f4mico, como se observa nas considera\u00e7\u00f5es de \n\nCarrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 57), que relatam: \n\n \nAt\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo, a \u00e1gua de mananciais, por ser um \nrecurso natural constantemente renov\u00e1vel e estoc\u00e1vel, era \nconsiderada como bem livre oferecido abundantemente pela \nnatureza e, portanto, sem valor econ\u00f4mico. Nesse sentido, o uso \nda \u00e1gua guardava associa\u00e7\u00e3o apenas com os custos privados \ndecorrentes da sua capta\u00e7\u00e3o. Os pr\u00f3prios manuais de economia, \nao exemplificar bens livres, citavam o ar que as pessoas respiram \ne a \u00e1gua de mananciais, como bens sem valor econ\u00f4mico. Entre \nos argumentos utilizados para classificar a \u00e1gua como bem livre, \nesses manuais citavam a abund\u00e2ncia de chuvas e a sua \nconstante renova\u00e7\u00e3o na natureza, al\u00e9m da exist\u00eancia de rios \ncaudalosos e perenes, de grandes lagos naturais e artificiais, bem \ncomo a disponibilidade de imensas quantidades de \u00e1gua no \nsubsolo. \n\n \n\nMuitos s\u00e3o os estudiosos que mesmo levando em conta que a \u00e1gua \n\npode ser periodicamente renovada e estocada em grandes quantidades, \n\nvem a ser um recurso natural escasso, tanto em termos quantitativo quanto \n\nqualitativo. Analisam ainda os referidos estudiosos que os recursos \n\nh\u00eddricos est\u00e3o se tornando cada vez mais raros, e, por isso, seu valor tem \n\ncrescido assustadoramente, bem como, a consci\u00eancia de toda a sociedade \n\nde que, certamente, se o homem continuar usando a \u00e1gua de forma \n\nirracional, este bem da natureza, n\u00e3o ser\u00e1 nem p\u00fablico nem privado, e \n\nsimplesmente deixar\u00e1 de existir na superf\u00edcie terrestre. \n\n \n\nOs problemas que envolvem a escassez da \u00e1gua no planeta terra \n\ntornam-se mais graves na medida em que se observa o crescimento da \n\ndemanda por recursos h\u00eddricos e o limitado suprimento. A ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninapropriada de solos, o crescimento econ\u00f4mico desordenado, al\u00e9m do uso \n\ninconseq\u00fcente por indiv\u00edduos que acreditam que ter \u00e1gua encanada em \n\n  \n\n\n\n 58\n\ncasa e pagar por este servi\u00e7o, lhe d\u00e1 o direito de usar indiscriminadamente \n\neste recurso. \n\n \n\nOutros fatores como os esgotamentos sanit\u00e1rios e efluentes \n\nindustriais, sem nenhum tratamento, unidos ao desinteresse de muitos \n\ngovernos em aplicar uma pol\u00edtica p\u00fablica de real qualidade, tem feito dos \n\nrecursos h\u00eddricos, fontes inesgot\u00e1veis de problemas que envolvem o meio \n\nambiente e o cotidiano de cada indiv\u00edduo. \n\n \n\n\u00c9 certo que a \u00e1gua, no que se refere \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, n\u00e3o \u00e9 \n\ntratada como um recurso somente h\u00eddrico, mas um recurso natural como \n\nafirma Wagner (1998, p. 41) ao escrever que: \n\n \nA constata\u00e7\u00e3o de que o equacionamento de problemas existentes \nna \u00e1rea de recursos h\u00eddricos tem a ver com a divulga\u00e7\u00e3o \u201cmais \nr\u00e1pida, ampla e efetiva das conclus\u00f5es\u201d emanadas de eventos e \nf\u00f3runs, [...] conduz a que o m\u00f3dulo seja tratado segundo \nmetodologia pr\u00f3pria, que contemple: \na) a natureza pol\u00edtica, de tal forma que a \u00e1gua n\u00e3o seja \n\nanalisada isoladamente dos demais recursos naturais e das \nquest\u00f5es relativas ao meio ambiente, valendo-se de balan\u00e7o \nh\u00eddrico e de t\u00e9cnicas de simula\u00e7\u00e3o dentro do ciclo hidrol\u00f3gico \nno \u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas; o mesmo sendo v\u00e1lido em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de pessoal e participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria; \n\nb) a legisla\u00e7\u00e3o vigente, sua revis\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o e \ncompatibiliza\u00e7\u00e3o, particularmente no que respeita a polui\u00e7\u00e3o e \nelementos poluidores dos recursos h\u00eddricos, e \n\nc) a gest\u00e3o organizada, envolvendo a\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, de \nimplementa\u00e7\u00e3o/execu\u00e7\u00e3o, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o, com \namplo processo de informa\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o e de \ncompartilhamento ou forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as institucionais e \nprofissionais. \n\n \n\nCertamente \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a \u00e1gua \u00e9 um bem econ\u00f4mico, \n\nprivado e p\u00fablico, e seu uso racional deve ser preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas \n\ndos agentes formadores do poder p\u00fablico, mas, de todos n\u00f3s, que \n\nutilizamos os recursos h\u00eddricos encontrados na natureza, com a mesma \n\nfor\u00e7a de degrada\u00e7\u00e3o que os homens utilizam para destruir florestas e \n\nsolos, que antes se demonstravam vivos e ora se apresentam abatidos \n\npela falta de consci\u00eancia do ser humano. \n\n \n\n  \n\n\n\n 59\n\nCompreende-se que todo bem possui naturezas diferentes, assim, \n\nalguns podem ser bens privados, outros p\u00fablicos e, finalmente, outros \n\npodem ser considerados bens semi-p\u00fablicos. Para ter uma no\u00e7\u00e3o mais \n\nclara acerca do que vem a ser um bem p\u00fablico Carrera-Fernandez; Garrido \n\n(2002, p. 59) que explicam: \n\n \nUm bem p\u00fablico \u00e9 aquele que o seu uso pode ser compartilhado \nsimultaneamente por quaisquer dois ou mais usu\u00e1rios. Isto \u00e9, ao \nadquirir um bem p\u00fablico, o seu usu\u00e1rio ou benefici\u00e1rio n\u00e3o pode \ncomprar o seu direito de propriedade. Nesse caso, o usu\u00e1rio de \num bem p\u00fablico n\u00e3o pode excluir outras pessoas de poderem \nparticipar ou usufruir desse bem [...] \n\n \n\nA \u00e1gua pode ser considerada tanto um bem p\u00fablico quanto um bem \n\nprivado, fator este que a torna o \u201cl\u00edquido da vida\u201d, o qual influencia e \n\ntransforma a exist\u00eancia e sobreviv\u00eancia de homens, animais e plantas de \n\ntodo o planeta terra. Sendo assim, proteger os mananciais e os recursos \n\nh\u00eddricos existentes na natureza constitui uma atividade que deve ser \n\nrealizada por todos indistintamente, n\u00e3o sendo apenas uma \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d do \n\nsetor p\u00fablico ou uma \u201cconsci\u00eancia\u201d da sociedade. \n\n \n\nAo demonstrar o valor end\u00f3geno do metro c\u00fabico da \u00e1gua Carrera-\n\nFernandez; Garrido (2002, p. 60) explicitam claramente suas assertivas: \n\n \nIntrinsecamente, um mesmo metro c\u00fabico de \u00e1gua pode ser \nconsiderado tanto um bem privado quanto um bem p\u00fablico. A \nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de um manancial com a finalidade de \nabastecimento p\u00fablico e irriga\u00e7\u00e3o, por exemplo, \u00e9 considerada \ncomo um bem privado, visto que o metro c\u00fabico de \u00e1gua \nconsumido por qualquer um desses usu\u00e1rios n\u00e3o pode ser \nconsumido pelos demais. Por outro lado, a \u00e1gua de um manancial \nquando utilizada para fins de esporte, lazer e recrea\u00e7\u00e3o \u00e9 \nconsiderada como bem p\u00fablico, visto que o mesmo metro c\u00fabico \nde \u00e1gua utilizado por qualquer usu\u00e1rio pode ser compartilhado \ncom os demais. \n\n \n\nAo compreender o car\u00e1ter de imprescindibilidade oferecido \u00e0 \u00e1gua \n\npara o mundo \u00e9 poss\u00edvel afirmar que este \u201cbem\u201d n\u00e3o tem pre\u00e7o e, por isso, \n\nn\u00e3o pode ser valorado, posto que se trata de um recurso natural escasso, \n\nbem como, pelo fato de que a \u00e1gua pode ser utilizada de variadas \n\n  \n\n\n\n 60\n\nmaneiras, com diferentes custos de oportunidade e diversas formas \n\nvalorativas. Este fato fica claro quando se observa que a mesma \u00e1gua que \n\nrefresca os banhistas em piscinas, pode matar a sede de animais e seres \n\nhumanos. Posto isso, h\u00e1 que se compreender que o valor do lazer \u00e9 menor \n\ndo que o da pr\u00f3pria vida. \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o da sociedade, tanto quanto da classe pol\u00edtica, deve \n\nse relacionar com o uso racional e consciente dos recursos h\u00eddricos que se \n\nencontram dispon\u00edveis na natureza, pois se este recurso se encontra \n\naltamente valorizado para esta gera\u00e7\u00e3o qui\u00e7\u00e1 para as gera\u00e7\u00f5es futuras, \n\nque ter\u00e3o nas m\u00e3os um planeta menos \u201cazul\u201d, resultado do desperd\u00edcio das \n\ngera\u00e7\u00f5es anteriores, as quais acreditavam que a natureza e tudo o que \n\nnela existe, s\u00e3o bens existentes para \u201cservir\u201d a devaneios consumistas e \n\ninconseq\u00fc\u00eancias das a\u00e7\u00f5es humanas. \n\n \n\nOs economistas do mundo inteiro ainda n\u00e3o chegaram a um \n\ndenominador comum quando a quest\u00e3o envolve a valora\u00e7\u00e3o exata das \n\n\u00e1guas. Sobre este tema Carrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 61), \n\nexplicitam que: \n\n \nDe fato, a quantifica\u00e7\u00e3o do valor de um bem e a sua \ntransforma\u00e7\u00e3o em um pre\u00e7o, \u00e9 uma velha quest\u00e3o ainda n\u00e3o \nmuito bem resolvida pelos economistas. Para os antigos fil\u00f3sofos, \numa mercadoria s\u00f3 poderia ter valor se ela fosse \u00fatil. J\u00e1 para \nAdam Smith, a palavra valor podia ter dois significados diferentes, \nou seja, valor de uso e valor de troca. Enquanto o valor de uso \nexpressa a utilidade de algum bem, o valor de troca expressa o \npoder de compra de outros bens que esse bem comanda. Os bens \nque t\u00eam o maior valor de uso em geral s\u00e3o aqueles que t\u00eam o \nmenor valor de troca. A \u00e1gua, por exemplo, tem um grande valor \nde uso, s\u00f3 comparado ao ar puro, mas raramente poder\u00e1 comprar \nalguma coisa em troca. Por outro lado, o diamante tem um valor \nde uso muito pequeno, mas comanda um valor de troca muito \ngrande. Se a \u00e1gua fosse bastante escassa, um copo dessa \u00e1gua \npoderia ser trocada por diamantes. Portanto, a escassez \u00e9 a \nchave do paradoxo da \u00e1gua e do diamante. Embora a utilidade \n(valor de uso) seja uma pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o do valor de um bem, \u00e9 a \nescassez que comanda o seu valor de troca. \n\n \n\nA assertiva acima demonstrada nos faz questionar a legitimidade \n\ndos valores da sociedade humana, associada \u00e0s falhas ou desvios deste \n\n  \n\n\n\n 61\n\nser conhecido como humano, que em busca de bens materiais ou \n\nfinanceiros, esteve e ainda est\u00e1, equivocado no que concerne \u00e0 valora\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua, enquanto fonte de vida, e de outros bens da natureza. \n\n \n\nSobreviver ontem, hoje e amanh\u00e3 \u00e9 o principal objetivo de todas as \n\nesp\u00e9cies existentes na terra, n\u00e3o sendo diferente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade \n\nhumana, neste sentido, as pol\u00edticas usadas pelo homem no que tange a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 uma mat\u00e9ria de inquestion\u00e1vel \n\nimport\u00e2ncia, e deve ser analisada em todas as suas min\u00facias. \n\n \n\n \n\n3.3. ASPECTOS LEGAIS DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NO BRASIL \n\n \n\nRelatos hist\u00f3ricos d\u00e3o conta de que o C\u00f3digo de \u00c1guas teve sua \n\npromulga\u00e7\u00e3o em 1934, o qual privilegiava o setor de energia el\u00e9trica. Este \n\ne outros interessantes dados s\u00e3o esclarecidos por Carrera-Fernandez; \n\nGarrido (2002, p. 268) que asseveram: \n\n \nA tradi\u00e7\u00e3o brasileira no uso dos recursos h\u00eddricos vem desde o \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, quando come\u00e7ou efetivamente o ciclo da \nindustrializa\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. Desde ent\u00e3o, o setor de energia el\u00e9trica \nvem sendo privilegiado pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal como \nusu\u00e1rio priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos, sem que houvesse \nqualquer preocupa\u00e7\u00e3o com os outros setores usu\u00e1rios da \u00e1gua, \nque hoje ficam impossibilitados de se expandir pelos riscos que a \nutiliza\u00e7\u00e3o desses recursos imporia \u00e0 gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica. Foi com \na edi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, em 1934, que o setor el\u00e9trico \nbrasileiro se consolidou como grande usu\u00e1rio dos recursos \nh\u00eddricos. A cria\u00e7\u00e3o da Companhia HidroEl\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\u2013 CHESF, em 1945, e sobretudo a cria\u00e7\u00e3o da Centrais El\u00e9tricas \nBrasileiras \u2013 ELETROBR\u00c1S, em 1961, foram marcos decisivos \npara a expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica no Brasil, tornando esse \nfator fortemente dependente dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nO processo de democratiza\u00e7\u00e3o manifestou o comprometimento da \n\nsociedade nas quest\u00f5es ambientais, por isso, em 1988, a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal tratou pela primeira vez da quest\u00e3o ambiental, contendo um \n\ncap\u00edtulo espec\u00edfico sobre o meio ambiente. Declarando como patrim\u00f4nio \n\nnacional a Mata Atl\u00e2ntica, a Floresta Amaz\u00f4nica e o Pantanal. Nesta \n\n  \n\n\n\n 62\n\noportunidade a Magna Carta instituiu novas bases para a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmultas, a obriga\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o dos ambientes degradados e a lei para \n\ncompensar a Uni\u00e3o (a cria\u00e7\u00e3o da lei dos royalties), aos estados e \n\nmunic\u00edpios pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sejam eles h\u00eddricos, \n\nminerais ou petrol\u00edferos. \n\n \n\nA experi\u00eancia brasileira na \u00e1rea de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nsegundo Carrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 99), tem seu in\u00edcio marcado \n\nno limiar da d\u00e9cada de 30, com a origem da Diretoria das \u00c1guas do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura. De acordo com os referidos autores alguns \n\nEstados federados elaboraram leis espec\u00edficas de organiza\u00e7\u00e3o institucional \n\ndos recursos h\u00eddricos em seus respectivos estados, assim no Quadro 3, \n\ndemonstram: \n\n \n\nQuadro 3: Legisla\u00e7\u00e3o sobre Recursos H\u00eddricos no Brasil \n \n\nLEIS DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NO BRASIL \nUnidade N\u00famero da lei Data da promulga\u00e7\u00e3o \nS\u00e3o Paulo 7.663 30 de dezembro de \n\n1991 \nCear\u00e1 11.996 24 de julho de 1992 \nDistrito Federal 512 28 de julho de 1993 \nAcre 1.117 26 de janeiro de 1994 \nMinas Gerais 11.504 20 de junho de 1994 \nSanta Catarina 9.748 30 de novembro de \n\n1994 \nRio Grande do Sul 10.350 30 de dezembro de \n\n1994 \nSergipe 3.595 19 de janeiro de 1995 \nBahia 6.855 12 de maio de 1995 \nRio Grande do Norte 6.908 01 de julho de 1996 \nPara\u00edba 6.308 02 de julho de 1996 \nUni\u00e3o Federal 9.433 08 de janeiro de 1997 \nPernambuco 11.426 17 de janeiro de 1997 \nGoi\u00e1s 13.123 16 de julho de 1997 \nMato Grosso 6.945 05 de novembro de \n\n1997 \nAlagoas 5.965 10 de novembro de \n\n1997 \n\n  \n\n\n\n 63\n\nMaranh\u00e3o 7.052 22 de dezembro de \n1997 \n\nEsp\u00edrito Santo 5.818 30 de dezembro de \n1998 \n\nParan\u00e1 12.726 26 de novembro de \n1998 \n\nRio de Janeiro 3.239 02 de agosto de 1999 \nPiau\u00ed 5.615 17 de agosto de 2000 \nFONTE: Carrera-Fernandez; Garrido (2002, p. 99) \n\n \n\nA Lei Estadual n\u00b0 12.726, de 26 de Novembro de 1998, estabeleceu \n\na Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, dando origem ao Sistema \n\nEstadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e dando outras \n\nprovid\u00eancias. Nesta oportunidade a Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do \n\nParan\u00e1 decretou e sancionou a seguinte Lei: \n\n \nCAP\u00cdTULO I \nDISPOSI\u00c7\u00c3O PRELIMINAR  \n \nArt. 1\u00ba - Esta Lei institui a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos \ne cria o Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, como parte integrante dos Recursos Naturais do Estado, \nnos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual e na forma da legisla\u00e7\u00e3o \nfederal aplic\u00e1vel. \n \nCAP\u00cdTULO II \nPOL\u00cdTICA ESTADUAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n \nArt. 2\u00ba - A Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos baseia-se nos \nseguintes fundamentos: \n \nI. a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \nII. a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado dotado de valor \necon\u00f4mico; \nIII. em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos \nh\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \nIV. a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o \nuso m\u00faltiplo das \u00e1guas; \nV. a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o \nda Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema \nEstadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \nVI. a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e \ncontar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das \ncomunidades. \n\n \n\nTodas as Leis, Decretos e Medidas Provis\u00f3rias institu\u00eddas com o \n\nintuito de preservar e recuperar os recursos naturais existentes no \n\n  \n\n\n\n 64\n\necossistema acabam retornando em benef\u00edcio de todos os seres vivos que \n\nnecessitam de uma natureza preservada e l\u00edmpida para sobreviver. \n\n \n\n \n\n3.4. IMPORT\u00c2NCIA DO RETORNO DE IMPOSTOS PARA A \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \n\n \n\nA ind\u00fastria dos impostos deve tomar um outro rumo e se \n\ntransformar na \u201cind\u00fastria da solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais\u201d. Sob a luz \n\ndesse entendimento, \u00e9 chegado o momento, da sociedade brasileira e \n\nmundial reestruturar o tra\u00e7ado da hist\u00f3ria ambiental e reescrever o cap\u00edtulo \n\ndo progresso, demonstrando que o bin\u00f4mio homem-natureza pode andar \n\njunto na jornada em prol da manten\u00e7a da sobreviv\u00eancia do ecossistema. \n\n \n\nO governo deve investir em medidas jur\u00eddicas e econ\u00f4micas para \n\nsolucionar os problemas relacionados ao meio ambiente, pois as solu\u00e7\u00f5es \n\njur\u00eddicas estabelecem limites atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de multas, \n\nmonitoramento, e, acima de tudo, det\u00e9m o poder de policia. As solu\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas representam uma composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, tarifas, taxas e \n\nsubs\u00eddios, mensurando custo-benef\u00edcio com o objetivo de estabelecer a \n\nrentabilidade social do empreendimento. \n\n \n\nComentando acerca da internaliza\u00e7\u00e3o das deseconomias externas, \n\nenfatizando o poluidor-pagador e o benefici\u00e1rio-pagador Freitas (1996, p. \n\n23) exp\u00f5e o seu parecer: \n\n \nA internaliza\u00e7\u00e3o da deseconomia externa tem por objetivo \ntransform\u00e1-la numa deseconomia interna, isto \u00e9, com incid\u00eancia \nno centro de decis\u00e3o econ\u00f4mica que a gerou, representando a \nsegunda etapa na solu\u00e7\u00e3o dos problemas econ\u00f4micos. Nesta, os \ncausadores (ou agentes econ\u00f4micos) das deseconomias externas \ns\u00e3o obrigados a incorporar aos seus custos de produ\u00e7\u00e3o os \ncustos de controle externalidades geradas a fim de corrigirem ou \nadequarem suas atividades. \nIsto poder\u00e1 ser conseguido pelo princ\u00edpio poluidor-pagador, em \nque s\u00e3o estabelecidos pre\u00e7os p\u00fablicos para os recursos \nambientais ou s\u00e3o aplicados tributos sobre seu uso ou sua \ncomercializa\u00e7\u00e3o, obrigando ao tratamento total ou parcial dos \n\n  \n\n\n\n 65\n\nres\u00edduos, antes de seu lan\u00e7amento. Pela polui\u00e7\u00e3o residual seria \ncobrada uma taxa residual para permitir serem alcan\u00e7ados n\u00edveis \nmais avan\u00e7ados de prote\u00e7\u00e3o ao ambiente. \n\n \n\nEntende-se que a quest\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 restrita ao poluidor-pagador, \n\numa vez que a sociedade toda acaba pagando os desacertos e preju\u00edzos \n\nocasionados pelos agentes poluidores e destruidores da natureza, fator \n\neste que demonstra a fragilidade do processo de transforma\u00e7\u00e3o do \n\necossistema pela m\u00e3o humana. \n\n \n\nAtendendo ao clamor dos ambientalistas e dos adeptos do \n\nconservadorismo do meio ambiente, o governo do Estado do Paran\u00e1 criou \n\na Lei do ICMS Ecol\u00f3gico para proteger e conservar as reservas naturais e \n\nconseq\u00fcentemente melhorar a qualidade de vida no \u201cplaneta azul\u201d. \n\n \n\n \n\n3.4.1. O Paran\u00e1 e o ICMS Ecol\u00f3gico \n\n \n\nO ano de 1907 ficou marcado pela inovadora legisla\u00e7\u00e3o florestal \n\nque enfocava a necessidade da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e, no ano de \n\n1965 instituiu o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, que buscou equilibrar suas \n\nexperi\u00eancias por meio da operacionaliza\u00e7\u00e3o do Poder de Pol\u00edcia e pelo \n\nlicenciamento.  \n\n \n\nA inquieta\u00e7\u00e3o dos agentes destinados para cuidar da revers\u00e3o do \n\nquadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental no Estado do Paran\u00e1, juntamente com os \n\nPoderes P\u00fablicos, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais, Minist\u00e9rio P\u00fablico e \n\npelas atividades de alguns instrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas em \n\ndesenvolvimento no Estado (principalmente o ICMS Ecol\u00f3gico) \n\nengendraram medidas para salvaguardar os recursos naturais existentes \n\nno planeta. \n\n \n\nNesta seara, em 1991, o Estado do Paran\u00e1 foi o primeiro da Uni\u00e3o \n\na \u201ctremular a bandeira\u201c do ICMS Ecol\u00f3gico, seguido pelos Estados de S\u00e3o \n\n  \n\n\n\n 66\n\nPaulo, Minas Gerais e Rond\u00f4nia, que perceberam a necessidade de \n\npol\u00edticas voltadas para a defesa da natureza, que se apresenta vulner\u00e1vel \n\na degrada\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\nTendo a Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, em seu art. 132, estabelecido a \n\nreparti\u00e7\u00e3o das receitas tribut\u00e1ria do Estado, surgiu a lei complementar n\u00b0 \n\n9491 que em seu art. 2\u00b0 determinou \u201caplicar-se-\u00e1 aos munic\u00edpios \n\nbeneficiados por aquela norma, cinco por cento (5%)\u201d. O art. 132 foi \n\nregulamentado por interm\u00e9dio da Lei Complementar n\u00b0 59/91, conhecida \n\ncomo Lei do ICMS Ecol\u00f3gico, que vige: \n\n \na) devem receber recursos do ICMS Ecol\u00f3gico os munic\u00edpio que \n\npossuem unidades de conserva\u00e7\u00e3o ambiental ou que sejam \ndiretamente influenciados por elas e Mananciais de \nAbastecimento p\u00fablico; \n\nb) entende-se que unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, parques, \nreservas florestais, florestas, hortos florestais, \u00e1reas de \nrelevante interesse de leis ou decretos federais, estaduais ou \nmunicipais, de propriedade p\u00fablica ou privada; \n\nc) devem ser beneficiados pelo crit\u00e9rio de Mananciais de \nAbastecimento os munic\u00edpios que abrigarem em seus \nterrit\u00f3rios parte ou o todo de Mananciais de Abastecimento \npara munic\u00edpios vizinhos; \n\nd) do volume total de recursos a serem repassados aos \nmunic\u00edpios, estes devem ser divididos em 50% (cinq\u00fcenta por \ncento) para o Projeto referente a Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \nos outros 50% (cinq\u00fcenta por cento) para o Projeto Manancial \nde Abastecimento; \n\ne) a objetiva\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros t\u00e9cnicos ser\u00e1 estabelecida pela \nentidade estadual respons\u00e1vel pelo gerenciamento dos \nrecursos h\u00eddricos e meio ambientes, que dever\u00e1 fazer o \nc\u00e1lculo dos percentuais a que os munic\u00edpios t\u00eam direito \nanualmente. \n\n \n\nA Lei foi regulamentada pelo Decreto Estadual, refinado por \n\nPortarias do Instituto Ambiental do Paran\u00e1. Demonstrando seu \n\nentendimento acerca das instru\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 UC, Loureiro (1997a, p. 5) compreende que: \n\n \nO ICMS Ecol\u00f3gico ap\u00f3ia os munic\u00edpios que possuem em seus \nterrit\u00f3rios Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \u00c1reas de Terras Ind\u00edgenas, \nReservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural e Reservas \nFlorestais Legais, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes e S\u00edtios \nEspeciais, desde que estejam nos entornos das Unidades de \n\n  \n\n\n\n 67\n\nConserva\u00e7\u00e3o. Essa configura\u00e7\u00e3o do Projeto possibilita a \nconstru\u00e7\u00e3o de corredores de biodiversidade, meta b\u00e1sica dessa \ngest\u00e3o. Al\u00e9m disso, o ICMS ecol\u00f3gico passar\u00e1 tamb\u00e9m a servir \ncomo ferramenta de apoio \u00e0 melhoria da qualidade de vida de \nmilhares de fam\u00edlias paranaenses residentes nos faxinais, gra\u00e7as \nao reconhecimento de fato e de direito dessa necessidade, \neditada por meio do Decreto Estadual n\u00b0 3.446/97, assinado em \njulho de 97 pelo governador Jaime Lerner. \n\n \n\nA alian\u00e7a do Poder P\u00fablico Estadual e de munic\u00edpios, por \n\ninterm\u00e9dio da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, colocou em pr\u00e1tica novos \n\ninstrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica para atender as necessidades dos \n\nmunic\u00edpios, que sofriam com a restri\u00e7\u00e3o do uso em fun\u00e7\u00e3o dos cuidados \n\nexigidos com os mananciais, dada a obrigatoriedade da sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFica a crit\u00e9rio do Instituto Ambiental do Paran\u00e1 \u2013 IAP, por \n\ninterm\u00e9dio da Diretoria de Biodiversidade e \u00c1reas Protegidas \u2013 DIBAP, a \n\nresponsabilidade de se fazer cumprir a Lei Complementar Estadual n\u00b0 \n\n59/91 e normas posteriores, identificadas como Lei do ICMS Ecol\u00f3gico, \n\nque trata do estabelecimento dos crit\u00e9rios para o rateio de uma parcela \n\ndos recursos financeiros do ICMS, o que a Magna Carta garante aos \n\nmunic\u00edpios. \n\n \n\nDepois de analisar profundamente o dispositivo legal, e com o \n\nobjetivo de fornecer um entendimento mais claro e conciso sobre a forma \n\nfuncional pr\u00e1tica deste imposto, Loureiro (1997a, p. 6) explica: \n\n \nA coisa funciona da seguinte maneira. Cada Estado brasileiro \npode definir um perfil de distribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS a que \nos munic\u00edpios t\u00eam direito, ressalvando que no m\u00ednimo 75% devem \nser repassados em fun\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio denominado Valor \nAdicionado, ou seja, sobram 25% para que os Estados definam \nlivremente, por meio de Leis Complementares, os crit\u00e9rios. \nFoi a partir da\u00ed que o Estado do Paran\u00e1, pioneiramente, definiu \ncomo um dos crit\u00e9rios, o ambiental, destinando a este o \npercentual de \u201ccinco por cento\u201d. O Paran\u00e1 foi seguido por outros \nEstados [...] V\u00e1rios Estados est\u00e3o discutindo suas Leis do ICMS \nEcol\u00f3gico. \n\n \n\nTencionado facilitar o entendimento sobre os crit\u00e9rios utilizados \n\npara a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS no Estado do Paran\u00e1, implicando \n\n  \n\n\n\n 68\n\nos 75% m\u00ednimos obrigat\u00f3rios do valor adicionado, Loureiro (1997a, p. 7) \n\ndesenvolveu um quadro (Quadro 4) que detalha os percentuais utilizados \n\nat\u00e9 1991 e depois de 1992, para fins de compara\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nQuadro 4: Crit\u00e9rios e percentuais utilizados para rateio do ICMS a que os \nmunic\u00edpios t\u00eam direito no Estado do Paran\u00e1 \u2013 1996. \n\n \n\nCRIT\u00c9RIOS AT\u00c9 1991 AP\u00d3S 1992 \n\nValor adicionado 80% 75% \n\nValor da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria 8% 8% \n\nN\u00famero de habitantes do munic\u00edpio 6% 6% \n\nN\u00famero de propriedades rurais 2% 2% \n\nSuperf\u00edcie territorial do munic\u00edpio 2% 2% \n\n\u00cdndice igualit\u00e1rio ou fixo 2% 2% \n\nAmbiental (ICMS Ecol\u00f3gico) ---- 5% \n\nTOTAL 100% 100% \nFONTE: Loureiro (1997a, p. 7) \n\n \n\nErigida sob a \u00e9gide da compensa\u00e7\u00e3o a Lei do ICMS Ecol\u00f3gico \n\ndespontou, no limiar da d\u00e9cada de 90 no Estado do Paran\u00e1, como \n\ninstrumento de incentivo direto e indireto a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nque j\u00e1 se apresentava em avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNote-se que o ICMS Ecol\u00f3gico pautou-se tamb\u00e9m no artigo 158, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em que o legislador p\u00e1trio tratou dos \n\nrecursos dos munic\u00edpios a serem repassados pela Uni\u00e3o aos Estados. Tal \n\nartigo reza que: \n \n\nArt. 158. Pertencem aos Munic\u00edpios: \nI - o produto da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto da Uni\u00e3o sobre renda e \nproventos de qualquer natureza, incidente na fonte, sobre \nrendimentos pagos, a qualquer t\u00edtulo, por eles, suas autarquias e \npelas funda\u00e7\u00f5es que institu\u00edrem e mantiverem; \n\n  \n\n\n\n 69\n\nII - cinq\u00fcenta por cento do produto da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto da \nUni\u00e3o sobre a propriedade territorial rural, relativamente aos \nim\u00f3veis neles situados; \nIII - cinq\u00fcenta por cento do produto da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto do \nEstado sobre a propriedade de ve\u00edculos automotores licenciados \nem seus territ\u00f3rios;  \nIV - vinte e cinco por cento do produto da arrecada\u00e7\u00e3o do imposto \ndo Estado sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias \ne sobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de transporte interestadual e \nintermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o.  \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As parcelas de receita pertencentes aos \nMunic\u00edpios, mencionadas no inciso IV, ser\u00e3o creditadas conforme \nos seguintes crit\u00e9rios: \nI - tr\u00eas quartos, no m\u00ednimo, na propor\u00e7\u00e3o do valor adicionado nas \nopera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e nas presta\u00e7\u00f5es \nde servi\u00e7os, realizadas em seus territ\u00f3rios; \nII - at\u00e9 um quarto, de acordo com o que dispuser lei estadual ou, \nno caso dos Territ\u00f3rios, lei federal. \n\n \nO Estado do Paran\u00e1, em sua normatiza\u00e7\u00e3o legal determinou em \n\nseu artigo 132 a reparti\u00e7\u00e3o das receitas tribut\u00e1rias do Estado: \n\n \nO Estado assegurar\u00e1, na forma da lei, aos munic\u00edpios que tenham \nparte de seu territ\u00f3rio integrando unidades de conserva\u00e7\u00e3o \nambiental, ou que sejam diretamente influenciados por elas, ou \n\u00e0quelas com mananciais de abastecimento p\u00fablico, tratamento \nespecial quanto ao cr\u00e9dito da receita referida no art. 158 \npar\u00e1grafo \u00fanico II da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n \n\nA Lei Complementar Estadual n\u00b0 9.491/90 proporcionou aos \n\nmunic\u00edpios do Estado do Paran\u00e1 5% da arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS para serem \n\ndestinados aos fins ecol\u00f3gicos, buscou assim a referida norma legal \n\nsocorrer a riqueza do ecossistema do Estado. \n\n \n\nQuanto aos tipos de UC pass\u00edveis de receber o cr\u00e9dito do ICMS \n\nEcol\u00f3gico Loureiro (1997a, p. 8) cita: \n\n \nV\u00e1rios tipos ou Categorias de Manejo, como por exemplo: \nReserva Biol\u00f3gica; Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica; Parque Nacional, Estadual \nou Municipal; Floresta Nacional, Estadual ou Municipal; Reserva \nParticular do Patrim\u00f4nio Natural; \u00c1reas de Relevante Interesse \nEcol\u00f3gico; \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APAs; \u00c1reas Especiais \ne Locais de Interesse Tur\u00edstico. Cada Categoria de Manejo \ndessas tem suas defini\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e legais descritas em anexos \nde Portaria do IAP, que regulamentam tecnicamente a distribui\u00e7\u00e3o \ndo ICMS Ecol\u00f3gico. \n\n \n\n  \n\n\n\n 70\n\nO ICMS Ecol\u00f3gico constitui, certamente, um elemento \n\ngovernamental restaurador das falhas humanas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, \n\nvisto que procura o aumento do n\u00famero da superf\u00edcie de UC, assim como \n\noutras \u00e1reas particularmente protegidas; a regulariza\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento e busca do sustento das unidades de conserva\u00e7\u00e3o; o \n\nincentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos corredores ecol\u00f3gicos; a ado\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional e desenvolvimento, municipal e estadual para a conserva\u00e7\u00e3o \n\ne, enfim a busca da justi\u00e7a fiscal pela conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n3.4.2. O ICMS Ecol\u00f3gico nos Demais Estados Brasileiros \n\n \n\nTodos os estados brasileiros podem se beneficiar com os recursos \n\nadvindos da Lei do ICMS Ecol\u00f3gico seja por uma UC, pelo aumento ou \n\nmelhoria de uma unidade j\u00e1 existente ou uma \u00e1rea particularmente \n\nprotegida. Outros estados, al\u00e9m do Paran\u00e1, possuem legisla\u00e7\u00f5es \n\naprovadas, em fase de aprova\u00e7\u00e3o ou em processo de implementa\u00e7\u00e3o \n\nnesse sentido. \n\n \n\nSeguindo o entendimento de Loureiro (1997b, p. 49-60) S\u00e3o Paulo \n\nfoi o primeiro Estado a seguir o Paran\u00e1 na ado\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico, com \n\na aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 5.510/93 que estabeleceu uma porcentagem de \n\n0,5% (meio por cento) dos recursos financeiros para os munic\u00edpios que \n\npossuem UC e outros 0,5% (meio por cento) para os munic\u00edpios que \n\npossuem reservat\u00f3rios de \u00e1gua destinados a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\n \n\nAinda acompanhando os estudos do referido autor, no ano de 1997, \n\no Rio Grande do Sul aprovou a Lei n\u00b0 11.038 que implantou o ICMS \n\nEcol\u00f3gico no Estado, estabelecendo para os munic\u00edpios 7% (sete por \n\ncento) repartidos com base na rela\u00e7\u00e3o percentual entre \u201ca \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio multiplicado por 3 (tr\u00eas) as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\naquelas inundadas por barragens, exceto as localizadas no munic\u00edpios \n\nsedes das usinas hidrel\u00e9tricas, e a \u00e1rea calculada do Estado [...]\u201d \n\n  \n\n\n\n 71\n\nNo que se refere ao Estado de Minas Gerais e a ado\u00e7\u00e3o da Lei do \n\nICMS Ecol\u00f3gico, Loureiro (1997b, p. 49-60) relata que: \nMinas Gerais colocou em pr\u00e1tica o ICMS Ecol\u00f3gico, tamb\u00e9m \ndenominada de \u201cLei Robin Hood\u201d, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 \n12.040/95. A iniciativa mineira foi extremamente importante pela \ncontribui\u00e7\u00e3o para a consolida\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico, colocando \nem pr\u00e1tica al\u00e9m dos crit\u00e9rios unidades de conserva\u00e7\u00e3o e \nmananciais de abastecimento, outros ligados ao saneamento \nambiental, coleta e destina\u00e7\u00e3o final do lixo e patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. \nDo ponto de vista das unidades de conserva\u00e7\u00e3o os resultados em \nrela\u00e7\u00e3o ao aumento da superf\u00edcie de \u00e1reas protegidas pelo ICMS \nEcol\u00f3gico tem sido contundentes [...] O Estado de Minas n\u00e3o \nadotou vari\u00e1veis qualitativas para o c\u00e1lculo dos \u00edndices que os \nmunic\u00edpios t\u00eam direito a receber, perdendo assim a oportunidade \nde utilizar mais efetivamente o ICMS Ecol\u00f3gico em benef\u00edcio da \nconsolida\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n \n\nNo ano de 1996, o Estado de Rond\u00f4nia, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 147/96 \n\ncriou o ICMS Ecol\u00f3gico, cujo modelo estava relacionado \u00e0s UC e terras \n\nind\u00edgenas. Este Estado tamb\u00e9m optou pela n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio \n\nqualitativo para a efetiva\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos que indicam o que os munic\u00edpios \n\nt\u00eam a receber. \n\n \n\nCuriosamente o Estado do Mato Grosso do Sul aprovou o referido \n\ndispositivo legal no ano de 1994, permanecendo em lat\u00eancia a Lei at\u00e9 o \n\nano de 2000, sendo ent\u00e3o regulamentada pela Lei n\u00b0 2.193. Essa Lei versa \n\nsobre os crit\u00e9rios relativos aos mananciais e as UC. \n\n \n\nPor sua vez, o Estado do Mato Grosso, seguindo os passos do seu \n\nEstado vizinho (Mato Grosso do Sul) est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o do ICMS \n\nEcol\u00f3gico, que foi aprovado no dia 7 de Dezembro de 2000, pela Lei \n\ncomplementar n\u00b0 73, de maneira gradativa. \n\n \n\nLoureiro (1997b, 49-60) descreve como funciona o modelo de \n\ngest\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico por biodiversidade no Estado de Pernambuco, \n\nque certamente passar\u00e1 por um processo de potencializa\u00e7\u00e3o, obtendo \n\ncomo principal modelo, a experi\u00eancia do Estado do Paran\u00e1: \n\n \n\n  \n\n\n\n 72\n\nNo Estado de Pernambuco o ICMS Ecol\u00f3gico \u00e9 denominado de \n\u201cICMS S\u00f3cio-Ambiental\u201d, foi aprovado pela Lei Estadual n\u00b0 \n11.899, de 21 de dezembro de 2000, e destina 12% (doze por \ncento) a partir do ano 2003 considerando aspectos s\u00f3cio-\nambientais. Destes aspectos, 1% (um por cento) destina-se para \nos munic\u00edpios que possuem unidades de conserva\u00e7\u00e3o e 5% (cinco \npor cento) devem ser distribu\u00eddos de forma igualit\u00e1ria aos \nmunic\u00edpios que possuam unidade de compostagem ou aterro \nsanit\u00e1rio controlado. [...] O modelo de gest\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico \npor biodiversidade pernambucano, dever\u00e1 passar por um \nprocesso de potencializa\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos com a ado\u00e7\u00e3o \ndas f\u00f3rmulas de c\u00e1lculo j\u00e1 consagradas em outros Estados, em \nespecial referente a utiliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis qualitativas, a \nexemplo da experi\u00eancia paranaense. \n \n\nO autor alhures mencionado esclarece que o Estado do Amap\u00e1 \n\naprovou a Lei do ICMS Ecol\u00f3gico no dia 23 de Dezembro de 1996, atrav\u00e9s \n\nda Lei Estadual 322, seguindo os modelos de c\u00e1lculos do Estado do \n\nParan\u00e1. \n\n \n\nO Estado do Tocantins, por sua vez, acatou a referida lei em 04 de \n\nAbril de 2002, atrav\u00e9s da aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 1.323, que, al\u00e9m da ado\u00e7\u00e3o \n\ndos crit\u00e9rios dos outros Estados, acrescentou a aprova\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental local e dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria; controle de queimadas e combate \n\na inc\u00eandios; promo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o e do manejo dos solos, \n\nsaneamento b\u00e1sico e conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua coletada e destina\u00e7\u00e3o do lixo. \n\n \n\nFacultando um entendimento mais amplo sobre os Estados \n\nbrasileiros que possuem ICMS Ecol\u00f3gico implementado ou em fase de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, Loureiro (1997b, p. 49-60) desenvolveu uma tabela \n\n(Tabela 1) para atingir seus objetivos: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 73\n\nTabela 1: Estados brasileiros - ICMS Ecol\u00f3gico \u2013 ano de aprova\u00e7\u00e3o \u2013 \npercentuais para repasse em rela\u00e7\u00e3o a unidades de conserva\u00e7\u00e3o e outros \n\n \n\n CRIT\u00c9RIOS \n \n \n\nESTADO \n\n \n \n\nANO \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \nTerras Ind\u00edgenas e outras \n\n\u00c1reas Especialmente \nProtegidas \n\n(%) \n\nOutros \ncrit\u00e9rios \n\nambientais \n(%) \n\nParan\u00e1 \nS\u00e3o Paulo \nMinas Gerais \nRond\u00f4nia \nAmap\u00e1 \nRio Grande do \nSul \nMato Grosso \nMato Grosso do \nSul \nPernambuco \nTocantins \n\n1991 \n1993 \n1995 \n1996 \n1996 \n1998 \n\n \n2001 \n\n \n2001 \n2001 \n2002 \n\n2,5 \n0,5 \n0,5 \n5,0 \n1,4 \n\n( 1 )7,0 \n \n\n5,0 \n \n\n5,0 \n1,0 \n3,5 \n\n2,5 \n- \n\n0,5 \n- \n \n- \n \n\n-2,0 \n \n- \n\n5,0 \n9,5 \n\n(1) A legisla\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul prev\u00ea que se multiplique por tr\u00eas a \nsuperf\u00edcie territorial do munic\u00edpio que contenha unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \nFONTE: Loureiro (1997b, p. 49-60) \n\n \n\nSobre os Estados brasileiros que est\u00e3o realizando debates sobre \n\nas legisla\u00e7\u00f5es relativas ao ICMS Ecol\u00f3gico Loureiro (1997b, p. 49-60) \n\nelaborou a seguinte ilustra\u00e7\u00e3o (Tabela 2): \n \n\nTabela 2: Estados brasileiros - ICMS Ecol\u00f3gico \u2013 ano de aprova\u00e7\u00e3o \u2013 \npercentuais para repasse em rela\u00e7\u00e3o a unidades de conserva\u00e7\u00e3o e outros \n\n \n\nCRIT\u00c9RIOS  \n \n\nESTADO \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \nTerras Ind\u00edgenas e outras \n\n\u00c1reas Especialmente \nProtegidas (%) \n\nOutros crit\u00e9rios \nambientais \n\n(%) \n\nBahia \nCear\u00e1 \nEsp\u00edrito Santo \nGoi\u00e1s \nRio de Janeiro \nSanta Catarina \nPar\u00e1 \n\n 2,5 \n0,625 \n\n5,0 \n1,5 \n5,0 \n\n1,25 \n8,75 \n\n2,5 \n1,875 \n\n3,0 \n1,5 \n-- \n\n3,75 \n5,0 \n\nFONTE: Loureiro (1997b, p. 49-60) \n\n  \n\n\n\n 74\n\nSobre essa tabela o referido autor utiliza uma nota da Consema \n\npara fazer as seguintes explica\u00e7\u00f5es: \n\n \n(1) Esp\u00edrito Santo apresenta cinco propostas alternativas de Lei, \n\nsendo que os crit\u00e9rios e os percentuais constantes na tabela, \ndiz respeito a primeira proposta. \n\n(2) Goi\u00e1s apresenta seis propostas alternativas, sendo que os \ncrit\u00e9rios e os percentuais constante na tabela, diz respeito a \nprimeira proposta. \n\n(3) Santa Catarina apresenta seis propostas alternativas, sendo \nque os crit\u00e9rios e os percentuais constante na tabela, dizem \nrespeito a uma proposta de consenso liderada pelo Conselho \nEstadual do Meio Ambiente. \n\n \n\nRessalta-se que a participa\u00e7\u00e3o ativa dos Estados e munic\u00edpios \n\n(integrados pelas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ou \u00c1reas Ind\u00edgenas) na \n\ngest\u00e3o dessas Unidades \u00e9 de fundamental relev\u00e2ncia para que seja \n\nposs\u00edvel manter o planejamento, implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do ICMS \n\nEcol\u00f3gico, em benef\u00edcio da sociedade como um todo e da natureza \n\nenquanto fonte de sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana. \n\n \n\n \n\n3.4.3. O ICMS Ecol\u00f3gico e os Benef\u00edcios aos Munic\u00edpios \n\n \n\nNo que concerne as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipais, as \n\nprefeituras necessitam obedecer aos tr\u00e2mites administrativos especiais \n\npara que o processo tenha in\u00edcio e siga seu curso normal. Elas devem \n\nrequerer o registro de suas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Cadastro nos \n\nescrit\u00f3rios regionais da IAP, at\u00e9 o dia 30 de Abril de cada ano. Al\u00e9m da \n\nexist\u00eancia da UC \u00e9 necess\u00e1rio que haja um n\u00edvel aceit\u00e1vel de qualidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Se a \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o se ajusta ao exigido pelo IAP, \n\nent\u00e3o ela pode ser registrada no Cadastro Estadual de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 CEUC, preenchendo tamb\u00e9m o formul\u00e1rio denominado \n\nRoteiro de Investiga\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \u2013 RIT. \n\n \n\nNa vis\u00e3o de Loureiro (1997a, p. 10-11), a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nFederal pode beneficiar o munic\u00edpio da seguinte forma: \n\n  \n\n\n\n 75\n\nO IAP busca informa\u00e7\u00f5es sobre as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\u00e2mbito federal diretamente no IBAMA, procedendo \nautomaticamente seu Registro no Cadastro Estadual de Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, em casos de insufici\u00eancia t\u00e9cnica ou \nlegal. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos \nmunic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o a essas \u00e1reas quando a busca de \ndocumenta\u00e7\u00e3o ou pedido de registro, apenas acompanhar a vida \nda Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e oferecer apoio, preferencialmente \npor meio da celebra\u00e7\u00e3o de Termos de Compromissos com o \u00f3rg\u00e3o \ngestor. \n \n\nSeguindo a mesma linha de racioc\u00ednio, Loureiro (1997a, p. 11) \n\nacredita que uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Estadual pode beneficiar o \n\nmunic\u00edpio se observar que: \n\n \nO IAP mant\u00e9m um Banco de Dados sobre as Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito estadual, procedendo automaticamente \nseu Registro no Cadastro, ou n\u00e3o, em casos de insufici\u00eancia \nt\u00e9cnica ou legal. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de preocupa\u00e7\u00e3o por parte \ndos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o a essas \u00e1reas quando a busca de \ndocumenta\u00e7\u00e3o ou pedido de registro, apenas acompanhar a vida \nda Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e oferecer apoio, preferencialmente \npor meio da celebra\u00e7\u00e3o de Termos de Compromissos com o \npr\u00f3prio IAP. \n \n\n\u00c0 guisa do entendimento do referido autor, uma \u00e1rea ind\u00edgena pode \n\nbeneficiar o munic\u00edpio a partir de que o IAP busca dados relevantes sobre \n\nas \u201c\u00c1reas de Terras Ind\u00edgenas diretamente no FUNAI, procedendo seu \n\nregistro automaticamente, ou n\u00e3o, em casos de insufici\u00eancia t\u00e9cnica ou \n\nlegal\u201d. Esse fator isenta os munic\u00edpios de se preocupar com a parte \n\nburocr\u00e1tica, como documenta\u00e7\u00e3o ou pedido de registro, podendo estes \n\nestar livres para acompanhar o processo e garantir a qualidade de vida aos \n\npovos ind\u00edgenas. \n\n \n\nNa \u00f3tica de Loureiro (1997a, p. 12) as Reservas Particulares do \n\nPatrim\u00f4nio Natural (RPPN) podem beneficiar o munic\u00edpio quando a Lei do \n\nICMS Ecol\u00f3gico admite o cr\u00e9dito diante da comprova\u00e7\u00e3o das RPPNs no \n\nmunic\u00edpio, desde que as mesmas sejam efetivamente reconhecidas, e: \n\n \nA RPPN pode ser estadual (procedida administrativamente pelo \nIAP) ou federal (procedida administrativamente pelo IBAMA). \nQuer dizer, o propriet\u00e1rio pode procurar tanto um dos Escrit\u00f3rios \nRegionais do IAP, como a Superintend\u00eancia Regional do IBAMA, \n\n  \n\n\n\n 76\n\nem Curitiba [...] quem deve requerer os servi\u00e7os para verifica\u00e7\u00e3o \nda viabilidade t\u00e9cnica e legal do reconhecimento de uma RPPN \nn\u00e3o \u00e9 a Prefeitura, mas os leg\u00edtimos propriet\u00e1rios e/ou \nrepresentantes legais. [...] os prazos para as \u00e1reas municipais, s\u00f3 \nser\u00e1 poss\u00edvel creditar benef\u00edcios das RPPNs \u00e0s Prefeituras, caso \nos requerimentos sejam protocolados at\u00e9 o dia 30 de abril do ano \nde apura\u00e7\u00e3o do \u00edndice ambiental. \n \n\nDe igual forma, os entornos das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o podem \n\nbeneficiar os munic\u00edpios, desde que os Fatores de Conserva\u00e7\u00e3o sejam \n\nsuperiores a 0,45, e que seja preenchido com rigorosidade o formul\u00e1rio do \n\n\u201cPlanejamento Socioambiental Individual da Propriedade\u201d. \n\n \n\nA contar da assinatura do Decreto Estadual n\u00b0 3.446/97, os \n\nFaxinais tamb\u00e9m passam a beneficiar os munic\u00edpios na obten\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos. No art. 2\u00b0, em seu \u00a7 3\u00b0, fica decretado tanto a cria\u00e7\u00e3o quanto os \n\nbenef\u00edcios financeiros que os munic\u00edpios podem auferir, desde que \n\npossuam os Faxinais, a partir de uma simples manifesta\u00e7\u00e3o de interesse. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 77\n\n4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO \n \n\n \n\nO estado do Paran\u00e1, onde se localiza o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis, \n\nsitua-se na regi\u00e3o Sul do Brasil, e ocupa uma \u00e1rea de 199.554km2. Limita-\n\nse a leste com o oceano Atl\u00e2ntico, ao norte com S\u00e3o Paulo, ao sul com \n\nSanta Catarina, a noroeste com Mato Grosso do Sul, a sudoeste com a \n\nArgentina e a oeste com o Paraguai. Sua capital \u00e9 Curitiba. \n\n \n\nFigura 1: Estado do Paran\u00e1 \n\n \n          FONTE:&lt;http://www.pr.gov.br/sema/i_/suderhsa.shtml> \n\n \n\nO munic\u00edpio de Mari\u00f3polis foi criado atrav\u00e9s da Lei Estadual n\u00ba \n\n4.245, de 24 de julho de 1960, desmembrando-se de Clevel\u00e2ndia. \n\nEncontra-se classificado entre os menores munic\u00edpios do Estado do \n\nParan\u00e1, estando a 426 km da capital. Sua \u00e1rea, \u00e9 de 238,719 Km\u00b2, \n\nAltitude: 800,00 metros, Latitude: 26\u00ba21\u201930\u2019\u2019 Sul e Longitude: 52\u00ba34\u201900\u2019\u2019 W-\n\nGR, AMSOP (2003, p. 1). Situa-se geograficamente no sudoeste do \n\nEstado. \n\n \n\n  \n\n\n\n 78\n\nFigura 2: Sistema Vi\u00e1rio Municipal \n\n \n           FONTE: Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis \n\n \n\nMari\u00f3polis limita-se com os munic\u00edpios de Clevel\u00e2ndia, Pato \n\nBranco, Vitorino e Estado de Santa Catarina Ferresma (1996, p. 4). De \n\nacordo com o senso de 2000, divulgado pelo IBGE (2003, p. 1), Mari\u00f3polis \n\npossui uma popula\u00e7\u00e3o de 6.020 habitantes, sendo 3.772 da zona urbana e \n\n2.248 habitantes da zona rural. \n\n \n\nFigura 3: Divisa do Munic\u00edpio \n\n \n\n \n\n \n      FONTE:&lt;http://www.pr.gov.br/sema/i_/suderhsa.shtml>\n \n\n\n\n 79\n\nO clima \u00e9 subtropical \u00famido mesot\u00e9rmico, com ver\u00f5es frescos \n\n(temperatura m\u00e9dia inferior a 22\u00ba C), invernos com ocorr\u00eancias de geadas \n\nseveras e freq\u00fcentes (temperatura m\u00e9dia inferior a 18\u00ba C), n\u00e3o \n\napresentando esta\u00e7\u00e3o seca. AMSOP (2003, p. 1). \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa, que foi a principal atra\u00e7\u00e3o para as frentes \n\npioneiras, era composta, predominantemente, de pinheiros (arauc\u00e1ria), \n\ncedros e perobas. Esta vegeta\u00e7\u00e3o foi devastada no decorrer da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, que na \u00e9poca, era a maior fonte de renda, todavia, no auge \n\ndo extrativismo Mari\u00f3polis chegou a contar com 29 serrarias, \n\ncomprometendo, sobremaneira, a fauna e a flora do munic\u00edpio. \n\n \n\nAtualmente, n\u00e3o h\u00e1 no munic\u00edpio serrarias instaladas, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nse pode encontrar seus antigos propriet\u00e1rios, tendo ficado como heran\u00e7a \n\nsomente a devasta\u00e7\u00e3o. A atual base econ\u00f4mica de Mari\u00f3polis \u00e9 o setor \n\nprim\u00e1rio, com destaque para a agricultura, sendo que na safra 2002/2003 \n\nforam cultivados 5.650 hectares de milho, com a produ\u00e7\u00e3o de 43.423 \n\ntoneladas e 8.525 hectares de soja, com a produ\u00e7\u00e3o de 26.940 toneladas. \n\nDados fornecidos pela SEAB/DERAL. \n\n \n\nA AMSOP (2003, p. 1) divulgou um estudo sobre os aspectos \n\nurbanos, educacionais e de sa\u00fade de Mari\u00f3polis apontando dados que \n\nrevelam: \u201c\u00e1gua: 1.006,00; esgoto: 0,00 e liga\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica: \n\n1.919,00\u201d. Observa-se que n\u00e3o existe esgoto dom\u00e9stico tratado no \n\nmunic\u00edpio de Mari\u00f3polis. \n\n \n\nO principal acidente geogr\u00e1fico \u00e9 o rio Pato Branco, banhando o \n\nMunic\u00edpio de sul a norte, com uma extens\u00e3o aproximada de 35 Km. at\u00e9 a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na comunidade de Nossa Senhora do Carmo, a qual \n\nabastece a cidade de Pato Branco. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 80\n\nFigura 4: Manancial do Rio Pato Branco \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n             \n\n \n\n   FONTE: Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis \n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Centro do Manancial do Rio Pato Branco \n\n \n        FONTE: Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis \n\n \n\n \n\n\n\n 81\n\nEm seu primeiro percurso \u00e9 chamado de rio Panela, cujas \n\nprincipais nascentes est\u00e3o na atual comunidade de Nossa Senhora \n\nAparecida. Desse trecho em diante o mesmo passa a chamar-se rio Pato \n\nBranco. \n\n \n\nOs principais afluentes do rio Pato Branco s\u00e3o: rio Mangueirinha, \n\nrio Lambedor, rio Pinheiro, rio Po\u00e7o Preto. O rio Pato Branco des\u00e1gua na \n\nbacia secund\u00e1ria do rio Chopim, juntando-se \u00e0 bacia do rio Igua\u00e7u. \n\n \n\nMari\u00f3polis foi o primeiro munic\u00edpio do Sudoeste do Paran\u00e1 a \n\nconstruir uma usina hidrel\u00e9trica, a qual era instalada no rio Po\u00e7o Preto. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da usina possibilitou ao povoado da regi\u00e3o ter as suas casas \n\niluminadas eletricamente. \n\n \n\nFigura 6: Mapa da Hidrografia \n\n \n          FONTE:&lt;http://www.pr.gov.br/sema/i_/suderhsa.shtml> \n\n \n\nNo que concerne ao solo, a \u00e1rea total do munic\u00edpio caracteriza-se \n\npela grande uniformidade geol\u00f3gica e pela presen\u00e7a de extensos len\u00e7\u00f3is \n\nde lavas de origem vulc\u00e2nica. De acordo com dados coletados junto a \n\n  \n\n\n\n 82\n\nPrefeitura Municipal de Mari\u00f3polis e a EMATER os principais tipos de solos \n\nexistentes no munic\u00edpio s\u00e3o: \n\n \n\nTabela 3: Classifica\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo existente no munic\u00edpio \n \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O % DE OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nLatossolo roxo 41,9 \n\nTerra roxa 29,1 \n\nCambissolo 14,3 \n\nLit\u00f3lico 15,0 \nFONTE: Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis \n\n \n\n \n\nA EMATER efetuou uma pesquisa a respeito do solo e encontrou \n\ndados que comprovam que o mesmo \u00e9 argiloso, apresentando tons \n\nmarrons, \u00e0s vezes avermelhados e solos negros origin\u00e1rios de rochas \n\nmater later\u00edfica, de tons vermelhos e amarelados origin\u00e1rios de produtos \n\nsemi-meteorizados de lavas vulc\u00e2nicas. \n\n \n\nForam coletados os seguintes dados junto a SANEPAR que \u00e9 o \n\n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na bacia do rio Pato Branco: \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua: 400 m3 hora; capacidade para captar 530 m3 hora e \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para capta\u00e7\u00e3o m\u00e1xima: 600 m3 hora. \n\n \n\nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Mari\u00f3polis, assim como ocorre nos \n\ndemais munic\u00edpios brasileiros, mant\u00e9m a cobran\u00e7a de impostos, bem como \n\nrecebe repasse de recursos da Uni\u00e3o e do Estado do Paran\u00e1, de acordo \n\ncom os dispositivos legais constantes na Constitui\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, sendo que \n\nneste contexto se encaixa o ICMS Ecol\u00f3gico, como se observa na tabela \n\nfornecida pela Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis e IAP: \n\n \n\n  \n\n\n\n 83\n\nTabela 4: Impostos arrecadados em Mari\u00f3polis no ano de 2003 \n \n\nImpostos/ \nM\u00eas \n\nIPTU IRRF ITBI ISS ICMS ICMS \nEcol\u00f3gico \n\nFPM Total \n\nJaneiro 0 2.694,21 4.043,00 4.511,72 91.016,02 68.053,20 192.760,02 363.078,17 \n\nFevereiro 0 2.176,00 2.572,20 1.992,77 96.818,36 72.336,47 111.778,62 287.674,42 \n\nMar\u00e7o 0 3.236,45 14.253,50 3.601,87 109.723,41 81.978,28 267.235,64 480.029,15 \n\nAbril 12.480,32 4.138,19 434,30 3.685,99 102.635,48 76.682,65 167.618,74 367.675,67 \n\nMaio 38.427,47 3.044,22 2.076,02 5.045,23 87.326,44 65.244,72 235.105,72 436.269,82 \n\nJunho 2.073,65 2.832,57 4.186,50 14.695,34 97.547,30 72.881,08 165.105,08 359.321,52 \n\nJulho 2.892,08 3.129,51 11.621,00 5.504,46 97.455,57 72.812,64 138.432,73 331.847,99 \n\nAgosto 2.948,57 2.779,90 5.753,11 4.853,74 101.139,25 75.564,75 181.611,76 374.651,08 \n\nSetembro 1.365,84 2.762,15 373,75 3.964,03 107.391,26 80.235,86 157.581,20 353.674,09 \n\nOutubro 611,56 2.975,41 11.990,00 4.698,37 92.057,33 68.779,33 162.758,57 343.870,57 \n\nNovembro 717,13 2.838,30 1.960,00 3.021,05 107.455,63 80.283,95 181.360,88 377.630,94 \n\nDezembro 2.722,29 4.591,25 7.456,00 4.505,87 116.332,97 86.916,50 189.081,88 411.606,76 \n\nTotal 64.238,9 37.192,16 66.719,38 60.080,44 1.206.899,02 901.769,43 2.150.430,84 4.487.330,18 \n\nFONTE: Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis e IAP \n\n \n\nA partir da tabela acima \u00e9 poss\u00edvel analisar que o ICMS Ecol\u00f3gico \n\nrepresenta 20,09% de toda a receita do munic\u00edpio, fator este que revela a \n\nimport\u00e2ncia do referido imposto para o desenvolvimento econ\u00f4mico, social \n\ne ambiental de Mari\u00f3polis. \n\n \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o que o IPTU, IRRF, ITBI e ISS juntos \n\nsomam, aproximadamente, 5,09% da receita do munic\u00edpio, percebe-se a \n\nabrang\u00eancia do ICMS Ecol\u00f3gico para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nespecialmente protegidas, assim como, a considera\u00e7\u00e3o aos crit\u00e9rios \n\nambientais, nos quais se enquadram os mananciais de \u00e1gua que \n\nabaste\u00e7am outros munic\u00edpios. \n\n \n\nBuscando preservar a natureza, a Prefeitura Municipal de \n\nMari\u00f3polis, atrav\u00e9s da Lei Municipal 024/02 de 27 de dezembro de 2002 \n\nautorizou o Executivo Municipal a repassar insumos agr\u00edcolas e mudas \n\nflorestais para os agricultores que tenham propriedades no manancial do \n\nRio Pato Branco. \n\n  \n\n\n\n 84\n\n \n\nO artigo 2\u00ba da referida lei tem como objetivo compensar \n\neconomicamente o produtor que tiver \u00e1reas de preserva\u00e7\u00f5es permanentes, \n\nisoladas no manancial do rio Pato Branco, pelo benef\u00edcio ambiental que \n\naquelas \u00e1reas particulares propiciar\u00e3o ao ecossistema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 85\n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n \n\n \n\nObjetivando um aprofundamento dos estudos iniciados junto a \n\nbacia do rio Pato Branco foram apontadas como metas a recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica no munic\u00edpio de Mari\u00f3polis, a qual se \n\napresenta relevante em fun\u00e7\u00e3o de ter criado na popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o uma \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o maior sobre a necessidade de sanar problemas por \n\ninterm\u00e9dio de obras que auxiliem no combate a eros\u00e3o, na \n\nimprescindibilidade de iniciar na regi\u00e3o uma agricultura org\u00e2nica e a \n\nfruticultura, bem como, de preservar a natureza com a\u00e7\u00f5es como a tr\u00edplice \n\nlavagem das embalagens de agrot\u00f3xicos e a entrega, nos postos \n\nrecomendados, das embalagens vazias. \n\n \n\nOutra meta objetivada com a pesquisa reflete a an\u00e1lise do \n\naperfei\u00e7oamento obtido com a qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas que trabalham nas \n\ncausas ambientais e na conscientiza\u00e7\u00e3o de que a bacia \u00e9 fundamental \n\npara o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis, pois \u00e9 fonte geradora de educa\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e recursos utilizados na sa\u00fade p\u00fablica. \n\n \n\nUm dos objetivos a ser averiguado e que motivou a pesquisa est\u00e1 \n\nrelacionado com a representatividade financeira do ICMS Ecol\u00f3gico para \n\nMari\u00f3polis. De igual forma, a verifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nnas quest\u00f5es relativas a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da bacia, tamb\u00e9m \n\nserviu como ponto de partida para edifica\u00e7\u00e3o deste estudo cient\u00edfico.  \n\n \n\nO prop\u00f3sito da pesquisa foi analisar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do \n\nICMS Ecol\u00f3gico e o seu impacto nas pol\u00edticas econ\u00f4micas, sociais e \n\nambientais da bacia do rio Pato Branco. Para tanto, foi elaborado um \n\nquestion\u00e1rio com 27 (vinte e sete) perguntas, divididas entre abertas e \n\nfechadas, sendo que as 5 (cinco) primeiras eram direcionadas de acordo \n\ncom cada \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos entrevistados e, a partir desta etapa as \n\ndemais quest\u00f5es eram iguais para todos os respondentes. \n\n  \n\n\n\n 86\n\nO question\u00e1rio foi elaborado com base na necessidade de obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o tema em discuss\u00e3o que viessem ao encontro da \n\nrealidade apresentada. As entrevistas, que se iniciaram no dia 06 de \n\nFevereiro de 2004, foram realizadas em campo, isto \u00e9, no ambiente de \n\ntrabalho de cada respondente, tendo sido encerradas no dia 21 do mesmo \n\nm\u00eas. \n\n \n\nOs Secret\u00e1rios das Finan\u00e7as, Educa\u00e7\u00e3o e o Representante da \n\nSANEPAR preencheram de pr\u00f3prio punho o question\u00e1rio que lhes foi \n\napresentado. O Representante do CEFET respondeu o question\u00e1rio \n\natrav\u00e9s de um e-mail enviado ao pesquisador. Os demais respondentes \n\nforam visitados pelo pesquisador que foi transcrevendo ipsis litteris as \n\nrespectivas considera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTodo o estudo cient\u00edfico, para melhor fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \n\nnecessita, impreterivelmente, de um estudo pr\u00e1tico que possibilite ao \n\npesquisador subs\u00eddios para a comprova\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, que \n\nconstituem elementos geradores da pesquisa. \n\n \n\nDiante do exposto, o presente estudo teve como instrumento \n\npr\u00e1tico a pesquisa de campo, realizada junto a pessoas ligadas \n\ndiretamente com o manancial do rio Pato Branco, localizado no munic\u00edpio \n\nde Mari\u00f3polis. \n\n \n\nDentre estes entrevistados encontram-se: o Gerente da SANEPAR \n\nde Pato Branco, ex-Secret\u00e1rio Municipal do Meio Ambiente, Secret\u00e1ria \n\nMunicipal de Meio Ambiente, Secret\u00e1rio Municipal de Obras, Secret\u00e1rio \n\ndas Finan\u00e7as do Munic\u00edpio de Mari\u00f3polis, Secret\u00e1ria da Educa\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio de Mari\u00f3polis, Gerente Regional do IAP de Pato Branco, \n\nRepresentante do CEFET e diversas lideran\u00e7as do referido munic\u00edpio. \n\n \n\nFoi questionado ao Gerente da SANEPAR de Pato Branco a \n\nrespeito da data em que a referida companhia passou a captar a \u00e1gua do \n\n  \n\n\n\n 87\n\nrio Pato Branco e o motivo por ter escolhido este rio para a capta\u00e7\u00e3o. O \n\nentrevistado informou que o in\u00edcio da capta\u00e7\u00e3o se deu em 1984, sendo \n\nescolhido por apresentar vaz\u00e3o suficiente para atender por muitos anos, \n\nal\u00e9m da qualidade da \u00e1gua e a proximidade do rio com a cidade. \n\n \n\nO entrevistado informou ainda que a SANEPAR colabora com o \n\nmunic\u00edpio de Mari\u00f3polis atrav\u00e9s do fornecimento de laudos de an\u00e1lises \n\nf\u00edsico-qu\u00edmico e bacteriol\u00f3gicos das condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua do rio Pato Branco. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante \u00e9 o fato de que a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio ser\u00e1 \n\nsuficiente para abastecer a cidade de Pato Branco por mais 15 anos. \n\n \n\nO ex-Secret\u00e1rio Municipal do Meio Ambiente informou que as \n\nprincipais atividades econ\u00f4micas desenvolvidas na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica s\u00e3o: \u201cagricultura \u2013 soja, milho; bovinocultura de corte; \n\nbovinocultura de leite; suinocultura \u2013 5 a 6 produtores com \n\naproximadamente 4.000 cabe\u00e7as\u201d. \n\n \n\nO referido Secret\u00e1rio afirmou ter conhecimento do ICMS Ecol\u00f3gico \n\ndesde 1992, data em que tiveram in\u00edcio suas atividades na Prefeitura \n\nMunicipal. Afirmou ainda que s\u00e3o destinados pelo munic\u00edpio, valores do \n\nICMS Ecol\u00f3gico para a Secretaria do Meio Ambiente, com um valor anual \n\nde R$ 50.000,00 a R$ 75.000,00. \n\n \n\nQuando questionado sobre o tratamento oferecido \u00e0s causas \n\nsociais e ambientais pelo munic\u00edpio, anterior a implanta\u00e7\u00e3o do ICMS \n\nEcol\u00f3gico o Secret\u00e1rio informou que pelo fato de n\u00e3o existir a Secretaria \n\nda Agricultura e Meio Ambiente essas causas n\u00e3o eram tratadas \n\nadequadamente, haja vista, que existiam planta\u00e7\u00f5es at\u00e9 nas encostas e as \n\nestradas se apresentavam em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, sem levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o meio ambiente. \n\n \n\nA atual Secret\u00e1ria Municipal de Meio Ambiente declarou que teve \n\nconhecimento do ICMS Ecol\u00f3gico em 1998, quando Mari\u00f3polis pediu o \n\n  \n\n\n\n 88\n\ndiagn\u00f3stico do rio Pato Branco, realizado pelo CEFET, quando ela ainda \n\nera estudante do 4\u00ba Ano de Agronomia. Um ano mais tarde formou-se uma \n\nequipe de alunos para fazer o levantamento das propriedades, com o \n\nobjetivo de identificar os pontos mais cr\u00edticos da bacia. As atividades \n\niniciaram a partir do Projeto \u201cMari\u00f3polis mais Verde mais Limpo = Vida \n\nMelhor\u201d, realizado em 1996. \n\n \n\nAcerca do tratamento dado as causas sociais e ambientais pelo \n\nmunic\u00edpio, anterior ao recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico, a Secret\u00e1ria \n\nafirmou que poucas a\u00e7\u00f5es eram desenvolvidas em prol das pol\u00edticas \n\nsociais e ambientais, em fun\u00e7\u00e3o da falta de recursos. Acrescentou \n\ntamb\u00e9m, que conscientiza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou de forma lenta com a ECO \u2013 92 e \n\nAgenda 21. \n\n \n\nNa vis\u00e3o da entrevistada \u201ccom o recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico \n\ncome\u00e7ou a divulga\u00e7\u00e3o, a coleta seletiva do lixo, as obras para preservar o \n\nrio, conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e oferecido melhores condi\u00e7\u00f5es de vida \n\npara toda a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.\u201d \n\n \n\nO Secret\u00e1rio Municipal de Obras tomou conhecimento do ICMS \n\nEcol\u00f3gico \u201cquando a Prefeitura iniciou o Projeto h\u00e1 cerca de 12 ou 13 \n\nanos\u201d.  \n\n \n\nRelatou ainda que n\u00e3o s\u00e3o destinados recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \n\ndiretamente para a Secretaria de Obras. Acrescentou tamb\u00e9m, que anterior \n\nao ICMS Ecol\u00f3gico as causas sociais recebiam recursos do Estado ou do \n\nGoverno Federal e que nas quest\u00f5es ambientais nada era realizado. \n\n \n\nDe acordo com o Secret\u00e1rio das Finan\u00e7as os recursos angariados \n\ncom o ICMS Ecol\u00f3gico s\u00e3o divididos em: \u201c25% educa\u00e7\u00e3o; 15% sa\u00fade; 20% \n\npreserva\u00e7\u00e3o mananciais e 40% outras despesas, ou seja, despesas para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina administrativa, tais como, folhas de pagamentos, \n\nencargos sociais, \u00e1gua, luz, telefone, combust\u00edvel, entre outros.\u201d Segundo \n\n  \n\n\n\n 89\n\nele, n\u00e3o existe uma Lei Municipal espec\u00edfica para a regulamenta\u00e7\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos advindos do ICMS Ecol\u00f3gico. \n\n \n\nO entrevistado afirmou, considerar os valores recebidos suficientes \n\npara tratar das pol\u00edticas sociais e ambientais do munic\u00edpio. Em rela\u00e7\u00e3o a \n\nquest\u00e3o que tratava das causas sociais e ambientais antes do ICMS \n\nEcol\u00f3gico, o entrevistado se manifestou somente referenciando o valor \n\narrecadado como insignificante. \n\n \n\nA Secret\u00e1ria da Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Mari\u00f3polis comentou \n\nacerca das a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental que est\u00e3o sendo \n\ndesenvolvidas no Munic\u00edpio ao afirmar que: \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Formal \u2013 \n\natrav\u00e9s do Programa Mari\u00f3polis mais Verde mais Limpo = Vida Melhor, s\u00e3o \n\ndesenvolvidos trabalhos escolares na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nreflorestamento e reciclagem de lixo desde a educa\u00e7\u00e3o infantil ao ensino \n\nm\u00e9dio.\u201d \n\n \n\nSobre esta tem\u00e1tica acrescentou ainda que: \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nn\u00e3o Formal \u2013 s\u00e3o realizadas campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o junto a \n\npopula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia e do munic\u00edpio todo como: preserva\u00e7\u00e3o de \n\nnascentes, reciclagem de lixo, reflorestamento [...]\u201d \n\n \n\nNa opini\u00e3o da Secret\u00e1ria os professores de Mari\u00f3polis est\u00e3o \n\ndevidamente capacitados para realizar um trabalho de qualidade, \n\nenvolvendo as quest\u00f5es ambientais. Sobre o treinamento desses \n\nprofessores para o desenvolvimento de trabalhos voltados \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais a Secret\u00e1ria revelou que o mesmo acontece atrav\u00e9s de: \n\n\u201cpalestras, cursos, oficinas com pessoal especializado da SEMA, do IAP e \n\ndo CEFET realizados durante o ano letivo\u201d. Tamb\u00e9m acontece atrav\u00e9s de: \n\n\u201cSubs\u00eddio \u2013 temas transversais contidos nos Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais, atrav\u00e9s da TV Escola, de Curso \u00e0 Dist\u00e2ncia de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental atrav\u00e9s da UNB e do SENAR/PR.\" \n\n \n\n  \n\n\n\n 90\n\nO Gerente Regional do IAP de Pato Branco revelou que o papel do \n\n\u00f3rg\u00e3o o qual ele preside, na preserva\u00e7\u00e3o da bacia do rio Pato Branco, se \n\ndivide em tr\u00eas diferentes etapas: \u201c1 \u2013 Fiscaliza\u00e7\u00e3o relativa ao aspecto \n\nflorestal, como supervis\u00e3o das florestas e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. 2 \u2013 Planejamento, licenciamento ambiental, estabelecendo o \n\nque pode ou n\u00e3o ser implementado na \u00e1rea da bacia e 3 \u2013 \n\nAcompanhamento dos projetos ambientais devido ao recebimento do ICMS \n\nEcol\u00f3gico.\u201d \n\n \n\nAo comparar os demais munic\u00edpios abrangidos pela Regional do \n\nIAP de Pato Branco, o entrevistado atribui nota 7 para a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente pelo munic\u00edpio de Mari\u00f3polis. Afirma ainda o referido \n\nrespondente que o IAP tem contribu\u00eddo para a nota atribu\u00edda atrav\u00e9s de \n\najudas nas discuss\u00f5es dos projetos a serem implementados, bem como, \n\ntrabalha junto a implanta\u00e7\u00e3o das cercas ou quando os propriet\u00e1rios n\u00e3o \n\ndemonstram interesse em implementar. \n\n \n\nAinda respondendo as quest\u00f5es o entrevistado atribuiu nota 6 para \n\na qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal do IAP de Pato Branco. E revelou que, levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o a turbidez, a mat\u00e9ria org\u00e2nica e o oxig\u00eanio, a qualidade \n\nda \u00e1gua \u00e9 boa, sendo que a bacia do rio Pato Branco no que pertence a \n\nMari\u00f3polis \u00e9 a mais bem cuidada do Sudoeste do Paran\u00e1. \n\n \n\nO Representante do CEFET de Pato Branco, atuante na \n\nCoordena\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio, disse ser colaborador do Programa \n\nNacional do Meio Ambiente \u2013 PNMA. \n\n \n\nAfirmou ainda o Representante do CEFET de Pato Branco que em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os demais munic\u00edpios do Sudoeste do Paran\u00e1, ele atribui \n\nnota 9 para Mari\u00f3polis, se considerar a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, no entanto, no que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es efetivas a nota \u00e9 7. \n\n \n\n  \n\n\n\n 91\n\nPara o entrevistado o CEFET contribui para a eleva\u00e7\u00e3o da nota, \n\ntanto atrav\u00e9s de outros projetos, quanto na conscientiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica para a melhoria da conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. No entanto, o \n\nreferido respondente afirma que a qualidade da \u00e1gua captada na bacia \n\n\u201cainda \u00e9 ruim\u201d, devido ao despreparo dos agricultores em lidar com os \n\nagrot\u00f3xicos. \n\n \n\nA partir da quest\u00e3o n\u00famero 6, todas perguntas formam iguais aos \n\nentrevistados, independente da profiss\u00e3o ou cargo ocupado nos \u00d3rg\u00e3os \n\nMunicipais, alvos da pesquisa. \n\n \n\nQuando questionados acerca da import\u00e2ncia da Bacia do Rio Pato \n\nBranco para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis, 93,75% dos entrevistados \n\nresponderam que sim e, 6,25% n\u00e3o responderam, o que demonstra que \n\nentre os entrevistados que se manifestaram, a resposta sim foi un\u00e2nime. \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o pode ser visualizada no gr\u00e1fico 1: \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Import\u00e2ncia da bacia do rio Pato Branco para Mari\u00f3polis \n\n0%\n6,25%\n\n93,75%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o Respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nFoi solicitado que os entrevistados fizessem coment\u00e1rios acerca de \n\nsuas respostas, sendo que, dentre eles destacam-se que a bacia do rio \n\nPato Branco beneficia a todos pelos recursos que possui, ajudando a \n\npreservar os rios e tamb\u00e9m os solos. Um dos respondentes afirmou que a \n\n  \n\n\n\n 92\n\n\u201c\u00e1gua \u00e9 fonte de vida e mesmo que Mari\u00f3polis forne\u00e7a a \u00e1gua para Pato \n\nBranco \u00e9 importante que os moradores do munic\u00edpio cuidem dela\u201d. \n\nUma outra posi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m relevante, afirma que os recursos \n\nfinanceiros possibilitam a edifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias obras que trazem benef\u00edcio \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Viabilizando ainda a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. \n\n \n\nA quest\u00e3o n\u00famero 7 buscou saber se a partir do recebimento do \n\nICMS Ecol\u00f3gico o munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor das quest\u00f5es \n\nambientais e sociais, apresentando os \u00edndices de acordo com o gr\u00e1fico 2: \n\n \n\nGr\u00e1fico 2: Tratamento dado \u00e0s quest\u00f5es ambientais e sociais, a partir do \nrecebimento do ICMS Ecol\u00f3gico \n\n0%\n\n12,50%\n\n87,50%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o Respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nDe um modo geral os coment\u00e1rios tecidos pelos entrevistados \n\nsobre esta quest\u00e3o, foram similares ao afirmar que os recursos financeiros \n\nadvindos do imposto em discuss\u00e3o trouxeram melhorias \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o \n\ne, especialmente, a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\nNo instante em que foram questionados a respeito da exist\u00eancia de \n\num comit\u00ea para a gest\u00e3o da bacia, os entrevistados revelaram que 93,75% \n\nn\u00e3o tinham conhecimento sobre a exist\u00eancia de algum grupo ou comit\u00ea \n\npara a gest\u00e3o da bacia, enquanto que 6,25% omitiram-se na resposta. Esta \n\nquest\u00e3o fica representada conforme o gr\u00e1fico 3: \n\n  \n\n\n\n 93\n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Exist\u00eancia de grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da bacia \n\n93,75%\n\n6,25% 0%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o Respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nAlmejando investigar se existe dificuldade em conseguir \n\nengajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas ecol\u00f3gicas, a quest\u00e3o n\u00famero 10 \n\nabordou essa problem\u00e1tica apresentando como resposta um percentual de \n\n93,75% afirmando a exist\u00eancia de tal dificuldade e, novamente, 6,25% dos \n\nentrevistados n\u00e3o responderam ao questionamento que, de acordo com o \n\ngr\u00e1fico 4, revela: \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas ecol\u00f3gicas \n\n0%\n6,25%\n\n93,75%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o Respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nFundamentados na resposta anterior os entrevistados atribu\u00edram \n\n\u00edndices valorativos sobre as principais dificuldades para se obter o \n\nengajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas ecol\u00f3gicas. Em primeiro lugar, \n\nconsiderado o mais importante, com 93,3% o pensamento em poss\u00edvel \n\n  \n\n\n\n 94\n\nperda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio devido a \u00e1rea \n\nreservada para prote\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nO gr\u00e1fico 5, representa a opini\u00e3o dos entrevistados, no que se \n\nreferem as principais dificuldades para o engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas \n\ncausas ecol\u00f3gicas: \n\n \nGr\u00e1fico 5: Principais dificuldades para o engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas \n\ncausas ecol\u00f3gicas \n\n6,2%\n13,8%\n\n23,3%\n17,1%\n\n24,2%\n\n15,4%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100% N\u00edvel de escolaridade\n\nPerda na produ\u00e7\u00e3o e\nredu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio\n\nFalta de recursos\nfinanceiros\n\nFalta de conscientiza\u00e7\u00e3o\nda import\u00e2ncia em\npreservar\nOutros\n\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nOs entrevistados demonstraram um certo equil\u00edbrio nas respostas, \n\ntendo em vista que 24,2% acreditam que a perda na produ\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de plantio s\u00e3o fatores determinantes para que a comunidade n\u00e3o \n\nentre na luta pela preserva\u00e7\u00e3o. Por outro lado, 23,3% dos entrevistados \n\natribuem o n\u00e3o engajamento da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia em preservar.  \n\n \n\nOs demais respondentes ficaram assim distribu\u00eddos: 17,1% \n\ndisseram ser a falta de recursos financeiros; 15,4% o n\u00edvel de \n\n  \n\n\n\n 95\n\nescolaridade; 13,8% outras alternativas que n\u00e3o foram mencionadas e \n\n6,2% preferiram omitir sua opini\u00e3o acerca da quest\u00e3o. \n\n \n\nOs entrevistados se manifestaram acrescentando outras op\u00e7\u00f5es \n\npara definir as principais dificuldades para o engajamento da popula\u00e7\u00e3o \n\nnas causas ecol\u00f3gicas, tais como: \u201cfalta de fiscaliza\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes; press\u00e3o das empresas que comercializam insumos agr\u00edcolas \n\npara haver maior produ\u00e7\u00e3o; resist\u00eancia de alguns propriet\u00e1rios, \n\nespecialmente, os que possuem pequenas \u00e1reas; interesses pessoais \n\nprevalecendo sobre o social e, de forma mais enf\u00e1tica e expressiva, as \n\ndiverg\u00eancias pol\u00edticas partid\u00e1rias.\u201d \n\n \n\nOutro ponto a ser analisado, partindo da maior para a menor, \n\nrepresenta a forma com que a comunidade tem participado na preserva\u00e7\u00e3o \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica, de acordo com o gr\u00e1fico 6: \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Participa\u00e7\u00e3o da comunidade na preserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n6,2% 10,8%\n\n22,9% 25,1%\n\n11,7%\n\n23,3%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\nSelecionando lixo recicl\u00e1vel\n\nUsando racionalmente\nagrot\u00f3xicos\n\nPreservando solos atrav\u00e9s de\nobras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o\nde culturas\nRealizando reflorestamento\natrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores\nnativas\nTratando adequadamente os\ndejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o\nde animais\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nObserva-se que 25,1% dos entrevistados atribuem a participa\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade na preserva\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 por interm\u00e9dio dos cuidados \n\n  \n\n\n\n 96\n\ncom o solo realizando obras de contens\u00e3o de eros\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas. \n\nEm segundo lugar, 23,3% dos respondentes entendem que a comunidade \n\ncolabora com a preserva\u00e7\u00e3o da bacia atrav\u00e9s dos cuidados com o destino \n\ndo lixo recicl\u00e1vel. Para 22,9% a atividade desenvolvida pela comunidade \n\nque mais colabora com a preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o plantio de \u00e1rvores nativas. \n\n \n\nOs entrevistados foram questionados sobre a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade nas decis\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico, \n\ncomo pode ser observado atrav\u00e9s das respostas obtidas, no gr\u00e1fico 7: \n\n \n\nGr\u00e1fico 7: Participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas decis\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o dos \nrecursos do ICMS Ecol\u00f3gico \n\n81,25%\n\n6,25%\n12,50%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o Respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nEssa quest\u00e3o demonstrou que a maioria dos entrevistados \n\n(81,25%) acredita que a comunidade n\u00e3o tem participado das decis\u00f5es \n\nsobre o destino dado aos recursos advindos do referido imposto. \n\n \n\nQuando questionados acerca do conhecimento sobre projetos da \n\nC\u00e2mara de Vereadores voltados para a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS \n\nEcol\u00f3gico, a maioria dos entrevistados, 62,50%, respondeu que n\u00e3o \n\nexistem tais projetos, enquanto que 32,25% responderam que n\u00e3o tem \n\nconhecimento acerca do assunto. As respostas obtidas para essa quest\u00e3o \n\nest\u00e3o representadas no gr\u00e1fico 8: \n\n \n\n  \n\n\n\n 97\n\nGr\u00e1fico 8: A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para \na destina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \n\n6,25%\n\n62,50%\n\n31,25% 0%\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o tenho\nconhecimento\n\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nA quest\u00e3o de n\u00famero 16 investigou junto aos entrevistados se a \n\nC\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados a recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. Um total de 62,50% do p\u00fablico \n\nentrevistado afirmou que a C\u00e2mara n\u00e3o tem apresentado projeto algum \n\nnesse sentido, n\u00e3o havendo nenhuma afirmativa para esse \n\nquestionamento. O gr\u00e1fico 9 que demonstra de maneira ilustrativa essa \n\nquest\u00e3o fica assim delineado: \n\n \n\nGr\u00e1fico 9: A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \n\ndestina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \n\n62,50%\n\n31,25% 0%6,25% Sim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o tenho\nconhecimento\nN\u00e3o\nresponderam\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\n  \n\n\n\n 98\n\nFoi solicitado aos entrevistados que atribu\u00edssem uma nota de 1 a \n\n10 sobre v\u00e1rios temas relacionados ao assunto at\u00e9 aqui discutido. As notas \n\natribu\u00eddas est\u00e3o em concord\u00e2ncia com o gr\u00e1fico 10: \n\n \n\nGr\u00e1fico 10: Notas atribu\u00eddas para temas relevantes sobre a bacia do rio Pato \nBranco \n\n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10\n\nRelacionamento por parte da\nPrefeitura Municipal com\nIAP/IBAMA/SANEPAR\n\nQualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das\nSecretarias da Prefeitura Municipal\nque tratam das causas da Bacia\nHidrogr\u00e1fica\nO n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e\nrecupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica\nO destino de valores atrav\u00e9s do\nICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo\npara a preserva\u00e7\u00e3o ambiental da\nBacia Hidrogr\u00e1fica\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nQuanto ao relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \n\nIAP/IBAMA/SANEPAR, tr\u00eas entrevistados atribu\u00edram nota 7; nove \n\nrespondentes atribu\u00edram nota 8 e, somente tr\u00eas, conferiram nota 9 para \n\nesta quest\u00e3o. \n\n \n\nA atribui\u00e7\u00e3o das notas para a qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das \n\nsecretarias da Prefeitura Municipal que tratam das causas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica foram, respectivamente: 01 \u2013 nota 6; 11 \u2013 nota 8 e 03 \u2013 nota \n\n9. \n\n \n\nNo que tange ao n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha \n\nsobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\napenas quatro entrevistados atribu\u00edram nota 5, enquanto que sete \n\nconferiram nota 6, j\u00e1 tr\u00eas respondentes atribu\u00edram nota 7 e, somente um \n\nentrevistado atribuiu nota 8. \n\n \n\n  \n\n\n\n 99\n\nUm dos entrevistados atribuiu nota 4 para o destino de valores \n\natrav\u00e9s do ICMs Ecol\u00f3gico como tendo contribu\u00eddo para a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental da bacia hidrogr\u00e1fica, por outro lado, um respondente atribuiu \n\nnota 10, o que demonstra uma disparidade valorativa. Para seis \n\nentrevistados a nota a ser atribu\u00edda para essa quest\u00e3o \u00e9 6, enquanto que \n\napenas um atribuiu nota 7 e um atribuiu nota 9, j\u00e1 para cinco respondentes \n\na nota a ser atribu\u00edda \u00e9 8. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secretarias da \n\nPrefeitura Municipal que tratam das causas da bacia hidrogr\u00e1fica, os \n\nentrevistados de uma forma consensual atribu\u00edram as maiores notas, \n\ndemonstrando que a qualifica\u00e7\u00e3o deste pessoal \u00e9 satisfat\u00f3ria, muito \n\nembora para alguns os recursos sejam insuficientes. \n\n \n\nA quest\u00e3o que buscou levantar o valor anual que o munic\u00edpio tem \n\ndestinado para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndemonstrou que a maioria dos entrevistados n\u00e3o tem conhecimento acerca \n\ndesses valores. O gr\u00e1fico 11 demonstra a no\u00e7\u00e3o que os entrevistados t\u00eam \n\nsobre a mat\u00e9ria: \n\n \n\nGr\u00e1fico 11: Valor anual destinado pelo munic\u00edpio para a recupera\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n56,25%\n\n6,25% 31,25%\n\n6,25%\n\n0%\n\n0%\n0%\n\nDe R$ 50.000,00 a R$ 100.000,00\n\nDe R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00\n\nDe R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00\n\nDe R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00\n\nDe R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00\n\nN\u00e3o tenho conhecimento\n\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n  \n\n\n\n 100\n\nDentre os entrevistados que demonstraram conhecimento sobre os \n\nrecursos repassados do munic\u00edpio para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, observou-se que os valores investidos giram em torno \n\nde R$ 50.000,00 a R$ 100.000,00, fato que demonstra 31,25% do p\u00fablico-\n\nalvo entrevistado. \n\n \n\nEssa afirmativa encontra respaldo nas informa\u00e7\u00f5es concedidas \n\npelos respondentes que est\u00e3o ligados diretamente com as obras que v\u00eam \n\nsendo realizadas pela prefeitura municipal, muito embora, n\u00e3o seja \n\nposs\u00edvel comprovar a aplica\u00e7\u00e3o desses valores, uma vez que, inexiste uma \n\nconta espec\u00edfica da Prefeitura Municipal para as obras e a\u00e7\u00f5es da bacia, \n\nsendo que estas s\u00e3o controladas e pagas pelo \u201ccaixa geral\u201d da Prefeitura \n\nMunicipal. \n\n \n\nFundamentando a quest\u00e3o anterior foi solicitado aos respondentes \n\nse os referidos valores eram suficientes para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica, sendo que as respostas est\u00e3o dispostas no gr\u00e1fico \n\n12: \n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Os valores s\u00e3o suficientes \n\n87,50%\n\n6,25% 6,25%\n\nSim\nN\u00e3o\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nPercebe-se que a grande maioria acredita que os valores anuais \n\ndestinados para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o \n\n  \n\n\n\n 101\n\ninsuficientes, o que demonstra a necessidade de novos investimentos na \n\nopini\u00e3o dos entrevistados. \n\n \n\nMuito embora a grande maioria dos entrevistados n\u00e3o tenha \n\nconhecimento sobre o valor destinado a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbacia do rio Pato Branco, os mesmos t\u00eam conhecimento da necessidade \n\nde mais obras e a\u00e7\u00f5es em prol da bacia, por isso, eles acreditam que os \n\nrecursos destinados s\u00e3o insuficientes. \n\n \n\nNa vers\u00e3o dos respondentes as obras de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato Branco s\u00e3o avaliadas de \n\nacordo com o grau de import\u00e2ncia, sendo que a enumera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \n\ndeveria partir da maior para a menor. \n\n \n\nPara melhor compreender as obras priorit\u00e1rias na opini\u00e3o dos \n\nentrevistados, mister se faz observar o gr\u00e1fico 13: \n\n \n\nGr\u00e1fico 13: Ordem de prioridade de quais obras deveriam estar sendo \nrealizadas no atual momento \n\n6,2%\n\n20%\n13,3%\n\n24,2%\n\n14,2%\n\n22,1%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\nConstru\u00e7\u00e3o de cercas\nde prote\u00e7\u00e3o\nColeta dos recipientes\nde agrot\u00f3xicos\nConstru\u00e7\u00e3o de obras de\nconten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o\nReflorestamento nas\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o\nReadequa\u00e7\u00e3o de\nestradas\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\n  \n\n\n\n 102\n\nNa ordem de import\u00e2ncia dos entrevistados as obras que deveriam \n\nestar sendo realizadas, ficaram assim estabelecidas: em primeiro lugar, \n\ncom 24,2% a constru\u00e7\u00e3o de obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; em segundo, \n\ncom 22,1% a constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; em terceiro, com 20% a \n\nreadequa\u00e7\u00e3o de estradas; em quarto, com 14,2% a coleta dos recipientes \n\nde agrot\u00f3xicos; em quinto, com 13,3% o reflorestamento nas \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o. Omitiram-se das respostas 6,2% dos entrevistados. \n\n \n\nO gr\u00e1fico 14, por sua vez, solicitou aos respondentes que \n\nenumerassem as obras que est\u00e3o sendo realizadas no munic\u00edpio de \n\nMari\u00f3polis, junto a bacia do rio Pato Branco: \n\n \n\nGr\u00e1fico 14: Ordem de prioridade de quais obras est\u00e3o sendo realizadas no \natual momento \n\n6,2%\n\n21,2%\n16,3%\n\n9,2%\n17,1%\n\n30%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\nConstru\u00e7\u00e3o de cercas\nde prote\u00e7\u00e3o\nColeta dos recipientes\nde agrot\u00f3xicos\nConstru\u00e7\u00e3o de obras de\nconten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o\nReflorestamento nas\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o\nReadequa\u00e7\u00e3o de\nestradas\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nObservou-se que para 30% dos entrevistados a obra que est\u00e1 \n\nsendo realizada no momento e vem a ser a mais importante \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o \n\nde cercas de prote\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, com 21,2% das respostas do \n\np\u00fablico alvo da pesquisa, est\u00e1 a readequa\u00e7\u00e3o de estradas. J\u00e1 17,1% dos \n\nrespondentes afirmaram que a coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos \u00e9 uma \n\na\u00e7\u00e3o que se encontra em terceiro lugar no grau de import\u00e2ncia. \n\n  \n\n\n\n 103\n\nAinda na opini\u00e3o dos entrevistados, com 16,3% das respostas, o \n\nreflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o constitui a quarta a\u00e7\u00e3o em grau de \n\nimport\u00e2ncia. Em quinto lugar, com 9,2%, destaca-se a constru\u00e7\u00e3o de obras \n\nde conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o. \n\n \n\nA quest\u00e3o de n\u00famero 23 solicitou que os entrevistados ordenassem \n\na forma que deveria ser incentivada a redu\u00e7\u00e3o no uso de agrot\u00f3xicos, \n\nsendo que os mesmos responderam de acordo com a representa\u00e7\u00e3o do \n\ngr\u00e1fico 15: \n\nGr\u00e1fico 15: Incentivo a diminui\u00e7\u00e3o no uso de agrot\u00f3xicos \n\n6,2% 10%\n12,1%\n\n18,7%\n\n30,1%\n22,9%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\nAtrav\u00e9s da fruticultura\n\nAtrav\u00e9s de agricultura\norg\u00e2nica\n\nAtrav\u00e9s de reflorestamentos\npara extra\u00e7\u00e3o\n\nAtrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico\n\nAtrav\u00e9s do beneficiamento\nde produtos extra\u00eddos das\npropriedades\nN\u00e3o respondeu\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico 15, para 30,1% dos entrevistados a forma \n\npela qual deveria ocorrer o incentivo a redu\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos seria \n\na agricultura org\u00e2nica. Em segundo lugar, com 22,9% surge a fruticultura \n\ncomo uma alternativa para a redu\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos. Para 18,7% \n\ndos entrevistados o reflorestamento para extra\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator mais \n\nimportante para a redu\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos.  \n\n \n\nO turismo ecol\u00f3gico, para 12,1% dos entrevistados \u00e9 a a\u00e7\u00e3o mais \n\napropriada para a redu\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos, enquanto que 10% \n\n  \n\n\n\n 104\n\nacredita que o beneficiamento dos produtos extra\u00eddos das propriedades, \u00e9 \n\no fator preponderante para diminuir o uso intensivo de agrot\u00f3xicos. \n\n \n\nA quest\u00e3o de n\u00famero 24, buscou saber a opini\u00e3o dos entrevistados \n\nacerca das implica\u00e7\u00f5es que envolvem o uso, manuseio e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nagrot\u00f3xicos, especificando a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca dos perigos para a \n\nsa\u00fade e ao meio ambiente, a tr\u00edplice lavagem, os postos de entrega, entre \n\noutros. \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es que dizem respeito aos agrot\u00f3xicos foram \n\nrepassadas atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de notas, que de acordo com o gr\u00e1fico \n\n16, variavam de 1 a 10: \n\n \n\nGr\u00e1fico 16: Notas atribu\u00eddas ao uso, manuseio e fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos \n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10\n\nOs agricultores est\u00e3o conscientes\ndo perigo para a sa\u00fade e ao meio\nambiente?\n\nOs agricultores est\u00e3o conscientes\ndo manuseio ser realizado longe\ndos c\u00f3rregos, rios e nascentes?\n\nFazem a tr\u00edplice lavagem dos\nrecipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o\n\nFazem a entrega nos postos\n\nOs \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o\nrecolhimento e transporte dos\nrecipientes?\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nAs notas atribu\u00eddas pelos entrevistados \u00e0 quest\u00e3o que envolve \n\nverificar se os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao \n\nmeio ambiente quanto ao uso de agrot\u00f3xicos foram: 01 \u2013 nota 4; 01 \u2013 nota \n\n5; 05 \u2013 nota 6; 05 \u2013 nota 7; 02 \u2013 nota 08 e 01 \u2013 nota 9. \n\n \n\n  \n\n\n\n 105\n\nTamb\u00e9m quanto ao uso de agrot\u00f3xicos as notas atribu\u00eddas para o \n\nfato dos agricultores estarem conscientes quanto ao manuseio ser \n\nrealizado longe dos c\u00f3rregos, rios e nascentes, foram: 01 \u2013 nota 2; 02 \u2013 \n\nnota 3; 01 \u2013 nota 5; 02 \u2013 nota 6; 04 \u2013 nota 7; 02 \u2013 nota 8 e 03 \u2013 nota 9. \n\n \n\nAs notas atribu\u00eddas para a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o foram: 02 \u2013 nota 5; 01 \u2013 nota 6; 05 \u2013 nota 7; 06 \u2013 nota 8 e 01 \u2013 \n\nnota 10. A quest\u00e3o que buscou saber as notas dos entrevistados quanto a \n\nentrega das embalagens nos postos, ficou assim disposta: 07 \u2013 nota 7 e 08 \n\n\u2013 nota 8. Questionados acerca da nota atribu\u00edda para os \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nque fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes, os mesmos \n\nassim atribu\u00edram: 01 \u2013 nota 2; 01 \u2013 nota 5; 04 \u2013 nota 6; 05 \u2013 nota 7 e 04 \u2013 \n\nnota 8. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico, foi \n\nsolicitado aos entrevistados que atribu\u00edssem nota de 1 a 10, de acordo \n\ncom as pol\u00edticas econ\u00f4micas, sociais e ambientais. Segundo o gr\u00e1fico 17, \n\nas notas atribu\u00eddas foram as seguintes: \n\n \n\nGr\u00e1fico 17: Notas atribu\u00eddas a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10\n\nPol\u00edticas  e con\u00f4m icas\nPol\u00edticas  s ociais\nPol\u00edticas  am bientais\n\n \nFONTE: Dados da pesquisa 2004 \n\n \n\nFoi solicitado aos entrevistados que atribu\u00edssem notas de 1 a 10 \n\nsobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico para as pol\u00edticas \n\n  \n\n\n\n 106\n\necon\u00f4micas, sociais e ambientais. Mas, \u00e9 preciso ressaltar que ao ser \n\nrealizada essa pergunta o entrevistador sugeria obras e a\u00e7\u00f5es para cada \n\npol\u00edtica, como por exemplo, nas pol\u00edticas sociais, foi sugerido que os \n\nrespondentes atribu\u00edssem notas levando em conta o que \u00e9 oferecido pelo \n\nmunic\u00edpio no campo da educa\u00e7\u00e3o nas escolas, sa\u00fade e seguran\u00e7a. Quanto \n\n\u00e0s pol\u00edticas ambientais, foram sugeridas a\u00e7\u00f5es como a conserva\u00e7\u00e3o das \n\nestradas, cercas de prote\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar, o \n\nrecolhimento dos recipientes de agrot\u00f3xicos, a separa\u00e7\u00e3o e recolhimento \n\ndo lixo, entre outras. \n\n \n\nAo aplicar as referidas notas quanto aos recursos do ICMS \n\nEcol\u00f3gico revertido em obras \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas, as quais ganharam \n\nas seguintes notas: 01 \u2013 nota 4; 01 \u2013 nota 6; 04 \u2013 nota 7; 05 \u2013 nota 8; 02 \u2013 \n\nnota 9 e 01 \u2013 nota 10.  \n\n \n\nQuanto ao direcionamento dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico para as \n\npol\u00edticas sociais estas tiveram as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: 01 \u2013 nota 3; 01 \u2013 \n\nnota 5; 03 \u2013 nota 6; 01 \u2013 nota 7; 06 \u2013 nota 8; 01 \u2013 nota 9 e 01 \u2013 nota 10. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico para \n\nas pol\u00edticas ambientais, os entrevistados atribu\u00edram as notas a seguir: 01 \u2013 \n\nnota 5; 04 \u2013 nota 6; 02 \u2013 nota 7; 05 \u2013 nota 8; 01 \u2013 nota 9 e 01 \u2013 nota 10. \n\n \n\nObservou-se que nesta quest\u00e3o dois entrevistados omitiram suas \n\nrespostas, sendo que para o p\u00fablico entrevistado os n\u00e3o respondentes s\u00e3o \n\n12,5%.  \n\n \n\nAs quest\u00f5es 26 e 27 s\u00e3o abertas e oportunizaram aos entrevistados \n\ndiscorrer acerca de suas opini\u00f5es, todavia um universo de 43,75% dos \n\nentrevistados se omitiu em tecer coment\u00e1rios complementares, deixando \n\nem branco as referidas respostas. \n\n \n\n  \n\n\n\n 107\n\nDentre os respondentes destaca-se, de um modo geral, a \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica adotada, especialmente, no que se refere a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o para os agricultores que reflorestam as \u00e1reas ambientais, \n\ntendo em vista o grande preju\u00edzo sofrido, de forma especial, pelos \n\npequenos propriet\u00e1rios rurais. \n\n \n\nA falta de orienta\u00e7\u00e3o aos agricultores pelo IAP, tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o que deve ser revista pelos respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es que \n\nenvolvem a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\nAlgumas cr\u00edticas foram apresentadas sobre o desempenho do IAP \n\nnas quest\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, havendo registros de que \n\ndiverg\u00eancias pol\u00edticas t\u00eam influenciado na atua\u00e7\u00e3o do referido \u00f3rg\u00e3o que, \n\nna vis\u00e3o dos entrevistados, deveria se preocupar mais em auxiliar os \n\nagricultores na preserva\u00e7\u00e3o do que atuar de acordo com as conveni\u00eancias \n\npol\u00edtico-partid\u00e1rias. \n\n \n\nImportante considera\u00e7\u00e3o foi desenvolvida pela Secret\u00e1ria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Mari\u00f3polis ao considerar que \u201cainda h\u00e1 muito a \n\nser feito na \u00e1rea ambiental, por\u00e9m o trabalho est\u00e1 sendo encaminhado de \n\nforma satisfat\u00f3ria, apresentando muitos resultados ao longo desses anos \n\nde luta. A conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio cont\u00ednuo. [...]\u201d. \n\n \n\nPor interm\u00e9dio desta pesquisa, foi poss\u00edvel ao pesquisador \n\nconhecer, de forma mais abrangente, a situa\u00e7\u00e3o encontrada quanto a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da bacia do rio Pato Branco, sendo que tais \n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o tomadas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Mari\u00f3polis. \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que os entrevistados, seja por trabalhar em \n\ndiferentes segmentos ou por observar o tema atrav\u00e9s de \u00f3ticas \n\ndiferenciadas, atribuem notas variadas para as a\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica Municipal, bem como, observam de forma positiva ou negativa a \n\nmesma a\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n 108\n\n6. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\nA sociedade hodierna tem buscado incessantemente corrigir os \n\nerros que se acumularam com o passar do tempo e que desnudam a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do homem, justificada pelo crescimento tecnol\u00f3gico e \n\necon\u00f4mico, de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA ecologia, o ecossistema e a biosfera receberam uma conota\u00e7\u00e3o \n\nde modismo, sendo inseridas em estudos escolares, fazendo parte dos \n\nprogramas de televis\u00e3o, servindo como emblema em discursos pol\u00edticos e, \n\ncomo n\u00e3o poderia deixar de ser, tornou-se importante mat\u00e9ria no campo \n\nprofissional. \n\n \n\nInfere-se que os recursos h\u00eddricos est\u00e3o cada vez mais escassos, \n\ndada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o inadequada da \u00e1gua pelo homem, a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais por res\u00edduos industriais e agrot\u00f3xicos que s\u00e3o usados de forma \n\nindiscriminada pela agricultura moderna, assim como o pr\u00f3prio desperd\u00edcio \n\ninerente ao consumo desses recursos. \n\n \n\nEm nome da sobreviv\u00eancia da ra\u00e7a humana, o homem destruiu rios, \n\ncontaminou o solo, devastou matas e florestas, poluindo de forma \n\ninconseq\u00fcente o ar, tornando improdutiva uma terra que no passado era \n\nrica em nutrientes e que \u201cem se plantando, tudo dava\u201d. \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o sa\u00fade com o meio ambiente ganhou \n\nespecial conota\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Mari\u00f3polis, alvo de estudo da presente \n\npesquisa. Assim, tiveram in\u00edcio alguns programas e projetos como o \n\n\u201cMari\u00f3polis mais verde, mais limpo = vida melhor\u201d, direcionados para a \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pato \n\nBranco, por diferentes \u00f3rg\u00e3os. \n\n \n\n  \n\n\n\n 109\n\nRessalta-se que muito embora Mari\u00f3polis venha se destacando na \n\npreserva\u00e7\u00e3o e, principalmente, na educa\u00e7\u00e3o ambiental, as a\u00e7\u00f5es ainda \n\nest\u00e3o longe do ideal esperado para a real conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\nA Prefeitura Municipal de Mari\u00f3polis, com o objetivo de proteger o \n\nmanancial do rio Pato Branco, est\u00e1 construindo cercas que impedem a \n\nchegada de animais e m\u00e1quinas at\u00e9 o rio, tendo esta a\u00e7\u00e3o como principal \n\nobjetivo a recomposi\u00e7\u00e3o da natureza. Todavia, a perda de produ\u00e7\u00e3o nestas \n\n\u00e1reas, constitui o principal empecilho para que os propriet\u00e1rios de terras \n\n(especialmente os pequenos) a construam. \n\n \n\nUma constata\u00e7\u00e3o relevante surgiu a partir da pesquisa efetuada, \n\nque representa uma preocupa\u00e7\u00e3o para a comunidade. Segundo os \n\nentrevistados uma das dificuldades para a efetiva\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o \n\nrepousa nas diverg\u00eancias pol\u00edtico-partid\u00e1rias, que poderia, ao meu ver, ser \n\nsolucionada com a ado\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea da Bacia, o qual atuasse sem \n\ninterven\u00e7\u00e3o alguma, principalmente, de pol\u00edticos e \u00f3rg\u00e3os governamentais \n\nou n\u00e3o. \n\n \n\nConstatou-se ainda que a SANEPAR, respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o \n\nda bacia, n\u00e3o repassa nenhum valor monet\u00e1rio ao munic\u00edpio e, tampouco, \n\naos agricultores das margens dos rios. Sobre essa quest\u00e3o os agricultores \n\nalegam que necessitam abrir m\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para que a popula\u00e7\u00e3o de \n\nPato Branco consuma \u00e1gua de qualidade. Esse ponto de vista parece ser \n\ncoerente, pois os consumidores deveriam pagar pelo consumo da \u00e1gua \n\ncom qualidade, assim, o ideal \u00e9 que fosse cobrado, atrav\u00e9s de impostos, \n\num valor pelo consumo, que deveria ser repassado aos agricultores. \n\n \n\nOutro ponto observado com o desenvolvimento do estudo \u00e9 o fato \n\nque no munic\u00edpio de Mari\u00f3polis existe uma pr\u00e1tica comum de alargar as \n\ncurvas de n\u00edveis para conter a eros\u00e3o, proporcionando uma \u00e1rea maior \n\npara o plantio. Todavia, a maioria dos entrevistados criticou essa pr\u00e1tica, \n\n  \n\n\n\n 110\n\nafirmando que as chuvas mais fortes s\u00e3o capazes de romper essas curvas \n\ne levar terra para dentro do rio. \n\n \n\nDe acordo com o objetivo geral, analisando a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos do ICMS Ecol\u00f3gico e o seu impacto nas pol\u00edticas econ\u00f4micas, \n\nsociais e ambientais da bacia do rio Pato Branco, seja por interm\u00e9dio da \n\npercep\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o dos entrevistados ou pela an\u00e1lise in loco, \n\nobservou-se que os recursos advindos com o referido imposto trouxeram \n\nmelhorias \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio de \n\nMari\u00f3polis. Verificou-se que a comunidade tem contribu\u00eddo com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, principalmente atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o do lixo recicl\u00e1vel. \n\n \n\nSegundo a pesquisa realizada, o Poder Executivo decide quanto \n\ndestina e as obras que ser\u00e3o realizadas com o dinheiro, sendo que a \n\ncomunidade n\u00e3o participa das decis\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS \n\nEcol\u00f3gico e a C\u00e2mara dos Vereadores n\u00e3o tem apresentado projetos que \n\nvisem a destina\u00e7\u00e3o dos recursos para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. \n\n \n\nA pesquisa in loco e a pr\u00f3pria entrevista com o p\u00fablico-alvo, fez \n\ncom que o pesquisador observasse que j\u00e1 foram iniciadas algumas obras e \n\na\u00e7\u00f5es realizadas com os recursos do ICMS Ecol\u00f3gico, dentre as quais \n\nest\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de cercas, a coleta de recipientes vazios de \n\nagrot\u00f3xicos e algumas obras esparsas para combater a eros\u00e3o. \n\n \n\nNo que se refere aos recursos destinados \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas, \n\nsociais e ambientais, a pesquisa demonstrou que os investimentos \n\ndestinados \u00e0s pol\u00edticas sociais s\u00e3o inferiores aos das demais pol\u00edticas, o \n\nque revela, mais uma vez, o descaso que ocorre com as causas sociais no \n\nBrasil. \n\n \n\nEm se tratando dos objetivos espec\u00edficos, a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica no munic\u00edpio de Mari\u00f3polis se \n\n  \n\n\n\n 111\n\ndemonstram importante pelo fato de ter criado na popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\nmaior conscientiza\u00e7\u00e3o acerca da necessidade de obras que auxiliem no \n\ncombate a eros\u00e3o, na import\u00e2ncia da agricultura org\u00e2nica e da fruticultura, \n\nda tr\u00edplice lavagem das embalagens de agrot\u00f3xicos e da entrega das \n\nembalagens vazias nos postos recomendados. \n\n \n\nTamb\u00e9m se demonstra importante pelo aperfei\u00e7oamento da \n\nqualifica\u00e7\u00e3o das pessoas que trabalham nas causas ambientais e, \n\nprincipalmente, no fato de que a bacia \u00e9 importante para o munic\u00edpio, uma \n\nvez que gera recursos para a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. \n\n \n\nO segundo objetivo espec\u00edfico se refere \u00e0 representatividade \n\nfinanceira do ICMS Ecol\u00f3gico para o munic\u00edpio, o que revelou que os \n\nentrevistados julgam ser insuficiente para atender as necessidades, pois \n\ngiram em torno de R$ 50.000,00 a R$ 100.000,00. De um modo geral, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar os valores arrecadados com os impostos pelo munic\u00edpio, \n\nno ano de 2003, com rela\u00e7\u00e3o ao ICMS Ecol\u00f3gico, representa 20,09% da \n\nreceita total da arrecada\u00e7\u00e3o, o que vem a ser um valor significativo para o \n\nporte do munic\u00edpio. \n\n \n\nO \u00faltimo dos objetivos espec\u00edficos se refere \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade nas quest\u00f5es relativas a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da bacia. A pesquisa revelou que a conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da bacia \n\nest\u00e1 mais voltada aos moradores ribeirinhos, cuja conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a \n\npreserva\u00e7\u00e3o atingiu nota 6, num patamar de 1 a 10, o que demonstra um \n\ncerto desinteresse, tendo em vista que eles se demonstraram insatisfeitos \n\npor n\u00e3o receberem apoio financeiro, uma vez que precisam abrir m\u00e3o de \n\nboa parte da terra a ser produzida, para garantir a preserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe um modo geral, a popula\u00e7\u00e3o de Mari\u00f3polis tem relutado em \n\naderir as causas ambientais, uma vez que n\u00e3o sabem se existe algum \n\n  \n\n\n\n 112\n\ngrupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da bacia, n\u00e3o participam das decis\u00f5es \n\nsobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico, bem como, n\u00e3o \n\nexigem da C\u00e2mara dos Vereadores projetos para o destino do recurso \n\nobtido com o imposto e sobre a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da bacia. \n\n \n\nAs pessoas ligadas diretamente a essas causas relatam a \n\ndificuldade em conseguir o engajamento da popula\u00e7\u00e3o, mencionando como \n\nempecilho o pensamento dos mesmos de que haver\u00e1 perda na produ\u00e7\u00e3o \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea reservada para a \n\nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, o que demonstra a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nsobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa realidade, a pesquisa demonstrou que a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade de Mari\u00f3polis se restringe a selecionar o lixo recicl\u00e1vel e a \n\npreservar o solo atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas.  \n\n \n\nSugere-se que sejam realizadas reuni\u00f5es nas comunidades para \n\nesclarecimentos acerca da necessidade de trabalhar em favor da natureza, \n\natrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o da bacia do rio Pato Branco, al\u00e9m de reunir a \n\ncomunidade para debater sobre os preju\u00edzos originados com a degrada\u00e7\u00e3o \n\nda terra e da natureza, a\u00e7\u00f5es estas que busquem o engajamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es ambientais. \n\n \n\nOutra importante a\u00e7\u00e3o a ser realizada constitui a ado\u00e7\u00e3o de \u201cdias \n\nde Campo na orla da bacia do rio Pato Branco\u201d, buscando com estas a\u00e7\u00f5es \n\ndemonstrar a toda a popula\u00e7\u00e3o a necessidade de homens e natureza viver \n\nem harmonia.  \n\n \n\nTamb\u00e9m se apresenta vi\u00e1vel dar in\u00edcio a um programa de prote\u00e7\u00e3o \n\nao meio ambiente incentivando a fruticultura, constru\u00e7\u00e3o de bebedouros \n\npara os animais (pois eles se deslocam at\u00e9 o rio para matar a sede e \n\ndestroem a mata ciliar que est\u00e1 nascendo) e, especialmente, auxiliar de \n\n  \n\n\n\n 113\n\nforma direta, atrav\u00e9s de incentivos, para o desenvolvimento da agricultura \n\norg\u00e2nica e sustent\u00e1vel. \n\n \n\nA agricultura sustent\u00e1vel surge como uma alternativa positiva para \n\nproteger bacias hidrogr\u00e1ficas e terras, que a inconseq\u00fcente ambi\u00e7\u00e3o do \n\nhomem insiste em destruir. Neste \u00ednterim, os governantes, principalmente, \n\no Governo do Estado do Paran\u00e1, t\u00eam se preocupado em minimizar os \n\nefeitos nocivos das a\u00e7\u00f5es humanas sobre a indefesa natureza, criando \n\nprojetos que possam impedir a derrocada final da hist\u00f3ria escrita pela \n\nparceria formada pelo homem e natureza. \n\n \n\nPensamentos e a\u00e7\u00f5es \u201cecologicamente\u201d corretos, tornaram-se \n\nfontes de propagandas e publicidades, que engrandecem o nome de \n\nalguns pol\u00edticos ou artistas, no entanto, a seriedade da mat\u00e9ria exige uma \n\naten\u00e7\u00e3o especial do Poder P\u00fablico, dessa forma o ICMS Ecol\u00f3gico veio \n\nsalvaguardar os direitos de uma natureza que clama pela prote\u00e7\u00e3o de leis \n\ne normas que possam tutelar a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. \n\n \n\nNo momento em que nosso pensamento se volta para a natureza, \n\numa parte de n\u00f3s observa claramente a a\u00e7\u00e3o do homem atrav\u00e9s de \n\nimagens desoladoras, como: queimadas, ac\u00famulo de lixo em rios e \n\nterrenos baldios, agrot\u00f3xicos e res\u00edduos industriais em mananciais h\u00eddricos \n\ne jogados ao ar, al\u00e9m dos desmatamentos, devasta\u00e7\u00f5es estas que s\u00e3o \n\nrepudiadas pela natureza em forma de: enchentes, eros\u00f5es, vendavais, \n\nterremotos e maremotos. \n\n \n\n \n\n6.1. Recomenda\u00e7\u00f5es para Estudos Futuros \n \n\n1. Desenvolver na \u00e1rea da bacia, tecnologias relacionadas ao \n\nmanejo de dejetos animais, especialmente da suinocultura. \n\n2. Avaliar a viabilidade de desenvolver na \u00e1rea da bacia a \n\nfruticultura e a agricultura org\u00e2nica. \n\n  \n\n\n\n 114\n\n3. Elaborar e implementar planos de manejo e zoneamento na \u00e1rea \n\nda bacia. \n\n4. Desenvolver estudos sobre futuras fontes de abastecimento \n\np\u00fablico para a cidade de Pato Branco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 115\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\nALMEIDA, Fernando. Empresas: mudan\u00e7a de conceitos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abes-mg.org.br/jornal_19.htm> Acesso em: 07 Ago. 2003. \n\n \n\nAMSOP. Mari\u00f3polis. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.paranacidade.org.br/municipios/dados_gerais.php?id_municipi\n\no=210> Acesso em: 24 nov. 2003. \n\n \nBARSA CD-ROM. Moral. Enciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica do Brasil. Rio de Janeiro e \nS\u00e3o Paulo: Encyclopaedia Britannica do Brasil Publica\u00e7\u00f5es, 1999. \n\n \n\nB\u00cdBLIA SAGRADA. G\u00eanesis: I. Origem do mundo e da humanidade. S\u00e3o \nPaulo: Paulus, 1991. \n\n \n\nBOFF, Leonardo. Saber cuidar: \u00c9tica do humano \u2013 compaix\u00e3o pela terra. \n8. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n\n \n\nBRESSAN, Delmar. Gest\u00e3o racional da natureza. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1996. \n\n \n\nCAPRA, Fritjof. As conex\u00f5es ocultas: Ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. \nS\u00e3o Paulo: Cultrix, 2002. \n\n \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9; GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Economia \ndos Recursos H\u00eddricos. Salvador: Edufba, 2002. \n \n\nCERVO, Amado L.; BERVIAN, Pedro A. Metodologia Cient\u00edfica. S\u00e3o \nPaulo: Prentice Hall, 1996. \n\n \n\nCUNHA, Sandra Baptista da; GUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira. A quest\u00e3o \nambiental: diferentes abordagens. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\n  \n\n\n\n 116\n\n \n\nFAJARDO, Elias. Ecologia e cidadania: se cada um fizer a sua parte... \nRio de Janeiro: Senac, 2003. \n\nFERRESMA, Jo\u00e3o Carlos Vicente. O Paran\u00e1 e seus Munic\u00edpios. Curitiba: \nMemorsa Brasileira, 1996. \n\n \n\nFLAVIN, Christopher; et al. Estado do mundo 2002. Salvador: UMA, 2002. \n \n\nFREITAS, Adir Jos\u00e9 de. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: ABEAS, \n1996. \n\n \n\nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 1996. \n\n \n\nGRANZIERA, Maria Luiz Machado. Contratos Internacionais: negocia\u00e7\u00e3o \ne renegocia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1993. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, R. P. O desenvolvimento sustent\u00e1vel: proposta alternativa \nou ret\u00f3rica neoliberal? Rio de Janeiro: UFJR, 1995. \n\n \n\nHIRATA, Ricardo. Recursos h\u00eddricos. In: Decifrando a terra. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2001. \n\n \n\nIAP. Mapas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pr.gov.br/iap/suderhsa> Acesso \n\nem: 10 fev. 2004. \n\n \n\nIBGE. Senso 2000: Mari\u00f3polis. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br> \nAcesso em: 18 nov. 2003. \n\n \n\nKARMANN, Ivo. Ciclo da \u00e1gua: \u00e1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In \n\nDecifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2001. \n \n\n  \n\n\n\n 117\n\nLANNA, Ant\u00f4nio E. L. Gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica: aspectos \nconceituais e metodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \n\ne dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), 1995. \n\n \n\nLER\u00cdPIO, A. A. Gest\u00e3o da qualidade ambiental. Florian\u00f3polis: UFSC, \n1999. \n\n \n\nLOUREIRO, C. F. B.; LAYRARGUES, P. P. &amp; CASTRO, R. S. de. \n\nSociedade e meio ambiente: a educa\u00e7\u00e3o ambiental em debate. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2000. \n\n \n\nLOUREIRO, Wilson. ICMS Ecol\u00f3gico: em perguntas e respostas. Curitiba: \nIAP; Governo do Estado do Paran\u00e1, 1997, a. \n\n \n\n______. ICMS Ecol\u00f3gico: incentivo econ\u00f4mico \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Municipal. Curitiba, v. 44, n. \n221, abr./dez de 1997, b. \n\n \n\n______. Contribui\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \nBiodiversidade no Estado do Paran\u00e1. Tese de Doutorado em Economia e \nPol\u00edtica Florestal \u2013 Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. Curitiba: UFP, 2002. \n\n \n\nMALHOTRA, Naresh K. Pesquisa de Marketing: uma orienta\u00e7\u00e3o aplicada. \nTrad. Nivaldo Montigelli Jr. e Alfredo Alves Farias. 3. ed. Porto Alegre: \n\nBookman, 2001. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO do Meio Ambiente. Agricultura sustent\u00e1vel: subs\u00eddios \u00e0 \nelabora\u00e7\u00e3o da agenda 21 brasileira. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis; \n\nCons\u00f3rcio Museu Em\u00edlio Goeldi, 2000. \n\n \n\nMOTA, Jos\u00e9 Aroudo. O valor da natureza: Economia e pol\u00edtica dos \nrecursos ambientais. Rio de Janeiro: Garamont, 2001. \n\n  \n\n\n\n 118\n\nNUNES, Ellen Regina Mayh\u00e9. Metodolog\u00eda para a gest\u00e3o ambiental de \nbacia hidrogr\u00e1fica com abrang\u00eancia para a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica: um \nestudo de caso do plano diretor do Programa Pr\u00f3-Gua\u00edba, RS. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2001. \n\n \n\nROSA, Felippe Augusto Miranda. Breves considera\u00e7\u00f5es sobre a \u00e9tica. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www. amaerj.org.br/Editorial/MontaHome.asp?qsTpl \n\n=ensaio6.tpl&amp;qsCaminhoTpl=../tpl/> Acesso em: 20 jun 2004. \n\n \n\nROUSSEAU, Charles. Droit International public. Paris: Sirey, 1980, v. iv. \n \n\nSANTOS, M. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Record, 2000. \n \n\nSEMA. Mapas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.pr.gov.br/sema/i_/suderhsa.shtml> Acesso em: 10 fev. 2004. \n\n \n\nSILVEIRA, Andr\u00e9 L. L. da. Ciclo h\u00eddrico e bacia hidrogr\u00e1fica. In: \n\nHidrologia: Ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre: \nUniversidade/UFRGS: ABRH, 2001. \n\n \n\nTEIXEIRA, Antonio Luiz Meirelles. C\u00f3digo Civil. S\u00e3o Paulo: Rideel, 1995. \n\n \n\nTRIVI\u00d1OS, Augusto N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancia sociais: a \npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\n \n\nTUCCI, Carlos E. M. (organizador) Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2. ed. \n2. reimp. Porto Alegre: Universidade/UFRGS; ABRH, 2001. \n\n \n\nWAGNER, Elmar. Uso racional da \u00e1gua e seus reflexos no meio \nambiente. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e \nda Amaz\u00f4nia Legal \u2013 MMA, 1998. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 119\n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 120\n\nANEXO A: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM REPRESENTANTES DO CEFET \nDE PATO BRANCO \n\n \n    Nome do entrevistado: \n    \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o no CEFET: \n    Telefone: \n \n \n1 \u2013 Que projetos a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o no CEFET est\u00e1 desenvolvendo ou j\u00e1 desenvolveu \nna \u00e1rea da Bacia do Rio Pato Branco? \n \n2 \u2013 Em compara\u00e7\u00e3o com os demais munic\u00edpios do Sudoeste do Paran\u00e1, que nota de 01 a \n10 o sr. atribui para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente pelo munic\u00edpio de Mari\u00f3polis: \n(  ) \n \n3 \u2013 Como o CEFET tem contribu\u00eddo para esta nota? \n \n4 \u2013 O Sr. concorda com a opini\u00e3o dos agricultores que a ado\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica do plantio direto \npossibilita a diminui\u00e7\u00e3o das curvas de conten\u00e7\u00e3o sem trazer preju\u00edzos ao solo? \n \n5 \u2013 Como \u00e9 a qualidade da \u00e1gua captada na bacia? \n \n6 - \u00c9 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do Rio Pato \nBranco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor das \nquest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que fazem \nparte deste grupo/comit\u00ea:  \n \n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas ecol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, enumere \nas principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio devido a        \n\u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Outros; \n      Quais?  \n\n  \n\n\n\n 121\n\n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS \nEcol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o dos \nrecursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente:  \n \n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a recupera\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente:  \n \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos:  \n \n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na  \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com IAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam da \ncausas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a preserva\u00e7\u00e3o \nambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia \nHidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n\n  \n\n\n\n 122\n\n(  ) mais de R$ 200.000,00 \n(  )  n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras est\u00e3o \nsendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n24 \u2013 Atribua nota de 01 a 10, quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, rios e \nnascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico para: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 123\n\nANEXO B: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM A SECRET\u00c1RIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nDO MUNIC\u00cdPIO DE MARI\u00d3POLIS \n\n \nNome do Entrevistado: \n\nTelefone: \n \n \n1 - Quais a\u00e7\u00f5es, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, est\u00e3o sendo desenvolvidas no \nmunic\u00edpio de Mari\u00f3polis? \n \n2 - Os professores est\u00e3o devidamente treinados para realizar um trabalho de \nqualidade nas quest\u00f5es ambientais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n3 - De que forma os professores foram treinados para desenvolver trabalhos \nvoltados \u00e0s quest\u00f5es ambientais? \n \n4 - S\u00e3o destinados pelo Munic\u00edpio, valores do ICMS Ecol\u00f3gico para a Secretaria da \nEduca\u00e7\u00e3o? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n5 - Se a resposta foi sim na quest\u00e3o anterior, qual o valor anual? \n(  ) De R$   50.000,00 a R$  75.000,00; \n(  ) De R$   75.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) De R$ 100.000,00 a R$ 125.000,00; \n(  ) De R$ 125.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) De R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00. \n \n6 - \u00c8 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do \nRio Pato Branco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor \ndas quest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que \nfazem parte deste grupo/comit\u00ea: \n        \n\n  \n\n\n\n 124\n\n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \necol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, \nenumere as principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \ndevido a        \u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Ouros; \n      Quais  \n \n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do \nICMS Ecol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o \ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente: \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 125\n\n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente: \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos: \n \n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \nIAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam \nda causas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n(  ) de R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00; \n(  ) de R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00; \n(  ) n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras \nest\u00e3o sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n\n  \n\n\n\n 126\n\n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n24 - Quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, \nrios e nascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \npara: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 127\n\nANEXO C: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O SECRET\u00c1RIO DAS FINAN\u00c7AS \nDO MUNIC\u00cdPO DE MARI\u00d3POLIS \n\n \n\nNome do Entrevistado: \nTelefone: \n\n \n \n1 \u2013 Em compara\u00e7\u00e3o com a receita total do Munic\u00edpio, quanto representa o valor \nrecebido a t\u00edtulo de ICMS Ecol\u00f3gico? \n \n2 \u2013 Como s\u00e3o utilizados os recursos? \n \n3 \u2013 Existe algum regulamento ou lei que destina a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos? \n \n4 \u2013 O Sr. considera os valores recebidos suficientes para tratar das pol\u00edticas sociais \ne ambientais do munic\u00edpio? \n \n5 \u2013 Anteriormente ao recebimento, como era a destina\u00e7\u00e3o de recursos para as \ncausas sociais e ambientais pelo Munic\u00edpio? \n \n6 - \u00c9 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do \nRio Pato Branco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor \ndas quest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que \nfazem parte deste grupo/comit\u00ea: \n        \n \n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \necol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 128\n\n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, \nenumere as principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \ndevido a        \u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Ouros; \n      Quais  \n \n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do \nICMS Ecol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o \ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente: \n \n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente: \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos: \n \n \n\n  \n\n\n\n 129\n\n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \nIAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam \nda causas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n(  ) de R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00; \n(  ) de R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00; \n(  ) n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras \nest\u00e3o sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 130\n\n24 - Quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, \nrios e nascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \npara: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 131\n\nANEXO D: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O GERENTE REGIONAL DO IAP \nDE PATO BRANCO \n\n \n\nNome do Entrevistado: \nTelefone: \n \n1 \u2013 Qual \u00e9 o papel do IAP na preserva\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Pato Branco? \n \n2 \u2013 Em compara\u00e7\u00e3o com os demais munic\u00edpios abrangidos pela Regional do IAP de \nPato Branco, que nota de 01 a 10 o sr. atribui para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \npelo munic\u00edpio de Mari\u00f3polis: \n(  ) \n \n3 \u2013 Como o IAP tem contribu\u00eddo para esta nota? \n \n4 \u2013 De 01 a 10 que nota o Sr. atribui a capacita\u00e7\u00e3o do pessoal do IAP de Pato \nBranco: \n(  ) \n \n5 \u2013 Como \u00e9 a qualidade da \u00e1gua captada na bacia? \n \n6 - \u00c9 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do \nRio Pato Branco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor \ndas quest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que \nfazem parte deste grupo/comit\u00ea: \n        \n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \necol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 132\n\n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, \nenumere as principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \ndevido a        \u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Ouros; \n      Quais  \n \n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do \nICMS Ecol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o \ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente: \n \n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente: \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos: \n \n \n\n  \n\n\n\n 133\n\n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \nIAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam \nda causas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n(  ) de R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00; \n(  ) de R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00; \n(  ) n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras \nest\u00e3o sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 134\n\n24 - Quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, \nrios e nascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \npara: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 135\n\nANEXO E: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O ANTERIOR E O ATUAL \nSECRET\u00c1RIO MUNICIPAL DE MEIO AMBIENTE \n\n \n\nNome do Entrevistado: \nTelefone: \n\n \n \n1 \u2013 Qual a principal atividade econ\u00f4mica desenvolvida na \u00e1rea da Bacia \nHidrogr\u00e1fica? \n \n2 \u2013 Quando foi que o Sr. tomou conhecimento do ICMS Ecol\u00f3gico? \n \n3 - S\u00e3o destinados pelo Munic\u00edpio, valores do ICMS Ecol\u00f3gico para a Secretaria do \nMeio Ambiente? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n4 - Se a resposta foi sim na quest\u00e3o anterior, qual o valor anual? \n(  ) De R$   50.000,00 a R$  75.000,00; \n(  ) De R$   75.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) De R$ 100.000,00 a R$ 125.000,00; \n(  ) De R$ 125.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) De R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00. \n \n5 \u2013 Anteriormente ao recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico, como eram tratadas as \ncausas sociais e ambientais pelo Munic\u00edpio? \n \n6 - \u00c9 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do \nRio Pato Branco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor \ndas quest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que \nfazem parte deste grupo/comit\u00ea: \n        \n \n \n\n  \n\n\n\n 136\n\n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \necol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, \nenumere as principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \ndevido a        \u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Ouros; \n      Quais  \n \n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do \nICMS Ecol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o \ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente: \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 137\n\n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente: \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos: \n \n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \nIAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam \nda causas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n(  ) de R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00; \n(  ) de R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00; \n(  ) n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras \nest\u00e3o sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n\n  \n\n\n\n 138\n\n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n24 - Quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, \nrios e nascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \npara: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 139\n\nANEXO F: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O GERENTE DA SANEPAR DE \nPATO BRANCO/PR \n\n \n\nNome do Entrevistado: \nTelefone \n\n \n1 \u2013 A partir de que ano a SANEPAR capta \u00e1gua no rio Pato Branco? \n \n2 \u2013 Qual o motivo de ter sido escolhido o rio Pato Branco para a capta\u00e7\u00e3o? \n \n3 \u2013 Com rela\u00e7\u00e3o aos demais munic\u00edpios de sua jurisdi\u00e7\u00e3o, como o munic\u00edpio de \nMari\u00f3polis trata da preserva\u00e7\u00e3o da Bacia? \n \n4 \u2013 A SANEPAR colabora com o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis ou com a popula\u00e7\u00e3o \nribeirinha para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento social? \n \nComente: \n \n5 \u2013 Por quanto tempo a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio Pato Branco ser\u00e1 suficiente para \nabastecer a cidade de Pato Branco? \n \n6 - \u00c8 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do \nRio Pato Branco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor \ndas quest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que \nfazem parte deste grupo/comit\u00ea: \n        \n \n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \necol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 140\n\n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, \nenumere as principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \ndevido a        \u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Ouros; \n      Quais  \n \n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do \nICMS Ecol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o \ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente: \n \n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente: \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos: \n \n \n\n  \n\n\n\n 141\n\n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \nIAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam \nda causas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n(  ) de R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00; \n(  ) de R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00; \n(  ) n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras \nest\u00e3o sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 142\n\n24 - Quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, \nrios e nascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \npara: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 143\n\nANEXO G: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM LIDERAN\u00c7AS DO MUNIC\u00cdPIO \nDE MARI\u00d3POLIS \n\n \n\nNome do Entrevistado: \nTelefone: \n\n \n \n1 \u2013 Quando foi que o Sr(a). tomou conhecimento do ICMS Ecol\u00f3gico? \n \n2 \u2013 Anteriormente ao recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico, como o Munic\u00edpio tratava das \ncausas sociais e ambientais? \n \n3 \u2013 A popula\u00e7\u00e3o tem apresentado opini\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es sobre as pol\u00edticas \nsociais e ambientais do munic\u00edpio? \n \n4 \u2013 De que forma as lideran\u00e7as tem contribu\u00eddo para a melhor aplica\u00e7\u00e3o dos \nrecursos recebidos atrav\u00e9s do ICMS Ecol\u00f3gico nas pol\u00edticas sociais e ambientais? \n \n5 \u2013 Como \u00e9 o seu relacionamento com o Poder Executivo Municipal?   \n \n6 - \u00c8 importante para o munic\u00edpio de Mari\u00f3polis possuir em seu territ\u00f3rio a Bacia do \nRio Pato Branco? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n7 - A partir do recebimento do ICMS Ecol\u00f3gico o Munic\u00edpio come\u00e7ou a tratar melhor \ndas quest\u00f5es ambientais e sociais? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n     Comente: \n \n8 - Tem conhecimento se existe algum grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da Bacia? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o \n \n9 - Se a resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, cite o nome de algumas pessoas que \nfazem parte deste grupo/comit\u00ea: \n        \n \n10 - Existe dificuldade em conseguir engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas \necol\u00f3gicas? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 144\n\n11 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, partindo da maior para a menor, \nenumere as principais dificuldades: \n(  ) N\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o; \n(  ) Pensamento em poss\u00edvel perda na produ\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \ndevido a        \u00e1rea reservada para prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Falta de recursos financeiros para realiza\u00e7\u00e3o de obras; \n(  ) Falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia em preservar; \n(  ) Ouros; \n      Quais  \n \n12 - Partindo da maior para a menor, de que forma a comunidade tem participado na \npreserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) Selecionando lixo recicl\u00e1vel; \n(  ) Usando racionalmente agrot\u00f3xicos; \n(  ) Preservando solos atrav\u00e9s de obras de conten\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n(  ) Realizando reflorestamento atrav\u00e9s de mudas de \u00e1rvores nativas; \n(  ) Tratando adequadamente os dejetos produzidos por cria\u00e7\u00e3o de animais. \n \n13 - A comunidade tem participado nas decis\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos do \nICMS Ecol\u00f3gico? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n14 - Se sua resposta na quest\u00e3o anterior foi sim, de que forma? \n(  ) Participando de reuni\u00f5es convocadas pela administra\u00e7\u00e3o municipal; \n(  ) Sugerindo aos vereadores apresenta\u00e7\u00e3o de projetos na c\u00e2mara; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos l\u00edderes comunit\u00e1rios; \n(  ) Sugerindo ao poder executivo atrav\u00e9s dos Sindicatos; \n(  ) Outras; \n      Quais? \n \n15 - A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para destina\u00e7\u00e3o \ndos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico; \n(  ) Sim \n(  ) N\u00e3o \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento \n     Comente: \n \n16 \u2013 A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos voltados para a \nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o; \n(  ) N\u00e3o tenho conhecimento. \n     Comente: \n \n17 - Se sua resposta foi sim em qualquer uma das quest\u00f5es acima, cite um ou mais \nprojetos: \n \n \n\n  \n\n\n\n 145\n\n18 - Atribua nota de 01 a 10 sobre: \na \u2013 (  ) Relacionamento por parte da Prefeitura Municipal com \nIAP/IBAMA/SANEPAR; \nb \u2013 (  ) Qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal das Secret\u00e1rias da Prefeitura Municipal que tratam \nda causas da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nc \u2013 (  ) O n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre a import\u00e2ncia da \npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \nd \u2013 (  )O destino de valores atrav\u00e9s do ICMS ecol\u00f3gico tem contribu\u00eddo para a \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n \n19 - Que valor anual o Munic\u00edpio tem destinado para recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n(  ) de R$   50.000,00 a R$ 100.000,00; \n(  ) de R$ 100.000,00 a R$ 150.000,00; \n(  ) de R$ 150.000,00 a R$ 200.000,00; \n(  ) de R$ 200.000,00 a R$ 250.000,00; \n(  ) de R$ 250.000,00 a R$ 300.000,00; \n(  ) n\u00e3o tenho conhecimento. \n \n20 - Os valores s\u00e3o suficientes? \n(  ) Sim; \n(  ) N\u00e3o. \n \n21 -Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais as obras \ndeveriam estar sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n22 - Partindo da maior para a menor, enumere na ordem de prioridade quais obras \nest\u00e3o sendo realizadas no atual momento: \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o de cercas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Coleta dos recipientes de agrot\u00f3xicos; \n(  ) Constru\u00e7\u00e3o obras de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o; \n(  ) Reflorestamento nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o; \n(  ) Readequa\u00e7\u00e3o de estradas. \n \n23 - Partindo da maior para a menor, ordene a forma que deveria ser incentivada a \ndiminui\u00e7\u00e3o no uso agrot\u00f3xicos? \n(  ) Atrav\u00e9s da fruticultura; \n(  ) Atrav\u00e9s de agricultura org\u00e2nica; \n(  ) Atrav\u00e9s de reflorestamentos para extra\u00e7\u00e3o; \n(  ) Atrav\u00e9s de turismo ecol\u00f3gico; \n(  ) Atrav\u00e9s do beneficiamento de produtos extra\u00eddos das propriedades. \n \n \n \n\n  \n\n\n\n 146\n\n24 - Quanto aos agrot\u00f3xicos: \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do perigo para a sa\u00fade e ao meio ambiente? \n(  ) Os agricultores est\u00e3o conscientes do manuseio ser realizado longe dos c\u00f3rregos, \nrios e nascentes? \n(  ) Fazem a tr\u00edplice lavagem dos recipientes ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o? \n(  ) Fazem a entrega nos postos? \n(  ) Os \u00f3rg\u00e3os ambientais fiscalizam o recolhimento e transporte dos recipientes? \n \n25 \u2013 Atribua nota de 01 a 10 sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICMS Ecol\u00f3gico \npara: \n(  ) Pol\u00edticas econ\u00f4micas; \n(  ) Pol\u00edticas sociais; \n(  ) Pol\u00edticas ambientais. \n \n26 \u2013 Outros coment\u00e1rios: \n \n27 \u2013 Quem o Sr(a). recomendaria para prestar-me mais informa\u00e7\u00f5es? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\tMILTON HOPPEN\n\tFLORIAN\u00d3POLIS\n\tMilton Hoppen\n\tBANCA EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\n\n\tRosicler Caleffi\n\tNeusa Haubert\n\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE ABREVIATURAS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1. OBJETIVOS\n\t1.1.1. Objetivo Geral\n\t1.1.2. Objetivos Espec\u00edficos\n\t1.2. JUSTIFICATIVA\n\t1.3. METODOLOGIA\n\t1.3.1. T\u00e9cnica de Coleta de Dados\n\t1.3.2. Universo de Pesquisa\n\t1.3.3. An\u00e1lise dos Dados\n\t1.4. LIMITES DA PESQUISA\n\t1.5. ESTRUTURA DO TRABALHO\n\n\t2. NATUREZA: UM HIST\u00d3RICO DE DEGRADA\u00c7\u00c3O\n\t2.1. A SOBREVIV\u00caNCIA DO PLANETA NO PALCO DAS CONFER\u00caNCIAS MU\n\t2.2. A PRESERVA\u00c7\u00c3O E RECUPERA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE\n\t2.2.1. A Preserva\u00e7\u00e3o no Decurso \u00c9tico\n\t2.2.2. Pol\u00edticas Preservacionistas\n\t2.2.3. O Meio Ambiente e os Recursos H\u00eddricos\n\t2.4. BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS\n\t2.4.1. Conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica\n\t2.4.2. Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica\n\tQuadro 1: Inter-rela\u00e7\u00e3o entre o gerenciamento da oferta e do\n\tFigura 1: Processo de materializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es\n\t2.4.2.1. Gest\u00e3o sist\u00eamica de bacia hidrogr\u00e1fica\n\t2.5. ENCOSTAS\n\t2.5.1. Recupera\u00e7\u00e3o de Encostas Degradadas\n\t2.6. USO E IMPORT\u00c2NCIA DA \u00c1GUA\n\tFigura 2: Processos que ocorreram numa \u00e1rea urbana\n\t2.6.1. Racionaliza\u00e7\u00e3o e Amplia\u00e7\u00e3o do Uso da \u00c1gua\n\tQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas quanto a sua destina\u00e7\u00e3o\n\n\t3. DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL\n\t3.1. AGRICULTURA SUSTENT\u00c1VEL\n\t3.2. A COBRAN\u00c7A PELO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS\n\tFigura 3: Resumo das diferentes metodologias de cobran\u00e7a pel\n\t3.2.1. Pol\u00edticas P\u00fablicas da \u00c1gua\n\t3.3. ASPECTOS LEGAIS DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NO BRASIL\n\tQuadro 3: Legisla\u00e7\u00e3o sobre Recursos H\u00eddricos no Brasil\n\t3.4. IMPORT\u00c2NCIA DO RETORNO DE IMPOSTOS PARA A PRESERVA\u00c7\u00c3O D\n\t3.4.1. O Paran\u00e1 e o ICMS Ecol\u00f3gico\n\tQuadro 4: Crit\u00e9rios e percentuais utilizados para rateio do \n\t3.4.2. O ICMS Ecol\u00f3gico nos Demais Estados Brasileiros\n\tTabela 1: Estados brasileiros - ICMS Ecol\u00f3gico \u2013 ano de apro\n\tTabela 2: Estados brasileiros - ICMS Ecol\u00f3gico \u2013 ano de apro\n\t3.4.3. O ICMS Ecol\u00f3gico e os Benef\u00edcios aos Munic\u00edpios\n\n\t4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO\n\tFigura 1: Estado do Paran\u00e1\n\tFigura 2: Sistema Vi\u00e1rio Municipal\n\tFigura 3: Divisa do Munic\u00edpio\n\tFigura 4: Manancial do Rio Pato Branco\n\tFigura 5: Centro do Manancial do Rio Pato Branco\n\tFigura 6: Mapa da Hidrografia\n\tTabela 3: Classifica\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo existente no muni\n\n\tCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\n\tTabela 4: Impostos arrecadados em Mari\u00f3polis no ano de 2003\n\n\t5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\tGr\u00e1fico 1: Import\u00e2ncia da bacia do rio Pato Branco para Mari\n\tGr\u00e1fico 2: Tratamento dado \u00e0s quest\u00f5es ambientais e sociais,\n\tGr\u00e1fico 3: Exist\u00eancia de grupo ou comit\u00ea para a gest\u00e3o da ba\n\tGr\u00e1fico 4: Engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas causas ecol\u00f3gicas\n\tGr\u00e1fico 5: Principais dificuldades para o engajamento da pop\n\tGr\u00e1fico 6: Participa\u00e7\u00e3o da comunidade na preserva\u00e7\u00e3o da baci\n\tGr\u00e1fico 7: Participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas decis\u00f5es da aplica\n\tGr\u00e1fico 8: A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos v\n\tGr\u00e1fico 9: A C\u00e2mara de Vereadores tem apresentado projetos v\n\tGr\u00e1fico 10: Notas atribu\u00eddas para temas relevantes sobre a b\n\tGr\u00e1fico 11: Valor anual destinado pelo munic\u00edpio para a recu\n\tGr\u00e1fico 12: Os valores s\u00e3o suficientes\n\tGr\u00e1fico 13: Ordem de prioridade de quais obras deveriam esta\n\tGr\u00e1fico 14: Ordem de prioridade de quais obras est\u00e3o sendo r\n\tGr\u00e1fico 15: Incentivo a diminui\u00e7\u00e3o no uso de agrot\u00f3xicos\n\tGr\u00e1fico 16: Notas atribu\u00eddas ao uso, manuseio e fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\tGr\u00e1fico 17: Notas atribu\u00eddas a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ICM\n\n\t6. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n\t6.1. Recomenda\u00e7\u00f5es para Estudos Futuros\n\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tANEXOS\n\tANEXO A: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM REPRESENTANTES DO CEFET\n\tANEXO B: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM A SECRET\u00c1RIA DE EDUCA\u00c7\u00c3\n\tANEXO C: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O SECRET\u00c1RIO DAS FINAN\u00c7\n\tANEXO D: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O GERENTE REGIONAL DO I\n\tANEXO E: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O ANTERIOR E O ATUAL SE\n\tANEXO F: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM O GERENTE DA SANEPAR DE\n\tANEXO G: ROTEIRO PARA ENTREVISTA COM LIDERAN\u00c7AS DO MUNIC\u00cdPIO"}]}}}