{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24353"}, {"@name": "filename", "#text": "872_dissertacao_0032111.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE ITAJUB\u00c1 \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DA ENERGIA \n\nSandra Benfica dos Santos \n\nAn\u00e1lise do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nUtilizando Ferramentas de SIG na Gest\u00e3o de \nBacias Hidrogr\u00e1ficas: O Caso da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia da Energia como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nMestre em Ci\u00eancias em Engenharia da Energia. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Energia, Sociedade e \n\nMeio Ambiente. \n\nOrientador: Prof. Dr. Roberto Alves de Almeida \n\nCo-orientador: Prof. Dr. Francisco Antonio Dupas \n\nJulho de 2007 \n\nItajub\u00e1 - MG  \n\n\n\n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \u00c0 Universidade Federal de Itajub\u00e1 (UNIFEI), pela oportunidade de realizar \n\neste curso. \n\n \u00c0 T\u00e2nia Cristina Seixas e Ana Sofia Viana Alves, que motivaram o in\u00edcio \n\ndessa jornada. \n\n Ao professor Roberto Alves de Almeida pela orienta\u00e7\u00e3o e apoio para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n Ao professor Francisco Antonio Dupas pela co-orienta\u00e7\u00e3o. \n\n Ao professor Marcelo Ribeiro Barison por sua colabora\u00e7\u00e3o, incentivo, aten\u00e7\u00e3o \n\ne valiosos esclarecimentos. \n\n \u00c0 professora Maria In\u00eas N. Alvarenga, pelas id\u00e9ias clareadoras. \n\n Aos professores do Mestrado em Engenharia da Energia, em especial aos \n\nprofessores Augusto N. Carvalho Viana e Edson da Costa Bortoni. \n\n Aos companheiros de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, pela troca de informa\u00e7\u00f5es e pelas \n\nhoras alegres que tivemos, em especial a Emilene Martins, Eliz\u00e2ngela Maria \n\nFrancisco e as professoras Gilze Bel\u00e9m Chaves Borges e Daniela Rocha Teixeira, \n\nque me ajudaram muito.  \n\n Ao professor Miguel Flori Gorgulho pelos ensinamentos de GPS, TrackMaker, \n\nAdobe Photoshop e inestim\u00e1veis contribui\u00e7\u00f5es. Pela amizade, dedica\u00e7\u00e3o e \n\npaci\u00eancia. \n\n Ao Reynaldo Guedes Neto (PROJETO Arquitetura, Urbanismo e Meio \n\nAmbiente) e ao Ren\u00e9 A. P. Sim\u00f5es (P\u00c9GASUS CONSULTORIA), pelo material \n\ndisponibilizado. \n\n A todos que, de alguma forma, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Brasil ocorre tradicionalmente de maneira \n\ndesordenada, sem uma avalia\u00e7\u00e3o consistente das caracter\u00edsticas e das \n\npotencialidades do meio f\u00edsico e desconsidera suas poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es na \n\nqualidade e quantidade dos recursos naturais. Analisar o uso do solo nas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o, sob a luz da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e por meio \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG), \u00e9 o objetivo deste \n\ntrabalho. A bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o est\u00e1 situada sobre as \n\nprincipais \u00e1reas de recarga dos aq\u00fc\u00edferos de S\u00e3o Louren\u00e7o, est\u00e2ncia hidromineral \n\nlocalizada no sul de Minas Gerais. Foram utilizadas imagens de sat\u00e9lite, carta \n\ntopogr\u00e1fica, mapa de vulnerabilidade natural da bacia e levantamento de dados de \n\ncampo. Os dados obtidos foram manipulados em programas computacionais de \n\nprocessamento e tratamento de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Como resultado foi \n\ncomposto um acervo de mapas tem\u00e1ticos, como de uso do solo, declividade, \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente e uso conflitante do solo. Os resultados mostram que a \n\nbacia em estudo encontra-se bastante alterada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \u00e9 claro o n\u00e3o \n\ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a necessidade de recomposi\u00e7\u00e3o com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa das \u00e1reas degradadas ou de alta vulnerabilidade. O presente \n\ntrabalho fornece um banco de dados para futuro planejamento e gerenciamento de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, bem como divulga a exist\u00eancia de ferramentas de suporte \u00e0 \n\ntomada de decis\u00e3o  que tornam mais \u00e1gil e din\u00e2mica a constru\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nvis\u00f5es sobre o mesmo espa\u00e7o. \n\nPalavras-chave: \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, vulnerabilidade de aq\u00fc\u00edferos. \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nLand use in Brazil traditionally happens in a disordered way, without a strong \n\nevaluation of characteristics and physical environment potentialities and also \n\ndisrespecting possible consequences in quality and quantity of natural resources. \n\nThe purpose of this work is to analyze land use in the areas of permanent \n\npreservation and areas of high natural vulnerability of S\u00e3o Louren\u00e7o Stream \n\nhydrographic basin, under the light of the environmental legislation and through the \n\napplication of geographic information systems (GIS). S\u00e3o Louren\u00e7o Stream \n\nhydrographic basin is placed on main reloading areas of S\u00e3o Louren\u00e7o's aquifers, \n\nhydromineral city located in south of Minas Gerais State. Satellite images, \n\ntopographical letter, map of basin natural vulnerability and field researches data were \n\nused. All data were organized in computer programs for processing and treatment of \n\ngeographical information. The result being a collection of thematic maps from land \n\nuse, slope, areas of permanent preservation and conflicting land use. The report \n\nshows that the basin in study is quite damaged by human action, showing clearly the \n\nnon execution of environmental legislation as well as the need to restore the \n\ndegraded or of high vulnerability areas with native vegetation. The present study \n\nprovides a database for future planning and managing of use and occupation of soil \n\nand also discloses the existence of support tools for decision making, turning more \n\nagile and dynamic the construction of different visions on the same space. \n\nKeywords: Areas of permanent preservation, land use, geographic information \n\nsystems, aquifers vulnerability.  \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFIGURA 1.1- Vista parcial do Parque das \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o-MG..............  11 \n\nFIGURA 2.1- Tipos de aq\u00fc\u00edferos quanto \u00e0 press\u00e3o .............................................  15 \n\nFIGURA 2.2- Sistemas de fluxos subterr\u00e2neos em bacias hidrogr\u00e1ficas ............  16 \n\nFIGURA 2.3- Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea com diferentes origens ..................  17 \n\nFIGURA 2.4- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral ..........  20 \n\nFIGURA 2.5- Sistemas que integram um SIG .....................................................  27 \n\nFIGURA 2.6- O SIG no contexto de tomada de decis\u00e3o .....................................  28 \n\nFIGURA 2.7- Intera\u00e7\u00e3o da energia eletromagn\u00e9tica com o objeto ......................  29 \n\nFIGURA 2.8- Assinaturas espectrais ...................................................................  30 \n\nFIGURA 3.1- Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o-MG ...........................  32 \n\nFIGURA 3.2- Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o .......  33 \n\nFIGURA 3.3- Mapa geol\u00f3gico da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o .....................  35 \n\nFIGURA 3.4- Modelo de circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no  \n\nParque das \u00c1guas e arredores........................................................  38 \n\nFIGURA 3.5- Modelo te\u00f3rico de circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas ..................  40 \n\nFIGURA 3.6- Sistema para avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de vulnerabilidade natural  \n\ndo aq\u00fc\u00edfero .....................................................................................  42 \n\nFIGURA 3.7- Mapa de vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o  \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o .................................................................................  43 \n\nFIGURA 4.1- Fluxograma da metodologia ..........................................................  44 \n\nFIGURA 4.2- Detalhe das curvas de n\u00edvel sobrepostas ao mapa de declividade  48 \n\nFIGURA 5.1- Composi\u00e7\u00e3o colorida 4R 2G 3B do sensor CCD ...........................  50 \n\nFIGURA 5.2- Mapa de uso do solo da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o  \n\nno ano de 2004 ..............................................................................  51 \n\nFIGURA 5.3- Mapa de declividade da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o .............  54 \n\nFIGURA 5.4- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas  \n\naos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o .................  56 \n\nFIGURA 5.5- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas  \n\n\u00e0s nascentes da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o .........................  57 \n\nFIGURA 5.6- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas  \n\naos topos de morros, montanhas e linha de cumeada  \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o ................................................  58 \n\n\n\n \n\nFIGURA 5.7- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas \u00e0  \n\ndeclividade superior a 45\u00b0 da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o......  59 \n\nFIGURA 5.8- Localiza\u00e7\u00e3o dos morros e montanhas no interior e ao redor  \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o ................................................  60 \n\nFIGURA 5.9- Mapa contendo todas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente  \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o ...............................................  61 \n\nFIGURA 5.10- Mapa de uso do solo nas APPs da bacia do Ribeir\u00e3o  \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 .......................................................  64 \n\nFIGURA 5.11- Mapa de uso conflitante do solo nas APPs da bacia do  \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 .........................................  65 \n\nFIGURA 5.12- Mapa de uso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural \n\n da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 ....................  68 \n\nFIGURA 5.13- Mapa contendo todas as APPs e \u00e1reas de alta Vulnerabilidade  \n\nnatural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o ...................................  70 \n\nFIGURA 5.14- Mapa de uso conflitante do solo nas APPs e \u00e1reas de alta \n\n vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o  \n\nno ano de 2004 ..............................................................................  71 \n\nFIGURA 5.15- Mapa de uso do solo nas APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade  \n\nnatural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 ..........  73 \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTABELA 3.1- Caracter\u00edsticas das fontes de S\u00e3o Louren\u00e7o (1997) ......................  36 \n\nTABELA 5.1- \u00c1rea total e distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de uso do solo \n\n da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 ....................  52 \n\nTABELA 5.2- \u00c1rea total e distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de declividade  \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o ...............................................  53 \n\nTABELA 5.3- Superf\u00edcie total da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o protegida  \n\npor categoria de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente ........................  62 \n\nTABELA 5.4- Uso do solo nas APPs das nascentes, cursos d\u2019\u00e1gua, \u00e1reas  \n\ncom declividade superior a 45\u00b0 e topos de morros, montanhas  \n\ne linha de cumeada, da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano  \n\nde 2004 ..........................................................................................  63 \n\nTABELA 5.5- \u00c1rea total e distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de vulnerabilidade  \n\nnatural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o ...................................  66 \n\nTABELA 5.6- Uso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia  \n\ndo Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 ....................................  67 \n\nTABELA 5.7- Uso do solo nas APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 .....................  72 \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nCAP\u00cdTULO 1- INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................  10 \n\n1.1 Objetivos ........................................................................................................  12 \n\n1.1.1 OBJETIVO GERAL ...........................................................................................  12 \n\n1.1.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ...............................................................................  12 \n\n1.2 Justificativa ....................................................................................................  12 \n\nCAP\u00cdTULO 2- REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA .........................................................  14 \n\n2.1 Aq\u00fc\u00edferos .......................................................................................................  14 \n\n2.1.1 IMPACTOS AMBIENTAIS SOBRE OS AQ\u00dc\u00cdFEROS ..................................................  17 \n\n2.2 Origem das \u00c1guas Minerais ..........................................................................  19 \n\n2.3 Aspectos Legais Relativos ao Uso da \u00c1gua ..................................................  21 \n\n2.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o e Import\u00e2ncia das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente em \n\n Bacias Hidrogr\u00e1ficas .....................................................................................  23 \n\n2.5 Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Sensoriamento Remoto \n\n \u2013 Conceitos Gerais .......................................................................................  25 \n\nCAP\u00cdTULO 3- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ..............................  32 \n\n3.1 Aspectos Geol\u00f3gicos e Geomorfol\u00f3gicos ......................................................  34 \n\n3.2 Aspectos Hidrogeol\u00f3gicos .............................................................................  34 \n\n3.3 Vulnerabilidade Natural dos Aq\u00fc\u00edferos ...........................................................  40 \n\nCAP\u00cdTULO 4- METODOLOGIA ...........................................................................  44 \n\n4.1 Mapa de Uso do Solo ....................................................................................  45 \n\n4.2 Mapa de Declividade .....................................................................................  46 \n\n4.3 Mapa de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ................................................  47 \n\n4.4 An\u00e1lise do Uso do Solo nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ..................  48 \n\n4.5 An\u00e1lise do Uso do Solo nas \u00c1reas de Alta Vulnerabilidade Natural dos  \n\nAq\u00fc\u00edferos........................................................................................................  49 \n\nCAP\u00cdTULO 5- RESULTADOS E AN\u00c1LISES .......................................................  50 \n\n5.1 Uso do Solo ...................................................................................................  50 \n\n5.2 Declividade ....................................................................................................  53 \n\n5.3 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ...............................................................  55 \n\n5.4 Uso do Solo nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ...................................  63 \n\n5.5 Vulnerabilidade Natural dos Aq\u00fc\u00edferos ...........................................................  66 \n\n5.6 Uso do Solo nas \u00c1reas de Alta Vulnerabilidade Natural dos Aq\u00fc\u00edferos .........  67 \n\n\n\n \n\n5.7 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \u00c1reas de Alta Vulnerabilidade Natural \n\ndos Aq\u00fc\u00edferos .................................................................................................  69   \n\nCAP\u00cdTULO 6- CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES........................................  74 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................  76 \n\nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR ....................................................................  82 \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A \u00e1gua constitui o recurso natural mais importante por ser fundamental aos \n\noutros recursos, por ter influ\u00eancia direta na manuten\u00e7\u00e3o da vida, sa\u00fade e bem-estar \n\ndo homem e por garantir auto-sufici\u00eancia econ\u00f4mica de uma regi\u00e3o ou pa\u00eds. A \u00e1gua \n\npot\u00e1vel acess\u00edvel \u00e9 relativamente escassa e, sem d\u00favida, essa escassez ser\u00e1 um \n\ndos principais problemas ambientais a serem enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o mundial \n\nnas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas (PINTO, 2003). \n\nEntre os meios de que os homens lan\u00e7aram m\u00e3o para finalidades medicinais, \n\ntalvez nenhum seja mais antigo e gen\u00e9rico do que as \u00e1guas de fontes ou \u00e1guas \n\nminerais. Ao longo da hist\u00f3ria, essas \u00e1guas consagraram-se pelo uso generalizado e \n\nprovas cl\u00ednicas milenares. Seus poderes terap\u00eauticos foram constatados pela \n\nmedicina para os mais variados tipos de enfermidades em diversas partes do mundo \n\n(MARTINS et al., 2002).  \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o \u00e9 uma cidade que, pelas suas caracter\u00edsticas ambientais \n\npeculiares, tornou-se uma est\u00e2ncia hidromineral. A utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais \n\npara o tratamento da sa\u00fade est\u00e1 historicamente ligada ao seu desenvolvimento. Sua \n\neconomia baseia-se fundamentalmente no turismo, sendo que o Parque das \u00c1guas \n\n(FIGURA 1.1) constitui a principal atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica devido \u00e0 diversidade das \u00e1guas \n\nde suas fontes. Tempos atr\u00e1s, era comum em S\u00e3o Louren\u00e7o a delimita\u00e7\u00e3o de um \n\nper\u00edodo chamado de \u201cEsta\u00e7\u00e3o de \u00c1guas\u201d, per\u00edodo este de 28 dias em que se \n\nbuscava a cura de diversos males atrav\u00e9s da ingest\u00e3o dessas \u00e1guas especiais. \n\nA \u00e1gua \u00e9 um ex\u00edmio indicador ambiental da qualidade da manipula\u00e7\u00e3o do solo \n\npelo homem. As \u00e1guas dos cursos que drenam uma regi\u00e3o apresentam \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas pr\u00f3prias, que refletem as atividades do solo da \n\nrespectiva bacia hidrogr\u00e1fica (TONELLO, 2005). \n\nO termo bacia hidrogr\u00e1fica pode ser definido como uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o, demarcada por divisores topogr\u00e1ficos, onde toda \u00e1gua \n\ncaptada converge para um \u00fanico ponto de sa\u00edda, o exut\u00f3rio (KARMANN, 2003).  \n\n\n\n 11 \n\n \n\nFIGURA 1.1 - Vista parcial do Parque das \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o-MG.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica constitui-se na mais adequada unidade de planejamento \n\nquando se deseja a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, j\u00e1 que as atividades \n\ndesenvolvidas no seu interior t\u00eam influ\u00eancia sobre a quantidade e qualidade da \n\n\u00e1gua. Assim, o disciplinamento do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o dos solos da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 o meio mais eficiente de controle dos recursos h\u00eddricos que a integram \n\n(TONELLO, 2005).  \n\nO gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas pressup\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\num grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, que se revela dif\u00edcil e demorada por m\u00e9todos \n\nconvencionais. A maior parte destas informa\u00e7\u00f5es pode ser representada \n\nespacialmente atrav\u00e9s de mapas, que \u00e9 uma forma de compreens\u00e3o mais f\u00e1cil que \n\nos valores num\u00e9ricos usuais. Os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) s\u00e3o \n\nferramentas de grande potencial de integra\u00e7\u00e3o de dados para subsidiar o \n\ngerenciamento de bacias (SARMENTO et al., 2001). \n\n\n\n 12 \n\n1.1 Objetivos \n\n1.1.1 OBJETIVO GERAL \n\nAnalisar o uso do solo nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \u00e1reas de alta \n\nvulnerabilidade natural da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de SIG.  \n\n1.1.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n\u2022 Determinar os usos do solo na bacia hidrogr\u00e1fica atrav\u00e9s de imagens orbitais. \n\n\u2022 Delimitar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia hidrogr\u00e1fica de acordo \n\ncom o C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00ba 4.771/65) e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303 de \n\n2002. \n\n\u2022 Dimensionar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente utilizadas em desacordo com \n\na lei ambiental. \n\n\u2022 Verificar o uso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural dos aq\u00fc\u00edferos. \n\n1.2 Justificativa \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Brasil caracterizou-se pela falta de planejamento e \n\nconseq\u00fcente destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, devido \u00e0 falsa id\u00e9ia de que estes \n\neram inesgot\u00e1veis. Isto estimulou o chamado \u201cdesenvolvimento\u201d desordenado, sem \n\ncompromisso com o futuro (BARBOSA, 2006). No caso espec\u00edfico das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, essa ocupa\u00e7\u00e3o desordenada tem efeitos extremamente prejudiciais, \n\ntais como a altera\u00e7\u00e3o no regime de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\naq\u00fc\u00edferos e a superexplora\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas.  \n\nEstudos comparativos de medidas de vaz\u00e3o e de qualidade qu\u00edmica das \n\n\u00e1guas das fontes de S\u00e3o Louren\u00e7o, realizados pela CPRM (1999a), constataram \n\nmenor \u00edndice de mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, redu\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o e riscos \n\nde contamina\u00e7\u00e3o. Tais altera\u00e7\u00f5es foram associadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, como \n\ndesmatamento em \u00e1reas de recarga, superexplora\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos e proximidade \n\n\u00e0s redes de esgotamento.  \n\nPara esta pesquisa foi selecionada a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o pela sua import\u00e2ncia para a cidade de S\u00e3o Louren\u00e7o, como demonstra \n\nestudo realizado pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (1985). Al\u00e9m de conter as principais \n\n\n\n 13 \n\n\u00e1reas de recarga dos aq\u00fc\u00edferos provedores de \u00e1guas minerais, seu curso d\u2019\u00e1gua \n\nprincipal corta a cidade de Oeste a Leste e a atravessa em seu ponto mais nobre. \n\nPortanto, o disciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \u00e9 necess\u00e1rio para a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural da cidade. Assim, a presente pesquisa considera \n\nessa necessidade e analisa o uso do solo nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \n\nnas \u00e1reas de alta vulnerabilidade da bacia com a utiliza\u00e7\u00e3o de SIG. Tal an\u00e1lise gera \n\ninforma\u00e7\u00f5es que podem subsidiar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o monitoramento ambiental \n\ndessas \u00e1reas, bem como divulga a exist\u00eancia de ferramentas de apoio \u00e0 tomada de \n\ndecis\u00f5es e de gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 14 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1 Aq\u00fc\u00edferos \n\n Aq\u00fc\u00edfero \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que cont\u00e9m \u00e1gua e permite que \n\nquantidades significativas dessa \u00e1gua se movimentem no seu interior em condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais (FEITOSA et al., 2000). Pode ser classificado, segundo a geologia do \n\nmaterial saturado, em tr\u00eas tipos: poroso, fraturado e c\u00e1rstico.  \n\nNo \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o merece destaque o aq\u00fc\u00edfero poroso e o \n\nfraturado. O aq\u00fc\u00edfero poroso (ou sedimentar) ocorre em rochas sedimentares \n\nconsolidadas, sedimentos inconsolidados ou solos arenosos, onde a circula\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua se faz nos poros formados entre gr\u00e3os de areia, silte e argila de granula\u00e7\u00e3o \n\nvariada. Constituem os mais importantes aq\u00fc\u00edferos, pelo grande volume de \u00e1gua que \n\narmazenam, e por sua ocorr\u00eancia em grandes \u00e1reas. O aq\u00fc\u00edfero fraturado (ou \n\nfissural) ocorre em rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas, duras e maci\u00e7as, onde a \n\ncircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se faz nas fraturas, fendas e falhas abertas devido aos esfor\u00e7os \n\ntect\u00f4nicos. A capacidade destas rochas em acumularem \u00e1gua est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nquantidade de fraturas, suas aberturas e intercomunica\u00e7\u00e3o (BORGHETTI et al., \n\n2004).  \n\n Os aq\u00fc\u00edferos tamb\u00e9m podem ser classificados em dois tipos, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npress\u00e3o a que \u00e0 \u00e1gua est\u00e1 submetida (FIGURA 2.1): \n\n\u2022 Aq\u00fc\u00edfero livre (ou fre\u00e1tico): \u00e9 aquele constitu\u00eddo por uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nperme\u00e1vel e superficial, totalmente aflorante e, limitado na base por uma camada \n\nimperme\u00e1vel. A superf\u00edcie superior da zona saturada est\u00e1 em equil\u00edbrio com a \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica, com a qual se comunica livremente. Este tipo de aq\u00fc\u00edfero \n\ntem a chamada recarga direta e o n\u00edvel da \u00e1gua varia segundo a quantidade de \n\nchuva (BORGHETTI et al., 2004). \n\n\u2022 Aq\u00fc\u00edfero confinado (ou artesiano): \u00e9 aquele constitu\u00eddo por uma forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica perme\u00e1vel, confinada entre duas camadas imperme\u00e1veis ou \n\nsemiperme\u00e1veis. O seu reabastecimento ou recarga, atrav\u00e9s das chuvas, se d\u00e1 \n\npreferencialmente nos locais onde a forma\u00e7\u00e3o aflora \u00e0 superf\u00edcie. Este tipo de \n\naq\u00fc\u00edfero tem a chamada recarga indireta. Neles, o n\u00edvel da \u00e1gua encontra-se sob \n\n\n\n 15 \n\npress\u00e3o e podem causar artesianismo nos po\u00e7os que captam suas \u00e1guas \n\n(BORGHETTI et al., 2004).  \n\nO aq\u00fc\u00edfero semi-confinado \u00e9 aquele que se encontra limitado na base, no \n\ntopo, ou em ambos, por camadas cuja permeabilidade \u00e9 menor do que a do aq\u00fc\u00edfero \n\nem si. O fluxo preferencial da \u00e1gua se d\u00e1 ao longo da camada aq\u00fc\u00edfera. \n\nSecundariamente, esse fluxo se d\u00e1 atrav\u00e9s das camadas semi-confinantes, \u00e0 \n\nmedida que haja uma diferen\u00e7a de press\u00e3o hidrost\u00e1tica entre a camada aq\u00fc\u00edfera e \n\nas camadas subjacentes ou sobrejacentes. Em determinadas circunst\u00e2ncias, um \n\naq\u00fc\u00edfero livre poder\u00e1 ser abastecido por \u00e1gua oriunda de camadas semi-confinadas \n\nsubjacentes, ou vice-versa. Zonas de fraturas ou falhas tamb\u00e9m poder\u00e3o constituir-\n\nse em pontos de fuga ou recarga da \u00e1gua da camada confinada (BORGHETTI et al., \n\n2004). \n\n \n\nFIGURA 2.1- Tipos de aq\u00fc\u00edferos quanto \u00e0 press\u00e3o \nFonte: BORGHETTI et al. (2004)  \n\n As \u00e1guas subterr\u00e2neas encontradas nos aq\u00fc\u00edferos se acumularam ao longo \n\nde milhares de anos e se encontram, em condi\u00e7\u00f5es naturais, numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nquase equil\u00edbrio, governado por um mecanismo de recarga e descarga (FEITOSA et \n\nal., 2000). De uma forma geral, as taxas de recarga s\u00e3o maiores nas regi\u00f5es planas, \n\nbem arborizadas, e nos aq\u00fc\u00edferos livres. Nas regi\u00f5es de relevo acidentado, sem \n\ncobertura vegetal, sujeitas a pr\u00e1ticas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que favorecem a forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 16 \n\nde escoamento superficial, a recarga ocorre mais lentamente e de maneira limitada \n\n(REBOU\u00c7AS, 2002). \n\n As \u00e1guas de superf\u00edcie (dos lagos, reservat\u00f3rios e rios) e as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas (dos aq\u00fc\u00edferos) n\u00e3o s\u00e3o necessariamente recursos independentes. Em \n\nmuitos casos h\u00e1 liga\u00e7\u00f5es entre corpos de \u00e1gua superficial e aq\u00fc\u00edferos. Assim, nos \n\naq\u00fc\u00edferos aluviais, a recarga tem origem fluvial nos per\u00edodos de alta pluviosidade, \n\nenquanto que, nos per\u00edodos de estiagem, o fluxo de base dos rios \u00e9 assegurado \n\npelas \u00e1guas subterr\u00e2neas. As descargas de \u00e1guas de fontes s\u00e3o tamb\u00e9m exemplos \n\nde liga\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua subterr\u00e2nea e superficial, uma vez que depois de aflorarem \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do solo, essas \u00e1guas incorporam-se ao escoamento superficial (FEITOSA \n\net al., 2000). \n\n Os fluxos subterr\u00e2neos nos aq\u00fc\u00edferos, livres ou confinados, percorrem \n\ntrajet\u00f3rias mais ou menos longas, dirigindo-se dos setores de potenciais hidr\u00e1ulicos \n\nmais elevados para aqueles, comparativamente, mais baixos. Nas condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas de aq\u00fc\u00edfero livre, isto significa que os fluxos se realizam das colinas para \n\nos vales (FIGURA 2.2).  \n\n \n\nFIGURA 2.2- Sistemas de fluxos subterr\u00e2neos em bacias hidrogr\u00e1ficas \nFonte: REBOU\u00c7AS (2002) \n\n Os fluxos subterr\u00e2neos locais percorrem pequenos trajetos no subsolo e \n\ndescarregam nas imedia\u00e7\u00f5es das \u00e1reas onde ocorreram as infiltra\u00e7\u00f5es ou recargas. \n\nOutros fluxos percorrem caminhos mais longos, constituindo um sistema de \n\ndimens\u00e3o intermedi\u00e1ria ou regional. A considera\u00e7\u00e3o do sistema de fluxos \n\n\n\n 17 \n\nsubterr\u00e2neos \u00e9 a base da inser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no gerenciamento \n\nintegrado de bacias hidrogr\u00e1ficas como unidades de planejamento. Embora n\u00e3o haja \n\numa coincid\u00eancia f\u00edsica rigorosa entre divisores de \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea, o \n\nsistema de fluxos no subsolo tende a configurar a compartimenta\u00e7\u00e3o imposta pelo \n\nsistema de drenagem de superf\u00edcie (REBOU\u00c7AS, 2002).   \n\n2.1.1 IMPACTOS AMBIENTAIS SOBRE OS AQ\u00dc\u00cdFEROS \n\n Os problemas ambientais com as \u00e1guas subterr\u00e2neas podem ser agrupados \n\nem problemas causados pela polui\u00e7\u00e3o e superexplora\u00e7\u00e3o. \n\n Uma \u00e1gua est\u00e1 polu\u00edda quando a sua composi\u00e7\u00e3o foi alterada de tal maneira \n\nque a torna impr\u00f3pria para uma determinada finalidade de uso. A deteriora\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea pode ser provocada por in\u00fameras atividades do \n\nhomem (IGM, 2001), como mostra a FIGURA 2.3. \n\n \n\nFIGURA 2.3- Polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea com diferentes origens \nFonte: IGM (2001) \n\n\n\n 18 \n\n Em \u00e1reas industrializadas evidencia-se uma forte influ\u00eancia das atividades \n\nhumanas na qualidade qu\u00edmica das \u00e1guas. Nas proximidades dos centros urbanos \n\nh\u00e1 problemas associados \u00e0s seguintes descargas de poluentes: efluentes l\u00edquidos \n\nindustriais e dom\u00e9sticos, vazamentos de dep\u00f3sitos de combust\u00edveis, chorumes \n\nprovenientes de dep\u00f3sitos de lixo dom\u00e9stico, descargas gasosas e de material \n\nparticulado lan\u00e7ado na atmosfera pelas ind\u00fastrias e ve\u00edculos. Nas \u00e1reas onde se \n\ndesenvolve algum tipo de agricultura, a qu\u00edmica da \u00e1gua pode estar fortemente \n\ninfluenciada pelos produtos qu\u00edmicos utilizados: inseticidas, herbicidas, adubos \n\nqu\u00edmicos, calc\u00e1rios e outros (ZIMBRES, 2006). O \u00fanico m\u00e9todo eficaz de controle \n\ndesse tipo de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 o manejo integrado dos usos do solo e da \u00e1gua (CAPUCCI \n\net al., 2001). \n\n Os aq\u00fc\u00edferos s\u00e3o menos vulner\u00e1veis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do que as \u00e1guas superficiais, \n\nmas, uma vez produzida a contamina\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o, dependendo do \n\ncontaminante, pode levar muitos anos e at\u00e9 mesmo tornar-se invi\u00e1vel \n\neconomicamente (FEITOSA et al., 2000). A atenua\u00e7\u00e3o de contaminantes n\u00e3o \u00e9 a \n\nmesma para todos os aq\u00fc\u00edferos. Algumas unidades oferecem melhor prote\u00e7\u00e3o que \n\noutras, devido \u00e0s caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e hidr\u00e1ulicas da zona n\u00e3o saturada. \n\nAssim, a vulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o de um aq\u00fc\u00edfero \u00e9 uma caracter\u00edstica intr\u00ednseca \n\nque determina a sua sensibilidade em ser contaminado (HIRATA, 2003).  \n\nSegundo Zimbres (2006), a facilidade de um poluente atingir a \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea depender\u00e1: do tipo de aq\u00fc\u00edfero, da espessura da zona de aera\u00e7\u00e3o \n\n(profundidade do n\u00edvel est\u00e1tico), da permeabilidade da zona de aera\u00e7\u00e3o e do \n\naq\u00fc\u00edfero, do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e do tipo de \u00f3xidos e minerais de argila \n\nexistentes no solo. \n\n Quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial, a polui\u00e7\u00e3o pode ser pontual ou difusa. Ela \u00e9 \n\npontual quando a fonte de contamina\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrada numa pequena \n\nsuperf\u00edcie, como por exemplo, um po\u00e7o tubular ou escavado, e difusa quando a \n\nfonte se estende, mesmo com baixa concentra\u00e7\u00e3o, sobre uma grande superf\u00edcie, \n\ncomo \u00e9 o caso de \u00e1reas de irriga\u00e7\u00e3o, \u00e1reas urbanas, ou do transporte de poluentes \n\npor via atmosf\u00e9rica. Tamb\u00e9m pode ser linear, quando a fonte de contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nrio ou canal (FEITOSA et al., 2000).  \n\n Para assegurar suprimentos de \u00e1gua subterr\u00e2nea para as gera\u00e7\u00f5es futuras, a \n\nfilosofia do desenvolvimento sustent\u00e1vel preconiza que a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de um \n\n\n\n 19 \n\naq\u00fc\u00edfero nunca deve exceder sua recarga (CAPUCCI et al., 2001). Quando a \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do aq\u00fc\u00edfero supera a recarga em per\u00edodos prolongados, ou \n\nquando o bombeamento est\u00e1 concentrado em uma pequena zona, ocorre a \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o. As conseq\u00fc\u00eancias da explora\u00e7\u00e3o irracional normalmente est\u00e3o \n\nassociadas aos seguintes problemas: redu\u00e7\u00e3o na capacidade produtiva individual do \n\npo\u00e7o ou de po\u00e7os pr\u00f3ximos; infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea de baixa qualidade \n\nadvinda de unidades aq\u00fc\u00edferas mais superficiais; drenagem de rios e outros corpos \n\nde \u00e1gua superficiais; subsid\u00eancia do terreno, que resulta em problemas de \n\nestabilidade e danos de edifica\u00e7\u00f5es e rede de esgoto (HIRATA, 2003).  \n\n O Brasil apresenta uma defici\u00eancia s\u00e9ria no conhecimento do potencial h\u00eddrico \n\nde seus aq\u00fc\u00edferos, seu est\u00e1gio de explota\u00e7\u00e3o e a qualidade das suas \u00e1guas. A \n\nquest\u00e3o da vulnerabilidade e prote\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 um tema pouco explorado e \n\nque necessita ser incorporado \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e ao planejamento \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o territoriais (ANA, 2005).  \n\n2.2 Origem das \u00c1guas Minerais \n\n Quase toda \u00e1gua subterr\u00e2nea existente na Terra tem origem no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, ou seja, no sistema pelo qual a natureza faz a \u00e1gua circular do oceano \n\npara a atmosfera e da\u00ed para os continentes, de onde retorna, superficial e \n\nsubterraneamente, ao oceano. Esse ciclo \u00e9 governado, no solo e subsolo, pela a\u00e7\u00e3o \n\nda gravidade, assim como pelo tipo e densidade da cobertura vegetal e na \n\natmosfera e superf\u00edcies l\u00edquidas pelos elementos e fatores clim\u00e1ticos, tais como \n\ntemperatura do ar, ventos, umidade relativa do ar e insola\u00e7\u00e3o (FEITOSA et al., \n\n2000). \n\n As \u00e1guas minerais s\u00e3o um tipo particular de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Duas teorias \n\ncl\u00e1ssicas tentam explicar a origem dessas \u00e1guas especiais (FIGURA 2.4).  \n\n Pela teoria de origem mete\u00f3rica, a forma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral come\u00e7a na \n\natmosfera onde, sob a forma de chuva, absorve alguns elementos do ar. Ao penetrar \n\nno solo recebe a influ\u00eancia da zona n\u00e3o saturada at\u00e9 atingir as rochas onde sofrer\u00e1 \n\na \u00faltima etapa de sua mineraliza\u00e7\u00e3o. O tempo entre a infiltra\u00e7\u00e3o e a descarga \n\ndepende da extens\u00e3o percorrida, podendo chegar a milhares de anos. Sendo assim, \n\n\n\n 20 \n\na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas minerais reflete a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \n\ncamadas geol\u00f3gicas percoladas (MARTINS et al., 2002). \n\n Em certos casos, as \u00e1guas mete\u00f3ricas n\u00e3o permitem explicar algumas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas minerais. Conforme Szikszay (1993), \n\nnesses casos precisa-se pensar na teoria de origem juvenil, que explica essas \u00e1guas \n\na partir de fen\u00f4menos magm\u00e1ticos como o vulcanismo. A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \n\n\u00e1guas minerais de origem juvenil n\u00e3o depende da rocha de onde surgem e \n\ngeralmente s\u00e3o do tipo hipertermal. \n\n \u00c9 tamb\u00e9m admiss\u00edvel uma origem mista, em que as \u00e1guas mete\u00f3ricas, \n\ninfiltradas a grandes profundidades, receberiam em seu percurso a contribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua juvenil.  \n\n Segundo Martins et al. (2002), hoje, com os conhecimentos sobre a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta, a teoria de origem mete\u00f3rica \u00e9 a mais aceita, uma \n\nvez que se admite que as \u00e1guas de origem juvenil constituem uma fra\u00e7\u00e3o muito \n\npequena do volume total. \n\n \n\nFIGURA 2.4  \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral \nFonte: Cedido pela P\u00c9GASUS CONSULTORIA \n\n\n\n 21 \n\n2.3 Aspectos Legais Relativos ao Uso da \u00c1gua  \n\n Ainda que todos os tipos de \u00e1guas fa\u00e7am parte do ciclo hidrol\u00f3gico, \n\ndependendo da forma de seu aproveitamento ou destina\u00e7\u00e3o, eles s\u00e3o abordados de \n\nforma diferenciada na legisla\u00e7\u00e3o brasileira. Assim, a \u00e1gua \u00e9 enquadrada como \n\nrecurso mineral, recebendo a denomina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral ou \u00e1gua pot\u00e1vel de \n\nmesa, quando comercializada mediante envase, incorporada em produtos para \n\ningest\u00e3o ou usada em balne\u00e1rios, e \u00e9 tratada como recurso h\u00eddrico quando \n\ndestinada ao abastecimento p\u00fablico, gera\u00e7\u00e3o de energia, irriga\u00e7\u00e3o, \u00e1guas industriais \n\npara lavagem ou utiliza\u00e7\u00e3o / incorpora\u00e7\u00e3o em processos industriais, entre outros \n\n(OBATA, 2005). \n\n Como recurso mineral, a \u00e1gua, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, \u00e9 bem da Uni\u00e3o e somente pode ser pesquisada e lavrada mediante \n\nrespectiva autoriza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o da Uni\u00e3o, no interesse nacional, por brasileiros \n\nou empresas constitu\u00eddas sob as leis brasileiras, garantindo-se ao concession\u00e1rio a \n\npropriedade do produto da lavra e a obriga\u00e7\u00e3o de recuperar o meio ambiente \n\ndegradado. \n\n O C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (Decreto-Lei n\u00ba 227, de 27/02/1967), o C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas Minerais (Decreto-Lei n\u00ba 7.841, de 08/08/1945), e suas respectivas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es correlatas s\u00e3o os instrumentos legais b\u00e1sicos que regulam o regime de \n\naproveitamento das \u00e1guas minerais e das \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa, sendo sua \n\naplica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), \n\n\u00f3rg\u00e3o vinculado ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \n\n Enquanto o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o regula o regime de aproveitamento de todas \n\nas subst\u00e2ncias minerais, o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais trata especificamente das \n\n\u00e1guas minerais em termos de classifica\u00e7\u00e3o, pesquisa, capta\u00e7\u00e3o, envase e \n\ncaracter\u00edsticas das instala\u00e7\u00f5es. Este disp\u00f5e, ainda, sobre a distribui\u00e7\u00e3o do produto e \n\no funcionamento das empresas que exploram esse recurso mineral, al\u00e9m de definir \n\ncomo \u00f3rg\u00e3o central fiscalizador o DNPM, suplementado pelas autoridades sanit\u00e1rias \n\ne administrativas federais, estaduais e municipais (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e Secretarias \n\nde Sa\u00fade). \n\n No que se refere \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais, o C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nMinerais, em seu art. 1\u00ba, as define como: \u201caquelas provenientes de fontes naturais \n\n\n\n 22 \n\nou de fontes artificialmente captadas que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou \n\npropriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns, com \n\ncaracter\u00edsticas que lhes confiram uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa\u201d. S\u00e3o tamb\u00e9m definidos \n\nno referido C\u00f3digo os padr\u00f5es f\u00edsicos, f\u00edsico-qu\u00edmicos e as concentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\nm\u00ednimas para o enquadramento dessas \u00e1guas como minerais. Na classifica\u00e7\u00e3o \n\nforam levados em conta dois crit\u00e9rios, o das caracter\u00edsticas permanentes das \u00e1guas \n\n(constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica), e o das caracter\u00edsticas que lhes s\u00e3o inerentes somente na \n\nfonte (gases e temperatura). As \u00e1guas que, mesmo sem atingir os limites da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o estabelecidos pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, mas que possu\u00edrem \n\ninconteste e comprovada a\u00e7\u00e3o medicamentosa (caracter\u00edstica esta que dever\u00e1 ser \n\nefetivamente comprovada no local, atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es repetidas e de \n\ndocumentos de ordem cl\u00ednica e laboratorial), poder\u00e3o ser, tamb\u00e9m, classificadas \n\ncomo minerais.   \n\n As \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa s\u00e3o definidas no art. 3\u00ba do C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nminerais como: \u201cas \u00e1guas de composi\u00e7\u00e3o normal provenientes de fontes naturais ou \n\nde fontes artificialmente captadas que preencham t\u00e3o-somente as condi\u00e7\u00f5es de \n\npotabilidade para a regi\u00e3o\u201d.  \n\n De acordo com a Lei 6.938 de 31/08/1981, que estabelece as diretrizes da \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, o aproveitamento das \u00e1guas minerais depende \n\nde licenciamento ambiental do \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico competente, integrante do Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente (SISNAMA). Por meio das licen\u00e7as ambientais, o \u00f3rg\u00e3o \n\ncompetente estabelece as condi\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e medidas de controle ambiental \n\nque dever\u00e3o ser obedecidas pelo minerador para localizar, instalar, operar e ampliar \n\nseus empreendimentos. \n\n Como recurso h\u00eddrico, a \u00e1gua \u00e9 bem p\u00fablico da Uni\u00e3o ou dos Estados \n\nconforme os casos dispostos na legisla\u00e7\u00e3o, e o seu aproveitamento est\u00e1 \n\nsubordinado \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00ba 9.433, de 08/01/1997) \n\ncuja implementa\u00e7\u00e3o est\u00e1 afeta \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) em articula\u00e7\u00e3o \n\ncom \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas e privadas integrantes do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Esta Lei contempla a gest\u00e3o integrada dos \n\nrecursos h\u00eddricos e adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, \n\ncriando condi\u00e7\u00f5es para a atua\u00e7\u00e3o participativa e descentralizada dos usu\u00e1rios no \n\nprocesso. A referida lei tamb\u00e9m enfoca que, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos somente \n\n\n\n 23 \n\nser\u00e1 bem sucedida se levar em considera\u00e7\u00e3o as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes entre \n\nesses recursos e os demais recursos naturais. \n\n2.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o e Import\u00e2ncia das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente em \nBacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n O instrumento legal mais importante para disciplinar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n\u00e9 o C\u00f3digo Florestal, institu\u00eddo pela Lei Federal n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de \n\n1965, que, nos artigos 2\u00ba e 3\u00ba, trata das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs). \n\nEstas \u00e1reas foram criadas com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos \n\nh\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade,  proteger o solo e \n\nassegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. Segundo Ara\u00fajo (2002), o regime \n\nde prote\u00e7\u00e3o das APPs \u00e9 bastante r\u00edgido: a regra \u00e9 a intocabilidade, admitida \n\nexcepcionalmente a retirada da cobertura vegetal original apenas nos casos de \n\nutilidade p\u00fablica ou interesse social legalmente previstos. \n\n Mais recentemente, tendo em vista os compromissos assumidos pelo Brasil \n\nperante a Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro de 1992 e a necessidade de se \n\nregulamentar o artigo 2\u00ba do C\u00f3digo Florestal, entra em vigor a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 303 do \n\nConselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), de 20 de mar\u00e7o de 2002. Essa \n\nresolu\u00e7\u00e3o estabelece par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites referentes \u00e0s APPs e \n\nconforme Ribeiro et al. (2005) \u201cadota, ainda que implicitamente, a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo unidade de sua aplica\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n De acordo com o disposto no artigo 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303 de \n\n2002, no \u00e2mbito deste trabalho, merecem destaque as APPs que se localizam em \n\nfaixa marginal com largura m\u00ednima de trinta metros para cursos d\u2019\u00e1gua com menos \n\nde dez metros de largura; com raio m\u00ednimo de cinq\u00fcenta metros ao redor de \n\nnascente ou olho d\u2019\u00e1gua; no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a \n\npartir da curva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base; nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de \n\nn\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais baixo \n\nda cumeada, fixando-se a curva de n\u00edvel para cada seguimento da linha de cumeada \n\nequivalente a mil metros e; em encosta ou parte desta, com declividade superior a \n\nquarenta e cinco graus na linha de maior declive. O artigo 2\u00ba da referida resolu\u00e7\u00e3o \n\ntraz as defini\u00e7\u00f5es pertinentes ao artigo 3\u00ba. \n\n\n\n 24 \n\n Magalh\u00e3es &amp; Ferreira (2000), relataram que a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nflorestal nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 essencial devido \u00e0s diversas \n\nfun\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais que desempenham, tais como a dissipa\u00e7\u00e3o de energia do \n\nescoamento superficial, a prote\u00e7\u00e3o das margens de rios e demais cursos d\u2019\u00e1gua, a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, a estabiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de nascentes, o \n\nimpedimento do assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua e o abastecimento do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico. \n\n As matas ciliares possuem reconhecida import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, pois s\u00e3o filtros \n\nnaturais que auxiliam a reten\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas, poluentes e sedimentos \n\nque seriam transportados para os cursos d\u2019\u00e1gua. Atuam como corredores \n\necol\u00f3gicos, unem fragmentos florestais, facilitam o deslocamento da fauna e o fluxo \n\ng\u00eanico entre as popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies animais e vegetais, e protegem o solo \n\ncontra os processos erosivos em regi\u00f5es com topografia acidentada (BARBOSA, \n\n2006). \n\n Conforme Pinto (2003), n\u00e3o s\u00e3o apenas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nrelacionadas aos corpos d\u2019\u00e1gua que asseguram a qualidade e a quantidade de \u00e1gua \n\ndrenada pela bacia hidrogr\u00e1fica. Deve-se atentar tamb\u00e9m \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nrecarga, de modo a assegurar uma maior quantidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo \n\ne, conseq\u00fcentemente, um maior abastecimento do len\u00e7ol subterr\u00e2neo. Tais \u00e1reas \n\nest\u00e3o, em alguns casos, inclu\u00eddas no C\u00f3digo Florestal, que considera como \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente as encostas com declividade superior a 45\u00b0; e o ter\u00e7o \n\nsuperior de morros, montanhas e linha de cumeada.  \n\n Mesmo protegidas por lei, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o expostas \n\na todo tipo de agress\u00e3o e vulner\u00e1veis \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e atividades \n\nagropecu\u00e1rias mal planejadas. Em muitos casos, s\u00e3o transformadas apenas em \n\n\u00e1reas degradadas, sem qualquer tipo de produ\u00e7\u00e3o que tenha o compromisso com a \n\nsustentabilidade. \n\n A delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no ambiente \n\ncomputacional tem sido feita a partir do uso de aplicativos de sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, como por exemplo, o IDRISI, o SPRING, o Arc/INFO e \n\noutros. \n\n\n\n 25 \n\n No tocante \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o das APPs em topos de morros, montanhas e linhas \n\nde cumeada, sua implementa\u00e7\u00e3o tem sido, de alguma forma, complexa e dif\u00edcil \n\n(MOREIRA et al., 2003). A delimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas atrav\u00e9s de m\u00e9todos anal\u00f3gicos \n\n\u00e9 subjetiva, est\u00e1 condicionada \u00e0 experi\u00eancia do analista e \u00e9 sempre pass\u00edvel de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o (HOTT et al., 2006). Segundo Nascimento et al. (2005), o \n\nmonitoramento das APPs de topos de morros, montanhas e linhas de cumeada tem \n\nsido um grande desafio sob o aspecto t\u00e9cnico e econ\u00f4mico, j\u00e1 que os crit\u00e9rios de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o com base na topografia, exigem o envolvimento de profissional \n\nespecializado e de informa\u00e7\u00f5es detalhadas da unidade espacial analisada. \n\n Para o delineamento de APPs em topos de morros, montanhas e linhas de \n\ncumeada, alguns esfor\u00e7os foram dispendidos em n\u00edvel de microbacia (MOREIRA et \n\nal., 2003; Ribeiro et al.; 2005), o que permitiu o avan\u00e7o de novas t\u00e9cnicas e novos \n\nsistemas empregados. Hot et al. (2006), elaboraram um m\u00e9todo atual para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas compat\u00edvel com a escala regional de 1:250.000. \n\n Nos \u00faltimos  anos houve uma conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica no Brasil marcada \n\npor grandes avan\u00e7os em nossa legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Infelizmente, muitas dessas \n\nconquistas n\u00e3o sa\u00edram do papel. Isso se deve basicamente a dois fatores: primeiro, \n\n\u00e0 inexist\u00eancia da demarca\u00e7\u00e3o oficial das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente; \n\nsegundo, \u00e0 defici\u00eancia estrutural do Estado que inviabiliza uma fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental efetiva em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais. Por essas e outras raz\u00f5es, \n\nat\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente n\u00e3o despertavam \n\npreocupa\u00e7\u00f5es naqueles que usam a terra em desacordo com o C\u00f3digo Florestal \n\n(RIBEIRO et al., 2005). \n\n2.5 Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Sensoriamento Remoto \u2013 \nConceitos Gerais \n\n A coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de recursos minerais, \n\npropriedades, animais e plantas, sempre foi importante para as sociedades \n\norganizadas. At\u00e9 recentemente, isto era feito apenas em documentos e mapas em \n\npapel, o que impedia uma an\u00e1lise que combinasse diversos dados. Com o \n\ndesenvolvimento da Inform\u00e1tica, tornou-se poss\u00edvel armazenar e representar tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es em ambiente computacional, criando condi\u00e7\u00f5es para o aparecimento do \n\ngeoprocessamento (C\u00c2MARA, 2005). Este autor tamb\u00e9m definiu que, \n\n\n\n 26 \n\ngeoprocessamento \u00e9 uma ci\u00eancia que utiliza t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais \n\npara o tratamento da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. As ferramentas computacionais usadas \n\npara o geoprocessamento s\u00e3o os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG), que \n\npermitem realizar an\u00e1lises complexas e automatizar a produ\u00e7\u00e3o de documentos \n\ncartogr\u00e1ficos. Esta tecnologia tem grande aplicabilidade nas \u00e1reas de cartografia, \n\nan\u00e1lise de recursos naturais, transportes, comunica\u00e7\u00f5es, energia e planejamento \n\nurbano e regional. \n\n Um SIG, como definido por Worboys (1997), \u00e9 um sistema computacional que \n\npermite adquirir, armazenar, manipular, recuperar, analisar e exibir dados \n\ngeograficamente referenciados.  \n\nSilva (1994) afirmou que, um SIG deve conter fun\u00e7\u00f5es de an\u00e1lises de dados \n\nque variem de \u00e1lgebra cumulativa (opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas) at\u00e9 \u00e1lgebra n\u00e3o-\n\ncumulativa (opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas). Estas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas para pondera\u00e7\u00e3o de \n\nfatores nos cruzamentos de mapas e permitem a gera\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios em an\u00e1lises \n\nde riscos, suscetibilidades e potencialidades. Um SIG normalmente integra diversos \n\noutros sistemas e tem como ponto central um banco de dados.  \n\nDe acordo com Rocha (2006), os sistemas que comp\u00f5em um SIG (FIGURA \n\n2.5) podem ser divididos em: \n\n\u2022 Sistemas de entrada de dados: sistema de processamento digital de imagens \n\n(PDI), digitaliza\u00e7\u00e3o de mapas, Sistema de Posicionamento Global (GPS), dados \n\ntabulares (planilhas eletr\u00f4nicas) e dados estat\u00edsticos; \n\n\u2022 Sistemas de armazenamento de dados: banco de dados espacial (mapas \n\ndigitais) e banco de dados de atributos (alfanum\u00e9ricos); \n\n\u2022 Sistemas de an\u00e1lise de dados: sistema de an\u00e1lise geogr\u00e1fica (opera\u00e7\u00f5es \n\nalg\u00e9bricas), sistema de an\u00e1lise estat\u00edstica e sistema de gerenciamento de banco \n\nde dados (SGBD); \n\n\u2022 Sistemas de sa\u00edda de dados: sistema de exibi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica (sa\u00edda de mapas \n\npara a tela, impressora, plotter e arquivos digitais). \n\n\n\n 27 \n\n \n\n \nFIGURA 2.5- Sistemas que integram um SIG \n\nFonte: Adaptado de ROCHA (2006) \n\n Um SIG possibilita a integra\u00e7\u00e3o de dados espaciais em diferentes escalas, \n\ntempos e formatos. C\u00e1lculos, mapeamento, monitoramento, e modelagem de \n\nprocessos e fei\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o facilitados pelo seu uso (STAR et al., 1990). O \n\nSIG deve ser visto como um sistema de apoio \u00e0 tomada de decis\u00f5es e como um \n\nsistema de gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es (CELESTINO et al., 1998). A abordagem \n\nparticipativa \u00e9 potencialmente \u00fatil para se transferir tecnologia SIG e enfoca \n\nprioritariamente os problemas dos usu\u00e1rios ao inv\u00e9s das virtudes do sistema \n\n(ROCHA, 2006). A FIGURA 2.6 mostra como o SIG se insere no processo decis\u00f3rio \n\nparticipativo de uma comunidade. \n\nSegundo Burrough (1986), a grande import\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o de SIG em \n\nestudos ambientais refere-se \u00e0 possibilidade de manipular os dados de forma \n\ninterativa, antecipando os poss\u00edveis resultados para a tomada de decis\u00f5es e o \n\nplanejamento, antes de serem cometidos erros irrevers\u00edveis na paisagem. \n\n Em um pa\u00eds de dimens\u00e3o continental como o Brasil, com grande car\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es adequadas para a tomada de decis\u00f5es sobre os problemas urbanos, \n\nrurais e ambientais, o geoprocessamento apresenta um enorme potencial, \n\nprincipalmente se baseado em tecnologias de custo relativamente baixo (C\u00c2MARA, \n\n2005). \n\nBanco \nde dados \nespacial \n\nBanco \nde dados \n\nde \natributos \n\nPDI \n\nIMAGENS \n\nSistema de \nexibi\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica \n\nMapas \n\nAn\u00e1lise \nEstat\u00edstica \n\nRELAT\u00d3RIOS \nESTAT\u00cdSTICOS \n\nSGBD \n\nDADOS \nTABULARES \n\nDigitaliza\u00e7\u00e3o \nde mapas \n\nArquivos \nDXF \n\nAn\u00e1lise \nGeogr\u00e1fica \n\nMAPAS \n\nGPS \n\n\n\n 28 \n\n \n\nFIGURA 2.6- O SIG no contexto de tomada de decis\u00e3o \nFonte: ROCHA (2006) \n\n Dentre as v\u00e1rias fontes de dados usadas em SIG, uma das mais importantes \n\n\u00e9 representada pelo sensoriamento remoto. Conforme Novo (1995), o sensoriamento \n\nremoto pode ser entendido como a utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de sensores, equipamentos \n\npara processamento de dados, equipamentos de transmiss\u00e3o de dados, etc., com o \n\nobjetivo de estudar o ambiente terrestre atrav\u00e9s do registro e da an\u00e1lise das \n\nintera\u00e7\u00f5es entre a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e as subst\u00e2ncias que comp\u00f5em a \n\nsuperf\u00edcie terrestre.  \n\nDe acordo com Steffen (2006), o espectro eletromagn\u00e9tico est\u00e1 dividido em \n\nregi\u00f5es ou bandas cujas denomina\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas com a forma com que as \n\n\n\n 29 \n\nradia\u00e7\u00f5es s\u00e3o produzidas ou detectadas. Nem todos os comprimentos de onda s\u00e3o \n\nigualmente efetivos para prop\u00f3sitos de sensoriamento remoto. A maior parte do \n\nsensoriamento remoto usa sensores passivos, para os quais o sol \u00e9 a principal fonte \n\nde energia.  \n\n Os comprimentos de onda do verde, do vermelho e do infravermelho pr\u00f3ximo \n\nfornecem ind\u00edcios importantes a respeito da natureza de muitos materiais da \n\nsuperf\u00edcie terrestre sem interfer\u00eancia relevante por parte da atmosfera. Atrav\u00e9s de \n\nt\u00e9cnicas anal\u00edticas \u00e9 poss\u00edvel demonstrar que, as bandas que carregam a maior \n\nparte da informa\u00e7\u00e3o sobre o ambiente natural s\u00e3o as dos comprimentos de onda do \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo e do vermelho. A \u00e1gua absorve fortemente o infravermelho, o \n\nque a torna f\u00e1cil de distinguir nessa regi\u00e3o do espectro. Al\u00e9m disso, as esp\u00e9cies de \n\nplantas apresentam as maiores diferen\u00e7as nesta regi\u00e3o. A regi\u00e3o do vermelho \n\ntamb\u00e9m \u00e9 muito importante porque \u00e9 a principal regi\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o de energia pela \n\nclorofila. Esta banda \u00e9 a que melhor permite distinguir entre superf\u00edcie com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e sem vegeta\u00e7\u00e3o (EASTMAN, 1998). \n\n A energia eletromagn\u00e9tica ao atingir um objeto sofre intera\u00e7\u00f5es com o \n\nmaterial que o comp\u00f5e, sendo parcialmente refletida, absorvida e transmitida, como \n\nmostra a FIGURA 2.7. A quantidade de energia refletida \u00e9 que retorna ao sistema \n\nsensor e varia de acordo com a natureza do objeto e com a regi\u00e3o do espectro \n\neletromagn\u00e9tico na qual a medida \u00e9 feita (MORAES, 2003). \n\n \n\nFIGURA 2.7- Intera\u00e7\u00e3o da energia eletromagn\u00e9tica com o objeto \nFonte: MORAES (2003) \n\n\n\n 30 \n\nUma assinatura espectral \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o do grau com o qual a energia \u00e9 \n\nrefletida pelo objeto em diferentes regi\u00f5es do espectro. Encontrar assinaturas \n\nespectrais distintas \u00e9 a chave para a maior parte dos procedimentos de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde imagens de sensoriamento remoto auxiliada por computador. A FIGURA 2.8 \n\napresenta as assinaturas espectrais de alguns objetos bastante freq\u00fcentes nas \n\nimagens de sensoriamento remoto como, \u00e1gua, solo, vegeta\u00e7\u00e3o e nuvens \n\n(MORAES, 2003). \n\n \n\nFIGURA 2.8- Assinaturas espectrais \nFonte: MORAES (2003) \n\n Existem atualmente v\u00e1rios sistemas de sat\u00e9lites para sensoriamento remoto. \n\nO programa CBERS (Sat\u00e9lite Sino-Brasileiro de Recursos Terrestres) \u00e9 um projeto \n\nconjunto entre o Brasil e a China para a constru\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de sat\u00e9lites de \n\nsensoriamento remoto que foi iniciado em 1988. Atualmente est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o o \n\nCBERS-2, lan\u00e7ado em outubro de 2003. Este sat\u00e9lite possui um conjunto de \n\nsensores com alto potencial para atender a m\u00faltiplos requisitos de aplica\u00e7\u00f5es. O \n\npotencial de aplica\u00e7\u00e3o de um dado sensor \u00e9 estabelecido em fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas de resolu\u00e7\u00e3o espacial, resolu\u00e7\u00e3o temporal, e caracter\u00edsticas \n\nespectrais e radiom\u00e9tricas. A C\u00e2mera Imageadora de Alta Resolu\u00e7\u00e3o (CCD) do \n\nCBERS-2, por possuir uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 20 metros, presta-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nde fen\u00f4menos ou objetos cujo detalhamento seja importante. Por possuir um campo \n\nde visada de 120 km, auxilia nos estudos municipais ou regionais. Dada a sua \n\nfreq\u00fc\u00eancia temporal de 26 dias, pode servir de suporte na an\u00e1lise de fen\u00f4menos que \n\n\n\n 31 \n\ntenham dura\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com esta resolu\u00e7\u00e3o temporal. Suas bandas est\u00e3o \n\nsituadas na faixa do vis\u00edvel e do infravermelho pr\u00f3ximo, o que permite bons \n\ncontrastes entre vegeta\u00e7\u00e3o e outros tipos de objetos. As faixas espectrais \n\ncorrespondentes \u00e0s bandas do sensor CCD s\u00e3o as seguintes:  \n\n\u2022 Banda 1 = 0,45 - 0,52 micr\u00f4metro (azul) \n\n\u2022 Banda 2 = 0,52 - 0,59 micr\u00f4metro (verde) \n\n\u2022 Banda 3 = 0,63 - 0,69 micr\u00f4metro (vermelho) \n\n\u2022 Banda 4 = 0,77 - 0,89 micr\u00f4metro (infravermelho pr\u00f3ximo) \n\n\u2022 Banda 5 = 0,51 - 0,73 micr\u00f4metro (pancrom\u00e1tica)  \n\n Destacam-se como aplica\u00e7\u00f5es potenciais da CCD, dentre outras: a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de florestas, a identifica\u00e7\u00e3o de campos agr\u00edcolas, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de anomalias antr\u00f3picas ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua e o mapeamento \n\nde uso do solo e expans\u00f5es urbanas (INPE, 2005). \n\n\n\n 32 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n S\u00e3o Louren\u00e7o, juntamente com Caxambu, Lambari, Cambuquira e \u00c1guas de \n\nContendas, faz parte do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas Gerais. A cidade \n\ncomporta uma das mais completas est\u00e2ncias hidrominerais do Pa\u00eds e est\u00e1 situada \n\nno tri\u00e2ngulo formado por S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Belo Horizonte. S\u00e3o Louren\u00e7o \n\npossui uma \u00e1rea de apenas 57 km\u00b2 e limita-se com os munic\u00edpios de Carmo de \n\nMinas, Soledade de Minas, Pouso Alto e S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Rio Verde. Sua posi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 determinada pelas coordenadas geogr\u00e1ficas de 22\u00ba 07\u2019 00\u201d de latitude Sul e 45\u00ba \n\n03\u2019 16\u201d de longitude Oeste (IGA, 1983). A FIGURA 3.1 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio no estado de Minas Gerais. \n\n \n\nFIGURA 3.1- Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o - MG \n\n O espa\u00e7o onde se localiza S\u00e3o Louren\u00e7o corresponde, geomorfologicamente, \n\nao compartimento da Serra da Mantiqueira e \u00e0 depress\u00e3o do Rio Verde. \n\nGeologicamente \u00e9 formado, por rochas do Proteroz\u00f3ico Inferior e sedimentos \n\nCenoz\u00f3icos sobrepostos. \n\n O clima, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, \u00e9 o Cwb (tropical de altitude com \n\nver\u00f5es suaves). Ocorrem duas esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: uma de outubro a abril, \n\ncaracterizada por temperaturas mais elevadas e maiores precipita\u00e7\u00f5es; outra, de \n\nmaio a setembro, per\u00edodo de inverno e estiagem. O \u00edndice pluviom\u00e9trico anual gira \n\n\n\n 33 \n\nem torno de 1400 mm e a temperatura m\u00e9dia \u00e9 da ordem de 20,7\u00baC. As m\u00e9dias das \n\nm\u00e1ximas e das m\u00ednimas s\u00e3o, respectivamente, 26,8\u00baC e 12,3\u00baC (IGA, 1983). \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o que originalmente correspondia \u00e0 floresta mista subcaducif\u00f3lia \n\ntropical, apresenta-se bastante devastada, substitu\u00edda principalmente por pastagens. \n\nOcorre tamb\u00e9m, em manchas isoladas, a vegeta\u00e7\u00e3o do tipo campos (IGA, 1983). \n\n Quanto \u00e0 hidrografia, o munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o pertence \u00e0 bacia do Rio \n\nGrande, regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1. O Rio Verde, cuja dire\u00e7\u00e3o geral \u00e9 Sul-Norte, \n\n\u00e9 o principal curso d\u2019\u00e1gua do munic\u00edpio e \u00e9 afluente do Rio Grande. Os mananciais \n\nde \u00e1gua mineral encontram-se inseridos na bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o, que \u00e9 \n\num tribut\u00e1rio do Rio Verde. Este ribeir\u00e3o \u00e9 a principal drenagem secund\u00e1ria pela \n\nmargem esquerda do Rio Verde e corta a cidade praticamente ao meio, passando \n\nna por\u00e7\u00e3o sul do Parque das \u00c1guas, onde se concentram as fontes de \u00e1guas \n\nminerais. \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o apresenta uma \u00e1rea de 39,71 \n\nkm\u00b2 e est\u00e1 situada entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 22\u00ba 05\u2019 40\u2019\u2019 e 22\u00ba 11\u2019 11\u2019\u2019 de \n\nlatitude sul e 45\u00ba 02\u2019 59\u2019\u2019 e 45\u00ba 08\u2019 11\u2019\u2019 de longitude oeste de Greenwich (FIGURA \n\n3.2). Grande parte de sua \u00e1rea, aproximadamente 72%, pertence ao munic\u00edpio \n\nvizinho, Carmo de Minas. As altitudes na bacia variam de 870 a 1300 metros. \n\n \n\nFIGURA 3.2- Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\n\n\n 34 \n\n3.1 Aspectos Geol\u00f3gicos e Geomorfol\u00f3gicos  \n\n De acordo com a CPRM (1999a), no levantamento geol\u00f3gico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o foram definidas tr\u00eas unidades geol\u00f3gicas: \n\nGrupo Para\u00edba do Sul (Complexo Parais\u00f3polis), Grupo Andrel\u00e2ndia e Dep\u00f3sitos \n\nAluvionares (FIGURA 3.3).  \n\nO Grupo Para\u00edba do Sul (Complexo Parais\u00f3polis), distribui-se na borda \n\nocidental da bacia. Nessa unidade geol\u00f3gica h\u00e1 predomin\u00e2ncia de biotita-gnaisses \n\noft\u00e1lmicos, granat\u00edferos ou n\u00e3o, e granit\u00f3ides, migmatizados, passando a \n\nprotomilonitos e milonito gnaisses.  \n\nA ocorr\u00eancia do Grupo Andrel\u00e2ndia \u00e9 observada a leste do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o. Essa unidade \u00e9 caracterizada pela predomin\u00e2ncia de granada-biotita-\n\ngnaisses, parcialmente migmatizados, biotita-gnaisses com ou sem cianita, \n\nintercala\u00e7\u00f5es de metabasitos, secundariamente cortados por veios pegmat\u00f3ides.  \n\nO vale do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o caracteriza-se como um vale aberto, \n\napresenta uma faixa de alagadi\u00e7o consider\u00e1vel e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos argilo-\n\narenosos inconsolidados. \n\n Quanto a geomorfologia, a bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o apresenta-se em \n\ndois compartimentos distintos. O primeiro localiza-se na borda ocidental da bacia e \n\napresenta altitudes mais elevadas. O segundo compartimento situa-se na borda \n\noriental da bacia e caracteriza-se por morros abaulados e suaves (CPRM, 1999a). \n\n3.2 Aspectos Hidrogeol\u00f3gicos \n\n As \u00e1guas minerais em S\u00e3o Louren\u00e7o ocorrem pr\u00f3ximas \u00e0 conflu\u00eancia do \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o com o Rio Verde. As fontes situam-se relativamente \n\npr\u00f3ximas uma das outras e constituem o Parque das \u00c1guas, que cont\u00e9m reserva de \n\nmata nativa, lago artificial, balne\u00e1rio, \u00e1reas de lazer e uma ind\u00fastria engarrafadora.  \n\nNo Parque das \u00c1guas s\u00e3o captadas 11 fontes para uso p\u00fablico e \n\nengarrafamento. Os po\u00e7os tubulares apresentam profundidades entre 4,0 e 164,0 \n\nmetros e as vaz\u00f5es das fontes s\u00e3o obtidas atrav\u00e9s de bombeamento (TABELA 3.1). \n\n \n\n\n\n \n3\n5\n \n\n \n\n\n\n 36 \n\n \n\nTABELA 3.1 - Caracter\u00edsticas das fontes de S\u00e3o Louren\u00e7o (1997). \nFonte Profundidade \n\n(m) \n\nVaz\u00e3o \n\n(l / h) \n\nVichy (Nova Alcalina) 21,75 140 \n\nPrimavera (Ferruginosa) 4,00 420 \n\nJ. Sotto Mayor (Sulfurosa) 40,00 693 \n\nAlcalina 45,70 197 \n\nAndrade Figueira (Magnesiana) Dreno Horizontal Sem vaz\u00e3o \n\nOriente (Gasosa) 16,40 \u00b1 10.000 \n\nJ. C. Andrade (Carbogasosa) 44,00 1.510 \n\nMantiqueira 96,60 ------ \n\nPo\u00e7o 07 70,00 386 \n\nPo\u00e7o 08 155,00 ------ \n\nPo\u00e7o Gasoso (Po\u00e7o Primavera1) 150,00 25.000 (livre) \n\nPo\u00e7o Primavera 164,00 15 \u2013 20 (1999) \n\nFonte: Dados compilados da CPRM (1999a) e CPRM (1999b) \n\n Quando foram constru\u00eddas as primeiras capta\u00e7\u00f5es, os n\u00edveis est\u00e1ticos das \n\nfontes eram pr\u00f3ximos ou acima da superf\u00edcie do terreno, por\u00e9m, se encontram em \n\nprocesso de constante rebaixamento (CPRM, 1999a). \n\nConforme Hirata et al. (1994), S\u00e3o Louren\u00e7o apresenta dois cen\u00e1rios \n\nhidrogeol\u00f3gicos distintos, um associado \u00e0s rochas gn\u00e1issicas, em \u00e1reas \n\ntopograficamente mais elevadas e outro associado aos dep\u00f3sitos aluvionares nas \n\n\u00e1reas de plan\u00edcie. As principais unidades aq\u00fc\u00edferas do Parque das \u00c1guas s\u00e3o os \n\nsedimentos cenoz\u00f3icos e o manto de intemperismo e \u00e9 poss\u00edvel identificar duas \n\nunidades hidrogeol\u00f3gicas distintas atrav\u00e9s da confronta\u00e7\u00e3o de dados hidrodin\u00e2micos \n\ne hidroqu\u00edmicos (FIGURA 3.4): \n\n\u2022 Unidade 1 \u2013 caracterizada por maior velocidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\nmenores tempos de tr\u00e2nsito. S\u00e3o \u00e1guas que apresentam maiores influ\u00eancias da \n\nrecarga, atrav\u00e9s do manto de intemperismo e aportam \u00e1guas menos \n\nmineralizadas.  \n\n\u2022 Unidade 2 \u2013 caracterizada por maiores tempos de tr\u00e2nsito e menor velocidade \n\ndas \u00e1guas. Ocorre nas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas ao centro da bacia aluvionar \n\n\n\n 37 \n\ncenoz\u00f3ica. S\u00e3o \u00e1guas com pouca influ\u00eancia da recarga de \u00e1guas mais leves, s\u00e3o \n\nprovenientes de estratos mais profundos do aq\u00fc\u00edfero e est\u00e3o mais pr\u00f3ximas das \n\n\u00e1reas de descarga. Presume-se que as \u00e1guas da unidade 2 sejam resultantes da \n\nevolu\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica das \u00e1guas da unidade 1. \n\n A geomorfologia tem forte influ\u00eancia na circula\u00e7\u00e3o e na qualidade natural das \n\n\u00e1guas do aq\u00fc\u00edfero sedimentar. A recarga do aq\u00fc\u00edfero sedimentar se faz por toda a \n\nsua \u00e1rea de afloramento e atrav\u00e9s do manto de intemperismo que recobre o aq\u00fc\u00edfero \n\ncristalino. Em \u00e1reas topograficamente mais elevadas, o manto de intemperismo \n\ndesenvolvido sobre o embasamento cristalino permite a infiltra\u00e7\u00e3o e a chegada das \n\n\u00e1guas ao aq\u00fc\u00edfero sedimentar. \u00c1reas com declividades muito acentuadas n\u00e3o \n\npermitem tal infiltra\u00e7\u00e3o, restringindo a recarga e fazendo com que  quase totalidade \n\ndas \u00e1guas precipitadas escorra em superf\u00edcie. Esta infiltra\u00e7\u00e3o, em situa\u00e7\u00e3o de \n\ntopografia mais suave, induz a uma certa mistura das \u00e1guas de menor tempo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o com \u00e1guas mais antigas, normalmente, enriquecidas em sais e g\u00e1s \n\ncarb\u00f4nico.  \n\nO g\u00e1s carb\u00f4nico, gerado pela degrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica nos \n\nsedimentos aluvionares, se concentra na superf\u00edcie do aq\u00fc\u00edfero e nota-se um \n\ndecr\u00e9scimo em seus teores com a profundidade. O n\u00edvel de descarga dos aq\u00fc\u00edferos \n\nest\u00e1 associado ao lago do Parque das \u00c1guas, ao Rio Verde e aos seus afluentes. \n\nPara Mesquita et al. (2001), existem tr\u00eas aq\u00fc\u00edferos diferenciados no Parque \n\ndas \u00c1guas: um correspondente aos fraturamentos ocorrentes na rocha, outro \n\nassociado ao manto intemp\u00e9rico (solos) e um terceiro ligado aos dep\u00f3sitos \n\naluvionares. O primeiro (fraturado) \u00e9 a principal unidade de reserva das \u00e1guas \n\nexplot\u00e1veis; o segundo (solos) al\u00e9m de favorecer as taxas de recarga pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mete\u00f3rica representa uma barreira f\u00edsico-qu\u00edmica contra contaminantes \n\na partir da superf\u00edcie; e o terceiro (dep\u00f3sitos aluvionares) desempenha a fun\u00e7\u00e3o do \n\nprincipal exut\u00f3rio das \u00e1guas subterr\u00e2neas. O aq\u00fc\u00edfero do tipo fraturado apresenta \n\nv\u00e1rios corpos imperme\u00e1veis, barreiras hidrogeol\u00f3gicas, que entrecortam o pacote \n\nrochoso. Estes corpos imperme\u00e1veis seccionam e delimitam o aq\u00fc\u00edfero. \n\n \n\n\n\n \n3\n8\n \n\n \n\nF\nIG\nU\nR\nA\n 3\n.4\n- \nM\no\nd\ne\nlo\n d\ne\n c\nir\nc\nu\nla\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\na\ns \n\u00e1\ng\nu\na\ns\n s\nu\nb\nte\nrr\n\u00e2\nn\ne\na\ns\n n\no\n P\na\nrq\nu\ne\n d\na\ns\n \u00c1\ng\nu\na\ns\n e\n a\nrr\ne\nd\no\nre\ns\n \n\nF\no\nn\nte\n: \nA\nd\na\np\nta\nd\no\n d\ne\n H\nIR\nA\nT\nA\n e\nt \na\nl.\n (\n1\n9\n9\n4\n),\n p\no\nr \nM\nIG\nU\nE\nL\n F\nL\nO\nR\nI \nG\nO\nR\nG\nU\nL\nH\nO\n\n\n\n 39 \n\n \n Segundo a CPRM (1999a), os perfis litoestratigr\u00e1ficos das capta\u00e7\u00f5es \n\nhidrominerais da regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas Gerais mostram um \n\nsubstrato de rochas gn\u00e1issicas recobertas por sedimentos cenoz\u00f3icos de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o areno-silte-argilosa com n\u00edveis ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Os substratos \n\nrochosos encontram-se bastante alterados. Essas descri\u00e7\u00f5es indicam que o principal \n\naq\u00fc\u00edfero \u00e9 o fraturado com a \u00e1gua percolando atrav\u00e9s de fraturas em rochas \n\nbastante alteradas quimicamente. Os sedimentos aluvionares argilosos e argilo-\n\norg\u00e2nicos s\u00e3o extremamente importantes para o semiconfinamento dos aq\u00fc\u00edferos e \n\na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas. \n\n Com base nos dados levantados na regi\u00e3o, a CPRM (1999a) pressup\u00f5e para \n\no Circuito das \u00c1guas um modelo hidrogeol\u00f3gico (FIGURA 3.5) de infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas pluviais nos horizontes alterados das rochas gn\u00e1issicas, em \u00e1reas \n\ntopograficamente mais elevadas, pr\u00f3ximas \u00e0s fontes. Percola\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de zonas \n\nmilonitizadas (S\u00e3o Louren\u00e7o, Caxambu, \u00c1guas de Contendas e Lambari) e fraturas \n\nparcialmente preenchidas ou n\u00e3o por diques pegmat\u00f3ides ou brechas alcalinas \n\n(Caxambu). A circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas se d\u00e1 em diferentes profundidades \n\ne a descarga principal ocorre nas \u00e1reas topograficamente mais baixas, onde se \n\nencontram sedimentos cenoz\u00f3icos formadores de aq\u00fc\u00edferos livres e semiconfinados.  \n\n Este modelo hidrogeol\u00f3gico \u00e9 v\u00e1lido para todas as est\u00e2ncias, j\u00e1 que as \n\nocorr\u00eancias hidrominerais encontram-se posicionadas sobre zonas milonitizadas de \n\nrochas gn\u00e1issicas fraturadas, preferencialmente no sistema de dire\u00e7\u00e3o NS com NE, \n\nem \u00e1reas de baixos topogr\u00e1ficos e de sedimenta\u00e7\u00e3o aluvionar com presen\u00e7a de \n\nargila org\u00e2nica vegetal.  \n\n Provavelmente todas estas \u00e1guas n\u00e3o s\u00e3o de origem profunda. \n\nCaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, como temperaturas pr\u00f3ximas \u00e0s m\u00e9dias anuais do \n\nambiente, baixos teores de cloretos, sulfatos e l\u00edtio, entre outros, refor\u00e7am esta \n\nhip\u00f3tese. A exist\u00eancia de grandes quantidades de g\u00e1s carb\u00f4nico dissolvido nas \n\n\u00e1guas est\u00e1 relacionada \u00e0 presen\u00e7a, nos locais de descarga do aq\u00fc\u00edfero fraturado, de \n\nn\u00edveis argilosos confinantes, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal, que criam um \n\nambiente redutor para a libera\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s (CPRM, 1999a). \n\n\n\n 40 \n\n Observa\u00e7\u00f5es in loco do comportamento das fontes mostram que o lago dentro \n\ndo Parque das \u00c1guas, al\u00e9m do atributo paisag\u00edstico, exerce um papel de \n\ncontrabalanceador hidrost\u00e1tico das fontes e de retentor dos gases. \n\n \n\nFIGURA 3.5- Modelo te\u00f3rico de circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \nFonte: CPRM (1999a) \n\n Em geral, as \u00e1guas minerais da regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas s\u00e3o \n\nbicarbonatadas alcalinas, frias (m\u00e9dia de 22,51\u00baC), carbogasosas, n\u00e3o-radioativas a \n\nradioativas e algumas ferruginosas e/ou sulfurosas. Apresentam a particularidade de \n\npossu\u00edrem grandes quantidades de g\u00e1s carb\u00f4nico e n\u00edveis de mineraliza\u00e7\u00e3o \n\nvariados, resultantes de velocidade de fluxo, tempos de tr\u00e2nsito e intera\u00e7\u00f5es \u00e1gua-\n\nrocha ligeiramente distintos (CPRM, 1999a). \n\n Em S\u00e3o Louren\u00e7o as \u00e1guas minerais s\u00e3o do tipo bicarbonatadas s\u00f3dicas \n\n(Andrade Figueira) e mistas, frias (temperatura entre 20,0 e 22,0\u00baC), carbogasosas, \n\nn\u00e3o-radioativas, sulfurosa (J. Sotto Mayor) e ferruginosas (J. Sotto Mayor, Alcalina, \n\nVichy, Ferruginosa, Po\u00e7o 07, 08 e Primavera 1) (CPRM, 1999a). \n\n3.3 Vulnerabilidade Natural dos Aq\u00fc\u00edferos  \n\n Como citado no item 2.1.1 deste trabalho, o termo vulnerabilidade \u00e9 aplicado \n\npara representar a caracteriza\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca que determina a sensibilidade do \n\naq\u00fc\u00edfero em ser contaminado. Segundo Foster (1987) apud CPRM (1999a), a \n\n\n\n 41 \n\nvulnerabilidade natural de um aq\u00fc\u00edfero pode ser classificada com base nos seguintes \n\npar\u00e2metros: tipo de ocorr\u00eancia da \u00e1gua subterr\u00e2nea; caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e \n\ngraus de consolida\u00e7\u00e3o dos estratos acima da zona n\u00e3o saturada e; profundidade do \n\nn\u00edvel fre\u00e1tico. Para cada um desses fatores \u00e9 atribu\u00eddo um valor na escala de 0 a 1, \n\ne o produto entre eles \u00e9 o \u00edndice de vulnerabilidade do aq\u00fc\u00edfero. O \u00edndice obtido est\u00e1 \n\nassociado \u00e0s vulnerabilidades que v\u00e3o de nenhuma a extrema, conforme mostra a \n\nFIGURA 3.6.  \n\n A FIGURA 3.7 mostra o mapa de vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o elaborado pela CPRM (1999a), conforme o m\u00e9todo acima descrito.  \n\n Na \u00e1rea de estudo predominam classes de vulnerabilidades que v\u00e3o de baixa \n\na alta, segundo as seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Vulnerabilidade baixa: aq\u00fc\u00edferos n\u00e3o confinados ou livres cobertos por solos \n\n(0,6), em sedimentos aluvionares ou forma\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas fissuradas (0,5 a \n\n0,6) e com n\u00edveis fre\u00e1ticos menores que 5,0 metros (0,9). \n\n\u2022 Vulnerabilidade moderada: aq\u00fc\u00edferos n\u00e3o confinados com pouca espessura de \n\nsolo (0,8), em forma\u00e7\u00f5es \u00edgneas ou metam\u00f3rficas fissuradas (0,7) e com n\u00edveis \n\nfre\u00e1ticos menores que 5,0 metros (0,9). \n\n\u2022 Vulnerabilidade alta: aq\u00fc\u00edferos n\u00e3o confinados ou livres sem cobertura de solo \n\n(0,9), em forma\u00e7\u00f5es \u00edgneas ou metam\u00f3rficas fissuradas (0,7) e n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\nmenores que 5,0 metros (0,9).  \n\n De acordo com a CPRM (1999a), essa classifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser considerada \n\ncom cautela quando se tratar de contaminantes m\u00f3veis e persistentes no solo. Outra \n\nconsidera\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0s \u00e1reas onde predominam aq\u00fc\u00edferos fraturados, o que \n\ndificulta o estabelecimento de superf\u00edcies de n\u00edveis d\u2019\u00e1gua quando n\u00e3o se disp\u00f5e de \n\numa densidade de dados suficientes, como \u00e9 o caso da \u00e1rea estudada. Tamb\u00e9m \n\npequenas obras de engenharia como tubula\u00e7\u00f5es de edifica\u00e7\u00f5es, po\u00e7os tubulares \n\nmal constru\u00eddos e abandonados, loteamentos, ruas e estradas alterar\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do solo e dos n\u00edveis fre\u00e1ticos, que ocasionar\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es na \n\nvulnerabilidade. \n\n \n\n\n\n \n4\n2\n \n\n \n\nF\nIG\nU\nR\nA\n 3\n.6\n\u2013\n S\nis\nte\nm\na\n p\na\nra\n a\nva\nlia\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\no\n \u00ed\nn\nd\nic\ne\n d\ne\n v\nu\nln\ne\nra\nb\nili\nd\na\nd\ne\n n\na\ntu\nra\nl \nd\no\n a\nq\n\u00fc\n\u00edf\ne\nro\n \n\nF\no\nn\nte\n: \nF\nO\nS\nT\nE\nR\n (\n1\n9\n8\n7\n) \na\np\nu\nd\n C\nP\nR\nM\n (\n1\n9\n9\n9\na\n) \n\n \n\n\n\n \n4\n3\n \n\n\n\n 44 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - METODOLOGIA \n\n Neste cap\u00edtulo descreve-se a metodologia adotada no presente estudo, que \n\nest\u00e1 representada de forma sint\u00e9tica no fluxograma da FIGURA 4.1. Para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o final dos mapas foi utilizado o programa Adobe Photoshop vers\u00e3o 6.0. \n\n \n\nFIGURA 4.1- Fluxograma da metodologia \n\n \n\nObjetivos \n\nImagem \nCBERS-2 \n\nCarta \ntopogr\u00e1fica \ndo IBGE \n\nRede de \ndrenagem \n\nCurvas de n\u00edvel Eleva\u00e7\u00f5es \n\nMNT \n\nDeclividade Classifica\u00e7\u00e3o Ter\u00e7o \nsuperior \ndas \neleva\u00e7\u00f5es \n\nAgrupamento \n\nAPPs \nmorros, \nmontanhas \ne linha de \ncumeada \n\nAPPs \nDeclividade \n\nAPPs \nnascentes \n\nAPPs \ncursos \nd\u2019\u00e1gua \n\nMapa de APPs \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nMapa de \nvulnerabilidade \n\nMapa de \nuso do solo \n\nResultados e an\u00e1lises \n\n\n\n 45 \n\n4.1 Mapa de Uso do Solo  \n\n Para a gera\u00e7\u00e3o do mapa de uso do solo foram utilizadas imagens do sat\u00e9lite \n\nCBERS-2, sensor CCD, \u00f3rbita 153, ponto 125 com data de 04 de julho de 2004. A \n\naquisi\u00e7\u00e3o da imagem foi feita pela Internet no site do Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais-INPE. Foram utilizadas as informa\u00e7\u00f5es das faixas do espectro \n\neletromagn\u00e9tico correspondentes ao verde, vermelho e infravermelho pr\u00f3ximo, ou \n\nseja, as bandas 2, 3 e 4, cujos comprimentos de onda encontram-se descritos no \n\nitem 2.5 deste trabalho. \n\n No SIG IDRISI vers\u00e3o 2.0 foi efetuado o georreferenciamento de cada banda \n\npara o sistema de coordenadas UTM, utilizando-se como refer\u00eancia a carta \n\ntopogr\u00e1fica do IBGE, em escala 1:50.000, folha S\u00e3o Louren\u00e7o (SF-23-Y-B-III-2) \n\n(IBGE, 1971). Com o aux\u00edlio de um receptor GPS modelo Etrex Vista da Garmin, \n\nalguns pontos foram checados em campo. \n\n Normalmente, o georreferenciamento de imagens de sat\u00e9lite \u00e9 feito por meio \n\nde um processo de transforma\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica que suavemente \u201cempena\u201d a imagem \n\n(atrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es polinomiais) com base nas posi\u00e7\u00f5es conhecidas de um \n\nconjunto de pontos de controle (EASTMAN, 1998). Para obter um \n\ngeorreferenciamento com o menor erro poss\u00edvel, a escolha dos pontos de controle \n\nfoi feita obedecendo a uma distribui\u00e7\u00e3o uniforme destes pontos por toda a imagem. \n\nTerminado este processo, obteve-se um erro m\u00e9dio quadrado (RMS) total de 2,52 \n\nmetros, que corresponde aos padr\u00f5es aceit\u00e1veis.  \n\n O RMS total descreve o erro de posicionamento caracter\u00edstico de todos os \n\npontos de controle em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 equa\u00e7\u00e3o de melhor ajuste, ou seja, ele descreve a \n\nprobabilidade com a qual uma posi\u00e7\u00e3o mapeada poder\u00e1 variar da sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nverdadeira. De acordo com Eastman (1998), o RMS para imagens deve ser menor \n\nque 50% da resolu\u00e7\u00e3o da imagem. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o tal fato, neste \n\ntrabalho, o RMS aceit\u00e1vel deveria ser menor que 10 metros, j\u00e1 que a resolu\u00e7\u00e3o da \n\nimagem utilizada \u00e9 de 20 metros.  \n\n Para an\u00e1lise visual, as composi\u00e7\u00f5es coloridas fazem melhor uso das \n\ncapacidades do olho humano. No IDRISI foi gerada uma composi\u00e7\u00e3o colorida em \n\n\u201cfalsa\u201d cor em que as bandas 2, 3 e 4 foram coloridas de verde, azul e vermelho, \n\nrespectivamente.  \n\n\n\n 46 \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, o usu\u00e1rio define as assinaturas espectrais \n\nde categorias conhecidas e o programa associa cada pixel da imagem \u00e0 assinatura \n\nmais similar (EASTMAN, 1998). Para a individualiza\u00e7\u00e3o das principais classes de \n\nuso do solo na \u00e1rea de estudo, foi feito um levantamento de campo com o uso do \n\nGPS registrando-se as coordenadas de cada ponto amostrado. A partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos temas na composi\u00e7\u00e3o colorida foram criadas as assinaturas e \n\nrealizada uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada pelo m\u00e9todo da m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a. Foram identificados na imagem os seguintes temas: \u00e1rea edificada, \n\nlago, agricultura, mata, pastagem, capoeira e v\u00e1rzeas. \n\n4.2 Mapa de Declividade \n\n No programa GPS TrackMaker Professional vers\u00e3o 3.8 foi feita a digitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas curvas de n\u00edvel com eq\u00fcidist\u00e2ncia vertical de 20 metros a partir da carta \n\ntopogr\u00e1fica do IBGE. A cada curva foi aplicado o valor de altitude correspondente. \n\nEste arquivo vetorial foi importado para o IDRISI e transformado em imagem raster. \n\nEm seguida, o relevo foi reconstru\u00eddo atrav\u00e9s da interpola\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nnum\u00e9rico de terreno (MNT).  \n\n Um MNT (ou MDT \u2013 modelo digital de terreno) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica computacional da distribui\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno espacial que ocorre \n\ndentro de uma regi\u00e3o da superf\u00edcie terrestre. Dados de relevo, informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, \n\nlevantamentos de profundidades do mar ou de um rio, informa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e \n\ndados geof\u00edsicos e geoqu\u00edmicos s\u00e3o exemplos t\u00edpicos de fen\u00f4menos representados \n\npor um MNT (C\u00c2MARA, 2005). No caso da topografia, o MNT \u00e9 uma imagem onde o \n\nvalor armazenado em cada c\u00e9lula (pixel) representa a altitude do terreno naquela \n\nposi\u00e7\u00e3o.  \n\n A partir do MNT foi calculado um mapa de declividade no qual o declive em \n\ncada c\u00e9lula foi determinado comparando sua altitude com a altitude de suas c\u00e9lulas \n\nvizinhas. \u00c0 semelhan\u00e7a do MNT, o mapa de declividade \u00e9 uma imagem onde o valor \n\narmazenado em cada pixel representa a respectiva declividade. \n\n Finalmente, o mapa de declividade foi reclassificado para 3 classes de \n\ndeclividade: de 0\u00b0 - 17\u00b0, de 17\u00b0 - 45\u00b0 e declividades acima de 45\u00b0. As classes de \n\n\n\n 47 \n\ndeclividade foram assim divididas com o objetivo de fazer a classifica\u00e7\u00e3o de morros \n\nconforme defini\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303 de 2002. \n\n4.3 Mapa de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n Para o mapeamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), seguiu-\n\nse as disposi\u00e7\u00f5es do artigo 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303 de 2002, citadas no \n\nitem 2.4 deste trabalho. Assim, foram mapeadas as margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\ncom uma faixa de 30 metros, pois os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia possuem menos de 10 \n\nmetros de largura; as nascentes, num raio de 50 metros; as encostas com \n\ndeclividade superior a 45\u00b0 e; o ter\u00e7o superior de morros, montanhas e linha de \n\ncumeada. A cada mil metros da linha de cumeada foi considerado o ter\u00e7o superior \n\ndo morro mais baixo. \n\n Para a determina\u00e7\u00e3o das APPs ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, a hidrografia foi \n\ndigitalizada a partir da carta topogr\u00e1fica do IBGE. Este arquivo vetorial foi \n\ntransformado em imagem raster no IDRISI. Foi calculado um mapa de dist\u00e2ncias e \n\nem seguida isolada uma faixa de 30 metros de cada lado dos c\u00f3rregos da bacia. \n\n Para a delimita\u00e7\u00e3o das APPs ao redor das nascentes, os pontos referentes as \n\nmesmas foram obtidos a partir da carta do IBGE. Foi calculado um mapa de \n\ndist\u00e2ncias e, a partir deste, foi delimitada uma \u00e1rea em torno das nascentes com raio \n\nde 50 metros.  \n\n O mapa das APPs correspondentes \u00e0 declividades superiores a 45\u00b0 foi obtido \n\na partir do mapa de declividade que com o IDRISI foi reclassificado para \n\ndeclividades superiores a 45\u00b0. \n\n A elabora\u00e7\u00e3o do mapa das APPs em topos de morros, montanhas e linha de \n\ncumeada seguiu as defini\u00e7\u00f5es dadas pelo artigo 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o de morro (eleva\u00e7\u00e3o com altura entre 50 e 300 metros e \n\nencostas com declividade superior a 17\u00b0 na linha de maior declive) e montanha \n\n(eleva\u00e7\u00e3o com altura superior a 300 metros) definiu-se como cota da base \u00e0 plan\u00edcie \n\npor onde escoa o Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o (880 metros de altitude). Por meio da carta \n\ndo IBGE foram isoladas as eleva\u00e7\u00f5es com altitude m\u00ednima de 50 metros. No \n\nprograma TrackMaker, as curvas de n\u00edvel foram sobrepostas ao mapa de \n\n\n\n 48 \n\ndeclividade. Assim foi poss\u00edvel analisar cada eleva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade das \n\nencostas, como mostra a FIGURA 4.2. \n\n O ter\u00e7o superior de cada eleva\u00e7\u00e3o foi isolado a partir do MNT no IDRISI e em \n\nseguida foram feitas as sobreposi\u00e7\u00f5es das imagens obtendo-se uma imagem com \n\nas APPs de todas as eleva\u00e7\u00f5es. No programa TrackMaker foi tra\u00e7ado o perfil de \n\naltitude do divisor de \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica. Foi poss\u00edvel assim considerar o \n\nter\u00e7o superior do morro mais baixo a cada mil metros da linha de cumeada. \n\n Atrav\u00e9s da sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas contendo cada categoria de APP obteve-\n\nse o mapa da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente total da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o. \n\n \n\nFIGURA 4.2- Detalhe das curvas de n\u00edvel sobrepostas ao mapa de declividade \n\n4.4 An\u00e1lise do Uso do Solo nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nPara se quantificar as \u00e1reas de conflito de uso do solo nas APPs da bacia, \n\nforam cruzados os mapas de APPs com o mapa de uso do solo, atrav\u00e9s de uma \n\nopera\u00e7\u00e3o conhecida como classifica\u00e7\u00e3o cruzada, dispon\u00edvel no IDRISI. As \u00e1reas de \n\n\n\n 49 \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente ocupadas com mata, capoeira e v\u00e1rzeas foram \n\nconsideradas uso adequado do solo. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nocupadas com pastagem, agricultura e \u00e1rea edificada foram consideradas uso \n\ninadequado do solo. Desta forma, foi poss\u00edvel identificar a situa\u00e7\u00e3o atual do uso do \n\nsolo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso previstas no C\u00f3digo Florestal e Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00ba 303 de 2002. \n\n O mapa de uso conflitante do solo nas APPs foi obtido pelo cruzamento do \n\nmapa com todas as APPs da bacia e o mapa de uso do solo. Posteriormente foi feita \n\na reclassifica\u00e7\u00e3o para duas categorias de uso: adequado e inadequado. \n\n4.5 An\u00e1lise do Uso do Solo nas \u00c1reas de Alta Vunerabilidade Natural dos \nAq\u00fc\u00edferos  \n\n Para an\u00e1lise do uso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos, \n\nfoi utilizado o mapa de vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o, \n\nelaborado pela CPRM (1999a), mostrado no item 3.3 deste trabalho (FIGURA 3.7). \n\nEste mapa foi importado para o IDRISI, georreferenciado, digitalizado e \n\ntransformado em imagem raster. Em seguida foram calculadas as \u00e1reas referentes a \n\ncada classe de vulnerabilidade. Posteriormente foram feitos os seguintes \n\ncruzamentos de mapas:  \n\n\u2022 Mapa de uso do solo x mapa de vulnerabilidade \u2013 para identificar as classes de \n\nuso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade.  \n\n\u2022 Mapa com todas as APPs x mapa de vulnerabilidade \u2013 para identificar as \u00e1reas \n\nde alta vulnerabilidade dentro de APPs e fora de APPs.  \n\n\u2022 Mapa com todas as APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade x mapa de uso do solo \n\n\u2013 para identificar as classes de uso do solo nas APPs e \u00e1reas de alta \n\nvulnerabilidade. \n\n\n\n 50 \n\nCAP\u00cdTULO 5 - RESULTADOS E AN\u00c1LISES \n\n5.1 Uso do Solo \n\n O impacto decorrente da altera\u00e7\u00e3o do uso do solo reflete em todos os \n\ncomponentes do ciclo hidrol\u00f3gico, bem como na recarga dos aq\u00fc\u00edferos e na \n\nqualidade da \u00e1gua (MENDES, 2001). O mapa de uso do solo \u00e9 importante para o \n\ndiagn\u00f3stico da bacia, pois permite uma vis\u00e3o integrada da ocupa\u00e7\u00e3o atual com a \n\nextens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de cada tema (SARMENTO et al., 2001).  \n\n A classifica\u00e7\u00e3o da imagem do sat\u00e9lite CBERS-2 (FIGURA 5.1) resultou em \n\nseis classes de uso do solo conforme mostra a FIGURA 5.2. \n\n \n\nFIGURA 5.1- Composi\u00e7\u00e3o colorida 4R 2G 3B do sensor CCD\n\n\n\n 51 \n\n \n\nFIGURA 5.2- Mapa de uso do solo da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004\n\n\n\n 52 \n\n \n Na TABELA 5.1 encontram-se os valores de \u00e1rea e porcentagem das classes \n\nde uso do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004. \n\nTABELA 5.1- \u00c1rea total e distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de uso do solo da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004. \n\nUso do solo \u00c1rea (ha) Percentual da bacia \n\u00c1rea edificada 500,72 12,61 \nMata 211,32 5,32 \nPastagem 1.609,08 40,52 \nAgricultura 850,92 21,43 \nCapoeira / V\u00e1rzeas 790,84 19,92 \nLago 8,08 0,20 \nTotal 3.970,96 100,00 \n\n \n\n Conforme mostra a TABELA 5.1, a \u00e1rea edificada ocupa 12,61% (500,72 ha) \n\nda \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o. De acordo com \n\nKarmann (2003), nestas \u00e1reas, as constru\u00e7\u00f5es e a pavimenta\u00e7\u00e3o impedem a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o, causando o aumento do escoamento superficial e redu\u00e7\u00e3o na recarga da \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n A \u00e1rea coberta por mata, que corresponde aos fragmentos florestais nativos, \n\nocupa 5,32% (211,32 ha) da \u00e1rea total. A cobertura florestal confere prote\u00e7\u00e3o ao \n\nsolo contra o impacto direto das gotas de chuva, diminuindo a velocidade de \n\nescoamento superficial e favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. Para Silveira \n\n(1923) apud Mosca (2003), a vegeta\u00e7\u00e3o exerce influ\u00eancia consider\u00e1vel sobre o \n\nregime hidrol\u00f3gico ao converter o escoamento superficial em escoamento \n\nsubterr\u00e2neo e interceptar parte da precipita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos galhos, folhas e caules. \n\nJorge et al. (1988) afirmaram que, as rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio existentes entre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e o solo, adquiridas ao longo de centenas ou mesmo milhares de \n\nanos, apontam este tipo de cobertura vegetal como a de maior a\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o. \n\n As pastagens formam a maior \u00e1rea de cobertura vegetal, com 1.609,08 ha \n\n(40,52% da \u00e1rea total), pois a pecu\u00e1ria bovina de leite \u00e9 predominante na regi\u00e3o. De \n\nmaneira geral, a pecu\u00e1ria na regi\u00e3o \u00e9 desenvolvida de forma extensiva, com \n\npastagens de baixa produtividade. Segundo Pinto et al. (2005), este tipo de \n\ncobertura vegetal, quando bem cuidada, proporciona o recobrimento da superf\u00edcie \n\ndo solo durante o ano todo, reduzindo a velocidade do escorrimento superficial, \n\nquando comparado com culturas agr\u00edcolas, que deixam o solo exposto durante o \n\n\n\n 53 \n\npreparo do solo para o plantio. Entretanto, as pastagens quando mal manejadas, \n\nlevam a compacta\u00e7\u00e3o dos solos diminuindo a infiltra\u00e7\u00e3o e afetando a vaz\u00e3o das \n\nnascentes. \n\n O plantio de culturas agr\u00edcolas ocupa 21,43% (850,92 ha) da \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e, em grande parte \u00e9 representado pela cultura do caf\u00e9. \n\n A \u00e1rea de capoeira e v\u00e1rzeas encontrada foi de 19,92% (790,84 ha). Capoeira \n\nrepresenta a vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial a m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o.  \n\n A classe lago ocupa 8,08 ha, o que corresponde a 0,20% da \u00e1rea da bacia. \n\n5.2 Declividade \n\n A declividade dos terrenos de uma bacia hidrogr\u00e1fica exerce grande influ\u00eancia \n\nsobre a velocidade do escoamento superficial. De modo geral declividades \n\nacentuadas favorecem o escoamento superficial, diminuindo a infiltra\u00e7\u00e3o. Superf\u00edcies \n\nsuavemente onduladas permitem o escoamento superficial mais lento, aumentando \n\na possibilidade de infiltra\u00e7\u00e3o (KARMANN, 2003). \n\n O conhecimento da declividade de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \u00fatil para o seu \n\nzoneamento quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Conforme item 4.2, neste trabalho \n\nas classes de declividade foram definidas com o objetivo de atender as restri\u00e7\u00f5es de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo impostas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Na TABELA 5.2 \n\nencontram-se os valores de \u00e1rea e porcentagem das classes de declividade da bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o e na FIGURA 5.3 suas distribui\u00e7\u00f5es espaciais. \n\nTABELA 5.2- \u00c1rea total e distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de declividade da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\nClasses de declividade \n(graus) \n\n\u00c1rea (ha) Percentual da bacia \n\n0 - 17 3.156,04 79,48 \n17 - 45 812,72 20,46 \nAcima de 45 2,20 0,06 \nTotal 3.970,96 100,00 \n\n\n\n 54 \n\n \n\nFIGURA 5.3- Mapa de declividade da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o\n\n\n\n 55 \n\n \n\n Pelos dados da TABELA 5.2 observa-se que na \u00e1rea de estudo predominam \n\ndeclividades entre 0\u00b0\u201317\u00b0, que ocupam 79,48% (3.156,04 ha) da \u00e1rea total da bacia. \n\nUma \u00e1rea de 812,72 ha (20,46%) apresenta declividades entre 17\u00b0- 45\u00b0. As \u00e1reas \n\ncom declividades acima de 45\u00b0 s\u00e3o protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental e ocupam \n\n0,06% (2,20 ha) da \u00e1rea total da bacia.  \n\n Como exposto no item 3.2, as \u00e1reas com declividade elevada restringem a \n\nrecarga do aq\u00fc\u00edfero em estudo, pois quase totalidade da \u00e1gua precipitada escorre \n\nem superf\u00edcie. Assim, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente com declividade acima \n\nde 45\u00b0, apesar de ocuparem uma pequena propor\u00e7\u00e3o da bacia, s\u00e3o importantes \n\npara a recarga  das \u00e1guas subterr\u00e2neas. A cobertura florestal nestas \u00e1reas ir\u00e1 \n\nfavorecer a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. \n\n5.3 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n Foram delimitadas e quantificadas 4 categorias de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente na bacia estudada. \n\n Na FIGURA 5.4, mostram-se as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua, que apresentam uma largura de 30 metros em cada margem. \n\nIsso se deve ao fato de as larguras desses c\u00f3rregos serem inferiores a 10 metros no \n\nper\u00edodo chuvoso. Essa categoria de APP ocupa 709,32 ha e representa 17,86% da \n\n\u00e1rea total da bacia.  \n\nAs \u00e1reas em um raio de 50 metros ao redor das nascentes da bacia do \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o totalizam 91,56 ha e cobrem 2,31% da superf\u00edcie da bacia, \n\nconforme mostra a FIGURA 5.5.  \n\nNa FIGURA 5.6, apresentam-se as APPs de topos de morros, montanhas e \n\nlinha de cumeada da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o, que somam 630,60 ha e \n\nocupam 15,88% da \u00e1rea total da bacia.  \n\nAs \u00e1reas com declividades acima de 45\u00b0 s\u00e3o apresentadas na FIGURA 5.7 e \n\nocupam 2,20 ha (0,06% da superf\u00edcie total). De acordo com Pinto et al. (2005), esta \n\ncategoria de APP, mesmo em uma \u00e1rea restrita da bacia hidrogr\u00e1fica, apresenta \n\nsignificativa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua.\n\n\n\n 56 \n\n \n\nFIGURA 5.4- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas aos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \ndo Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o  \n\n\n\n 57 \n\n \n\n \n\nFIGURA 5.5- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas \u00e0s nascentes da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\n\n\n 58 \n\n \n\n \n\nFIGURA 5.6- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas aos topos de morros, \nmontanhas e linha de cumeada da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\n\n\n 59 \n\n \n\n \n\nFIGURA 5.7- Mapa com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas \u00e0 declividade superior a 45\u00b0 \nda bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o\n\n\n\n 60 \n\n \nNa delimita\u00e7\u00e3o das APPs de topos de morros, montanhas e linha de \n\ncumeada, foram identificadas 17 eleva\u00e7\u00f5es no interior e ao redor da bacia em \n\nestudo, conforme mostra a FIGURA 5.8. De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba \n\n303 de 2002, das 17 eleva\u00e7\u00f5es identificadas, apenas 2 podem ser classificadas \n\ncomo montanha (eleva\u00e7\u00e3o com altura superior a 300 metros). As 15 eleva\u00e7\u00f5es \n\nrestantes se enquadram na classifica\u00e7\u00e3o de morro (eleva\u00e7\u00e3o com altura entre 50 e \n\n300 metros e encostas com declividade superior a 17\u00b0 na linha de maior declive). \n\n \n\nFIGURA 5.8\u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos morros e montanhas no interior e ao redor da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\nA FIGURA 5.9 ilustra a distribui\u00e7\u00e3o espacial de todas as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente na regi\u00e3o estudada. De acordo com as categorias de APPs \n\nmencionadas, o C\u00f3digo Florestal promove a prote\u00e7\u00e3o de 1.328,88 ha, o que \n\ncorresponde a 33,46% da \u00e1rea total da bacia.  \n\n\n\n 61 \n\n \n\nFIGURA 5.9- Mapa contendo todas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \nLouren\u00e7o\n\n\n\n 62 \n\n \nEste valor da percentagem de \u00e1reas legalmente protegidas (33,46%) \n\nencontra-se pr\u00f3ximo ao valor encontrado por Moreira et al. (2003) na microbacia do \n\nC\u00f3rrego Para\u00edso (39,02%), munic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG, que apresenta caracter\u00edsticas \n\ntopogr\u00e1ficas semelhantes.  \n\n Na TABELA 5.3, sintetiza-se a contribui\u00e7\u00e3o de cada categoria de \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. N\u00e3o s\u00e3o contabilizadas as eventuais superposi\u00e7\u00f5es. \n\nTABELA 5.3- Superf\u00edcie total da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o protegida por categoria de \n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nCategoria \u00c1rea (ha) Percentual da bacia \n\nCursos d\u2019\u00e1gua 709,32 17,86 \n\nAo redor de nascentes 91,56 2,31 \n\nTopos de morros, montanhas \ne linha de cumeada \n\n630,60 15,88 \n\nDeclividade superior a 45\u00b0 2,20 0,06 \n\n \n\n A TABELA 5.3 mostra que a preserva\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nresponde pela maior extens\u00e3o  das \u00e1reas protegidas (709,32 ha), seguida pela \n\ncategoria de preserva\u00e7\u00e3o do ter\u00e7o superior de morros, montanhas e linha de \n\ncumeada (630,60 ha). A menor participa\u00e7\u00e3o entre as categorias de APPs \n\ncorresponde \u00e0s encostas com declividade superior a 45\u00b0 (2,20 ha). \n\n Com o mapeamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, Ribeiro et al. \n\n(2005) observaram que ocorre a sobreposi\u00e7\u00e3o entre as diferentes categorias de \n\nAPPs,  que formam assim, um grande corredor ecol\u00f3gico ao longo de todas as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Tal fato p\u00f4de ser constatado atrav\u00e9s deste trabalho. \n\n Segundo os mesmos autores, com o mapeamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, a defini\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das reservas legais, previstas no artigo 16 do \n\nC\u00f3digo Florestal, poder\u00e1 apoiar-se em crit\u00e9rios ecologicamente estabelecidos e \n\ncontribuir para complementar lacunas e promover a melhoria na forma e fun\u00e7\u00e3o \n\nambiental das APPs.  \n\n\n\n 63 \n\n5.4 Uso do solo nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n De maneira geral, as classes de uso do solo mapeadas est\u00e3o parcialmente \n\nsituadas nas \u00e1reas legalmente protegidas (FIGURA 5.10).  \n\nNa TABELA 5.4, encontram-se os valores das classes de uso do solo nas \n\ncategorias de APPs estudadas. \n\nTABELA 5.4- Uso do solo nas APPs das nascentes, cursos d\u2019\u00e1gua, \u00e1reas com declividade \nsuperior a 45\u00b0 e topos de morros, montanhas e linha de cumeada, da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o no ano de 2004. \n Nascentes Cursos d\u2019\u00e1gua Declividade \n\nsuperior a 45\u00b0 \nTopo de morro \ne linha de \ncumeada \n\nUso do solo ha % ha % ha % ha % \n\u00c1rea edificada 8,76 9,57 74,48 10,50 0,00 0,00 46,56 7,38 \n\nMata 10,80 11,80 36,04 5,08 0,28 12,73 78,24 12,41 \n\nPastagem 28,00 30,58 272,32 38,39 0,32 14,55 204,12 32,37 \n\nAgricultura 22,80 24,90 154,40 21,77 1,24 56,36 204,72 32,46 \n\nCapoeira/v\u00e1rzeas 21,20 23,15 172,08 24,26 0,36 16,36 96,96 15,38 \n\nTotal 91,56 100,00 709,32 100,00 2,20 100,00 630,60 100,00 \n \n\n Pela an\u00e1lise da TABELA 5.4 verifica-se que a vegeta\u00e7\u00e3o nativa (mata, \n\ncapoeira e v\u00e1rzeas) cobre somente 34,95% (32 ha) da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes, 29,34% (208,12 ha) da preserva\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, 29,09% \n\n(0,64 ha) das APPs referentes \u00e0s encostas com declividade superior a 45\u00b0 e 27,79% \n\n(175,20 ha) das APPs de morros, montanhas e linha de cumeada. \n\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente situadas nas margens dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua apresentam, dentre as categorias de APPs, a maior redu\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de \n\nmata, com apenas 5,08% (36,04 ha) de sua \u00e1rea coberta por fragmentos florestais.  \n\nA FIGURA 5.11 mostra o conflito de uso do solo nas APPs da bacia do \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ocupadas com mata, \n\ncapoeira e v\u00e1rzeas foram consideradas uso adequado do solo. As \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente ocupadas com pastagem, agricultura e \u00e1rea edificada \n\nforam consideradas uso inadequado do solo. \n\n\n\n 64 \n\n \n\nFIGURA 5.10- Mapa de uso do solo nas APPs da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004 \n\n\n\n 65 \n\n \n\nFIGURA 5.11- Mapa de uso conflitante do solo nas APPs da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano \nde 2004\n\n\n\n 66 \n\n \n Do total de 1.328,88 ha relativos \u00e0s APPs, 950,20 ha (71,50%) s\u00e3o afetados \n\npor uso indevido, 271,12 ha (20,40%) s\u00e3o ocupados por capoeira e v\u00e1rzeas e \n\napenas 107,56 ha (8,10%) est\u00e3o cobertos por fragmentos florestais nativos. \n\n Os resultados mostram o n\u00e3o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental referente \n\nao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas APPs das nascentes, cursos d\u2019\u00e1gua, \u00e1reas com \n\ndeclividade acima de 45\u00ba e ter\u00e7o superior de morros, montanhas e linha de \n\ncumeada. Evidencia-se, assim, a necessidade de um plano de recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas (950,20 ha), uma vez que os desmatamentos e outros usos \n\nincorretos do solo refletem na quantidade e qualidade da \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n5.5 Vulnerabilidade Natural dos Aq\u00fc\u00edferos  \n\n Conforme Hirata et al. (1997), o mapa de vulnerabilidade \u00e9 um instrumento \n\nb\u00e1sico para o planejamento de uso do solo, pois define \u00e1reas de maior e menor \n\nsusceptibilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n A TABELA 5.5 mostra os valores de \u00e1rea e porcentagem das classes de \n\nvulnerabilidade, calculados a partir do mapa de vulnerabilidade natural da bacia do \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o (FIGURA 3.7). A defini\u00e7\u00e3o das classes de vulnerabilidade \n\nencontra-se no item 3.3 deste trabalho. \n\nTABELA 5.5- \u00c1rea total e distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de vulnerabilidade natural da \nbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\nClasses de vulnerabilidade \u00c1rea (ha) Percentual da bacia \nBaixa 3.048,80 76,78 \n\nModerada 252,48 6,36 \n\nAlta 669,68 16,86 \n\nTotal 3.970,96 100 \n \n\n Pelos dados da TABELA 5.5 observa-se que as \u00e1reas de alta vulnerabilidade \n\nocupam 669,68 ha, ou seja, 16,86% da \u00e1rea total da bacia. As \u00e1reas de \n\nvulnerabilidade moderada cobrem 252,48 ha (6,36% da \u00e1rea total) e, as \u00e1reas de \n\nvulnerabilidade baixa totalizam 3.048,80 ha (76,78%). \n\n\n\n 67 \n\n5.6 Uso do solo nas \u00c1reas de Alta Vulnerabilidade Natural dos Aq\u00fc\u00edferos  \n\n Segundo Coridola et al. (2005), uma das formas mais adequadas para se \n\npreservar a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 relacionarmos as caracter\u00edsticas \n\nnaturais do terreno e o desenvolvimento da regi\u00e3o, atrav\u00e9s do conceito de \n\nvulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nNas \u00e1reas de alta vulnerabilidade as \u00e1gua subterr\u00e2neas s\u00e3o mais suscet\u00edveis \n\n\u00e0 polui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, por isso, a ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas deve ser precedida de \n\nestudos detalhados. Para Hirata et al. (1997), nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade, \n\nestudos que contemplem as \u00e1guas subterr\u00e2neas em fases anteriores \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento \u00e9 uma exig\u00eancia. \n\n Na TABELA 5.6 encontram-se os valores das classes de uso do solo nas \n\n\u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de \n\n2004 e na FIGURA 5.12 suas distribui\u00e7\u00f5es espaciais. \n\nTABELA 5.6- Uso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \nLouren\u00e7o no ano de 2004. \n\n Vulnerabilidade alta  \n\nUso do solo ha % \n\n\u00c1rea edificada 38,84 5,80 \n\nMata 33,16 4,95 \n\nPastagem 240,80 35,96 \n\nAgricultura 175,92 26,27 \n\nCapoeira/v\u00e1rzeas 180,96 27,02 \n\nTotal 669,68 100,00 \n\n \n\nOs dados da TABELA 5.6 mostram que a classe de uso do solo predominante \n\nnas \u00e1reas de alta vulnerabilidade \u00e9 a pastagem, que ocupa 240,80 ha, ou seja, \n\n35,96% do total das \u00e1reas de alta vulnerabilidade. A agricultura cobre 26,27% \n\n(175,92 ha) do total dessas \u00e1reas e a \u00e1rea edificada ocupa 5,80% (38,84 ha). Estes \n\ntipos de uso geram fontes de polui\u00e7\u00e3o, como comentado no item 2.1.1, e associados \n\n\u00e0s \u00e1reas de alta vulnerabilidade podem causar a contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos.  \n\n A \u00e1rea coberta por mata nativa representa 4,95% (33,16 ha) do total das \n\n\u00e1reas de alta vulnerabilidade. Capoeira e v\u00e1rzeas somam 180,96 ha (27,02%).\n\n\n\n 68 \n\n \n\nFIGURA 5.12- Mapa de uso do solo nas \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o \nS\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004\n\n\n\n 69 \n\n \n\n5.7 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \u00c1reas de Alta Vulnerabilidade \nNatural dos Aq\u00fc\u00edferos  \n\n Atrav\u00e9s do cruzamento do mapa com todas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente e o mapa de vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\nobservou-se que, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente cobrem parcialmente as \n\n\u00e1reas de alta vulnerabilidade, como mostra a FIGURA 5.13. \n\n Do total de 669,68 ha relativos \u00e0s \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da \n\nbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o, 354,44 ha (52,93% do total das \u00e1reas de alta \n\nvulnerabilidade) est\u00e3o localizados em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \n\nconseq\u00fcentemente, devem ser preservados. As \u00e1reas de alta vulnerabilidade \n\nlocalizadas fora de APPs correspondem a 315,24 ha (47,07%) e, desta maneira, \n\nficam expostas a todo tipo de degrada\u00e7\u00e3o. \n\n Devido \u00e0 import\u00e2ncia das \u00e1reas de alta vulnerabilidade n\u00e3o cobertas pelas \n\nAPPs (315,24 ha) para a prote\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos, pressup\u00f5e-se que elas deveriam \n\nter um manejo diferenciado. A incorpora\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \u00e0s de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente da bacia hidrogr\u00e1fica contribuiria para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e para a melhoria da forma e fun\u00e7\u00e3o ambiental das APPs, pois s\u00e3o \n\n\u00e1reas totalmente superpostas, como pode ser visto na FIGURA 5.13. \n\n Com a incorpora\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas \u00e0s APPs, a \u00e1rea total a ser preservada na \n\nbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o passaria de 1.328,88 ha para 1.644,12 ha, o que \n\nrepresenta 41,40% da \u00e1rea total da bacia. Destes, 1.161,04 ha (70,62%) est\u00e3o sob \n\nuso inadequado e 483,08 ha (29,38%) encontram-se sob uso adequado (FIGURA \n\n5.14). Assim, a \u00e1rea a ser recomposta na bacia passaria de 950,20 ha para 1.161,04 \n\nha. \n\n\n\n 70 \n\n \n\nFIGURA 5.13- Mapa contendo todas as APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\n\n\n 71 \n\n \n\nFIGURA 5.14- Mapa de uso conflitante do solo nas APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da \nbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004\n\n\n\n 72 \n\n \n Na FIGURA 5.15 encontram-se as distribui\u00e7\u00f5es espaciais das classes de uso \n\ndo solo nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \u00e1reas de alta vulnerabilidade da \n\nbacia e na TABELA 5.7 seus valores de \u00e1rea e porcentagem. \n\nTABELA 5.7- Uso do solo nas APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004. \n\n APPs Vulnerabilidade alta \nUso do solo ha % ha % \n\u00c1rea edificada 121,72 9,16 17,20 5,46 \n\nMata 107,56 8,10 13,92 4,42 \n\nPastagem 471,24 35,46 110,40 35,02 \n\nAgricultura 357,24 26,88 83,24 26,40 \n\nCapoeira/v\u00e1rzeas 271,12 20,40 90,48 28,70 \n\nTotal 1.328,88 100 315,24 100 \n  \n\nOs dados da TABELA 5.7 mostram que a \u00e1rea edificada ocupa 9,16% das \n\nAPPs e 5,46% das \u00e1reas de alta vulnerabilidade o que dificulta  a recupera\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas.  \n\nVerificou-se que 519,08 ha de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (89,84 ha de mata e 429,24 \n\nha de capoeira e v\u00e1rzeas) est\u00e3o localizados fora de APPs e de \u00e1reas de alta \n\nvulnerabilidade da bacia. Por outro lado, neste trabalho n\u00e3o foram consideradas as \n\n\u00e1reas de reserva legal, previstas no C\u00f3digo Florestal, as quais devem abranger 20% \n\nde cada propriedade rural.  \n\nConforme disp\u00f5e o artigo 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302 de 20 de mar\u00e7o \n\nde 2002, a APP do lago do Parque das \u00c1guas deve abranger 30 metros no seu \n\nentorno. Esta \u00e1rea \u00e9 equivalente a 2,88 ha, o que representa 0,07% da \u00e1rea total da \n\nbacia. O conflito de uso a\u00ed existente \u00e9 devido \u00e0 \u00e1rea edificada, o que dificulta a sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o foi inclu\u00eddo \u00e0s \u00e1reas que devem ser recompostas na bacia do \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o.  \n\n\n\n 73 \n\n \n\nFIGURA 5.15- Mapa de uso do solo nas APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do \nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o no ano de 2004\n\n\n\n 74 \n\n \nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \u00e9 importante para a vida e a \n\npaisagem da cidade de S\u00e3o Louren\u00e7o, pois al\u00e9m de conter as principais \u00e1reas de \n\nrecarga dos mananciais de \u00e1gua mineral, seu curso d\u2019\u00e1gua principal corta a cidade \n\npraticamente ao meio e a atravessa em seu ponto mais nobre.  \n\n O mapa de uso do solo mostra que a bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o \n\nencontra-se bastante impactada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. As \u00e1reas de mata nativa \n\nsofreram intensa devasta\u00e7\u00e3o e foram substitu\u00eddas principalmente por pastagens. \n\nGrande parte da \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o pertence ao munic\u00edpio de \n\nCarmo de Minas. A recupera\u00e7\u00e3o da bacia depender\u00e1 de uma parceria entre as \n\nprefeituras de S\u00e3o Louren\u00e7o e Carmo de Minas. A infra-estrutura tur\u00edstica de S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o e o incremento do turismo rural poderiam servir de incentivo para a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica de Carmo de Minas, hoje baseada na \n\nagricultura e pecu\u00e1ria, e despertar neste munic\u00edpio o interesse em preservar esta \n\nbacia.  \n\n O SIG IDRISI permitiu a delimita\u00e7\u00e3o das APPs de cursos d\u2019\u00e1gua, nascentes e \n\nencostas com declividade superior a 45\u00b0. Devido \u00e0s dificuldades impostas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o - que adota crit\u00e9rios com base na topografia - para a delimita\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs de topos de morros, montanhas e linha de cumeada foi necess\u00e1rio o uso do \n\nSIG IDRISI juntamente com o programa TrackMaker.  \n\nA \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente representa 33,46% (1.328,88 ha) da \u00e1rea \n\ntotal da bacia. A maior parte das APPs (71,50%) encontra-se sob uso inadequado. \n\nFica claro o n\u00e3o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a necessidade de um plano \n\nde recomposi\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, pois os desmatamentos e os \n\nusos incorretos do solo refletem na quantidade e qualidade da \u00e1gua da bacia. \n\n As APPs de cursos d\u2019\u00e1gua respondem pela maior extens\u00e3o das \u00e1reas \n\nprotegidas e apresentam a maior redu\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de mata. \n\n As APPs correspondentes \u00e0s encostas com declividade superior a 45\u00b0  \n\nocupam uma \u00e1rea restrita da bacia, mas s\u00e3o importantes para a recarga dos \n\naq\u00fc\u00edferos. \n\n\n\n 75 \n\n As \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural ocupam 16,86% (669,68 ha) da \u00e1rea \n\ntotal da bacia. Cerca de 68% dessas \u00e1reas est\u00e3o sob usos que podem causar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nAs \u00e1reas de alta vulnerabilidade encontram-se parcialmente localizadas em \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e conseq\u00fcentemente resguardadas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental. Para as \u00e1reas de alta vulnerabilidade localizadas fora de  \n\nAPPs (315,24 ha)  deve-se adotar um manejo diferenciado, tendo em vista a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Se tais \u00e1reas fossem \n\nincorporadas \u00e0s APPs, a \u00e1rea a ser preservada na bacia seria de 1.644,12 ha, dos \n\nquais, 70,62% est\u00e3o sob uso inadequado. \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o nas APPs e \u00e1reas estrat\u00e9gicas para a prote\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos \n\ncontribuir\u00e1 para a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais e promover\u00e1 melhorias no \n\nespa\u00e7o excessivamente antropizado da cidade, com benef\u00edcios para os seus \n\nhabitantes. \n\n As t\u00e9cnicas de geoprocessamento foram essenciais para an\u00e1lise do uso do \n\nsolo nas APPs e \u00e1reas de alta vulnerabilidade natural da bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o. Assim, esta pesquisa fornece um banco de dados para futuro \n\nplanejamento e gerenciamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e ressalta a exist\u00eancia de \n\nferramentas para dar suporte \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados, como os sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, que tornam mais \u00e1gil e din\u00e2mica a constru\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nvis\u00f5es sobre o mesmo espa\u00e7o. \n\nComo propostas para a continuidade deste trabalho recomenda-se: \n\n\u2022 Estudo de desenvolvimento integrado de turismo para S\u00e3o Louren\u00e7o e Carmo   de \n\nMinas com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\n\u2022 Estudo para a quantifica\u00e7\u00e3o do incremento de recarga dos aq\u00fc\u00edferos a partir da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas da bacia. \n\n\u2022 Estudo de t\u00e9cnicas de manejo para as \u00e1reas de alta vulnerabilidade localizadas \n\nfora de APPs. \n\n\n\n 76 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Panorama da qualidade das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas no Brasil. Cadernos de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: ANA, 2005. 74 p. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.ana.gov.br/pnrh_novo/documentos/02b%20Panorama%20da%20Qualid\nade%20%C1guas%20Subterr%E2neas/VF%20Qualidade%20AguasSubterraneas.p\ndf>. Acesso em: 7 dez. 2006. \n\nARA\u00daJO, S. M. V.G. de. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e a quest\u00e3o \nurbana. Consultoria Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados, Bras\u00edlia, ago. 2002. \nDispon\u00edvel em: \n<www2.camara.gov.br/publicacoes/estnottec/tema14/pdf/207730.pdf>. Acesso em: \n27 jul. 2006. \n\nBARBOSA, L. M. (Coord.). Manual para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em \nmatas ciliares do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2006. \n147 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibot.sp.gov.br/curso_rad/apostila_final.pdf>. \nAcesso em: 10 nov. 2006. \n\nBORGHETTI, N. R. B.; BORGHETTI, J. R.; ROSA FILHO, E. F. da. Aq\u00fc\u00edfero \nGuarani: a verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do Mercosul. Curitiba: Maxigr\u00e1fica, \n2004. 214 p. \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00ba 7.841, de 8 de agosto de 1945. C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais. \nDi\u00e1rio Oficial, Bras\u00edlia, DF, 8 ago. 1945. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=3\n>. Acesso em: 18 set. 2006. \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00ba 227, de 27 de fevereiro de 1967. C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. \nDi\u00e1rio Oficial, Bras\u00edlia, DF, 27 fev. 1967. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=4\n>. Acesso em: 18 set. 2006. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. \nDispon\u00edvel em:<http://www.planalto.gov.br/CCIVIL/L4771.htm>. Acesso em: 20 mar. \n2005. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do \nmeio ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/CCIVIL/LEIS/L6938.htm>. \nAcesso em: 16 jan. 2007. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997.Institui a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. \n1\u00ba da Lei n\u00ba 3.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil/leis/L9433.htm>. Acesso em: 16. jan. 2007. \n\n\n\n 77 \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 27 \ned. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2001. \n\nBURROUGH, P. A. Principles of geographical information systems for land \nresources assessment. Oxford: Clarendon Press, 1986. 194 p. \n\nC\u00c2MARA, G.; DAVIS, C.; MONTEIRO, A. M. V.(Orgs.). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da \nGeoinforma\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/index.html>. Acesso em: 20 Fev. \n2005. \n\nCAPUCCI, E.; MARTINS, A. M.; MANSUR, K. L.; MONSORES, A. L. M. Po\u00e7os \ntubulares e outras capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas \u2013 orienta\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios. \nNiter\u00f3i: DRM-RJ, 2001. 66 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.drm.rj.gov.br/download/Pocos_tubulares.pdf>. Acesso em: 12 nov. 2006. \n\nCELESTINO, T. B.; DINIZ, N. C. Inform\u00e1tica. In: OLIVEIRA, A. M. dos S.; BRITO, S. \nN. A.de. (Eds.). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nGeologia de Engenharia, 1998. cap. 14, p. 227-241. \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 302, de 20 de \nmar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso do entorno. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30202.html>. \nAcesso em: 20 mar. 2005. \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 303, de 20 de \nmar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html>. Acesso em: 20 mar. \n2005. \n\nCORIDOLA, R.; VIEIRA, E. M.; ALVES, M. da G.; ALMEIDA, F. T. de. Uso das \nt\u00e9cnicas de geoprocessamento na elabora\u00e7\u00e3o de mapa preliminar de vulnerabilidade \ndos aq\u00fc\u00edferos do munic\u00edpio de Campos de Goytacazes \u2013 RJ. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12., 2005, Goi\u00e2nia. Anais...S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos: INPE, 2005. p. 2933-2940. Dispon\u00edvel em: \n<http://marte.dpi.inpe.br/col/ltid.inpe.br/sbsr/2004/11.19.19.27/doc/2933.pdf>. Acesso \nem: 7 dez. 2006. \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Projeto Circuito das \u00c1guas do Estado de \nMinas Gerais - Estudos Geoambientais das Fontes Hidrominerais de \u00c1guas de \nContendas, Cambuquira, Caxambu, Lambari e S\u00e3o Louren\u00e7o. Belo Horizonte, \n1999a. 142 p. \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico de Avalia\u00e7\u00e3o do Teste de \nBombeamento no Po\u00e7o Primavera no Parque das \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 \nMG. Belo Horizonte, 1999b. \n\nEASTMAN, J. R. IDRISI for Windows: introdu\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcios tutoriais. Porto \nAlegre: UFRGS Centro de Recursos Idrisi, 1998 (Trad. Heinrich Hasenack e Eliseu \n\n\n\n 78 \n\nWeber). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecologia.ufrgs.br/~cridrisi>. Acesso em: 23 fev. \n2005.  \n\nFEITOSA, F. A. C.; MANOEL FILHO, J. (Coords.). Hidrogeologia: conceitos e \naplica\u00e7\u00f5es. 2. ed. Fortaleza: CPRM/REFO, LABHID\u2013UFPE, 2000. 391 p. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O JO\u00c3O PINHEIRO. Diretoria de Assessoramento e Programas \nEspeciais. Diretrizes para o desenvolvimento da estrutura urbana de S\u00e3o \nLouren\u00e7o. Belo Horizonte, v.1, 1985. \n\nHIRATA, R.; FERNANDES, A.; YOSHINAGA, S.; ALMODOVAR, M.; BERNARDES \nJR., C. Estudo para localiza\u00e7\u00e3o de fontes de \u00e1guas n\u00e3o carbo-gasosas. S\u00e3o \nLouren\u00e7o: Empresa de \u00c1guas S\u00e3o Louren\u00e7o S.A., 1994. \n\nHIRATA, R. Recursos h\u00eddricos. In: TEIXEIRA, W. et al. (Orgs.). Decifrando a Terra. \n2. ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2003. cap. 20, p. 421-444. \n\nHIRATA, R. C. A; BASTOS, C. R. de A.; ROCHA, G. de A (Coords.). Mapeamento \nda vulnerabilidade e risco de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no estado de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IG/ CETESB/ DAEE, 1997. v.1, 129 p. \n\nHOTT, M. C.; GUIMAR\u00c3ES, M.; MIRANDA, E. E. de. Um m\u00e9todo para a \ndetermina\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em topos de morros \npara o Estado de S\u00e3o Paulo. Centro Nacional de Pesquisa de Monitoramento por \nSat\u00e9lite \u2013 EMBRAPA, Campinas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/conteudo/aplicacoes/topodemorro.pdf.>. \nAcesso em: 15 abr. 2006. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 folha \ntopogr\u00e1fica SF-23-Y-B-III-2. Escala: 1: 50.000. 1971. \n\nIGA \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias Aplicadas. Mapa Topogr\u00e1fico de S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 MG, \nescala 1: 30.000. Belo Horizonte, 1983. \n\nIGM \u2013 Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. \u00c1gua subterr\u00e2nea: conhecer para preservar o \nfuturo. Portugal: Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://e-\ngeo.ineti.pt/geociencias/edicoes_online/diversos/agua_subterranea/poluicao.htm>. \nAcesso em: 26 dez. 2006. \n\nINPE \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. CBERS \u2013 Sat\u00e9lite Sino-Brasileiro \nde Recursos Terrestres. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cbers.inpe.br/pt/index_pt.htm>. \nAcesso em: 2 mar. 2005. \n\nJORGE, F. N. de; UEHARA, K. \u00c1guas de superf\u00edcie. In: OLIVEIRA, A. M. dos S.; \nBRITO, S. N. A. de (Eds.). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Geologia de Engenharia, 1998. p. 101-109. \n\nKARMANN, I. Ciclo da \u00e1gua, \u00e1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: TEIXEIRA, \nW. et al. (Orgs.). Decifrando a Terra. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2003. \ncap. 7, p. 113-138. \n\n\n\n 79 \n\nMAGALH\u00c3ES, C. de S.; FERREIRA, R. M. A. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em \numa microbacia. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte, v. 21, n. 207, p. 33-39, \nnov./dez. 2000. \n\nMARTINS, A. M.; MANSUR, K. L.; ERTHAL, F. L. da C.; MAUR\u00cdCIO, R. da C.; \nPEREIRA FILHO, J. C.; CAETANO, L. C. \u00c1guas minerais do estado do Rio de \nJaneiro. Niter\u00f3i: DRM-RJ, 2002. 121 p. \n\nMENDES, C. A. B.; CIRILO, J. A. Geoprocessamento em recursos h\u00eddricos: \nprinc\u00edpios, integra\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: ABRH, 2001. 536 p. \n\nMESQUITA, I. R.; SILVA, R. G. da; SANTOS, M. do C. Geologia hidrogeologia e \n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Louren\u00e7o: Empresa de \u00c1guas S\u00e3o Louren\u00e7o S.A., \n2001. \n\nMORAES, E. C. Fundamentos de sensoriamento remoto. In: Curso de uso escolar \ndo sensoriamento remoto no estudo do meio ambiente. (Apostila). DSR / INPE, \n2003. cap. 1, p. 1-22. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dsr.inpe.br/vcsr/html/programa.htm>. Acesso em: 3 mar. 2005. \n\nMOREIRA, A. de A.; SOARES, V. P.; RIBEIRO, J. C.; SILVA, E. Determina\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em uma microbacia hidrogr\u00e1fica a partir de \nfotografias a\u00e9reas de pequeno formato. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 11., 2003, Belo Horizonte. Anais... S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: INPE, 2003. p.1381-1389. Dispon\u00edvel em: \n<marte.dpi.inpe.br/col/ltid.inpe.br/sbsr/2003/03.28.12.35/doc/goto-\n/ltid.inpe.br/sbsr/2002/11.12.11.06>. Acesso em: 30 maio 2006. \n\nMOSCA, A. A. de O. Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica de duas microbacias visando a \nidentifica\u00e7\u00e3o de indicadores hidrol\u00f3gicos para o monitoramento ambiental do \nmanejo de florestas plantadas. 2003. 96 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos \nFlorestais) \u2013 Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, Piracicaba. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11150/tde-20082003-\n170146/publico/andreia.pdf>. Acesso em: 10 nov. 2006. \n\nNASCIMENTO, M. C. do; SOARES, V. P.; RIBEIRO, C. A. A. S.; SILVA, E. \nDelimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) e identifica\u00e7\u00e3o \nde conflito de uso da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Alegre. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12., 2005, Goi\u00e2nia. Anais...S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos: INPE, 2005. p. 16-21. Dispon\u00edvel em: \n<marte.dpi.inpe.br/col/ltid.inpe.br/sbsr/2004/10.18.18.26/doc/2289.pdf>. Acesso em: \n30 mar. 2006. \n\nNOVO, E. M. L. de M. Sensoriamento remoto \u2013 princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 2.ed. S\u00e3o \nPaulo: Edgard Bl\u00fccher Ltda, 1995. 308p. \n\nOBATA, O. R.; CABRAL JUNIOR, M.; SINTONI, A. (Coords.). \u00c1guas minerais \u2013 \norienta\u00e7\u00e3o para regulariza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos. S\u00e3o Paulo: \nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 2005. CD-ROM. \n\n\n\n 80 \n\nPINTO, L. V. A.; FERREIRA, E.; BOTELHO, S. A.; DAVIDE, A. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Santa Cruz, Lavras, MG e uso conflitante da \nterra em suas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Cerne, Lavras, v.11, n.1, p. 49-60, \njan./mar.2005. Dispon\u00edvel em:&lt;www.dcf.ufla.br/cerne/Revistav11n1-\n2005/06%20artigo%20012%20Editorado.pdf>. Acesso em: 30 mar. 2006. \n\nPINTO, L. V. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da sub-bacia do Ribeir\u00e3o Santa Cruz, \nLavras, MG, e propostas de recupera\u00e7\u00e3o de suas nascentes. 2003. 165 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Florestal) \u2013 Universidade Federal de Lavras, \nLavras. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cemac-\nufla.com.br/biblioteca/Disserta\u00e7\u00f5es/Lilian%20Vilela%20Andrade%20Pinto_pdf.pdf>. \nAcesso em: 19 out. 2006. \n\nREBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1guas subterr\u00e2neas. In: REBOU\u00c7AS, A. da C.; BRAGA, B.; \nTUNDISI, J. G. (Orgs.). \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \nconserva\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2002. cap. 4, p. 119-151. \n\nRIBEIRO, C. A. A. S.; SOARES, V. P.; OLIVEIRA, A. M. S.; GLERIANI, M. O desafio \nda delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 29, \nn. 2, p. 203-212, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<www.scielo.br/pdf/rarv/v29n2/a04v29n2.pdf>. Acesso em: 30 maio 2006.  \n\nROCHA, J. V. O sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas no contexto do planejamento \nintegrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fea.unicamp.br/docentes/ortega/livro/C20-SIGPIBH-Jansle.pdf.>. Acesso \nem: 21 mar. 2006.  \n\nSARMENTO, E.C.; WEBER, E.; HASENACK,H. Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da cobertura \nflorestal na bacia do Rio Cadeia/Feitoria e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas usando \nt\u00e9cnicas de geoprocessamento. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Centro \nde Ecologia, maio 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;file:///G|/mod_usuario/uso-\n02/1139/1139.htm >. Acesso em: 22 mar. 2006. \n\nSILVA, A. B. Sistemas georreferenciados de informa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o. \n(Apostila). Campinas: Unicamp, 1994. \n\nSTAR, J.; ESTES, J. Geographic information systems: an introduction. New \nJersey: Prentice-Hall, 1990. 303 p. \n\nSTEFFEN, C. A. Introdu\u00e7\u00e3o ao sensoriamento remoto. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.herbario.com.br/fotomicrografia07/inntrodsensoramentoremoto.htm>. \nAcesso em: 11 set. 2006. \n\nSZIKSZAY, M. Geoqu\u00edmica das \u00e1guas. Boletim IG-USP. S\u00e9rie Did\u00e1tica. \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, 1993. \n\nTONELLO, K. C. An\u00e1lise hidroambiental da bacia hidrogr\u00e1fica da Cachoeira das \nPombas, Guanh\u00e3es, MG. 2005. 69 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Florestal) \n\u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n\nWORBOYS, M. F. GIS: a computing perspective. London: Taylor &amp; Francis Ltd, \n1997. 376 p. \n\n\n\n 81 \n\nZIMBRES, E. Guia avan\u00e7ado sobre \u00e1gua subterr\u00e2nea. MeioambienteproBR. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.meioambiente.pro.br  >. Acesso em: 11 dez. 2006. \n\n\n\n 82 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR \n\nABAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. \u00c1guas subterr\u00e2neas. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.abas.org/index.php?PG=aguas_subterraneas&amp;SPG=aguas_subterranea\ns_as#2>. Acesso em: 28 jul. 2006. \n\nAQUINO, B. de M.; CAMPOS, M. A. de O.; GUEDES NETO, R. Gest\u00e3o integrada: \numa proposta para a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \u00e1guas minerais. 2003. 134 p. \nMonografia (Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental) \u2013 Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nATTANASIO, C. M.; LIMA, W. de P.; GANDOLFT, S.; ZAKIA, M. J. B.; VENIZIANI \nJ\u00daNIOR, J. C. T. M\u00e9todo para a identifica\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria: microbacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o (Mineiros do Tiet\u00ea, SP). Scientia Florestalis, n. \n71, p. 131-140, ago. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ipef.br/publicacoes/scientia/nr71/cap13.pdf>. Acesso em: 10 nov. 2006. \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA. Dispon\u00edvel em: \n<www.shs.eesc.usp.br/graduacao/disciplinas/shs403/download/bacia-\nhidrografica.pdf >. Acesso em: 28 jun. 2006. \n\nBROWN, L. R. Um deserto cheio de gente. Worldwatch Institute / Universidade \nLivre da Mata Atl\u00e2ntica, 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.wwiuma.org.br/artigos/010.html>. Acesso em: 12 nov. 2006. \n\nCAMPOS, S.; ARA\u00daJO J\u00daNIOR, A. A.; BARROS, Z. X.; CARDOSO, L. G.; PIROLI, \nE. L. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao uso da terra em \nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas, Botucatu \u2013 SP. Eng. Agr\u00edc., Jaboticabal, v. 24, n. 2, p. \n431-435, maio/ago. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/eagri/v24n2/v24n2a23.pdf>.  Acesso em: 7 nov. 2006. \n\nCOSTA, T. C. e C. da; SOUZA, M. G. de; BRITES, R. S. Delimita\u00e7\u00e3o e \ncaracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, por meio de um sistema de \ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG). In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO \nREMOTO, 8., 1996, Salvador. Anais...S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1996. p. 121-\n127. Dispon\u00edvel em: \n<http://marte.dpi.inpe.br/col/sid.inpe.br/deise/1999/01.27.16.17/doc/T48.pdf>. Acesso \nem: 12 jan. 2006. \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Perspectivas do meio ambiente do Brasil: \nuso do subsolo. Belo Horizonte, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/pdf/cprm.pdf>. Acesso em: 28 dez. 2006. \n\nDRM \u2013 Departamento de Recursos Minerais. \u00c1guas subterr\u00e2neas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.drm.rj.gov.br/projeto.asp?chave=6>. Acesso em: 11 dez. 2006. \n\n\n\n 83 \n\nFALC\u00c3O, H. Perfil anal\u00edtico de \u00e1guas minerais. Rio de Janeiro, DNPM, boletim 49, \nv.2, 1978. 160  \n\nGORGULHO, M. F. GPS TrackMaker \u2013 Apostila sobre GPS. set. 2004. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.gpstm.com/articles.php?lang=port&amp;article=12>. Acesso em: 15 nov. \n2004. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de \ncartografia. Rio de Janeiro, IBGE, Manuais t\u00e9cnicos em geoci\u00eancias, n. 8, 1999. \n130 p. \n\nIGA \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias Aplicadas. Diretoria de Geoci\u00eancias. Mapeamento \nGeoambiental da Regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas \u2013 MG. Belo Horizonte, 2000. 239 \np. \n\nM\u00dcLLER, M. S.; CORNELSEN, J. M. Normas e padr\u00f5es para teses, disserta\u00e7\u00f5es \ne monografias. 5. ed. Londrina: Eduel, 2003. 155 p. \n\nNASCIMENTO, M. C. do, SOARES, V. P.; RIBEIRO, C. A. A. S.; SILVA, E. Uso do \ngeoprocessamento na identifica\u00e7\u00e3o de conflito de uso da terra em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Alegre, Esp\u00edrito Santo. \nCi\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 15, n. 2, p. 207-220. \n\nNUNES, E.; LIMENA, M. M. C.; BORELLI, S. H. S. A import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mica e \ncultural da \u00e1gua mineral no Brasil. PUC, S\u00e3o Paulo, 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://ambicenter.com.br/agua002.htm>. Acesso em: 17 ago. 2004. \n\nOLIVEIRA, E. G. de. Hidrogeoqu\u00edmica aplicada na avalia\u00e7\u00e3o do impacto \nambiental em \u00e1reas de lavra de areia. 2000. 113 p. Tese (Doutorado - \nGeoqu\u00edmica, Hidrogeologia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n\nPARQUE DAS \u00c1GUAS. S\u00e3o Louren\u00e7o, 100% qualidade de vida, Minas Gerais \u2013 \nBrasil. (folheto informativo). 2006. \n\nPEREIRA, T. M. D. Recupera\u00e7\u00e3o ambiental na Serra dos Toledos, Itajub\u00e1, MG. \n2005. 88 p. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental) \u2013 Universidade \nFederal de Itajub\u00e1, Itajub\u00e1. \n\nREBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1guas subterr\u00e2neas nas grandes metr\u00f3poles: \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea no novo modelo do saneamento b\u00e1sico. Instituto de Estudos Avan\u00e7ados \n- USP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unesco.org.uy/phi/libros/estrategias/art07.html>. \nAcesso em: 12 nov. 2006. \n\nSILVA, J. F., RODRIGUES, S. C. S\u00edntese ambiental e evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Salto, Uberl\u00e2ndia (MG). Caminhos de \nGeografia \u2013 revista on line, v. 6, n. 12, p. 114-127, jun. 2004. \n\nSILVEIRA, A. L. L. da. Ciclo hidrol\u00f3gico e bacia hidrogr\u00e1fica. In: TUCCI, C. E. M. \n(Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 3. ed. Porto Alegre: Ed. da UFRGS / ABRH, \n2002. cap. 2, p. 34-51. \n\n\n\n 84 \n\nSILVEIRA, E. M. de O.; CARVALHO, L. M. T. de; SILVA, A. M. da. Uso conflitivo do \nsolo nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente do munic\u00edpio de Bocaina de Minas / MG. \nIn: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12., 2005, Goi\u00e2nia. \nAnais...S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2005. p. 1673-1680."}]}}}