{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14629"}, {"@name": "filename", "#text": "20991_84297.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "LEGISLA\u00c7AO PENAL PARA A PROTE\u00c7\u00c3O DAS AGUAS\nUMA PROPOSTA\n\nRicardo Francisco da Silveira\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O APRESENTADA AO \nCURSO DE P\u00f3S-GRADUA\u00c7\u00c2O EM DIREITO \n\nDA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCOMO REQUISITO A OBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO \n\nMESTRE EM CI\u00caNCIAS HUMANAS - ESPECIALIDADE DIREITO\n\nOrientador: Prof. Dr. Orlando Ferreira de Melo\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\n1991\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \nCURSO DE P\u00f3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DIREITO\n\nA Disserta\u00e7\u00e3o LEGISLA\u00c7AO PENAL PARA A PROTE\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS\nUMA PROPOSTA\n\nElaborada por RICARDO FRANCISCO DA SILVEIRA\n\ne aprovada por todos os membros da Banca Examinadora, foi \njulgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de MESTRE EM \nDIREITO.\n\nFlorian\u00f3polis, 6 de setembro de 1991.\n\nBANCA EXAMINADORA \nProf. Dr. Orlando Ferreira, de Melo - Presidente_ \nProf. Msc. Jos\u00e9 M\u00e1rcio Marques Vieira - Membro \nProf. Dr. Elv Souto dos Santos - Membro\n\n\n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a duas mulheres, \nextremamente importantes na minha vida:\n\nA BARTIRA, que deu nova dimens\u00e3o \u00e1 minha exist\u00eancia, \n\n\\\nA minha m\u00e2e, S\u00dcELY, mulher de tantas coragens.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o p. 01 \n\nCap\u00edtulo I - As \u00c1guas - Recursos Naturais\n\n1. A Quantidade de \u00c1gua existente no Planeta p. 07\n2. A Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas. Esp\u00e9cies de Polui\u00e7\u00e3o p. 11\n3. A situa\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba, do Tiet\u00ea e de\n\nSanta Catarina p. 24\n3 . 1 - 0  Gua\u00edba p. 24\n3.2 - 0 Tiet\u00ea P- 29\n3.3 - Santa Catarina p. 31\n\nCap\u00edtulo II - A Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira de \nProte\u00e7\u00e3o das \u00c1guas\n\n1. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 p . 42\n2. A Constitui\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, de 1989 p. 46\n3. 0 C\u00f3digo de \u00c1guas p. 49\n4. 0 C\u00f3digo Nacional de Sa\u00fade p. 52\n5. 0 C\u00f3digo Florestal p. 53\n6. A Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente P- 56\n7. 0 C\u00f3digo Penal e o conceito de \u00e1gua pot\u00e1vel p. 61\n8. A Responsabilidade Civil P- 65\n9. A A\u00e7\u00e2o Civil P\u00fablica P- 72\n\n\n\nCap\u00edtulo III - A Responsabilidade Penal p. 79\n\n1. 0 Direito Penal e o Meio Ambiente p. 84\n2. As Pessoas Jur\u00eddicas e o Meio Ambiente p. 89\n3. 0 Sistema Ambiental dos EUA p. 94\n4. Discuss\u00e3o Necess\u00e1ria - A Responsabilidade\n\nObjetiva p. 110\n\nCap\u00edtulo IV - A Doutrina e a Jurisprud\u00eancia p. 120\n\n1. A Opini\u00e3o dos Doutrin\u00e2dores p. 120\n2. 0 Comportamento dos Tribunais p. 138\n3. Penalidades Criminais Existentes p. 151\n\nConclus\u00e3o p. 166\n\nBibliografia p. 171\n\nAp\u00eandice P. 184\n\n\n\nsem\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o n\u00e2o teria sido poss\u00edvel\n\n- o carinho da Izolete, da Maria Helena e desta pessoa \nfant\u00e1stica que \u00e9 a Dra. Dilsa;\n\n- a aten\u00e7\u00e3o e o desvelo das Bibliotec\u00e1rias do Tribunal de \nJusti\u00e7a do Rio Grande do Sul e da Procuradoria-Geral de \nJusti\u00e7a de Santa Catarina;\n\n- a paci\u00eancia de meus professores, especialmente do saudoso \nDr. Osni R\u00e9gis e do Dr. Ari Kardec:\n\n- o est\u00edmulo e a comnrAPnsfln Hp smigns Orlando e Jos\u00e9 \nM\u00e1rcio, qne norreram o risco de mes orientar:\n\n- o \"socorro\" do Maurivan e da Nilse, amigos queridos;\n- o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que me proporcionou esta \noportunidade (obrigado, Genivaldo);\n\n- a generosidade do incans\u00e1vel Dr. Sebasti\u00e3o;\n- a presen\u00e7a da Bartira, companheira de sobressaltos e \nalegrias.\n\nA todos, minha gratid\u00e3o.\n\n\n\n1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA origem deste trabalho foi uma \ncuriosidade pessoal. Anos de experi\u00eancia como Magistrado e \nPromotor de Justi\u00e7a nunca proporcionaram contato com \nprocesso algum, mesmo c\u00edvel, que cuidasse de polui\u00e7\u00e3o de \n\u00e1guas. Em 1984, quando emprestou-se apoio e participa\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncria\u00e7\u00e3o.; da entidade ecol\u00f3gica \"Amigos da Terra\", se\u00e7\u00e3o de \nGramado-RS, o assunto passou a interessar, dada a conhecida \nimport\u00e2ncia que a \u00e1gua tem para nossas vidas, mas \nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o da insuspeitada finitude da \u00e1gua \nefetivamente aproveit\u00e1vel pelos seres humanos - e dos \nfant\u00e1sticos processos de tratamento, reciclagem e \nreutiliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios a despoluir, para que possam ser \naproveitadas, as \u00e1guas t\u00e3o impiedosamente agredidas.\n\nFoi com grata satisfa\u00e7\u00e3o que cursou-se a \ndisciplina \"Direito Ambiental\", dentre outras da \u00e1rea de \nconhecimento deste curso de Mestrado. J\u00e1 agora o emp\u00edrico \ncedia lugar ao cient\u00edfico. Foram leituras obrigat\u00f3rias, de \nobras de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Ecologia e ao Direito Ambiental at\u00e9 \nas de Guillermo Cano (Derecho, Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n \nAmbientales) e Ignacy Sachs (Ecodesenvolvimento: crescer sem \ndestruir), passando pelo cl\u00e1ssico Antes que a Natureza \nMorra, de Jean Dorst. Tudo permeado por muita discuss\u00e3o \nproveitosa c\u00f3m o excelente Professor JOS\u00c9 MARCIO MARQUES \nVIEIRA, culminando num presente recebido: Nosso Futuro\n\n\n\nComua. H\u00ab r i o m i  \u00ab c s S o  M n n H -i *> i snhro Meio Ambiente e \nDesenvolvimento.\n\nN\u00e2o havia lugar para omiss\u00f5es. Era \npreciso fazer alguma coisa, contribuir de algum modo. \nDecidido que as \u00e1guas seriam objeto deste trabalho final, \npassamos a catalogar dados sobre \u00e1guas, formas de polui\u00e7\u00e3o e \na situa\u00e7\u00e3o de algumas bacias fluviais, a legisla\u00e7\u00e3o \nexistente no Brasil ., oenal idades aplic\u00e1veis a poluidores, \nopini\u00f5es da doutrina e iullamentos rins Tribunais - para, \nprimeiramente, tentar dfisnnhrir por qu\u00ea n\u00e2o se tinha \nnot\u00edcias de condena\u00e7\u00f5es por polui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, se as \ncontamina\u00e7\u00f5es ocupavam (e ocupam) tanto espa\u00e7o nas den\u00fancias \nda imprensa - sempre com o objetivo de que a pesquisa \ntivesse de resultar em algo \u00fatil \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e, por \nconseguinte, \u00e0 qualidade de vida das pessoas.\n\nMas nem de todas as \u00e1guas \u00e9 poss\u00edvel \nocupar-se num trabalho restrito de conclus\u00e3o de Mestrado. \nSem exagero, a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos oceanos \u00e9 tema \nsuficiente para um Tratado. Basta recordar-se das\nexperi\u00eancias nucleares, dos despejos de petr\u00f3leo - o \nacidente do Exxon Valdez, em 1989, no sul do Alasca, quando \nvazaram 42 mil toneladas de \u00f3leo; a inexplicada explos\u00e3o do \nHaven, no porto de Arenzano, queimando 40 mil toneladas de \n\u00f3leo bruto e afundando com outras 100 mil toneladas, em \nabril deste ano; no mesmo dia, a balsa Moby Pr ince chocou-se \ncontra o petroleiro Agip Abruzzo, tamb\u00e9m nas costas da \nIt\u00e1lia, quando 200 toneladas foram derramadas no mar e 142\n\n\n\npessoas morreram; e o criminoso lan\u00e7amento no Golfo P\u00e9rsico, \nno in\u00edcio do ano, quando da Guerra do Iraque - e de que os \nmares s&amp;o o destino dos rios, cujas \u00e1guas carregam, s\u00f3 do \nlixo dom\u00e9stico, fluidos de limpeza, detergentes, pesticidas \ne tintas \u00e0 base de chumbo.\n\nFoi preciso, pois, limitar a pesquisa \u00e0s \nchamadas \u00e1guas doces, com isso evitando-se adentrar as \ntormentosas quest\u00f5es de direito internacional que regulam \n(?) o uso dos oceanos.\n\nAssim, a primeira parte do trabalho \u00e9 \ndedicada \u00e0s \u00e1guas frescas enquanto recursos naturais, bem \ncomo \u00e0s diferentes esp\u00e9cies de polui\u00e7\u00e3o, fazendo-se um \nligeiro apanhado da situa\u00e7\u00e3o das bacias do Gua\u00edba-RS, do \nTiet\u00ea-SP, e de Santa Catarina.\n\nConsiste a segunda parte no levantamento \nda legisla\u00e7\u00e3o que, direta ou indiretamente, \u00e9 destinada \u00e0 \ntutela das \u00e1guas doces e \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o civil e \ncriminal dos poluidores, podendo-se afirmar que os ditames \nconstitucionais de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente ainda n\u00e2o \nencontraram eco na legisla\u00e7\u00e3o penal, aferrada \u00e0 vetusta \nteoria da culpa e ao princ\u00edpio de personalidade. 0 C\u00f3digo \nPenal ainda exige que a \u00e1gua seja pot\u00e1vel para merecer \nprote\u00e7\u00e3o - o que termina por \"desaguar\" num festival de \nabsoluta impunidade, certamente uma das causas de tantas e \nt\u00e3o desavergonhadas ofensas \u00e0s \u00e1guas.\n\n\n\n4\n\nNa \u00e1rea c\u00edvel-administrativa foram \nregistrados avan\u00e7os dignos de nota, em especial pela edi\u00e7\u00e3o \ndas Leis nQ 6.938/81, que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do \nMeio Ambiente, e nQ 7.347/85 - que disciplinou a a\u00e7\u00e3o civil \np\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio \nambiente e outros interesses indispon\u00edveis da sociedade. A \nsitua\u00e7\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 perfeita por defici\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o das \n\"autoridades administrativas\".\n\nMas \u00e9 t\u00e3o esdr\u00faxula a tutela atualmente \noferecida pelo Direito Penal no Brasil que foi necess\u00e1rio \ndedicar um cap\u00edtulo ao exame do cabimento da interven\u00e7\u00e3o \npenal na prote\u00e7\u00e3o do ambiente; a investigar a quest\u00e3o da \nresponsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas, que s\u00e3o \nrespons\u00e1veis pelos maiores e mais nefastos atentados \necol\u00f3gicos - mostrando-se de grande utilidade o estudo, \npelo m\u00e9todo comparado, do sistema penal-ambiental norte- \namericano, onde as preocupa\u00e7\u00f5es com a preserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente sempre estiveram numa posi\u00e7\u00e3o de vanguarda.\n\nTais pesquisas terminaram por conduzir \u00e0 \nconvic\u00e7\u00e3o de que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel superar o modelo ideol\u00f3gico e \nvarar a insufici\u00eancia conceituai do C\u00f3digo Penal caso se \nadote, a exemplo do que ocorre na \u00e1rea c\u00edvel e em modernas \nlegisla\u00e7\u00f5es ambientais, a responsabilidade penal objetiva do \npoluidor.\n\nN\u00e3o poderiam deixar de estar presentes \nneste trabalho as opini\u00f5es de doutrinadores acatados que se \ndebru\u00e7aram sobre tema de tamanha relev\u00e2ncia, assim como\n\n\n\n5\n\nimprescind\u00edvel o registro de julgados dos Tribunais em \nmat\u00e9ria ambiental, especialmente aqueles respeitantes \u00e0 \npolui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas. 0 arrolamento encontra-se no quarto \ncap\u00edtulo, que ainda aborda as penalidades existentes no \ndireito brasileiro, aplic\u00e1veis aos poluidores. Num\nexerc\u00edcio pol\u00edtico-jur\u00eddico, prop\u00f5e-se um modelo de delito \nde polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\n\nA conclus\u00e3o procura recolher a \nexperi\u00eancia da pesquisa exposta nos cap\u00edtulos anteriores, \nfixando a posi\u00e7\u00e3o pessoal do autor da Disserta\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio alertar-se os leitores para \no fato de que o ano de 1972 foi tomado como marco \ncronol\u00f3gico para a pesquisa doutrin\u00e1ria e jurisprudencial, \neis que de 5 !a 16 de junho daquele ano realizou-se em \nEstocolmo a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \nAmbiente Humano, tornando-se obrigat\u00f3rio ponto de refer\u00eancia \nde mudan\u00e7as - ao menos de consci\u00eancias.\n\nDa mesma forma h\u00e1 que se registrar que \nno projeto inicial estava inclu\u00eddo um cap\u00edtulo destinado a \nrelatar as \"Experi\u00eancias Estrangeiras\". Entretanto, o \nvolume de material coletado foi tamanho que sua inser\u00e7\u00e3o \nimportaria numa \"quebra\" do racioc\u00ednio exposto e em s\u00e9rio \npreju\u00edzo \u00e0 est\u00e9tica do trabalho, tornando-o um imenso \nrecorte - raz\u00f5es que determinaram sua exclus\u00e3o.\n\n\n\n6\n\nTamb\u00e9m deve ser consignado que n\u00e2o foram \nfeitas distin\u00e7\u00f5es terminol\u00f3gicas entre \"Ecologia\" e \"Meio \nAmbiente\", \"Direito Ecol\u00f3gico\" ou \"Direito Ambiental\u201d, \n\"crime ecol\u00f3gico\" ou \"delito ambiental\". A compreens\u00e3o \nusual \u00e9 suficiente para as finalidades visadas pelo \ntrabalho. Em fun\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de impress\u00e3o, sempre que \no leitor deparar-se com este sinal: - dever\u00e1 entend\u00ea-lo\ncomo marca de par\u00e1grafo.\n\n0 trabalho \u00e9 redigido em linguagem \nsimples e desafetada para permitir a qualquer leitor, \niniciado ou n\u00e3o no tema espec\u00edfico, debat\u00ea-lo e aprimor\u00e1-lo, \ncom o que a empresa se ter\u00e1 justificado.\n\n\n\nC a j p \u00ed t u  J o  JE\n\nas \u00c1guas - recursos naturais\n\n1. A QUANTIDADE DE AGUA EXISTENTE NO PLANETA (1)\n\nA \u00e1gua \u00e9, em valor absoluto, inesgot\u00e1vel \n\u00e0 superf\u00edcie do globo. As civiliza\u00e7\u00f5es nascem e prosperam, \nem certa medida, em fun\u00e7\u00e3o de uma feliz administra\u00e7\u00e3o do \ncapital h\u00eddrico. Talvez em fun\u00e7\u00e3o disso representantes de \ndiversas na\u00e7\u00f5es, reunidos na Uni\u00e2o Sovi\u00e9tica em 1980,\nconcluiram que \"n\u00e3o existe \u00e1gua para todo mundo\u201d - e a ONU\n\n/\nresolveu instituir a D\u00e9cada do Abastecimento de Agua, que se \nencerrou em 1990. Cada pa\u00eds comprometeu-se a tra\u00e7ar um plano \npara resolver seus problemas no que diz respeito ao chamado \nprecioso l\u00edquido, essencial \u00e0 vida.\n\nPode parecer estranho que esse tipo de \niniciativa seja necess\u00e1ria neste corpo celeste que, h\u00e1 30 \nanos, foi descrito pelo cosmonauta sovi\u00e9tico Yuri Gag\u00e1rin \ncomo o planeta azul - era, ent\u00e2o, a primeira vez que o homem \nviajava ao espa\u00e7o, para testemunhar a ironia de se chamar \nTerra a um globo colorido pelos 4/5 de superf\u00edcie cobertos\n\n1\u00bb Conforme DORST, Jean. A n t e s  que a N a t u r e z a  M o r r a ; WEIM3R, \nJonathan. P l a n e t a  T e r r a  ; CARVALHO, A f r \u00e2 n i o  d e .  Aguas \nI n t e r i o r e s  ; s u a s  m a r g e n s , i l h a s  e  s e r v i d \u00f5 e s .\n\n\n\ne\n\nde \u00e1gua. . . Mas nada \u00e9 muito claro quando se trata dessa \nsubst\u00e2ncia que ainda perturba os qu\u00edmicos e desafia os \nge\u00f3logos. Afinal, embora aparentemente abundante, a \u00e1gua \nnem sempre est\u00e1 onde o ser humano precisa e, estando, nem \nsempre tem a qualidade necess\u00e1ria para matar a sua sede.\n\nCalcula-se que nos \u00faltimos 100 anos a \ndescarga de \u00e1gua dos rios nos mares diminuiu 6% , porque, em \nprimeiro lugar, nunca na hist\u00f3ria da humanidade as \npopula\u00e7\u00f5es cresceram tanto. Segundo, porque al\u00e9m de ser seu \ninveterado bebedor, o homem do s\u00e9culo XX gasta muita \u00e1gua \nnas ind\u00fastrias, na agricultura, na higiene pessoal e em \natividades prosaicas como cozinhar, regar o jardim, lavar o \ncarro, dar banho no cachorro ou encher a piscina - situa\u00e7\u00e3o \nque se agrava pelo fato de que a maioria das grandes \ncidades, em todo o mundo, carecem de \u00e1gua e utilizam muito \nmais do que a que cai nas zonas normais de coleta, esgotando \nassim os recursos do subsolo. De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (ABES), em\n1988 cada brasileiro consumiu em m\u00e9dia 270 litros de \u00e1gua \npor dia, algo como duas banheiras transbordando. Cada \namericano, por sua vez, utilizou cerca de 388 litros \ndiariamente, no mesmo per\u00edodo.\n\nPerto do colossal sistema de \nabastecimento proporcionado pela natureza, esse consumo todo \nparece representar apenas algumas gotas a menos no oceano. \nA rigor, a liquidez do planeta est\u00e1 garantida, pois a \u00e1gua \nvive no eterno jogo de evaporar, subindo para a atmosfera, e\n\n\n\n9\n\ncondensar, caindo na superf\u00edcie para realimentar len\u00e7\u00f3is \nsubterr\u00e2neos, rios, lagos e oceanos - \u00e9 o ciclo hidrol\u00f3gico.\n\nIronicamente, a D\u00e9cada da Agua naufragou \nem pa\u00edses que n\u00e2o necessitam de manobras mirabolantes para \nse abastecer, mas enfrentam o drama da contamina\u00e7\u00e3o de suas \nfontes, como \u00e9 o caso do Brasil, dono do maior potencial de \n\u00e1gua doce do mundo. No sert\u00e3o nordestino, famoso pela seca, \ncai tanta chuva quanto nos pa\u00edses da Europa, mas o calor l\u00e1 \nreinante faz aumentar o que os cientistas chamam de \nevapotranspira\u00e7\u00e2o - a \u00e1gua que cai, embora em doses \nsatisfat\u00f3rias, evapora-se ao encontrar o solo quente. No \nrestante do pa\u00eds, jorra \u00e1gua \u00e0 vontade, mas a polui\u00e7\u00e3o \naparece como um grave perigo.\n\nN\u00e2o por acaso a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica \npreocupa-se em proteger o Lago Baikal, situado no leste da \nSib\u00e9ria. Desde 1971 as ind\u00fastrias existentes ao longo de \nsuas praias s\u00e3o mantidas sob rigoroso controle do governo, \npois o lago \u00e9 \u00fanico, n\u00e2o existe outro semelhante: \u00e9 uma \ncomunidade viva isolada e com um grande n\u00famero de plantas e \nanimais peculiares. \u00c9 o \u00fanico a possuir peixes das \nprofundezas marinhas em suas \u00e1guas, onde existem mais de\n1.200 esp\u00e9cies em profundidades diferentes, 80% das quais \nn\u00e3o encontradas em qualquer outra parte do mundo.\n\nEmbora tenha apenas 18.400 quil\u00f4metros \nquadrados (o Lago Superior, entre o Canad\u00e1 e os Estados \nUnidos, possui 84.130 quil\u00f4metros quadrados de \u00e1rea), a \nprofundidade do Lago Baikal chega quase a 1.500 metros,\n\n\n\nenquanto a profundidade m\u00e9dia do Superior \u00e9 de 307 metros. \nPor isso, o Lago Baikal cont\u00e9m um quinto de todo o \nsuprimento de \u00e1gua doce do planeta: tem o dobro da \u00e1gua dos \ncinco maiores lagos do mundo reunidos.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o aqui manifestada n\u00e3o \ncont\u00e9m exagero: apesar de metade do Hemisf\u00e9rio Norte \nconstituir-se de \u00e1gua, de 90% do territ\u00f3rio do Hemisf\u00e9rio \nSul estarem submersos, e ainda que o ser humano s\u00f3 consiga \nconsumir uma \u00ednfima quantidade desse volume, o l\u00edquido que \npode efetivamente ser aproveitado vem de raras fontes. \u00c9 \ncomo se toda a \u00e1gua do mundo passasse por um funil: existem \ncerca de 12.872.000 quil\u00f4metros c\u00fabicos de \u00e1gua fresca, isto \n\u00e9, 16 litros de \u00e1gua salgada para cada litro de \u00e1gua fresca, \nque \u00e9 como os ge\u00f3logos preferem designar o que os leigos \nconhecem por \u00e1gua doce; de cada 10 litros desta \u00e1gua \n(fresca), 2,7 litros est\u00e3o nas geleiras polares, que s\u00f3 \nagora os cientistas esbo\u00e7am planos para aproveitar (existe \num projeto desenvolvido no Massachusets Institute of \nTechnology para transportar icebergs da regi\u00e3o \u00e1rtica at\u00e9 \nzonas pobres em chuvas).\n\nResta ao homem, portanto, extrair \u00e1gua \ndo subterr\u00e2neo, que esconde 7,2 de cada 10 litros \ndispon\u00edveis; ou, ainda, servir-se da \u00e1gua da superf\u00edcie da \natmosfera, que escoa na forma de chuvas e que representa \nsomente o volume de duas meras colheres de sopa para cada \nlitro de \u00e1gua fresca da Terra... Al\u00e9m disso, estima-se que \no volume de \u00e1gua circulando em rios e lagos seja apenas 1/10\n\n\n\n11\n\ndo volume presente na atmosfera, na forma de vapor. E, por \nfim, praticamente a gota d'\u00e1gua: somente 1/5 do l\u00edquido \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie \u00e9 pot\u00e1vel.\n\nInobstante, o homem continua a degradar \ne a poluir as \u00e1guas de superf\u00edcie e at\u00e9 mesmo as \nsubterr\u00e2neas, que cont\u00eam a maior parte da \u00e1gua pot\u00e1vel, \npronta para matar sua sede.\n\n2. A POLUI\u00c7\u00c3O DAS AGUAS. ESP\u00c9CIES DE POLUI\u00c7\u00c3O (2)\n\nAt\u00e9 o advento da chamada Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \nos detritos eram essencialmente org\u00e2nicos - pois o homem \nretirava a quase totalidade da energia de que necessitava \ndos reinos animal e vegetal - e, portanto, suscet\u00edveis de \nserem degradados, com facilidade, por bact\u00e9rias, fungos, \netc. A descoberta de novas e ins\u00f3litas formas de energia \ncomo o carv\u00e3o, o petr\u00f3leo, a eletricidade e o \u00e1tomo fez com \nque a ind\u00fastria, subitamente, espalhasse sobre o planeta \nprodutos mais resistentes, de consider\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o de vida, \ntornando seu impacto muito mais profundo, para o homem e \npara as comunidades naturais.\n\n2. Conforme DORST, op. cit. ; CARVALHO, Carlos Gomes de. Introdu\u00e7\u00e3o ao \nDireito Ambiental; COSTA J\u00daNIOR, Paulo Jos\u00e9 da &amp; GREGORI, Giorgio. \nDireito Penal Ecol\u00f3gico.\n\n\n\n12\n\nOs hidrocarbonetos pesados, por exemplo, \ns\u00f3 s\u00e2o atacados, e de forma extremamente lenta, por certas \nbact\u00e9rias altamente especializadas; as praias, polu\u00eddas por \nlongas faixas negras, provam a sua persist\u00eancia. Devem ser \nmencionados, tamb\u00e9m, os corpos radioativos, alguns deles \ninteiramente artificiais, cujos efeitos podem durar milh\u00f5es \nde anos...\n\nA situa\u00e7\u00e3o agravou-se, nas mesmas \npropor\u00e7\u00f5es, no plano quantitativo: o vertiginoso \ndesenvolvimento das atividades industriais, aliado ao \nincontrolado crescimento demogr\u00e1fico, provocou um aumento \nnot\u00e1vel do volume dos res\u00edduos. Mas a atitude do\"';homem \nrelativamente aos detritos permanece a mesma de antigamente: \ncontenta-se em despej\u00e1-los na natureza, tanto no ar como na \n\u00e1gua, sem se preocupar com o que acontecer\u00e1 com eles - esses \nres\u00edduos, pertencentes a mil esp\u00e9cies qu\u00edmicas, acumulam-se \ne, portanto, literalmente envenenam a atmosfera, a terra e \nas \u00e1guas.\n\nJEAN DORST apresenta um quadro bastante \ndid\u00e1tico sobre as principais causas de polui\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas:(3)\n\n1. Polui\u00e7\u00f2es qu\u00edmicas com efeitos nocivos brutais\nPoluentes: produtos t\u00f3xicos minerais (sais minerais : \n\nsais de metais pesados, \u00e1cidos, \u00e1lcalis,... - ou org\u00e2nicos: \nfen\u00f3is, hidrocarbonetos, detergentes,...).\n\nRespons\u00e1veis: todas as ind\u00fastrias, devido aos despejos \nmaci\u00e7os.\n3. Op. cit., p. 238-9.\n\n\n\n2. Polui\u00e7\u00f4es qu\u00edmicas cr\u00f4nicas\nPoluentes: fen\u00f3is, hidrocarbonetos, res\u00edduos industriais \n\ndiversos. Produtos fitossanit\u00e1rios (inseticidas e \nherbicidas). Detergentes sint\u00e9ticos. Adubos sint\u00e9ticos \n(nitratos).\n\nRespons\u00e1veis: ind\u00fastrias diversas (refinarias, ind\u00fastrias \npetrol\u00edferas, de pl\u00e1sticos, de borracha; f\u00e1bricas a g\u00e1s, de \ncarv\u00e3o, destila\u00e7\u00e3o de madeiras, alcatroes). Agricultura. \nUsos dom\u00e9sticos e industriais de detergentes.\n\n3. Polui\u00e7\u00f4es biol\u00f3gicas\nPoluentes: detritos org\u00e2nicos ferment\u00e1veis.\nRespons\u00e1veis: esgotos das coletividades urbanas. \n\nInd\u00fastrias de celulose (serrarias, f\u00e1bricas de papel), \nind\u00fastrias t\u00eaxteis e alimentares (destilarias, f\u00e1bricas de \ncerveja, de conservas, ind\u00fastria de latic\u00ednios e a\u00e7ucareira, \nmatadouros). Cortumes.\n\n4. Polui\u00e7\u00f4es f\u00edsicas\n4.1 Polui\u00e7\u00f4es radioativas\n\nPoluentes: res\u00edduos radioativos das explos\u00f5es nucleares \ne das rea\u00e7\u00f5es nucleares controladas. Radioatividade \ninduzida.\n\nRespons\u00e1veis: ind\u00fastrias nucleares.\n4.2 Polui\u00e7\u00f4es mec\u00e2nicas\n\nPoluentes: mat\u00e9rias s\u00f3lidas inertes (Iodos, argilas, \nesc\u00f3rias, poeiras).\n\nRespons\u00e1veis: grandes estaleiros, constru\u00e7\u00e3o de estradas. \nInd\u00fastria de extra\u00e7\u00e3o, lavagem de min\u00e9rios e dragagens.\n4 . 3 Polui\u00e7\u00f4es t\u00e9rmicas\n\nPoluentes: despejo de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o que eleva a \ntemperatura dos rios.\n\nRespons\u00e1veis: centrais el\u00e9tricas t\u00e9rmicas e nucleares. \nRefinarias e ind\u00fastrias diversas.\n\nAs Escrituras j\u00e1 continham preceitos \nrelativos aos detritos e \u00e0 forma de distribui-los de modo a\n\n\n\n14\n\nn\u00e2o incomodar o homem e a n\u00e2o comprometer suas provis\u00f5es de\n4\n\n\u00e1gua (Exodo.l, 14-25. \u00c9 a primeira das \u201cdez pragas do \nEgito\": ... e todos os eg\u00edpcios cavaram nos arredores do rio \npara encontrar \u00e1gua pot\u00e1vel, porque n\u00e2o podiam beber da \u00e1gua \ndo rio).\n\nN\u00e2o raro os autores mencionam que at\u00e9 o \nin\u00edcio do s\u00e9culo XIX os membros do parlamento brit\u00e2nico \npescavam salm\u00e3o na ponte de tfestminster, em Londres, e que \nat\u00e9 o fim do s\u00e9culo XVIII a \u00e1gua pot\u00e1vel dos parisienses era \nretirada do Sena sem que fosse submetida a nenhum tratamento \nparticular. Em nossos dias o salm\u00e3o j\u00e1 desapareceu do \nT\u00e2misa e, durante o ver\u00e2o, o Sena conduz para jusante de \nClichy uma mistura de partes iguais de \u00e1gua de rio e \u00e1gua de \nesgoto.\n\nNa Uni\u00e2o Sovi\u00e9tica, a industrializa\u00e7\u00e3o e \no desenvolvimento dos grandes centros urbanos conduziram, \napesar da abund\u00e2ncia das \u00e1guas, a uma grave polui\u00e7\u00e3o de \naproximadamente 400.000 quil\u00f4metros de rios \u00ed A atual \ntend\u00eancia de descentraliza\u00e7\u00e3o, com a implanta\u00e7\u00e3o de \nind\u00fastrias em regi\u00f5es eminentemente agr\u00edcolas, provoca uma \nmultiplica\u00e7\u00e3o dos focos de polui\u00e7\u00e3o, fen\u00f4meno que, ali\u00e1s, se \nverifica em todo o mundo.\n\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto mais s\u00e9ria quanto as \nnecessidades de \u00e1gua aumentam continuamente. Nos Estados \nUnidos o consumo anual por habitante atinge 1.400 m3 e \ncalcula-se que duplicar\u00e1 nos pr\u00f3ximos trinta anos. Ora, a \nquantidade de \u00e1gua de superf\u00edcie \u00e9 limitada, como j\u00e1 se viu,\n\n\n\n15\n\nassim como a das \u00e1guas subterr\u00e2neas, cuja fra\u00e7\u00e3o suscet\u00edvel \nde ser aproveitada \u00e9 relativamente diminuta, embora esteja \nocorrendo uma superexplora\u00e7\u00e2o de aqu\u00edferos, principalmente \nnas grandes cidades (aqu\u00edfero \u00e9 o reservat\u00f3rio subterr\u00e2neo \ndo qual \u00e9 poss\u00edvel extrair uma quantidade apreci\u00e1vel de \n\u00e1gua). Mesmo para o consumo humano j\u00e1 se sente a falta de \n\u00e1gua em regi\u00f5es onde, no entanto, as precipita\u00e7\u00f5es \natmosf\u00e9ricas s\u00e2o abundantes.\n\nAt\u00e9 mesmo as \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e2o \nsendo gravemente polu\u00eddas, tanto por detritos org\u00e2nicos e \npesticidas, espalhados em quantidades excessivamente grandes \n(causando a satura\u00e7\u00e3o dos filtros naturais), como por sais \nque alcan\u00e7am, sem nenhum tipo de impedimento-, o len\u00e7ol \nfre\u00e1tico. A polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas pode-se dar por \nduas vias distintas: pelo transporte dos poluentes pelas \n\u00e1guas das chuvas, que rapidamente se infiltram at\u00e9 alcan\u00e7ar \no aqu\u00edfero; ou quando os poluentes j\u00e1 atingiram o aqu\u00edfero, \ne se locomovem horizontalmente. Nos per\u00edodos de \u00e1guas baixas \nv\u00e1rias cidades importantes ficam privadas de \u00e1gua pot\u00e1vel, \nfen\u00f4meno cada vez mais freq\u00fcente devido ao desgaste das \ncamadas de aluvi\u00f5es, que provoca uma realimenta\u00e7\u00e3o destas \n\u00faltimas pelas \u00e1guas contaminadas.\n\nAs raz\u00f5es da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces \ns\u00e2o evidentes e pertencem a duas ordens de fatores \ndiferentes. A primeira est\u00e1 relacionada com o crescimento \nda popula\u00e7\u00e3o humana e com o grau elevado de urbaniza\u00e7\u00e3o, \ncorol\u00e1rio desse crescimento. As metr\u00f3poles, onde se\n\n\n\n16\n\nconcentram milhares de habitantes, devolvem um enorme volume \nde \u00e1guas usadas, deficientemente depuradas, que poluem os \ncanais de fuga dos rios. A segunda prov\u00e9m do\ndesenvolvimento da ind\u00fastria, que exige quantidades de \u00e1gua \ncada vez mais maiores e, sobretudo, que despeja nos rios os \nm\u00faltiplos produtos qu\u00edmicos que constituem os res\u00edduos das \nsuas atividades. Apenas para se ter uma id\u00e9ia das \nnecessidades da ind\u00fastria, basta mencionar-se que uma \ncentral t\u00e9rmica produzindo 500.000 kW exige a evapora\u00e7\u00e3o de\n1.000 m3 de \u00e1gua por hora, definitivamente retirados de \ncircula\u00e7\u00e3o.\n\nDuas principais causas, pois, que \ncomportam subdivis\u00f5es, dimensionam o problema da polui\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas doces e merecem exame mais demorado.\n\nA primeira delas consiste na devolu\u00e7\u00e3o, \npelos esgotos, dos res\u00edduos da vida coletiva. Embora existam \nprocessos aperfei\u00e7oados de purifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, filtradas \natrav\u00e9s das camadas do solo, o cont\u00ednuo crescimento das \ncidades, as diversas dificuldades t\u00e9cnicas e o elevado pre\u00e7o \ndas instala\u00e7\u00f5es - que ultrapassam as possibilidades de \ninvestimento de certas comunidades - provocam a inoper\u00e2ncia \nde equipamentos freq\u00fcentemente insuficientes, ou mesmo \ninexistentes. 0s casos de \u00e1guas de esgoto n\u00e3o tratadas ou \nprecariamente purificadas apresentam uma deplor\u00e1vel \ntend\u00eancia a se multiplicarem.\n\nOutro problema muito s\u00e9rio existente nas \ncidades \u00e9 o destino dos res\u00edduos s\u00f3lidos, muitas vezes\n\n\n\n17\n\ndepositados a c\u00e9u aberto, formando os terr\u00edveis \"lix\u00f3es\", \nque contaminam as \u00e1guas subterr\u00e2neas e, conseq\u00fcentemente, os \ncursos de \u00e1gua pr\u00f3ximos. Florian\u00f3polis h\u00e1 anos vem se \ndebatendo na busca de uma solu\u00e7\u00e3o para seu lixo, ainda sem \nsucesso.\n\n0 problema atinge dimens\u00f5es tr\u00e1gicas \nquando inclui o perigos\u00edssimo lixo hospitalar, que deve ser \nadequadamente acondicionado, conduzido em transporte \nespecial e, em seguida, obrigatoriamente incinerado \ndevendo os Munic\u00edpios instalar incineradores para uso \np\u00fablico, que atendam as normas fixadoras dos padr\u00f5es de \nqualidade do \u00e1r (segundo determina a Portaria nS 053/79, do \nMinist\u00e9rio do Interior). 0 que se v\u00ea, entretanto, nas \nm\u00e9dias e pequenas cidades \u00e9 o dep\u00f3sito puro e simples, a c\u00e9u \naberto, ou quando muito em aterros sanit\u00e1rios. Caso n\u00e3o \nsejam tais res\u00edduos perigosos diretamente lan\u00e7ados em cursos \nd'\u00e1gua... o que configura, em qualquer hip\u00f3tese, a \nresponsabilidade civil e penal dos Administradores P\u00fablicos \npor crime contra a sa\u00fade p\u00fablica.\n\nA segunda, muito mais grave, chamada de \npolui\u00e7\u00e3o de oar\u00e1ter coletivo, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da expans\u00e3o da \nind\u00fastria e do pre\u00e7o do progresso t\u00e9cnico (tecnol\u00f3gico). Em \nfun\u00e7\u00e3o da natureza qu\u00edmica dos produtos incriminados, pode- \nse dividir as polui\u00e7\u00f5es em diversas categorias. ROBERTO \nDUR\u00c7O (4) adota o crit\u00e9rio exposto pelo Prof. Thomaz G.\n\n4. A problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o - enfoque jur\u00eddico, p.24.\n\n\n\nIE\n\nAylesworth ei \"Polui\u00e7\u00e3o do Ar_g_da_Agua\" , e apresenta a\nseguinte subdivis\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o industrial:\n\na) de \"mat\u00e9ria flutuante\" (espuma, \u00f3leo e s\u00f3lidos \nflutuantes) - pr\u00f3prios de certos processos qu\u00edmicos, de \nrefinarias, etc.\nb) de \"s\u00f3lidos sediment\u00e1veis\" (part\u00edculas relativamente \ngrandes que afundam ao inv\u00e9s de flutuar) - poeira das \nchamin\u00e9s das aciarias.\nc) de \"mat\u00e9ria coloidal\" (de col\u00f3ide, um tipo especial \nde mistura que consiste de pequenas part\u00edculas \nsuspensas num meio fluido) - l\u00edquidos residuais e \nsubprodutos da ind\u00fastria qu\u00edmica, aditivos da ind\u00fastria \nde fibras e papel, materiais de cola t\u00eaxtil e certas \nqualidades de tintas usadas em papel, alimentos e \ntecidos.\nd) de \"s\u00f3lidos dissolvidos\" (um muito comum \u00e9 o sal \nmineral) - de desengraxadores, l\u00edquidos para cozinhar \npolpa de madeira e res\u00edduos da limpeza de caldeiras.\ne) de \"subst\u00e2ncias t\u00f3xicas\" (que envenenam seres vivos \nou mudam de tal forma o ambiente que provocam a morte \nde plantas e animais) - dieldrin, DDT, clordano e \noutros pesticidas sob suspeita de serem carcin\u00f3genos, \ncom possibilidade de assimila\u00e7\u00e3o tanto no consumo dos \nvegetais como na absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua polu\u00edda, e tamb\u00e9m os \nherbicidas.\nf) de \"sedimentos\u201d (tipo final de poluidor industrial : \n\u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos bastante espessos que d\u00e1 \n\u00e0 \u00e1gua uma apar\u00eancia pastosa) - de esta\u00e7\u00f5es de \ntratamento de esgotos ou de usinas de processamento de \nalimentos, de refinarias, de f\u00e1bricas de produtos \nqu\u00edmicos e de fibras de papel.\n\nOs hidrocarbonetos - compostos qu\u00edmicos \norg\u00e2nicos derivados do petr\u00f3leo - constituem uma das mais \naparentes. Espalhando-se \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua em faixas \nvis\u00edveis, formam um filme superficial impedindo a difus\u00e3o do \noxig\u00eanio na \u00e1gua. Os detergentes sint\u00e9ticos - cuja\n\n\n\n19\n\nutiliza\u00e7\u00e3o industrial, agr\u00edcola e dom\u00e9stica amplia-se cada \nvez mais - s\u00e3o mais perniciosos ainda, pois modificam a \ntens\u00e3o superficial, desempenhando o papel de emulsionantes, \nde espumantes e de solventes. Seus efeitos s\u00e3o terr\u00edveis, \npois inibem as bact\u00e9rias que atacam as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas \n(campos de purifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas) e produzem espumas que \nse acumulam na superf\u00edcie, impedindo assim a capacidade de \nreoxigena\u00e7\u00e2o das \u00e1guas, o que resulta na morte de toda \nmat\u00e9ria viva.\n\nOutras subst\u00e2ncias comportam-se como \nverdadeiros venenos, como por exemplo os detritos de \nf\u00e1bricas de carv\u00e3o ou de f\u00e1bricas a g\u00e1s (fen\u00f3is, alcatroes, \nderivados cianetos), assim como in\u00fameros sais de cobre, de \nzinco, de chumbo, de n\u00edquel, de c\u00e1dmio e de cromo, sem \ncontar os fluoretos. Outros ainda t\u00eam propriedades \ncorrosivas, particularmente os \u00e1cidos e as bases que \nmodificam o pH das \u00e1guas, perturbando assim o equil\u00edbrio dos \nmicroorganismos.\n\nE s\u00e3o exatamente os microorganismos, \nespecialmente bact\u00e9rias aer\u00f3bicas, que atacam as subst\u00e2ncias \norg\u00e2nicas despejadas nos rios, cujas \u00e1guas podem regenerar- \nse caso a concentra\u00e7\u00e3o dos detritos n\u00e3o ultrapasse um certo \nlimite, gra\u00e7as \u00e0 a\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias em suspens\u00e3o. Para isso, \nno entanto, s\u00e3o necess\u00e1rias grandes quantidades de oxig\u00eanio\n- o que faz com que esse processo s\u00f3 seja poss\u00edvel no caso \nde fracas concentra\u00e7\u00f5es das subst\u00e2ncias a degradar e de um \nteor elevado de oxig\u00eanio dissolvido.\n\n\n\nQuando a concentra\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias \npoluentes se torna muito elevada, sua degrada\u00e7\u00e3o provoca um \nesgotamento total do oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua, o que \nprejudica diretamente os peixes, que ficam a bem dizer \nasfixiados. As rea\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o passam-se, ent\u00e3o, num \nmeio redutor desprovido de oxig\u00eanio e a a\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias \nanaer\u00f3bicas suplanta a das aer\u00f3bicas.\n\nOs produtos biodegrad\u00e1veis incluem uma \ns\u00e9rie de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas que provocam a putrefa\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas, pela produ\u00e7\u00e3o de derivados de metano, de aminas, de \nenxofre ou f\u00f3sforo. Assim, o despejo de quantidades \nexcessivas de produtos org\u00e2nicos nas \u00e1guas conduz \nsimultaneamente a um empobrecimento em oxig\u00eanio e a uma \nintoxica\u00e7\u00e3o grave pelos produtos em decomposi\u00e7\u00e3o. Eis \nporque raz\u00e3o o despejo de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas \naparentemente inofensivas pode ter conseq\u00fc\u00eancias de uma \nexcepcional gravidade sobre o equil\u00edbrio qu\u00edmico e biol\u00f3gico \ndas \u00e1guas cujo poder autodepurador fica diminu\u00eddo. Esse o \ncaso, por exemplo, da serragem de madeira, que n\u00e3o \u00e9 t\u00f3xica \nem si mesma, mas se acumula nos rios, fermenta e priva o \nmeio aqu\u00e1tico do oxig\u00eanio dissolvido.\n\nTodas essas subst\u00e2ncias t\u00eam, portanto, \numa a\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, introduzindo nas \u00e1guas compostos \nnormalmente ausentes, ou presentes em quantidades \ninfinitesimais, entre os quais venenos violentos. T\u00eam \nfreq\u00fcentemente tamb\u00e9m uma a\u00e7\u00e3o f\u00edsica; algumas modificam a \ncor, a transpar\u00eancia, a tens\u00e3o superficial e at\u00e9 mesmo a\n\n\n\nviscosidade e a temperatura das \u00e1guas. Alteram ainda o \nsabor e o cheiro, tornando-as p\u00fatridas e impr\u00f3prias para o \nconsumo humano e a prosperidade da fauna aqu\u00e1tica.\n\nA agricultura intensiva tamb\u00e9m \u00e9 causa \nde grav\u00edssimas polui\u00e7\u00f5es das \u00e1guas. 0 uso indiscriminado de \nagrot\u00f3xicos (notadamente DDT e inseticidas) produziu mais de \numa gera\u00e7\u00e3o de pessoas intoxicadas e portadoras de muta\u00e7\u00f5es \ngen\u00e9ticas, como hidro e anencefalia. Dados de 1987 da \nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade informam que 500 mil pessoas \npor ano, em todo o mundo, s\u00e2o v\u00edtimas de intoxica\u00e7\u00e3o por \nagrot\u00f3xicos, sendo que cerca de 370 mil pertencem ao \nTerceiro Mundo, ond? e f s.\u00e3o registradas 90% das 5 mil mortes \nanuais \u00ed Some-se a isto a irriga\u00e7\u00e3o excessiva do solo, que \ncontribui com o arraste e infiltra\u00e7\u00e3o de nutrientes \n(especialmente nitratos), sais e tra\u00e7os de compostos \norg\u00e2nicos.\n\n0 problema da agricultura est\u00e1 \nintimamente relacionado \u00e0 quest\u00e3o do desmatamento. Para \njustificar a amplia\u00e7\u00e3o de frentes agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, \nexecutam-se not\u00e1veis queimadas e desenfreados desmatamentos. \n0 resultado de tais pr\u00e1ticas nocivas \u00e9 desalentador: o solo, \nprivado da sua cobertura vegetal, fica modificado em sua \nestrutura e perde as propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas capazes de \ngarantir a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua - o que provoca a eros\u00e3o e \nconseq\u00fcente inutiliza\u00e7\u00e3o de terras ricas. As \u00e1guas das \nchuvas, com isso, n\u00e2o se infiltram no solo ao n\u00edvel das \nzonas afetadas pela eros\u00e3o e s\u00e2o carregadas com fabulosas\n\n\n\nquantidades de terras envenenadas pelos fertilizantes e \nagrot\u00f3xicos para os rios e lagoas, que progressivamente se \nv\u00e2o assoreando.\n\nA eros\u00e3o acelerada provoca, ainda, uma \nsens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, \napressando os processos de desertifica\u00e7\u00e2o e alterando o \nclima local. Destruindo excessivamente os habitats naturais \ne os solos, o homem desencadeia um verdadeiro mecanismo \ninfernal.(5)\n\nA lavagem nos rios de m\u00e1quinas e \nequipamentos utilizados na agricultura \u00e9 outra pr\u00e1tica \ntristemente comum. Causou esp\u00e9cie \u00e0s autoridades da \nSecretaria do Meio Ambiente do Esp\u00edrito Santo a atitude de \num fazendeiro que, ap\u00f3s determinar fosse lavado no rio \nPanquinhas um tanque contendo agrot\u00f3xicos, usado para a \npulveriza\u00e7\u00e3o de lavouras, o que ocasionou a morte de \nmilhares de peixes, adquiriu 5 mil esp\u00e9cies nativas de \npeixes para repovoar o rio - apesar de haver sido \nmultado.(6)\n\nMas ainda h\u00e1 outra causa assustadora de \npolui\u00e7\u00e3o dos rios: a utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala de elementos \nqu\u00edmicos, sobretudo para a garimpagem de ouro. 0 uso do \nmerc\u00fario come\u00e7ou a ser feito a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de \n70, particularmente ap\u00f3s a descoberta das riquezas minerais\n5. Conforme DORST, op. cit., p. 181.\n6. Fazendeiro repovoa com 5 mil peixes rio polu\u00eddo. O Estado de S\u00e3o \nPaulo, 22.05.91, p. 11.\n\n\n\nna Amaz\u00f4nia, dando origem a Serra Pelada e in\u00fameros outros \ngarimpos de menor fama e express\u00e3o.\n\nAtualmente a escala da polui\u00e7\u00e3o por \nmerc\u00fario de nossos rios \u00e9 simplesmente dantesca, numa \nsitua\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica e praticamente incontrol\u00e1vel, devido \u00e0 \nfalta de firme decis\u00e3o das autoridades, no dizer de CARLOS \nGOMES DE CARVALHO (7). 0 merc\u00fario, utilizado para separar o \nouro, \u00e9 altamente t\u00f3xico e traz conseq\u00fc\u00eancias extremamente \ndanosas ao ambiente e aos seres humanos, como lembra a \ntrag\u00e9dia de Minamata, no Jap\u00e2o.\n\nSeus agentes t\u00f3xicos penetram com \nextrema facilidade nas membranas, inclusive a que protege o \nc\u00e9rebro, sendo especialmente destrutivo para as c\u00e9lulas \nnervosas e, comparado a outros compostos inorg\u00e2nicos, o \nmerc\u00fario tem longa dura\u00e7\u00e3o de vida no corpo humano. Seus \nsais s\u00e2o absorvidos pela cadeia biol\u00f3gica marinha, \ncontaminando algas, moluscos e peixes, intoxicando \ncumulativamente os que deles se alimentam.\n\n0 merc\u00fario se deposita no fundo dos rios \ne lagos e a\u00ed permanece por centenas de anos. No corpo \nhumano, acumula-se gradativamente e causa perturba\u00e7\u00f5es \nvisuais, auditivas e de crescimento, retardamento mental e \nmesmo a morte, al\u00e9m de produzir efeitos gen\u00e9ticos\n7. Op. cit., p. 50.\n\n\n\nteratog\u00eanicos.\n\nCARVALHO ainda informa que, n\u00e2o bastasse \nisso, surge agor^ a den\u00fancia de que nos rios matogrossenses \ne amaz\u00f4nicos come\u00e7a-se a usar um substituto... s\u00f3 que mais \nterr\u00edvel e, segundo os t\u00e9cnicos, centenas de vezes mais \nletal e r\u00e1pido que o merc\u00fario: o cianeto de pot\u00e1ssio.(8)\n\n3. A SITUA\u00c7\u00c3O DO GUA\u00cdBA, DO TIETE E DE SANTA CATARINA\n\n3 . 1 - 0  Gua\u00edba (9)\n\nNo Rio Grande do Sul existe uma \npreocupa\u00e7\u00e3o muito grande para salvar o Gua\u00edba, terrivelmente \npolu\u00eddo. Para sua despolui\u00e7\u00e2o, seria preciso tratar uma \nbacia hidrogr\u00e1fica de 85.750 quil\u00f4metros quadrados - o que \nequivale a aproximadamente 30% da \u00e1rea do Estado. A Bacia \ndo Gua\u00edba \u00e9 bombardeada com a polui\u00e7\u00e3o de 70% da popula\u00e7\u00e3o \n(mais de seis milh\u00f5es de pessoas) e um parque industrial \nrespons\u00e1vel por 2/3 da produ\u00e7\u00e3o ga\u00facha.\n\nAs \u00e1guas turvas do Gua\u00edba cont\u00eam metais\n8. 0p. cit., p. 51.\n9. A Agonia dos Rios - A dif\u00edcil miss\u00e3o de salvar o Gua\u00edba. Zero Hora,\n13.05.91, p.26-7.\n\n\n\npesados causadores do c\u00e2ncer e \u00edndices de coliformes fecais \nsuperiores a 4 mil por 100 mililitros e os projetos \nexistentes para recuper\u00e1-lo dependem de muito dinheiro. \nApenas para controlar a polui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de Porto Alegre \nseriam necess\u00e1rios 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares...\n\n0 Gua\u00edba \u00e9 o destino de um coquetel de \nvenenos de outros rios. 0 rio Gravata\u00ed, considerado o mais \npolu\u00eddo do Estado, contribui com 2,7% do volume de \u00e1gua do \nGua\u00edba mas traz esgoto dom\u00e9stico e polui\u00e7\u00e3o industrial. \nSeus 70 quil\u00f4metros de extens\u00e3o viraram cloaca e o rio s\u00f3 \nn\u00e2o seca e morre completamente porque o Gua\u00edba empresta suas \n\u00e1guas nos per\u00edodos de estiagem. Atualmente o rio abastece\n1 milh\u00e3o de pessoas recebendo, em troca, os esgotos das \ncidades e dos distritos industriais de Gravata\u00ed e Alvorada, \nsem qualquer tratamento.\n\n0 rio dos Sinos, com 7,5% das \u00e1guas do \nGua\u00edba, carrega os perigosos metais pesados dos curtumes e \ncoliformes fecais, sendo respons\u00e1vel por 25% dos esgotos \ndom\u00e9sticos e 27% dos despejos industriais. Nasce l\u00edmpido e \npuro na Mata Atl\u00e2ntica, mas desemboca estertorando no \nGua\u00edba, ap\u00f3s percorrer seus 125 quil\u00f4metros de extens\u00e3o e \ntransformar-se na cloaca de in\u00fameros curtumes, sider\u00fargicas, \nf\u00e1bricas de \u00f3leos vegetais, matadouros, lanif\u00edcios e da \npopula\u00e7\u00e3o de 23 munic\u00edpios. Quando o n\u00edvel das \u00e1guas baixa \ne os venenos ficam mais concentrados os peixes morrem aos \nmilhares, asfixiados.\n\nJ\u00e1 na Grande Porto Alegre o Sinos recebe\n\n\n\no moribundo arroio Port\u00e3o, com a polui\u00e7\u00e3o de Est\u00e2ncia Velha\n- a capital brasileira de curtumes. Na regi\u00e3o existem 82 \ncurtumes e a maioria j\u00e1 disp\u00f5e de esta\u00e7\u00f5es de tratamento, \nmas a Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (FEPAM) n\u00e3o \nconsegue fiscalizar e monitorar os despejos, o que faz \ncontinuar a polui\u00e7\u00e3o, com os curtumes lan\u00e7ando cromo, cargas \norg\u00e2nicas, restos de graxa, sulfeto e tintas.\n\nAs metal\u00fargicas tamb\u00e9m massacram o rio \ndos Sinos. Em 1984 as autoridades ambientais detectaram \n\u00edndices de merc\u00fario no rio e, embora n\u00e3o tenham sido feitos \nnovos estudos, sup\u00f5e-se que algumas metal\u00fargicas continuem \ndespejando merc\u00fario. No \u00faltimo trecho do Sinos, de Sapucaia \ndo Sul a Canoas, a Corsan (Companhia Riograndense de \nSaneamento) entra em estado de alerta, pois as doses de \ncloro n\u00e3o est\u00e3o sendo capazes de assegurar \u00e1gua pot\u00e1vel.\n\n0 rio Ca\u00ed (5,2% das \u00e1guas do Gua\u00edba) \nengrossa o caldo com mais esgoto e poderia trocar de nome, \npois Caa Y em tupi-guarani significa rio das matas e a maior \nparte dos seus 264 quil\u00f4metros, entre S\u00e2o Francisco de Paula \ne o Gua\u00edba foi desmatada nas margens, deixando as \u00e1guas e o \nleito desprotegidos. Sem a prote\u00e7\u00e3o das matas ciliares, os \ndesbarrancamentos atulharam o leito e, com os despejos dos \nesgotos dom\u00e9sticos e das ind\u00fastrias, o Ca\u00ed ficou desfigurado \ne doente.\n\nSua polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 come\u00e7a nas nascentes: \ndurante 20 anos a Prefeitura de Caxias do Sul despejou 250 \ntoneladas di\u00e1rias de lixo nas margens do arroio Piai, um dos\n\n\n\nafluentes do rio Ca\u00ed. A polui\u00e7\u00e3o \u00e9 tanta que as embalagens \nde inseticidas, alvejantes, detergentes e \u00f3leos b\u00f3iam no \narroio - que j\u00e1 n\u00e2o conhece mais peixes.\n\nNa altura de Montenegro e S\u00e2o Sebasti\u00e3o \ndo Ca\u00ed os arroios Forromeco, Cadeia e outros trazem os \ndespejos das ind\u00fastrias de alimentos, cervejarias, \nsider\u00fargicas e de celulose. Se algum navio que abastece o \nP\u00f3lo Petroqu\u00edmico de Triunfo com cargas qu\u00edmicas se \nacidentar, o Ca\u00ed pode receber o golpe de miseric\u00f3rdia.(10)\n\nA tudo somando-se os despejos de 1,3 \nmilh\u00e3o de port\u00f4-alegrenses, o Gua\u00edba registra altos \u00edndices \nde contamina\u00e7\u00e3o. 0 Canal dos Navegantes, onde se misturam \nas \u00e1guas do Sinos e do Gravata\u00ed, talvez seja o mais polu\u00eddo \ndo Estado: est\u00e1 enquadrado na Classe IV (a mais alta do \nConselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA), com um \u00edndice de \n4 mil coliformes fecais por 100 mililitros.\n\n0 rio Gua\u00edba s\u00f3 n\u00e2o \u00e9 mais polu\u00eddo\nporque o volumoso rio Jacu\u00ed, de Classe II, dissolve um pouco\nas \u00e1guas envenenadas do Sinos e do Gravata\u00ed. Nascendo na\nregi\u00e3o do Planalto, o rio Jacu\u00ed percorre 750 quil\u00f4metros do\nEstado, contribuindo com 84,6% do volume do Gua\u00edba.\nAbastece 38 munic\u00edpios onde vivem 2 milh\u00f5es de pessoas e,\n10. Na noite de 7 de dezembro de 1990 um vazamento de 100 toneladas de \nres\u00edduos de produtos qu\u00edmicos (benzeno, xileno e toluen\u00f3), dos tanques \ndo navio argentino Manguruyu - que se encontrava atracado no P\u00f3lo, \ncomprometeu o abastecimento de \u00e1gua na Grande Porto Alegre e quase \ncausou um desastre ecol\u00f3gico de grandes propor\u00e7\u00f5es. A trag\u00e9dia s\u00f3 n\u00e2o se \nconcretizou porque os res\u00edduos, apesar de altamente t\u00f3xicos, n\u00e3o eram \nmuito sol\u00faveis em \u00e1gua e depositaram-se no fundo do canal, de onde foram \nremovidos por suc\u00e7\u00e3o e dragagem, em sua maior parte.\n\n\n\nmesmo combalido pelas cinzas de carv\u00e3o das usinas da \nEletrosul (Charqueadas) e da CEEE (S\u00e2o Jer\u00f4nimo), despejos \ncloacais e agrot\u00f3xicos, o generoso rio Jacu\u00ed est\u00e1 evitando \nque o Gua\u00edba morra...\n\nMesmo assim, dado o grau de contamina\u00e7\u00e3o \nque apresentam, as \u00e1guas do Gua\u00edba e de alguns de seus \nafluentes ser\u00e2o analisadas pelo laborat\u00f3rio da Universidade \nde T\u00fcbingen, da Alemanha, um dos poucos do mundo capaz de \ndetectar as concentra\u00e7\u00f5es de dioxinas, elementos liberados \npela queima de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas \u00e0 base de cloro. S\u00e2o \nexames complexos, minuciosos e caros (cerca de 2 mil d\u00f3lares \npor amostra), mas se justificam: as dioxinas, presentes em \nagrot\u00f3xicos feitos de organoclorados, s\u00e2o o segundo elemento \nmais t\u00f3xico produzido industrialmente pelo homem, s\u00f3 \nperdendo para o plut\u00f4nio.\n\nFormou-se um grupo t\u00e9cnico com mais de \n40 entidades em busca de uma resposta para o n\u00edvel de \ncontamina\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba pelas dioxinas, a partir de um pedido \nde relat\u00f3rio de impacto ambiental (RIMA) da Riocell, para a \nduplica\u00e7\u00e3o de sua unidade de celulose branqueada, onde \nutiliza entre outros componentes o di\u00f3xido de cloro. A \nRiocell j\u00e1 produz hoje 295 mil toneladas anuais de celulose \nbranqueada, sendo muito prov\u00e1vel que entre os 40 mil metros \nc\u00fabicos de efluentes que despeja diariamente no Gua\u00edba \nestejam as tem\u00edveis dioxinas - de longe um problema muito \nmais grave e preocupante que o mau cheiro que provocou o \nfechamento da empresa no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, quando\n\n\n\nainda era a norueguesa Borregaard.\nSegundo Fl\u00e1vio Lewgoy, bioqu\u00edmico doI\n\nDepartamento de Gen\u00e9tica da UFRGS (Universidade Federal do \nRio Grande do SUL), apenas algumas fra\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas de \ndioxinas s\u00e2o suficientes para causar doen\u00e7as como m\u00e1 \nforma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita e c\u00e2ncer - que Porto Alegre apresenta em \n\u00edndices superiores \u00e0 m\u00e9dia do Estado.\n\n3.2 - 0 Tiet\u00ea (11)\nOs 17,4 milh\u00f5es de habitantes da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e2o Paulo t\u00eam pelo menos duas razoes para \ntratar o rio Tiet\u00ea como um velho conhecido. Nos meses \nsecos, o rio mostra a chaga produzida pela polui\u00e7\u00e3o - sujo, \nbarrento, ele \u00e9 um canal de esgotos que exala um cheiro \nf\u00e9tido de g\u00e1s sulf\u00eddrico. Nas chuvas, ele inunda as pistas \ndas avenidas marginais e transforma o tr\u00e2nsito urbano de S\u00e3o \nPaulo em um caos.\n\nDe acordo com um relat\u00f3rio preliminar da \nCompanhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB), \nconclu\u00eddo no in\u00edcio de maio, ao final da primeira fase de um \nprograma de despolui\u00e7\u00e2o, 2.179 ind\u00fastrias - entre as 39 mil \nda Grande S\u00e2o Paulo - podem ser apontadas como as grandes \nrespons\u00e1veis pela p\u00e9ssima imagem do Tiet\u00ea. Elas despejam,\n\n11. 0 Tiet\u00ea ainda respira. ISTOE/SENHOR, n\u00b0 1130, 22.05.91, p. 36-9; e \nCetesb aponta empresas poluidoras do Tiet\u00ea. O Estado de S\u00e2o Paulo,\n24.05.91, p. 11.\n\n\n\ndiariamente, 393 toneladas de material org\u00e2nico e 2,59 \ntoneladas de res\u00edduos industriais, sendo que muitas sequer \nest\u00e3o ligadas \u00e0 rede p\u00fablica de coleta de esgotos.\n\n0 Tiet\u00ea possui 1.090 quil\u00f4metros de \nextens\u00e3o, mas a quase totalidade dos 120 quil\u00f4metros que \npercorre dentro da Grande S\u00e3o Paulo, quando recebe as \u00e1guas \ndos rios Tamanduate\u00ed e Pinheiros, est\u00e1 contaminada. A massa \nde coliformes fecais (cerca de um milh\u00e3o por decilitro de \n\u00e1gua), amebas, bact\u00e9rias e metais pesados \u00e9 engrossada pelo \nlixo atirado pela popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dessa sujeira, o rio \nrecebe tamb\u00e9m entulhos resultantes de terraplenagem de \nloteamentos clandestinos, que chegam a ele atrav\u00e9s de \nc\u00f3rregos.\n\nNesse Tiet\u00ea bombardeado diariamente por \n1.216 toneladas de esgotos dom\u00e9sticos e industriais, podem \nser encontrados dois diferentes sistemas ecol\u00f3gicos e suas \n\u00e1guas recebem seis classifica\u00e7\u00f5es da CETESB. No primeiro, \njunto \u00e0 nascente, em Sales\u00f3polis, \u00e9 poss\u00edvel beber a \u00e1gua \nque brota entre as rochas, rodeada por densa vegeta\u00e7\u00e3o e \nrepleta de pequenos peixes. Ao longo do curso, desde \nBiritiba Mirim at\u00e9 a barragem de Edgar de Souza, a vida vai \nminguando, ao mesmo tempo em que o oxig\u00eanio das \u00e1guas vai-se \naproximando de zero. Na regi\u00e3o metropolitana, onde o rio \n\"morre\", as formas de vida resistem como um grito surdo de \nsocorro emitido pelo rio.\n\nNesse trecho o Tiet\u00ea recebe a \nclassifica\u00e7\u00e3o IV da CETESB, categoria correspondente a um\n\n\n\nesgoto a c\u00e9u aberto. Em setembro do ano passado a CETESB, a \nSABESP (Companhia de Saneamento B\u00e1sico de S\u00e2o Paulo) e a \nFIESP (Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e2o Paulo) \nassinaram um programa de controle de res\u00edduos industriais \ncom o objetivo de trazer o rio \u00e0 Classe III - categoria onde \nexiste fauna e flora nos cursos de \u00e1gua. A elimina\u00e7\u00e3o dos \nprodutos qu\u00edmicos pesados reduzir\u00e1 em um ter\u00e7o a polui\u00e7\u00e3o do \nrio Tiet\u00ea.\n\nAp\u00f3s atravessar 12 munic\u00edpios da regi\u00e3o \nmetropolitana, o Tiet\u00ea segue rumo noroeste at\u00e9 desaguar no \nrio Paran\u00e1. A medida que avan\u00e7a para o interior \ncontradizendo o curso das \u00e1guas, o Tiet\u00ea afasta-se do mar - \no rio passa por um processo de regenera\u00e7\u00e3o ambiental: a \nmaior quantidade de \u00e1guas dilui a mat\u00e9ria org\u00e2nica, atrav\u00e9s \nda a\u00e7\u00e3o de fungos e bact\u00e9rias. Com essa autodepura\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \nem Barra Bonita, a 310 km de S\u00e2o Paulo, o Tiet\u00ea est\u00e1 \nrenascido. Ao chegar em Itapura, a \u00faltima cidade que banha \nem S\u00e2o Paulo, o rio permite aos bons nadadores um mergulho \nem suas \u00e1guas.\n\n3.3 - Santa Catarina\n0 Estado de Santa Catarina, como \n\ncen\u00e1rio, apresenta sua economia disposta em v\u00e1rios eixos: \nMetal-Mec\u00e2nico (Joinville e Jaragu\u00e1 do Sul); T\u00eaxtil \n(Blumenau e Brusque); Alimentos (Vale do Rio do Peixe e \nExtremo Oeste); Fruticultura (Planalto); Madeira-Mobili\u00e1rio\n\n\n\ne Papel-eelulose (Planalto Norte: S\u00e3o Bento do Sul e Rio \nNegrinho); e Carboqu\u00edmico e Cer\u00e2mico (Crici\u00fama e regi\u00e3o).\n\nMerecem especial destaque, numa r\u00e1pida \nabordagem, as regi\u00f5es Sul, o Vale do Itaja\u00ed e o Oeste \ncatarinense.\n\nA regi\u00e3o Sul, onde se localizam as \nreservas de carv\u00e3o mineral, apresenta uma geomorfologia \n\u00fanica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia geral do Estado. Compreendendo \numa \u00e1rea de 9.487 km2, e possuindo um sistema h\u00eddrico \nequilibrado em termos de vaz\u00e2o, com 10.464 km2, garante uma \ndrenagem superficial eficiente, principalmente atrav\u00e9s das \nbacias dos rios Ararangu\u00e1 e Tubar\u00e3o (77,6% do total).\n\nPor outro lado, esta mesma geomofologia \nimplica em entender a vulnerabilidade do complexo h\u00eddrico, \nna medida em que a explora\u00e7\u00e3o desses recursos naturais \ninteragem de forma aut\u00f3ctone e absoluta por meio de regular \ntroca de elementos aqu\u00edferos. Com isso, considerando-se a \ngeologia quatern\u00e1ria mais recente da regi\u00e3o, o solo de alta \npermeabilidade permitiu o elevado mecanismo de impacta\u00e7\u00e3o \nambiental sobre os recursos h\u00eddricos, decorrente da \ndesestrutura\u00e7\u00e2o da crosta terrestre por processo de \nminera\u00e7\u00e3o aviltante \u00e0 natureza da regi\u00e3o.\n\nA combina\u00e7\u00e3o desses fatores naturais, a \ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos elementos agregados ao carv\u00e3o \n(basicamente do enxofre), aliada \u00e0 interfer\u00eancia do homem, \nfavoreceu o mecanismo auto-sustent\u00e1vel de degrada\u00e7\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00e3o acelerada do meio ambiente. As conseq\u00fc\u00eancias\n\n\n\ndiretas dessa degenera\u00e7\u00e3o tornaram-se evidentes ao longo dos \n\u00faltimos anos, comprometendo diretamente os rios e \nindiretamente 100 mil hectares de v\u00e1rzeas potencialmente \naproveit\u00e1veis \u00e0 agricultura.\n\nNas atividades prim\u00e1rias da regi\u00e3o \nprincipalmente culturas de arroz e fumo - h\u00e1 uso intensivo \nde agrot\u00f3xicos que, como j\u00e1 visto, s\u00e2o levados para os rios \npela \u00e1gua das chuvas, conspurcando ainda mais os recursos \nh\u00eddricos.\n\nPor conseguinte, a explora\u00e7\u00e3o de \nrecursos energ\u00e9ticos polarizada em Crici\u00fama, por condu\u00e7\u00e3o \ninadequada estabeleceu ao longo dos anos completo \ncomprometimento da base h\u00eddrica regional, com reflexos \ndiretos no sistema f\u00edsico-bi\u00f3tico - cuja extens\u00e3o atingiu \nmortalmente o modelo s\u00f3cio-econ\u00f4mico estabelecido.\n\nNo Vale do Itajai, a ind\u00fastria t\u00eaxtil \napresenta-se como a grande respons\u00e1vel pela contamina\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas. J\u00e1 em 1980 a Assessoria Especial do Meio Ambiente \n(AEMA) da Prefeitura de Blumenau anunciava que em dois anos \nestaria reduzida em 80% a polui\u00e7\u00e3o provocada por efluentes \nl\u00edquidos e em 60% a de efluentes gasosos. Uma d\u00e9cada depois \na previs\u00e3o ainda n\u00e2o p\u00f4de ser alcan\u00e7ada e \u00e9 poss\u00edvel \nobservar-se o curioso fen\u00f4meno de ribeir\u00f5es com \u00e1guas que \nacompanham as cores da moda, pelo uso de tintas nas \nind\u00fastrias. A situa\u00e7\u00e3o dos ribeir\u00f5es Garcia, da Velha e Bom \nRetiro, que despejam suas \u00e1guas no rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, levando \ncores, \u00e1cidos e espumas, \u00e9 testemunho do lado descuidado de\n\n\n\nBlumenau.\nNo primeiro ano, 158 empresas foram \n\nintimadas a apresentar projetos para instalar equipamentos \nou sistemas anti-poluentes, desde ind\u00fastrias t\u00eaxteis at\u00e9 \nempresas de constru\u00e7\u00e3o civil, postos de gasolina, \nmadeireiras, hospitais e gr\u00e1ficas. De l\u00e1 para c\u00e1 as \nmudan\u00e7as e a despolui\u00e7\u00e2o dos ribeir\u00f5es ocorrem de forma \nlenta, pelos custos dos equipamentos e porque sempre foi \nprotelado o prazo dado \u00e0s ind\u00fastrias para se adequarem \u00e0s \nexig\u00eancias.\n\nLevantamento elaborado em 1989 e \natualizado em 1990, abrangendo 18 ind\u00fastrias respons\u00e1veis \npor uma vaz\u00e3o de 1.298 metros c\u00fabicos de efluentes por hora\n- 95% do volume total de res\u00edduos l\u00edquidos - indicou que \napenas 2,08% n\u00e3o recebiam nenhum tipo de tratamento. \nPossuem hoje tratamento prim\u00e1rio 15,85% dos efluentes; 46% \ndos res\u00edduos passam por tratamento secund\u00e1rio e 38% s\u00e3o \nsubmetidos a tratamento completo, acreditando-se que at\u00e9 o \nfinal do ano este n\u00famero suba para 60% dos efluentes.\n\nA Artex ostenta o equipamento de maior\nporte, para tratamento completo, que exigiu investimentos de\ncerca de 4 milh\u00f5es de d\u00f3lares e diminui em at\u00e9 95% a\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas lan\u00e7adas no ribeir\u00e3o Garcia. Para este\nano ainda, est\u00e1 prevista a entrada em opera\u00e7\u00e3o do sistema\n\n/\nque a Companhia Hering implanta na unidade do bairro Agua \nVerde, com capacidade para 260 mil litros por hora, o \nequivalente aos despejos de uma popula\u00e7\u00e3o de 40 mil\n\n\n\npessoas.(12)\nNo Planalto, as \u00e1guas do rio Canoas \n\nrecebem os lan\u00e7amentos das f\u00e1bricas de celulose da PCC, em \nCorreia Pinto, e da Facelpa, em Fraiburgo. Outras ind\u00fastrias \nde celulose (Tedesco, em Ca\u00e7ador), curtumes (Viposa e \nPerdig\u00e3o Couros) e frigor\u00edficos (Perdig\u00e3o) aniquilaram o rio \ndo Peixe, que a partir de 1987 foi objeto de um programa de \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental comandado pela FATMA (Funda\u00e7\u00e3o de \nAmparo \u00e0 Tecnologia e ao Meio Ambiente). Em tr\u00eas anos \nobteve-se uma redu\u00e7\u00e3o de 70% da' t\u00edarga poluidora industrial \nlan\u00e7ada na br\u00e1cia hidrogr\u00e1fica do rio do Peixe.\n\nNo Oeste do Estado desenvolve-se aquilo \nque se convencionou chamar de \"modelo catarinense\": \nminif\u00fandios voltados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola intensiva de \nculturas anuais, e o sistema de \"parceria\" entre as grandes \nempresas e os pequenos propriet\u00e1rios, para a produ\u00e7\u00e3o de \naves e su\u00ednos.\n\nEste modelo trouxe resultados \nalarmantes: a cobertura vegetal com mata nativa n\u00e3o \nultrapassa os 15%, hoje, na regi\u00e3o, e as matas ciliares da \nbacia hidrogr\u00e1fica desapareceram quase por completo. 0 \nmanejo intensivo e inadequado do solo das \u00e1reas \nagricult\u00e1veis, com a conseq\u00fcente falta de reposi\u00e7\u00e3o de \nmat\u00e9rias org\u00e2nicas e nutrientes, tornou as terras mais \npobres e suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, apresentando um cont\u00ednuo\n\n12. Blumenau luta contra a polui\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio Catarinense, 21.04.91, p. 3.\n\n\n\ndecr\u00e9scimo na produtividade.\nA produ\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos da regi\u00e3o \u00e9 \n\na maior do pa\u00eds, com empresas de destaque no setor (Sadia, \nPerdig\u00e3o, Central de Cooperativas, etc). Os dejetos destas \nind\u00fastrias t\u00eam destino certo: os rios, riachos e arroios - \nde onde \u00e9 retirada a \u00e1gua que abastece as popula\u00e7\u00f5es. 0 \nnovo Diretor-Geral da FATMA, que \u00e9 da regi\u00e3o e conhece o \nproblema (\u00e9 vice-presidente do Sindicato Nacional dos \nSuinocultores) afirmou que \"o rebanho su\u00edno catarinense \nproduz esterco equivalente a uma popula\u00e7\u00e3o de 300 milh\u00f5es de \nhabitantes. \u00c9 um desperd\u00edcio. Esses dejetos podem ser \nutilizados como fertilizantes, energia e at\u00e9 como alimento \nde animais\".(13)\n\n\"A Cooperalfa (Cooperativa Regional Alfa \nLtda.), de Chapec\u00f3, acaba de implantar um programa para \nresolver de forma pr\u00e1tica o problema da polui\u00e7\u00e3o de rios e \nriachos com dejetos de su\u00ednos. Assinou um conv\u00eanio com a \nPrefeitura Municipal para entregar aos suinocultores um \ncaminh\u00e3o chorumeiro para a distribui\u00e7\u00e3o de esterco l\u00edquido \nnas lavouras. A Prefeitura participa com a compra do \ncaminh\u00e3o e a Cooperativa com os equipamentos, tanque e \nbomba\". 0 chorume \u00e9 formado pela urina e pelas fezes dos \nsu\u00ednos, sendo extremamente corrosivo. Para se ter uma id\u00e9ia \ndo volume de dejetos, apenas para atender o munic\u00edpio de\n\n13 Agr\u00f4nomo Anselmo Hess toma posse na Fatma. Di\u00e1rio Catarinense,\n19.03.91, p. 7 - n\u00e2o seriam \u201d3) milh\u00f5es' (o c\u00e1lculo \u00e9 de aproximadamente\n10 su\u00ednos para cada pessoa) ?\n\n\n\nChapec\u00f3 a Prefeitura estima que precisar\u00e1 de 8 a 10 \ncaminh\u00f5es para atender a demanda.(14)\n\nNa madrugada de 27 de fevereiro deste \nano, no munic\u00edpio de Coronel Freitas, localizado a 40 km de \nChapec\u00f3, a abertura da comporta de uma esterqueira colocada \nna beira do rio Taquaru\u00e7u, pela terceira vez (!), provocou a \nmatan\u00e7a de milhares de peixes - pela oxida\u00e7\u00e3o dos dejetos de \nsu\u00ednos - e a contamina\u00e7\u00e3o de mais de tr\u00eas quil\u00f4metros do \nrio, prejudicando completamente o abastecimento da \npopula\u00e7\u00e3o. 0 propriet\u00e1rio da granja, que tem uma cria\u00e7\u00e3o de\n4.200 su\u00ednos, alegou que foi sabotagem...(15)\n\nMas n\u00e2o \u00e9 demais imaginar-se que as \ngrandes empresas venham a ser compelidas a financiar a \ninstala\u00e7\u00e3o de equipamentos para o tratamento das \u00e1guas que \nelas pr\u00f3prias ou os \"parceiros\" conspurcam. Apenas no \nprimeiro trimestre deste ano, mesmo afetada pela recess\u00e3o \ncruelmente impingida ao pa\u00eds, a Sadia Oeste abateu 43 mil \nbovinos, produzindo 10.490 toneladas de carne e 3.687 \ntoneladas de produtos industrializados. As exporta\u00e7\u00f5es \nsomaram US$ 6.475.000 e a receita operacional l\u00edquida \nalcan\u00e7ou Cr$ 4.982.110.000,00 .\n\nNo mesmo per\u00edodo, a Sadia Conc\u00f3rdia \nabateu 296.000 su\u00ednos, 23.636.000 frangos e 1.762.000 perus,\n\n14. Cooperalfa tem novo pro.ieto para desooluir rios. Di\u00e1rio Catarinense,\n09.04.91, p. 3.\n15. Polui\u00e7\u00e3o mata milhares de peixes. Di\u00e1rio Catarinense, 01.03.91, p.\n3.\n\n\n\nproduzindo 18.603 toneladas de carne su\u00edna, 34.026 toneladas \nde carne de frango, 14.539 toneladas de carne de peru, \n20.383 toneladas de produtos industrializados, 175.235 \ntoneladas de ra\u00e7\u00f5es, 23.098 toneladas de soja esmagada e \n1.635 toneladas de \u00f3leo refinado. As exporta\u00e7\u00f5es foram de \nUS$ 20.654.000 e obteve uma receita operacional l\u00edquida de \nCr$ 38.380.680.000,00 .(16) Verba para evitar a polui\u00e7\u00e3o \nexiste, como se v\u00ea.\n\nEm resumo: a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces \u00e9 \naltamente nociva para o homem e para as suas atividades, sem \nlevar-se em conta as plantas e animais aqu\u00e1ticos. A maioria \ndas grandes coletividades depende dos rios para a sua \nprovis\u00e3o de \u00e1gua bruta; ora, o tratamento de \u00e1guas com um \nalto grau de polui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica ou mineral \u00e9 cada vez mais \ndif\u00edcil e dispendioso, e a sa\u00fade p\u00fablica corre riscos muito \ns\u00e9rios.\n\nResqu\u00edcios de certos elementos que \nnenhuma instala\u00e7\u00e3o de depura\u00e7\u00e3o consegue extrair das \u00e1guas \ntornam-se, em n\u00e2o longo prazo, prejudiciais para o homem. \nOs metais pesados, como o merc\u00fario, concentram-se ao longo \ndas cadeias alimentares e atingem taxas alarmantes nos \npeixes, tornando a sua carne t\u00f3xica para o homem.\n\nPor outro lado, as polui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \ncausam graves preju\u00edzos \u00e0s pr\u00f3prias ind\u00fastrias. Fortes \nconcentra\u00e7\u00f5es de produtos qu\u00edmicos nas \u00e1guas s\u00e2o\n\n16. O Estado de S\u00e2o Paulo - (Economia), 26.04.91, p. 4.\n\n\n\nincompat\u00edveis com determinados usos, tanto nas instala\u00e7\u00f5es \nde refrigera\u00e7\u00e3o como nas utiliza\u00e7\u00f5es mais diretas \nind\u00fastrias qu\u00edmicas, de papel, de alimentos e outras. Desse \nmodo, in\u00fameras instala\u00e7\u00f5es industriais s\u00e2o for\u00e7adas a tratar \npreviamente as \u00e1guas para retirar os poluentes nelas \ndespejados a montante, n\u00e2o hesitando, por\u00e9m, em despej\u00e1-las \nnovamente no rio, carregadas de novos agentes poluidores.\n\n0 industrial, que contribui t\u00e3o \nintensamente para a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces \u00e9, no entanto, \numa de suas primeiras v\u00edtimas...\n\nComo se v\u00ea, as polui\u00e7oes constituem um \nproblema muito s\u00e9rio em todo o mundo moderno. Os rios das \nregi\u00f5es fortemente industrializadas transformaram-se em \nverdadeiras cloacas que transportam os res\u00edduos das \natividades humanas. \u00c9 necess\u00e1rio que essa situa\u00e7\u00e3o se \nmodifique, pois prejudica tanto a natureza quanto o pr\u00f3prio \nhomem. Afinal, os rios n\u00e2o foram feitos para servirem de \nmeios de transporte para todas as imund\u00edcies da vida \nmoderna.\n\nSem d\u00favida, a maioria dos pa\u00edses j\u00e1 \ntomou consci\u00eancia da urg\u00eancia e da gravidade desses \nproblemas. As medidas adotadas referem-se tanto \u00e0 a\u00e7\u00e2o \njur\u00eddica (interdi\u00e7\u00e3o dos despejos, regulamenta\u00e7\u00e3o da \ndevolu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas usadas, responsabilidade civil) como \u00e0 \na\u00e7\u00e2o t\u00e9cnica (elabora\u00e7\u00e3o de processos de depura\u00e7\u00e3o, \nexig\u00eancias de instala\u00e7\u00f5es bem adaptadas). Evidentemente, \nconv\u00e9m estudar cada caso em particular, em fun\u00e7\u00e3o da\n\n\n\n40\n\nnatureza das polui\u00e7oes, de seu volume e das possibilidades \nde autodepura\u00e7\u00e3o dos rios. Mas \u00e9 imprescind\u00edvel que tais \nmedidas estejam integradas no bojo de uma planifica\u00e7\u00e3o \nconjunta de toda a bacia fluvial e das grandes comunidades \nhumanas.\n\nDe um modo geral, os processos de \npurifica\u00e7\u00e3o existentes s\u00e3o satisfat\u00f3rios do ponto de vista \nt\u00e9cnico. No caso das instala\u00e7\u00f5es industriais, a solu\u00e7\u00e3o \nideal consiste na \"reciclagem\" das \u00e1guas em circuito \nfechado, nunca sendo os res\u00edduos evacuados nos rios.\n\nA tecnologia de tratamento, ali\u00e1s, \navan\u00e7ou nos \u00faltimos anos, a ponto de permitir a reutiliza\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas de esgoto, como j\u00e1 vem sendo feito no Jap\u00e3o. No \nBrasil prev\u00ea-se que, a m\u00e9dio prazo, as grandes cidades ter\u00e3o \nde apelar para a reutiliza\u00e7\u00e3o, mas atualmente a maior \npreocupa\u00e7\u00e3o situa-se na manuten\u00e7\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua pot\u00e1vel - um cano furado \u00e9 uma porta aberta \u00e0 \nentrada dos germes e causa de enorme desperd\u00edcio. Ali\u00e1s, \napenas 58% dos brasileiros contam com abastecimento de \u00e1gua \nprovido pelo Estado, sendo que 60% dos sistemas n\u00e3o tem \nesta\u00e7\u00f5es de tratamento, o que torna duvidosa a qualidade do \nl\u00edquido distribu\u00eddo (17) .\n\nNesse particular, merece men\u00e7\u00e3o (e \nhonrosa) a preocupa\u00e7\u00e3o que norteou a instala\u00e7\u00e3o do P\u00f3lo \nPetroqu\u00edmico de Triunfo, no Rio Grande do Sul, onde as \u00e1guas \nutilizadas pelas ind\u00fastrias, antes de tornarem aos rios,\n17. Mergulho na \u00e1gua. SUPERINTERESSANTE, nQ 37, outubro de 1990, p. 59.\n\n\n\n43\n\npassam por enormes cisternas de tratamento povoadas com \nin\u00fameros peixes - usados como marcadores biol\u00f3gicos dada a \nsensibilidade aos agentes poluentes. As cisternas est\u00e2o \nligadas somente pelas \u00e1guas, observando um gradiente de \npolui\u00e7\u00e3o, sendo os peixes periodicamente analisados para a \naverigua\u00e7\u00e3o de eventuais deforma\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas e \nfisiol\u00f3gicas. S\u00f3 podem ser lan\u00e7adas ao rio as \u00e1guas da \n\u00faltima cisterna, habitadas por peixes que j\u00e1 n\u00e2o apresentam \nqualquer altera\u00e7\u00e3o.\n\nDiante disso tudo, necess\u00e1rio agora \nexaminar-se a legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas.\n\n\n\nCs^>JLtZ.ulo I I\n\nA LEGISLA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE PROTE\u00c7\u00c3O DAS AGUAS\n\n1. A CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL de 1988\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o promulgada a 5 de outubro \nde 1988 dispensou, ineditamente, todo um cap\u00edtulo ao meio \nambiente, composto do artigo 225 e seus par\u00e1grafos:\n\nArt. 225 - Todos t\u00eam direito ao meio ambiente \necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao \nPoder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \npreserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\n\nI 1Q - Para assegurar a efetividade desse \ndireito, incumbe ao Poder P\u00fablico:\n\nI - preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos \nessenciais e prover o manejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e \necossistemas;\n\nII - preservar a diversidade e a integridade do \npatrim\u00f4nio gen\u00e9tico do Pa\u00eds e fiscalizar as entidades \ndedicadas \u00e0 pesquisa e manipula\u00e7\u00e3o de material \ngen\u00e9tico;\n\nIII - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, \nespa\u00e7os territoriais e seus componentes a serem \nespecialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a \nsupress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada \nqualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos \natributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o;\n\nIV - exigir, na forma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de \nobra ou atividade potencialmente causadora de \nsignificativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo \npr\u00e9vio de impacto ambiental, a que se dar\u00e1 publicidade;\n\nV - controlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o \nemprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e subst\u00e2ncias que \ncomportem risco para a vida, a qualidade de vida e o \nmeio ambiente;\n\nVI - promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os\n\n\n\nn\u00edveis de ensino e a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a \npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente;\n\nVII - proteger a fauna e a flora, vedadas, na \nforma da lei, as pr\u00e1ticas que coloquem em risco sua \nfun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou \nsubmetam os animais a crueldade.\n\n\u00a7 29 - Aquele que explorar recursos minerais fica \nobrigado a recuperar o meio ambiente degradado, de \nacordo com a solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico \ncompetente, n\u00e1 forma da lei.\n\n\u00ed 3e - As condutas e atividades consideradas \nlesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o os infratores, \npessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e \nadministrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de \nreparar os danos causados.\n\n\u00a7 4S - A Floresta Amaz\u00f4nica brasileira, a Mata \nAtl\u00e2ntica, a Serra do Mar, o Pantanal Mato-Grossense e \na Zona Costeira s\u00e3o patrim\u00f4nio nacional, e sua \nutiliza\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1, na forma da lei, dentro de \ncondi\u00e7\u00f5es que assegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \ninclusive quanto ao uso dos recursos naturais.\n\n$ 5Q - S\u00e3o indispon\u00edveis as terras devolutas ou \narrecadadas pelos Estados, por a\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias, \nnecess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais.\n\n$ 6Q - As usinas que operem com reator nuclear \ndever\u00e3o ter sua' localiza\u00e7\u00e3o definida em lei federal, \nsem o que n\u00e3o poder\u00e3o ser instaladas.\n\nAl\u00e9m desse cap\u00edtulo espec\u00edfico, a \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal ainda cuida do meio ambiente em \ndispositivos esparsos, entre eles o artigo 200, que \nestabelece competir ao sistema \u00fanico de sa\u00fade , entre outras \natribui\u00e7\u00f5es:\n\n(...)\nVI - fiscalizar e inspecionar alimentos, \n\ncompreendido o controle de seu teor nutricional, bem \ncomo bebidas e \u00e1guas para consumo humano;\n\nVII - participar do controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o, transporte, guarda e utiliza\u00e7\u00e3o de\n\n\n\nsubst\u00e2ncias e produtos psicoativos, t\u00f3xicos e \nradioativos;\n\nVIII - colaborar na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \nnele compreendido o do trabalho.\n\n0 artigo 20, inciso VIII, estabelece que \nos potenciais de energia hidr\u00e1ulica s\u00e2o bens da Uni\u00e2o, sendo \nque os servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica e o \naproveitamento energ\u00e9tico dos cursos de \u00e1gua ser\u00e2o \nexplorados pela Uni\u00e2o, diretamente ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o, \nconcess\u00e3o ou permiss\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com os Estados onde \nse situam os potenciais hidroenerg\u00e9ticos (art. 21, XII, \n\"b\"), assim como compete \u00e0 Uni\u00e3o instituir sistema nacional \nde gerenciamento de recursos h\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de \noutorga de direitos de seu uso (idem, inciso XIX). As \u00e1guas \nsuperficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em \ndep\u00f3sito, entretanto, s\u00e2o bens dos Estados (art. 26, I).\n\n\u00c9 privativa a compet\u00eancia da Uni\u00e2o para \nlegislar sobre direito penal e processual, e sobre \u00e1guas, \njazidas, minas, outros recursos minerais e metalurgia, assim \ncomo atividades nucleares de qualquer natureza (art. 22, \nincisos I, IV, XII e XXVI), mas \u00e9 comum \u00e0 Uni\u00e3o, aos \nEstados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios a compet\u00eancia \npara proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em \nqualquer de suas formas (art. 23, VI); preservar as \nflorestas, a fauna e a flora (VII) e fiscalizar as \nconcess\u00f5es de direitos de explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n(XI).\n\n\n\n\u00c9 concorrente a compet\u00eancia da Uni\u00e2o, \ndos Estados e do Distrito Federal para legislar sobre \nflorestas, ca\u00e7a, pesca, fauna, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \ndefesa do solo e dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do meio \nambiente e controle da polui\u00e7\u00e3o, responsabilidade por dano \nao meio ambiente e procedimentos em mat\u00e9ria processual (art. \n24, VI, VIII e XI), limitada a compet\u00eancia da Uni\u00e2o \u00e0 edi\u00e7\u00e3o \nde normas gerais; n\u00e2o o fazendo, a compet\u00eancia dos Estados \nser\u00e1 plena (par\u00e1grafos 1Q e 3Q).\n\nAos Munic\u00edpios, finalmente, compete \nlegislar sobre assuntos de interesse local e promover, no \nque couber, adequado ordenamento territorial, mediante \nplanejamento e controle do uso, do parcelamento e da \nocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano (art. 30, I e VIII).\n\nAspecto importante a ser ressaltado \u00e9 \nque a Constitui\u00e7\u00e3o, com o artigo 225 e seus par\u00e1grafos, \ncriou um ente jur\u00eddico capaz de impor a todos que exercem \natividades econ\u00f4micas ou sociais uma obriga\u00e7\u00e3o de zelar pelo \nmeio ambiente.\n\n0 par\u00e1grafo 3S, que mais de perto nos \ninteressa, \"se destaca no cap\u00edtulo constitucional do meio \nambiente, pois \u00e9 atrav\u00e9s dele que se sustenta todo o esquema \nde repress\u00e3o penal e administrativa aos poluidores e \ndegradadores do meio ambiente. \u00c9 importante real\u00e7ar que a \nnorma constitucional deixou aberta uma grande possibilidade \nde inova\u00e7\u00e3o no direito penal e no direito administrativo, \nnaquilo que se refere \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o das pessoas\n\n\n\njur\u00eddicas\", como leciona BESSA ANTUNES.(18)\n\n2. A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE SANTA CATARINA, de 1989\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Estadual estabelece que a \npol\u00edtica de desenvolvimento rural ser\u00e1 planejada, executada \ne avaliada levando em conta, especialmente, a execu\u00e7\u00e3o de \nprogramas de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo, de \nreflorestamento e aproveitamento dos recursos naturais e a \nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente (art. 144, incisos V e VI).\n\nA preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o ambientais \nno meio rural atender\u00e3o ao seguinte:\n\nI - realiza\u00e7\u00e3o de zoneamento agroecol\u00f3gico que \npermita estabelecer crit\u00e9rios para o disciplinamento e \nordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o espacial pelas diversas \natividades produtivas, quando da instala\u00e7\u00e3o de \nhidrel\u00e9tricas e processos de urbaniza\u00e7\u00e3o;\n\nII - as bacias hidrogr\u00e1ficas constituem unidades \nb\u00e1sicas de planejamento do uso, conserva\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais;\n\nIII - manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de reserva florestal em \ntodas as propriedades;\n\nIV - disciplinamento da produ\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, \narmazenamento e uso de agrot\u00f3xicos, biocidas e afins e \nseus componentes (\u00a7 2Q do artigo 144).\n\nTamb\u00e9m est\u00e1 consagrado que o direito \u00e0 \nsa\u00fade implica o princ\u00edpio fundamental, entre outros, de um \nmeio ambiente saud\u00e1vel (par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 153), o \nque n\u00e3o deixa de parecer redundante.\n18. ANTUNES, Paulo de Bessa. Curso de Direito Ambiental, p. 99.\n\n\n\nSeguindo os passos da Carta Federal, a \nConstitui\u00e7\u00e3o Estadual dedica um Cap\u00edtulo inteiro ao meio \nambiente (Cap\u00edtulo VI do T\u00edtulo IX - Da Ordem Social), \nreafirmando os princ\u00edpios l\u00e1 consagrados, acrescentando \napenas que ao Poder P\u00fablico tamb\u00e9m competir\u00e1 (art. 182):\n\n(...)\nVIII - informar sistematicamente a popula\u00e7\u00e3o\n\nsobre os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, a qualidade do meio \nambiente, a situa\u00e7\u00e3o de riscos de acidentes e a \npresen\u00e7a de subst\u00e2ncias potencialmente danosas \u00e0 sa\u00fade \nna \u00e1gua, no ar, no solo e nos alimentos.\n\nAinda ser\u00e1 considerada como relevante \nservi\u00e7o prestado ao Estado a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria em \nprogramas e projetos de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, e se prev\u00ea a \ncria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Florestal, vinculada \u00e0 Pol\u00edcia Militar.\n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato de a Carta \nEstadual dispensar o estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental \npara as \u00e1reas florestadas ou objeto de reflorestamento com \nfins empresariais, cujos projetos apenas dever\u00e3o conter \nnormas (?) disciplinando sua explora\u00e7\u00e3o, no plano de manejo \nsustentado, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental - \nsegundo disp\u00f5e o par\u00e1grafo 3Q do artigo 182. Creio que uma \narg\u00fci\u00e7\u00e3o fundamentada, confrontando-o com a regra impositiva \ndo art. 225, $ 1Q, IV, da Lei Maior (e tamb\u00e9m constante na \nCarta Estadual), terminar\u00e1, sem d\u00favida, por proclamar sua \ninconstitucionalidade.\n\n0 artigo 183 disp\u00f5e que \"0 resultado da \nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s\n\n\n\n4E\n\nnatural, de recursos h\u00eddricos e carv\u00e3o mineral para fins de \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e de outros recursos minerais em \nseu territ\u00f3rio, plataforma continental, mar territorial ou \nzona econ\u00f4mica exclusiva, ser\u00e1 preferencialmente aplicado no \nsetor mineral e energ\u00e9tico e em programas e projetos de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental\".\n\nA exemplo da Magna Carta, a Constitui\u00e7\u00e3o \nEstadual tamb\u00e9m estabelece que a Mata Atl\u00e2ntica, a Serra \nGeral, a Serra do Mar, a Serra Costeira, as faixas de \nprote\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais e as encostas pass\u00edveis de \ndeslizamentos s\u00e3o \u00e1reas de interesse ecol\u00f3gico, cuja \nutiliza\u00e7\u00e3o - preservados seus atributos especiais \ndepender\u00e1 de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes, \nhomologada pela Assembl\u00e9ia Legislativa (art. 184).\n\nFinalmente, no artigo 185 encontra-se \nprevisto que a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias nucleares depender\u00e1 \ndo atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais e urban\u00edsticas \ndefinidas em lei e de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da Assembl\u00e9ia ^ \nLegislativa, que necessita de ratifica\u00e7\u00e3o plebiscit\u00e1ria da \npopula\u00e7\u00e3o catarinense.\n\nNo Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais \nTransit\u00f3rias, artigo 18, jaz um descumprido mandamento:\n\nNo prazo de cento e vinte dias de vig\u00eancia da \nConstitui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 editada a lei estadual de defesa do \nmeio ambiente, unificando todas as normas estaduais \nsobre a mat\u00e9ria, denominada C\u00f3digo Estadual do Meio \nAmbiente, que conter\u00e1 as normas de prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \ndefinindo infra\u00e7\u00f5es, respectivas penalidades e demais # \nprocedimentos peculiares \u00e0 esp\u00e9cie.\n\n\n\n3: 0 C\u00d3DIGO DE AGUAS\n\n0 Decreto nQ 24.643, de 10 de julho de \n/\n\n1934, instituiu o C\u00f3digo de Aguas com o declarado prop\u00f3sito \nde \"incentivar o aproveitamento industrial das \u00e1guas e para \na gera\u00e7\u00e3o de energia hidr\u00e1ulica\" (segundo e terceiro \nConsiderandos), e cont\u00e9m as seguintes disposi\u00e7\u00f5es \npertinentes ao objeto deste trabalho:\n\n( . . . )\n\nT\u00cdTULO III\nAproveitamento das \u00e1guas comuns e das particulares\n\n(...)\nCap\u00edtulo IV \n\nDesobstru\u00e7\u00e3o e Defesa\nArt. 84 - Os propriet\u00e1rios marginais das correntes \n\ns\u00e2o obrigados a se abster de fatos que possam embara\u00e7ar \no livre curso das \u00e1guas, e a remover os obst\u00e1culos a \neste livre curso, quando eles tiverem origem nos seus \npr\u00e9dios, de modo a evitar preju\u00edzo de terceiros, que \nn\u00e2o for proveniente de leg\u00edtima aplica\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas.(19)\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - 0 servi\u00e7o de remo\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo \n' ser\u00e1 feito \u00e0 custa do propriet\u00e1rio a quem ela incumba, \nquando este n\u00e2o queira faz\u00ea-lo, respondendo ainda o \npropriet\u00e1rio pelas perdas e danos que causar, bem como \nmultas que lhe forem impostas nos regulamentos \nadministrativos.\n\n(...)\n\n19. Semelhante disposi\u00e7\u00e3o encontra-se no artigo 53 do C\u00f3digo de Aguas, \nrelativa ao aproveitamento das \u00e1guas p\u00fablicas.\n\n\n\nCap\u00edtulo V \nNascentes\n\nArt. 9 0 - 0  dono do pr\u00e9dio onde houver alguma \nnascente, satisfeitas as necessidades de seu consumo, \nn\u00e2o pode impedir o curso natural das \u00e1guas pelos \npr\u00e9dios inferiores.\n\nArt. 9 4 - 0  propriet\u00e1rio de uma nascente n\u00e2o pode \ndesviar-lhe o curso quando da mesma se abaste\u00e7a uma \npopula\u00e7\u00e3o.\n\nT\u00cdTULO IV \nAguas Subterr\u00e2neas \n\nCap\u00edtulo \u00fanico\nArt. 9 6 - 0  dono de qualquer terreno poder\u00e1 \n\napropriar-se por meio de po\u00e7os, galerias, etc, das \n\u00e1guas que existam debaixo da superf\u00edcie de seu pr\u00e9dio, \ncontanto que n\u00e3o prejudique aproveitamentos existentes \nnem derive ou desvie de seu curso natural \u00e1guas \np\u00fablicas dominicais, p\u00fablicas de uso comum ou \nparticulares.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Se o aproveitamento das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas de que trata este artigo prejudicar ou \ndiminuir as \u00e1guas p\u00fablicas dominicais ou p\u00fablicas de \nuso comum ou particulares, a administra\u00e7\u00e3o competente \npoder\u00e1 suspender as ditas obras e aproveitamentos.\n\nArt. 97 - N\u00e2o poder\u00e1 o dono do pr\u00e9dio abrir po\u00e7o \njunto ao pr\u00e9dio vizinho, sem guardar as dist\u00e2ncias \nnecess\u00e1rias ou tomar as precisas precau\u00e7\u00f5es para que \nele n\u00e2o sofra preju\u00edzo.\n\nArt. 98 - S\u00e3o expressamente proibidas constru\u00e7\u00f5es \ncapazes de poluir ou inutilizar para o uso ordin\u00e1rio a \n\u00e1gua do po\u00e7o ou nascente alheia, a elas \npreexistentes.(20)\n\nArt. 99 - Todo aquele que violar as disposi\u00e7\u00f5es dos \nartigos antecedentes \u00e9 obrigado a demolir as \nconstru\u00e7\u00f5es feitas, respondendo por perdas e danos.\n\n20. Este e o artigo 109 implicitamente revogaram o artigo 584 do C\u00f3digo \nCivil - ali\u00e1s, o C\u00f3digo de \u00c1guas imp licitamente revogou todas as \ndisposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Civil na mat\u00e9ria (arts. 537 a 544, 563 a 568, 575,\n584 a 586), motivo pelo qual n\u00e2o se dedicou um t\u00f3pico ao C\u00f3digo Civil m \nneste Cap\u00edtulo.\n\n\n\nArt. 100 - As correntes que desaparecem \nmomentaneamente do solo, formando um curso subterr\u00e2neo, \npara reaparecer mais longe, n\u00e2o perdem o car\u00e1ter de \ncoisa p\u00fablica de uso comum, quando j\u00e1 o eram na sua \norigem.\n\n(...)\nT\u00cdTULO VI\n\nsAguas Nocivas\nCap\u00edtulo \u00fanico\n\nArt. 109 - \u00c2 ningu\u00e9m \u00e9 l\u00edcito conspurcar ou \ncontaminar as \u00e1guas que consome, com preju\u00edzo de \nterceiros. (ver art. 37 do C\u00f4digo Nacional de Sa\u00fade)\n\nArt. 110 - Os trabalhos para salubridade das \u00e1guas \nser\u00e2o executados \u00e0 custa dos infratores, que, al\u00e9m da \nresponsabilidade criminal, se houver, responder\u00e3o pelas \nperdas e danos que causarem e pelas multas que lhes \nforem impostas nos regulamentos administrativos.\n\nArt. 111 - Se os interesses relevantes da \nagricultura ou da ind\u00fastria o exigirem, e mediante \nexpressa autoriza\u00e7\u00e3o administrativa, as \u00e1guas poder\u00e3o \nser inquinadas, mas os agricultores ou industriais \ndever\u00e3o providenciar para que elas se purifiquem, por \nqualquer processo, ou sigam o seu esgoto natural.\n\nArt. 112 - Os agricultores ou industriais dever\u00e3o \nindenizar a Uni\u00e3o, os Estados, os Munic\u00edpios, as \ncorpora\u00e7\u00f5es ou os particulares que, pelo favor \nconcedido no caso do artigo antecedente, forem lesados.\n\n(...)\nLIVRO III\n\nFor\u00e7a hidr\u00e1ulica, regulamenta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria\nhidroel\u00e9trica\n\nT\u00cdTULO I\nCap\u00edtulo I\n\nEnergia hidr\u00e1ulica e seu aproveitamento\nArt. 143 - Em todos os aproveitamentos de energia \n\nhidr\u00e1ulica ser\u00e2o satisfeitas exig\u00eancias acauteladoras \ndos interesses gerais:\n\na) da alimenta\u00e7\u00e3o e das necessidades das\n\n\n\nV\n\n52\n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas;\n( . . . )\n\nf) da conserva\u00e7\u00e3o e livre circula\u00e7\u00e3o dos peixes;\ng) da conserva\u00e7\u00e3o e rejei\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\n\n4. 0 C\u00d3DIGO NACIONAL DE SA\u00daDE\n\n0 Decreto nS 49.974-A, de 21 de janeiro \nde 1961, regulamentou, sob a denomina\u00e7\u00e3o de C\u00f3digo Nacional \nde Sa\u00fade, a Lei nQ 2.312, de 3 de setembro de 1954, de \n\"Normas Gerais sobre Defesa e Prote\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\", \nestabelecendo:\n\n( . . . )\n\nArt. 3 3 - 0  Governo Federal prestar\u00e1 assist\u00eancia \nt\u00e9cnica e financeira aos Estados, Territ\u00f3rios, Distrito \nFederal e Munic\u00edpios, visando \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos problemas \nb\u00e1sicos de saneamento.\n\n$ 1Q - Servi\u00e7os de saneamento, tais o abastecimento \nde \u00e1gua e a remo\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (s\u00f3lidos, l\u00edquidos ou \ngasosos), para melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais, \natribu\u00eddos ou n\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ficar\u00e3o \nsujeitos \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das autoridades \nsanit\u00e1rias competentes.\n\n\u00a7 2Q - As instala\u00e7\u00f5es ou estabelecimentos, p\u00fablicos \nou privados, que abaste\u00e7am de \u00e1gua, direta ou \nindiretamente, meios de transporte para uso de pessoas \nem tr\u00e2nsito, interestadual, internacional ou em \nconcentra\u00e7\u00f5es humanas, tempor\u00e1rias, ficar\u00e3o sujeitos, \nal\u00e9m de controle das autoridades sanit\u00e1rias locais, \u00e0 \nfiscaliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente do Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade.\n\n\u00ed 3Q - Todo manancial que possa ser utilizado para \nabastecimento de \u00e1gua por mais de uma Unidade da \nFedera\u00e7\u00e3o, ou por pa\u00edses fronteiri\u00e7os, ficar\u00e1 sujeito, \u00abf \nal\u00e9m do controle das autoridades locais, \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o \ndo \u00f3rg\u00e2o competente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\n\n\nV\n\n(...)\nArt. 37 - As \u00e1guas residu\u00e1rias de qualquer natureza, \n\nquando por suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou \nbiol\u00f3gicas, alterarem prejudicialmente a composi\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas receptoras, dever\u00e3o sofrer pr\u00e9vio tratamento.\n\nArt. 38 - As ind\u00fastrias a se instalarem em \nterrit\u00f3rio nacional ficam obrigadas a submeter \u00e0 \nautoridade sanit\u00e1ria competente, para pr\u00e9vio \nconhecimento e aprova\u00e7\u00e3o, o plano completo do \nlan\u00e7amento de res\u00edduos l\u00edquidos, s\u00f3lidos ou gasosos, \nvisando a evitar os inconvenientes ou preju\u00edzos da \npolui\u00e7\u00e3o e da contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas receptoras, de \n\u00e1reas territoriais e da atmosfera.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Para efeito do disposto neste \nartigo, as ind\u00fastrias mencionar\u00e3o, no plano, as linhas \ncompletas de sua produ\u00e7\u00e3o, com esquema da marcha das \nmat\u00e9rias-primas beneficiadas e respectivos produtos, \nsubprodutos e res\u00edduos, para cada opera\u00e7\u00e3o, registrando \na quantidade, a qualidade, a natureza e a composi\u00e7\u00e3o de \nuns e de outros, e ainda o consumo de \u00e1gua na \nind\u00fastria.\n\nArt. 39 - As ind\u00fastrias instaladas em territ\u00f3rio \nnacional antes da vig\u00eancia deste C\u00f3digo, ficam \nobrigadas a promover as medidas necess\u00e1rias, com o fim \nde corrigir os inconvenientes e preju\u00edzos da polui\u00e7\u00e3o e \nda contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas receptoras, de \u00e1reas \nterritoriais e da atmosfera.\n\n(...)\nArt. 40 - A coleta, o transporte e o destino do \n\nlixo, processar-se-\u00e2o em condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o tragam \nmalef\u00edcios ou inconvenientes \u00e0 sa\u00fade, ao bem estar \np\u00fablico e \u00e0 est\u00e9tica.\n\n5. 0 C\u00d3DIGO FLORESTAL\n\nA Lei nQ 4.771, de 15 de setembro \nde 1965, que instituiu o C\u00f3digo Florestal, indiretamente \ncuida da prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas ao estabelecer, em seu artigo 2Q \u00ab \nque\n\n\n\nConsideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 \nefeito desta Lei, as florestas e demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: (21) ~\n\na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua, \ndesde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal cuja \nlargura m\u00ednima seja:\n1. de 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de menos \nde 10 (dez) metros de largura;\n2. de 50 (cinq\u00fcenta) metros para os cursos d'\u00e1gua que \ntenham de 10 (dez) a 50 (cinq\u00fcenta) metros de largura;\n3. de 100 (cem) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham \nde 50 (cinq\u00fcenta) a 200 (duzentos) metros de largura;\n4. de 200 (duzentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que \ntenham de 200 (duzentos) a 600 (seiscentos) metros de \nlargura;\n5. de 500 (quinhentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que \ntenham largura superior a 600 (seiscentos) metros;\n\nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios de \n\u00e1gua naturais ou artificiais;\n\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos \nchamados \"olhos d'\u00e1gua\", qualquer que seja a sua \nsitua\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 (cinq\u00fcenta) \nmetros de largura;\n\n( . . . )\n\nNo particular, interessante anotar-se \nque em Santa Catarina, desde a edi\u00e7\u00e3o do Decreto nQ 14.250, \nde 5 de junho de 1981, j\u00e1 se tinha uma prote\u00e7\u00e3o mais \nefetiva, pois o texto do artigo 49 contempla metragens mais \namplas que as da primitiva reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal:\n\nArt. 49 - Nas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o vegetal defensivas \u00e0 \neros\u00e3o, fica proibido o corte de \u00e1rvores e demais \nformas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, obedecidos os seguintes \ncrit\u00e9rios:\n\nI - ao longo dos cursos de \u00e1gua, em faixa \nmarginal, cuja largura m\u00ednima ser\u00e1:\n\na) de 10 (dez) metros, para rios de largura \ninferior a 20 (vinte) metros;\n\nb) igual a metade da largura do rio, quando a \nlargura for superior a 20 (vinte) metros;\n\n21. De acordo com a rala\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00b0 7.803, de 18 de julho de\n1989 - o C\u00f3digo Florestal, por incr\u00edvel que possa parecer, n\u00e3o define o \nque seja floresta...\n\n\n\nII - ao redor das lagoas, lagos e reservat\u00f3rios de \n\u00e1gua numa faixa de 100 (cem) metros;\n\nIII - ao redor das nascentes, numa faixa de 50 \n(cinq\u00fcenta) metros;\n\nIV - nas \u00e1reas acima das nascentes, no topo dos \nmorros, montes, montanhas e serras;\n\nV - nas encostas ou parte destas, com declividade \nsuperior a 45\u00b0 (quarenta e cinco) graus, equivalente a \n100% (cem) por cento na linha de maior declive;\n\nVI - nas restingas, como fixadoras de dunas ou \nestabilizadoras de mangues; e\n\nVII - nas bordas dos tabuleiros ou chapadas.\nArt. 50 - Nos estu\u00e1rios fica proibido o corte da \nvegeta\u00e7\u00e3o de mangues, a explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais \ne o aterramento.\n\nA Lei federal nQ 7.803/89, que alterou \ndispositivos do C\u00f3digo Florestal, estabeleceu que \"a \ncomercializa\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de moto-serras sem a licen\u00e7a a \nque se refere este artigo constitui crime contra o meio \nambiente, sujeito \u00e0 pena de 1 (um) a 3 (tr\u00eas) meses de \ndeten\u00e7\u00e3o e multa de 1 (um) a 10 (dez) sal\u00e1rios m\u00ednimos de \nrefer\u00eancia e a apreens\u00e3o da moto-serra, sem preju\u00edzo da \nresponsabilidade pela repara\u00e7\u00e3o dos danos causados\".\n\nMas n\u00e2o foram revistas as contraven\u00e7\u00f5es \npunidas com tr\u00eas meses a um ano de pris\u00e3o simples ou multa, \nou ambas, previstas no artigo 26 do C\u00f3digo Florestal, entre \nas quais se inscreve a destrui\u00e7\u00e3o de floresta considerada de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (al\u00ednea \"a\") ! Este tipo de \nincoer\u00eancia legislativa na penaliza\u00e7\u00e2o de atentados ao meio \nambiente (a comercializa\u00e7\u00e3o irregular de moto-serra \u00e9 \nconsiderada infra\u00e7\u00e3o mais grave que a extin\u00e7\u00e3o de uma \nfloresta) pode ser apontada como uma das causas que levam os \njuizes criminais a serem t\u00e3o condescendentes, como se ver\u00e1\n\n\n\nSolu\u00e7\u00e3o paliativa, enquanto perdurar tal \ndescompasso, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do \"novo\" artigo 15 da Lei nQ \n6.938/81, com a reda\u00e7\u00e3o que lhe foi dada pela Lei nQ \n7.804/89, no pr\u00f3ximo t\u00f3pico examinada.\n\nno Cap\u00edtulo IV.\n\n6. A POL\u00cdTICA NACIONAL DO MEIO AMBIENTE\n\nA Lei nQ 6.938, de 31 de agosto de 1981, \nregulamentada pelo Decreto nQ 88.351, de 1Q de junho de \n1983, que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \nseus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, introduziu \num novo conceito no contexto das prote\u00e7\u00f5es, que foi o de \nles\u00e3o ambiental, considerado a partir de uma \u00f3tica \nsolidarista caracter\u00edstica do direito de massas que se vai \npaulatinamente construindo.\n\nRompendo com a no\u00e7\u00e2o tradicional de \nles\u00e3o individual - onde apenas os danos causados aos \nindiv\u00edduos, enquanto tais, s\u00e2o repelidos - a lei inaugurou \num tempo em que a agress\u00e3o ao meio ambiente \u00e9 considerada \ndano contra toda a coletividade. Para tanto, legitimou o \nM I N I S T f i K C O  E*\u00faB1jI(X) para a responsabiliza\u00e7\u00e3o \ncivil e criminal dos respons\u00e1veis por atentados ao meio\n\n\n\nambiente (22), na defesa dos chamados interesses difusos, \nque s\u00e2o interesses supra-individuais, indivis\u00edveis e \ninsuscet\u00edveis de personifica\u00e7\u00e3o. Interesses que, justamente \nporque arredios \u00e0 refer\u00eancia a um espec\u00edfico centro de \nimputa\u00e7\u00e3o, pertencem a todo um grupo de pessoas ligadas por \nalgum aspecto da vida em comum.(23)\n\nA lei, numa postura raramente \nencontr\u00e1vel em nosso direito positivo, preocupou-se em \ndefinir seus principais n\u00facleos:\n\nmeio ambiente-. o conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, \ninflu\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e \nbiol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em todas \nas suas formas;\n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental' a altera\u00e7\u00e3o \nadversa das caracter\u00edsticas do meio ambiente;\n\npolui\u00e7\u00e3o-. a degrada\u00e7\u00e3o d\u00e1 qualidade ambiental \nresultante de atividades que direta ou indiretamente:\n\na) prejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da \npopula\u00e7\u00e3o;\n\nb) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e \necon\u00f4micas;\nc) afetem desfavoravelmente a biota;\nd) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do \n\nmeio ambiente;\ne) lancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os \n\npadr\u00f5es ambientais estabelecidos.\n\n22. Proclama o par\u00e1grafo 19 do artigo 14: \"Sem obstar a aplica\u00e7\u00e3o das \npenalidades previstas neste artigo, \u00e9 o poluidor obrigado, \nindependentemente de exist\u00eancia de oulpa, a indenizar ou reparar os \ndanos causados ao meio ambiente e a terceiros, afetados por sua \natividade. 0 Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e dos Estados ter\u00e1 \nlegitimidade para propor a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil e criminal por \ndanos causados ao meio ambiente\".\n23. Conforme DINAMARCO, C\u00e2ndido Rangel. O Poder Judici\u00e1rio e o Meio \nAmbiente, p. 26.\n\n\n\n- poluidor: a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito \np\u00fablico ou privado, respons\u00e1vel, direta ou \nindiretamente, por atividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o \nambiental;\n\nrecursos ambientais: a atmosfera, as \u00e1guas \ninteriores, superficiais e subterr\u00e2neas, os estu\u00e1rios, \no mar territorial, o solo, o subsolo, os elementos da \nbiosfera, a fauna e a flora.\n\nX 0 conceito legal de polui\u00e7&amp;o das \u00e1guas, \nna legisla\u00e7\u00e3o federal, j\u00e1 surgira no Decreto nQ 50.877, de \n29 de junho de 1961, que assim dispunha: \"Polui\u00e7\u00e3o: qualquer \naltera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas \ndas \u00e1guas que possa importar em preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 \nseguran\u00e7a e ao bem-estar das popula\u00e7\u00f5es e ainda comprometer \na sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins agr\u00edcolas, industriais, \ncomerciais, recreativos e, principalmente, a exist\u00eancia \nnormal da fauna aqu\u00e1tica.\" 0 Decreto nQ 73.030/73, que \ninstituiu a Secretaria do Meio Ambiente-SEMA, praticamente \nrepetiu esse texto, apenas acrescentando \"a flora\".\n\nA Lei nQ 6.938/81 (assim como o \nRegulamento) conferiu ao CONAMA - Conselho Nacional do Meio \nAmbiente (24), entre outras, compet\u00eancia para estabelecer \nnormas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos ao controle e \u00e0 \nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente com vistas ao uso \nracional dos recursos ambientais, principalmente os h\u00eddricos\n\n24. Ver, no Ap\u00eandice, Decreto nQ 99.274, de 6.6.90, que \nrevogou o Decreto nQ 88.351/83.\n\n\n\n(art. 8o, VII) e erigiu a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \u00e0\ncondi\u00e7\u00e3o de instrumento da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente (art. 99, III).\n\nOs estudos de impacto ambiental surgiram \nna Lei nQ 6.803/80, que \"disp\u00f5e sobre as diretrizes b\u00e1sicas \npara o zoneamento industrial nas \u00e1reas cr\u00edticas de \npolui\u00e7\u00e3o\" e estabelece, no par\u00e1grafo 3Q do artigo 10:\n\n\"Al\u00e9m dos estudos normalmente exig\u00edveis para o \nestabelecimento de zoneamento urbano, a aprova\u00e7\u00e3o das \nzonas a que se refere o par\u00e1grafo anterior ser\u00e1 \nprecedida de estudos especiais de alternativas e \navalia\u00e7\u00e3o de impacto, que permitam estabelecer a \nconfiabilidade da solu\u00e7\u00e3o a ser adotada.\"\n\n0 CONAMA, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es, \nbaixou a Resolu\u00e7\u00e3o nQ 001/86, estabelecendo as \nresponsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes \ngerais para o uso e implementa\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es de impacto \nambiental. 0 artigo 1Q definiu que impacto ambiental \u00e9\n\n\"qualquer altera\u00e7\u00e3o da\u00e2 pr\u00f5priedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas \n\u00e9 biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer \nforma de mat\u00e9ria ou en\u00e9rgia resultante das atividades \nhumanas que, direta ou indiretamente afetam: a sa\u00fade, a \nseguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; as atividades \nsociais e econ\u00f4micas; a biota; as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e \nsanit\u00e1rias do meio ambiente, e a qualidade dos recursos \nambientais.\"\n\nComo corol\u00e1rio do Estudo de Impacto \nAmbiental (EIA), que agora \u00e9 pr\u00e9vio, segundo disposi\u00e7\u00e3o \nconstitucional, deve ser confeccionado tamb\u00e9m o relat\u00f3rio de \nimpacto ambiental (RIMA), que cont\u00e9m as conclus\u00f5es da equipe\n\n\n\nt\u00e9cnica multidisciplinar encarregada da elabora\u00e7\u00e3o dos \nestudos ambientais e cuja aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 condi tio sine gua non \npara o licenciamento das atividades exemplificativamente \nenumeradas no artigo 2\u00b0 da referida Resolu\u00e7\u00e3o.\n\nTais instrumentos da Pol\u00edtica Nacional \nde Meio Ambiente est\u00e3o regulamentados nos artigos 59 e 9Q da \nResolu\u00e7\u00e3o Conama 001/86 e s\u00e3o atividades fiscaiizadoras e de \nauditoria, de car\u00e1ter p\u00fablico - como salienta BESSA ANTUNES. \n(25)\n\nAinda em 1986 o CONAMA expediu a\n/\n\nResolu\u00e7\u00e3o nQ 20, que cuidou da Classifica\u00e7\u00e3o das \u00c2guas .\nTamb\u00e9m aqui merece aplausos a larga antevis\u00e3o do Decreto\nCatarinense nQ 14.250/81, que nos artigos 5Q a 19 cuidou da\n\n\u00ea\n\nClassifica\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o dos Corpos de Agua (ver \nAp\u00eandice).\n\nA Lei nQ 7.804, de 18 de julho de 1989, \ncriou um novo tipo penal de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, \nbastante amplo, alterando profundamente o artigo 15 da Lei \nnQ 6.938/81, que passou a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\nArt. 1 5 - 0  poluidor que expuser a perigo a \nincolumidade humana, animal ou vegetal, ou estiver \ntornando mais grave situa\u00e7\u00e3o de perigo existente, fica \nsujeito \u00e0 pena de 1 (um) a 3 (tr\u00eas) anos de reclus\u00e3o e \nmulta de 100 (cem) a 1000 (mil) MVR.\n\n$ 1Q - A pena \u00e9 aumentada at\u00e9 o dobro se:\nI - resultar:\na) dano irrevers\u00edvel \u00e0 fauna, \u00e0 flora e ao meio \n\nambiente;\nb) les\u00e3o corporal grave;\n\n25. 0p. cit., p. 92.\n\n\n\n6:\n\nII - a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente de atividade \nindustrial ou de transporte;\n\nIII - o crime \u00e9 praticado durante a noite, em \ndomingo ou feriado.\n\n<6 2Q - Incorre no mesmo crime a autoridade \ncompetente que deixar de promover as medidas tendentes \na impedir a pr\u00e1tica das condutas acima descritas. '\n\n7. 0 C\u00d3DIGO PENAL (1940) e o conceito de \u00e1gua pot\u00e1vel\n\n0 C\u00f3digo Penal cuida da prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\u00e1guas pot\u00e1veis em dois dispositivos:\n\nArt. 270 - Envenenar \u00e1gua pot\u00e1vel, de uso comum \nou particular, ou subst\u00e2ncia aliment\u00edcia ou medicinal \ndestinada a consumo:\n\nPena - reclus\u00e3o, de cinco a quinze anos.\n\u00ae 1Q - Est\u00e1 sujeito \u00e0 mesma pena quem entrega a \n\nconsumo ou tem em dep\u00f3sito, para o fim de ser \ndistribu\u00edda, a \u00e1gua ou a subst\u00e2ncia envenenada.\n\n\u00a7 26 - Se o crime \u00e9 culposo:\nPena - deten\u00e7\u00e3o, de seis meses a dois anos.\nArt. 271 - Corromper ou poluir \u00e1gua pot\u00e1vel, de \n\nuso comum ou particular, tornando-a impr\u00f3pria para \nconsumo ou nociva \u00e0 sa\u00fade.\n\nPena - reclus\u00e3o, de dois a cinco anos.\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Se o crime \u00e9 culposo:\nPena - deten\u00e7\u00e3o, de dois meses a um ano.\n\nSemelhante disposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 existia no C\u00f3digo \nPenal de 1890, cujo artigo 162 previa: \"Corromper ou \nconspurcar a \u00e1gua pot\u00e1vel de uso comum ou particular, \ntornando-a imposs\u00edvel de beber ou nociva \u00e0 sa\u00fade\" . A pena \nera de pris\u00e3o celular, por um a tr\u00eas anos.\n\ny-\\_\n\n\n\nCorromper \u00e9 tornar podre, estragar, \ndesnaturar, infectar. Poluir \u00e9 tamb\u00e9m corromper, e ainda \nsujar, macular. Os autores nacionais, na esteira da \ndoutrina italiana que gozava de grande prest\u00edgio \u00e0 \u00e9poca da \nentrada em vigor do C\u00f3digo Penal, entendem que corromper n\u00e2o \n\u00e9 envenenar, mas alterar a ess\u00eancia ou a composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \nde modo a torn\u00e1-la perigosa para a sa\u00fade p\u00fablica; poluir \u00e9 \nsujar a \u00e1gua, lan\u00e7ando-lhe imund\u00edcia e a tornando, assim, \nimpr\u00f3pria para o consumo. (26)\n\n\u00c1GUA POT\u00c1VEL, no dizer de HUNGRIA, \u00e9 \naquela \"imune de elementos insalubres ou pr\u00f3pria para beber, \npermitindo o uso alimentar; mas n\u00e2o \u00e9 necess\u00e1rio que seja \nirrepreensivelmente pura, bastando que seja ingerida \nhabitualmente por indeterminado n\u00famero de pessoas. \u00c9 \nindiferente que a \u00e1gua seja de uso p\u00fablico ou particular, em \ncorrenteza, ou estagnada ou represada\".(27)\n\nOs crimes s\u00e2o de perigo abstrato, isto \n\u00e9, a lei presume a exist\u00eancia do perigo. Para sua \nconsuma\u00e7\u00e3o n\u00e2o se exige o uso das \u00e1guas polu\u00eddas ou \nenvenenadas, pois perfectibilizam-se no momento e no lugar \nem que se verifica o envenenamento ou a conspurca\u00e7\u00e2o, \nindependentemente da superveni\u00eancia de qualquer outro\n26. Por todos, FRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal. 3Q \nVol., p. 692.\n27. HUNGRIA, Nelson. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. Vol. IX, p. 106 e ss. \nNo mesmo sentido: BENTO DE FARIA, Ant\u00f4nio. C\u00f3digo Penal Brasileiro \nComentado. Vol. VI, p. 240 e ss.; NORONHA, Edgard de Magalh\u00e3es. Direito \nPenal. 4\u00b0 Vol., p. 18 e ss.; FRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de Direito \nPenal. 39 Vol., p. 688 e ss.; DELM\u00c1NTO, Celso. C\u00f3digo Penal Comentado. \nP .  461-4.\n\n\n\nresultado.\nComo ensinava CARRARA: \"A figura do \n\npresente crime tem como car\u00e1ter especial a agress\u00e3o contra \num n\u00famero indeterminado de pessoas. Tem como crit\u00e9rio \nessencial unicamente o perigo, e encontra seu momento \nconsumativo t\u00e3o-s\u00f3 no dano potencial, sem esperar a \nefetividade de um dano produzido a algum indiv\u00edduo\".(28)\n\nMerece registro, porque isolada, a \nl\u00facida interpreta\u00e7\u00e3o dada por MAGALH\u00c3ES DRUMMOND (29) ao \nartigo 271 do C\u00f3digo Penal - ainda em 1944, em seus \nComent\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal: \"N\u00e3o nos parece que a express\u00e3o \n'pot\u00e1vel' se possa, no caso, tomar na especial acep\u00e7\u00e3o de \npureza e inocuidade bioqu\u00edmica. N\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que o \nlegislador cuidasse s\u00f3 da defesa da \u00e1gua assim pot\u00e1vel, isso \nnum pa\u00eds como o nosso, no qual, em geral, tanto deixa a \ndesejar, desse ponto-de-vista, a \u00e1gua de beber. V\u00e1rios s\u00e3o, \nnecessariamente, os graus de potabilidade. Mesmo n\u00e3o \nabsolutamente in\u00f3cua do ponto-de-vista bioqu\u00edmico, a \u00e1gua \nserve a saciar a sede e a ministrar ao organismo elementos \nindispens\u00e1veis a seu desenvolvimento e dura\u00e7\u00e3o. Nossas \npopula\u00e7\u00f5es n\u00e3o disp\u00f5e de outra. Limitar a prote\u00e7\u00e3o penal \nsimplesmente \u00e0 \u00e1gua bioquimicamente pot\u00e1vel seria o mesmo \nque o Estado se declarar indiferente ao envenenamento ou \npolui\u00e7\u00e3o da \u00fanica \u00e1gua acess\u00edvel \u00e0s pessoas e animais.\n28. CARRARA, Franceseo. Programa dei Curso de Dereoho Criminal. Vol. VI, \np.315.\n29. Citado por ROBERTO DUR\u00c7O, A problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o..., p.51.\n\n\n\nAssim, pot\u00e1vel, no caso, deve abranger n\u00e2o s\u00f3 a potabilidade\nbioqu\u00edmica mas tamb\u00e9m a potabilidade menos rigorosa, mas\nincomparavelmente mais encontradi\u00e7a no Brasil, e consistente\nem servir para beber e cozinhar, segundo a aprecia\u00e7\u00e3o \n\n/\npopular. Agua de que se possa razoavelmente utilizar, ser\u00e1 \n'\u00e1gua pot\u00e1vel' para os fins da lei penal.\"\n\nA maioria da doutrina brasileira, no \nentanto, na esteira de HUNGRIA, entende que a a\u00e7\u00e2o \nincriminada deve recair sobre \u00e1gua pot\u00e1vel, para a \nocorr\u00eancia dos delitos, pois n\u00e2o se tipifica a conduta de \nquem corrompe ou polui \u00e1guas j\u00e1 polu\u00eddas... Um tal \ndescalabro interpretativo, consagrado nos Tribunais (30) a \npartir de um conceito extremamente estrito e dogm\u00e1tico de \n\u00e1gua pot\u00e1vel, permite que nos lagos, lagoas e rios sejam \nlan\u00e7ados res\u00edduos poluentes, impunemente, dado que as \u00e1guas \nj\u00e1 n\u00e2o eram pot\u00e1veis. Apesar de ser p\u00fablico e not\u00f3rio que a \nqualidade das \u00e1guas dadas a consumo \u00e9 bastante prec\u00e1ria e \nque, em fun\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria em que vive a maioria dos \nbrasileiros, as \u00e1guas desses lagos e rios s\u00e2o consumidas \npelas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas - que n\u00e2o t\u00eam acesso aos \nsistemas oficiais de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.(vide \nCap\u00edtulo I, p. 40)\n\n30.Apenas como r\u00e1pido exemplo: \u201dPara a tipifica\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel que \nse prove a potabilidade da \u00e1gua e que seja ela ingerida habitualmente \npor indeterminado n\u00famero de pessoasf' (RT 301/84); e \"A lei pune quem \ncorrompe ou polui \u00e1gua pot\u00e1vel, tornando-a impr\u00f3pria para o consumo ou \nnociva \u00e0 sa\u00fade, e se as \u00e1guas do rio Piracicaba, pelos motivos \nconstantes dos autos, j\u00e1 n\u00e3o eram pot\u00e1veis, certa \u00e9 a conclus\u00e3o de que \nn\u00e3o houve crime algum\" (DELMAHTD, op. cit., p. 463-4).\n\n\n\nOu seja: a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas s\u00f3 tende a \nagravar-se, estando impossibilitada a persecu\u00e7\u00e3o criminal \ndos poluidores sem uma completa revis\u00e3o conceituai.\n\nOutro aspecto que deixa margem a \nelasticidades hermen\u00eauticas \u00e9 a possibilidade de a\u00e7\u00e2o ou \nomiss\u00e3o culposas, bastando ao agente alegar que foi \n\"sabotado\" (p. 37, retro) ou que esqueceu-se (desaten\u00e7\u00e3o ao \ndever objetivo de cuidado) de ativar os equipamentos de \ndespolui\u00e7\u00e2o antes do despejo de res\u00edduos \u00e0s \u00e1guas - ficando \nassim apenas \u00e0 merc\u00ea das puni\u00e7\u00f5es c\u00edveis e administrativas, \nvisto que a apena\u00e7\u00e2o por conduta culposa \u00e9 praticamente \ninsignificante...\n\n8. A RESPONSABILIDADE CIVIL\n\nA responsabilidade civil pressup\u00f5e \npreju\u00edzo a terceiro, ensejando pedido de repara\u00e7\u00e3o do dano, \nconsistente numa import\u00e2ncia em dinheiro ou na recomposi\u00e7\u00e3o \ndo statu quo ante - e independe da criminal e da \nadministrativa. A Lei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \nconsagra como um de seus objetivos a \"imposi\u00e7\u00e3o ao poluidor \ne ao predador da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os \ndanos causados\" (art. 4Q, VII, da Lei 6.938/81).\n\nEm todas as legisla\u00e7\u00f5es, informa COSTA\n\n\n\nJ\u00daNIOR (31) ,. o combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o iniciou por uma tutela \nmeramente civil\u00edstica, quer quando o bem danificado fosse \nobjeto de um direito patrimonial alheio - \u00e9 o caso das \u00e1guas \n\ncomo quando constitu\u00edsse res nullius, como \u00e9 por \nexcel\u00eancia o ar. Assim, a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por parte do \npropriet\u00e1rio do lote morro acima era qualificada como \nofensiva de um direito do propriet\u00e1rio do fundo do vale.\n\nAs normas que primeiro emprestaram \ntutela \u00e0s \u00e1guas, como se viu no Cap\u00edtulo anterior (C\u00f3digo\n\n*Civil e C\u00f3digo de Aguas), constitu\u00edam garantia de interesses \nprivados ou p\u00fablicos particulares, no contexto de uma aotio \nfinium regundorum entre vizinhos hostis e zelosos de seus \ndireitos, prontos a reagirem contra qualquer turba\u00e7\u00e3o de \nseus limites. 0 il\u00edcito fundamentava-se, pois, no dano \nproduzido pelo indiv\u00edduo ao indiv\u00edduo.\n\nA a\u00e7\u00e2o de repara\u00e7\u00e3o de danos causados ao \nmeio ambiente, no sistema do C\u00f3digo Civil, necessitava de \niniciativa do pr\u00f3prio ofendido, que demandava apoiado no \nartigo 159, em caso de ato il\u00edcito comum, ou no artigo 554, \nem caso de conflitos de vizinhan\u00e7a (32), sendo concedida ao \npropriet\u00e1rio ou inquilino a\u00e7\u00e3o cominat\u00f3ria para impedir o\n\n31. Direito Penal Ecol\u00f3gico, p. 16-7.\n32. Artigo 159: \"Aquele que, por a\u00e7\u00e2o ou omiss\u00e3o volunt\u00e1ria, \nneglig\u00eancia, ou imprud\u00eancia, violar direito, ou causar preju\u00edzo a \noutrem, fica obrigado a reparar o dano. A verifica\u00e7\u00e3o da culpa e a \navalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade regulam-se pelo disposto neste C\u00f3digo \n(...)\" - Artigo 554: \"0 propriet\u00e1rio, ou inquilino de um pr\u00e9dio tem o \ndireito de impedir que o mau uso da propriedade vizinha possa prejudicar \na seguran\u00e7a, o sossego e a sa\u00fade dos que o habitam.\"\n\n\n\nmau uso da propriedade vizinha.\nNa responsabilidade civil, a regra geral \n\nvigorante \u00e9 a de que o dever ressarcit\u00f3rio pela pr\u00e1tica de \natos il\u00edcitos decorre da culpa, isto \u00e9, da reprovabilidade \nou censurabilidade da conduta do agente. 0 comportamento do \nagente ser\u00e1 reprovado ou censurado quando, ante as \ncircunst\u00e2ncias concretas do caso, se entenda que ele poderia \nou deveria ter agido de modo diferente. 0 ato il\u00edcito, \nportanto, qualifica-se pela culpa. N\u00e2o havendo culpa, n\u00e2o \nhaver\u00e1, em regra, qualquer responsabilidade. (33)\n\nComo consigna \u00c9DIS MILAR\u00c9, num tal \nsistema a irresponsabilidade \u00e9 a norma, a responsabilidade a \nexce\u00e7\u00e3o, porque o particular ofendido normalmente n\u00e2o se \napresenta em condi\u00e7\u00f5es de assumir e desenvolver a\u00e7\u00e2o eficaz \ncontra o agressor, normalmente poderosos grupos econ\u00f4micos, \nquando n\u00e2o o pr\u00f3prio Estado. Ademais, o dano causado a cada \nindiv\u00edduo comuraente ser\u00e1 pequeno, dificilmente apreci\u00e1vel ou \ndetermin\u00e1vel. 0 particular, assim, fatalmente sentir-se-\u00e1 \ndesestimulado a recorrer ao Judici\u00e1rio, n\u00e2o s\u00f3 em face da \ndificuldade de sustentar uma demanda nem sempre r\u00e1pida e \nbarata, onde a prova pericial \u00e9 quase sempre imprescind\u00edvel, \ncomo pelos riscos de uma poss\u00edvel sucumb\u00eancia.\n\nA esses percal\u00e7os some-se a necessidade\nde se provar a culpa do agente, nem sempre f\u00e1cil,\nprincipalmente pelo fato de o poluidor pretender sua\n33. Conforme DINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro - \nResponsabilidade Civil. p. 36.\n\n\n\nirresponsabilidade pelos danos por estar exercendo atividade \nlicenciada pelo Poder P\u00fablico, ou pelas dificuldades \nt\u00e9cnicas e financeiras para evitar a emiss\u00e3o poluente.(34)\n\nEssa realidade alterou-se profundamente \ncom a edi\u00e7\u00e3o da Lei nQ 6.938/81 que, para minorar as \ndificuldades do indiv\u00edduo isolado, conferiu ao Minist\u00e9rio \nP\u00fablico da Uni\u00e2o e dos Estados legitimidade para propor a\u00e7\u00e2o \nde responsabilidade civil por danos causados ao meio \nambiente (par\u00e1grafo 1Q do artigo 14). Mais: estabeleceu a \nresponsabilidade objetiva do poluidor, isto \u00e9, a \nresponsabilidade passou a ser independente da exist\u00eancia de \nculpa, baseando-se na id\u00e9ia de que a pessoa que cria o risco \ndeve reparar os danos advindos de seu empreendimento.\n\nA Lei nQ 6.453, de 17 de outubro de \n1977, j\u00e1 havia estabelecido a responsabilidade objetiva para \na hip\u00f3tese de danos nucleares, o que foi reafirmado pela \nConstitui\u00e7\u00e3o vigente (art. 21, XXIII, \"c\"). PONTES DE \nMIRANDA, ali\u00e1s, j\u00e1 sustentava que \"a pretens\u00e3o \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o \nque nasce de ofensa a direito de vizinhan\u00e7a \u00e9 independente \nde culpa\" (35).\n\nJ\u00e1 agora o autor, para pleitear a \nrepara\u00e7\u00e3o do dano, necessita apenas demonstrar o nexo causal \nentre a conduta do r\u00e9u (inclusive a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica) e \na les\u00e2o ao meio ambiente. S\u00e2o tr\u00eas, portanto, os\n\n34. Tutela Jur\u00eddica do Meio Ambiente, p. 22.\n35. Tratado de Direito Privado, tomo XIII, p. 293.\n\n\n\npressupostos para que a responsabilidade emerja: a) a\u00e7\u00e2o ou \nomiss\u00e3o do r\u00e9u; b) evento danoso; c) rela\u00e7\u00e3o de causalidade.\n\nA responsabilidade objetiva funda-se num \nprinc\u00edpio de eq\u00fcidade existente desde o Direito Romano: \naquele que lucra com uma atividade deve responder pelo risco \nou pelas desvantagens dela resultantes. Assume o agente, \nassim, todos os riscos de sua atividade, pondo-se fim, em \ntese, \u00e0 pr\u00e1tica da socializa\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo e privatiza\u00e7\u00e3o \ndo lucro. (36)\n\nAl\u00e9m da preseindibilidade da culpa, \noutra conseq\u00fc\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o da responsabilidade objetiva \u00e9 \na irrelev\u00e2ncia da licitude da atividade - com o que n\u00e3o \nconcorda HELY LOPES MEIRELLES, para quem se o fato foi \npraticado com licen\u00e7a da autoridade competente, o autor ter\u00e1 \nque provar a ilegalidade de sua expedi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os atos \nadministrativos gozam de presun\u00e7\u00e3o de legitimidade.(37)\n\nNo entanto, mesmo que a atividade esteja \ndevidamente autorizada, mesmo que as emiss\u00f5es estejam dentro \ndos padr\u00f5es estabelecidos pelas normas de seguran\u00e7a, mesmo \nque todas as cautelas sejam tomadas para evitar o dano, se \nele ocorreu em virtude da atividade do poluidor h\u00e1 o nexo \ncausal que faz nascer o dever de indenizar.\n\nA terceira conseq\u00fc\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o do \nsistema de responsabilidade objetiva \u00e9 a irrelev\u00e2ncia do\n36. Veja-se excelente artigo de CARLOS ALBERTO BITTAR, Responsabilidade \nCivil nas Atividades Perigosas, in RT, (590):25-35.\n37. Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, p. 11.\n\n\n\ncaso fortuito ou da for\u00e7a maior como causas excludentes da \nresponsabilidade. A for\u00e7a maior prende-se a fato da \nNatureza, superior \u00e0s for\u00e7as humanas (rompimento de barragem \nem raz\u00e2o de chuvas acentuadas), enquanto o caso fortuito diz \nrespeito a obra do acaso (quebra de pe\u00e7a de uma turbina ou \nexplos\u00e3o de um reator). \u00c9 que pela teoria do risco integral \na indeniza\u00e7\u00e3o \u00e9 devida independentemente da an\u00e1lise da \nsubjetividade do agente e, sobretudo, pelo s\u00f3 fato de \nexistir a atividade da qual adveio o preju\u00edzo.\n\nComo acentua N\u00c9LSON NERY J\u00daNIOR, o \npoluidor deve assumir integralmente todos os riscos que \nadv\u00eam de sua atividade, como se isto fosse um come\u00e7o da \nsocializa\u00e7\u00e3o do risco e do preju\u00edzo. N\u00e2o s\u00f3 a popula\u00e7\u00e3o \ndeve pagar o alto pre\u00e7o pela chegada do progresso. 0 \npoluidor tamb\u00e9m tem a sua parcela de sacrif\u00edcio, que \u00e9 \njustamente a submiss\u00e3o \u00e0 teoria do risco integral, \nsubsistindo o dever de indenizar ainda quando o dano seja \noriundo de caso fortuito ou for\u00e7a maior. \u00ca o poluidor \nassumindo todo o risco que sua atividade acarreta: o simples \nfato de existir a atividade, somado \u00e0 exist\u00eancia do nexo \ncausal entre essa atividade e o dano, acarreta o dever de \nindenizar. (38)\n\nImportante registrar-se que a\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica poder\u00e1 sempre figurar no p\u00f3lo passivo\nde qualquer demanda dirigida \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do meio ambiente:\n38. Responsabilidade civil por dano ecol\u00f3gico e a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, p. \n173-4.\n\n\n\nse n\u00e2o for respons\u00e1vel por ter ocasionado diretamente o \ndano, por interm\u00e9dio de um de seus agentes (o Poder P\u00fablico \nexerce algumas atividades iguais \u00e0s dos particulares - \nsiderurgia, petroqu\u00edmica...), o ser\u00e1 ao menos \nsolidariamente, por omiss\u00e3o de um dever que \u00e9 s\u00f3 seu, de \nfiscalizar e impedir que tais danos aconte\u00e7am. (39)\n\nPara a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, na esfera judicial, armou o legislador o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico da titularidade da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica e \nda a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, tidas como fun\u00e7\u00f5es intitucionais suas \n(art. 3Q, II e III, da Lei Complementar nQ 40/81), j\u00e1 agora \nconstitucionalmente consagradas (art. 129, I e III, da \nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica). 0 \u00fanico reparo que se pode \nfazer \u00e0 Lei nQ 6.938/81, em termos de defesa judicial do \nmeio ambiente, segundo todos os autores consultados, \u00e9 o de \nconcentrar a titularidade da a\u00e7\u00e3o exclusivamente nas m\u00e3os do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico - quando mat\u00e9ria de tamanha magnitude \nrequer um alargamento de atribui\u00e7\u00f5es.\n\nA chamada lei da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, \nentretanto, veio atender aos apelos e estendeu a \ntitularidade ativa dos interesses n\u00e2o individuais a outras \nentidades p\u00fablicas e particulares, entre as quais as \nassocia\u00e7\u00f5es que tenham um m\u00ednimo de representatividade, como\n\n39. Conforme CAMARGO FERRAZ, Ant\u00f4nio Augusto Mello de et alli. A A\u00e7\u00e3o \nCivil P\u00fablica e a Tutela Jurisdicional dos Interesses Difusos, p. 76 ; \nMACHADO, Paulo Affonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro, p. 197-8 e \nSABELLA, Walter Paulo. A omiss\u00e3o administrativa como causa de \nconflituosidade social, p. 25.\n\n\n\nadiante se ver\u00e1.\n\n9. A A\u00c7AO CIVIL P\u00daBLICA\n\nA Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, \nveio disciplinar \"a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade \npor danos causado\u00e1 ao meio-ambiente, ao consumidor, a bens e \ndireitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico \ne paisag\u00edstico\". \u00c9 o instrumento, por excel\u00eancia, destinado \na efetivar a tutela de cunho material j\u00e1 conferida pela Lei \n6.938/81 ao meio ambiente - como tamb\u00e9m a outros bens, \ndireitos e interesses sociais relevantes.\n\nAntes de mais nada, \u00e9 necess\u00e1rio ter-se \nem conta que o meio ambiente, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o \nda Rep\u00fablica, \u00e9 mais do que uma mat\u00e9ria de interesse \np\u00fablico. \u00c9 um direito de todos os cidad\u00e3os e bem de uso \ncomum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e \nindispens\u00e1vel \u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana ! \n\u00c9, pois, um direito social fundamental, que haver\u00e1 de \nsubordinar quaisquer outros direitos, inclusive os \nrespeitantes \u00e0 propriedade privada ou estatal (40).\n\n\u00c9DIS MILAR\u00c9 conceitua a A\u00e7\u00e3o Civil\nP\u00fablica como o \"direito expresso em lei de fazer atuar, na\n40. \u00e9 o que se depreende das acertadas palavras de BESSA ANTUNES, op. \neit., p. 56-8.\n\n\n\nesfera civil, em nome do interesse p\u00fablico, a fun\u00e7\u00e3o \njurisdicional.\"\n\n0 objeto da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica \u00e9 sempre \na tutela do interesse p\u00fablico, entendido aqui como aquele \npertinente aos valores transcendentais de toda a sociedade, \ne a cuja categoria pertencem os chamados interesses gerais \nou comuns (aqueles mais abrangentes, que se referem a todos, \ncomo os que se ligam, por exemplo, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \np\u00fablico e social), os interesses difusos (os comuns a um \ngrupo indeterminado ou indetermin\u00e1vel de pessoas, como \nocorre com os moradores de certa regi\u00e3o, os consumidores de \ncerto produto, etc), os interesses coletivos (os que atingem \numa categoria determinada ou determin\u00e1vel de pessoas, como \nse verifica com os cond\u00f4minos de um edif\u00edcio de \napartamentos, os empregados de uma f\u00e1brica, etc) (41) e os \ninteresses individuais indispon\u00edveis (os relacionados a \ndireitos de natureza indispens\u00e1vel, como \u00e9 o caso do direito \nda pessoa \u00e0 vida, ou do direito do menor \u00e0 sua propriedade).\n\nA Lei nQ 7.347/85, de car\u00e1ter\nprocessual, modernizou e provocou verdadeira revolu\u00e7\u00e3o na\nordem jur\u00eddica brasileira, pois rompeu com a barreira\nimposta pelo art. 6Q do C\u00f3digo de Processo Civil, que vedava\na defesa de direito alheio em nome pr\u00f3prio, e legitimou -\nal\u00e9m do Minist\u00e9rio P\u00fablico - tamb\u00e9m as pessoas jur\u00eddicas\n41. Sobre a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e o ambiente do trabalho, veja-se o \nartigo de JOS\u00c9 LUIZ DIAS DE CAMPOS, Responsabilidade Civil e Criminal \ndecorrente de Acidente do Trabalho na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 in RT, \n(635):122-38.\n\n\n\n1\n\nestatais, aut\u00e1rquicas e paraestatais, e as associa\u00e7\u00f5es com \num m\u00ednimo de representatividade (artigo 5Q) \u00e0 propositura da \na\u00e7\u00e2o civil p\u00fablica. 0 processo judicial deixou de ser \nvisto como mero instrumento de defesa de interesses \nindividuais, para servir de verdadeiro mecanismo de \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na tutela de situa\u00e7\u00f5es \nf\u00e1tico-jur\u00eddicas de diferente perfil, vale dizer, daqueles \nconflitos que envolvem os interesses difusos. (42)\n\nAl\u00e9m dessa mudan\u00e7a de postura, por si s\u00f3 \nespetacular, a chamada lei da a\u00e7\u00e2o civil p\u00fablica (a\u00e7\u00e2o civil \np\u00fablica j\u00e1 existia, mas a Lei n\u00b0 7.347/85 ficou assim \nconsagrada) trouxe ainda v\u00e1rias outras inova\u00e7\u00f5es.\n\nUma das mais salutares \u00e9 o inqu\u00e9rito\ncivil de natureza administrativa, previsto no par\u00e1grafo 1Q\ndo artigo 8Q, que na opini\u00e3o autorizada de VOLTAIRE DE LIMA\nMORAES \"propicia que o tradicional defensor da sociedade - o\nMinist\u00e9rio P\u00fablico - sem intermedi\u00e1rios, na condi\u00e7\u00e3o de\ntitular da a\u00e7\u00e2o civil p\u00fablica, colete as informa\u00e7\u00f5es e\ndocumentos imprescind\u00edveis para seu convencimento pr\u00e9-\nprocessual. Impede-se, assim, que se burocratize, neste\nnovo campo do direito, a investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-processual,\npermitindo-se que o titular primeiro da a\u00e7\u00e2o de tutela dos\ninteresses difusos, acima aludidos, examine diretamente o\nfato e apure seu autor. Ganha com isso a sociedade, que\npassa a ter seguran\u00e7a e certeza de que fatos perigosos e\n42. Conforme MILAR\u00c9, \u00c9dis. 0 Minist\u00e9rio P\u00fablico e a A\u00e7\u00e3o Ambiental in: \nCuradoria do Meio Ambiente - Cadernos Informativos, p. 33-6.\n\n\n\nlesivos aos seus interesses, ao menos nessa \u00e1rea, em que \npesem poderosas press\u00f5es contr\u00e1rias, ser\u00e2o apurados em toda \nextens\u00e3o e efetivamente responsabilizados seus autores, na \nmedida em que ser\u00e2o investigados pelos membros do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, que gozam de independ\u00eancia no exerc\u00edcio de suas \nfun\u00e7\u00f5es\" (43).\n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso e do manifesto interesse \np\u00fablico de que se reveste, inconceb\u00edvel qualquer transa\u00e7\u00e3o - \ncomo a plea bargaining norte-americana - sobre o direito \nmaterial objeto de discuss\u00e3o na a\u00e7\u00e2o ambiental, j\u00e1 que \nindispon\u00edvel.\n\nA a\u00e7\u00e2o civil p\u00fablica dever\u00e1 ser proposta \nno foro do local onde ocorrer o dano (art. 2Q) e ter\u00e1 sempre \nnatureza condenat\u00f3ria, pois objetiva uma condena\u00e7\u00e3o em \ndinheiro ou o cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o de fazer ou de \nn\u00e3o fazer, a primeira cumul\u00e1vel com as demais (art. 3Q). \nNestas duas \u00faltimas hip\u00f3teses, o juiz determinar\u00e1 o \ncumprimento da presta\u00e7\u00e3o da atividade devida ou a cessa\u00e7\u00e3o \nda atividade nociva. N\u00e2o havendo atendimento pelo faltoso, \no juiz ordenar\u00e1 se proceda \u00e0 execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou poder\u00e1, \ndiscricionariamente, substitu\u00ed-la pela imposi\u00e7\u00e3o de multas \ndi\u00e1rias, ainda que n\u00e2o pedidas pelo autor (art. 11). \u00c9 um \nsistema misto de penas pecuni\u00e1rias e de astreintes - in\u00e9dito \nno direito brasileiro, mas constante dos diplomas mais \natualizados do direito comparado.\n\n43. A A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e a Tutela do Meio Ambiente, p. 221.\n\n\n\n76\n\u00ed\n\nAs import\u00e2ncias assim arrecadadas, \nprovenientes das multas e condena\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias, \nreverter\u00e3o a um Fundo gerido por um Conselho do qual \nnecessariamente participar\u00e3o o Minist\u00e9rio P\u00fablico e \nr\u00e8presentantes comunit\u00e1rios - e a utiliza\u00e7\u00e3o do dinheiro \u00e9 \nafetada a uma finalidade social espec\u00edfica: a reconstitui\u00e7\u00e3o \ndos bens lesados (art. 13).\n\nNem poderia ser diferente, j\u00e1 que a \nles\u00e3o ao meio ambiente - que \u00e9 patrim\u00f4nio p\u00fablico - a todos \nprejudica, e seria imposs\u00edvel repartir eventual indeniza\u00e7\u00e3o \npor todos os lesados. Inconceb\u00edvel, tamb\u00e9m, se destinasse \nos valores ao Estado, que \u00e9 sempre indiretamente respons\u00e1vel \npelo dano, quando n\u00e3o seu direto causador. 0 Fundo para \nReconstitui\u00e7\u00e3o de Bens Lesados foi regulamentado pelo \nDecreto nQ 92.302, de 16 de janeiro de 1986 - e n\u00e3o se \nconfunde com o Fundo Nacional de Meio Ambiente criado pela \nLei nQ 7.797, de 10 de julho de 1989, mas BESSA ANTUNES \ninforma que o fundo de reconstru\u00e7\u00e3o foi extinto pelo chamado \nPlano Brasil Novo... (44)\n\n\u00c9 de cogitar-se, notadamente no caso de \na\u00e7\u00e3o cautelar que tenha por escopo evitar o dano ao meio \nambiente (art. 4\u00b0 da Lei nQ 7.347/85), que a condena\u00e7\u00e3o em \ndinheiro reverta em favor da Associa\u00e7\u00e3o proponente - o que \nservir\u00e1 para o custeio das despesas e como est\u00edmulo para a \npropositura de novas a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n44. 0p. cit., p. 183.\n\n\n\nA lei ainda estabelece que a recusa, o \nretardamento ou a omiss\u00e3o de dados t\u00e9cnicos indispens\u00e1veis \u00e0 \npropositura da a\u00e7\u00e3o civil, quando requisitados pelo \nMinist\u00e9rio P\u00fablico constitui crime punido com pena de \nreclus\u00e3o de 1 (um) a 3 (tr\u00eas) anos, mais multa (art. 10), e \ndetermina que Juizes e Tribunais remetam pe\u00e7as ao Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, quando sabedores de fatos capazes de alicer\u00e7ar a \na\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica (art. 7\u00b0). Os cidad\u00e3os podem e os \nservidores p\u00fablicos devem provocar a iniciativa do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico, ministrando-lhe informa\u00e7\u00f5es sobre fSTtos \nque constituam objeto da a\u00e7\u00e3o civil (aft. 6Q).\n\n\u2022 A \u00e3\u00e8nten\u00e7a proferida em a\u00e7\u00e3o civil \np\u00fablica far\u00e1 coisa julgada erga omnes, exceto se a a\u00e7\u00e3o for \njulgada improcedente por defici\u00eancia de provas, hip\u00f3tese em \nque qualquer legitimado poder\u00e1 intentar outra a\u00e7\u00e3o com \nid\u00eantico fundamento, valendo-se de nova prova (art. 16). \nMILAR\u00c9 aduz que a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica \u00e9 imprescrit\u00edvel, visto \ncuidar de direito fundamental e indispon\u00edvel do ser humano  ?\n(45).\n\nCabe aqui uma homenagem ao MINIST\u00c9RIO \nP\u00daBLICO, mentor intelectual das leis de prote\u00e7\u00e3o ambiental \nda hist\u00f3ria recente do pa\u00eds. Com a vig\u00eancia da lei da a\u00e7\u00e3o \ncivil p\u00fablica inaugurou-se uma nova era para a Institui\u00e7\u00e3o, \na quem at\u00e9 ent\u00e3o era atribu\u00eddo oficiar em mat\u00e9ria penal, \nfalimentar, de fam\u00edlia, registros p\u00fablicos, de menores,\n-------------------------------- \u00ae\n45. Op. cit., p. 45.\n\n\n\npromover representa\u00e7\u00f5es de inconstitucionalidade, opinar em \nmandados de seguran\u00e7a, entre suas fun\u00e7\u00f5es mais relevantes no \ncrime, no c\u00edvel e no direito p\u00fablico. Em todas, embora \npresente o interesse p\u00fablico, evidenciava-se a marca de um \ndireito voltado para o indiv\u00edduo: repress\u00e3o ao criminoso, \ndefesa de interesses pessoais, em si mesmos ou coincidentes \ncom o interesse p\u00fablico tutelado.\n\nJ\u00e1 agora o Minist\u00e9rio P\u00fablico - a \ndespeito de suas limita\u00e7\u00f5es materiais, notadamente nas \npequenas comarcas - assume a defesa concreta de comunidades \ninteiras, amea\u00e7adas ou lesadas, direta ou indiretamente, \npelos danos ao meio ambiente, pelos danos \u00e0 sa\u00fade causados \npela polui\u00e7\u00e3o ou pela degrada\u00e7\u00e3o dos bens de consumo, e \ndefende ainda outros bens de valor cultural ou est\u00e9tico \npertencentes \u00e0 coletividade.\n\nA import\u00e2ncia social, jur\u00eddica e \npol\u00edtica da Institui\u00e7\u00e3o experimentou enorme crescimento, \npois como advogado da sociedade o Minist\u00e9rio P\u00fablico passou \na defender os direitos civis fundamentais do povo, como \npaladino e int\u00e9rprete de vanguarda dos mais leg\u00edtimos \nreclamos contra as agress\u00f5es do ego\u00edsmo e do individualismo.\n\nNo seguimento, indispens\u00e1vel o exame \nmais demorado da responsabilidade penal dos poluidores.\n\n\n\nCeip\u00edtulo III\n\nA RESPONSABILIDADE PENAL\n\nTema extremamente delicado no contexto \ndeste trabalho \u00e9 o referente \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o penal dos \npoluidores. Como se viu, no campo da responsabilidade civil \nenormes conquistas foram registradas, merc\u00ea do car\u00e1ter \npreventivo que se cont\u00e9m nas normas enfocadas. A repress\u00e3o \naos delitos ecol\u00f3gicos - ao crime de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \nmais especificamente - entretanto, est\u00e1 longe de mostrar-se \nsatisfat\u00f3ria, ou melhor, de dar uma resposta satisfat\u00f3ria \u00e0 \nsociedade que suporta todos os \u00f4nus da agress\u00e3o ambiental.\n\nN\u00e2o se pode perder de vista, tamb\u00e9m \naqui, que o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia da \nesp\u00e9cie humana.\n\nNo sistema penal brasileiro ressaltam os \nprinc\u00edpios da legalidade e da anterioridade: n\u00e3o h\u00e1 crime \nsem lei anterior que o defina; n\u00e2o h\u00e1 pena sem pr\u00e9via \n\ncomina\u00e7\u00e3o legal (art. 1Q do C\u00f3digo Penal; art. 5\u00b0, XXXIX, da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal). 0 crime s\u00f3 \u00e9 pun\u00edvel a t\u00edtulo de \ndolo ou de culpa stricto sensu (art. 18). A primitiva \nExposi\u00e7\u00e3o de Motivos (de 1940) j\u00e1 acentuava que \"sem o \npressuposto do dolo e da culpa stricto sensu, nenhuma pena\n\n\n\nser\u00e1 irrogada. Nulla poena sine culpa. Em nenhum caso \nhaver\u00e1 presun\u00e7\u00e3o de culpa\".\n\nPara a imposi\u00e7\u00e3o de pena, pois, \nnecess\u00e1ria a prova da conduta dolosa ou involunt\u00e1ria, mas \ncensur\u00e1vel, por parte do agente. A responsabilidade penal, \nno Brasil, \u00e9 informada pela teoria da culpa, isto \u00e9, cuida- \nse de responsabilidade subjetiva. A culpa (lato sensu), \nsegundo HELENO CL\u00c1UDIO FRAGOSO e j\u00e1 de acordo com a reforma \nda Parte Geral, de 1984, \"consiste na reprovabilidade da \nconduta il\u00edcita (t\u00edpica e antijur\u00eddica) de quem tem \ncapacidade gen\u00e9rica de entender e querer (imputabilidade) e \npodia, nas circunst\u00e2ncias em que o fato ocorreu, conhecer a \nsua ilicitude, sendo-lhe exig\u00edvel comportamento que se \najuste ao direito\" (46).\n\nPara que algu\u00e9m reste condenado por \ndelito contra o meio ambiente, h\u00e1 que se provar sua inten\u00e7\u00e3o \nde causar o dano, ou que este \u00e9 resultado de sua imprud\u00eancia \nou neglig\u00eancia (desaten\u00e7\u00e3o ao dever objetivo de cuidado) - \nprova nem sempre f\u00e1cil de ser produzida, e a cargo do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico. Basta mentalmente formular-se algumas \nhip\u00f3teses para de pronto aperceber-se que nesse campo muito \npouco pode fazer o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ante o irrealismo de \nnosso ordenamento jur\u00eddico-penal, que n\u00e3o cont\u00e9m previs\u00f5es \nnormativas eficientes para reprimir os abusos contra o meio \nambiente.\n\n46. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal: parte geral. p. 202.\n\n\n\n81\n\nNo crime de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas a simples \nmen\u00e7\u00e3o \u00e0 potabilidade da \u00e1gua j\u00e1 demonstra o descompasso do \nC\u00f3digo com a realidade atual e a insufici\u00eancia na prote\u00e7\u00e3o \ndo bem tutelado, pois possibilita ao poluidor discutir sua \nresponsabilidade sob a alega\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua j\u00e1 polu\u00edda n\u00e2o \nmerece a tutela penal - como se viu no item espec\u00edfico.\n\nAl\u00e9m disso, em nosso sistema penal ainda \nvige o apotegma romano \" societas delinquere non potest\", o \nque traz \u00e0 baila o tormentoso problema da responsabiliza\u00e7\u00e3o \ndas pessoas jur\u00eddicas. As maiores e mais graves ofensas \u00e0\n\nJ\n\nsanidade do ambiente prov\u00eam hoje, sem d\u00favida, n\u00e2o de \nindiv\u00edduos, mas de pessoas coletivas.\n\nUm sistema jur\u00eddico assim t\u00e3o \nultrapassado, como diz o Deputado F\u00c1BIO FELDMANN, al\u00e9m de \nn\u00e3o atender aos reclamos de uma sociedade complexa como a \nnossa, enseja uma inconceb\u00edvel impunidade, que desmoraliza o \naparelho judicial e estimula a pr\u00e1tica de condutas anti\u00ad\nsociais .(47) ^\n\nA nova Constitui\u00e7\u00e3o declarou,\nexpressamente, que \"as condutas lesivas ao meio ambiente \nsujeitar\u00e3o os infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a \n\nsan\u00e7\u00f5es penais e administrativas, independentemente da \n\nobriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano\" (art. 225, \u00a7 39). Depreende-se \nque determinou ao legislador ordin\u00e1rio a confec\u00e7\u00e3o de um\n\n47. Citado por \u00c9DIS MILAR\u00c9. 0 Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Responsabilidade \nCivil do Profissional nas Atividades modificadoras do Meio Ambiente, p. #\n35.\n\n\n\ntexto penal que contemple os delitos ambientais e disponha \nsobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o penal das pessoas jur\u00eddicas.\n\n\u00c9 imprescind\u00edvel, por isso, que ao menos \nno \u00e2mbito do delito ecol\u00f3gico se estabele\u00e7a a \nresponsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica - com a \ncorrespondente cria\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es penais compat\u00edveis, como, \np.e., a interdi\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o de mecanismos poluentes, a \ninabilita\u00e7\u00e2o e mesmo o encerramento das atividades \ndesenvolvidas. Sem descuidar, por evidente, da\nresponsabilidade pessoal dos que det\u00eam o poder de decis\u00e3o \nnestas mesmas empresas.\n\nREN\u00c9 ARIEL DOTTI, entretanto, em \nexcelente ensaio sustenta exatamente o contr\u00e1rio. Ap\u00f3s um \nestudo comparativo do ordenamento de v\u00e1rios pa\u00edses, afirma \nque nosso texto constitucional deve ser compreendido como a \npossibilidade tanto da pessoa natural como da pessoa \njur\u00eddica de responderem civil e administrativamente; por\u00e9m, \na responsabilidade penal continua sendo de natureza e de \ncar\u00e1ter estritamente pessoais.\n\nAfirma que um entendimento contr\u00e1rio \nimplica subverter toda a teoria da aplica\u00e7\u00e3o da pena, a \nteoria do delito e a teoria da pena, pois a a\u00e7\u00e3o (ou \nconduta), como primeiro elemento estrutural do crime \u00e9 a\u00e7\u00e3o \n(ou conduta) do homem. 0 conceito de a\u00e7\u00e3o, como \"atividade \nhumana conscientemente dirigida a um fim\" traduz o poder de \ndecis\u00e3o entre o fazer e o n\u00e3o fazer - atributo espec\u00edfico \ndas pessoas naturais.\n\n\n\nAduz que outro \u00f3bice ao reconhecimento \nda capacidade penal ativa das pessoas jur\u00eddicas \u00e9 a \nexig\u00eancia da culpabilidade, que funciona como fundamento e \nlimite da pena. E a culpabilidade \u00e9 indicada como o \nprimeiro elemento referencial para o momento judicial da \naplica\u00e7\u00e3o concreta da pena, \"conforme ? s\u00e9ja necess\u00e1rio e \nsuficiente para r\u00e9prova\u00e7\u00e2o e preven\u00e7\u00e3o do crime\" (art. 59 do \nC\u00f3digo Penal).\n\nAssim, continua, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em \n\"culpabilidade da pessoa jur\u00eddica\", express\u00e3o manifestamente \nincompat\u00edvel n\u00e3o apenas com a realidade ontol\u00f3gica das \npessoas coletivas mas, tamb\u00e9m, com o conceito minucioso de \nculpa (ver, acima, FRAGOSO), j\u00e1 que n\u00e3o se concebe numa \nempresa comercial a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de ilicitude de \nsua atividade. (48)\n\nData venia do ilustre Professor, ao \nexaminar-se o problema da responsabilidade penal da pessoa \njur\u00eddica n\u00e3o se pode deixar de ter em mente que a pessoa \njur\u00eddica nada mais \u00e9 que uma fic\u00e7\u00e3o criada pelo Direito, e \ncomo tal deve ser entendida no contexto do Direito Penal - \nmesmo porque, de fic\u00e7oes expressas e n\u00e3o escritas, nosso \nordenamento penal est\u00e1 completamente impregnado. Por todos, \na respeito das \"verdades n\u00e3o escritas\", ver O Poder \nJudici\u00e1rio e a Lei. A decis\u00e3o contra a lei na Jurisprud\u00eancia \nPenal Catarinense , de JO\u00c2O JOS\u00c9 CALDEIRA BASTOS\n\n48. Meio Ambiente e Prote\u00e7\u00e3o Penal. p. 250-54.\n\n\n\nEm fun\u00e7\u00e3o de todas estas dificuldades \nanotadas, mostra-se necess\u00e1rio um estudo mais vagaroso a \nrespeito de v\u00e1rias quest\u00f5es, a come\u00e7ar pela conveni\u00eancia de \nutilizar-se o Direito Penal como instrumento de prote\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente.\n\n1. 0 DIREITO PENAL e o MEIO AMBIENTE\n\nVejamos as diferentes razoes contra e a \nfavor do uso da lei penal para a prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, diante \ndo que j\u00e1 disp\u00f5em as normas de Direito Ambiental, \nassinaladas por v\u00e1rios autores:\n\na) Car\u00e1ter preventivo do Direito Ambiental -\ncontra'. se tem dito que o Direito Ambiental \u00e9 \n\neminentemente preventivo e que qualquer tipo de puni\u00e7\u00e3o a \nposteriori est\u00e1 condenada ao fracasso, porque uma vez \nocorrida a agress\u00e3o ambiental s\u00f3 tempo e dinheiro - n\u00e3o uma \nsan\u00e7\u00e3o penal - podem reparar o dano causado.\n\na favor-. n\u00e3o se pode esquecer, entretanto, mesmo \nreconhecendo-se que o Direito Ambiental \u00e9 primeiramente \npreventivo e s\u00f3 secundariamente punitivo, que uma das mais \neficazes maneiras de prevenir \u00e9 atrav\u00e9s da amea\u00e7a de um \ncastigo. Assim, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil ver-se uma interconex\u00e3o entre \nos aspectos punitivo e preventivo dentro do Direito\n\n(Disserta\u00e7\u00e3o submetida ao CPGD/UFSC, 1978).\n\n\n\nAmbiental.\n\nb) Car\u00e1ter t\u00e9cnico do Direito Ambiental -\n- contra: este \u00e9 um dos mais importantes tra\u00e7os do Direito \nAmbiental. Seguidamente se v\u00ea complicadas descri\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas, incompreens\u00edveis f\u00f3rmulas qu\u00edmicas e matem\u00e1ticas, \netc, tornando dif\u00edcil ao Juiz Penal a compreens\u00e3o dos \nelementos b\u00e1sicos do Direito Ambiental.\n- a favor: o car\u00e1ter t\u00e9cnico n\u00e3o \u00e9 um obst\u00e1culo a que o \nDireito Ambiental possa ser conhecido e mesmo interpretado, \nse necess\u00e1rio, pelo Juiz Penal, assim como n\u00e3o o \u00e9 ao Juiz \nC\u00edvel, por exemplo, os dados relativos a tipos sang\u00fc\u00edneos e \nbagagem gen\u00e9tica constantes de a\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o de \npaternidade que lhes s\u00e3o submetidas. Al\u00e9m disso, os Juizes \npodem recorrer a qualquer tipo de peritos e expertos de que \nnecessitem para levar a cabo sua miss\u00e3o.\n\nc) Car\u00e1ter econ\u00f4mico do Direito Ambiental - # \ncontra: trata-se do princ\u00edpio \"contaminador-pagador\"\n\n(aquele que contamina paga). Atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \nse pretende conseguir uma indeniza\u00e7\u00e3o pelo dano causado e \nassim restaurar o meio ambiente destru\u00eddo e/ou financiar a \ninstala\u00e7\u00e3o de equipamentos que evitem outro problema \nambiental.\n- a favor: n\u00e3o h\u00e1 nenhuma contradi\u00e7\u00e3o entre a restaura\u00e7\u00e3o do \nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico destru\u00eddo, o pagamento de uma p \nindeniza\u00e7\u00e3o ou o emprego de meios que evitem futuros\n\n\n\ndesastres ecol\u00f3gicos e a aplica\u00e7\u00e3o de uma san\u00e7\u00e3o penal.\n\nd) Dificuldades em determinar o autor da degrada\u00e7\u00e3o \nambiental e seu grau de participa\u00e7\u00e3o\n\ncontra', nas grandes zonas industriais \u00e9 extremamente \ndif\u00edcil estabelecer (especificar) a autoria e o grau de \nparticipa\u00e7\u00e3o de cada uma das fontes de contamina\u00e7\u00e3o, \ntornando-se uma tarefa terr\u00edvel determinar a propor\u00e7\u00e3o de \nresponsabilidade que, no caso de aumento da polui\u00e7\u00e3o, \ncorresponde a cada uma das fontes se a mescla dos detritos \nrefor\u00e7ar o efeito contaminador.\n- a favor: d\u00favida n\u00e3o h\u00e1 de que se trata de um novo tipo de \ndelito, de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o, e de que estamos na \ndepend\u00eancia dos avan\u00e7os da t\u00e9cnica para poder dominar este \ntipo de abusos. Mas isso n\u00e3o \u00e9 \u00f3bice a que, uma vez inserida \nna legisla\u00e7\u00e3o penal uma hip\u00f3tese t\u00edpica denominada \"Delito \nAmbiental\", se procure fazer cumprir a lei. Porque, afinal, \nnunca as dificuldades t\u00e9cnicas serviram de argumento para \nimpedir a penaliza\u00e7\u00e3o de um ato ou para descriminaliz\u00e1-lo.\n\nAl\u00e9m disso, pode-se acrescentar que \nfreq\u00fcentemente certas mudan\u00e7as na sociedade moderna, devidas \na causas econ\u00f4micas, sociol\u00f3gicas, etc, transformam uma \natividade normal em ato delituoso, assim como fatos \ntradicionalmente tidos como criminosos em dado momento \ndeixam de estar tipificados pelo C\u00f3digo Penal ou\n\n\n\nsimplesmente n\u00e2o mais se aplica a norma legal (p.e., o \nadult\u00e9rio).\n\nAssim, admitida a interven\u00e7\u00e3o do Direito \nPenal na \u00e1rea ambiental, resta a quest\u00e3o de como se dar\u00e1 \nesta interven\u00e7\u00e3o.\n\nNuma Recomenda\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Direito \nAmbiental, o Conselho da Europa estabeleceu como condi\u00e7\u00e3o \npara o uso do Direito Penal a inefic\u00e1cia pr\u00e9via de outras \nmedidas, de car\u00e1ter c\u00edvel ou administrativo, refor\u00e7ando, com \nisso, a teoria do Direito Penal como \"ultima ratio\": a \nsan\u00e7\u00e3o penal aplicada como \u00faltimo recurso.\n\nFRANCISCO MUSOZ CONDE \u00e9 dessa mesma\nopini\u00e3o:\n\n\"en mat\u00e9ria ambiental el Derecho Penal cumple una \nfunci\u00f3n auxiliar, es decir, la amenaza de una sanci\u00f3n \npenal s\u00f3lo tiende a reforzar el cumplimiento de las \nnormas administrativas que imponen deberes y obligam a \ndeterminadas omisiones. El colocar en primer plano en \nla proteci\u00f3n dei medio ambiente al Derecho Penal, \nsupone una hipertrofia cualitativa y cuantitativa de \nesta rama dei Derecho y una perversi\u00f3n de su funci\u00f3n \neminentemente secundaria en esta m a t \u00e9 r i a (49)\n\n0 Direito Penal Ambiental \u00e9, assim, \nsecund\u00e1rio, no sentido de que \u00e0s normas n\u00e3o penais cabe a\n\n49. Derecho Penal. Parte Especial, p.437.\n\n\n\ntarefa prec\u00edpua de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e acess\u00f3rio, \nj\u00e1 que sua fun\u00e7\u00e3o tutelar - desse ponto de vista - s\u00f3 pode \nrealizar-se apoiando as normas administrativas, que de modo \nprincipal e direto regulam e protegem a realidade ambiental.\n\n0 delito ecol\u00f3gico \u00e9, em parte, o \nresultado de uma nova postura dos C\u00f3digos Penais nos pa\u00edses \nde Direito Continental,, claramente ligada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das \ninflu\u00eancias do positivismo, que tem como um dos tra\u00e7os mais \nimportantes a grande concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do Direito Penal.\n\nA nova tend\u00eancia do moderno Direito \nPenal \u00e9 combinar, de ura lado, o aspecto puramente judicial, \ne de outro o social e pol\u00edtico. Isso torna mais f\u00e1cil a \nan\u00e1lise da realidade pol\u00edtico-social com vistas \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e \n\u00e0 repress\u00e3o de todas aquelas atividades que possam \napresentar-se danosas ao bem-estar p\u00fablico, n\u00e3o sendo demais \ninsistir-se que as altera\u00e7\u00f5es ambientais encontram-se entre \ntais atividades.\n\nDeixa-se assim registrada uma vis\u00e3o \nsobre a interven\u00e7\u00e3o do Direito Penal na prote\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, que de nenhum modo implica numa exalta\u00e7\u00e3o desta \nnova norma penal como m\u00edtica e esperada panac\u00e9ia que resolva \ntodos os problemas ecol\u00f3gicos existentes - mas uma norma \npenal \"limitada\", j\u00e1 que antes de recorrer-se a ela \ndeterminados pressupostos devem cumprir-se; e realista, \nporque instaura o delito ambiental como novo crime nascido \ndo moderno desenvolvimento econ\u00f4mico, social e industrial e \no equipara aos demais delitos, mesmo que isso implique uma\n\n\n\namplia\u00e7\u00e3o da tradicional e estereotipada defini\u00e7\u00e3o de \ndelito.\n\n2. AS PESSOAS JUR\u00cdDICAS e o MEIO AMBIENTE\n\nNota-se uma progressiva presen\u00e7a das \npessoas jur\u00eddicas em quase todos os setores d\u00e3' ? \u00e3tividade \nhumana. 0 Direito ;'1nt\u00e2o \u00e9 estranho \u00e1'*\" esse fen\u00f4meno; ao \ncontr\u00e1rio, a pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o \"pessoa jur\u00eddica\" \u00e9 uma \nfic\u00e7\u00e3o procedente do Direito e incorporada pelos demais \ncampos da atividade humana.\n\nEquiparada \u00e0s pessoas f\u00edsicas, tal \nfic\u00e7\u00e3o tem logrado substitu\u00ed-las e atuar em circunst\u00e2ncias e \ncondi\u00e7\u00f5es em que as pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do indiv\u00edduo \nimpediam de levar a cabo um determinado empreendimento. Mas \ncomo qualquer pessoa f\u00edsica, \u00e9 capaz de infringir a Lei. E \neste \u00e9 um dos pontos mais controvertidos dentro do Direito \nPenal, notadamente em se tratando de delitos ecol\u00f3gicos. \nBasta ver a opini\u00e3o, inegavelmente autorizada, de REN\u00ca ARIEL \nDOTTI, que sintetiza o pensamento dominante \npropositadamente colocada ao in\u00edcio.\n\nColoque-se a quest\u00e3o nos seguintes \ntermos: s\u00e3o aplic\u00e1veis os arts. 270 e 271 do C\u00f3digo Penal \nquando as agress\u00f5es ambientais tenham sido perpetradas por \numa pessoa jur\u00eddica ? Isto \u00e9, s\u00e3o aplic\u00e1veis tais \ndisposi\u00e7\u00f5es quando o crime ecol\u00f3gico foi cometido por uma\n\n\n\n9C\n\nempresa, uma ind\u00fastria ?\nResponder tais interroga\u00e7\u00f5es implica, ao \n\nmenos, uma brev\u00edssima revis\u00e3o das teorias relativas \u00e0 \ncapacidade penal das pessoas jur\u00eddicas. Tais teorias s\u00e2o a \nda Fic\u00e7\u00e3o e a da Realidade.\n\nA primeira, predominante desde a Idade \nM\u00e9dia, est\u00e1 baseada em princ\u00edpio do antigo Direito Romano: \nsocietas delinquere non potest. Isto \u00e9, as pessoas \njur\u00eddicas s\u00f3 existem ficticiamente e por isso s\u00e2o incapazes \nde agir ou de delinq\u00fcir. As bases cient\u00edficas desta teoria \nforam formuladas por Savigny (s\u00f3 o homem tem capacidade para \nser sujeito de direitos) e, no campo do direito penal, por \nFeuerbach, em 1847 (s\u00f3 o indiv\u00edduo pode ser autor de um \ndelito).\n\nCom pressupostos totalmente distintos, a \nteoria da Realidade (mais aceita nos pa\u00edses da Common Law) \nadmite a capacidade de agir das pessoas jur\u00eddicas e, \nconseq\u00fcentemente, a responsabilidade criminal das mesmas, \nequiparando-as \u00e0s pessoas f\u00edsicas. Como sustenta AQUILES \nMESTRE (50) :\n\n\"a pessoa jur\u00eddica \u00e9 um ser real, cuja vontade n\u00e3o \u00e9 a \nsoma das vontades de seus associados ou de seus \ndiretores. Ao contr\u00e1rio, ela possui vontade pr\u00f3pria. \nEsta vontade, atuando sobre as coisas, \u00e9 o que \nconstitui o poder do grupo; poder que o Estado \u00e0s vezes \nlimita e sanciona em nome do Direito, pelo \nreconhecimento da personalidade do grupo\".\n\n50. Las personas'morales y su responsabilidad penal. p. 135.\nm\n\n\n\nPortanto, as ind\u00fastrias, empresas e \nsociedades s\u00e2o capazes de agir e respondem civil e \neriminalmente por seus atos - ou, na terminologia da \ndoutrina finalista: as pessoas jur\u00eddicas s\u00e2o capazes de a\u00e7\u00e2o \nou de conduta.\n\n\u00c9 indiscut\u00edvel que alguns tipos de \nsan\u00e7\u00e3o penal, como a priva\u00e7\u00e3o de liberdade, lhes s\u00e2o \ntotalmente inaplic\u00e1veis, por sua pr\u00f3pria natureza, mas s\u00e3o \naplic\u00e1veis outros tipos de penas como a dissolu\u00e7\u00e3o da \nsociedade, a interrup\u00e7\u00e3o ou a suspens\u00e3o das atividades por \ntempo determinado.\n\nNo que se refere ao direito positivo \nbrasileiro, inexiste preceito que disponha de forma geral o \nproblema da responsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas. \nSimplesmente n\u00e3o \u00e9 admitida, por contr\u00e1ria aos postulados de \nsubjetividade e personalidade que informam a teoria da culpa \nadotada pelo legislador. A n\u00edvel de princ\u00edpios pol\u00edtico- \ncriminais a doutrina dominante se manifesta contr\u00e1ria \u00e0 \nresponsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas, entendida no \nsentido estrito de sujei\u00e7\u00e3o a penas criminais.\n\nPIERANGELLI, sobre o tema, prop\u00f5e: \n\"Urge a cria\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o penal ecol\u00f3gica. \u00c1s \nsan\u00e7\u00f5es penais, contudo, deveriam ficar reservadas para os \ndiretores e administradores da pessoa jur\u00eddica e para as \npessoas f\u00edsicas. Para aquela, estariam reservadas san\u00e7\u00f5es \nadministrativas como decorr\u00eancia da conduta de seus \nrespons\u00e1veis, aplicadas pelo pr\u00f3prio juiz criminal, na mesma\n\n\n\nsenten\u00e7a em que fixar a responsabilidade penal de seus \ndiretores ou administradores, na forma da constitui\u00e7\u00e3o \nestatut\u00e1ria.\u201d (51)\n\nA dogm\u00e1tica normativa existente, apesar \nde profunda ao tratar de conciliar a necessidade de \npreservar-se as pessoas jur\u00eddicas e o n\u00e2o reconhecimento de \nsua capacidade delitiva, por um lado, com o sagrado respeito \naos princ\u00edpios de personalidade e culpabilidade, de outro, \nque impedem que a pena recaia diretamente sobre a pessoa \njur\u00eddica, n\u00e2o tem larga vis\u00e2o de futuro. Faticamente \nexistem na realidade social brasileira causas que em futuro \nn\u00e2o muito distante podem aconselhar uma completa revis\u00e3o de \nconceitos, adotando-se o sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o penal \ndas pessoas jur\u00eddicas.\n\nANTONIO VERCHER NOGUEIRA, tratando do\nproblema na Espanha (coloca\u00e7\u00f5es em tudo aplic\u00e1veis \u00e0\nsitua\u00e7\u00e3o brasileira), aponta algumas das causas que poderiam\nensejar tal revis\u00e3o: a) o aumento da criminalidade das\npessoas jur\u00eddicas; b) o surgimento de delitos pr\u00f3prios ou\nespeciais, no campo ambiental, que s\u00f3 possam ser cometidos\npor determinadas e sofisticadas empresas (caso dos rejeitos\nnucleares e de outras subst\u00e2ncias altamente t\u00f3xicas); c) a\npr\u00f3pria complexidade organizacional de certas empresas,\ncitando o exemplo de multinacionais que se mostram prod\u00edgios\nde especializa\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de responsabilidades, podendo\n51. PIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. Ecologia, Polui\u00e7\u00e3o e Direito Penal. p. \n94.\n\n\n\nfacilmente burlar a legisla\u00e7\u00e3o existente.(52)\n\nEm fun\u00e7\u00e3o de motivos como esses, o \nComit\u00ea Europeu para os Problemas Criminais (ECCP) assim se \nmanifestou: \"\u00c9 precisamente no setor ambiental que o \nprinc\u00edpio de n\u00e3o responsabilidade das pessoas jur\u00eddicas d\u00e1 \nlugar \u00e0s maiores dificuldades. As formas mais s\u00e9rias de \npolui\u00e7\u00e3o s\u00e2o produzidas por complexos industriais. A \ncondena\u00e7\u00e3o de algum diretor ou executivo nem sempre \u00e9 \nsuficientemente dissuasiva para uma empresa. As penas \nimpostas \u00e0s pessoas jur\u00eddicas, com a finalidade de proteger \no meio ambiente, podem ser muito mais eficazes\".\n\nEm 1987, como anota REN\u00c9 ARIEL DOTTI, o \nmesmo \u00f3rg\u00e3o do Conselho da Europa prop\u00f4s enfaticamente: a) a \nadmiss\u00e3o da responsabilidade penal das empresas; b) sistema \nmisto, de san\u00e7\u00f5es penais e extrapenais; c) responsabilidade \nsocial, isto \u00e9, ado\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es penais independentemente \ndo tradicional conceito de culpabilidade (grifou-se).\n\nDiante disso, mostra-se bastante \ninteressante, neste passo, verificar-se como est\u00e1 \nestruturado o sistema ambiental norte-americano, que \u00e9 \ninformado pelos princ\u00edpios por vezes peculiares do \nordenamento anglo-sax\u00f4nico.\n52. NOGUEIRA, Antonio Vercher. Coment\u00e1rios al Delito Ecol\u00f3gico: breve \nest\u00fadio de Derecho comparado entre Espana y los Estados Unidos, p. 55-6.\n\n\n\n3. 0 SISTEMA AMBIENTAL dos EUA (53)\n\nEnquanto a sociedade brasileira \ncaracteriza-se tradicionalmente pela falta de conhecimentos, \ninforma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o no campo ambiental, n\u00e3o deixando \naflorar nenhum tipo de consci\u00eancia ecol\u00f3gica e a meio \ncaminho entre o consumismo e a apatia, a sociedade americana \nevoluiu de uma maneira muito diferente, n\u00e3o sendo nenhuma \nnovidade o interesse sempre crescente despertado pelas \nquest\u00f5es ambientais - notadamente a partir do in\u00edcio da \nd\u00e9cada de 70.\n\nPesquisa realizada em 1983 pelo \u00f3rg\u00e2o de \nestat\u00edstica jur\u00eddica do Departamento de Justi\u00e7a americano, \ncom 60.000 cidad\u00e3os, verificou que a opini\u00e3o p\u00fablica passou \na exigir o uso do Direito Penal na prote\u00e7\u00e3o ambiental - \nvisto que o despejo de dejetos poluidores num rio, afetando \nas condi\u00e7\u00f5es de potabilidade da \u00e1gua que abastece uma cidade \n(uma das perguntas), foi considerado crime.\n\nEm outra pesquisa, da mesma \u00e9poca, \nencomendada por ecologistas e pelo Congresso Americano sobre \no uso da palavra criminal para se referir ao comportamento \nde pessoas e empresas que contaminam, 76% dos entrevistados \nresponderam favoravelmente ao emprego do adjetivo criminal\n\n53. A pesquisa relativa a este t\u00f3pico baseou-se fundamentalmente em MIL- \nLER, Jeffrey G. O Controle da Polui\u00e7\u00e3o da Agua nos Estados Unidos: li\u00ad\n\u00e7\u00f5es para outros pa\u00edses, e no excelente trabalho de ANT0NI0 VERCHER NO\u00ad\nGUEIRA, citado, que de forma precisa reuniu os dados esparsamente en- \ncontradi\u00e7os em in\u00fameros outros autores.\n\n\n\npara descrever a a\u00e7\u00e2o dos contaminadores. ?\nAt\u00e9 1970 n\u00e2o havia nenhuma lei ambiental \n\ncom disposi\u00e7\u00f5es penais, que permitisse proteger o meio \nambiente atrav\u00e9s da amea\u00e7a de uma san\u00e7\u00e3o penal. Foi com base \nno Informe Waters and Wetlands (1970) que se decidiu \nrecorrer, ou ressucitar, uma lei de fins do s\u00e9culo passado: \no Refuse Act, de 1899 (Lei de Res\u00edduos), que considerava \ncrime o despejo de qualquer detrito (res\u00edduos) nas \u00e1guas \nnaveg\u00e1veis dos Estados Unidos sem a permiss\u00e3o do Corpo de \nEngenheiros do Ex\u00e9rcito.\n\nEsta disposi\u00e7\u00e3o penal foi interpretada \ncomo uma norma de responsabilidade objetiva, onde o ato \ndelitivo dava lugar a uma responsabilidade objetivamente \ncontra\u00edda, sem perquirir a inten\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia, ou a \nneglig\u00eancia do agente - mesmo que a san\u00e7\u00e3o penal contida na \nlei originariamente se destinasse a reprimir uma infra\u00e7\u00e3o \nadministrativa, n\u00e2o proteger a Natureza... A partir do \nWaters and Wetlands os Promotores americanos passaram a \nesgrimir a espada da responsabilidade penal objetiva na \nbatalha contra a contamina\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e fluvial.\n\nSe o Waters and Wetlands foi um marco na \nintrodu\u00e7\u00e3o do Direito Penal no \u00e2mbito ecol\u00f3gico, n\u00e2o menos \nimportante \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da Environmental Protection Agency \n(EPA - Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente), a 2 de \ndezembro de 1970, com a finalidade de aumentar a prote\u00e7\u00e3o \nambiental e refor\u00e7ar a autoridade federal neste campo, \naglutinando compet\u00eancias do Departamento do Interior,\n\n\n\nDepartamento de Agricultura, Departamento de Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o \ne Bem-Estar, Comiss\u00e3o de Controle Nuclear, etc.\n\nMais tarde, em 1972, uma reforma da\nFederal Water Pollution Control Act (FWPCA - Lei Federal\n\n/\npara a Prote\u00e7\u00e3o das Aguas) substituiu o Refuse Act, \nestabelecendo um sistema de controle penal mais detalhado e \nalterando tamb\u00e9m o sistema de responsabilidade penal \nobjetiva. At\u00e9 1978, entretanto, o Departamento de Justi\u00e7a \nhavia processado criminalmente apenas 5 ou 6 casos de \npolui\u00e7\u00e3o do ar, 10 ou 12 casos por polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e \npossu\u00eda outros 100 casos em estudo.\n\nA pol\u00edtica da EPA sempre foi a \npriorit\u00e1ria utiliza\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas para \ndissuadir os infratores e estimul\u00e1-los ao volunt\u00e1rio \ncumprimento das leis ambientais, mas os procedimentos \ncriminais n\u00e3o diminu\u00edram. Ao contr\u00e1rio, em 1984 sua se\u00e7\u00e3o de \ninvestiga\u00e7\u00f5es de delitos ambientais trabalhava em \naproximadamente 120 casos e a EPA procurava intensificar a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o, para que os executivos das grandes empresas \ncontaminadoras levassem a s\u00e9rio esta nova iniciativa.\n\nInteressante observar-se que na \nConstitui\u00e7\u00e3o Americana inexiste uma disposi\u00e7\u00e3o expressa \ngarantindo um meio ambiente sadio e protegido. Alguns \nautores afirmam que as Emendas 51, 91 e 141 tutelam \nconstitucionalmente o meio ambiente, mas os Tribunais t\u00eam \nreiteradamente negado que exista uma tal prote\u00e7\u00e3o.\n\nTal lacuna, entretanto, n\u00e3o implica que\n\n\n\na prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente seja menos importante nos EUA \nque em outros pa\u00edses. Ao contr\u00e1rio, e ironicamente, quem \nmenos legisla mais protege... 0 Congresso americano e os \nparlamentos estaduais possuem autoridade necess\u00e1ria para \nproteger eficazmente o meio ambiente.\n\na) As Leis Penais para a Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente nos EUA\nN\u00e2o se pode falar de um Direito Penal \n\nsubstantivo para a prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, como ocorre na \nAlemanha, nem de um C\u00f3digo Penal que expressamente preveja a \nprote\u00e7\u00e3o ambiental, como na Espanha e na Fran\u00e7a. 0 sistema, \nnos EUA, consiste numa s\u00e9rie de leis ambientais que \nincorporam dispositivos penais, e a aplica\u00e7\u00e3o, por \ninterpreta\u00e7\u00e3o extensiva, de outros preceitos e leis \ndirigidas a outras finalidades.\n\nEspecificamente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \nexistem as seguintes leis:\n\n- WATER POLLUTION CONTROL ACT ou CLEAN WATER ACT (Lei para\n/\n\na Prote\u00e7\u00e3o das Aguas), de 1972.\nEsta lei pro\u00edbe o lan\u00e7amento nas \u00e1guas \n\nde in\u00fameros detritos poluentes, como os que contenham \nagentes radiol\u00f3gicos, qu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos, e tamb\u00e9m os \nrestolhos radioativos. Estabelece datas-limite ap\u00f3s as quais \n\u00e9 ilegal qualquer esp\u00e9cie de lan\u00e7amento desobediente aos \nn\u00edveis e padr\u00f5es especificados, assim como ao pr\u00e9-tratamento \nexigido. Qualquer lan\u00e7amento em \u00e1guas naveg\u00e1veis deve ser\n\n\n\npreviamente autorizado pelo National Pollution Dis\u00e7harge \nElimination System (NPDES - Sistema Nacional de Elimina\u00e7\u00e3o \nde Lan\u00e7amentos Poluentes).\n\n0 descumprimento intencional ou \nnegligente dessas disposi\u00e7\u00f5es acarreta ao infrator uma multa \nde 2.500 a 25.000 d\u00f3lares por dia de viola\u00e7\u00e3o e/ou pris\u00e3o de \nat\u00e9 um ano. Em case de reincid\u00eancia h\u00e1 um aumento da pena \npara at\u00e9 50.000 d\u00f3lares por dia de infra\u00e7\u00e3o e/ou dois anos \nde pris\u00e3o.\n\nA mesma pena \u00e9 aplicada em caso de \nembara\u00e7o aos fiscais da EPA no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es de \ninspecionar e fiscalizar os focos de lan\u00e7amento, para que \npossam controlar o cumprimento dos padr\u00f5es estabelecidos \npela lei.\n\nQualquer pessoa que deliberadamente fa\u00e7a \numa declara\u00e7\u00e3o falsa ou falsifique documento relacionado com \nos fatos previstos na lei, \u00e9 punido com uma multa de at\u00e9\n10.000 d\u00f3lares ou pris\u00e3o de at\u00e9 seis meses, ou ambas.\n\nTamb\u00e9m podem ser punidos os comandantes \nde navio, ou qualquer embarca\u00e7\u00e3o, costeira ou n\u00e3o, que \ndeixem de comunicar imediatamente \u00e0 ag\u00eancia federal \ncompetente a descoberta de um vazamento de \u00f3leo ou \nsubst\u00e2ncia perigosa. A pena \u00e9 de multa de 10.000 d\u00f3lares ou \num ano de pris\u00e3o, ou ambas.\n\n- THE REFUSE ACT (Lei de Res\u00edduos - ou Rejeitos), de 1899.\nPro\u00edbe o lan\u00e7amento, de navio ou\n\n\n\nqualquer embarca\u00e7\u00e3o costeira, nas \u00e1guas naveg\u00e1veis ou rios \nafluentes dos EUA, de quaisquer tipos de subst\u00e2ncias, exceto \nas que naturalmente fluam das ruas ou esgotos.\n\nA san\u00e7\u00e3o para quem infringir, ou ajudar \nou cooperar a infringir as disposi\u00e7\u00f5es da lei \u00e9 uma pena de \nmulta n\u00e2o superior a US$ 2.500 nem inferior a US$ 500, ou \npris\u00e3o de at\u00e9 um ano.\n\n- THE MARINE PROTECTION, RESEARCH AND SANCTUARIES ACT (Lei \nde Prote\u00e7\u00e3o, Pesquisa e Ref\u00fagios Marinhos).\n\nEstabelece a proibi\u00e7\u00e3o de transportar \nqualquer material desde os EUA com o objetivo de despej\u00e1-lo \nno mar - veda\u00e7\u00e3o que inclui os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Pro\u00edbe \ntamb\u00e9m o despejo, por estrangeiros, de qualquer material nas \n\u00e1guas territoriais americanas. 0 descumprimento acarreta \numa pena de multa de at\u00e9 50.000 d\u00f3lares ou pris\u00e3o de at\u00e9 um \nano, ou ambas.\n\nAl\u00e9m dessas leis j\u00e1 expostas, as \nPromotorias de Justi\u00e7a americanas passaram a estudar o uso \nde outras leis com san\u00e7\u00f5es mais severas, para fazer com que \na imposi\u00e7\u00e3o de penas mais duras induza os infratores a \ncumprir com os deveres de conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n\nExemplo disso \u00e9 a Lei de Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais (The Resouree Conservation \nand Recovery Act), que para a viola\u00e7\u00e3o de suas disposi\u00e7\u00f5es \nestabelece penas de at\u00e9 US$ 50.000 por dia de infra\u00e7\u00e3o ou\n\n\n\npris\u00e3o por at\u00e9 dois anos, ou ambas. Se o infrator sabe que \np\u00f3e em perigo a vida humana, ou se a conduta de um \nindiv\u00edduo, segundo as circunst\u00e2ncias, implica em inescus\u00e1vel \ndescuido ou profunda indiferen\u00e7a pela vida humana, as penas \ns\u00e2o aumentadas para at\u00e9 US$ 250.000 por dia ou pris\u00e3o de at\u00e9 \ncinco anos, ou ambas. Se o acusado \u00e9 uma empresa, a \ncondena\u00e7\u00e3o \u00e9 de multa de at\u00e9 1 milh\u00e3o de d\u00f3lares.\n\nSeguindo esta tend\u00eancia, passou a ser \nempregada a Lei 18 USC $ 1001, que disp\u00f5e: \"Aquele que \nconsciente e intencionalmente falsifique um dado material ou \n\nfa\u00e7a uma declara\u00e7\u00e3o ou den\u00fancia falsa, fict\u00edcia ou \n\nfraudulenta, ou fa\u00e7a uso de qualquer documento ou escrito \n\nque saiba conter uma declara\u00e7\u00e3o falsa, fict\u00edcia ou \n\nfraudulenta, ser\u00e1 condenado ao pagamento de uma multa de at\u00e9\n10.000 d\u00f3lares ou pris\u00e3o de at\u00e9 cinco anos, ou ambas.\" Esta \nnorma tem sido bastante utilizada em casos de falsas \nden\u00fancias ou dados enganosos de descargas poluentes, por \nterceiros e pelas pr\u00f3prias empresas - que s\u00e2o obrigadas a \ninformar \u00e0 EPA os n\u00edveis e padr\u00f5es das de\u00e2cargas l\u00edquidas.\n\nb) Considerag\u00f4e\u00e1T de Pol\u00edtica Crimiirfiil Ambiental \n\"t- Existe alguma circunst\u00e2ncia sob a qual a\nsan\u00e7\u00e3o penal pode converter-se em fator significativo no \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o ? A resposta a tal quest\u00e3o depende do \nresultado do exame da efic\u00e1cia ou n\u00e3o da pol\u00edtica de\n\n\n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. Ante uma pol\u00edtica que resulte ineficaz, \nas possibilidades de se recorrer ao Direito Penal aumentam.\n\nNancy Key Frank, citada por VERCHER \nNOGUEIRA, observa que: \"nos \u00faltimos cem anos as san\u00e7\u00f5es \ncivis foram substituindo as penais... A necessidade de uma \nmaior efic\u00e1cia... combinada com o desprezo do sistema da \n\nresponsabilidade penal objetiva foram a causa de tal \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o resta d\u00favida de que esta pretensa maior \n\nefic\u00e1cia tem sido mais simb\u00f3lica que real... Assim, a \nesperada maior efic\u00e1cia das san\u00e7\u00f5es civis n\u00e3o \u00ea uma \nrealidade.\" (in:\"From Criminal Law to R&amp;gulation? h \nHist\u00f3rica.! analysis of Health and Safety Law\". University \nMicrofilms International. 1980. Abstract).\n\nMas isso n\u00e2o significa que se deixe de \nver o Direito Penal como o derradeiro recurso a sei1 aoionado \nna ampla cadeia de procedimentos estabelecidos visando a \nprote\u00e7\u00e3o ambiental - e que tem sua efic\u00e1cia notavelmente \naumentada quando combinado com as normas administrativas.\n\n0 papel do Direito Penal \u00e9, pois, de \nultima ratio, e n\u00e2o de panac\u00e9ia ou pedra filosofal. Mas \ntampouco dele se pode prescindir.\n\nc) Limite entre San\u00e7\u00e3o Administrativa e Penal\n0 delito ambiental, como qualquer outro \n\n(nos EUA), d\u00e1 lugar a uma pena consistente em multa ou \npriva\u00e7\u00e3o da liberdade. \u00c9, pois, uma san\u00e7\u00e3o penal com duas \nop\u00e7\u00f5es, tal como ocorre com in\u00fameras outras penas criminais.\n\n\n\nAs leis ambientais falam n\u00e2o apenas em san\u00e7\u00f5es penais, mas \ntamb\u00e9m em san\u00e7\u00f5es administrativas - e nestas \u00e9 que se \nencontram especiais conota\u00e7\u00f5es.\n\nA san\u00e7\u00e3o administrativa consiste numa \nmulta cujo valor vem estabelecido na lei ambiental. 0 \nindiv\u00edduo que realiza uma conduta proibida ser\u00e1 condenado \nquando houver prova de que tenha agido \"com inten\u00e7\u00e3o ou \nconhecimento culp\u00e1vel\"; caso contr\u00e1rio, e se a infra\u00e7\u00e3o for \nsuficientemente s\u00e9ria para que sejam adotadas medidas \nr\u00e1pidas e imediatas, a san\u00e7\u00e3o ser\u00e1 administrativa. Este \nelemento - inten\u00e7\u00e3o e conhecimento culp\u00e1vel - existe \nimplicitamente em cada dispositivo penal das leis \nambientais, com as exce\u00e7\u00f5es da \"Refuse Act\", que tem sido \ntradicionalmente interpretada como uma norma de \nresponsabilidade penal objetiva, e da \"Clean Water Act\", que \ndisp\u00f5e que os lan\u00e7amentos ilegais podem realizar-se \n\"intencional ou negligentemente\".\n\nQuanto \u00e0 natureza da san\u00e7\u00e3o \nadministrativa, a Suprema Corte americana decidiu que, sendo \nsan\u00e7\u00f5es que recebem diferente denomina\u00e7\u00e3o das penais, que se \nencontram em artigos pr\u00f3prios, e cujo procedimento de \ncobran\u00e7a da multa \u00e9 administrativo, restam configuradas como \nsan\u00e7\u00f5es puramente administrativas (caso U.S. v. Ward, 1980).\n\nAssim, a san\u00e7\u00e3o penal \u00e9 reservada para\n\n\n\naqueles casos em que o estigma criminoso se revela pela \ninten\u00e7\u00e3o e conhecimento culp\u00e1vel, e pelo tipo de a\u00e7\u00e2o \ncometida e circunst\u00e2ncias que a informam, enquanto a san\u00e7\u00e3o \nadministrativa \u00e9 empregada para obrigar algu\u00e9m a refor\u00e7ar \nseu dever de cuidado e aten\u00e7\u00e3o. Embora ambas tenham a \nfinalidade de dissuadir, a san\u00e7\u00e3o administrativa ainda visa \nassegurar que o contaminador n\u00e2o veja seu patrim\u00f4nio \naumentado como conseq\u00fc\u00eancia da infra\u00e7\u00e3o.\n\n0 princ\u00edpio que vige \u00e9: \"a m\u00ednima san\u00e7\u00e3o \nadministrativa aceit\u00e1vel deve ser equivalente ao benef\u00edcio \necon\u00f4mico que o poluidor obt\u00e9m com a infra\u00e7\u00e3o\" .\n\nA reforma da \" Clean Air Act\u201d, de 1977, \ncriou um novo tipo de san\u00e7\u00e3o administrativa denominada non- \ncomplianee penalty, que exacerba ainda mais o car\u00e1ter \nreparador, pois calcula n\u00e3o s\u00f3 os benef\u00edcios obtidos pelo \ninfrator como tamb\u00e9m a desvantagem competitiva sofrida pelas \npessoas ou empresas que rapidamente cumpriram as \ndetermina\u00e7\u00f5es legais. Quando da aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o \nadministrativa, avalia ainda os danos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e ao \nmeio ambiente, a reincid\u00eancia e qualquer outro tipo de \ndespesa extraordin\u00e1ria causada \u00e0 sociedade em geral. Mas \ntamb\u00e9m s\u00e3o levados em conta - e podem reduzir a san\u00e7\u00e3o - os \natrasos causados pelo Governo ou impossibilidade atribu\u00edda a \ncausas absolutamente fora do controle do infrator, como \ninc\u00eandios, inunda\u00e7\u00f5es e outros fatos naturais.\n\n\n\nd) A Responsabilidade das Pessoas Jur\u00eddicas\nNo direito americano inexiste o \n\nprinc\u00edpio societas delinquere non potest e a lei chama as \npessoas jur\u00eddicas de legal persons, o que acarreta certas \npeculiaridades. 0 termo \"person\" serve para designar as \npessoas naturais (f\u00edsicas), as associa\u00e7\u00f5es, empresas, \nEstados, Munic\u00edpios e outras entidades p\u00fablicas, \ncompreendendo tamb\u00e9m os diretores e administradores das \nempresas - dando lugar \u00e0 doutrina \"Responsible Corporate \nOfficer\", adiante analisada.\n\nSobre a responsabilidade penal das \npessoas jur\u00eddicas, a Suprema Corte assentou: \"Apesar de \nexistirem alguns delitos que por sua natureza podem ser \n\ncometidos pelas pessoas jur\u00eddicas, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que h\u00e1 \n\num grande n\u00famero de infra\u00e7\u00f5es... em que o delito consiste em \n\npraticar intencionalmente os atos proibidos pela lei \n(Statutory Law). Respeitante a estes delitos, n\u00e3o h\u00e1 obje\u00e7\u00e3o \n\nalguma em condenar uma pessoa jur\u00eddica pelos atos \n\nintencionalmente cometidos por seus prepostos dentro dos \n\nlimites autorizados pela pr\u00f3pria pessoa jur\u00eddica\" (caso New \nYork Cent. H.R.R. Co. v. U.S., 1909).\n\nPara resolver o problema dos crimes \ncometidos por pessoas f\u00edsicas em nome da pessoa jur\u00eddica, \ndesenvolveu-se a teoria \"Respondeat Superior\", segundo a \nqual os delitos de qualquer empregado podem considerar-se \ndelitos da Companhia (Corporation). Para isso os atos do \nempregado, constitutivos do crime, devem ser relacionados\n\n\n\ncom seu trabalho e realizados em nome da Companhia. Al\u00e9m \ndisso, deve haver o prop\u00f3sito de beneficiar a pessoa \njur\u00eddica, mesmo que o benef\u00edcio n\u00e2o se tenha produzido.\n\nOs Tribunais t\u00eam alargado tais limites, \nconsiderando atos da pessoa jur\u00eddica at\u00e9 mesmo aqueles \npraticados pelos mais simples empregados, rompendo com a. \nlinha tradicional de s\u00f3 considerar respons\u00e1veis os altos \ndiretores das empresas - utilizando-se, para tanto, de uma \nlinguagem gen\u00e9rica e abstrata.\n\nQuando n\u00e2o se cumprirem os requisitos \nexigidos para a aplica\u00e7\u00e3o da \"Respondeat Superior\", as \npessoas f\u00edsicas ser\u00e3o penalmente respons\u00e1veis pelos crimes \ncometidos. Esta \u00e9 uma forma de evitar a exist\u00eancia de um \ndelito sem puni\u00e7\u00e3o e, com esse objetivo, as pessoas f\u00edsicas \nrespondem mesmo inexistindo clara inten\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, com base na doutrina \"Responsible \nCorporate Officer\" um diretor de empresa pode ser penalmente \nresponsabilizado, pois que, tendo um posto de mando e \nresponsabilidade dentro da empresa, deve fazer cumprir as \ndetermina\u00e7\u00f5es legais e responde criminalmente pelo \ndescumprimento, visto que \u00e9 sua obriga\u00e7\u00e3o faz\u00ea-las cumprir, \nmesmo que a execu\u00e7\u00e3o material esteja a cargo de outras \npessoas.\n\nA doutrina \"Responsible Corporate \nOfficer\" vem sendo empregada para responsabilizar os \ndiretores de empresa por viola\u00e7\u00e3o da Clean Water Act, o que \nse tornou poss\u00edvel porque um dos artigos da lei indica que o\n\n\n\ntermo person abrange qualquer diretor ou \"manager\" \nrespons\u00e1vel.\n\nA rea\u00e7\u00e3o a esta tend\u00eancia n\u00e2o se fez \nesperar. Logo apareceram equipamentos que, adequadamente \nutilizados, obtinham consider\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \nambiental, reduzindo tamb\u00e9m os riscos de diretores e pessoas \nf\u00edsicas serem processados por crimes \u2018ecol\u00f3gicos. 0 New York \nTimes de 14 de abril de 1984 noticiou que o presidente da \nNational Audubon Society declarou haver solicitado ao \nCongresso, em nome das cinco maiores empresas qu\u00edmicas \namericanas (American Cyanamid, Dow Chemical Company, Exxon \nChemical Corporation, Union Carbide Corporation e Monsanto \nCompany), a libera\u00e7\u00e3o da verba or\u00e7am\u00e9nt\u00e1\u00edia requerida pela \nEPA para investiga\u00e7\u00f5es e pesquisas ambientais.\n\nPode ser coincid\u00eancia, mas \u00e9 sintom\u00e1tico \nque cinco grandes empresas contaminadoras solicitem ao \nCongresso maiores fundos para investiga\u00e7\u00f5es e pesquisas \nambientais no exato momento em que come\u00e7avam a multiplicar- \nse os processos por delitos ecol\u00f3gicos... A san\u00e7\u00e3o penal, \nv\u00ea-se logo, pode ter efeitos dissuas\u00f3rios para as pessoas \njur\u00eddicas.\n\nA pena de multa, sempre tida como a \n\u00fanica aplic\u00e1vel \u00e0s pessoas jur\u00eddicas, \u00e9 vista nos EUA com \nmuita desconfian\u00e7a, pela possibilidade de as empresas \nincluirem-na como um item a mais na rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio. \nIsso tem feito com que a doutrina busque novos tipos de \nsan\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s pessoas jur\u00eddicas.\n\n\n\nEntre as esp\u00e9cies propostas, cumpre \ndestacar: a) Interven\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da empresa; b) \nPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio; c) Publicidade adversa:\nd) Facilidades Indenizat\u00f3rias. \u00c9 certo que \u00e0 primeira vista \ntais san\u00e7\u00f5es tanto podem ser penais como administrativas. Na \n\u00faltima delas, facilidades indenizat\u00f3rias, que visa obrigar a \nempresa \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas tendentes a facilitar a provis\u00e3o \nde fundos suficientes \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas de sua a\u00e7\u00e3o \ndelituosa, \u00e9 mesmo bastante dif\u00edcil vislumbrar qualquer \ntra\u00e7o de uma aut\u00eantica san\u00e7\u00e3o penal.\n\nNas demais, entretanto, encontram-se \nverdadeiros tipos de san\u00e7\u00e3o penal, que cumprem uma tarefa \npenol\u00f3gica de enorme valia, dadas as caracter\u00edsticas dos \ndelitos cometidos pelas pessoas jur\u00eddicas - que certamente \nn\u00e3o cumprem outras penas.\n\nDessas esp\u00e9cies de san\u00e7\u00e3o, a publicidade \nadversa (\u00e0s custas da pr\u00f3pria empresa infratora) \u00e9 a mais \namplamente admitida, porque afeta o prest\u00edgio e o \u00eaxito \nfinanceiro da pessoa jur\u00eddica. Os Tribunais t\u00eam-na aplicado \nfreq\u00fcentemente, obrigando as empresas a adquirir p\u00e1ginas em \njornais de grande circula\u00e7\u00e3o e a publicar pormenorizada \ndescri\u00e7\u00e3o do tipo de crime ecol\u00f3gico cometido, a forma como \ncolocou em perigo a sa\u00fade p\u00fablica e tamb\u00e9m dados relativos \u00e0 \npena de pris\u00e3o a que foram condenados um ou mais de seus \nexecutivos pela pr\u00e1tica do crime.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o l\u00e1 existente em casos de \ncondena\u00e7\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas ou seus diretores, \u00e9 que\n\n\n\nsejam respeitadas as mais elementares no\u00e7\u00f5es de igualdade e \nproporcionalidade, para que esses novos tipos de san\u00e7\u00e3o n\u00e2o \npassem a ser penas privilegiadas para indiv\u00edduos \nprivilegiados, j\u00e1 que, como comenta ura membro do Enforcement \nCounsel da EPA, \"\u00e9 fac\u00edlimo encontrar juizes que \nencarcerariam qualquer indiv\u00edduo que atirasse em outro, mas \nse esse mesmo indiv\u00edduo despeja tr\u00eas tubos de qualquer \n\nproduto t\u00f3xico ou qu\u00edmico nos dep\u00f3sitos de \u00e1gua pot\u00e1vel de \n\numa cidade, destruindo os intestinos de toda a popula\u00e7\u00e3o \ndurante gera\u00e7\u00f5es, esses mesmos juizes s\u00e3o capazes de \nconceder-lhe a suspens\u00e3o da pena e coloc\u00e1-lo em liberdade\n\nH\u00e1 ainda uma quest\u00e3o bastante \ninteressante, aventada quando se tratou da A\u00e7\u00e2o Civil \nP\u00fablica, referente ao instituto da Plea Bargaining - que no \n\u00e2mbito penal corresponde aos acordos ou pactos que se \nefetivam nos casos c\u00edveis. A Plea Bargaining presume uma \ndiscuss\u00e3o anterior ao ingresso em Ju\u00edzo, entre a acusa\u00e7\u00e3o e \na defesa, buscando uma solu\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia, que consiste no \nreconhecimento pelo acusado de sua culpabilidade, sempre e \nquando a acusa\u00e7\u00e3o se comprometer a postular em Ju\u00edzo uma \npena menos dura para o r\u00e9u.\n\nNo \u00e2mbito do delito ecol\u00f3gico, onde tem \nsido utilizada, a Plea Bargaining sofre v\u00e1rias restri\u00e7\u00f5es, \nentre as quais:\n\n\n\n1) As pessoas jur\u00eddicas possuem enorme poder e influ\u00eancia em \nmuitas esferas do governo, fato que n\u00e2o ocorre com o \ndelinq\u00fcente ordin\u00e1rio. Exercem seu poder nos gabinetes \nministeriais, influem politicamente nas decis\u00f5es \ngovernamentais, est\u00e2o capacitadas a bloquear propostas \nlegislativas e a debilitar o poder dos \u00f3rg\u00e3os estatais \ndestinados a control\u00e1-las. Assim, sendo a Plea Bargaining \numa simples negocia\u00e7\u00e3o, qualquer tentativa de acordo ser\u00e1 \nviciada pela despropor\u00e7\u00e3o de poder a favor da pessoa \njur\u00eddica, pelo uso de sua influ\u00eancia em benef\u00edcio pr\u00f3prio. \nAl\u00e9m disso, o uso do acordo em crime cometido por pessoa \njur\u00eddica pode servir para que sequer se mencione o nome de \nseus executivos - o que os afasta de qualquer a\u00e7\u00e3o penal;\n\n2) A Plea Bargaining encontra-se no limbo de uma duvidosa \nlegalidade. Cresceu fora da lei como um artif\u00edcio para \nreduzir penas excessivamente elevadas e para evitar o \ncolapso de um sistema processual absolutamente \ncongestionado. \u00c9, pois, um meio para agilizar o processo \npenal. No entanto, a gravidade e complexidade pr\u00f3prias das \ncausas penais-ambientais recomendam se evite todo tipo de \npressa, aplicando-se a lei com o reto sentido de justi\u00e7a e \nas penas com adequado senso de proporcionalidade, pois o \nDireito Penal oferece,,, em \u00faltima inst\u00e2ncia e como ultima \nratio, uma prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade contra os desatinos \nambientais.' 0 uso da Plea Bargaining n\u00e2o s\u00f3 desnatura o \nprocesso como destr\u00f3i a efetividade dessa prote\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n4. DISCUSS\u00c3O NECESS\u00c1RIA - A RESPONSABILIDADE OBJETIVA\n\nA vista dessas considera\u00e7\u00f5es, pouca \nd\u00favida deve restar sobre a extremada falta de sistematiza\u00e7\u00e3o \nda legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira de tutela ao meio ambiente. \nAl\u00e9m disso, a vincula\u00e7\u00e2o \u00e0 teoria da culpa exige a prova da \nrela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre uma determinada situa\u00e7\u00e3o e o \ndano dela decorrente - prova a ser feita pela acusa\u00e7\u00e3o e de \ndif\u00edcil consecu\u00e7\u00e3o enquanto se admitir a discuss\u00e3o a \nrespeito da vontade ou intencionalidade do poluidor, ou, \npior ainda, de circunst\u00e2ncias como \"a \u00e1gua j\u00e1 se encontrava \npolu\u00edda...\". A insufici\u00eancia de nossa tutela penal \nambiental cristaliza-se, finalmente, com a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o da \nresponsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas.\n\nNo que diz com a aus\u00eancia de \nsistematiza\u00e7\u00e3o, a defici\u00eancia \u00e9 por todos apontada, mesmo \nporque \u00e9 inaceit\u00e1vel que o com\u00e9rcio (n\u00e3o a extin\u00e7\u00e3o) de \nesp\u00e9cimes da fauna silvestre ou de produtos e objetos que \nimpliquem na sua ca\u00e7a resulte numa san\u00e7\u00e3o de 2 (dois) a 5 \n(cinco) anos de reclus\u00e3o (art. 27 c/c. o art. 3Q do C\u00f3digo \nde Ca\u00e7a, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei nQ 7.653/88), e a \ndestrui\u00e7\u00e3o ou queimada de uma floresta inteira seja punida a \nt\u00edtulo de contraven\u00e7\u00e3o (!?!), com penalidades irris\u00f3rias em \nvista do bem jur\u00eddico tutelado (art. 26, \"a\", do C\u00f3digo \nFlorestal). Como dito antes, a solu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria \u00e9 a \naplica\u00e7\u00e3o do novo artigo 15 da Lei nQ 6.938/81...\n\nAlgumas propostas v\u00eam sendo formuladas\n\n\n\n\u00edi\n\npara corrigir o problema, merecendo destaque aquela \nconstante do Anteprojeto, de 1984, que visa alterar a Parte \nEspecial do C\u00f3digo Penal e que dedicou um t\u00edtulo pr\u00f3prio aos \ncrimes contra o meio ambiente, desdobrando as esp\u00e9cies \ndelituosas conforme objetos espec\u00edficos: \"Da degrada\u00e7\u00e3o \nambiental\" (polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do ar e do solo e atentados \ncontra a flora, a fauna e a paisagem) e \"Do favorecimento \naos crimes contra o meio ambiente\", caracteriz\u00e1veis de duas \nmaneiras: a) pela omiss\u00e3o em promover medidas determinadas \npela autoridade competente e necess\u00e1rias a impedir a pr\u00e1tica \ndos crimes contra o meio ambiente; b) pela omiss\u00e3o de \nprovid\u00eancia a que se est\u00e1 obrigado por dever legal a fim de \nevitar ou fazer evitar o cometimento dos delitos ambientais.\n(54)\n\nTocante \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o penal das \npessoas jur\u00eddicas, apesar do respeito devido \u00e0 dogm\u00e1tica, \nimprescind\u00edvel romper-se com alguns tabus. N\u00e3o \u00e9 novidade \npara ningu\u00e9m que os delitos ambientais de maior gravidade  ?\ns\u00e3o perpetrados por grandes e poderosas empresas, que sim\u00ad\nplesmente zombam das normas administrativas limitadoras das \natividades poluentes, o que tem resultado na seguinte equa\u00ad\n\u00e7\u00e3o: normas excelentes + inobserv\u00e2ncia - efic\u00e1cia zero...\n\n\u00c9 for\u00e7oso perceber, ent\u00e3o, a inefic\u00e1cia \n(ao menos relativa) das normas administrativas, da Lei n\u00b0 \n6.938/81 e da Lei da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica-com todas as suas\n\n54. Ct\u00edfiforme REN\u00c9 ARIEL DOTO, Meio Ambiente e Prote\u00e7\u00e3o Penal, p. 248.\n\n\n\nprevis\u00f5es de multas, suspens\u00e3o ou interdi\u00e7\u00e3o de atividades, \nresponsabilidade objetiva de reparar o dano, etc etc. Como \nanteriormente visto, s\u00f3 agora as empresas (atrav\u00e9s de um \nprotocolo firmado entre a CETESB e a FIESP) parecem tender a \num efetivo controle da polui\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada, muitas vezes \ndiretamente, no rio Tiet\u00ea. A situa\u00e7\u00e3o de in\u00fameras outras \nbacias fluviais em nada \u00e9 diferente.\n\nAcres\u00e7a-se que as multas impostas \nadministrativamente, quando n\u00e2o pagas, percorrem um longo \niter \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o: ap\u00f3s todos os prazos recursais de \ndefesa administrativa, devem ser lan\u00e7adas em d\u00edvida ativa, \ncuja certid\u00e3o servir\u00e1 de t\u00edtulo para a Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, onde \nainda resta o expediente dos embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e, depois, \napela\u00e7\u00e3o, recurso especial, etc.\n\nQuando estabelecidas em A\u00e7\u00e2o Civil \nP\u00fablica (as hip\u00f3teses s\u00e2o bastante diferentes), ou se tratar \nde condena\u00e7\u00e3o em dinheiro, a demora \u00e9 semelhante: a senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria, ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado, transforma-se em \nt\u00edtulo executivo, repetindo-se, a partir da\u00ed, todo o \npercurso supra referido. Isto \u00e9, as empresas poluidoras t\u00eam \num longo prazo legal \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 o efetivo \ndesembolso. Como fica o ambiente degradado at\u00e9 que o Fundo \nde Reconstru\u00e7\u00e3o possua meios de repar\u00e1-lo, quando poss\u00edvel ?\n\nParece-me necess\u00e1rio, pois, um certo \n\"est\u00edmulo\" ao cumprimento volunt\u00e1rio das normas \nadministrativas de prote\u00e7\u00e3o ambiental - est\u00edmulo a ser dado \nexatamente pela norma penal, com a fixa\u00e7\u00e3o da\n\n\n\nresponsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas, al\u00e9m, \nevidentemente, da responsabilidade pessoal de seus \nadministradores e dirigentes. Porque resulta evidente que \nos verdadeiros crimes que se cometem contra a salubridade \ndas \u00e1guas, prejudicando a sa\u00fade de popula\u00e7\u00f5es inteiras, n\u00e3o \npodem permanecer impunes. \u00c9 condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia das \npessoas jur\u00eddicas possuir objeto e finalidade l\u00edcitos (arts. \n129 e 287 do C\u00f3digo Comercial), devendo atuar, como qualquer \nindiv\u00edduo, de acordo com as prescri\u00e7\u00f5es legais \ncomportamento ajustado ao Direito. Em n\u00e3o o fazendo, isto \n\u00e9, agindo em desacordo com a lei, por que n\u00e2o consagrar-se a \npresun\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia da ilicitude ? 0 direito penal, \ncom isso, refor\u00e7aria seu car\u00e1ter subsidi\u00e1rio na prote\u00e7\u00e3o \nambiental, contribuindo para a efetiva observ\u00e2ncia das \nnormas administrativas.\n\n\u00c9 chegada a hora, induvidosamente, de o \nDireito Penal abandonar a postura individualista que o tem \ncaracterizado at\u00e9 agora, para afirmar-se como um Direito \nPenal Social, voltado \u00e0 tutela de bens e interesses \ncoletivos - e o direito a um ambiente sadio \u00e9 sem d\u00favida um \ndireito social, constitucionalmente consagrado. E que se \ncoaduna perfeitamente com as modernas e atuais propostas e \nrecomenda\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea Europeu para os Problemas Criminais, \nretro mencionadas.\n\nAli\u00e1s, os pressupostos para a \npenaliza\u00e7\u00e2o das pessoas jur\u00eddicas em mat\u00e9ria ambiental j\u00e1 se \nencontram cumpridos. A Lei nQ 6.938/81 define como poluidor\n\n\n\n\"a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica...\" (art. 3Q, IV), e a \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de forma insofism\u00e1vel disp\u00f4s que as \npessoas jur\u00eddicas ser\u00e2o penalmente respons\u00e1veis por condutas \ne atividades lesivas ao meio ambiente. Resta, pois, \nconstruir-se um tipo penal (ante a exig\u00eancia, tamb\u00e9m \nconstitucional, de observ\u00e2ncia da pr\u00e9via legalidade) em que \nse contemple formal e expressamente a responsabilidade das \npessoas jur\u00eddicas, com a estipula\u00e7\u00e3o de penalidades \nadequadas.\n\n0 novo artigo 15 da Lei n\u00b0 6.938/81 \n(inserto pela Lei nQ 7.804/89), que cuida do \"crime \nambiental\", parecendo regulamentar a norma constitucional \nfala apenas no \"poluidor que expuser a perigo...\", o que d\u00e1 \nmargem a d\u00favidas a respeito de j\u00e1 ser poss\u00edvel acionar-se \ncriminalmente as pessoas jur\u00eddicas. VLADIMIR e GILBERTO \nPASSOS DE FREITAS entendem que n\u00e2o, julgando necess\u00e1ria a \nprevis\u00e3o expressa e formal acima aludida. (55)\n\nAl\u00e9m do reconhecimento da capacidade \ndelitiva das pessoas jur\u00eddicas, outro ponto mostra-se \ncrucial: o estabelecimento da responsabilidade penal \nobjetiva para o caso de polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, a exemplo do que \nj\u00e1 se d\u00e1 no c\u00edvel. 0 bem jur\u00eddico a ser protegido \u00e9 de \nfundamental import\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie \nhumana - al\u00e9m da flora e da fauna. Trata-se (a \u00e1gua fresca)\n\n55. Crimes contra a Natureza, p. 111-12. Embora LEME MACHADO entenda \nque as penas de multa criminal j\u00e1 possam ser aplicadas (Direito \nAmbiental Brasileiro, p. 25).\n\n\n\nde recurso natural limitado, exaur\u00edvel, e cuja conspurca\u00e7\u00e2o \naproveita a muito poucos, se comparados \u00e0s multid\u00f5es que se \nv\u00eaem privadas (ou prejudicadas) de usufruir um direito seu !\n\nQuando se fala em responsabilidade penal \nobjetiva, \u00e9 preciso desnudar-se do estigma preconceituoso \nque a simples refer\u00eancia \u00e0 teoria imediatamente traz, \ncausando frisson, em vista da arbitr\u00e1ria e terrorista fun\u00e7\u00e3o \nque cumpriu no passado. H\u00e1 que se levar em conta que o \np\u00fablico destinat\u00e1rio de uma tal norma penal de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\u00e1guas, em que haja a previs\u00e3o de responsabilidade objetiva, \n\u00e9 muito especial: a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que pretenda \nproceder a um desmatamento (que traz preju\u00edzo ao solo e, \nindiretamente, \u00e0s \u00e1guas), necessita de um plano de corte \naprovado pelo IBAMA, respeitante \u00e0s determina\u00e7\u00f5es legais e \nregulamentares (onde devem estar inclu\u00eddas as preocupa\u00e7\u00f5es \ncom o assoreamento dos cursos d'\u00e1gua e notadamente com a \npreserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares); quem se utiliza de \nagrot\u00f3xicos na lavoura (venenos que inescapavelmente \ncorrer\u00e3o para as \u00e1guas, sejam quais forem) \u00e9 alertado pelos \npr\u00f3prios fabricantes, nas embalagens dos produtos, de seu \nalto poder t\u00f3xico e dos cuidados exig\u00edveis para a \nmanipula\u00e7\u00e3o, n\u00e2o constituindo novidade os casos de \nenvenenamento de trabalhadores e anencefalia entre as \npopula\u00e7\u00f5es rurais.\n\nDo mesmo modo, os Administradores \nP\u00fablicos t\u00eam consci\u00eancia e conhecimento de que os esgotos \ndom\u00e9sticos e o lixo hospitalar que fazem lan\u00e7ar nas \u00e1guas as\n\n\n\ntornam perigosas e absolutamente imprest\u00e1veis para o \nabastecimento p\u00fablico, necessitando por vezes de \nsofisticados e caros processos de tratamento. Os que se \ndedicam \u00e0 garimpagem (atividade de alto impacto ambiental), \nempresas e indiv\u00edduos que utilizam-no para separar o ouro, \nn\u00e2o desconhecem o poder fatal do merc\u00fario - que mata as \npessoas, os rios, os peixes, tudo. As ind\u00fastrias, de \nqualquer natureza, necessitam de estudo de impacto ambiental \npr\u00e9vio para sua instala\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio das atividades, onde \na preocupa\u00e7\u00e3o com o destino dos res\u00edduos encontra-se sempre \npresente. Sem falar-se nas atividades nucleares e nos \ndespejos de \u00f3leo - s\u00f3 em Ilhabela-SP, nos \u00faltimos 13 anos \nocorreram 96 vazamentos de petr\u00f3leo no mar \u00ed Existem leis \nem vigor para regular todas essas atividades mas, n\u00e3o \nobstante, as \u00e1guas diariamente tornam-se mais e mais \npolu\u00eddas.\n\nEsse \"p\u00fablico poluidor\", como \u00e9 f\u00e1cil \nperceber, tem perfeita no\u00e7\u00e3o, conhecimento e consci\u00eancia de\nque suas atividades possuem impacto altamente contaminador. \nSabem de antem\u00e3o dos cuidados objetivos que precisam \nobservar para o desenvolvimento de suas atividades, pois o \ndesconhecimento da lei \u00e9 inescus\u00e1vel, a ningu\u00e9m sendo \npermitido aleg\u00e1-lo. Esta \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o legal expressa, por \ncerto, mas plenamente vigorante.\n\nDiante disso, mostra-se completamente \ndesnecess\u00e1ria qualquer perquiri\u00e7\u00e3o a respeito da \nintencionalidade do poluidor, e portanto in\u00fatil a\n\n\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da conduta dolosa ou culposa do contaminador.\n\nNo dizer de BETTIOL, trata-se de \"casos em que um evento \nlesivo \u00e9 atribu\u00eddo a um sujeito agente sem que seja \nnecess\u00e1rio ir \u00e0 procura da exist\u00eancia de um liame \npsicol\u00f3gico que una o fato ao agente\", casos que se \njustificam \"com fundamento em considera\u00e7\u00f5es pol\u00edtico- \ncriminais, que induzem o legislador a ser em determinadas\" \ncircunst\u00e2ncias particularmente severo\". Isto \u00e9, \"na\nresponsabilidade objetiva existe uma presun\u00e7\u00e3o de culpa, no \nsentido de que o legislador pela verifica\u00e7\u00e3o de que em \ndeterminados casos subsiste um nexo de causalidade material, \npresume juris et de jure tamb\u00e9m a presen\u00e7a de um nexo \npsicol\u00f3gico entre o evento e o sujeito agente\" (56).\n\nTal se d\u00e1 hoje tranq\u00fcilamente quanto \u00e0 \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o civil, e nenhum espanto deve causar o \ntransplante \u00e0 esfera criminal, a menos que deliberadamente \nse queira poupar de uma eventual pris\u00e3o os administradores e \ndirigentes das grandes empresas, que como qualquer indiv\u00edduo \nt\u00eam obriga\u00e7\u00e3o de cumprir a lei e ainda a de fazer com que \nseus subordinados a cumpram. Os propriet\u00e1rios e executivos, \nali\u00e1s, s\u00e3o os indiv\u00edduos que melhor podem assimilar o \ncar\u00e1ter reeducativo da pena, j\u00e1 que presumidamente \nportadores de intelig\u00eancia acima da m\u00e9dia... Viu-se que a \nexperi\u00eancia norte-americana surtiu efeitos imediatos, com as \nempresas buscando a melhor tecnologia anti-poluente\n\n56. BETTIOL, Giuseppe. Direito Penal. Vol. II, p. 133-34.\n\n\n\ndispon\u00edvel para evitar a pris\u00e3o de seus diretores, al\u00e9m das \npesadas multas impostas \u00e0s pr\u00f3prias empresas.\n\nQuando se tratou da Responsabilidade \nCivil, foi mencionada a teoria do risco integral, isto \u00e9, \npelo s\u00f3 fato de existir a atividade da qual adv\u00e9m o preju\u00edzo \ndecorre a responsabilidade, n\u00e3o sendo consideradas a \nsubjetividade do agente nem a ocorr\u00eancia de caso fortuito ou \nfor\u00e7a maior. No \u00e2mbito criminal tamb\u00e9m se caminha para a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma responsabilidade penal por risco, \nabandonando-se os conceitos subjetivos de responsabilidade. \n0 indiv\u00edduo ou a empresa, embora possa alegar n\u00e2o querer o \nresultado danoso, quer a situa\u00e7\u00e3o de fato que o possibilita, \nisto \u00e9, o lan\u00e7amento dos res\u00edduos poluentes.\n\nEntretanto, na esfera penal h\u00e1 que se \ntemperar o rigor, acatando-se eximentes n\u00e2o aceitas no \nc\u00edvel, pois como acentua Martine R\u00e8mond-Gouilloud\n\n\"... a repress\u00e3o penal representa a manifesta\u00e7\u00e3o mais \ngrave de reprova\u00e7\u00e3o social; esta s\u00f3 se exerce \neficazmente para proteger valores afirmados na \nsociedade, indiscut\u00edveis: pessoas, bens, costumes, \nhonra. Ao contr\u00e1rio, ela \u00e9 mal adaptada para a prote\u00e7\u00e3o \nde um valor ainda precariamente inscrito na consci\u00eancia \nsocial. \" (57)\n\nN\u00e2o h\u00e1 sentido em punir-se criminalmente \no indiv\u00edduo ou a empresa que se instalou com obedi\u00eancia \u00e0s\n\n57. citada por BESSA ANTUNES, op. cit., p. 108.\n\n\n\nexig\u00eancias legais e regulamentares, que desenvolve suas \natividades dentro dos padr\u00f5es prescritos e autorizados, \natendendo aos cuidados exig\u00edveis de lan\u00e7amentos devidamente \ndepurados, se, por fato da Natureza, vem a ocorrer um \nacidente. Creio que o caso fortuito e a for\u00e7a maior podem \nservir como causas de exclus\u00e3o de ilieitude, desde que \ncumpridamente provadas pelo acusado, parecendo nestas \nhip\u00f3teses suficiente a responsabiliza\u00e7\u00e3o civil e \nadministrativa.\n\nSobre a dosimetria das san\u00e7\u00f5es \naplic\u00e1veis a crimes ambientais, vale registrar o alerta de \nPAULO DE BESSA ANTUNES: \"...penas muito duras, al\u00e9m do que a \nm\u00e9dia da sociedade seja capaz de considerar como puni\u00e7\u00e3o \nadequada, podem redundar em constantes absolvi\u00e7\u00f5es por falta \nde legitimidade social na repress\u00e3o. Uma legisla\u00e7\u00e3o muito \nsevera pode se revelar muito mais ineficiente do que uma \noutra mais branda, por\u00e9m fundada em uma realidade social que \na comporte.\" (58)\n\nSobre in\u00fameros aspectos at\u00e9 agora \ntratados, vale a pena examinar a opini\u00e3o dos doutos e o \nposicionamento que t\u00eam tido os Tribunais no julgamento de \ncasos envolvendo o meio ambiente.\n\n58. Curso de Direito Ambiental, p. 108. No mesmo sentido: PAULO AFF0NS0 \nLEME MACHADO, Direito Ambiental Brasileiro, p. 266 e HELENO CLAUDIO \nFRAGOSO, Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal, p. 458.\n\n\n\nCsip\u00edtulo IV\n\nA DOUTRINA E A JURISPRUD\u00caNCIA\n\nEste trabalho seria por demais limitado \ncaso n\u00e2o contasse com o concurso das id\u00e9ias mais \nsignificativas que afloram, a respeito do tema examinado, na \ndoutrina p\u00e1tria. Da mesma forma, se se omitisse de anotar \nos julgamentos mais simb\u00f3licos da orienta\u00e7\u00e3o seguida pelos \nPret\u00f3rios - que, dizendo o Direito, firmam a verdade f\u00e1tica \ne jur\u00eddica na solu\u00e7\u00e3o dos lit\u00edgios. Embora possa parecer \nma\u00e7ante a mera transcri\u00e7\u00e3o - que obriga \u00e0 leitura, por vezes \ncansativa - o registro de id\u00e9ias e julgamentos, e a an\u00e1lise \nque deles se pode fazer \u00e9 bastante importante para o \naferimento da validade do que aqui est\u00e1 sendo proposto.\n\n1. A OPINI\u00c3O DOS DOUTRINADORES\n\nN\u00e3o constituem novidade as manifesta\u00e7\u00f5es \ndoutrin\u00e1rias que apontam as limita\u00e7\u00f5es da prote\u00e7\u00e3o penal ao \nmeio ambiente e, muito particularmente, \u00e0s \u00e1guas - onde \nainda h\u00e1 o apelo ao dogm\u00e1tico e estrito conceito de \u00e1gua \npot\u00e1vel. Manifesta\u00e7\u00f5es que clamam por uma completa \nredefini\u00e7\u00e3o conceituai e, inclusive, do papel a ser\n\n\n\ndesempenhado pelo Direito Penal na prote\u00e7\u00e3o do meio \nambiente. Procurou-se fazer uma sele\u00e7\u00e3o que, embora \narbitr\u00e1ria, mostra-se consent\u00e2nea com as prementes \nnecessidades sociais - e \u00e9 exemplo da not\u00e1vel atividade \npol\u00edtico-jur\u00eddica desempenhada pela doutrina:\n\nPAULO DE BESSA ANTUNES (59)\n\" Os crimes cometidos contra a natureza \n\nn\u00e2o s\u00e2o, ontologicamente, diferentes dos crimes comuns. A \nresponsabilidade criminal \u00e9 pessoal, fundada em culpa ou \ndolo, isto \u00e9, na subjetividade do agente. A pr\u00f3pria \napena\u00e7\u00e2o n\u00e2o difere daquela que usualmente \u00e9 aplicada para a \npuni\u00e7\u00e3o dos crimes comuns. 0 fato de que a repress\u00e3o penal \nsomente se exerce contra as pessoas naturais, a incapacidade \nde constru\u00e7\u00e3o de um modelo repressivo fundado no elemento \nrisco, etc, tudo isto coloca dificuldades extremamente \ngraves para solucionar os problemas ambientais, do ponto de \nvista penal (p. 16-7).\n\n0 direito, como se sabe, \u00e9 um \ninstrumento para dirimir conflitos a partir da racionalidade \ndas classes dominantes (p. 19)... 0 que ressai gritante na \nmat\u00e9ria que ora examinamos \u00e9 uma total crise da ideologia \njur\u00eddica burguesa para responder a reptos cada vez mais \ncontundentes que se materializaram ap\u00f3s o ingresso das \nmassas na pol\u00edtica com reivindica\u00e7\u00f5es que ultrapassam o mero\n\n59. Curso de Direito Ambiental, citado.\n\n\n\ncorporativismo econ\u00f4mico e que por seu conte\u00fado \nrevolucion\u00e1rio questionam as pr\u00f3prias bases do modelo \ncapitalista de desenvolvimento e de poder pol\u00edtico (p. 20).\n\nA supera\u00e7\u00e3o de tal postura s\u00f3 \u00e9 \nposs\u00edvel com a ultrapassagem da ideologia jur\u00eddica liberal. \n(...) Vencer tal desafio demanda um total abandono de \nconcep\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas cujas ra\u00edzes est\u00e3o perdidas no s\u00e9culo \nXIX e em uma tradi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica voltada para o homem enquanto \npropriet\u00e1rio de bens, isto \u00e9, para o homem como a \nrepresenta\u00e7\u00e3o burguesa do homem (p. 21).\n\nOra, se tomarmos o crime previsto no \nartigo 271 do C\u00f3digo Penal, veremos que este est\u00e1 plenamente \ninserido no sistema geral de legalidade que informa o \ndireito penal como um todo. Talvez a mais importante \ncaracter\u00edstica do Direito Penal seja a de que as suas normas \ns\u00e3o sempre estritas e plenamente determinadas. 0 Direito \nPenal tutela valores que a doutrina liberal erigiu a alturas \ninating\u00edveis pelos demais ramos do direito. Da\u00ed que as \nnormas penais, os tipos, devem descrever precisamente as \ncondutas proibidas pela ordem jur\u00eddica. Tal fato se mostra \ncomplexo para a sua aplica\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria ambiental (p. 51).\n\nOs il\u00edcitos penais e civis em mat\u00e9ria \necol\u00f3gica devem ser encarados como il\u00edcitos praticados \ncontra a humanidade e n\u00e3o como simples faltas (p. 58).\n\nPermito-me apontar o fato de que nem \nsempre a atividade repressiva \u00e9 a que produz melhores \nresultados concretos no combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. Sabemos que o\n\n\n\nsistema jur\u00eddico est\u00e1 fundado no princ\u00edpio de legalidade, \nisto implica em que as multas, penalidades e san\u00e7\u00f5es \ndiversas somente possam ser aplicadas em estrita observ\u00e2ncia \nda legisla\u00e7\u00e3o e que todas as penalidades podem ser \njudicialmente revistas. N\u00e2o h\u00e1 nada de negativo neste fato, \npelo contr\u00e1rio, o que existe \u00e9 uma garantia de que as \npenalidades n\u00e2o sejam arbitrariamente impostas. Contudo, a \nrevis\u00e3o judicial torna lenta a efetiva\u00e7\u00e3o cf\u00f4f castigo ao \npoluidor, -pr\u00fcj-udicando \u00e2 exemp \u2019far. idade desta. 0 alto \nimpacto ambiental \u00e9, quase sempre, produzido por grandes \ninstala\u00e7\u00f5es industriais que pertencem a poderosos grupos \necon\u00f4micos; ou, como \u00e9 rotineiro, que a grande polui\u00e7\u00e3o seja \ncausada pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos dos mais diversos matizes, n\u00e2o \nraro, com autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental. \nAssim, n\u00e2o \u00e9 dif\u00edcil perceber-se que, por for\u00e7a de toda uma \ncultura nacional, a puni\u00e7\u00e3o dos degradadores e poluidores \u00e9, \nainda, uma aspira\u00e7\u00e3o (p. 99-100).\n\n0 problema (...) n\u00e2o se constitui em \numa situa\u00e7\u00e3o que apenas se verifique no Brasil e nem \ndemonstra um desinteresse ou falta de capacidade do Poder \nJudici\u00e1rio em dirimir quest\u00f5es ambientais. Ao contr\u00e1rio, \nrevela uma incapacidade do pr\u00f3prio direito penal de dar \nresposta aos novos problemas.\n\n\" Outras quest\u00f5es surgem em refer\u00eancia \u00e0 \nmat\u00e9ria que se est\u00e1 abordando. A mais grave me parece ser \naquela que diz respeito ao crime ecol\u00f3gico. Penso que a \nsociedade brasileira n\u00e2o est\u00e1 convencida da exist\u00eancia de\n\n\n\ncrimes ecol\u00f3gicos, ainda que a legisla\u00e7\u00e3o contemple uma \ngrande gama destes. Pergunta-se por que s\u00e2o escassas as \ncondena\u00e7\u00f5es ? A resposta n\u00e2o ser\u00e1 simples. Existem fatores \ninternos ao direito penal e \u00e2o processo penal e fatores \nexternos a esses fatores de natureza sociol\u00f3gica e cultural. \nDentre os fatores internos, posso citar, a t\u00edtulo de \nexemplo, a complexidade da prova t\u00e9cnica necess\u00e1ria para \nfundamentar uma condena\u00e7\u00e3o; um sistema processual que \nprivilegia em demasia a posi\u00e7\u00e3o do r\u00e9u, etc.\n\n0 direito comparado nos mostra que se \ntem tentado abandonar os conceitos subjetivos de \nresponsabilidade para que a repress\u00e3o penal funcione \nefetivamente, ou, ainda, instituir um sistema de presun\u00e7oes \nde causalidade\" (p. 108-9).\n\nPAULO AFFONSO LEME MACHADO (60)\n\" Foi dado (com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988) \n\num passo decisivo na responsabilidade penal, pois foi \nsuperada a fronteira da exclusiva responsabilidade penal da \npessoa f\u00edsica para ser abrangida a pessoa jur\u00eddica como \nsujeito ativo do il\u00edcito penal. 0 alargamento da\nresponsabilidade penal, tamb\u00e9m ocorreu nos atos praticados \ncontra a ordem econ\u00f4mica e financeira e contra a economia \npopular (art. 173, 3? 5S, da CF).\n\n60. Direito Ambiental Brasileiro, citado.\n\n\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal preconiza ao \nlegislador que estabele\u00e7a penas compat\u00edveis com a natureza \ndas empresas. Desde j\u00e1, entendemos que as penas de multas - \nintegrantes dos crimes e das contraven\u00e7\u00f5es - em mat\u00e9ria \nambiental - poder\u00e3o ser aplicadas \u00e0s pessoas jur\u00eddicas.\n\n0 art. 225, $ 3\u00b0, da CF incrimina a \nlesividade das condutas e das atividades. Podendo provocar \ndano ou causando les\u00e2o ao ambiente ocorrer\u00e1 o crime. A \nConstitui\u00e7\u00e3o deu um s\u00e9rio passo para a puni\u00e7\u00e3o da ofensa ao \nambiente, pois, agora, mesmo uma conduta ou uma atividade \nautorizada pelo Poder P\u00fablico, desde que lesiva, poder\u00e1 ser \nincriminada penalmente.\n\n\" 0 texto constitucional quis evitar que \num afrouxamento administrativo possa liberar a polui\u00e7\u00e3o, \nciente o constituinte de que muitos membros da Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica n\u00e2o gozam de independ\u00eancia para fixar os padr\u00f5es de \nqualidade e as normas de emiss\u00e3o de poluentes. N\u00e2o \u00e9 \nqualquer les\u00e2o que dever\u00e1 ser tipificada, mas aquela que \ndesequilibre o meio ambiente bem comum do povo (p. 25-6).\n\n\" Entendemos que a reformula\u00e7\u00e3o do art. \n271 do C\u00f3digo Penal \u00e9 apenas uma atitude de emerg\u00eancia e de \nurg\u00eancia, porque precisamos de uma lei ambiental global, \nonde a parte administrativa, tribut\u00e1ria, civil, comercial e \npenal se entrela\u00e7am, pondo a servi\u00e7o da recupera\u00e7\u00e3o e da \npreserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica novos instrumentos legais. Recomendar \num C\u00f3digo n\u00e2o \u00e9 \u00e1 melhor solu\u00e7\u00e3o, porque os rem\u00e9dios para os \nmales da polui\u00e7\u00e3o n\u00e2o podem ser alcan\u00e7ados, pois se chocam\n\n\n\ncom outras concep\u00e7\u00f5es e sistemas adotados. Ali\u00e1s, essa tem \nsido a recente atitude do legislador brasileiro na lei sobre \ncom\u00e9rcio de entorpecentes (Lei 6.368/76) e na lei de \nparcelamento do solo urbano (Lei 6.766/79), procurando \nadotar solu\u00e7\u00f5es globais\" (p. 265).\n\nVLADIMIR e GILBERTO P. DE FREITAS (61)\n\" Vemos, com preocupa\u00e7\u00e3o, decrescer a \n\nconfian\u00e7a do povo na Justi\u00e7a. Isto vem acontecendo de uma \nforma quase impercept\u00edvel. Uma frase aqui, uma entrevista \nali, uma cr\u00edtica nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o. E assim, pouco \na pouco, mina-se uma institui\u00e7\u00e3o que deve ser preservada.\n\n0 resultado disto tudo s\u00e2o os \nlinchamentos, os esquadr\u00f5es da morte, justiceiros e outras \nformas de solu\u00e7\u00f5es estranhas \u00e0 ordem jur\u00eddica vigente. \u00c9 \ndif\u00edcil avaliar as conseq\u00fc\u00eancias de tais fatos, por\u00e9m \u00e9 \nf\u00e1cil concluir que s\u00e2o graves.\n\nAs mudan\u00e7as passam, sem d\u00favida, por \ndois fatores. A reforma da legisla\u00e7\u00e3o e a da forma de agir. \nA primeira, apesar de todo o longo caminho do processo \nlegislativo, \u00e9 mais f\u00e1cil. Mas a segunda, aparentemente \nmais simples, \u00e9 extremamente complexa. Todavia, de nada \nvaler\u00e1 uma legisla\u00e7\u00e3o moderna e eficiente se as pessoas que \na aplicarem n\u00e2o se compenetrarem de sua relevante fun\u00e7\u00e3o \n(grifou-se).\n\n61. Crimes contra a Natureza, citado.\n\n\n\nPois bem, no tocante \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, \ntemos que o nosso antigo C\u00f3digo de Processo Penal, de 1940, \nn\u00e2o atende mais aos reclamos da vida moderna. A exist\u00eancia \nde um inqu\u00e9rito policial a preceder uma a\u00e7\u00e3o penal, com a \nrepeti\u00e7\u00e3o de toda a prova testemunhal, fere o bom senso. \u00c9 \nverdade que a nossa Carta Magna deu um passo \u00e0 frente \nadmitindo o Juizado de Instru\u00e7\u00e3o (art. 98, I). Mas \u00e9 \npreciso mais. \u00c9 necess\u00e1rio que a legisla\u00e7\u00e3o \ninfraconstitucional preveja a transa\u00e7\u00e3o\" (p. 164).\n\nOs autores citados prop\u00f5em a agiliza\u00e7\u00e3o \nde procedimentos em mat\u00e9ria processual penal e, quanto \u00e0 \nmudan\u00e7a na forma de agir, frustram o leitor ao limitar-se a \ndizer que \u00e9 preciso \"aceitar-se uma interpreta\u00e7\u00e3o menos \nformal, a fim de que, efetivamente, se apliquem as leis \npenais e se resguarde a imagem da Justi\u00e7a\u201d (p. 167) - quando \no tema permite medita\u00e7\u00f5es mais demoradas e \u00e9, em \u00faltima \nan\u00e1lise, o verdadeiro cerne da quest\u00e3o.\n\nCARLOS GOMES DE CARVALHO (62)\n\" Neste caso da quest\u00e3o ambiental, como \n\nde sorte em outros, tanto a sociedade quanto o Poder \nJudici\u00e1rio s\u00f3 ter\u00e3o possibilidades concretas de agir se \nvigorarem plenamente os instrumentos da Democracia. 0?s \nexemplos s\u00e3o abundantes, no caso brasileiro, de decis\u00f5es \nautocr\u00e1ticas que se fizeram em detrimento dos interesses\n\n62. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Ambiental, citado.\n\n\n\ngerais da sociedade e no qual o meio ambiente foi duramente \nprejudicado (cita o exemplo da Transamaz\u00f4nica e das usinas \nnucleares).\n\n\" Mas, do ponto de vista estritamente \njur\u00eddico, n\u00e2o h\u00e1 decis\u00e3o que demonstra com mais clareza a \nprepot\u00eancia e o menosprezo pela sociedade, e pelo Poder \nJudici\u00e1rio, que o Dec.-Lei nQ 1.413/75. Esse Decreto \natribuiu ao Poder Executivo Federal a autoridade exclusiva \nde suspender o funcionamento de estabelecimento industrial \n'cuja atividade seja considerada de alto interesse do \ndesenvolvimento e da seguran\u00e7a nacional' (petroqu\u00edmica, \nsiderurgia, celulose> cimento} defensivos agr\u00edcolas e \n\nfertilizantes') .\nAqui, a amplitude pol\u00edtico-filos\u00f3fica \n\ndo Direito Ambiental fica extremamente evidenciada, pois o \nque se postula \u00e9 exatamente inverter essa orienta\u00e7\u00e3o: o \nambiente sadio, a prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \u00e9 que deve ser tido \ncomo quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional, e, em conseq\u00fc\u00eancia, que \ndeve ser protegido pelo Direito - tudo o mais ficando \nsubordinado (p. 186-7).\n\n\" No v\u00e9rtice da a\u00e7\u00e3o penal, h\u00e1 que se \nreconhecer a absoluta inadequa\u00e7\u00e3o da tutela em nosso pa\u00eds. \nNascido em uma \u00e9poca em que a quest\u00e3o ecol\u00f3gica n\u00e3o se fazia \nainda presente como problema, o C\u00f3digo Penal n\u00e2o atenta para \na evid\u00eancia da quest\u00e3o social embutida na degrada\u00e7\u00e3o ' do \nambiente. Ele \u00e9 \"basicamente de car\u00e1ter - privatista, \nregulando quest\u00f5es, como p. exemplo, da \u00e1gua ou do ar, que\n\n\n\ndizem respeito exclusivamente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es inter-individuais \n(p. 188, citando exatamente o caso do art. 271 do C\u00f3digo \nPenal).\n\n\" A vis\u00e3o, j\u00e1 hoje consagrada, de que a \nturba\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do solo, do ar, n\u00e2o \u00e9 apenas prejudicial \nao vizinho mas que se constitui numa ofensa ao direito da \ncoletividade, \u00e9 que for\u00e7a a disciplina penal a seguir uma \nnova rota. A tutela do Direito Penal visa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \nvida, da sa\u00fade e do bem-estar do ser humano. Ou seja, busca \npreservar valores que s\u00e3o fundamentais ao Homem. Na medida \nem que, por caminhos diversos, a consci\u00eancia jur\u00eddica passou \na entender que o ambiente saud\u00e1vel \u00e9 um dos alicerces em que \nse funda o direito \u00e0 vida e \u00e0 incolumidade f\u00edsico-emocional, \na prote\u00e7\u00e3o \u00e0 ecologia adquire alta import\u00e2ncia num contexto \nem que a iguala \u00e0 defesa de outros interesses, direta e \nespecificamente humanos.\n\nDesta forma, os Tribunais, at\u00e9 que \ntenhamos um novo C\u00f3digo Penal mais atualizado e consent\u00e2neo \ncom as preocupa\u00e7\u00f5es emergentes, dever\u00e3o dar respostas penais \nmais cab\u00edveis \u00e0s quest\u00f5es suscitadas. Em outros termos, \nsan\u00e7\u00f5es penais cl\u00e1ssicas, detentivas ou pecuni\u00e1rias, dever\u00e3o \nser duras, pesadas e que funcionem exemplarmente (s\u00f3 multar \nn\u00e2o basta). Neste contexto, o delito ecol\u00f3gico igualar-se-\u00e9 \nproporcionalmente a um crime cometido contra a pessoa\" (p. \n189).\n\n\n\n\u00c9DIS MILAR\u00c9 (63)\n\u00c9 preciso crescer sim, mas com base \n\nnum plano de enfoque integrado, com vistas a assegurar a \ncompatibilidade do desenvolvimento econ\u00f4mico-social com a \nprote\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente e do equil\u00edbrio \necol\u00f3gico, a fim de que o progresso se processe em fun\u00e7\u00e3o do \nhomem e n\u00e2o \u00e0s custas do homem (p.19).\n\nSe a afronta \u00e9 contra valores que \nultrapassam uma ou algumas pessoas certas e determinadas; se \na afronta \u00e9 contra a sociedade, contra uma coletividade, \nresulta que algu\u00e9m h\u00e1 de ter uma legitima\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para \nagir em nome dos valores comuns, que foram vulnerados. Ora, \nesses 'valores comuns', quando erigidos pelo legislador como \nsocialmente relevantes e dignos de tutela, se necess\u00e1rio \nperante os tribunais, devem encontrar no Minist\u00e9rio P\u00fablico \nseu patrono nato, pois s\u00e2o, sem d\u00favida, interesses \nindispon\u00edveis da sociedade. Dentre esses, ressalta o \ndireito que todos temos a um meio ambiente h\u00edgido e \nequilibrado, que se transforma, por assim dizer, num bem ou \npatrim\u00f4nio p\u00fablico a ser necessariamente assegurado e \nprotegido (p. 21).\n\n\" No caso do meio ambiente, a conduta do \nagente predador ou poluidor lesa um interesse jur\u00eddico de \ntal import\u00e2ncia - a sa\u00fade p\u00fablica e a pr\u00f3pria vida - que a \na\u00e7\u00e2o penal deve ser iniciada sem a manifesta\u00e7\u00e3o de vontade\n\n63. O Minist\u00e9rio P\u00fablico e a A\u00e7\u00e3o Ambiental, citado.\n\n\n\nde qualquer pessoa. Nestes casos, a titularidade da a\u00e7\u00e3o \npenal pertence ao Estado, que, por seu \u00f3rg\u00e2o de justi\u00e7a - o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico - assume a iniciativa do processo, \nestimulando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o jurisdicional e pugnando \npela puni\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas pr\u00e1ticas delituosas.\n\nA responsabilidade penal pressup\u00f5e \nles\u00e2o aos deveres de cidad\u00e3os para com a sociedade, \nacarretando um dano social determinado pela viola\u00e7\u00e3o de \nnorma penal, exigindo, para restabelecer o equil\u00edbrio, a \naplica\u00e7\u00e3o de uma pena ao lesante (p. 28-9).\n\nUrge, portanto, que a lei defina os \ncrimes de agress\u00e3o contra o meio ambiente, compatibilizando- \nse as rea\u00e7\u00f5es penais com a import\u00e2ncia do bem defendido. \nAli\u00e1s, parece que o legislador come\u00e7a a acordar para a \nquest\u00e3o, intensificando-se, no momento, certos movimentos \ntendentes a atualizar o manancial legislativo penal, de \nmolde a criminalizar condutas at\u00e9 agora impun\u00edveis, ou \nreprimir mais severamente aquelas j\u00e1 existentes\u201d (p. 31 - \ngrifou-se).\n\nREN\u00c9 ARIEL DOTTI (64)\n\" A miss\u00e3o reservada ao direito penal\n\nconsiste na prote\u00e7\u00e3o dos valores fundamentais do homem e da\ncomunidade. Das mais envelhecidas id\u00e9ias at\u00e9 aos conceitos\n64. verbete ECOLOGIA (Prote\u00e7\u00e3o penal do meio ambiente). Enciclop\u00e9dia \nSaraiva do Direito, vol. 29, 1977.\n\n\n\nmodernos sobre a natureza e os objetivos da ci\u00eancia \ncriminal, a vida humana permanece como valor fundante d\u00e8 \ntoda uma arquitetura de normas punitivas (p. 497).\n\n\" Em tal proceder hist\u00f3rico, o direito \npenal vai assimilando, em maior ou menor propor\u00e7\u00e3o e tempo, \nas exig\u00eancias e as solicita\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \nao desenvolvimento da personalidade. Como conseq\u00fc\u00eancia, na \nmedida em que se modificam as bases necess\u00e1rias aos \ncomportamentos individuais e coletivos, tamb\u00e9m se alteram as \nestruturas formais do direito penal.\n\nAlguns sistemas repressivos, inspira\u00ad\ndos pelo despotismo ou orientados por um pensamento excessi\u00ad\nvamente dogm\u00e1tico, v\u00eam atrofiando o direito penal como \ndisciplina que se deve ancorar na exist\u00eancia do homem e na \nrealidade palpitante da vida. Este fen\u00f4meno \u00e9 respons\u00e1vel \npor um contexto jur\u00eddico que sob muitos aspectos desatende \u00e0 \nmiss\u00e3o fundamental do direito, confundindo-o n\u00e2o raras vezes \ncom um legalismo r\u00edgido, por\u00e9m injusto. 0 jurista nunca \ndeve abandonar ou ignorar a condi\u00e7\u00e3o humana (p. 498).\n\n\" \u00ca profundamente correto o entendimento \nde que n\u00e2o basta a vontade individual do legislador para a \nforma\u00e7\u00e3o do bom direito, sendo inafast\u00e1vel a consci\u00eancia de \nobrigatoriedade da lei por todos aqueles que est\u00e3o a ela \nsubmetidos. (...) Entre os valores fundamentais \u00e0 vida, \u00e0 \nsa\u00fade e outros bens inerentes \u00e0 sobreviv\u00eancia da humanidade, \no pensamento jur\u00eddico atual vem dedicando especiais aten\u00e7\u00f5es \n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza e do meio ambiente em geral (...) de\n\n\n\nmodo a justificar uma pol\u00edtica de incrimina\u00e7\u00e3o contra as \nv\u00e1rias agress\u00f5es, desde a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do solo e do \nar, at\u00e9 aos danos causados \u00e0 flora, \u00e0 fauna, \u00e0 paisagem e a \noutros bens da natureza (p. 499-500).\n\n0 problema dos atentados ao meio \nambiente intensificou-se nos \u00faltimos tempos quando o emprego \nde recursos qu\u00edmicos e f\u00edsicos de extraordin\u00e1rio \naperfei\u00e7oamento veio substituir os meios simplificados de \nagress\u00e3o praticada com as m\u00e3os nuas ou atrav\u00e9s de \ninstrumentos prim\u00e1rios (p. 502)\n\nA \u00e1gua assume posi\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria \nentre os recursos naturais por ser essencial \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \ndos demais, sejam de ordem animal, vegetal ou mineral. Ap\u00f3s \na tomada de consci\u00eancia a respeito da gravidade dos \natentados contra a pureza das \u00e1guas, como elemento \nnecess\u00e1rio \u00e0 vida, concluiu-se que este recurso n\u00e2o \u00e9 \ninesgot\u00e1vel. Conforme Hilton B. A. Moreira, os atentados \nmodificam completamente a concep\u00e7\u00e3o quanto ao uso da massa \nl\u00edquida e t\u00eam obrigado os pa\u00edses mais adiantados a reagirem \nenergicamente contra as fontes poluidoras, aplicando medidas \nrigorosas de natureza financeira, al\u00e9m de outras, no \ntratamento e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de modo a \nrestaurar as caracter\u00edsticas de uma vida aqu\u00e1tica saud\u00e1vel \n(p. 505). Muitos rios importantes deixam de ser naveg\u00e1veis \nporque o seu leito foi tomado por lama trazida das zonas\n\n\n\nribeirinhas, sem a prote\u00e7\u00e3o da capa florestal atingida (p. \n514) .\n\nEntre as formas de infra\u00e7\u00e3o que \njustificam a incid\u00eancia de san\u00e7\u00f5es criminais, avulta a \nrelativa ao meio natural pela simples compreens\u00e3o de que os \nbens atacados s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da vida humana e \n\u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie. (...) No pensamento \njur\u00eddico contempor\u00e2neo, domina a id\u00e9ia de se criminalizar,\ni. \u00e9., atrair para o seio das normas incriminadoras aqueles \ncomportamentos indiferentes \u00e0 ordem jur\u00eddica ou, quando \nassim n\u00e2o fosse, estranhos \u00e0s incid\u00eancias do direito penal. \nOs chamados crimes ecol\u00f3gicos ou contra o ambiente \nconcentram aten\u00e7\u00f5es dos especialistas como um dos fatos \nsuscet\u00edveis de motivar a atua\u00e7\u00e3o de uma justi\u00e7a penal \nuniversal (p. 511-12).\n\n\" Nos dias presentes, intensificam-se \u00f2s \nmovimentos visando \u00e0 elabor=\u00e1t?\u00e2o de normas incriminadoras \n<$\u2019ajj\u00eda-.as condutas de devasta\u00e7\u00e3o ou polui\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e2o \nforam reconhecidas como delito, e bem assim ao refor\u00e7o das \nj\u00e1 existentes. (...) Apesar dessa car\u00eancia, a verdade \u00e9 que \nos atentados ecol\u00f3gicos est\u00e2o merecendo um tratamento mais \nrigoroso e espec\u00edfico, segundo a doutrina uniforme dos \npenalistas que j\u00e1 se debru\u00e7aram sobre este important\u00edssimo \nassunto (p. 515-16).\n\nA efetiva amea\u00e7a penal ser\u00e1 uma\n\n\n\nprovid\u00eancia a mais para a conten\u00e7\u00e3o dos variados abusos que \nafetam a ess\u00eancia e a circusnt\u00e2ncia do ser humano. E a \nnecessidade de incrimina\u00e7\u00e3o repousa nas exig\u00eancias naturais \n\u00e0 sobreviv\u00eancia individual e coletiva devendo assentar em \nnormas espec\u00edficas a serem introduzidas em nossa lei \nfundamental\" (p. 516 - o verbete foi publicado em 1977).\n\nJOS\u00ca DE \u00c1VILA AGUIAR COIMBRA (65)\nAlgum tempo atr\u00e1s, no panorama \n\npol\u00edtico brasileiro sempre vigiado por sentinelas aramadas, \nmuitos problemas fundamentais para a Na\u00e7\u00e3o foram silenciados \nnas masmorras do regime ou, ent\u00e3o, numa hip\u00f3tese lisonjeira, \nescamoteados do interesse nacional. Todos n\u00f3s conhecemos o \ntac\u00e3o pesado que tentava achatar o pensamento social contra \n\n~\u201c\u00a9. ch\u00e3o duro da intoler\u00e2ncia.(... ) Por sorte, os clamores \necol\u00f3gicos tinham eco em todas as partes do mundo, tornando \nposs\u00edvel consolidar-se entre n\u00f3s experi\u00eancias v\u00e1lidas. A \necologia dos pa\u00edses pobres n\u00e3o era propriamente endossada \npelos pa\u00edses ricos, eis que por detr\u00e1s da mesma linguagem \nalinhavam-se problemas diferentes e, sob a aparente \nconverg\u00eancia de objetivos, escondiam-se confrontos de \npropostas, pois o Primeiro e o Terceiro Mundos nunca poder\u00e3o \nentender-se facilmente sobre a problem\u00e1tica ambiental (p. \n142).\n\n65. 0 Outro Lado do Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo, Cetesb, 1985.\n\n\n\n\" No fundo, o meio ambiente do Terceiro \nMundo est\u00e1 a servi\u00e7o da qualidade de vida do Primeiro Mundo. \nCom efeito, os preocupantes problemas t\u00e9cnicos e sociais que \na humanidade enfrenta em nossos dias s\u00e2o originados muito \nmais do 'superdesenvolvimento' que do sovado \n'subdesenvolvimento'. Os 'subdesenvolvidos' encontram-se \nt\u00e2o atolados que n\u00e2o podem sair do pantanal se persistem as \ncondi\u00e7\u00f5es impostas pelos 'desenvolvidos'. H\u00e1 um ledo engano \nem situar o problema longe de n\u00f3s: ele est\u00e1 mais pr\u00f3ximo do \nque pensamos.(...) Se prestarmos aten\u00e7\u00e3o, veremos que o \nclamor ecol\u00f3gico, trazido nas asas da emo\u00e7\u00e3o, transmite os \ngritos de um estrato privilegiado da sociedade mais do que \nos gemidos das grandes massas, que n\u00e3o t\u00eam elementos e \ncondi\u00e7\u00f5es para pronunciar-se \u00ed (p. 145)\n\nAssim, o meio ambiente continua sendo \num tema pol\u00eamico e pol\u00edtico, mais pol\u00edtico do que pol\u00eamico. \nH\u00e1 uma diferen\u00e7a que nos separa dos anos anteriores: a \nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica cresceu, os conflitos de interesses \nficaram mais patentes e a press\u00e3o pol\u00edtica sobre o assunto \nficou desmascarada. No atual contexto das posi\u00e7\u00f5es\npol\u00edticas adotadas com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente h\u00e1 que \nconsiderar o conte\u00fado ideol\u00f3gico e a pr\u00e1tica pol\u00edtica (p. \n142).\n\n\"Dado que as filosofias de vida tendem a \ninstitucionalizar-se em sistemas pol\u00edticos, em organiza\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas, e da\u00ed se misturam com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \nn\u00e3o precisamos exercitar a imagina\u00e7\u00e3o para entendermos o que\n\n\n\nse passa: basta ver o que a imprensa s\u00e9ria transmite aos \nleitores. Por este mundo dos homens acertam-se grandes \nneg\u00f3cios, negociatas tamb\u00e9m, nos v\u00e1rios escal\u00f5es, muito no \nalto, tranq\u00fcilamente, acima das suspeitas, acima de qualquer \nsensibilidade para os problemas e expectativas da popula\u00e7\u00e3o. \nNa perspectiva de polpudos interesses, que se danem a \nqualidade de vida e o patrim\u00f4nio comum da na\u00e7\u00e2o\" (p. 145).\n\nHELENO CL\u00c1UDIO FRAGOSO (66)\nN\u00e2o est\u00e1 demonstrado o efeito \n\npreventivo da amea\u00e7a penal, qualquer que seja a sua \ngravidade, com o que se reduz o papel que o direito penal \ndeve desempenhar no controle da criminalidade. Est\u00e1 \ndemonstrado que \u00e9 imposs\u00edvel alcan\u00e7ar a recupera\u00e7\u00e3o social \ndo delinq\u00fcente atrav\u00e9s das penas privativas da liberdade, \nreduzidas hoje \u00e0 ultima ratio do sistema.\n\n\" Sofre o direito penal de nosso tempo o\nimpacto provocado pela criminologia da rea\u00e7\u00e3o social, que,\nsubmetendo o pr\u00f3prio sistema repressivo \u00e0 an\u00e1lise, revelou a\nsua fun\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, que consiste em produzir e divulgar\numa representa\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria, e as dram\u00e1ticas discrep\u00e2ncias\nentre as apar\u00eancias e as realidades. Parece claro que a\ncrise da justi\u00e7a criminal est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de uma crise geral\nda pol\u00edtica e que o direito penal tem de ser entendido como\nparte da pol\u00edtica social do Estado\" (p. 451 - grifou-se).\n66. O Direito Penal Comparado na Am\u00e9rica Latina, in Lic\u00f5es de Direito \nPenal: a nova parte geral, citado.\n\n\n\n2. 0 COMPORTAMENTO DOS TRIBUNAIS\n\nDe mencionar-se o pequeno n\u00famero de \ndecis\u00f5es que abordam, ao menos proximamente, o tema tratado. \nV\u00ea-se que o passar dos tempos foi alargando conceitos, mas \nde forma exageradamente t\u00edmida, tanto na \u00e1rea c\u00edvel - onde \nainda prepondera a \u00f3tica individualista e a responsabilidade \n\u00e9 fundada no direito de vizinhan\u00e7a, sendo recente o \nreconhecimento de que existem interesses sociais a serem \nprotegidos - como na criminal, onde o avan\u00e7o \u00e9 quase nenhum \nem meio s\u00e9culo. Confira-se:\n\n- Responsabilidade Civil\n\n\" A lei n\u00e2o considera poluidor do curso de \u00e1gua apenas \no que, primeiramente, comete a polui\u00e7\u00e3o, mas todos os \nque poluem a corrente.\" (RT, 360/334)\n\nVizinhan\u00e7a - Aguas de pr\u00e9dio superior - Curso \ndesnaturado - A\u00e7\u00e3o Cominat\u00f3ria.\n0 propriet\u00e1rio do terreno inferior n\u00e2o pode recusar-se \na receber as \u00e1guas pluviais ou correntes que des\u00e7am \nnaturalmente do terreno superior, mas h\u00e1 de receb\u00ea-las \nem seu estado natural. N\u00e2o pode o vizinho superior \npiorar a condi\u00e7\u00e3o do escoamento, alterando o \ndesaguadouro, confinando a \u00e1gua ou nela adicionando \noutras que n\u00e2o a compunham anteriormente. Qualquer \nmodifica\u00e7\u00e3o feita pelo propriet\u00e1rio superior, que \nagrave a situa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio inferior relativamente ao \nescoamento, quantidade,ou qualidade das \u00e1guas, pode ser \nimpedida pelo prejudicado, que tem direito a exigir, \npor via cominat\u00f3ria, que se desfa\u00e7am as obras \nprejudiciais, se restabele\u00e7a a situa\u00e7\u00e3o anterior de \nescoamento e se lhe indenizem os danos consumados.\" (l\u00e2\n\n\n\nC\u00e2m. do 1Q TAC\u00edv.-SP - Ap. 365.937/9 - 03.11.86)\n\n\" A\u00e7\u00e3o possess\u00f3ria - Servid\u00e3o de \u00e1guas - Elimina\u00e7\u00e3o de \nc\u00f3rrego.\nA sistem\u00e1tica do tratamento jur\u00eddico de \u00e1guas pluviais \ne correntes no C\u00f3digo Civil \u00e9 no sentido de que o \npropriet\u00e1rio de fonte n\u00e2o captada, satisfeitas as \nnecessidades de seu consumo, n\u00e3o pode impedir o curso \nnatural das \u00e1guas pelos pr\u00e9dios inferiores. 0 C\u00f3digo de \n\u00c1guas tem disposi\u00e7\u00f5es que declaram que os donos ou \npossuidores de pr\u00e9dios, atravessados ou banhados pelas \ncorrentes, podem usar delas em proveito dos mesmos \npr\u00e9dios, com aplica\u00e7\u00e3o tanto para a agricultura como \npara a ind\u00fastria, contanto que do refluxo das mesmas \n\u00e1guas n\u00e2o resulte preju\u00edzo aos pr\u00e9dios que ficam \nsuperiormente situados e que inferiormente n\u00e2o se \naltere o ponto de sa\u00edda das \u00e1guas remanescentes. Quanto \n\u00e0 servid\u00e3o de aqueduto, a todos \u00e9 permitido canalizar \npelo pr\u00e9dio de outrem \u00e1guas, a que tenham direito, para \nas primeiras necessidades da vida; para os servi\u00e7os de \nagricultura e ind\u00fastria; para o escoamento das \u00e1guas \nsuperabundantes; para o enxugo ou bonifica\u00e7\u00e3o dos \nterrenos. 0 direito de derivar \u00e1guas compreende tamb\u00e9m \no de fazer represas e a\u00e7udes. N\u00e2o podia, portanto, a \nr\u00e9, possuidora do pr\u00e9dio serviente, embara\u00e7ar o uso das \n\u00e1guas, que desciam por seu terreno. N\u00e2o podia eliminar \nas vantagens do pr\u00e9dio do autor, dominante. \nCaracterizada a servid\u00e3o como cont\u00ednua e aparente, \nobjeto de posse longeva pelo autor, independente de \ntranscri\u00e7\u00e3o, cab\u00edvel era a a\u00e7\u00e3o confess\u00f3ria, como \ntamb\u00e9m quaisquer dos interditos possess\u00f3rios. Tais \na\u00e7\u00f5es podem ser propostas contra o propriet\u00e1rio do \npr\u00e9dio serviente', n\u00e3o s\u00f3 quando este impede totalmente \nque o senhor do pr\u00e9dio dominante exer\u00e7a seu direito, \nmas tamb\u00e9m, quando perturbe seu exerc\u00edcio.\" (4\u00e2 C\u00e2m. do \n1\u00b0 TAC\u00edv.-SP - Ap. 395.342/6 - 28.12.88 - mas parece \nser de princ\u00edpios do s\u00e9culo...)\n\nVizinhan\u00e7a - Ind\u00fastria - Ru\u00eddos e exala\u00e7\u00e3o de gases - \nFixa\u00e7\u00e3o de mui ta.\nN\u00e2o importa que a r\u00e9 tenha transferido, ap\u00f3s a \npropositura da a\u00e7\u00e3o, a maior parte de sua maquinaria \npara outro local, porque t\u00eam os autores interesse em \nque a situa\u00e7\u00e3o existente no momento da propositura da \na\u00e7\u00e3o n\u00e2o seja restabelecida. Quanto \u00e0 queima de \nmaterial, n\u00e2o importa que n\u00e3o tenha sido provada a \nnocividade dos gases exalados, uma vez que a simples \nemiss\u00e3o de odores f\u00e9tidos \u00e9 inc\u00f4modo suficiente que \nviola os deveres de vizinhan\u00e7a e que deve ser \nreprimido. 0 valor da multa di\u00e1ria deve ser\n\n\n\nsuficientemente elevado para tornar efetiva a san\u00e7\u00e3o, \ncompensando plenamente eventual resultado da atividade \nindustrial, realizada com infra\u00e7\u00e3o da ordem judicial. \nDe nada adiantaria fixar multa \u00ednfima se, exercendo as \natividades vedadas, a apelante colhesse lucros \nsuperiores ao valor da pena.\" (21 C\u00e2m. do 1Q TACiv-SP - \nAp. 367.270-6 - 10.12.86 - grifou-se)\n\nResponsabilidade Civil - Intoxica\u00e7\u00e3o por defensivo \nagr\u00edcola.\nEmpresa rural que emprega defensivos por asper\u00e7\u00e2o \na\u00e9rea e vem a causar a morte de pessoa atingida deve \nindenizar o dano. Prova da rela\u00e7\u00e3o causal: valor \npreponderante deve ser atribu\u00eddo ao parecer do m\u00e9dico \nque assistiu a v\u00edtima, acompanhando toda a evolu\u00e7\u00e3o do \ncaso e diagnosticando, ainda em vida, a intoxica\u00e7\u00e3o, \ndepois confirmada como causa mortis no registro do \n\u00f3bito e uma vez mais em depoimento prestado pelo mesmo \nprofissional sob as garantias do contradit\u00f3rio. Contra \na fundamentada certeza a que chegou esse facultativo \nn\u00e3o podem prevalecer d\u00favidas suscitadas por outros \nm\u00e9dicos que s\u00f3 tiveram acesso aos registros do caso \nap\u00f3s a morte. 0 fato mesmo de haver sido atingida \npessoa que trabalhava em campo pr\u00f3ximo demonstra que a \naplica\u00e7\u00e3o do produto t\u00f3xico n\u00e2o foi feita com a \nconveniente cautela.\" (61 C\u00e2m. C\u00edv. do TJRGS - Ap. \n586.033.904 - 21.06.88)\n\nVizinhan\u00e7a - Aplica\u00e7\u00e3o de herbicida com preju\u00edzo \u00e0 \nlavoura vizinha.\nResponde pelos danos causados ao algodoeiro vizinho o \nlavrador que aplica herbicida em sua cultura de arroz, \nvindo a atingir e a danificar aquele.\" (41 C\u00e2m. Civ. do \nTJPR - Ap. 995/88 - 14.12.88)\n\nResponsabilidade Civil - Ato il\u00edcito - Inc\u00eandio - \nRompimento de dutos de combust\u00edveis - Caso da 'Vila \nSoco', localizada em Cubat\u00e3o - Atividade perigosa - \nEmpresa respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o - Omiss\u00e3o \nIndeniza\u00e7\u00e3o devida.\nQuem exerce atividade perigosa e coloca terceiros em \nrisco tem obriga\u00e7\u00e3o de tomar as provid\u00eancias \nnecess\u00e1rias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da margem de seguran\u00e7a \nnecess\u00e1ria para que a incolumidade , alheia n\u00e2o seja \natingida.\" (RT, 604/50)\n\n\n\nResponsabilidade Civil - Dano Ecol\u00f3gico \nLegitimidade do MP.\n0 Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9, por for\u00e7a do art. 1\u00b0 da Lei \nComplementar 40, de 1981, institui\u00e7\u00e3o permanente e \nessencial ao desempenho da fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do \nEstado, cabendo-lhe a defesa, perante o Poder \nJudici\u00e1rio, dos interesses indispon\u00edveis da sociedade. \nPara tanto, acha-se legitimado n\u00e2o s\u00f3 a promover a a\u00e7\u00e3o \npenal p\u00fablica, como tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica de natureza \nc\u00edvel, em todos aqueles casos previstos em Lei. Dentre \nesses casos, figura aquele previsto pelo $ 1Q do art. \n14 da Lei 6.938, de 1981, que permite ao Minist\u00e9rio \nP\u00fablico intentar a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil, al\u00e9m \nda criminal, por danos causados ao meio ambiente.\nPor outro lado, entre os interesses indispon\u00edveis da \nsociedade, pelos quais cabe ao Minist\u00e9rio P\u00fablico \nvelar, assume posi\u00e7\u00e3o de relevo a preserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, das paisagens e do equil\u00edbrio \necol\u00f3gico, indispens\u00e1vel \u00e0 sobreviv\u00eancia e ao \naprimoramento do ser humano. Nessa mat\u00e9ria, no entanto, \nmais importante do que a repara\u00e7\u00e3o do dano j\u00e1 causado \u00e9 \na sua preven\u00e7\u00e3o e a imediata cessa\u00e7\u00e3o daquele que j\u00e1 \nvenha continuamente acontecendo. Em assim sendo, o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico acha-se legitimado n\u00e2o apenas para \npleitear em Ju\u00edzo a repara\u00e7\u00e3o do dano ecol\u00f3gico, mas \ntamb\u00e9m para empregar todas as medidas judiciais \ncab\u00edveis para evitar a sua ocorr\u00eancia ou para p\u00f4r termo \n\u00e0quele que continuadamente esteja tendo lugar. \nCombinando-se o art. 1Q da Lei Complementar 40, de \n1981, com o par\u00e1grafo 1Q do art. 14 da Lei 6.938, se \nconclui que a express\u00e3o a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil \npelo dano ecol\u00f3gico merece interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, \nabrangendo a legitima\u00e7\u00e3o para propor todas as medidas \njudiciais destinadas \u00e0s finalidades j\u00e1 apontadas, ou \nseja, \u00e0 preven\u00e7\u00e3o ou \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o do dano ecol\u00f3gico. \nDentre essas medidas incluem-se, por exemplo, a\u00e7\u00f5es \ndestinadas a obter a condena\u00e7\u00e3o ao cumprimento de \nobriga\u00e7\u00e3o de fazer, imposta ao particular por lei ou \nregulamento, em defesa do meio ambiente, ou a obter a \nsua condena\u00e7\u00e3o \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o de atividades violadoras de \nobriga\u00e7\u00e3o de n\u00e2o fazer, imposta com a mesma finalidade. \nTamb\u00e9m figuram entre essas provid\u00eancias judiciais as \nmedidas cautelares reguladas pelo CPC ou inominadas, \neventualmente recomendadas pelo caso concreto, para \nimediata cessa\u00e7\u00e3o do dano iterativamente causado ao \nmeio ambiente.\nPor fim, tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o cominat\u00f3ria pode ser \u00fatil \ninstrumento judicial de defesa do equil\u00edbrio e dos \nrecursos naturais, em determinados casos concretos.\" \n(la C\u00e2m. C\u00edv. do TJSC - Ap. 23.545 - 10.03.86) _\n\nA\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica Minist\u00e9rio P\u00fablico\n\n\n\nLegi timidade.\n0 Minist\u00e9rio P\u00fablico est\u00e1 aut\u00f4noma e legitimamente \nadmitido \u00e0 autoria da a\u00e7\u00e2o civil p\u00fablica, em fun\u00e7\u00e3o \nexclusiva da defesa dos chamados interesses difusos, os \nquais, na \u00e1rea de que se trata, n\u00e2o poderiam ter melhor \nguardi\u00e3o dentre os diversos acionantes concorrentemente \neleitos pela Lei 7.347, art. 5Q. E se a lei legitimou\no MP nessa fun\u00e7\u00e3o, concebe-se que o fez a tempo e modo \nda organiza\u00e7\u00e3o dual, composta de Minist\u00e9rio P\u00fablico \nEstadual e do Federal. Enquanto se cuide de interesse \nou obriga\u00e7\u00e3o vinculados a \u00f3rg\u00e2o ou pessoa do plano \nfederal, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal cabe aquela \nautoria, com a consect\u00e1ria compet\u00eancia da Justi\u00e7a \nFederal.\" (TFR, Ap. C\u00edv. 137.561-PR - 15.08.88)\n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental. Defesa dos interesses ou direitos \ndifusos. Instala\u00e7\u00e3o de usina de compostagem do lixo. \nA\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. Titularidade do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \nConcess\u00e3o de liminar nos autos principais. Negativa de \nmedida semelhante em a\u00e7\u00e3o popular. Irrelev\u00e2ncia. \nPresen\u00e7a dos pressupostos para a expedi\u00e7\u00e3o da ordem \nacauteladora. Posi\u00e7\u00e3o que n\u00e2o impede a elabora\u00e7\u00e3o de \nestudos buscando a solu\u00e7\u00e3o do problema.\nEntre as atribui\u00e7\u00f5es do Estado moderno sobressai a de \npreservar o meio ambiente, assegurando a defesa dos \nchamados interesses e direitos difusos, n\u00e2o \nindividualizados.\n\u00c9 o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico legalmente \ndesignado pela autoridade competente - al\u00e9m de outros \ntitulares ativos - legitimado para propositura da a\u00e7\u00e2o \ncivil p\u00fablica.\" (JC, 57/204 - De igual teor: AI 4.161 -\n1 C\u00e2m. Civ. do TJSC - 09.02.88; AI 4.143 - 2&amp; C\u00e2m. Civ. \ndo TJSC - 01.12.87))\n\nMeio Ambiente - A\u00e7\u00e2o Civil P\u00fablica - Danos causados \npor ind\u00fastria de compensados de madeira - Liminar \nconcedida para o efeito de determinar o fechamento da \nempresa - Agravo interposto - Efeito suspensivo \nconcedido. Revoga\u00e7\u00e3o da liminar no ju\u00edzo de retrata\u00e7\u00e3o\n- Pedido de remessa dos autos \u00e0 Superior Inst\u00e2ncia pelo \nMinist\u00e9rio P\u00fablico. Improvimento do Agravo.\" (l\u00e3 C\u00e2m. \ndo TJPR - AI 514/86 - 10.03.87)\n\nA\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica - Indeniza\u00e7\u00e3o - Dano ao meio \nambiente - Polui\u00e7\u00e3o ambiental por derramamento de \u00f3leo \nno mar por barca\u00e7a - Comprova\u00e7\u00e3o PQS per\u00edcia \nIrrelev\u00e2ncia H^preexist\u00eatf&amp;i-a. de elemento poluidor no \nlocal - Decreto\"condenat\u00f3rio que independe de invoca\u00e7\u00e3o\n\n\n\nde culpa, consoante o art. 14 da Lei 6.938/81 - Multa \nestabelecida na Lei 5.357/67 que n\u00e0o o impede, por ser \nindependente da aplica\u00e7\u00e3o das penalidades ali previstas \n\nVerbas que devem reverter ao Fundo para a \nReconstitui\u00e7\u00e3o de Bens Lesados, criado pelo art. 13 da \nLei 7.347/85 e regulamentado pelo Dec. 9 2 . 3 0 2 / 8 6 Do \ncorpo do ac\u00f3rd\u00e3o: \" Com rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito, a prova \npericial demonstrou, de maneira inconteste, a polui\u00e7\u00e3o \nambiental provocada pelo derramamento de \u00f3leo da \nbarca\u00e7a Gisela, e pouco importa que o estu\u00e1rio de \nSantos j\u00e1 estivesse polu\u00eddo, eis que o fato transbordou \ndos limites do toler\u00e1vel, danificando \u00e1reas marginais, \ne seria, mesmo, contra-senso inadmitir polui\u00e7\u00e3o apenas \nporque j\u00e1 preexistiria elemento poluidor no local.\" \n(RT, 620/69).\n\nA\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica - Dano ao meio ambiente - Poluidor \nindireto.\n0 poluidor que causa dano ao ambiente tem defini\u00e7\u00e3o \nlegal e \u00e9 aquele que proporciona, mesmo indiretamente, \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. E o poluidor \u00e9 sujeito ao \npagamento de indeniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outras penalidades.\" \n(5S C\u00e2m. C\u00edv. do TJSP - Ap. 96.536-1 - 07.04.88)\n\nPolui\u00e7\u00e3o ambiental - Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o - \nAtividade de minera\u00e7\u00e3o.\nA CETESB tem compet\u00eancia legal para aplicar san\u00e7\u00f5es \u00e0s \nempresas que exercem atividades miner\u00e1rias, inclusive \npedreiras, desde que estejam poluindo o meio ambiente, \nafetando a sa\u00fade e a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o fora da \n\u00e1rea objeto da pesquisa e lavra\" (STF, RE nQ 105.569)\n\nLament\u00e1veis alguns entendimentos, no\nentanto:\n\nA\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica - Danos ao meio ambiente \nSuspens\u00e3o de obras.\nA simples alega\u00e7\u00e3o de dano ao meio ambiente n\u00e3o \nautoriza a concess\u00e3o de liminar suspensiva de obras e \nservi\u00e7os p\u00fablicos priorit\u00e1rios e regularmente aprovados \npor \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos competentes. A lei torna poss\u00edvel a \ninstaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito civil, medida de car\u00e1ter pr\u00e9- \nprocessual e que se instaura at\u00e9 mesmo \nextrajudicialmente. \" (TFR - Ag. Reg. em SL 273-MA - f \n10.04.89)\n\n\n\nMeio Ambiente - Atividade industrial - Veda\u00e7\u00e3o - \nDescabimento.\nA pura infra\u00e7\u00e3o das regras de zoneamento urbano n\u00e2o \nimporta necessariamente a configura\u00e7\u00e3o de dano, atual \nou potencial, ao meio ambiente. A condena\u00e7\u00e3o de \nempresa a abster-se de atividade industrial n\u00e2o pode \nrepousar na simples exist\u00eancia de riscos e n\u00e3o se \njustifica se adotadas medidas preventivas, capazes de \nafastar a probabilidade de danos e reduzir o perigo a \nn\u00edvel socialmente aceit\u00e1vel.\u201d (5\u00e3 C\u00e2m. C\u00edv. do TJRJ - \nAp. 1.171 - 06.06.89)\n\nResponsabilidade Penal\n\n0 objeto da tutela jur\u00eddica no delito do art. 270 do \nC\u00f3digo Penal \u00e9 a sa\u00fade p\u00fablica, que se protege contra o \nperigo de envenenamento. 0 crime que se consuma \nindependentemente do resultado, s\u00f3 se aperfei\u00e7oa quando \no perigo atinge a vida ou a sa\u00fade de um n\u00famero \nindefinido de pessoas, n\u00e2o apenas um n\u00famero limitado \ndelas.\" (RT, 453/355)\n\nSe o fato de haver o acusado jogado creolina em um \npo\u00e7o em hip\u00f3tese alguma poderia ocasionar o \nenvenenamento da \u00e1gua, por ser facilmente notada sua \nmodifica\u00e7\u00e3o, tanto pelo cheiro acre quanto pela cor, \nque se torna leitosa, imp\u00f5e-se a desclassifica\u00e7\u00e3o do \ndelito do art. 270 para o art. 271 do C\u00f3digo Penal.\" \n(RT, 551/335)\n\nEnvenenamento de \u00e1gua pot\u00e1vel - Configura\u00e7\u00e3o do \ndelito.\n0 delito de envenenamento de \u00e1gua pot\u00e1vel tem como \nelemento subjetivo a voluntariedade e se consuma no \ninstante em que a \u00e1gua se torna envenenada.\" (l\u00e3 C\u00e2m. \nCrim. do TJPR - Ap. 1.303 - 16.03.85)\n\n\" Corrup\u00e7\u00e3o ou polui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel - Usineiros \nacusados de despejarem restilo \u00e0s \u00e1guas de um rio., \ntornando-as impr\u00f3prias ao consumo - Delito n\u00e3o \nconfigurado - Intelig\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o do artigo 271 do \nC\u00f3digo Penal.\n\n\n\nA lei pune quem corrompe ou polui \u00e1gua pot\u00e1vel, \ntornando-a impr\u00f3pria para o consumo ou nociva \u00e0 sa\u00fade. \nN\u00e2o se configura, por\u00e9m, o delito se, por receber o \nrio, em outras localidades, res\u00edduos de esgotos, n\u00e2o \npodem suas \u00e1guas ser consideradas pot\u00e1veis, quer na \nacep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de \u00e1gua bioqu\u00edmicamente pot\u00e1vel, quer \nno sentido de potabilidade consistente em servir para \nbeber e cozinhar.\" (RT, 263/59)\n\n\" Polui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel - Modalidade culposa - Gado \ndo acusado que teria invadido e sujado os po\u00e7os de \ncapta\u00e7\u00e3o d'\u00e1gua - Neglig\u00eancia da Prefeitura Municipal e \nn\u00e2o daquele, n\u00e2o mantendo vigil\u00e2ncia no local \nAbsolvi\u00e7\u00e3o mantida.\" (RT, 285/580)\n\nPolui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel de uso pr\u00f3prio \nInexist\u00eancia, mesmo culposa, do crime \nInadmissibilidade - Recomenda\u00e7\u00e3o da fervura do l\u00edquido \npara se tornar inofensivo - Prova de que ela era ou \nficou impura - Aplica\u00e7\u00e3o do artigo 271 do C\u00f3digo Penal. \n0 se haver tornado a \u00e1gua inofensiva, n\u00e2o exclui a \ncontamina\u00e7\u00e3o, para caracteriza\u00e7\u00e3o, em tese, do crime de \npolui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, pois que essa provid\u00eancia \nconstitui prova de que ela era ou ficou impura.\" (RT, \n294/727)\n\n\" Crime contra a sa\u00fade p\u00fablica.\nEmbora provoquem os res\u00edduos da industrializa\u00e7\u00e3o da \ncana-de-a\u00e7\u00facar atirados ao rio a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \ntornando-a nociva \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, para a configura\u00e7\u00e3o \ndo delito previsto no art. 271 do C\u00f3digo Penal \u00e9 \nimprescind\u00edvel, por\u00e9m, que se prove a potabilidade da \n\u00e1gua e que seja ela ingerida habitualmente por \nindeterminado n\u00famero de pessoas.\" (RT, 301/84)\n\nPolui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel - Modalidade culposa \nIndiv\u00edduos que, no seu mister de extra\u00e7\u00e3o de areia, \nforam denunciados de corromperem as \u00e1guas do c\u00f3rrego \nque exploravam - Aus\u00eancia de prova de que a mesma se \ndestinasse ao consumo p\u00fablico - Decis\u00e3o absolut\u00f3ria \nmantida.\nN\u00e2o se demonstrando fosse pot\u00e1vel a \u00e1gua do c\u00f3rrego, em \ncujas margens os acusados trabalhavam extraindo areia, \nn\u00e2o h\u00e1 falar no crime previsto no art. 271 do C\u00f3digo \nPenal.\" (RT, 347/69)\n\n\n\nN\u00e2o comete o crime do art. 271 do C\u00f3digo Penal quem \npor meio de represas, canaliza v\u00e1rias fontes existentes \nem suas terras, formando aguadas para o gado, e nelas \ndespeja a final res\u00edduos de um alambique.\" (RT 354/481)\n\nPosto que n\u00e2o se exija o dano efetivo para a \nconfigura\u00e7\u00e3o do delito previsto no art. 271 do C\u00f3digo \nPenal, for\u00e7a \u00e9 convir, por\u00e9m, que pelo menos deve haver \nprova de corrup\u00e7\u00e3o ou polui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, de \nmolde a torn\u00e1-la impr\u00f3pria para o consumo ou nociva \u00e0 \nsa\u00fade, notadamente por se cuidar de infra\u00e7\u00e3o que deixa \nvest\u00edgios.\" (RT, 363/77)\n\nPolui\u00e7\u00e3o de \u00e9gua pot\u00e1vel - Delito n\u00e3o caracterizado - \nAgua que j\u00e1 chegava polu\u00edda \u00e0 propriedade do acusado - \nLaudo positivo nesse sentido - Absolvi\u00e7\u00e3o mantida.\" No \ncorpo do ac\u00f3rd\u00e3o: \" 0 r\u00e9u foi denunciado como incurso \nna san\u00e7\u00e3o do art. 271, 'caput', do C\u00f3digo Penal, por \nmanter no interior de sua propriedade uma pocilga \nedificada sobre o leito de um ribeir\u00e3o, provocando, \ndestarte, a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de uso comum, tornando-a \nnociva \u00e0 sa\u00fade. Mas o magistrado o absolveu, entendendo \nn\u00e2o caracterizado o delito.\" (RT, 379/120)\n\nProcesso Penal. Crime contra a sa\u00fade. Compet\u00eancia. \nA polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em a\u00e7ude, de propriedade privada, \ndesenha il\u00edcito \u00e7ontra a sa\u00fade de compet\u00eancia da \njusti\u00e7a estadual.\" (TFR, AC nQ 5.425)\n\nNot\u00e1veis, por v\u00e1rios aspectos, os\nseguintes arestos:\n\nUsineiros que despejam em rio,, restilo ou vinha\u00e7a de \nsuas ind\u00fastrias, tornando a \u00e1gua impr\u00f3pria para o \nconsumo - Pretendida inexist\u00eancia do delito previsto no \nart. 271 do C\u00f3digo Penal, por n\u00e3o ser pot\u00e1vel a \u00e1gua \ncorrompida - Inadmissibilidade - Prote\u00e7\u00e3o que se \nestende n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s \u00e1guas de pureza e inocuidade S \nbioqu\u00edmica, mas tamb\u00e9m, a todas aquelas de que se serve \na popula\u00e7\u00e3o das cidades - 'Habeas ' Corpus' denegado.\n\n\n\nConstitui mat\u00e9ria de fato, que s\u00f3 pode ser examinada no \n\u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o penal e n\u00e2o em 'habeas corpus', a \nreferente \u00e0 anterior corrup\u00e7\u00e3o do rio, cujas \u00e1guas, \nantes de adentrarem o munic\u00edpio onde se acham \ninstaladas as ind\u00fastrias dos pacientes, se encontram \nintensamente polu\u00eddas. Referindo-se \u00e0 \"\u00e1gua pot\u00e1vel\", \nem seu artigo 271, o C\u00f3digo Penal vigente n\u00e2o abrange, \napenas, as \u00e1guas de pureza e inocuidade bioqu\u00edmica, mas \ntamb\u00e9m aquelas de que se servem as popula\u00e7\u00f5es \nribeirinhas, os moradores das zonas rurais, pouco \nimportando sejam recolhidas em po\u00e7os, rios, cisternas \nou a\u00e7udes, filtrada ou n\u00e2o, ou fornecida mediante \ndistribui\u00e7\u00e3o, seja p\u00fablica ou particular.\" (RT, 238/72)\n\nEmpresa que despeja res\u00edduos de sua ind\u00fastria em rio\n- \u00c1guas que servem ao consumo da popula\u00e7\u00e3o - L\u00edquido \nque, por isso, se tornou impr\u00f3prio ao uso da popula\u00e7\u00e3o, \nque dele se viu privada por v\u00e1rias horas - Perigo \u00e0 \nsa\u00fade p\u00fablica - Desclassifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o para a \nmodalidade culposa.\nLimitar a prote\u00e7\u00e3o penal simplesmente \u00e0 \u00e1gua \nbioquimicamente pot\u00e1vel seria o mesmo que o Estado se \ndeclarar indiferente ao envenenamento ou polui\u00e7\u00e3o da \n\u00fanica \u00e1gua acess\u00edvel \u00e0s pessoas e animais. Assim, a \nexpress\u00e3o pot\u00e1vel deve abranger n\u00e3o s\u00f3 a potabilidade \nqu\u00edmica, mas, tamb\u00e9m, a potabilidade menos rigorosa, \nmas incomparavelmente mais encontradi\u00e7a no Brasil, \nconsistente em servir para beber e cozinhar, segundo a \nexpress\u00e3o popular. \u00c1gua de que se possa razoavelmente \nutilizar ser\u00e1 \u00e1gua pot\u00e1vel para os fins da lei penal.\" \nDo corpo do ac\u00f3rd\u00e3o, merecedor de aplausos, sem d\u00favida: \n\"A \u00e1gua a ser captada para os tanques de tratamento \nestava a zero de oxigena\u00e7\u00e3o e apresentava alt\u00edssimos \n\u00edndices de am\u00f3nia e mat\u00e9ria org\u00e2nica. Era inserv\u00edvel ao \nconsumo da popula\u00e7\u00e3o ! Mesmo tratada, era imposs\u00edvel \nus\u00e1-la ou ingeri-la, sem grave risco \u00e0 sa\u00fade. (...) \nEst\u00e1 dito na introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil, no art. 5Q, \npreceito de vig\u00eancia universal, que: 'Na aplica\u00e7\u00e3o da \nlei, o juiz atender\u00e1 aos fins sociais a que ela se \ndirige e \u00e0s exig\u00eancias do bem comum'. Logo, a exegese \nesdr\u00faxula do art. 271 do C\u00f3digo Penal, cujo corol\u00e1rio \nfinal equivaleria a dizer \u00e0s empresas que poderiam, \nlivre e impunemente, \u00e0s esc\u00e2ncaras e desbragadamente, \nlan\u00e7ar nos rios o lixo industrial, ainda que isso \nacarretasse (como no caso em tela) aut\u00eantica devasta\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica, constitui verdadeiro absurdo, 'data venia', \nque desatende aos fins sociais da lei e \u00e0s exig\u00eancias \ndo bem comum.\nConforme ponderou o eminente Des. Odilon da Costa \nManso, em memor\u00e1vel voto vencedor proferido no \njulgamento do 'Habeas Corpus' nQ 44.710, de Piracicaba: \n\"Nenhum conceito bioqu\u00edmico de potabilidade, nenhuma\n\n\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ser\u00e1 capas de encobrir a \nirrefrag\u00e1vel realidade dos fatos, e de negar que no \nBrasil os rios podem, tamb\u00e9m, em tese, ser inclu\u00eddos na \ncategoria de \u00e1gua pot\u00e1vel de uso comum. 0 C\u00f3digo Penal \nfoi feito para todo o pa\u00eds. E no pa\u00eds todas as \npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas se abasteciam - como ainda \nsucede com manifesta freq\u00fc\u00eancia - das \u00e1guas de rios. \nS\u00e3o essas \u00e1guas, em in\u00fameros lugares, que as mulheres \ntrazem as latas equilibradas milagrosamente \u00e0 cabe\u00e7a, \npara serem desde logo deitadas \u00e0s panelas, ou \ndecantadas em potes e talhas de barro, para \ndessedentar. S\u00e2o essas \u00e1guas que ontem, como hoje, os \npoderes p\u00fablicos captam, em condi\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis segundo \nas possibilidades, para o abastecimento de vilas e \ncidades\" (...)\nN\u00e2o \u00e9 cr\u00edvel, contudo - conforme ponderou o douto \nProcurador oficiante - que o legislador tenha \nconsiderado irrelevantes os bens atingidos pela \npolui\u00e7\u00e3o industrial das \u00e1guas; n\u00e2o \u00e9 admiss\u00edvel que ato \nmanifestamente anti-social, como o retratado nestes \nautos, seja considerado at\u00edpico, e, conseq\u00fcentemente, \nimpun\u00edvel.\" (RT, 572/302 - grifos do original)\n\nA l\u00e2 C\u00e2mara Criminal do TJSP, assim, \nreformou a senten\u00e7a de primeiro grau que absolvera os \ndiretores da empresa \"Ajinomoto\", que durante v\u00e1rios meses \nforam alertados de seus despejos altamente poluentes, pelo \n\u00f3rg\u00e2o ambiental. Inobstante a condena\u00e7\u00e3o, o ac\u00f3rd\u00e3o afastou \no dolo eventual e entendeu culposa a conduta dos r\u00e9us, \nsancionando-os com pena de 2 meses e 10 dias de deten\u00e7\u00e3o ...\n\nCrime contra a sa\u00fade p\u00fablica - subst\u00e2ncias nocivas - \nMaterial de propaganda por via postal.\n\u00ca ineg\u00e1vel que os apelantes incidiram na pr\u00e1tica \ndelituosa que lhes \u00e9 atribu\u00edda, na medida em que \ndestinaram subst\u00e2ncia nociva \u00e0 sa\u00fade a uso de uma \ncoletividade desfamiliarizada com agrot\u00f3xicos, e \ninconsciente dos riscos que o 'Diazinon' oferece, \nnotadamente quanto \u00e0 sua f\u00e1cil muta\u00e7\u00e3o em produto \naltamente t\u00f3xico e letal \u00e0 dose m\u00ednima.\nSendo, pois, o delito em tela de perigo presumido ou \nabstrato, que se aperfei\u00e7oa t\u00e2o-s\u00f3 com a possibilidade \nde dano \u00e0 sa\u00fade, \u00e9 inquestion\u00e1vel que os recorrentes \nnele incidiram, at\u00e9 porque a propaganda que acompanhava \na amostra gr\u00e1tis induzia seus destinat\u00e1rios ao consumo\n\n\n\ndo produto, levando as pessoas a experimentarem o \nagrot\u00f3xico, ainda que elas n\u00e3o soubessem como faz\u00ea-lo. \nE a distribui\u00e7\u00e3o indiscriminada de quase 6 mil dessas \namostras como foi feita trouxe o risco do produto \nchegar \u00e0s m\u00e3os de uma crian\u00e7a ou de empregada dom\u00e9stica \nque n\u00e2o soubesse ler, aumentando com isso a \npossibilidade de eventual intoxica\u00e7\u00e3o.\" (8a C\u00e2m. do \nTACrim.-SP - Ap. 472.211/5 - 11.02.88)\n\nMas ainda h\u00e1 quem pense de forma muito\nantiga:\n\n\" Culpa - Exclus\u00e3o de responsabilidade penal - Diretor \nde Sociedade An\u00f4nima - Nexo de subjetividade.\n0 diretor-presidente de sociedade an\u00f4nima n\u00e2o \u00e9 \nrespons\u00e1vel, em decorr\u00eancia do cargo que ocupa, por \npr\u00e1ticas il\u00edcitas do gerente de uma loja da empresa, \npois inadmiss\u00edvel \u00e9 a imputa\u00e7\u00e3o a algu\u00e9m de um evento \ncriminoso sem o nexo de subjetividade.\" (2\u00a7= C\u00e2m. do \nTACrim.-MG - HC 9.894 - 29.03.88)\n\nPercebe-se, disso tudo, que h\u00e1 uma \ndist\u00e2ncia muito grande entre as constata\u00e7\u00f5es e propostas \ndeduzidas pela doutrina, sens\u00edveis aos novos tempos e aos \nanseios e necessidades coletivas e a realidade\nexperimentada nos Tribunais, aferrados que est\u00e3o \u00e0 dogm\u00e1tica \ne \u00e0 literalidade da lei, como que passivamente \u00e0 espera de \numa \"lei nova\" para ent\u00e2o acordar e aplicar o novo direito \npositivo. Esquecidos, certamente, da for\u00e7a criadora que \ntamb\u00e9m cabe \u00e0 Jurisprud\u00eancia (67), e de que \"\u00ea dever do juiz \nlembrar-se a cada momento do seu solene compromisso com a \n\njusti\u00e7a e afastar-se de posturas burocr\u00e1ticas e c\u00ednicas.,\n\n67. Veja-se ANDREUCCI, Ricardo Antunes. Direito Penal e Cria\u00e7\u00e3o \nJudicial.\n\n\n\ncomo quem n\u00e3o se importa com o desfecho dos dramas que \u00e9 \nchamado a julgar\". (68)\n\n\u00c9 certo que nossas leis penais, e \nespecialmente as de processo, est\u00e2o a clamar mudan\u00e7as. \u00c9 \nigualmente procedente a alega\u00e7\u00e3o de que o Poder Judici\u00e1rio \nnecessita de mais Juizes e recursos para bem cumprir sua \nfun\u00e7\u00e3o de distribuir Justi\u00e7a. Mas, mais do que isso, \u00e9 \npreciso vontade pol\u00edtica de mudar, \u00e9 urgente descer do \npedestal e ganhar as ruas, absorvendo o sentimento popular - \no que n\u00e2o vulgariza o Poder, antes o enaltece, e nem \u00e9 \ntarefa exclusiva dos Parlamentares.\n\nPara isso, \u00e9 imprescind\u00edvel revolucionar \ncora\u00e7\u00f5es e mentes, despindo-as das falsas no\u00e7\u00f5es de que o \n\"rito\" e o \"processo\" sejam um fim em si mesmo. \u00c9 preciso \nfazer a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pelo m\u00e9rito, n\u00e2o pela forma. E o \nm\u00e9rito \u00e9 a vida !\n\nSe h\u00e1 lugar para escolhas claramente\nideol\u00f3gicas, como a do enunciado nQ 610 da S\u00famula do Supremo\nTribunal Federal - \"H\u00e1 crime de latroc\u00ednio, guando o\nhomic\u00eddio se consuma, ainda que n\u00e2o realize o agente a\nsubtra\u00e7\u00e3o de bens da v\u00edtima sic), haver\u00e1 de ser\nconqS^ist\u00e1dbo lugar do Direito Penal de responsabilidade\nsocial, com penalidades adequadas \u00e0 import\u00e2ncia do bem\njur\u00eddico defendido - num quadro axiol\u00f3gico correspondente ao\nquerer coletivo. Esta \u00e9 uma luta de todos, que vale a pena.\n68. C\u00c2NDIDO RANGEL DINAMARCO - O Poder Judici\u00e1rio e o Meio Ambiente, p. \n27.\n\n\n\nE a vida !\nImportante examinar-se, neste passo, as \n\npenalidades existentes na legisla\u00e7\u00e3o brasileira \u00e0s infra\u00e7\u00f5es \nambientais.\n\n3. PENALIDADES CRIMINAIS EXISTENTES\n\nA parte as penalidades administrativas, \nprevistas no artigo 14 da Lei nQ 6.938/81, de acordo com a \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 5Q, XLVI) os poluidores est\u00e3o \nsujeitos \u00e0s seguintes esp\u00e9cies de san\u00e7\u00f5es criminais: a) \npriva\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o da liberdade; b) perda de bens; c) \nmulta; d) presta\u00e7\u00e3o social alternativa; e e) suspens\u00e3o ou \ninterdi\u00e7\u00e3o de direitos.\n\nAs penalidades existentes no C\u00f3digo de \n\u00c1guas s\u00e2o pecuni\u00e1rias (art. 110) e nitidamente diversas da \nmulta criminal. 0 C\u00f3digo Nacional de Sa\u00fade tamb\u00e9m n\u00e3o trata  ?\nde san\u00e7\u00f5es penais. 0 C\u00f3digo Florestal considera\ncontraven\u00e7\u00f5es penais, punidas com tr\u00eas meses a um ano de \npris\u00e3o simples ou multa, ou ambas, as pr\u00e1ticas t\u00edpicas \nprevistas no artigo 26; contempla agravantes espec\u00edficas no \nartigo 31 e agora considera crime contra o meio ambiente, \npun\u00edvel com pena de deten\u00e7\u00e3o de um a tr\u00eas meses e multa, a \ncomercializa\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de moto-serras sem a devida \nlicen\u00e7a do IBAMA (art. 45, \u00a7 3Q, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei \nnQ 7.803/89). 0 C\u00f3digo Penal, como se viu, considera crime\n\n\n\no envenenamento e a polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, mas de \u00e1guas \npot\u00e1veis. . .\n\nA Lei nQ 5.197/67, de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna e \nimpropriamente chamada C\u00f3digo de Ca\u00e7a, que outrora previa \nfiguras contravencionais, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas \npela Lei nS 7.653/88 considera crime in\u00fameras condutas (art. \n27) que o int\u00e9rprete, para saber quais s\u00e3o, necessita \nreportar-se aos artigos indicados. As viola\u00e7\u00f5es mais graves \ns\u00e3o punidas com pena de reclus\u00e3o, de dois a cinco anos, e as \nmais brandas com pena de reclus\u00e3o de um a tr\u00eas anos. A \nsan\u00e7\u00e3o mais severa \u00e9 tamb\u00e9m fixada para quem \"provocar, pelo \nuso direto ou indireto de agrot\u00f3xicos ou de qualquer outra \nsubst\u00e2ncia qu\u00edmica, o perecimento de esp\u00e9cimes da fauna \nictiol\u00f3gica existente em rios, lagos, a\u00e7udes, lagoas, ba\u00edas \nou mar territorial brasileiro\" (par\u00e1grafo 2Q do art. 27). 0 \nartigo 34 estabelece que os crimes previstos \"nesta Lei\" s\u00e3o \ninafian\u00e7\u00e1veis !\n\nAs embarca\u00e7\u00f5es ou terminais mar\u00edtimos ou \nfluviais, de qualquer natureza, que lan\u00e7arem detritos ou \n\u00f3leo no mar, nos rios, lagoas e outros tratos de \u00e1gua, \npor\u00e9m, ficar\u00e3o sujeitos t\u00e3o s\u00f3 a limitadas penalidades \nadministrativas, cuja receita ser\u00e1 destinada ao Fundo Naval, \n\"para cumprimento dos programas e manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \nnecess\u00e1rios \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da observ\u00e2ncia desta Lei\" \u00ed \u00c9 o \nque estipula a Lei nQ 5.357/67. As indeniza\u00e7\u00f5es civis, de \nqualquer forma, sofreram consider\u00e1vel melhora com o Decreto \nnQ 85.540/79 que, com dez anos de atraso, regulamentou a\n\n\n\naplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre Responsabilidade \nCivil em Danos Causados por Polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo, de 1969.\n\nNa lei da A\u00e7\u00e2o Civil P\u00fablica encontra-se \nprevisto que \"a recusa, o retardamento ou a omiss\u00e3o de dados \nt\u00e9cnicos indispens\u00e1veis \u00e0 propositura da a\u00e7\u00e3o civil, quando \nrequisitados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico\", constitui crime, \npunido com pena de reclus\u00e3o de um a tr\u00eas anos, mais multa.\n\nNa Lei nQ 7.802, de 11 de julho de 1989, \nque trata dos agrot\u00f3xicos, o artigo 14 estabelece quem s\u00e3o \nos penalmente respons\u00e1veis por danos causados \u00e0 sa\u00fade das \npessoas e ao meio ambiente. 0 artigo 15 disp\u00f5e que \"Aquele \nque produzir, comercializar, transportar, aplicar ou prestar \nservi\u00e7o na aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus componentes e \nafins, descumprindo as exig\u00eancias estabelecidas nas leis e \nnos regulamentos\", ficar\u00e1 sujeito \u00e0 pena de reclus\u00e3o de dois \na quatro anos, al\u00e9m de multa; e em caso de culpa, a pena \nser\u00e1 de um a tr\u00eas anos de reclus\u00e3o, mais multa. Nas mesmas \npenas incorre \"o empregador, o profissional respons\u00e1vel ou o \nprestador de servi\u00e7o, que deixar de promover as medidas \nnecess\u00e1rias de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e ao meio ambiente\" (art. \n16).\n\nFinalmente, a Lei nQ 7.805, de 18 de \njulho de 1989, que cria o regime de permiss\u00e3o de lavra \ngarimpeira, estabelece que a outorga da permiss\u00e3o, a \nconcess\u00e3o de lavra, a autoriza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e \na cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de garimpagem depender\u00e1 de pr\u00e9via licen\u00e7a \ndo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. 0 artigo 19 prev\u00ea que \"0\n\n\n\ntitular de autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, de permiss\u00e3o de lavra \ngarimpeira, de concess\u00e3o de lavra, de licenciamento ou de \nmanifesto de mina responde pelos danos causados ao meio \nambiente\". Al\u00e9m disso, o artigo 21 considera crime, sujeito \n\u00e0 pena de reclus\u00e3o de tr\u00eas meses a tr\u00eas anos e multa, al\u00e9m \nda perda dos bens especificados no par\u00e1grafo \u00fanico, \"a \nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais, \nsem a competente permiss\u00e3o, concess\u00e3o ou licen\u00e7a\u201d.\n\nRepassada a legisla\u00e7\u00e3o que de um modo ou \nde outro \"protege\" as \u00e1guas com san\u00e7\u00f5es penais, ou melhor, \nque reprime as agress\u00f5es poluentes ou outros comportamentos \nh\u00e1beis a tal, mesmo que indiretamente, percebe-se que a \ntutela ao bem jur\u00eddico \u00e1gua \u00e9 insuficiente, estabanada e \nterrivelmente ineficaz. A prote\u00e7\u00e3o aos peixes estabelecida \nno C\u00f3digo de Ca\u00e7a (art. 27, $ 22, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela \nLei nS 7.653/88) protege mais e melhor as \u00e1guas que os \ndispositivos espec\u00edficos do C\u00f3digo Penal ! Diante disso \nexsurge clara a necessidade de um texto legal eficiente para \ncoibir as agress\u00f5es \u00e0s \u00e1guas - bem de uso comum do povo, \nimprescind\u00edvel \u00e0 sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana - que \nmerecem prote\u00e7\u00e3o como recursos ambientais que s\u00e3o.\n\nNesse contexto axiol\u00f3gico apresenta-se a \nquest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do tipo e a conseq\u00fcente descri\u00e7\u00e3o dos \ncomportamentos proibidos. A esse respeito, insuper\u00e1vel a \nestupenda pesquisa de COSTA J\u00daNIOR &amp; GREGORI, em Direito \nPenal Ecol\u00f3gico (cap\u00edtulos 6 e 7), a quem se remete o\n\n\n\nleitor. Aqui \u00e9 necess\u00e1rio registrar, entretanto, do estudo \ncomparativo levado a efeito pelos referidos autores, que as \nordena\u00e7\u00f5es adotam diferentes posturas quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \ndo crime ambiental:\n\na) como crime de dano - sempre que a tutela emprestada ao \nbem natural considere o momento em que se verificam os \nefeitos da polui\u00e7\u00e3o. Como o dano constitui uma altera\u00e7\u00e3o da \nsitua\u00e7\u00e3o preexistente em raz\u00e2o da a\u00e7\u00e2o de determinado \nagente, o crime comporta a valora\u00e7\u00e2o da efetiva les\u00e2o de um \nbem ambiental. Na pr\u00e1tica \u00e9 dif\u00edcil determinar a exist\u00eancia \ndo nexo causal que liga um dano ecol\u00f3gico a uma determinada \nconduta, especialmente no caso de m\u00faltiplos agentes \npoluentes que produzem uma \u00fanica les\u00e2o ao meio ambiente.\n\nb) como crime de perigo - sempre que a lei transfira o \nmomento consumativo do crime da \"les\u00e2o\" para aquele da \n\"amea\u00e7a\", aperfei\u00e7oando-se o crime no instante em que o bem \ntutelado encontrar-se numa condi\u00e7\u00e3o objetiva de poss\u00edvel ou \nprov\u00e1vel les\u00e2o. Costuma-se dividi-lo em crimes de \"perigo \nconcreto\" e \"perigo abstrato\" ou \"presumido\" . Nos \nprimeiros, a exist\u00eancia do perigo deve ser averiguada caso a \ncaso (artigos 132 e 252 do C\u00f3digo Penal e, quer-me parecer, \no crime ambiental previsto no novo art. 15 da Lei nQ \n6.938/81), enquanto nos demais prescinde-se de tal \naverigua\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a lei deduz, presume a amea\u00e7a ao bem \ntutelado. Este \u00e9 o caso do artigo 271 do C\u00f3digo Penal, que\n\n\n\ndispensa que a \u00e1gua tornada impr\u00f3pria ou nociva cause um \ndano real \u00e0s pessoas. Mas exige se prove, em cada caso, o \nresultado danoso \u00e0 \u00e1gua...\n\nNos crimes de perigo abstrato ou \npresumido - que marcam a moderna tutela penal ambiental - a \nconfigura\u00e7\u00e3o do il\u00edcito est\u00e1 desvinculada da perigosidade \nconcreta. yda a\u00e7\u00e3o, fundamentando-se na convic\u00e7\u00e3o do \nlegislador de que a conduta prevista constitui uma amea\u00e7a ao \nbem protegido. Com isso se busca antecipar a prote\u00e7\u00e3o do \nambiente para o momento do exerc\u00edcio da atividade perigosa, \nquando n\u00e3o ao instante da simples deten\u00e7\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o de \nsubst\u00e2ncias poluentes. Com tal previs\u00e3o formal do perigo, o \ncrime ambiental assume caracter\u00edsticas de crime-obst\u00e1culo.\n\nOs ordenamentos mais recentes tendem a \nconsiderar crime a transgress\u00e3o a preceitos legais ou \nregulamentares, preferindo enunciados como \"emiss\u00f5es ou \ndescargas descumprindo as exig\u00eancias estabelecidas nas leis \ne nos regulamentos\" ou \"sem a autoriza\u00e7\u00e3o competente ou \nexcedendo os limites autorizados\". S\u00e3o exemplos o crime \nintroduzido no C\u00f3digo Florestal pela Lei nQ 7.803/89, \nconsistente em usar ou comercializar moto-serras sem licen\u00e7a \ndo IBAMA, e a Lei nQ 7.802/89 - que pune a produ\u00e7\u00e3o, \ncomercializa\u00e7\u00e3o, transporte e aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos se \ndescumpridas as exig\u00eancias legais e regulamentares.\n\nEstes \"tipos penais em branco\" terminam \npor ofuscar o princ\u00edpio segundo o qual o crime deve \nconsistir numa agress\u00e3o efetiva ao bem que a lei tutela, mas\n\n\n\npermitem sancionar as transgress\u00f5es a quaisquer regulamentos \nque disciplinem, por exemplo, a pureza das \u00e1guas. S\u00e2o, em \nverdade, crimes de desobedi\u00eancia onde o elemento normativo - \ninobserv\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es da autoridade - assume tamanha \namplitude que exaure toda a conduta constitutiva do delito. \n0 crime ambiental, assim, apresenta-se como tipo de mera \nviola\u00e7\u00e3o de um dever formal de obedi\u00eancia a normas expedidas \npela autoridade estatal competente em disciplinar o uso dos \nrecursos ambientais.\n\nDesta forma, a prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 \nconfiada primordialmente \u00e0 autoridade administrativa - a \nquem cabe regulamentar os fatores poluentes, conceder \nautoriza\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio de atividades perigosas, \nimpor limita\u00e7\u00f5es, cautelas e proibi\u00e7\u00f5es, etc. 0 Direito \nPenal desempenha, ent\u00e2o, a fun\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de punir a \nviola\u00e7\u00e3o administrativa. (69)\n\nAdotando-se uma tal orienta\u00e7\u00e3o, o tipo \npenal de repress\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas poderia ser \nformulado da seguinte maneira: \"0 lan\u00e7amento ou descarga de \nqualquer natureza, nas \u00e1guas mar\u00edtimas e interiores, \n\nsuperficiais ou subterr\u00e2neas, infringindo prescri\u00e7\u00f5es legais \n\nou regulamentares, constitui crime pun\u00edvel com pena de\n\n0 complemento que ir\u00e1 integrar a norma\npenal em branco pode provir de outro ato legislativo ou de\nato administrativo (decreto, portaria), o que confere\n69. Consoante as li\u00e7\u00f5es de COSTA J\u00daNIOR &amp; GREGO RI, Direito Penal \nEcol\u00f3gico, p. 45-68.\n\n\n\nestabilidade ao preceito principal e grande agilidade \u00e0 \nregra complement\u00e1ria no caso de verificar-se, p.e., que os \npadr\u00f5es e limites fixados para as emiss\u00f5es estejam \nultrapassados por novos par\u00e2metros cient\u00edficos, podendo \nrapidamente ser alterados - j\u00e1 que, se ocorrer polui\u00e7\u00e3o \nainda que os padr\u00f5es e limites sejam observados, o agente \nestar\u00e1 ao abrigo da excludente d\u00f3 exerc\u00edcio regular de \ndireito.\n\nSem d\u00favida, esse \u00e9 o ideal a ser \nbuscado. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio ter os p\u00e9s no ch\u00e2o e \nconsci\u00eancia de que as \"autoridades administrativas\" a quem \nse pretende atribuir tarefa de tamanha magnitude e \nresponsabilidade n\u00e2o possuem a desejada confiabilidade - ao \nmenos as brasileiras, que normalmente n\u00e2o disp\u00f5em da \nindepend\u00eancia (ou autonomia) funcional necess\u00e1ria para fazer \nfrente aos interesses de classe do governante de plant\u00e3o e \nseu grupo...\n\nNem se pode esquecer do alerta do \nProfessor LEME MACHADO: \"... muitas vezes o Poder P\u00fablico, \nao baixar normas de emiss\u00e3o e elaborar padr\u00f5es de qualidade, \nage em causa pr\u00f3pria, pois ele, Poder P\u00fablico, tamb\u00e9m exerce \nalgumas atividades iguais \u00e0s dos particulares (siderurgia, \npetroqu\u00edmica). Dessa forma, nem sempre os par\u00e2metros \noficiais s\u00e2o ajustados \u00e0 realidade sanit\u00e1ria e ambiental, \ndecorrendo da\u00ed que, mesmo em se observando essas normas, as\n\n\n\npessoas e a natureza sofrem preju\u00edzos.\" (70) E preju\u00edzos \nocorrem no plano ambiental, registre-se, n\u00e2o s\u00f3 quando uma \ndestrui\u00e7\u00e3o se manifesta, mas tamb\u00e9m quando um lan\u00e7amento ou \ndescarga, por sua repeti\u00e7\u00e3o e insist\u00eancia, satura a \ncapacidade natural de assimila\u00e7\u00e3o e de elimina\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos nos ciclos biol\u00f3gicos.\n\nN\u00e2o se pense, entretanto, que a \ncontribui\u00e7\u00e3o, o empenho e a decisiva participa\u00e7\u00e3o das \n\"autoridades administrativas\" \u00e9 prescind\u00edvel. No modelo \naqui imaginado, muito ao contr\u00e1rio, a colabora\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os \nos mais diversos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica com o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico dever\u00e1 ser de tal forma estreita e confiante que n\u00e2o \nd\u00ea margem a d\u00favidas no corpo social - que sustenta e mant\u00e9m \nestas estruturas exatamente para defend\u00ea-lo das agress\u00f5es \nfundadas no lucro f\u00e1cil e no individualismo ego\u00edsta.\n\nNa realidade di\u00e1ria, o que se verifica \u00e9 \nque os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos afetos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \ndisp\u00f5em dos meios e recursos necess\u00e1rios \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e \npreven\u00e7\u00e3o de atentados ecol\u00f3gicos, que \u00e9 sua prec\u00edpua \nfun\u00e7\u00e3o. 0 que se assiste \u00e9 uma verdadeira \"opera\u00e7\u00e3o tapa- \nburacos\" - o IBAMA e os \u00f3rg\u00e3os estaduais de defesa ambiental \nsempre atendendo os acidentes, depois da ocorr\u00eancia. Em \nassim sendo, \u00e9 evidente que o Minist\u00e9rio P\u00fablico tamb\u00e9m toma \nci\u00eancia dos fatos somente ap\u00f3s se terem concretizado - e \nisso em caso de efetivos danos ao meio ambiente, porque\n\n70. Direito Ambiental Brasileiro, p. 197-8.\n\n\n\naquelas situa\u00e7\u00f5es que se limitam \u00e0 esfera da \"amea\u00e7a\", do \n\"perigo\" sequer chegam ao conhecimento da Institui\u00e7\u00e3o; por \nvezes, nem mesmo dos \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o ambiental...\n\nIsso faz com que inexista, na pr\u00e1tica, \nqualquer puni\u00e7\u00e3o a poluidor pelo cometimento de crime de \nperigo abstrato. Mesmo que se adotasse tipos penais dessa \nesp\u00e9cie, atualmente e em vista das defici\u00eancias \nadministrativas apontadas, a responsabiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 se daria \ndepois de ocorrido o dano, o que subverteria a vontade \nlegislativa. Em mat\u00e9ria penal ambiental, no Brasil, s\u00f3 h\u00e1 \npuni\u00e7\u00e3o (quando h\u00e1) em caso de destrui\u00e7\u00e3o evidente do bem \njuridicamente tutelado - solo, ar, \u00e1gua, florestas, fauna, \netc. E ainda assim se investiga a inten\u00e7\u00e3o do agente que, \ninvariavelmente, resta condenado por crime culposo...\n\nEnquanto perdurar um tal estado de \ncoisas, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de um sistema de responsabilidade \npenal objetiva por polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, inclusive das pessoas \njur\u00eddicas. 0 tipo poderia ser assim enunciado:\n\nArtigo X  - Poluir as \u00e1guas, mar\u00edtimas ou \ninteriores, superficiais ou subterr\u00e2neas.\n\nPena - reclus\u00e3o, de 1 (um) a 3 (tr\u00eas) anos e \nmulta, de 1.000 MVR, observado o disposto no art. 60 do \nC\u00f3digo Penal.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - A pena aplic\u00e1vel \u00e0 autoridade \n\ncompetente que deixar de promover as medidas \n\nnecess\u00e1rias a impedir o crime \u00e9 de at\u00e9 2 (dois) anos de\n\n\n\nreclus\u00e3o.\n\nArtigo Y - Sem preju\u00edzo da responsabilidade \npessoal de seus propriet\u00e1rios, diretores ou prepostos, \nqualquer pessoa jur\u00eddica, inclusive as de direito \np\u00fablico, ser\u00e1 tamb\u00e9m penalmente respons\u00e1vel pelos \ncrimes cometidos em seu nome ou no seu interesse, ou \nque de qualquer modo a beneficie, caso em que o Juiz a \ncondenar\u00e1 a uma ou mais dentre as penas aplic\u00e1veis, \natendendo \u00e0s sugest\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o oficial de prote\u00e7\u00e3o \nambiental, sempre inclu\u00edda a pena de multa.\n\n$ 13 - S\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s pessoas jur\u00eddicas as \npenas de:\n\na) multa, de valor pelo menos equivalente ao \nbenef\u00edcio auferido com a polui\u00e7\u00e3o, mas nunca inferior a \n10.000 MVR.\n\nb) presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e3 comunidade, \nespecialmente em programas comunit\u00e1rios ou oficiais de \npreven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nc) publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, \u00e0s custas da infratora, \nem pelo menos dois peri\u00f3dicos de grande circula\u00e7\u00e3o, com \nminuciosa descri\u00e7\u00e3o do crime cometido, dos preju\u00edzos \ncausados ao meio ambiente e \u00e0s pessoas e das penas a \nque a empresa e/ou seus dirigentes foram condenados;\n\nd) suspens\u00e3o ou interdi\u00e7\u00e3o de direitos;\n\ne) perda de bens.\n$ 2o - A pena de multaf em nenhuma hip\u00f3tese ser\u00e1\n\n\n\nAs conseq\u00fc\u00eancias de tal proposta podem \nrapidamente ser resumidas. Com a ado\u00e7\u00e3o do sistema de \nresponsabilidade penal objetiva, elimina-se a est\u00e9ril \ndiscuss\u00e3o sobre a subjetividade, a intencionalidade do \npoluidor. A lei presume a consci\u00eancia da ilicitude, a \nvontade de poluir, pois, como se viu, os envolvidos em \nqualquer esp\u00e9cie de atividade potencialmente poluidora sabem \nde antem\u00e3o do risco inerente \u00e0 atividade. As leis \nexistentes os informam e a ningu\u00e9m \u00e9 dado alegar o \ndesconhecimento da lei. Tudo isso \u00e9 facimente aplic\u00e1vel \u00e0s \npessoas jur\u00eddicas, que t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o legal de proceder \nconforme a lei; \"agindo diversamente\", isto \u00e9, poluindo, \npodem e devem ser punidas criminalmente. Ademais, a prova \njudicial sofre brutal simplifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 que o laudo de \u00f3rg\u00e3o \noficial \u00e9 suficiente \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do resultado danoso: \npolui\u00e7\u00e3o.\n\nAqui entra a \"co-responsabilidade\" da \nautoridade administrativa: em se tratando de empresa j\u00e1 \ninstalada e em funcionamento, pode a Administra\u00e7\u00e3o ter \nfixado um prazo de seis meses, p.e., para corrigir os \nlan\u00e7amentos poluentes. Nesse prazo entendo n\u00e3o se deva \npromover qualquer medida penal, pois o problema estar\u00e1 sendo \nresolvido na \u00f3rbita administrativa, inclusive com a \npossibilidade de ser determinada a suspens\u00e3o das atividades.\n\n\n\nSe, entretanto, decorrido o prazo persistirem os lan\u00e7amentos \nou descargas poluentes, o \u00f3rg\u00e2o oficial de prote\u00e7\u00e3o \nambiental enviar\u00e1 um laudo t\u00e9cnico ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, \napontando detalhadamente a transgress\u00e3o, a fim de ser \npromovida a a\u00e7\u00e2o penal. Em caso de empresa a ser instalada, \n\u00e9 evidente que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica disp\u00f5e de \ninstrumentos h\u00e1beis a coibir mesmo o in\u00edcio das atividades \npoluentes. Se o permitir, de igual forma ser\u00e1 penalmente \nrespons\u00e1vel - tanto o Poder P\u00fablico como a autoridade \nadministrativa.\n\nCom isso, fica manifesto o car\u00e1ter \nsecund\u00e1rio do Direito Penal na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. 0 \nconceito legal de polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 devidamente fixado, assim \ncomo os \u00edndices e padr\u00f5es toler\u00e1veis de emiss\u00e3o, e t\u00eam \naplica\u00e7\u00e3o na esfera criminal. Restaria ainda um problema: \no caso de in\u00fameras fontes poluidoras. Entendendo-se a sede \ncriminal como ultima ratio, presume-se que antes da a\u00e7\u00e2o \npenal seja levado a efeito um inqu\u00e9rito civil ou um \nprocedimento administrativo, onde certamente ser\u00e1 apurada a \nautoria do dano. Assim, o laudo a ser enviado ao Minist\u00e9rio \nP\u00fablico j\u00e1 deve indicar os respons\u00e1veis pelas emiss\u00f5es \npoluentes, vale dizer, pelo crime. Nesse particular, para \ninibir quaisquer favorecimentos, devem ser revistas as penas \ncominadas aos crimes de prevarica\u00e7\u00e3o e condescend\u00eancia \ncriminosa (arts. 319 e 320 do C\u00f3digo Penal), equiparando-as \n\u00e0s do \"Artigo X\".\n\n\n\nSubtrai-se assim da autoridade policial \na obriga\u00e7\u00e3o de instaurar inqu\u00e9ritos para os quais, mesmo com \no concurso da Pol\u00edcia T\u00e9cnica, encontra-se absolutamente \ndespreparada - al\u00e9m dos inconvenientes, constatados na \npr\u00e1tica di\u00e1ria, que a viciada estrutura policial recomenda \nevitar.\n\nAinda um ponto a ser abordado: a \n\"localiza\u00e7\u00e3o\" do delito ambiental. Apesar de n\u00e2o ser \nquest\u00e3o crucial, dividem-se os autores. ARIEL DOTTI \nmanifesta expressa prefer\u00eancia por sua inclus\u00e3o no seio do \nC\u00f3digo Penal, a fim de evitar o festival beb\u00e9lico \nproporcionado pela falta de sistematiza\u00e7\u00e3o, embora defenda a \nrevis\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos textos atualmente em vigor, para \nque o Direito Penal Ambiental n\u00e2o sofra as nefastas \nconseq\u00fc\u00eancias da prolifera\u00e7\u00e3o desordenada de leis de ocasi\u00e3o \n(71).\n\nGREGORI &amp; COSTA J\u00daNIOR s\u00e3o de outra \nopini\u00e3o: \"Costuma-se dizer que, no C\u00f3digo Penal, acham-se \nprevistas e sancionadas viola\u00e7\u00f5es intoler\u00e1veis da esfera \npessoal do indiv\u00edduo, enquanto se confia ao direito penal \nespecial proteger as les\u00f5es de sua proje\u00e7\u00e3o social.\"(72) Em \nraz\u00e2o da natureza acess\u00f3ria da interven\u00e7\u00e3o penal em mat\u00e9ria \necol\u00f3gica, bem como da necessidade de atingir formas mais \namplas de responsabilidade e de aplicar san\u00e7\u00f5es apropriadas,\n\n71. Meio Ambiente e Prote\u00e7\u00e3o Penal, p. 254-55.\n72. Direito Penal Ecol\u00f3gico, p. 33-43.\n\n\n\nsustentam a conveni\u00eancia de situar os crimes ecol\u00f3gicos no \n\u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o especial - posi\u00e7\u00e3o que parece mais \nrazo\u00e1vel.\n\nEntre outros motivos, porque \u00e9 de todos \nconhecida a enorme dificuldade de alterar-se um C\u00f3digo e as \nlinhas mestras de sua funda\u00e7\u00e3o. Os Anteprojetos de C\u00f3digo \nCivil de 1965 e 1975 s\u00e3o testemunho. Como tamb\u00e9m o C\u00f3digo \nPenal de 1969, cujo Anteprojeto foi apresentado em 1963, \npromulgado em 1969, e nunca entrou em vigor ! 0 C\u00f3digo \nPenal em vigor \u00e9 a soma dos restos mortais do C\u00f3digo de \n1940 e dos remendos de 1977 e 1984...\n\n\n\nCONCLUS\u00c3O\n\nAo leitor mais arguto certamente a \nconclus\u00e3o deste trabalho parecer\u00e1 \u00f3bvia.\n\nAssentado que a \u00e1gua enquanto recurso \nnatural imprescind\u00edvel \u00e0 sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana, da \nfauna e da flora encontra-se em vias de exaust\u00e3o, embora \nlenta, e de que as formas de polui\u00e7\u00e3o ao contr\u00e1rio aumentam \nem quantidade e em intensidade todos os dias, resulta \nevidente a necessidade de proteg\u00ea-la eficazmente de \nquaisquer agress\u00f5es, bem de uso comum do povo que \u00e9 - e, \nportanto, sob o manto do interesse p\u00fablico, \"impondo-se ao \nPoder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \npreserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\" \n(Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, artigo 225).\n\nA legisla\u00e7\u00e3o examinada - que de uma \nforma ou de outra se prop\u00f5e a efetivar tal prote\u00e7\u00e3o - \nresume-se na maioria dos casos a estabelecer normas de \ncar\u00e1ter program\u00e1tico, como se isso fosse suficiente num pa\u00eds \nque n\u00e3o arrola entre suas principais caracter\u00edsticas o \nrespeito \u00e0 lei, a come\u00e7ar pelos governantes.\n\n\u00c9 bem verdade que ap\u00f3s a lei da a\u00e7\u00e3o \ncivil p\u00fablica, que veio instrumentalizar a defesa do direito \nmaterial de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente consagrado na \nhist\u00f3rica Lei nQ 6.938/81, avan\u00e7os significativos foram \nregistrados. Mas \u00e9 igualmente correto que semanalmente os\n\n\n\njornais noticiam acidentes de tr\u00e2nsito envolvendo cargas \nt\u00f3xicas que, perversa coincid\u00eancia, invariavelmente escorrem \npara cursos d'\u00e1gua... Nenhuma a\u00e7\u00e3o popular ou civil p\u00fablica \nfoi capaz de impedir a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de \nBalbina, considerada pelo Banco Mundial \"o maior desastre \necol\u00f3gico da Amaz\u00f4nia em todos os tempos\" (73).\n\nA repress\u00e3o penal n\u00e2o \u00e9, certamente, o \ninstrumento primeiro de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e, \nparticularmente, das \u00e1guas. Na nossa realidade, sua \nutiliza\u00e7\u00e3o infelizmente pressup\u00f5e dano j\u00e1 ocorrido, \ndescurando da tarefa prec\u00edpua de preven\u00e7\u00e3o - que fica \ncometida \u00e0s normas administrativas e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, \nque \u00e9 urgente, inadi\u00e1vel e capaz de por si s\u00f3 efetivar a t\u00e3o \nsonhada mudan\u00e7a de mentalidade que desemboca, mais adiante, \nno efetivo respeito aos recursos ambientais e, de \nconseq\u00fc\u00eancia, \u00e0 lei.\n\nNem por isso se deve, entretanto, \nsubestimar o papel que pode o Direito Penal exercer na \ntutela das \u00e1guas (e do meio ambiente em geral), de refor\u00e7o e \nest\u00edmulo - com a coa\u00e7\u00e3o que carrega - \u00e0 obedi\u00eancia das \nnormas primordialmente protetoras. \u00c9 l\u00edcito esperar que as \npr\u00f3prias \"autoridades administrativas\", a partir do ingresso \nem cena da repress\u00e3o penal, tendam a pautar seus atos mais \nem fun\u00e7\u00e3o do bem-estar p\u00fablico que das conveni\u00eancias de uns \npoucos, quando n\u00e2o das pr\u00f3prias.\n\n73. 0 Estado de S\u00e3o Paulo. \"Uma obra desastrada\" - Suplemento especial \nsobre a Amaz\u00f4nia - 07.04.89, p. 14.\n\n\n\nDiante da not\u00f3ria insufici\u00eancia dos \ndispositivos do C\u00f3digo Penal na tutela do bem jur\u00eddico \u00e1gua, \nmostra-se imposterg\u00e1vel a cria\u00e7\u00e3o de uma norma legal que \nsupere as limita\u00e7\u00f5es apontadas na doutrina e na \njurisprud\u00eancia, assim aparelhando os aplicadores do Direito\n- que, em decorr\u00eancia da dogm\u00e1tica forma\u00e7\u00e3o assimilada desde \nos bancos'acad\u00eamicos, teimam em confundir (ou substituir) o \nDireito pela Lei - a encontrar no direito positivo a \nresposta social \u00e0s agress\u00f5es que se cometem a um bem que \ntraz a marca inconfund\u00edvel do interesse p\u00fablico.\n\nResposta que \u00e9 ansiada pela coletividade \ne pode contribuir decisivamente para o fim da impunidade - \ncausa de males bem conhecidos, revigorando-se por completo o \nprinc\u00edpio \"contaminador-pagador\": quem contamina, paga. \nInclusive criminalmente. Para que nosso povo deixe de \nhabitar no meio da podrid\u00e3o, como aqueles infelizes que \nDante viu no Inferno: \"vidi gente sttufata in uno sterco\".\n\nEsta lei penal especial de prote\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas, de que se cogita, haver\u00e1 de localizar-se \ntopograficamente fora do C\u00f3digo Penal, mesmo com preju\u00edzo \u00e0s \nexig\u00eancias de sistematiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das contundentes raz\u00f5es \nj\u00e1 mencionadas, tamb\u00e9m porque tem-se em mira socorrer uma \nsitua\u00e7\u00e3o premente - a exemplo do que se d\u00e1 com os delitos de \ncircula\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o a exigir urgente revis\u00e3o - que n\u00e3o \npode esperar pelas demoradas discuss\u00f5es que antecedem uma \ntentativa de altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Penal ou a cria\u00e7\u00e3o de um \nC\u00f3digo Ambiental.\n\n\n\nV\n\ni\u00e9\n\nOs delitos ambientais, queira-se ou n\u00e2o, \ns\u00e2o dependentes de prescri\u00e7\u00f5es administrativas que, em \nfun\u00e7\u00e3o dos progressos tecnol\u00f3gicos - e por conseguinte das \nformas de polui\u00e7\u00e3o, necessitam de c\u00e2mbios freq\u00fcentes quanto \naos padr\u00f5es e limites de emiss\u00e3o de poluentes. Assim, \nenquanto n\u00e3o realizado o anseio de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental \nglobal, que contemple normas administrativas e penais, \nparece de todo recomend\u00e1vel a edi\u00e7\u00e3o de lei especial \naparelhada com san\u00e7\u00f5es id\u00f4neas \u00e0.import\u00e2ncia do bem que se \nprocura defender.\n\nA tentativa de se inserir na legisla\u00e7\u00e3o \na responsabilidade penal objetiva dos poluidores, incluindo \na responsabiliza\u00e7\u00e3o das pessoas jur\u00eddicas - dois temas por \nsi s\u00f3 explosivos, embora presentes nos mais modernos \ndiplomas ambientais do mundo - \u00e9 suficiente para aconselhar \nse fa\u00e7a paulatinamente uma tal introdu\u00e7\u00e3o em nosso mundo \njur\u00eddico, pois choca-se frontalmente com os princ\u00edpios \ncl\u00e1ssicos acolhidos no C\u00f3digo Penal.\n\nAl\u00e9m disso, os \u00f3rg\u00e3os administrativos de \ncombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o podem vir a ter, para satisfa\u00e7\u00e3o geral, o \ndesempenho eficiente que deles \u00e9 razo\u00e1vel esperar, quando \nent\u00e3o o delito ambiental dever\u00e1 deixar de ser previsto como \ncrime de dano e passar \u00e0 fei\u00e7\u00e3o moderna de norma penal em \nbranco - \u00e0 espera de sempre atentas regula\u00e7\u00f5es \nadministrativas que a complementem, quando ent\u00e3o ao car\u00e1ter \nrepressivo da lei penal se somar\u00e1 o preventivo, que goza de \nnot\u00f3ria prefer\u00eancia. E isso tudo exige rapidez legislativa,\n\n\n\na exemplo do que se viu com as Leis nQ 7.802 e 7.803, de \n1989.\n\nEspera-se, de modo candente, que este \ntrabalho cumpra sua fun\u00e7\u00e3o social - estimulando a necess\u00e1ria \ndiscuss\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida da sociedade \nbrasileira, os caminhos que podem ser trilhados e as \nescolhas que ainda podem ser feitas, na busca de uma melhor \nqualidade de vida para todos n\u00f3s. E que contribua para a \nedifica\u00e7\u00e3o de um Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e0 altura da miss\u00e3o \nconstitucional de advogado da sociedade que lhe foi \ncometida.\n\n\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nANDRADE, Louren\u00e7o Agostini de. A Tutela ao Meio Ambiente e a \nConstitui\u00e7\u00e3o. Rftvist.a Ajuris. Porto Alegre, (45): 71-99,\n1989.\n\nANDREUCCI, Ricardo Antunes. Direito Penal e Cria\u00e7\u00e3o \nJudicial. S\u00e2o Paulo, Revista dos Tribunais, 1989.\n\nANTUNES, Paulo de Bessa. Curso de Direito Ambiental. Rio de \nJaneiro, Renovar, 1990.\n\nBATALHA, Ben-Hur L. Controle da qualidade da \u00e1gua para \nconsumo humano. S\u00e2o Paulo, Cetesb, 1977.\n\nBENTO DE FARIA, Ant\u00f4nio. C\u00f3digo Penal Brasileiro Comentado. \n3\u00e2 ed., Rio de Janeiro, Distribuidora R\u00e9cord, Vol. VI, \n1961.\n\nBETTIOL, Giuseppe. Direito Penal. Trad, de Paulo Jos\u00e9 da \nCosta J\u00fanior e Alberto Silva Franco. S\u00e2o Paulo, Revista \ndos Tribunais, Vol. II, 1971.\n\nBITTAR, Carlos Alberto. Responsabilidade Civil nas \nAtividades Perigosas. Revista dos Tribunais. S\u00e2o Paulo,\n\n\n\nBONALUME, Wilson Luiz. Crimes contra o Meio Ambiente . \nRevista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, (644):229-55, 1989.\n\nCAMARGO FERRAZ, Ant\u00f4nio Augusto de et alli. A A\u00e7\u00e3o Civil \nP\u00fablica e a Tutela Jurisdicional dos Interesses Difusos. \n\nS\u00e3o Paulo, Saraiva, 1984.\n\n______? O Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Quest\u00e3o Ambiental na\nConstitui\u00e7\u00e3o, Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, (611):14 \n-23, 1986.\n\nCAMPOS, Diogo Leite de. Ambiente e Responsabilidade Civil. \nRevista de Direito Comparado Luso-Brasileiro. Rio de \nJaneiro, Forense, (2):60-77, 1983.\n\nCAMPOS, Jos\u00e9 Luiz Dias. Responsabilidade Civil e Criminal \ndecorrente de acidente de trabalho na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \n\n- A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica: o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o ambiente do \ntrabalho. Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, (635):122-38, \n1988.\n\nCANO, Guillermo J. Derecho, Pol\u00edtica y Administraci\u00f3n \nAmbientales. Buenos Aires, Depalma, 1978.\n\nCAPPELETTI, Mauro. Tutela dos Interesses Difusos. Revista\n\n(590):25-35, 1984.\n\n\n\nAhuris. Porto Alegre, (33):169-82, 1985.\n\nCARRARA, Francesco. Programa del Curso de Derecho Criminal. \ns/trad., Buenos Aires, Depalma, Vol. VI, 1947.\n\n*\nCARVALHO, Afr\u00e2nio de. Aguas Interiores: suas margens, ilhas \n\ne servid\u00f5es. S\u00e2o Paulo, Saraiva, 1986.\n\nCARVALHO, Carlos Gomes de. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Ambiental. \nCuiab\u00e1, VerdePantanal, 1990.\n\nCHAVES, Ant\u00f4nio. Polui\u00e7\u00e3o e Responsabilidade no Direito \nBrasileiro. Revista dos Tribunais. S\u00e2o Paulo, (534):11-26,\n1980.\n\nCOIMBRA, Jos\u00e9 de \u00c1vila Aguiar. O Outro Lado do Meio \nAmbiente. S\u00e2o Paulo, Cetesb, 1985.\n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO.\nNosso Futuro Comum. Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \nVargas, 1988.\n\nCONDE, Francisco Munoz. Derecho Penal. Parte Especial .\nSevilla, Servicio de Publicaciones de la Universidad de \nSevilla, 1983.\n\nCOSTA J\u00daNIOR, Paulo Jos\u00e9 da &amp; GREGORI, Giorgio. Direito\n\n\n\nPenal Ecol\u00f3gico. S\u00e2o Paulo, Cetesb, 1981.\n\nDAJOZ, Roger. Ecologia Geral. Trad. de Francisco M. \nGuimar\u00e3es. 4\u00e2 ed.,Petr\u00f3polis, Vozes, 1983.\n\nDALLARI, Adilson de Abreu et alli. Temas de Direito \nUrban\u00edstico. S\u00e3o Paulo, Revista dos Tribunais, 1987.\n\nDELMANTO, Celso. C\u00f3digo Penal Comentado. 2S ed., Rio de \nJaneiro, Renovar, 1988.\n\nDIAS, Jos\u00e9 de Aguiar. Da Responsabilidade Civil. 7\u00e2 ed., Rio \nde Janeiro, Forense, 1983.\n\nDINAMARCO, C\u00e2ndido Rangel. O Poder Judici\u00e1rio e o Meio \nAmbiente. Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, (631):24-28, \n1988.\n\nDINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro - \nResponsabilidade Civil. S\u00e3o Paulo, Saraiva, 1984.\n\nDORST, Jean. Antes que a Natureza Morra. Trad, de Rita \nBuongermino. S\u00e2o Paulo, Edgard Bl\u00fccher, 1973.\n\nDOTTI, Ren\u00e9 Ariel. Meio Ambiente e Prote\u00e7\u00e3o Penal. Revista \ndos Tribunais. S\u00e3o Paulo, (655):245-57, 1990.\n\n\n\n------- Ecologia (prote\u00e7\u00e3o penal do meio ambiente).\nEnciclop\u00e9dia Saraiva do Direito. S\u00e2o Paulo, (29):497-520,\n1977.\n\n______. A Atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico na Prote\u00e7\u00e3o dos\nInteresses Difusos. Revista do Minist\u00e9rio Publico do RGS - \nedi\u00e7\u00e3o especial, Porto Alegre, (19):66-94, 1986.\n\nDUR\u00c7O, Roberto. A problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o - enfoque \njur\u00eddico. Revista Justitia. S\u00e2o Paulo, APMP, (100):19-53,\n1978.\n\nECO, Umberto. Como se Faz uma Tese. Trad. de Gilson Cesar \nCardoso de Souza. S\u00e2o Paulo, Perspectiva, 1989.\n\nFERRARI, Antenor. Agrot\u00f5xicos: a praga da domina\u00e7\u00e3o. Porto \nAlegre, Mercado Aberto, 1985.\n\nFONSECA, S\u00e9rgio Roxo da. O Minist\u00e9rio P\u00fablico e o Dano \nEcol\u00f3gico. Revista Justitia. S\u00e3o Paulo, APMP, (113):143- \n150, 1981.\n\nFRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal. S\u00e2o Paulo, \nJos\u00e9 Bushatsky, 3Q Vol., 1959.\n\n____. Li\u00e7\u00f5es de Direito Penal: a nova Parte Geral. 7\u00e3 ed. ,\nRio de Janeiro, Forense, 1985.\n\n\n\nFREITAS, Vladimir Passos de &amp; Freitas, Gilberto Passos de. \nCrimes contra a Natureza.S\u00e3o Paulo, Revista dos Tribunais,\n1990.\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA. \nLegisla\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. 3a ed., S\u00e3o Paulo, \nCesp, 1983.\n\nGARCIA, Basileu. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Penal. 5\u00e4 ed., S\u00e3o \nPaulo, Max Limonad, 1980.\n\nGRINOVER, Ada Pellegrini et alli. A Tutela dos Interesses \nDifusos. S\u00e3o Paulo, Max Limonad, 1984.\n\nGRINOVER, Ada Pellegrini. A\u00e7\u00f5es Coletivas para a Tutela do \nAmbiente e dos Consumidores. Revista Ajuris. Porto Alegre, \n(36 ) :7-22, 1986.\n\nGUIMAR\u00c3ES J\u00faNIOR, Renato. O futuro do Minist\u00e9rio P\u00fablico \ncomo guardi\u00e3o do Meio Ambiente e a hist\u00f3ria do Direito \n\nEcol\u00f3gico. Revista Justitia. S\u00e3o Paulo, APMP,(113):151-92, \n1981.\n\nHUNGRIA, N\u00e9lson. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. 2a ed., Rio de \nJaneiro, Forense, Vol. IX, 1959.\n\n\n\nJESUS, Dam\u00e1sio Evangelista de. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo Penal. \nS\u00e3o Paulo, Saraiva, 1985.\n\nLACERDA, Galeno Vellinho de. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e Meio \nAmbiente. Revista Ajuris, Porto Alegre, (43):7-17, 1988.\n\n______? A\u00e7\u00e2o Civil P\u00fablica. Revista do Minist\u00e9rio Puhlinn rin\nRGS - edi\u00e7\u00e3o especial, Porto Alegre, (19):ll-33, 1986.\n\nLAGO, Ant\u00f4nio &amp; P\u00e1dua, Jos\u00e9 Augusto. \u00d5'*gue \u00e9 Ecologia. 7a \ned., S\u00e2cr Paulo,?\u2022\u2022 Brai\u00e1iiiense, 1988.\n\nrXAGO, Paulo Fernando. A Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica: a luta pelo \nfuturo. Florian\u00f3polis, UFSC, 1986.\n\nLEAL, Jo\u00e2o Jos\u00e9. Curso de Direito Penal. Porto Alegre, \nFabris/Furb, 1991.\n\nLEIRIA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Fabr\u00edcio. Fundamentos da \nResponsabilidade Penal. Rio de Janeiro, Forense, 1980.\n\nLEITE, Eduardo de Oliveira. A Monografia Jur\u00eddica. Porto \nAlegre, Fabris, 1985.\n\nLEME MACHADO, Paulo Affonso. Direito Ambiental Brasileiro. \n2\u00e3 ed., S\u00e2o Paulo, Revista dos Tribunais, 1989.\n\n\n\n______? A\u00e7\u00e3o Civil Publica (ambiente, consumidor, patrim\u00f4nio\ncultural) e Tombamento, 21 ed. , S\u00e3o Paulo, Revista dos \nTribunais, 1987.\n\n______? Crimes Ambientais. Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico do\nRGS. Porto Alegre, (23):61-66, 1990.\n\nLEME MACHADO, Paulo Affonso. Polui\u00e7\u00e3o por res\u00edduos s\u00f3lidos - \nimplica\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. Revista dos Tribunais. S\u00e2o Paulo, \n(485):30-37, 1976.\n\n______. Urbanismo e Polui\u00e7\u00e3o - aspectos jur\u00eddicos. Revista\ndos Tribunais. S\u00e2o Paulo, (469):34-7, 1974.\n\n______. Apontamentos sobre a repress\u00e3o legal da polui\u00e7\u00e3o.\nRevista dos Tribunais. S\u00e2o Paulo, (458):279-87, 1973.\n\nLEWINSOHN, Thomas Michael. Ecologia - quest\u00f5es ambientais e \nnormas. Revista Justitia. S\u00e3o Paulo, APMP, (113):97-104, \n1981.\n\nLUTZENBERGER, Jos\u00e9. Ecologia - do Jardim ao Poder. Porto \nAlegre, L&amp;PM, 1985.\n\nLUTZENBERGER, Jos\u00e9 et alli. Pol\u00edtica e Meio Ambiente. Porto \nAlegre, Mercado Aberto, 1986.\n\n\n\nMAGALH\u00c3ES NORONHA, Edgard de. Direito Penal. 2a ed., S\u00e3o \nPaulo, Saraiva, 19 e 4Q Vol., 1965.\n\nMAGALH\u00c3ES, Juraci Perez. Recursos Naturais, Meio Ambiente e \nsua Defesa no Direito Brasileiro. Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1982.\n\nMANASTER, Kenneth A. &amp; J\u00fanior, Renato Guimar\u00e3es. Processo \nCriminal e Civil contra Poluidores: primeiras reflex\u00f5es. \n\nRevista Justitia. S\u00e2o Paulo, APMP, (113):194-214, 1981.\n\nMARQUES, Jos\u00e9 Frederico. Curso de Direito Penal. S\u00e3o Paulo, \nSaraiva, IQ Vol., 1964.\n\nMATEO, Ram\u00f3n Martin. Derecho Ambiental. Madrid, Instituto de \nEst\u00fadios de Administraci\u00f3n Local, 1977.\n\nMAZZILI, Hugo Nigro. A Defesa dos Interesses Difusos em \nJu\u00edzo. S\u00e3o Paulo, Revista dos Tribunais, 1988.\n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro. \n11! ed., S\u00e3o Paulo, Revista dos Tribunais, 1984.\n\n______. Estudos e Pareceres de Direito P\u00fablico. S\u00e3o Paulo,\nRevista dos Tribunais, 1971.\n\n______. Mandado de Seguran\u00e7a... A\u00e7\u00e3o Popular, A\u00e7\u00e3o Civil\n\n\n\n1 \u2022 T ~ w\n\nP\u00fablica, Mandado de Injun\u00e7\u00e2o e \"Habeas Data\". 12H ed., S\u00e2o \nPaulo, Revista dos Tribunais, 1989.&lt;\n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e A\u00e7\u00e3o Civil \nP\u00fablica. Revista dos Tribunais. S\u00e2o Paulo, (611):7-13,\n1986.\n\nMELO, Osvaldo Ferreira de. Dicion\u00e1rio de Direito Pol\u00edtico.\nRio de Janeiro, Forense, 1978.\n\nMESTRE, Aquiles. Las Personas Morales y su Responsabilidad \nPenal. Trad. espanhola de Cesar Camargo y Mar\u00edn. Madrid,\nCasa Editorial Gongora, 1930.\n\nMILAR\u00c9, \u00c9DIS. Tutela Jur\u00eddica do Meio Ambiente. Revista, dos. \nTribunais. S\u00e2o Paulo, (605):20-25, 1986.\n\n______. Curadoria do Meio Ambiente - cadernos informativos.\nS\u00e2o Paulo, APMP, 1988.\n\n______. O Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Responsabilidade Civil do\nProfissional nas atividades modificadoras do Meio Ambiente \n\nRevista dos Tribunais. S\u00e2o Paulo, (623):31-9, 1987.\n\n1\u00a3\n\nMILLER, Jeffrey G. O Controle da Polui\u00e7\u00e3o da \u00c1gua nos \nEstados Unidos: Li\u00e7\u00f5es para outros pa\u00edses. Rio de Janeiro, \nServi\u00e7o de Divulga\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es Culturais dos Estados\n\n\n\nUnidos da Am\u00e9rica, 1990. 16 p.\n\nMONREAL, Eduardo Novoa. O Direito como obst\u00e1culo \u00e0 \nTransforma\u00e7\u00e3o Social. Porto Alegre, Fabris, 1988.\n\nMORAES, Voltaire de Lima. A A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e a Tutela do \nMeio Ambiente. Revista Ajuris. Porto Alegre, (37):212-23, \n1986.\n\nMOREIRA NETO, Diogo de Figueiredo. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito \nEcol\u00f3gico e ao Direito Urban\u00edstico. 2\u00e3 ed., Rio de \nJaneiro, Forense, 1977.\n\nNERY J\u00daNIOR, N\u00e9lson. Responsabilidade Civil por Dano \nEcol\u00f3gico e a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica. Revista Justitia. S\u00e2o \nPaulo, APMP, (126):169-89, 1984.\n\nNOGUEIRA, Antonio Vercher. Coment\u00e1rios al Delito Ecologico: \nbreve est\u00fadio de derecho comparado entre Espana y los \n\nEstados Unidos. Madrid, Centro de Publicaciones dei \nMinist\u00e9rio de Justicia, 1986.\n\nOLIVEIRA, Helli Alves de. Da Responsabilidade do Estado por \nDanos Ambientais. Rio de Janeiro, Forense, 1990.\n\nPIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. Ecologia, Polui\u00e7\u00e3o e Direito \nPenal. Revista Justitia. S\u00e2o Paulo, APMP, (113):73-96,\n\n\n\n1981.\n\n(38) :193-202, 1986.\n\n_____ . Novos crimes contra o meio ambiente. O Estado de S\u00e3o\nPaulo, 15.04.88, p. 30.\n\nPIMENTEL, Manoel Pedro. Direito Penal Econ\u00f4mico. S\u00e2o Paulo, \nRevista dos Tribunais, 1973.\n\n______. Crimes contra o Sistema Financeiro. S\u00e2o Paulo,\nRevista dos Tribunais, 1987.\n\nPOMPEU, Cid Tomanik. Regime Jur\u00eddico das \u00c1guas P\u00fablicas. S\u00e2o \nPaulo, Cetesb, 1976.\n\nPONTES DE MIRANDA, Francisco Cavalcanti. Tratado de Direito \nPrivado. Parte Especial. 4\u00e4 ed., S\u00e2o Paulo, Revista dos \nTribunais, t. XIII, 1977.\n\nPORTO, M\u00e1rio Moacyr. Pluralidade de causas do dano e redu\u00e7\u00e3o \nda indeniza\u00e7\u00e3o - For\u00e7a Maior e Dano ao Meio Ambiente. \n\nRevista A.iuris. Porto Alegre, (44):45-9, 1988.\n\nSABELLA, Walter Paulo. A omiss\u00e3o administrativa como causa \nde conflituosidade social. Revista de Processo. S\u00e3o Paulo,\n\n______. Culpabilidade. Revista A.iuris. Porto Alegre,\n\n\n\nRT, (38):19-26, 1985.\n\nSACHS, Ignacy. Ecodesenvolvimento: Crescer sem Destruir. \nTrad, de Eneida Ara\u00fajo. S\u00e2o Paulo, V\u00e9rtice, 1986.\n\nSANCHES, Sydney. O Poder Judici\u00e1rio e a Tutela do Meio \nAmbiente. Revista A.iuris, Porto Alegre, (43): 18-29, 1988.\n\nSANTOS, Moacyr Amaral. A\u00e7\u00f5es Cominat\u00f3rias no Direito \nBrasileiro. S\u00e3o Paulo, Max Limonad, 1962.\n\nTOMAZZI, Luiz Roberto. Minist\u00e9rio P\u00fablico e Defesa do Meio\nAmbiente. R.evista.JustJLtla, S\u00e2o Paulo, APMP, ( 113) : 135-42,\n1981.\n\nWEINER, Jonathan. Planeta Terra. S\u00e2o Paulo, Martins Fontes, \n1986.\n\n\n\n^ypend\u00edice\n\nLei nQ 6.938, de 31.08.81 (Lei da Pol\u00edtica Na\u00ad\ncional do Meia Ambiente) \u00bb . \u201e \u201e . \u201e . ,, ............\n\nDecreto nQ 88.3 5.1, de 01.06.83 (Regulamento) \u00bb ... \u201e\n\nLei nQ 7.347, cie 2 4'. 07.8 5 (A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica) . \u201e\n\nDecreto ri9 92.302, de 16.01.86 (Fundo para Re\u00ad\nconstitui\u00e7\u00e3o de Bens Lesadas) \u201e \u201e .... \u201e ........\n\nLei nQ 7.797, de 10.07.89 (Fundo Nacional de \nMeio Ambiente) ...... ........ .\n\nLei nQ 5.357, de. 17.11.67 (\u00f3leos e detritos) ... \u201e\n\nDecreto nQ 85.540, de 04.06.79 (Responsabilidade \nCivil \u2014 danos causados por polui\u00e7\u00e3o por \u00e1lea)\n\nDecreto-Lei nQ 1.413, de 14.08.75 ( controle da \npol ui\u00e7S.o por atividades industriais) .........\n\nDecreto nQ 76.389, cie 03.10.75 (controle da po\u00ad\nlui\u00e7\u00e3o industrial) ....... ... \u201e .. . \u201e \u201e \u201e \u201e . \u201e \u201e .....\n\nLei nQ 6.803, de 02.07\u201e80 (zoneamento industrial \nnas \u00e9reas criticas de polui\u00e7\u00e3o).............\u201e\n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA nQ 001, de 23.01.86 (Avalia\u00e7\u00e3o \nde Impacto Ambiental).\u00bb .....................  ..\n\nPortaria MInter nQ 053, cie 01.03.79 (Lixo e Re\u00ad\ns\u00edduos S\u00f3lidos \u2014 lixo hospitalar) ...........\n\nPortaria MInter nQ 323, de 29.11.78 (Vinhoto)...\n\nLei nQ 7.802, de 11.07.89 (Agrot\u00f3xicos) ........\n\nPortaria SEMA nQ 003, de 11.04.75 (Merc\u00fario)... .\n\nLei nQ 7.805, de 18.07.89 (regime de permiss\u00e3o \nde lavra garimpe ira) .. \u201e \u201e \u201e ...................\n\n\n\nP o r t a !'\u2022? i a MI n t e r n Q 0 013 , de 15\u00bb 01.76 (Classifica\u00ad\n\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores) . \u201e .... . . . \u201e ... \u201e \u00bb ...\n\nDecreto nQ 79.367, de 09.03.77 (Padr\u00e3o de potabi-\n1 idade de \u00e1gua} ..............................\n\nPortaria li In ter nQ 124,, de 20 \u201e08.80 {Prote\u00e7\u00e3o dos \ncursos d '\u00e1gua} ...... \u201e ................ . ......\n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA nS 20, de.18.06,86 (Classifica\u00ad\n\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces* salobras e salinas).....\n\nDecreto Estadual (SC) nQ 14\u201e250, de 05.06.81\n(classifica\u00e7&amp;o das \u00e1 g u a s ) ....... ...... .\n\nDecreto n9 99.274, de 06.06.90 (revoga o Decreto \nnQ BB*35\u00cd/B3 e regulamenta as Leis nQ \u00e1*9Q2 e \nn\u00b0 d, 938/Bi) \u201e \u201e \u201e \u201e ..... . . . . .  ............... ................. \u201e \u201e . \u201e \u201e\n\n\n\nLEI N2 6 . 9 3 8 ,  DE 31 DE AGOSTO DE 1981\n\nD i s p 6 e s o b r  e a P o 1 \u00ed t  i c a N a c :i. o n a 1 d o \nM eio  Am biente? s e u s  -fin s  e m ecanism os \nde -formui a \u00e7 \u00e3 o  e a p i ic a \u00e7 \u00e3 o ?  e d\u00e1 o u t r a s  \np r o v  i d '\u00a7n c i a s .  (1)\n\nO P r e s i d e n t e  da R e p \u00fc b l i c a\nF a \u00e7 o  s a b e r  que o C o n g r e s s o  N a c i o n a l  d e c r e t a  e eu \n\ns a n e i o  n o a segu i n t  e L e i :\nArt\u00bb 12 -\u2022 E s t a  Lei\u00bb com -fundamento n os i n c i s o s  VI e VII \n\ndo a r t ,  23 e no a r t .  225 da C o n s t i t u i \u00e7 \u00e3 o  F e d e r a l ?  e s t a b e l e c e  \na P o l \u00ed t i c a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ien te? s e u s  -fin s  e m ecanism os \nde -fo rm u la \u00e7\u00e3 o  e a p l i c a \u00e7 \u00e3 o ?  c o n s t i t u i  o S is t e m a  N a c i o n a l  do \nM e io  ftmb iente-BIBNAM A? c . r i a  o C o n s e l h o  S u p e r i o r  do M e io  \nAmbiente-CSMA? e i n s t i t u i  o C a d a s t r o  de D e f e s a  A m b i e n t a l .\n\nDa P o l \u00ed t i c a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te\n\nA r t .  22 -  A P o l \u00ed t i c a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te  t.em p or \no b j e t i v o  a p r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o ?  m e l h o r i a  e r e c u p e r a \u00e7 \u00e3 o  da q u a l i d a d e  \na m b ie n t a l  p r op i c i a  \u00e1 v id a ?  v i san d o a s s e g u r  a r  ? no F'a \u00ed s ? \nc o n d i \u00e7 B e s  ao d e s e n v o l v i m e n t o  s \u00f3 c i o - e c o n 8 m i c o ?  a o s  i n t e r e s s e s  \nda s e g u r a n \u00e7 a  n a c i o n a l  e \u00e0 p r o t e \u00e7 \u00e3 o  da d i g n i d a d e  da v i d a  \nhumana? a t e n d i d o s  o s s e g u i n t e s  p r i n c \u00ed p i o s :\n\nI -? a \u00e7 \u00e3 o  g o v e r n a m e n t a l na m a nuten\u00e7\u00e3o do e q u i l \u00ed b r i o  \ne c o l \u00f3 g i c o ?  c o n s i d e r a n d o  o m eio a m b ie n t e  como um p a t r i m \u00f4 n i o  \np \u00fa b l i c o  a s e r  n e c e s s a r i a m e n t e  a s s e g u r a d o  e p r o t e g i d o ?  t e n d o  \nem v i s t a  o u s o  c o l e t i v o ?\n\nII \u2014 r a c i o n a l i z a \u00e7 \u00e3 o  do u s o  do s o l o ?  do s u b s o l o ?  da \n\u00e1gua e do ar?\n\nI I I  -\u2022\u2022\u2022 p l a n e j a m e n t o  e - f i s c a l i z a \u00e7 \u00e3 o  do uso d os r e c u r s o s  \na m b ie n t a  is?\n\nIV -  p r o t e \u00e7 \u00e3 o  dos e c o s s i s t e m a s ?  com a p r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o  de \n\u00e3 r e a s  r e p r e s e n t a t  i v a s ?\n\nV -  c o n t  r  o 1 e e z o n e a m e n t  o d a s a t  i v i d a t\u00ed e s p o t  e n c x a I\no u e f  e t. :i. v a m e n t. e p o 1 u i d o r  a s ?\n\nVI -  i n c e n t i v o s  ao e s t u d o  e \u00e1 p e s q u i s a  de t e c n o l o g i a s  \no r i e n t a d a s  p a r a  o u so r a c i o n a l  e \u00e0. p r o t e \u00e7 \u00e3 o  d o s  r e c u r s o s  \namb i e n t a  is?\n\nV II -  acompanhamento do e s t a d o  da q u a l i d a d e  a m b i e n t a l ;\nV I I I  -  r e c u p e r a \u00e7 \u00e3 o  de \u00e9 r e a s  d e g ra d a d a s ?\n\nIX -  p r o t e \u00e7 \u00e3 o  de \u00e1 r e a s  am ea\u00e7adas de d e g ra d a \u00e7 \u00e3 o ?\nX -  e d u c a \u00e7 \u00e3 o  a m b ie n t a l a t o d o s  o s n \u00ed v e i s  do e n s in o ?  \n\ni n c l u s i v e  a e d u c a \u00e7 \u00e3 o  da com unidade? o b j e t i v a n d o  c a p a c i t \u00e1 - l a  \np a r a  p a r t i c i p a \u00e7 \u00e3 o  a t i v a  na d e f e s a  do meio a m b ie n t e .\n\nA r t .  39. P a r a  o s  f i n s  p r e v i s t o s  n e s t a  l e i ?  e n t e n d e - s e\np o r  5\n\nI -  meio a m b ie n tes o c o n j u n t o  de c o n d i\u00e7 \u00f5 e s ?  l e i s ?  \ni n f l u \u00ea n c i a s  e in t e r a \u00e7 f \u00e2 e s  de ordem f \u00ed s i c a ?  q u \u00ed m i c a  e \nb i o l \u00f3 g i c a ?  que p e r m it e ?  ab r i g a  e r e g e  a v i d a  em t o d a s  a s\n\n1. De a c o r d o  com a s  a l t e r a \u00e7 S e s  i n t r o d u z i d a s  p e l a  L e i  nH \n7 \u201e804/89,.\n\n\n\nsuas formas?\nII - degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental: a altera\u00e7\u00e3o \n\nadversa das caracter\u00edsticas do meio ambiente?\nIII - polui\u00e7\u00e3o: a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \n\nresultante de atividades que direta ou indiretamente:\na) prejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o?\nb) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e \n\necon\u00f4micas?\nc) afetem desfavoravelmente a biota;\nd) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do meio \n\nambiente?\ne) lancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os \n\npadr\u00f5es ambientais estabelecidos.\nIV - poluidor: a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito \n\np\u00fablico o u p r i v a. d o ? r e s p o n s \u00e1vel ? direta o u i n d i r e t a m e n t \u00e8 ? \npor atividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental?\n\nV - recursos ambientais: a atmosfera\u00bb as \u00e1guas \ninteriores? superficiais e subterr\u00e2neas? os estu\u00e1rios? o mar \nterritorial? o solo? o subsolo? os elementos da biosfera? a \nfauna e a flora,,\n\nDos Objetivos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente\nArt. 42 - A Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente visar\u00e1:\n\nI \u2022- \u00e0 compat ib :i. 1 iza\u00e7\u00a7o do desenvo 1 v iment.o econ3rn ic.:o-? \nsocial com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente e do \nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico?\n\nII - \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o \ngovernamental relativa \u00e0 qualidade e ao equil\u00edbrio \necol\u00f3gico? atendendo aos interesses da Uni\u00e3o? dos EEstados? \ndo Distrito Federal? dos Territ\u00f3rios e dos Munic\u00edpios?\n\nIII - ao estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f5es de \nqualidade? ambiental e de normas relativas ao uso e manejo de \nrecursos amb ientais?\n\nIV'- ao desenvolvimento de pesquisas e de tecnologias \nnacionais orientadas para o uso racional de recursos \nambientais?\n\nV - \u00e0 difus\u00e3o de tecnologias de manejo do meio \nambiente? \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es ambientais e \u00e1 \nforma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre a necessidade de \npreserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do equil\u00edbrio \necol\u00f3g ico?\n\nVI - \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos \nambientais com vistas \u00e0 su.a utiliza\u00e7\u00e3o racional e \ndisponibilidade permanente? concorrendo paira a manuten\u00e7\u00e3o do \ne q u i 1 \u00ed b r i o e c o I \u00f3 g i c. o p r o p \u00ed c: i o \u00e0 v i d a ?\n\nVII -- \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o? ao poluidor e ao predador? da \nobriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados e? \nao usu\u00e1rio? da contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \nambientais com fins econ\u00f4micos.\n\nArt \u201e 52 As diretrizes da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente ser\u00e3o formuladas em normas e planos? destinados a', \norientar a a\u00e7\u00e3o dos Governos da Uni\u00e3o? dos Estados? do\n\n\n\nD i s t r i t o  F e d e r a i  5 d o s  T e r r  :i.t\u00f3r i o 5  e  d o s  M u n  ic \u00ed p i o s  n o  q u e  s e  \nr e i  aciona. c o m  a p r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o  d a  q u a l i d a d e  a m b i e n t a l  e \nm a n u t e n \u00e7 \u00e3 o  d o  e q u i l \u00ed b r i o  e c o l \u00f3 g i c o ?  o b s e r v a d o s  o s  p r i n c \u00ed p i o s  \ne s t a b e l e c i d o s  n o  art.\u201e 2 \u00a3  d e s t a  lei..\n\nP  a r \u00e1 9  r a f o \u00fa n i c o  - A  s  a t. i v:i.da d e s e  m p r e  s  a r i a i s  p \u00fa b 1 :i. c. a s \no u  p r i v a d a s  s e r \u00e3 o  e x e r c i d a s  e m  c o n s o n \u00e2 n c i a  c o m  a s  d i r e t r i z e s  \nd a P o  1 \u00ed t i c a M a c  i o n  a 1 d o M e  i o A m b  i e n  t. e .\n\nDo S is t e m a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te\n\nArt\u201e 62 - Os \u00f3rg\u00e3os e entidades da Uni\u00e3o, dos Estados, \ndo Distrito Federal\u00bb dos Territ\u00f3rios e dos Munic\u00edpios, bem \nc o m o a s F u nd\u00e1\u00e7 8 e s i n s t. i t u \u00ed d a s p e I o P o d e r P \u00fa b 1 i c o \u00bb \nr e s p o n s \u00e1 v e i s pela p r o t e q: \u00e3 o e m e 1 h o r i a d a q u a i :i. d a d e \n3.mb ient a 1 \u00bb const itu :i.r \u00e3o o S istema Nac :i.onai do Me io \nAmbiente - SI SN AM A, assim estruturado:!\n\nI \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u00f3rg\u00e3o Superior; o Conselho Superior do Meio \nAmb iente CSMA, com a tunq:So de assessorar o Pres idente da \nRep\u00fablica na \u2022formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional e nas \ndiretrizes governamentais para o meio ambiente e os recursos \namfo ientais;\n\nII \u00f3rg\u00e3o Consultivo e Deliberativo: o Conselho \nNacional do Meio Amtaiente-CDNAMA, adotado nos termos desta \nLeij para assessorar\u00bb estudar e propor ao Conselho Superior \ndo Meio Amhiente-CSMA diretrizes pol\u00edticas governamentais \npara o meio ambiente e os recursos naturais? e deliberar\u00bb no \n\u00e2mbito de sua compet\u00eancia, sobre normas e padrSes \ncompat\u00edveis com o meio ambiente ecologicamente equilibrado e \nesse n c i a 1 \u00e0 s adia q u a 1 :i. d a d e d e v ida;\n\nIII -\u2022\u2022 \u00f3 r g \u00e3 o C e n t r a l ;  o  I n s t i t u t o  B r a s i 1 e  i r o d o  M  e i o \nA m b i e n t e  e R e c u r s o s  N a t u r a i s  R e n o v \u00e1 v e i s - I B A M A ?  c o m  a \nf i n a l i d a d e  d e  c o o r d e n a r ,  e x e c u t a r  e f a z e r  e x e c u t a r ,  c o m o  \n\u00f3 r g \u00e3 o  f e d e r a l ,  a p o l \u00ed t i c a  n a c i o n a l  e a s  d i r e t r  i z e s  \ng  o v e r n a m e n  t. a :i. s f :i. x a d a s  p a r a  o  m e i o  a m b i e? n t e ? e  a \np r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o ,  c o n s e r v a \u00e7 \u00e3 o  e  u s o  r a c i o n a l ,  f i s c a l i z a \u00e7 \u00e3 o ,  \nc o n t r  o 1 e e  f o  m e n t o d o s r e  c u r s  o s a m b i e n t a :i. s ?\n\nIV \u00f3rg\u00e3os Setoriais: os \u00f3rg\u00e3os ou entidades \nintegrantes da administra\u00e7\u00e3o federal direta e indireta, bern \ncomo as F  u n d a \u00e7 8 e s i n s t i t u \u00ed d a s p e 1 o P o d er F:' \u00fa b 1 i c o ? c u j a s \natividades estejam associadas \u00e0s de prote\u00e7\u00e3o da qualidade \nambiental ou \u00e0quelas de disciplinamento do uso de recursos \namb ienta is?\n\nV \u2022\u2022-\u2022 \u00f3rg\u00e3os Seccionais: os \u00f3rg\u00e3os ou entidades \nestaduais respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de programas\u00bb projetos \ne pelo controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de atividades capazes de \nprovocar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nVI - \u00f3rg\u00e3os Locais: os \u00f3rg\u00e3os ou entidades municipais \nrespons\u00e1veis pelo c o n t r o1e e f isca1 i z a\u00e7 \u00e3o dessas a ti v i dades? \nnas suas r espec t ivas j ur isd i\u00e76es.\n\n+ lfi - Os Estados\u00bb na esfera de suas compet\u00eancias e nas \n\u00e1reas de su.a jurisdi\u00e7\u00e3o, elaborar\u00e3o normas supletivas e \ncomplementares e padrSes relacionados com o meio ambiente\u00bb \nobservados os que forem estabelecidos pelo CONAMA.\n\n+ 22 - Os Munic\u00edpios\u00bb observadas as normas e os padrBes\n\n\n\nfederais e estaduais, tamb\u00e9m poder\u00e3o elaborar as normas \nmencionadas no par\u00e1grafo anterior\u00bb\n\n+ 32 - Os \u00f3rg\u00e3os central, setoriais, seccionais e \nlocais mencionados neste artigo dever\u00e3o fornecer os\nresultados das an\u00e1lises efetuadas e sua fundamenta\u00e7\u00e3o, \nq uan d o so1i ci t ad os por pessoa 1eg i t i mamen t e i n t er essad a.\n\n-i- 42 - De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, \u00e9 o Poder \nExecutivo autorizado a criar uma Funda\u00e7\u00e3o de apoio t\u00e9cnico e \nc i en t \u00ed f i c o \u00e0s a t :i. v i d ades d a SEM A .\n\nDo C o n s e l h o  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te\n\nArt. 72 - O Conselho Superior do Meio Ambiente - CSMA \ntem por finalidade assessorar o Presidente da Rep\u00fablica na \nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional e das diretrizes \ngovernamentais para o meio ambiente e os recursos \namb ientais.\n\n+ 12 - 0 Conselho Superior do Meio Ambiente-CSMA \u00e9 \npresidido pelo Presidente da Rep\u00fablica* que o convocar\u00e1 pelo \nmenos 2 (duas) vezes ao ano.\n\n+ 22 - S\u00e1o membros do Conselho Superior do Meio \nA rn b i e n t. e -- C S M A \"\n\nI - o M :i.n istr o da Justi\u00e7a;\nII \u2014 o Min istro da Marinha;\n\nIII - o M in istro das Rela\u00e7Ses Exter iores;\nIV - o M in istro da Fazenda?\nV o M inistro dos Transportes?\n\nVI - o M in istro d a A g r i c u 11 u r a 5\nVII - o M in ist.ro da Educa\u00e7\u00e3o?\n\nVI11 - o M in istro do Trabalho;\nIX \u2014 o M in istro da Sa\u00fade?\nX - o M in istro das Minas e Energia;\n\nXI - o Min istro do Interior;\nXII - o Min ist.ro do Planejamento;\n\nXIII - o Min istro da Cultura?\nXIV - o Secret\u00e1rio Especial de Ci\u00eancia e Tecnologia?\nXV - o Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;\n\nXVI \u2014 o Representante da Sociedade? Brasileira para o\nprogresso da C i'\u00ea'nc ia-SBPC 5\n\nXVII _ ~T4 (t r \u00a7' s ) r ep r esen t an t. es d o Pod er Leg i s 1 at ivo\nFederal,\n\nXVI11 cr (cinco) c idad\u00e3os brasileiros indicados pelo\nconjunto das entidades ambientalistas n\u00e3o \ngovernamenta is:-\u201e\n\n+ 3 2 - Poder\u00e3o p ar t i c i p ar d a s r eun i 8 es d o Con se1h o \nSuperior do Meio Ambiente\u2014CSMA\u00ab sem direito a voto, pessoas \n\ne s p e c i a 1 rn e n t e c: o n v i d a d a s p e 1 o s e l i  P r e s i ti e n t. e \u00ab\n+ 42 - A participa\u00e7\u00e3o no Conselho Superior do Meio \n\nAmbiente-CSMA \u00e9 considerada como de relevante interesse \np\u00fabl ico e n\u00e1o ser\u00e1 remunerada\u00bb\n\n+ 52 - O Ministro do Interior, \u00e9, sem preju\u00edzo de suas \nfun\u00e7Bes, Seeret\u00e1rio-Executivo do Conselho Superior do Meio \nAmb ient e-CSMA.\n\nArt. S2 - I n c: 1 u i r \u2014 se-\u00e3o entre as c omp et \u00ean c i a s d o\n\n\n\nc o n a m a :\nI ~ estabelecer, mediante proposta do IBAMA, normas e \n\ncrit\u00e9rios para o licenciamento de atividades efetiva ou \npotencialmente poluidoras, a ser concedido pelos Estados e \nsupervisionado pelo IBAMA5\n\nII - determinar, quando julgar necess\u00e1rio? a \nreal i z a \u00e7 \u00e3 o de es t u d o s d a s a .11 e r n a t i v a s e d a s p o s s \u00ed v e i s \nconseq\u00fc\u00eancias ambientais de projetos p\u00fablicos ou. privados, \nr equ is it ando aos \u00f3rg\u00e3os -feder a is, esta\u00fcu.a is e mun ic ipa :i.s, \nbem como a entidades privadas, as informa\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \nao exame da mat\u00e9ria\u00bb 0 Conselho Nacional do Meio Ambiente -\u2022 \nCONAMA apreciar\u00e1 os estudos de impacto ambiental;, e \nrespectivos relat\u00f3rios de impacto ambiental, no caso de\no b r a s ou a t i v i d a d e s d e s i g n i f i c a t i v a d e g r a d a \u00e7 S o a m b i e n t a. 1 , \nn as \u00e1 r e a s consi d e r a d a s F' a t r imS n i o N a c i o n a 1 pela C o n s t i t u i \u00e7 \u00e3 o \nFederal |i\n\nIII - dec i d i r , corno \u00fa 11 i ma i nst \u00e3nc i a adm i n i st r at. iva em \ngrau de recurso, mediante dep\u00f3sito pr\u00e9vio, sobre as multas e\no u t. r a s p e n a 1 :i. d a d e s i m p o s t a s p e I a IB A M A ;\n\nIV - homologar acordos visando a transforma\u00e7\u00e3o de \npenalidades pecuni\u00e1rias na obriga\u00e7\u00e3o de executar medidas de \ninteresse para a prote\u00e7\u00e3o ambiental (vetado);\n\nV - determinar, mediante representa\u00e7\u00e3o do IBAMA, a \nperda ou restri\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais concedidos pelo \nPoder P\u00fablico, em car\u00e1ter geral ou condicional, e a perda ou. \nsuspens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em linhas de financiamento em \nestabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito?\n\nVI - estabelecer, privativamente, normas e padrBes \nnacionais de controle da polui\u00e7\u00e3o por ve\u00edculos automotores, \naeronaves e embarca\u00e7Bes, mediante audi\u00eancia dos Minist\u00e9rios \ncompetentes;\n\nVII - estabelecer normas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos \nao controle e \u00e1 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente com \nvistas ao uso racionai dos recursos ambientais, \nprincipalmente os h\u00eddricos.\n\nDos I n s t r u m e n t o s  da P o l \u00ed t i c a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te\n\nArt. 99. - S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmb iente;\n\nI o e s t a b e I e c :i. rn e n to de p a d r \u00cd5 es d e q u a 1 i d a d e \namb iental5\n\nII - o zoneamento ambiental,\nIII \u2014 a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais;\nIV - o licenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetiva \n\nou potencialmente poluidoras;\nV os incentivos;. \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e a cria\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o de tecnologia, voltados \npara melhoria da qualidade ambiental;\n\nVI - a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente \nprotegidos, pelo Poder P\u00fablico Federal , Estadual e Municipal, \ntais como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, de relevante \ninteresse ecol\u00f3gico e reservas extrativistas?\n\nVII o sistema nacional de inf orma\u00e7f\u00edes sobre o meio\n\n\n\namb iente5\nVIII - o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e \n\ninstrumentos de defesa ambiental.\u201d\nIX - as penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao \n\nn\u00e3o-cumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e1 preserva\u00e7\u00e3o ou \ncorre\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nX - a institui\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Qualidade do Meio \nAmbiente? a ser divulgado anualmente pelo Instituto \nE<rasi 1 e iro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis - \nIBAMA?\n\nXI \u2022- a garantia da presta\u00e7\u00e3o de intorma\u00e7Ses relativas \nao Meio Ambiente, obrigando-se o Poder P\u00fablico a produzi- \nlas? quando inexistentes\u00bb\n\nXII - o Cadastro T\u00e9cnico Federal de atividades \npotenci a lmente polui d o r a s e / o u u t :i. I i z a d o r a s d o s r e c u r s o s \nambientais.\n\nArt. .1.0 - A constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o? amplia\u00e7\u00e3o e \nfuncionamento de estabelecimentos e atividades utilizadoras \nde recursos ambientais, considerados e-fetiva e \np o t e n cia 1 m e n t e p o 1 u :i. d o r e s ? bem c o mo os c a p a z e s 9 s o ta q u a .1 q u e r \nforma\u00bb de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, depender\u00e3o de pr\u00e9vio \nlicenciamento por \u00f3rg\u00e3o estadual competente, integrante do \nSISNAMA? e do IBAMA? em car\u00e1ter supletivos sem preju\u00edzo de \noutras licen\u00e7as exig\u00edveis.\n\n# 12 -- Os pedidos de licenciamento, sua renova\u00e7\u00e3o e a \nrespectiva concess\u00e3o ser\u00e3o publicados no jornal oficial do \nEstado? bem como em um peri\u00f3dico regional ou local de grande \ncircula\u00e7\u00e3o.\n\n# 22 - Nos casos e prazos previstos em resolu\u00e7\u00e3o do \nCONAMA, o licenciamento de que trata este artigo depender\u00e1 \nde homol oga\u00e7\u00e3o do IBAMA- --- --------\u2014\n\n# 32 - 0 \u00f3rg\u00e3o estadual do meio ambiente e ao IBAMA, \neste em car\u00e1ter supletivo? poder\u00e3o? se necess\u00e1rio e sem \npreju\u00edzo das penalidades pecuni\u00e1rias cab\u00edveis? determinar a \nredu\u00e7\u00e3o das atividades geradoras de polui\u00e7\u00e3o? para manter as \nemissSes gasosas? os efluentes l\u00edquidos e os res\u00edduos \ns\u00f3lidos dentro das condi\u00e7f\u00e2es e limites estipulados no\n1 i cen c i ament o c on c edido.\n\n# 42 - Compete ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \ne Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA o licenciamento \nprevisto no caput deste artigo? no caso de atividades e \nobras com sign if icativo impacto ambienta 1 ? de \u00e3mbito \nn ac ion a 1 ou r eg i on a1 \u00bb\n\nArt., 11 - Compete ao IBAMA propor ao CONAMA normas e \npadrSes para implanta\u00e7\u00e3o? acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do \nlicenciamento previsto no artigo anterior? al\u00e9m das que \nforem oriundas do pr\u00f3prio CONAMA.\n\n# 12 - A fiscaliza\u00e7\u00e3o e cs controle da aplica\u00e7\u00e3o de \ncrit\u00e9rios? normas e padr\u00f5es de qualidade ambiental ser\u00e3o \nexercidas pelo IBAMA? em car\u00e1ter supletivo da 'atua\u00e7\u00e3o do \n\u00f3rg\u00e3o estadual e municipal competentes\u00bb\n\n# 22 - Inclui-se na compet\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ncontrole a. an\u00e1lise de projetos de entidades? p\u00fablicas ou \nprivadas? objetivando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou \u00e1 recupera\u00e7\u00e3o de\n\n\n\nrecursos ambientais, afetados por processos de explora\u00e7\u00e3o \npredat\u00f3rios o u p o1u i d or es\u00ab\n\nArt. 12 - As entidades e \u00f3rg\u00e3os de financiamento e \nincentivos gover nament a :i.s condicionar \u00e3o a apr ova\u00e7\u00e3o de \np r o. j e t o s h a b i 1 i t a d o s a e s s e s b e n e f \u00ed c i o s a o 1 icenc i a m e n t o , n a \nforma desta Lei, e ao cumprimento das normas, dos crit\u00e9rios \ne dos padr8es expedidos pelo CONAMft\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico -- As entidades e \u00f3rg\u00e3os referidos no \nc a p u t  deste art. igo dever\u00e3o fazer constar dos pro.jet.os a \nrealiza\u00e7\u00e3o de obras e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos destinados \nao controle de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 melhoria da \nqualidade do meio ambiente\u00bb\n\nArt. 13 - \u00fc Poder Executivo incent. ivar\u00e1 as atividades \nvoltadas ao meio ambiente, visando;\n\nI - ao desenvolvimento, no Pais, de pesquisas e \nprocessos tecnol\u00f3gicos destinados a reduz ir a degrada\u00e7\u00e3o da \nqual idade ambiental;\n\nII \u2014 \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos antipoluidores5\nIII - a outras iniciativas que propiciem a \n\nr a c i o n a l i z a \u00e7 \u00e3 o  do uso de recursos ambientais.\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os \u00f3rg\u00e3os, entidades e programas do \n\nPoder P\u00fablico, destinados ao incentivo das pesquisas \ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, considerar\u00e3o, entre as suas \nmetas priorit\u00e1rias? o apoio aos projetos que visem a \nadquirir e desenvolver conhecimentos b\u00e1sicos e aplic\u00e1veis na \n\u00e1rea a m b i e n t a 1 e e c o 1 6 g i c a\n\nArt. 14 - Sem preju\u00edzo das penalidades definidas pela\nI e g i s 1 a \u00e7 \u00e3 o fede r a 1 , e s t a d uai e m u n i c i p a 1 , o n \u00e3 o - c:: u m p r i m e n t o \ndas medidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o dos \ninconvenientes e danos causados pela degrada\u00e7\u00e3o da. qualidade \nambiental sujeitar\u00e1 os transgressores;\n\nI - \u00e1 multa simples ou di\u00e1ria, nos valores \ncorrespondentes, no m\u00ednimo, a 10 (dez) e, no m\u00e1ximo, a 1.000 \n(mil) Qbriga\u00e7Ses Reajust\u00e1veis do Tesouro Nacional - ORTNs, \nagravada em casos de reincid\u00eancia especifica, conforme \ndispuser o regulamento, vedada a sua cobran\u00e7a pela Uni\u00e3o se \nj\u00e1 tiver sido aplicada pelo Estado, Distrito Federal,\nTerr it.\u00f3rios o u pe.1 os Mun ic \u00ed p ios;\n\nII - \u00e0 perda ou restri\u00e7\u00e3o de incentivos e benef\u00edcios \nfiscais concedidos pelo Poder P\u00fablico\u00bb\n\nIII - \u00e8 perda ou suspens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em linhas de \nfinanciamento em estabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito;\n\nIV - \u00e3 suspens\u00e3o de sua atividade..\n# 12 - Sem obstar a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades previstas \n\nneste artigo, \u00e9 o poluidor obrigado, independentemente de \nexist\u00eancia de culpa, a indenizar ou reparar os danos \ncausados ao meio ambiente e a terceiros, afetados por sua \natividade\u00bb O Minist\u00e9rio P\u00fablico da. Uni\u00e3o e dos Estados ter\u00e1 \nlegitimidade para propor a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil e \ncriminal por danos causados ao meio ambiente\u00bb\n\n# 22 - No caso de omiss\u00e3o da autoridade estadual ou \nmunicipal, caber\u00e1 ao Secret\u00e1rio do Meio Ambiente a aplica\u00e7\u00e3o \ndas pena 1 idades pec u.n i \u00e1r i as prev ist. as nest e ar t. igo.\n\n# 32 Nos casos previstos nos incisos II e III deste\n\n\n\nser\u00e1 atribui\u00e7\u00e3o da autoridade administrativa ou financeira \nq u e c o n c e d e u o s bene f \u00ed c i o s , .1 n c e n t i v o s o u financia m e n t o , \ncumprindo resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA.\n\n\u00a7 49 - Mos casos de polui\u00e7\u00e3o provocada pelo \nderramamento ou lan\u00e7amento de detritos ou \u00f3leo em \u00e1guas \nbrasileiras, por embarca\u00e7\u00f5es e terminais mar\u00edtimos ou \nfluviais,, prevalecer\u00e1 o disposto na Lei n9 5.357, de .1.7 de \nnovembro de 1967.\n\nA r t . 1 5 - 0  p o l u i d o r  que e x p u s e r  a p e r i g o  a \ni n c o l u m i d a d e  humana, a n im a l ou v e g e t a l ,  ou e s t i v e r  t o r n a n d o  \nm a is  g r a v e  s i t u a \u00e7 \u00e3 o  de p e r i g o  e x i s t e n t e ,  f i c a  s u j e i t o  \u00e2t pena \nde r e c l u s \u00e3 o  de 1 (um) a 3 ( t r \u00ea s )  a n o s  e m u lt a  de lOO (cem) a \n1 . 0 0 0  ( m i l )  liVR =\n\n# 19 -  A pena \u00e9 aum entada a t \u00e9  o d o b r o  ses\nI -  r e s u l t a r s\na) dano i r r e v e r s \u00ed v e l  \u00e0 f a u n a ,  \u00e0 f l o r a  e ao m eio \n\nambientes;\nb) l e s \u00e3 o  c o r p o r a l  g r a v e .\nII \u2014 a p o l u i \u00e7 \u00e3 o  \u00e9 d e c o r r e n t e  de a t i v i d a d e  i n d u s t r i a l  ou \n\nde t r a n s p o r t e ;\nI I I  -  o c r i m e  \u00e9 p r a t i c a d o  d u r a n t e  a n o i t e ,  em dom in go \n\nou em f e r i a d a .\n$ 29 -  I n c o r r e  no mesmo c r i m e  a a u t o r i d a d e  c o m p e t e n t e  \n\nque d e i x a r  de p ro m o v er a s  m e d id a s  t e n d e n t e s  a i m p e d i r  a \np r \u00e1 t i c a  d a s  c o n d u t a s  a c im a  d e s c r i t a s .\n\nArt. .16 \u2022\u2022\u2022- Revogado.\nA r t . 17 F i c a i n s t i t u \u00ed d o , s o ta a a d m i n .1 s t r a \u00e7 \u00e3 o d o \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais \nRenov\u00e1ve is\u2014 IBAMA s\n\nI - Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e \nInstrumentos de Defesa Ambiental, para registro obrigat\u00f3rio \nde pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que se dedicam \u00e0 consultoria \nt\u00e9cnica sobre problemas ecol\u00f3gicos e ambientais e \u00e8. \nind\u00fastria e com\u00e9rcio de equipamentos,, aparelhos e \ninstrumentos destinados ao controle de atividades efetiva ou \npotencialme n t. e p o 1 u i d o r a s ?,\n\nII - Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades \nPotencialmente Poluidoras ou Utilizadoras de Recursos \nAmbientais, para registro obrigat\u00f3rio de pessoas f\u00edsicas ou \nj u r \u00ed d i c a s q u e se dedicam a a t .1 v i d a d e s p o t e n cialme n t e \npoluidoras e/ou \u00e0 extra\u00e7\u00e3o, pordu\u00e7\u00e3o, transporte e \ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos potencialmente? perigosos ao meio \nambiente, assim como de produtos e subprodutos da fauna e \nf1ora\u201e\n\nA r t \u201e 18 -\u2022 S\u00e3o t. r a risform a d a s e m r e s e r v a s o u e s t. a \u00e7 5 e s \necol\u00f3gicas, sob a responsabilidade do IBAMA, as florestas e \nas demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natu.ral de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, relacionadas no art. 29 da Lei n9 4.771, de 15 \nde setembro de 1965 - C\u00f3digo Florestal ,, e os pousos das aves \nde arriba\u00e7\u00e3o protegidas por conv\u00eanios, acordos ou tratados \nassinados pelo Brasil com outras na\u00e7\u00f5es.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - As pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que, \nde qualquer modo, degradarem reservas ou esta\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas, bem como outras \u00e1reas declaradas como de\n\n\n\nrelevante interesse ecol\u00f3gico, est\u00e3o sujeitas \u00e0s penalidades \nprevistas no art. .14 desta Lei,,\n\nArt. 19 - Ressalvado o disposto nas Leis nS 5.357, de \n17 de novembro de 1967, e nS 7.661, de 16 de maio de 1988, a \nreceita proveniente da aplica\u00e7\u00e3o desta Lei ser\u00e1 recolhida de \nacordo com o disposto no artigo 49 da Lei n2 7.735, de 22 de \nf e v e r ei.ro d e 1989.\n\nArt\u00bb 20 Esta Lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o\u201e\n\nArt. 21 Revogam-se as d isposi\u00e7\u00f4es em con tr\u00e1rio.\n\nDECRETO NS 8 8 . 3 5 1 ,  DE 19 DE JUNHO DE 1983. (2)\n\nRegulamenta a Lei nQ 6.938, de 3.1 de \nagosto de 1981, e a Lei nQ 6.902, de 27 \nde abril de .1981, que disp\u00f5em, \nr e s p e c t i v a m e n t. e, sob r e a P o 1 \u00ed t i c a \nNacional do Meio Ambiente e sobre a \ncria\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \u00e1reas \nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, e d\u00e1 outras \np r o v i d n c .1 a s .\n\n0 Presidente da\u00ed Rep\u00fablica, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que \nlhe confere o art. 81, \u00edtens III e V, da Constitui\u00e7\u00e3o, e \nt. e n d o e rn v i s t. a o d i s p o s t o n a s L e i s n Q s 6 . 938, d e 31 d e \nagosto de 1981, e 6.902, de 27 de abril de 1981, decretas\n------------------------------------------- -- \u00ed  TULQ I \n\nDa E x e c u \u00e7 \u00e3 o  da P o l \u00ed t i c a  N a c i o n a l  a\u00f5~ M \u00ea \u00cdo\u201cA m b ie n t e  \n\nCAP\u00cdTULO I \nDos O b j e t i v o s\n\nArt. 1Q Na execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nA m b i e n t e , c u m p r e a o P o d e r P \u00fa b 1 i c o , n o s s e u s d i f e r e n t e s \nn\u00edveis de governos\n\n1 -? manter a -fiscaliza\u00e7\u00e3o permanente dos recursos \nambientais, visando a compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \necon\u00f4mico com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do equil\u00edbrio \necol\u00f3gico 5\n\nII -\u2022 proteger as \u00e1reas representativas de ecossistemas \nmediante a implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o eco1\u00f3g ica 5\n\nIII manter, atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os especializados da \nAdministra\u00e7\u00e3o, o controle permanente das atividades \npotencial ou efetivamente poluidoras, de modo a \ncompatibiliz\u00e1-laS' com os crit\u00e9rios vigentes de prote\u00e7\u00e3o \nambientalp\n\nIV -??? incentivar o estudo e a pesquisa de tecnologia \np ar\" a o u s o r a c i o n a 1 e a prote\u00e7\u00e3o d o s rec u. rsos a m b i e n t. ais,\n2. Revogado pe1o Decreto n9 99.274, de 6.6.90.\n\n\n\n'W ' *\" H ' V\n\nutilizando nesse sentido os planos e programas regionais ou \nsetoriais de desenvolvimento industrial e agr\u00edcola;\n\nV implantar, nas \u00e1reais cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o, um \nsistema permanente de acompanhamento dos \u00edndices locais de \nq u a 1 i d a d e a m b i e n t a 1 5\n\nVI - identificar e informar aos \u00f3rg\u00e3os e entidades do \nS i s t e m a N a c i o n a 1 do M e i o A m b iente sob r e a e x i s t \u00a3? n c i a d e \n\u00e1reas degradadas, ou amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o, propondo \nm e d i d a s p a r a s u. a r e c u p e r a \u00e7 \u00e3 o 5\n\nV I I    o r i e n t ar a e d u c a \u00e7 \u00e3 o , e m t o d o s o s n \u00ed v e :i. s , p a r a a\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa do cidad\u00e3o e da comunidade na defesa do \nmeio ambiente, cuidando para que os curr\u00edculos escolares das \ndiversas mat\u00e9rias obrigat\u00f3rias comtempiem o estudo da \nEcologia\u00bb\n\nArt.\u00bb 22 - A execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o Federal, ter\u00e1 a \ncoordena\u00e7\u00e3o geral do Ministro de Estado do Interior.\n\nCAP\u00cdTULO II \nDa e s t r u t u r a  do S i s t e m a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te\n\nArt. 39 \u00fc Sistema Nacional do Meio Ambiente\n(SISNAMA) . constitu\u00eddo pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Uni\u00e3o,\ndos Estados, do Distrito Federal , cios Territ\u00f3rios, dos \nM u n i c \u00ed p i o s e f u n d a \u00e7 \u00f5 e s i n s t i t u. \u00ed d a s p e 1 o P o d e r P \u00fa b 1 i c o , \nrespons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o e melhoria d a qualidade \nambiental t\u00eam como \u00f4rg\u00e3o superior ' o Conselho Nacional cio \nMeio Ambiente (CONAMA).\n\nS e \u00e7 \u00e3 o  I\nDa c o n s t i t u i \u00e7 \u00e3 o  e f u n c i o n a m e n t o  do C o n s e l h o  N a c i o n a l  do M e io\n\nA m b ie n te\n\nArt\u00bb 42 -- 0 Conselho Nacional do Meio Ambiente \n(CONAMA), \u00f3rg\u00e3o superior do Sistema Nacional do Meio \nA m b .1 ente (SI S N A M A ) , t e rn s u a c: o n s t i t u i \u00e7 \u00e3 o , f u n c i o n a m e n t o e \ncompet\u00eancia estabelecidos nesta se\u00e7\u00e3o\u00bb\n\nArt\u00bb 59 0 CONAMA ser\u00e1 constitu\u00eddo por um Plen\u00e1rio, \noito CSmaras T\u00e9cnicas permanentes e ComissSes constitu\u00eddas \npor tempo determinado para o desempenho cie tarefas \nespec \u00ed ficas\u00bb\n\nArt\u00bb 62 Integram o Plen\u00e1rio cio CONAMA2\nI \u2014 o Ministro de Estado cio Interior, que presidir\u00e1 e \n\nvotar\u00e1 nos casos cie empate;\nII - C o n s e ]. h e i r o s , repre s e ntante s d o s seguin t e s \n\nMinist.ros de Estado;\na) cia Justi\u00e7a;\nb) da Marinha;\nc) das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores;\nd) da Fazenda;\ne ) d o s T r a n s p o r t e s #\nf) da Agricultura;\ng ) ci a E d u c: a \u00e7 \u00e3 o e C u 11. li r a ;\nh) do Trabalho;\n\n\n\ni) da Sa\u00fade;\nj ) da. Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio;\n1) das Minas e Energia;\nm ) C h e f e d a S e c: r e t a r i a d e P 1 a n e j a m e n t o d a \n\nP r e s i d n c i a d a R e p \u00fa b 1 i c a ; \nn) Chefe do Estado-Maior das For\u00e7as Armadas; \no) Extraordin\u00e1rio para Assuntos Fundi\u00e1rios\u00bb\n\nIII - o S e c r e t. \u00e1 r i o Especia 1 d o M e i o Am b i e n te, q u e s e r \u00e1\no seu Secret\u00e1rio Executivo 5\n\nIV os representantes dos Governos de Estados onde \nexistam \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o declaradas por decreto \nfederal;\n\nV u.m representante de cada uma das Regi\u00f5es Norte,, \nNo r d es te e Cen t. r o 0es t.e d o Pa \u00ed s , i n d i cados, em rod\u00edzio \na n u a 1 , p e 1 o s r e s p ectiv o s C3 o v e r n a d o r e s ;\n\nVI - os Presidentes das Confedera\u00e7\u00f5es Nacionais do \nC o rn \u00e9 r c i o , d a I n d \u00fa s t r i a e d a. A g r i c u 11 u r a ;\n\nVII \u2014 os Presidentes das Confedera\u00e7\u00f5es Nacionais dos \nTrabalhadores no Com\u00e9rcio,, na Ind\u00fastria e na Agricultura;\n\nVIII - os Presidentes da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (ABES) e da Funda\u00e7\u00e3o \nB r at s i 1 e i r a p a r a a C 2 o n s e  r v a \u00e7 \u00e3 o d a N a t. u r e z a ( F EC N ) ;\n\nIX - os Presidentes de duas associa\u00e7\u00f5es legalmente \nconstitu\u00eddas para a defesa dos recursos ambientais e combate \n\u00e0 polui\u00e7\u00e3o, de livre escolha do Presidente da Rep\u00fablica.\n\n\u00a7 19 -? 0 representante regional das regi\u00f5es referidas \nno inciso V perder\u00e3o o direito de indicar o representante \nregional comum,, quando for declarada \u00e1rea cr\u00edtica de \npolui\u00e7\u00e3o no seu territ\u00f3rio.\n\n\u00a7 29 . 0 mandato dos representantes mencionados nos\nincisos VII e VIII ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de um ano civil ou parte \nd o a n o c i v .13. , p e r m i t i d a a r e c o n d u \u00e7 \u00e3 o \u201e\n\n\u00a7  3 2  \u2014 Os Conselheiros indicados nos incisos II, IV e V \ns e r \u00e3 o n o m eados, c o m o s r e s p e c t. i v o s s u p 1 e n t es, pelo \nPresidente; da Rep\u00fablica e a sua posse ocorrer\u00e1 na primeira \nreuni\u00e3o do Conselho,, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do ato no Di\u00e1rio \nOficial d a Uni\u00e3o.\n\n$  4 2  - 0  P r e s i d e n t e  d a  R e p \u00fa b l i c a  n o m e a r \u00e1  o s  \nr e p r e s e n t a n t e s  d a s  a s s o c i a \u00e7 \u00f5 e s  d e  d e f e s a  a m b i e n t a l  , \ni n d i c a d o s  n o  i n c i s o  IX, p a r a  c a d a  a n o  c i v i l  o u  p a r t e  d e  a n o  \nc i v i l ,  a t \u00e9  o  f i n a l  d o  m a n d a t o  p r e s i d e n c i a l ,  f a z e n d o  a \ne s c o l h a  c o m  b a s e  e m  l i s t a  a p r e s e n t a d a  p e l o  M i n i s t r o  d e  \nE s t a d o  d o  I n t e r i. o r , c o n  t e n d o  o  s n o m  e  s  d a s  a s s o e i  a \u00e7 \u00f4 e s , \nl e g a l m e n t e  c o n s t i t u \u00ed d a s , ,  q u e  m a n i f e s t a r e m  i n t e r e s s e  e m  \np a r t i c i p a r  d o  C O N A M A .\n\n# 59 ~ 0 Plen\u00e1rio do CONAMA reunir-se-\u00e1, em car\u00e1ter \nordin\u00e1rio,, a cada tr\"\u00a7s meses, em sua sede, no Distrito \nFederal, e, extraordinariamente, sempre que convocado pelo \nseu Presidente, por iniciativa pr\u00f3pria ou a requerimento de\n2 / 3 (do i. s te r\u00e7os )\u2019 ' d e seus membros \u201e\n\n69 . As reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias poder\u00e3o ser\nconvocadas para local fora de sua sede, sempre que raz\u00f5es \nsuperiores, de conveni\u00eancia t\u00e9cnica ou pol\u00edtica, assim o \nexigirem.\n\n\n\n$ 72 0 Plen\u00e1rio do CONAMA se reunir\u00e1 com a presen\u00e7a \nm\u00ednima da metade e mais um de seus integrantes, deliberando \npor maioria simp 1 es\n\n\u00a7 89 -\u2022\u2022\u2022 A pauta das reuni\u00f5es ser\u00e1 organizada e \nd i s t. r i b u \u00ed d a c o m an t. e c e d ?ncia m \u00ed nima de 15 ( q u inse) dias, \nconforme dispuser o Regimento do CONAMA.\n\ng> 9S As reuni\u00f5es do COM AM A ser\u00e3o p\u00fablicas, salvo \ndecis\u00e3o contr\u00e1ria, em cada caso, de 2/3 (dois ter\u00e7os) do \nPlen\u00e1rio\u00bb\n\nS e \u00e7 \u00e3 o  II\nDa C o m p e t \u00ea n c ia  do C o n s e l h o  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n t e\n\nArt. 79 Compete? ao CONAMA;\nI -\u2022 -assessorar, por interm\u00e9dio do Ministro de Estado do \n\nInterior, o Presidente cia Rep\u00fablica, na formula\u00e7\u00e3o das \ndiretrizes da Pol\u00edtica Nacional do Meio. Ambiente;\n\nII   baixar as normas de sua compet\u00eancia, necess\u00e1rias \u00e1\nregulamenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente \u00a7\n\nIII \u2022- estabelecer, com o apoio t\u00e9cnico da Secretaria \nEspecial do Meio Ambiente (SEMA),, normas e crit\u00e9rios gerais \npara o licenciamento das atividades efetiva ou \np o t e n c i a 1 m e n t e p o 1 u. i cl o r as;\n\nIV \u2022- determinar, quando julgar necess\u00e1rio, antes ou \nap\u00f3s o respectivo licenciamento, a realiza\u00e7\u00e3o de estudo das \nalternativas e das poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias ambientais de \np r o. j e t o s p \u00fa b 1 i c o s o u p r i v a d o s d e gra n d e p o r t e , r e q u .1 s i t a n d o \naos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, bem como \u00e1s \nentidades privadas, as informa\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis ao exame \nda mat\u00e9ria;\n\nV decidir, em grau de recurso, como \u00faltima inst\u00e2ncia \na d m i n istrat i v a , s o b r e a s m u 1 1 a s e o u t r a s p e n a 1.1 d a d e s \nimpostas pela SEMA, mediante dep\u00f3sito pr\u00e9vio de seu valor, \ngarantia real ou fian\u00e7a banc\u00e1ria equivalente;\n\nVI - autorizar acordos e homologar transa\u00e7\u00e3o entre? a \nSEMA e as pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas punidas, visando \u00e0 \ntransforma\u00e7\u00e3o cie penalidades pecuni\u00e1rias na obriga\u00e7\u00e3o de \nexecutar medidas de interesse ambiental, nelas compreendidas \na pesquisa cient\u00edfica e a educa\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nVII -\u2022 determinar, mediante representa\u00e7\u00e3o da SEMA, com a \naudi\u00eancia pr\u00e9via da ag\u00eancia governamental competente e \ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e1 institui\u00e7\u00e3o financeira, a perda ou restri\u00e7\u00e3o \nde benef\u00edcios fiscais concedidos em car\u00e1ter geral ou \ncondicional, e a suspens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em linha de \nfinanciamento em estabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito;\n\nVIII   estabelecer normas e padr\u00f5es nacionais\nnecess\u00e1rios ao controle da polui\u00e7\u00e3o por ve\u00edculos \nautomotores, aeronaves e . embarca\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s a audi\u00eancia dos \nMin is t\u00e9rio.s competen tes ;\n\nIX estabelecer, com base em estudos da SEMA, normas, \ncrit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos ao controle e \u00e1 manuten\u00e7\u00e3o da \nqualidade do meio ambiente, com vistas ao uso racional dos \nrecursos ambientais, principalmente os h\u00eddricos;\n\n\n\nX estabelecer normas gerais relativas \u00e0s esta\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas., \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, reservas ecol\u00f3gicas \ne \u00e1 r e a s d e r e 1 e v a n t e .i n t e r e s s e e c o 1 \u00f3 g i c o 5\n\nXI -- estabelecer os cri t\u00e9? ri os parai a declara\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas cr\u00edticas, saturadas ou em vias de satura\u00e7\u00e3o;\n\nXII - aprovar o Regimento Interno do Sistema'. Nacional \nde Informa\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente (SINIMA).\n\n# 19 \u2022\u2022\u2022\" As normas e crit\u00e9rios para o licenciamento de \natividades potencial ou efetivamente poluidoras dever\u00e3o \nestabelecer os requisitos indispens\u00e1veis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \na m b i e n tal >.\n\n<J 29 - As penalidades previstas no inciso VII deste \nartigo ser\u00e3o aplicadas nos casos previamente definidos em \nnorma espec\u00edfica do CONAMA, assegurando-se, ao .interessado, \namp 1 a defesa. -7\n\n\u00a7 39 Na fixa\u00e7\u00e3o de normas, padr\u00f5es e crit\u00e9rios \nrelativos ao controle e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio \nambiente, o CONAMA levar\u00e1, em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de \nauto-regenera\u00e7\u00e3o dos corpos receptores e a necessidade de \nestabe1ecer parSmetros gen\u00e9ricos mensur\u00e1veis.\n\nArt. 89 Para os efeitos do decreto nQ 69.382, de 19 \nde outubro de 1971, o CONAMA \u00e9 classificada como \u00f3rg\u00e3o de \ndeli b e r a \u00e7 \u00e2 o c o letiva d e se g u n d o g r a u , v ;i: n c u 1 a d o a o M i n i stro \nde Estado do I n terior .\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico O CONAMA eleborar\u00e1 o seu Regimento \nInterno.\n\nS e \u00e7 \u00e3 o  I I I  \nDas CSmaras e C o m i s s \u00f5 e s  T \u00e9 c n i c a s\n\nArt. 99 -\u2022 As C\u00e2maras T\u00e9cnicas, \u00f3rg\u00e3os de assessoramento \ndo Plen\u00e1rio do CONAMA, coordenadas pela SEMA, s\u00e3o as \nseguintess\n\nI \u2014 Assuntos Jur\u00eddicos?,\nII Pesquisa e Orienta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica;\n\nIII - Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental;\nIV \u2022\u2022\u2022- Ecossistemas ;\nV \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 R es\u00edduos S\u00f3i i d o s e B i o c i d a s ;\n\nVI - Qualidade Gerai 1 do A rs\nVII ~ Polui\u00e7\u00e3o por Ve\u00edculos Automotores;\n\nVIII - Qualidade das Aguas Costeiras e Interiores.\n\u00a7 19 - Na composi\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras T\u00e9cnicas, integradas \n\nde, no m\u00e1ximo, 7 (sete) membros, ser\u00e3o consideradas, quando \nfor o caso, as diferentes categorias de .interesse \nmu 1 1 issetoria 1 representadas no PIen\u00e1r,io.\n\n$ 29 - Os membros das C\u00e2maras T\u00e9cnicas ser\u00e3o nomeados \npelo Presidente do CONAMA, para um mandato n\u00e3o remunerado de\n2 (dois) anos, renov\u00e1vel por igual per\u00edodo.\n\n\u00a7 39 - As reuni\u00f5es das CSmaras T\u00e9cnicas ser\u00e3o \npresididas por um representante da Secretaria Executiva do \nCONAMA.\n\nArt. 10 - As Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas ser\u00e3o criadas pelo \nPresidente do CONAMA e seus integrantes designados pela sua \nSecretaria Executiva, devendo o ato de cria\u00e7\u00e3o indicar seu\n\n\n\nobj etivo e pra2 o de cJura\u00e7\u00e3o.\nS e \u00e7 \u00e3 o  IV \n\nDo \u00f3 r g \u00e3 o  C e n t r a l\n\nArt. 1.1. - Caber\u00e1 \u00e0 SEMA, \u00f3rg\u00e3o central do SISNAMA, sem \npreju\u00edzo das demais compet\u00eancias que lhe s\u00e3o legalmente \nconferidas, proporcionar suporte t\u00e9cnico e administrativo ao \nC? MAMA, \u00e0s sLtas CSmaras e Comissoes T\u00e9cnicas.\n\nArt. 12 Para atender ao suporte t\u00e9cnico e \nadministrativo do CONAMA, a SEMA, no exerc\u00edcio de sua \nS e c r e t a r i a E x e c u ti v a , dever\u00e1;\n\nI - requisitar aos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, bem \ncomo solicitar aos estaduais e municipais, a colabora\u00e7\u00e3o de \nservidores por tempo determinado, atendidas as normas que \nregem a mat\u00e9ria 5\n\nII - assegurar o apoio administrativo necess\u00e1rio \u00e0s \nreuni\u00f5es do CONAMA e ao funcionamento da C\u00e2maras e Comiss\u00f5es \nT \u00e9cn icas?\n\nIII - coordenar, atrav\u00e9s do Sistema Nacional de \nInforma\u00e7\u00f5es sobre o Me.io Ambientei (SINIMA), o interc\u00e2mbio de \ninforma\u00e7\u00f5es entre os \u00f3rg\u00e3os integrantes do SISNAMA;\n\nIV -\u2022\u2022\u2022 promover a publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos atos do \nCONAMA,,\n\nS e \u00e7 \u00e3 o  V \nDa C o o r d e n a \u00e7 \u00e3 o  d o s  \u00f3 r g \u00e3 o s  S e t o r i a i s\n\nArt. 13 - Os \u00f3rg\u00e3os se to ri-a is de que trata o art. 62, \nIII, da L.ei n2 6,938, de 31 de agosto de 1981, ser\u00e3o \ncoordenados , no que se referir \u00e0 Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente?, pelo Ministro de Estaxdo do Interior,\n\nS e \u00e7 \u00e3 o  VI \nDos \u00f3 r g \u00e3 o s  S e c c i o n a i s  e  L o c a i s\n\nArt. 14 - A integra\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os seccionais ao SISNAMA \ne a\\ delega\u00e7\u00e3o de fu.n\u00e7\u00f4es do n\u00edvel federal para o estadual \npoder\u00e3o ser objeto de conv\u00eanios celebrados entre cada \u00f3rg\u00e3o \nseccional e a SEMA, admitida a interveni\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os \nsetoriais do SISNAMA.\n\nCAP\u00cdTULO I I I  \nDa A t u a \u00e7 \u00e3 o  do S i s t e m a  N a c i o n a l  do M e io  A m b ie n te\n\nArt. 15 - A atua\u00e7\u00e3o do SISNAMA efetivar-se-\u00e1 mediante a \narticula\u00e7\u00e3o coordenada dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que o \nconstituem, observado o seguintes\n\nI - o acesso da opini\u00e3o p\u00fablica \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \nrelativas \u00e1s agress\u00f5es ao meio ambiente e \u00e1s a\u00e7\u00f5es de? \nprote\u00e7\u00e3o ambiental, na forma estabelecida pelo CONAMA5\n\nII - caber\u00e1 aos Estados e Munic\u00edpios a regionaliza\u00e7\u00e3o \ndas medidas emanadas do SISNAMA, elaborando normais e padr\u00f5es \nsup1etivos e comp1ementares.\n\n\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico As normas e padr\u00f5es estaduais e \nmunicipais, de que trata este artigo, 'poder\u00e3o fixar \npar\u00e2metros de emiss\u00e3o, eje\u00e7\u00e3o e emana\u00e7\u00e3o de agentes \npoIuidores, desde que os mesmos n\u00e3o sej am menos restritivos \nque os fixados pelo CO NA MA \u201e\n\nArt. 16 - A SEMA compete, al\u00e9m da articula\u00e7\u00e3o \noperacional prevista no artigo anterior, assistir o Ministro \nde Estado do Interior na coordena\u00e7\u00e3o geral das a\u00e7\u00f5es dos \n\u00f3 r g \u00e2 o s s e t o r i a i s\n\n\u00a7 12 . Os \u00f3rg\u00e3os setoriais prestar\u00e3o ao CONAMA\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os seus planos de a\u00e7\u00e3o e programas em \nex ec u\u00e7 \u00e3o , c on substanc i ad as e m re1 at\u00f3 rios an ua i s , s e m \npreju\u00edzo de relat\u00f3rios parciais piara atendimento de \nsolicita\u00e7\u00f5es especificas, cabendo \u00e0 SEMA, com base nestas \ni n f o r m a \u00e7 \u00f4 e s e e m o u t r a s que o b t i ver\", p u b 1 i c a r , an u a 1 m e n t e , \num relat\u00f3rio sobre a situa\u00e7\u00e3o do meio ambiente no Pai.s.\n\n# 22 - A SEMA consolidar\u00e1 os relat\u00f3rios mencionados no \npar\u00e1grafo anterior em um relat\u00f3rio anual sobre a situa\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente no Pa\u00eds, a ser publicado e submetido \u00e0 \nconsidera\u00e7\u00e3o do CONAMA, em sua segunda reuni\u00e3o do ano \ns Li b s e q \u00fc e n t e \u00ab\n\nArt. 17 . 0 CONAMA, por interm\u00e9dio da SEMA, poder\u00e1\nrequisitar informa\u00e7\u00f5es e pareceres dos \u00f3rg\u00e3os setoriais, \nseccionais e locais, estipulando, na respectiva requisi\u00e7\u00e3o,\n0 prazo para o seu atendimento,,\n\n\u00a7 19 Nas atividades de licenciamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ncontrole, dever\u00e3o ser evitadas exig\u00eancias burocr\u00e1ticas \ne x cessi v a s o u p e d i d o s d e info r m a \u00e7 \u00f5 e s j \u00e2 d i s p o n \u00ed. v e i s ,.\n\n\u00a7 22 - Poder\u00e3o ser requisitados aos \u00f3rg\u00e3os central, \nse t oriais, seccionais e 1o c ai s , por pessoa f \u00ed sica o u \njur\u00eddica, que comprove leg\u00edtimo interesse, os resultados das \nan\u00e1lises t\u00e9cnicas de que disponham, mediante o pagamento dos \nrespect.ivos emo 1 umentos.\n\n\u00a7 32 - Os \u00f3rg\u00e3os integrantes do SISNAMA, quando \ns o 1 i c i t. a r e m o u pre s t a r e m info r m a\u00e7\u00f5es, deve r \u00e2 o prese r v a r o \nsigilo industrial e evitar a concorr\u00eancia desleal, correndo \nprocesso, quando for o caso, sob sigilo administrativo, pelo \nqual ser\u00e1 respons\u00e1vel a autoridade dele encarregada\u00bb\n\nCAP\u00cdTULO IV \nDo L i c e n c i a m e n t o  d a s  A t i v i d a d e s\n\nArt.\u00bb 1.8 -- A const.ru\u00e7\u00e3o , instal a\u00e7\u00e3o , amp 1 ia\u00e7\u00e3o e \nfuncionamento de estabelecimento de atividades utilizadoras \nde recursos ambientais, consideradas efetiva ou \npotencialmente poluidoras, bem como os empreendimentos \ncapazes, sob qualquer forma, de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \nd epen d e r\u00e3o d e p r\u00e9v i o 1i c enci amen to d o \u00f3rg\u00e3o estadua1 \ncompetente, integrante do SISNAMA, sem preju\u00edzo de outras\n1 i c e n \u00e7 a s 1 e g a 1 m e n t. e e x i g \u00ed v e i s \u00bb\n\n\u00a7 .19 -\u2022 Caber\u00e1 ao CONAMA fixar os crit\u00e9rios b\u00e1sicos \nsegundes os quais ser\u00e3o exigidos estudos de impacto ambiental \npara fins de licenciamento, contendo, entre outros, os \ns e g u i n t e s \u00ed t. e n s\n\n\n\na) diagn\u00f3stico ambientai.!, da \u00e1rea 5\nb ) de s c r i \u00e7 S o d a a \u00e7 \u00e3 o p r o p o s t. a e 5 u as a 11 e r nativas;\nc ) iden ti f ic:a\u00e7;\u00e3o, a.n\u00e1 I ise e previs\u00e3o dos impac tos \n\ns .1 g n i f i c a t i v o s , p o s i t i v o s e negativos.\n$ 2 2 0 e s t. u. d o d e i m pac t o a m b i e n t a 1 s e r \u00e1 r e a 1 i z a d o p o r \n\nt\u00e9cnicos habilitados, e constituir\u00e1 o Relat\u00f3rio de Impacto \nAmbiental (RIMA), correndo as despesas por conta do \np r o p o n e n t e d o p r o j e t o \u201e\n\n\u00a7 32 \u2014 Respeitada a mat\u00e9ria de sigilo industrial, assim \nexpressamente caracterizada a pedido do interessado, o RIMA, \ndevidamente fundamentado, ser\u00e1 acess\u00edvel ao p\u00fablico\u00bb\n\n\u00a7 42 \u2014 Resguardado o sigilo industrial, os pedidos de \nlicenciamento, em qualquer de suas modalidades, sua \nrenova\u00e7\u00e3o e a respectiva concess\u00e3o de licen\u00e7as ser\u00e3o objeto \nde publica\u00e7\u00e3o resumida, paga pelo interessado, no jornal \noficial do Estado e em um peri\u00f3dico de grande circula\u00e7\u00e3o, \nregional ou local, conforme modelo aprovado pela SEMA.\n\nArt.\u00bb 19 - 0 \u00f3rg\u00e3o estadual do meio ambiente e a SEMA, \nesta em car\u00e1ter supletivo, sem preju\u00edzo das penalidades \npecuni\u00e1rias cab\u00edveis, determinar\u00e3o, sempre que necess\u00e1rio, a \nredu\u00e7\u00e3o das atividades geradoras de polui\u00e7\u00e3o, para manter as \nemiss\u00f5es gasosas ou efluentes l\u00edquidos e os res\u00edduos s\u00f3lidos \nnas condi\u00e7\u00f5es e limites estipulados no licenciamento \nconcedido.\n\nArt\u00bb 20 - \u00fc Poder P\u00fablico, no exerc\u00edcio de sua \ncompet\u00eancia de controle, expedir\u00e1 as seguintes licen\u00e7as 2\n\nI - Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), na fase preliminar do \nplanejamento da atividade, contendo requisitos b\u00e1sicos a \nserem atendidos nas fases de localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e \nopera\u00e7\u00e3o, observados os planos municipais, estaduais ou \nf ederais de uso do so 1 o ;\n\nII Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI), autorizando o in\u00edcio \nda implanta\u00e7\u00e3o, de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es constantes \nd o P r o j e t. o E x e c u t. i v o a p r o v a d o ;\n\nIII Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), autorizando, ap\u00f3s as \nverifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, o in\u00edcio da atividade licenciada e\n0 funcionamento de seus equipamentos de controle de \npolui\u00e7\u00e3o, de acordo com o previsto nas Licen\u00e7as Pr\u00e9via e de\n1 rista 1 a\u00e7\u00e3o \u00bb\n\n\u00a7 12 -\u2022 Os prazos para a concess\u00e3o das licen\u00e7as de que \ntrata este artigo ser\u00e3o fixados pelo CONAMA, observada a \nnatureza t\u00e9cnica da atividade.\n\n\u00a7 22 - Nos casos previstos em resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA, o \nlicenciamento de que trata este artigo depender\u00e1 de \nhomologa\u00e7\u00e3o da SEMA\u00bb\n\n# 32 Iniciadas as atividades de implanta\u00e7\u00e3o e \nopera\u00e7\u00e3o, antes da expedi\u00e7\u00e3o das respectivas licen\u00e7as, os \ndirigentes dos \u00f3rg\u00e3os seccionais e dai SEMA dever\u00e3o, sob pena \nd e r e s p o n s ab i 1i d ad e f un cion a 1 , c omun i car o f ato \u00e0s en tidad es \nfinanciadoras dessas atividades, sem preju\u00edzo da imposi\u00e7\u00e3o \nde penalidades, medidas administrativas de interdi\u00e7\u00e3o, \njudiciais, de embargo, e outras provid\u00eancias cautelares.\n\n\u00a7 42 - 0 licenciamento dos estabelecimentos destinados \na produzir materiais nucleares, ou a utilizar a energia\n\n\n\nnuclear e suas aplica\u00e7\u00f5es, competir\u00e1 &amp; Comiss\u00e3o Nacional de \nEnergia Nuclear (CNEN), mediante parecer da SEMA, ouvidos os \n\u00f3rg\u00e3os de controle ambiental estaduais e municipais,\n\n$ 59 -- Exclu\u00edda a competincia de que trata o par\u00e1grafo \na n t e r i o r , n o s d e m a i s c a s o s d e c o m p e t '\u00a7 n c i a f e d e r a 1 , a S E M A \nexpedir\u00e1 as respectivas licen\u00e7as, ap\u00f3s considerar o exame \nt\u00e9cnico procedido pelo \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais de \ncort t.role da po 1 u.i\u00e7\u00e3o \u201e\n\nArt, 21 Caber\u00e1 recurso administrativos\nI   para o Governador do Estado, das decis\u00f5es dos\n\n\u00f3 r g \u00e3 o s e s t a d u a i s d e n e g a t \u00f3 r i a s d e 1 i c e n c i a m e n t o ;\nII -\u2022 para o Ministro de Estado das Minas e Energia, das \n\nd e c is\u00f4es d a Comiss\u00e3o Naci on a 1 de En erg ia Nuclear (CNEN);\nIII - para o Ministro de Estado do Interior, nos casos \n\nde 1 i c e n c i a m e n t o d a c o m p e t. \u00ea n c i a p ri v a t i v a d a SEMA, i n c 1 u sive \nnos de denega\u00e7\u00e3o de certificado homologat\u00f3rio.\n\nArt.\u00ab 22 \u2022- A redu\u00e7\u00e3o de atividades, na forma do art\u00bb 16 \nda Lei nQ 6\u00bb'?38, de 31 de agosto de 1981, considerar\u00e1, entre? \no u t r o s f a t o r e s s\n\nI   a desobedi\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es expressas na licen\u00e7a;\nII -\u2022 a exist\u00eancia ou defici\u00eancia de insumos com os \n\npadr\u00f5es de qualidade determinados, pelo CONAMA, ou pelos \n\u00f3rg\u00e3os est.atduais de cont.ro 1 e \u00ab\n\nArt.\u00bb 23 - Compete \u00e0 SEMA propor ao CONAMA a expedi\u00e7\u00e3o \nde? normas gerais para a implanta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do \nlicenciamento previsto neste Regulamento.\n\n\u00a7 19 A fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle da aplica\u00e7\u00e3o de \nc r :i. t \u00e9 r .1 o s , n o r m a s e p a\\ d r \u00f5 e? s d e qual i d a de a m b i e n t a 3. s e r \u00e3 o \nexercidos pela SEMA, em car\u00e1ter supletivo \u00e1 atua\u00e7\u00e3o dos \n\u00f3rg\u00e3os secc ionais e 1 oca.is .\n\n$ 29 Inclui-se na compet\u00eancia supletiva da SEMA a \na n \u00e1 1 i s e pr\u00e9via dos p r o j e tos, d e e n t i d ai d e s p \u00fa b 1 i c a s o u \nprivadas, que interessem \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ou \u00e2 recupera\u00e7\u00e3o dos \nrecursos ambientai s \u201e\n\n# 39 -\u2022\u2022\u2022 0 propriet\u00e1rio de estabelecimento, ou o seu \npreposto respons\u00e1vel, permitir\u00e1, sob ais penas da lei, o \ningresso da fiscaliza\u00e7\u00e3o no local das atividades \npotencialmente polui dor ais para a inspe\u00e7\u00e3o de todas as suas \n\u00e1reas\u00bb\n\n\u00a7 49 - As autoridades policiais, quando necess\u00e1rio, \ndever\u00e3o prestar aux\u00edlio aos agentes fiscalizadores, no \nexerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es.\n\nArt. 24 - A SEMA, na an\u00e1lise dos projetos submetidas ao \nseu exame, exigir\u00e1, paira efeito de aprova\u00e7\u00e3o, que sejam \nadotadas pelo interessado medidas capazes de assegurar que \nas mat\u00e9rias-primas, insumos e bens produzidos tenham padr\u00e3o \nde qualidade que elimine, ou reduza, o efeito poluente \nderivado de seu emprego e utiliza\u00e7\u00e3o\u00bb\n\nCAP\u00cdTULO V\nDos I n c e n t i v o s &lt;1\n\nArt\u00bb 25 - As entidades governamentais de financiamento, \nou gestoras de incentivo, condicionar\u00e3o a sua concess\u00e3o \u00e0\n\n\n\ncomprova\u00e7\u00e3o do licenciamento previsto r\u00e7este Regulamento.\nArt., 26 - 0 CQNAMA submeter\u00e1, por interm\u00e9dio do \n\nMinistro de Estado do Interior, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Poder \nExecutivo federal, estadual e municipal as propostas \nreferentes \u00e0 concess\u00e3o de incentivos e benef\u00edcios fiscais e \nfinanceiros, visando \u00e0 melhoria de; qualidade ambiental.\n\nCAP\u00cdTULO VI \nDo C a d a s t r a m e n t o\n\nArt. 27 -? A SEMA submeter\u00e1 \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do COMAMA as \nnormas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Cadastro T\u00e9cnico Federal \nde Atividades e Instrumentos de Defesa Ambiental.\n\nT\u00cdTULO I I\nDas E s t a \u00e7 \u00f5 e s  E c o l \u00f3 g i c a s  e  d a s  f t r e a s  de p r o t e \u00e7 \u00e3 o  A m b i e n t a l\n\nCAP\u00cdTULO I \nDas E s t a \u00e7 \u00f5 e s  E c o l \u00f3 g i c a s\n\n-Art. 28 As esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas federais ser\u00e3o criadas \np o r d e c r e t o d o p o d e r e x e c u t i v o , m e d i at n t e p ropost a d o \nMinistro de Estado do Interior, e ter\u00e3o sua administra\u00e7\u00e3o \ncoordenada pela SEMA.\n\n\u00a7 19 \u2022- G ato de cria\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica definir\u00e1 \nos seus limites geogr\u00e1ficos, a sua denomina\u00e7\u00e3o, a entidade \nrespons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e o zoneamento a que se \nrefere o \u00a7 29 do Art. 12 da Lei n9 6.902, de 27 de abril de \n198.1 \u201e\n\n\u00a7 22 Para a execu\u00e7\u00e3o de obras de engenharia, que \npassam afetar as esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas;, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a \na u d i &amp;\u2019 n c i. a p r \u00e9 v i a d o CQNAMA.\n\nArt. 29 - Mas esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas federais, o \nzoneamento a que se refere o \u00a7 22 do art. .19 dai L.ei n2 \n6.902, de 27 de abril de .1981, ser\u00e1 estabelecido pela SEMA.\n\nArt. 30 Mas \u00e1reas circundantes das esta\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas num raio de 10 Km (dez quil\u00f4metros), qualquer \natividade que possa afetar a biota ficar\u00e1 subordinada \u00e0s \nnormas editadas pelo CONAMA, no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia.\n\nCAP\u00cdTULO II \nDas A r e a s  de P r o t e \u00e7 \u00e3 o  A m b i e n t a l\n\nArt\u00ab 31 No \u00e2mbito federal, compete ao Ministro de \nEstado do Interior, com base em parecer da SEMA, propor ao \nPresidente da Rep\u00fablica a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \nambiental.\n\nArt. 32 -- 0 decreto que declarar a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \nambiental mencionar\u00e1 a sua denomina\u00e7\u00e3o, limites geogr\u00e1ficos, \nprincipais objetivos e as proibi\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de uso dos \nrecursos ambientais nela contidos. \u2022\n\nArt. 33 - A entidade supervisora e fiscalizadora da \n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental dever\u00e1 orientar e assistir aos \npropriet\u00e1rios, a fim de que os objetivos da legisla\u00e7\u00e3o\n\n\n\npertinente sejam atingidos.\nPar\u00e1grafo \u00fanico ~ Os propriet\u00e1rios de terras abrangidas \n\npelas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental poder\u00e3o mencionar os nomes \ndestas nas placas indicadoras de propriedade, na promo\u00e7\u00e3o de \natividades tur\u00edsticas e corno indica\u00e7\u00e3o de proced\u00eancia dos \np r o d u t o s n e 1 a o r i q i. n ados.\n\nArt. 34 - Ser\u00e3o considerados de relev\u00e2ncia e \nmerecedores de reconhecimento p\u00fablico os servi\u00e7os prestados., \npor qualquer forma, \u00e1 causa conservacionista.\n\nArt\u201e 35 \u2014 As institui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito e financiamento \ndar\u00e3o prioridade aos pedidos encaminhados com apoio da SEliA, \ndestinados \u00e0 melhoria do uso racional do solo e das \ncondi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e habitacionais das propriedades \ns i t. u a d a s na s \u00e1 reas d e p r o t e \u00e7 \u00e3 o a rn b i e n t. a I .\n\nT\u00cdTULO III \nDas P e n a l i d a d e s\n\nA r t . 3 6 - C o n s t i t. u i i n fra\u00e7\u00e3o, p a r a os. e f e i t. o s deste \nr e g u 1 a m e n t o , t o d a a \u00e7 \u00e2 o o u o m i s s \u00e3 o q u e i m porte na \ninobserv\u00e2ncia de preceitos nele estabelecidos ou na \ndesobedi\u00eancia \u00e0s determina\u00e7\u00f5es de? car\u00e1ter normativo dos \n\u00f3 r q \u00e3 o s o u d a s a u t o r i d ades a d m i n i s t r a. t. i vas c o mpetentes.\n\nArt. 37 Ser\u00e3o impostas multas de 10 a 1.000 \nObriga\u00e7\u00f5es Reajust\u00e1veis do Tesouro Nacional - ORTNs, \np r o p orei o n a 1 m ent e \u00e1 d e g r a d a\u00e7\u00e3o ambie n t a 1 ca u. s a d a ,, n a s \nseguin tes i.n f ra\u00e7\u00f5es :\n\nI -- contribuir para que um corpo d'\u00e1gua fique em \ncategoria de qualidade inferior \u00e0 prevista na classifica\u00e7\u00e3o\no f i c :i. a 1 ;\n\nII - contribuir para que a qualidade do ar ambiental \nseja inferior ao n\u00edvel m\u00ednimo estabelecido em resolu\u00e7\u00e3o \noficial ;\n\nIII emitir ou despejar efluentes ou res\u00edduos s\u00f3lidos,, \nl\u00edquidos ou gasosos causadores de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, em \ndesacordo com o estabelecido em resolu\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a \nespecial;\n\nIV - exercer atividades potencialmente degradadoras do \nmeio ambiente, sem a licen\u00e7a ambiental legalmente exig\u00edvel,\no l i  em desacordo com a mesma;\n\nV - causar polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica que torne necess\u00e1ria a \ninterrup\u00e7\u00e3o do abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua de uma \ncomun idade 3\n\nVI - causar polui\u00e7\u00e3o de qualquer natureza que provoque \ndestrui\u00e7\u00e3o de plantas cultivadas ou silvestres;\n\nVII ferir, matar ou capturar, por quaisquer meios, em \n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, reservas ecol\u00f3gicas, esta\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas e \u00e1reas de relevante interesse ecol\u00f3gico, \nexemplares de esp\u00e9cies consideradas raras da biota regional;\n\nV I I I  c a l i  s ar d e g r a d ai \u00e7 \u00e3 o a m b i e n tal med .1 a n t e \nassoreamento de cole\u00e7\u00f5es d '\u00e1gua ou eros\u00e3o acelerada, em \n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, reservas ecol\u00f3gicas, esta\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas e \u00e1reas de relevante interesse ecol\u00f3gico;\n\nIX - desrespeitar interdi\u00e7\u00f5es de uso, de passagem e\n\n\n\noutras estabelecidas administrativamente para a prote\u00e7\u00e3o \ncontra a degrada\u00e7\u00e3o ambiental?,\n\nX - impedir ou dificultar a atua\u00e7\u00e3o dos agentes \ncredenciados, pela BEMA, para inspecionar situa\u00e7\u00e3o de perigo \npotencial ou examinar a ocorr\u00eancia de degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nXI - .causar danos ambientais, de qualquer natureza, que \nprovoquem destrui\u00e7\u00e3o ou outros efeitos desfavor\u00e1veis \u00e0 biota \nnativa ou \u00e1s plantas cultivadas e cria\u00e7\u00f5es de animais;\n\nXII \u2022- descumprimento de Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional \ndo Meio Ambiente (CONAMA).\n\nArt. 38 -? Ser\u00e3o impostas multas de 50 a 1.000 ORTNs, \nproporcionalmente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada nas \nsegu in tes in f ra\u00e75es s\n\nI real izar em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental, sem licen\u00e7a \ndo respectivo \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental , abertura de \ncanais ou obras de terraplanagem., com movimenta\u00e7\u00e3o de areia, \nterra ou material rochoso, em volume superior a 1 0 0 m3 , que \npossam causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nII - causar polui\u00e7\u00e3o, de qualquer natureza, que possa \ntrazer danos \u00e0 sa\u00fade ou amea\u00e7ar o bem-estar.\n\nArt. 39 -\u2022\u2022\u2022 Ser\u00e3o impostas multas de 100 a 1.000 ORTNs \nnas seguintes infra\u00e7\u00f5es:\n\nI \u2022\u2022\u2022\" causar polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, que provoque a \nretirada, ainda que moment\u00e2nea, dos habitantes de um \nq u ar teir\u00e3o urbano ou 1oc aIi d ad e eq ui va 1en te;\n\nII -\u2022 causar polui\u00e7\u00e3o do solo, que torne uma \u00e1rea, \nurbana ou rural, impr\u00f3pria para a ocupa\u00e7\u00e3o humana;\n\nIII -? causar polui\u00e7\u00e3o, de qualquer natureza, que \nprovoque mortandade de mam\u00edferos, aves, r\u00e9pteis, anf\u00edbios ou \npeixes.,\n\nArt. 40 - As multas, no c\u00e1lculo de seu montante, ser\u00e3o \naumentadas ou diminu\u00eddas, de acordo com as seguintes \nc i r c u n s t \u00e2 n c i a s ;\n\nI \u2022- s\u00e3ci atenuantes;\na) menor grau. de compreens\u00e3o e escolaridade do\n\ninfrator;\nb) arrependimento eficaz do infrator, manifestado \n\npela espont\u00e2nea repara\u00e7\u00e3o do dano ou limita\u00e7\u00e3o cia degrada\u00e7\u00e3o \na m b i e n t. a 1 c a u. s a d a ;\n\nc) comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do infrator \u00e0s autoridades \ncompetentes, em rela\u00e7\u00e3o a perigo iminente de degrada\u00e7\u00e3o \nambiental;\n\nd) colabora\u00e7\u00e3o com os agentes encarregados da \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e do controle ambiental;\n\nII s\u00e3o agravantes;\na) a reincid\u00eancia espec\u00edfica;\nb) a maior extens\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\nc) o dolo, mesmo eventual;\nd) a ocorr\u00eancia de efeitos sobre a propriedade \n\na Iheia;\ne) a infra\u00e7\u00e3o ter ocorrido em zona urbana;\nf) danos permanentes \u00e0 sa\u00fade humana;\ng) a infra\u00e7\u00e3o atingir \u00e1rea sob prote\u00e7\u00e3o legal;\nh ) o e m p r e g o d e rn \u00e9 t o d o s c r u. \u00e9 i s n a m o r t. e o u c a p t u r a\n\n\n\n'V\n\nde animais\u00bb\nA r L ,, 41 \u2014 N o c a s o d e i n f r a \u00e7 \u00e3 o c o ntinuada, c a ract e r i z a d a \n\npeia perman\u00eancia da a\u00e7\u00e3o ou. omiss\u00e3o inicialmente punida, \nser\u00e1 a respectiva penalidade aplicada diariamente at\u00e9 cessar \na a\u00e7\u00e3o clegradadora\u00bb\n\nArt. 42 - Quando a mesma infra\u00e7\u00e3o for objeto de puni\u00e7\u00e3o \nem mais de uma dispositivo deste Regulamento, prevalecer\u00e1 o \nenquadramento no item mais especifico em rela\u00e7\u00e3o ao mais \ng en \u00e9 r i c o \u00ab\n\nArt. 43 Quando as infra\u00e7\u00f5es forem causadas por \nmenores ou. outros incapazes,, responder\u00e1 pela multa quem for \nj u. r i d i c a m e n t e r e s p o n s \u00e1 v e 1 p elos m e s m o s\n\nArt. 44 -\u2022\u2022\u2022 A imposi\u00e7\u00e3o de penalidades pecuni\u00e1rias, por \ninfra\u00e7\u00f5es \u00e2 legisla\u00e7\u00e3o ambiental? pelos Estados, Munic\u00edpios, \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, excluir\u00e1 \u00f5 exig\u00eancia de \nmultas federais, na mesma hip\u00f3tese de incid\u00eancia, quando de \nv a 1 o r i g u a 1 o u s u p e r i o r \u201e\n\nArt\u00bb 45 - As multas poder\u00e3o ter sua exigibilidade \ns l\u00ed s p e n s a q u a n d o o i nfra t o r ,, por t ermo d e c o m p r o m i s s o \naprovado pela autoridade ambiental quia aplicou ai penalidade, \nse obrigar \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas espec\u00edficas para cessar a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental ,,\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Cumpridas as obriga\u00e7\u00f5es assumidas \npelo infrator,, a multa ter\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o de 90% (noventa por \nc e i \"i to) d o s e u. v a 1 o r ori g i n a 1 ,,\n\nArt,, 46 -- Os recursos administrativos interpostos \nc on t ra i m pos i \u00e7 \u00e3o d e mu 1 1 as, a ten d i do o req u i si to 1eg a 1 d e \ngarantia da inst\u00e2ncia ser\u00e3o, no Smbito federal, encaminhados \n\u00e0 decis\u00e3o do Secret\u00e1rio Especial do liei o Ambientei e\u201e em \n\u00fa 11 i m a i.ns t \u00e2 ncia, a o C 0 N A li A =\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico ~ Das decis\u00f5es do Secret\u00e1rio Especial \ndo liei o Ambiente favor\u00e1veis ao recorrente caber\u00e1 recurso ex \nofficio paira o COM Ali A, quando se tratar de multais superiores \na 500 ORTNs.\n\nArt\u00bb 47 - A SEMA poder\u00e1 celebrar conv\u00eanios com \nentidades oficiais dos Estados, delegando-lhes, em casos \ndeterminados, o exerc\u00edcio das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \nc o n trole q u e e ste reg u 1amento 1 he at r i bui.\n\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Finais e Transit\u00f3rias\nArt.\u00bb 48 - O CONAMA, nos limites de sua compet\u00eancia, \n\npod e r \u00e1 bai x ar as reso1u\u00e7 \u00f4es que j u 1g a r n ec ess\u00e1 r i as ao \nCLtmprimento deste Regulamento.\n\nArt. 49 - Este decreto en trair\u00e1 em vigor na data de sua \npub 1 icai\u00e7\u00e3o.\n\nArt\u00bb 50 - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nLEI N9 7.347, DE 24 DE JULHO DE 1985 \u00bb\nDisciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de \nr e spon sab i1 i d ade p o r danos causados a o\n\n\n\nmeio ambiente, ao consumidor, a bens e \ndireitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, \nhi s t\u00farico , tur \u00ed s t. i c o e pa i sag \u00ed st ico \n( V E T A D G ) e d \u00e2 o u t r a s p r o v i d \u00ea n c :i. a s ,\n\n0 PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA\nFa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu \n\nsanciono a seguinte Leis\nArt, 19 Regem-se pelais disposi\u00e7\u00f5es desta Lei,, sem \n\npreju\u00edzo da a\u00e7\u00e3o popular,, as a\u00e7\u00f5es de 'responsabilidade por \ndano s c a usad oss\n\nI . ao meio ambiente;\n11 -- a o c o n s u m i d o r ;\n\n111 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 a b e n s e d i r e .11 o s de vai o r a r t \u00ed s t ico, e s t \u00e9 t i c o , \nhist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico;\n\nIV - (VETADO).,\nArt, 29 - As a\u00e7\u00f5es previstas nesta Lei, ser\u00e3o propostas \n\nno foro do local onde ocorrer o dano, cujo ju\u00edzo ter\u00e1 \ncompet\u00eancia funcional para processar e julgar a causa,\n\nArt. 32 A a\u00e7\u00e3o civil poder\u00e1 ter por objeto a \ncondena\u00e7\u00e3o em dinheiro ou o cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o de \nf a z e r o u n \u00e3 o f a z e r \u201e\n\nArt. 49 -? Poder\u00e1 ser ajuizada a\u00e7\u00e3o cautelar para os \nf i n s d e s t a L e i, o b j e t i v a n do, .1 n c 1 u s i v e , e v i t a r o d a n o a o \nmeio-ambiente, ao consumidor, aos bens e direitos de valor \nart\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico \n(VETADO),\n\nArt. 52 \u2014 A a\u00e7\u00e3o principal e a cautelar poder\u00e3o ser \npropostas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pela Uni\u00e3o, pelos Estados \ne Munic\u00edpios. Poder\u00e3o tamb\u00e9m ser propostas por autarquia, \nempresa p\u00fablica, funda\u00e7\u00e3o, sociedade de economia mista ou \npor' associ. ac;\u00e2o que ;\n\n1 -? e s t e j a c o n s t. i t u \u00ed d a h \u00e1 pelo menos u m a no, nos termo s \nd a 1 e i c i v i 1 ;\n\n11 -\u2022 i. n c I u a , e n t. r e s u a s finalida d e s i n s t. i t u c i o n a i s , a \nprote\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente, ato consumidor, ao patrim\u00f4nio \nart\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico 02 paisag\u00edstico \n(VETADO)\n\n$ 12 \u2014 0 M i n i s t \u00e9 r i o P \u00fa b 1 i c o , s e n \u00e3 o i n t e r v .i e r no \nprocesso como parte, atuar\u00e1 obrigatoriamente como fiscal da \n1 e i ,\n\n\u00a7 22 - Fica facultado ao Poder P\u00fablico e a outras \nassocia\u00e7\u00f5es legitimadas nos termos deste artigo habilitar-se \nc o m o 1 i t. .1 s c o n s o r t. e s d e q u a 1 q u e r das p a r t e s .\n\n4? 39 \u2014 Em caso de desist\u00eancia ou abandono da a\u00e7\u00e3o por \n? associa\u00e7\u00e3o legitimada,, o Minist\u00e9rio P\u00fablico assumir\u00e1 a \ntitularidade ativa.\n\nArt, 69 - Qualquer pessoa poder\u00e1 e o servidor p\u00fablico \ndever\u00e1 provocar a iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \nministrando-lhe informa\u00e7\u00f5es sobre fatos que constituam \nobjeto da a\u00e7\u00e3o civil e indicando-1 he os elementos de \nconvic\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 72 \u2014 Se, no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os juizes e \ntribunais tiverem conhecimento de fatos que possam ensejar a\n\n\n\npropositura da a\u00e7\u00e3o civil, remeter\u00e3o pe\u00e7as ao Minist\u00e9rio \nP \u00fa. b 1 i c o p a r a a s p r o v :i. d \u00ea' n c i a s c a b \u00ed v e .i. s .\n\nArt\u00ab 82 Para instruir a inicial, o interessado poder\u00e1 \nrequerer \u00e1s autoridades competentes as certid\u00f5es e \ninforma\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias a serem fornecidas no \np r a z o d e .15 ( q u i n z e ) d i a s \u00bb\n\n\u00a7 .19 - 0 M i n i s t \u00e9 r i o P \u00fa b 1 i c o p o d e r \u00e1 ins t. a u r a r s o b s u a \npresid'\u00a7ncia , inqu\u00e9r .1 1 o civi 1 ou requisitar de qu.a 1 quer\n0 r g a n i s m o p \u00fa b 1 i c o o u p a r t i c u lar, c e r t .1 d \u00f4 e s , .1 n form a \u00e7 \u00f4 e s , \ne x a m e s o u. p e r \u00ed c i a s , n o p r a z o q u e ai s s i n a 1 a r , o q u. a 1 n \u00e3 o \npoder\u00e1 ser inferior a 10 (dez) dias \u00fateis.\n\n$ 22 -- Somente nos casos em que a lei impuser sigilo, \np o d e r \u00e1 s e r nega d a c e r t i d \u00ea o o u. i n f o r m a \u00e7 \u00e3 o , h i p \u00f3 t. e s e em q u e a \na\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser proposta desacompanhada daqueles documentos, \ncabendo ao juiz requisit\u00e1-los.\n\nArt. 92 . Se o \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, esgotadas\nt o d a s a s d i. lig'\u00ea'ncias, s e c o n v e n c e r d a i n e x i s t. '\u00ea' n c i ai d e \nfundamento para a propositura da a\u00e7\u00e3o civil, promover\u00e1 o \na r q u i v a m e n t. o do s a u t os d o i n q u \u00e9 r i t o c i v i 1 o u. das p e \u00e7 a s\n1 n f o r mativas, faze n d o o f u n d a men t. a d amente.\n\n$ 1 2 Ds autos do inqu\u00e9rito civil ou das pe\u00e7as de\ni n f o r m a \u00e7 \u00f4 e s a r q u i v a d a s s e r S o r e m e t. i d o s , sob p e n a de se \nincorrer em falta grave;, no prazo de 3 (tr'i's) dias, ao \nC o n s e 1ho Su pe ri o r d o M i nist\u00e9 r i o P\u00fa b1i c o .\n\n$ 29 At\u00e9 que, em sess\u00e3o do Conselho Superior do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico, seja homologada ou rejeitada a promo\u00e7\u00e3o \ncie arquivamento,, poder\u00e3o as assoe ia\u00e7\u00d4es legitimadas \napresentar raz\u00f5es escritas ou documentos, que ser\u00e3o juntados \naos autos do inqu\u00e9rito ou anexados \u00e0s pe\u00e7as de informa\u00e7So,,\n\n\u00a7 39 -\u2022\u2022\u2022 A promo\u00e7\u00e3o de arquivamento ser\u00e1 submetida a \nexames e delibera\u00e7\u00e3o do Conselho Superior do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, conforme dispuser o seu Regimento.\n\n# 49 - Deixando o Conselho Superior de homologar a \npromo\u00e7\u00e3o de arquivamento, designar\u00e1, desde logo, outro \u00f3rg\u00e3o \nd o M i n i s t \u00e9 r i o P \u00fa b 1 i c o p a r a o a j u i z a m e n t o d a a \u00e7 \u00e3 o \u201e\n\nArt. 10 -- Constitui crime, punido com pena de reclus\u00e3o \nde 1 (um) a 3 (trfs) anos, mais multa de 10 (dez) a 1.000 \n(mil) Obriga\u00e7\u00f5es Reajust\u00e1veis do Tesouro Nacional ORTNs, a \nrecusa, o retardamento ou a omiss\u00e3o de dados t\u00e9cnicos \nindispens\u00e1veis \u00e0 propositura da a\u00e7\u00e3o civil, quando \nrequisitados pelo Minist.\u00e9rio P\u00fab 1 ico.\n\nArt,, 11 - Na a\u00e7\u00e3o que tenha por objeto o cumprimento de \nobriga\u00e7\u00e3o de fazer ou n\u00e3o fazer, o juiz determinar\u00e1 o \ncumprimento da presta\u00e7\u00e3o da atividade devida ou a cessa\u00e7\u00e3o \nda atividade nociva, sob pena de execu\u00e7\u00e3o especificai, ou de \ncomina\u00e7\u00e3o de multa di\u00e1ria., se esta for suficiente ou \ncompat\u00edvel, independentemente? de> requerimento do autor.\n\nArt. .12 -\u2022 Poder\u00e1 o juiz conceder mandado liminar, com \nou sem justifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, em decis\u00e3o sujeita a agravo.\n\n$ 19 - A requerimento de pessoa jur\u00eddica de direito \np\u00fablico interessada, e para evitar grave les\u00e3o \u00e0 ordem, \u00e1 \nsa\u00fade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e1 economia p\u00fablica, poder\u00e1 o Presidente \ndo Tribunal a que competir o conhecimento do respectivo \nrecurso suspender ai execu\u00e7\u00e3o da liminar, em decis\u00e3o\n\n\n\nfundamentada, da qual caber\u00e1 agravo para uma das turmas \njulgadoras, no prazo de 5 (cinco) dias ai partir da \npub1 ica\u00e7\u00e3o do ato.\n\n\u00a7 22 - A multa cominada liminarmente s\u00f3 ser\u00e1. exig\u00edvel \ndo r\u00e9u. ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o favor\u00e1vel ao \nautor, mas ser\u00e1 devida desde o d.i.a em que se houver \nconfigurado o d e s c u m p rime n t. o \u201e\n\nArt,, .13 -\u2022 Havendo condena\u00e7\u00e3o em dinheiro, a indeniza\u00e7\u00e3o \npelo dano causado reverter\u00e1 a um fundo gerido por um \nConselho Federal ou por Conselhos Estaduais de que \nparticipar\u00e3o necessariamente o Minist\u00e9rio P\u00fablico e \nrepresentantes da comunidade, sendo seus recursos destinadas \n\u00e8. reconstitui\u00e7\u00e3o das bens lesados\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico Enquanto o fundo n\u00e3o for\nregulamentado, o dinheiro ficar\u00e1 depositado em \nestabelecimento oficial de cr\u00e9dito, em conta com corre\u00e7\u00e3o \nmonet\u00e1ria.\n\nArt\u00bb 14 - 0 juiz poder\u00e1 conferir efeito suspensivo aos \nrecursos, para evitar dano irrepar\u00e1vel \u00e2 parte.\n\nArt\u00bb 15 Decorridos 60 (sessenta) dias do tr\u00e2nsito em \njulgado da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, sem que a associa\u00e7\u00e3o \nautora lhe promova a execu\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 faz\u00ae-lo o Minist\u00e9rio \nP\u00fafolico\u00bb\n\nArt. 16 - A senten\u00e7a civil far\u00e1 coisa .julgada e r g a  \nomnes, exceto se a a\u00e7\u00e3o for julgada improcedente por \ndefici\u00eancia de provas, hip\u00f3tese em que qualquer legitimado \npoder\u00e1 intentar outra a\u00e7\u00e3o com id\u00eantica fundamento, valendo- \nse de nova prova\u00ab\n\nArt. 17 - \u00fc juiz condenar\u00e1 a associa\u00e7\u00e3o autora a pagar \nao r\u00e9u os honor\u00e1rios advocat\u00edcios arbitradas na conformidade \ndo $ 42 do art. 20 da Lei nS 5 \u201e869, de 11 de janeiro dos \n1973 - C\u00f3digo de Processo Civil, quando reconhecer que a \npretens\u00e3o \u00e9 manifestamente infundada.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Em .caso. de litigSncia de m\u00e1 f\u00e9, a \nassocia\u00e7\u00e3o autora e os diretores respons\u00e1veis pela \npropositura da a\u00e7\u00e3o ser\u00e3o solidariamente condenados ao \nd\u00e9cuplo das custas, sem preju\u00edzo da responsabi1 idade por \nperdas e damos \u201e\n\nArt. 18 - Mas a\u00e7\u00f5es de que trata esta Lei n\u00e3o haver\u00e1 \na d i a n t ame n t o d e c u s t. as, e m o I u m e n t o s , h o n or\u00e1rios p e riciais e \nq u a i s q u e r o u t r a s cl e s p e s a s \u201e\n\nArt. 19 - Aplica-se \u00e1 a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica prevista nesta \nLei, o C\u00f3digo de Processo Civil, aprovado pela Lei n2 5\u201e869, \nde 11 de janeiro de 1973, naquilo em que n\u00e3o contrarie suas \nd isposi\u00e7\u00f5es\u201e\n\nArt. 20 - ? fundo de que trata o art. 13 destax Lei ser\u00e1 \nregulamentado pelo Poder Execu t i vo no prazo de 9O (noven tat) \nd ias \u201e\n\nArt. 21 - Esta Lei entra em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o.\n\nArt\u00bb 22 - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\n\n\nDECRETO N9 9 2 . 3 0 2  -  de 16 d e j a n e i r o  d e 1986\n\nR e g u la m e n ta  o Fu n do p a r a  R e c o n s t i t u i \u00e7 \u00e3 o  de B en s L e s a d o s  de \nq ue t r a t a  a L e i  n2 7 3 4 7 , d e  24 d e j u l h o  de 19 8 5 , e d\u00e1 o u t r a s\n\nprevid\u00eancias.\n0 Presidente da Rep\u00fablica, usando das atribui\u00e7\u00f5es que \n\nlhe confere o artigo 81, item III, da Constitui\u00e7\u00e3o,, e tendo \nem vista o disposto no artigo 20 da Lei n2 7347, de 24 de \njulho de 1985,,\n\nDECRETA ;\nArt. 1 2 - 0  \"Fundo para a Reconstitui\u00e7\u00e3o de Bens \n\nLesados\", de que trata o artigo 13 da Lei n9 7347, de 24 de \njulho de 1985, destina-se \u00e0 repara\u00e7\u00e3o dos danos causados ao \nmeio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor \nart.\u00ed s t ico, est\u00e9tico , hist\u00f3rico, t.ur\u00edstico e paisag \u00ed stico .,\n\nArt. 22 -\u2022 0 Fundo a que se refere este Decreto ser\u00e1 \nconstitu\u00eddo pelas indeniza\u00e7\u00f5es decorrentes de condena\u00e7\u00f5es \npor danos mencionados no artigo 19 e multas advindas de \ndescumprimento de decis\u00f5es judiciais.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Poder\u00e3o, ainda integrar os recursos \ndo Fundo, doa\u00e7\u00f5es de pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, nacionais \nou estrangeiras.\n\nArt. 39 - ? Fundo ser\u00e1 gerido por Conselho Federal, com \nsede em Brasilia-DF, integrado por;\n\nI -\u2022 Um representante do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, que o \npresidir\u00e1;\n\nII   Um representante do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento\nU r b a n o e M e i o A m b i e n t e ;\n\nIII - Um representante do Minist\u00e9rio da Cultura;\nIV Um representante cio Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e do \n\nCom\u00e9rcio;\nV - Um representante do Programa Nacional de \n\nD e s b u r o c r a t .1 z a \u00e7 \u00e3 o ;\nVI - Um representante do Minist\u00e9rio P\u00fablica Federal;\n\nVII - Trfs representantes de Associa\u00e7\u00f5es como referidas \nnos itens I e II do artigo 52 da Lei n2 7347, de 24 de julho \nde 1985,,\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os representantes a que se referem os \n\u00edtens I, II, III, IV e V ser\u00e3o designados pelos respectivos \nMinistros; o do Minist\u00e9rio -P\u00fablico Federal pelo Procurador- \nGeral da Rep\u00fablica; os das Associa\u00e7\u00f5es pelo Ministro da \nJusti\u00e7a mediante escolha dentre indica\u00e7\u00f5es feitas -por \nentidades registradas perante o Conselho Federal.\n\nArt. 49 \u2014 Ao Conselho Federal, no exerc\u00edcio da gest\u00e3o \ndo F li n d o , c o m p e t e s\n\nI - Zelar pela utiliza\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria dos recursos na \nreconstitui\u00e7\u00e3o dos bens lesados, no pr\u00f3prio local onde o \ndano ocorreu ou possa vir a ocorrer;\n\nII - Firmar conv\u00eanios e contratos com o objetivo de \nelaborar, acompanhar e executar projetos patra reconstitui\u00e7\u00e3o \nd os ben s lesados;\n\n\n\nIII -\u2022 Examinar e a prava r projetos de reconstitui\u00e7\u00e3o dos \nberis lesados.\n\nArt. 52 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 O Conselho Federal, al\u00e9m das reuni\u00f5es \nordin\u00e1rias em sua sede, poder\u00e1 reunir-se extraordinariamente \nem qualquer localidade do territ\u00f3rio nacional.\n\nArt, 69 -\u2022 \u00e9 vedada a remunera\u00e7\u00e3o, a qualquer t\u00edtulo, \npela participa\u00e7\u00e3o no Conselho Federal, a qual ser\u00e1 \nconsiderada como servi\u00e7o p\u00fablico relevante,\n\nA r t \u201e 7 2 - 0 s r e c l i  r sos destinado s a o F u  n d o s e r \u00e3 o \ndepositados em estabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito, em \nconta especial, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Conselho Federal\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os estabelecimentos de cr\u00e9dito \ncomunicar\u00e3o, imediatamente, ao Conselho Federal os dep\u00f3sitos \nrealizados a cr\u00e9dito da Fundo.\n\nA r t .  8 9  - ? C o n s e l  h o  F e d e r a  1 , m e d i a n  t e  e n  t e n d i m e n  t.o a \ns e r  m a n t i d o  c o m  o P o d e r  J u d i c i \u00e1 r i o  e  o s  M i n i s t \u00e9 r i o s  P \u00fa b l i c o s  \nF e d e r a l  e  E s t a d u a l , s e r \u00e1  i n f o r m a d o  d a  p r o p o s i t u r a  d e  t o d a  a \na \u00e7 \u00e3 o  c i v i l  p \u00fa b l i c a ,  d e  d e p \u00f3 s i t o  j u d i c i a l  e  d e  s u a  n a t u r e z a ,  \nb e m  a s s i m  d o  t r \u00e2 n s i t o  e m  j u l g a d o \u00bb\n\nArt.\u00bb 99 - Da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos para a \nreconstitui\u00e7\u00e3o do bem lesada, o Conselho Federal remeter\u00e1 \nrelat\u00f3rio ao Juiz de Direito prolator da decis\u00e3o que deu \nmargem \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano\u00bb\n\nArt, 10 - 0 Conselho Federal integrar\u00e1 a estrutura \norganizacional do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, como \u00f3rg\u00e3o \ndiretamente subordinada ao Ministro de Estada\u00bb\n\nArt.\u00bb 11 - 0 Conselho Federal dispor\u00e1 de u.ma Secretaria\u2014 \nExecutiva, diretamente subordinada ao seu Presidente\u00bb\n\nArt\u00bb 12! \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 0 Conselho Federal ter\u00e1 o prazo de 60 dias, a \npartir de -sua instala\u00e7\u00e3o, para elaborar o seu Regimento \nIn terno\u00bb\n\nArt\u00bb 13 - Este Decreto entra em vigor na data de sua \npub 1 :i.ca\u00e7\u00e3o \u201e\n\nArt\u00bb 14 - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio\u00bb\n\nL E I  N9 7 . 7 9 7  -  DE 10 DE JULHO DE 1989. \n\nC r i a  o Fundo N a c i o n a l  d e M e io  A m b ie n t e ,  \ne d\u00e1 o u t r a s  p r o v i d \u00ea n c i a s .\n\nO P r e s i d e n t e  da R e p \u00fa b l i c a ,  fa\u00e7o saber que o Congresso \nN a cional dec reta e e u sanei o n o a s e g u i n t. e L e i s\n\nArt\u00bb 19 - Fica institu\u00eddo o Fundo Nacional de Meio \nAmbiente?, com o objetivo de desenvolver os projetos que \nvisem ao uso. racional e sustent\u00e1vel de recursos naturais,\ni n c 1 u i n d o a\\ m a n u t e n \u00e7 \u00e3 o , m e 1 h o r  i a o u re c  u p e r a \u00e7 \u00e2 o da q u a 1 idade;\n\n\n\nambientai no sentido de elevar a qualidade de vida da \np o p u 1 a \u00e7 \u00e3 o b r a s i 1 e i r a \u201e\n\nArt\u00bb 29 - Constituir\u00e3o recursos do Fundo Nacional de \nMeio Ambiente de que trata o artigo 19 desta Lei;\n\nI d o t a \u00e7 \u00f5 e s o r \u00e7 a m e n t \u00e1 r ias d a U n i \u00e3 o ;\nII - r e c u r s o s  r e s u l  t a n  t.es d e  d o a \u00e7 \u00f5 e s  , c o n  t r i  foui\u00e7oes e m  \n\nd i n h e i r o , v a 1 o  r es,, b e n s  m \u00f3 v e i s  e  i m \u00f3  v e i s , q u e  v e  n h a a \nr e c e b e r  d e  p e s s o a s  f \u00ed s i c a s  e  j u r \u00ed d i c a s ;\n\nIII -\u2022\u2022\u2022 rendimentos de qualquer natureza, que venha a \nauferir como remunera\u00e7\u00e3o decorrente de aplica\u00e7\u00f5es do seu \npatrim\u00f4nio;\n\nIV -\u2022\u2022\u2022 outros,, destinados por lei\u00bb\nPar\u00e1grafo \u00fanico - As pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que \n\nfizeram doa\u00e7\u00f5es ao Fundo Nacional de Meio Ambiente gozar\u00e3o \ndos benef\u00edcios da Lei n9 7.505, de 2 de julho de 1986,, \nconformei se dispuser em regulamento.\n\nArt. 39 -- Os recursos do Fundo Nacional de Meio \nAmbiente dever\u00e3o ser aplicados atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \ndos n\u00edveis federal, estadual e municipal ou de entidades \nprivadas cujos objetivos estejam em conson\u00e2ncia com os \nobjetivos do Fundo Nacional de Meio Ambiente, desde que n\u00e3o \npossuam, as referidas entidades,, fins lucrativos.\n\nArt. 4 9 - 0  Fundo Nacional de Meio Ambiente \u00e9 \nadministrado pela Secretaria de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o \nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica ?- SEPLAN--PR, e pelo Instituto \nBrasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis - \nlEfAMA,, de acordo com as diretrizes estabelecidas pelo IBAMA, \nrespeitadas as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do Meio \nAmbiente - CONAMA. \" '\n\nA r t . 59 - Se r \u00e3 o c o n s i d e r a d a s p r i o r i t \u00e1 r i a s a s a p 1 i c at \u00e7 5 e s \nde recursos financeiros de que tratai estai Lei, em projetos \nnas seguintes \u00e1reas:\n\nI - unidades de conserva\u00e7\u00e3o;\nI I  - pesquisai e desenvo1vimen to tecno1\u00f3g ico;\nIII educa\u00e7\u00e3o ambiental;\nIV - mamejo e extens\u00e3o florestal;\nV \u2014 desenvolvimento institucional;\nVI - c o n t. r o 1 e a m b i en t a 1 ;\nVII -- aproveitamento econ\u00f4mico racional e sustent\u00e1vel \n\nda flora e fauna nativas.\n$ 19 \u2014 Os programais ser\u00e3o periodicamente revistos, de \n\nacordo com os princ\u00edpios e diretrizes dat pol\u00edtica nacional \nde meio ambiente, devendo ser anualmente submetidos ao \nCong resso Nac i onaI.\n\n# 29 \u2014 Sem preju\u00edzo das a\u00e7\u00f4es em Smbito nacional, ser\u00e1 \ndada prioridade aos projetos que tenham sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \nna Amaz\u00f4nia Legal\u00bb\n\nArt. 69 - Dentro de 90 (noventa) dias, a contar d a data \nda publica\u00e7\u00e3o desta Lei, a Secretariai de? Planejamento e \nCoordena\u00e7\u00e3o cia Presid\u00eancia da Rep\u00fablica - SEPLAN\u2014.PR e o \nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais\nRenov\u00e1veis . IBAMA regulamentar\u00e3o o Fundo Nacional de Meio\nAmbiente, fixando as normas parai a obten\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \nde recursos, ais sim como as diretrizes e os crit\u00e9rios parai\n\n\n\nsua aplica\u00e7\u00e3o,,\nArt. 79 - Esta Lei entra em vigor na data de su.a \n\npublica\u00e7\u00e3o.\nArt. 89 -- Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio,,\n\n\u00d3LEOS E DETRITOS\nL E I IMS 5 = 357 -  DE 17 DE NOVEMBRO DE 1967\n\nEstabelece penalidades para embarca\u00e7\u00f5es \ne terminais mar\u00edtimos ou fluviais que \nlan\u00e7arem detritos ou \u00f3leo em \u00e1guas \nbrasi 1 ei ras ,, e d\u00e1 outras provid'\u00a7nc ias \u201e\n\nArt. 19 - As embarca\u00e7\u00f5es ou terminais mar\u00edtimos ou \nf 1 uviais de qua 1 quer nat.ureza, estrangeiros ou nacionais ? \nque lan\u00e7arem detritos ou \u00f3leo nas \u00e1guas que se encontrem \nd e n t r o d e u m a f a i >: a de.\u00e9 ( s eis) m i .1 h as ma r \u00ed t i m a s d o 1 i t o r a 1 \nb r a s .11 e i r o , o u no s r i o s , 1 a g o a s e o u t r o s t r a t o s d e \u00e2 g u a ,, \nf icar\u00e3o su j ei tos \u00e0s segu int.es penalidades;\n\na) as embarca\u00e7\u00f5es, \u00e0 multa de 27. (dois por cento) do \nrn a i o r s a 1 \u00e1 rio-m \u00ed n i mo vige n t e n o t e r r i t \u00f3 r i o n a c i o n a 1 ,, p o r \ntonelada de arquea\u00e7\u00e3o ou. fra\u00e7\u00e3o;\n\nb) os territ\u00f3rios mar\u00edtimos ou fluviais,, \u00e1 multa de 20 0  \n( duz en tas ) vezes o ma ior sa 1 \u00e1 r io\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 mi n \u00ed mo v i \u00e7jen te no \nterrit\u00f3rio nacional\u201e\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Em caso de reincid\u00eancia, a multa ser\u00e1 \naiplicada em dobro.\n\nArt. 29 - A f iscai iza\u00e7\u00e3o desta Lei fica a cargo da \nDiretoria de Portos e Costas do Minist\u00e9rio da Marinha, em \nestreita coopera\u00e7\u00e3o com os diversos \u00f3rg\u00e3os federais \nin teressados.\n\nArt. 39 - A aplica\u00e7\u00e3o da penalidade prevista no artigo \n19 e a contabi1 idade da receita dela decorrente far\u2014se\u2014So de \na c o r d o c o m o e s t a b e 1 e c i do no R e g u 1 a m e ri t o para a s C a p i t anias \nde Portos.\n\nArt. 49 - A receita proveniente da aplica\u00e7\u00e3o desta Lei \nser\u00e1 vinculai da ao Fundo Naval, para cumprimento dos \nprogramas e manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 \nfiscaiiza\u00e7\u00e3o da observ\u00e2ncia desta Lei.\n\nArt. 59 - Eis ta Lei entra em vigor na data de sua \npubIica\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 69 \u2022- Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nPOLUI\u00c7\u00c3O DA A'GUA POR \u00d3LEO \nDECRETO NS 85=540 -  DE 04 DE JUNHO DE 1979\n\nRegulamenta ai aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o\nI n t e r n a c i o n a 1 s o b r e R e s p o n s a b i I i d a d e \nC i v .i. I e m D a n o s Ca u s a d o s p o r P o 1 u i \u00e7 \u00e3 o \npor \u00f3leo r, de 1969, e d\u00e1 outras\n\n\n\nprovid\u00eancias\u00bb\n0 Presidente da Rep\u00fablica, usando da atribui\u00e7\u00e3o que lhe \n\nconfere o artigo 81, item III, da Constitui\u00e7\u00e3o\nDECRETA 5\n\nArt\u00bb 12 - S\u00e3o adotadas, para os fins do presente \nd e c re t o , as d e f i n i \u00e7 5es d o a rt igo I , d a Conven \u00e7 \u00e3 o \nInternacional sobre Responsabi1 idade Civil em Danos Causados \npor F::,olui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo, de 1969, promulgada pelo Decreto n9 \n79,347, de 28 de mar\u00e7o de 1977.\n\nArt.\u00bb 29 - 0 propriet\u00e1rio de um navio, que transporte \n\u00f3leo a granel como carga, \u00e9 civilmente respons\u00e1vel pelos \ndanos causados por polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo no Territ\u00f3rio Nacional , \ninclu\u00eddos o mar territorial, salvo nas hip\u00f3teses previstas \nno $ 22, do artigo III, da Conven\u00e7\u00e3o ora regulamentada\u201e\n\nArt.\u00bb 39 - Em garantia da responsabi I idade a que se \nrefere o artigo anterior, todo navio registrado em Estado \nc o n t. r a t a n t e ,, e q u e t r a n s porte m a i s d e 2 .. 00 0 (duas mil) \ntoneladas de \u00f3leo a granel como carga, dever\u00e1 ter, a bordo,\no Certificado de Garantia Financeira previsto no \u00a7 22, do \nartigo VII, da Conven\u00e7\u00e3o ora regulamentada, para que possa \ntrafegar ou permanecer em \u00e1guas territoriais, portos ou \nterminais brasileiros\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Todo navio registrado em um Estado \nnSo contratante est\u00e1 obrigado \u00e1 apresenta\u00e7\u00e3o de uma garantia \nfinanceira que represente, no m\u00ednimo, o total previsto no $ \n.19, do artigo V, da Conven\u00e7\u00e3o Internacional\u00bb\n\nArt. 49 - A Diretoria de Portos e Costas (DPC), do \nMinist\u00e9rio da Marinha, exigir\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o do Certificado\no u d a g a r a n t. i a financeira, e quivalente, r e q uer i dos ri o a r t i g o \n32, bem como emitir\u00e1 o Certificado para os navios de \nBandeira Brasi 1 ei.ra \u00ab\n\nArt\u00bb 52 - A Secretaria Especial do Meio Ambiente (SEMA) \nestabelecer\u00e1 as normas e os padr\u00f5es de controle da polui\u00e7\u00e3o \npor \u00f3leo, com o objetivo de previni r ou reduzir os seus \nefei tos\u201e\n\nArt\u00bb 62 - Os \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle do meio \nambiente, que tenham jurisdi\u00e7\u00e3o na \u00e1rea onde ocorrer o \nincidente, executar\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com at SEMA, as medidas \npreventivas e corretivas necess\u00e1rias \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos danos \ncausados por polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo, bem corno supervisionar\u00e3o as \nmedidas adotadas pelo propriet\u00e1rio do navio concernentes a \nessa redu\u00e7\u00e3o dos danos,,\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico A autoridade, designada pelo \u00f3rg\u00e3o \nestadual de controle do meio ambiente da \u00e1rea atingida, \npoder\u00e1 intervir, substituindo o propriet\u00e1rio do navio na \nexecu\u00e7\u00e3o das medidas que, a este, competem para a redu\u00e7\u00e3o \ndos danos causados por polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo, sempre que, a \ncrit\u00e9rio do referido \u00f3rg\u00e3o estadual, estas medidas n\u00e3o sejam \ncorretamente adotadas\u00bb\n\nArt.\u00bb 72 - A SEMA e, se for o caso, o \u00f3rg\u00e3o estadual de \ncontrole do meio ambiente poder\u00e3o solicitar a colabora\u00e7\u00e3o de\n\n\n\nqualquer \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico ou privado, para que sejam atingidos \nos objetivos previstos no artigo anterior\u00bb\n\nArt\u00bb 89 - A a\u00e7\u00e3o preventiva ou corretiva iniciar.se-\u00e1\nimediatamente ap\u00f3s o conhecimento do incidente\u00bb\n\n$ 12 - Qualquer incidente dever\u00e1 ser comunicado \n.1 m e d i a t a m e n t. e \u00e1 C a p i t. a n ia do s P o r t. o s d a \u00e1rea , o u \u00f3rg\u00e3o a e I a \nsubordinado, por quem tomar conhecimento de fato que possa \nresultar ou tenha resultado em polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo\u00bb\n\n# 22 A Capitania dos Portos,, recebida a comunica\u00e7\u00e3o \nde que trata o par\u00e1grafo anterior,, dever\u00e1 participar o \nincidente,, com urgfncia, \u00e0 SEMA e seus \u00f3rg\u00e3os estaduais de \ncontrole do meio ambiente da \u00e1rea atingida,,\n\n\u00a7 39 - A DPC apurar\u00e1 os fatos relativos a incidente, \ncoligir\u00e1 as provas necess\u00e1rias, e encaminhar\u00e1, \u00e0 SEMA, a \ndocumenta\u00e7\u00e3o resultante da investiga\u00e7\u00e3o efetuada,,\n\nArt. 99 A a\u00e7\u00e3o de responsabi 1 idade civil ser\u00e1 \nproposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablica da Uni\u00e3o, ao qual a SEMA \nencaminhar\u00e1 os documentos necess\u00e1rios ou, como litisconsor- \nte, por quem quer que tenha sofrido danos decorrentes da \npo 1ui \u00e7 \u00e3o po r \u00f3 1eo \u00bb\n\n<I> 19 A a\u00e7\u00e3o de responsabi 1 idade civil dever\u00e1 ser \nproposta contra o propriet\u00e1rio do navio ou seu segurador, e, \nigualmente, quando for o caso, contra a entidade ou pessoa \nprestadora da garantia financeira\u00bb\n\n\u00a7 29 ? propriet\u00e1rio do navio ou seu segurador, bem \ncomo a entidade ou pessoa prestadora da garantia financeira \npoder\u00e3o responder, a a\u00e7\u00e2o, solid\u00e1ria ou isoladamente\u00ab'\n\nArt.\u00bb 10 0 ressarcimento poder\u00e1 ser feito atrav\u00e9s de \n\"composi\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, arbitragem ou ju\u00edzo arbitrai, nos \ntermos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira, desde que haja acordo entre \nas partes\u00bb\n\nArt\u00bb 11. As pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, que sofrerem\nperdas ou danos decorrentes do incidente, poder\u00e3o solicitar\no ressarcimento amig\u00e1vel atrav\u00e9s da SEMA, ou ingressar, como \n1itisconsortes, na a\u00e7\u00e3o a que se refere o artigo 99\u00bb\n\nArt\u00bb 12 A SEMA e os \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle do \nmeio ambiente ser\u00e3o respons\u00e1veis pelo levantamento dos \ncustos e despesas efetuadas no combate e controle da \npolui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo e pelo levantamento dos danos materiais.\n\nArt\u00bb 13 - Caso o total das indeniza\u00e7\u00f5es devidas \nu 1 1. r a p a s s e o 1 i m i t. e d e r e s p o n sabil idade estabele c i d a n a \nConven\u00e7\u00e3o ora regulamentada, haver\u00e1 rateio da import\u00e2ncia \nentre aqueles que sofreram perdas ou danos decorrentes da \npolui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo\u00bb\n\nArt\u00bb 14 A Diretoria de Portos e Costas, a Secretaria \nEspecial de? Meio Ambiente e os \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle \ndo meio ambiente, nas \u00e1reas das respectivas compet\u00eancias, \npoder\u00e3o expedir portarias e normas internas visando \u00e8x \ncorreta aplica\u00e7\u00e3o deste Decreto\u00bb\n\nArt\u00bb 15 -\u2022 As disposi\u00e7oes deste Decreto n\u00e3o se aplicam \naos navios de propriedade de um Estado, ou por este \noperados, e usados, por ocasi\u00e3o do incidente, somente em \nservi\u00e7o governamental n\u00e3o comercial.\n\nArt\u00bb 16 - Este Decreto entrar\u00e1 em vigor na data de sua\n\n\n\np u. b 1 \u00b1 c a \u00e7 \u00e3 o , r e v o g ax d a s a s d i p o s i \u00e7 \u00f5 e s e m c: o n t r \u00e2 rio.\n\nD EC RETO -LEI NQ 1 .4 1 3  -  DE 14 DE AGOSTO DE 1975\n\nDisp\u00f5e sobre o controle da polui\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente? provocada por atividades \nindustriais'\u00ab\n\n0 Presidente da Rep\u00fablica , no uso da atribui\u00e7\u00e3o que lhe \nconfere o artigo 55,, item I, e tendo em vista o disposto no \na r t i g o 8 2 , :i. t e m X V11 , a 1 \u00ed n e a c , d a C o n s t i t. u i \u00e7 \u00e3 o ,,\n\n\"d e c r e t a s\nA r t\u00ab 19 -??? As .1 n d \u00fa s t. r .i. a s i n s t a 1 a d a s ou a se? insta 1 a r em \n\nem territ\u00f3rio nacional s\u00e3o obrigadas a promover as medidas \nnecess\u00e1rias a prevenir ou corrigir os incovenientes e \npreju\u00edzos da polui\u00e7\u00e3o e da contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u00ab\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - As medidas a que se refere este \nartigo ser\u00e3o definidas pelos \u00f3rg\u00e3os federais competentes\u00ab, no\ninteresse do bem.estar, da sa\u00fade e da seguran\u00e7a das\npopula\u00e7\u00f5es\u201e\n\nArt, 22 -? Compete exclusivamente ao Poder Executivo \nFederal , nos casos de inobserv\u00e2ncia do disposto no artigo 12 \ndeste Decreto-Lei, determinar ou cancelar a suspens\u00e3o do \nfuncionamento de estabelecimento industrial cuja atividade \nseja considerada de alto interesse do desenvolvimento e da \nseguran\u00e7a nacional\u201e\n\nArt\u201e 32 - Dentro de uma pol\u00edtica preventiva, os \u00f3rg\u00e3os \ngestores de incentivos governamentais considerar\u00e3o sempre a \nnecessidade de n\u00e3o agravar a situa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 cr\u00edticas,, \nnas decis5es sobre 1 oca 1.1 za\u00e7\u00e3o industria 1 .,\n\nArt\u00bb 42 Nas \u00e1reas cr\u00edticas, ser\u00e1 adotado esquema de \nzoneamento urbano, objetivando, inclusive, paira as situa\u00e7\u00f5es \nexistentes, viabilizar alternativa adequada de nova \nlocaliza\u00e7\u00e3o, nos casos mais graves, assim como, em geral, \nestabelecer prazos razo\u00e1veis para a instala\u00e7\u00e3o dos \nequipamentos de controle da polui\u00e7\u00e3o\u00ab\n\nP ar\u00e1g rafo \u00fa n i.co P a r a e feito dos a j u sta m e n t. o s \nnecess\u00e1rios, dar-se\u2014\u00e1 apoio do Governo, nos diferentes \nn\u00edveis, inclusive por financiamento especial para aquisi\u00e7\u00e3o \nde dispositivos de controle\u00bb\n\nArt. 52 . Respeitado o disposto nos artigos anteriores,\nos Estados e Munic\u00edpios poder\u00e3o estabelecer, no limite das \nrespectivas compet\u00eancias, condi\u00e7oes para o funcionamento de \nempresas de acordo com as medidas previstas no par\u00e1grafo \n\u00fanico do artigo 1 2 \u00ab\n\nArt. 62 - Este Decreto-Lei entrar\u00e1 em vigor na data de \nsua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\n\n\nDECRETO N9 7 6 . 3 8 9  -  DE 3 DE OUTUBRO DE 1975\n\nDisp\u00f5e sobre as medidas de preven\u00e7\u00e3o e \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o industrial, de que \ntrata o Decreto-Lei n2 1.413, de 14 de \nagosto de 1975, e d\u00e1 outras \np r o v .i. d \u00a9 n cias.\n\n0 Presidente da Rep\u00fablica, usando a atribui\u00e7\u00e3o que lhe \nconfere o artigo 81, item III, da Constitui\u00e7\u00e3o, e tendo em \nvista o disposto no Decreto-Lei nQ 1.413, de 14 de agosto de \n1975.\n\nDECRETA s\nArt. 1Q - Para as finalidades do presente Decreto\n\nconsidera.se polui\u00e7\u00e3o industrial qualquer altera\u00e7\u00e3o das\npropriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas do meio- \nambiente, causadas por qualquer forma de energia ou de \nsubst\u00e2ncia s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa, ou combina\u00e7\u00e3o de \nelementos despejados pelas ind\u00fastrias, em n\u00edveis capazes \ndireta ou indiretamente, de;\n\n1 - prejudicar a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da \npopula\u00e7\u00e3o;\n\nII - criar condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e \necon\u00f4micas;\n\nIII - ocasionar danos relevantes \u00e1 flora, \u00e0 fauna e a \nout.ros recursos na tu rais.\n\nArt. 29 - Os \u00f3rg\u00e3os e entidades gestores de incentivos \ngovernamentais, notadarnente o CDI , a. SUDENE, SUDAM e bancos \noficiais, considerar\u00e3o explicitamente, na an\u00e1lise de \np ro j etos , as d i f e? ren tes f ormas de imp 1 emen ta r po 1 \u00ed t ica \npreventiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 polui\u00e7\u00e3o industrial, para evitar \nagravamento da situa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas cr\u00edticas, seja no aspecto \nd e 1 o c a 1 i z a \u00e7 \u00e3 o d e n o v o s e m p r e e n d i m e n t o s , s e j b\\ n a e s c o 1 h a d o \nprocesso, seja quanto \u00e0 exig\u00eancia de mecanismos de controle; \nou processos antipoluitivos, nos projetos aprovados.\n\nArt\u00bb 39 - A Secretaria Especial do Meio Ambiente \u2014 \nSEI MA - \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio do Interior, propor\u00e1 crit\u00e9rios, \nnormas e padr\u00f5es, para o territ\u00f3rio nacional, de prefer\u00eancia \nem base regional, visando a evitar e a corrigir os efeitos \ndanosos da polui\u00e7\u00e3o industrial\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - No estabelecimento de crit\u00e9rios, \nnormas e padr\u00f5es acima referidos, ser\u00e1 levado em conta a \ncapacidade autodepuradora da \u00e1gua, do ar e do solo, bem como \na n e c e s s i d a d e  de n \u00e3o o b s t a r  i n d e v i d a m e n t e  o d e s e n v o l v i m e n t o  \ne c o n \u00f4 m ic o  e s o c i a l  do p a \u00ed s .\n\nArt\u00bb 49 - Os Estados e Munic\u00edpios no limite das \nrespectivas compet\u00eancias, poder\u00e3o estabelecer condi\u00e7\u00f5es para\no funcionamento das empresas inclusive quanto \u00e1 preven\u00e7\u00e3o ou \ncorre\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o industrial e da contamina\u00e7\u00e3o do meio\u2014 \na m b i e n t e , r e s p e i tados os c r i t \u00e9 r i o s , n o r mas e p a d r \u00f5 e s f i x a. d o s \npelo Governo Federal\u201e\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Observar-se-\u00e1 sempre, no \u00e2mbito dos \ndiferentes n\u00edveis de Governo, a orienta\u00e7\u00e3o de tratamento \nprogressivo das situa\u00e7\u00f5es existentes, estabelecendo-se\n\n\n\nprazos razo\u00e1veis para as adapta\u00e7\u00f5es a serem feitas e, quando \nfor o caso, proporcionando alternativa de nova localiza\u00e7\u00e3o \ncom- apoio do setor p\u00fablico,\n\nArt. 59 - Al\u00e9m dais penalidades definidas pela \nlegisla\u00e7\u00e3o estadual e municipal, o n\u00e3o cumprimento das \nmedidas necess\u00e1rias \u00e1 preven\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o dos \nincovenie\u00edntes e preju\u00edzos da polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \nsujeitar\u00e1 os transgressores:\n\na) \u00e1 restri\u00e7\u00e3o de incentivos e benef\u00edcios fiscais \nc o n c e d i d o s p elo p o d e r p \u00fa. b 1 i c o ;\n\nb) \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de linhas de financiamento em \nestabelecimentos de? cr\u00e9ditos oficiais;\n\nc) \u00e1 suspens\u00e3o de suais atividades,,\nPar\u00e1grafo \u00fanico - A penalidade prevista na letra c do \n\nartigo anterior \u00e9 da competincia exclusiva do Poder P\u00fablico \nFederal nos casos previstos no artigo .10 deste Decreto.\n\nArt\u201e 69 A suspens\u00e3o de atividades,, previstas no \nartigo 59 deste decreto,, ser\u00e1 apreciada e decidida no \u00e2mbito \nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por proposta do Minist\u00e9rio do \nInterior, ouvido o Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio,,\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico 0 Minist\u00e9rio do Interior considerar\u00e1 \ntodas as propostas de iniciativa da SEMA, como as \nprovenientes dos Estados, uma vez esgotados todos os dema.is \nrecursos para a solu\u00e7\u00e3o do caso e exigida sempre a \nnecess\u00e1ria fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.\n\nArt. 79 - Em casos de grave e iminente risco parai vidas \nhumanas e para recursos econ\u00f4micos, os Governadores dos \nEstados, do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios poder\u00e3o \nadotar medidas de emerg\u00eancia visando a reduzir as atividades \npoluidoras das ind\u00fastrias, respeitada a compet\u00eancia \nexclusiva', do Poder P\u00fablico Federal de determinar ou cancelar \na suspens\u00e3o do funcionamento de estabelecimento industrial, \nprevista no artigo 29 do Decreto-lei n9 1.413, de 14 de \nagosto de 19\"/5.\n\nArt. 89 -- Para efeito dos artigos 39 e 49 do Decreto- \nlei n9 1.413, de 14 de agosto de 197 5, s\u00e3o consideradas\n\u00e1reas cr\u00ed1bicas de p o 1 u i \u00e7 \u00e3 o a s r e I a c i o n ai d as p 631 o 11 P N D ,\nsaber s\n\nI Regi\u00e3o M e t r o p o 1 i t a. n a de? S\u00e3o Paulo;\nI I - Regi\u00e3o M e t r o p o 1 \u00e1. t a n a do Rio de Janeiro;\n\n1 1 1 - Regi\u00e3o Metropoli tana de Eielo Horizonte;\nIV . Regi\u00e3o Metropolitana de Recife;\nV - Regi\u00e3o M e t r o p o 1 i t a n a de Salvador;\n\nVI - Regi\u00e3o Me t ro po1i tana de Porto Alegre;\nVII - Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba;\n\nVIII - Regi\u00e3o de Cubat\u00e3o;\nIX - Regi\u00e3o de Vo 1 1.a Redonda \u00abi\nX - Bacia 1Hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio e Baixo Tiet\u00ea;\n\nXI - Bacia 1Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul ;\nXII Bacia M i d r o g r \u00e1 f i c a d o Rio Jacu\u00ed \u20ac5 estu\u00e1rio\n\n0 u a x b a ;\nXIII - Bacias H i d rogr\u00e2ficas de Pernambuco.\nA r t \u201e 9 9 - Caber\u00e1 \u00e0 S e c r e t a r i a de P 1 a n e? j a m e n t o d a \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, atrav\u00e9s da CNPU, propor a fixa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nno prazo de seis meses, das diretrizes b\u00e1sicas de zoneamento \nindustrial a serem observadas nas \u00e1reas cr\u00edticas, \nrelacionadas no artigo 8Q deste decreto e nas que vierem a \nser inc 1 u\u00eddas nessa categor.1 a .\n\nArt. 10 \u2022\u2022\u2022?? Ds Ministros da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, do \nInterior e Chefe da Secretaria de Planejamento da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica propor\u00e3o, no prazo de sessenta \ndias,, o elenco das atividades consideradas de alto interesse \ndo desenvolvimento e da seguran\u00e7a nacional, visando o \ncumprimento do disposto nos artigos 19 e 29 do Decreto-lei \nnS 1.413, de 14 de agosto de 1975\u00bb\n\nArt. 11 No prazo de noventa dias, o Ministro Chefe da \nS e c r etaria d e P 1 a n e j a m e n t o d a P r e s i d '\u00a7 n c i a d a R e p \u00fa b I ica e o \nMinistro da Fazenda propor\u00e3o esquemas especiais de \nfinanciamento destinados a prevenir e evitar os efeitos da \npolui\u00e7\u00e3o provocada por estabelecimentos industriais, de \nacordo com os crit\u00e9rios a serem estabelecidos conjuntamente \ncom a SEMA e o Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio.\n\nArt. .12 -- A Secretaria de Tecnologia Industrial do \nMinist\u00e9rio da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, em articula\u00e7\u00e3o com a \nSEMA, do Minist\u00e9rio do Interior, com o suporte do IBGE \np r o v i d e n cia r \u00e1 o ca d a s t. r o de es t a b e 1 e c i m e n t. o s i n d u s t riais, em \nfun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas prejudiciais ao meio ambiente \ne dos equipamentos antipoluidores de que disponham.\n\nArt\u00bb .13 - 0 Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, \natrav\u00e9s da Secretaria de Tecnologia Industrial, estabelecer\u00e1 \nP r o g r a m a T e c n o 1 \u00f3 g i c o d e P r e v e n \u00e7 \u00e3 o d a P o 1 u i \u00e7: \u00e3 o I n d u s t r i a 1 c o m\no objetivo da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para atendimento \u00e0 \nind\u00fastria.\n\nArt. .14 - Este decreto entrar\u00e1 em vigor ri a data de sua \npublica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nL E I  NO 6=803 -  DE 02 DE JULHO DE 1980\n\nDisp\u00f5e sobre as diretrizes b\u00e1sicas para \nzoneamento industrial nas \u00e1reas \nc r \u00ed t. i c a s d e p o I u i \u00e7 So, e d\u00e1 o u t r a s \np r o v i d n cias.\n\n0 P r e s i dente d a Re p\u00fa b1i c a\nFa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu \n\ns a n c i o n o a s e g u i n t e L e i s\nArt. 19 Nas \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o a que se \n\nrefere o art. 4Q do Decreto-Lei n9 1.413, de .14 de agosto de; \n1975, as. zonas destinadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias ser\u00e3o \ndefinidas em' esquema de zoneamento urbano, aprovado por lei, \nque compatibilize as atividades industriais com a prote\u00e7\u00e3o \nambien ta 1 .\n\n# 19 -? As Zonas de que trata este artigo ser\u00e3o \nclassificadas nas seguintes categorias;\n\na. zonas de uso estritamente industriais\nb. zonas de u.so predominantemente industrial?\n\n\n\nc. zonas de uso diversificado.\n'\u00a3> 29 - As categorias de zonas referidas no par\u00e1grafo \n\nanterior poder\u00e3o ser divididas em sub-categorias, observadas \nas peculiaridades das \u00e1reas criticas a que perten\u00e7am e a \nnatureza das ind\u00fastrias nelas instaladas,,\n\n$ 39 ?- As ind\u00fastrias ou grupos de ind\u00fastrias j\u00e1 \nexistentes, qu\u00ea n\u00e3o resultarem confinadas nas zonas \nindustriais definidas de acordo com esta lei, ser\u00e3o \nsubmetidas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de equipamentos especiais de \ncontrole e, nos casos mais graves, \u00e0 re.localiza\u00e7\u00e3o\u201e\n\nArt\u201e 29 - As zonas de uso estritamente industrial \ndestinam-se, preferencialmente, \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de \nestabelecimentos industriais cujos res\u00edduos s\u00f3lidos, \nl\u00edquidos e gasosos, ru\u00eddos, vibra\u00e7\u00f5es, emana\u00e7\u00f5es e radia\u00e7\u00f5es \npossam causar perigo \u00e0 sa\u00fade, ao bem-estar e \u00e1 seguran\u00e7a das \npopula\u00e7\u00f5es, mesmo depois da aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos adequados \nde controle; e tratamento de efluentes, nos termos da \n1eg i s 1a\u00e7 \u00e3o vigen te \u201e\n\n\u00a7 19 - As zonas a que se refere este artigo dever\u00e3o:\nI -\u2022\u2022\u2022 s i t u a r - s e e m \u00e1reas q ue a p r e s e n t. em elevada \n\ncapacidade de assimila\u00e7\u00e3o de efluentes e prote\u00e7\u00e3o ambiental, \nrespeitadas quaisquer restri\u00e7\u00f5es legais ao uso do solo;\n\nII - localizar-se em \u00e1reas que favore\u00e7am a instala\u00e7\u00e3o \nde infra-estrutura e servi\u00e7os b\u00e1sicos necess\u00e1rios ao seu \nf unc i.onanteri to e seguran\u00e7a \u00a7\n\nIII - manter, em seu contorno, an\u00e9is verdes de \nisolamento capazes de proteger as zonas circunvizinhas \ncontra poss\u00edveis efeitos residuais e acidentes\u00bb\n\n<1 29 - \u00e9 vedado, nas zonas de uso estritamente \nindustrial, o estabelecimento de quaisquer atividades n\u00e3o \nessenciais \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, ou capazes de sofrer \nefeitos danosos em decorr\u00eancia dessas fun\u00e7\u00f5es\u00bb\n\nA r t \u201e 39 - A s z o n a s d e u s o p r e d o m i n a ri t e m e n t e i ndust r i a 1 \ndestinam-se, preferencialmente, \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias \ncujos processos, submetidos a m\u00e9todos adequados de controle \ne tratamento de efluentes, n\u00e3o causem inc\u00f4modos sens\u00edveis \u00e0s \ndemais atividades urbanas e nem pertubem o repouso noturno \ndas popu 1 a\u00e7\u00f5es ,,\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - As zonas a que se refere este artigo \ndever\u00e3o s\n\nI - localizar-se em \u00e1reas cujas condi\u00e7\u00f5es favore\u00e7am a \ninstala\u00e7\u00e3o adequada de infra-estrutura de servi\u00e7os b\u00e1sicos \nnecess\u00e1ria a seu funcionamento e seguran\u00e7a.;\n\nII - dispor, em seu interior, de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \nambiental que minimizem os efeitos da polui\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a \noutros usos\u00ab\n\nArt\u201e 49 - As zonas de uso diversificado destinam-se \u00e0\n1 oca I i za\u00e7\u00e3o de estabelec imen tos indus t r iais cu j o processo \nprodutivo seja complementar das atividades do meio urbano ou \nrural em qu.e se situem, e com elas se compatibilizem, \nindependentemente do uso de? m\u00e9todos especiais de controle da \npolui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ocasionando, em qualquer caso, inconvenientes \n\u00e0 sa\u00fade, ao bem-estar e \u00e0 seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es vizinhas, \n\nArt\u201e 59 - As zonas de uso industrial, independentemente\n\n\n\n1\n\nde sua categoria, ser\u00e3o classificadas em 5\nI   n \u00e3 o s a 1 u r a d a s ;i\nII   e m v i a s d e s a t u r a\u00e7\u00e3o ;i\nIII satursdas\u00ab\nArt. 69 \u2022\u2022\u2022- 0 grau de satura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferido e fixado em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dispon\u00edvel para uso industrial da infra- \nestrutura, bem como dos padr\u00f5es e normas ambientai is fixadas \npela Secretaria Especial do Meio Ambiente -? SE MA e pelo \nE\"stado e Munic\u00edpio,, no limite das respectivas' compet\u00eancias.\n\n$ 19 Os programas de controle dai polui\u00e7\u00e3o e o \nlicenciamento para a instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de \nind\u00fastrias., em \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o,, ser\u00e3o objeto de \nnormas diferenciadas, segundo o n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o, para \ncada categoria na zona industrial\u201e\n\n\u00a7 29 . Os crit\u00e9rios baseados em padr\u00f5es ambientai is, nos\ntermos do disposto neste artigo, ser\u00e3o estabelecidos tendo \nem vista as zonas n\u00e3o saturadas, tornando-se mais \nrestritivos, gradativamente, para as zonas em via de \nsatura\u00e7\u00e3o e saturadas\u00bb\n\n\u00a7 39 -? Os crit\u00e9rios baseados em \u00e1rea dispon\u00edvel e \ninfra-estrutura existente, para aferi\u00e7\u00e3o de grau de \nsatura\u00e7\u00e3o, nos termos do disposto neste artigo, em zonas de \nu s o p r e d o m i n a n t. e m e n t e i n d u s t r i a 1 e d e u s o d i v e r s i f i c a d o , \nser\u00e3o fixadas pelo Governo do Estado, sem preju\u00edzo da\n1 e g i s 1 a \u00e7. \u00e3 o m u n i c i p a 1 a p 1 i c \u00e1 v e 1 ..\n\nArt\u00bb 79 - Ressalvada a compet\u00eancia da Uni\u00e3o e observai d o\no d is ps os to nesta Lei, o Governo do Estado, ouvidos os \nMunic\u00edpios interessados, aprovar\u00e1 padr\u00f5es d es uso e ocupa\u00e7\u00e3o \nde solos bem como as zonas de reservai ambiental, nas quais, \npor suas caracter\u00edsticas culturais, ecol\u00f3gicas, \npaisag\u00edsticas, ou pela necessidade de preserva\u00e7\u00e3o de \nmananciais e prote\u00e7\u00e3o de? \u00e1reas especiais, ficar\u00e1 vedada a \nlocaliza\u00e7\u00e3o de estabelecimentos industriais.\n\nArt. 89 ~ A implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, que\u00bb por suas \ncaracter\u00edsticas, devam ser instaladas pr\u00f3ximas \u00e0s fontes de \nmat\u00e9rias-primas situadas fora dos limites fixados para as \nzonais de uso industrial obedecer\u00e1 ai crit\u00e9rios a serem \nestabelecidos pelos Governos Estaduais, observadas as normais \ncontidas nesta lei e? demais dispositivos legais pertinentes.\n\nArt. 99 - 0 licenciamento para a implanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o \ne amplia\u00e7\u00e3o, de estabelecimentos industriais, nas \u00e1reas \ncr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o, depender\u00e1 da observ\u00e2ncia do disposto \nnesta Lei, bem como do atendimento das normas e padr\u00f5es \nambientais definidos pelai SEMA, pelos organismos estaduais e \nm u n i c i p ais competen t. e s , n o t a d a m e n te quan t o \u00e0 s s e g u intes \nca r acter\u00ed st i c as d os processos de p rodu\u00e7\u00e3o:\n\nI - emiss\u00e3o de? gases, vapores, ru\u00eddos, vibra\u00e7\u00f5es e \nradia\u00e7\u00f5es 5\n\nII riscos de? explos\u00e3o, inc\u00eandios, vazamentos danosos \ne o u t. r a s s i t u a \u00e7 \u00f5 e s d e e m e r g \u00ea n c :i. a\n\nIII - volume e qualidade de insumos b\u00e1sicos, de pessoal \ne cie? tr\u00e1fego gerados\n\nIV - padrSes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\nV \u2022 - d :i. s p o n i b i I :i. d a d e nas r e d e s de e n e r g ia e 3. \u00e9 t r i c a ,\n\n\n\n\u00e1gua, esgoto, comunica\u00e7\u00e3o e outros;\nVI hor\u00e1rios de atividade\u00bb\nPar\u00e1grafo \u00fanico - 0 licenciamento previsto no \"caput\" \n\ndeste artigo \u00e9 da compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os estaduais de \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o exclui a exig'\u00a7ncia de licen\u00e7as \npara outros fins.\n\nArt. 10 - Caber\u00e1 aos governos estaduais, observado o \ndisposto nesta L..ei e em outras normas legais em vigor s\n\nI - aprovar a delimita\u00e7\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o e a\ni m p 1 a n t a\u00e7\u00e3o d e z o n as de u. s o es t r i t a m e n t e i n d u s t r i a 1 e \npredominantemente industrial;\n\nII \u2014 definir,, com base nesta Lei e nas normas baixadas \npela SEMA, os tipos de estabelecimentos industriais que \npoder\u00e3o ser implantados em cada uma das categorias de zonas \nindustriais a que se refere o \u00a7 19 do art. 12 desta Leij\n\nIII -\u2022 instalar e manter, nas zonas a que se refere o \nitem anterior, servi\u00e7os permanentes de seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o \nde acidentes danosos ao meio-ambiente;\n\nIV - fiscalizar,. nas zonas de uso estritamente \nindustrial e predominantemente industrial o cumprimento dos \npadr\u00f5es e normas de prote\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nV - administrar as zonas industriais de sua \nresponsabilidade direta ou quando esta responsabilidade \ndecorrer de conv\u00eanios com a Uni\u00e3o\u00bb\n\n$ 19 -\u2022 Nas Regi\u00f5es Metropolitanas, as atribui\u00e7\u00f5es dos \nGovernos Estaduais previstas neste artigo ser\u00e3o exercidas \natrav\u00e9s dos respectivos Conselhos Deliberativos\u00bb\n\n$ 29 - Caber\u00e1 exclusivamente \u00e0 Uni\u00e3o, ouvidos os \nGovernos Estadual e Municipal interessados, aprovar a \ndelimita\u00e7\u00e3o e autorizar a implanta\u00e7\u00e3o de zonas de uso \nestritamente industrial que se destinem \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de \np\u00f3los petroqu\u00edmicos, cloroqu\u00edmicos, bem como a instala\u00e7\u00f5es \nn u c 1 e a r e s e o u t r a s d e f i n i d a s e m L. e i \u201e\n\n39 - Al\u00e9m dos estudos normalmente exig\u00edveis para o \nestabelecimento de zoneamento urbano, a aprova\u00e7\u00e3o das zonas \na que se refere o par\u00e1grafo anterior ser\u00e1 precedida de \nestudos especiais de alternativas e de avalia\u00e7\u00f5es de \nimpacto, que permitam estabelecer a confiabilidade? da \nsolu\u00e7\u00e3o a ser adotada\u00bb\n\n\u00a7 42 - Em casos excepcionais, em que se caracterize o \ninteresse p\u00fablico, o Poder Estadual, mediante; a exig\u00eancia de \ncondi\u00e7\u00f5es convenientes de controle, e ouvida a SEMA, o \nConselho Deliberativo da Regi\u00e3o Metropolitana e, quando for\no caso, o Munic\u00edpio, poder\u00e1 autorizar a instala\u00e7\u00e3o de \nunidades industriais fora das zonas de que trata o \u00a7 12 do \nartigo 12 desta Lei\u00bb\n\nArt\u00bb 11 \u2014 Observado o disposto na Lei Complementar n2 \n14, de 8 de junho de 1973, sobre a compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os \nMetropolitanos, compete aos Munic\u00edpios:\n\nI -? instituir esquema de zoneamento urbano, sem \npreju\u00edzo do disposto nesta Lei;\n\nII - baixar, observados os limites da sua compet\u00eancia, \nnormas locais de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e controle ambiental\u00bb\n\nArt\u00bb 12 \u2022???\u2022 Os \u00f3rg\u00e3os e entidades gestores de incentivos\n\n\n\ngovernamentais e os bancos oficiais condicionar\u00e3o a \nconcess\u00e3o de incentivos e financiamentos \u00e0s ind\u00fastrias, \ninclusive para participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da \nlicen\u00e7a de que trata esta Lei.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico -\u2022 Os projetos destinados \u00e0\nrelocaliza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e \u00e1 redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \nambiental, em especial aqueles em zonas saturadas, ter\u00e3o \ncondi\u00e7\u00f5es especiais de financiamento, a serem definidas \npe 1 os \u00f3 rg\u00e3os compe ten tes \u00bb\n\nArt. 13 Esta Lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua \npub1ica\u00e7\u00e3o*\n\nArt. 14 - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA NQ 001, DE 23 DE JANEIRO DE 1986\n\u00fc CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE - CONAMA, no uso \n\ndas atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o artigo 48 do Decreto nQ \n88.351, de 19 de junho de 1983, para efetivo exerc\u00edcio das \nresponsab i 1id ad e s q ue 1 he s\u00e3o at r i bu idas pe 1 o ar t i g o 18 d o \nm e s m o d e c: r e t o \u201e e\n\nCONSIDERANDO a necessidade de se estabelecerem' as \nd e f i ni \u00e7 cses, as res ponsabi1 i d ad es , o s c r i t\u00e9 r i os b\u00e1sicos e as \ndiretrizes gerais, para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de \nImpacto Ambiental como um dos instrumentos da Politica \nNacional do Meio Ambiente,\n\nRESO LVE:\nArtigo 152 - Para efeito desta Resolu\u00e7\u00e3o, considera.se\n\nimpacto ambiental qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades \nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por \nqualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das \natividades humanas que, direta ou indiretamente, afetam:\n\nI - a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o 5\nII - as atividades sociais e econ\u00f4micas;\nIII - a biotaj\nIV - as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio \n\nambiente 5\nV -\u2022\u2022\u2022 a qualidade dos recursos ambientais;\nArtigo 2Q - Depender\u00e1 da elabora\u00e7\u00e3o de estudo de \n\nimpacto ambiental e respectiva relat\u00f3rio de impacto \nambiental - RIMA, a serem submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \nestadual competente, e da SEMA em car\u00e1ter supletivo, o \nlicencia rn e n t o d e a t i v i d a d e s m o d i f i c a d o r a s d o m e i o ambiente , \ntais como:\n\nI - Estradas de rodagem com duas ou mais fainas de \nrolamento 5\n\nII - Ferrovias?\nIII Portos e terminais de min\u00e9rio, petr\u00f3leo e \n\nprodutos qu\u00edmicos;\nIV - Aeroportos, conforme definidos pelo inciso I, \n\nartigo 48, do Decreto-Lei n2 32, de 18.11\u201e665\nV - Oleodutos, gasodutos, minerodutos, troncos \n\ncoletores e emiss\u00e1rios de esgotos sanit\u00e1rios;\n\n\n\nVI - Linhas de transmiss\u00e3o cie energia el\u00e9trica acima de \n230 kvji\n\nVII \u2022- Obras hidr\u00e1ulicas para explora\u00e7\u00e3o de recursos\nh\u00eddricos, tais como r.\nba rrag en s p a r a f i n s h i d re1\u00e9 t r icos, ac i ma d e 10 \nMW, de saneamento ou. de irriga\u00e7\u00e3o, abertura de \ncanais para navega\u00e7\u00e3o, drenagem e irriga\u00e7\u00e3o, \nretifica\u00e7\u00e3o de cursos d'\u00e1gua, abertura de barras \ne \u20ac?mbocaduras .s transposi\u00e7\u00e3o de bacias, diques is\n\nVIII - Extra\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel f\u00f3ssil (petr\u00f3leo, xisto, \ncarv\u00e3o)?\n\nIX - Extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio, inclusive os da classe II, \ndefinidos no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o?\n\nX -- Aterros sanit\u00e1rios, processamento e destino final \nde res\u00edduos t\u00f3xicos ou perigosos 3\n\nXI - Usinas de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, qualquer que \nseja a fonte de energia prim\u00e1ria acima de 10 MW;\n\nXII -- Complexo e unidades industriais e agroindustriai.s \n(petroqu\u00edmicos, sider\u00fargicos, cloroqu\u00edmicos, destilarias do \n\u00e1 1c oo 1 , hu1 ha, e x t r a\u00e7 \u00e3o e c u 1 1 ivo d e rec ursos h \u00ed d r i c os 5 n\n\nXIII - Distritos industriais e zonas estritamente \nindustriais - ZEIs\n\nXIV - E x p 1 o r a \u00e7 \u00e3 o eco n S m .i c a d e m a d e i r a o u d e 1 e n h a , e m \n\u00e1reas acima de 1 0 0 hectares ou menores, quando atingir \u00e1reas \nsignificativas em termos percentuais ou de import\u00e2ncia do \nponto de vista ambiental 5\n\nXV -\u2022 projetos urban\u00edsticos, acima de 100 ha, ou em \n\u00e1reas consideradas de relevante? interesse ambiental a \ncrit\u00e9rio da SEMA e dos \u00f3rg\u00e3os municipais e estaduais \nc o m p e t e n t. e s 1\n\nXVI - Qualquer atividade que utilize carv\u00e3o vegetal, em \nquantidade superior a dez toneladas por dia,,\n\nXVII \u2022\u2022\u2022? Projetos agropecu\u00e1rios que contemplem \u00e1reas \nacima de 1 . 0 0 0  ha ou menores, neste caso, quando se tratar \nde \u00e1reas significativas em termos percentuais ou de \nimport\u00e2ncia do ponto de vista ambiental, inclusive nas \u00e1reas \nde prot.e\u00e7\u00e3o arnbienta 1 \u201e\n\nArtigo 30 - Depender\u00e1 de elabora\u00e7\u00e3o de estudo de \nimpacto ambiental e respectivo RIMA, a serem submetidos \u00e0 \naprova\u00e7\u00e3o da SEM A , o licenciamento cie atividades qu.e por lei \nseja cie compet\u00eancia federal\u00bb\n\nArtigo 4Q \u2014 0s \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes e os \n\u00f3rg\u00e3os setoriais do SISNAMA dever\u00e3o compatibilizar os \nprocessos de licenciamento com as etapas de planejamento e \nimplanta\u00e7\u00e3o das atividades modificadoras do meio ambiente, \nrespeitados os crit\u00e9rios e diretrizes estabelecidos por esta \nResolu\u00e7\u00e3o e tendo por base a natureza, o porte e as \npeculiaridades de cacla atividade,\n\nArt\u201e 59 - 0 estudo de impacto ambiental, al\u00e9m de \natender \u00e1 legisla\u00e7\u00e3o, em especial os princ\u00edpios e objetivos \nexpressos na Lei de Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \nobedecer\u00e1 \u00e0s seguintes diretrizes gerais:\n\nI - Contemplar todas as alternativas tecnol\u00f3gicas e de \nlocaliza\u00e7\u00e3o do p r o j eto, conf r o n t a n d o a s c o m a h i p \u00f3 t. e s e d e\n\n\n\nn\u00e3o execu\u00e7Sd do proj et.o r,\nII-- Identificar e avaliar sistematicamente os impactos \n\nambientais gerados nas fases de implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da \natividade 5\n\nIII -\u2022 Definir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser \ndireta ou indiretamente afetada ps? los impactos, denominada \n\u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, considerando,, em todos os \ncasos,, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se localiza?\n\nIV \u2022\u2022\u2022? Considerar os planas e programais governamentais, \npropostos e em implanta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, \ne sua compatibi1 idade.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de\ni m p a c t o a m b i e n t a 1 , o \u00f3 r g \u00e3 o e s t a d u a I c omp e t e n t. e , o u a S E M A , \nou, quando couber, o Munic\u00edpio, fixar\u00e1 as diretrizes \nadicionais que., pelas peculiaridades do projeto e \ncaracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea,, forem julgadas \nnecess\u00e1riaxs , inc 1 usi ve os prazos para conc 1 us\u00e2o e an\u00e1 1 ise \ndos estudos.\n\nArtigo 69 - 0 estudo de impacto aimbi.ent.al desenvolver\u00e1, \nno m\u00ednimo, as seguintes atividades t\u00e9cnicas:\n\n.T. - Diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influencia do \nprojeto com completa descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos recursos \nambientais e suas intera\u00e7Ses, tal como existem, de modo a \ncaracterizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, antes da \nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto, considerandos\n\na) o meio f\u00edsico - o sub-solo, as \u00e1guas, o ar e o \nc 1 i ma, destacan d o os rec u rsos mine rais, a topogr af i a , os \ntipos e aptid\u00f5es do solo, os corpos d'\u00e1gua, o regime \nhidrogr\u00e1f .ico, as correntes marinhas, as correntes \natmosf\u00e9ricas;\n\nb) o meio biol\u00f3gico e os ecossistemas naturais ax \nfauna e a flora, destacando ais esp\u00e9cies indicadoras da \nqualidade ambiental, de valor cient\u00edfico e econ\u00f4mico, raras \ne amea\u00e7adas da extin\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente;;\n\nc) o meio s\u00f3cio-ecort\u00f4mico - o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \nos usos da \u00e1gua e a s\u00f3c io-economia, destacando os s\u00edtios e \nmonumentos arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e culturais da \ncomunidade, as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre a sociedade \nlocal, os recursos ambientais e a potencial utiliza\u00e7\u00e3o \nfutura desses recursos\u00bb\n\nII - An\u00e1lise dos impactos ambientais do projeto e de \nsuas ?alternativas, atrav\u00e9s de identifica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o da \nmagnitude e interpreta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos prov\u00e1veis \nimpactos relevantes, discriminandos os impactos positivos e \nnegativos (ben\u00e9ficos e adversas), diretos; e indiretos, \nimediatos e a m\u00e9dio e longo prazos, tempor\u00e1rios e \np e r m a n e n t e s i; s e u g r a u d e r e v e r s i b i 1 i d a d e ; s u as propried a d e s \ncumulativas e sin\u00e9rgicas; a distribui\u00e7\u00e3o dos \u00f4nus e \nbenef\u00edcios sociais\u00bb\n\nIII - Defini\u00e7\u00e3o das medidas mitigadoras dos .impactos \nnegativos, entre elas os equipamentos de controle e sistemas \nde tratamento de despejos, avaliando a efici\u00eancia de cada \numa delas\u00bb\n\n\n\nIV - Elabora\u00e7\u00e3o do programa de acompanhamento, e \nmonitoramento dos impactos positivos e negativas, indicando \nos fatores e par\u00e2metros a serem consideradas\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanica - Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de \nimpacto ambiental, o \u00f3rg\u00e3o estadual competente, ou a SEM A \nou, quando couber, o Munic\u00edpio fornecer\u00e1 as instru\u00e7\u00f5es \nadicionais que se fizerem necess\u00e1rias, pelas peculiaridades \ndo projeto e caracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea\u00bb\n\nArtigo 79 - 0 estudo de impacto ambiental ser\u00e1 \nrealizado por equipe mu 1 tidiscip 1inar habilitada, n\u00e3o \ndependente direta ou indiretamente do proponente do projeto \ne que ser\u00e1 respons\u00e1vel tecnicamente pelos resultados \napresentados\u00bb\n\nArtigo 8Q - Correr\u00e3o por conta do proponente do projeto \ntodas as despesas e custos referentes \u00e1 realiza\u00e7\u00e3o do estudo \nde impacto ambiental, tais comas coleta e aquisi\u00e7\u00e3o dos \ndados e informa\u00e7\u00f5es, trabalhos e inspe\u00e7\u00f5es de campo, an\u00e1lise \nde laborat\u00f3rio, estudos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos e \nacompanhamento e monitoramento dos impactos, elabora\u00e7\u00e3o do \nRIMA e fornecimento de pelo menos 5 (cinco) c\u00f3pias.\n\nArtigo 99 -\u2022 0 relat\u00f3rio de impacto ambiental - RIMA \nrefletir\u00e1 as conclus\u00f5es do estudo de impacto ambiental e \nconter\u00e1, no m\u00ednimos\n\nI - Os objetivos e justificativas do projeto, sua \nrela\u00e7\u00e3o e compatibilidade com as pol\u00edticas setoriais, planos \ne prog ramas governafnen tais;\n\nII -- A descri\u00e7\u00e3o do projeto e suas alternativas \ntecnol\u00f3gicas e locacionais, especificando para cada um \ndeles, nas fases de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de? \ninflu@nc.ia, as mat\u00e9rias-primas, e m\u00e3o-de-obra, as fontes de \nenergia, os process\u00f3s'\" e^f\u00e9cnicas operacionais, os prov\u00e1veis \nefluentes, emiss\u00f5es de res\u00edduos e perdas de energia, os \nempregos diretos e indiretos a serem gerados;\n\nIII - A s\u00edntese dos resultados dos estudos de \ndiagn\u00f3sticos ambientais da \u00e1rea de influ\u00eancia dos projetos;\n\nIV - A descri\u00e7\u00e3o dos prov\u00e1veis impactos ambientais da \nimplanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da atividade, considerando o projeto, \nsuas alternativas, os horizontes de tempo de incid\u00eancia dos\ni mpac tos e i nd i c an do os m\u00e9 tod os, t\u00e9c n i c as e crit\u00e9rios \nadotados para sua identifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e\ni n t. e r p r e t a\u00e7\u00e3o;\n\nV - A caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental futura da \n\u00e1rea de influ\u00eancia, comparando as ' diferentes situa\u00e7\u00f5es da \nado\u00e7\u00e3o da projeto e suas alternativas, bem como a hip\u00f3tese \nde sua n\u00e3o-realiza\u00e7\u00e3o;\n\nVI - A descri\u00e7\u00e3o do efeito esperado das medidas \nmitigadoras previstas em rela\u00e7\u00e3o aos impactos negativos, \nmencionando aqueles que n\u00e3o puderem ser evitados e o grau de \na 1 tera\u00e7\u00e3o esperado;\n\nVII - 0 programa de acompanhamento e monitoramento dos \n.impac tos;\n\nVIII - Recomenda\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 alternativa mais favor\u00e1vel \n(conclus\u00f5es e coment\u00e1rios de ordem geral).\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - ? RIMA deve ser apresentado de forma\n\nmailto:influ@nc.ia\n\n\nobjetiva e adequada \u00e0 sua compreens\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es devem \ns e r t r a d u z i d a s e m 1.1 n g u a g e m a c e s s \u00ed v e 1 , ilustradas por mapas, \ncartas, quadros, gr\u00e1ficos e demais t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o \nvisual, de modo que se possa entender as vantagens e \ndesvantagens do projeto, bem como todas as conseq\u00fc\u00eancias \na m b .1 e n t a i s d e s u a i m p 1 e m e n t a \u00e7 \u00e3 o \u00bb\n\nArtigo 10 \u2022- 0 \u00f3rg\u00e3o estadual competente, ou a SEMA ou, \nquando couber, o Munic\u00edpio, ter\u00e1 um prazo para se manifestar \nde forma conclusiva sobre o RIMA apresentado.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico -\u2022 0 prazo a que se refere o c a p u t  deste \nartigo ter\u00e1 o seu termo inicial na data do recebimento pelo \n\u00f3rg\u00e3o estadual competente ou pela SEMA do estudo do impacto \nambiental e seu respectivo RIMA.\n\nArtigo 11 - Respeitado o sigilo industrial, assim \nsolicitado e demonstrado pelo interessado, o RIMA ser\u00e1 \nacess\u00edvel ao p\u00fablico. Suas c\u00f3pias permanecer\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \ndos interessados, nos centros de documenta\u00e7\u00e3o ou bibliotecas \nda SEMA e do \u00f3rg\u00e3o estadual de controle ambiental \ncorresponder) te, inclusive durante o per\u00edodo de an\u00e1lise \nt\u00e9cnica.\n\n\u00a7 12 Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que manifestarem interesse, \nou tiverem rela\u00e7\u00e3o direta com o projeto, receber\u00e3o c\u00f3pia do \nRIMA, para conhecimento e manifesta\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a7 29 - Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de impacto \nambiental e apresenta\u00e7\u00e3o do RIMA, o \u00f3rg\u00e3o estadual \ncompetente ou a SEI MA ou, quando couber, o Munic\u00edpio, \ndeterminar\u00e1 o prazo para recebimento dos coment\u00e1rios a serem \nf e i t o s p e los \u00f3 r g \u00e3 o s p \u00fa b 1 i c o s e demais inte r e s s a d o s e , s e m p r e \nque julgar necess\u00e1rio, promover\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia \np\u00fablica para informa\u00e7\u00e3o sobre o projeto e seus impactos \nambientais e discuss\u00e3o do RIMA.\n\nArtigo 12 - Esta Resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de \ns u a p u b 1 i c a \u00e7 \u00e3 o .\n\nLIX O  E RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \nPORTARIA NS 053 -  DE 01 DE MAR\u00c7O DE 1979\n\n0 Ministro de Estado do Interior, acolhendo proposta do \nSecret\u00e1rio do Meio Ambiente, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe \nconfere o artigo 49, do Decreto n9 73.030, de 30 de outubro \nde 1973 p.\n\nConsiderando que os problemas de res\u00edduos s\u00f3lidos est\u00e3o \ninclu\u00eddos entre os de Controle da Polui\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente;\n\nConsiderando a import\u00e2ncia do lixo ou res\u00edduos s\u00f3lidas, \nprovenientes ide toda a gama de atividades humanas, como \nve\u00edculos de polui\u00e7\u00e3o do solo, do ar e das \u00e1guas?\n\nConsiderando a cont\u00ednua deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nutilizadas para dep\u00f3sitos ou vazadouros cie lixo ou res\u00edduos \ns\u00f3i idas p\n\nConsiderando que, para o bem-estar p\u00fablico, cie acorda \ncom os padr\u00f5es internacionais, o lixo de pelo menos 80% da\n\n\n\npopula\u00e7\u00e3o urbana das cidades com mais de '2 0 . 0 0 0  (vinte mil) \nhabitantes deve ter um sistema de destina\u00e7\u00e3o final \ns a nita r i a m e n t. e a d e q u a d o i;\n\nConsiderando que, no interesse da qualidade da vida, \ndever\u00e3o ser extintos os lixoes, vazadouros ou dep\u00f3sitos de \nlixo a c\u00e9u aberto, no menor prazo poss\u00edvel?\n\nR E S 0 L V Es\nI - Os projetos espec\u00edficos de tratamento e \n\nd i s pos i \u00e7 \u00e3o d e r es \u00ed d uos s\u00f3i i d os hem como a f isca 1 i za\u00e7\u00e3o d e \nsua implanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, ficam sujeitos a \naprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o estadual de controle da polui\u00e7\u00e3o e da \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, devendo ser enviadas, \u00e1 Secretaria \nEspecial do Meio Ambiente (SEMA), c\u00f3pias das autoriza\u00e7\u00f5es \nconcedidas para os referidos projetos..\n\nII - 0 lixo \"IN NATURA\" n\u00e3o deve ser utilizado na \nagricultura ou na alimenta\u00e7\u00e3o de animais\u00bb\n\nIII   Os res\u00edduos s\u00f3lidos de natureza t\u00f3xica, bem como\nos que contenham subst\u00e2ncias inflam\u00e1veis, corrosivas, \nexplosivas, radioativas e outras consideradas pr\u00e9judiciais, \ndever\u00e3o sofrer tratamento ou. acondicionamento adequado, no \npr\u00f3prio local de produ\u00e7\u00e3o, e nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas \npelo \u00f3rg\u00e3o estadual de controle da polui\u00e7\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o \nambiental\u00bb\n\nI V  - Os l i x o s  ou r e s \u00ed d u o s  s \u00f3 l i d o s  n\u00e3o devem s e r  \nla n \u00e7 a d o s  em c u r s o s  d ' \u00e1 g u a s la g o s  e la g o a s ,  s a l v o  na h i p \u00f3 t e s e  \nde n e c e s s id a d e  de a t e r r o  de la g o a s  a r t i f i c i a i s ,  a u t o r i z a d o  \np e lo  \u00f3 r g \u00e3 o  e s t a d u a l de c o n t r o l e  da p o l u i \u00e7 \u00e3 o  e de p r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o  \na m b i e n t a l \u201e\n\nV   Os res\u00edduos s\u00f3lidos provenientes de portos e\naeroportos dever\u00e3o ser incinerados nos pr\u00f3prios locais de \nprodu\u00e7\u00e3o *\n\nVI T o d o s o s  r e s \u00edd u o s  s \u00f3 l i d o s  p o r t a d o r e s  d e  a g e n t e s  \np a t o g \u00ea n i c o s ,  i n c l u s i v e  o s  de e s t a b e le c im e n t o s  h o s p i t a l a r e s  e \nc o n g \u00ea n e r e s , a s s im  como a l i m e n t o s  e o u t r o s  p r o d u t o s  de \nconsum o humano c o n d e n a d o s , d e v e r \u00e3 o  s e r  ad e q u a d a m e n te  \na c o n d ic io n a d o s  e  c o n d u z id o s  em t r a n s p o r t e  e s p e c i a l ,  n a s  \nc o n d i\u00e7 \u00f5 e s  e s t a b e l e c i d a s  p e l o  \u00f3 r g \u00e3 o  e s t a d u a l  de c o n t r o l e  da \np o l u i \u00e7 \u00e3 o  e de p r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o  a m b i e n t a l , e , em s e g u i d a , \no b r ig a t o r ia m e n t e  i n c i n e r a d o s .\n\nVII \u2014 A s i n s t a 1 a\u00e7\u00f5es d o s i n c i n e r a d o r e s d e q u e t r a t a m \nos \u00edtens anteriores, al\u00e9m do contido na Portaria nQ 231, de \n27 cie abril de 1976, do Minist\u00e9rio do Interior, que \nestabelece padr\u00f5es de qualidade do ar, dever\u00e3os\n\na) possibilitar a crema\u00e7\u00e3o de animais de pequeno porteg\nb) ser instalados por autoridades municipais para uso \n\np\u00fablico, servindo a \u00e1rea de um ou mais munic\u00edpios, de acordo \ncom as possibilidades t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas locais.\n\nVIII - S\u00e3o exclu\u00eddos da obrigatoriedade de incinera\u00e7\u00e3o \nos res\u00edduos s\u00f3lidos portadores de agentes patog\u00eanicos e \nsubmetidos a processo de esteriliza\u00e7\u00e3o por radia\u00e7\u00f5es \nionizantes, em instala\u00e7\u00f5es licenciadas pela Comiss\u00e3o \nNac iona 1 de Energia Nuc: 1 ear \u00ab\n\nIX -- N\u00e3o devem ser utilizados incineraclores de \nres\u00edduos s\u00f3lidos em edifica\u00e7\u00f5es residenciais, comerciais e\n\n\n\nde presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\nX -\u2022 Os res\u00edduos s\u00f3lidos ou semi-s\u00f3 lidos de qualquer \n\nnatureza, n\u00e3o devem ser colocados ou incinerados a c\u00e9u \na b e r i o , t o lera n d o -\u2022 s e a p e n a s s\n\na) a acumula\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de res\u00edduos de qualquer \nnatureza,, em locais previamente aprovados, desde que isso \nn\u00e3o ofere\u00e7a riscos \u00e1 sa\u00fade e ao meio ambiente, a crit\u00e9rio \ndas autoridades de controle? da polui\u00e7\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o \nambiental ou de sa\u00fade p\u00fab1ica;\n\nb) a incinera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos ou sem.i-s\u00f3 1 idos de \nqualquer natureza, a c\u00e9u aberto, em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia \nsani t\u00e1ria.\n\nXI -- \u00fc lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos no mar \ndepender\u00e1 de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o das autoridades federais \ncompetentes.\n\nXII - Nos planos ou projetos de destina\u00e7\u00e3o final de \nres\u00edduas s\u00f3lidos devem ser incentivadas a s solu\u00e7\u00f5es \nconjuntas para grupos de munic\u00edpios, bem como solu\u00e7\u00f5es que \nimportem em reciclagem e reaproveitamento racionais desses \nres\u00edduos.\n\nXIII - A Secretaria Especial do Meio Ambiente poder\u00e1 \nagir diretamente ou em car\u00e1ter supletivo, caso inexista \nentidade estadual para controlar ou executar o estabelecido \nna presente Portaria.\n\nXIV - Esta Portaria entrar\u00e1 em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o.\n\nVINHOTO\nPORTARIA/GM/N9 323 -  de 29 de novem bro de 1978\n\n0 Ministra de Estada do Interior, acolhendo proposta do \nS e c r e t \u00e1 r i o d o M e i o A m b i e n t e , n o u s o d a s a t r i b u i \u00e7 \u00f5 e s q u e 1 h e \ncon f erem o Decreto n2 73 * 030, de 30 de outubro de 1973, o \nDecreto-Lei nQ 1.413, de 14 de agosto de 1975 e o Decreto \nn2 76.389, de 3 de outubro de 1975 5\n\nCon s i d eran d o os d anosos e f e i tos d a v i n ha\u00e7 a , tamb\u00e9m \nconhecida como vinhoto, restilo ou caldas de destilaria, \ns o b r e a q u a 1 :i. d a d e das \u00e2 g u a s i n t e r i o r e s 5\n\nConsiderando que a vinha\u00e7a, como poluente, prejudica de \nmaneira sens\u00edvel o abastecimento de \u00e1gua para as cidades e \npara as atividades econ\u00f4micas, altera de forma intensa o \nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico das \u00e1guas interiores e causa s\u00e9rios \nprej uizos aos recursos pesqueiros;\n\nConsiderando, ainda, que os efeitos dessa polui\u00e7\u00e3o \nh\u00eddrica t\u00eam-se agravado em decorr\u00eancia do aumento da \nprodu\u00e7\u00e3o das destilarias de \u00e1lcool, recomendando a ado\u00e7\u00e3o de \nmedidas qu.e resguardem o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e o meio \nambiente p\n\nRESOLVE BAIXAR AS SEGUINTES NORMASz\n1 - A partir da safra de 1979/1980,, fica proibido o \n\nlan\u00e7amento, direto ou indireto, do vinhoto em qualquer \ncole\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, pelas destilarias de \u00e1lcool .instaladas ou\n\n\n\nque se venham a instalar no Pa\u00eds;\nII -\u2022 As empresas propriet\u00e1rias de destilarias \n\napresentar\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de 3 meses a partir da data \ndesta Portaria, projetos para a implanta\u00e7\u00e3o de sistema \nadequado de tratamento e/ou utiliza\u00e7\u00e3o do vinhoto, visando \nao controle da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica;\n\nIII - As usinas a\u00e7u careiras qu.e lan\u00e7am as chamadas \n\u00e1guas residu\u00e1rias nas cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas devem, de igual \nforma, obedecer aos prazos previstos no item anterior, para\n0 efetivo controle da polui\u00e7\u00e3o provocada por esses \nefluentes;\n\nIV - Os projetos previstos nos \u00edtens anteriores \ndever\u00e3o ser apresentados, em duas vias, para exame e \naprova\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os ou entidades do meio ambiente, que \nenviar\u00e3o uma vi.a \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente - SEMA, do \nMi n i st\u00e9 r i o d o In terior. A p rovad os os p roj etos, a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o caber\u00e1 aos referidos \u00f3rg\u00e3os ou \nentidades estaduais;\n\nV - Os \u00f3rg\u00e3os ou entidades estaduais do meio ambiente \ndever\u00e3o remeter \u00e0 SEMA c\u00f3pia do respectivo parecer e/ou ato \nque aprovou o projeto, para sua intervenifncia, se julgada \nnecess\u00e1ria,,\n\nVI - No caso do n\u00e3o cumprimento dos prazos \nestabelecidos nesta Portaria, ou dos projetos n\u00e3o serem \ns a t i sfat \u00f3 rio s , o s \u00f3 r g \u00e3 o s ou e n t. i d a d e s c o m unica r \u00e3 o o f a t o \u00e0 \nSEIMA, que oficiar\u00e1 \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional do A'lcool , ao\n1 n s t i t u t. o do A \u00e7 \u00fa c a r e AI c o o 1 -\u2022 IA A , b e m como aos \u00f3rg\u00e3o s \ngovernamentais financiadores, para os fins previstos no \nDecreto n9 76.389, de 3 de outubro de 1975, que regulamentou\no Decreto-Lei n9 1.413, de 14 de agosto de 1975,,\n\nLE I N 9 7 .8 0 2 , DE 11 DE JULHO DE 1989.\n\nDisp\u00f5e sobre a pesquisa, a experimenta\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o, a em\u00ad\nbalagem e rotulagem, o transporte, o armazenamento, a \ncomercializa\u00e7\u00e3o, a propaganda comercial, a utiliza\u00e7\u00e3o, a .im\u00ad\nporta\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o destino final dos res\u00edduos e \nembalagens, o registro, a classifica\u00e7\u00e3o, o controle, a ins\u00ad\npe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus componentes e \nafins, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\nO PRESIDENTE DA R EP\u00da BLICA, fa\u00e7o saber que o congresso \nNacional decreta e eu sanciono a seguite Leis\n\nArt. 12 - A pesquisa, a experimenta\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o, a \nembalagem e rotulagem, o transporte, o armazenamento, a \ncomercializa\u00e7\u00e3o, a propaganda comercial, a utiliza\u00e7\u00e3o, a \nimporta\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o destino final dos res\u00edduos e \nembalagens;, o registro, a classifica\u00e7\u00e3o, o controle, a \ninspe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus componentes e\n\n\n\nafins, ser\u00e3o regidos por esta Lei\u00ab\nArt. 29.- Para os efeitos desta Lei, consideram-se;\nI agrot\u00f3xicos e afins s\na) os produtos e os agentes de processos f\u00edsicos, \n\nqu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos,, destinados ao uso nos setores de \nprodu\u00e7\u00e3o, no armazenamento e beneficiamento de produtos \nagr\u00edcolas, nas pastagens, na prote\u00e7\u00e3o de florestas, nativas \nou implantadas, e de outros ecossistemas e tamb\u00e9m de \nambientes urbanos, h\u00eddricos e industriais, cuja ai finalidade \nseja alterar a composi\u00e7\u00e3o da flora ou da fauna, a fim de \npreserv\u00e1-las da a\u00e7\u00e3o danosa de seres vivos considerados \nnocivos5\n\nb) subst\u00e2ncias e produtos, empregados como \ndesfolhantes, dessecantes, estimuladores e inibidores de \ncrescimento ?\n\nII - C o m pon entes s os p r i n c \u00ed pi os ativos, os p rodu tos \nt \u00e9 c n i c os, s u a s m a t \u00e9 r i a s - p r i m ai s ,, o s i n g r e dientes inerte s e \naditivos usados na fabrica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e afins\u00bb\n\nArt. 39 -- \u00fcs agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, de \nacordo com a defini\u00e7\u00e3o do art. 29 desta Lei, s\u00f3 poder\u00e3o ser \nproduzidos, exportados, importados, comercializados e \nutilizados, se previamente registrados em \u00f3rg\u00e3o federal, de \nacordo com as diretrizes e exig\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os federais \nrespons\u00e1veis pelos setores da sa\u00fade, do meio ambiente e da \nagricultura.\n\n\u00a7 19 ~ Fica criado o registro especial tempor\u00e1rio para \nagrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, quando se destinarem \n\u00e1 pesquisa e \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a7 29 \u2014 Os registrantes e titulares de registro \nfornecer\u00e3o, obrigatoriamente, \u00e1 Uni\u00e3o, as inova\u00e7\u00f5es \nconcernentes aos dados fornecidos para o registro de seus \nprodutos.\n\n$ 39 Entidades P\u00fablicas e privadas de ensino, \nassist\u00eancia t\u00e9cnicai e pesquisai poder\u00e3o realizar \nexperimenta\u00e7\u00e3o e pesquisais, e poder\u00e3o fornecer laudos no \ncampo da agronomia, toxicologia, res\u00edduas, qu\u00edmica e meio \nambien te.\n\n\u00a7 49 - Quando organiza\u00e7\u00f5es internacionais respons\u00e1veis \npela sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o ou meio ambiente, dais quais o Brasil \nseja membro integrante ou signat\u00e1rio de acordos e conv\u00eanios, \nalertarem para riscos ou desaconselharem o uso de \nagrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, caber\u00e1 \u00e1 autoridade \ncompetente tomar imediatas provid\u00eancias, sob pena de \nresponsabi 1 idade,,\n\n\u00a7 59 - 0 registro paira novo produto agro t\u00f3xico, seus \ncomponentes e afins, ser\u00e1 concedido se a sua a\u00e7\u00e3o t\u00f3xica \nsobre o ser humano e o meio ambiente for comprovadamente\nigual ou menor do que a. daqueles j\u00e1 registrados..,__para o\nmesmo fim, segundo os par\u00e2metros fixados na regulamenta\u00e7\u00e3o \ndesta Lei..\n\n<\u00a3 69 \u2014 Fica proibido a registro de agrot\u00f3xicos, seus \ncomponentes e afinss\n\na) para os quais o Brasil n\u00e3o disponha de m\u00e9todos para \ndesativa\u00e7\u00e3o de seus componentes, de modo as impedir qu.e seus\n\n\n\nres\u00edduos remanescentes provoquem riscos ao meio ambiente e \u00e0 \nsa\u00fade p\u00fablica;\n\nb) para os quais n\u00e3o haja ant\u00eddoto ou tratamento eficaz \nno Brasil;;\n\nc) que revelem caracter\u00edsticas teratog'\u00e8nicas, \ncarciriogtnicas ou mutag\u00eanicas, de acordo com os resul tados \na t u a ]. i. z a d o s cl e e p  e r i \u00ea n cias da c o m u n i d a d e c: .1. en t \u00ed f i c a ;\n\nd) que provoquem dist\u00farbios hormonais, danos ao \naparelho reprodutor,, de; acordo corn procedimentos e \nexperi\u00eancias aitualizadas na comunidade cient\u00edfica;\n\ne) que se? revelem mais perigosos para o homem do que os \ntestes de laborat\u00f3rio, com animais, tenham podido \nd e m o n s trar * segun d o c r i t\u00e9 r i os t\u00e9cnicos e c i en t \u00ed f i c os \natua1i zados;\n\nf) cujas caracter\u00edsticas causem danos ao meio ambiente\u00bb\nArt\u00bb 49 As pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que sejam\n\nprestadoras de; servi\u00e7os na aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus \ncomponentes e afins, ou que os produzam,, importem, exportem \nou comercializem, ficam obrigadas a promover os seus \nr e g i s t r o s n o s \u00f3rg\u00e3os c o m p e t. e n t es, d o E s t a d o o u d o M u n i c \u00ed p i o , \natendidas as diretrizes e exig\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os federais \nrespons\u00e1veis que atuam nas \u00e1reas da. sa\u00fade, do meio ambiente \ne da agricultura\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2014 S\u00e3o prestadoras cie servi\u00e7os as \npessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que executam trabalhos de \npreven\u00e7\u00e3o, destrui\u00e7\u00e3o e controle de seres vivos, \nconsiderados nocivos, aplicando agrot\u00f3xicos, seus \ncomponentes e afins\u00bb\n\nArt\u00bb 59 - Possuem le;gi timidade p\u00e1ra requerer o \ncancelamento ou a impugna\u00e7\u00e3o, em nome pr\u00f3prio, do registro \nde agrot\u00f3xicos e afins, arg\u00fcindo preju\u00edzos ao meio ambiente, \n\u00e0 sa\u00fade? humana e dos animais;\n\nI - E n t i d a d e s d e classe, r e p r e s e n t a t i v a s d e p r o f :i. s - \nsoes ligadas ao setor;\n\nII Partidos pol\u00edticos, com representa\u00e7\u00e3o no \nCongresso Nacional;\n\nIII -\u2022 Entidades legalmente constitu\u00eddas para a defesa \ndos interesses difusos relacionados \u00e1 prote\u00e7\u00e3o do \ncr. o n s u m i d o r , d o m e i o ai m b i e n t e e d o s r ecur s o s n a t u r ais\u00bb\n\n\u00a7 19 Parax efeito de registro e pedido de cancelamento \nou impugna\u00e7\u00e3o de agres t\u00f3xicos e afins, todas as informa\u00e7\u00f5es \ntoxicol\u00f3gicas de contamina\u00e7\u00e3o ambiental e comportamento \ngen\u00e9tico, bem como os efeitos no mecanismo hormonal, s\u00e3o de \nresponsabilidade do estabelecimento registrante ou da \nentidade impugnante e devem proceder de laborat\u00f3rios \nnac i onais ou in ternaci onais .\n\n\u00a7 29 - A regulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei estabelecer\u00e1 \ncondi\u00e7oes parei o processo de impugna\u00e7\u00e3o ou cancelamento do \nregistro, determinando que o prazo de? tramita\u00e7\u00e3o n\u00e3o exceda \n90 (noventa) dias e que os resultados apurados sejam \npub1 i\u00e7ados\u201e\n\n39 Protocolado o pedido de registro, ser\u00e1 publicado \nno Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o um resumo do mesmo\u00bb\n\nArt\u00bb 69 - As embalagens dos agrot\u00f3xicos e afins dever\u00e3o\n\n\n\natender, entre outros,, aos seguintes requisitos:\nT - devem ser projetadas e fabricadas de forma a \n\nimpedir qualquer vazamento, evapora\u00e7\u00e3o, perda ou altera\u00e7\u00e3o \nd e s e u c: o n t e \u00fa do;\n\nII - Os materiais de que forem feitas devem ser \ninsuscet\u00edveis de ser atacados pelo conte\u00fado ou de formar com \nele combina\u00e7\u00f5es nocivas ou perigosas;\n\nIII - devem ser suficientemente resistentes em todas as \ns u a s partes, de f o r m a a n \u00e3 o s of re r en f raq ueci men to e a \nresponder adequadamente \u00e0s exig\u00eancias de sua normal \nconserva\u00e7\u00e3o;\n\nIV - devem ser providas de um lacre que seja \nirremediavelmente destru\u00eddo ao ser aberto pela primeira vez.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Fica proibido o fracionamento ou \nreembalagem de agrot\u00f3xicos e afins para fins de \ncomercializa\u00e7\u00e3o, salvo quando realizados nos\nestabelecimentos produtores dos mesmos.\n\nArt. 7\u00a32 - Para serem vendidos ou expostos \u00e0 venda em \ntodo o terit\u00f3rio nacional, os agrot\u00f3xicos e afins ficam \nobrigados a exibir r\u00f3tulos pr\u00f3prios, redigidos em portugu\u00eas, \nque contenham, entre outros, os seguintes dadoss\n\nI - indica\u00e7\u00f5es para a identifica\u00e7\u00e3o do produto \nc: o m p r e e n d e n d o s\n\na) o nome do produto;\nb) o nome e a percentagem de cada princ\u00edpio ativo e a \n\npercentagem total dos; ingredientes inertes que cont\u00e9m;\nc) a quantidade de agrot\u00f3xicos, componentes ou afins, \n\nque a embalagem cont\u00e9m, expressa em unidades de peso ou \nvo1 ume, conforme o caso;\n\nd) o nome e o endere\u00e7o do fabricante e do importador;\ne) os n\u00fameros de registro do produto e do \n\nestabelecimento fabricante ou importador;\nf) o n\u00famero do lote ou da partida;\ng) um resumo dos principais usos do produto;\nh) a classifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica do produto;\nII instru\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o, que compreendam:\na ) a data de fabrica\u00e7\u00e3o e de vencimento;\nb) o intervalo de seguran\u00e7a, assim entendido o tempo \n\nque dever\u00e1 transcorrer entre a aplica\u00e7\u00e3o e a colheita, uso\no l i  c o n s u m o , a s e m e a d u r a o u planta\u00e7\u00e3o, e a s e m e a d u r a o u \nplanta\u00e7\u00e3o do cultivo seguinte, conforme o caso;\n\nc) informa\u00e7\u00f5es sobre? o modo de utiliza\u00e7\u00e3o, inclu\u00eddas, \nentre outras: a indica\u00e7\u00e3o de onde ou sobre o que deve ser \naplicado; a nome comum da praga ou enfermidade que? se pode \ncom ele combater ou os efeitos que se pode obter; a \u00e9poca em \nque a aplica\u00e7\u00e3o deve? ser feita; o n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es e a \nespa\u00e7amento entre elas, se for o caso; as doses e os limites \nde sua utiliza\u00e7\u00e3o;\n\nd) informa\u00e7\u00f5es sobre os equipamentos a serem utilizados \ne sobre o destino final das embalagens;\n\nIII - informa\u00e7\u00f5es rei ativas aos perigos potenciais, \nc o m p r e e n d i d o s s\n\na) os:- poss\u00edveis efeitos prejudiciais sobre a sa\u00fade do \nhomem, dos animais e sobre o meio ambiente;\n\n\n\nb) precau\u00e7\u00f5es para evitar danos a pessoas que os \naplicam ou manipulam e a terceiros,, aos animais dom\u00e9sticos, \nfauna, f1ora e meio ambien te 5\n\nc) s\u00edmbolos de perigo e frases de advert\u00eancia \npadronizados, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica do \nproduto;\n\nd) instru\u00e7\u00f5es para o caso de acidente, incluindo \nsintomas de alarme, primeiros socorros, ant\u00eddotos e \nrecomenda\u00e7\u00f5es para os m\u00e9dicos;\n\nIV - recomenda\u00e7\u00e3o para que o usu\u00e1ria leia o r\u00f3tulo \na n t e s d e u t i 1 i z a r o p r o d u t o \u00bb\n\n\u00a7 19 \u2022\u2022\u2022\u2022? Os textos e s\u00edmbolos impressos nos r\u00f3tulos ser\u00e3o \nc 1 a r a m e n t. e v i s \u00ed veis e facilme n te leg\u00edveis em condi\u00e7\u00f5es \nnormais e por pessoas comuns.\n\n\u00a7 29 F i c a f a cult a d a a i n s c r i \u00e7 \u00e3 o , n o s r \u00f3 t u los, d e \ndados n\u00e3o estabelecidos como obrigat\u00f3rios, desde que;\n\nI - n \u00e1 o d i f i c u 11 e m a vi s i b i 3. i d a d e e a c o m p reensSo d o s \ndados obrigat\u00f3rios 5\n\nII ?- n\u00e3o contenham:\na) afirma\u00e7&amp;es ou imagens que possam induzir o usu\u00e1rio \n\na erro quanta \u00e8 natureza, composi\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e efic\u00e1cia \ndo produto, e sua adequa\u00e7\u00e3o ao uso;\n\nb) compara\u00e7\u00f5es falsas ou equ\u00edvocas com outros produtos;\nc) indica\u00e7\u00f5es que contradigam as informa\u00e7\u00f5es\n\no ta r i g a t \u00f3 r i a s ;\nd) declara\u00e7\u00f5es de propriedade relativas \u00e0 inoq\u00fcidade, \n\ntais como \"seguro\", \"n\u00e3o venenoso\", \"n\u00e3o t\u00f3xica\"; com ou sem \nu m a fr a se contpleme n t. a r , c o m os \"qu a n d o u tilizado s e g u n d o a s \ninstru\u00e7\u00f5es\";\n\ne) afirma\u00e7\u00f5es de que a produto \u00e9 recomendado por \nqualquer \u00f3rg\u00e3o do Governa\u00bb\n\n# 39 \u2022- Quando, mediante aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, \nfor juntado folheto complementar que amplie os dados do \nr\u00f3tulo, ou que contenha dados que obrigatoriamente deste \ndevessem constar, mas que nele n\u00e3o couberam, pelas dimens\u00f5es \nreduzidas da embalagem, observar-se-\u00e1 o seguintes\n\nI - deve-se incluir no r\u00f3tu.Io frase que recomende a \nleitura do folheto anexo, antes da utiliza\u00e7\u00e3o do produto;\n\nII - em qualquer hip\u00f3tese, os s\u00edmbolos de perigo, o \nnome cio produto, as precau\u00e7\u00f5es e instru\u00e7\u00f5es de primeiras \nsocorros, bem coma o nome e o endere\u00e7o do fabricante ou \nimportador devem constar tanto do r\u00f3tulo como do folheto\u00bb\n\nArt\u00bb 89 - A propaganda comercial de agrot\u00f3xicos, \ncomponentes e afins, em qualquer meia de comunica\u00e7\u00e3o, \nconter\u00e1, obrigatoriamente, clara advert\u00eancia sobre os riscos \ndo produto \u00e1 sa\u00fade dos homens, animais e ao meio ambiente, e \nobservar\u00e1, o seguintes\n\nI -? estimular\u00e1 os compradores e usu\u00e1rios a ler \natentamente o r\u00f3tulo e, se for o caso, o folheto, ou a pedir \nque algu\u00e9m os leia para eles, se n\u00e3o souberem ler;\n\nII - n\u00e3o conter\u00e1 nenhuma representa\u00e7\u00e3o visual de \npr\u00e1ticas potencialmente perigosas, tais como a manipula\u00e7\u00e3o \nou aplica\u00e7\u00e3o sem equipamento protetor, o uso em proximidade \nde alimentos ou em presen\u00e7a de crian\u00e7as;\n\n\n\n\u2014 ' V \u2022\n\nIII - obedecer\u00e1 ao disposto no inciso II do \u00a7 29 do \nart. 72 desta L.ei\u201e\n\nArt. 99 - No exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia, a Uni\u00e2o \nadotar\u00e1 as seguintes provid\u00eancias:\n\nI -- legislar sobre a produ\u00e7\u00e3o, registro, com\u00e9rcio \ni n t e r e s t a d u a 1 , e x p o r t a \u00e7 \u00e3 o , i m p orta \u00e7 \u00e3 o , t r a n s p o r t e , \nc 1 a s s i \u00ed i c a \u00e7 \u00e3 o e c o n t r o 1 e t e c n o 1 \u00f3 g .1 c o e t o i  c o 1 \u00f3 g .i c o is\n\nII -- controlar e fiscalizar os estabelecimentos de \np r o d u\u00e7\u00e2o, i mpo rta\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o;\n\nIII - analisar os produtos agrot\u00f3xicos, seus \ncomponentes e afins, nacionais e importados;;\n\nIV - controlar e fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o e \na importa\u00e7\u00e3o,\n\nA r t \u00bb 10 . C \u00f3 m p e t e a o s E s t a d o s e a o D i s t r :i. t. o Fede r a 1 ,\nn o s t e r m os d o s arts. 2 3 e 24 da Co n s t. .i t u i \u00e7 \u00e3 o F e d e r a 1 , \nlegislar sobre o uso,, a produ\u00e7\u00e3o,, o consumo, o com\u00e9rcio e o \narmazenamento dos agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, bem \ncomo fiscalizar o uso, o consumo, o com\u00e9rcio, o \narmazenamento e o transporte interno\u00bb\n\nArt. 11 Cabe ao Munic\u00edpio legislar suple ti v\u00e3mente \nsobre o uso e o armazenamento dos agrot\u00f3xicos, seus \nc ompon en t.es e afins\u00bb\n\nArt. 12 - A Uni\u00e3o, atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os competentes, \nprestar\u00e1 o apoio necess\u00e1ria \u00e0s a\u00e7\u00f5es de controle e \nfiscaliza\u00e7\u00e3o, \u00e1 Unidade da Federa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o dispuser dos \nmeios necess\u00e1rios.\n\nArt. 13 A venda de agrot\u00f3xicos e afins aos usu\u00e1rios \nser\u00e1 feita atrav\u00e9s de receitu\u00e1rio pr\u00f3prio, prescrito por \nprofissionais legalmente habilitados, salvo casos \nexcepcionais que forem previstos na regulamenta\u00e7\u00e3o desta \nLei \u00ab\n\nArt. 14 ?\u2022\u2022\u2022\u2022 As res p o n s a b i 1 i d a d e s a d m i n i s t r a t i v a ,, c i v i 1 e \npenal , pelos danos causados \u00e0 sa\u00fade das pessoas e ao meio \nambiente, quando a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o \ne o transporte n\u00e3o cumprirem o disposto nesta Lei, na sua \nregulamenta\u00e7\u00e3o e nas legisla\u00e7\u00f5es estaduais e municipais, \ncabem?\n\na) ao profissional, quando comprovada receita errada, \nd i s p 1 i c e n t e o u i n d e v i d a 5\n\nh) ao usu\u00e1rio ou. a prestador de servi\u00e7os, quando em \ndesacordo com o receitu\u00e1rio;\n\nc) ao comerciante, quando efetuar venda sem o \nrespectivo receitu\u00e1rio ou em desacordo com a receita;\n\nd) ao registrante que, por dolo ou por culpa, omitir \ninforma\u00e7\u00f5es ou fornecer informa\u00e7oes incorretas;\n\ne ) a o p r o d u t. o r q u e p r o d u z i r m e r c a d o r .1 a s e rn d e s a c o r d o \ncom as especifica\u00e7\u00f5es constantes do registro do produto, do \nr \u00f3 t u lo, da b u la, d o f o 1 h e t o e d a p r o p a g s. n d a ;\n\nf) ao empregador, quando n\u00e3\u00f2 fornecer e n\u00e3o fizer \nmanuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos adequados \u00e1 prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \nd o s t r aba1had o res o u d o s equipamentos na p rod u\u00e7 \u00e3o, \ndistribui\u00e7\u00e3o e ap 1 ica\u00e7\u00e3o dos produtos.\n\nA r t .  15 \u2014 A q u e le  que p r o d u z i r ,  c o m e r c i a l i z a r ,\nt r a n s p o r t a r ,  a p l i c a r  ou p r e s t a r  s e r v i \u00e7 o  na a p l i c a \u00e7 \u00e3 o  de\n\n\n\n\u20194\n\na g r o t \u00f3 x i c o s , s e u s  co m p o n en te s e a f i n s ,  d e s c u m p r in d o  a s  \ne x i g \u00ea n c i a s  e s t a b e l e c i d a s  n a s  l e i s  e n o s  s e u s  r e g u la m e n t o s , \nf i c a r \u00e1  s u j e i t o  \u00e0 pena de r e c l u s \u00e3 o  d e  2 ( d o is )  a 4 ( q u a t r o )  \na n o s , a l\u00e9m  da m u lta  de 100 (cem) a 1 .0 0 0  ( m il)  MVR. Em c a s o  \nde c u l p a ,  s e r \u00e1  p u n id o  com pena de r e c l u s \u00e3 o  de 1 (um) a 3 \n( t r \u00ea s )  a n o s , a l\u00e9m  da m u lta  de 50 ( c in q \u00fc e n t a )  a 500 \n( q u in h e n t o s )  MVR.\n\nA r t .  1 6 - 0  e m p re g a d o r, p r o f i s s i o n a l  r e s p o n s \u00e1 v e l ou o \np r e s t a d o r  de s e r v i \u00e7 o ,  que d e i x a r  de p ro m o ver a s  m e d id a s  \nn e c e s s \u00e1 r i a s  de p r o t e \u00e7 \u00e3 o  \u00e0 sa \u00fa d e  e a o  m e io  a m b ie n t e , e s t a r \u00e1  \ns u j e i t a  \u00e0 pena de r e c l u s \u00e3 o  de 2 ( d o is )  a 4 ( q u a t r o )  a n o s , \na l\u00e9m  de m u lta  de 100 (cem) a 1 .0 0 0  ( m il)  MVR. Em c a s o  de \nc u l p a ,  s e r \u00e1  p u n id o  com pena de r e c l u s \u00e3 o  de 1 (um) a 3 ( t r \u00ea s )  \na n o s , a l\u00e9m  de m u lta  d e  50 ( c in q \u00fc e n t a )  a 500 ( q u in h e n t o s )  \nMVR.\n\nArt\u00bb 17 - Sem preju\u00edzo das responsabi1 idades civil e \npenal cab\u00edveis,, a infra\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es desta Lei \na c a r reta r \u00e1i , i s o 1 a d a o u c u m u 1 a t i v a rt t e n t e , n o s t e r m o s p r e v i s t o s \nem regulamento, independente das medidas cautelares de \nembargo de estabelecimento e apreens\u00e3o do produto ou \nalimentos contaminados,, a aplica\u00e7\u00e3o das seguintes san\u00e7\u00f5es:\n\nI -\u2022\u2022\u2022 a d v e r t \u00ea ncia;\nII -\u2022 multa de at\u00e9 1000 (mil) vezes o Maior Valor de \n\nRefer\u00eancia - MVR, aplic\u00e1vel em dobro em caso de \nr e i n c i d \u00ea n c .1 a ;;\n\nI I I  - c o n d e n a \u00e7 \u00e3 o d e p r o d u t o 5\nIV - inu.t i 1 i za\u00e7\u00e3o de produt.o j\nV -\u2022 suspens\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o, registro ou. licen\u00e7a;\nVI - cancelamento de autoriza\u00e7\u00e3o,, registro ou\n\n1 iceri\u00e7a p\nVII - interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou definitiva de \n\nestabelecimento;\nVIII -\u2022 destrui\u00e7\u00e3o de vegetais, partes de vegetais e \n\nalimentos., com res\u00edduos acima do permitido;\nIX   destrui\u00e7\u00e3o de vegetais,, partes de vegetais e\n\nalimentos, nos quais tenha havida aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos \nde uso n\u00e3o autorizado., a crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o competente\u00bb\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - a autoridade fiscalizadora far\u00e1 a \ndivulga\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es impostas aos infratores desta Lei\u00bb\n\nArt. 18 - Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo administrativo, \nos agrot\u00f3xicos e afins apreendidos como resultado d a a\u00e7\u00e3o \nf i s c a 1 i z a d o r a , s e r \u00e3 o i n u t i 1 i z a d o s o u. p o d e r S o t e r o u t r o \ndestino, a crit\u00e9rio da autoridade competente.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - \u00fcs custos referentes a quaisquer dos \nprocedimentos mencionados neste artigo correr\u00e3o por conta do \ninfrator\u00bb\n\nArt\u00bb 19 - 0 Poder Executivo desenvolver\u00e1 a\u00e7\u00f5es de \ninstru\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e esclarecimento, que estimulem o uso \nseguro e eficaz dos agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, \ncom o objetivo de reduzir os efeitos prejudiciais para os \nseres humanos e o meio ambiente e de prevenir acidentes \ndecorrentes de sua utiliza\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria\u00bb\n\nArt. 20 ~ As empresas e os prestadores de servi\u00e7os que \nj\u00e1 exercem atividades no ramo de agrot\u00f3xicos,, seus\n\n\n\ncomponentes e afins, t\u00eam o prazo de at\u00e9 6 (seis) meses, a \npartir da regulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei, para se adaptarem \u00e1s \nsuas ek i.g\u00a7ncias \u201e\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Aos titulares do registro de produtos \nagrot\u00f3xicos que tem como componentes os organoc1orados ser\u00e1 \nexigida imediata reavalia\u00e7\u00e3o de seu registro, nos termos \ndesta Lei.\n\nArt. 2 1 \u2014 0 Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei no \nprazo de 90 (noventa) dias, contado da data de sua. \npublica\u00e7\u00e3o.,\n\nArt. 22 - Esta Lei 'entra em vigor na data de sua \npubl ica\u00e7\u00e3o.,\n\nArt. 23 - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nMERC\u00daRIO\nPORTARIA N\u00b0 0 0 3 /SEMA -  d e  11 d e a b r i l  de 1975\n\n0 Secret\u00e1rio do Meio Ambiente, no uso das atribui\u00e7\u00f5es \nque lhe s\u00e2o conferidas pelo item C do artigo 49 do Decreto \nn2 73 \u201e030 , de 30 de outubro de, 1973;\n\nConsiderando que a polui\u00e7\u00e3o causada por merc\u00fario e seus \ncompostos \u00e9 extremamente ' grave pelais conseq\u00fc\u00eancias que \nac\u00e1rreta \u00e0 sa\u00fade humana e \u00e0s comunidades biol\u00f3gicas nas \n\u00e1guas, principalmente tendo em vista a capacidade desses \npoluentes se concentrarem na cadeia alimentar da fauna \naqu\u00e1tica \u00ed;\n\nConsiderando os crit\u00e9rios cient\u00edficos sugeridos pelo \n\"Water Quality Criteria\", de 1972, da \"Environmental \nProtection Agency\" , dos Es t aid os Unidos que serve \nmundialmente como guia para o estabelecimente de normas.\n\nR E S 0 L V Es\na -\u2022\u2022\u2022 Concentra\u00e7\u00e3o de merc\u00fario total n\u00e3o deve exceder a\n\n0,10 microgramas por litro de \u00e1gua em \u00e1guas marinhas e a 2,0 \nmicrogramas por litro de \u00e1gua em mananciais de abastecimento \np\u00fab1ico\u201e\n\nb - 0 s  r e s p o n s \u00e1 v e i s  p e lo  la n \u00e7 a m e n to  de e f l u e n t e s  que\ntornem o corpo receptor aqu\u00e1tica, ainda que apenas em zonas \nrestritas, polu\u00eddos acima do n\u00edvel estabelecido no item \"a\", \nf ic a m  s u j e i t o s  \u00e0 s  c o n d i\u00e7 \u00f5 e s  p r e v i s t a s  n a l e g i s l a \u00e7 \u00e3 o  p e n a l \na p l i c \u00e1 v e l .\n\nc - Esta Portaria entrar\u00e1 em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o,,\n\nL E I N9 7 .8 0 5 , DE 18 DE JULHO DE 1989\n\nAltera o Decreto-Lei n9 227, de 28 de fevereiro de 1967, \ncria o regime de permiss\u00e3o de lavra garimpeira, extingue o \n\nregime de matr\u00edcula, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n0 P r e s id e n t e  d a R e p \u00fa b l i c a ,  fa\u00e7o saber que o Congresso\n\n\n\nNacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei;\nArt. 12 - Fica institu\u00eddo o regime de permiss\u00e3o de \n\n1 a v r a g a r i m p e i r a \u00ab\nPar\u00e1grafo \u00fa.nico ?- Para os efeitos desta Lei, o regime \n\nde permiss\u00e3o de lavra garimpei.ra \u00e9 o aproveitamento imediato \nde jazimento mineral que, por sua natureza, dimens\u00e3o, \nlocaliza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, possa ser lavrado, \nindependentemente de pr\u00e9vios trabalhos de pesquisa, segundo \ncrit\u00e9rios fixados pe.lo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral . DNPM\n\nArt. 22 -- A perm.1 ssSo de 1 avra garimpeira em \u00e1rea \nurbana depende de assentimento da autoridade administrativa \nlocal, no munic\u00edpio de situa\u00e7\u00e3o do jazimento mineral,\n\nArt. 32 - A out.orga da permiss\u00e3o de lavra garimpeira \ndepende de pr\u00e9vio licenciamento ambiental concedido pelo \n\u00fa r g \u00e1\\ o a m b i e n t a 1 c o m p e t. e n t. e .\n\nArt. 42 - A permiss\u00e3o de lavra garimpeira ser\u00e1 \noutorgada pelo Diretor-Geral do Departamento Nacional de \nP r o d u \u00e7 \u00e3 o M i n e r a 1 - D N P M , q u e r e g u lar\u00e1, m e d i a n t e p o r t a r i a , o \nrespectivo procedimento para habilita\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 52 - A permiss\u00e3o de lavra garimpeira ser\u00e1 \noutorgada a brasileiro, \u00e0 cooperativa de garimpeiros, \nautorizada a funcionar como empresa de minera\u00e7\u00e3o, sob as \nseg u i ntes condi \u00e7\u00d5es s\n\nI - a permiss\u00e3o vigorar\u00e1 por at\u00e9 5 (cinco) anos, \npodendo, a crit\u00e9rio do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral - DNPM, ser sucessivamente renovada ii\n\nII \u2014 o t\u00edtulo \u00e9 pessoal e, mediante anu\u00eancia do \nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, \ntransmiss\u00edvel a quem satisfizer os requisitas desta Lei.. \nQuando outorgado a cooperativa de garimpeiros, a \ntransfer\u00eancia depender\u00e1 ainda de autoriza\u00e7\u00e3o expressa da \nAssembl\u00e9ia Geral\n\nIII a \u00e1rea permissionada n\u00e3o poder\u00e1 exceder 50 \n(cinq\u00fcenta) hectares, salvo quando outorgada a cooperativa \nd e ga r i m pei ros.\n\nArt. 62 \u2022\u2022\u2022\" Se julgar necess\u00e1ria a reliza\u00e7\u00e3o de trabalhas \nde pesquisa, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - \nDNPM, de of\u00edcio ou por solicita\u00e7\u00e3o do permission\u00e1rio, \nintim\u00e1-lo-\u00e1 a apresentar projeto de pesquisa, no prazo de 90 \n(noventa) dias, cantado da data da publica\u00e7\u00e3o da intima\u00e7\u00e3o \nno Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Em caso de inobserv\u00e2ncia, pelo \ninteressado, do prazo a qu.e se refere o \"caput\" deste \nartigo, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2014 DNPM \ncancelar\u00e1 a permiss\u00e3o ou reduzir-lhe-\u00e1 a \u00e1rea.\n\nArt. 72 A crit\u00e9rio do Departamento Nacional de \nProdu\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, ser\u00e1 admitida a permiss\u00e3o de lavra \ngarimpeira em \u00e1rea de manifesto de mina ou de concess\u00e3o de \nlavra, com autoriza\u00e7\u00e3o do titular, quando houver viabilidade \nt\u00e9cnica e econ\u00f4mica no aproveitamento por ambos os regimes.\n\n\u00a7 12 - Havendo recusa por parte do titular da concess\u00e3o \nou do manifesto, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o\n\n\n\nv\n\nMineral - DNF'M conceder-lhe-\u00e1 o prazo de 90 (noventa) dias \npara que apresente projeto de pesquisa para efeito de futuro \naditamento de nova subst\u00e2ncia do titulo original, se for o \ncaso,\n\n$ 29 - Decorrido o prazo de que trata o par\u00e1grafo \nanterior sem que o titular haja apresentado o projeto de \npesquisa, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral DNPM \npoder\u00e1 conceder a permiss\u00e3o de lavra garimpeira.\n\nArt. 82 \u2014 A crit\u00e9rio do Departamento Nacional de \nProdu\u00e7\u00e3o Mineral DNPM, ser\u00e1 admitida a concess\u00e3o de? lavra \nem \u00e1rea objeto de permiss\u00e3o de lavra garimpeira, com \nautoriza\u00e7\u00e3o do titular, quando houver viabilidade t\u00e9cnica e \necon\u00f4mica no aproveitamento por ambos os regimes,\n\nArt. 99 S\u00e3o deveres do permission\u00e1rio de lavra \ngarimpeira;\n\nI - iniciar os trabalhos de extra\u00e7\u00e3o no prazo cie 90 \n(noventa) dias, cantado da data da publica\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo no \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, salvo motiva justificado;\n\nII extrair somente as subst\u00e2ncias minerais \nindicadas no t\u00edtulo;\n\nIII ?\u2022\u2022\u2022? c o m u n i c a r i (?) e d i a t. a m e n t. e a o D e p a r t a m e n to Na c i o n a 1 \nde Produ\u00e7\u00e3o Mineral DNPM a ocorr\u00eancia de qualquer outra \nsubst\u00e2ncia mineral n\u00e3o inclu\u00ed cia no t\u00edtulo, sobre a qual, nos \ncasos de subst\u00e2ncias e jazimentos garimp\u00e1veis, o titular \nter\u00e1 direito de aditamento ao t\u00edtulo permissionado;\n\nIV - executar os trabalhos de minera\u00e7\u00e3o com \nobserv\u00e2ncia cias normas t\u00e9cnicas e regulamentares, baixadas \npelo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral -- DNPM e pelo \n\u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\n\nV \u2014 evitar o extravio das \u00e1guas servidas, drenar s \ntratar as que possam ocasionar danos a terceiros;\n\nVI   d i 1 i g e n c i a r n cs s e n t. i d o de compatibiliz a r o s\ntrabalhos cie lavra com a prote\u00e7\u00e3o cio meio ambiente;\n\nVII adotar as provid\u00eancias exigidas pelo Poder \nP\u00fablico;\n\nVIII - n\u00e3o suspender os trabalhos de extra\u00e7\u00e3o por prazo \nsuperior a 120 (cento e vinte) dias, salvo motiva \nj ustificado;\n\nIX \u2014 apresentar ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral - DNPM, at\u00e9 o dia 15 de mar\u00e7o de cada ano, \ninforma\u00e7\u00f5es quantitativas cia produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, \nrelativas axo ano anterior; e\n\nX -\u2022 responder pelos danos causados a terceiros, \nresu11an tes , direta ou .1 ndiretamente, dos traba 1 hos de \n1avra\u201e\n\n# .19 . 0 nSo-cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es referidas no\n\"caput\" deste artigo sujeita o infrator \u00e0s san\u00e7\u00f5es de \nadvert\u00eancia e multa, previstas nos incisos I e II, do artigo \n63, do Decreto-Lei n2 227, de 28 de fevereiro cie 1967, e de \ncancelamento da permiss\u00e3o,\n\n$ 29 - A multa inicial variar\u00e1 de 10 (dez) a 200 \n(duzentas) vezes o Maior Valor cie Refer\u00eancia \u2014 MVR, \nestabelecido de acordo com o disposto no artigo 29 da Lei \n6,205, de 29 de abril de 1975, devendo as hip\u00f3teses e os\n\n\n\nrespectivos valores ser definidos em portaria do Diretor- \nGeral do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM\u00bb\n\n\u00a7 39 A permiss\u00e3o de lavra garimpeira ser\u00e1 cancelada., \na ju\u00edzo do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM,, \nna hip\u00f3tese de que trata o par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 69 \ndesta Lei \u00bb\n\n<I> 49 . \u00fc disposto no $ .1.9 deste artigo n\u00e3o exclui a\naplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es estabelecidas na legisla\u00e7\u00e3o ambiental\u00bb\n\nArt.\u00bb 10 . Considera-se garimpagem a atividade de\naproveitamento de subst\u00e2ncias minerais garimp\u00e1veis, \nexecutadas no interior de \u00e1reas estabelecidas para este fim, \nexercida por brasileiro, cooperativa de garimpeiros, \nautorizada a funcionar como empresa de minera\u00e7\u00e3o, sob o \nregime de permiss\u00e3o de lavra garimpeira\u00bb\n\n\u00a7 19 - S\u00e3o considerados minerais garimp\u00e1veis o ouro, o \ndiamante, a cassiterita, a columbita, a tantalita e \nwolframita, nas formas aluvionar, elovionar e coluvial; a \nsheelita, as demais gemas, o rutilo, o quartzo, o berilo, a \nmuscovita, o espodum\u00eanio, a lepidolita, o feldspato, a mica \ne outros, em tipos de ocorr\u00eancia que vierem a ser indicados, \na crit\u00e9rio do Departamento Nacional de? Produ\u00e7\u00e3o Mineral - \nDNPM \u201e\n\n\u00a7 29 0 local em que ocorre a extra\u00e7\u00e3o de minerais \ngarimp\u00e1veis, na forma deste artigo, ser\u00e1 genericamente \ndenominado garimpo.\n\nArt. 11 - 0 Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral -\u2022 \nDNPM estabelecer\u00e1 as \u00e1reas de garimpagem, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de bem mineral garimp\u00e1vel, o \ninteresse do setor mineral e as razoes de ordem social e \nambiental\u00ab\n\nArt. 12 - Nas \u00e1reas estabelecidas para garimpagem, os \nt r a b a 1hos deve r\u00e2o ser rea1i z ad os pref eren ciaimente em f o rma \nassociativa, com prioridade para as cooperativas de \ng a r i m p e i r o s \u00bb\n\nArt. 13 - A cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de garimpagem fica \ncondicionada \u00e0 pr\u00e9via licen\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente\u00bb\n\nArt. 14 - Fica assegurada \u00e0s cooperativas de \ngarimpeiros prioridade para obten\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o ou \nconcess\u00e3o para pesquisa e lavra nas \u00e1reas onde estejam \natuando, desde que a ocupa\u00e7\u00e3o tenha ocorrido nos seguintes \ncasos s\n\nI -- em \u00e1reas consideradas livres, nos termos do \nDecreto-Lei nS 227, de 28 de fevereiro de 1967;\n\nII   em \u00e1reas requeridas com prioridade, at\u00e9 a entrada\nem vigor desta Lei;\n\nIII - em \u00e1reas onde sejam titulares de permiss\u00e3o de \n1avra garimpeira.\n\n\u00a7 .19 - A cooperativa comprovar\u00e1, quando necess\u00e1rio, o \nexerc\u00edcio anterior da garimpagem na \u00e1rea.\n\n\u00a7 29 - 0 Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - \nDNPM promover\u00e1 a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e propor\u00e1 sua \nregulamenta\u00e7\u00e3o na forma desta Lei\u00bb\n\nArt. 15 -? Cabe ao Poder P\u00fablico favorecer a organiza\u00e7\u00e3o \nda atividade garimpeira em cooperativas, devendo promover o\n\n\n\nV\n\ncontrole 5 a segura\u00e7a, a higiene., a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \nn a \u00e2 r e a e x p I o r ai d a e a p r \u00e1 t i ca d e m e 1 h o r e s p r o c e s s o s d e \nextrai \u00e7 \u00e3 o e t.ratamento.\n\nArt\u201e 16 . A concess\u00e3o de lavra depende de pr\u00e9vio\n1 i c e n c i a m e n t. o d o \u00f3 r g \u00e3 o ai m b .i. e n t a 1 c o m p e t e n t e \u00ab\n\nArt. 17 -- A realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e lavra \nem \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o depender\u00e1 de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \n\u00f3rg\u00e3o ambiental que as administre,\n\nArt. .18 - \u00fcs trabalhos de pesquisa ou lavra que \ncausarem danos ao meio ambiente s\u00e3o pass\u00edveis de suspens\u00e3o \ntempor\u00e1ria', ou definitiva, de? acordo com parecer do \u00f3rg\u00e3o \nambien tal compe tent e \u201e\n\nArt. 19 0 titular de autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, de \npermiss\u00e3o de lavra garimpeira , de concess\u00e3o de lavra,, de \n1i c en c i amen to ou de mani f es to de mina res ponde pelos da n o s \ncausados ao meio ambiente,,\n\nArt. 20 0 beneficiamento de min\u00e9rios em lagos, rios e \nq u a i s q u e r c o r r en t es d e \u00e1 g u a s \u00f3 pod e r\u00e1 ser realisad o de \nacordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica aprovada pelos \u00f3rg\u00e3os \ncompetentes\u201e\n\nArt. 2.1 - A realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de extra\u00e7\u00e3o de \nsubst\u00e2ncias minerais., sem a competente permiss\u00e3o, concess\u00e3o \nou licen\u00e7a, constitui crime, sujeito a penas de reclus\u00e3o de\n3 (tr\u00eas) meses a 3 (tr\u00eas) anos e multa.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Sem preju\u00edzo da a\u00e7\u00e3o penal cab\u00edvel ,, \nn o s t e r m o s d e s t e a r t x g o , a e x t r a \u00e7 \u00e3 o m ine r a 1 r e a 1 i z a d a s e m a \nc o m p e t en t e p e r m i s s \u00e3 o , c o n c e s s \u00e3 o o u 1 i c e n \u00e7 a a c a r r e t e r \u00e1 a \napreens\u00e3o do produto mineral, das m\u00e1quinas, ve\u00edculos e \ne q u i p a m e n t o s u t i 1 i z a d o s , o s q u a\u00ed i. s , a p \u00f3 s t r ai n s i t a d a e f n \njulgado a senten\u00e7a que condenar o infrator, ser\u00e3o vendidos \nem hasta p\u00fablica e o produto da venda recolhido \u00e0 conta do \nFundo Nacional de Minera\u00e7\u00e3o, institu\u00eddo pela. Lei nQ 4.425, \nde 8 de outubro de 1964\u201e\n\nArt \u201e 22 Fica ex tinto o regime de matr\u00ed cu la de que \ntratam o inciso III do artigo 1Q e o artigo 73 do Decreto- \nLei nS 227, de 28 de fevereiro de 1967.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os certificados de matr\u00edcula em vigor \nter\u00e3o validade por mais 6 (se.is) meses, contados da data da \np u b 1 i c a \u00e7 \u00e3 o desta L. e i =\n\nArt. 23 -? A permiss\u00e3o de lavra garimpei ra de que tratai \nesta L..ei s\n\na) n\u00e3o se aplicai a terras ind\u00edgenas;\nh) quando na faixa de fronteira, al\u00e9m do disposto nesta \n\nLei, fica ainda sujeita aos crit\u00e9rios e condi\u00e7\u00f5es que venham \na ser estabelecidos, nos termos do inciso III, do $ IS, do \nart.igo 91, da Consti tui\u00e7\u00e3o Federal .\n\nArt. 24 . 0 Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei no\nprazo de 120 (cento e vinte) diais, contados da data cle sua \npublica\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 25 Esta Lei entra em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o.\n\nA r t . 2 \u00f4 - Revoga m - s e a s disposi\u00e7\u00f4 e s e m c o ri t r\u00e1r i o .\n\n\n\nCLA SSIFICA \u00c7A Q  DA rfGUA \nPORTARIA/GI\u00cd/N9 0013 -  de 15 d e  j a n e i r o  de 1976\n\n0 Ministro de Estado do Interior, acolhendo a proposta \ndo Secret\u00e1rio Especial do Meio Ambiente,, no uso das \natribui\u00e7\u00f5es que lhe conferem o Decreto nS 73 \u201e030, de 30 de \noutubro de 1973, o Decreto-Lei nS2 1\u201e413, de 14 de agosto de \n1975., e o Decreto nS 1 = 389, de 03 de outubro de 1975?\n\nConsiderando que a necessidade de classificar os cursos \nd '\u00e1gua interiores \u00e9 essencial \u00e0 defesa de sua qualidade, que \n\u00e9 medida atrav\u00e9s de determinados par\u00e2metros?\n\nConsiderando que os custos da controle de polui\u00e7\u00e3o \npodem ser melhor adequados quando a qualidade exigida, para \num determinado curso d'\u00e1gua, ou para seus diferentes \ntrechos, est\u00e1 de acordo com o uso preponderante que se \npretende dar aos mesmos?\n\nConsiderando que a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua \ninteriores deve estar baseada, n\u00e3o necessariamente no seu \nestado atual, mas nos par\u00e2metros que eles deveriam possuir, \npara atender \u00e0s necessidades da comunidade?\n\nRESOLVE s\nEstabeler a seguinte classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores \n\ndo Territ\u00f3rio Nacionais\n1 - S\u00e3o classificadas, segundo seus usos \n\npreponderantes, em quatro classes, as \u00e1guas interiores do \nT e r r i t \u00f3 r i o N a c i o n a 1 s\n\n1. Classe 1 \u2022- \u00e1guas destinadas;\na) ao abastecimento dom\u00e9stico, sem pr\u00e9via ou com \n\nsimples desinfec\u00e7\u00e3o\u00bb\n2\u201e Classe 2 - \u00e1guas destinadas;\n\na) ao abastecimento dom\u00e9stico,, ap\u00f3s tratamento \nc o n v e n c i o n a 1 ?\n\nb) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas?\nc) \u00e1 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui\n\naqu\u00e1tico e mergu1ho).\n3. Classe 3 -- \u00e1guas destinadas;\n\na) ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento \ncon vencional;\n\nb) \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de peixes em geral e de outros \nelementos da fauna e da flora?\n\nc) \u00e0 dessedenta\u00e7ia de animais.\n4. Classe 4 \u2014 \u00e1guas destinadas;\n\na) ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento \navan\u00e7ado ?\n\nb) \u00e0 navega\u00e7\u00e3o?\nc) ao abastecimento industrial, irriga\u00e7\u00e3o e a usas \n\nmenos exigentes.\nII - N\u00e3o h\u00e1 impedimento no aproveitamento de \u00e1guas \n\nde melhor qualidade em usos menos exigentes, desde que tais \nusos n\u00e3o prejudiquem a qualidade; estabelecida para essas \n\u00e1guas..\n\nIII \u2014 Nas \u00e1guas das classes 2, 3 e 4 ser\u00e3o tolerados \nlan\u00e7amentos de despejos, desde que,, al\u00e9m de atenderem ao\n\n\n\no\n\ndisposto no \u00edtem_.XIV, desta portaria, satisfa\u00e7am, ap\u00f3s seu. \nlan\u00e7amento, os limites dos par\u00e2metros estabelecidos para as \nclasses correspondentes e, neste caso, caber\u00e1 a \u00f3rg\u00e3o \nencarregado do controle da polui\u00e7\u00e3o quantificar as cargas \np o 1 u. i d o r a s a d rn i s s \u00ed ve is \u201e\n\nIV - Tendo em vista os usos preponderantes fixados \npara as \u00e1guas, os \u00f3rg\u00e3os competentes estabelecer\u00e3o programas \nde controle de polui\u00e7\u00e3o, para qu.e os padr\u00f5es nas referidas \nc 1 asses sej am o bedecid os;\n\na) Qs corpos de \u00e1guas que na data de seu enquadramento \napresentarem qualidade inferior \u00e1 estabelecida para a classe\n4 ser\u00e3o objeto de provid\u00eancias visando a sua recupera\u00e7\u00e3o \npelo menos at\u00e9 os padr\u00f5es dessa \u00faltima classe, cabendo \u00e1s \nautoridades de controle da polui\u00e7\u00e3o fixar prazos para a sua \nreali2a\u00e7\u00e3o;\n\nb) N\u00e3o ser\u00e3o objeto de enquadramento nas classes \nprevistas nesta portaria, os corpos d'\u00e1gua projetados para o \ntrat.amento e transporte de \u00e1guas residli\u00e1rias;\n\nc ) 0 enquadramento das \u00e1guas federais na classifica\u00e7\u00e3o \ns er\u00e1 es ta be1ec i d o pela S E M A ouvido o Departamento Nac i on a 1 \nde Aguas e Energia E 1\u00e9trica ;\n\nd ) Nos c u r s o s d ' \u00e1 g u a e s t a d u. a .1 s , o e n q u a d r a m e n t o na \nc 1 a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o s e r \u00e1 real .i z a d o pelo \u00f3 r g \u00e3 o competente;\n\ne) Para rios intermitentes, os \u00f3rg\u00e3os competentes \ndefinir\u00e3o condi\u00e7\u00f5es especificas de qualidade\u00bb\n\nV Nas \u00e1guas de classe 1, n\u00e3o ser\u00e3o tolerados \nlan\u00e7amentos de efluentes, mesmo tratados,,\n\nVI - Para as \u00e1guas de classe 2, s\u00e3o estabelecidos os \nlimites ou condi\u00e7\u00f5es seguintess\n\na) materiais flutuantes, .inclusive espumas n\u00e3o \nnaturais; vi rtua1men te ausentes;\n\nb ) \u00f3 1 eos e grax as s vi rtua 1 men te ausen t.es ;\nc) subst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor;\n\nv i r t u a 1 m e n t e a u s e n t. e s ;\nd) n\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes \n\nartificiais que sejam remov\u00edveis por processo de coagula\u00e7\u00e3o, \nsedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o, convencionais;\n\ne) n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 1.000 \ncoliformes fecais por 100 mililitros, em 80% ou mais de pelo \nmenos 5 amostras mensais colhidas em qualquer m\u00eas; no caso \nde n\u00e3o haver, na regi\u00e3o, meios dispon\u00edveis para o exame de \ncoliformes fecais, o \u00edndice limite .indicativo da exist\u00eancia \nde condi\u00e7\u00f5es bacteriol\u00f3gicas reiativamente boas, para a \nrecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (balneabi1 idade), ser\u00e1 de at\u00e9\n5 000 c o 1 i f ormes to tais em ma is de 80% de pe 1 o menos 5 \namostras mensais, colhidas em qualquer m\u00eas;\n\nf) DB0/5 dias, 20\u00b0C at\u00e9 5 mg/1;\nq) 0D, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 5 mg/l;\nh) subst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais (teores \n\nm\u00e1ximos);\nAm\u00f3nia 1 0 , 5 mg/ 1 ;\n\n- Ars\u00eani\u00e7o; 0,1 mg/1;\n- E\u00ed\u00e1rios 1 mg/l\n\nC\u00e1dm i o s 0 ,0.1 mg /1 ;\n\n\n\n- Cromo s 0 , 05 mg/ 1 r,\n- Cianetos 0,2 mg/l;\n- Cotares 1 mg/1;\n-\u2022 Chumbos 0,1 mg/lp\n-- Estanhos 2 mg/1\n~ Fen\u00f3i s s 0 ,001 mg / ]. ;\n. F 1\u00fao r s 1,4 mg/ 15\n\nMerc:\u00farios 0 , 002 mg/ I ;\n. N itrato: 10 mg / .1 de Np\n\nNitri.tos 1 mg/l de Np\n- Se 1. n io s 0,01 mg /1 p\n- Zinco; 5 mg/l;\n\nVII - Para as \u00e1guas da classe 3, s\u00e3o estabelecidos os \nmesmos limites ou condi\u00e7\u00f5es da classe 2, \u00e8 exce\u00e7\u00e3o dos \nseguintess\n\na) n\u00famero de coliformes fecais at\u00e9 4.000 por 100 \nmililitros em 807\u00ab ou. mais de pelo menos 5 amostras mensais \ncolhidas em qualquer m'\u00e8's; no caso de n\u00e3o haver na regi\u00e3o \nmeios dispon\u00edveis para o exame de coliformes fecais, o \n\u00ed n d i c e 1i mi te s e r \u00e2 d e a t \u00e9 20 \u201e 000 c o 1i f o rmes to tai s por 10 0 \nmililitros em 80\u201d/, ou mais de? pelo menos 5 amostras mensais, \ncolhidas em qualquer m\u00easp\n\nb) DBD/5 dias 20c>C at\u00e9 10 mg/l;\nc) QD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 4 mg/l\u201e\nVIII - Para as \u00e1guas de classe 4, s\u00e3o estabelecidos os\n\n1 im:i. tes ou cond i\u00e7\u00f4es segu .1 n tes s\na) materiais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o \n\nnaturais; virtualmente ausentes 5\nb) odor e aspectos n\u00e2o objet\u00e1veisp\nc) fen\u00f3is at\u00e9 1 mg/l;\nd) 0D superior a 0,5 mg/l em qualquer amostra.\nIX No caso das \u00e1guas da classe 4 possu\u00edrem \u00edndices \n\nde coliformes superiores aos valores m\u00e1ximos estabelecidas \npara a classe 3, elas poder\u00e3o ser utilizadas, para o \nabastecimento p\u00fablico, somente se m\u00e9todos especiais de \ntratamento forem utilizados, a fim de garantir a sua \npotabi1 i za\u00e7\u00e3o\u201e\n\nX - No caso de \u00e1guas de classe 4 serem utilizadas \npara abastecimento p\u00fablico, aplicam-~se os mesmos limites de \nconcentra\u00e7\u00f5es, para subst\u00e2ncias, potencialmente prejudici\u00ad\nais, estabelecidas para a classes 2 e 3.\n\nXI \u2014 0s limites de DB0, estabelecidos para as \nclasses 2 e 3, poder\u00e3o ser elevados, casa a estudo da \ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o da corpo receptor demonstrar que \nos teores m\u00ednimos de 0D , previstos, n\u00e3o ser\u00e3o desobedecidas \nem nenhum ponto do mesmo, nas condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de vaz\u00e3o.\n\nXII Para efeito desta Portaria, consideram-se, \n\"virtualmente ausentes\" teores desprez\u00edveis de poluente, \ncabendo aos \u00f3rg\u00e3os executivos competentes, quando \nnecess\u00e1ria, quantific\u00e1-los p\u00e1ra cada casa.\n\nXIII ?- As autoridades competentes de controle de \npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas poder\u00e3o acrescentar novos par\u00e2metros, ou \ntornar mais restritivos as estabelecidos nesta portaria, \ntendo em vista as condi\u00e7\u00f5es locais.\n\n\n\nXIV - Os efluentes de; qualquer fonte poluidora \nsomente poder\u00e3o ser lan\u00e7ados, direita ou indiretamente, nas \ncole\u00e7\u00f5es de \u00e1gua,, desde que obede\u00e7am \u00e0s seguintes condi\u00e7\u00f5es;\n\na) pH entre 5 e 9 p\nb) temperatura inferior a 40<=,C;\nc) materiais sediment\u00e1veis at\u00e9 1 ml/litro em teste de 1 \n\nhora cone Imhoff;\nd ) regime de 1 an\u00e7amen to com vaz\u00e3o m\u00e1xima de at\u00e9 .1,, 5\n\nv e z e s a v a z \u00e3 o m \u00e9 d i a d i \u00e2 r i a i\ne ) aus\u00eaTtcia de mat\u00e9riais f 1 utuari tes ;;\nf) \u00f3leos e graxas at\u00e9 .1.00 mg/l;\ng) subst\u00e2ncias em concentra\u00e7\u00f5es que poderiam ser \n\nprejudiciais, de acordo com limites a serem fixados pela \nSEMA;\n\nh) t r a t a m e n t o  e s p e c i a l ,  s e  p r o v ie r e m  de h o s p i t a i s  e \no u t r o s  e s t a b e le c im e n t o s  n o s  q u a i s  h a j a  d e s p e jo s  i n f e c t a d o s  \ncom m ic r o o r g a n is m o s  p a t o g \u00ea n i c o s ,  e fo re m  la n \u00e7 a d o s  em \u00e1 g u a s  \nd e s t i n a d a s  \u00e0 r e c r e a \u00e7 \u00e3 o  p r i m \u00e1 r i a  e  \u00e0 i r r i g a \u00e7 \u00e3 o  q u a lq u e r  que \ns e j a  o \u00ed n d i c e  c o l i f o r m e  i n i c i a l , ,\n\nXV - 0 s e f1uen tes, a 1\u00e9m d e obed ec e rem aos li mi tes d o \n\u00ed t e m a n t e r i o r , n \u00e3 o d e v e r \u00e3 o c o n f e r i r a o c o r p o r e c e p t o r , \ncaracter\u00edsticas em desacordo com o seu enquadramento nos \ntermos desta Portaria, cabendo ao \u00f3rg\u00e3o executivo de \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o exercer a necess\u00e1ria fiscaliza\u00e7\u00e3o.\n\nXVI -- Em obedi\u00eancia \u00e1 presente Portaria, as \nind\u00fastrias que n\u00e3o possu\u00edrem tratamento na data de \npublica\u00e7\u00e3o deste instrumento, ter\u00e3o prazos correspondentes \u00e1 \nsoma dos prazos necess\u00e1rios para elabora\u00e7\u00e3o dos projetos, \nfornecimento de equipamento por parte do fabricante, \ninstala\u00e7\u00e3o e teste, sendo, esses prazos, fixados, para cada \ncaso, pelos \u00f3rg\u00e3os executivos competentes, considerando-se \nem cada etapa que compoe os prazos, o menor tempo exeq\u00fc\u00edvel, \ntendo em vista sempre a possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de \nequipamento fabricado no Pa\u00eds\u00bb\n\nXVII - As ind\u00fastrias que, na data da publica\u00e7\u00e3o desta \nPortaria, possu\u00edrem instala\u00e7\u00f5es de tratamento de seus \ndespejos aprovados por entidade p\u00fablica, e atendam \u00e0 \nlegisla\u00e7\u00e3o anteriormente em vigor, ter\u00e3o prazo n\u00e3o inferior \na 3 anos nem superior a 6 anos, a ser fixada pelos \u00f3rg\u00e3os de \ncontrole de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, para se enquadrarem nas \nexig\u00eancias desta Portaria, desde que as referidas \ninstala\u00e7\u00f5es sejam mantidas em opera\u00e7\u00e3o com a capacidade, \ncondi\u00e7\u00f5es de funcionamento e demais caracter\u00edsticas para as \nq u a i s f o r a m a p r o v a d a s .\n\nXVIII - Em casos especiais, por solicita\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \nexecutivos de controle de polui\u00e7\u00e3o, o prazo fixado no \u00edtem \nXVII, p o d e r \u00e1 s e r r e d u z i d o p ela S E MA ,,\n\nXIX ~ Aos \u00f3rg\u00e3os de controle de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \ncompete a aplica\u00e7\u00e3o desta Portaria cabendo-lhes a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o para o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o bem corno a \naplica\u00e7\u00e3o das penai 1 idades nela previstas, inclusive a \ninterdi\u00e7\u00e3o de atividades industriais polu.idoras, respeitado\no disposto no Decreto- Lei nS 1.413, de 14 de agosto de \n1975, e sua regulamenta\u00e7\u00e3o pelo Decreto nQ 76.389, de 3 de\n\n\n\noutubro de 1975,,\nXX - N o  caso de? inexistir entidade estadual \n\nencarregada do controle executivo da polui\u00e7\u00e3o, ou se \nexistindo, apresentar falhas ou omiss\u00f5es, ou preju\u00edzos \nsens\u00edveis aos usos estabelecidos para as \u00e1guas a jusante, a \nSecretaria Especial do Meio Ambiente poder\u00e1 agir \ndiretamente, em car\u00e1ter supletivo.\n\nXXI \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 Os \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle de polui\u00e7\u00e3o \nmanter\u00e3o sempre informada a SE MA sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos \ncorpos d'\u00e1gua interiores que efetuarem, bem como das normas \ne padr\u00f5es complementares que estabelecerem.\n\nXXII - Todos os estabelecimentos industriais que \nc a u s e m o u p o s s a m ca u s a r p o 1 u i \u00e7 \u00e3 o d a s \u00e1 g u. a s , deve m i n f o r m a r , \na n u. almen t e o u q u a n d o h p u v e r a 1t e r a \u00e7 \u00e3 o , a o \u00f3 r g \u00e3 o e x e c u t i v o d e \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o, o volume e o tipo de seus efluentes, \nbem como os equipamentos e dispositivos antipo1uidores \nexistentes, sob pena das san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis ficando, o \u00f3rg\u00e3o \ncompetente, obrigado a enviar c\u00f3pia, dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e2 \nSEMA, \u00e0 STI (MIC)\" e ao IBGE (SEP LAN) ,!\n\nXXIII - Em seu territ\u00f3rio, atrav\u00e9s dos respectivos \n\u00f3rg\u00e3os de controle da polui\u00e7\u00e3o, os Estados dever\u00e3o exercer \nsu.a atividade repressiva e fiscal izadora dos despejos, ainda \nque os cursos d'\u00e1gua prejudicados n\u00e3o estejam sob o seu \ndom\u00ednio ou jurisdi\u00e7\u00e3o.\n\nXXIV - 0 n\u00e3o cumprimento ao disposto nesta Portaria, \ncaso as san\u00e7\u00f5es municipais ou estaduais inexistirem ou n\u00e3o \nse mostrarem suficiente, acarretar\u00e1 para os infratores, por \niniciativa da SEMA ju.nto aos \u00f3rg\u00e3os federais competentes, as \nsan\u00e7\u00f5es previstas nas letras a e b , do artigo 59 do Decreto \nn9 76.389, de 03 de outubro de 1975.\n\nXXV - Esta Portaria entrar\u00e1 em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio,,\n\nPOTABILIDADE DA AGUA \nDECRETO NS 79=367 -  de 9 de m ar\u00e7o d e  1 .9 7 7\n\nDisp\u00f5e sobre normas e o padr\u00e3o de \np o t a b i 1 i d a d e d e \u00e1 g u a , e d \u00e1 o u t r a s \np r o v i u \u00ea n cias.\n\n0 Presidente da Rep\u00fablica, no uso da atribui\u00e7\u00e3o qu.e lhe \nconfere o artigo 81, item III, da Constitui\u00e7\u00e3o, decreta;\n\nArt. .12 - 0 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de acordo com o \ndisposto na al\u00ednea \"b\", item I, do artigo 19 da Lei n. \n6.229, de 17 de julho de 1974, elaborar\u00e1 normas e \nestabelecer\u00e1 o padr\u00e3o de potabilidade de \u00e1gua, a serem \nobservados em todo o territ\u00f3rio nacional.\n\nArt. 29 -- As normas e o padr\u00e3o a que se refere o artigo \nanterior ser\u00e3o fixados em Portaria do Ministro de Estado da \nSa\u00fade, abrangendo;\n\n1 \u2014 defini\u00e7\u00f5es;;\nII   caracter\u00edsticas de qualidade de \u00e1gua pot\u00e1vel |j\n\n\n\nIII amostragem;;\nIV - m\u00e9todo de an\u00e1lise de \u00e1gua.\nArt. 39 - Os \u00f3rg\u00e3o e entidades dos Estados, Munic\u00edpios, \n\nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, respons\u00e1veis pela opera\u00e7\u00e3o \ndos sistemas de abastecimento p\u00fablico, dever\u00e3o adotar,\no br i g a t o r i a m e n t e , a s no r m a s e o p a d r \u00e3 o de p o t a b i .1 i d a d e \ne s t a b e I e c i d o s p elo Mi n i s t \u00e9 r i o d a S a \u00fa d e \u201e\n\nArt. 49 -- 0 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em articula\u00e7\u00e3o com as \nSecretarias de Sa\u00fade ou \u00f3rg\u00e3os equivalentes dos Estados, do \nDistrito Federal e dos Territ\u00f3rios, exercer\u00e1 a fiscaliza\u00e7\u00e3o \ne o controle do exato cumprimento das normas e do padr\u00e3o de \nque trata este Decreto.\n\nArt. 52 . Sempre que ficar comprovada a inobserv\u00e2ncia\ndas normas e do padr\u00e3o de potabilidade estabelecidos, o \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade dever\u00e1 comunicar a ocorr\u00eancia aos \u00f3rg\u00e3os \ne entidades respons\u00e1veis, indicando as falhas e as medidas \nt\u00e9cnicas corretivas.\n\nArt. 62 -- As Secretarias de Sa\u00fade ou \u00f3rg\u00e3os \nequivalentes, nas suas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, se obrigam a \nmanter um registro permanente de informa\u00e7\u00f5es sobre a \nq u a 1 .i d s d e d a \u00e1gua d o s s i s t e m a s d e a b a stecimen t o p \u00fa b 1 i c o , b e m \ncomo a fornecer ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de acordo com os \ncrit\u00e9rios por este estabelecidos, as informa\u00e7\u00f5es de que \ntrata este artigo, notificando imediatamente a ocorr\u00eancia de \nfato epidemiol\u00f3gico que possa estar relacionado com o \nc o m p r \u2022 o m e t. i men t o d a q u a 1 i d a d e d a \u00e1 g u a f o r n e c ida.\n\nArt. 79 Os \u00f3rg\u00e3os oficiais de cr\u00e9dito conceder\u00e3o, \nfacilidades para obten\u00e7\u00e3o de financiamentos destinados \u00e2 \nmelhoria dos servi\u00e7os de controle da qualidade de \u00e1gua \ndestinada ao consumo humano, observada a legisla\u00e7\u00e3o \npertinente.\n\nArt. 89 0 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em colabora\u00e7\u00e3o com \noutros \u00f3rg\u00e3os oficiais ou reconhecidos pelo Poder P\u00fablico, \npromover\u00e1 as medidas necess\u00e1rias \u00e1 implementa\u00e7\u00e3o do disposto \nneste Decreto, inclusive a capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos.\n\nArt. 99 0 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em articula\u00e7\u00e3o com \noutros org\u00e3os e entidades, estabelecer\u00e1, tamb\u00e9m, as normas \nsanit\u00e1rias sobres\n\nI - prote\u00e7\u00e3o de mananciais3\nII - servi\u00e7os de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua 5\nIII instala\u00e7\u00f5es prediais de \u00e1gua 5\nIV \u2022- controle de qualidade de \u00e1gua de sistema de \n\nabastecimento p\u00fablico\u201e\nArt. 10 - A inobserv\u00e2ncia deste Decreto e de suas \n\nnormas complementares sujeitar\u00e1 os dirigentes dos \u00f3rg\u00e3os \nmencionados no artigo 39 \u00e1s san\u00e7\u00f5es administrativas cab\u00edveis \nde acordo com regime jur\u00eddico a que estejam submetidos.\n\nArt:.. 11 - Este Decreto entrar\u00e1 em vigor na data de sua \npublica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nPROTE\u00c7\u00c3O DOS CURSOS D ' AGUA \nPORTARIA/GM/N9 124 -  de 20 de a g o s t o  de 1980\n\n\n\n0 Ministro de Estado do Interior, acolhendo proposta do \nSecret\u00e1rio do Meia Ambiente, no usa das atribui\u00e7\u00f5es que lhe \nconferem o Decreto n\u00b0 73.030, de 30 de outubro de .1.973, o \nDecreto-Lei nS 1.413, de 14 de agosto\u2019 de 1975,-e o Decreta \nn2 76.389, de 03 de outubro de 1975;\n\nConsiderando ser urgente e indispens\u00e1vel prevenir a \nocorr\u00eancia de acidentes que, em v\u00e1rias partes do Pa\u00eds, t\u00eam \npolu\u00eddo rios e extinguido a vida aqu\u00e1tica, chegando at\u00e9 \nmesmo, a paralisar o abastecimento d'\u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de \ncidades inteiras!\n\nRESOLVE BAIXAR AS .SEGUINTES NORMAS:\n1 \u2014 Quaisquer ind\u00fastrias potencialmente po1uidoras, \n\nbem como as constru\u00e7\u00f5es ou estruturas que armazenam \nsubst\u00e2ncias capazes de causar polui\u00e7\u00e3o hidr\u00edca, devem ficar \nlocalizadas a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 200 (duzentos) metros \ndas cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas ou cursos d'\u00e1gua mais pr\u00f3ximos.\n\nII - Todo o dep\u00f3sito projetada ou constru\u00edda acima do \nn\u00edvel do solo, para receber l\u00edquidos potencialmente \npoluentes, dever\u00e1 ser protegido, dentro das necess\u00e1rias \nnormas de seguran\u00e7a devendo ser constru\u00eddos, para tanto, \ntanques, amuradas, silos subterr\u00e2neos, barreiras ou outros \ndispositivos de conten\u00e7\u00e3o, com a capacidade e a finalidade \nde receber e guardar os derrames de l\u00edquidos poluentes, \nprovenientes dos processos produtivos ou de armazenagem..\n\nIII   Verificada, num determinado local, a\nimpossibilidade t\u00e9cnica\" 'd\u00e8^ser mantida \u00e1 dist\u00e2ncia no item \nI7\"\u00f5u \u2018'cJe serem constru\u00eddos os dispositivos de preven\u00e7\u00e3o de \nacidentes mencionados no item II, desta Portaria, o \u00f3rg\u00e3o \nestadual de controle do meio ambiente poder\u00e1 substituir as \nexig\u00eancias previstas, por outras medidas preventivas e \ni gua .1 inen te seg u ras . Quan t.o \u00e0s .i ns ta 1 a\u00e7 \u00f5es po r tu\u00e1 r .i as , \ndevidamente aprovadas pela Empresa de Portos do Brasil S/A - \nP0RT0BRAS, poder\u00e3o ser constru\u00eddas a menos de 200 (duzentos) \nmetros das margens de cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas ou cursos d'\u00e1gua.\n\nIV - Para dimensionar os dispositivos, referidos na \ni t e m a n t e r i o r , d e v e s e r cori s i d erada a poss i fo i 1 i d a d e d e \nocorrer o tipo plaus\u00edvel de acidente, que importe em maior \nperda de material poluente, levando-se em conta, tamb\u00e9m, as \nnormas de preven\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandio.\n\nV   0s \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle do meio\nambiente, no limite das respectivas compet\u00eancias, examinar\u00e3o \nos projetos dos processos de tratamento e/ou disposi\u00e7\u00e3o dos \nefluentes e das dispositivos de preven\u00e7\u00e3o de acidentes, \nexpedir\u00e3o as licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o e acompanhar\u00e3o a \nimplanta\u00e7\u00e3o e funcionamento destes sistemas, remetendo \u00e0 \nSecretaria Especial do Meio Ambiente - SEMA c\u00f3pia do parecer\u00ad\ne/ou ato que aprovou o projeto, para sua interveni\u00eancia, se \njulgada necess\u00e1ria.\n\nVI - Ser\u00e1 comunicada, pelos \u00f3rg\u00e3os estaduais do meio \nambiente, aos respons\u00e1veis pelo armazenamento de l\u00edquidos \npotencialmente poluentes, a necessidade de instalarem os \ndispositivos de preven\u00e7\u00e3o contra acidentes, previstos nesta \nPa r ta r i a\n\n\n\nl\\. Q\n\nVII   Os projetos referentes aos dispositivos de\npreven\u00e7S o d e a c: i d ente s , previstos no i t. e m IV d esta P o r taria, \ndever\u00e3o ser entregues aos \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle do \nmeio ambiente,, no prazo de 10 (dez) meses,, a partir da data \nd a c omun i ca\u00e7\u00e3o , de q ue t r ata o item anteri o r, e p r on tos os \nreferidos dispositivos em condi\u00e7\u00f5es normais de serem \nutilizados,,, no prazo de 12 (doze) meses ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o dos \nc i t a d o s p roje t o s \u201e\n\nVIII   Caso os projetos mencionados no item VII n\u00e3o\nten.ham condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de serem aprovados,, os \u00f3rg\u00e3os \nestaduais de controle do meio ambiente definir\u00e3o novo prazo \npara apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos,, que n\u00e3o poder\u00e1 exceder de \n120 (cento e vinte) dias,,\n\nIX   S\u00f3 ser\u00e3o autorizadas as amplia\u00e7\u00f5es de capacidade\nfabril o u de a r m a z. e n a m e n t o d a s i n s t \u00e0 1 a \u00e7 \u00f5 e s i n d u s t r iais o u d e \narmazenagem j\u00e1 existentes, na data da publica\u00e7\u00e3o desta \nPortaria, se atenderem o disposto no item II.\n\nX -\u2022 A Secretaria Especial do Hei o Ambiente . SE MA\npoder\u00e1 estabelecer, atrav\u00e9s de instru\u00e7\u00f5es normativas \ncomplemen tares , procedimen tos e exigi?ncias que visem a \naperfei\u00e7oar a aplica\u00e7\u00e3o da presente Portaria,\n\nXI   Esta Portaria entrar\u00e1 em vigor na data de sua.\npublica\u00e7\u00e3o.\n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 2 0 , DE 13 DE JUNHO DE 1986\n\n0 CONSELHO NACIONAL DO NE 10 AMBIENTE -- CONAMA r, no uso \ndas atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o art, 7Q, inciso IX,, do \nDecreto nQ 88 \u201e351,, de IS de junho de 1983, e o que \nestabelece a RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA NQ 003,, de 5 de junho de 1984;.\n\nConsi de ran d o ser a c 1 ass i fi c a\u00e7 \u00e1o d as \u00e1guas ? doces, \ns a 1 ob ras e sa1i n as essen c i a 1 \u00e0 defesa d e s e u s n \u00edveis de \nq u a 1 i d a d e , a v a I i a d o s p o r p a r S m e t r o s e indicadores \nespec\u00edficos, de modo a assegurar seus usos preponderantes;\n\nC o n s i. d e r a n d o q u e o s c u s t o s d o c o n t r o 1 e d e p o 1 li i \u00e7 \u00e3 o \npodem ser melhor adequados quando os n\u00edveis de qualidade \ne x i g i d os, para um d e t e rm i n ado c o rpo d'\u00e1gua ou seus \ndiferentes trechos, est\u00e3o de acordo com os usos que se \npreten d e d a r aos mesmos;\n\nCon s i d e r an d o q ue o en q uadramen t o dos c o r pos d \" \u00e9. g ua deve \nestar baseado n\u00e3o necessariamente no seu estado atual, mas \nnos n\u00edveis de qualidade que deveriam possuir para atender \u00e0s \nnecess i d ades d a comun i d ad e ;\n\nConsiderando que a sa\u00fade e o bem-estar humano, bem como\no equil\u00edbrio ecol\u00f3gico aqu\u00e1tico, n\u00e3o devem ser afetados como \nconseq\u00fc\u00eancia da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas;\n\nConsiderando a necessidade de se criar instrumentos \npara avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, em rela\u00e7\u00e3o \naos n\u00edveis estabelecidos no enquadramento, de forma a\n\n\n\nfacilitar a fixa\u00e7\u00e3o e controle de metas visando atingir \ngradativamente os objetivos permanentes;\n\nConsiderando a necessidade de reformular a \nclassifica\u00e7\u00e3o existente, para melhor distribuir os usos, \ncontemplar as \u00e1guas salinas e salobras e melhor especificar \nos par\u00e2metros e limites associados aos n\u00edveis de qualidade \nr e q u e r i d o s , sem p r e j u \u00ed z o d e p o s t e r i o r aperfei\u00e7oame n t. o ;\n\nRESOLVE estabelecer a seguinte classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \ndoces,, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacionais\n\nArt\u201e 19 - S\u00e3o classificadas, segundo seus usos \npreponderantes, em nove classes, as \u00e1guas doces, salobras e \nsalinas do Territ\u00f3rio Nacionai;\n\n\u00d3GUAS DOCES\n\nI - Classe Especial \u00e1guas destinadass\na) ao abastecimento dom\u00e9stico sem pr\u00e9via ou com simples \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o\u201e\nb ) \u00e0 p r e s e r v a \u00e7 \u00e3 o d o e q u i 1 \u00ed b r i o n a t u. r a 1 d a s c o m u n i d a d e s \n\naqu\u00e1ticas\u00bb\nII - Classe I - \u00e1guas destinadas?\na) ao abastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento \n\nsimplificado;\nh) \u00e1 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc) \u00e1 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui \n\naqu\u00e1tico e mergulho);\nd) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e \n\nde frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que \nsejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula\u00bb\n\ne ) \u00e0 cria\u00e7\u00e3o natu.ra 1 e/ou in tensiva ( aquicu 11.ura) de \n?esp\u00e9cies destinadas \u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o humana\u00bb\n\nIII -? C 1 a s s e 2 \u2022\u2022\u2022? \u00e1 g u a s d e s t. i n a d a s 3\na ) a o a b a s teci m e n t o dom\u00e9s t. i c o ., a p \u00f3 s t r a t. a m e n t o \n\nc on venc i on a 1 ;\nb) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas?\nc) \u00e1 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (esqui aqu\u00e1tico, \n\nnata\u00e7\u00e3o e mergulho);\nd) \u00e2 irriga\u00e7\u00e3o cie hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas;\ne) \u00e0 cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aquicultura) de \n\nesp\u00e9cies destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana\u00bb\nIV ~ Classe 3 - \u00e1guas destinadas 5\na) ao abastecimento dom\u00e9stico,, ap\u00f3s tratamento \n\nconvencional;\nb ) \u00e0 i rr ig a\u00e7 \u00e2o d e c u 11 uras arb\u00f3reas, cereal\u00edfe ras e \n\nforrageiras; \nc ) \u00e2 d e s s e d e n t a \u00e7 \u00e3 o cl e a n i m ais;.\nV ?\u2022\u2022\u2022? Classe 4 -- \u00e1guas destinadas: \na ) \u00e1 n a v e g a \u00e7 \u00e3 o ;\nb ) \u00e0 harmonia paisag\u00edstica;\nc) aos usos menos exigentes.\n\nrfGUAS SALINAS\n\nVI - Classe 5 - \u00e1qu.as destinadass\n\n\n\na) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio;\nb) \u00e1 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc ) \u00e0 c r ia\u00e7\u00e2o na tu.ra 1 e/ou. in tensiva ( aquicu 11u.ra ) de \n\nesp\u00e9ci es d es t i nadas \u00e2 ali men ta\u00e7 \u00e3o humana\u201e\nVI T. - Cia s s e 6 - \u00e1 g u a s d e s t i n a d a s s \na ) \u00e0 navega\u00e7io comercia1; \nb ) \u00e0 h a r moni a pais a g \u00ed. s t .1 c a ;\nc) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio.\n\nA'GUAS SALOBRAS\n\nVIII \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 Classe? 7 \u2022\u2022??? \u00e1guas destinadas?\na) \u00e1 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio;\nb) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc) \u00e0 cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aquicultura) de \n\nesp\u00e9cies destinadas \u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o humana\u00bb\nIX \u2014 Classe 8 ~ \u00e1g uas d es t i n ad as ;\na ) \u00e1 n aveg a\u00e7 \u00e3o c ome rciai;\nb ) \u00e0 ha rmoni a pa isag \u00ed s t i c a ;\nc) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio\nArt. 29 \u2022- Para efeito desta resolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o adotadas as \n\nseguintes defini\u00e7\u00f5es;\na) CLASSIFICA\u00c7\u00c3O; qualifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, \n\nsalobras e salinas com base nos usos preponderantes \n(sistema de classes de qualidade),\n\nb) ENQUADRAMENTOS estabelecimento do n\u00edvel de qualidade \n(classe) a ser alcan\u00e7ado e/ou mantido em um segmento \nde corpo d '\u00e1gua ao longo do tempo,\n\nc) CONDI\u00c7\u00c3O? qualifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de qualidade \na p r esen t a d o p o r u m s e g m e n t o d e c o r p o d ' \u00e1 g u a _, n u m \ndeterm.1 nado momen to , em termos dos usos poss\u00edveis \ncom seguran\u00e7a adequada\u00bb\n\nd) EFETIVA\u00c7\u00c3O \"DO ENQUADRAMENTO; conjunto de medidas \nnecess\u00e1rias para colocar e/ou manter a condi\u00e7\u00e3o de \num segmento de corpo d'\u00e1gua em correspond\u00eancia com a \nsua classe\u00bb\n\ne) A\u2019GUAS DOCES; \u00e1guas com salinidade igual ou inferior \na 0 j50\u00b0/oo.\n\nf) AlBU\u00c3S SALOBRAS; \u00e1guas com salinidade igual ou \ninferi o r a 0 ,, 5<::> / o o , e 3 0 \u00b0 / o o \u00bb\n\ng) A'GUAS SAL I NAS s \u00e1guas com salinidade igual ou. \ns u p e r .i o r a 3 0 \u00b0 / o o .\n\nArt\u00bb 39 - Para as \u00e1guas de Classe Especial, s\u00e3o \nestabelecidos os limites e/ou condi\u00e7\u00f5es seguintes;\n\nC0LIF0RMES s para o uso de abastec .i.mento sem pr\u00e9via \ndesinfec\u00e7\u00e3o os coliformes totais dever\u00e3o estar ausentes em \nq u a 1 q u e r a m o s t r a =\n\nArt\u00bb 49 -\u2022 Para as \u00e1guas de classe I, s\u00e3o estabelecidos \nos limites e/ou condi\u00e7\u00f5es seguintes;\n\na ) ma te r i ais f 1 u tuan tes ? i n c 1 us .1 ve es pumas n \u00e3o \nnaturais: virtualmente ausentes;\n\nb) \u00f3leos e graxas; virtualmente ausentes;\nc) subst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor; \n\nvi rtua1men te ausentes;\n\n\n\ncl) corantes artificiais! virtualmente ausentes; ' \ne ) su bs t\u00e2n c i as que formem de p\u00f3s i tos o b.j e t\u00e1ve .1 s ; \n\nvirtualmen te ausen tes ;\nf) coli formes; para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato \n\nprim\u00e1rio dever\u00e1 ser obedecido o Art,- 26 desta \nR e s o 1 u \u00e7 \u00e3 o . As \u00e1 g u a s u t i 1 i z a d a s p a r a. a i r r i g a \u00e7 \u00e3 o d e \nhortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas que se desenvolvam \nrentes ao solo e que s\u00e3o consumidas cruas, sem \nr e m o \u00e7 \u00e3 o d e c a s c a o u p e 11 c u 1 a , n \u00e3 o d e v e m s e r p o 1 u 1 d a s \np o r e x c r e m e n t o s h u m a n o s , r e s s a 11. a n d o - s e a \nnecessidade de inspe\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias peri\u00f3dicas\u00bb Para \nos demais usos, nSo dever\u00e1 ser excedido um limite de\n2 O 0 c o 1 i f o r m es fee a i s p o r 10 0 m i 1 i t r o s em S O % o u \nm a i s d e p e 1 o m e n o s 5 a m o s t. r a s m e nsais c o I h i das e m \nqualquer mis ; no caso de n\u00e3o haver na regi\u00e3o meios \ndispon\u00edveis para o exame de coliformes fecais, o \n\u00cdndice limite ser\u00e1 de i \u00bb 000 coliformes totais por \n100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 5 \namostras mensais colhidas em qualquer m\u00eas\u00bb\n\ng) DBOo dias a 20\u2018=\u2019C at\u00e9 3 mg/l 0a ;\nh) 0 D , em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 6 mg/l 0\u00ae;\ni ) Turbidez: at\u00e9 40 unidades nefelom\u00e9trica de turbides \n\n(UNT);\n,;j) cor; nlvel de cor natural do corpo de \u00e1gua em mg \n\nP t / l\n1 ) pH ; 6,O a 9,O ; \nm ) Su b s t Sn c i a s po t en c i a 1 mente \n\nm\u00e1ximos);\nAlum\u00ednio ;\nAm\u00f3nia n\u00e3o \nArs\u00eanio ::\nB\u00e1rio s \nBer11io;\nBoro s \nBenseno ;\nBenzo-a- \nC\u00e1dmios \nCianetos;\nChumbo ;\nCloretos ;\nC 1 o r o R e s i d u a 1 ;\nCoba1 to ;\nCobre s\nCromo Trivalente:\nCromo Hexavalente ;\n1.1 d i c 1 o roe ten o ;\n1.2 d i c 1o roetan o s \nEstanho ;\n1 n d i c e d e F e n \u00f3 i s ;\nF e r r o s o 1 \u00fa v e 1 s \nF 1uoretos s\n\nprejud ic iais (teores\n\nioniz\u00e1vel;\n\n?pirenos\n\nFosf a to \nLItios \nMan q an \u00eas;\n\ntotals\n\n0,1 mg/l Al \n0,02 mg/l NH\u00bb\n0,05 mg/l As\n1.0 mg/l Ba \n0,1 mg/l Be \n0,75 mg/l B \n0,01 mg/l \n0,00001 mg/l \n0,001 mg/l Cd \n0,01 mg/l CN \n0,03 mg/l Pb \n250 mg/l Cl \n0,01 mg/l Cl \n0,2 mg/l Co \n0,02 mg/l Cu \n0,5 mg/l Cr \n0,05 mg/l Cr \n0,0003 mg/l \n0,01 mg/l\n2.0 mg/l Sn \n0,00.1 mg/l C^HeaOH \n0,3 mg/\u00ef Fe\n1.4 mg / J. F \n0,025 mg/l P\n2.5 mg/l L.i \n0 ,, 1 mg /1 Mn\n\n\n\nMerc\u00fario s \nN\u00edquel;\nNi trato 5 \nNitritos \nPratas\nP e n t. a c: 1 o r o f e n o 1 ;\nS el\u00eartio ;\nS \u00f3 1 i d o s d .1 s solvidos t o t a i s s \nS  u b s t \u00e3 n c: i a s t e n s o - a t i v a s q u. e \nreagem com o azul \nde metileno;\nSul fatos;\nSul fetos (como H2S n\u00e3o \ndissociado)s \nT etrac1o roeteno:\nT r i c 1 o roe teno;\nTetracloreto de carbono: \n2,4,6 t r ic1o rof eno1s \nUr\u00e2nio total;\nVan\u00e2dio;\nZinco;\nA 1 d r i n s \nC 1ordano;\nDDT;\nDieldrin;\nEndrin s \nEndossulfan;\nEp\u00f3xido de Heptacloro: \nl-ieptac loro:\nLindano (gama-BHC)\nMet.ox.ic loro;\nDodecac 1 oro Nonac .1. oro ;\nB i f e n i 1 a s P o 1 i c 1 o r a d a s \n(PCB's )\nTo;-; a feno;\nDemeton;\nGutiori;\nMalation s \nParation;\nCarbari. 1 ;\nCompostos organofosforados \ne carbamatos totais;\n2 , 4 D 5\n2.4.5 TPs\n2.4.5 - T;\n\n0 , 0 0 0 2  m g / l  H g  \n0 , 0 2 5  m g / l  Ni\n1 0  m g / l  N \n.1, 0 m g  /1 N \n0 , 0 1  m g / l  A g  \n0 ,0 . 1  m g / l  \n0,0.1 m g / l  S e  \n5 0 0  m q / 1\n\n0 , 5  m g / l  L A S  \n2 5 0  m g / l  S 0 .?\n\n0 , 0 1  m g / l  \n0 , 0 3  m g / l  \n0 , 0 0 3  m g / l  \n0 , 0 1  m g / l  \n0 , 0 2  m g / l  U  \n0 , 1  m g / 1 V \n0 , 1 8  m g / l  Zn \n0 , 0 1  u.g/ 1  \n0 , 0 4  u g / 1  \n0 , 0 0 2  u g / 1  \n0 , 0 0 5  u g / 1  \n0 , 0 0 4  u g / 1  \n0 , 0 5 6  u g / 1  \n0 , 0 1  u g / 1  \n0 ,0 . 1 u g / 1  \n0,02 u g / 1  \n0 , 0 3  u g / 1  \n0 , 0 0 1  u g / 1\n\n0 , 0 0 1  ug/1 \n0 , 0 1  ug/1 \n0,1 ug/1 \n0,005 ug/1 \n0,1 ug/1 \n0,04 ug/1 \n0,02 uq/1\n1 0 . 0  u g / 1  e m  P a r a t i o n\n4 . 0  u g / 1\n1 0 . 0  u g / 1\n2 . 0  u g / 1\n\nA r t \u00bb  5 9  P a r a  a s  \u00e1 g u a s  d e  C l a s s e  2, s \u00e3 o  e s t a b e l e c i d o s  \no s  m e s m o s  l i m i t e s  o u  c o n d i \u00e7 \u00f5 e s  d a  Classe? 1, \u00e0 e x c e \u00e7 \u00e3 o  d o s  \ns e g u i n t e s ;\n\na) n \u00e3 o  s e r \u00e1  p e r m i t i d a  a  p r e s e n \u00e7 a  de? c o r a n t e s  \na r t i f i c i a i s  que? n \u00e3 o  s e j a m  r e m o v \u00ed v e i s  p o r  p r o c e s s o  d e  \nc o a g u l a \u00e7 \u00e3 o ,  s e d i m e n t a \u00e7 \u00e3 o  e f i l t r a \u00e7 \u00e3 o  c o n v e n c i o n a i s ;\n\nb) C o l i f o r m e s ;  p a r a  u s o  d e  r e c r e a \u00e7 \u00e3 o  p r i m \u00e1 r i o  d e v e r \u00e1  \ns e r  o b e d e c i d o  o  A r t .  2 6  d e s t a  R e s o l u \u00e7 \u00e3 o \u00bb  P a r a  o s\n\n\n\n<w\n\ndemais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de\n1 . 0 0 0  califarmes fecais por 1 00 mililitros em 80% ou \nmais de pelo menos 5 amostras mensais colhidas em \nqualquer m\u00easi\u00ed no casa de n\u00e3a haver, na regi\u00e3o, meios \ndispon\u00edveis para a exame de califarmem fecais, o \n\u00edndice limite ser\u00e1 de at\u00e9 5.000 coliformes totais \npar .100 mililitros em 807. ou mais de pelo menos 5 \namostras mensais colhidas em qualquer m\u00eas?,\n\nc) Cor; at\u00e9 75 mg Pt/l\nd) Turbidezs at\u00e9 100 UNT?,\ne) DBOo dias a 20\u00b0C at\u00e9 5 mg/l 02 ?\nf 5 \u00dcD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 5 mg/l 02 ,\nArt. 6\u00b0 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 Para as \u00e1guas de Classe 3 s\u00e3o estabelecidas \n\nos limites ou condi\u00e7\u00f5es seguintes:\na ) mate ri a i s f1u tuantes, i n c 1usive es pumas n \u00e3o \n\nn a tu r a i s s v.ir tua 1 men te ausen tes 5\nb) \u00f3leos e graxas; virtualmente ausentes;\nc) subst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odora \n\nvi rtua1men te ausen tes;\nd) n\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes \n\nartificiais que n\u00e3a sejam remov\u00edveis por processo de \ncoagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o convencionais;\n\ne) su.bstSncias que formem dep\u00f3sitos objet\u00e1veiss\nv i r t u ai 1 rn e n t e a u s e n t e s 5\n\nf) n\u00famero de coliformes fecais at\u00e9 4 \u201e 0 0 0 por 1 00 \nmililitros em 80% ou mais de pelo menos 5 amostrais \nmensais colhidas em qualquer m\u00eas p no caso de n\u00e3o \nhaver, na regi\u00e3o, meios dispon\u00edveis para o exame de \ncoliformes fecais, \u00edndice limite ser\u00e1 de at\u00e9 2 0 . 0 0 0  \ncoliformes totais por 1 0 0 mililitros em 80% ou mais \nde pelo menos 5 amostras mensais colhidas em \nqualquer m\u00eas;;\n\ng) DB0\u00bb dias a 20\u00b0C at\u00e9 10 mg/l\nh) 0D, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 4 mg/l 0a\ni) Turbidezs a t\u00e9 100 UNT 5\nj) Cors at\u00e9 75 mg Pt/lg\n3. ) pH; 6 , 0  a 9 , 0\nm) Subst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais (teares \n\nm\u00e1ximos),'!\nAlum\u00ednio s 0 , 1  mg/ 1  Al\nArs\u00eanios 0,05 mg/1 As\nB\u00e1rio s 1,0 mg/1 Ba\nBer\u00edlios 0,1 mg /I E<e\nEiara s 0,75 mg/1 B\nE<ertzeno s 0 , 0 1  mg/ 1\nBen zo-a\u2014pirenas 0 ,0000.1 mg/ 1\nC\u00e1dmio s 0,01 mg/1 Cd\nCianetos; 0,2 mg/1 CN\nChumbo s 0,05 mg/1 Pb\nC 1oretos: 250 mg/1 CI\nCoba1 to s 0,2 mg/1 Co\nCobre s 0,5 mg/1 Cu\nCromo Trivalentes 0,5 mg/1 Cz\nCromo Hexavalente! 0,05 mg/1 Cz\n\n\n\n1,1 dicloroeterio: 0 ,0003 mg/l\n1 ,2 d i c: 1 o roe t an o s 0 ,01 mg/l\nEstanhos o ,0 mg/1 Sn\n.\u00edndice de Feri\u00f3is: 0 ,3 mg/l C\u00ab,H\nF e r r o Sol\u00fave1s 5 , 0 mg/l Fe\nF 1uoretoss 1 ,4 mg /1 p-\nFosfato totais o ,025 mg/l P\nL \u00ed t i o s 2 ,5 mg/l Li\nMangan\u00eas s 0 ,5 mg/l Mn\nMerc\u00fario s 0 ,002 mg/l H\nN\u00edquels 0 ,025 mg/l N\nNitratos .1J mg/1 N\nNitritos 1 ,0 mg/ 1 N\nNitrog\u00eanio amoniacals 1 ,0 mg/l N\nPrata;; 0 ,05 mg/l Ag\nPentac lorofenol s 0 ,01 mg/l\nSei\u00eanios o ,01 mg/l Se\nS\u00f3lidos dissolvidos totaiss 500 mg/I\nSubst\u00e2ncias tenso-ativas que\nreagem com o azul de\nmetileno s 0 ,5 mg/l LAS\nSul fatos s 250 mg/l SCU\nSu. 1 f a tos ( como H2S\nn\u00e3o dissociado); 0 ,3 mg/l S\nTetrac1oroeteno s o ,01 mg/l\nT r icIoroeteno s 0 ,03 mg/l\nTetracloreto de Carbono: 0 ,003 mg/l\n2 , 4 , 6 t r i c I o r o f e n o 1 s 0 ,01 mg/l\nUr\u00e2nio totals 0 ,02 mg/l U\nV a n \u00e1 d i o s 0 ,1 mg/I V\nZ i n c o s 5 ,0 mg/l Zn\nA 1 d r i n s 0 ,03 ug/1\nClordano s 0 ,3 ug/1\nDDT s 1 ,0 ug/1\nDieldrins o ,03 ug/1\nEndrins o ,2 ug/1\nEndossu1fan s 150 uq/1\nETp\u00f3xido de Heptacloro: 0 ,1 ug/1\nHeptacloros 0 , 1 ug/1\nLirida.no (gama-BHC)s ,0 ug/ 1\nMeto:-:ic1oros 0,0 ug/ 1\nDodecac 1 oro + Non ac: 1 oro s o ,001 ug/1\nBi.feni 1 as Po 1 ic 1 aradas\n(PCB's )8 0 ,001 ug/1\nToxafenos . 5,0 ug/1\nDemeton s 14,0 ug/1\nG u tio n s 0 ,005 ug/1\nMa1ation ; \u20221Ju00,0 ug/1\nParation s \u00f3 5,0 ug/1\nC a r b a r i 1 s 7 0 , 0  u g /1\nC o m p o s t a s  a r g a n o f o s f o r a d o s  \ne c a r b a m a t o s  t o t a i s  e m\nP a r a t i o n s 1 0 0 , 0  u g /1\n\n\n\n! 4, 5 \n,4,5\n\nIR ;\nTu\n\n1 0 , 0  ag/l \n2 , 0 uq/ 1\n\nos\nArt. 79 \u2022\u2022 \n\nlimites ou.\nPara as \u00e1guas de Classe \n\ncondi\u00e7\u00f5es seguintes:\n4, s\u00e3o estabelecidos\n\na ) m a t e r i a i s  f 1 u t u n  t e s  , i n c l u s i v e  e s p u m a s  \nn a t u r a i s ;  v i r t u a l m e n t e  a u s e n t e s ;\n\nb) o d o r  e  a s p e c t o s  n \u00e3 o  o b j e t \u00e1 v e i s ;\nc) \u00f3 l e o s  e g r a x a s  s t o l e r a m - s e  i r i d i c \u00ea n c i a s  ;\nd) s u b s t \u00e2 n c i a s  f a c i l m e n t e  s e d i m e n t \u00e1 v e i s  q u e  \n\np a r a  o  a s s o r e a m e n t o  d e  c a n a i s  d e\nv  i r t u  a 1 m e n  t e  a u s e n t e s ;\n\ne) .\u00edndice d e  f e n \u00f4 i s  a t \u00e9  1 , 0  m g / l  C ^ H ^ \u00dc H 5\nf) GD s u p e r i o r  a 2 , 0  m g / I  0 = , e m  q u a l q u e r  a m o s t r a ;\ng ) pH s 6 a 9\n\na\u2018guas salinas\n\ni\u00e3o\n\ncontribuam \nnaveqa\u00e7\u00e2o s\n\nArt. 89 - Para as \u00e1guas de classe 5, s\u00e3o estabelecidos \nos limites ou condi\u00e7\u00f5es seguintes:\n\na) materiais flutuantes; virtualmente ausentes;\nb 5 \u00f3 1 eos e graass virtualmente ausentes;\nc) subst\u00e2ncias que produzem odor e turbidezs \n\nvi r t.ua 1 men te ausen tes 5\nd ) coran tes ar ti f iciais s v;i.rtua 1 mente ausen t e s ;\ne) subst\u00e2ncias que formem dep\u00f3sitos objet\u00e1veis; \n\nvi r tua1men te ausen tes;\nf) \u00e7oliformess para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato \n\nprim\u00e1rio dever\u00e1 ser obedecido o Art, 26 desta \nResolu\u00e7So ,, Para o uso de cria\u00e7\u00e2o natura 1 e/ou\ni n t e n s i v a d e esp\u00e9c :i. e s d e s t. i n a d as \u00e0 a 1 i menta\u00e7\u00e2o \nhumana e que ser\u00e3o ingeridas cruas, n\u00e3o dever\u00e1 ser \nexcedida uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 14 coliformes \nfecais por 1 00 mililitros, com n\u00e3o mais de 1 0 % das \namostras excedendo 43 coliformes fecais por 100 \nmililitros,, Para os demais usos n\u00e3o dever\u00e1 ser \ne x c e d i d o u m 1 i m i t. e de 1 . 00 0 c o 1 i f o r m es fecais p o r \n100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 5 \namostras mensais colhidas em qualquer mis; no caso \nde n\u00e3o haver, na regi\u00e3o, meios dispon\u00edveis para o \nexame de coliformes totais por 1 0 0 mililitros em 80% \nou mais de pelo menos 5 amostras mensais colhidas em \nqualquer mis;\n\ng) DB\u00dca dias a 20\u201cC at\u00e9 5 mg/l Qs ;\nh) 0D , em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 6 mg/l 02 ;\ni ) pHs 6,5 a 8,5, n\u00e3o devendo haver uma mudan\u00e7a do pH \n\nn a t ura1 ma i or d o q ue 0 , 2  un i d ade;\nj ) subst\u00e2ncia? \n\nm\u00e1ximos):\nA 1 um \u00ed n i o \nAm\u00f3nia n\u00e3o \nArsen io; \nB\u00e1rio;\nBer\u00ed1io;\n\npotencialmente prejudiciais (teores\n\nioniz\u00e1vel\n1,5 mg/l Al \n0,4 mg/1 MH3\n0.05 mg/l As \n1,0 mg/l E<a\n1, 5 mq / 1 E<e\n\n\n\nE<oros \nC\u00e1dmio s \nChumbo 5 \nCianetos s \nCloro residuais \nCobre s\nCromo h e a v a 1 e n t e s \nEstanhos\n\u00edndice de fen\u00f3iss\nFerro s\nF 1 noretos s\nMangan\u00eas s\nMerc\u00fario s\nN\u00edquels\nNi trato s\nNi tri to s\nP r a t a s\nSel\u00e2nio s\nSubst\u00e2ncias tensoativas qi.ie \nreagem com o azul de metileno: \nSu 1 f e tos COf\u00edi HasS s \nT\u00e1lio s\nUr\u00e2nio Totals \nZinco s \nAldrin s \nC lordanos \nDDTs\nDemeton s \nD i e 1 d r i n s \nEndossulfan s \nEndrins\nEp\u00f3xido de Heptacloro;\nHeptacloro s \nMetoxic loro s \nLindano (g ama - \nDodecacloro +\nGutions \nMalations \nT o x a f en o s\nCompostos organofosforados \ne ca r bamatos\n2  4 - D  ;\n2  3 4 ;i 5 -- TPs\n2,4,5 - Ts\n\n- B H C ) s \nN o n a c  1o r o  s\n\ntestais\n\nD\n\n0\n0\n0\n0\n0\no\n\"Vi\n\no\no\n.1\no\no\n0 \n10\n1 \no \no\no\no\no\no\no\no\no\no\no\no\no\no\no\no\n0\no\no\no\no\no\n\n0 mg / 1 Ei \n005 mg/l Cd\n01 mg/l P b  \n005 mg/l CN \n01 mg/l Cl \n05 mg/1 Cu \n05 mg/l Cr\n0 mg/1 Sn\n001 mg/l C^HsOH\n3 mg/l Fe\n4 mg/1 F \n1 mg/l Mn \n0001 mg/l Hg \n1 mg/l N.i.\n0 mg/1 N\n\n0 mg / 3. N\n005 mg/l Ag\n01 mg/l Se\n\n5 m g / l  - L A S\n0 0 2  m g / l  S \n1 mh/1 Tl\n5 m g / l  U \n17 m g / l  Zn\n0 0 3  - u g / 1\n0 0 4  u g / 1  \n00.1 ug/1 \n1 ug /1\n0 0 3  u g / 1  \n0 3 4  u g / 1\n0 0 4  u g / 1\n0 0 1 u g / 1\n0 0 1  u g / 1\n\n0 3  u g / 1\n0 0 4  u g / 1\n0 0 1  ug/1\n0 1  u g / 1\n\n1 L i g  / 1\n0 0 5  u g / 1\n\n10?0 ug/1 e m  \nP a r a t i o n  \n\n1 O n O LI g / 1 \n10?0 ug/1 \n10,0 ug/1\n\nA r t . 9 Q - P a r a a  s \u00e1 g u a s  d e  c 1 a s s e 6 9 s \u00e3  o  e s t. a b e 1 e  c i d o s \nn \u00fa t e s  o u  c o n d i \u00e7 \u00f5 e s  s e g u i n t e s :\na ) m a t e r i a i s  f l u t u a n t e s :  v i r t u a l m e n t e  a u s e n t e s ;\n) \u00f3leos e graxas; toleram-se i r :i.d ic'\u00ea'nc ias 5 \n) subst\u00e2ncias que produzem odor e t u r b i d e z s\nvi rtualmen t.e ausentess \n\nd ) c o r an tes a r t. i f i c: i a i s s virtual men te ausen tes ;\ne) subst\u00e2ncias que formem dep\u00f3sitos objet\u00e1veiss\n\n\n\nvir tua1men te ausent es p\nf ) c o 1 i f o r m e s ; n \u00e3 o d e v er\u00e1 ser\" e x cedi d d u m 1 i m i t e d e\n\n4 = 000 coli\u00edarmes fecais por 100 ml em 80% ou mais de; \npelo menos 5 amostras mensais colhidas em qualquer \nm\u00eb's; no caso de n\u00e3o haver na regi\u00e3o meio dispon\u00edvel \npara o exame de coli formes fecais, o \u00edndice limite \ns e r \u00e1 d e 20 00 0 c o 1 i f o r m es t o t a is p o r 10 0 m i 1 i 1 i t r o s \nem 80% ou mais de pelo me? nos 5 amostras mensais \ncolhidas em qualquer m\u00eb'sp\n\ng) DBG s dias a 20*=,'C at\u00e9 10 mg/l 0\u0153\nh) \u00dcD,, em -qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 4 mg/l 02 p\ni) pH s 6,5 a 8,5;, n\u00e3o devendo haver uma mudan\u00e7a do pH \n\nnatural maior do que 0 , 2 unidades;\nr\u00edGUAS s a l o b r a s\n\nArt. .10 Para as \u00e1guas de Classe 7, s\u00e3o estabelecidos \nos limites ou. condi\u00e7\u00f5es seguintes;\n\na) DBOb dias a 2 0c>C at\u00e9 5 mg/l D;a p\nb) QD , em qualquer amostrai,, n\u00e3o inferior a 5 mg/l Ds p\nc) pH; 6,5 a 8,5.\nd) \u00f3leos e graxas; virtualmente ausentes;\ne ) ma ter iais f 1 utuan tes ; vi r tu&amp;\\ 1 men te ausentes;\nf) subst\u00e2ncias que produzem cor,, odor e turbidez;\n\nvi rtua1mente ausentesp\ng) subst\u00e2ncias que formem dep\u00f3sitos objet\u00e1veis;\n\nvi r tua1men te ausen tesp\nh) coliformes para uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio \n\ndever\u00e1 ser obedecido o Art\u00bb 26 desta Resolu\u00e7\u00e3o. Para\n0 uso de cria\u00e7\u00e3o natural e/ou. intensiva de esp\u00e9cies \ndestinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana e que ser\u00e3o\n1 nge r id as c r uas , n \u00e3o de ver\u00e1 se r e x c ed ido uma \nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 14 coliformes fecais por 1 00 \nmililitros com n\u00e3o mais de 1 0% das amostras \nexcedendo 43 coliformes fecais por 100 mililitros. \nPara os demais usos n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um\n1 i m .11 e c\u00ed e 1 . 000 c o 1 i f o r m e s f e c a i s p o r 10 0 m .11 i 1 i t r o s \nem 80% ou mais de pelo menos 5 amostras mensais., \ncolhidas em qualquer mesp no caso de n\u00e3o haver na \nregi\u00e3o, meios dispon\u00edveis para o exame de coliformes \nfecais, o \u00edndice limite ser\u00e1 de at\u00e9 5.000 coliformes \ntotais por 1 00 mililitros em 80% ou mais de pelo \nmenos 5 amostras mensais colhidas em qualquer m'\u00a7sp\n\ni) subst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais (teores \nm\u00e1ximos)p\nArn\u00f4n ias 0 ,4 mg / 1 N\nA r s '\u00a7 n i o s 0 ,0 5 m g / 1 A s\nC\u00e1dmio; 0,005 mg/l Cd\nCianetos; 0,005 mg/l CM\nC h u m b o ; 0 . 01 m g /1 P b\nCobres 0,05 mg/l Cu\nCromo Hexavalente; 0,05 mg/I Cr\n\u00edndice de fen\u00f3iss 0 , 0 0 1  mg/l C^HsOH\nFluoretos; 1,4 mg/l F\n\n\n\nMerc\u00fario r,\nN\u00edquels\nSu1 fetos como H\u00bbSs \nZ :i. nco;\nA 1 d r i n s \nC 1ordanos \nDDT s\nDemeton:\nDie 1 drin i\nEIndrin s\nE n d o s s l\u00ed 1 f a n\nE p\u00f3 i d o de he p t ac: 1 o r o :\nG\u00edution :\nHeptacloro;\nL i n d a n o (g ama B H C ) :\nMalations \nMeto:-; ic .1.oro s\nD odecacloro + Non ac1oro s \nParations \nTo:-; a feno s\nCompostos organofosforados e \ncarbamatos totaiss\n\nD;\n\n0 50001 mg/l Hg \n0,1 mg/l Ni \n0,002 mg/l S \n0,17 mg/l Zn \n0,003 u.g/1 \n0,004 Lig/1 \n0,00.1 ug/1 \n0 , 1  u.g/ 1  \n0,003 ug/1 \n0,004 ug/1 \n0,034 ug/1 \n\nug / 1  \nug / 1\n\n0,001 \n0.01\n\nT s \nTP s\n\n0,00.1 ug/1 \n0,004 ug/1 \n0 ,1 ug/ 1 \n0,03 ug/1 \n0,001 ug/1 \n0,04 ug/1 \n0,005 ug/1\n\n1 0 . 0  ug / 1  em \nParation\n\n1 0 . 0  ug / 1\n1 0 . 0  ug/ 1\n1 0 . 0  ug / 1\n\nOI!\nArt. 1.1 - Para as \u00e1guas de classe 8 , s\u00e3o estabelecido; \n\n1 i m i t. e s o u c o n d i \u00e7 \u00f5 e s s e g u i n t e s s\na) pHs 5 a 9\nb) 0D, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 3,0 mg/l 02 i \n\n\u00f3leos e graxas: toleram-se iridic\u00eancias; \nmateriais flutuantes: virtualmente ausentes;\n\nc ) \nd ) \ne) cor odor\n)\n\ng)\nde canais\n\nsubst\u00e2ncias que produzem \nvirtualmen te ausen tesj\nsubst\u00e2ncias facilmente sediment\u00e1veis \npaira o assoreamento \nv i r t u a 1 m e n t e a u s e n t e s ; \ncoliformess n\u00e3o dever\u00e1 \n4 \u00bb 00 0 c o 1 i f o r m e s f e c a i s \npelo menos 5 amostras\n\nque\nde\n\nser excedido um \npor 1 0 0 ml em 80% \n\nmensais colhidas e\n\nturbidez:\ncontribuam \nnavega\u00e7\u00e3o s\nlimite de \nou mais de \n?rn qualquer\n\nm\u00eas; no caso de n\u00e3o haver, na regi\u00e3o, meios \ndispon\u00edveis para o exame de coliformes fecais, o \n\u00edndice ser\u00e1 de 2 0 \u201e 0 0 0 coliformes totais por 1 00 \nmililitros em 80% ou. mais de pelo menos 5 amostras \nmensais c o 1 h i d as em qua1q uer m\u00eas;\n\nArt. 12 - \u00fcs padr\u00f5es de qualidade dais \u00e1guas \nestabelecidos nesta Resolu\u00e7\u00e3o constituem-se em limites\ni n d i v i d u a i s p ara c a d a s u b s t \u00e3 n c i a Co n s i d e r a n d o e v e n t u a i s \na\u00e7oes sin\u00e9rgicas entre as mesmas, estas ou outras n\u00e3o \nespecificadas, n\u00e3o poder\u00e3o conferir \u00e1s \u00e1guas caracter\u00edsticas \ncapazes de causarem efeitos letais ou altera\u00e7\u00e3o de \ncomportamento, reprodu\u00e7\u00e3o ou fisiologia da vida\u00bb\n\n$ 19 -\u2022 As subst\u00e2ncias potencialmente? prejudiciais a que\n\n\n\nse refere es t a reso1u\u00e7 \u00e3o, dever\u00e3o se r in vesti g ad as sem p re \nque houver suspeita de sua presen\u00e7a.\n\n# 22 \u2022- Considerando as limita\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica para \na quantifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dessas subst\u00e2ncias, os \nlaborat\u00f3rios dos organismos competentes dever\u00e3o estruturar- \nse para atenderem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es propostas. Nos casos onde a \nmetodologia anal\u00edtica dispon\u00edvel for insuficiente para \nq l\u00ed a n t i f i c a r a s concent r a \u00e7 5 e s d e s s a s s u b s t S n c i a s n a s \u00e1 g u. as, \nos sedimentos e/ou biotax aqu\u00e1tica dever\u00e3o ser investigados \nquan to \u00e0 presen\u00e7a eventua1 dessas substSncias.\n\nArt. 13 - Os limites de DBO, estabelecidos para as \nClasses 2 e 3, poder\u00e3o ser elevados, caso o estudo da \ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o do corpo receptor demonstre que \nos teores m\u00ednimos de OD, previstos, n\u00e3o ser\u00e3o desobedecidos \nem nenhum ponto do mesmo, nas condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de vaz\u00e3o \n(Qcrit. = Q-^io, onde \u00e9 a m\u00e9dia das m\u00ednimas de 7\n(sete) dias consecutivos em 10 (dez) anos de recorr\u00eancia de \ncada se\u00e7\u00e3o do corpo receptor).\n\nArt. 14 -- Para os efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o, consideram- \nse estes r, cabendo aos \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental, quando \nnecess\u00e1rio,, quantific\u00e1-los para cada caso.\n\nArt. 15 - 0s \u00f3 rg \u00e3os d e cont ro1e am b i en ta 1 pod e r\u00e3o \nacrescentar outros par\u00e2metros ou tornar mais restritivos os \nestabelecidos nesta Resolu\u00e7\u00e3o, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es \n1ocais\u201e\n\nArt. 16 - N\u00e3o h\u00e1 impedimento no aproveitamento de \u00e1guas \nde melhor qualidade em usos menos exigentes, desde que tais \nusos n\u00e3o prejudiquem a qualidade estabelecida para essas \n\u00e1guas.\n\nArt\u00bb 17 - N\u00e3o ser\u00e1 permitido o lan\u00e7amento de poluentes \nnos mananciais sub-superficiais.\n\nArt\u00bb 18 - Nas \u00e1guas de Classe Especial n\u00e3o ser\u00e3o \ntolerados lan\u00e7amentos de \u00e1guas residu\u00e1rias, dom\u00e9sticas e\ni n d u s t r i a i s , J. i x o e o u t r o s r e s \u00ed d u o s s \u00f3 1 i d o s , s u b s t \u00e2 n c i a s \npotencialmente t\u00f3xicas, defensivos agr\u00edcolas, fertilizantes \u2019 \nqu\u00edmicos e outros poluentes, mesmo tratados. Case\u00bb sejam \nutilizadas para o abastecimento dom\u00e9stico dever\u00e3o ser \ns u b m e t i d a s a u m a .i. rs s p e \u00e7 \u00e3 o s a n i t \u00e1 r i a p reli minar.\n\nArt. 19 - Nas \u00e1guas das Classes 1 a 8 ser\u00e3o tolerados \nlan\u00e7amentos de despejos, desde que, al\u00e9m de atenderem ao \ndisposto no Art. 21 desta Resolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o venham a fazer com \nque os limites estabelecidos para as respectivas classes \nse j am u 1 1 rapassad o s \u201e\n\nArt.\u00bb 20 - Tendo em vista os usos fixados para as \nClasses, os \u00f3rg\u00e3os competentes enquadar\u00e3o ais \u00e1guas e \nestabelecer\u00e3o programas de controle de polui\u00e7\u00e3o para a \nefetiva\u00e7\u00e3o dos respectivos enquadramentos, obedecendo ao \nseguintes\n\na) o corpo de \u00e1gua que, na dat.a de enquadramento, \napresentar condi\u00e7\u00e3o em desacordo com a sua classe \n(qualidade inferior \u00e0 estabelecida), ser\u00e1 objeto de \nprovid\u00eancias com prazo determinando visando as sua \nrecupera\u00e7\u00e3o, excetuados os par\u00e2metros qu.e excedam \naos limites devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais;\n\n\n\nb) o enquadramento das \u00e1guas federais na classifica\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 procedido pela SE MA,, ouvidos o Comit\u00ea' Especial \nde Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - \nCEEIBH e outras entidades p\u00fablicas ou privadas \nin teressadas\n\nc:) o enquadramento das \u00e1guas estaduais ser\u00e1 efetuado \npelo \u00f3rg\u00e3o estadual competente,, ouvidas outras \nentidades p\u00fablicas ou privadas interessadas;;\n\nd) os \u00f3rg\u00e3os, competentes definir\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas de qualidade dos corpos de \u00e1gua \nin termintentes ;\n\ne) os corpos de \u00e1gua j\u00e1 enquadrados na legisla\u00e7\u00e3o \nante r ior, n a d a t a da publica\u00e7\u00e3o dest a Resolu\u00e7\u00e3o, \nser\u00e3o objetos de reestudo a fim de a ela se \nadaptarem;\n\nf) enquanto n\u00e3o forem feitos1'\" \u00f2s enquadramentos, as \n\u00e1guas doces ser\u00e3o consideradas Classe 2, as salinas \nClasse 5 e as salobras Classe 7, por\u00e9m, aquelas\nenquadradas na legisla\u00e7\u00e3o anterior permanecer\u00e3o na \nmesma ciasse at\u00e9 o reenquad ramen to;\n\ng) o s programas de acompanhamento da condi\u00e7\u00e3o dos \ncorpos de \u00e1gua seguir\u00e3o normas e procedimentos a \nserem estabelecidos pelo Conselho Nacional do Meio \nAmbiente - CONAMA\u201e\n\nArt\u00bb 21 - Os efluentes de qualquer fonte poluidora \nte poder\u00e3o ser lan\u00e7ados, direta ou indiretamente, nos \nis de \u00e1gua desde que obede\u00e7am \u00e0s seguintes condi\u00e7\u00f5es:\na ) pH entre 5 a 9;\nb) temperaturas inferior a 40\u00b0C, sendo que a eleva\u00e7\u00e3o \n\nde temperatura do corpo receptor n\u00e3o dever\u00e1 exceder \na 3\u00b0C;\n\nc ) ma t. e r .1 a is s e d i m ent \u00e1 v e i s s a t\u00e9 m 1 / 1  i t r o em te s t e de 1 \nhora em cone Imhoff. Para o lan\u00e7amneto em lagos e \nlagoas, cuja velocidade de circula\u00e7\u00e3o seja \npraticamente nula, os materiais sediment\u00e1veis \ndever\u00e3o esta r v i rtua 1 men te al\u00edsen tes;\n\nd) regime de lan\u00e7amento com vaz\u00e3o m\u00e1xima de at\u00e9 1,5 \nvezes a vaz\u00e3o m\u00e9dia da per\u00edodo de atividade di\u00e1ria \ndo age n te p o 1u i d o r ; \n\ne ) \u00f3 1 e o s e g r a x a s s\n\u00f3leos minerais at\u00e9 20 mg/l\n\n\u2014 \u00f3leos vegetais e gorduras animais at\u00e9 50 mg/l\nf ) a u s\u00ean c i a de mat e r i ai s f 1u t u a n tes;\ng) valores m\u00e1ximos admiss\u00edveis das seguintes \n\nsubstSnc ias s\nAm\u00f3nias 5,0 mg /1 N\nA r s \u00ea n i 0 10 1 a 1 s 0, 5 mg /1 As\nB\u00e1rio r, 5,, 0 mg/ 1 Ei a\nBoros 5,0 mg/l B\nC\u00e1dmio; 0 , 2 mg /1 Cd\nCianetos x 0 , 2 mg/l CN\nChumbo s 0, 5 mg/l Pb\nCobre: 1 ,0 mg / 1 Cu.\nC r oflio he x avale n t. e 3 0 ,5 mg /1 Cr\n\n\n\n\u00bb\u2022-' w\n\nC r o m o t r i v a 16? n t e s \nEstanho;\n\u00ed n d i c e d e f e n \u00f3 i s s\nFerro sol\u00faveis\nF1uoretoss\nli ai n g a n s s o 1 \u00fa vels\nMerc\u00fario s\nN\u00edquels\nF r \u00cdA t \u00ed9. \u00ed\u00ed\nSe I\u00eanios\nSul fetoss\nSu1f i tos s\nZ i n c o s\nC o m p o s t o s o r g a n o f cs s f o r a d o s \ne carbamatos totaiss\n\n2.0 mg/l Cr\n4.0 mg/l Sn \n0,5 mg/l Ca HsOH \n.15,0 mg/l Fe \n.10,0 mg/l F\n1.0 mg/l Mn \n0,01 mg/l Hg\n2.0 mg/l Ni\n0,1 mg/1 Ag\n0,05 mg/l Se\n1.0 mg/ 3. S\n1.0 mg/l\n5.0 mq/1\n\nSG::s\n2n\n\n1.0 mg/l em \nParation\n\n1.0 mg/1\n1.0 mg/l\n1.0 mg/l\n1.0 mg/1\n1.0 mg/1\n\nh)\n\nS u 1 f e t o d e c a r b o n o s \nT r icloroe ten o s \nClorof\u00f3rmios\nT e t. raclore t o d e C a r b o n o s \nD i c 1 o r o e t e n o s \nD i c 1 o r o e t e n o ;\nC o m p o s t. o s o r g ai n o c 1 o r a d o s \nn\u00e3o 3. is tados ac ima ( pest ic idais , \ns o 1ven tes, etc):\noutras subst\u00e2ncias em concentra\u00e7\u00f5es \npre j udic iai.s s de acordo com I imi tes \npelo C\u00dcNAMA\u201e\ntratamento especial , se provierem de hospitais e \noutros estabelecimentos nos quais haja despejos \ni n f e ctad o s c o m m i c r o o r g a n i s m os pato g nicos.\n\n0,05 mg/l \nque p o d e r i a m s e r \na s e r e m f i x ai d o s\n\nArt. 2 \ni n d u s t r i a i  i s  \n\na b astec i  men to, \nPar\u00e1grafo \n\nqeradora d 65\n\n\u2014 NSo ser\u00e1 \ncom \u00e1guas\n\np e r m i t. :i. d a a dilui\u00e7\u00e3o d e \nn\u00e2o po 1u \u00ed d as , tais c omo \n\n\u00e1gua de mar e \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o. \n\u00fanico Ma hip\u00f3tese de fonte de \n\ndiferentes despejos ou\n\nefIuen tes \n\u00e1gua de\npolui\u00e7\u00e3o \nemiss\u00f5es\n\nindividualizadas, os limites constantes desta.regulamenta\u00e7\u00e3o \naplicar-se-\u00e3o ai cada um deles ou ao conjunto ap\u00f3s a mistura, \na crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o competente\u00bb\n\nArt. 23 - 0s efluentes n\u00e3o poder\u00e3o conferir ao corpo \nreceptor caracter\u00edsticas em desacordo com o seu \ne n q u a d r a m e n t. o n o s t e r mos 'd e s t a F\u00ed e s o 1 u \u00e7 \u00e3 o \u201e\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico Resguardados os padr\u00f5es de qualidade \ndo corpo receptor, demonstrado por estudo de impacto \na m b i e n t a 3. r e a I i a d o p e 1 ai e n t i d a d e r e s p o n s \u00e1 v e 1 p e 1 a emiss\u00e3 o , \no \u00f3rg\u00e3o competente? poder\u00e1 autorizar lan\u00e7amentos acima dos \nlimites estabelecidos no Art. 21, fixando o tipo de \ntratamento e ais condi\u00e7oes para esse lan\u00e7amento.\n\nArt. 24 - 0s m\u00e9todos de coleta e an\u00e1lise das \u00e1guas \ndevem ser os especificados nas normas aprovadas pelo \nInstituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade \nIndustrial - INMETF<0 ou, na aus\u00eancia de?Ias, no Standard \nMethods for the Examination of Water and Wastewater APHA-\n\n\n\nV\n\nA W W A W P C F , \u00fa 11 i m a e d i \u00e7 \u00e3 o , r s s s a 1 v a d o o d i s p o s t o n o A r t . .1.2 \u201e \n(.1 \u00edndice de fen\u00f3is dever\u00e1 ser determinado conforme o m\u00e9todo \n510 Ei do Standard Methods for the Examination of Water and \nWas tewa ter , 16\u00e2 ed.1 \u00e7\u00e3o , de 1985 .\n\nArt\u00bb 25 - As ind\u00fastrias que, na data da publica\u00e7\u00e3o \nd e s t a R e s. o 1 u \u00e7 \u00e3 o , p o s s u \u00ed r e m i n s t a 1 a \u00e7 \u00f4 e s o u p r o j e t o s d e \ntratamento de seus despejos, aprovados por \u00f3rg\u00e3o integrante \ndo Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, que atendam \n\u00e0 1 egis 1 a\u00e7\u00e3o an t.eriormen te em vigor , t.er\u00e3o prazo de tr'\u00a7s ( 3 ) \nanos, prorrog\u00e1veis at\u00e9 cinco (5) anos, a crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o \nEstad uai Local, para se enquadrarem nas exig\u00eancias desta \nResolu\u00e7\u00e3o. No entanto, as citadas instala\u00e7\u00f5es de tratamento \ndever\u00e3o ser mantidas em opera\u00e7\u00e3o com a capacidade, condi\u00e7\u00f5es \nde funcionamento e demais caracter\u00edsticas para as quais \nforam aprovadas, at\u00e9 que se cumpram as disposi\u00e7&amp;es desta \nResolu\u00e7\u00e3o\u00ab\n\nBALNEABILIDADE\n\nA r t . 2 \u00f2 A s \u00e1 g u a s d o c e s , s a 1 o b r a s e salinas d e s t i n a d a s \n\u00e0 ba1neabi1 idade (recrea\u00e7\u00e3o de contata prim\u00e1rio) ser\u00e3o \nenquadradas e ter\u00e3o sua condi\u00e7\u00e3o avaliada nas categorias \nEXCELENTE, MUITO BOA, SATISFAT\u00d3RIA e IMPR\u00d3PRIA, da seguinte \nformas\n\na } E X CELEN TE ( 3 es t. r e I a s ) s Q u a n d o em 80\"/, a u m a i s d e um \nconjunto de amostras obtidas em cada uma das 5 \nsemanas anteriores, colhidas no mesmo local, houver, \nn o m \u00e1 x :i. m o , 250 c o 1 i f o r m e s f e c a i s p o r 10 0 m i 1 i 1 i t r o s\no u .1. 2! 5 0 c o 1 i f o r m e s t o t a i s p o r 10 0 m i 1 i 1 i t. r o s ; \n\nb ) MUI T 0 B 0 A S ( 2 e s t r e 1 a s ) s Qua n d o e m 8 0 V. o u. mais de; u m \nc o n j u n to de aniost r a s o b t. i d a s e m c a d a u rn at cl a s 5 \nsemanas anteriores, colhidas no mesmo local, houver, \nno m \u00e1 i m o  , 500 co I i formes fecais por 100 mi 1 i I i t ros\no u 2 . 500 c o 3. i f o r m e s t o t a i s p o r 10 0 m i 1 i 1 i t r o s ; \n\nc ) S A TIS F A T \u00f3 RIA 3 (1 e s t r e 1 a ) s Q u a n d o e m S 0 % o u m a i s d e \num conjunta de amostrais obtidas em cada uma das 5 \ns e m a n a is a n t e r i o r e s , col h i d a s n o m e s m o 1 o c a 1 , h o u v e r , \nno m\u00e1ximo 1 . 0 0 0  coliformes fecais por 1 0 0 mililitros\no u 5 \u00bb 000 c o 1 i f o r m e s t o t a i s p o r 10 0 m i 1 i 1 i t r o s ; \n\nd ) IM P R \u00f3 P RIA S i! Q u ai n d o o c o r r e r , n o t. r e ch o c o ns i d e r a d o , \nq u a 1 q u e r u m a d a s s e g u .1 n t e s c i r c u n s t S n c i a s s\n1 . n \u00e3 o e n q u a d r a m e n t a e m n e n h u m a c i a s c a t e g o r i a s \n\nanteriores, por terem ultrapassado os \u00edndices \nbacteriol\u00f3gicos nelas admitidos;\n\n2 \u201e ocor r \u00eanc i a , na reg i\u00e3o, de inc id'\u00a7nc i a\nrelativamente elevada ou anormal de enfermidades \ntransmiss\u00edveis por via h\u00eddrica, a crit\u00e9rio das \nautoridades s a n i t \u00e1 r ias;\n\n3 . s i n a :i. s de p o 1 u .1 \u00e7 \u00e3 o p o r e s g o tos, p e r c e p t \u00ed v e i s pelo\nolfato o u v i s \u00e3 o ;\n\n4. recebimento regular, intermitente ou espor\u00e1dico, \nde; esgo tos par in t.erm\u00e9dio de valas , corpos d ' \u00e1g ua\no u c a n a 1 i z a \u00e7 6 es, i n c 1 u s i v e g a 1 e r i a s cl e \u00e1 g u a s \npluviais, mesmo que seja de forma dilu\u00edda;\n\n\n\n* W y ^ V '\n\n5\u00bb presen\u00e7a de res\u00edduas ou despejos, s\u00f3lidos au \nl\u00edquidos, inclusive \u00f3leos, graxas e outras \ns u ta s t \u00e3 n cias , c a p azes d e o f e r e c e r r i s c os \u00e0 s a li d e \nou tornar desagrad\u00e1vel a recrea\u00e7\u00e3o;\n\n6 \u00bb pH menor que 5 ou. maior que 8,5;\n7. presen\u00e7a, na \u00e1gua, de parasitas que afetem o \n\nhomem o l i  a constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de seus \nhospedeiros intermedi\u00e1rios infectados;\n\n8 . presen\u00e7a, nas \u00e1guas doces, de moluscos \ntransmissores potenciais de esquistossomo, caso , \nem que os avisos de interdi\u00e7\u00e3o ou alerta dever\u00e3o 1 \nmencionar especificai mente esse risco sanit\u00e1rio; *\n\n9. outros fatores que contra-indiquem, \ntemporariamente ou permanentemente, o exerc\u00edcio \nd a rec r ea.\u00e7 \u00e3o de c on ta t.o prim\u00e1rio,\n\nArt. 27 - No acompanhamento da condi\u00e7\u00e3o das praias ou \nbalne\u00e1rios as categorias EXCELENTE, MUITO BOA e SATISFAT\u00d3RIA \npoder\u00e3o ser reunidas numa \u00fanica categoria denominada \nPR\u00d3PRIA\u00ab\n\nArt. 2\u00a33 - Se a deteriora\u00e7\u00e3o cia qualidade das praias ou \nbalne\u00e1rios ficar caracterizada como decorr\u00eancia da lavagem \nde vias p\u00fablicas pelas \u00e1guas da chuva, ou como conseq\u00fc\u00eancias \nde outra causa qualquer, essa circunst\u00e2ncia dever\u00e1 ser \u00ed \nmencionada no Boletim de condi\u00e7\u00e3o das praias e balne\u00e1rios.\n\nArt. 29 -- A coleta de amostras ser\u00e1. feita, \np r e f e r e n ciai m e n t e , n o s d i a s d e m a i o r a f 1 u \u00a7' n c i a d o p \u00fa b 1 i c o \u00e0 s \npraias ou ba 1ne\u00e1rios.\n\nArt, 30 - Os resultados dos exames poder\u00e3o, tamb\u00e9m, se \nreferir a per\u00edodos menores que 5 semanas, desde que cada um \ndesses per\u00edodos seja especificado e tenham sido colhidas e \nexaminadas, pelo menos, 5 amostras durante o tempo \nmencionado.\n\nArt. 31 - Os exames de colimetria, previstos nesta \nResolu\u00e7\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, ser\u00e3o feitos para a\ni d e?n t i f i c a\u00e7 \u00e3o e c ontag em d e c o 1 i f o rmes f ec ais, sen d o \npermitida a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices expressos em coliformes \ntotais, se a identifica\u00e7\u00e3o e contagem forem dif\u00edceis ou \nimposs\u00edveis.\n\nArt, 32 - A beira mar,, a coleta de amostra para a \ndetermina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de coliformes fecais ou totais deve \ns e r ? de prefert n c i a , r e a 1 i z a d a n a s c o n d i \u00e7 \u00f2 e s d e m a r \u00e9 q u e \napresentem, costumeiramente, no local, contagens\nbac ter i o 1 \u00f3g icas ma.1 s e 1 evaclas ,\n\nArt, 33 As praias e outros; balne\u00e1rios dever\u00e3o ser \ninterditados se o \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental, em qualquer \ndos seus n\u00edveis (Municipal, Estadual ou Federal), constatar \nque a m\u00e1 qualidade das \u00e1guas de recrea\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria justifica \na medida.\n\nArt. 34 - Sem prej u\u00ed zo do dispost.o no artigo an terior , \nsempre que houver uma aflu\u00eancia ou extravasamento de esgotos \ncapaz de oferecer s\u00e9rio perigo em praias ou outros \n'balne\u00e1rios, o trecho afetado dever\u00e1 ser sinalizado, pela \nentidade respons\u00e1vel, com bandeiras vermelhas constando a \npalavra POLU\u00cdDA em cor negra,\n\n\n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS\n\nArt. 35 - Aos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental compete a \naplica\u00e7\u00e3o desta Resolu\u00e7\u00e3o, cabendo-lhes a fiscaliza\u00e7\u00e3o para \no cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, bem como a aplic\u00eda\u00e7\u00e3o das \npenalidades previstas, inclusive a interdi\u00e7\u00e3o de atividades \nindustriais poluidoras.\n\nArt. 36 - Na inexist\u00eancia de entidade estadual \nencarregada do controle ambiental ou se., existindo, \na p r esent a r f a 1 h a s , o m i s s 5 e s o u. pre j u\u00edsos sens \u00ed v e i s a o s u. s o s \nestabelecidos para as \u00e2gu.as, a Secretaria Especial do Meia \nA m h i e n t e p o d e r \u00e1 a g i r d i r e t. a m e n t e , e m c a r \u00e9. t. e r s u p 1 e t i v o .\n\nArt. 37 - Os \u00f3rg\u00e3os estaduais de controle ambiental \nmanter\u00e3o a Secretaria Especial do Meio Ambiente informada \nsobre os enquadramentos dos corpos de \u00e1gua que. efetuarem, \nbem como das normas e padr\u00f5es complementares que \nestabe1ecerem.\n\nArt. 38 - Os estabelecimentos industriais, que causam \nou possam causar polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, devem informar ao \u00f3rg\u00e3o \nde controle ambiental, o volume e o tipo de seus efluentes, \nos equipamentos e dispositivos antipoluidores existentes, \nbem como seus planos de a\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, sob pena das \nsan\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, ficando o referido \u00f3rg\u00e3o obrigado a enviar \nc \u00f3 p i a de s s a s i n f o r m a \u00e7 o e s \u00e2 S E MA, \u00e1 S TI ( MIC ) , a o I E&lt;S EE ( S E P L A M ) \ne ao DNAEE(MME)\u201e\n\nArt. 39 - Os Estados, Territ\u00f3rios e o Distrito Federal, \n\u2022atrav\u00e9s dos respectivos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental, \ndever\u00e3o exercer sua atividade orientadora, fisca 1izadora e \npunitiva das atividades potencialmente poluidoras instaladas \nem seu territ\u00f3rio, ainda que os corpos de \u00e1gua prejudicadas \nn\u00e3o sejam de seu dom\u00ednio ou jurisdi\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 40 ?\u2022\u2022\u2022 0 n\u00e3o cumprimento ao disposto nesta Resolu\u00e7\u00e3o \nacarretar\u00e1 aos infratores as san\u00e7\u00f5es previstas na Lei n2 \n6.938, de 3.1 de agosto de 1981, e sua regulamenta\u00e7\u00e3o pelo \nDecreto n9 88.351, de 01 de junho de 1983.\n\nArt,, 41 - Esta Resolu\u00e7\u00e3o entrar\u00e1 em vigor na data de \nsua pub1 i c a\u00e7\u00e3o, revog ad as as d i s pos i \u00e7 \u00f5es em con t r\u00e1 ri o .\n\nDECRETO ESTADUAL (SC) N9 14.250 - DE 05 DE JUNHO DE 1981\n\n(...)\nCAP\u00cdTULO II\n\nDa Prote\u00e7\u00e3o das Aguas, do Solo, da Atmosfera e do Controle \n\nSonoro\n\nSe\u00e7\u00e3o I\nDa Prote\u00e7\u00e3o das Aguas\n\n\n\nSubse\u00e7\u00e3o I\nDa Classifica\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o dos Corpos de Agua\n\nArt\u00bb 52 As \u00e1guas interiores situadas no territ\u00f3rio do \nEstado, para os efeitos deste Regulamento, s\u00e3o classificadas \nsegundo os seguintes usos preponderantes:\n\nI - Classe 1 -- \u00e1guas destinadas aio abastecimento dom\u00e9stico \nsem tratamento pr\u00e9via.ou com simples desinfec\u00e7\u00e3o?\nII - Classe 2 - \u00e1guas destinadas ao abastecimento\n\ndom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de \nhortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas e \u00e1 recrea\u00e7\u00e3o de contato \npr im\u00e1r io (nata\u00e7\u00e3o, esqui--aqu.\u00e1 tico e mergu 1 ho ) ;\nIII -\u2022 C 1 a s s e 3 \u00e1 g u as de s tinadas a o a b a s t e c i m ento \ndom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de \npeixes em geral e de outros elementos da fauna e da flora e \n\u00e8. dessedertta\u00e7\u00e3o de animais? e\nIV ?- Classe 4 - \u00e1guas destinadas ao abastecimento \n\ndom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento avan\u00e7ado, ou \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, \u00e0 \nharmo n i a p ai isag\u00edstica e ao a b a s t e c i m es n t o i n d u s t. r i a 1 , \u00e1 \nirriga\u00e7\u00e3o e a usos menos exigentes,,\n$ 12 - N\u00e3o h\u00e1. impedimentos no aproveitamento de \u00e1guas de \nmelhor qualidade em usos menos exigentes, desde que tais \nusos n\u00e3o prejudiquem a qualidade estabelecida para essas \n\u00e1guas.\n\u00a7 22 -? A classifica\u00e7\u00e3o de que trata este artigo poder\u00e1 \nabranger parte ou totalidade da cole\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, devendo a \nportaria que efetuar o enquadramento definir os pontos\n1 imi te?s \u201e\nArt\u00bb 62 0 enquadramento de um corpo de \u00e1gua em qual quer\u00ad\nelasse n\u00e3o levar\u00e1 em conta a exist\u00eancia eventual de \npar\u00e2metros fora dos limites previstos para a classe \nreferida\u201e\nArt\u201e \"72 N\u00e3o ser\u00e3o objeto de enquadramento nas classes \ndeste Regulamento os corpos de \u00e1gua projetados parai \ntransporte e tratamento de \u00e1guas residu\u00e1rias.\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os projetos de que tratai este artigo \ndever\u00e3o ser submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o, para defini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.\n\nSubse\u00e7\u00e3o II\nDas Proibi\u00e7\u00f5es e Exig\u00eancias\n\nArt. 82 \u00c9 proibido o lan\u00e7amento, direto ou. indireto em \ncorpos de \u00e1gua, de qualquer res\u00edduo s\u00f3lido, assim como o \nvinhoto proveniente de usinai de a\u00e7\u00facar e 'destilaria de \n\u00e1lcool.\nArt. 92 - As constru\u00e7\u00f5es de unidades industriais, de \nestruturais ou de dep\u00f3sitos de armazenagem de subst\u00e2ncias \ncapazes de causar riscos aos recursos h\u00eddricos, dever\u00e3o ser \ndotadas de dispositivos dentro das normas de seguran\u00e7a e \npreven\u00e7\u00e3o de acidentes, e localizadas a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima \nde 200 (duzentos) metros dos corpos de \u00e1gua.\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2022\u2022\u2022- Verificada a impossibilidade t\u00e9cnica de\n\n\n\nV\n\nser mantida a dist\u00e2ncia de que trata este artigo ou. de serem \nconstru\u00eddos os dispositivos de preven\u00e7\u00e3o de acidentes, a \nexecu\u00e7\u00e3o do projeto poder\u00e1 ser autorizada desde que \noferecidas outras medidas de seguran\u00e7a,,\nArt\u201e .10 -- Toda empresa dever\u00e1 tratar seu esgoto sanit\u00e1rio \nquando n\u00e3o existir sistema p\u00fablico de coletas, transporte, \ntratamento e disposi\u00e7\u00e3o final de esgoto.\n\nSubse\u00e7\u00e3o III\nDos Padr\u00f5es de Qualidade da Agua\n\nArt. 11 - Nas \u00e1guas de classe 1, n\u00e3o ser\u00e3o tolerados \nlan\u00e7amentos de efluentes, mesmo tratados.\nArt. 12 - Para as \u00e1guas de classe 2, s\u00e3o estabelecidos os\n1 imites ou condi\u00e7oes seguint.es:\n\nI -\u2022\u2022\u2022 m a t e r i a i s f l u t u a n tes , inclu s ive es p u m a s n \u00e3 o n a t u r ais;\nv i r t u a 1 m e n t e a u s e n t e s 3\n\nII -- \u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes;\nIII - subst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odora\n\nvi r tua 1 inen te ausen tes ;\nIV -- n\u00e3o ser\u00e1. permitida a presen\u00e7a de corantes artificiais \n\nque n\u00e3o sejam remov\u00edveis por processos de coagula\u00e7\u00e3o, \ns e d i rn enta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3 o c onvenc i o n a i s 3\n\nV N\u00famero liais Prov\u00e1vel (NMP) de coliformes totais at\u00e9\n5.000 (cinco mil), sendo 1.000 (mil) o limite para os de \norigem fecal em .100 ml (cem mililitros), para 80% (oitenta \np o r c e n t o ) o u m a i s d e , p e I o m e n o s , 5 ( c .1 n c o ) a m o s t r a s t \ncolhidas, num per\u00edodo de at\u00e9 5 (cinco) semanas consecutivas;\n\nVI DB0/.5 dias, 20\u00b0C at\u00e9 5 mg/l;\nVII QD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 5 mg/l 3 e\n\nV11 I su bs tcin c i as po ten c i a 1 men te p re j ud i c i a i s (teo r es \nm\u00e1ximos) s\n\na) Am\u00f3nia s 0,5 mg/l;\nb) - Ars\u00eanico totais 0,1 mg/l;\nc) - B\u00e1rios 1,0 mg/l;\nd)   C\u00e1dmio totais 0,01 mg/l;\ne) -\u2022 Cromos 0,05 mg/I;\nf) -\u2022 Cianetos 0,2 mg/l;'\ng) Cobres 1,0 mg/l; \nh ) - Chu.mbo s 0 , 1  mg / 3. ;\ni) \u2022?\u2022\u2022\u2022 Estanhos 2,0 mg/l; \nj) Fen\u00f3iss 0 , 0 0 1  mg/l; \nk) -- Fluo rs 1,4 mg/I;\n1 ) M e r c \u00fa r i o s 0 , 0 0 2 m g / 1 3 \nm) - Ni trai tos 10,0 mg/l de N; \nn) - Nitritos 1,0 mg/l de N;\no ) .Sei \u00ea'nio s 0,01 mg/ 1 3\np ) \u2014 Zincos 5,0 mg/I;\nq) Agentes tenso-at i vos s 0,5 mg/l;\nr) Biocidas org\u00e2nicos sint\u00e9ticos clorados s ^\n\n0 1 A 1 d r i n - 0 , 0 01 m g / 1\n02 Cio rd an o - 0,003 mg/1\n03 DDT 0,05 mg/l\n\ni\n\n\n\n04 Dieldrin 0,001 mg/l\n05 EncJrin -\u2022 0,0002 mg/l\n06 Heptacioro - 0,0001 mg/l\n0 7 L i n d a n o - 0,004 mg/1\n0S Metoxiclara 0 , 1 mg/ 1\n0 9 T o afe n o - 0 ,00 5 m g / I\n10 C o m p o 51. o s o r gano f osf o r a dos e c:a r b a matos - 0 , 1 m g / I\n11 Herbicidas Cioro Fenoxiss\n\n2,4 - D - 0,02 mg/l (\u00e1cido dicloro ferioxiac\u00e9tico) ;\n2.4.5 -\u2022\u2022\u2022 TP \u2022\u2022\u2022\u2022? 0,03 mg/l (\u00e1cido tricloro fenoxipropri\u00f4ni-\n\nco) ;\n2.4.5 \u2022- T -- 0,002 mg/l (\u00e1cido tricloro fenoxiac\u00e9tico) . \n\nArt. 13 ~ Para as \u00e1guas da Classe 3, s\u00e3o estabelecidos os \nmesmos limites ou condi\u00e7\u00f5es da Classe 2, \u00e0 excess\u00e3o dos \nseguin tes s\n\nI N\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP) de coliformes totais at\u00e9\n20.000 (vinte mil), sendo 4.000 (quatro mil) o limite para \nos de origem fecal, em .1.00 ml (cem mililitros), para 80% \n(o i ten ta po r c en to ) ou ma is de, pelo men os , 5 (c :i. n c o ) \namostras colhidas num per\u00edodo de at\u00e9 5 (cinco) semanas \nc o n s e c u t i v a s ;\nII - DB0/5 dias, 20\u201cC at\u00e9 10 mg/l;\n\nIII - 0D, em qualquer amostra n\u00e3o inferior a 4 mg/I\u00bb\nArt. 14 -\u2022 Para as \u00e1guas da Classe 4, s\u00e3o estabelecidos os \nlimites ou condi\u00e7\u00f5es seguintess\n\nI \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 m a t e r i a i s f 1 u t u a n t. e s , i n clusiv e e s p u m a n \u00e3 o n a t u r ais: \nvirtua1mente ausentes;\nII   odor e aspectos n\u00e3o object\u00e1veis;\n\nIII fen\u00f3is at\u00e9 1 mg/l; e\nIV 0D superior a 0,5 mg/l em qualquer amostra.\n\nArt\u00bb 15 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 No caso das \u00e1guas da Classe 4 possuir em \u00edndices de \ncoliformes superiores aos valores m\u00e1ximos estabelecidos para \na Classe 3, elas poder\u00e3o ser utilizadas, para abastecimento \np \u00fa b 1 i c o , s o m es i \"i t e s e m \u00e9 t o dos e s p e c :i. a i s d e tratamento f o r e m \nutilizados, a fim de garantir a sua potabi1 iza\u00e7\u00e3o.\nArt\u00bb 16 No caso das \u00e1guas da Classe 4 serem utilizadas\npara abastecimento p\u00fablico, aplicam.se os mesmos limites de\nconcentra\u00e7\u00f5es, parai subst\u00e2ncias potencialmente prej udiciais, \nestabelecidos para as Classes 2 e 3.\nArt. 17 -- C3s limites de DB0, estabelecidos; para as Classes 2 \ne 3 , poder\u00e3o ser elevados, caso o estudo da capacidade de \nautodepura\u00e7\u00e3o do corpo receptor demonstrar que os teores \nm\u00ednimos de 0D, previstos, n\u00e3o ser\u00e3o desobedecidos em nenhum \nponto do mesmo, nas condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de vaz\u00e3o\u00bb\nAr t \u201e 18 - Pa ra e f e i tos deste Regulamen to, consi d eram-se \n\"virtualmente ausentes\" teores desprez\u00edveis de poluentes, \ncabendo, quando necess\u00e1rio, quantific\u00e1-los para cada caso\u00bb\n\nSubse\u00e7\u00e3o IV\nDos Padr\u00f5es de Emiss\u00e3o de Efluentes L\u00edquidos\n\nArt. 19 - 0s efluentes somente poder\u00e3o ser lan\u00e7ados, direta \nou. indiretamente, nos corpos de \u00e1gua interiores, lagunas e\n\n\n\nV\n\nestu\u00e1rios,, desde que obede\u00e7am as seguintes condi\u00e7\u00f5ess\nI . pH entre 6,0 a 9,0;\n\nII - temperatura inferior a 40r-'C p\nIII ~ materiais sediment\u00e1veis at\u00e9 1,0 ml/l em testes de 1 \n\nhora em \"Cone Imhoff\";\nIV - aus\u00eancia de materiais sediment\u00e1veis em teste de 1 \n\nhora em \"Cone Imhoff\" para lan\u00e7amentos em lagos e lagoas \ncuja velocidai.de de circula\u00e7\u00e3o seja praticamente nula;\n\nV -- os lan\u00e7amentos subaqu\u00e1ticos em mar aberto, onde se \npossa assegurar o transporte e dispers\u00e3o dos s\u00f3lidos, o \nlimite para materiais sediment\u00e1veis ser\u00e1 fixado em cada \ncaso, ap\u00f3s estudo de impacto ambiental realizado pelo \ninteressadop\n\nVI \u2022\u2022\u2022?\u2022 aus\u00eancia de materiais flutuantes vis\u00edveis;\nVII c o n c e n t r a \u00e7 \u00f4 e s m \u00e1 :&lt;i m a s d o s s e guintes par S m e t. r o s , a 1 \u00e9 m \n\nde outros a serem estabelecidoss\na) \u00f3leos minerais 2 0 ,0 mg / 1\nb) \u00f3leos Vegetais e gorduras animais 30,0 mg / 1\nc) C r o m o h e a v a 1 e n t e 0 ,1 mg / 1\nd) Cromo total 5,0 mg / 1\ne ) Cobre total 0, 5 mg / 1f ) C\u00e1dmio total 0 ,1 mg / 1\nq) M e r c \u00fa. r i o t o t a 1 0 \u201e 00 5 mg / 1\nh) N\u00edquel total 1 , 0 mg / 1\ni ) Chumbo total 0,5 mg / 1\nj ) Zinco total 1 ,0 mg / 1\nk) Ars\u00eanico total 0 ,1 mg / 1\n1 ) Prata total 0 \u201e 02 mg / 1\nm ) B\u00e1rio total 5,0 mg / 1\nn) Sel\u00eanio total 0 , 0 2 mg / I\no ) Boro total 5 \u201e 0 mg / 1\np ) Estanho 4,0 mg / 1\nq) F e r r o s o 1 \u00fa v e 1 15,0 mg / 1\nr) Mangan\u00eas*2 sol\u00favel 1 ,0 mg / I\ns ) Cianetos U j, mg / 1\nt) Fen\u00f3 i s mg/l\nu ) Sul fetos .1,0 mg / 1\nV) F 1 uoretos 1 0 ,0 mg / 1\nx5 S u b s t Si ! \"i cias tensoa t i v a s\n\nque reagem ao azul de met i 1 en o o\u2022s- p - mg / 1\ny) Compostos o r g a\\ n o f o \n\ncarbamatos\nsforado s e\n\nO ,, 1 mg / 1\nw) Sulfeto de carbono, tricloro etileno \n\nc 1 orof \u00f3rmio, t.et raic 1 ore to de car bono , \nd i c 1 o r o e t i 1 e n o 1 , 0 m g / 1\n\nz) Outros compostos organoc1orados 0,05 mg/l\nVIII \u2014 nos lan\u00e7amentos em trechos de corpos de \u00e1gua \ncontribuintes de lagoas, lagunas e estu\u00e1rios, al\u00e9m dos itens \nanteriores, ser\u00e3o observados os limites m\u00e1ximos para as \nseguin tes subs tSnc ias s\na) F\u00f3sforo total 1,0 mg/l\nb ) N i t rog \u00ean i o total 10,0 mg/I\nc) Ferro total 15,0 mg/l\n\nIX tratamento especial, se provierem de hospitais e\n\ni\n\n\n\no u. t r o s e s t a b e 1 e c i m e n t. o s n o s q u ais haja des p e .j os i n f e c t a d o s \ncom microorganismos patog\u00eanicos, e forem lan\u00e7ados em \u00e1guas \ndestinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, qualquer que \nseja o indice coliforme inicial;\n\nX -\u2022\u2022\u2022 a fim de assegurar os padr\u00f5es de qualidade previstos \npara o corpo de \u00e1gua, todas as avalia\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser feitas \npara as condi\u00e7\u00f5es mais desfavor\u00e1veis;\n\nXI - n o c aso d e 1an \u00e7 ame n t o em c u rsos de \u00e1gua, os c\u00e1lculos \nd e d i 1 u i \u00e7 \u00e3 o deve? r \u00e1 o s e r f e i t o s p a r a o c aso de vaz\u00e3o m\u00e1 x ima \nd o s e f ulen t e s e v a z \u00e3 o m \u00ed n i ma do s c u r sos de \u00e1 g u a s ;;\nXII - no c\u00e1lculo das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas permissiveis n\u00e3o \n\nser\u00e3o consideradas vaz\u00f5es de efluentes l\u00edquidos obtidas \natrav\u00e9s de dilui\u00e7\u00e3o dos efluentes;\nXIII ?- regime de 1 an\u00e7amenta continuo de 24 h/dia com \nvaria\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de vaz\u00e3o de 50% de vaz\u00e3o hor\u00e1ria m\u00e9dia;\nXIV \u201d\u2022\u2022\u2022 DBO 5 dias, 20c>C no m\u00e1ximo de 60 mg/l (sessenta \n\nmiligramas por litro),, Este limite somente poder\u00e1 ser \nultrapassado no caso de efluente de sistema de tratamento de \n\u00e1guas residu\u00e1.rias que\u2019 reduza a carga poluidora em termos de \nDBO 5 dias, 20c:,C do despejo em no m\u00ednima 80% (oitenta por \ncento); e\n\nXV -? os efluentes l\u00edquidos, al\u00e9m de obedecerem aos padr\u00f5es \ngerais anteriores, n\u00e3o dever\u00e3o conferir ao corpo receptor \ncaracter\u00edsticas em desacordo com os crit\u00e9rios e padr\u00f5es de \nqualidade de \u00e1gua, adequados aos diversos usos ben\u00e9ficos \np r e v i s t a s p a r a o c o r p o d e \u00e1 q u a \u00bb\n\n(...)\n\nDECRETO NO 99,274 - DE 6 DE JUNHO DE 1990\n\nR e g u l a m e n t a a Lei nS 6 . 9 0 2 f d e  27 de \nabril de 1 9 8 1 f e a Lei n Q  6 . 9 3 8 f de 31\nde a g o s t o  de 1 9 8 1 f que d i s p \u00f5 e m , r e s p e c .\nt i v a m e n t e , sobre a c r i a \u00e7 \u00e3 o  de E s t a \u00e7 \u00f5 e s  \nE c o l \u00f3 g i c a s  e t\u00edreas de P r o t e \u00e7 \u00e3 o  A m biental \ne s o b r e a P o l \u00ed t i c a  Nacional do M e i o  fim- \nb i e n t e f e d\u00e1 ou t r a s  p r o v i d \u00ea n c i a s\n\n0 Presidente da Rep\u00fablica, nas uso das atribui\u00e7\u00f5es que \nlhe confere o artigo E34, incisos IV e VI, da Constitui\u00e7\u00e3o, e \ntendo em vista o disposto na Lei nQ 6.902, de 27 de abril de \n1981, e na Lei nQ 6.938, de 31 de agosto de 1981, alterada \npelas Leis ns. 7.804, de 18 de julho de 1989, e 8.028, de 12 \nde abril de 1990, decretas\n\nT\u00cdTULO I\n\nDa Execu\u00e7\u00e3o da PolItica Nacional da Meio Ambiente\nCAP\u00cdTULO I \n\nDas Atribui\u00e7\u00f5es\nArt. 1Q -- Na execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, cumpre ao Poder P\u00fablico, nos seus diferentes \nn\u00edveis de governos\n\n1 - manter a fiscaliza\u00e7\u00e3o permanente dos recursos\n\n\n\nam b i en t a i s , v isan d o \u00e0 c om pa t i b i 1 i z a\u00e7 \u00e3o da d esen volv i men to \necon\u00f4mico com a prote\u00e7\u00e3o do meia ambiente e do equil\u00edbrio \necol\u00f3gico ;\n\nII - proteger as \u00e1reas representativas de ecossistemas \nmediante a implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o eco 1\u00f3gica;\n\nIII   ma n t e r , a t rav\u00e9s de \u00f3 rg\u00e3os es pec i a 1i z ad os d a\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, o controle permanente das atividades \npotencial ou efetivamente poluidaras, de modo a \ncompatibiliz\u00e1-las com as crit\u00e9rios vigentes de prote\u00e7\u00e3o \nambiental ;\n\nIV - incentivar o estudo e a pesquisa de tecnologias \np a r a o u. s o r a c i o n a 1 e a p r o t e \u00e7 \u00e2 o d o s r e c u r s o s a m b :i. e n t ais, \nutilizando nesse sentida os planos e programas regionais ou. \nsetoriais de desenvolvimento industrial e agr\u00edcola?\n\nV \u2014 i m p 1 a n t a r , n a s \u00e1. r e a s c r \u00ed t. i c a s d e p o 1 u i \u00e7 \u00e3 o , u. m \nsistema permanente de acompanhamento dos \u00edndices locais de \nqua 1 i dade ambienta15\n\nVI - identificar e informar, aos \u00f3rg\u00e3os e entidades do \nSistema Nacional do Meio Ambiente, a exist\u00eancia de \u00e1reas \ndegradadas ou amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o, propondo medidas para \nsua rec u pe ra\u00e7\u00e3o; e\n\nVII - orientar a educa\u00e7\u00e3o em todas os n\u00edveis, para a \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa do cidad\u00e3o e da comunidade na defesa da \nmeio ambiente, cuidando para que os curr\u00edculos escolares das \ndiversas mat\u00e9rias obrigat\u00f3rias contemplem o estudo da \necologia\u201e\n\nArt. 2Q -\u2022\u2022\u2022 A execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, na Smbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal , ter\u00e1 ai \ncoordena\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio do Meio Ambiente\u00bb\n\nCAP\u00cdTULO II\n\nDa Estrutura da Sistema Nacional da Meia ftmbiertte\nA r t \u201e 3Q . 0 S i s tema Nac i on a 1 d o Me i o Ambiente\n\nSIS N AMA, c o n s t i t u. \u00ed d o p e 1 o s \u00f3 r g \u00e2 o s e ent i d a d e s d a U n i \u00e3 o , dos \nEstadas, da Distrito Federal, dos Munic\u00edpios e pelas funda-\n\u00e7 oes i n s t. i t u \u00ed d as pelo Pode r P\u00fa b 1 i c o , r es pon s\u00e1vei s pe 1 a p r o.\nte\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental, tem a seguinte es.\ntrutura:\n\nI - \u00f3rg\u00e3o superior: o Conselho de Governo;\nI I  - \u00f3rg\u00e3o consu 1 1.ivo e deliberativo: o Conse 1 ho \n\nN ac i on a 1 d o Meio Am b i ente - C?NAMA;\nIII - \u00f3rg\u00e3o centrais a Secretaria da Meia Ambiente da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica - SEMAM/PR 5\nIV   \u00f3rg\u00e3o executor: o Instituto Brasileiro do Meio\n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IE<AMA;\nV   \u00f3rg\u00e3os seccionais; os \u00f3rg\u00e3os ou entidades da\n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal Direta e Indireta, as \nfunda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas pelo Poder P\u00fablico cujas atividades \nestejam associadas \u00e0s de prote\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental ou \n\u00e0quelas de discipl inamento do uses de recursos ambientais, \nbem assim as \u00f3rg\u00e3os e entidades estaduais respons\u00e1veis pela \nexecu\u00e7\u00e3o de programas e projetos e pelo controle e\n\n\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o de atividades capazes de provocar a degrada\u00e7\u00e3o \nambiental; e\n\nVI - \u00f3rg\u00e3os locaiss as \u00f3rg\u00e3os ou entidades municipais \nrespons\u00e1veis pelo controle e. fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades \nreferidas no inciso anterior, nas suas respectivas \nj urisd i\u00e7\u00f4es\n\nSE\u00c7\u00c3O I\n\nDa Constitui\u00e7\u00e3o e Funcionamento do Conselho \nNacional do Meio Ambiente\n\nArt\u201e 42 -- 0 CONAMA comp\u00f4e-se de s\nI - Plen\u00e1rio; e\nII CSmaras T\u00e9cnicas.\nArt. 59 -- Integram o Plen\u00e1rio do CONAMA 5\nI   o S e c r e t \u00e2 r i o d o M e i. o A m b i e n t e \u201e q u e o p r e s .i. d i r \u00e1 ;\nII -- o Sec ret\u00e1r io-Ad j u.n to do Meio Ambiente, que ser\u00e1 o \n\nSec ret\u00e1 r i o-Exec u t i vo ;\nIII - o Presidente do I )3AMA ;\nIV -- i (um) representante de cada ura dos Ministros de \n\nEstado e dos Secret\u00e1rios da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por \ne 1es designados;\n\nV .1 ( u. m ) r e p r e s; e n t. ante d e c a d a u m dos G o v e r n os Es t. a - \nduais e do Distrito Federal, designados pelos respectivos \ngovernadores;\n\nVI - 1 (um) representam te de cada uma das seguintes en\u00ad\ntidades s\n\na) das Confedera\u00e7\u00f5es Nacionais\u00bb da Ind\u00fastria, do Com\u00e9r- \ncio e da Agricu 1 1 u.ra;\n\nb) das Confedera\u00e7\u00f4es Nacionais dos Trabalhadores na In\u00ad\nd\u00fastria, no Com\u00e9rcio e na Agricultura;\n\nc 5 do Insti t.uto Brasi lei ro de Siderurg ia;\nd) da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de [Engenharia Sanit\u00e1ria \u2022- \n\nABES; e\ne) da Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natu\u00ad\n\nreza -\u2022\u2022\u2022 FBCN.\nVII   2 (dois;) representantes de associa\u00e7\u00f5es legalmente\n\nconstitu\u00eddas para a defesa dos recursos; naturais; e do com\u00ad\nbate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, de livre escolha do Presidente da Rep\u00fa-- \nb.1. ica; e\n\nVIII 1 (um) representante de sociedades; civis, legal.\nmente constitu\u00eddas, de cada regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Pa\u00eds, cuja \natua\u00e7\u00e3o esteja diretamente ligada \u00e1 preserva\u00e7\u00e3o da qualidade \nambiental e cadastradas no Cadastro Nacional das EEntidades \nAmbientalistas N\u00e3o Governamentais CNEA,,\n\n# 12 - Ter\u00e3o mandato de 2 (dois) anos, renov\u00e1vel por \niguais per\u00edodos, os representantes de que tratam os incisos \nVil e VIII.\n\nSj 29 -??? Os representantes referidos no inciso VIII ser\u00e3o\ndesignados pelo Secret\u00e1rio do Meio Ambiente, mediante incli..\nca\u00e7\u00e3o das respectivas entidades.\n\n\u00a7 39 - Os representar)tes de que tratam os incisos IV a\nVIII ser\u00e3o designados; juntamente com os respectivos suplen\u00ad\ntes .\n\nArt. 62 -- 0 Plen\u00e1rio do CONAMA reunir-s\u00e9-\u00e1, em car\u00e1ter\n\n\n\nordin\u00e1rio, a cada 3 (tr\u00eas) meses., no Distrito F:sderal , e, \nextraordinariamente, sempre que convocada pelo seu Presi\u00ad\ndente, por iniciativa pr\u00f3pria ou a requerimento de pelo me\u00ad\nnos 2/3 (dois ter\u00e7os) de seus membros,,\n\n# 12 - As reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias poder\u00e3o ser realiza\u00ad\ndas fora do Distrito Federal, sempre que raz\u00f5es superiores, \nde conveni\u00eancia t\u00e9cnica ou pol\u00edtica, assim o exigirem.\n\n\u00a7 22 - 0 Plen\u00e1rio do \u00fc ONAM A se reunir\u00e1 em sess\u00e3o p\u00fa\u00ad\nblica, com a presen\u00e7a de pelo menos a metade dos seus mem\u00ad\nbros e deliberar\u00e1 por maioria simples, cabendo ao Presidente \nda sess\u00e3o, al\u00e9m do voto pessoal, o de qualidade\u00bb\n\n$ 3S ~ 0 Presidente do CONAMA ser\u00e1 substitu\u00eddo, nas\nsuas faltas e impedimentos, pelo Secret\u00e1rio.Executivo ou, na\nfalta deste, pelo membro mais antigo\u00bb\n\n\u00a7 4Q - A participa\u00e7\u00e3o dos membros'do CONAMA \u00e9 conside\u00ad\nrada servi\u00e7o 'de~h\u00e1tureza relevante e n\u00e3o ser\u00e1 remunerada, \ncabendo \u00e0s institui\u00e7\u00f5es representadas o custeio das despesas \nde deslocamento e estadia,,\n\n# 52 - Os membros referidos nos incisos VII e VIII po\u00ad\nder\u00e3o ter, em casos excepcionais, as despesas de desloca\u00ad\nmento e estadia pagas \u00e2 conta de recursos da SEMAM/PF<\u201e\n\nSE\u00c7\u00c3O II\n\nDa Compet\u00eancia do Conselho Nacional do Meio Ambiente\nArt\u00bb 72 - Compete ao CONAMAs\nI - assessorar, estudar e propor ao Conselho de Go\u00ad\n\nverno, por interm\u00e9dio do Secret\u00e1rio do Meio Ambiente, as di\u00ad\nretrizes de pol\u00edticas governamentais para o meio ambiente e \nr e c u. r s o s n a t u r a i s ;i\n\nII - baixar as normas de sua compet\u00eancia, necess\u00e1rias \u00e0 \nexecu\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio Am\u00ad\nbiente?\n\nIII - estabelecer, mediante proposta da SEMAM/PR, nor\u00ad\nmas e crit\u00e9rios para o licenciamento de atividades efetiva \nou potencialmente poluidoras, a ser concedida pelos Estados \ne pelo Distrito Federais\n\nIV - d e te rmi n a r , q uan d o j u 1gar n ecess\u00e1rio, a realiza\u00e7\u00e2o \nde estudos sobre as alternativas e poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias \na m b \u00e1. e n t ais d e p r o j e t. os p \u00fa b I i c o s o u p r i v a d o s , r e q u i s i t a n d o \na o s \u00f3 r g \u00e3 o s federais, es t. a d u a i s o u. m u n i c i p a i s , b e m assim a \nentidades privadas, as informa\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \u00e0 aprecia\u00ad\n\u00e7\u00e3o dos estudos de impacto ambiental e respectivos relat\u00f3\u00ad\nrios, no caso de obras ou atividades de significativa degra\u00ad\nda\u00e7\u00e3o ambiental 5\n\nV - decidir, como \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, em \ngrau de recurso, mediante dep\u00f3sito pr\u00e9vio, sobre multas e \noutras penalidades impostas pelo IBAMA;\n\nVI - homologar acordos visando a transforma\u00e7\u00e3o de \npenalidades pecuni\u00e1rias na obriga\u00e7\u00e3o de executar medidas de \ninteresse para a prote\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nVII   d e t. e r m i n a r , media n t e r e p r e s e n t a \u00e7 \u00e3 o d a S E MAM/ P R ,\nquando se tratar especificamente de mat\u00e9ria relativa ao meio \nambiente, a perda ou restri\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais \nconcedidos pelo Poder P\u00fablico, em car\u00e1ter geral ou\n\n\n\ncondicional, e a perda ou suspens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em \nlinhas de financiamento em estabelecimentos oficiais de \ncr\u00e9d i to;\n\nVIII - estabelecer, privati vamente , normas e padr\u00f4es \nnacionais de controle da polui\u00e7\u00e3o causada por ve\u00edculos \nautomotores terrestres, aeronaves e embarca\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s \naudi\u00eancia aos Minist\u00e9rios competentes;\n\nIX \u2014 estabelecer normas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos \nao controle e \u00e2 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente com \nvistais ao uso racional dos recursos ambientais, \nprincipalmente os h\u00eddricosp\n\nX - estabelecer normas gerais relativas \u00e0s Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o e \u00e0s atividades que podem ser desenvolvidas em \nsuas \u00e1reas circundantes;\n\nXI. - estabelecer os crit\u00e9rios para a declara\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas cr\u00edticas, saturadas ou em vias de satura\u00e7\u00e3o;\n\nXII ?- s u b m E? t e r, p o r i n t e r m \u00e9 d i o do Se c r e t \u00e1 r i o d o M e i o \nAmbiente, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, dos Estados, do Distrito \nFederal e dos Munic\u00edpios, as propostas referentes \u00e0 \nconcess\u00e3o de incentivos e benef\u00edcios fiscais e financeiros, \nv i sarido \u00e0 m e 1 h o r i a d ai q u alidade ai m b iert t a 1 ;\n\nXIII -- criar e extinguir C\u00e2maras T\u00e9cnicas; e\nXIV - a p r o v a r s e u R e g :i. m e n t o I n t e r n o .\n&amp; 12 . As normas e crit\u00e9rios para o licenciamento de\n\natividade potencial ou efetivamente poluidoras dever\u00e3o \nestabelecer os requisitos indispens\u00e1veis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \nambiental\n\n$ 22 - As penalidades previstas no inciso VII deste \nartigo somente ser\u00e3o aplicadas nos casos previamente \ndefinidos em ato espec\u00edfico do CONAMA, assegurando-se ao \ninteressado ampla defesa.\n\n<i 3 2 - N a f i x a \u00e7 \u00e3 o de normas, c r i. t \u00e9 r i o s e p a d r 5 e s \nrelativos ao controle e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio \nambiente, o CONAMA levar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de \nauto-regenera\u00e7\u00e3o dos corpos receptores e a necessidade de \nest.abelecer par\u00e1metros gen\u00e9ricos mensur\u00e1veis .\n\nSE\u00c7\u00c2O III \n\nDas C^Smaras T\u00e9cnicas\nArt. 82 - \u00fc CONAMA poder\u00e1 dividir-se em C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas, para examinar e relatar ao Plen\u00e1rio assuntos de \nsua compet\u00eancia.\n\n$ 12 . A compet\u00eancia, a composi\u00e7\u00e3o e o prazo de\nfuncionamento de cada uma das C\u00e2maras T\u00e9cnicas constar\u00e1 do \nato do CONAMA que a criai r.\n\n\u00a7 22 - Na composi\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras T\u00e9cnicas, integradas \npor at\u00e9 7 (sete) membros, dever\u00e3o ser consideradas as \ndiferentes categorias de interesse mu 1 ti-setoria1 \nrepresentadas no Plen\u00e1rio.\n\nArt. 92 - Em caso de urg\u00eancia, o Presidente do CONAMA \npoder\u00e1 criar C\u00e2maras T\u00e9cnicas \"ad referendum\" do Plen\u00e1rio.\n\nSE\u00c7AO IV\n\n\n\nDa Orgika Central\nArt. 10 - Caber\u00e1 \u00e0 SEMAii/PR, \u00f3rg\u00e3o cen tral do SISNAMA, \n\nsem preju\u00edzo das demais compet\u00eancias que lhe s\u00e3o legalmente \nc o n f e r i d a s , p r o v e r o s s e r v i \u00e7 o s d e S e c r e t a r i a E e c u t i v a d o \nCONAMA e das suas C\u00e2maras.,\n\nArt. 1.1 - Para atender ao suporte t\u00e9cnico e \na d m i n i s t r ati v o d o CONAMA ,, a S E M A M /PR, n o e x e r c \u00ed c i o de su a \nSecretaria Execut.iva , dever\u00e2 ;\n\nI - requisitar aos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, bem \nassim solicitar dos Estados, do Distrito Federal e dos \nMunic\u00edpios a colabora\u00e7\u00e3o de servidores por tempo \nd e t e r m i n a d o , o b s e r v a d a s a s n o r m a s p e r t i n e n t. e s 5\n\nII - assegurar o suporte t\u00e9cnico e administrativo \nnecess\u00e1rio \u00e1s reuni\u00f5es do COMAMA e ao funcionamento das \nCSmaras;\n\nIII - coordenar, atrav\u00e9s do Sistema Nacional de\nInforma\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente . SINIMA, o interc\u00e2mbio de\ninforma\u00e7\u00f5es entre os \u00f3rg\u00e3os integrantes do SISNAMA;\n\nIV - p romove r a pu blica\u00e7\u00e3o e di vu 1g a\u00e7 \u00e3o d o s a tos d o \nCONAMA.\n\nSE\u00c7\u00c3O V\n\nDa Caordens\u00e7&amp;a das QrgUas Secciansis Federais\nArt. 12 - Os \u00f3rg\u00e3os seccionais, de que trata o artigo \n\n32, inciso V, primeira parte, ser\u00e3o coordenados, no que se \nreferir \u00e0. Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, pelo\nS e c r e t \u00e1 r i o d o M e .i. o A m b .1 e n t. e \u00bb\n\nSE\u00c7\u00c3O VI\n\nDas Grg\u00e3as Seccians.is Est&amp;duais e das (frg\u00e3as Locais\nArt. 13 - A integra\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os setoriais estaduais \n\n(artigo 3S, inciso V, segunda parte) e dos \u00f3rg\u00e3os locais ao \nSISNAMA, bem assim a delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es do n\u00edvel federal \npara o estadual poder\u00e3o ser objeto de conv\u00eanios celebrados \nentre cada \u00f3rg\u00e3o setorial estadual e a SEMAM/PR, admitida a \ninterveni\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os setoriais federais do SISNAMA.\n\ny\n\nCAP\u00cdTULO III\n\n\u00a3>a titus\u00e7\u00e3a da Sistema Nacians.l da Meia Ambiente\nArt. 14 - A atua\u00e7\u00e3o do SISNAMA efetivar--se-\u00e1 mediante \n\narticula\u00e7\u00e3o coordenada dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que o \nc o n s t i t u e m , o b s e r v a d o o s e g u :i n t e ;\n\nI - o acesso da opini\u00e3o p\u00fablica \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \nrelativas \u00e0s agress\u00f5es ao meio ambiente e \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \nprote\u00e7\u00e3o ambiental, na forma estabelecida pelo CONAMA; e\n\nII - caber\u00e1 aos Estados, ao Distrito Federal e aos \nMunic\u00edpios a regionaliza\u00e7\u00e3o das medidas emanadas do SISNAMA, \nelaborando normas e padr\u00f5es supletivos e complementares.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - As normas e padr\u00f5es dos Estados, do \nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios poder\u00e3o fixar par\u00e2metros \nde emiss\u00e3o, eje\u00e7\u00e3o e emana\u00e7\u00e3o de agentes poluidores, \nobservada a legisla\u00e7\u00e3o federal.\n\nArt. 15 Os \u00f3rg\u00e3os seccionais prestar\u00e3o ao CONAMA \ninforma\u00e7\u00f5es sobre os seus planos de a\u00e7\u00e3o e programas em\n\n\n\nex ee u\u00e7\u00e3o, c on subs tan ci adas e m re1a 1\u00f3 rios an uais, s e m \npreju\u00edzo de relat\u00f3rios parciais para atendimento de \nsolicita\u00e7\u00f4es espec\u00edficas\u201e\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico -- A SEMAM/PR consolidar\u00e1 os relat\u00f3rios \nmencionados neste artigo em um relat\u00f3rio anual sobre a \nsitua\u00e7\u00e3o do meio ambiente no Pa\u00eds, a ser publicado e \nsubmetido \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do CONAMA, em suai 2\u00e2 (segunda) \nreuni\u00e3o do ano subseq\u00fcen t.e \u201e\n\nArt\u00bb 16 - 0 CONAMA, por interm\u00e9dio da SEMAM/PR, poder\u00e1 \nsolicitar informa\u00e7\u00f5es e pareceres dos \u00f3rg\u00e3os seccionais e\n1 ocais , j ust.i f icando, na respec t iva requisi\u00e7\u00e3o , o prazo para\no seu atend i mento.\n\n\u00a7 19 -- Nas atividades de licenciamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ncontrole dever\u00e3o ser evitadas exig\u00eancias burocr\u00e1ticas \nex c essivas ou ped idos de i n f o rma\u00e7 \u00f5es j \u00e1 d i s pon \u00ed veis.\n\n$ 29 -- Poder\u00e3o ser requeridos \u00e0 SEMAM/PR, bem assim aos \n\u00f3rg\u00e3os executor. Seccionais e Locais, por pessoa f\u00edsica ou. \njur\u00eddica que comprove leg\u00edtimo interesse, os resultados das \nan\u00e1lises t\u00e9cnicas de que disponham\u00bb\n\n\u00a7 .39 -- Os \u00f3rg\u00e3os integrantes do SISNAMA, quando \nsolicitarem ou prestarem informa\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o preservar o \nsigilo industrial e evitar a concorr\u00eancia desleal, correndo\no p r o c e s s o , q u a n d o f o r o c a s o , s o b s i g i 1 o a d m i n i s t r a t i v o , \npelo qual ser\u00e1 respons\u00e1vel a autoridade dele encarregada.\n\nCAP\u00cdTULO IV \nDo Licenciamento das Atividades\n\nArt. 17\u201d A constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e\nfuncionamento de estabelecimento de atividades utilizadoras \nd e r e c u r s o s ambie n t a i s , c o n s i d e r a d a s e f e t. i v a o u \np o t e n c i a 1 m e n te p o 1 u idoras, b e m a s s i m o s e m p r e e n d i m e n tos \ncapazes, sob qualquer forma, de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \ndepender\u00e3o de pr\u00e9vio licenciamento do \u00f3rg\u00e3o estadual \ncompetente integrante do SISNAMA, sem preju\u00edzo de outras \n1 icen\u00e7as legalmen te exig\u00edveis\u201e\n\n# 19 - Caber\u00e1 ao CONAMA fixar os crit\u00e9rios b\u00e1sicos, \nsegundo os quais ser\u00e3o exigidos estudos de .impacto ambiental \npara fins de licenciamento, contendo, entre outros, os \nseguintes itens;:\n\na ) d i ag n \u00f3stico amb i en t a 1 d a \u00e1 rea;\nb) descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o proposta e suas alternativas; e\nc) identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e previs\u00e3o dos impactos \n\nsignificativos, positivos e negativos,.\n$ 29 0 estudo de .impacto ambiental ser\u00e1 realizado por \n\nt \u00e9cnico s h a b i 1 i t a d o s e c o n s t i t. u i r \u00e1 o R e 1 a t. \u00f3 r i o d e I m p a c t o \nAmbiental-RIMA, correndo as despesas \u00e0 conta do proponente \ndo projeto\u00bb\n\n\u00a7 39 -- Respeitada a mat\u00e9ria de? sigilo industrial , assim \nexpressamente caracterizada a pedido do interessado, cs RIMA, \ndevidamente fundamentado, ser\u00e1 acess\u00edve 1 ao p\u00fab1ico.\n\n$ 49 - Resguardado o sigilo industrial, os pedidos de \nlicenciamento, em qualquer das suas modalidades, sua \nrenova\u00e7\u00e3o e a respectiva concess\u00e3o da licen\u00e7a ser\u00e3o objeto \nde publica\u00e7\u00e3o r esum i d a , pag a p e 1 o i n teressad o , no jornal\n\n\n\nafie ia 1 do Estado e em um peri\u00f3dico de grande circula\u00e7\u00e3o., \nregional ou. local, conforme modelo aprovado pelo CONAMA\u00bb\n\nArt.. 18 - \u00fc \u00f3rg\u00e3o estadual do meio ambiente e o I .BA M A , \ne s t e e rn c a r \u00e1 t e r s u p 1 e t i v o , sem p r e j u \u00ed z o d a s p e n a 1 i d a d e s \np e c u. n i \u00e1 r i a s c a b \u00ed v e i s , d e t e r m i n a r \u00e3 o , s e rn p r e q u e n e c e s s \u00e1. r i o r, ai \nredu\u00e7\u00e3o das atividades geradoras de polui\u00e7\u00e3o, para manter as \ne m i s s \u00f4 e s g a s o s a s o u e f 1 u e n t e s 1 \u00ed q u i d o s e os re s i. d u o s s \u00f3 1 i d o s \nn a s c o n d i \u00e7 o e s e li m i t e s e s t i p ula d o s n o 1 i c e n c i a m e n t. o \nconcedido\u201e\n\nArt.\u00bb 19 \u2014 0 Poder P\u00fablico, no exerc\u00edcio de sua \ncompet\u00eanc.1 a de cont.ro 1 e, expedir\u00e1 as segu.int.es licen\u00e7ass\n\nI -- Licen\u00e7a Pr\u00e9via-LP, na fase preliminar do \nf:) laneja rn e n t. o cia ati v i d a. de, c o n t e n d o r e q u. i s i t o s b \u00e1 sico s a \nserem atendidos nas fases de localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e \nopera\u00e7\u00e3o, observados os planos municipais, estaduais ou \nfederais de uso do solo;\n\nII - Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o-LI, autorizando o in\u00edcio da \nimplanta\u00e7\u00e3o, de acordo com as especifica\u00e7Bes constantes do \nProjeto Executivo aprovado; e\n\nIII   Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o--L.O, autorizando, ap\u00f3s as\nverifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, o in\u00edcio da atividade licenciada e\no funcionamento de seus equipamentos de controle de \npolui\u00e7\u00e3o, de acordo com o previsto nas Licen\u00e7as Pr\u00e9via e de \nInstala\u00e7\u00e3o\u00bb\n\n$ IS - Os prazos para a concess\u00e3o das licen\u00e7as ser\u00e3o \nfixados pelo CONAMA, observada a natureza t\u00e9cnica da \natividade.\n\n$ 22 - Nos casos previstos em resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA, a \nlicenciamento de que trata este artigo depender\u00e1 de \nhomo 1 og a\u00e7 \u00e3o d o I B AM A \u00bb\n\n\u00a7 32 Iniciadas as atividades de implanta\u00e7\u00e3o e\no pe r a\u00e7\u00e3o, ant es d a e x ped i \u00e7 \u00e3 o das r es pec t. ivas 1 i c en \u00e7 as , o s \ndirigentes dos \u00f3rg\u00e3os setoriais do IBAMA dever\u00e3o, sob pena \nde responsabilidade funcional, comunicar o fato \u00e0s entidades \nf i n anciador as d essas a t iv i d ades, s e m preju \u00ed z o d a imposi \u00e7 \u00e3o \nde penalidades, medidas administrativas de interdi\u00e7\u00e3o, \njudiciais, de embargo, e outras provid\u00eancias cautelares.\n\n\u00a7 49 - 0 licenciamento dos estabelecimentos destinados \na produzir materiais nucleares ou a utilizar a energia \nnuclear e suas aplica\u00e7\u00f5es, competir\u00e1 \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional de \nEnergia Nuclear CNEN, mediante parecer do IBAMA, ouvidos \nos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental estaduais e municipais\u00bb\n\n\u00a7 59 -- Exclu\u00edda a compet\u00eancia de que trata o par\u00e1grafo \nanterior, nos demais casos de compet\u00eancia federal o IBAMA \nexpedir\u00e1 as respectivas licen\u00e7as, ap\u00f3s considerar o exame \nt\u00e9cnico procedido pelos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais de \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o\u00bb\n\nArt. 2 0 Cabe r \u00e1 r e c u r s o a d m i n i s t rativo:\nI para o Secret\u00e1rio de Assuntos Estrat\u00e9gicos, das \n\ndecis\u00f5es da Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear - CNEN; e\nII - para o Secret\u00e1rio do Meio Ambiente, nos casos de \n\nlicenciamento da compet\u00eancia privativa do IBAMA, inclusive \nnos de denega\u00e7\u00e3o de certificado homologat\u00f3rio.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - No Smbito dos Estados, do Distrito\n\n\n\nFederal e das Munic\u00edpios, a recurso de que tratai este artigo \nser\u00e1 interposto para a autoridade prevista na respectiva \nlegisla\u00e7\u00e3o\u00bb\n\nArt\u00bb 21 - Compete \u00e0 SEMAM/PR propor ao COIMAMA a \nexpedi\u00e7\u00e3o de normas gerais para implanta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o \ndo licenciamento previsto neste Decreto\u00bb\n\n$ 19 - A fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle da aplica\u00e7\u00e3o de \ncrit\u00e9rios, normas e padr\u00f5es de qualidade ambiental ser\u00e3o \nexercidos pelo IBAMA, em car\u00e1ter supletiva \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos \n\u00f3rg\u00e3os seccionais estaduais e dos \u00f3rg\u00e3os locais\u00bb\n\n\u00a7 29 Inclui.se na compet\u00eancia supletiva do IBAMA a\nan\u00e1lise pr\u00e9vias de projetos,, de entidades p\u00fablicas ou \nprivadas, que interessem \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ou \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos \nrecursos ambientais.\n\n\u00a7 39 - 0 propriet\u00e1rio de estabelecimento ou o seu \npreposto respons\u00e1vel permitir\u00e1, sob as penas da lei, o \ningresso da fiscaliza\u00e7\u00e3o no local das atividades \npotencialmente poluidoras para \u00e3 inspe\u00e7\u00e3o de todas as suas \n\u00e1reas,,\n\n$ 4 9 As a u t o r i d a d es policiais, q u and o nece s s \u00e1 r i o , \ndever\u00e3o prestar aux\u00edlio aos agentes fiscaiizadores no \nexerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es\u00bb\n\nArt* 22 . 0 IBAMA, na an\u00e1lise dos. projetos submetidos\nao seu exame., exigir\u00e1, para efeito de aprova\u00e7\u00e3o, que sejam \nadotadas, pelo interessado, medidas capazes de assegurar que \nas mat\u00e9rias-primas, insumos e bens produzidos tenham padr\u00e3o \nde qualidade que elimine ou reduza o efeito poluente \nderivada de seu emprega e utiliza\u00e7\u00e3o\u00bb\n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDos Incenti vos\nArt\u00bb 23 \u2014 As entidades governamentais de financiamento \n\nou gestoras de inceri t.i vos , cond ic ionar\u00e3o a su.a concess\u00e3o \u00e1. \ncomprova\u00e7\u00e3o do licenciamento previsto neste Decreto\u00bb\n\nCAP\u00cdTULO VI \n\nDa Cadastramento\nArt.\u00bb 24 0 IBAMA submeter\u00e1 \u00e1 aprova\u00e7\u00e3o do CONAMA as \n\nnormas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Caidaist.ro T\u00e9cnico Federal \nde Atividades e Instrumentos de Defesa Ambiental\u00bb\n\nT\u00cdTULO II\n\nDas Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e das fl\u00edreas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDas Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas\nArt\u00bb 25 As Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas Federais ser\u00e3o criadas \n\npor decreto do Poder Executivo, mediante propostas do \nSecret\u00e1rio do Meio Ambiente, e ter\u00e3o sua administra\u00e7\u00e3o \ncoordenada pelo IBAMA\u00bb\n\n\u00a7 19 0 ato de cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica definir\u00e1 \nos seus limites geogr\u00e1ficos, a suai denomina\u00e7\u00e3o, a entidade \nrespons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e o zoneamento a que se \nrefere o artigo 19,&lt;t 29, dai Lei n9 6 \u00bb902, de 27 de abril de\n\n\n\n\u00a7 29 ?- Para a execu\u00e7\u00e3o de obras de engenharia qu.e \npossam afetar as esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a \naud i n c  ia pr\u00e9 v i a do C0NAMA .\n\nArt. 26 \u2014 Nas Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas Federais, o \nzoneamento a qu.e se refere o artigo 1Q, $ 2 S , da Le.i nS \n6 .902/815 ser\u00e1 estabelecido pela IBAMA.\n\nArt. 27 Nas \u00e1reas circundantes das Unidades de\nConserva\u00e7\u00e3o 3 num raio de 10km (dez quil\u00f4metros), qualquer \natividade qu.e possa afetar a biota ficar\u00e1 subordinada \u00e1s \nnormas ed i tad as pe1o C0NAMA \u201e\n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDas \u00e1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nArt. 28 - No \u00e2mbito federal, compete ao Secret\u00e1rio do \n\nliei o Ambiente, com base em parecer do IBAMA, propor ao \nPresidente da Rep\u00fablica a cria\u00e7\u00e3o de fireas de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental\u00bb\n\nArt. 29 - 0 decreto que declarar a AVea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental mencionar\u00e1, a sua denomina\u00e7\u00e3o, limites geogr\u00e1ficos, \nprincipais objetivos e ais proibi\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de uso dos \nrec u r s o s a m b i e n t. a\u00ed i s n e 1 a c o n t. i d o s .\n\nArt\u00bb 30 . A entidade su\u00e7pervisora e fiscalizadora da\nArea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dever\u00e1 orientar e assistir os \npropriet\u00e1rios, a fim de que os objetivos da legisla\u00e7\u00e3o \npertinente sejam atingidos.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os propriet\u00e1rios de terras abrangidas \npelas AVeas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental poder\u00e3o mencionar os nomes \nd e s tas n as pia c a s i n d :i c a d o r a s de p r o p r i e d ade, n a p r o m o \u00e7 S o d e \natividades tur\u00edsticas, bem assim na indica\u00e7\u00e3o de proced\u00eancia \ndos p r o d u t. o s n e 1 a o r i gin a d o s .\n\nArt. 31 Ser\u00e3o considerados de relev\u00e2ncia e\nmerecedores do reconhecimento p\u00fablico os servi\u00e7os prestados, \npor qu.a 1 quer f orma, \u00e0 causa conservac ion ista .\n\nArt. 32 . As institui\u00e7\u00f5es federais de cr\u00e9dito e\nfinanciamento dar\u00e3o prioridade aos pedidos encaminhados com \napoi o d a SEM A M / P R , d e s t. i n a d o s \u00e0 m e 1 h ori.a do u s o r acionai do \nsolo e das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e habitacionais das \npropriedades situadas nas AVeas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\u00bb\n\nT\u00cdTULO III \n\nDas Pena 1 idades\nA r t . 3 3 -- C o n s t i t u i infra\u00e7\u00e3o, p a r a o s e feitos d este \n\nDecreto, toda a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o que importe na inobserv\u00e2ncia \nde preceitos nele estabelecidos ou na desobedi\u00eancia \u00e0s \ndetermina\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter normativo dos \u00f3rg\u00e3os ou das \nautoridades administrativas competentes.\n\nArt. 34 -- Ser\u00e3o impostas multas di\u00e1rias de 6.1,70 a \n6.170 B\u00f4nus do Tesouro Nacional - BTN, proporcionalmente \u00e1 \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental causaicla, nas seguintes infra\u00e7\u00f5es;\n\nI - contribuir para que um corpo d'\u00e1gua fique em \ncategoria de qualidade inferior \u00e0 prevista na classifica\u00e7\u00e3o \noficial;\n\nII - contribuir para que a qualidade do ar ambiental\n\n1981.\n\n\n\nseja inferior ao n\u00edvel m\u00ednimo estabelecido em resolu\u00e7\u00e3o?\nIII - emitir ou despejar efluentes ou res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nl\u00edquidos ou gasosos causadores de degrada\u00e7\u00e3o ambiental,, em \ndesacordo com o estabelecido em resolu\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a \nespeciai 1 ;\n\nIV exercer atividades potencialmente degradadoras do \nmeio ambiente, sem a licen\u00e7a ambiental legalmente exig\u00edvel \nou em desacordo com a mesma;\n\nV - causar polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica que torne necess\u00e1ria a \ninterrup\u00e7\u00e3o do abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua de uma \ncomunidade ;\u00ed\n\nVI -- causar polui\u00e7\u00e3o de qualquer natureza que provoque \ndestrui\u00e7\u00e3o de plantas cultivadas ou silvestres?\n\nVII - ferir, matar ou capturar, por quaisquer meios, \nnas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, exemplares de esp\u00e9cies \nconsideradas raras da biota regional 5\n\nVIII causar degrada\u00e7\u00e3o ambientai 1 mediante \nassoreamento de cole\u00e7\u00f5es d'\u00e1gua ou eros\u00e3o acelerada, nas \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o;\n\nIX - desrespeitar interdi\u00e7\u00f5es de uso, de passagem e \noutras estabelecidas administrativamente parai a prote\u00e7\u00e3o \ncontra a degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nX - impedir ou dificultar a atua\u00e7\u00e3o dos agentes \ncredenciados pelo IBAMA, para inspecionais- situa\u00e7\u00e3o de perigo \npotencial ou examinar ai ocorr\u00eancia de degradai\u00e7\u00e2o ambiental;\n\nXI \u2014 c a u s a r d ai n o s a m b i e n t a i s , d e q u a 1 q u e r n ai t u r eza, q u. e \nprovoquem destrui\u00e7\u00e3o ou outros efeitos desfavor\u00e1veis \u00e0 biota \nnativa ou \u00e0s plantas cultivadas e cria\u00e7\u00f5es de animais;\n\nXII \u2014 d e s c u \u00ed\u00edi p r i r r e s o 1 u \u00e7 \u00f5 es do C 0 N A M A \u00ab\nArt. 35 - Ser\u00e3o impostas multais de 308,50 a 6.170 BTN, \n\nproporcionalmente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada, nas \nseguintes infra\u00e7\u00f5es!\n\nI -? realizar em Areai de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, sem licen\u00e7a \ndo respectivo \u00f3rg\u00e3o de controle? ambiental , abertura de \ncanais ou obrais de terraplenagem, com movimenta\u00e7\u00e3o de areia, \nt e r r a o u m a t e r i a 1 r o c h o s o , e m v o 3. u m e s u p e r i o r a 10 0 m 3 ( c e m \nmetros c\u00fabicos), que possam causar degradai\u00e7\u00e2o ambiental;\n\nII - causar polui\u00e7\u00e3o de qualquer natureza que possa \ntrazer danos \u00e0 sa\u00fade ou amea\u00e7ar o bem-estar.\n\nArt. 36 - Ser\u00e3o impostas multas de 617 a 6.170 EfTN nas \ns e g u i n t. e s i n f r a \u00e7 \u00f5 e s n\n\nI \u2022\u2022\u2022- causar polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que provoque a \nretirada, ainda que moment\u00e2nea, dos habitantes de um \nquarteir\u00e3o urbano ou localidade equivalente;\n\nII \u2022?\u2022\u2022\u2022 c au sair polui\u00e7\u00e3o do solo que torne uma. \u00e1rea, urbain a \nou. rural, impr\u00f3pria para a ocupa\u00e7\u00e3o humana;\n\nIII - causar polui\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, que \nprovoque mortandade de mam\u00edferos, a\u00ed ves, r\u00e9pteis, anf\u00edbios ou \npei xes.\n\nArt. 37 -- ? valor das multas ser\u00e1 graduado de acordo \nc o m as se g ui n tes ci rc un st\u00e3nc ias 2\n\nI - a t. e n u a n t e s s\na) menor grau de compreens\u00e3o e escolaridade do \n\ninfrator ;\n\n\n\nb ) repara\u00e7\u00e3o es p o n t. S n e a d o d a n o o u 1 i m i t a \u00e7 \u00a7 o d a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental causada;\n\nc } c o m u n i c a \u00e7 \u00a7 o p r \u00e9 v i a do inf rato r \u00e8. s . a li t o r i d a d e s \ncompetentes, em rela\u00e7\u00e3o a perigo iminente de degrada\u00e7\u00e3o, \nambiental ;\n\nd ) c o 1 a b o r a \u00e7 \u00e2 o c o m o s a g e n t e s e n c a r r e g a d o s d a \nfiscali za\u00e7\u00a7o e d o c on t ro1e am bi en t a 1 .\n\nII -\u2022 agravantes;;\na) reincid\u00eancia espec\u00edfica;\nb) maior extens\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\nc ) d o 1 o , m e s m o e v e n t u a 1 \u00a7\nd ) o c o r r \u00ea n c ia de e f e i t. c> s s obre a p r opr i e d a d e a 1 h e i a ;\ne) infra\u00e7\u00e3o ocorrida em zona urbana;\nf) danos permanentes \u00e1 sa\u00fade humana;\ng) atingir \u00e1rea sob prote\u00e7\u00e3o legal;\nh) emprego de m\u00e9todos cru\u00e9is na morte ou captura de \n\nanimais\u00bb\nArt. 38 - No caso de infra\u00e7\u00e3o continuada;, caracterizada \n\npela perman\u00eancia da a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o inicialmente punida, \nser\u00e1 a respectiva penalidade aplicada diariamente at\u00e9 cessar \na a\u00e7\u00e3 o degradadora\u00bb\n\nArt. 39 - Quando a mesma infra\u00e7\u00e3o for objeto de puni\u00e7\u00e3o \nem mais de um dispositivo deste Decreto, prevalecer\u00e1 o \nenquadramento no item mais especifico em rela\u00e7\u00e3o ao mais \ngen\u00e9rico.\n\nArt. 40 -- Quando as infra\u00e7\u00f5es forem causadas por \nmenores ou incapazes, responder\u00e1 pela multa quem for \nj ur:i.dicamen te respons\u00e1ve 1 pe 1 os mesmos \u201e\n\nA r t \u201e 41 - A i m p o s i \u00e7 \u00e2 o d e penal i d a d e s p e c. u n i \u00e2 r i a s , p o r \ninfra\u00e7\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, pelos Estados, pelo \nDistrito Federal e pelos Munic\u00edpios, excluir\u00e1 a exig\u00eancia de \nmultas federais, na mesma hip\u00f3tese de incid\u00eancia quando de \nva 1 or ig ua 1 ou. superior.\n\nA r t . 4 2 A s m u 11 a s p o d er\u00e3o t e r a s u a e x igibilidade \nsuspensa quando o infrator, por termo de compromisso \na p r o v a d o pela a u t. o r i d a c! e a m b i e n t a 1 q u e a p lico u ai p e n a 1 i d a d e , \nse obrigar \u00e8. ado\u00e7\u00e3o de medidas espec\u00edficas para cessar e \nc o r r i g i r a d e g r a d a \u00e7 \u00e2 o a m b i e n t a 1 \u201e\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico Cumpridas as obriga\u00e7\u00f5es assumidas\npelo infrator, a multa ser\u00e1 reduzida em at\u00e9 90\u201d/, (noventa por \ncento).\n\nArt. 43 - Os recursos administrativos interpostos \ncontra a imposi\u00e7\u00e3o de multas, atendido o requisito legal de \ngar an t ia de ins t \u00e3nc i a , ser\u00e3o , no \u00e2mb.1 1.o federal , \ne n c a m i si h a d o s \u00e0 d e c .1 s \u00e2 o d o S e c r e t \u00e2 r i o d o M e i o Ambiente e , e m \n\u00faltima inst\u00e2ncia;, ao CONAMA.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico Das decis\u00f5es do Secret\u00e1rio do Meio \nA m b i e n t e , f avor\u00e1vei s a o r eco r r e n t. e , cabe r \u00e1 r ecurso \" e x \no f f i c i o \" p a r a o CONAMA, q u. a n do se t r a t a r d e m u 1 1 a s \nsuperiores a 3.085 (tr\u00eas mil e oitenta e cinco) BTN.\n\nArt. 44 - 0 IBAMA poder\u00e1 celebrar conv\u00eanios 'com \nentidades oficiais dos Estados, delegando--1 hes, em casos \ndeterminados, o exerc\u00edcio das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ncontrole.\n\n\n\nT\u00cdTULO IV \n\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Finais\nArt. 45 - Este Decreto entra em vigor na data de sua \n\npublica\u00e7\u00e3o.\nArt. 46 ~ Re vogam-se os Decretos ns. 86.351, de 1Q de \n\njunho de 1983., 89.532, de 6 de abril de 1984, 91*. 305, de 3 \nde junho de 1985, 93\u201e630, de 28 de novembro de 1986, 94.085, \nde 10 de mar\u00e7o de 1987, 94.764, de 11 de , agosto ds 1987, \n94.998, de 5 de outubro de 1987, 96.150, de 13 de junho de \n1988, 97.558, de 7 de mar\u00e7o de 1989, 97.802, de 5 de junho \nde 1989, e 98.109, de 31 de agosto de 1989.\n\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\n\t(...)\n\n\t(...)\n\n\tA RESPONSABILIDADE PENAL\n\n\t(54)\n\n\tA DOUTRINA E A JURISPRUD\u00caNCIA\n\n\t1. A OPINI\u00c3O DOS DOUTRINADORES\n\n\tPAULO DE BESSA ANTUNES (59)\n\n\tPAULO AFFONSO LEME MACHADO (60)\n\n\tCARLOS GOMES DE CARVALHO (62)\n\n\t\u00c9DIS MILAR\u00c9 (63)\n\n\tJOS\u00ca DE \u00c1VILA AGUIAR COIMBRA (65)\n\n\t3.\tPENALIDADES CRIMINAIS EXISTENTES\n\n\tBIBLIOGRAFIA\n\n\t\t? A\u00e7\u00e3o Civil Publica (ambiente, consumidor, patrim\u00f4nio\n\n\t\t. Urbanismo e Polui\u00e7\u00e3o - aspectos jur\u00eddicos. Revista\n\n\t\t. Apontamentos sobre a repress\u00e3o legal da polui\u00e7\u00e3o.\n\n\tDo Sistema Nacional do Meio Ambiente\n\n\tDo Conselho Nacional do Meio Ambiente\n\n\tDECRETO NS 88.351, DE 19 DE JUNHO DE 1983. (2)\n\n\t\t\t \u00ed TULQ I Da Execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional a\u00f5~M\u00ea\u00cdo\u201cAmbiente CAP\u00cdTULO I Dos Objetivos\n\n\tCAP\u00cdTULO II Da estrutura do Sistema Nacional do Meio Ambiente\n\n\tSe\u00e7\u00e3o I\n\n\tAmbiente\n\n\tSe\u00e7\u00e3o III Das CSmaras e Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas\n\n\tSe\u00e7\u00e3o V Da Coordena\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os Setoriais\n\n\tSe\u00e7\u00e3o VI Dos \u00f3rg\u00e3os Seccionais e Locais\n\n\tCAP\u00cdTULO III Da Atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional do Meio Ambiente\n\n\tCAP\u00cdTULO IV Do Licenciamento das Atividades\n\n\tT\u00cdTULO III Das Penalidades\n\n\tLEI N9 7.797 - DE 10 DE JULHO DE 1989. Cria o Fundo Nacional de Meio Ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\n\tDECRETO-LEI NQ 1.413 - DE 14 DE AGOSTO DE 1975\n\n\tLEI NO 6=803 - DE 02 DE JULHO DE 1980\n\n\tLIXO E RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS PORTARIA NS 053 - DE 01 DE MAR\u00c7O DE 1979\n\n\tLEI N97.802, DE 11 DE JULHO DE 1989.\n\n\tRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 20, DE 13 DE JUNHO DE 1986\n\n\t\u00d3GUAS DOCES\n\n\trfGUAS SALINAS\n\n\tA'GUAS SALOBRAS\n\n\tr\u00edGUAS salobras\n\n\tDECRETO ESTADUAL (SC) N9 14.250 - DE 05 DE JUNHO DE 1981\n\n\tDa Prote\u00e7\u00e3o das Aguas, do Solo, da Atmosfera e do Controle Sonoro\n\n\tDa Prote\u00e7\u00e3o das Aguas\n\n\tDos Padr\u00f5es de Qualidade da Agua\n\n\tCAP\u00cdTULO II\n\n\tCAP\u00cdTULO IV Do Licenciamento das Atividades\n\n\tCAP\u00cdTULO II Das \u00e1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n\tT\u00cdTULO III Das Pena 1 idades"}]}}}