{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13508"}, {"@name": "filename", "#text": "19512_msc_mcbmartins.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MARIA CARPINTEIRO de BARROS MARTINS \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\nESTUDO MORFO-ANAT\u00d3MICO \n\nDE TR\u00caS ESP\u00c9CIES \n\nDE PLANTAS TINTUREIRAS \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO EM BIOLOGIA  \n\nE GEOLOGIA PARA O ENSINO \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES \n\nE ALTO DOURO \n\n \n \n \n \n\n                                                 Vila Real, 2010 \n\n\n\n\n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         Orientadora,                                                     Co-Orientadora, \n     _______________________                                              ________________________ \n\n     Prof. Dra. Teresa Pinto                                      Prof. Dra. Eunice Bacelar \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada na Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro, com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Biologia e \n\nGeologia para o Ensino, de acordo com o disposto no Decreto-Lei \n\nn\u00ba 216 / 92, de 13 de Outubro. \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPara as minhas filhas \n\n \nJoana e Daniela  \n\n\n\n\n\nV \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o de um vasto \n\nn\u00famero de pessoas, a quem, antes de tudo, quero aqui deixar expresso o meu mais \n\nsincero reconhecimento. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, na pessoa do \n\nMagn\u00edfico Reitor, Sr. Professor Doutor Carlos Sequeira, por me ter proporcionado o \n\ningresso neste curso de mestrado.  \n\nOs meus sinceros agradecimentos ao corpo docente que me acompanhou \n\ndurante a frequ\u00eancia do primeiro ano, pela simpatia, amizade, ajuda e especialmente \n\npor todas as aprendizagens. \n\nAs minhas palavras de apre\u00e7o v\u00e3o para a Sra. Professora Doutora Teresa Pinto, \n\nna qualidade de orientadora cient\u00edfica, pelas facilidades materiais e humanas \n\nconcedidas para que este trabalho fosse concretizado, pela solicitude e amizade que \n\nsempre me dedicou e pelas muitas e oportunas sugest\u00f5es transmitidas ao longo de \n\ntoda a actividade cient\u00edfica. Quero tamb\u00e9m agradecer a sua oportuna sugest\u00e3o do \n\ntema de Disserta\u00e7\u00e3o, assim como a revis\u00e3o final e leitura cr\u00edtica e atenta de toda a \n\nDisserta\u00e7\u00e3o. Mais ainda, por me ter incentivado nos momentos mais dif\u00edceis, ajudando-\n\nme com o seu saber e boa vontade, a ultrapassar todas as contrariedades. \n\nAgrade\u00e7o cordialmente \u00e0 Sra. Professora Doutora Eunice Bacelar na qualidade \n\nde co-orientadora cient\u00edfica deste trabalho, pela sua constante ajuda, disponibilidade e \n\nsimpatia, assim como, pela leitura cr\u00edtica e atenta de todo o manuscrito. Agrade\u00e7o \n\ntamb\u00e9m a sua valios\u00edssima ajuda na sugest\u00e3o do tema e pela inestim\u00e1vel colabora\u00e7\u00e3o \n\nno tratamento dos dados experimentais. \n\nAo Sr. Professor Doutor Moutinho Pereira pelas sugest\u00f5es, conselhos, \n\ndisponibilidade de ajuda e pela leitura cr\u00edtica dos resultados.  \n\nAo senhor Professor Doutor Ant\u00f3nio Crespi pela sua aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade \n\nquando solicitado. \n\n\u00c0 Senhora Professora Doutora Ros\u00e1rio Anjos pela atenciosa forma como me \n\nrecebeu no seu gabinete de trabalho. \n\n\u00c0s funcion\u00e1rias do Departamento de Engenharia Biol\u00f3gica e Ambiental da \n\nUTAD, D. Clotilde, D. Donz\u00edlia e D. Helena, por toda a colabora\u00e7\u00e3o e empenho na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas solicitadas em determinadas fases dos trabalhos de laborat\u00f3rio. \n\n\n\n \n\nVI \n\n \n\nAgrade\u00e7o o empenho e dedica\u00e7\u00e3o da Sra. Doutora Lisete Fernandes, T\u00e9cnica de \n\nMicroscopia Electr\u00f3nica, pelo paciente e s\u00e1bio trabalho na obten\u00e7\u00e3o das imagens de \n\nMicroscopia Electr\u00f3nica de Varrimento. \n\n\u00c0s minhas colegas, Ana Margarida, por todo apoio nas quest\u00f5es inform\u00e1ticas e \n\nCarla Moura, pela ajuda na tradu\u00e7\u00e3o do resumo. \n\nTribut\u00e1rios da minha gratid\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m todos os colegas mestrandos, pelos \n\nbons momentos que pass\u00e1mos juntos e pelo esp\u00edrito de entreajuda que se estabeleceu \n\nentre n\u00f3s. \n\nUma palavra especial \u00e9 devida a todos os funcion\u00e1rios da Reprografia da UTAD, \n\npelo competente profissionalismo demonstrado na impress\u00e3o e encaderna\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho.  \n\nAs \u00faltimas palavras de apre\u00e7o v\u00e3o para a minha fam\u00edlia, marido e filhas, que \n\ndesde sempre me encorajaram, com muito amor e carinho, nas horas mais dif\u00edceis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNo decurso da evolu\u00e7\u00e3o, as esp\u00e9cies vegetais estiveram sob press\u00e3o de climas \n\nseveros, solos desfavor\u00e1veis e agentes patog\u00e9nicos, pelo que desenvolveram eficazes \n\nestrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia ao n\u00edvel dos \u00f3rg\u00e3os vegetativos e reprodutivos. A riqueza \n\npotencial da diversidade das plantas, as suas diferen\u00e7as morfo-anat\u00f3micas, bem como \n\na sua capacidade adaptativa a diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais foi a motiva\u00e7\u00e3o para \n\neste estudo. Pretendeu-se com este trabalho fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o morfo-anat\u00f3mica \n\nde tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais: Phytolacca americana L. (fitolaca), \n\nRhus coriaria L. (sumagre) e Sambucus nigra L. (sabugueiro) e adequa-la \u00e0 pr\u00e1tica \n\nlectiva no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano do Ensino \n\nSecund\u00e1rio. \n\nNuma primeira parte, fez-se uma revis\u00e3o da literatura sobre as tr\u00eas esp\u00e9cies \n\nem estudo tendo em conta a sua origem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a taxonomia, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica, as propriedades e respectivas aplica\u00e7\u00f5es. Foi ainda efectuada \n\numa breve revis\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os das plantas superiores e as \n\nprincipais caracter\u00edsticas dos tr\u00eas sistemas de tecidos vegetais do corpo da Planta. Os \n\ncap\u00edtulos 3 e 4 s\u00e3o relativos \u00e0 parte experimental. Apresenta-se uma breve \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o edafo-clim\u00e1tica da regi\u00e3o onde se realizou o estudo, a metodologia \n\nutilizada assim como os principais resultados obtidos e discuss\u00e3o dos mesmos. No \n\ncap\u00edtulo seguinte surge a aplica\u00e7\u00e3o da componente experimental no ensino da Biologia \n\natrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de alguns protocolos expeditos, que poder\u00e3o vir a ser \n\nutilizados como material de apoio \u00e0 doc\u00eancia. No \u00faltimo cap\u00edtulo s\u00e3o retiradas as \n\nconclus\u00f5es deste trabalho e apresentam-se perspectivas de estudos futuros.  \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo verificamos grandes diferen\u00e7as ao n\u00edvel dos \n\ndiversos par\u00e2metros foliares estudados. Todos os par\u00e2metros morfol\u00f3gicos e h\u00eddricos \n\nvariaram da forma altamente significativa nas tr\u00eas esp\u00e9cies (P&lt;0,001) com excep\u00e7\u00e3o \n\ndo comprimento foliar que variou significativamente (P&lt;0,05). A fitolaca e o \n\nsabugueiro s\u00e3o as esp\u00e9cies que apresentaram maior \u00e1rea foliar. O sumagre apresentou \n\nelevada densidade do tecido foliar e espessura da folha. Relativamente ao conte\u00fado \n\nrelativo de \u00e1gua e ao teor de \u00e1gua da folha na m\u00e1xima satura\u00e7\u00e3o, as folhas da fitolaca \n\napresentaram os maiores valores. Quanto \u00e0 anatomia, verificou-se que as folhas das \n\ntr\u00eas esp\u00e9cies s\u00e3o dorsiventrais com mes\u00f3filo heterog\u00e9neo, em que o par\u00eanquima em \n\npali\u00e7ada est\u00e1 associado \u00e0 p\u00e1gina adaxial e o par\u00eanquima lacunoso associado \u00e0 p\u00e1gina \n\n\n\n \n\nVIII \n\n \n\nabaxial. Constatou-se que todas as epidermes s\u00e3o simples e revestidas por cut\u00edcula. \n\nNos tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os da fitolaca observaram-se r\u00e1fides. Observaram-se canais secretores de \n\ntaninos nas folhas, caules e ra\u00edzes do sumagre. Os caules de todas as esp\u00e9cies \n\napresentaram crescimento secund\u00e1rio, tendo sido evidente a presen\u00e7a dos c\u00e2mbios \n\nvascular e felogene. Ainda neste \u00f3rg\u00e3o, est\u00e3o presentes fibras extraxil\u00e9micas. Nas \n\nra\u00edzes da fitolaca, a maior parte do aumento da espessura resulta da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nc\u00e2mbio supranumer\u00e1rio em torno do c\u00e2mbio vascular original. \n\nA espessura dos tecidos foliares variou de forma altamente significativa com a \n\nesp\u00e9cie estudada com excep\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o par\u00eanquima pali\u00e7ada/par\u00eanquima lacunoso. \n\nAs diferen\u00e7as de espessura s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s diferentes propor\u00e7\u00f5es dos componentes \n\ndo mes\u00f3filo. As folhas do sumagre e da fitolaca apresentaram maior espessura total de \n\nl\u00e2mina. O sumagre e o sabugueiro apresentam a maior espessura de cut\u00edcula adaxial, \n\nevidenciando mais protec\u00e7\u00e3o contra a desseca\u00e7\u00e3o. Ao n\u00edvel da nervura principal, o \n\nsumagre foi a esp\u00e9cie que apresentou menor \u00e1rea e per\u00edmetro dos vasos xil\u00e9micos e \n\nmaior quantidade de tecido xil\u00e9mico. Este facto sugere que esta esp\u00e9cie poder\u00e1 estar \n\nmelhor adaptada a habitats secos. No caule constatou-se, para as tr\u00eas esp\u00e9cies, que \n\nexistem diferen\u00e7as altamente significativas em todos os par\u00e2metros, com excep\u00e7\u00e3o da \n\nespessura do floema. Ao n\u00edvel da raiz, o sabugueiro apresenta maior espessura do \n\nc\u00f3rtex comparativamente ao sumagre. No entanto, este \u00faltimo apresenta maior \n\nespessura de feixes condutores.  \n\nRelativamente ao teor de clorofila, estimado com o SPAD, verificou-se que o \n\nsabugueiro apresentava valores mais elevados o que poder\u00e1 estar relacionado com um \n\nelevado teor de azoto por unidade de superf\u00edcie de folha, podendo ser determinante na \n\nsua capacidade fotossint\u00e9tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIX \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn the course of the evolution, plant species were under the pressure of severe \n\nclimates, unfavourable soils and pathogenic agents, whereby they developed efficient \n\nsurvival strategies in what concerns vegetative and reproductive organs. The potential \n\nrichness of plants diversity, their morpho-anatomical differences, as well as their ability \n\nto adapt to different environmental conditions, was the motivation for this study. The \n\naim of this work was then to characterize some of the morpho-anatomical traits of three \n\nspecies sources of natural dyes: Phytolacca americana L. (pokeweed), Rhus coriaria L. \n\n(sumac) and Sambucus nigra L. (elderberry) and adapt it to the teaching of the 10th \n\ngrade ?Biology and Geology? subject. \n\nIn the first part of this study, a botanical characterization of the three species \n\nwas presented as well as their properties and applications. A brief review of the \n\norganization of the plant body was also carried out. The next chapters present the \n\nexperimental part of the study. The last part presents some protocols that can be used \n\nas support material for biology teaching. \n\nWe observed significant differences at the leaf level. It was observed that all \n\nparameters studied varied significantly in the three species, except for the leaf length. \n\nPokeweed and elderberry presented higher leaf area. Sumac presented the significantly \n\nhigher density and foliar thickness. Pokeweed leaves presented the highest relative \n\nwater content. At the anatomical level, the three species presented a heterogeneous \n\nand asymmetric mesophyll with palisade parenchyma associated to the upper surface \n\nand spongy parenchyma on lower surface. In the three species, the adaxial and the \n\nabaxial epidermis are simple covered by a cuticle a thick cuticle. We noticed raphids in \n\nall the studied organs of pokeweed. Tannin secretory channels were observed in the \n\nsumac leaves, stems and roots. The stems of all species presented secondary growth, \n\nhaving been evident the presence of the vascular cambium and felogen. In the \n\npokeweed roots, most of the increase of the thickness results of the development of \n\nthe supernumerary cambium around the original vascular cambium. \n\nThe thickness of the leaf tissues varied in a highly significant way according to \n\nthe species studied except for the palisade parenchyma/spongy parenchyma ratio. \n\nDifferences are attributed to the different proportions of the mesophyll components. \n\nSumac and pokeweed leaves showed the highest total leaf thickness. Sumac and \n\n\n\n \n\nX \n\n \n\nelderberry showed the highest thickness of upper cuticle that may provide a higher \n\nprotection against desiccation. In relation to the leaf main vain, sumac was the species \n\nthat showed lowest area and perimeter of the xylem vessels and the highest thickness \n\nof xylem tissue. This fact allows us to reinforce that this plant is better to dry habitats.  \n\nIn the stem, highly significant differences were verified in all parameters, \n\nexcept for the thickness of the phloem. In the roots, elderberry shows a higher \n\nthickness cortex than sumac, which shows the highest thickness of vascular bundles, \n\nmainly xylem.  \n\nIn relation to chlorophyll content, estimated with SPAD, it was verified that the \n\nelderberry showed the highest levels, which can be related to a high quantity of \n\nnitrogen per leaf surface unit, that may be decisive to its photosynthetic capacity. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXI \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nAGRADECIMENTOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nRESUMO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nABSTRAT\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL E OBJECTIVOS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2. ESTADO ACTUAL DOS CONHECIMENTOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2.1. Esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.1.1 Refer\u00eancias hist\u00f3ricas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.1.2. Descri\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2.1.2.1. Sambucus nigra L.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nTaxonomia e caracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nPropriedades e aplica\u00e7\u00f5es.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.1.2.2. Rhus coriaria  L.  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nTaxonomia e caracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nPropriedades e aplica\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.1.2.3. Phytolacca americana L. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nTaxonomia e caracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nPropriedades e aplica\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2.2. Estrutura geral das plantas superiores \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n2.2.1. Forma\u00e7\u00e3o dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n2.2.2. Tecidos definitivos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n2.2.2.1. Epiderme\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n Estomas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n Tricomas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.2.2.2. Par\u00eanquima\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nV \n\nVII \n\nIX \n\nXIII \n\nXV \n\nXVI \n\n \n\n1 \n\n5 \n\n7 \n\n7 \n\n9 \n\n9 \n\n9 \n\n11 \n\n12 \n\n15 \n\n15 \n\n16 \n\n17 \n\n19 \n\n19 \n\n20 \n\n22 \n\n24 \n\n24 \n\n26 \n\n27 \n\n27 \n\n28 \n\n29 \n\n\n\n \n\nXII \n\n \n\n2.2.2.3. Col\u00eanquima\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2.2.2.4. Escler\u00eanquima\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n2.2.2.5. Xilema\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.2.2.6. Floema\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n2.2.2.7. Tecidos secretores\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n2.3. Organiza\u00e7\u00e3o interna do corpo da planta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3. TRABALHO EXPERIMENTAL\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.1 Material e m\u00e9todos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nSolo e clima\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFlora e vegeta\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.1.2.Selec\u00e7\u00e3o do material vegetal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.1.3. Estudos de caracteres morfol\u00f3gicos e \u00edndices h\u00eddricos foliares\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.1.4. Estudo da anatomia interna\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.1.4.1. Microscopia \u00d3ptica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nDupla colora\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nAzul de toluidina\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.1.4.2. Microscopia electr\u00f3nica de varrimento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.1.4.3. Medi\u00e7\u00e3o da espessura dos tecidos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n3.1.5. Estimativa do teor em clorofila com SPAD\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.1.6. An\u00e1lise estat\u00edstica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n3.2. Resultados e Discuss\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n3.2.1. Caracteres morfol\u00f3gicos e h\u00eddricos foliares \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.2.2. Anatomia interna\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.2.2.1. Folha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.2.2.2. Caule\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.2.2.3. Raiz\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.2.3. Espessura dos tecidos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.2.4. Estimativa do teor em clorofila com SPAD\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O DA COMPONENTE EXPERIMENTAL NO ENSINO DA BIOLOGIA  \n\n4.1. Enquadramento do tema no programa de Biologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n4.2. Trabalhos pr\u00e1ticos em laborat\u00f3rio (protocolos)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n5. CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS DE TRABALHO FUTURO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n31 \n\n33 \n\n34 \n\n35 \n\n37 \n\n39 \n\n41 \n\n43 \n\n43 \n\n44 \n\n45 \n\n45 \n\n46 \n\n46 \n\n46 \n\n46 \n\n47 \n\n48 \n\n48 \n\n49 \n\n50 \n\n51 \n\n51 \n\n56 \n\n56 \n\n61 \n\n64 \n\n67 \n\n71 \n\n73 \n\n75 \n\n79 \n\n95 \n\n97 \n\n\n\nXIII \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Sambucus nigra L. em Portugal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 2 - Planta da esp\u00e9cie Sambucus nigra L. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 3 - Infloresc\u00eancias de Sambucus nigra L. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026 \n\nFigura 4 - Atafona de Avarenta e esquema ilustrativo. \u2026.............................................................. \n\nFigura 5 - Sumagre em flora\u00e7\u00e3o. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o da Phytolacca americana L. em Portugal continental. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 7 - Exemplar da esp\u00e9cie Phytolacca americana L\u2026 \u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 8 - Flor da Phytolacca americana L\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 9 - Phytolacca americana L. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 10 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz de Rhus coriaria  L.. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 11 - Estomas na folha de Arbutus unedo L. e Castanea sativa Mill.. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 12 - Tricomas da folha da azinheira de sombra e escamas peltadas de Olea europaea\u2026\u2026.. \n\nFigura 13 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da folha de Sambucus nigra L. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 14 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da folha da Phytolacca americana L. e Rhus coriaria L\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 15 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz e caule de Rhus coriaria L.. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 16 - Sec\u00e7\u00f5es transversais do caule de Sambucus nigra L. e de Phytolacca americana L.. \u2026 \n\nFigura 17 - Cristais de oxalato de c\u00e1lcio na sec\u00e7\u00e3o transversal do caule de e r\u00e1fides na sec\u00e7\u00e3o \n\ntransversal da folha de Fitolacca americana L.. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 18 - Distribui\u00e7\u00e3o relativa dos sistemas de tecidos na raiz do sabugueiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 19 - Caule de Rhus coriaria L. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... \n\nFigura 20 - Folha de Prunus avium \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 21 - Zona de influ\u00eancia da fitolaca, sabugueiro e sumagre na Regi\u00e3o Demarcada do \n\nDouro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 22 - Valores m\u00e9dios de diferentes par\u00e2metros morfol\u00f3gicos das esp\u00e9cies em estudo: \n\ncomprimento, largura e \u00e1rea foliar. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 23 - Valores m\u00e9dios do conte\u00fado relativo de \u00e1gua das esp\u00e9cies em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 24 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do mes\u00f3filo das folhas da fitolaca, sabugueiro e sumagre \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 25 - Tricoma da folha de sumagre\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 26 - Sec\u00e7\u00e3o transversal das folhas de sabugueiro e da fitolaca.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 27 - Sec\u00e7\u00e3o transversal de uma folha de sumagre ao n\u00edvel da nervura \n\nprincipal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 28 - Sec\u00e7\u00e3o transversal de uma folha da fitolaca e do sumagre ao n\u00edvel da nervura principal \n\nFigura 29 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do caule de sabugueiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 30 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do caule de sabugueiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 31 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do caule da fitolaca e do sumagre \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 32 - Canal secretor de taninos e fibras no caule do sumagre\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura.33 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz de sabugueiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n10 \n\n11 \n\n12 \n\n16 \n\n17 \n\n19 \n\n20 \n\n21 \n\n21 \n\n25 \n\n28 \n\n29 \n\n29 \n\n32 \n\n34 \n\n35 \n\n \n\n38 \n\n40 \n\n40 \n\n40 \n\n \n\n43 \n\n \n\n51 \n\n54 \n\n57 \n\n58 \n\n59 \n\n \n\n60 \n\n60 \n\n61 \n\n62 \n\n63 \n\n63 \n\n64 \n\n\n\n \n\nXIV \n\n \n\nFigura 34 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz de sumagre.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 35 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz da fitolaca\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 36 - Valores m\u00e9dios relativos ao teor de Clorofila SPAD nas folhas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n65 \n\n66 \n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXV \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Valores m\u00e9dios relativos a par\u00e2metros morfol\u00f3gicos e h\u00eddricos das tr\u00eas esp\u00e9cies\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nQuadro 2 - Valores m\u00e9dios da espessura dos diferentes tecidos foliares das tr\u00eas esp\u00e9cies\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nQuadro 3 - Valores m\u00e9dios da espessura dos diferentes tecidos caulinares das tr\u00eas esp\u00e9cies\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nQuadro 4 - Valores m\u00e9dios da espessura dos diferentes tecidos da raiz do sabugueiro e do \n\nsumagre\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n52 \n\n \n\n67 \n\n \n\n70 \n\n \n\n \n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nXVI \n\n \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS \n\n \n\nA.C. - antes de Cristo \n\nAF - \u00e1rea foliar \n\nCd - c\u00e1dmio \n\n\u00baC - graus C\u00e9lsius \n\ncm - cent\u00edmetro \n\nC - comprimento foliar \n\nCO2 - di\u00f3xido de carbono \n\nCTS - Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade  \n\nDM - peso saturado ou peso fresco \u00e0 turgesc\u00eancia m\u00e1xima \n\nD - densidade do tecido foliar  \n\nDNA - \u00e1cido desoxirribonucleico \n\nE - espessura  \n\ng - grama \n\nha - hectare \n\nH2OSat - conte\u00fado em \u00e1gua saturada  \n\nH20 - \u00e1gua \n\nHIV - v\u00edrus da imunodefici\u00eancia adquirida \n\nKg - quilograma \n\nL - largura foliar \n\nm - metro \n\nMD - peso seco  \n\nMF - peso fresco  \n\nmg - miligrama \n\nmin. - minutos \n\nmm - mil\u00edmetros \n\nMn - mangan\u00eas \n\nMO - microsc\u00f3pio \u00f3ptico \n\nMS - peso seco (ap\u00f3s secagem a 70 \u00baC durante 48 h numa estufa ventilada) \n\nN - azoto  \n\nnm - nan\u00f3metro \n\nPAP - prote\u00ednas antivirais da fitolaca \n\npH - potencial de hidrog\u00e9nio i\u00f3nico \n\nPIR - prote\u00ednas inactivadoras dos ribossomas \n\nPP/PL - par\u00eanquima pali\u00e7ada/par\u00eanquima lacunoso  \n\nrRNA - RNA riboss\u00f3mico \n\nRWC - conte\u00fado relativo em \u00e1gua  \n\nSLA - \u00e1rea foliar espec\u00edfica  \n\nSEM - microsc\u00f3pio electr\u00f3nico de varrimento \n\nSPAD - t\u00e9cnica para a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de clorofila \n\n\n\nXVII \n\n \n\nS - sucul\u00eancia  \n\nTMV - v\u00edrus do mosaico do tabaco \n\nWf - peso seco das folhas \n\n\u00b5m - micr\u00f3metro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL E OBJECTIVOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n3 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL E OBJECTIVOS  \n\n \n\nPara al\u00e9m de outras particularidades, o maravilhoso e vulner\u00e1vel planeta Terra, \n\napresenta condi\u00e7\u00f5es especiais que permitem o desenvolvimento de vida. Talvez a \n\ngrande diversidade de seres vivos seja uma das caracter\u00edsticas mais interessantes da \n\nTerra. Esta diversidade surge como uma riqueza potencial que ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\npreservar, procurando compreender a sua import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e o seu interesse \n\necon\u00f3mico, cultural e social (Silva et al., 2007). \n\nEntre a enorme biodiversidade destacam-se as plantas onde, ao longo dos \n\ntempos, o Homem foi encontrando al\u00edvio e cura de certas doen\u00e7as. A hist\u00f3ria do \n\ndesenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es conta exemplos da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais na \n\nmedicina, no controlo de pragas e em mecanismos de defesa (Viegas e Bolzani, 2006). \n\nAs esp\u00e9cies vegetais apresentam grandes diferen\u00e7as nos seus \u00f3rg\u00e3os \n\nvegetativos e reprodutivos. Cada esp\u00e9cie est\u00e1 adaptada ao meio ambiente em que \n\nvive, pois no decurso da evolu\u00e7\u00e3o foram seleccionadas as caracter\u00edsticas que melhor \n\najudam o organismo a sobreviver e a reproduzir-se (Tadeo, 2003). As plantas \n\nespont\u00e2neas apresentam um valor incalcul\u00e1vel que urge avaliar e conservar, de forma \n\na determinar o seu potencial e a promover a sua utiliza\u00e7\u00e3o sustentada (Potes et al., \n\n2005). De facto, no decurso da evolu\u00e7\u00e3o, estas esp\u00e9cies foram sujeitas a climas \n\nseveros, solos desfavor\u00e1veis e agentes patog\u00e9nicos, tendo desenvolvido eficazes \n\nestrat\u00e9gias para a sobreviv\u00eancia, pelo que representam excelentes exemplares que \n\ndevem ser preservadas e estudadas.  \n\nOs \u00f3rg\u00e3os vegetativos das plantas, de uma forma geral, e as folhas, em \n\nparticular, apresentam polimorfismo e adapta\u00e7\u00e3o a diferentes meios e fun\u00e7\u00f5es.  \n\nFoi nesta perspectiva que se desenvolveu este trabalho. Pretendeu-se \n\nprivilegiar o estudo de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais, Phytolacca \n\namericana L. (Fitolaca), Rhus coriaria L. (Sumagre) e Sambucus nigra L. (Sabugueiro) \n\npresentes na regi\u00e3o do Douro. Come\u00e7ou por se fazer uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das suas \n\npropriedades e aplica\u00e7\u00f5es, uma s\u00edntese sobre a forma\u00e7\u00e3o dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os das \n\nplantas superiores bem como das principais caracter\u00edsticas dos tr\u00eas sistemas de tecidos \n\nvegetais do corpo da Planta. \n\nO trabalho experimental foi desenvolvido no sentido de concretizar, de forma \n\nexpedita, os objectivos inicialmente tra\u00e7ados: \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n4 \n\n \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros morfo-anat\u00f3micos de tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies produtoras de corantes naturais, ao n\u00edvel da folha, caule e raiz.  \n\n? Conciliar o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, numa tem\u00e1tica priorit\u00e1ria e \u00fatil para a \n\ncomunidade em geral e, com a doc\u00eancia em particular, adequando este estudo \u00e0 \n\npr\u00e1tica lectiva em articula\u00e7\u00e3o com o programa de 10\u00ba ano da disciplina de Biologia e \n\nGeologia, mais especificamente com as subunidades tem\u00e1ticas: ?Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\npelos seres autotr\u00f3ficos? e ?O transporte nas plantas?.  \n\n? Potencializar o cultivo destas plantas, com alguma representatividade no \n\nterrit\u00f3rio nacional, tornando-as uma mais-valia em termos econ\u00f3micos, sociais, sa\u00fade \n\np\u00fablica e ambientais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. ESTADO ACTUAL DOS CONHECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n7 \n\n \n\n2. ESTADO ACTUAL DOS CONHECIMENTOS \n\n2.1. Esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais  \n\n2.1.1 Refer\u00eancias hist\u00f3ricas  \n\n \n\nDesde tempos imemoriais que o Homem tem utilizado os produtos naturais com \n\ndiversas finalidades. A Hist\u00f3ria do desenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es relata exemplos da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais na medicina, no controlo de pragas e em mecanismos \n\nde defesa, destacando-se as civiliza\u00e7\u00f5es Eg\u00edpcia, Greco-romana e Chinesa. O \n\ndesenvolvimento da medicina tradicional chinesa foi tal que ainda hoje s\u00e3o estudadas \n\nmuitas esp\u00e9cies vegetais na descoberta do seu mecanismo de ac\u00e7\u00e3o e no isolamento \n\ndos princ\u00edpios activos (Viegas e Bolzani, 2006).  \n\nNo Egipto desenvolveram-se e utilizaram-se t\u00e9cnicas para conserva\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00famias, constituindo ainda um desafio para a qu\u00edmica moderna. Na Idade Antiga \n\nforam tamb\u00e9m descobertos muitos venenos na natureza e utilizados para fins de \n\ndefesa, ca\u00e7a e outros fins il\u00edcitos, como a utiliza\u00e7\u00e3o do veneno cicuta (Conium \n\nmaculatum) na execu\u00e7\u00e3o de prisioneiros, inclusive S\u00f3crates, durante o Imp\u00e9rio Grego. \n\nOs povos antigos utilizavam largamente rap\u00e9s e bebidas alucinog\u00e9nicas nas suas \n\npr\u00e1ticas religiosas e m\u00e1gicas. O \u00f3pio, preparado dos bolbos de Papayer somniferum, \u00e9 \n\nconhecido h\u00e1 s\u00e9culos pelas suas propriedades analg\u00e9sicas. Esta planta era utilizada \n\ndesde a \u00e9poca dos Sum\u00e9rios (4000 A.C.), havendo relatos na mitologia grega \n\natribuindo ao \u00f3pio da papoila o simbolismo de Morfeu, o Deus do sono (Viegas e \n\nBolzani, 2006).  \n\nAinda segundo os mesmos autores, v\u00e1rias civiliza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas americanas \n\nutilizavam a pintura dos corpos e dos cabelos como forma de comunica\u00e7\u00e3o, antes de \n\nqualquer relato escrito ou pinturas em cavernas e em locais sagrados. Desde a Idade \n\nm\u00e9dia que na \u00cdndia, do pau do Brasil (Cesalpina echinata) \u00e9 extra\u00eddo um corante de \n\ncor vermelha, muito utilizado para tingimento de roupas e como tinta de escrever.  \n\nDe facto, ao longo dos tempos, as diferentes civiliza\u00e7\u00f5es utilizaram subst\u00e2ncias \n\norg\u00e2nicas (animais e vegetais) como corantes para tingir os t\u00eaxteis. At\u00e9 final do s\u00e9culo \n\nXIX apenas existiam dispon\u00edveis os corantes naturais tornando estes produtos valiosos \n\ne de grande interesse econ\u00f3mico. Assim, as primeiras evid\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00eaxteis s\u00e3o algumas esculturas em pedra, datadas de 20.000 anos A.C., encontradas \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n8 \n\n \n\nem cavernas, que representam mulheres usando saias de tecido t\u00eaxtil. Os tecidos \n\ncorados mais antigos de que h\u00e1 registo datam de 6.000 anos A.C., mas estudos \n\narqueol\u00f3gicos permitiram descobrir sementes de plantas tintureiras em cavernas do \n\nper\u00edodo Neol\u00edtico, estabelecendo a liga\u00e7\u00e3o entre o uso dos t\u00eaxteis e da cor (Candeias, \n\n2005). \n\nAinda segundo Candeias (2005), os corantes naturais eram extra\u00eddos de flores, \n\nsementes, frutos, cascas e ra\u00edzes de plantas ou de animais (insectos e moluscos) \n\natrav\u00e9s de processos complexos como macera\u00e7\u00e3o, destila\u00e7\u00e3o, fermenta\u00e7\u00e3o, \n\ndecanta\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o. Mas eram poucas as subst\u00e2ncias est\u00e1veis \u00e0 luz e \u00e0 \n\nlavagem. \n\nDurante a Idade M\u00e9dia, a ind\u00fastria tintureira desenvolveu-se de tal forma, a \n\nponto de ser um dos grandes motores da economia europeia. Aperfei\u00e7oaram-se \n\nt\u00e9cnicas de tingimento e descobriram-se mordentes mais eficientes (Candeias, 2005). \n\nOs mordentes s\u00e3o compostos usados em conjunto com corantes que n\u00e3o podem ser \n\naplicados directamente sobre fibras t\u00eaxteis. A utiliza\u00e7\u00e3o dos mordentes \u00e9 muito antiga. \n\nPopula\u00e7\u00f5es da \u00cdndia, da Am\u00e9rica, do Egipto e da Gr\u00e9cia antiga j\u00e1 usavam o al\u00famen\n \n\ncomo mordente. A urina foi utilizada pelos gregos e romanos no tingimento com \n\np\u00farpura e com \u00edndigo. O leite de b\u00fafalo foi usado pelos hindus no tingimento com a \n\nraiz de ruiva indiana (Ara\u00fajo, 2005).  \n\nO mordente org\u00e2nico mais popular foi o \u00e1cido t\u00e2nico. Foi utilizado pelos povos \n\ndos v\u00e1rios continentes, desde os hindus, aos gregos antigos e aos \u00edndios americanos \n\nsendo muito popular na Europa Medieval. A utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de mordentes \n\nmanteve-se at\u00e9 ao s\u00e9culo passado. Em Portugal, nas f\u00e1bricas de lanif\u00edcios da Covilh\u00e3, \n\nforam usados como mordentes no tingimento das l\u00e3s, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, o \n\nazeite, o sumagre (Rhus coriaria L.), cujas folhas e caules s\u00e3o muito ricas em taninos, \n\ne ainda a urina humana (utilizada pela sua acidez) sendo esta recolhida junto dos \n\ntrabalhadores das f\u00e1bricas e da popula\u00e7\u00e3o local (Ara\u00fajo, 2005).  \n\nNo s\u00e9culo XX, com o desenvolvimento da s\u00edntese qu\u00edmica e da compreens\u00e3o \n\ndos princ\u00edpios de tingimento, surgem os corantes sint\u00e9ticos, mais eficientes que os \n\nnaturais, mas contendo mais poluentes. D\u00e1-se a ruptura na utiliza\u00e7\u00e3o dos corantes \n\nnaturais e a enorme produ\u00e7\u00e3o de plantas tintureiras d\u00e1 lugar a enormes f\u00e1bricas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de corantes sint\u00e9ticos (Candeias, 2005). Estes s\u00e3o mais est\u00e1veis \u00e0s lavagens \n\ne aos efeitos da ac\u00e7\u00e3o da luz.  \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n9 \n\n \n\nEmbora a maioria dos corantes sint\u00e9ticos seja classificada como seguros, por \n\napresentarem mais estabilidade \u00e0s lavagens e ao efeito da ac\u00e7\u00e3o da luz, os \n\nconsumidores est\u00e3o cada vez mais interessados em produtos de origem natural, que \n\ncausam menos danos \u00e0 sa\u00fade e ao meio ambiente. Desta forma, as ind\u00fastrias \n\nalimentar, cosm\u00e9tica, do papel e t\u00eaxtil t\u00eam aumentado o uso de corantes naturais. \n\nActualmente h\u00e1 uma s\u00e9rie de produtos, principalmente alimentares, que j\u00e1 utilizam \n\ncorantes naturais entre os quais bebidas, molhos, sopas, massas, maioneses e \n\ntemperos (Guaratini e Zanoni, 2000). \n\nSegundo Ver\u00edssimo (2003) os corantes naturais, em rela\u00e7\u00e3o aos corantes \n\nsint\u00e9ticos, apresentam uma grande vantagem no tratamento de efluentes, que \n\nrepresenta um grande problema associado \u00e0 ind\u00fastria t\u00eaxtil. A ind\u00fastria de tingimento \n\nutiliza enormes quantidades de \u00e1gua no seu processo produtivo o que gera uma \n\ngrande quantidade de efluentes, que geralmente s\u00e3o lan\u00e7ados nos rios causando \n\nenormes problemas ambientais. O tratamento desses efluentes tem sido feito por \n\nm\u00e9todos de biodegrada\u00e7\u00e3o. No entanto, os corantes sint\u00e9ticos n\u00e3o s\u00e3o degradados \n\npelos microrganismos, aumentando ainda mais o interesse sobre os corantes naturais, \n\ndado serem facilmente tratados por m\u00e9todos de biodegrada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.1.2. Descri\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies em estudo \n\n \n\n2.1.2.1. Sambucus nigra L.  \n\n \n\nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n \n\nEtimologicamente, o termo Sambucus deriva do latim Sambuca, nome de um \n\ninstrumento musical muito utilizado pelos romanos e fabricado com madeira desta \n\nplanta (Neto et al, 1999). Actualmente, ainda \u00e9 frequente encontrar camponeses \n\nitalianos que sabem construir um tipo de flauta muito rudimentar com os ramos desta \n\nplanta, a que chamam ?sampogna? (Grieve, 1995). \n\nAcredita-se que a hist\u00f3ria desta planta, Sambucus nigra L., seja t\u00e3o longa como \n\na do Homem (Areal, 2000). O sabugueiro ter\u00e1 tido origem na Europa Central e \n\nMeridional. O interesse pela sua cultura, nomeadamente a produ\u00e7\u00e3o da baga, levou a \n\nque se espalhasse por quase todo o mundo. De facto, pensa-se que ter\u00e3o sido os \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n10 \n\n \n\nnavegadores espanh\u00f3is e portugueses os primeiros a divulgar o conhecimento das \n\nutiliza\u00e7\u00f5es das bagas na medicina e gastronomia (Lorena, 2008). \n\nO sabugueiro \u00e9 bastante comum em regi\u00f5es de plan\u00edcie, encosta e baixa \n\nmontanha, em solos f\u00e9rteis e com bastante \u00e1gua. Mesmo tratando-se de uma esp\u00e9cie \n\ntolerante \u00e0 sombra, cresce bem em locais soalheiros (Burmistrov, 1994; Veberic et al., \n\n2009) nas clareiras das florestas e mais frequentemente em tapadas, moitas e na \n\nvizinhan\u00e7a das habita\u00e7\u00f5es (Rol, 1975).  \n\nEm Portugal, \u00e9 uma esp\u00e9cie espont\u00e2nea em quase todo o pa\u00eds (Figura 1), \n\ntendo, no entanto, maior incid\u00eancia no Norte, onde abunda ao longo dos caminhos e \n\nnas proximidades das linhas de \u00e1gua (DRATM, 1990) e at\u00e9 nas arribas do Parque \n\nNatural do Douro Internacional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Sambucus nigra L. em Portugal. \n(http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\n \n\nNos \u00faltimos 40 anos, tendo em conta as qualidades do fruto, a cultura de \n\nSambucus nigra L. tem-se expandido na zona do Douro Sul: Lamego, Armamar, \n\nTarouca, Tabua\u00e7o e Moimenta da Beira, e na regi\u00e3o do vale do Varosa que apresenta \n\nexcelentes condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas para a sua cultura (Lorena, 2008). Contudo, esta \n\nexpans\u00e3o deve-se tamb\u00e9m ao facto de uma empresa alem\u00e3 fazer a sua exporta\u00e7\u00e3o em \n\nlarga escala para posterior comercializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses do centro e norte da Europa. A \n\nqualidade das bagas do sabugueiro portugu\u00eas \u00e9 reconhecida na Europa, tendo em \n\nconta o clima mais quente onde s\u00e3o produzidas, o que lhes confere uma cor viol\u00e1cea e \n\num elevado teor de a\u00e7\u00facar (Lorena, 2008).  \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n11 \n\n \n\nTaxonomia e caracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica do sabugueiro segundo a Flora Digital de Portugal \n\n(http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp): \n\n \n\nDivis\u00e3o - Spermatophyta \n\nSubdivis\u00e3o - Magnoliophytina (Angiospermae) \n\nClasse - Magnoliopsida  \n\nSubclasse - Asteridae \n\nOrdem - Dipsacales \n\nFam\u00edlia - Adoxaceae (antes caprifoliaceae) \n\nEsp\u00e9cie - Sambucus nigra L. \n \n\nEsta planta pode tamb\u00e9m ser conhecida por outros nomes comuns: \n\nCandelheiro; Canineiro; Galacrista; Rosa-de-bem-fazer; Sabugo; Sabugueiro-negro; \n\nSabugueiro-preto (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nSegundo Franco (1984) e seguindo a classifica\u00e7\u00e3o fision\u00f3mica de Raunkiaer \n\n(Mueller-Dombois et al., 1974), trata-se de um microfaner\u00f3fito, isto \u00e9, de um arbusto \n\narborescente ou pequena \u00e1rvore que possui as gemas de renovo entre 2 a 5 m (Figura \n\n2). As ra\u00edzes, dada a multiplica\u00e7\u00e3o se efectuar em geral por estaca, s\u00e3o advent\u00edcias e \n\ntipo aprumadas-fasciculadas (DRATM, 1990). O caule \u00e9 irregular, entre os 50 \n\ncent\u00edmetros e os dois metros de altura (DRATM, 1990) e apresenta ramos opostos, \n\ncom ritidoma cinzento-acastanhado, sulcado, suberoso e com medula esbranqui\u00e7ada \n\n(Franco, 1984). As suas folhas s\u00e3o compostas, isto \u00e9, formadas por v\u00e1rias l\u00e2minas \n\nparciais (fol\u00edolos) mais ou menos pecioladas inseridas sobre a p\u00ednula (Koe, 1988), e \n\nimparipinuladas, visto serem compostas por 2 a 3 pares de fol\u00edolos opostos e um fol\u00edolo \n\nterminal, ligeiramente maior que os outros, inserido no \u00e1pice da p\u00ednula. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Planta da esp\u00e9cie Sambucus nigra L.  \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n12 \n\n \n\nO sabugueiro caracteriza-se ainda pelas suas pequenas flores brancas, bem \n\nalinhadas e compactas, dispostas em corimbos que exalam um aroma agrad\u00e1vel \n\n(Figura 3). Os seus frutos s\u00e3o bagas negras com tr\u00eas sementes cada (Areal, 2000).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Infloresc\u00eancias de Sambucus nigra L.  \n\n \n\n \n\nPropriedades e aplica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nDesde a antiguidade que o sabugueiro tem sido usado com fins medicinais. H\u00e1 \n\nregistos do seu uso medicinal nos escritos de Hip\u00f3crates h\u00e1 quase 2500 anos (Areal, \n\n2000). \n\nDe facto, o sabugueiro tem in\u00fameras propriedades medicinais e \u00e9 interessante \n\nobservar que, conforme a regi\u00e3o do globo, as utiliza\u00e7\u00f5es desta esp\u00e9cie divergem. \n\nAssim, segundo Neves et al. (2009), no Norte de Portugal (Vilar de Perdizes), as suas \n\npropriedades terap\u00eauticas s\u00e3o usadas como anti-al\u00e9rgicas, expectorante e anti-\n\ninflamat\u00f3ria, sendo as partes usadas as flores, as folhas e a casca em ch\u00e1 ou \n\nunguento. As flores desta planta s\u00e3o utilizadas popularmente sob a forma de infus\u00e3o, \n\ncomo laxante e para estados febris resultantes de infec\u00e7\u00f5es do sistema respirat\u00f3rio \n\n(Scopel, 2005). \n\nNa medicina popular da It\u00e1lia central utilizam-se v\u00e1rias partes desta planta com \n\nefeitos diversos: os frutos s\u00e3o laxantes, as folhas podem aplicar-se nos ferimentos e \n\nhematomas. A infus\u00e3o das flores \u00e9 usada quando os olhos est\u00e3o vermelhos e \n\ninflamados e tamb\u00e9m nos problemas gastro-intestinais (Manganelli, et al., 2005). \n\nNa regi\u00e3o de Catalunha (Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica), segundo Parada et al. (2009), o \n\nsabugueiro tem diversas aplica\u00e7\u00f5es fitoterap\u00eauticas, entre as quais, antis\u00e9ptico ocular, \n\nanticef\u00e1lgica, expectorante, anti-inflamat\u00f3ria intestinal e da faringe. Na mesma regi\u00e3o \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n13 \n\n \n\ntem sido usado, para al\u00e9m da sa\u00fade humana, na medicina veterin\u00e1ria. As \n\ninfloresc\u00eancias s\u00e3o usadas como anti-apopl\u00e9ctico de ovinos e borregos (Bonet e \n\nValle\u00b4s, 2007). \n\nA casca e o fruto do sabugueiro (Marc et al., 2008) t\u00eam sido utilizados na \n\nmedicina tradicional do L\u00edbano no tratamento das dores de reumatismo e ci\u00e1tica. Di \n\nStasi et al. (2002) referiram que esta esp\u00e9cie \u00e9 usada, tradicionalmente, como \n\nantit\u00fassico por habitantes rurais e urbanos nas florestas brasileiras atl\u00e2nticas tropicais. \n\nPor outro lado, as propriedades diur\u00e9ticas do sabugueiro (Wright et al., 2007) \n\npodem ser aplicadas na redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial das pessoas hipertensas, \n\naumentando a excre\u00e7\u00e3o de urina bem como a quantidade de s\u00f3dio na urina. Assim, os \n\nbenef\u00edcios a que esta planta est\u00e1 associada incluem a diabetes, diminui\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de l\u00edpidos e protec\u00e7\u00e3o contra infec\u00e7\u00f5es virais, como HIV, gripe e herpes \n\nsimples (Anon, 2005). \n\nAs flores desta esp\u00e9cie cont\u00eam gl\u00facidos, \u00e1cidos org\u00e2nicos, flavonoides, aminas \n\ne vitamina C (L\u00e1nsk\u00e1 et al., 1994). Cont\u00eam tamb\u00e9m taninos que lhes conferem \n\npropriedades diafor\u00e9ticas (Manganelli et al., 2005). \n\nDada a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das bagas negras do sabugueiro, estas tornam-se \n\ninteressantes como compostos funcionais em corantes alimentares e como bons \n\nagentes antioxidantes reduzindo os danos oxidativos no corpo humano (Veberic et al., \n\n2009). \u00c9 vulgar a sua utiliza\u00e7\u00e3o na do\u00e7aria conventual, no fabrico de bebidas \n\nespirituosas e sumos (Lorena, 2008).  \n\nEstudos recentes t\u00eam confirmado a exist\u00eancia de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas na casca \n\nde Sambucus nigra L., sendo prote\u00ednas inactivadoras dos ribossomas (PIR) que inibem \n\na s\u00edntese das prote\u00ednas (Manganelli et al., 2005). Contudo, a conjuga\u00e7\u00e3o das PIR com \n\nos anticorpos monoclonais pode ser uma t\u00e9cnica promissora na terapia do cancro \n\n(Manganelli et al., 2005; Benito et al., 1998). \n\nFoi sugerido por Chen et al. (2002) que as PIR est\u00e3o envolvidas na defesa das \n\nplantas protegendo-as contra os v\u00edrus. Para corroborar se as PIR de tipo 2 tamb\u00e9m \n\naumentam a resist\u00eancia da planta contra os v\u00edrus, o gene SCN-IP (S. nigra agglutinin \n\nL.) da baga do sabugueiro foi transferido para a planta do tabaco e as plantas \n\ntransg\u00e9nicas resultantes testaram a resist\u00eancia contra a infec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus do mosaico \n\ndo tabaco (TMV). As plantas de tabaco geneticamente modificadas expressando SCN-\n\nIP exp\u00f5em claramente uma maior resist\u00eancia contra a infec\u00e7\u00e3o com TMV. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n14 \n\n \n\nOutras aplica\u00e7\u00f5es podem ser atribu\u00eddas ao sabugueiro. Relativamente ao uso \n\nculin\u00e1rio, com as bagas maduras podem-se preparar marmeladas, mas sem a inclus\u00e3o \n\ndas sementes, pois cont\u00eam subst\u00e2ncias potencialmente t\u00f3xicas como os gluc\u00f3sidos \n\ncianog\u00e9nicos. Tamb\u00e9m podem ser utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de bolos e xaropes \n\n(Burmistrov, 1994). S\u00e3o tamb\u00e9m excelentes para a produ\u00e7\u00e3o de corantes alimentares \n\nnaturais (Burmistrov, 1994 e Veberic et al., 2009). Os extractos das folhas s\u00e3o usados \n\ncomo aromatizantes de bebidas e alimentos e as bagas como fontes de suplemento \n\nalimentares (Veberic et al., 2009).  \n\nA baga do sabugueiro \u00e9 tamb\u00e9m vulgarmente utilizada para corar vinhos e \n\nsumos (Wright et al., 2007) devido \u00e0 presen\u00e7a de antocianinas nas bagas. As \n\nantocianinas, sendo um grupo de pigmentos hidrossol\u00faveis existentes nas plantas, s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela colora\u00e7\u00e3o vermelha, azul e p\u00farpura de muitos frutos e vegetais \n\n(Meyer et al., 1983). \n\nSegundo Neto et al. (2002), a adi\u00e7\u00e3o das bagas n\u00e3o altera as caracter\u00edsticas do \n\nvinho, dando-lhe uma cor e consist\u00eancia aveludada e aumentando a sua qualidade. No \n\nentanto, esta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 por vezes utilizada menos escrupulosamente pelas pessoas que, \n\nfazendo-se valer das suas qualidades corantes, os utilizam para fazer ?vinho a martelo? \n\n(Neto et al., 1999). Assim, apesar de durante muito tempo a baga ter sido utilizada \n\ncomo corante de vinhos em Portugal, actualmente est\u00e1 proibida a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\n(Lorena, 2008). \n\nAs flores de sabugueiro s\u00e3o utilizadas para preparar refrescos e ch\u00e1s: em It\u00e1lia \n\npreparam um licor conhecido por ?Sambuca?. Na zona de Armamar \u00e9 conhecido o \n\nponche ou xarope de sabugueiro (Letra, 2004). Segundo Clevely e Richmond (1998) \n\nfaz-se um espumante de flor de sabugueiro. Muitas pessoas preferem esta bebida pelo \n\nseu sabor leve e refrescante. \n\nO sabugueiro tamb\u00e9m tem sido usado a n\u00edvel da cosm\u00e9tica. Fazendo ferver os \n\nfrutos com vinho ou vinagre, aplicando como uma lo\u00e7\u00e3o, faz escurecer os cabelos \n\n(Neto et al., 1999). A cozedura das folhas pode ser utilizada para lavar os olhos, \n\naclarar as manchas da pele e tratar as queimaduras solares (Neto et al., 1999). \n\nActualmente, as flores e as bagas s\u00e3o tamb\u00e9m utilizadas em perfumaria (Burmistrov, \n\n1994).  \n\nA esp\u00e9cie Sambucus nigra L., entre outras, foi ainda indicada pelas suas \n\npropriedades como insecticida para repelir ou matar pragas baseando-se nos seus \n\nprincipais constituintes conhecidos como sendo biologicamente activos contra insectos \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n15 \n\n \n\n(Jovanovi\u00b4c et al., 2007). A cozedura das folhas tenras de sabugueiro era utilizada \n\nsobre as plantas, protegendo-as do ataque dos pulg\u00f5es e das lagartas (Neto et al, \n\n1999).  \n\nAlgumas plantas produzem aleloqu\u00edmicos que matam as plantas competidoras. \n\nO sabugueiro \u00e9 um exemplo de alelopatia tendo sido isolados de Sambucus nigra L. \n\nheter\u00f3sidos cianog\u00e9nicos na frac\u00e7\u00e3o aquosa do extrato metan\u00f3lico desta planta \n\n(D\u2019Abrosca et al., 2001). \n\nA madeira de sabugueiro, das \u00e1rvores mais velhas, \u00e9 branca, f\u00e1cil de cortar e \n\nde polir, destinando-se a m\u00faltiplos usos. \u00c9 utilizada para executar ferramentas \n\nagr\u00edcolas, pequenos objectos em tornearia e instrumentos musicais como flautas, a \n\npartir dos ramos ocos. A medula dos ramos novos, relativamente mole e muito leve, \n\ntem grande interesse cient\u00edfico, sendo utilizada em experi\u00eancias de f\u00edsica electrost\u00e1tica \n\ne para auxiliar a execu\u00e7\u00e3o de cortes histol\u00f3gicos (Deysson, 1965). \n\n \n\n \n\n2.1.2.2. Rhus coriaria L. \n\n \nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n \n\nO sumagre, de nome cient\u00edfico Rhus coriaria L., pode encontrar-se no Sul da \n\nEuropa, Noroeste do continente Africano, Macaron\u00e9sia e Sudoeste do continente \n\nAsi\u00e1tico (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nEsta esp\u00e9cie tem a sua inser\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica na regi\u00e3o mediterr\u00e2nea, mais \n\nexactamente na sua sub-regi\u00e3o mais oriental. Tem prefer\u00eancias por locais rochosos de \n\nbaixa altitude, especialmente nos taludes e nas bordaduras de matos, caminhos ou de \n\ncampos de outras culturas. Em Portugal, tem uma distribui\u00e7\u00e3o desde Tr\u00e1s-os-Montes \n\nao Algarve, em locais quentes e soalheiros de fei\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nea. Desde o abandono \n\nda cultura, tornou-se um arbusto naturalizado na paisagem vegetal sendo, em certos \n\nlocais, um arbusto potencialmente invasor de vinhas e pomares (Ribeiro, comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal). \n\nApresenta-se uma atafona (Figuras 4 A e B), espa\u00e7o semelhante ao antigo lagar \n\nde azeite, onde era feita a malhada da rama do sumagre. O p\u00f3 assim obtido, muito \n\nrico em tanino, era usado na ind\u00fastria (Ribeiro, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\n \n\n \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 4 \u2013 Atafona de Avarenta parcialmente destru\u00edda (A); Esquema ilustrativo de uma atafona (B) \n\n(Freitas, 2006) \n\n \n\n \n\nTaxonomia e caracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica do sumagre (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp): \n\n \n\nDivis\u00e3o - Spermatophyta \n\nSubdivis\u00e3o - Magnoliophytina (Angiospermae) \n\nClasse - Magnoliopsida \n\nSubclasse.- Malvidae \n\nOrdem - Rutales \n\nFam\u00edlia.- Anacardiaceae \n\nEsp\u00e9cie.- Rhus coriaria Lin. \n\n \n\nO sumagre \u00e9 da fam\u00edlia das Anacardi\u00e1ceas, fam\u00edlia bot\u00e2nica de plantas ricas em \n\nresinas e taninos (Figura 5). \u00c9 um arbusto de m\u00e9dio a grande porte, de folhagem \n\ncaduca, ramoso, de rebentos e pec\u00edolos pilosos, de folhas compostas, imparifolioladas, \n\nde tr\u00eas a sete fol\u00edolos de forma ovado-lanceolada, de recorte crenado-serrado. As \n\nflores s\u00e3o pequenas, dispostas em pan\u00edculas, de inser\u00e7\u00e3o terminal ou lateral nos \n\nramos, as s\u00e9palas s\u00e3o esverdeadas e p\u00e9talas brancas, glabrescentes na p\u00e1gina \n\nsuperior e pubescentes a vilosas na p\u00e1gina inferior. Os frutos disp\u00f5em-se em cachos \n\ntirs\u00f3ides, sendo cada fruto uma pequena drupa, densamente vi\u00e7osa e de cor \n\navermelhada (Ribeiro, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Sumagre em flora\u00e7\u00e3o num talude junto ao rio Douro na Ferradosa. (Foto gentilmente cedida \npelo Professor Doutor Jos\u00e9 Ribeiro). \n\n \n \n\nPropriedades e aplica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO sumagre \u00e9 uma planta tintureira mediterr\u00e2nica, fornecedora de taninos \n\n(Ribeiro, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). Para Battestin et al. (2004), os taninos ocorrem numa \n\nampla variedade de plantas, podendo estar presentes nas ra\u00edzes, na casca, nos frutos, \n\nnas sementes e na seiva. S\u00e3o comuns tanto nas esp\u00e9cies gimnosp\u00e9rmicas como nas \n\nangiosp\u00e9rmicas e dentro das \u00faltimas est\u00e3o em maior quantidade nas dicotiled\u00f3neas e \n\nna fam\u00edlia Anacardiaceae de que o sumagre \u00e9 um exemplo. A quantidade de taninos \n\nnas plantas pode variar de acordo com as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e clim\u00e1ticas, podendo \n\ntamb\u00e9m apresentar uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica variada. \n\nOs taninos pertencem a um grupo de compostos fen\u00f3licos provenientes do \n\nmetabolismo secund\u00e1rio das plantas e s\u00e3o definidos como pol\u00edmeros fen\u00f3licos sol\u00faveis \n\nem \u00e1gua que precipitam prote\u00ednas. Classificam-se em dois grupos: taninos hidrolis\u00e1veis \n\ne condensados. Na fam\u00edlia das Anacardi\u00e1ceas est\u00e3o presentes os galotaninos e \n\nelagitaninos (Battestin et al., 2004). No g\u00e9nero Rhus est\u00e3o presentes os principais \n\ncompostos galotaninos hidrolis\u00e1veis (Zalacain et al., 2003). \n\nSegundo Ribeiro (comunica\u00e7\u00e3o pessoal), os taninos s\u00e3o fundamentais na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de peles e couros, extraindo-lhes gorduras e conferindo-lhes certas \n\npropriedades de textura, matiz e durabilidade. A utiliza\u00e7\u00e3o do sumagre no artesanato e \n\nna ind\u00fastria dos curtumes \u00e9 extremamente antiga havendo j\u00e1 refer\u00eancia da sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o pelos romanos. A cultura desta esp\u00e9cie a Este de Portugal remonta \u00e0 \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVIII, dada a sua composi\u00e7\u00e3o especificamente rica em \n\ntaninos (Freitas, 2006). No entanto, o uso do sumagre para obter os taninos entrou \n\nem decl\u00ednio a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, pela obten\u00e7\u00e3o de outras fontes de taninos \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n18 \n\n \n\nnaturais mais econ\u00f3micas, como cascas de querc\u00edneas (carvalhos) e o desenvolvimento \n\ndos taninos sint\u00e9ticos pela ind\u00fastria qu\u00edmica (Ribeiro, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\nDesde o tempo dos Romanos que o sumagre tem sido utilizado como \n\ncondimento (Ribeiro, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). As plantas desta esp\u00e9cie cultivadas no \n\nIr\u00e3o, na Turquia e na costa mediterr\u00e2nica, tem um sabor amargo e \u00e1cido, devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de \u00e1cidos org\u00e2nicos (\u00e1cido c\u00edtrico e \u00e1cido m\u00e1lico no seu sumo) e \u00e9 \n\ntradicionalmente usado como uma especiaria na regi\u00e3o (Fazeli et al., 2007). \n\nNa ind\u00fastria dos alimentos s\u00e3o usados antioxidantes sint\u00e9ticos para retardar a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o oxidativa das gorduras dado inibirem a forma\u00e7\u00e3o de radicais livres. \n\nContudo, a utiliza\u00e7\u00e3o dos antioxidantes sint\u00e9ticos nos produtos alimentares est\u00e1 a ser \n\nquestionada (Kosar et al., 2007). Os consumidores tornaram-se mais prudentes quanto \n\n\u00e0 qualidade nutricional e seguran\u00e7a dos aditivos alimentares, havendo uma crescente \n\nprocura de investiga\u00e7\u00f5es sobre antioxidantes provenientes de fontes naturais. Os \n\nestudos de Kosar et al. (2007) revelaram a exist\u00eancia, nas folhas de sumagre, de \n\nagentes antioxidantes (flavon\u00f3ides, taninos, antocianinas e \u00e1cidos org\u00e2nicos), mas \u00e9 o \n\nfruto, que depois de seco e triturado, \u00e9 normalmente consumido como especiaria. \n\nChakrabortya et al. (2009), demonstraram o efeito antioxidante do sumagre na \n\nprotec\u00e7\u00e3o do DNA, indicando que o \u00e1cido g\u00e1lico \u00e9 o princ\u00edpio activo. Para explicar os \n\nmecanismos moleculares da protec\u00e7\u00e3o do DNA pelo sumagre, Chakrabortya et al. \n\n(2009) demonstraram o impacto do extracto sobre a actividade das enzimas \n\nantioxidantes que desempenham um papel chave na desintoxica\u00e7\u00e3o de um amplo \n\nespectro dos agentes cancer\u00edgenos genot\u00f3xicos. As experi\u00eancias com animais \n\nrevelaram que o sumagre tamb\u00e9m provoca protec\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os internos tendo sido \n\nobservada a diminui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de bases oxidadas de DNA no c\u00f3lon, f\u00edgado, \n\npulm\u00e3o e linf\u00f3citos. \n\nNa medicina tradicional, o sumagre tem sido usado como agente adstringente \n\n(Fazeli et al., 2007), para tratamento de indigest\u00e3o, anorexia, diarreia, hemorragia, \n\nhiperglicemia (Nasar-Abbas e Halkman, 2004). O fruto pode ser usado no tratamento \n\nde \u00falceras (Bayram et al., 2005). Na Turquia, Ir\u00e3o e nos pa\u00edses \u00e1rabes \u00e9 amplamente \n\nutilizado devido \u00e0s suas propriedades como analg\u00e9sico, antidiarreico, anti-s\u00e9ptico e \n\nanti-hiperglic\u00e9mico (Chakrabortya et al., 2009). \n\nOs extractos essenciais do sumagre, como o de outras esp\u00e9cies, \n\nnomeadamente, alho, menta, cominho, cebola e tomilho, foram descritos como tendo \n\nactividade antimicrobiana (Aktug e Karapinar, 1986 cit. Fazeli et al., 2007). Os \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n19 \n\n \n\nresultados sobre as actividades antimicrobianas desta planta (Nasar-Abbas e Halkman, \n\n2004; Fazeli et al., 2007) contra estirpes de bact\u00e9rias demonstraram que o Bacillus \n\ncereus s\u00e3o as bact\u00e9rias mais sens\u00edveis ao sumagre, sendo que a actividade \n\nantibacteriana est\u00e1 concentrada no epicarpo dos seus frutos (Fazeli et al., 2007). \n\nOutra utiliza\u00e7\u00e3o do sumagre \u00e9 como tintureira na ind\u00fastria t\u00eaxtil, refira-se como \n\nexemplo o tingimento de l\u00e3s nas f\u00e1bricas da Covilh\u00e3. Pode ainda estabelecer-se a \n\ngrande liga\u00e7\u00e3o da comunidade de origem judaica trasmontana, quer ao com\u00e9rcio de \n\ncouros e peles \u2013 que ainda actualmente s\u00e3o referenciados de peliqueiros \u2013 quer \u00e0 \n\ncorrelacionada ind\u00fastria de curtumes (Ribeiro, em publica\u00e7\u00e3o). \n\nEsta esp\u00e9cie est\u00e1 tamb\u00e9m ligada a algumas comunidades que adoptaram o seu \n\nnome. Assim, os habitantes de Tinalhas (Distrito de Castelo Branco) foram outrora \n\nconhecidos por \"Sumagreiros\", pelo uso do sumagre nos curtumes e tingimento das \n\npeles e tecidos (Freitas, 2006). \n\n \n\n \n\n2.1.2.3. Phytolacca americana L.  \n\n \n\nOrigem e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n \n\nA fitolaca (Phytolacca americana L.) \u00e9 uma planta proveniente da Am\u00e9rica Norte \n\ne dispersa em quase todo o Mundo (Takahashi et al., 2001). Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n\nencontra-se em regi\u00f5es litorais e centrais de clima n\u00e3o extremo. Pode encontrar-se nas \n\nmargens dos caminhos junto aos muros e ru\u00ednas, em lugares frescos e sombrios, junto \n\n\u00e0s popula\u00e7\u00f5es (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). Especificamente no Norte de \n\nPortugal esta esp\u00e9cie tem uma grande incid\u00eancia no Parque Natural das Arribas do \n\nDouro (Figura 6) (http://www.jb.utad.pt/pt/redejbnorte/Mogadouro/Flora/FloraVasc.pdf). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o da Phytolacca americana L. em Portugal continental \n\n(http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\nhttp://www.jb.utad.pt/pt/redejbnorte/Mogadouro/Flora/FloraVasc.pdf\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n20 \n\n \n\nTaxonomia e caracteriza\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica da Phytolacca americana L. \u00e9 a seguinte \n\n(http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp): \n\n \n\nDivis\u00e3o - Spermatophyta \n\nSubdivis\u00e3o - Magnoliophytina (Angiospermae)  \n\nClasse - Magnoliopsida  \n\nSub-classe - Caryophyllidae  \n\nOrdem - Caryophyllales \n\nFam\u00edlia - Phytolaccaceae \n\nEsp\u00e9cie - Phytolacca americana L. \n\n \n\nA Phytolacca americana L. pode assumir diferentes nomes vulgares conforme a \n\nregi\u00e3o. Assim, pode ser conhecida por Baga-moira, Erva-dos-cachos-da-\u00cdndia, Erva-\n\ndos-c\u00e2ntaros, Erva-dos-cancros, Erva-dos-tintureiros, Erva-tintureira, Fitolaca, Gaia-\n\nmo\u00e7a, Tintureira, Uva-da-Am\u00e9rica, Uva-do-Canad\u00e1, Uva-dos-tintureiros, Vermelh\u00e3o, \n\nVinagreira (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nEsta esp\u00e9cie (Figura 7) apresenta-se como uma planta herb\u00e1cea de grandes \n\ndimens\u00f5es, pode atingir os 3 m de altura, erecta, por vezes lenhosa na base, glabra ou \n\nglabrescente e de odor desagrad\u00e1vel (Paiva e Nogueira, 1990). \n\nAs ra\u00edzes s\u00e3o perenes, volumosas e carnudas. A parte a\u00e9rea morre no Outono. \n\nEsta planta tem as gemas de renovo situadas na superf\u00edcie do solo (hemicript\u00f3fito) \n\n(Paiva e Nogueira, 1990). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Exemplar da esp\u00e9cie Phytolacca americana L. \n\n \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n21 \n\n \n\nOs caules s\u00e3o quadrangulares, estriados, ocos e ramificados, verdes, \n\navermelhados ou roxos e suculentos na parte superior. As folhas s\u00e3o grandes, podendo \n\natingir 23 cent\u00edmetros de comprimento, ovais el\u00edpticas ou ovais lanceoladas com \n\npec\u00edolo curto, de limbo decorrente, agudas, mucronadas, inteiras ou de margem \n\nondulada, por vezes assim\u00e9tricas, arredondadas ou acunheadas na base. S\u00e3o alternas \n\ne encontram-se distribu\u00eddas ao longo de toda a planta. As infloresc\u00eancias podem atingir \n\n30 cm de comprimento, surgem opostas \u00e0s folhas, normalmente em cachos horizontais \n\nde flores brancas. As flores t\u00eam 5 pe\u00e7as e s\u00e3o regulares tendo at\u00e9 0,5 cm de largura. \n\nS\u00e3o hermafroditas. O perianto apresenta 4-5 pe\u00e7as, branco esverdeadas a rosado. \n\nTem 10 estames e 10 carpelos aderentes, os estiletes s\u00e3o muito curtos e de \u00e1pice \n\nrecurvado (Figura 8) (Paiva e Nogueira, 1990). A flora\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie ocorre entre \n\nAgosto e Setembro e o amadurecimento das sementes, desde Setembro a Novembro \n\n(http://www.pfaf.org/database/plants.php?Phytolacca+americana). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Flor da Phytolacca americana L. \n\n \n\n\u00c0 medida que os frutos v\u00e3o amadurecendo e se tornam mais pesados, ficam na \n\nvertical (Figura 9 A). A baga tem 1 cm de di\u00e2metro, com 10 sulcos longitudinais \n\nprofundos, negro p\u00farpura quando madura (Figura 9 B) (Paiva e Nogueira, 1990).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 9 - Phytolacca americana L. - cachos dispostos na vertical (A); baga de cor negro p\u00farpura quando \nmadura (B). \n\nhttp://www.pfaf.org/database/plants.php?Phytolacca+americana\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n22 \n\n \n\nAs sementes s\u00e3o negras, brilhantes, t\u00eam 3 mm de di\u00e2metro (Paiva e Nogueira, \n\n1990). A fitolaca cresce a partir da raiz carnuda espessa, mas a reprodu\u00e7\u00e3o ocorre \n\napenas por sementes (Owen, 1988). \n\n \n\n \n\nPropriedades e aplica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA Phytolacca americana L. tem uma longa hist\u00f3ria de utiliza\u00e7\u00e3o. Foi \n\ntradicionalmente utilizada no tratamento de certas enfermidades, como insecticida e \n\ncomo corante natural, utilizando-se a sua tinta vermelha extra\u00edda das bagas. Como \n\nplanta medicinal, deve ser usada com o m\u00e1ximo cuidado. Todas as partes desta planta \n\napresentam alguma toxicidade visto possu\u00edrem saponinas e alcal\u00f3ides (Owen, 1988). \n\nAinda segundo Owen (1988), esta esp\u00e9cie \u00e9 mesmo considerada como planta \n\nvenenosa. No entanto, as aves aparentemente s\u00e3o imunes a este veneno pois comem \n\nas bagas e ajudam na dispers\u00e3o das sementes. Freire et al. (2005), identificaram a \n\nPhytolacca americana L., entre outras esp\u00e9cies, como planta t\u00f3xica para o gado, ao \n\nestudarem os seus caracteres epid\u00e9rmicos foliares. \n\nAlguns produtores de vinho adicionam por vezes bagas maduras ao vinho tinto \n\npara o corar mais intensamente, contudo este pode tornar-se t\u00f3xico e ter um sabor \n\ndesagrad\u00e1vel (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nTamb\u00e9m os \u00cdndios utilizavam o sumo das bagas para colora\u00e7\u00e3o das penas, e \n\nvestu\u00e1rio (Owen, 1988). As bagas foram usadas em tinturaria, embora pouco eficazes, \n\npara tingir tecidos de seda, l\u00e3 e algod\u00e3o (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nJerz e seus colaboradores (2008) procederam \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos extractos de betala\u00ednas, \n\nvioleta escuro, dos frutos da fitolaca. As betala\u00ednas s\u00e3o pigmentos vegetais \n\nhidrossol\u00faveis que apresentam \u00f3ptimas propriedades de corante. \n\nPropriedades medicinais s\u00e3o tamb\u00e9m reconhecidas nesta planta. Os \u00cdndios \n\nutilizavam a raiz em cataplasma para doen\u00e7as da pele e reumatismo (Owen, 1988). \n\nDepois de reduzida a p\u00f3 e em forma de pomada, a raiz foi tamb\u00e9m utilizada contra \n\ndoen\u00e7as cut\u00e2neas (http://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp). \n\nMcGaw et al. (2008) indica que na \u00c1frica do Sul os sintomas da tuberculose \n\ncausada por Mycobacterium tuberculosis podem ser tratados usando as ra\u00edzes da \n\nfitolaca. Encontramos outros autores que indicam ainda que as folhas, frutos e ra\u00edzes \n\npodem utilizar-se no tratamento de \u00falceras (Fenner et al., 2006). J\u00e1 na medicina \n\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\nhttp://www.jbutad.pt/pt/herb\u00e1rio/cons_reg_asp\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n23 \n\n \n\ntradicional da Akhana (China) e da Tail\u00e2ndia esta esp\u00e9cie \u00e9 usada no tratamento da \n\nanemia (Inta et al., 2008). \n\nA actividade de defesa contra agentes fitopatog\u00e9nicos foi encontrada em \n\nprote\u00ednas de Phytolacca americana L. (Fenner et al., 2006). Segundo Gao et al. (2001), \n\nh\u00e1 plantas que desenvolveram eficazes mecanismos de defesa para restringir o \n\ncrescimento de microorganismos dentro dos seus tecidos. Existem muitos p\u00e9ptidos \n\nantimicrobianos que est\u00e3o envolvidos nesse mecanismo. Foi encontrado um forte \n\np\u00e9ptido antif\u00fangico em sementes secas da fitolaca e designados como PAP (Prote\u00ednas \n\nAntivirais da Fitolaca). Este p\u00e9ptido exibe um amplo espectro de actividade antif\u00fangica, \n\nincluindo uma inibi\u00e7\u00e3o de certos fungos sapr\u00f3fitas e alguns agentes patog\u00e9nicos \n\nvegetais. \n\nOs seus efeitos antivirais n\u00e3o s\u00e3o entendidos em termos moleculares. Contudo, \n\nfoi sugerido que a entrada das PAP \u00e9 mediada por mudan\u00e7as na membrana celular \n\ninduzida pela adsor\u00e7\u00e3o de part\u00edculas virais da superf\u00edcie da c\u00e9lula. Assim, neste \n\nprocesso, a entrada de v\u00edrus n\u00e3o ocorre. Por outro lado, uma altera\u00e7\u00e3o na integridade \n\nda membrana celular poderia conduzir \u00e0 entrada de PAP e proporcionaria um \n\nmecanismo de suic\u00eddio celular (Poyet et al., 1994). \n\nSegundo Peterson (2003), a produ\u00e7\u00e3o de citrinos \u00e9 afectada por doen\u00e7as \n\ncausadas por v\u00edrus e vir\u00f3ides. As prote\u00ednas inactivadoras dos ribossomas, prote\u00ednas \n\nantivirais da fitolaca (PAP) podem controlar o v\u00edrus Citrus tristeza que afecta a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de citrinos. \n\nTendo em conta a sua actividade inibit\u00f3ria, Poyet et al. (1994) demonstraram o \n\nuso das PAP como componente de destrui\u00e7\u00e3o de imunotoxinas no tratamento da \n\nleucemia linf\u00f3ide aguda. As prote\u00ednas antivirais da fitolaca foram testadas como um \n\nagente terap\u00eautico contra a leucemia (Barbieri et al., 1993 cit Koch et al., 1996). Tung \n\net al. (2008), conclu\u00edram que as PAP isoladas desta planta apresentam grande poder \n\nantiviral contra v\u00e1rios v\u00edrus humanos incluindo o v\u00edrus da himunodefici\u00eancia humana \n\n(HIV) e gripe. Esta caracter\u00edstica aponta que as PAP podem ter aplica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas \n\nimportantes. D\u2019Cruz e Uckun (2001) demonstraram tamb\u00e9m que as PAP, isoladas das \n\nfolhas da Phytolacca americana L., apresentam actividades antivirais contra v\u00e1rios v\u00edrus \n\npatog\u00e9nicos, incluindo HIV, v\u00edrus da herpes simples, citomegalov\u00edrus e v\u00edrus da gripe. \n\nAs PAP extra\u00eddas de folhas e sementes de fitolaca quando aplicadas em les\u00f5es \n\ndas folhas de tabaco inibiram por completo a infec\u00e7\u00e3o causada por v\u00edrus do mosaico do \n\ntabaco. As PAP protegeram tamb\u00e9m algumas plantas da infec\u00e7\u00e3o por v\u00edrus de v\u00e1rios \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n24 \n\n \n\ngrupos: v\u00edrus do mosaico de pepino, v\u00edrus do mosaico de alfafa, v\u00edrus do mosaico da \n\nmandioca africana, v\u00edrus do mosaico da couve-flor, entre outros (Chen et al., 1991).  \n\nAs PIR (prote\u00ednas inactivadodas dos ribossomas) da Phytolacca americana L., \n\ndesactivam os ribossomas virais por remo\u00e7\u00e3o de uma adenina dum local espec\u00edfico do \n\nrRNA (Koch et al., 1996; Peterson, 2003), parando assim a s\u00edntese das prote\u00ednas \n\nlevando \u00e0 morte da c\u00e9lula. As prote\u00ednas inactivadoras dos ribossomas s\u00e3o sintetizadas \n\npor muitas plantas que catalisam a hidr\u00f3lise de uma base do rRNA da grande \n\nsubunidade riboss\u00f3mica. Assim, o rRNA desnaturado n\u00e3o poder\u00e1 efectuar com efic\u00e1cia \n\no alongamento da s\u00edntese proteica (Tung et al., 2008). \n\nRefira-se ainda que a Phytolacca americana L. pode ser encontrada em habitats \n\nperturbados, especialmente nas zonas mineiras contaminadas com metais pesados, \n\ncomo no sul da China. Esta esp\u00e9cie revela assim um alto potencial em co-acumula\u00e7\u00e3o \n\nde elevadas concentra\u00e7\u00f5es de mangan\u00eas (Mn) e c\u00e1dmio (Cd) em rebentos (Peng et al., \n\n2008). Considerando o seu r\u00e1pido crescimento e a biomassa elevada, a fitolaca pode \n\nser utilizada na correc\u00e7\u00e3o de solos contaminados com Mn e Cd. (Min et al., 2007; Peng \n\net al., 2008). Esta propriedade \u00e9 considerada importante pois est\u00e1 provado que nos \n\nhumanos a exposi\u00e7\u00e3o ao excesso de mangan\u00eas provoca toxicidade, incluindo sintomas \n\nde Parkinson e anomalias do sistema reprodutor e imunol\u00f3gico (Min et al., 2007). \n\n \n\n \n\n2.2. Estrutura geral das plantas superiores \n\n \n\n2.2.1. Forma\u00e7\u00e3o dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os \n\n \n\nDurante a forma\u00e7\u00e3o da semente, as divis\u00f5es sucessivas das c\u00e9lulas \n\nprovenientes do zigoto, resultante da oosfera fecundada por um dos n\u00facleos do tubo \n\npol\u00ednico, originam o embri\u00e3o, constitu\u00eddo nas dicotiled\u00f3neas (subdivis\u00e3o \n\nMagnoliophytina) pela rad\u00edcula, hipoc\u00f3tilo, cotil\u00e9dones e pl\u00famula (Moreira, 1993). \n\nNo in\u00edcio da germina\u00e7\u00e3o todas as c\u00e9lulas do embri\u00e3o se dividem activamente. \n\nAlgumas dessas c\u00e9lulas apresentam uma caracter\u00edstica distintiva das restantes, j\u00e1 que \n\nmant\u00eam esta capacidade de divis\u00e3o por um longo per\u00edodo de tempo e n\u00e3o apenas \n\ndurante a germina\u00e7\u00e3o propriamente dita. Estas disp\u00f5em-se nas extremidades do \n\nembri\u00e3o, formam as regi\u00f5es meristem\u00e1ticas (Gon\u00e7alves e Amaral, 2000) e designam-se \n\npor meristemas apicais ou por \u00e1pices ou cones vegetativos (Moreira, 1993). \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n25 \n\n \n\nA raiz forma-se por divis\u00f5es das c\u00e9lulas do meristema apical radicular enquanto \n\nno meristema apical oposto se diferenciam o caule e as folhas. Durante o crescimento, \n\nestas regi\u00f5es apicais v\u00e3o-se progressivamente distanciando uma da outra, como \n\nresultado da sua pr\u00f3pria actividade, sendo diferenciado entre elas o resto da planta \n\n(Moreira, 1993). Dada a continuidade meristem\u00e1tica das c\u00e9lulas que comp\u00f5em os \n\nmeristemas apicais, desde o embri\u00e3o at\u00e9 \u00e0 planta jovem, estes tecidos constituem os \n\nchamados meristemas prim\u00e1rios (Gon\u00e7alves e Amaral, 2000). Os tecidos e \u00f3rg\u00e3os, \n\noriginados pela divis\u00e3o das c\u00e9lulas dos meristemas prim\u00e1rios e pelo crescimento dessas \n\nc\u00e9lulas, designam-se prim\u00e1rios e constituem o corpo prim\u00e1rio da planta (Moreira, \n\n1993). Atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas dos meristemas prim\u00e1rios \u00e9 poss\u00edvel \n\ndistinguir tr\u00eas subzonas meristem\u00e1ticas, sendo elas: a protoderme, o proc\u00e2mbio e o \n\nmeristema fundamental (Moreira, 1993; Paniagua et al., 1994). \n\nA partir da protoderme, zona mais perif\u00e9rica, tem origem a epiderme (tecido \n\nd\u00e9rmico), com fun\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o. O proc\u00e2mbio formar\u00e1 o xilema e o floema \n\nprim\u00e1rios, respons\u00e1veis respectivamente pelo transporte de \u00e1gua e de sais minerais e \n\nde metabolitos. O meristema fundamental ir\u00e1 dar origem aos tecidos fundamentais, \n\nque s\u00e3o o par\u00eanquima, o escler\u00eanquima e o col\u00eanquima (Moreira, 1993). \n\nDe um modo geral, as plantas dicotiled\u00f3neas apresentam ainda um \n\nengrossamento do caule e da raiz, devido ao crescimento secund\u00e1rio. Este \u00e9 resultante \n\nda actividade de dois meristemas laterais ou secund\u00e1rios, um o c\u00e2mbio vascular, que \n\norigina o xilema e o floema secund\u00e1rios, o outro a felogene ou c\u00e2mbio suberoso, mais \n\nexterior, que origina para o exterior o s\u00faber (Figura 10) e para o interior um tecido \n\nparenquimatoso a feloderme (Moreira, 1993). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz de Rhus coriaria L. (A e B) evidenciando o s\u00faber (1) (MO). \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n26 \n\n \n\nO conjunto da felogene, feloderme e s\u00faber denomina-se por periderme. Esta \n\nperiderme \u00e9 um conjunto complexo de tecidos perif\u00e9ricos com fun\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o, \n\nque substituem a epiderme destru\u00edda durante o engrossamento secund\u00e1rio. Os tecidos \n\nformados por estes dois meristemas laterais, s\u00e3o designados por tecidos secund\u00e1rios, \n\nconstituindo no seu conjunto o corpo secund\u00e1rio da planta (Moreira, 1993). \n\nSegundo Moreira (1993) a felogene forma-se por diferencia\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas do \n\npar\u00eanquima ou do col\u00eanquima exterior \u00e0 zona cambial. Na raiz, a felogene poder\u00e1 ser \n\nformada por interven\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas provenientes do periciclo. A constitui\u00e7\u00e3o \n\nhistol\u00f3gica da felogene \u00e9 mais simples do que a do c\u00e2mbio vascular, pois \u00e9 constitu\u00edda \n\npor um \u00fanico tipo de c\u00e9lulas iniciais, apresentando forma rectangular em corte \n\ntransversal, e forma poligonal mais ou menos regular, em corte longitudinal. As c\u00e9lulas \n\napresentam vac\u00faolos de dimens\u00f5es diversas e podem conter cloroplastos e taninos. \n\nDado que o s\u00faber \u00e9 altamente impermeabilizante, formam-se estruturas que o \n\ninterrompem, designadas lent\u00edculas, que permitem as trocas gasosas com o meio \n\nexterior (Gon\u00e7alves e Amaral, 2000). \n\nNa maioria das dicotiled\u00f3neas, aquando do aparecimento do crescimento \n\nsecund\u00e1rio, uma assentada de c\u00e9lulas procambiais permanece meristem\u00e1tica, entre o \n\nxilema e o floema prim\u00e1rios e vem a formar por conflu\u00eancia de um novo tecido \n\nmeristem\u00e1tico, o c\u00e2mbio vascular, que ir\u00e1 formar para o lado interno um anel de \n\nxilema secund\u00e1rio e para o lado externo um anel de floema secund\u00e1rio, provocando o \n\nafastamento do xilema e do floema prim\u00e1rios. Nas plantas em que se d\u00e1 o crescimento \n\nsecund\u00e1rio, o volume dos tecidos secund\u00e1rios, especialmente o xilema, aumenta \n\ncontinuamente durante os per\u00edodos de actividade vegetativa, resultando assim, no \n\naumento do di\u00e2metro da raiz e caule (Moreira, 1993). \n\n \n\n \n\n2.2.2. Tecidos definitivos \n\n \n\nA divis\u00e3o das c\u00e9lulas meristem\u00e1ticas e consequente diferencia\u00e7\u00e3o, no sentido \n\ndo desempenho das diferentes fun\u00e7\u00f5es vitais, origina os tecidos definitivos. Estes \n\npodem ser simples ou complexos, consoante s\u00e3o constitu\u00eddos por um ou mais tipos de \n\nc\u00e9lulas, respectivamente. Assim, o par\u00eanquima, o col\u00eanquima e o escler\u00eanquima s\u00e3o \n\ntecidos simples; o xilema, o floema e a epiderme s\u00e3o considerados tecidos complexos, \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n27 \n\n \n\nj\u00e1 que t\u00eam c\u00e9lulas adaptadas a fun\u00e7\u00f5es de transporte e protec\u00e7\u00e3o associadas a outros \n\ntipos de c\u00e9lulas como por exemplo: de par\u00eanquima e escler\u00eanquima (Moreira, 1993). \n\n \n\n2.2.2.1. Epiderme \n\n \n\nO termo epiderme designa a camada de c\u00e9lulas mais externa do corpo prim\u00e1rio \n\nda planta: caules, ra\u00edzes, folhas, flores, frutos e sementes (Esau, 1985). O tecido \n\nepid\u00e9rmico constitui assim a fronteira entre os tecidos das plantas e o meio ambiente. \n\nTodas as trocas com o meio exterior \u00e0 planta s\u00e3o condicionadas pelas caracter\u00edsticas \n\nda epiderme, que influenciam directa ou indirectamente v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas \n\ncomo a fotoss\u00edntese, a respira\u00e7\u00e3o, a transpira\u00e7\u00e3o, a absor\u00e7\u00e3o e movimento de \u00e1gua e \n\nelementos minerais (Moreira, 1993). A adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais das plantas \n\ndepende das caracter\u00edsticas da epiderme, assim como da sua resist\u00eancia a agentes \n\npatog\u00e9nicos. \n\nPara Esau (1985), e relativamente \u00e0 multiplicidade das suas fun\u00e7\u00f5es, a \n\nepiderme cont\u00e9m uma grande variedade de tipos de c\u00e9lulas. A maioria do tecido \u00e9 \n\nformado por c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas propriamente ditas, as quais podem ser consideradas \n\ncomo os elementos menos especializados do sistema e constituem a massa \n\nfundamental do tecido. Dispersas entre estas c\u00e9lulas encontram-se as c\u00e9lulas oclusivas \n\ndos estomas e por vezes outras c\u00e9lulas especializadas como, por exemplo, os tricomas. \n\nQuaisquer que sejam os tipos de c\u00e9lulas duma epiderme, em geral, estas \n\napresentam uma parede exterior com um revestimento cont\u00ednuo de c\u00e9lula para c\u00e9lula, \n\ndenominado cut\u00edcula (Moreira, 1993). A forma\u00e7\u00e3o da cut\u00edcula ocorre logo no in\u00edcio do \n\ncrescimento dos \u00f3rg\u00e3os e as subst\u00e2ncias precursoras da cut\u00edcula s\u00e3o \u00e1cidos gordos \n\ninsaturados que, por oxida\u00e7\u00e3o e polimeriza\u00e7\u00e3o, endurecem num processo denominado \n\ncutiniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 constitu\u00edda por uma subst\u00e2ncia lip\u00eddica, a cutina, e encontra-se nos \n\ncaules, folhas e em partes maduras da raiz. A cut\u00edcula \u00e9 imperme\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua e por isso \n\nprotege da desidrata\u00e7\u00e3o os tecidos internos da planta. Tem uma espessura vari\u00e1vel, \n\nsendo mais espessa nas plantas de climas secos (Paniagua et al., 1994). \n\n \n\nEstomas \n\n \n\nDispersas entre as c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas propriamente ditas encontram-se as \n\nc\u00e9lulas oclusivas dos estomas (Esau, 1985). Estes tornam poss\u00edvel as trocas gasosas \n\nentre os tecidos de nutri\u00e7\u00e3o e o exterior (Jean-Prost, 1970). Os estomas s\u00e3o desta \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n28 \n\n \n\nfeita constitu\u00eddos por uma abertura estom\u00e1tica, ost\u00edolo ou poro, esta \u00e9 rodeada por \n\nduas c\u00e9lulas espec\u00edficas, as c\u00e9lulas estom\u00e1ticas, tamb\u00e9m denominadas oclusivas, \n\nostiolares ou de guarda e pelas c\u00e9lulas anexas ou subsidi\u00e1rias (Figura 11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Estomas na folha de Arbutus unedo L. (A) e Castanea sativa Mill. (B) \n(http://home.utad.pt/~ume/fotos_SEM/index.html) (SEM). \n\n \n\nOs factores que controlam os mecanismos de abertura e fecho dos estomas s\u00e3o \n\nv\u00e1rios e complexos, podendo apontar-se como mais importantes a luz, os teores de \n\ndi\u00f3xido de carbono e o n\u00edvel de \u00e1gua nas folhas (Salisbury e Ross, 1992). Quanto \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos estomas na planta, esta varia com a esp\u00e9cie. Assim, localizam-se \n\nnormalmente em todas as partes a\u00e9reas, sendo mais abundantes nas folhas. Podem \n\nsurgir em ambas as faces (ou p\u00e1ginas) ou s\u00f3 numa, neste caso, geralmente, na \n\ninferior. A sua frequ\u00eancia varia nas diferentes partes da mesma folha e tamb\u00e9m nas \n\ndiferentes folhas da mesma planta. Este facto \u00e9 devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais como \n\na temperatura, a humidade e a intensidade luminosa (Esau, 1998). \n\n \n\nTricomas \n\n \n\nA epiderme pode produzir uma enorme variedade de ap\u00eandices, os tricomas, \n\nsob a forma de p\u00ealos ou estruturas mais complexas (Figura 12) (Esau, 1985). Estes, \n\nsegundo Moreira (1993), resultam do alongamento de uma \u00fanica c\u00e9lula da epiderme. \n\nNos casos em que surgem tricomas pluricelulares, formam-se a partir do alongamento \n\ndas c\u00e9lulas e de posteriores divis\u00f5es. \n\nOs tricomas unicelulares exercem uma fun\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o, sobretudo contra a \n\nperda de \u00e1gua excessiva, formando uma camada de ar entre eles e a superf\u00edcie da \n\nepiderme diminuindo a transpira\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m podem conceder protec\u00e7\u00e3o contra a \n\nilumina\u00e7\u00e3o excessiva e contra ataque de insectos (Moreira, 1993). Os tricomas \n\nhttp://home.utad.pt/~ume/fotos_SEM/index.html\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n29 \n\n \n\npluricelulares glandulares poder\u00e3o estar relacionados com a segrega\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \n\nrepelentes com exala\u00e7\u00e3o de um odor repugnante (Areal, 2000). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 12 \u2013Tricomas da folha da azinheira de sombra (A), (Pinto, 2004); Escamas peltadas de Olea \n\neuropaea (B), (Bacelar, 2006) (SEM). \n\n \n\n \n\n2.2.2.2. Par\u00eanquima \n\n \n\nO par\u00eanquima \u00e9 um tecido constitu\u00eddo por c\u00e9lulas com forma e fun\u00e7\u00f5es \n\ndiversas, formado por c\u00e9lulas vivas pouco diferenciadas e mais ou menos \n\nisodiam\u00e9tricas (Moreira, 1993; Pinto, 2004). Constitui o tecido fundamental da planta, \n\nonde est\u00e3o inclu\u00eddos outros tecidos, nomeadamente o vascular. Al\u00e9m disso constitui, \n\nem parte consider\u00e1vel, grandes por\u00e7\u00f5es das plantas, como a medula e a zona cortical \n\nde caules (Figura 13 B), e ra\u00edzes, o mes\u00f3filo das folhas (Figura 13 A), as partes \n\ncarnudas dos frutos e o endosperma ou alb\u00famen de sementes. Encontra-se tamb\u00e9m \n\nem tecidos heterog\u00e9neos como o xilema e o floema (Moreira, 1993). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal da folha de Sambucus nigra L. (A, MO) e do caule (B, SEM); Par\u00eanquina \nem pali\u00e7ada (1); Par\u00eanquina lacunoso (2); par\u00eanquima medular (B). \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n30 \n\n \n\nInterv\u00e9m nos processos de cicatriza\u00e7\u00e3o de ferimentos da planta com posterior \n\nregenera\u00e7\u00e3o. Em termos filogen\u00e9ticos, o par\u00eanquima \u00e9 o precursor de outros tecidos, \n\npois o corpo das plantas pluricelulares mais primitivas era constitu\u00eddo apenas por \n\npar\u00eanquima (Esau, 1985; Pinto, 2004). \n\nA reduzida diferencia\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do par\u00eanquima associada \u00e0 grande \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o na planta, explicam a sua participa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es vitais, como a \n\nfotoss\u00edntese, respira\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o de reservas (Moreira, 1993; Pinto, 2004). \n\nSegundo Moreira (1993), podem distinguir-se v\u00e1rios tipos de par\u00eanquima: \n\nclorofilino, de reserva e aer\u00edfero.  \n\nO par\u00eanquima clorofilino ou clor\u00eanquima inclui c\u00e9lulas relacionadas com a \n\nactividade fotossint\u00e9tica e que possuem numerosos cloroplastos. De um modo geral \n\nestas c\u00e9lulas apresentam numerosos ou grandes vac\u00faolos, cloroplastos, leucoplastos e \n\nparedes finas e celul\u00f3sicas (Moreira, 1993; Pinto, 2004). \n\nPaniagua (1994) refere que este tipo de par\u00eanquima realiza a fixa\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese, localizando-se por isso debaixo da \n\nepiderme, onde pode penetrar bem a luz. Encontra-se muito desenvolvido nas folhas \n\npodendo adquirir diversas formas: o par\u00eanquima em pali\u00e7ada que \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nc\u00e9lulas prism\u00e1ticas, alongadas e com espa\u00e7os intercelulares relativamente pequenos, \n\nmas maiores que os existentes entre as c\u00e9lulas meristem\u00e1ticas; e o par\u00eanquima \n\nlacunoso \u00e9 formado por c\u00e9lulas mais arredondadas e com amplos espa\u00e7os \n\nintercelulares, deixando grandes c\u00e2maras ou lacunas. \n\nAs plantas pertencentes a regi\u00f5es temperadas, apresentam, geralmente, o \n\npar\u00eanquima em pali\u00e7ada localizado na face adaxial da l\u00e2mina e o par\u00eanquima lacunoso \n\nna face abaxial. Uma folha cujo mes\u00f3filo \u00e9 organizado desta maneira tem o nome de \n\ndorsiventral ou bifacial (Esau, 1998; Areal, 2000). \n\nPode existir par\u00eanquima clorofilino noutros \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o foliares da planta, como \n\nnos caules verdes ou em \u00f3rg\u00e3os acidentalmente expostos \u00e0 luz, como nos tub\u00e9rculos \n\nque est\u00e3o expostos \u00e0 superf\u00edcie (Paniagua et al., 1994). \n\nOs par\u00eanquimas de reserva s\u00e3o especializados na acumula\u00e7\u00e3o de reservas e \n\npodem ser designados de acordo com a reserva principal, sendo exemplos: amil\u00e1ceo, \n\ninul\u00edfero, sacarino, oleaginoso, que armazenam, respectivamente, amido, inulina, \n\nsacarose, \u00f3leos (Moreira, 1993). Mais raramente encontram-se c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas \n\nque acumulam outras subst\u00e2ncias, como taninos, derivados do fenol e subst\u00e2ncias \n\nminerais cristalizadas (Paniagua et al., 1994). Estes par\u00eanquimas podem encontrar-se \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n31 \n\n \n\nem diferentes \u00f3rg\u00e3os da planta: cotil\u00e9dones, medula do caule, tub\u00e9rculos, rizomas \n\n(Paniagua et al., 1994), escamas dos bolbos e frutos carnudos (Moreira, 1993). As \n\nsuas c\u00e9lulas possuem geralmente paredes prim\u00e1rias delgadas e apresentam pequenos \n\nespa\u00e7os intercelulares, podendo tamb\u00e9m acumular subst\u00e2ncias de reserva, como a \n\ncelulose (Paniagua et al., 1994). \n\nAs c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas podem sintetizar e armazenar subst\u00e2ncias \n\nalimentares muito diferentes, ou seja, o mesmo protoplasto pode armazenar um ou \n\nmais tipos de subst\u00e2ncias. Estas podem encontrar-se dissolvidas no l\u00edquido vacuolar ou \n\nencontrar-se sob a forma de corpos s\u00f3lidos ou fluidos no citoplasma (Esau, 1985; \n\nPinto, 2004). Algumas plantas de climas secos (plantas xer\u00f3fitas) apresentam \n\npar\u00eanquima aqu\u00edfero, caracterizado por grandes c\u00e9lulas de paredes finas sem \n\ncloroplastos, ricas em mucilagens, que embebem \u00e1gua. Estas plantas resistem a \n\nper\u00edodos longos de seca (Paniagua et al., 1994; Pinto, 2004). \n\nO par\u00eanquima lenhoso apresenta parede celular secund\u00e1ria lenhificada, assim, \n\npara al\u00e9m de tecido de reserva, assume tamb\u00e9m fun\u00e7\u00f5es de suporte (Moreira, 1993). \n\nEste par\u00eanquima vascular tem fun\u00e7\u00f5es importantes no interc\u00e2mbio de subst\u00e2ncias com \n\nos componentes vasculares do xilema e do floema (Paniagua et al., 1994). \n\nO par\u00eanquima aer\u00edfero tamb\u00e9m denominado aer\u00eanquima, \u00e9 frequente nas \n\nplantas aqu\u00e1ticas ou que crescem em locais encharcados (Paniagua et al., 1994), nas \n\nra\u00edzes de algumas gram\u00edneas, ciper\u00e1ceas, junc\u00e1ceas, e em diferentes \u00f3rg\u00e3os de plantas \n\naqu\u00e1ticas (Moreira, 1993). Cont\u00e9m grandes espa\u00e7os intercelulares que permitem o \n\narejamento dos tecidos interiores da planta, cujo problema \u00e9 a falta de arejamento \n\n(Paniagua et al., 1994; Pinto, 2004), facilitando a oxigena\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes rec\u00e9m-\n\nformadas pela redu\u00e7\u00e3o do volume dos tecidos e pela fraca resist\u00eancia \u00e0 difus\u00e3o interna \n\ndo oxig\u00e9nio a partir dos caules bem arejados (Moreira, 1993). \n\n \n\n \n\n2.2.2.3. Col\u00eanquima \n\n \n\n\u00c9 um tecido simples, formado por c\u00e9lulas vivas com paredes prim\u00e1rias \n\nespessadas por camadas ricas em celulose e mat\u00e9rias p\u00e9cticas (Moreira, 1993; \n\nPaniagua et al., 1994). A estrutura e disposi\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do col\u00eanquima no corpo da \n\nplanta indicam que a fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria deste tecido \u00e9 de suporte (Esau, 1985). \n\nEncontra-se principalmente nos \u00f3rg\u00e3os em vias de crescimento (pec\u00edolos jovens, caule, \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n32 \n\n \n\nfolhas, frutos, etc.) ou em \u00f3rg\u00e3os maduros de plantas herb\u00e1ceas n\u00e3o sendo vulgar na \n\nraiz (Paniagua et al., 1994). \n\nAs caracter\u00edsticas da sua parede celular permitem ao col\u00eanquima uma not\u00e1vel \n\nresist\u00eancia ao esmagamento, conferindo \u00e0 planta uma boa resist\u00eancia mec\u00e2nica. Tendo \n\nem conta que as paredes celulares n\u00e3o cont\u00eam lenhina e algumas permanecem finas, \n\neste tecido \u00e9 extens\u00edvel e tem condi\u00e7\u00f5es para moldar-se ao crescimento do \u00f3rg\u00e3o em \n\nque se encontra. Com o decorrer do tempo, nas partes da planta que j\u00e1 n\u00e3o v\u00e3o \n\ncrescer mais, o col\u00eanquima endurece e perde a extensibilidade (Paniagua et al., 1994). \n\nEste tecido forma-se precocemente em posi\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, geralmente por \n\ndivis\u00e3o periclinal das c\u00e9lulas subepid\u00e9rmicas de que resultam cord\u00f5es de c\u00e9lulas, nas \n\nquais se desenvolve uma actividade intensa de s\u00edntese evidenciada por uma extens\u00e3o \n\ndo aparelho de Golgi (Moreira, 1993). Podem distinguir-se v\u00e1rios tipos de col\u00eanquima \n\ntendo em conta o espessamento das paredes: angular em que o espessamento \u00e9 \n\nlongitudinal nos \u00e2ngulos das c\u00e9lulas e os meatos entre as c\u00e9lulas s\u00e3o nulos ou \n\nreduzidos; laminar ou tangencial se s\u00e3o essencialmente as paredes tangenciais que \n\nespessam; anular se as paredes celulares s\u00e3o mais ou menos uniformemente \n\nespessadas e lacunar se o espessamento se d\u00e1 apenas na parte das paredes que \n\ncontacta com os espa\u00e7os intercelulares (Moreira, 1993). \n\nNas folhas das dicotiled\u00f3neas o col\u00eanquima pode encontrar-se a proteger os \n\nfeixes vasculares e ao longo das margens do limbo (Paniagua et al., 1994), \n\nimediatamente debaixo da epiderme, ou separado dela por uma ou mais camadas de \n\npar\u00eanquima (Esau, 1985) (Figura 14). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal da folha de Phytolacca americana L. (A) e de Rhus coriaria L. (B) \nevidenciando Col\u00eanquima angular (1) ao n\u00edvel da nervura central (MO). \n\n \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n33 \n\n \n\nNo caule, o col\u00eanquima pode desenvolver-se numa posi\u00e7\u00e3o imediatamente \n\nsubjacente \u00e0 epiderme, ou mais profundamente, por baixo de algumas camadas de \n\npar\u00eanquima cortical (Paniagua et al., 1994). \n\n \n\n \n\n2.2.2.4. Escler\u00eanquima \n\n \n\nO termo escler\u00eanquima deriva de escleros, que significa duro. Este tecido \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por c\u00e9lulas que, junto \u00e0 parede prim\u00e1ria celul\u00f3sica, desenvolvem uma \n\nparede secund\u00e1ria muito espessa lenhificada. Desta forma, o escler\u00eanquima \u00e9 o tecido \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os adultos que cessaram o crescimento (Paniagua et al., \n\n1994). As suas c\u00e9lulas conferem resist\u00eancia aos \u00f3rg\u00e3os da planta relativamente a \n\ncertos excessos, como sendo os resultantes de estiramentos, torceduras, pesos e \n\npress\u00f5es, protegendo as c\u00e9lulas com paredes finas de qualquer dano (Esau, 1985). O \n\nseu desenvolvimento \u00e9 controlado por factores hormonais (Paniagua et al., 1994). \n\nSegundo Moreira (1993), o escler\u00eanquima \u00e9 frequentemente dividido em \n\nescleritos e fibras. Os escleritos s\u00e3o definidos como c\u00e9lulas curtas embora existam \n\ntipos de c\u00e9lulas alongadas, possuindo numerosas pontua\u00e7\u00f5es. Estes resultam de \n\nc\u00e9lulas de par\u00eanquima que se diferenciam por espessamento secund\u00e1rio das paredes \n\n(Moreira, 1993; Paniagua et al., 1994). Podem encontrar-se na zona cortical e medular \n\nde caules e ra\u00edzes, no mes\u00f3filo das folhas, nos frutos e nas sementes (Paniagua et al., \n\n1994). As c\u00e9lulas fibrosas s\u00e3o geralmente alongadas, podendo existir algumas curtas. \n\nFormam-se por desenvolvimento de c\u00e9lulas meristem\u00e1ticas, sendo a sua diferencia\u00e7\u00e3o \n\ndeterminada logo inicialmente. Contudo, em certos casos, as fibras resultam de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o tardia de c\u00e9lulas colenquimatosas (Moreira, 1993; Paniagua et al., 1994). \n\nAs fibras, de forma geral, t\u00eam uma forma fusiforme adelga\u00e7ando nas extremidades. A \n\nparede secund\u00e1ria \u00e9 muito espessa e lenhificada, deixando um l\u00famen reduzido, no \n\nentanto, em alguns casos, como no linho, a parede permanece celul\u00f3sica (Moreira, \n\n1993). As fibras encontram-se no c\u00f3rtex (Figura 15), formando cord\u00f5es separados \n\ncil\u00edndricos no floema, como capas ou bainhas associadas aos feixes vasculares ou em \n\ngrupos, ou ent\u00e3o dispersos no xilema e no floema (Esau, 1985). \n\nExteriormente ao xilema, ocorrem conjuntos de fibras na zona cortical de ra\u00edzes \n\ne caules, no l\u00edber e na regi\u00e3o do periciclo, designando-se respectivamente, por fibras \n\ncorticais, fibras liberianas e fibras periciclicas ou perivasculares (Moreira, 1993). \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz (A) e caule de Rhus coriaria L. (B) evidenciando fibras (1) (MO). \n\n \n\n \n\n2.2.2.5. Xilema \n\n \n\nO xilema transporta \u00e1gua e subst\u00e2ncias minerais dissolvidas desde a raiz a toda \n\na planta (Moreira 1993). \n\nQuanto ao desenvolvimento, o xilema pode classificar-se, segundo Esau (1998), \n\nem tecido vascular prim\u00e1rio com origem no proc\u00e2mbio e secund\u00e1rio com origem no \n\nc\u00e2mbio vascular. Os primeiros elementos do xilema prim\u00e1rio formados constituem o \n\nprotoxilema que se diferencia nas partes prim\u00e1rias do corpo da planta que n\u00e3o \n\ncompletaram o seu crescimento e diferencia\u00e7\u00e3o, ou seja, entre os tecidos em fase de \n\nalongamento activo. Os segundos elementos formados pelo proc\u00e2mbio constitui o \n\nmetaxilema. O metaxilema atinge a maturidade s\u00f3 muito depois de ter conclu\u00eddo o seu \n\nalongamento (Esau, 1998). Quando o crescimento do metaxilema cessa, a parede \n\nprim\u00e1ria, celul\u00f3sica, dos elementos traqueais \u00e9 espessada por lenhina (Moreira, 1993). \n\nO xilema \u00e9 considerado um tecido heterog\u00e9neo, j\u00e1 que \u00e9 constitu\u00eddo por \n\ndiferentes tipos de c\u00e9lulas, sendo os vasos lenhosos e os traque\u00eddos, os principais \n\nelementos condutores de \u00e1gua. Estes elementos encontram-se frequentemente \n\nacompanhados por fibras e escleritos. O par\u00eanquima lenhoso \u00e9 igualmente um tecido \n\nabundante no xilema (Moreira, 1993; Pinto, 2006) (Figura 16). \n\nAssim, para al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es de transporte, o xilema desempenha fun\u00e7\u00f5es de \n\nsuporte, pelas suas fibras e pelos traque\u00eddos ou vasos que possuem paredes espessas \n\ne lenhificadas, e fun\u00e7\u00f5es de reserva, conferida pelas c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas e, \n\nnalguns casos, pelo protoplasma que permanece nalgumas c\u00e9lulas fibrosas (Moreira, \n\n1993). \n\n \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 16 - Sec\u00e7\u00f5es transversais do caule de Sambucus nigra.L. (A, SEM) e de Phytolacca americana L. \n\n(B, MO) evidenciando o xilema (1) e o floema (2). \n\n \nOs elementos traqueais s\u00e3o de dois tipos: os traque\u00eddos e os vasos lenhosos ou \n\ntraqueias. Os dois s\u00e3o constitu\u00eddos por c\u00e9lulas mortas alongadas em forma de tubo, \n\ncom paredes lenhificadas e sem conte\u00fado citoplasm\u00e1tico (Moreira, 1993). Desta forma, \n\nas paredes est\u00e3o engrossadas conferindo uma certa solidez e resist\u00eancia \u00e0 press\u00e3o \n\n(Paniagua et al., 1994). Os vasos lenhosos resultam da sobreposi\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas de \n\nforma cil\u00edndrica, unidas umas \u00e0s outras atrav\u00e9s das suas paredes basais, que ficam \n\nperfuradas (Paniagua et al., 1994). Estas perfura\u00e7\u00f5es permitem que os vasos lenhosos \n\nse disponham topo a topo, formando longas e cont\u00ednuas colunas. As perfura\u00e7\u00f5es nos \n\nvasos lenhosos, permitem, para al\u00e9m das pontua\u00e7\u00f5es laterais, a livre circula\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e sais minerais de um vaso para o outro (Esau, 1998). \n\nOs traque\u00eddos s\u00e3o semelhantes aos vasos lenhosos, mas sem perfura\u00e7\u00f5es das \n\nparedes celulares basais (Paniagua et al., 1994). A circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos traque\u00eddos \n\nfaz-se principalmente atrav\u00e9s de pontua\u00e7\u00f5es areoladas, localizadas, abundantemente \n\nnas paredes laterais das c\u00e9lulas (Raven et al., 1999). Estes s\u00e3o o \u00fanico tipo de tecido \n\nde transporte encontrado na maioria das plantas vasculares sem sementes e nas \n\ngimnosp\u00e9rmicas. \n\n \n\n \n\n2.2.2.6. Floema  \n\n \n\nO floema constitui, por excel\u00eancia, o sistema de condu\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias \n\nsintetizadas ou acumuladas durante a fotoss\u00edntese desde as folhas at\u00e9 aos v\u00e1rios \n\n\u00f3rg\u00e3os da planta (Moreira, 1993). \n\nEste tecido classifica-se em prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, tendo em conta o \n\ndesenvolvimento relativo da planta ou do \u00f3rg\u00e3o (Esau, 1985). Os componentes \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n36 \n\n \n\nestruturais do floema s\u00e3o os elementos crivosos, v\u00e1rios tipos de c\u00e9lulas \n\nparenquimatosas e fibras. As suas c\u00e9lulas, com excep\u00e7\u00e3o das fibras, dado que n\u00e3o \n\npossuem lenhina, n\u00e3o formam membranas t\u00e3o r\u00edgidas e persistentes, como as do \n\nxilema, podendo ser modificadas a n\u00edvel funcional e estrutural (Esau, 1985). \n\nNas angiosp\u00e9rmicas (Subdivis\u00e3o Magnoliophytina), as c\u00e9lulas adaptadas \u00e0 \n\ntransloca\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, constituem os elementos crivosos, que \n\ndispostas em fiadas longitudinais, constituem os tubos crivosos; associadas aos tubos \n\ncrivosos existem c\u00e9lulas parenquimatosas especializadas, as c\u00e9lulas companheiras; e \n\nc\u00e9lulas t\u00edpicas de par\u00eanquima de reserva (Moreira, 1993). As caracter\u00edsticas dos tubos \n\ncrivosos s\u00e3o a exist\u00eancia de \u00e1reas crivosas nas suas paredes, o desaparecimento do \n\nn\u00facleo no seu protoplasma e a forma alongada no sentido do eixo do \u00f3rg\u00e3o em que se \n\nencontram. Os elementos crivosos formam fiadas longitudinais, dando-se uma \n\ncontinuidade entre os elementos, atrav\u00e9s das placas crivosas situadas nas \n\nproximidades ou nos extremos das c\u00e9lulas. Nas paredes longitudinais, de uma forma \n\ngeral, desenvolvem-se pequenas \u00e1reas crivosas pouco especializadas mas que \n\npermitem a liga\u00e7\u00e3o entre os tubos crivosos vizinhos. Os poros da placa crivosa \n\nformam-se por alargamento de um plasmodesmo ou por um processo envolvendo o \n\nret\u00edculo endoplasm\u00e1tico e a calose. As paredes dos tubos crivosos s\u00e3o normalmente \n\ncelul\u00f3sicas, n\u00e3o lenhificando mesmo quando espessam (Moreira, 1993). \n\nNas gimnosp\u00e9rmicas (Subdivis\u00e3o Coniferophytina) as c\u00e9lulas adaptadas \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es de transporte, as c\u00e9lulas crivosas, menos evolu\u00eddas que os elementos crivosos \n\ndas angiosp\u00e9micas, n\u00e3o se alinham em fiadas longitudinais. As c\u00e9lulas crivosas n\u00e3o \n\npossuem placas crivosas, fazendo-se a intercomunica\u00e7\u00e3o entre as c\u00e9lulas pelas \u00e1reas \n\ncrivosas dispostas nas paredes laterais ou mais raramente nas extremidades. Nas \n\ngimnosp\u00e9rmicas e nas plantas vasculares inferiores, n\u00e3o foram encontradas c\u00e9lulas \n\nsemelhantes \u00e0s companheiras das angiosp\u00e9rmicas, mas sim c\u00e9lulas parenquimatosas, \n\ndenominadas c\u00e9lulas albuminosas ou c\u00e9lulas de Strasburger. Estas s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s \n\nc\u00e9lulas companheiras, pelas liga\u00e7\u00f5es de plasmodesmos com as c\u00e9lulas crivosas e pelas \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas com os elementos crivosos. Na maioria dos g\u00e9neros das \n\ngimnosp\u00e9rmicas as c\u00e9lulas albuminosas localizam-se no sistema axial e nas margens \n\ndos raios. Parece evidente o seu papel importante nas trocas de hidratos de carbono \n\nentre as c\u00e9lulas crivosas e as de par\u00eanquima radial (Moreira, 1993). \n\nAs c\u00e9lulas companheiras s\u00e3o c\u00e9lulas parenquimatosas, especializadas, que \n\nacompanham os elementos crivosos das angiosp\u00e9rmicas. Estas t\u00eam origem nas \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n37 \n\n \n\nmesmas c\u00e9lulas-m\u00e3es dos elementos crivosos, mas n\u00e3o sofrem degeneresc\u00eancias \n\nprotoplasm\u00e1ticas id\u00eanticas. O n\u00facleo mant\u00e9m-se durante a sua vida e o protoplasma \n\npermanece denso contendo ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico, vac\u00faolos, mitoc\u00f4ndrias, \n\nribossomas, plast\u00eddeos e complexo de Golgi. Os plast\u00eddeos n\u00e3o s\u00e3o frequentes, mas em \n\ncertas esp\u00e9cies t\u00eam sido detectados em pequeno n\u00famero, podendo ser definidos como \n\nleucoplastos juvenis, em geral, sem acumula\u00e7\u00e3o de amido (Moreira, 1993). \n\nAs c\u00e9lulas parenquimatosas do floema s\u00e3o, em geral, menos especializadas na \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com os elementos crivosos do que as c\u00e9lulas companheiras, constituindo \n\num grupo de c\u00e9lulas menos homog\u00e9neo e a sua distin\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 n\u00edtida (Esau, \n\n1998). Estas c\u00e9lulas possuem fun\u00e7\u00f5es de reserva, podendo conter amido, taninos, \n\ncristais e outras subst\u00e2ncias erg\u00e1sticas (Moreira, 1993; Esau, 1998). \n\nAs fibras s\u00e3o componentes comuns dos floemas prim\u00e1rio e secund\u00e1rio e t\u00eam \n\nfun\u00e7\u00e3o de suporte. Em muitas esp\u00e9cies as fibras s\u00e3o c\u00e9lulas longas com paredes \n\nespessas e s\u00e3o utilizadas como fontes de fibras comerciais (Esau, 1998). \n\nS\u00e3o ainda encontrados frequentemente no floema escleritos que podem \n\naparecer em combina\u00e7\u00e3o com fibras ou isolados e podem estar presentes nos sistemas \n\naxial e radial do floema secund\u00e1rio. Diferenciam-se nas partes mais velhas do floema, \n\nsendo resultado da esclerifica\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas (Esau, 1998). \n\n \n\n \n\n2.2.2.7. Tecidos secretores \n\n \n\nAs c\u00e9lulas vegetais podem produzir uma s\u00e9rie de subst\u00e2ncias que s\u00e3o \n\nsubprodutos n\u00e3o utilizados no metabolismo e que ficam mais ou menos isoladas dos \n\nprotoplasmas vivos ou s\u00e3o eliminadas por completo da planta (Esau, 1985; Moreira, \n\n1993). S\u00e3o exemplos destas subst\u00e2ncias os terpenos e compostos derivados como as \n\nresinas (Moreira, 1993; Pinto, 2004), taninos e diversos tipos de cristais. Os \n\nrepresentantes dos terpenos s\u00e3o os \u00f3leos essenciais, os carotenoides, as saponinas e \n\nas borrachas (Esau, 1985; Moreira, 1993; Pani\u00e1gua 1994). As estruturas secret\u00f3rias \n\npodem elaborar outros tipos de subst\u00e2ncias como as enzimas proteol\u00edticas, \n\npolissacar\u00eddeos (gl\u00e2ndulas viscosas das plantas carn\u00edvoras e superf\u00edcies estigm\u00e1ticas), \n\na\u00e7\u00facares (nect\u00e1rios) e sais inorg\u00e2nicos (gl\u00e2ndulas de sal de hal\u00f3fitos e xer\u00f3fitos) \n\n(Moreira, 1993). \n\nAs estruturas relacionadas com a secre\u00e7\u00e3o variam quanto ao grau de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o na planta. Podem ter localiza\u00e7\u00e3o interna ou externa; \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n38 \n\n \n\nalgumas s\u00e3o simples p\u00ealos glandulares, outras s\u00e3o gl\u00e2ndulas pluricelulares \n\nvascularizadas e outras s\u00e3o ductos intercelulares ou cavidades. A secre\u00e7\u00e3o pode \n\nmanter-se na c\u00e9lula secretora ou pode sair dela. Assim, os \u00f3leos essenciais, os \n\nb\u00e1lsamos e as resinas podem aparecer de forma indefinida como acumula\u00e7\u00f5es nas \n\nc\u00e9lulas. Noutras c\u00e9lulas podem encontrar-se separadas dos protoplastos por \n\nmembranas. Tamb\u00e9m existem c\u00e9lulas que libertam a excre\u00e7\u00e3o numa cavidade \n\nintercelular ou na superf\u00edcie da planta (Esau, 1985). \n\nAs c\u00e9lulas secret\u00f3rias isoladas diferem das c\u00e9lulas do par\u00eanquima fundamental \n\nonde est\u00e3o dispersas. Se a sua forma contrasta com as c\u00e9lulas vizinhas denominam-se \n\nidioblastos secret\u00f3rios e s\u00e3o exemplos as c\u00e9lulas que cont\u00eam cristais existentes em \n\nnumerosas plantas. Uma das subst\u00e2ncias minerais mais depositadas \u00e9 o oxalato de \n\nc\u00e1lcio (Figura 17 A), apresentando-se os cristais unidos em conjuntos denominados por \n\ndrusas, ou aglutinados em feixes de cristais alongados, as r\u00e1fides (Moreira, 1993; \n\nPinto, 2008) (Figura 17 B). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Cristais de oxalato de c\u00e1lcio (1) na sec\u00e7\u00e3o transversal do caule de Fitolacca americana L., (A, \nSEM) e oxalato de c\u00e1lcio (1) em forma de r\u00e1fides na sec\u00e7\u00e3o transversal da folha de Fitolacca \namericana L. (B, MO). \n\n \n\nOs latic\u00edferos correspondem a c\u00e9lulas ou conjuntos de c\u00e9lulas unidas que \n\ncont\u00eam um l\u00edquido, o l\u00e1tex, e formam sistemas que atravessam diferentes tecidos do \n\ncorpo da planta. Os latic\u00edferos podem ser de estrutura variada e o mesmo acontece \n\ncom a composi\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex. Os latic\u00edferos tamb\u00e9m apresentam grada\u00e7\u00e3o com certos \n\nidioblastos que cont\u00eam taninos (sacos tan\u00edferos das leguminosas ou de Sambucus), \n\nmuc\u00edlagos, prote\u00ednas e outros compostos (Esau, 1985). As plantas derramam o l\u00e1tex ao \n\nserem feridas. Este coagula ao entrar em contacto com o ar, cicatrizando o corte da \n\nplanta. Pode tamb\u00e9m ter fun\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o contra herb\u00edvoros e microrganismos e \n\nparticipar na economia h\u00eddrica da planta (Pinto, 2008). \n\n\n\n Estudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n39 \n\n \n\nC\u00e2maras e canais acumulando subst\u00e2ncias lipof\u00edlicas encontram-se em \n\nnumerosas fam\u00edlias de plantas. Nas con\u00edferas \u00e9 comum a exist\u00eancia de canais de resina \n\n(Moreira, 1993). Estes canais formam-se porque as c\u00e9lulas dividem-se \u00e0 volta de um \n\namplo espa\u00e7o intercelular, o l\u00famen, no qual as c\u00e9lulas secretoras libertam a sua \n\nsecre\u00e7\u00e3o (Paniagua et al., 1994). \n\nA fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das secre\u00e7\u00f5es lipof\u00edlicas, como de compostos fen\u00f3licos e \n\nterp\u00e9nicos, nem sempre est\u00e1 bem esclarecida. Admite-se que, em muitos casos, \n\ntenham ac\u00e7\u00e3o defensiva por serem repelentes para insectos, e outros animais e, \n\nnoutros, actuem em sentido oposto como atractivos com vantagens para a poliniza\u00e7\u00e3o \n\n(Moreira, 1993). Dell (1977), citado por Moreira (1993), refere que em certas plantas \n\nadaptadas a condi\u00e7\u00f5es \u00e1ridas e quentes, as resinas que cobrem as gemas e as folhas \n\ndiminuem a transpira\u00e7\u00e3o cuticular e podem reduzir a temperatura das folhas pelo \n\naumento da reflect\u00e2nia da radia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.3. Organiza\u00e7\u00e3o interna do corpo da planta \n\n \n\nOs \u00f3rg\u00e3os da planta, raiz, caule, folhas, flores e frutos, s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\ntecidos, sendo estes constitu\u00eddos por um ou mais tipos de c\u00e9lulas. Moreira (1997), \n\nconsidera ser o corpo da planta constitu\u00eddo por tr\u00eas sistemas de tecidos: d\u00e9rmico, \n\nvascular e fundamental. O sistema d\u00e9rmico compreende a camada exterior e tem \n\nfun\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o dos tecidos localizados no interior dos \u00f3rg\u00e3os. O sistema vascular \n\n\u00e9 constitu\u00eddo pelo xilema e floema, formando o sistema de transporte da planta. Nos \n\ntecidos fundamentais incluem-se o par\u00eanquima, o col\u00eanquima e o escler\u00eanquima e \n\nparte dos tecidos secret\u00f3rios. Os tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os vegetativos, raiz, caule e folhas, \n\ndistinguem-se pela distribui\u00e7\u00e3o relativa dos sistemas de tecidos. \n\nNas ra\u00edzes, os tecidos fundamentais localizam-se entre os componentes de \n\ntecido vascular e d\u00e9rmico e na zona cortical ou c\u00f3rtex; o tecido vascular localiza-se no \n\ninterior do cilindro vascular, na medula ou zona medular (Moreira, 1997), (Figura 18). \n\nNas ra\u00edzes prim\u00e1rias, separando o c\u00f3rtex do cilindro central, observa-se a \n\nendoderme, em cujas paredes se d\u00e1 a suberifica\u00e7\u00e3o t\u00edpica e que parece influir no \n\nmovimento de \u00e1gua na raiz. O cilindro central \u00e9 delimitado exteriormente pelo \n\npericiclo, constitu\u00eddo por uma ou mais camadas de c\u00e9lulas subjacentes \u00e0 endoderme. \n\nAs c\u00e9lulas do periciclo t\u00eam origem no mesmo grupo de c\u00e9lulas meristem\u00e1ticas do \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n40 \n\n \n\ntecido vascular e conservam capacidade meristem\u00e1tica, podendo originar as ra\u00edzes \n\nlaterais e contribuir para a forma\u00e7\u00e3o dos c\u00e2mbios (Moreira, 1997). \n\nFigura 18 - Distribui\u00e7\u00e3o relativa dos sistemas de tecidos na raiz do sabugueiro. D\u00e9rmico (1); \nFundamental (c\u00f3rtex) (2); Vascular e fundamental (cilindro central) (3) (SEM). \n\n \nNo caule (Figura 19), o tecido vascular prim\u00e1rio apresenta-se frequentemente \n\nem numerosas faixas separadas, os feixes vasculares ou condutores, mas noutros \n\ncasos \u00e9 cont\u00ednuo com forma cil\u00edndrica, podendo apresentar outros aspectos. No caule \n\nsecund\u00e1rio, a estrutura original do sistema vascular pode tornar-se bastante \n\nimpercept\u00edvel pela interpola\u00e7\u00e3o de tecidos vasculares secund\u00e1rios, muito \n\ndesenvolvidos, entre o xilema prim\u00e1rio e o floema prim\u00e1rio (Moreira, 1997). \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Caule de Rhus coriaria L.: c\u00f3rtex (1); floema secund\u00e1rio (2); xilema secund\u00e1rio (3); medula \n(4) (SEM). \n\n \n\nNa folha (Figura 20), o sistema vascular forma uma rede de feixes: as nervuras, \n\ninseridas no sistema fundamental, o mes\u00f3filo. Este \u00e9 constitu\u00eddo por c\u00e9lulas de \n\npar\u00eanquima, contendo cloroplastos com fun\u00e7\u00e3o na fotoss\u00edntese, sendo este envolvido \n\npor tecido d\u00e9rmico, a epiderme (Moreira, 1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 20 - Folha de Prunus avium: par\u00eanquima clorofilino em pali\u00e7ada (1); par\u00eanquima clorofilino \n\nlacunoso (2) (Gon\u00e7alves et al., 2008) (SEM). \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. TRABALHO EXPERIMENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n43 \n\n \n\n3. TRABALHO EXPERIMENTAL \n\n3.1. Material e m\u00e9todos \n\n3.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo \n\n \n\nA recolha do material vegetal para o desenvolvimento da parte experimental do \n\ntrabalho foi realizada na regi\u00e3o Duriense pelo facto de a\u00ed se propagarem \n\nespontaneamente as tr\u00eas esp\u00e9cies em estudo. \n\nA regi\u00e3o do Douro situa-se no Nordeste de Portugal, na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Douro, cercada de montanhas que lhe d\u00e3o caracter\u00edsticas mesol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas \n\nparticulares. Esta regi\u00e3o estende-se por uma \u00e1rea total de cerca de 250 000 ha, \n\nestando dividida em tr\u00eas sub-regi\u00f5es distintas naturalmente por factores clim\u00e1ticos e \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3micos (http://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 - Zona de influ\u00eancia da fitolaca, sabugueiro e sumagre na Regi\u00e3o Demarcada do Douro \n(http://www.maraoonline.com/MARAO/MARAO_online/A1885CDD-8BC2-4732-83D7-\n11D3E9C81DC6_files/Douro%20mapa.jpg). \n\n \nA viticultura, actividade principal para a maioria dos agricultores da regi\u00e3o, \n\ndesenrola-se em condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas particularmente rudes, em solos pedregosos, \n\nsem utiliza\u00e7\u00e3o alternativa. A cultura da vinha \u00e9 extreme na maioria dos casos, \n\ncoexistindo com amendoeiras e oliveiras na bordadura das parcelas \n\n(http://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0). \n\nA \u00e1rea de vinha tem maior import\u00e2ncia no Baixo Corgo, onde ocupa cerca de \n\n29,9 % da \u00e1rea desta sub-regi\u00e3o, que se estende desde Barqueiros, na margem norte, \n\na Borr\u00f4 na margem sul, at\u00e9 \u00e0 conflu\u00eancia dos rios Corgo e Ribeiro de Temilobos com o \n\nrio Douro. O Cima Corgo estende-se para montante at\u00e9 ao Cach\u00e3o da Valeira, tendo \n\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0#a\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0#b\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0#c\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0\nhttp://www.maraoonline.com/MARAO/MARAO_online/A1885CDD-8BC2-4732-83D7-11D3E9C81DC6_files/Douro%20mapa.jpg\nhttp://www.maraoonline.com/MARAO/MARAO_online/A1885CDD-8BC2-4732-83D7-11D3E9C81DC6_files/Douro%20mapa.jpg\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n44 \n\n \n\nmenor import\u00e2ncia a \u00e1rea cultivada de vinha. O Douro Superior prossegue at\u00e9 \u00e0 \n\nfronteira com Espanha. \n\n \n\nSolo e clima \n\n \n\nOs solos desta regi\u00e3o s\u00e3o resultantes da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do complexo xisto \n\n- grauv\u00e1quico ante - ordov\u00edcio, com algumas inclus\u00f5es de uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica de \n\nnatureza gran\u00edtica, envolvente. Os solos s\u00e3o assim, em geral, derivados de xistos \n\ndaquele complexo e distribuem-se por dois grupos fundamentais: solos onde a \n\ninflu\u00eancia da ac\u00e7\u00e3o do Homem \u00e9 muito marcada, durante os trabalhos de \n\narroteamento e terraceamento que antecede a planta\u00e7\u00e3o da vinha, nomeadamente \n\natrav\u00e9s de mobiliza\u00e7\u00f5es profundas com desagrega\u00e7\u00e3o for\u00e7ada da rocha e consequente \n\naprofundamento do perfil e modifica\u00e7\u00f5es na morfologia original. Constituem a grande \n\nmaioria da \u00e1rea ocupada por vinha. O outro grupo onde a ac\u00e7\u00e3o do Homem foi mais \n\nsuave, o solo conservou o seu perfil original, com modifica\u00e7\u00f5es apenas na camada \n\nsuperficial. Neste grupo distinguem-se tr\u00eas unidades principais: Leptossolos, \n\nCambissolos e Fluvissolos. \n\nNo que se refere a caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas dos solos, dominam as \n\ntexturas franco - arenosa fina e franco - limosa, com elevada quantidade de elementos \n\ngrosseiros nos Antrossolos, tanto \u00e0 superf\u00edcie como no perfil, o que confere protec\u00e7\u00e3o \n\ncontra a eros\u00e3o h\u00eddrica, boa permeabilidade \u00e0s ra\u00edzes e \u00e0 \u00e1gua e elevada absor\u00e7\u00e3o de \n\nenergia radiante com consequ\u00eancias positivas na matura\u00e7\u00e3o e na diminui\u00e7\u00e3o da \n\namplitude t\u00e9rmica diurna; verificam-se baixos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica da regi\u00e3o \n\n(1,5%) e predomin\u00e2ncia de reac\u00e7\u00e3o \u00e1cida (pH H2O entre 4,6 a 5,5). \n\nA individualidade clim\u00e1tica do Douro deve-se \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, onde as serras \n\ndo Mar\u00e3o e de Montemuro exercem grande influ\u00eancia, servindo de barreira \u00e0 \n\npenetra\u00e7\u00e3o dos ventos h\u00famidos de Oeste. Ao situar-se em vales profundos, rodeados \n\npor montanhas, a regi\u00e3o caracteriza-se por ter Invernos muito frios e Ver\u00f5es muito \n\nquentes e secos. Estas caracter\u00edsticas levam a inseri-lo no \u00e2mbito mediterr\u00e2nico. A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, distribu\u00edda assimetricamente, varia com regularidade ao longo do ano, \n\ncom valores maiores em Dezembro e Janeiro (nalguns locais em Mar\u00e7o), e com valores \n\nmenores em Julho ou Agosto. \n\nRelativamente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao sol, na regi\u00e3o do Douro, a margem norte do rio \n\nest\u00e1 sob a influ\u00eancia de ventos secos do sul, estando a margem sul exposta aos ventos \n\ndo norte, mais frios e h\u00famidos, e a uma menor insola\u00e7\u00e3o. A temperatura do ar \u00e9 mais \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n45 \n\n \n\nalta nos locais expostos a sul do que nos locais expostos a norte. As temperaturas \n\nm\u00e9dias anuais variam entre 11,8 e 16,5 \u00baC. Os valores m\u00e1ximos das temperaturas \n\nm\u00e9dias anuais distribuem-se ao longo do Rio Douro e dos vales dos seus afluentes, em \n\nespecial os da margem direita (nomeadamente rio Tua e ribeira da Vilari\u00e7a) \n\n(http://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0). \n\n \n\nFlora e vegeta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA regi\u00e3o do vale do Douro liga-se, sob o ponto de vista flor\u00edstico, \u00e0 regi\u00e3o \n\nmediterr\u00e2nea e ao Centro Espanhol. Por tal facto, poder\u00e1 dizer-se que as plantas \n\nespont\u00e2neas da regi\u00e3o mediterr\u00e2nea s\u00e3o a\u00ed poss\u00edveis por causa da temperatura de \n\nVer\u00e3o. As plantas cultivadas existem, n\u00e3o s\u00f3 pela temperatura e secura da esta\u00e7\u00e3o \n\nquente, mas tamb\u00e9m pelos cuidados prestados pelo Homem, que impedem a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. \n\nO clima parece ser respons\u00e1vel pelo grande n\u00famero de esp\u00e9cies, que na \n\nesta\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, ou est\u00e3o reduzidas a \u00f3rg\u00e3os de dissemina\u00e7\u00e3o, ou reduzem a \n\nparte a\u00e9rea para n\u00e3o perderem calor para o exterior. \n\nConsideram-se assim, nesta regi\u00e3o, dois grupos florais: Tr\u00e1s-os-Montes, a parte \n\nmais elevada e com dom\u00ednio da flora europeia, e Alto Douro, aquele onde domina a \n\nflora mediterr\u00e2nea (Ribeiro, 2000). \n\n \n\n \n\n3.1.2. Selec\u00e7\u00e3o do material vegetal \n\n \n\nPara os estudos morfo-anat\u00f3micos das folhas, caules e ra\u00edzes foram recolhidas \n\nv\u00e1rias amostras das tr\u00eas esp\u00e9cies vegetais produtoras de corantes naturais: Sambucus \n\nnigra L., Rhus coriaria L. e Phytolacca americana L., que cresciam espontaneamente na \n\nRegi\u00e3o do Douro. \n\nAs amostras de folhas para avalia\u00e7\u00e3o dos diferentes par\u00e2metros, foi efectuada \n\nem Outubro de 2008, tendo-se recolhido exclusivamente folhas de sol adultas \n\n(desenvolvimento foliar completo), em bom estado fitossanit\u00e1rio, na parte m\u00e9dia dos \n\nramos do ano. As amostras foram sempre retiradas em duas plantas de cada esp\u00e9cie. \n\nRecolheram-se tamb\u00e9m amostras de caules do ano, bem como de ra\u00edzes \n\nsecund\u00e1rias. De forma a assegurar as boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, as amostras \n\nforam em malas t\u00e9rmicas desde o local de recolha at\u00e9 ao laborat\u00f3rio. \n\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n46 \n\n \n\n3.1.3. Estudo de caracteres morfol\u00f3gicos e \u00edndices h\u00eddricos \n\n \n\nTendo por objectivo caracterizar e estabelecer aspectos que contribuem para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e conhecimento mais pormenorizado das esp\u00e9cies estudadas, foi \n\nefectuado um estudo biom\u00e9trico das folhas envolvendo a \u00e1rea foliar (AF), o \n\ncomprimento (C), a largura (L), a espessura (E,) e a \u00e1rea foliar espec\u00edfica (SLA), \n\ncalculada pela raz\u00e3o entre a \u00e1rea e o peso seco das folhas (Bacelar et al., 2006). Para \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste estudo foi utilizado um paqu\u00edmetro digital e um medidor de \u00e1rea \n\nfoliar de bancada associado a um computador com um programa de tratamento de \n\nimagem (WinDias, Delta-T Devices Ltd., England). \n\nForam tamb\u00e9m efectuadas determina\u00e7\u00f5es do conte\u00fado ou teor h\u00eddrico relativo \n\n(RWC) de acordo com Catsk\u00fd (1960) atrav\u00e9s da f\u00f3rmula RWC = (Pf \u2013 Ps)/(Pt \u2013 Ps)x100, \n\nonde Pf corresponde ao peso fresco,  Pt  corresponde ao peso saturado ou peso fresco \n\n\u00e0 turgesc\u00eancia m\u00e1xima (ap\u00f3s imers\u00e3o dos pec\u00edolos foliares em \u00e1gua desmineralizada \n\ndurante 48 h \u00e0s escuras e a 4 \u00baC), e Ps corresponde ao peso seco (ap\u00f3s secagem a 70 \n\n\u00baC durante 48 h numa estufa ventilada). O conte\u00fado em \u00e1gua saturada (g H2O/g Ps) foi \n\ndeterminado atrav\u00e9s da f\u00f3rmula WCS = (Pt \u2013 Pf)/Ps. A sucul\u00eancia (S) foi determinada \n\natrav\u00e9s da f\u00f3rmula S = (Pf \u2013 Ps)/AF segundo Bacelar et al., (2006). \n\n \n\n \n\n3.1.4. Estudo da anatomia interna  \n\n \n\n3.1.4.1. Microscopia \u00f3ptica \n\n \n\nDupla colora\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDepois de recolhidas as plantas, j\u00e1 no laborat\u00f3rio procedemos \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das \n\namostras para microscopia \u00f3ptica (MO) recorrendo \u00e0 t\u00e9cnica de dupla colora\u00e7\u00e3o. A \n\nt\u00e9cnica de dupla colora\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9 muito \u00fatil, principalmente quando se pretendem \n\nidentificar com facilidade os diferentes tecidos do \u00f3rg\u00e3o, uma vez que os dois corantes \n\nt\u00eam apet\u00eancias para tecidos diferentes. O verde iodo vai corar as estruturas que \n\npossuem lenhina, como seja o escler\u00eanquima e o xilema, j\u00e1 o carmim aluminado vai \n\ncorar de rosa todos os tecidos celul\u00f3sicos, como o par\u00eanquima, o col\u00eanquima, a \n\nepiderme e o floema. \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n47 \n\n \n\nAssim, foram efectuados cortes nas folhas, nos caules e nas ra\u00edzes das esp\u00e9cies \n\nSambucus nigra L., Rhus coriaria L. e Phytolacca americana L.. Os cortes nas folhas \n\nefectuaram-se todos na sec\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mediana para evitar diferen\u00e7as na espessura. \n\nPara tal, envolveu-se o material a cortar em medula de sabugueiro e com a ajuda de \n\num micr\u00f3tomo de m\u00e3o fizeram-se cortes com cerca de 7-8 \u00b5m. A utiliza\u00e7\u00e3o da medula \n\nde sabugueiro deve-se ao facto de ter um grau de dureza semelhante ao material a \n\ncortar, e assim facilitar o corte. Depois de efectuados os cortes histol\u00f3gicos, aplicamos \n\na t\u00e9cnica histol\u00f3gica de dupla colora\u00e7\u00e3o (Deysson, 1965). Assim, come\u00e7amos por \n\ncolocar os cortes numa solu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de javel, durante 15 min.. Seguidamente, os \n\ncortes foram lavados em \u00e1gua corrente e passados em \u00e1gua ac\u00e9tica. Os cortes foram \n\nnovamente lavados em \u00e1gua corrente para retirar a \u00e1gua ac\u00e9tica. A partir daqui \n\niniciou-se o processo de colora\u00e7\u00e3o. Dado que ir\u00edamos proceder a uma dupla colora\u00e7\u00e3o, \n\no primeiro corante a que submetemos os nossas amostras foi o verde iodo, durante \n\ndois minutos. Ap\u00f3s lavagem em \u00e1gua destilada colocaram-se as amostras em contacto \n\ncom o segundo corante, carmin aluminado, onde permaneceram durante 15 min.. \n\nFinalizado este tempo, os cortes foram novamente lavados (rapidamente) em \u00e1gua \n\ndestilada e sujeitaram-se a uma desidrata\u00e7\u00e3o com concentra\u00e7\u00f5es crescentes de \u00e1lcool \n\n(70?, 80?, 90?, 95? e 100?). Posteriormente, efectuou-se uma diafaniza\u00e7\u00e3o com xilol \n\ndurante 5 min.. Por fim, efectuou-se a montagem, entre l\u00e2mina e lamela, com Enttelan \n\n(meio de inclus\u00e3o r\u00e1pida em microscopia) da (Merck, Alemanha). \n\n \n\nAzul de toluidina \n\n \n\nCom o objectivo de avaliar alguns aspectos relacionados com a anatomia foliar \n\nn\u00e3o revelados pelas amostras obtidas utilizando a t\u00e9cnica anterior, foi preparado um \n\nconjunto de cortes corados com azul de toluidina. Esta t\u00e9cnica permite, para al\u00e9m de \n\ncortes extrafinos, aproximadamente 5 \u00b5m na colora\u00e7\u00e3o de alguns componentes \n\ncelulares com diferentes tons de azul. \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica seguiu-se o m\u00e9todo de O\u2019 Brien et al. (1964) \n\ncom algumas adapta\u00e7\u00f5es. As amostras foram fixadas durante 24h em FAA (90% de \n\n\u00e1lcool a 70%; 5% de formol; 5% de \u00e1cido ac\u00e9tico glacial) (Berlyn e Miksche, 1976). \n\nAp\u00f3s 24h, retiraram-se as amostras do fixador e colocaram-se em H2O durante 15 \n\nmin.. De seguida, as amostras foram desidratadas em concentra\u00e7\u00f5es crescentes de \n\n\u00e1lcool durante uma hora (70%, 80%, 90%, 95% e 100%) e, por \u00faltimo, em xilol, para \n\nclareamento do material. O material vegetal foi depois impregnado em parafina \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n48 \n\n \n\nfundida numa estufa a 60?C durante 24 h. Ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o, efectuou-se a inclus\u00e3o \n\nem blocos de parafina num aparelho de inclus\u00e3o (LEICA EG 1160 HISTOEMBEDDER) e, \n\nap\u00f3s solidifica\u00e7\u00e3o dos blocos, efectuou-se o corte do material no micr\u00f3tomo rotativo \n\n(LEICA RM 2135) e a colagem em l\u00e2minas em banho-maria (54?C). Ap\u00f3s 24h, \n\nprocedeu-se \u00e0 desparafina\u00e7\u00e3o do material em xilol, posteriormente foi hidratado em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es decrescentes de \u00e1lcool (100% - 70%) e, por \u00faltimo, foi efectuada uma \n\npassagem por H2O corrente para dar afinidade ao material ao corante utilizado (azul de \n\ntoluidina 0,1% durante 7 min.), de seguida procedeu-se \u00e0 lavagem em H2O e fez-se a \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o em \u00e1lcool. Ap\u00f3s a \u00faltima desidrata\u00e7\u00e3o em xilol, efectuou-se a montagem \n\nem Entellan e procedeu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e estudo dos tecidos foliares em microscopia \n\n\u00f3ptica. \n\n \n\nAs imagens de microscopia \u00f3ptica apresentadas nos resultados e discuss\u00e3o \n\nforam obtidas com uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica (Nikon FX-35 DX), acoplada a um \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico e o c\u00e1lculo do comprimento da barra que as mesmas apresentam \n\nfoi estimado por compara\u00e7\u00e3o com fotografias de um micr\u00f3metro objectivo, obtidas \u00e0s \n\nmesmas amplia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.1.4.2. Microscopia electr\u00f3nica de varrimento \n\n \n\nPara as observa\u00e7\u00f5es ao microsc\u00f3pio electr\u00f3nico de varrimento (SEM) foram \n\nfeitos cortes finos com um bisturi (1x1 cm), em material fresco, na regi\u00e3o m\u00e9dia das \n\nfolhas ou fol\u00edolos, nos caules e nas ra\u00edzes. Posteriormente foram montados num \n\nsuporte met\u00e1lico com a ajuda de fita de carbono. Os cortes foram observados no \n\nmicrosc\u00f3pio electr\u00f3nico de varrimento (FEI QUANTA SEM/ESEM) ambiental em 20 kV e \n\nde press\u00e3o na c\u00e2mara 5 TORR (666,6 Pa), dos quais se apresentam imagens no \n\ncap\u00edtulo relativo aos resultados e discuss\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n3.1.4.3. Medi\u00e7\u00e3o da espessura dos tecidos \n\n \n\nAp\u00f3s uma pr\u00e9via observa\u00e7\u00e3o das amostras para caracteriza\u00e7\u00f5es histol\u00f3gicas, \n\nforam efectuadas medi\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios tecidos das folhas, caules e ra\u00edzes das tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies em estudo num microsc\u00f3pio \u00f3ptico Olympus IX 51 (Olympus Optical Co., \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n49 \n\n \n\nGmbH, Hamburgo, Alemanha), que tem acoplado uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica, para \n\naquisi\u00e7\u00e3o e tratamento de imagem, ColorView III da Soft Imaging System. \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o das imagens, usando o software de tratamento de imagem \n\nCell* (Soft Imaging Syistem GmbH, Hamburgo, Alemanha), foi poss\u00edvel efectuar \n\nmedi\u00e7\u00f5es que tinham como principal objectivo determinar as espessuras de todos os \n\ntecidos dos \u00f3rg\u00e3os (folhas, caules e ra\u00edzes) das tr\u00eas esp\u00e9cies em estudo. Usando o \n\nmesmo software foram efectuadas medi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea e per\u00edmetro dos vasos do xilema \n\n(10 vasos em cada folha) no mes\u00f3filo das folhas das tr\u00eas esp\u00e9cies, e da \u00e1rea e \n\nper\u00edmetro dos canais de ess\u00eancia das folhas do sumagre. Assim, na folha, foram \n\nmedidas as espessuras dos diferentes tecidos em 10 folhas de cada esp\u00e9cie, tendo-se \n\nefectuado em 6 locais, tr\u00eas \u00e0 direita e tr\u00eas \u00e0 esquerda da nervura principal, entrando-\n\nse com os valores m\u00e9dios para o tratamento estat\u00edstico. \n\nRelativamente ao caule fizeram-se medi\u00e7\u00f5es nos quatro quadrantes em caules \n\nde cada esp\u00e9cie tendo sido feita a an\u00e1lise estat\u00edstica com os valores m\u00e9dios obtidos \n\npara cada caule (n=10). No caule de sabugueiro as fibras est\u00e3o inclu\u00eddas na zona \n\ncortical e o c\u00e2mbio vascular encontra-se inclu\u00eddo no xilema. \n\nDe igual forma fizeram-se as medi\u00e7\u00f5es para as ra\u00edzes do sabugueiro e do \n\nsumagre. Nas duas esp\u00e9cies o c\u00f3rtex inclui o floema e o c\u00e2mbio vascular. Nas ra\u00edzes da \n\nfitolaca n\u00e3o fizemos medi\u00e7\u00f5es pelo facto de apresentar uma estrutura interna diferente \n\ndas anteriores, motivo pelo qual n\u00e3o seria poss\u00edvel estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiferentes par\u00e2metros. \n\n \n\n \n\n3.1.5. Estimativa do teor em clorofila com SPAD \n\n \n\nUma t\u00e9cnica desenvolvida recentemente para a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nazoto foliar consiste na utiliza\u00e7\u00e3o do medidor de clorofila SPAD \u2013 502 (Minolta, Osaka, \n\nJapan). O SPAD estima a concentra\u00e7\u00e3o relativa de clorofila na folha atrav\u00e9s da \n\nmedi\u00e7\u00e3o da transmit\u00e2ncia diferencial da luz atrav\u00e9s da folha. Parte da folha \u00e9 colocada \n\nnuma c\u00e2mara (2 mm x 3 mm), o medidor emite luz a partir de 2 d\u00edodos, um produz \n\num pico perto dos 650 nm (vermelho) e outro a 940 nm (infravermelho). Estes \n\ncomprimentos de onda s\u00e3o transmitidos alternativamente \u00e0 folha. A clorofila absorve a \n\nluz vermelha, mas praticamente nenhuma do infravermelho e um valor SPAD (um \n\n\u00edndice entre 1 e 100) \u00e9 calculado instantaneamente a partir da diferen\u00e7a de densidade \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n50 \n\n \n\n\u00f3ptica entre os comprimentos de onda vermelho e infravermelho detectados por um \n\nfotod\u00edodo presente na c\u00e2mara em posi\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 folha. Como refere Daughtry et al. \n\n(2000), as unidades SPAD est\u00e3o relacionadas com a clorofila extra\u00edvel e com o volume \n\nde azoto para muitas colheitas. O valor obtido fornece a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\nintensidade da cor verde da folha. \n\nAs leituras com o SPAD foram efectuadas durante a recolha das folhas e foram \n\nrealizadas em 10 folhas por cada esp\u00e9cie em estudo. Salienta-se, no entanto, que se \n\nfizeram 4 leituras individuais em cada folha e, seguidamente, calculou-se o respectivo \n\nvalor m\u00e9dio. \n\n \n\n \n\n3.1.6. An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n \n\nO tratamento estat\u00edstico dos dados foi efectuado nos programas StatView\u00ae \n\n4.01 e superANOVA (Abacus Concepts Inc., E.U.A.). Para o estudo dos par\u00e2metros do \n\nestado h\u00eddrico das folhas e medi\u00e7\u00e3o da espessura dos tecidos das folhas, caules e \n\nra\u00edzes foram utilizados modelos de an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) a 1 factor. Quando os \n\nvalores de F indicaram signific\u00e2ncia as m\u00e9dias individuais foram comparadas pelo teste \n\nm\u00faltiplo de Duncan. Na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados consideram-se os seguintes n\u00edveis \n\nde signific\u00e2ncia: \n\nn.s.  - n\u00e3o significativo para um n\u00edvel de probabilidade de P?0,10; \n\n+  - tend\u00eancia para significativo, para um n\u00edvel de probabilidade de \n\n0,05?P?0,10; \n\n *  - significativo, para um n\u00edvel de probabilidade de  0,01?P?0,05;  \n\n          **    - muito significativo, para um n\u00edvel de probabilidade de 0,001?P?0,01; \n\n          ***   - altamente significativo, para um n\u00edvel de probabilidade de P?0,001. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n51 \n\n \n\nC\no\nm\n\np\nri\nm\n\ne\nn\nto\n\n (\nc\nm\n\n) \n3.2. Resultados e discuss\u00e3o \n\n3.2.1. Caracteres morfol\u00f3gicos e h\u00eddricos foliares \n\n \n\nAs esp\u00e9cies analisadas apresentam grandes diferen\u00e7as a n\u00edvel foliar. O \n\nsabugueiro e o sumagre apresentaram folhas compostas, constitu\u00eddas por v\u00e1rios \n\nfol\u00edolos. J\u00e1 a fitolaca apresentou folhas simples de margem ondulada. \n\nTodos os par\u00e2metros variaram de forma altamente significativa nas tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies (P?0,001) com excep\u00e7\u00e3o do comprimento foliar (C), que variou \n\nsignificativamente, com valores de entre 0,01 e 0,05 (Figuras 22-23 e Quadro 1). As \n\nfolhas da fitolaca e do sumagre apresentam valores mais elevados de comprimento \n\nrelativamente ao sabugueiro. Verificou-se que as folhas do sabugueiro apresentam \n\nmaior largura (L) com 12,4 cm quando comparadas com as folhas da fitolaca e do \n\nsumagre que apresentam valores pr\u00f3ximos. Relativamente \u00e0 \u00e1rea foliar (AF), o \n\nsabugueiro e a fitolaca apresentam em m\u00e9dia maiores valores (94,2 cm\n2\n e 84,2 cm\n\n2\n) \n\nquando comparados com o sumagre que registou apenas 37,9 cm\n2\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Valores m\u00e9dios de diferentes par\u00e2metros morfol\u00f3gicos das esp\u00e9cies em estudo: \ncomprimento (C), largura (L) e \u00e1rea foliar (AF). Os valores representam a m\u00e9dia de dez \nrepeti\u00e7\u00f5es. As letras no topo das colunas, quando diferentes separam as m\u00e9dias pelo teste \nde Duncan (P?0,05). \n\n \n\n \nDaubenmire (1974) considerou que a menor \u00e1rea da superf\u00edcie foliar apresenta \n\nvantagens em ambientes com defici\u00eancia h\u00eddrica, tendo as folhas a capacidade de \n\nperderem melhor o calor latente por condu\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o. Tendo em conta este \n\nfacto, o sumagre (origin\u00e1rio da regi\u00e3o mediterr\u00e2nica) est\u00e1 menos dependente das \n\nperdas de \u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o. \n\nBacelar (2006) refere que as folhas de menor \u00e1rea transpiram menos do que as \n\nfolhas de maior \u00e1rea, sendo que a produ\u00e7\u00e3o de folhas pequenas pode ajudar a reduzir \n\n  Fitolaca   Sabugueiro   Sumagre   Fitolaca   Sabugueiro   Sumagre   Fitolaca   Sabugueiro   Sumagre \n\nL\na\nrg\n\nu\nra\n\n (\nc\nm\n\n) \n\n\u00c1\nre\n\na\n F\n\no\nli\na\nr \n\n(c\nm\n\n2\n) \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n52 \n\n \n\na perda de \u00e1gua. Ao contr\u00e1rio, as folhas grandes podem ser suscept\u00edveis \u00e0 \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o, especialmente porque a \u00e1gua esteve associada a um elevado \n\ncrescimento vegetativo. \n\nBoeger et al. (2006) referem que a \u00e1rea foliar ?\u00f3ptima? de uma dada esp\u00e9cie \u00e9 \n\ndirectamente influenciada pela efici\u00eancia do uso da \u00e1gua, que consiste na rela\u00e7\u00e3o entre \n\no CO2 assimilado e a perda de \u00e1gua atrav\u00e9s da transpira\u00e7\u00e3o. Assim, espera-se que \n\nfolhas com maiores \u00e1reas foliares sejam encontradas em locais com maior \n\ndisponibilidade de \u00e1gua e baixa intensidade luminosa. J\u00e1 as menores \u00e1reas foliares s\u00e3o \n\nencontradas, frequentemente, em ambientes mais secos e com alta intensidade \n\nluminosa. V\u00e1rios estudos (e.g. Abrams, 1994) mostraram que os gen\u00f3tipos de plantas \n\nxer\u00f3fitas geralmente t\u00eam folhas menores que os gen\u00f3tipos de plantas mes\u00f3fitas. As \n\nmenores \u00e1reas foliares s\u00e3o entendidas como uma estrat\u00e9gia para evitar a perda de \n\n\u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o, em condi\u00e7\u00f5es de temperaturas elevadas e sob intensa luz solar \n\n(James e Bell, 2001) ou, ainda, uma resposta \u00e0 baixa fertilidade do solo (Boeger e \n\nWisniewski, 2003). \n\nNo que se refere \u00e0 \u00e1rea foliar espec\u00edfica verificou-se que a fitolaca apresenta os \n\nmaiores valores. Em contrapartida as folhas do sumagre e do sabugueiro n\u00e3o \n\napresentam diferen\u00e7as significativas entre si para este par\u00e2metro (Quadro 1). \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Valores m\u00e9dios relativos a par\u00e2metros morfol\u00f3gicos e h\u00eddricos das tr\u00eas esp\u00e9cies: densidade \ndo tecido foliar, D; espessura da folha, E; \u00e1rea foliar espec\u00edfica, SLA; quantidade de \u00e1gua \nsaturada, H2OSat e sucul\u00eancia do tecido foliar, S. As m\u00e9dias (n=10) seguidas de letras iguais \nn\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes de acordo com o teste de Duncan (P<0,05). \n\n \n \n\nEsp\u00e9cies \nSLA D E S H2OSat \n\n(m\n2\nkg\n\n-1\n)            (kg\n\n-1\n)                (m\n\n2\nkg\n\n-1\n)              (mg cm\n\n-2\n) (g H2O /g Ps) \n\nFitolaca 23,19 a               161,82 c            3,72 b                 22,92 a 5,57 a                      \n\nSabugueiro 10,52 b 285,53 b 3,00 c 23,83 a 3,00 b                      \n\nSumagre 11,34 b              439,74 a              4,99 a                 11,30 b               1,65 c                       \n\n \n\nPara as plantas de ambientes com limita\u00e7\u00e3o de recursos (baixa disponibilidade \n\nde \u00e1gua, solo inf\u00e9rtil) espera-se que possuam menores valores de SLA, quando \n\ncomparadas com plantas de ambientes com maior disponibilidade de recursos (Boeger \n\net al., 2006). Os mesmos autores referiram que entre as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\nfoliares estudadas, a SLA e a espessura s\u00e3o consideradas as principais caracter\u00edsticas \n\nindicadoras da taxa de crescimento e das estrat\u00e9gias do uso de recursos pelas plantas. \n\nAssim, folhas com altos valores de SLA s\u00e3o mais produtivas, surgem em ambientes \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n53 \n\n \n\ncom maior disponibilidade de recursos, apesar de serem mais vulner\u00e1veis aos \n\nherb\u00edvoros. Nos estudos de Bacelar et al. (2006) foi observada uma redu\u00e7\u00e3o da SLA \n\nem oliveira em condi\u00e7\u00f5es de seca. A SLA tamb\u00e9m tem sido interpretada como \u00edndice \n\nde esclerofilia (Camerik e Werger, 1981), sendo que os valores mais altos indicam \n\nmesofilia, em fun\u00e7\u00e3o das maiores \u00e1reas foliares e baixos valores de massa seca. A SLA \n\npode ser afectada directamente pela massa seca, espessura do mes\u00f3filo, tecidos de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e teor de \u00e1gua (Meziani e Shipley 1999). \n\nO sumagre apresentou valores significativamente mais elevados nos \n\npar\u00e2metros densidade do tecido foliar, j\u00e1 a fitolaca registou os menores (Quadro 1). \n\nA elevada densidade do tecido foliar, i.e. maior frac\u00e7\u00e3o do volume celular \n\nocupado por mat\u00e9ria seca, relaciona-se com o menor volume de espa\u00e7os intercelulares \n\ne podendo tamb\u00e9m estar associada a diferen\u00e7as na densidade da cut\u00edcula, espessura e \n\ndensidade das paredes celulares, inclus\u00f5es nas c\u00e9lulas (e.g., cristais de oxalato de \n\nc\u00e1lcio), escleritos, grupos de fibras e nervuras (Witkowski e Lamont, 1991; Bacelar et \n\nal., 2004). De facto, pelo estudo anat\u00f3mico das tr\u00eas esp\u00e9cies (ponto 3.2.3. Espessura \n\ndos tecidos), verifica-se que as folhas do sumagre apresentam os valores mais \n\nelevados de espessura da cut\u00edcula e da epiderme superior e inferior. A elevada \n\ndensidade do tecido foliar do sumagre \u00e9 certamente um aspecto decisivo que \n\ndemonstra a adapta\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mediterr\u00e2nicas. Bacelar et al. \n\n(2004) conclu\u00edram que as folhas de elevada densidade do tecido foliar conseguem \n\nsobreviver melhor \u00e0 seca severa devido \u00e0 sua elevada resist\u00eancia aos danos f\u00edsicos por \n\ndesseca\u00e7\u00e3o. Niinemets (2001) e Bacelar (2006) referiram tamb\u00e9m que, folhas com \n\nmaior densidade do tecido foliar s\u00e3o mecanicamente mais est\u00e1veis podendo ser esta a \n\nprincipal causa da sua maior longevidade. \n\nQuanto \u00e0 espessura da folha, o sumagre apresenta o maior valor tendo o \n\nsabugueiro registado o menor (Quadro 1). Constata-se, neste estudo, que a maior \n\nespessura da folha do sumagre est\u00e1 relacionada com a maior espessura de \n\npar\u00eanquima clorofilino em pali\u00e7ada, de epiderme adaxial, de cut\u00edcula adaxial e \n\nepiderme abaxial (ponto 3.2.3. Espessura dos tecidos) quando comparada com as \n\nmesmas espessuras da fitolaca e do sabugueiro. Uma maior espessura da folha est\u00e1 \n\nnormalmente associada a uma maior taxa fotossint\u00e9tica. As folhas mais espessas est\u00e3o \n\ntamb\u00e9m melhor adaptadas para as condi\u00e7\u00f5es de seca, luz alta e baixas temperaturas \n\n(White e Montes-R., 2005). \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n54 \n\n \n\nA espessura da folha fica estabelecida durante as primeiras fases de \n\ndesenvolvimento deste \u00f3rg\u00e3o (Maksymowych, 1973) e pode ser perturbada pelos \n\nseguintes factores abi\u00f3ticos: temperaturas baixas (Van Volkenburgh e Davies, 1977), \n\nelevadas irradi\u00e2ncias luminosas (Evans e Poorter, 2001), stresses h\u00eddricos moderados e \n\nstresses salinos (Nobel, 1980). \n\nO clima mediterr\u00e2nico caracteriza-se por uma sazonalidade acentuada na \n\ndisponibilidade de \u00e1gua do solo, ficando muita vegeta\u00e7\u00e3o geralmente seca na \u00e9poca de \n\nVer\u00e3o. Al\u00e9m disso, outros factores stressantes ocorrem neste per\u00edodo, tais como altas \n\ntemperaturas e o d\u00e9fice de press\u00e3o de vapor de \u00e1gua (Mendes et al., 2001). As folhas \n\nde plantas expostas ao sol, para reduzir a evapora\u00e7\u00e3o, normalmente apresentam \n\nestrat\u00e9gias de conten\u00e7\u00e3o, reduzindo a perda de \u00e1gua, atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho da folha e da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica e de um aumento da espessura da \n\nfolha (Mendes et al., 2001). \n\nOs estudos de Bacelar et al. (2006), mostraram que, \u00e0 semelhan\u00e7a do sumagre, \n\na oliveira \u00e9 uma \u00e1rvore com alto grau de toler\u00e2ncia de seca. A capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o desta planta a clima com baixa disponibilidade de \u00e1gua inclui altera\u00e7\u00f5es ao \n\nn\u00edvel da folha associadas a caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, anat\u00f3micas e fisiol\u00f3gicas. De \n\nfacto, as cultivares de oliveiras bem adaptadas a condi\u00e7\u00f5es de sequeiro revelaram \n\nesclerofilia incrementada, elevada densidade do tecido foliar, cut\u00edcula espessa e \n\npresen\u00e7a de tricomas. \n\nRelativamente ao conte\u00fado relativo de \u00e1gua das tr\u00eas esp\u00e9cies, as folhas da \n\nfitolaca apresentaram os maiores valores (93,5%) seguidas do sabugueiro com 83,2% \n\ne do sumagre com 77,4% (Figura 23). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 23 \u2013 Valores m\u00e9dios para os par\u00e2metros h\u00eddricos das esp\u00e9cies em estudo referentes ao conte\u00fado \n\nrelativo de \u00e1gua (RWC, %). Os valores representam a m\u00e9dia de dez repeti\u00e7\u00f5es. As letras no \ntopo das colunas, quando diferentes separam as m\u00e9dias pelo teste de Duncan (P?0,05). \n\n \n\n  Fitolaca   Sabugueiro   Sumagre \n\nR\nW\n\nC\n (\n\n%\n) \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n55 \n\n \n\nA \u00e1gua funciona como dissolvente para a maior parte dos solutos minerais ou \n\norg\u00e2nicos e possibilita a sua difus\u00e3o entre as diferentes partes da planta. Permite uma \n\ndeterminada turgesc\u00eancia das c\u00e9lulas, imprescind\u00edvel para o crescimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da forma dos diferentes tecidos da planta e desempenhando ainda um \n\nimportante papel na abertura dos estomas. A \u00e1gua interv\u00e9m ainda em numerosas \n\nreac\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas nomeadamente, na fase luminosa do processo fotossint\u00e9tico. Por \n\noutro lado, ao evaporar-se das folhas para a atmosfera, permite as trocas de calor com \n\no ambiente envolvente (Salisbury e Ross, 1992). \n\nPressupondo que as tr\u00eas esp\u00e9cies dispunham da mesma quantidade de \u00e1gua no \n\nsolo, os valores mais baixos de RWC do sumagre podem indicar a exist\u00eancia de \n\nmecanismos de toler\u00e2ncia \u00e0 seca nesta esp\u00e9cie. \n\nAo n\u00edvel do teor de \u00e1gua da folha na m\u00e1xima satura\u00e7\u00e3o a fitolaca evidencia o \n\nmaior teor seguida do sabugueiro e do sumagre. Quanto \u00e0 sucul\u00eancia, o sabugueiro e \n\na fitolaca apresentam os maiores n\u00edveis, tendo o sumagre registado valores menores \n\n(Quadro 1). O grau de sucul\u00eancia est\u00e1 relacionado com o conte\u00fado de \u00e1gua nas \n\nc\u00e9lulas e, muitas vezes, as plantas possuem tecidos especializados no armazenamento \n\nde \u00e1gua, como o par\u00eanquima aqu\u00edfero (Boeger e Gluzezak, 2006). A sucul\u00eancia em \n\nhal\u00f3fitas actua como um mecanismo de regula\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o salino (Larcher, 2000) \n\nsendo que o grau de sucul\u00eancia \u00e9 bastante influenciado pela disponibilidade de \u00e1gua \n\nno solo. \n\nMargaris (1981) refere que em termos gerais, as plantas suculentas armazenam \n\nas suas reservas em tecidos pr\u00f3prios localizadas no interior de folhas ou caules. Uma \n\nforma peculiar de conservar a \u00e1gua \u00e9 ligando-a a mucilagens em canais pr\u00f3prios e em \n\nespa\u00e7os intercelulares. Esta forma de armazenar \u00e1gua pode proteger a planta de uma \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o muito s\u00fabita e de emurchecimento muito severo das folhas (Larcher, \n\n1995). \n\nIndicadores do estado h\u00eddrico foliar, como o conte\u00fado relativo em \u00e1gua e a \n\nsucul\u00eancia, tamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais para a caracteriza\u00e7\u00e3o foliar. Os mecanismos de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos tecidos s\u00e3o importantes estrat\u00e9gias para evitar a desseca\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente quando associados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie foliar e \u00e0 alta resist\u00eancia da \n\nepiderme \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o (Larcher, 1995; Bacelar et al., 2004). \n\nBussoti et al. (2002) consideram que a maior sucul\u00eancia e o elevado teor de \n\n\u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o, s\u00e3o caracter\u00edsticas muito vantajosas em ambientes em que as \n\nplantas t\u00eam que passar por longos per\u00edodos de fraca ou nenhuma disponibilidade \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n56 \n\n \n\nh\u00eddrica. Larcher (1995) refere que a desseca\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada por todos os mecanismos \n\nque permitem que a planta mantenha um conte\u00fado h\u00eddrico favor\u00e1vel apesar das \n\ncondi\u00e7\u00f5es secas do ar e do solo. Este pode efectuar-se atrav\u00e9s da maior efic\u00e1cia na \n\nabsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, na capacidade de condu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, pela redu\u00e7\u00e3o da perda de \n\n\u00e1gua (com menor superf\u00edcie de transpira\u00e7\u00e3o e alta resist\u00eancia da epiderme) e pelo \n\narmazenamento da \u00e1gua. \n\nA maioria das plantas \u00e9 exposta ao stresse h\u00eddrico devido aos d\u00e9fices extremos \n\nde \u00e1gua do solo em ambientes \u00e1ridos e semi-\u00e1ridos (Morgan, 1984). Grandes \u00e1reas da \n\nsuperf\u00edcie da terra onde a temperatura permitiria o crescimento das plantas s\u00e3o \u00e1ridas \n\nou desertos semi-\u00e1ridos. A sobreviv\u00eancia das plantas em terras \u00e1ridas depende da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua e da sua adapta\u00e7\u00e3o sob stresse (Kramer, 1984). A adapta\u00e7\u00e3o \n\ndas plantas ao stresse de \u00e1gua pode implicar a redu\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas por desidrata\u00e7\u00e3o \n\nou toler\u00e2ncia atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (Turner, 1979). A regula\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica \n\nrefere-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do potencial osm\u00f3tico devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o l\u00edquida de solutos \n\norg\u00e2nicos em resposta aos d\u00e9fices de \u00e1gua ou salinidade (Munns, 1988; Naidu et al., \n\n1992). Estes solutos s\u00e3o osmoprotectores potentes que desempenham um papel na \n\nluta contra o efeito do stresse osm\u00f3tico (Yoshiba et al., 1997). Assim, a sobreviv\u00eancia \n\ndas plantas em regi\u00f5es \u00e1ridas depende da maior sucul\u00eancia e ajustes osm\u00f3ticos (Aziz e \n\nKhan, 2003). A acumula\u00e7\u00e3o activa de ani\u00f5es org\u00e2nicos (\u00e1cido succ\u00ednico, m\u00e1lico, c\u00edtrico, \n\nfum\u00e1rico), amino\u00e1cidos (glicina, serina e prolina), compostos de am\u00f3nio \n\n(glicinabeta\u00edna, sorbitol, pinitol) e i\u00f5es inorg\u00e2nicos (K\n+\n, Cl\n\n-\n, NO3\n\n-\n), provoca uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do potencial osm\u00f3tico, permitindo que a turgesc\u00eancia das c\u00e9lulas se \n\nmantenha, tanto quanto poss\u00edvel, com valores positivos (Morgan, 1984). Estes \n\nmecanismos de ajustamento osm\u00f3tico revelam-se mais desenvolvidos no sumagre \n\nconferindo-lhe uma maior toler\u00e2ncia \u00e0 seca j\u00e1 que, como referimos anteriormente, \n\npara a mesma disponibilidade h\u00eddrica apresenta um menor RWC. \n\n \n\n \n\n3.2.2. Anatomia interna \n\n \n\n3.2.2.1. Folha \n\n \n\nA an\u00e1lise histol\u00f3gica das folhas da fitolaca, do sabugueiro e do sumagre foi \n\nefectuada pela observa\u00e7\u00e3o das prepara\u00e7\u00f5es definitivas, cuja obten\u00e7\u00e3o foi descrita no \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n57 \n\n \n\ncap\u00edtulo anterior. Nos casos do sabugueiro e do sumagre analisaram-se os fol\u00edolos \n\nterminais, na fitolaca foi a regi\u00e3o central do mes\u00f3filo. \n\nAs tr\u00eas esp\u00e9cies apresentam folhas assim\u00e9tricas ou dorsiventrais por \n\napresentarem o mes\u00f3filo heterog\u00e9neo, com par\u00eanquima clorofilino em pali\u00e7ada \n\nassociado \u00e0 p\u00e1gina adaxial e par\u00eanquima colorofilino lacunoso associado \u00e0 p\u00e1gina \n\nabaxial (Figura 24), o que \u00e9 caracter\u00edstico das plantas pertencentes \u00e0 classe \n\nMagnoliopsida t\u00edpicas de regi\u00f5es temperadas (Esau, 1998). \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal do mes\u00f3filo das folhas de: fitolaca (A), sabugueiro (B) e sumagre (C); \npar\u00eanquima clorofilino em pali\u00e7ada (1); par\u00eanquima colorofilino lacunoso (2); estomas (3); \nepiderme superior (a1); epiderme inferior (a2) (MO). \n\n \n\nObservando o mes\u00f3filo das tr\u00eas esp\u00e9cies, perifericamente identifica-se a \n\nepiderme, sendo o tecido que reveste externamente o corpo vegetal forma uma \n\nbarreira com o meio externo. As c\u00e9lulas da epiderme t\u00eam um aspecto compacto, n\u00e3o \n\napresentando espa\u00e7os entre si, encontram-se firmemente unidas conferindo uma \n\nimportante protec\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica ao \u00f3rg\u00e3o da planta. Nas tr\u00eas esp\u00e9cies, tanto a \n\nepiderme superior como a epiderme inferior s\u00e3o constitu\u00eddas apenas por uma \u00fanica \n\ncamada de c\u00e9lulas, sendo por isso, epidermes simples (Figura 24) (Fahn, 1982; Esau, \n\n1998). \u00c9 poss\u00edvel verificar ainda, nas tr\u00eas esp\u00e9cies, que sobre as paredes da epiderme, \n\nque contacta com o meio externo, existe um revestimento cont\u00ednuo de c\u00e9lula para \n\nc\u00e9lula a cut\u00edcula. Foram observados numerosos estomas reniformes na epiderme \n\ninferior das tr\u00eas esp\u00e9cies (Figura 24), apresentando a fitolaca alguns estomas \n\nassociados \u00e0 epiderme superior mas em menor n\u00famero que na epiderme inferior \n\n(dados n\u00e3o apresentados). Esta distribui\u00e7\u00e3o dos estomas constitui uma adapta\u00e7\u00e3o \n\ndestas esp\u00e9cies \u00e0 perda de \u00e1gua (Areal, 2000). \n\nSegundo Deysson (1965), os estomas do sabugueiro caracterizam-se por n\u00e3o \n\npossu\u00edrem c\u00e9lulas anexas diferenciadas. Tendo em conta que as c\u00e9lulas guarda s\u00e3o \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n58 \n\n \n\nrodeadas por um n\u00famero limitado de c\u00e9lulas indistintas das restantes c\u00e9lulas da \n\nepiderme, estes estomas s\u00e3o do tipo anomoc\u00edtico (Moreira, 1993). \n\nNa epiderme inferior das folhas de sabugueiro e sumagre podem observar-se \n\ntricomas unicelulares protectores e secretores (Figura 25) resultantes do alongamento \n\nde uma \u00fanica c\u00e9lula da epiderme. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Tricoma da folha de sumagre (MO). \n\n \n\nOs tricomas unicelulares desempenham uma fun\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o, \n\nparticularmente contra a perda de \u00e1gua, diminuindo a transpira\u00e7\u00e3o. Protegem tamb\u00e9m \n\ncontra a ilumina\u00e7\u00e3o excessiva e contra ataque de insectos (Moreira, 1993). Os tricomas \n\nglandulares s\u00e3o geralmente pluricelulares e apresentam, principalmente, fun\u00e7\u00e3o \n\ndefensiva (Paniagua et al., 1997). \n\nOs tecidos fundamentais encontrados no mes\u00f3filo das folhas estudadas s\u00e3o \n\npar\u00eanquima, escler\u00eanquima e col\u00eanquima. Estes \u00faltimos podem ser identificados, \n\nprincipalmente, na nervura central. Assim, nas tr\u00eas esp\u00e9cies em estudo, no mes\u00f3filo \n\nfoliar, observam-se tecidos fotossinteticamente activos, os par\u00eanquimas clorofilinos. \n\nAbaixo da epiderme superior encontra-se o par\u00eanquima clorofilino em pali\u00e7ada, \n\napresentando as c\u00e9lulas em aspecto colunar, constitu\u00eddo por c\u00e9lulas prism\u00e1ticas, \n\njustapostas mais ou menos alongadas, com a sua maior dimens\u00e3o em sentido \n\nperpendicular \u00e0 epiderme e ocupando aproximadamente metade do mes\u00f3filo. Estas \n\nest\u00e3o distribu\u00eddas por uma assentada de c\u00e9lulas no sabugueiro e no sumagre e por \n\nduas assentadas de c\u00e9lulas na fitolaca. Na p\u00e1gina abaxial logo a seguir \u00e0 epiderme, \n\nencontra-se o par\u00eanquima clorofilino lacunoso, tecido pouco compacto, formado por \n\nc\u00e9lulas isodiam\u00e9tricas que apresentam meatos e lacunas entre si. Destaca-se o \n\nsabugueiro por apresentar maiores lacunas entre as c\u00e9lulas do par\u00eanquima lacunoso, \n\nobservando-se tamb\u00e9m cristais de oxalato de c\u00e1lcio (Figura 26 A). A fitolaca apresenta \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n59 \n\n \n\nmenores lacunas entre as c\u00e9lulas do par\u00eanquima lacunoso e s\u00e3o vis\u00edveis in\u00fameras \n\nr\u00e1fides (cristais alongados de oxalato de c\u00e1lcio) (Figura 26 B). Considerado um produto \n\nfinal do metabolismo, outras fun\u00e7\u00f5es t\u00eam sido atribu\u00eddas \u00e0s r\u00e1fides. Moreira (1993), \n\nsugere que tais cristais actuam como estruturas de suporte ou de protec\u00e7\u00e3o contra \n\nanimais pela sua toxicidade. As c\u00e9lulas em que se formam as r\u00e1fides podem acabar por \n\nmorrer depois de completada a sua deposi\u00e7\u00e3o (Esau, 1976). H\u00e1 tamb\u00e9m evid\u00eancias de \n\nque a s\u00edntese do oxalato de c\u00e1lcio est\u00e1 relacionada com a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\ni\u00f3nico. Assim, a forma\u00e7\u00e3o dos idioblastos est\u00e1 dependente da disponibilidadde do \n\nc\u00e1lcio e, sobre condi\u00e7\u00f5es de stresse deste elemento, os cristais podem ser \n\nreabsorvidos, indicando uma fun\u00e7\u00e3o de reserva (Moreira, 1997; Pinto, 2008). \n\nO sumagre caracteriza-se por apresentar os par\u00eanquimas (lacunoso e em \n\npali\u00e7ada) mais densos, sendo vis\u00edveis entre os dois par\u00eanquimas canais secretores e \n\nsupostamente condutores de taninos.  \n\nNas folhas das tr\u00eas esp\u00e9cies, \u00e9 poss\u00edvel verificar a exist\u00eancia de numerosos \n\ncloroplastos no par\u00eanquima clorofilino, sendo estes mais numerosos no par\u00eanquima \n\nclorofilino em pali\u00e7ada, o que contribui para que as folhas destas esp\u00e9cies (\u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a da maioria das magnoliopsidas) apresentem uma colora\u00e7\u00e3o verde mais \n\nescura na p\u00e1gina adaxial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Sec\u00e7\u00e3o transversal das folhas de sabugueiro (A) e da fitolaca (B): cristal de oxalato de c\u00e1lcio \n(1); r\u00e1fides (2) (MO). \n\n \n\nNas tr\u00eas esp\u00e9cies estudadas existe uma nervura principal que se ramifica \n\nnoutras de menor calibre, as nervuras secund\u00e1rias, sendo estas vis\u00edveis ao longo do \n\npar\u00eanquima lacunoso. Nas Figuras 27 e 28 para al\u00e9m de outros tecidos, podem \n\nobservar-se os tecidos de condu\u00e7\u00e3o associados em feixes l\u00edbero-lenhosos nos quais o \n\nxilema est\u00e1 voltado para a epiderme superior e o floema para a epiderme inferior.  \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27 - Sec\u00e7\u00e3o transversal de uma folha de sumagre ao n\u00edvel da nervura principal: epiderme superior \n(a1); epiderme inferior (a2); col\u00eanquima angular (b); canais secretores de taninos (c); xilema \n(xi); floema (fl) (MO). \n\n \n\nObservaram-se tamb\u00e9m, com nitidez, as fibras junto ao floema da nervura \n\nprincipal das tr\u00eas esp\u00e9cies (Figura 28) e a acompanhar os feixes libero-lenhosos das \n\nnervuras secund\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 28 - Sec\u00e7\u00e3o transversal de uma folha da fitolaca (A, B e C) e do sumagre (D) ao n\u00edvel da nervura \n\nprincipal: col\u00eanquima angular (a); fibras (fb); floema (fl); xilema (xi) (MO). \n\n \n\nAinda na nervura principal, \u00e9 poss\u00edvel observar-se o col\u00eanquima imediatamente \n\nabaixo da epiderme. A resist\u00eancia da zona da nervura principal \u00e9 assegurada n\u00e3o s\u00f3 \n\npela presen\u00e7a de cristais de oxalato de c\u00e1lcio, mas tamb\u00e9m de fibras e do col\u00eanquima \n\nangular (Esau, 1976; Moreira, 1993). \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n61 \n\n \n\n3.2.2.2. Caule \n\n \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do estudo realizado para as folhas o mesmo foi feito para o caule \n\ndas tr\u00eas esp\u00e9cies visadas. Assim, observando as prepara\u00e7\u00f5es definitivas de MO e as \n\nfotografias obtidas pelo SEM, identificaram-se de imediato as tr\u00eas partes principais: \n\nzona cortical, cilindro central e zona medular (Figura 29). \n\n \n\nFigura 29 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do caule do sabugueiro: zona cortical (1); cilindro central (2); zona \nmedular (3) (SEM).  \n\n \nPode concluir-se que os caules de todas as esp\u00e9cies apresentavam crescimento \n\nsecund\u00e1rio, tendo sido evidente a presen\u00e7a dos c\u00e2mbios vascular e s\u00fabero-\n\nfelod\u00e9rmico. No sabugueiro, verificou-se que o c\u00e2mbio s\u00fabero-felod\u00e9rmico ainda \n\nestava no in\u00edcio da sua actividade, pois em algumas sec\u00e7\u00f5es era poss\u00edvel observar a \n\nepiderme cutinizada (Figura 30 A e B). Contudo, c\u00e9lulas de s\u00faber surgem numa \n\nposi\u00e7\u00e3o imediatamente inferior \u00e0 epiderme cutinizada. No caule de sabugueiro \n\nobservam-se tamb\u00e9m lenticelas ou lent\u00edculas. Nas plantas do g\u00e9nero Sambucus, a \n\nfelogene produz sob a cut\u00edcula camadas de c\u00e9lulas bastante compactas, deixando, \n\ncontudo, espa\u00e7os intercelulares, que permitem a comunica\u00e7\u00e3o dos tecidos vivos com o \n\nexterior (Moreira, 1993). J\u00e1 no sumagre a epiderme cutinizada tinha sido substitu\u00edda \n\npela periderme. A felogene originou, para o lado externo, assentadas de c\u00e9lulas \n\nconstituintes do s\u00faber (Figura 31 C) apresentando algumas interrup\u00e7\u00f5es originadas por \n\nfracturas e para o lado interno originou a feloderme (menos vis\u00edvel). \n\nSubjacente \u00e0 periderme do caule, foi poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de \n\ncol\u00eanquima tangencial ou laminar (Figuras 30 A e 31 A), com desenvolvimento \n\naparentemente semelhante nas tr\u00eas esp\u00e9cies. As c\u00e9lulas do col\u00eanquima apresentam \n\nparedes tangenciais fortemente espessadas por celulose e subst\u00e2ncias p\u00e9cticas da\u00ed que \n\na principal fun\u00e7\u00e3o seja o suporte (Moreira, 1993). \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do caule de sabugueiro: epiderme cutinizada (a); s\u00faber (b); felogene (c); \ncol\u00eanquima tangencial (d); par\u00eanquima cortical (e); fibras extraxil\u00e9micas (f); floema (g); \nc\u00e2mbio vascular (h); xilema secund\u00e1rio (i); xilema prim\u00e1rio (j); par\u00eanquima medular (l) (A \u2013 \nMO, B \u2013 SEM). \n\n \n\nAinda no c\u00f3rtex, observaram-se algumas camadas de c\u00e9lulas parenquimatosas, \n\nque constituem o par\u00eanquima cortical. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar tamb\u00e9m nos caules das tr\u00eas esp\u00e9cies, com desenvolvimento \n\naparentemente semelhante, outro tecido com fun\u00e7\u00e3o de suporte, as fibras \n\nextraxil\u00e9micas liberinas, assim denominadas, segundo Moreira (1993), por estarem \n\nassociadas ao floema (Figuras 30 A, 31 A e D e 32 B). \n\nAs fibras conjuntamente com os escleritos, constituem o escler\u00eanquima. Este \n\ntecido distingue-se do col\u00eanquima por ser formado, em geral, por c\u00e9lulas sem \n\nprotoplasta quando maduras, e com espessa parede secund\u00e1ria, lenhificada e el\u00e1stica \n\n(Moreira, 1993). As fibras observadas apresentam aspecto alongado e est\u00e3o agrupadas \n\nformando cord\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 31 - Sec\u00e7\u00e3o transversal do caule da fitolaca (A, B e C) e do sumagre (D): s\u00faber (a); epiderme \ncutinizada (b); col\u00eanquima tangencial (c); par\u00eanquima cortical (d); floema (e); xilema \nsecund\u00e1rio (f); xilema prim\u00e1rio (g); par\u00eanquima medular (h); canais secretores de taninos (i) \nfibras (j); lacuna (l) (A e D \u2013 MO, B e C - SEM). \n\n \n\nNo par\u00eanquima cortical da fitolaca, \u00e0 semelhan\u00e7a do mes\u00f3filo foliar, observam-\n\nse r\u00e1fides. No sumagre, o par\u00eanquima cortical, \u00e9 interrompido por canais secretores de \n\n\u00f3leos essenciais (Figura 31 D e 32 A) que se disp\u00f5em em forma de c\u00edrculo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Canal secretor de taninos (A) e fibras no caule do sumagre (B) (MO). \n\n \n\nOs canais est\u00e3o rodeados por an\u00e9is de c\u00e9lulas de escler\u00eanquima e \n\ncaracterizam-se por uma peculiar arquitectura celular, na qual assentadas de c\u00e9lulas \n\nisodiam\u00e9tricas, de forma especialmente organizada, constituem verdadeiras paredes \n\nque rodeiam os canais (G\u00fcven\u00e7, 1998). Podem encontrar-se canais menores, junto ao \n\nc\u00e2mbio, mas sem escler\u00eanquima. As c\u00e9lulas do par\u00eanquima cortical do sumagre s\u00e3o \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n64 \n\n \n\npoligonais, de paredes finas e n\u00e3o apresentam espa\u00e7os entre si. Entre elas s\u00e3o vis\u00edveis \n\nc\u00e9lulas que cont\u00eam cristais de oxalato de c\u00e1lcio e amido, o que est\u00e1 de acordo com o \n\ndescrito por G\u00fcven\u00e7 (1998). \n\nA zona medular, no sabugueiro, \u00e9 preenchida por abundante par\u00eanquima \n\nmedular (Deysson, 1965). O desenvolvimento da medula no sabugueiro explica a \n\nleveza do caule. J\u00e1 o sumagre apresenta zona medular menos desenvolvida que o \n\nsabugueiro mas totalmente preenchida por c\u00e9lulas parenquimatosas. A fitolaca \n\napresenta uma lacuna na zona medular, podendo no entanto, observar-se tamb\u00e9m \n\npar\u00eanquima medular (Figura 31 A e C). \n\nOs tecidos de transporte, xilema e floema, resultantes da actividade do c\u00e2mbio \n\nvascular, apresentam um aspecto cont\u00ednuo, nas tr\u00eas esp\u00e9cies, avultando o xilema \n\nrelativamente ao floema. O xilema torna-se o principal tecido de sustenta\u00e7\u00e3o, nos \n\ncaules com crescimento secund\u00e1rio, por apresentarem predomin\u00e2ncia de c\u00e9lulas com \n\nparedes secund\u00e1rias lenhificadas (Esau, 1976). \n\n \n\n \n\n3.2.2.3. Raiz  \n\n \n\nDas observa\u00e7\u00f5es histol\u00f3gicas da raiz do sabugueiro e do sumagre conclui-se \n\nque se tratam de ra\u00edzes com estrutura secund\u00e1ria t\u00edpica. Como refere Deysson (1965), \n\napresentam os dois c\u00e2mbios secund\u00e1rios, o c\u00e2mbio vascular e a felogene. O s\u00faber \u00e9 \n\nbem vis\u00edvel na parte mais externa destas ra\u00edzes (Figuras 33 A e C, 34 A e D, 35 B e C). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz de sabugueiro: s\u00faber (a); par\u00eanquima cortical (b); cilindro central \n(c); vasos do xilema (e). (A e B \u2013 MO; C - SEM). \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n65 \n\n \n\nPode tamb\u00e9m observar-se na raiz do sabugueiro a forma\u00e7\u00e3o de uma raiz lateral \n\n(Figura 33 B). Esta formou-se pela actividade de algumas c\u00e9lulas do periciclo, \n\nformando os prim\u00f3rdios de meristemas apicais que acabam por romper a regi\u00e3o \n\ncortical (Moreira, 1993). Podem assinalar-se, no sabugueiro, a presen\u00e7a de c\u00e9lulas com \n\ncristais de oxalato de c\u00e1lcio no par\u00eanquima cortical e no floema e a presen\u00e7a de fibras \n\ncorticais e liberinas reunidas em pequenos agrupamentos. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do caule, tamb\u00e9m se destacam na zona cortical da raiz do \n\nsumagre as fibras e os canais secretores de taninos (Figuras 34 A e B). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34 - Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz de sumagre: s\u00faber (a); zona cortical (b); zona medular (c); canal \nsecretor de taninos (d); fibras (e); xilema secund\u00e1rio (C); periderme (D); felogene (f); \nfeloderme (g). (A, B, C e D - MO; E - SEM). \n\n \n\u00c9 importante salientar nesta aprecia\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os das esp\u00e9cies estudadas as \n\nra\u00edzes da fitolaca, por apresentarem uma arquitectura celular bem diferente das \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n66 \n\n \n\nanteriores. Esta \u00e9 limitada como j\u00e1 foi referido, exteriormente pela periderme. Abaixo \n\ndesta pode observar-se uma zona cortical bem desenvolvida. As ra\u00edzes desta planta \n\ns\u00e3o consideradas carnudas devido a uma abund\u00e2ncia de par\u00eanquima de reserva, \n\nintercalado pelo tecido vascular. Assim, \u00e0 semelhan\u00e7a da beterraba sacarina, a maior \n\nparte do aumento da espessura da raiz da fitolaca resulta da evolu\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio extra \n\n(c\u00e2mbio supranumer\u00e1rio) em torno do c\u00e2mbio vascular original (Figura 35). Essas \n\ncamadas conc\u00eantricas de c\u00e2mbio, que se assemelham aos an\u00e9is de crescimento gerais \n\ndas ra\u00edzes e caules, produzem xilema no interior do par\u00eanquima em direc\u00e7\u00e3o ao \n\ninterior do \u00f3rg\u00e3o e floema em direc\u00e7\u00e3o ao exterior (Raven et al., 1999). Relativamente \n\nao cilindro central, este \u00e9 pouco desenvolvido, e nele observam-se os feixes, em que o \n\nxilema e o floema est\u00e3o orientados para o interior e para o exterior, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o transversal da raiz da fitolaca. Cilindro central (A); Zona cortical (B, C e D); xilema \n(a); floema (b); periderme (c); r\u00e1fide (d); camada de crescimento (e) (A e B - MO; C e D - \nSEM). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n67 \n\n \n\n3.2.3. Espessura dos tecidos \n\n \n\nA espessura da folha revelou-se bastante uniforme, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das margens e \n\npr\u00f3ximo das nervuras, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o foram utilizadas amostras dessas regi\u00f5es. \n\nA espessura dos diferentes tecidos foliares variou de forma altamente \n\nsignificativa com a esp\u00e9cie estudada com excep\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o par\u00eanquima \n\npali\u00e7ada/par\u00eanquima lacunoso (PP/PL) que apresentam valores com tend\u00eancia para a \n\nsignific\u00e2ncia. As diferen\u00e7as de espessura s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s diferentes propor\u00e7\u00f5es dos \n\ncomponentes do mes\u00f3filo (Quadro 2). \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Valores m\u00e9dios da espessura dos diferentes tecidos foliares das tr\u00eas esp\u00e9cies em estudo. As \nm\u00e9dias (n=10) seguidas de letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes de acordo com \no teste de Duncan (P<0,05). \n\n \n\n \nEsp\u00e9cies \n\nEspessura (\u00b5m) \n\nL\u00e2mina \ntotal \n\nCut\u00edcula \nadaxial \n\nEpiderme \nadaxial \n\nPar\u00eanq. \npali\u00e7ada \n\nPar\u00eanq. \nlacunoso \n \n\nPP/PL Epiderme \nabaxial? \n\nFitolaca 214,42 a 1,45 b 11,57 b 99,90 a 90,44 a 1,12 ab 9,85 b \n \n\nSabugueiro 157,38 b 3,02 a 11,73 b 68,74 b 64,04 b 1,09 b 7,66 c \n \n\nSumagre 294,93 a 3,08 a 18,54 a 105,22 a 84,23 a 1,25 a 11,39 a \n \n\n .A espessura da epiderme abaxial inclui a cut\u00edcula inferior ?\n\n \n\n \n\nAs folhas do sumagre e da fitolaca apresentaram uma maior espessura total de \n\nl\u00e2mina quando comparadas com as folhas do sabugueiro. A elevada espessura da \n\nl\u00e2mina do sumagre deveu-se, essencialmente, \u00e0 maior espessura do par\u00eanquima \n\nclorofilino em pali\u00e7ada e epiderme adaxial e abaxial. J\u00e1 a espessura da l\u00e2mina da \n\nfitolaca deveu-se \u00e0 elevada espessura dos par\u00eanquimas clorofilinos, tendo sido a folha \n\nque apresentou maior espessura de par\u00eanquima clorofilino lacunoso. No sabugueiro \n\nobservou-se a menor espessura total de l\u00e2mina, dado ter apresentado menor \n\nespessura dos par\u00eanquimas clorofilinos e epiderme inferior. Contudo, esta esp\u00e9cie \n\napresenta espessura consider\u00e1vel de cut\u00edcula superior tal como o sumagre. \n\nRelativamente \u00e0 raz\u00e3o PP/PL, entre as esp\u00e9cies estudadas, o sumagre \u00e9 a esp\u00e9cie que \n\napresenta o maior valor (Quadro 2). \n\nDe acordo com Castro-D\u00edez (2000) a varia\u00e7\u00e3o da espessura do mes\u00f3filo pode \n\ninfluenciar a capta\u00e7\u00e3o de luz pelas folhas, j\u00e1 que apresentam a maior espessura dos \n\npar\u00eanquimas clorofilinos em pali\u00e7ada e lacunoso, tecidos mais ricos em azoto (N). No \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n68 \n\n \n\npar\u00eanquima em pali\u00e7ada, os cloroplastos, que normalmente apresentam forma \n\nlenticular ou disc\u00f3ide, podem adoptar formas diferentes de modo a ajustarem-se \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ilumina\u00e7\u00e3o: com luz insuficiente, exp\u00f5em o m\u00e1ximo da sua superf\u00edcie aos \n\nraios luminosos; sob ilumina\u00e7\u00e3o excessiva, disp\u00f5em-se paralelamente aos raios ou \n\nmigram para posi\u00e7\u00e3o menos exposta (Moreira, 1993). O par\u00eanquima em pali\u00e7ada \n\ndesenvolvido e compacto, reflecte uma adapta\u00e7\u00e3o a ambientes de intensa radia\u00e7\u00e3o \n\n(Ely, 2005). J\u00e1 o par\u00eanquima lacunoso mostra-se eficiente na dispers\u00e3o da luz \n\nabsorvida (Mendes et al., 2001; Gon\u00e7alves et al., 2008). O formato irregular das \n\nc\u00e9lulas juntamente com os espa\u00e7os intercelulares do par\u00eanquima lacunoso gera muitas \n\ninterfaces entre o ar e a \u00e1gua, que reflectem e refractam a luz, o que torna aleat\u00f3ria a \n\nsua direc\u00e7\u00e3o de movimento aumentando a traject\u00f3ria dos fot\u00f5es e consequentemente \n\naumentando a probabilidade de absor\u00e7\u00e3o (Boeger, 2006). Por outro lado, a menor \n\nespessura das folhas est\u00e1 normalmente associada a menor efic\u00e1cia da fotoss\u00edntese, \n\ncontribuindo para menores taxas de crescimento relativo (Poorter, 1989; Mendes et al., \n\n2001). \n\nA varia\u00e7\u00e3o na anatomia interna foliar das tr\u00eas esp\u00e9cies tintureiras revela que \n\nest\u00e3o adaptadas a diferentes regimes de luz e tamb\u00e9m t\u00eam protec\u00e7\u00e3o diferente contra \n\no stresse h\u00eddrico. O sumagre revelou ainda a maior raz\u00e3o pali\u00e7ada/lacunoso, o que \n\nsugere um arranjo compacto das c\u00e9lulas e uma elevada superf\u00edcie de mes\u00f3filo por \n\nunidade de \u00e1rea foliar, o que pode contribuir, segundo Chartzoulakis et al. (2000), para \n\na manuten\u00e7\u00e3o de uma actividade fotossint\u00e9tica elevada. \n\nO sumagre e o sabugueiro apresentam uma camada cuticular mais espessa que \n\na da fitolaca (Quadro 2) evidenciando maior protec\u00e7\u00e3o contra a desseca\u00e7\u00e3o foliar a \n\neste n\u00edvel. A fitolaca ao apresentar menor espessura de cut\u00edcula e epiderme superiores \n\npoder\u00e1 apresentar mais perdas de \u00e1gua ao n\u00edvel da p\u00e1gina adaxial. \n\nO padr\u00e3o de espessamento da cut\u00edcula em geral \u00e9 determinado pela exposi\u00e7\u00e3o \n\nao sol, sendo que as folhas mais expostas tendem a exibir uma cut\u00edcula mais espessa \n\nem ambas as faces (Oliveira e Sajo, 1999; Colleta et al., 2008). Acredita-se que a \n\ntemperatura, o solo, a humidade atmosf\u00e9rica e a altitude influenciam tamb\u00e9m no \n\nespessamento da cut\u00edcula (Esau 1960; Fahn 1990). \n\nBacelar et al. (2004) ao estudarem a oliveira conclu\u00edram que durante o Ver\u00e3o o \n\nespessamento da cut\u00edcula pode melhorar a sobreviv\u00eancia e o crescimento desta \n\nesp\u00e9cie, controlando as perdas de \u00e1gua. Tamb\u00e9m, segundo as conclus\u00f5es de Silva et \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n69 \n\n \n\nal. (2005), quanto mais espessa a cut\u00edcula e mais compacto o par\u00eanquima clorofilino, \n\nmais resistente \u00e9 a planta aos agentes patog\u00e9nicos. \n\nA epiderme adaxial das esp\u00e9cies estudadas revelou-se bastante desenvolvida, \n\ntendo, no entanto, o sumagre registado a maior espessura. Observou-se tamb\u00e9m que \n\na epiderme adaxial tende a ser mais espessa que a abaxial nas tr\u00eas esp\u00e9cies. \n\nRelativamente ao conjunto epiderme inferior e camada cuticular associada, o sumagre \n\nregista os valores mais elevados, seguido da fitolaca e do sabugueiro (Quadro 2). As \n\nepidermes adaxial e abaxial, das tr\u00eas esp\u00e9cies, s\u00e3o constitu\u00eddas por uma assentada de \n\nc\u00e9lulas, firmemente unidas entre si, mas de dimens\u00f5es irregulares. As epidermes \n\nabaxiais eram interrompidas, nas tr\u00eas esp\u00e9cies, pela presen\u00e7a de estomas reniformes \n\nde tamanho bastante diverso. No entanto, a epiderme adaxial da fitolaca tamb\u00e9m \n\napresentava estomas embora em menor n\u00famero (dados n\u00e3o apresentados). \n\nAo n\u00edvel da nervura principal das folhas verificamos que o sumagre apresentou \n\nmenor \u00e1rea e per\u00edmetro dos vasos xil\u00e9micos bem como uma maior quantidade de \n\ntecido xil\u00e9mico relativamente \u00e0s outras esp\u00e9cies estudadas (dados n\u00e3o apresentados). \n\nEste facto permite refor\u00e7ar a ideia de que esta planta exibe melhores adapta\u00e7\u00f5es aos \n\nhabitats secos pelas modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem ao n\u00edvel do sistema condutor de \u00e1gua, \n\nnomeadamente na redu\u00e7\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o dos vasos xil\u00e9micos, as quais, apesar de \n\npoderem provocar um decr\u00e9scimo da condutividade hidr\u00e1ulica, minimizam \n\nsignificativamente a susceptibilidade desses vasos a fen\u00f3menos da cavita\u00e7\u00e3o ou \n\nembolismo (Lovisolo e Schubert, 1998; Bacelar, 2007). \n\n\u00c9 importante salientar as nervuras principais das folhas do sumagre por \n\nexibirem not\u00e1veis canais secretores de taninos. Cada nervura continha 3 ou 4 canais \n\nsecretores que apresentavam, em m\u00e9dia, uma \u00e1rea de 2473 \u00b5m\n2 \n\ne um per\u00edmetro de \n\n194 \u00b5m. \n\nRelativamente ao estudo histol\u00f3gico do caule constatou-se que existem \n\ndiferen\u00e7as altamente significativas em todos os tecidos medidos \u00e0 excep\u00e7\u00e3o o floema \n\nque apresentou valores n\u00e3o significativos (Quadro 3). Ainda neste \u00f3rg\u00e3o, foi poss\u00edvel \n\nobservar que o sumagre apresenta maior espessura de s\u00faber quando comparado com \n\no sabugueiro. A fitolaca n\u00e3o apresentou este tecido. O sabugueiro tem maior \n\nespessura de epiderme seguido da fitolaca (Quadro 3). A medi\u00e7\u00e3o deste tecido n\u00e3o foi \n\nefectuada no sumagre pelo facto da epiderme se encontrar j\u00e1 ?difusa? com o s\u00faber. \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n70 \n\n \n\nQuadro 3 - Valores m\u00e9dios da espessura dos diferentes tecidos caulinares das tr\u00eas esp\u00e9cies em estudo. \n\nAs m\u00e9dias (n=10) seguidas de letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes de acordo \ncom o teste de Duncan (P<0,05). \n\n \n\n \n\nEsp\u00e9cies \n\nEspessura (\u00b5m) \n\nS\u00faber Epiderme C\u00f3rtex Floema Xilema Feixes \n\n \n\nFitolaca _____ 17,17 202,02 b 104,89 a 214,54 c 319,43 c \n\nSabugueiro 86,89 b _____ 164,97 c 121,38 a 682,48 b 803,86 b \n\nSumagre 197,74 a _____ 439,17 a 116,87 a 908,28 a 1025,15a \n\n \n\nObservando agora as medi\u00e7\u00f5es relativas ao c\u00f3rtex, o sumagre exibe maior \n\nespessura, seguido da fitolaca tendo o sabugueiro apresentado menores valores neste \n\npar\u00e2metro. \n\nO sumagre salienta-se por apresentar a maior espessura de feixes condutores, \n\nseguido do sabugueiro tendo a fitolaca a menor espessura. Nas tr\u00eas esp\u00e9cies abunda o \n\nxilema relativamente ao floema, sendo no sumagre onde as diferen\u00e7as s\u00e3o mais \n\nnot\u00f3rias, o sabugueiro apresentou valores interm\u00e9dios, j\u00e1 a fitolaca com menor \n\nespessura de feixes condutores, regista tamb\u00e9m menor diferen\u00e7a entre a espessura do \n\nxilema e do floema (Quadro 3). \n\nO estudo anat\u00f3mico da raiz fez-se apenas para as esp\u00e9cies sabugueiro e \n\nsumagre, n\u00e3o tendo sido efectuado para a fitolaca por esta apresentar uma estrutura \n\nparticular, que dificultou as medi\u00e7\u00f5es dos diferentes par\u00e2metros. Os par\u00e2metros \n\nestudados espessura do c\u00f3rtex, xilema e cilindro vascular, nas ra\u00edzes do sabugueiro e \n\ndo sumagre variaram de forma altamente significativa, o s\u00faber mostrou vari\u00e2ncia \n\nsignificativa. O di\u00e2metro total das l\u00e2minas apresentou tend\u00eancia para significativa e o \n\nfloema das tr\u00eas esp\u00e9cies n\u00e3o apresenta diferen\u00e7as significativas (Quadro 4). \n\n \n\nQuadro 4 - Valores m\u00e9dios da espessura dos diferentes tecidos da raiz do sabugueiro e do sumagre. As \nm\u00e9dias (n=10) seguidas de letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes de acordo com \no teste de Duncan (P<0,05). \n\n \n\n \n\nEsp\u00e9cies \n\nEspessura (\u00b5m) \n\nDi\u00e2metro  \nTotal \n\nS\u00faber C\u00f3rtex Floema Xilema Cilindro \nvascular \n\n \n\nSabugueiro 1901,90 a 184,78 a 579,59 a 257,38 a 880,20 b 1137,54 b \n\n \n\nSumagre 1797,15 a 228,69 a 232,20 b 244,47 a 1091,79 a 1336,26 a \n\n \n\n \n\n\n\nTrabalho experimental  \n\n71 \n\n \n\nA raiz da fitolaca apresenta uma estrutura t\u00edpica das ra\u00edzes de reserva como \n\nreferido anteriormente. \u00c0 semelhan\u00e7a da beterraba sacarina, a maior parte do \n\naumento da espessura da raiz da fitolaca resulta da evolu\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio extra (c\u00e2mbio \n\nsupranumer\u00e1rio) em torno do c\u00e2mbio vascular original, que produzem xilema no \n\ninterior do par\u00eanquima em direc\u00e7\u00e3o ao interior e floema em direc\u00e7\u00e3o ao exterior \n\n(Raven et al, 1999). \n\nOs valores do di\u00e2metro total foram pr\u00f3ximos no sabugueiro e no sumagre. \n\nQuanto ao s\u00faber, as espessuras tamb\u00e9m s\u00e3o semelhantes, apresentando-se o sumagre \n\ncom valor ligeiramente superior. O sabugueiro apresenta c\u00f3rtex com maior espessura \n\nque o sumagre. Sendo plantas de clima mediterr\u00e2nico, esta zona da raiz imprime \n\nprotec\u00e7\u00e3o ao excesso da \u00e1gua nos per\u00edodos de elevada pluviosidade (Outono e \n\nInverno), e ao excesso de frio durante o Inverno e do d\u00e9fice de \u00e1gua na esta\u00e7\u00e3o \n\nquente e seca de Ver\u00e3o. \n\nAs espessuras do floema s\u00e3o pr\u00f3ximas no sabugueiro e no sumagre, mas j\u00e1 o \n\nxilema do sumagre \u00e9 relativamente maior que o do sabugueiro. Pelo facto do sumagre \n\napresentar a maior espessura de feixes condutores, tanto a n\u00edvel do caule como da \n\nraiz, possivelmente, permitir-lhe-\u00e1 viver em solos com baixo teor em \u00e1gua. \n\nAs diferen\u00e7as do cilindro vascular tamb\u00e9m s\u00e3o significativamente diferentes, \n\ntendo registado o sumagre maiores valores que o sabugueiro (Quadro 4). \n\n \n\n \n\n3.2.4. Estimativa do teor em clorofila com SPAD \n\n \n\nA estimativa quantitativa do teor em clorofilas, determinadas com o medidor \n\nSPAD, variou de forma altamente significativa, nas tr\u00eas esp\u00e9cies. \n\nPode observar-se pela an\u00e1lise da Figura 36, que o teor em clorofila variou entre \n\n25 e 55 unidades SPAD nas esp\u00e9cies do sumagre e do sabugueiro, respectivamente. A \n\nfitolaca apresentou valores interm\u00e9dios (38 unidades SPAD) quando comparada com \n\nas anteriores. \n\nNas plantas, a luz destinada a activar o processo fotossint\u00e9tico \u00e9 absorvida por \n\ndois tipos de pigmentos: clorofilas e caroten\u00f3ides, que s\u00e3o mol\u00e9culas crom\u00f3foras \n\nsens\u00edveis \u00e0 radia\u00e7\u00e3o luminosa (De Las Rivas, 2003). Ambos os pigmentos podem ser \n\nencontrados nos cloroplastos que se localizam, predominantemente, nas c\u00e9lulas do \n\nmes\u00f3filo foliar. Estes organitos cont\u00eam um complexo sistema membranar onde \n\nocorrem as reac\u00e7\u00f5es fotossint\u00e9ticas dependentes de luz (Lawlor, 1993). \u00c9 atrav\u00e9s \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n72 \n\n \n\ndeste complexo processo fisiol\u00f3gico, que determinados seres vivos autotr\u00f3ficos ou \n\nfotossint\u00e9ticos, s\u00e3o capazes de absorver e utilizar a energia luminosa transformando-a \n\nem energia qu\u00edmica (De Las Rivas, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Valores m\u00e9dios relativos ao teor de Clorofila SPAD existentes nas folhas das esp\u00e9cies em \nestudo. Os valores representam a m\u00e9dia de 10 repeti\u00e7\u00f5es. As letras no topo das colunas, \nquando diferentes separam as m\u00e9dias pelo teste de Duncan (P?0,05). \n\n \n\nEmbora neste estudo n\u00e3o se tenha medido a actividade fotossint\u00e9tica das \n\nfolhas, poder\u00e3o inferir-se rela\u00e7\u00f5es entre o teor de clorofilas e a taxa fotossint\u00e9tica de \n\ncada uma das esp\u00e9cies. Sendo, neste caso, o sabugueiro que poder\u00e1 apresentar maior \n\nactividade fotossint\u00e9tica. Tamb\u00e9m a capacidade fotossint\u00e9tica est\u00e1 linearmente \n\nrelacionada com o conte\u00fado de azoto por unidade de superf\u00edcie de folha (Evans e \n\nPoorter, 2001), j\u00e1 que mais de metade do azoto foliar est\u00e1 associado ao aparelho \n\nfotossint\u00e9tico nos cloroplastos (Evans e Seemann, 1989). \n\nOs estudos de Mendes et al. (2001) mostraram que o teor de azoto foliar (N) \n\nfoi sempre mais elevado nas plantas que cresciam com altos n\u00edveis de luminosidade. O \n\nmesmo autor refere que o teor em azoto da folha \u00e9 um determinante da capacidade \n\nfotossint\u00e9tica l\u00edquida. Evans e Seemann (1989) indicam que s\u00e3o observadas \n\ncorrela\u00e7\u00f5es positivas entre a taxa de assimila\u00e7\u00e3o l\u00edquida de CO2 e a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nazoto foliar.  \n\nDe acordo com Bacelar et al. (2006), a redu\u00e7\u00e3o do teor de clorofila \u00e9 um t\u00edpico \n\nsintoma de stresse oxidativo, podendo ser o resultado da degrada\u00e7\u00e3o da clorofila ou \n\ndevido \u00e0 deficiente s\u00edntese de clorofila associada a altera\u00e7\u00f5es da membrana dos \n\ntilacoides. De acordo com isso os valores mais baixos do sumagre poder\u00e3o estar \n\nassociados \u00e0 fotoxida\u00e7\u00e3o associada a elevadas intensidades luminosas. \n\nEm estudos futuros dever-se-ia quantificar o teor de pigmentos clorofilinos por \n\nespectrofotometria pois os valores obtidos por este m\u00e9todo s\u00e3o apenas estimados e \n\npor isso n\u00e3o t\u00e3o fidedignos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O DA COMPONENTE \n\nEXPERIMENTAL NO ENSINO DA BIOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n75 \n\n \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O DA COMPONENTE EXPERIMENTAL NO \n\nENSINO DA BIOLOGIA  \n\n \n\n4.1. Enquadramento do tema no programa de Biologia \n\n \n\nPara al\u00e9m das componentes de aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o, a escola dever\u00e1 ser \n\no palco de est\u00edmulo dos gostos e sensibilidades individuais dos alunos, tornando assim \n\nposs\u00edvel a proximidade com o meio real. O contacto dos alunos com o meio natural, \n\npromover\u00e1 neles o fasc\u00ednio pela diversidade das plantas, permitindo um excelente \n\ncontacto com a natureza, criando constantes interroga\u00e7\u00f5es e posteriores investiga\u00e7\u00f5es. \n\nA disciplina de Biologia \u00e9 uma excelente \u00e1rea onde \u00e9 poss\u00edvel, por via \n\nexperimental, encontrar respostas e promover actividades aliciantes, desenvolvendo \n\nnos alunos compet\u00eancias e destrezas que lhes permitem interagir com o meio que os \n\nrodeia de forma cr\u00edtica e respons\u00e1vel. A actividade laboratorial possibilita ainda o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias de diferentes dom\u00ednios psicol\u00f3gicos, como a n\u00edvel \n\ncognitivo e atitudinal. A n\u00edvel cognitivo \u00e9 poss\u00edvel atingir objectivos relacionados com a \n\ncompreens\u00e3o, com a an\u00e1lise e com a aplica\u00e7\u00e3o, o que ir\u00e1 desenvolver capacidades \n\nrelacionadas com a formula\u00e7\u00e3o de problemas, interpreta\u00e7\u00e3o de dados e de resultados. \n\nRelativamente ao n\u00edvel atitudinal s\u00e3o desenvolvidas compet\u00eancias como a \n\nresponsabilidade, a curiosidade e a objectividade (Domingos et al., 1984). \n\nAssim, a possibilidade de estudar as potencialidades das plantas, a sua \n\nmorfologia, citologia e import\u00e2ncia da biodiversidade surge relevante nos programas \n\nde Biologia do ensino secund\u00e1rio, atrav\u00e9s das compet\u00eancias que desenvolvem nos \n\nalunos. \n\n\u00c9 ainda de salientar a import\u00e2ncia de explorar os temas numa perspectiva \n\ninterdisciplinar, em que a interac\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade (CTS) dever\u00e1 \n\nconstituir uma vertente integradora e globalizante da organiza\u00e7\u00e3o e da aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes cient\u00edficos. Torna-se necess\u00e1ria uma educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica associada a uma \n\neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, socialmente contextualizadas. Desta forma, a educa\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica deve proporcionar aos alunos uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\ntecnologia, a ci\u00eancia, a economia, a pol\u00edtica, a medicina, a \u00e9tica, com a finalidade de \n\nserem tomadas as melhores decis\u00f5es para a sociedade. Assim, as cr\u00edticas, os dilemas, \n\nas vantagens, as desvantagens do desenvolvimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico dever\u00e3o \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n76 \n\n \n\nfazer parte do discurso da educa\u00e7\u00e3o, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-\n\ntecnol\u00f3gica dos alunos e para uma forma de cultura que tem de ser criticamente \n\nadquirida (Fontes e Silva, 2004). \n\nA abordagem CTS procura organizar o ensino da ci\u00eancia na escola em torno de \n\nassuntos e temas cient\u00edficos que possam apresentar implica\u00e7\u00f5es sociais, promovendo a \n\ncuriosidade, a explora\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para diferentes factos, a pesquisa e \n\na discuss\u00e3o, real\u00e7ando, ent\u00e3o, a quest\u00e3o da responsabilidade e autonomia do aluno e \n\ndando mais import\u00e2ncia ao processo de aprendizagem do que ao produto. Assim, o \n\naluno deixar\u00e1 de ser um sujeito passivo, passando a explorar as formas de procurar, \n\nseleccionar, analisar e discutir informa\u00e7\u00e3o. Nesta abordagem, o professor tem um \n\npapel de co-explorador, assegurando sempre a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nrelevante para o tema investigado. Cabe portanto, aos professores, principalmente aos \n\nde Ci\u00eancias Naturais, tornar a ci\u00eancia acess\u00edvel, atraente e presente, num espa\u00e7o \n\nprivilegiado que \u00e9 o da sala de aula, com jovens que est\u00e3o a formar a sua \n\npersonalidade e consci\u00eancia (Fontes e Silva, 2004). \n\nO interesse do tema abordado, resulta do facto de nos encontrarmos numa \n\nregi\u00e3o onde a biodiversidade vegetal \u00e9 muito abundante, tendo o Homem tirado \n\ndividendo desta biodiversidade, ao longo dos tempos, para os mais variados fins. \n\nAssim, pode incutir-se nos alunos maior gosto e respeito pela natureza. \n\nA escolha da disserta\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea tem como objectivos primordiais, conciliar \n\no trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, numa tem\u00e1tica priorit\u00e1ria e \u00fatil para a comunidade em \n\ngeral e, com a doc\u00eancia em particular, no \u00e2mbito da Biologia. Concretizando, a parte \n\nda microscopia, poder\u00e1 ser aplicada a n\u00edvel do estudo da c\u00e9lula e seus constituintes \n\nb\u00e1sicos. Poder\u00e3o ser observadas c\u00e9lulas ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico, quer de bact\u00e9rias, \n\nplantas ou animais. A n\u00edvel da obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos, poder\u00e3o \n\nser efectuados procedimentos experimentais simples, que visem a compreens\u00e3o da \n\nfotoss\u00edntese. \n\nNa distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria, permitir\u00e1 perspectivar o estudo dos sistemas \n\nvasculares como adapta\u00e7\u00f5es evolutivas ao meio terrestre, estudando o transporte no \n\nxilema e no floema, comparando a localiza\u00e7\u00e3o relativa dos tecidos de transporte nos \n\ndiversos \u00f3rg\u00e3os vegetais, executar actividades pr\u00e1ticas, interpretar dados \n\nexperimentais de modo a compreender as estrat\u00e9gias de transporte que a planta utiliza \n\nna distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria a todas as suas c\u00e9lulas. \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n77 \n\n \n\nO trabalho insere-se no programa da disciplina de Biologia de 10\u00ba ano, \n\nhomologado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em 2001. Este programa assume, como \n\nfinalidade, a constru\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3lida literacia biol\u00f3gica. Assim, espera-se que os \n\nalunos se apropriem dos conceitos fundamentais inerentes aos sistemas vivos que \n\nconstituem o objecto de estudo da Biologia; reforcem algumas capacidades e \n\ncompet\u00eancias pr\u00f3prias das ci\u00eancias, em particular da Biologia, e, construam um \n\nsistema de valores que lhes permita seleccionar e assumir, em liberdade, as atitudes \n\nque considerem mais relevantes para a sua pr\u00f3pria viv\u00eancia. \n\nA necessidade de educa\u00e7\u00e3o sobre o ambiente \u00e9 constante, sendo que cada \n\ngera\u00e7\u00e3o necessita de aprender a conhecer a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nbiol\u00f3gicos existentes. Os curriculos escolares incluem educa\u00e7\u00e3o sobre o ambiente quer \n\na n\u00edvel de compet\u00eancias transversais de v\u00e1rias disciplinas, quer a n\u00edvel de \n\ncompet\u00eancias gerais e espec\u00edficas das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e Biologia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n79 \n\n \n\n4.2. Trabalhos pr\u00e1ticos em laborat\u00f3rio (Protocolos) \n\n \n\nA \u2013 Estudo da anatomia da folha \n\n \n\nAs folhas s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os das plantas essencialmente especializados na realiza\u00e7\u00e3o da \n\nfotoss\u00edntese. Embora as folhas adoptem formas muito diversificadas, apresentam algumas \n\ncaracter\u00edsticas estruturais comuns. Na parte exterior t\u00eam uma camada de c\u00e9lulas vivas que \n\nconstituem a epiderme, onde existem estomas e por vezes tricomas. Na estrutura interna, entre \n\na epiderme da p\u00e1gina superior e a epiderme da p\u00e1gina inferior, as folhas, al\u00e9m da exist\u00eancia de \n\ntecidos condutores, possuem um tecido clorofilino, o mes\u00f3filo, constitu\u00eddo por uma grande \n\nabund\u00e2ncia de c\u00e9lulas fotossint\u00e9ticas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFolha de Cam\u00e9lia jap\u00f3nica (UME - UTAD). \n\n \n\nObjectivos \n\n \n\n\u2022 Utilizar a t\u00e9cnica da dupla colora\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de cortes histol\u00f3gicos definitivos; \n\n\u2022 Observar e identificar os diferentes tecidos foliares; \n\n\u2022 Comparar os tecidos foliares de folhas de sol e de sombra. \n\n \n\nMaterial \n\n \n\n\u2022 Folhas de sombra e de sol \n\n\u2022 \u00c1gua destilada \n\n\u2022 Xilol \n\n\u2022 Entellan  \n\n\u2022 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico \n\n\u2022 L\u00e2minas, lamelas  \n\n\u2022 Micr\u00f3tomo de m\u00e3o ou navalha  \n\n\u2022 Pin\u00e7a e agulha de disseca\u00e7\u00e3o  \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n80 \n\n \n\n\u2022 Vidro de rel\u00f3gio \n\n\u2022 \u00c1gua de Javel (lix\u00edvia) \n\n\u2022 \u00c1lcool et\u00edlico (70%, 80%, 90%, 95%, 100%) \n\n\u2022 Solu\u00e7\u00e3o de carmim aluminado (os constituintes celul\u00f3sicos celulares coram de carmim). \n\n\u2022 Solu\u00e7\u00e3o verde iodo ou verde de metilo (toda a parte lenhosa das c\u00e9lulas cora de verde) \n\n \n\nProcedimento experimental \n\n \n\n1. Com a ajuda do micr\u00f3tomo de m\u00e3o e de uma navalha, fa\u00e7a cortes transversais das folhas \n\nmuito finos. \n\n2. Colocar os cortes em \u00e1gua de Javel durante 15 minutos, para remover o conte\u00fado celular. \n\n3. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n4. Passar em \u00e1gua ac\u00e9tica para retirar o hipoclorito de s\u00f3dio ainda existente. \n\n5. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n6. Passar para o verde iodo ou verde de metilo durante 5 minutos.  \n\n7. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n8. Passar para o carmim aluminado durante 15 minutos.  \n\n9. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n10. Desidratar em concentra\u00e7\u00f5es crescentes de \u00e1lcool et\u00edlico comercial (70%, 80%, 90%, 95% \n\ne 100%). \n\n11. Colocar em xilol, durante cerca de 5 minutos, para diafanizar os cortes. \n\n12. Para a montagem, colocar os cortes entre a l\u00e2mina e a lamela utilizando como meio de \n\nmontagem uma gota de Entellan. \n\n13. Observar ao microsc\u00f3pio, em diferentes amplia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n Registo dos resultados \n\n \n\n1. Desenhe e legende todos os tecidos vegetais de folhas de sol e de sombra que observou. \n\n2. Compare os tecidos foliares das plantas de sol versus plantas de sombra.  \n\n \n\n \n\n \n\n(Adaptado de Deysson, 1965) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n81 \n\n \n\nB \u2013 Aula de campo para visualiza\u00e7\u00e3o da biodiversidade e posteriores \n\nobserva\u00e7\u00f5es em laborat\u00f3rio \n\n \n\nOs diversos sistemas naturais que abundam \u00e0 superf\u00edcie da Terra diferem no clima, \n\nsolo, vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros. Por exemplo, a diversidade biol\u00f3gica de um lago difere da zona \n\nde montanha e de um solo f\u00e9rtil. Tamb\u00e9m as plantas ajustam a sua estrutura de acordo com o \n\nambiente onde vivem. \n\nParticipe com os seus colegas na planifica\u00e7\u00e3o das actividades. Apresentam-se algumas \n\nsugest\u00f5es. \n\n \n\nAntes da sa\u00edda \n\n \n\n\u2022 Escolher o local ou locais de estudo, equacionando a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e diferentes \n\nambientes (aqu\u00e1tico, solos f\u00e9rteis e solos \u00e1ridos). \n\n\u2022 Formula\u00e7\u00e3o de problemas adequados ao tema diversidade biol\u00f3gica. \n\n\u2022 Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas aos diferentes grupos. \n\n\u2022 Selec\u00e7\u00e3o do material para registo de notas, orienta\u00e7\u00e3o (carta topogr\u00e1fica), observa\u00e7\u00f5es e \n\nmedi\u00e7\u00f5es (m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, lupa, fita m\u00e9trica) e recolha do material (sacos de pl\u00e1stico, \n\nmala t\u00e9rmica). \n\n \n\nDurante a sa\u00edda \n\n \n\n\u2022 Localize na carta a posi\u00e7\u00e3o em que se encontra e o percurso que vai realizar. \n\n\u2022 Fotografe e esquematize zonas que considere importantes face aos problemas que \n\nseleccionou. \n\n\u2022 Registe tamb\u00e9m dados relativos a interac\u00e7\u00f5es que os seres vivos estabelecem. \n\n\u2022 Recolha folhas de plantas de diferentes ambientes (aqu\u00e1tico, solos f\u00e9rteis e solos \u00e1ridos) que \n\nter\u00e3o interesse para observa\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\nNo laborat\u00f3rio   \n\n \n\nMaterial \n\n \n\n\u2022 Micr\u00f3tomo de m\u00e3o e navalha ou l\u00e2mina. \n\n\u2022 Agulha lanceolada. \n\n\u2022 Vidros de rel\u00f3gio. \n\n\u2022 \u00c1gua destilada, lix\u00edvia, verde iodo, carmim aluminado, \u00e1cido ac\u00e9tico 1%. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n82 \n\n \n\n\u2022 Folhas recolhidas na sa\u00edda de campo. \n\n \n\nProcedimento \n\n \n\n1. Fa\u00e7a cortes transversais das folhas o mais finos poss\u00edvel. \n\n2. Utilizando uma agulha lanceolada passe os cortes, sucessivamente por uma s\u00e9rie de vidros \n\nde rel\u00f3gio, nas condi\u00e7\u00f5es indicadas na figura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Monte os melhores cortes entre l\u00e2mina e lamela, utilizando uma gota de \u00e1gua. \n\n4. Observe ao microsc\u00f3pio utilizando diferentes amplia\u00e7\u00f5es. \n\nNota:  \nA lix\u00edvia destr\u00f3i o conte\u00fado celular, conservando-se apenas as paredes das c\u00e9lulas. \n\nA lavagem em \u00e1gua destilada elimina restos de lix\u00edvia, a qual poderia destruir os corantes. \n\nO \u00e1cido ac\u00e9tico favorece a colora\u00e7\u00e3o. \n\nO carmim cora de cor-de-rosa as paredes celul\u00f3sicas e o verde iodo cora de verde as paredes celul\u00f3sicas \n\nlenhificadas. \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\n \n\n1. Compare os tecidos foliares das plantas dos diferentes ambientes: aqu\u00e1tico, solos f\u00e9rteis e \n\nsolos \u00e1ridos. \n\n2. Infira sobre as diferen\u00e7as obeservadas. \n\n \n\n \n\n(Adaptado de Silva et al., 2007) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          L\u00edxivia \n          3 minutos \n\n \n\n         \u00c1gua destilada \n         1 minuto \n\n \n\n          Ac. Ac\u00e9tico 1% \n\n          30 segundos \n        10 partes de carmim \n        e 1 parte verde iodo \n        1 minuto \n \n\n \n\n \n\n3 minutos \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n83 \n\n \n\nC \u2013 Observa\u00e7\u00e3o de estomas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEpiderme inferior onde se observam estomas da alfarrobeira (Ceratonia siliqua L.) (UME - UTAD). \n\n \n\nNa epiderme dos \u00f3rg\u00e3os a\u00e9reos, especialmente nas folhas, localizam-se os estomas. \n\nCada uma destas estruturas \u00e9 constitu\u00edda por duas c\u00e9lulas oclusivas, ou c\u00e9lulas guarda, que \n\ndelimitam uma abertura, o ost\u00edolo, que comunica com um espa\u00e7o interior, a c\u00e2mara estom\u00e1tica. \n\n\u00c9 essencialmente pelos estomas que se efectuam as trocas gasosas entre as folhas e o exterior. \n\n \n\nObjectivos  \n\n \n\n\u2022 Localizar os estomas na folha \n\n\u2022 Distinguir os estomas das restantes c\u00e9lulas da epiderme foliar. \n\n\u2022 Interpretar a fun\u00e7\u00e3o dos estomas \n\n \n\nMaterial \n\n \n\n\u2022 \u00c1gua destilada \n\n\u2022 Bisturi \n\n\u2022 L\u00e2minas \n\n\u2022 Lamelas \n\n\u2022 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico \n\n\u2022 Folhas de japoneira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n84 \n\n \n\nProcedimento \n\n \n\n1. Com ajuda de um bisturi fa\u00e7a uma incis\u00e3o superficial na p\u00e1gina inferior da folha da \n\njaponeira. \n\n2. Retire uma por\u00e7\u00e3o da epiderme tentando destac\u00e1-la da camada do par\u00eanquima que lhe \u00e9 \n\naderente \n\n3. Monte-a com uma gota de \u00e1gua destilada entre l\u00e2mina e lamela. \n\n4. Observe ao microsc\u00f3pio com as objectivas de pequena e m\u00e9dia amplia\u00e7\u00e3o.  \n\n5. Fa\u00e7a os respectivos registos. \n\n6. Observe no microsc\u00f3pio as prepara\u00e7\u00f5es realizadas com a maior amplia\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.  \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\n \n\n1. Registe em pormenor os conjuntos de c\u00e9lulas diferentes das do restante tecido, com forma \n\nalongada e de contorno poli\u00e9drico. \n\n2. Conclua sobre a fun\u00e7\u00e3o dos estomas. \n\n \n\n \n\n(Adaptado de: Silva e Xavier, 1994) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n85 \n\n \n\nD \u2013 Observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de tecidos condutores em ra\u00edzes, caules \n\ne folhas de plantas monocotiled\u00f3neas e dicotiled\u00f3neas \n\n \n\nAs plantas enquanto seres pluricelulares complexos, necessitam de transportar \u00e1gua e \n\noutras subst\u00e2ncias minerais at\u00e9 \u00e0s folhas, para garantir a s\u00edntese de compostos org\u00e2nicos que \n\na\u00ed ocorre. Posteriormente, esses compostos ter\u00e3o de ser distribu\u00eddos a todas as c\u00e9lulas, de \n\nforma a poderem ser utilizados. \n\nAlgumas plantas mais simples (plantas avasculares) n\u00e3o possuem estruturas \n\nespecializadas no transporte de subst\u00e2ncias. No entanto, nas esp\u00e9cies mais evolu\u00eddas (plantas \n\nvasculares), a distribui\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias ocorre devido \u00e0 exist\u00eancia de sistemas de transporte, \n\nlocalizados nos diferentes \u00f3rg\u00e3os das plantas. Estes sistemas de transporte incluem o xilema \n\nque est\u00e1 especializado no transporte de \u00e1gua e sais minerais e o floema que transporta \u00e1gua e \n\nas subst\u00e2ncias org\u00e2nicas produzidas ou armazenadas durante a fotoss\u00edntese. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSec\u00e7\u00e3o transversal do caule de gibardeira (Ruscus hypothylum) \u2013 monocotiledonea (Antunes e Pinto, \n\n2006). \n\n \n\nObjectivos  \n\n \n\n\u2022 Localizar os sistemas de transporte nos diferentes \u00f3rg\u00e3os das plantas. \n\n\u2022 Distinguir o xilema do floema. \n\n\u2022 Comparar a localiza\u00e7\u00e3o relativa do xilema e do floema nas plantas dicotiled\u00f3neas e \n\nmonocotiled\u00f3neas. \n\n \n\nMaterial \n\n \n\n\u2022 Micr\u00f3tomo de m\u00e3o e navalha ou l\u00e2mina. \n\n\u2022 Agulha lanceolada. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n86 \n\n \n\n\u2022 Vidros de rel\u00f3gio. \n\n\u2022 L\u00e2minas e lamelas. \n\n\u2022 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico. \n\n\u2022 \u00c1gua destilada, lix\u00edvia, verde iodo ou verde metilo, carmim aluminado, \u00e1cido ac\u00e9tico 1%. \n\n\u2022 Ra\u00edzes, caules e folhas de feijoeiro e milho. \n\n \n\nProcedimento experimental \n\n \n\n1. Com a ajuda do micr\u00f3tomo de m\u00e3o e de uma navalha, fa\u00e7a cortes transversais das folhas, \n\ncaules e ra\u00edzes muito finos. \n\n2. Colocar os cortes em lix\u00edvia durante 15 minutos, para remover o conte\u00fado celular. \n\n3. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n4. Passar em \u00e1gua ac\u00e9tica para retirar o hipoclorito de s\u00f3dio ainda existente. \n\n5. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n6. Passar para o verde iodo durante 5 minutos. Toda a parte lenhosa das c\u00e9lulas cora de verde. \n\n7. Lavar em \u00e1gua corrente. \n\n8. Passar para o carmim aluminado durante 15 minutos. Monte os cortes dos diferentes \u00f3rg\u00e3os \n\nentre l\u00e2mina e lamela usando como meio de montagem \u00e1gua. \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\n \n\n1. Observe ao microsc\u00f3pio as prepara\u00e7\u00f5es efectuadas. \n\n2. Com ajuda do professor, localize os tecidos condutores nos diferentes \u00f3rg\u00e3os vegetais. \n\n3. Conclua acerca da localiza\u00e7\u00e3o dos tecidos condutores nas plantas observadas a n\u00edvel da \n\nraiz, do caule e das folhas.          \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Adaptado: Matias e Martins, 2007) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n87 \n\n \n\nE - Medi\u00e7\u00e3o da espessura de diferentes tecidos foliares \n\n \n\nA espessura dos diferentes tecidos vegetais pode ser medida recorrendo ao micr\u00f3metro \n\nocular e ao micr\u00f3metro objectivo. Este m\u00e9todo utiliza o micr\u00f3metro ocular que tem uma escala \n\narbitr\u00e1ria (n\u00e3o calibrada) e o micr\u00f3metro objectivo, que consiste numa l\u00e2mina de vidro com \n\numa escala graduada, onde 1 mm foi dividido em 100 partes iguais, pelo que cada intervalo \n\nmede 10 ?m. \n\nNeste estudo ser\u00e1 medida a espessura de tecidos vegetais de folhas tipicamente de \n\nsombra e outras de sol, j\u00e1 que as adapta\u00e7\u00f5es das plantas aos ambientes em que vivem s\u00e3o \n\nbem vis\u00edveis no mes\u00f3filo das folhas, ou seja, ajustam a espessura do mes\u00f3filo consoante a \n\nintensidade luminosa de que disp\u00f5em. \n\n \n\nObjectivos \n\n \n\n\u2022 Comparar a espessura dos diferentes tecidos foliares em folhas de sol e folhas de sombra. \n\n\u2022 Relacionar a intensidade luminosa com a espessura do mes\u00f3filo. \n\n\u2022 Inferir acerca da rela\u00e7\u00e3o entre a espessura do mes\u00f3filo e a actividade fotossint\u00e9tica. \n\n \n\nMaterial \n\n \n\n\u2022 Folhas de sombra e de sol \n\n\u2022 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico \n\n\u2022 Micr\u00f3metro objectivo \n\n\u2022 Micr\u00f3metro ocular \n\n\u2022 L\u00e2minas e lamelas \n\n\u2022 Navalha ou l\u00e2mina \n\n\u2022 Micr\u00f3tomo de m\u00e3o \n\n\u2022 Pin\u00e7a \n\n\u2022 Agulha de disseca\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Vidro de rel\u00f3gio \n\n\u2022 \u00c1gua destilada \n\n \n\nProcedimento experimental \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do valor microm\u00e9trico da ocular \n\n1. Colocar a ocular microm\u00e9trica no tubo do microsc\u00f3pio e o micr\u00f3metro objectivo sobre a \n\nplatina, estando a objectiva menor em posi\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o. \n\n2. Observar as duas escalas no campo do microsc\u00f3pio. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n88 \n\n \n\n3. Fazer coincidir o in\u00edcio das escalas dos dois micr\u00f3metros, movendo o micr\u00f3metro objectivo. \n\n4. Registar o n\u00famero exacto de intervalos do micr\u00f3metro objectivo que correspondam a um \n\nn\u00famero exacto de intervalos do micr\u00f3metro ocular no quadro 1. Proceder a tr\u00eas medi\u00e7\u00f5es \n\npara a objectiva 10 X. \n\n5. Obtenha o valor microm\u00e9trico a utilizar fazendo a m\u00e9dia dos valores microm\u00e9tricos \n\ncalculados em cada medi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o de cortes em fresco \n\n \n\n1. Com a ajuda do micr\u00f3tomo de m\u00e3o e de uma navalha, fa\u00e7a cortes transversais muito finos \n\nde folhas de sombra. \n\n2. Com a ajuda de uma pin\u00e7a, coloque cada um dos fragmentos obtidos anteriormente sobre \n\numa l\u00e2mina, na qual deve previamente colocar uma gota de \u00e1gua destilada. \n\n3. Cubra cuidadosamente a prepara\u00e7\u00e3o com uma lamela, tentando evitar que nela fiquem \n\nbolhas de ar. \n\n4. Observe a sua prepara\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio, utilizando as objectivas 4X, 10X e 40X. \n\n5. Efectue medi\u00e7\u00f5es dos diferentes tecidos com o micr\u00f3tomo ocular calibrado para as diferentes \n\nobjectivas. \n\n6. Registe, no Quadro 2, os valores obtidos. \n\n7. Repita os procedimentos anteriores, utilizando folhas de sol. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n89 \n\n \n\nRegisto dos resultados \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do valor microm\u00e9trico da ocular. \n\n10X N\u00ba de divis\u00f5es do \n\nmicr\u00f3metro ocular \n\nN\u00ba de divis\u00f5es do \n\nmicr\u00f3metro \n\nobjectivo \n\nValor microm\u00e9trico \n\n(?m) \n\n1\u00aa medi\u00e7\u00e3o \n\n2\u00aa medi\u00e7\u00e3o \n\n3\u00aa medi\u00e7\u00e3o \n\n   \n\n   m\u00e9dia = \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Espessura (?m) de tecidos vegetais em folhas de sol e de sombra. \n\nFolha N\u00famero Total \n\nl\u00e2mina \n\nEpiderme \n\nsuperior \n\nPar\u00eanquima \n\nclorof. em \n\npali\u00e7ada \n\nPar\u00eanquima \n\nclorof. \n\nlacunoso \n\nEpiderme \n\ninferior \n\nSol 1      \n\nSol 2      \n\nSol 3      \n\nSol 4      \n\nSol 5      \n\nM\u00e9dia       \n\nSombra 1      \n\nSombra 2      \n\nSombra 3      \n\nSombra 4      \n\nSombra 5      \n\nM\u00e9dia       \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\n \n\n1.  Compare a espessura dos tecidos foliares das plantas de sol versus plantas de sombra. \n\n2.  Que conclus\u00f5es se podem retirar deste estudo? \n\n \n\n(Adaptado de N\u00f3brega, 2007) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n90 \n\n \n\nF - Observa\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de amido nas folhas e nas c\u00e9lulas da batata. \n\n \n\nOs seres fotossint\u00e9ticos transformam a energia luminosa em energia qu\u00edmica obtendo \n\nsubst\u00e2ncias org\u00e2nicas produzidas a partir de subst\u00e2ncias minerais em regi\u00f5es das plantas que \n\npossuam clorofila e fiquem expostas \u00e0 luz. Um dos compostos sintetizados no processo \n\nfotossint\u00e9tico \u00e9 a glicose. Esta pode ser convertida em amido, subst\u00e2ncia de reserva de \n\nin\u00fameros vegetais podendo ser vis\u00edvel nas folhas e em \u00f3rg\u00e3os de reserva como caules e ra\u00edzes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e3os de amido de Castanea sativa Mill. (UME \u2013 UTAD). \n\n \n\nObjectivos \n\n \n\n\u2022 Observar a presen\u00e7a de gr\u00e3os de amido no mes\u00f3filo e nos \u00f3rg\u00e3os de reserva. \n\n\u2022 Relacionar a presen\u00e7a de amido na folha com o processo fotossint\u00e9tico. \n\n\u2022 Inferir sobre os processos que asseguram o transporte de subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da membrana \n\ncelular. \n\n \n\nMaterial \n\n \n\n\u2022 Folhas, batata \n\n\u2022 Navalha ou micr\u00f3tomo de m\u00e3o \n\n\u2022 Pin\u00e7a e agulha de disseca\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Vidro de rel\u00f3gio \n\n\u2022 \u00c1gua destilada \n\n\u2022 Soluto de Lugol \n\n\u2022 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico \n\n\u2022 L\u00e2minas e lamelas \n\n \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n91 \n\n \n\nProcedimento experimental \n\n \n\n1. Efectue cortes histol\u00f3gicos, com a ajuda de um micr\u00f3tomo de m\u00e3o e uma navalha, de \n\ndiferentes folhas de batata. \n\n2. Lave em \u00e1gua destilada. \n\n3. Proceda \u00e0 colora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e2nulos de amido, emergindo os cortes durante 5 min numa \n\nsolu\u00e7\u00e3o de Lugol. \n\n4. Lave em \u00e1gua corrente. \n\n5. Escolha um corte por folha e fa\u00e7a a sua montagem entre a l\u00e2mina e a lamela. \n\n6. Observe ao microsc\u00f3pio. \n\n7. Registe o que observar. \n\n \n\nDiscuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n1. Justifique a presen\u00e7a de amido nas folhas. \n\n2. Justifique a presen\u00e7a de amido nas c\u00e9lulas da batata. \n\n3. Infira sobre o processo de passagem do amido do floema para as c\u00e9lulas da batata. \n\n \n\n(Adaptado de Silva et al., 2007) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n92 \n\n \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade (CTS) \n\n \n\nTextos para a abordagem CTS, onde se procura organizar o ensino da ci\u00eancia em torno \n\nde assuntos e temas cient\u00edficos que possam apresentar implica\u00e7\u00f5es sociais, promovendo a \n\ncuriosidade, a explora\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para diferentes factos, a pesquisa e a \n\ndiscuss\u00e3o, real\u00e7ando a responsabilidade e autonomia do aluno. \n\n \n\n \n\n1. A utiliza\u00e7\u00e3o do sabugueiro  \n\n \n\nO sumo da baga negra cont\u00e9m muitos metabolitos prim\u00e1rios incluindo v\u00e1rios a\u00e7\u00facares, \n\n\u00e1cidos org\u00e2nicos e uma elevada percentagem de antocianinas, indicador da qualidade dos \n\nfrutos a n\u00edvel da cor e do sabor. Assim, surge o interesse da aplica\u00e7\u00e3o das bagas como \n\ncompostos funcionais em corantes alimentares e como bons agentes antioxidantes reduzem os \n\ndanos oxidativos no corpo humano (Veberic et al., 2009). \n\nA produ\u00e7\u00e3o descontrolada de radicais livres e o mecanismo desequilibrado de \n\nantioxidantes pode estar na origem de muitas doen\u00e7as e acelerar o envelhecimento \n\n(Dawidowicz, et al., 2006). Estudos recentes t\u00eam confirmado a exist\u00eancia de subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas na casca de Sambucus nigra L., sendo prote\u00ednas inactivadoras dos ribossomas (PIR) que \n\ninibem a s\u00edntese das prote\u00ednas (Manganelli et al., 2005). A conjuga\u00e7\u00e3o das PIR aos anticorpos \n\nmonoclonais pode ser uma t\u00e9cnica promissora na terapia do cancro (Manganelli et al., 2005; \n\nBenito et al., 1998). \n\n \n\n \n\n2. A utiliza\u00e7\u00e3o do sumagre \n\n \n\nT\u00eam sido usados antioxidantes, na ind\u00fastria dos alimentos, para retardar a degrada\u00e7\u00e3o \n\noxidativa das gorduras por inibir a forma\u00e7\u00e3o de radicais livres. Mas os antioxidantes sint\u00e9ticos \n\namplamente utilizados nos produtos alimentares est\u00e3o a ser questionados. Os consumidores \n\ntornaram-se mais prudentes quanto \u00e0 qualidade nutricional e seguran\u00e7a dos aditivos \n\nalimentares havendo uma crescente procura de investiga\u00e7\u00f5es sobre antioxidantes provenientes \n\nde fontes naturais. Estudos revelaram a exist\u00eancia nas folhas de sumagre de agentes \n\nantioxidantes (flavon\u00f3ides, taninos, antocianinas e \u00e1cidos biol\u00f3gicos), mas \u00e9 o fruto, que depois \n\nde seco e triturado, \u00e9 normalmente consumido como especiaria (Kosar, et al., 2007). \n\nOs extractos essenciais do sumagre, como o de outras esp\u00e9cies, nomeadamente, alho, \n\nmenta, cominho, cebola e tomilho, foram descritos como tendo actividade antimicrobiana. Os \n\n\n\nComponente experimental no ensino da Biologia \n\n93 \n\n \n\nresultados sobre as actividades antimicrobianas contra estirpes de bact\u00e9rias demonstraram que \n\nos Bacillus cereus s\u00e3o as bact\u00e9rias mais sens\u00edveis ao sumagre, sendo que a actividade \n\nantibacteriana est\u00e1 concentrada no epicarpo dos seus frutos (Fazeli et al., (2007).  \n\n \n\n \n\n3. A utiliza\u00e7\u00e3o da fitolaca  \n\n \n\nA Phytolacca americana L. pode ser encontrada em habitats perturbados, especialmente \n\nnas zonas mineiras contaminadas com metais pesados, da China do Sul. Esta esp\u00e9cie revela um \n\nalto potencial em co-acumula\u00e7\u00e3o de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de mangan\u00eas (Mn) e c\u00e1dmio (Cd) \n\nem rebentos (Peng et al., 2008). Considerando o seu r\u00e1pido crescimento e a biomassa elevada, \n\na fitolaca pode ser utilizada na correc\u00e7\u00e3o de solos contaminados com Mn e Cd. (Min et al., \n\n2007; Peng et al., 2008). Esta propriedade \u00e9 considerada importante pois est\u00e1 provado que nos \n\nhumanos a exposi\u00e7\u00e3o ao excesso de mangan\u00eas provoca toxicidade, incluindo sintomas de \n\nParkinson e anomalias do sistema de reprodu\u00e7\u00e3o e do sistema imunol\u00f3gico (Min et al., 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n95 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS DE TRABALHO \n\nFUTURO \n\n \nAs conclus\u00f5es que se seguem respondem, parcialmente, aos objectivos que \n\nforam inicialmente tra\u00e7ados. \n\nA elevada densidade do tecido foliar do sumagre \u00e9 certamente um aspecto \n\ndecisivo que demonstra a adapta\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie \u00e0s condi\u00e7\u00f5es Mediterr\u00e2nicas, j\u00e1 que \n\nconseguir\u00e1 sobreviver melhor \u00e0 seca severa devido \u00e0 sua elevada resist\u00eancia aos danos \n\nf\u00edsicos por desseca\u00e7\u00e3o. O sumagre, pelas suas caracter\u00edsticas morfo-anat\u00f3micas \n\nrevelou-se bem adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o do Douro. J\u00e1 a fitolaca, oriunda da \n\nAm\u00e9rica do Norte, possui \u00f3rg\u00e3os que lhe permitem um r\u00e1pido crescimento mas que em \n\ncontrapartida est\u00e3o menos protegidos contra as adversidades do meio. Finalmente \n\nquanto ao sabugueiro, podemos dizer que apresenta caracter\u00edsticas morfo-anat\u00f3micas \n\nque o colocam entre as outras duas esp\u00e9cies. \n\nOs protocolos experimentais elaborados com base na observa\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios par\u00e2metros biom\u00e9tricos e morfo-anat\u00f3micos em folhas, caules e ra\u00edzes, \n\nconstituem uma importante ferramenta de apoio \u00e0 doc\u00eancia. Estes valorizam a \n\ncomponente pr\u00e1tica dos trabalhos de campo e laboratorial na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ncontribuem para um crescente interesse pela Ci\u00eancia por parte dos alunos. \n\nNovos ensaios, com maior envolvimento pluridisciplinar e em situa\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas mais adversas, s\u00e3o fundamentais para responder \u00e0s quest\u00f5es, que \n\nentretanto se nos depararam. Assim, parece-nos importante o desenvolvimento de \n\nestudos relacionados com: \n\n\u2022 a utiliza\u00e7\u00e3o ou reutiliza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies estudadas na ind\u00fastria alimentar e \n\ntinturaria, bem como em fins terap\u00eauticos; \n\n\u2022 as trocas gasosas e economia de \u00e1gua; \n\n\u2022 a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estomas por unidade de superf\u00edcie foliar e da \n\ntranspira\u00e7\u00e3o cuticular com base na perda de \u00e1gua ao longo do tempo; \n\n\u2022 a composi\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias segregadas nos canais secretores do sumagre; \n\n\u2022 estudos comparativos de aspectos estruturais entre as esp\u00e9cies estudadas e \n\nas estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s adversidades do meio ambiente. \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nAbrams, M.D., 1994. Genotypic and phenotypic variation as stress adaptations in \n\ntemperate tree species: a review of several case studies. Tree Physiol., 14:833\u2013\n842. \n\n \nAktug, S.E., Karapinar, M., 1986. Sensitivity of some common foodpoisoning bacteria \n\nto thyme, mint and bay leaves. International Journal of Food Microbiology, 3:349-\n54. \n\n \nAnon., 2005. Monograph: Sambucus nigra (elderberry). Alternative Medicine Review, \n\n10:51-54. \n \nAntunes, T.; Pinto, I.S., 2006. Bot\u00e2nica, A Passagem \u00e0 Vida Terrestre. LIDEL, Edi\u00e7\u00f5es \n\nT\u00e9cnicas, Lda, Lisboa. \n \nAra\u00fajo, M.E.M., 2005. Corantes Naturais para T\u00eaxteis \u2013 da Antiguidade aos Tempos \n\nModernos. Curso de Mestrado em Qu\u00edmica Aplicada ao Patrim\u00f3nio Cultural. DQB, \nFCUL., Lisboa. \n\n \nAreal, E.L.V., 2000. Estudo da Cultura do Sabugueiro (Sambucus nigra L.). Contributo \n\npara a Caracteriza\u00e7\u00e3o e Distin\u00e7\u00e3o de Exemplares. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UTAD, \nVila Real. \n\n \nAziz, I.; Khan, A., 2003. Proline and Water Status of Some Desert Shrubs Before and \n\nAfter Rains. Pak. J. Bot., 35(5):902-906. \n \nBacelar, E.A.; Correia, C.M.; Moutinho-Pereira, J.M.; Gon\u00e7alves, B.C.; Lopes, J.I.; \n\nTorres- Pereira, J.M.G., 2004. Sclerophylly and leaf anatomical traits of five field-\ngrown olive cultivares growing under drought conditions. Tree Physiol., 24:233-\n239. \n\n \nBacelar, E.A.; Santos, D.L.; Moutinho-Pereira, J.M.; Gon\u00e7alves, B.C.; Ferreira, H.F.; \n\nCorreia, C.M., 2006. Immediate responses and adaptative strategies of three olive \ncultivars under contrasting water availability regimes: Changes on structure and \nchemical composition of foliage and oxidative damage. Plant Science, 170:596\u2013\n605. \n\n \nBacelar, E.A., 2006. Ecophysiological responses of olive (Olea europaea L.). \n\nLimitations, damages and drought resistance mechanisms. Disserta\u00e7\u00e3o de \nDoutoramento, UTAD, Vila Real. \n\n \nBacelar E.A.; Moutinho-Pereira J.M.; Gon\u00e7alves B.C.; Ferreira H.F.; Correia C.M., 2007. \n\nChanges in growth, gas exchange, xylem hydraulic properties and water use \nefficiency of threolive cultivars under contrasting water availability regimes. \nEnviron Exp Bot, 60:183-192. \n\n \nBayram, O.A., Bayram, M.; Tekin, A.R., 2005. Spray drying of sumac flavour using \n\nsodium chloride, sucrose, glucose and starch as carriers. Journal of Food \nEngineering, 69:253\u2013260. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n98 \n\n \n\nBarbieri, L.; Battelli, M.G., Stirpe, F., 1993. Biochim Biophys Acta,1154:237-282. \n \nBattestin, V.; Matsuda, L.K.; Macedo, G.A., 2004. Fontes e aplica\u00e7\u00f5es de taninos e \n\ntanases em alimentos. Alim. Nutr., Araraquara, 15(1):63-72. \n \nBenito, F.M.; Iglesias, R.; Ferreras, J.M., Citores, L., Camafeita, E.; Me\u00e8ndez, E.; \n\nGirbe\u00e8s, T., 1998. Constitutive and inducible type 1 ribosome inactivating proteins \n(RIPs) in elderberry (Sambucus nigra L.). FEBS Letters, 428:75-79. \n\n \nBerlyn, G.P.; Miksche, J.P., 1976. Botanical Microtechnique and Cytochemistry. The \n\nIowa State University Press, Ames, IO, 326 pp. \n \nBoeger, M.R.T.; Kaehler, M.; J\u00fanior, J.C.F.M.; Gomes, M.Z.; Oliveira, L.S.; Chaves, \n\nC.R.M.; Schottz, E.S., 2006. Estrutura foliar de seis esp\u00e9cies do subosque de um \nremanescente de Floresta Ombr\u00f3fila Mista. Hoehnea, 33(4):521-531. \n\n \nBoeger, M.R.T.; Gluzezak, R.M., 2006. Adapta\u00e7\u00f5es estruturais de sete esp\u00e9cies de \n\nplantas para as condi\u00e7\u00f5es ambientais da \u00e1rea de dunas de Santa Catarina, Brasil. \nIHERINGIA, S\u00e9r. Bot., Porto Alegre, 61(1-2):73-82. \n\n \nBoeger, M.R.T.; Wisniewski, C., 2003. Compara\u00e7\u00e3o da morfologia foliar de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas de tr\u00eas est\u00e1dios sucessionais distintos de floresta ombr\u00f3fila densa \n(Floresta Atl\u00e2ntica) no sul do Brasil. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, S\u00e3o Paulo, \n26(1):61-72. \n\n \nBonet, M.A.; Vall`s, J., 2007. Ethnobotany of Montseny biosphere reserve (Catalonia, \n\nIberian Peninsula): Plants used in veterinary medicine. Journal of \nEthnopharmacology, 110:130\u2013147. \n\n \nBurmistrov, L.A., 1994. Under exploited fruits and nuts of Russia. West Australian Nut \n\nand Tree Crops. Association Yearbook, 18:3-19. \n \nBussoti, F.; Bettini, D.; Grossoni, P.; Mansuino, S.; Nibbi, R.; Soda, C.; Tani, C., 2002. \n\nStructural and functional traits of Quercus ilex in Response to Water Availability. \nEnviron Exp. Bot., 47:11\u201323. \n\n \nCamerik, A.M.; Werger, M.J.A., 1981. Leaf characteristics of the flora of the righ \n\nplateau of Itatiaia, Brasil. Biotropica, 13:39-48. \n \nCandeias, A.E., 2005. Corantes t\u00eaxteis naturais. In Workshop sobre Pigmentos e \n\nCorantes Naturais, Departamento de Qu\u00edmica, Universidade de \u00c9vora, \u00c9vora. \n \nCastro-D\u00edez, P.; Puyravaud, J.P.; Cornelissen, J.H.C., 2000. Leaf struture and anatomy \n\nas related to leaf mass per area variation in seedlings of a wide range of woody \nplant species and types. Oecologia, 124:476-486. \n\n \nChakrabortya, A.; Ferka, F.; Simi\u00b4ca, T.; Brantnerb, A.; Du?sinskac, M.; Kundid, M.; \n\nHoelzla, C.; Nersesyana, A.; Knasmullera,S., 2009. DNA-protective effects of \nsumach (Rhus coriaria L.), a common spice: Results of human and animal studies. \nMutation Research, 661:10\u201317. \n\n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n99 \n\n \n\nChartzoulakis, K.; Bosabalidis, A.; Patakas A.; Vemmos , S., 2000. Effects of water \nstress on water relations, gas exchange and leaf structure of olive tree. Acta \nHortic, 537:241\u2013247. \n\n \nChen, Y.; Peumans, W.J.; Damme, E.J.M.V., 2002. The Sambucus nigra type-2 \n\nribosome-inactivating protein SNA-IP exhibits in planta antiviral activity in \ntransgenic tobacco. FEBS Letters, 516:27-30. \n\n \nChen, Z.C;, White, R.F.; Antoniw, J.F.; Lin, Q., 1991. Effect of pokeweed antiviral \n\nprotein (PAP) on the infection of plant viruses. Plant Pathotogy, 40:612-620. \n \nClevely, A.; Richmond, K., 1998. Plantas e Ervas Medicinais. Editorial Estampa, Lisboa. \n \nColleta, R.C.L.D.; Silva, I.V., 2008. Morfoanatomia foliar de microorqu\u00eddeas de \n\nOrnithocephalus Hook. E Psygmorchis Dodson &amp; Dressler. Acta Bot. Bras., \n22(4):1068-1076. \n\n \nD\u2019Abrosca, B., DellaGreca, M.; Fiorentino, A.; Monaco, P.; Previtera, L.; Simonet, A.M.; \n\nZarrelli, A., 2001. Potential allelochemicals from Sambucus nigra. Phytochemistry, \n58:1073\u20131081. \n\n \nD\u2019Cruz, O.J.; Uckun, M.D., 2001. Pokeweed antiviral protein: a potential nonspermicidal \n\nprophylactic antiviral agent. Fertility and Sterilityt, 75(1). \n \nDawidowicz, A.L.; Wianowska, D.; Baraniak, B., 2006. The antioxidant properties of \n\nalcoholic extracts from Sambucus nigra L. (antioxidative properties of extracts). \nLWT, 39:308\u2013315. \n\n \nDe Las Rivas, J., 2003. La Luz y el Aparato Fotosint\u00e9tico In: Fundamentos de Fisiologia \n\nVegetal, Azc\u00f3n-Bieto, J.; Tal\u00f3n, M. (eds.). McGraw-Hill / Interamericana de \nEspa\u00f1a, S.A.U., Edicions Universiat de Barcelona, 131-153 pp. \n\n \n\nDell, B., 1977. Distribution and function of resins and gandular hairs in western \nAustralian plants. J. Proc. R. Soc. West, 59:119-123. \n\n \nDeysson, G., 1965. \u00c9lements d\u2019anatomie de Splants Vasculairs. Societ\u00e9 d\u2019\u00c9dition \n\nd\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur, Paris. \n \nDi Stasi, L.C.; Oliveira, G.P.; Carvalhaes, M.A.; Queiroz-Junior, M.; Tien, O.S.; \n\nKakinami, S.H., Reis, 2002. Medicinal plants popularly used in the Brazilian Tropical \nAtlantic Forest. Fitoterapia, 73:69-91. \n\n \nDomingos, A. M.; Neves, I.P.; Galhardo, L., 1984. Uma Forma de Estruturar o Ensino e \n\na Aprendizagem. 2\u00aa ed., Livros Horizonte, Lisboa. \n \nDRATM, Equipa, de Extens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria de Tarouca, 1990. A Cultura do \n\nSabugueiro. C\u00e2mara Municipal de Tarouca, Tarouca. \n \nEly, F.; Torres, F.; Gaviria, J., 2005. Leaf morphology and anatomy of Monochaetum \n\nmeridense (Melastomataceae). Acta Bot., 28(2). \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n100 \n\n \n\nEsau, K. 1960. Plant Anatomy. 2nd ed., Toppan Printing, Tokyo. \n \nEsau, K., 1976. Anatomia das Plantas com Sementes. Editora Edgard Bl\u00fccher Lda, S\u00e3o \n\nPaulo. \n \nEsau, K., 1985. Anatomia Vegetal. Ediciones Omega, S.A., Barcelona. \n \nEsau, K., 1998. Anatomia das Plantas com Sementes. 14\u00aa ed., S\u00e3o Paulo. \n \nEvans, H.; Poorter, J.R., 2001. Photosynthetic acclimation of plants to growth \n\nirradiance: the relative importance of specific leaf area and nitrogen partitioning in \nmaximizing carbon gain. Plant, Cell and Environment, 24:755\u2013767. \n\n \nEvans, J.R.; Seemann, J.R., 1989. The allocation of protein nitrogen in The \n\nPhotosynthetic Apparatus: Costs, Consequences, and Control. In Photosynthesis \n(W.R. Briggs ed), A.R. Liss, New York, 183\u2013205 pp. \n\n \nFahn, A, 1982. Plant Anatomy. 3rda ed. Pergamon Press, New York. \n \nFahn, A. 1990. Plant Anatomy. 4tha ed., Pergamon Press, Oxford. \n \nFazeli, M.R.; Amin, G.; Attari, M.M.A.; Ashtiani, H.; Jamalifar, H.; Samadi, A., 2007. \n\nAntimicrobial activities of Iranian sumac and avishan-e shirazi (Zataria multiXora) \nagainst some food-borne bacteria. Food Control, 18:646\u2013649. \n\n \nFenner, R.; Betti, A.H.; Mentz, L.A.; Rates, S.M.K., 2006. Plantas Utilizadas na Medicina \n\nPopular Brasileira com Potencial Actividade Antif\u00fangica. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Farmac\u00eauticas, 42(3). \n\n \nFontes, A.; Silva, I.R., 2004. Uma Nova Forma de Aprender Ci\u00eancias. A educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia/Tecnologia/Sociedade (CTS). Edi\u00e7\u00f5es ASA, Porto. \n \nFranco, J.A., 1984. Nova Flora de Portugal (Continente e A\u00e7ores). Vol. II, Sociedade \n\nAst\u00f3ria Lda., Lisboa. \n \nFreitas, A.M., 2006. Os Sumagreiros de Avarenta. (Cultura, colheita, transforma\u00e7\u00e3o e \n\nexporta\u00e7\u00e3o do Sumagre). C\u00e2mara Municipal de Valpa\u00e7os, Valpa\u00e7os. \n \nFreire, S.E.; Arambarri, A.M.; Bay\u00f3n, N.D.; Sancho, G.; Urtubey, E.; Monti, C.; Novoa, \n\nM.C.; Colares, M.N., 2005. Epidermal characteristics of toxic plants for cattle from \nthe Salado river basin (Buenos Aires, Argentina). Bol. Soc. Argent. Bot., 40(3-\n4):241-281. \n\n \nGao, Guang-Hua.; Liu, W.; Dai, Ji-Xun.; Wang, Jin-Feng.; Hu, Z.; Zhang, Y.; Wang, Da-\n\nCheng., 2001. Molecular scaffold of a new pokeweed antifungal peptide deduced \nby 1H nuclear magnetic resonance. International Journal of Biological \nMacromolecules, 29:251-258. \n\n \nGon\u00e7alves, S.; Amaral, C., 2000. T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia, Bloco II, Porto \n\nEditora, Porto. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n101 \n\n \n\nGon\u00e7alves, B.; Correia, C.; Silva, A.P.; Bacelar, E.; Santos, A.; Moutinho-Pereira, J., \n2008. Leaf structure and function of sweet cherry tree (Prunus avium L.) cultivars \nwith open and dense canopies. Scientia Horticulturae, 116(4):381-387. \n\n \nGuaratini, C.C.I.; Zanoni, M.V.B., 2000. Corantes t\u00eaxteis. Qu\u00edmica Nova, 23(1):71-78. \n \nG\u00fcven\u00e7., A., 1998. Anatomy of the Barks of Rhus coriaria L. Tr. J. of Botany, 22:419-\n\n423. \n \nInta, A.; Shengji, P.; Balslev, H.; Wangpakapattanawong, P.; Trisonthi, C., 2008. A \n\ncomparative study on medicinal plants used in Akha\u2019s traditional medicine in China \nand Thailand, cultural coherence or ecological divergence? Journal of \nEthnopharmacology, 116:508\u2013517. \n\n \nJames, S.A.; Bell, D.T., 2001. Leaf morphological and anatomical characteristics of \n\nheteroblastic Eucalyptus globosus ssp. globosus (Myrtaceae). Australian Journal of \nBotany, Columbus, 49:259-269. \n\n \nJean-Prost, P., 1970. La Botanica y sus Aplicaciones Agricolas. Ediciones Mundi-Prensa, \n\nMadrid. \n \nJerz, G.; Skotzki, T.; Fiege, K.; Winterhalter, P.; Wybraniec, S., 2008. Separation of \n\nbetalains from berries of Phytolacca americana by ion-pair high-speed counter-\ncurrent chromatography. Journal of Chromatography A, 1190:63-73. \n\n \nJovanovi\u00b4c, Z.; Kosti\u00b4c, M.; Popovi\u00b4c, Z, 2007. Grain-protective properties of herbal \n\nextracts against the bean weevil Acanthoscelides obtectus Say. Industrial Crops \nand Products, 26:100-104. \n\n \nKoch, P.E.; Bonness, M.S.; Lu, H.; Mabry, T.J., 1996. Protoplasts from Phytolacca \n\ndodecandra L'Herit (endod) and P. americana L. (pokeweed). Plant Cell Reports, \n15:824-828. \n\n \nKoe, T., 1988. Morfologia Vegetal. Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila \n\nReal. \n \nKosar, M.; Bozan, B.; Temelli, F.; Baser, K.H.C., 2007. Antioxidant activity and phenolic \n\ncomposition of sumac (Rhus coriaria L.) extracts. Food Chemistry 103:952-959. \n \nKramer, P.J., 1980. Drought, stress, and the origin of adaptations. In Adaptation of \n\nplants to water and high temperature stress. N.C. Turner and P.J. Kramer (eds.), \nJohn Wiley &amp; Sons, New York, pp. 7-20. \n\n \nKramer, P.J. 1984. Problems in water relations of plants and cells. In: International \n\nReview of cytology., P.J. Kramer (Ed.), 254-286 pp. \n \nL\u00e1nsk\u00e1 D.; Zilak, P.; Adamcov\u00e1, E., 1994. Plantas Silvestres Comestibles. Susaeta \n\nEdiciones, S. A., Madrid. \n \nLarcher, W., 1995. Physiological Plant Ecology, 3tha edition. Springer-Verlag, Berlin, \n\n506 pp. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n102 \n\n \n\nLarcher, W., 2000. Ecofisiologia Vegetal. S\u00e3o Carlos, 531 pp. \n \nLawlor, D.W., 1993. Photosynthesis: Molecular, Physiological and Environmental \n\nProcesses, 2nd ed. Longman Sientific &amp; Technical, Harlow Essex, 318 pp. \n \nLetra, T.M.S., 2004. Detec\u00e7\u00e3o de adultera\u00e7\u00e3o de vinhos tintos por adi\u00e7\u00e3o de baga de \n\nsabugueiro (Sambucus nigra L.). Relat\u00f3rio Final de Est\u00e1gio de Licenciatura em \nEnologia. Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila Real. \n\n \nLorena, J., 2008. As tradi\u00e7\u00f5es seculares da baga de sabugueiro. Gazeta Rural, n\u00ba 48, \n\nViseu. \n \nLovisolo, C.; Schubert, A., 1998. Effects of water stress on vessel size and xylem \n\nhydraulic conductivity in Vitis vinifera L. Journal of Experimental Botany, \n49(321):693-700. \n\n \nMaksymowych, R., 1973. Analysis of Leaf Development. Cambridge University Press, \n\nCambridge, 109 pp. \n \nManganelli, R.E.U.; Zaccaro, L.; Tomei, P.E., 2005. Antiviral activity in vitro of Urtica \n\ndioica L., Parietaria diffusa M. et K. and Sambucus nigra L. Journal of \nEthnopharmacology, 98:323-327. \n\n \nMarc, B.; Nelly, A.; Annick, Delelis-Dusollier; Frederic, D., 2008. Plants used as \n\nremedies antirheumatic and antineuralgic in the traditional medicine of Lebanon. \nJournal of Ethnopharmacology, 120:315-334. \n\n \nMargaris, N.S. 1981. Adaptative strategies in plants dominating Mediterranean- type \n\necosystems. In Mediterranean-type shrublands. Ecosystem of the World 11. F. Di \nCastri, D.W. Goodall and R.L. Specht. Elsevier (Eds.), Amsterdam, 309\u2013315 pp. \n\n \nMatias, O.; Martins, P., 2007. Biologia 10/11. Areal Editores, Porto. \n \nMcGaw. L.J.; Lall, N.; Meyer, J.J.M.; Eloff, J.N., 2008. The potential of South African \n\nplants against Mycobacterium infections. Journal of Ethnopharmacology, 119:482-\n500. \n\n \nMendes, M.M.; Gazarini, L.C.; Rodrigues, M.L., 2001. Acclimation of Myrtus communis \n\nto contrasting Mediterranean light environments \u2014 effects on structure and \nchemical composition of foliage and plant water relations. Environmental and \nExperimental Botany, 45:165-178. \n\n \nMeziani, D.; Shipley, B. 1999. Interacting determinants of specific leaf area in 22 \n\nherbaceous species: effects of irradiance and nutrient availability. Plant, Cell and \nEnvironment, 22:447-459. \n\n \nMeyer, B.; Anderson, D.; Bohining, R.; Fratianne, D., 1983. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Fisiologia \n\nVegetal, 2\u00aa ed. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa. \n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n103 \n\n \n\nMin, Y.; Boqing, T.; Meizhen, T.; Aoyama, I., 2007. Accumulation and uptake of \nmanganese in a hyperaccumulator Phytolacca Americana. Minerals Engineering, \n20:188-190. \n\n \nMoreira, I., 1993. Histologia Vegetal. 3\u00aa Ed., Did\u00e1tica Editora, Lisboa. \n \nMoreira, I., 1997. Histologia Vegetal. 5\u00aa Ed., Did\u00e1tica Editora, Lisboa. \n \nMorgan, J.M., 1984. Osmoregulation and water stress in higher plants. Ann. Rev. Plant \n\nPhysiol, 35:299-348. \n \nMuller-Dombois, D.; Ellemberg, H., 1974. A key to raunkiaer plant life forms with \n\nrevised subdivisions. In: Aims and Methods of Plant Ecology. John Wiley, New \nYork. \n\n \nMunns, R., 1988. Why measure osmotic adjustment? Aust. J. Plant Physiol., 15:717-\n\n726. \n \nNaidu, B.P.; Paleg, L.G.; Jones, G.P., 1992. Nitrogenous compatible solutes in drought \n\nstressed Medicago spp., Phytochemistry, 31:1195-1197. \n \nNasar-Abbas, S.M.; Halkman, A.K., 2004. Antimicrobial effect of water extract of sumac \n\n(Rhus coriaria L.) on the growth of some food borne bacteria including pathogens. \nInternational Journal of Food Microbiology, 97:63-69. \n\n \nNeto, M.F.; Carvalho, J.L.; Monteiro, A.M.; Paiva, J.; Martins, A., 1999. Sabugueiro: O \n\nFil\u00e3o Agr\u00edcola. DRATM, Mirandela. \n \nNeto, F.C.; Monteiro, A.M., 2002. Sabugueiro \u2013 uma cultura alternativa. Direc\u00e7\u00e3o \n\nRegional de agricultura de Tr\u00e1s-os-Montes, Mirandela. \n \nNeves, J.M.; Matos, C.; Moutinho, C.; Queiroz, G.; Gomes, L.G., 2009. \n\nEthnopharmacological notes about ancient uses of medicinal plants in Tras-os-\nMontes (northern of Portugal). Journal of Ethnopharmacology, 124:270-283. \n\n \nNiinemets, \u00dc., 2001. Global-scale climatic controls of leaf dry mass per area, density \n\nand thickness in trees and shrubs. Ecology, 82:453-469. \n \nNobel, P.S., 1980. Leaf anatomy and water use efficiency. In: Adaptation of Plants to \n\nWater and High Temperature Stress. Turner, N.C.; Kramer, P.J. (eds.), Wiley \nInters Cience, New York, 43\u201355 pp. \n\n \nN\u00f3brega, T.M.B.A., 2007. Caracteriza\u00e7\u00e3o foliar de seis esp\u00e9cies fruteiras silvestres da \n\ncolec\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico da UTAD. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Biologia e \nGeologia para o Ensino, UTAD, Vila Real. \n\n \nO\u2019 Brien, TP.; Feder, N.; Mccully, ME., 1964. Polycrhomatic Staining of plant cell walls \n\nwith toluidine blue O. Protoplasma, 59:368-373. \n \nOLIVEIRA, V.C.; Sajo, M.G., 1999. Anatomia foliar de esp\u00e9cies ep\u00edfitas de Orchidaceae. \n\nRev. brasil. Bot., S\u00e3o Paulo, 22(3):365-374. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n104 \n\n \n\nOwen, M.D.K., 1988. POKEWEED (Phytolacca americana L.). Agronomy. Iowa State \nUniversity of Science and Technology, Ames, Iowa. \n\n \nPaiva, J.; Nogueira, I., 1990. Flora Iberica \u2013 Plantas vasculares de la Peninsula Ib\u00e9rica \n\ne Islas Baleares, (Platanaceae- Plumbaginaceae (partin). S. Castroviejo, M. la\u00ednz, \nG. Lopes Gonzalez, P. Monserrat, F. Mu\u00f1oz Garmendia, J. Paiva e L. Villar.(Eds.), \nReal Jardin Bot\u00e1nico, C.S.I.C. \n\n \nPaniagua, R.; Nistal, M.; Sesma, P.; \u00c1lvarez-Ur\u00eda, M.; Fraille, B., 1994. Citologia e \n\nHistologia Vegetal y Animal. 1st Ed. McGraw-Hill \u2013 Interamericana de Espanha, \nMadrid. \n\n \nPaniagua, R.; Nistal, M.; Sesma, P.; \u00c1lvarez-Ur\u00eda, M.; Fraille, B.; Anad\u00f3n, R.; S\u00e1ez, F.J.; \n\nMiguel, M.P., 1997. Citologia e Histologia Vegetal y Animal. 2nd Ed. McGraw-Hill \u2013 \nInteramericana de Espanha, Madrid. \n\n \nParada, M.; Esperanc, C.; \u00c0ngels-Bonet, M.; Vall\u00e8s,J., 2009. Ethnobotany of the Alt \n\nEmpord\u00e0 region (Catalonia, Iberian Peninsula). Plants used in human traditional \nmedicine. Journal of Ethnopharmacology, xxx: xxx\u2013xxx. \n\n \nPeng, K.; Luo, C.; You, W.; Lian, C.; Li, X.; Shen, Z., 2008. Manganese uptake and \n\ninteractions with cadmium in the hyperaccumulator\u2014Phytolacca Americana L. \nJournal of Hazardous Materials, 154:674\u2013681. \n\n \nPetersen, Y., 2003. Pokeweed Antiviral Protein-Mediated Resistance to Citrus \n\nPathogens. Tese de Doutoramento, University of Florida, Florida. \n \nPinto, T.M.S., 2004. Histologia Vegetal - Par\u00eanquima. UTAD, Vila Real. \n \nPinto, T.M.S., 2006. Xilema. UTAD, Vila Real. \n \nPinto, T.M.S., 2008. Histologia Vegetal -Tecidos Secretores. UTAD, Vila Real. \n \nPoyet, Jean-Luc.; Radom, J.; Hoeveler, A., 1994. Isolation and characterization of a \n\ncDNA clone encoding the pokeweed antiviral protein II from Phytolacca americana \nand its expression in E. coli. FEBS Letters, 347:26-272. \n\n \nPoorter, H., 1989. Interspecific variation in RGR: on ecological causes and physiological \n\nconsequences. In: Causes and Consequences of Variation in Growth Rate and \nProductivity of Higher Plants. Lambers, H.; Cambridge, M.L.; Konings, H.; Pons, \nT.L. (eds.), SPB Academic Publishing, The Hague, 45\u201367 pp. \n\n \nPotes, M.F.; Santa, E.M.; Bettencourt, E.; Leit\u00e3o, F., 2005. Potencial dos parentes \n\nsilvestres das plantas cultivadas para o melhoramento \u2013 o caso do Zambujeiro \n[(Olea europaea var. sylvestris (Miller) Lehr.] II. Col\u00f3quio de Melhoramento de \nPlantas e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Gen\u00e9ticos, Livro de Resumos. Santar\u00e9m, 16 \npp. \n\n \nRaven, P.H.; Evert, R.; Eichhorn, S.E., 1999. Biology of plants. W.H., Freeman and \n\nCompany Wort Publishers, 606-607 pp. \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n105 \n\n \n\nRibeiro, J.A., 2000. Caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da regi\u00e3o Vinhateira do Alto Douro. 2\u00aa ed. \nDouro \u2013 Estudos &amp; Documentos, 10:11-29. \n\n \nRol, R. 1975. Flore des arbres, Arbustes et Arbrisseaux. Vol I (plaines et collines), La \n\nMaison Rustique, Paris. \n \nSalisbury, F.B.; Ross, C.W., 1992. Plant Physiology, 4th ed. Wadsworth Publishing \n\nCompany, Belmont, California. \n \nScopel, M., 2005. An\u00e1lise bot\u00e2nica, Qu\u00edmica e Biol\u00f3gica comparativa entre as esp\u00e9cies \n\nSambucus nigra L. e Sambucus australis Cham &amp; Schltdl. e avalia\u00e7\u00e3o preliminar da \nestabilidade. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado., Universidade Ferderal do Rio Grande do \nSUL, Porto Alegre. \n\n \nSilva, L.M.; Alquini, Y.; Cavallet, V.J., 2005. Inter-rela\u00e7\u00f5es entre a anatomia vegetal e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o vegetal. Acta bot. bras., 19(1):183-194. \n \nSilva, A.D.; Mesquita, A.F.; Gramaxo, F.; Santos, M.R.; Baldaia, L.; F\u00e9lix, J.M., 2007. \n\nTerra Universo de Vida. Biologia. Porto Editora, Porto. \n \nSilva, M.C.; Xavier, L., 1994. T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia. Lisboa Editora, Lisboa. \n \nTadeo, F.R., 2003. Fisiolog\u00eda de las plantas y el estr\u00e9s. In: Fundamentos de Fisiologia \n\nVegetal, Azc\u00f3n-Bieto, J.; Tal\u00f3n, M. (eds.),. McGraw-Hill/Interamericana de Espa\u00f1a, \nS.A.U., Edicions Universiat de Barcelona, 481-498 pp. \n\n \nTakahashi, H.; Namikawa, Y.; Tanaka, M.; Fukuyama, Y., 2001. Triterpene Glycosides \n\nfrom the Cultures of Phytolacca Americana. Chem. Pharm. Bull, 49(2):246-248. \n \nTung, K.C.; Mansouri, S.; Hudak, K.A., 2008. Expression of pokeweed antiviral protein \n\nin mammalian cells activates c-Jun NH2-terminal kinase without causing apoptosis. \nThe International Journal of Biochemistry &amp; Cell Biology, 40:2452-2461. \n\n \nTurner, N.C. 1979. Drought resistance and adaptation to water deficits in crop plants. \n\nIn: Stress physiology in Crop Plants, H. Mussell and R.C. Staples(Eds.), 181-194 \npp. \n\n \nVan Volkenburg, E.; Davies, W.J., 1977. Leaf anatomy and water relations of plants \n\ngrown in controlled environments and in the field. Crop Sci., 17:353-358. \n \nVeberic, R.; Jakopic, J.; Stampar, F.; Schmitzer, V., 2009. European elderberry \n\n(Sambucus nigra L.) rich in sugars, organic acids, anthocyanins and selected \npolyphenols. Food Chemistry, 11:511-515. \n\n \nVer\u00edssimo, S. A., 2003. Extrac\u00e7\u00e3o, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o do Corante de Urucum \n\n(Bixa orellana L.) no Tingimento de Fibras Naturais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal. \n\n \nViegas Jr, C.; Bolzani, V.S., 2006. Os produtos naturais e a qu\u00edmica medicinal moderna. \n\nQuim. Nova, 29(2):326-337. \n \n\n\n\nEstudo morfo-anat\u00f3mico de tr\u00eas esp\u00e9cies produtoras de corantes naturais \n\n106 \n\n \n\nWhite, J.W.; Montes-R., C., 2005. Variation in parameters related to leaf thickness in \ncommon bean (Phaseolus vulgaris L.). Fields Crops Res., 91:7-21. \n\n \nWitkowski, E.T.F.; Lamont, B.B., 1991. Leaf specific mass confounds leaf density and \n\nthickness. Oecologia, 88:486-493. \n \nWright , C.I.; Van-Buren, L.; Kroner, C.I.; Koning, M.M.G., 2007. Herbal medicines as \n\ndiuretics: A review of the scientific evidence. Journal of Ethnopharmacology, \n114:1-31. \n\n \nYoshiba, Y.; Kiyosue, T.; Nakashima, K.; Yamaguchi-Shinozaki, Y.; Shinozaki, K., 1997. \n\nRegulation of levels of proline as an osmolyte in plants under water stress. Plant &amp; \nCell Physiol., 38:1095-1102. \n\n \nZalacain, A.; Prodanov, M.; Carmona, M., Alonso, G.L., 2003. Optimisation of \n\nExtraction and Identification of Gallotannins from Sumac Leaves. Biosystems \nEngineering, 84(2):211\u2013216. \n\n \n \nEndere\u00e7os on-line \n \n\n \nGrieve, M., 1995. Botanical.com, A Modern Herbal, Elder. [Online] \n(http://www. Botanical.com/botanical/mgmh/e/elder-04.html, 14-01-10) \n \nJardim Bot\u00e2nico da UTAD, 2010. Flora Digital de Portugal. [On-line] \n(http://aguiar.hvr.utad.pt/pt/herbario/cons_reg.asp, 19-03-10) \n\n \nJardim Bot\u00e2nico da UTAD, 2010. Catalogo Floristico do Parque Natural Arribes del \nDuero. [On-line] \n(http://www.jb.utad.pt/pt/redejbnorte/Mogadouro/Flora/FloraVasc.pdf, 19-03-10) \n \nInstituto dos vinhos do Douro [On-line] \n(http://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0), 10-06-2010) \n \nMar\u00e3o, 2007. [On-line] \n(http://www.maraoonline.com/MARAO/MARAO_online/A1885CDD-8BC2-4732-83D7-\n11D3E9C81DC6_files/Douro%20mapa.jpg, 10-06-2010) \n \nPlants For A Future [On-line] \n(http://www.pfaf.org/database/plants.php?Phytolacca+americana, Novembro 2008) \n \nUnidade de Microscopia Electr\u00f3nica, 2010. [On-line] \n(http://home.utad.pt/~ume/index.html, 15-06-2010) \n\nhttp://www/\nhttp://www.jb.utad.pt/pt/redejbnorte/Mogadouro/Flora/FloraVasc.pdf\nhttp://www.ivp.pt/pagina.asp?codPag=16&amp;codSeccao=4&amp;idioma=0\nhttp://www.maraoonline.com/MARAO/MARAO_online/A1885CDD-8BC2-4732-83D7-11D3E9C81DC6_files/Douro%20mapa.jpg\nhttp://www.maraoonline.com/MARAO/MARAO_online/A1885CDD-8BC2-4732-83D7-11D3E9C81DC6_files/Douro%20mapa.jpg\nhttp://www.pfaf.org/database/plants.php?Phytolacca+americana\nhttp://home.utad.pt/~ume/index.html"}]}}}