{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24552"}, {"@name": "filename", "#text": "8947_dissertacao_2018096.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE ITAJUB\u00c1 \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM MEIO AMBIENTE \n\nE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio Comparativo das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira baseado no \n\nNovo C\u00f3digo Florestal e seus Poss\u00edveis Impactos na \n\nCondutividade Hidr\u00e1ulica do Solo \n\n \n\n \n\nLucas Martins Brito \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFevereiro de 2018 \nItajub\u00e1 - MG \n\n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE ITAJUB\u00c1 \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM MEIO AMBIENTE \n\nE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\n \n\nLucas Martins Brito \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio Comparativo das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira baseado no \n\nNovo C\u00f3digo Florestal e seus Poss\u00edveis Impactos na \n\nCondutividade Hidr\u00e1ulica do Solo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFevereiro de 2018 \nItajub\u00e1 - MG \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e \nRecursos H\u00eddricos como parte dos \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \n \n \n \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Meio Ambiente e \nRecursos H\u00eddricos \n \nOrientadora: Prof.a Dr.a Maria In\u00eas Nogueira \nAlvarenga \n \nCoorientadora: Prof.a Dr.a Eliane Guimar\u00e3es \nPereira Melloni \n \n \n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES pela concess\u00e3o da bolsa de estudos que permitiu a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse trabalho e \u00e0 Unifei pela disposi\u00e7\u00e3o da infraestrutura necess\u00e1ria. \n\n\u00c0 Professora Dra. Maria In\u00eas Nogueira Alvarenga pela orienta\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia \n\nnas discuss\u00f5es que n\u00e3o s\u00f3 resultaram na compila\u00e7\u00e3o deste trabalho, mas que foram \n\nfundamentais na minha forma\u00e7\u00e3o profissional e pessoal durante essa jornada. \n\n\u00c0 Professora Dra. Eliane Guimar\u00e3es Pereira Melloni pela orienta\u00e7\u00e3o e solicitude \n\nmediante \u00e0s conversas que contribu\u00edram de maneira determinante nos resultados \n\nobtidos. \n\nAos colegas e t\u00e9cnicos Oswaldo Rodrigues e Josivaldo Rodrigues pelo aux\u00edlio, \n\npaci\u00eancia e bom humor na realiza\u00e7\u00e3o das campanhas de campo. \n\n\u00c0 minha noiva \u00c9rica pelo carinho, apoio e aten\u00e7\u00e3o dedicados de maneira integral \n\ndurante todas as etapas. \n\nAo amigo Marcel Sant\u2019Ana Guariente pela companhia, conselhos e ajuda nos \n\nper\u00edodos mais adversos. \n\nA todos os colegas da Unifei que de alguma forma fizeram parte desses dois \n\nanos de estudo e trabalho. \n\nE \u00e0 toda minha fam\u00edlia pelo suporte imensur\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\nO atual c\u00f3digo florestal (Lei Federal no 12.651/2012) promoveu altera\u00e7\u00f5es em \n\ndiversos crit\u00e9rios estabelecidos nas legisla\u00e7\u00f5es anteriores. Dessas mudan\u00e7as, \n\ndestacam-se os crit\u00e9rios relacionados \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o e \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APPs de rios, nascentes e topo de morro. Nesse \n\nsentido, o presente trabalho teve como objetivo comparar os cen\u00e1rios das APPs \n\ndefinidas pelo antigo (Lei Federal no 4.771/1965) e o atual c\u00f3digo florestal na \n\nbacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, localizada no munic\u00edpio de Itajub\u00e1 (MG), e avaliar \n\nos poss\u00edveis reflexos dessas altera\u00e7\u00f5es na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\nsolo. As APPs objeto de estudo foram as associadas aos rios, nascentes, \n\ndeclividade e topo de morro, que foram identificadas e avaliadas por ferramentas \n\nde geoprocessamento e as an\u00e1lises da infiltra\u00e7\u00e3o do solo foram realizadas por \n\nmeio de ensaios em campo com o perme\u00e2metro de Guelph em Cambissolo, \n\nLatossolo e Argissolo, sob o uso de mata, pasto e pasto degradado. O efeito das \n\naltera\u00e7\u00f5es das leis foi o potencial de redu\u00e7\u00e3o de 92,28% do total das APPs na \n\n\u00e1rea de estudo e de 100% nas APPs de topo de morro. Esses resultados se \n\ndevem \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem reflorestadas e aos novos crit\u00e9rios de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de relevo. Os resultados mostraram que, sob o uso de mata, o \n\nCambissolo apresentou o maior valor m\u00e9dio de condutividade hidr\u00e1ulica \n\nsaturada (272,8mm/h), o Latossolo teve a menor taxa de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\n(14,08mm/h) e o Argissolo mostrou-se com comportamento hidrodin\u00e2mico \n\nindiferente com rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es do uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o das antigas APPs de topo de morro mostrou que as mudan\u00e7as de \n\nmata para pasto e para pasto degradado nessas \u00e1reas seriam respons\u00e1veis pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 7,6% e 3,9% da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o total da Bacia do \n\nRibeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\n \n\nPalavras-chave: C\u00f3digo Florestal. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \nGeoprocessamento. Topo de Morro. Condutividade Hidr\u00e1ulica Saturada. \nCambissolo. Latossolo. Argissolo.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nThe current forest code (Federal Law no. 12.651 / 12) has promoted \n\nchanges in several concepts established in previous legislation. From these \n\nchanges, the criteria related to the delimitation and recomposition of the \n\nPermanent Preservation Areas - APPs of rivers, springs and hilltop were \n\nhighlighted. In this sense, the objective of this study was to compare the \n\nscenarios of APPs defined by the former (Law 4,771 / 65) and current forest code \n\nin the Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira watershed, located in the municipality of Itajub\u00e1 \n\n(MG), and evaluate the possible changes in soil infiltration capacity. The study \n\nobject APPs were those generated by rivers, springs, declivity and hilltop, which \n\nwere identified and evaluated by geo-processing tools and the analyzes of soil \n\ninfiltration were carried out by means of field tests with the permeameter of \n\nGuelph. The effect of the changes in the laws was the potential to reduce 92.28% \n\nof the total APPs in the study area and 100% in the top hill APPs. These results \n\nare due to the reduction of the areas to be reforested and the new relief \n\nclassification criteria. Soils evaluated in the infiltration trials were Cambissolo, \n\nLatossolo and Argissolo, under the use of forest, pasture and degraded pasture. \n\nThe results showed that, under the use of forest, Cambissolos had the highest \n\naverage value of saturated hydraulic conductivity (272.8 mm / h), the Latossolo \n\nhad the lowest average infiltration rate (14.08 mm / h) and the Argissolo showed \n\nwith hydrodynamic behavior regardless of use and occupation. Although the \n\ndirect relationship between the vegetation cover changes and the soil infiltration \n\ncapacity was not evident, the physical attributes of the evaluated soils proved to \n\nbe determinants of the saturated hydraulic conductivity. The evaluation of the \n\nchanges in the use and occupation of the former hilltop APPs showed that \n\nchanges from forest to pasture and to degraded pasture in these areas would be \n\nresponsible for the decrease of 7.6% and 3.9% of the total infiltration capacity of \n\nthe Basin of Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\n \n\nKeywords: Forest Code. Areas of Permanent Preservation. Geoprocessing. \n\nHilltop. Saturated Hydraulic Conductivity. Cambissolo. Latossolo. Argissolo. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 - Vari\u00e1veis ambientais cuja preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 garantida \n\npelas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente. .............................................................. 22 \n\nFigura 2 - Representa\u00e7\u00e3o das APPs de rio conforme a largura do leito regular e \n\nde cheia. ........................................................................................................... 24 \n\nFigura 3 - APP de nascente e olhos d'\u00e1gua. .................................................... 25 \n\nFigura 4 - APPs de lagos e lagoas naturais de acordo com o zoneamento e \n\ndimens\u00f5es. ....................................................................................................... 27 \n\nFigura 5 - APPs de lagos e lagoas artificiais de acordo com o zoneamento e \n\ndimens\u00f5es. ....................................................................................................... 28 \n\nFigura 6 - Disposi\u00e7\u00e3o das APPs nas encostas de acordo com a as linhas de \n\ndeclive. ............................................................................................................. 29 \n\nFigura 7 -Crit\u00e9rios de altura e declividade para classifica\u00e7\u00e3o de morros e \n\nmontanhas e aloca\u00e7\u00e3o de APP de topo de morro, conforme definido pelo antigo \n\nc\u00f3digo florestal ................................................................................................. 30 \n\nFigura 8 - Crit\u00e9rios de altura e declividade para classifica\u00e7\u00e3o de morros e \n\naloca\u00e7\u00e3o de APP de topo de morro, conforme definido pelo atual c\u00f3digo florestal..\n\n ......................................................................................................................... 30 \n\nFigura 9 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o dos pontos de sela a serem usados como refer\u00eancia de \n\nc\u00e1lculo e classifica\u00e7\u00e3o das eleva\u00e7\u00f5es, segundo o antigo e o novo c\u00f3digo \n\nflorestal.. ........................................................................................................... 30 \n\nFigura 10 - Agrupamento de morros ou montanhas cujos cumes est\u00e3o separados \n\npor at\u00e9 500 metros e cota da APP gerada a partir da eleva\u00e7\u00e3o mais baixa. .... 31 \n\nFigura 11 - Ilustra\u00e7\u00e3o das drenagens, vertentes, interfl\u00favios e exut\u00f3rio, que \n\ncomp\u00f5em uma bacia hidrogr\u00e1fica .................................................................... 32 \n\nFigura 12 -  Rela\u00e7\u00e3o dos processos hidrol\u00f3gicos que ocorrem a partir da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em forma de chuva ...................................................................... 32 \n\nFigura 13 - Chegada da \u00e1gua ao solo a partir do processo de intercepta\u00e7\u00e3o \n\nvegetal. ............................................................................................................. 34 \n\nFigura 14 - Invers\u00e3o do perfil de umidade do solo ap\u00f3s cessada a precipita\u00e7\u00e3o.\n\n ......................................................................................................................... 35 \n\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962672\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962672\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962674\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962676\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962676\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962677\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962677\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962678\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962678\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962678\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962679\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962679\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962679\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962680\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962680\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962680\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962681\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962681\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962682\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962682\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962683\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962683\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962684\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962684\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962685\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962685\n\n\nFigura 15 -  Curva caracter\u00edstica da varia\u00e7\u00e3o da velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o com o \n\ntempo, destaque para a ass\u00edntota que representa a condutividade hidr\u00e1ulica \n\nsaturada. .......................................................................................................... 36 \n\nFigura 16 - Perfil de solo localizado no munic\u00edpio de Delfim Moreira, cuja \n\nvariabilidade espacial da cor do solo se d\u00e1 em escala de metros. ................... 39 \n\nFigura 17 - Esquema da varia\u00e7\u00e3o da cor do solo em topossequ\u00eancia de acordo \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o do teor de hematita. ............................................................. 40 \n\nFigura 18 - Mapa da distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade presentes no \n\nmunic\u00edpio de Itajub\u00e1, conforme classifica\u00e7\u00e3o proposta pela Embrapa (1979). . 42 \n\nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de drenagem dos principais corpos h\u00eddricos \n\nde Itajub\u00e1.......................................................................................................... 43 \n\nFigura 20 - Distribui\u00e7\u00e3o das Unidades de Mapeamento presentes no munic\u00edpio \n\nde Itajub\u00e1, segundo mapa de solos de Minas Gerais, publicado em 2010.. .... 44 \n\nFigura 21 - Contribui\u00e7\u00e3o dos diferentes usos no volume total de \u00e1gua captado no \n\nmunic\u00edpio de Itajub\u00e1. ........................................................................................ 46 \n\nFigura 22 - Contribui\u00e7\u00e3o dos diferentes usos no volume total dos lan\u00e7amentos \n\nde \u00e1gua outorgados no munic\u00edpio de Itajub\u00e1.................................................... 46 \n\nFigura 23 - Disposi\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento outorgados dentro \n\ndo munic\u00edpio de Itajub\u00e1 .................................................................................... 47 \n\nFigura 24 - Croqui do sistema de abastecimento p\u00fablico e do esgotamento \n\nsanit\u00e1rio do munic\u00edpio de Itajub\u00e1 ...................................................................... 48 \n\nFigura 25 - Fluxograma do desenvolvimento metodol\u00f3gico utilizado. .............. 49 \n\nFigura 26 - Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Itajub\u00e1. ............................................. 50 \n\nFigura 27 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira na bacia do Rio \n\nSapuca\u00ed. ........................................................................................................... 50 \n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no munic\u00edpio de Itajub\u00e1 e suas \n\nparcelas distribu\u00eddas entre per\u00edmetro urbano e zona rural. .............................. 51 \n\nFigura 29 - Localiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o da Reserva Biol\u00f3gica da Serra dos Toledos \n\ndentro da \u00e1rea de estudo e do munic\u00edpio de Itajub\u00e1. ....................................... 52 \n\nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de solo na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira.\n\n ......................................................................................................................... 53 \n\nFigura 31 - Classifica\u00e7\u00e3o da declividade da \u00e1rea de estudo de acordo com as \n\nclasses de declividade definidas pela Embrapa (EMBRAPA, 1979). ............... 54 \n\nFigura 32 - Hipsometria da \u00e1rea de estudo. ..................................................... 55 \n\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962686\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962686\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962686\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962687\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962687\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962688\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962688\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962689\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962689\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962690\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962690\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962691\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962691\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962692\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962692\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962693\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962693\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962694\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962694\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962695\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962695\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962696\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962697\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962698\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962698\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962699\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962699\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962700\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962700\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962701\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962701\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962702\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962702\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962703\n\n\nFigura 33 - Esquema representativo da l\u00f3gica utilizada na metodologia para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das APPs de topo de morro na \u00e1rea da bacia do ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPereira, munic\u00edpio de Itajub\u00e1. ........................................................................... 57 \n\nFigura 34 - Rotas e pontos de observa\u00e7\u00e3o das duas visitas a campo, usados no \n\ndiagn\u00f3stico da verdade terrestre. ..................................................................... 60 \n\nFigura 35 - \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente geradas a partir da hidrologia da \n\nBacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, segundo as determina\u00e7\u00f5es da Lei no4771 de \n\n1965 (BRASIL, 1965). ...................................................................................... 63 \n\nFigura 36 - \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente geradas a partir da hidrologia da \n\nBacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, segundo as determina\u00e7\u00f5es da Lei no12651 de \n\n2012 (BRASIL, 2012). ...................................................................................... 64 \n\nFigura 37 - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente geradas pelo crit\u00e9rio de \n\ndeclividade na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, conforme estabelecido pelos dois \n\nc\u00f3digos florestais (BRASIL 1965, 2012). .......................................................... 65 \n\nFigura 38 - Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da classifica\u00e7\u00e3o dos cumes \n\nencontrados na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, de acordo com as duas leis \n\n(BRASIL, 1965, 2012). ..................................................................................... 66 \n\nFigura 39 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente de topo de morro \n\nna Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, geradas pelos crit\u00e9rios estabelecidos pelo \n\nc\u00f3digo florestal de 1965 (BRASIL, 1965). ........................................................ 66 \n\nFigura 40 - Exemplo de altera\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o dos pontos de m\u00e1ximo da \u00e1rea \n\nde estudo, segundo a altera\u00e7\u00e3o do referencial de c\u00e1lculo promovida pela lei atual \n\n(BRASIL, 2012). ............................................................................................... 67 \n\nFigura 41 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente total da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPereira, segundo a aplica\u00e7\u00e3o da Lei no4771/65 (BRASIL, 1965). .................... 68 \n\nFigura 42 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente total da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPereira, segundo a aplica\u00e7\u00e3o da Lei no12651/12 (BRASIL, 2012). .................. 68 \n\nFigura 43 - Delimita\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo identificadas pela \n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada da \u00e1rea de estudo. ............................................. 70 \n\nFigura 44 - Parcela da \u00e1rea de estudo classificada a partir da ferramenta SCP e \n\nos erros associados \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o ................................................................. 71 \n\nFigura 45 - Delimita\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo identificadas pela \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o manual da \u00e1rea de estudo. ........................................................... 72 \n\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962704\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962704\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962704\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962705\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962705\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962706\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962706\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962706\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962707\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962707\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962707\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962708\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962708\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962708\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962709\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962709\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962709\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962710\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962710\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962710\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962711\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962711\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962711\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962712\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962712\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962713\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962713\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962714\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962714\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962715\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962715\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962716\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962716\n\n\nFigura 46 - Classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que foram corrigidas pela etapa \n\nde verdade terrestre. ........................................................................................ 73 \n\nFigura 47 - Afloramento rochoso, pastagem, mata e capoeira identificados em \n\num ponto de observa\u00e7\u00e3o avaliado na etapa de verdade terrestre.................... 74 \n\nFigura 48 - \u00c1reas de v\u00e1rzea e cultivos evidenciadas durante a etapa de verdade \n\nterrestre. ........................................................................................................... 74 \n\nFigura 49 - Solo exposto e lagos identificados na etapa de verdade terrestre. 75 \n\nFigura 50 - Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com a classifica\u00e7\u00e3o resultante da \n\netapa de verdade terrestre. .............................................................................. 75 \n\nFigura 51 - Aus\u00eancia de cobertura vegetal adequada em APPs de rios na \u00e1rea \n\nde estudo, destaque da presen\u00e7a de gado pr\u00f3ximo aos cursos d\u2019\u00e1gua. .......... 76 \n\nFigura 52 - Presen\u00e7a de gado pr\u00f3ximo \u00e0 nascente e aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nadequada nas APPs de recursos h\u00eddricos. ...................................................... 77 \n\nFigura 53 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o e dos \n\npontos de topossequ\u00eancia usados como refer\u00eancia nas an\u00e1lises. ................... 81 \n\nFigura 54 - Gr\u00e1fico com os valores das medianas da condutividade hidr\u00e1ulica \n\nsaturada de cada solo em diferentes classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. .................. 82 \n\nFigura 55 \u2013 Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros dos solos, sob os diferentes \n\nusos, produzidos por ACP, na profundidade de 15 a 20 cent\u00edmetros. ............. 83 \n\nFigura 56 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com todos \n\nos dados coletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o e com os atributos do solo dos \n\npontos de refer\u00eancia. ........................................................................................ 84 \n\nFigura 58 - Medianas das condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas observadas em \n\ncada classe de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Cambissolo. ................................ 86 \n\nFigura 57 - \u00c1reas de pasto, pasto degradado e mata utilizadas nos ensaios da \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica para a classe de Cambissolo. ................................... 86 \n\nFigura 59 - Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do Cambissolo, sob os \n\ndiferentes usos, produzidos por ACP, na profundidade de 15 a 20 cent\u00edmetros.\n\n ......................................................................................................................... 87 \n\nFigura 60 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com os \n\ndados coletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o em Cambissolo e com os atributos do \n\nsolo dos pontos de refer\u00eancia. ......................................................................... 89 \n\nFigura 61 - \u00c1reas de pasto, pasto degradado e mata utilizadas nos ensaios da \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica para a classe de Latossolo Vermelho ....................... 90 \n\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962717\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962717\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962718\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962718\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962719\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962719\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962720\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962721\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962721\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962722\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962722\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962723\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962723\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962724\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962724\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962725\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962725\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962726\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962726\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962727\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962727\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962727\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962728\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962728\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962729\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962729\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962730\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962730\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962730\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962731\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962731\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962731\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962732\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962732\n\n\nFigura 62 -. Medianas das condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas observadas em \n\ncada classe de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos Latossolos. ................................. 90 \n\nFigura 63 - Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do Latossolo, sob os \n\ndiferentes usos, produzidos por ACP, na profundidade de 15 a 20 cent\u00edmetros.\n\n ......................................................................................................................... 91 \n\nFigura 64 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com os \n\ndados coletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o nos Latossolos e com os atributos do \n\nsolo dos pontos de refer\u00eancia. ......................................................................... 93 \n\nFigura 65 - \u00c1reas de pasto, pasto degradado e mata utilizadas nos ensaios da \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica para a classe de Argissolo Vermelho. ....................... 94 \n\nFigura 66 - Medianas das condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas observadas em \n\ncada classe de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Argissolo Vermelho; .................... 94 \n\nFigura 67 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com os \n\ndados coletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o no Argissolo Vermelho. ................ 95 \n\n \n\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962733\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962733\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962734\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962734\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962734\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962735\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962735\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962735\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962736\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962736\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962737\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962737\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962738\nfile:///C:/Users/lucasmb/Desktop/Fechamento/Defesa/Corre\u00e7\u00f5es%20Carlos%20Mello/Lucas_MB.docx%23_Toc514962738\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 - Classifica\u00e7\u00e3o das florestas segundo o c\u00f3digo florestal de 1934 e suas \n\nrespectivas fun\u00e7\u00f5es. ......................................................................................... 19 \n\nTabela 2 - Diagn\u00f3stico das dimens\u00f5es e \u00e1reas ocupadas pelos im\u00f3veis rurais \n\nbrasileiros. ........................................................................................................ 21 \n\nTabela 3 - Faixas marginais das APPs de acordo com a largura do rio. .......... 24 \n\nTabela 4 - Faixas marginais de APP a serem recompensadas em \u00e1reas rurais \n\nconsolidadas de acordo com o tamanho da propriedade. ................................ 26 \n\nTabela 5 - Extens\u00e3o das faixas de APP em lagos e lagoas artificiais, segundo os \n\nc\u00f3digos florestais de 1965 e de 2012. .............................................................. 27 \n\nTabela 6 - Extens\u00e3o das faixas de APP em lagos e lagoas naturais, segundo os \n\nc\u00f3digos florestais de 1965 e de 2012. .............................................................. 28 \n\nTabela 7 - Classifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade do solo de acordo com a \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica saturada. ................................................................... 36 \n\nTabela 8 - Cen\u00e1rio do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras dos estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios. .................................................................................................. 41 \n\nTabela 9 - Intervalos de declividade propostos pela classifica\u00e7\u00e3o da Embrapa \n\n(1979) e composi\u00e7\u00e3o do relevo de Itajub\u00e1, segundo a mesma. ....................... 41 \n\nTabela 10 - Divis\u00e3o das classes de solo presentes na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPereira. ............................................................................................................. 53 \n\nTabela 11 - Divis\u00e3o da declividade da \u00e1rea de estudo, segundo as classes \n\ndefinidas pela Embrapa (EMBRAPA, 1979) ..................................................... 54 \n\nTabela 12 - Dimens\u00f5es utilizadas na delimita\u00e7\u00e3o das APPs geradas pela \n\nhidrografia da \u00e1rea de estudo. .......................................................................... 56 \n\nTabela 13 - Amostras das classes utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo supervisionada. .................................................................................... 58 \n\nTabela 14 - Padr\u00e3o das classes usadas na an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nde estudo.......................................................................................................... 59 \n\nTabela 15 - Resultado da classifica\u00e7\u00e3o supervisionada do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. .......................................................... 70 \n\nTabela 16 - Resultado da vetoriza\u00e7\u00e3o manual do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \n\nBacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. ....................................................................... 72 \n\n\n\nTabela 17 \u2013 Resultados das classifica\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, utilizando os m\u00e9todos: vetoriza\u00e7\u00e3o manual, verdade \n\nterrestre e a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada. ....................................................... 76 \n\nTabela 18 - Rela\u00e7\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o de matas das APPs e as \u00e1reas a serem \n\nrecompostas, segundo os c\u00f3digos florestais de 1965 e de 2012. .................... 77 \n\nTabela 19 - Parcelas das diferentes classes de solo presentes nas antigas APPs \n\nde topo de morro dentro da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. ........................... 79 \n\nTabela 20 - Diferentes classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que comp\u00f5em as \n\nantigas APPs. ................................................................................................... 79 \n\nTabela 21 - Combina\u00e7\u00f5es entre classes de solo e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nselecionadas para realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o. ................................. 80 \n\nTabela 22 - Pontos das topossequ\u00eancias utilizados para a escolha dos pontos \n\ndos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia nas an\u00e1lises. ....................................... 80 \n\nTabela 23 - Classifica\u00e7\u00e3o dos perfis dos pontos de refer\u00eancia utilizados. ....... 80 \n\nTabela 24 - Resultado dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o realizados na Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nJos\u00e9 Pereira, em tr\u00eas classes de solo e de uso, com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. ............. 81 \n\nTabela 25 - Atributos do solo avaliados por Lima (2012) nos pontos de refer\u00eancia \n\ne os respectivos pontos de ensaio referenciados. ............................................ 82 \n\nTabela 26 - Valores dos autovetores obtidos nas an\u00e1lises de todas as vari\u00e1veis \n\ne pontos de ensaio da \u00e1rea de estudo. ............................................................ 84 \n\nTabela 27 - Dados dos ensaios e dos pontos de refer\u00eancia utilizados na an\u00e1lise \n\ndo Cambissolo. ................................................................................................. 87 \n\nTabela 28 - Autovetores das componentes principais F1 e F2 da ACP realizada \n\nnos pontos de ensaios e respectivos pontos de refer\u00eancia do Cambissolo. .... 88 \n\nTabela 29 - Dados dos ensaios e dos pontos de refer\u00eancia utilizados na an\u00e1lise \n\ndos Latossolos. ................................................................................................ 91 \n\nTabela 30 - Autovetores das componentes principais F1 e F2 da ACP realizada \n\nnos pontos de ensaios e respectivos pontos de refer\u00eancia dos Latossolos. .... 92 \n\nTabela 31 - Dados dos ensaios e do ponto de refer\u00eancia utilizado na an\u00e1lise do \n\nArgissolo Vermelho. ......................................................................................... 95 \n\nTabela 32: Classes de solo presentes nas \u00e1reas ocupadas por matas nas antigas \n\nAPPs de topo de morro e valores das condutividades hidr\u00e1ulicas utilizados na \n\ncria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios ........................................................................................ 96 \n\n\n\nTabela 33: Altera\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica em Cambissolo, Latossolo e \n\nArgissoo, de acordo com os dois cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo propostos. ................................................................................................. 97 \n\nTabela 34: Varia\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica nas antigas APPs, \n\nconsiderando a contribui\u00e7\u00e3o de cada classe de solo nos dois cen\u00e1rios propostos\n\n ......................................................................................................................... 97 \n\nTabela 35: Redu\u00e7\u00e3o na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPereira, de acordo com os dois cen\u00e1rios propostos ......................................... 97 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSum\u00e1rio \n\n INTRODU\u00c7\u00c2O ................................................................................................................................. 15 \n\n OBJETIVOS ...................................................................................................................................... 17 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL ........................................................................................................... 17 \n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ................................................................................................ 17 \n\n REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................................................................................................................ 18 \n\n3.1 HIST\u00d3RICO DA LEIS FLORESTAIS NO BRASIL .................................................................... 18 \n3.1.1 Per\u00edodo pr\u00e9-colonial a 1934 ................................................ Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n3.1.2 O Primeiro C\u00f3digo Florestal do Brasil .................................. Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n3.1.3 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permenente .................................................................................. 20 \n3.1.4 Preserva\u00e7\u00e3o de rios e nascentes ..................................................................................... 24 \n3.1.5 Preserva\u00e7\u00e3o de lagos ...................................................................................................... 26 \n3.1.6 Preserva\u00e7\u00e3o por altitude e declividade .......................................................................... 28 \n3.1.7 Preserva\u00e7\u00e3o de topo de morro ....................................................................................... 29 \n\n3.2 \u00c1GUA NO SOLO .............................................................................................................. 31 \n3.2.1 Evapotranspira\u00e7\u00e3o .............................................................. Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n3.2.2 Intercepta\u00e7\u00e3o Vegetal ......................................................... Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n3.2.3 Infiltra\u00e7\u00e3o ............................................................................ Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n\n3.6. EFEITOS DO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO NA INFILTRA\u00c7\u00c3O ... ERRO! INDICADOR N\u00c3O DEFINIDO. \n3.7. VARIABILIDADE ESPACIAL DO SOLO .................................... ERRO! INDICADOR N\u00c3O DEFINIDO. \n4. CARACTER\u00cdSTICAS DO MUNIC\u00cdPIO DE ITAJUB\u00c1 .................................................................. 41 \n\n3.2.4 Relevo e Hidrografia ....................................................................................................... 41 \n3.2.5 Pedologia ........................................................................................................................ 43 \n3.2.6 Demandas de \u00e1gua e outorgas ...................................................................................... 45 \n3.2.7 Abastecimento P\u00fablico e Esgotamento Sanit\u00e1rio .......................................................... 47 \n\n4. Metodologia ................................................................................................................................... 49 \n\n3.3 \u00c1REA DE ESTUDO ........................................................................................................... 49 \n3.6. AN\u00c1LISES DE GEOPROCESSAMENTO ................................................................................ 52 \n\n4.2.1. Avalia\u00e7\u00e3o do Relevo ....................................................................................................... 53 \n4.2.2. Delimita\u00e7\u00e3o das APPs ..................................................................................................... 55 \n4.2.3. Classifica\u00e7\u00e3o do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo ....................................................................... 57 \n\n4.3. VERDADE TERRESTRE .................................................................................................... 60 \n4.3. ENSAIO DE INFILTRA\u00c7\u00c3O ................................................................................................. 61 \n4.4. ALTERA\u00c7\u00d5ES NA CAPACIDADE DE INFILTRA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O JOS\u00c9 PEREIRA ...... 61 \n4.5. ANALISES ESTAT\u00cdSTICAS ................................................................................................. 62 \n\n5. Resultados e Discuss\u00e3o ................................................................................................................... 63 \n\n5.1. APPS NA BACIA DO RIBEIR\u00c3O JOS\u00c9 PEREIRA NO ANTIGO E ATUAL C\u00d3DIGOS FLORESTAIS . 63 \n5.2. CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O JOS\u00c9 PEREIRA .... 70 \n\n5.2.1. Classifica\u00e7\u00e3o supervisionada .......................................................................................... 70 \n5.2.2. Vetoriza\u00e7\u00e3o manual e verdade terrestre ........................................................................ 71 \n\n5.3. ENSAIOS DE INFILTRA\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 79 \n5.3.1. Cambissolo ..................................................................................................................... 85 \n5.3.2. Latossolo Vermelho ........................................................................................................ 89 \n5.3.3. Argissolo Vermelho......................................................................................................... 94 \n\n5.4. CEN\u00c1RIOS DE INFILTRA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO RIBEIR\u00c3O JOS\u00c9 PEREIRA ................................... 96 \n\n6. Conclus\u00e3o ....................................................................................................................................... 99 \n\n7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................................. 101 \n\n\n\n15 \n \n\n INTRODU\u00c7\u00c2O \n\nCom o objetivo te\u00f3rico de garantir maior qualidade ambiental, diferentes \n\ncrit\u00e9rios e par\u00e2metros foram adotados pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira ao longo dos \n\nanos. Nesse sentido, as altera\u00e7\u00f5es promovidas pelo atual c\u00f3digo florestal (Lei \n\nFederal No 12651/2012) com rela\u00e7\u00e3o ao anterior (Lei Federal No 4771/1965) \n\npodem impactar no desempenho ambiental de atividades industriais e agr\u00edcolas \n\ne no planejamento urbano de todo o pa\u00eds. \n\nEntretanto, o significado dessas altera\u00e7\u00f5es deve ser avaliado em \n\nsitua\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, para que sejam feitas as devidas observa\u00e7\u00f5es sobre os reais \n\nreflexos da lei vigente (BRASIL, 2012) sobre as popula\u00e7\u00f5es de interesse. \n\nOlhando para as defini\u00e7\u00f5es sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APPs, \n\nnota-se a import\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos dois c\u00f3digos em uma cidade \n\ncomo Itajub\u00e1-MG, cujo relevo acidentado somado \u00e0 hidrografia podem \n\npotencializar os efeitos das diferen\u00e7as observadas nas leis. \n\nPara um estudo com maior base de dados, refer\u00eancias e, \n\nconsequentemente, riqueza de detalhes, foi selecionada a bacia do Ribeir\u00e3o \n\nJos\u00e9 Pereira como \u00e1rea de avalia\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es das APPs, \n\nsegundo os dois c\u00f3digos florestais (BRASIL, 1965, 2012). A \u00e1rea mostra-se \n\nimportante para a regi\u00e3o, pois, al\u00e9m de fazer parte do sistema de abastecimento \n\np\u00fablico de \u00e1gua do munic\u00edpio, abriga a Reserva Biol\u00f3gica da Serra dos Toledos, \n\numa importante reserva de preserva\u00e7\u00e3o integral da regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es das APPs na bacia de acordo com as \n\nduas leis (BRASIL, 1965, 2012), \u00e9 importante quantificar e qualificar o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo em cada \u00e1rea, bem como determinar os poss\u00edveis usos \n\nconflitivos do solo, j\u00e1 que muitas dessas \u00e1reas ambientalmente estrat\u00e9gicas t\u00eam \n\ncomo fun\u00e7\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o da estabilidade geol\u00f3gica e a conserva\u00e7\u00e3o do solo. \n\nDe acordo com Tambosi et al. (2015) os impactos associados a esses cen\u00e1rios \n\npodem refletir na diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e altera\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \n\nde nascentes, principalmente devido \u00e0s diferen\u00e7as nos conceitos de topos de \n\nmorro, apresentadas pelas duas leis. \n\nVisando o levantamento dessas informa\u00e7\u00f5es, foi realizada a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ndois c\u00f3digos florestais (BRASIL, 1965, 2012) na bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, \n\ncuja compara\u00e7\u00e3o foi a base para an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o das APPs e dos poss\u00edveis \n\n\n\n16 \n \n\nimpactos que o cen\u00e1rio poderia apresentar na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nno solo. \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que a poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o das APPs, principalmente \n\nassociadas ao relevo, geraria um cen\u00e1rio de maior permissividade com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 supress\u00e3o das \u00e1reas de matas e essa mudan\u00e7a do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\npoderia diminuir a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira.\n\n\n\n17 \n \n\n OBJETIVOS \n\n2.1 Objetivo Geral \n\nIdentificar e caracterizar as APPs da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, \n\nconsiderando os c\u00f3digos florestais de 1965 e de 2012 e avaliar os poss\u00edveis \n\nimpactos na infiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n? Identificar e comparar as APPs presentes na \u00e1rea de estudo de \n\nacordo com as duas legisla\u00e7\u00f5es. \n\n? Quantificar e qualificar o uso do solo presente em cada APP. \n\n? Determinar o uso conflitivo do solo nas APPs. \n\n? Avaliar as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es na condutividade hidr\u00e1ulica \n\nsaturada de acordo com as mudan\u00e7as no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n\n\n\n18 \n \n\n REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n3.1 Hist\u00f3rico da Leis Florestais no Brasil \n\nPara garantir a compreens\u00e3o do atual cen\u00e1rio da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira e dos crit\u00e9rios adotados para a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente \n\nestrat\u00e9gicas, se faz necess\u00e1rio entender sobre quais perspectivas e condi\u00e7\u00f5es \n\nque as leis do pa\u00eds foram constru\u00eddas e consolidadas. Portanto, apresenta-se \n\numa s\u00edntese temporal dos direcionamentos legais desde o per\u00edodo pr\u00e9-colonial \n\nat\u00e9 o c\u00f3digo florestal vigente (BRASIL, 2012). \n\nConforme destacado por Wainer (1993), na \u00e9poca do descobrimento do \n\nBrasil, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental portuguesa mostrava-se bastante evolu\u00edda e suas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es tinham como objetivo principal remediar a situa\u00e7\u00e3o de escassez \n\nde g\u00eaneros aliment\u00edcios do pa\u00eds.  \n\nEntretanto, somente em 12 de dezembro de 1605 foi editada a primeira \n\nlei protecionista florestal brasileira, o chamado \u201cRegimento sobre o pau-brasil\u201d \n\n(FERREIRA; COSTA, 1605 apud WAINER, 1993). Sua origem se dava pela \n\npercep\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o do estoque de pau-brasil e o conte\u00fado determinava \n\npenas sobre aqueles que cortassem a madeira sem expressa licen\u00e7a real \n\n(WAINER, 1993).  \n\nO pr\u00f3ximo registro legal de destaque no \u00e2mbito ambiental foi a Carta \n\nR\u00e9gia de 13 de mar\u00e7o de 1797, que continha ordens para a prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o das matas em todo o brasil, com destaque para as matas de \n\nencosta e \u00e0s margens dos rios (S\u00c3O PAULO, 1963a). \n\nJ\u00e1, em 1799, o Regimento de cortes de madeira, al\u00e9m de regular a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais do pais, tinha tamb\u00e9m como objetivo coibir a \n\na\u00e7\u00e3o dos agricultores que, segundo os termos do pr\u00f3prio regimento, eram \n\nrespons\u00e1veis pela destrui\u00e7\u00e3o das matas para o estabelecimento de lavouras, \n\nfato que estaria comprometendo o estoque de mat\u00e9ria prima para a constru\u00e7\u00e3o \n\n(S\u00c3O PAULO, 1963b).  \n\nA Lei no 601 de 1850 trazia alguns termos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\nsan\u00e7\u00f5es \u00e0s atividades predat\u00f3rias, como por exemplo, pena de dois a seis \n\nmeses de pris\u00e3o e multa, no caso de derrubada de matas e queimadas sem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o (IMP\u00c9RIO DO BRASIL, 1850). \n\n\n\n19 \n \n\nEm 1911, motivada pela devasta\u00e7\u00e3o desordenada das matas que \n\nproduzia em todo o pa\u00eds diversos efeitos, como altera\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica regional e no regime de chuvas, foi criada a primeira reserva florestal \n\ndo pa\u00eds, por meio do Decreto Federal no 8843/1911 (BRASIL, 1911). A reserva \n\nfoi criada estrategicamente no estado do Acre, pois, segundo a pr\u00f3pria lei, era \n\nnecess\u00e1rio assegurar a navegabilidade fluvial e evitar as modifica\u00e7\u00f5es no regime \n\nhidrol\u00f3gico da regi\u00e3o. \n\nO C\u00f3digo civil brasileiro de 1916 apesar de n\u00e3o ser uma lei voltada para \n\na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, trazia em seu texto diversas disposi\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza ecol\u00f3gica e pode ser considerada um dos marcos que antecedem o \n\nc\u00f3digo florestal de 1934 (BRASIL, 1934). \n\nO primeiro C\u00f3digo Florestal, aprovado pelo Decreto Federal no 23793 de \n\n23 de janeiro de 1934 (BRASIL, 1934), classificava as florestas nas seguintes \n\ncategorias: Protetoras, Remanescentes, Modelo e de Rendimento. Conforme \n\nobservado por Brasil (2011) e pela an\u00e1lise da pr\u00f3pria lei, essa classifica\u00e7\u00e3o tinha \n\ncomo objetivo relacionar cada classe de floresta com uma fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica. Portanto, enquanto as chamadas florestas Protetoras garantiriam as \n\nfun\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas do ecossistema, as Remanescentes seriam \n\nrespons\u00e1veis pelas fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, as Modelos pelas fun\u00e7\u00f5es de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e as de Rendimento visavam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (tabela 1). \n\nTabela 1 - Classifica\u00e7\u00e3o das florestas segundo o c\u00f3digo florestal de 1934 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es.  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o das \nFlorestas \n\nFun\u00e7\u00f5es \n\nProtetoras \n\nConservar o regime h\u00eddrico \n\nEvitar eros\u00e3o do solo por a\u00e7\u00e3o de agentes naturais \n\nFixar dunas \n\nAuxiliar na defesa das fronteiras \n\nAssegurar condi\u00e7\u00f5es de salubridade p\u00fablica \n\nProteger s\u00edtios de beleza natural \n\nAbrigar esp\u00e9cies da fauna nativa \n\nRemanescentes \n\nFormam parques nacionais, estaduais ou municipais \n\nCultivar esp\u00e9cies de interesse biol\u00f3gico ou est\u00e9tico \n\nCria\u00e7\u00e3o parques ou bosques p\u00fablicos \n\nModelos Dissemina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas ou ex\u00f3ticas \nDe Rendimento Florestas com outras fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o contempladas anteriormente \n\nFonte: adaptado de Brasil (1934). \n\nO texto da lei de 1934 n\u00e3o apresentava crit\u00e9rios espec\u00edficos sobre como \n\nessas florestas seriam classificadas e limitava-se a descrever como seria dada \n\na explora\u00e7\u00e3o dos recursos vegetais em cada tipo de floresta e as respectivas \n\n\n\n20 \n \n\npenalidades de acordo com as a\u00e7\u00f5es que viessem de encontro \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es \n\ndo decreto (BRASIL, 1934). \n\nPara compreender a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios adotados pelo c\u00f3digo \n\nflorestal de 1934 (BRASIL, 1934), \u00e9 necess\u00e1rio entender o contexto \n\nsocioecon\u00f4mico do pa\u00eds na \u00e9poca de sua aprova\u00e7\u00e3o. O Brasil estava em meio \u00e0 \n\nforte expans\u00e3o cafeeira, principalmente na regi\u00e3o Sudeste, fazendo com que as \n\nflorestas se distanciassem das cidades, dificultando e aumentado os custos do \n\ntransporte de lenha. Para que isso n\u00e3o se tornasse um problema de popularidade \n\npara o novo regime, instaurado com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, o c\u00f3digo florestal de \n\n1934, atrav\u00e9s de seu Art. 23, obrigou os donos de terras a manterem 25% da \n\n\u00e1rea de seus im\u00f3veis com a cobertura de mata original (reserva de lenha), \n\nenquanto que o restante poderia ser explorado (BRASIL, 1934, 2012) \n\nNa maior parte desse registro hist\u00f3rico da legisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 f\u00e1cil notar \n\no predom\u00ednio da percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente como provedor de recursos e que \n\nos mecanismos de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o voltados para a garantia da continuidade das \n\natividades explorat\u00f3rias e do desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n\n3.1.1 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permenente \n\nUm novo olhar sobre a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais foi estabelecido \n\npartir do C\u00f3digo Florestal de 1965. At\u00e9 ent\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o se dava sobre a \n\nperspectiva das fun\u00e7\u00f5es que cada tipo de floresta exercia sobre o sistema \n\nambiental, conforme definido pelo C\u00f3digo de 1934. O texto original da Lei \n\nFederal no 4771 de 1965 estendia a prote\u00e7\u00e3o para outras formas vegetais \n\nnaturais, definindo essas \u00e1reas como \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APPs. \n\nObservando as condi\u00e7\u00f5es apresentadas no c\u00f3digo de 1965, nota-se que as \n\nfun\u00e7\u00f5es das APPs contemplam o somat\u00f3rio das fun\u00e7\u00f5es das florestas \n\nProtetoras, Remanescentes e Modelos de Rendimento, definidas no c\u00f3digo de \n\n1934.  \n\nOs limites e dimens\u00f5es das APPs sofreram diversas altera\u00e7\u00f5es ao longo \n\ndos anos. Entretanto, Ap\u00f3s diversas discuss\u00f5es entre grupos pol\u00edticos, \n\nprodutores agropecu\u00e1rios, ambientalistas e cientistas (BRASIL, 2011) foi \n\npublicada no ano de 2012 a Lei no 12651, que institui o atual C\u00f3digo Florestal \n\n(BRASIL, 2012), e que trouxe diversas altera\u00e7\u00f5es nos conceitos apresentados \n\npela lei anterior.  \n\n\n\n21 \n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es foram motivadas principalmente pelo cen\u00e1rio das \n\npropriedades rurais do pa\u00eds (BRASIL, 2011). Ou seja, segundo a apura\u00e7\u00e3o \n\ndivulgada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \u2013 INCRA em \n\n2012, enquanto as propriedades de at\u00e9 100 hectares de \u00e1rea representavam \n\nquase 85% do n\u00famero de propriedades rurais do Brasil, elas eram respons\u00e1veis \n\npor apenas cerca de 16% da \u00e1rea total ocupada (tabela 2) (INCRA, 2012). \n\nTabela 2 - Diagn\u00f3stico das dimens\u00f5es e \u00e1reas ocupadas pelos im\u00f3veis rurais brasileiros.  \n\nClasse de \u00c1rea (ha) N\u00famero de Propriedades (%) \u00c1rea Ocupada (%) \n\n0 - 1 1,143% 0,005% \n1 - 2 1,878% 0,022% \n2 - 5 12,661% 0,361% \n\n5 - 10 15,338% 0,932% \n10 - 25 26,860% 3,639% \n25 - 50 15,869% 4,657% \n50 -100 10,844% 6,362% \n\n100 - 250 8,518% 10,992% \n250 - 500 3,450% 10,146% \n\n500 - 1000 1,818% 10,541% \n1000 - 2000 0,850% 9,762% \n2000 - 2500 0,211% 3,936% \n2500 - 5000 0,385% 11,071% \n\n5000 - 10000 0,132% 7,886% \n10000 - 20000 0,023% 2,655% \n20000 - 50000 0,013% 3,214% \n\n50000 - 100000 0,003% 1,636% \n100000 - 0,004% 12,184% \n\nFonte: INCRA (2012). \n\nPara que n\u00e3o houvesse maior preju\u00edzo do pequeno propriet\u00e1rio de terra \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de \u00e1rea \u00fatil em sua propriedade, alguns conceitos sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas consolidadas foram apresentados no texto da atual legisla\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2012) em uma tentativa de equilibrar esses interesses com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, permitindo uso de \u00e1reas que antes eram protegidas. \n\nA discuss\u00e3o sobre o impacto dessas altera\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas rurais n\u00e3o deve \n\natentar-se apenas para a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agricult\u00e1veis, mas sim de que \n\nmaneira essas \u00e1reas que deveriam estar protegidas podem influenciar a m\u00e9dio \n\ne longo prazo na vida do agricultor.  \n\nConforme citado nos c\u00f3digos florestais de 1965 e de 2012, as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente correspondendo \u00e0s \u00e1reas protegidas cobertas ou n\u00e3o \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o nativa, cujas fun\u00e7\u00f5es ambientais est\u00e3o relacionadas com a \n\n\n\n22 \n \n\nFigura 1 - Vari\u00e1veis ambientais cuja preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 garantida pelas \u00e1reas de \nprote\u00e7\u00e3o permanente. Fonte: adaptado de Brasil (1965, 2012). \n\npreserva\u00e7\u00e3o de diferentes vari\u00e1veis, conforme apresentado na figura 1 (BRASIL, \n\n1965, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\nObservando as fun\u00e7\u00f5es das APPs, apresentadas na figura 1, nota-se a \n\ncomplexidade envolvida no seu manejo, tendo em vista que muitas vezes elas \n\nestar\u00e3o relacionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis ambientais de uma s\u00f3 \n\nvez. Al\u00e9m do que, a localiza\u00e7\u00e3o da APP mostra-se fundamental para o estudo \n\nde sua fun\u00e7\u00e3o no meio, bem como a import\u00e2ncia de sua conserva\u00e7\u00e3o, como \n\nobservado por Tambosi et al. (2015), cujo estudo mostrou que as principais \n\nfun\u00e7\u00f5es eco-hidrol\u00f3gicas das APPs variam de acordo com sua posi\u00e7\u00e3o dentro \n\ndo relevo. \n\nConforme observado no estudo de Alarconi, Fantini e Salvador (2016), ao \n\navaliarem a percep\u00e7\u00e3o de alguns produtores rurais de Santa Catarina, frente aos \n\nservi\u00e7os ambientais fornecidos pelas forma\u00e7\u00f5es florestais do Corredor Ecol\u00f3gico \n\nChapec\u00f3, a disponibilidade e qualidade h\u00eddrica foi o servi\u00e7o ambiental mais \n\n\n\n23 \n \n\ndestacado pelos agricultores, reconhecendo o papel dos da floresta na provis\u00e3o \n\nda melhoria dos recursos h\u00eddricos locais. \n\nNesse contexto, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, criou em 2002 o \n\nprojeto \u201cProdutor de \u00c1gua\u201d, cujo princ\u00edpio se d\u00e1 pelo pagamento de uma \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira aos propriet\u00e1rios rurais participantes, que por sua vez \n\nimplementam medidas de conserva\u00e7\u00e3o de mananciais estrat\u00e9gicos, garantindo \n\nmaior qualidade e disponibilidade h\u00eddrica. Essas medidas tem como principal \n\nobjetivo a diminui\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, bem como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do processo erosivo por meio de recomposi\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \n\nReservas Legais e APPs ( PEREIRA et al., 2010) \n\nA import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \u00e9 apresentada no estudo \n\nrealizado por Chaves et al. (2016), que quantificaram os benef\u00edcios ambientais \n\nda cobertura sobre o processo de sedimenta\u00e7\u00e3o da bacia do ribeir\u00e3o Pipiripau \n\nno Distrito Federal. Os autores verificaram que a implementa\u00e7\u00e3o do projeto \n\n\u201cProdutor de \u00c1gua\u201d na \u00e1rea seria respons\u00e1vel pelo abatimento da sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nna bacia de 73%, redu\u00e7\u00e3o de 74% dos custos de tratamento de \u00e1gua e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 70% da polui\u00e7\u00e3o por merc\u00fario e inseticidas organo-clorados e \n\norgano-fosforados.  \n\nOs reflexos da revegeta\u00e7\u00e3o das APPs sobre os recursos h\u00eddricos podem \n\nser notados em outras localidades, como no caso do projeto \u201cConservador das \n\n\u00c1guas\u201d, implementado no munic\u00edpio de Extrema-MG. Um dos principais fatores \n\nque contribuiu para a cria\u00e7\u00e3o do projeto, \u00e9 fato do munic\u00edpio compor um sistema \n\nque fornece mais da metade do volume de \u00e1gua utilizado na regi\u00e3o metropolitana \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 SP. Portanto, a melhoraria na qualidade e quantidade de \u00e1gua \n\npercebida pelos propriet\u00e1rios rurais das bacias recuperadas pode ser notada em \n\ntodo o sistema de abastecimento. Os resultados desse projeto podem servir de \n\nbase para a evolu\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros de desenvolvimento rural mais \n\nsustent\u00e1vel e de otimiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (JARDIM; \n\nBURSZTYN, 2015).  \n\nOlhando para os impactos dessas \u00e1reas ambientais estrat\u00e9gicas, fica \n\ndif\u00edcil entender como medidas mais permissivas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua supress\u00e3o \n\npodem beneficiar o pequeno propriet\u00e1rio, uma vez que t\u00eam papel din\u00e2mico n\u00e3o \n\ns\u00f3 no ecossistema local e podendo variar de acordo com a topografia e \n\nhidrografia regional (TAMBOSI, et al. 2015). \n\n\n\n24 \n \n\nLogo, se faz necess\u00e1rio entender como as APPs est\u00e3o dividas e as \n\ndelimita\u00e7\u00f5es das \u00e1reas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de: rios, nascentes, lagos, \n\nregi\u00f5es altas e declivosas e os dos topos de morro.  \n\n3.1.2 Preserva\u00e7\u00e3o de rios e nascentes \n\nAs \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente de rios s\u00e3o determinadas pela largura \n\nde sua calha, por\u00e9m, enquanto o antigo c\u00f3digo considerava nesse c\u00e1lculo a \n\ncalha do n\u00edvel m\u00e1ximo do rio, ou seja, do n\u00edvel de cheia, o c\u00f3digo atual considera \n\na calha do leito regular (BRASIL, 1965, 2012). Entretanto, as larguras m\u00ednimas \n\nde APP das faixas marginais s\u00e3o as mesmas, conforme a tabela 3 e a figura 2. \n\nApesar dessas diferen\u00e7as entre os c\u00f3digos se traduzirem apenas nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a calha dos rios, esse fator pode ser muito significativo, \n\ncaso o rio considerado tenha a calha regular pr\u00f3xima a dez metros, mas a \n\nm\u00e1xima corresponda \u00e0 uma largura superior a esse valor. Nesse caso, a faixa a \n\nser preservada seria de cinquenta metros, segundo o antigo c\u00f3digo e n\u00e3o os \n\ntrinta metros considerados no c\u00f3digo atual.  \n\nTabela 3 - Faixas marginais das APPs de acordo com a largura do rio.  \n\nLargura do Rio \nFaixa Marginal \n\nde APP \n\nAt\u00e9 10m 30m \n\n10 a 50m 50m \n\n50 - 200m 100m \n\n200 - 600m 200m \n\nMais de 600m 500m \nFonte: adaptado de Brasil (1965, 2012). \n\n \n\nFigura 2 - Representa\u00e7\u00e3o das APPs de rio conforme a largura do leito regular e de cheia. Fonte: Adaptado \nde Brasil (1965, 2012). \n\nLeito \n\nAPP \n\n\n\n25 \n \n\nDiferente do antigo c\u00f3digo florestal, o atual apresenta uma defini\u00e7\u00e3o para \n\nas nascentes. Assim, constituem-se em afloramentos naturais do len\u00e7ol fre\u00e1tico, \n\ncujo regime de escoamento \u00e9 perene e que origina um curso d\u2019\u00e1gua, defini\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante que a lei traz no que se refere aos olhos d\u00b4\u00e1gua, cuja diferen\u00e7a \n\nconceitual \u00e9 o fato desses poderem ser intermitentes (BRASIL, 2012). \n\nEntretanto, a APP estabelecida nas duas leis \u00e9 semelhante, ou seja, \n\ndefine-se pela \u00e1rea de entorno das nascentes ou olhos d\u2019\u00e1gua cujo raio m\u00ednimo \n\ndeve ser de 50 metros (Figura 3). Por\u00e9m o c\u00f3digo atual considera apenas os \n\ncorpos perenes, enquanto o antigo estabelece \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o mesmo nos \n\nintermitentes. (BRASIL, 1965, 2012). \n\nPor outro lado, a quest\u00e3o da recomposi\u00e7\u00e3o mostra-se com abordagens \n\ndistintas frente as duas legisla\u00e7\u00f5es. Ou seja, o antigo c\u00f3digo n\u00e3o torna claro \n\ncomo esta dever\u00e1 ser realizada, nem sobre a responsabilidade dos agentes \n\np\u00fablicos e privados. J\u00e1, a legisla\u00e7\u00e3o atual determina que o propriet\u00e1rio dever\u00e1 \n\nreflorestar de maneira integral as \u00e1reas cujo desmatamento seja posterior a 22 \n\nde julho de 2008. Essa dada foi determinada em fun\u00e7\u00e3o do Decreto No6514/2008 \n\n(BRASIL, 2008), respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas ao meio ambiente.  \n\nAs \u00e1reas rurais consolidadas, conforme definidas pelo atual c\u00f3digo \n\nflorestal, s\u00e3o im\u00f3veis rurais cuja ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica se deu anterior a 22 de \n\nJulho de 2008. A lei ainda observa que nessas \u00e1reas ser\u00e1 permitida a \n\ncontinuidade de atividades de ecoturismo, turismo rural e agrossilvipastoris. \n\n(BRASIL, 2012). \n\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 permitido o uso total das APPs de rios que estiverem \n\ndentro dessas \u00e1reas, ou seja, h\u00e1 uma quantidade m\u00ednima de \u00e1rea a ser destinada \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o nos im\u00f3veis rurais. As regras que determinam essa recupera\u00e7\u00e3o \n\nFigura 3 - APP de nascente e olhos d'\u00e1gua. Fonte: Adaptado de Brasil (1965, 2012) \n\n\n\n26 \n \n\nest\u00e3o relacionadas com a defesa do pequeno propriet\u00e1rio de terra, tendo esse a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de recompor uma parcela da APP de acordo com o tamanho de sua \n\npropriedade, medido a partir do m\u00f3dulo fiscal e independente do tamanho do \n\ncorpo h\u00eddrico (tabela 4) (BRASIL, 2012). \n\nTabela 4 - Faixas marginais de APP a serem recompensadas em \u00e1reas rurais consolidadas de acordo \ncom o tamanho da propriedade.  \n\n\u00c1rea do Im\u00f3vel (M\u00f3dulos Fiscais) \nLargura da Faixa Marginal a ser recomposta \n\n(m) \n\n? 1 5 \n\n1 - 2 8 \n\n2 - 4 15 \n\n? 4 20 - 100  \nFonte: Adaptado de Brasil (2012). \n\nJ\u00e1, no caso das nascentes inseridas em \u00e1reas rurais consolidadas, se faz \n\nobrigat\u00f3ria a recomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea no entorno da nascente com raio m\u00ednimo de \n\nquinze metros. \n\nPor outro lado, as \u00e1reas urbanas consolidadas n\u00e3o t\u00eam como base \n\nreferencial o decreto de 2008, sendo definidas atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n302/2008 (BRASIL, 2008) e alterada pela Lei No 11.977 de 7 de julho de 2009 \n\n(BRASIL, 2009), como sendo \u00e1rea com densidade demogr\u00e1fica superior a \n\ncinq\u00fcenta habitantes por hectare, que possua malha vi\u00e1ria e apresente pelo \n\nmenos dois dos seguintes equipamentos de infra-estrutura urbana: drenagem \n\npluvial, sistema de esgotamento sanit\u00e1rio, abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, limpeza urbana, coleta e manejo de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos (BRASIL, 2009). \n\nAssim, o atual c\u00f3digo florestal determina que nesses casos n\u00e3o h\u00e1 \n\nobrigatoriedade de recomposi\u00e7\u00e3o total da APP, entretanto, dever\u00e1 ser mantida a \n\nfaixa n\u00e3o edific\u00e1vel m\u00ednima de quinze metros de cada lado dos corpos d\u2019\u00e1gua \n\n(BRASIL, 2012). \n\n3.1.3 Preserva\u00e7\u00e3o de lagos \n\nEnquanto o antigo c\u00f3digo florestal utilizava as Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA \n\n302/2002 e 303/2002 (BRASIL, 2002a, 2002b) para regulamentar as APPs de \n\nlagos naturais e artificiais, o atual contempla todas as determina\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio \n\ntexto da lei, apresentando diferen\u00e7as substanciais. \n\n\n\n27 \n \n\nPortanto, antes da an\u00e1lise dessas diferen\u00e7as, deve-se entender o que s\u00e3o \n\nreservat\u00f3rios naturais e artificiais. Lagos artificiais tratam-se de acumula\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o naturais de \u00e1gua destinada a qualquer uso, originada de barramentos de \n\ncursos naturais ou n\u00e3o (BRASIL, 2002a, 2012) \n\n Por outro lado, as APPs de lagos s\u00e3o as \u00e1reas marginais ao redor dos \n\nreservat\u00f3rios, que possuem diferentes tamanhos de acordo com a natureza do \n\ncorpo h\u00eddrico, dimens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o (Tabela 5 e Figura 4) (BRASIL, 2002a, \n\n2012). \n\nTabela 5 - Extens\u00e3o das faixas de APP em lagos e lagoas artificiais, segundo os c\u00f3digos florestais de \n1965 e de 2012.  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \u00c1rea APP \u2013 Lei 4.771/65 APP \u2013 Lei 12.651/12 \n\nZona Urbana - 30m 30m \n\nZona Rural \n&lt;20ha 50 m 50m \n? 20 ha 100m 100m \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2002a, 2012). \n\n \n\nFigura 4 - APPs de lagos e lagoas naturais de acordo com o zoneamento e dimens\u00f5es. Fonte: Adaptado \nde Brasil (2002a, 2012). \n\nNota-se que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a do tamanho das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de lagos \n\nnaturais entre as duas leis, ou seja, na zona urbana as faixas marginais ser\u00e3o \n\nde trinta metros, enquanto na zona rural ser\u00e3o de cinquenta metros para corpos \n\ncom \u00e1rea menor que vinte hectares e de cem metros para os maiores. \n\nJ\u00e1, olhando para os lagos artificiais, existem diversas diferen\u00e7as e \n\nsingularidades nos dois direcionamentos. Assim, conforme pode ser observado \n\nna tabela 6 e na figura 5, a legisla\u00e7\u00e3o anterior apresentava as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\ndeterminadas tamb\u00e9m pela finalidade do barramento, enquanto a atual \n\n\n\n28 \n \n\ndetermina que a faixa de preserva\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser definida no licenciamento \n\n(BRASIL, 2002a, 2012). \n\nTabela 6 - Extens\u00e3o das faixas de APP em lagos e lagoas naturais, segundo os c\u00f3digos florestais de \n1965 e de 2012. \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o/ \nFinalidade \n\n\u00c1rea APP \u2013 Lei 4.771/65 APP \u2013 Lei 12.651/12 \n\nZona Urbana - 30 m \n\nDefinida no \nLicenciamento \n\nZona Rural \n? 20ha 15 m \n> 20 ha 100 m \n\nGera\u00e7\u00e3o de Energia \n? 10 ha 15 m \n> 10 ha Definida no Licenciamento \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2002a, 2012). \n\nOlhando para o que \u00e9 apresentado, nota-se que as condutas sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios artificiais s\u00e3o bastante distintas, sendo que a abertura \n\nproposta pelo atual c\u00f3digo florestal ao permitir que a faixa de prote\u00e7\u00e3o seja \n\ndefinida pelo licenciamento, deve ser analisada para poss\u00edvel constata\u00e7\u00e3o de um \n\nretrocesso no que tange ao desempenho ambiental como um todo. Ou seja, n\u00e3o \n\nh\u00e1 como afirmar de forma contundente se nesse aspecto a lei atual apresenta-\n\nse mais permissiva do que a anterior.   \n\n3.1.4 Preserva\u00e7\u00e3o por altitude e declividade \n\nO relevo apresenta-se determinante na caracteriza\u00e7\u00e3o e no potencial de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de qualquer meio, sendo de fundamental import\u00e2ncia a defini\u00e7\u00e3o \n\ndas APPs associadas \u00e0 declividade e \u00e0 altitude. \n\nOs textos das duas leis s\u00e3o bem claros sobre as APPs de altitude, \n\nestabelecendo que, qualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o, todas as \u00e1reas com altitude \n\nFigura 5 - APPs de lagos e lagoas artificiais de acordo com o zoneamento e dimens\u00f5es. Fonte: \nAdaptado de Brasil (1965) \n\n\n\n29 \n \n\nacima de mil e oitocentos metros ser\u00e3o destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o. (BRASIL, 1965, \n\n2012). \n\nSimilar ao que foi definido sobre as APPs de altitude, as duas leis t\u00eam \n\ndetermina\u00e7\u00f5es id\u00eanticas para as \u00e1reas de declive a serem protegidas. Logo, em \n\nencostas ou em parte destas, todas as \u00e1reas que se apresentarem com 45\u00ba ou \n\nmais de declividade ser\u00e3o APPs, como pode ser observado na figura 6 (BRASIL, \n\n1965, 2012). \n\n3.1.5 Preserva\u00e7\u00e3o de topo de morro \n\nA prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas elevadas se d\u00e1 pela aloca\u00e7\u00e3o de APPs no ter\u00e7o \n\nsuperior das eleva\u00e7\u00f5es classificadas como morros ou montanhas. As defini\u00e7\u00f5es \n\ndessas configura\u00e7\u00f5es de relevo est\u00e3o presentes na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n303/2002 (BRASIL 2002b), no caso do antigo c\u00f3digo, e no pr\u00f3prio texto da Lei \n\n12.651/2012 (BRASIL, 2012), que estabelece o atual c\u00f3digo florestal. \n\nQuanto aos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, o antigo c\u00f3digo determina que os \n\nmorros s\u00e3o eleva\u00e7\u00f5es com altura entre 50 e 300 metros, cuja declividade de \n\nencosta seja superior a trinta por cento (aproximadamente 17\u00ba), na linha de maior \n\ndeclive, enquanto as montanhas devem ter altura superior a 300 metros (figura \n\n7) (BRASIL, 2002b).  \n\n \n\nFigura 6 - Disposi\u00e7\u00e3o das APPs nas encostas de acordo com a as linhas de declive. Fonte: Adaptado de \nBrasil (1965) e Brasil (2012). \n\n\n\n30 \n \n\nPor outro lado, o atual c\u00f3digo florestal n\u00e3o traz defini\u00e7\u00e3o sobre montanhas \n\ne classifica os morros como eleva\u00e7\u00f5es superiores a 100 metros, cuja declividade \n\nm\u00e9dia seja superior a 25\u00ba (figura 8) (BRASIL, 2012).  \n\nPara o c\u00e1lculo da altura e declividade de cada eleva\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso \n\nestabelecer o ponto de m\u00ednimo ao seu redor. A duas legisla\u00e7\u00f5es definem que no \n\ncaso dos relevos ondulados esse referencial \u00e9 o ponto de sela. Por\u00e9m, enquanto \n\no antigo c\u00f3digo define que o ponto de sela utilizado no c\u00e1lculo \u00e9 o de cota m\u00ednima \n\nao redor da eleva\u00e7\u00e3o, o atual c\u00f3digo estabelece que a refer\u00eancia seja dada pela \n\ndepress\u00e3o que estiver mais pr\u00f3xima do cume (figura 9) (BRASIL, 2002b, 2012). \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Crit\u00e9rios de altura e declividade para classifica\u00e7\u00e3o de morros e aloca\u00e7\u00e3o de APP de topo de \nmorro, conforme definido pelo atual c\u00f3digo florestal. Fonte: Adaptado de Brasil (2012). \n\nFigura 7 -Crit\u00e9rios de altura e declividade para classifica\u00e7\u00e3o de morros e montanhas e aloca\u00e7\u00e3o de APP \nde topo de morro, conforme definido pelo antigo c\u00f3digo florestal. Fonte: Adaptado de Brasil (2002b). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o dos pontos de sela a serem usados como refer\u00eancia de \nc\u00e1lculo e classifica\u00e7\u00e3o das eleva\u00e7\u00f5es, segundo o antigo e o novo c\u00f3digo florestal. \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2002b). \n\n\n\n31 \n \n\nOutro aspecto apresentado pelo antigo c\u00f3digo que n\u00e3o \u00e9 contemplado no \n\natual \u00e9 o agrupamento das eleva\u00e7\u00f5es. Ou seja, ser\u00e3o agrupados morros ou \n\nmontanhas cujos cumes estiverem separados por at\u00e9 500 metros de dist\u00e2ncia. \n\nNesse caso, a APP ser\u00e1 determinada pela curva de n\u00edvel correspondente a dois \n\nter\u00e7os da altura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base da eleva\u00e7\u00e3o mais baixa (figura 10) (BRASIL, \n\n2002b). \n\n \n\nObservando todas essas diferen\u00e7as quanto \u00e0s defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios para \n\npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas elevadas, pode-se notar que h\u00e1 um grande potencial de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de APPs de topo de morro. Tal observa\u00e7\u00e3o pode ser confirmada pelo \n\nestudo realizado por Francelino e Silva (2014), onde, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do atual \n\nc\u00f3digo florestal em uma bacia hidrogr\u00e1fica do estado do Rio de Janeiro, restaram \n\napenas 1,5% das APPs de topo de morro identificadas pelos crit\u00e9rios da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o anterior. Esse efeito potencializa a afirma\u00e7\u00e3o de que o atual C\u00f3digo \n\nFlorestal pode promover maior degrada\u00e7\u00e3o ambiental em diversas frentes, pois \n\nconforme destacado por Tambosi et al (2015), os topos dos morros s\u00e3o de \n\nfundamental import\u00e2ncia nas fun\u00e7\u00f5es eco-hidrol\u00f3gicas do meio ambiente. \n\n3.2 \u00c1gua no Solo \n\nConsiderando a precipita\u00e7\u00e3o em forma de chuva como elemento \n\nfundamental no abastecimento de rios, lagos e de reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio compreender de que forma essa \u00e1gua pode alcan\u00e7ar os diferentes \n\ncorpos ou reservat\u00f3rios. \n\nA fase terrestre do ciclo hidrol\u00f3gico tem como elemento fundamental de \n\nan\u00e1lise a bacia hidrogr\u00e1fica. Constituindo-se de uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural \n\nde \u00e1gua, a bacia hidrogr\u00e1fica converge os escoamentos para um \u00fanico ponto de \n\nsa\u00edda, o chamado exut\u00f3rio. \u00c9 composta por um conjunto de vertentes e de uma \n\nFigura 10 - Agrupamento de morros ou montanhas cujos cumes est\u00e3o separados \npor at\u00e9 500 metros e cota da APP gerada a partir da eleva\u00e7\u00e3o mais baixa. Fonte: \n\nAdaptado de Brasil (2002b). \n\n\n\n32 \n \n\nrede de drenagem, formadas por cursos d\u2019\u00e1gua, que confluem at\u00e9 resultar em \n\num \u00fanico leito no exut\u00f3rio e \u00e9 delimitada pelos interfl\u00favios (figura 11) (TUCCI, \n\n2012).                                                                                                                                                                          \n\n A partir do momento em que atinge o solo, parte da \u00e1gua da chuva pode \n\nretornar \u00e0 atmosfera pelo processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar, e pela transpira\u00e7\u00e3o das plantas. A parcela restante pode \n\ntransformar-se em escoamento ou defl\u00favio superficial, ou pode sofrer o processo \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o (figura 12) (BERNARDO; SOARES; MONTOVANI, 2006; TUCCI, \n\n2012  ). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o pode ser definida como o total de \u00e1gua que se torna \n\ndispon\u00edvel \u00e0 atmosfera, a partir do processo de evapora\u00e7\u00e3o e de transpira\u00e7\u00e3o \n\ndas plantas, cujo volume evapotranspirado depende da vegeta\u00e7\u00e3o, do solo e do \n\nclima (BERNARDO; SOARES; MONTOVANI, 2006). \n\nFigura 11 - Ilustra\u00e7\u00e3o das drenagens, vertentes, interfl\u00favios e exut\u00f3rio, que comp\u00f5em uma bacia \nhidrogr\u00e1fica. Fonte: adaptado de Tucci (2012). \n\nFigura 12 -  Rela\u00e7\u00e3o dos processos hidrol\u00f3gicos que ocorrem a partir da \nprecipita\u00e7\u00e3o em forma de chuva. Fonte: adaptado de Tucci (2012). \n\n\n\n33 \n \n\nO processo \u00e9 composto pela evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua depositada nas folhas \n\ne no solo e a transpira\u00e7\u00e3o vegetal. A taxa de evapora\u00e7\u00e3o no solo est\u00e1 \n\nrelacionada diretamente com a energia solar que atinge a superf\u00edcie e decresce \n\nde acordo com a profundidade (BERNARDO; SOARES; MONTOVANI, 2006). \n\nEm estudo realizado por Gava et al. (2013), observou-se que ao cobrir o \n\nsolo com palhas de trigo em diferentes quantidades, a diminui\u00e7\u00e3o do volume de \n\n\u00e1gua evaporado, em rela\u00e7\u00e3o ao solo descoberto, foi de at\u00e9 25%. As palhas \n\nserviram como atenuantes da quantidade de energia solar que atingia o solo e, \n\nconsequentemente, contribu\u00edram para a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura superficial \n\ndo mesmo.  \n\nEntretanto, a evapotranspira\u00e7\u00e3o pode ter papel fundamental na \n\nreciclagem da precipita\u00e7\u00e3o em determinadas regi\u00f5es, conforme demonstrado no \n\nestudo de Rocha et al. (2017), onde aproximadamente 20% da precipita\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a bacia amaz\u00f4nica mostrou-se decorrente da evapotranspira\u00e7\u00e3o local. \n\nA presen\u00e7a de cobertura vegetal no solo na ocorr\u00eancia de uma precipita\u00e7\u00e3o \n\nfaz com que uma fra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva seja retida acima da superf\u00edcie, \n\nprocesso chamado de intercepta\u00e7\u00e3o vegetal (TUCCI, 2012). \n\nAl\u00e9m de favorecer \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a intercepta\u00e7\u00e3o vegetal pode \n\ndiminuir a velocidade do escoamento superficial, contribuir para maior infiltra\u00e7\u00e3o \n\ne melhorar a regularidade da vaz\u00e3o (RODRIGUES et al., 2015). \n\nAntes de olhar para o balan\u00e7o entre o volume de \u00e1gua infiltrado no solo e \n\ndo drenado pelos c\u00f3rregos e rios, \u00e9 necess\u00e1rio analisar de forma mais detalhada \n\ncomo a intercepta\u00e7\u00e3o vegetal \u00e9 capaz de alterar as condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia \n\ne disponibilidade de \u00e1gua em uma bacia hidrogr\u00e1fica (CLEARLY, 2007). \n\nA chamada precipita\u00e7\u00e3o efetiva, ou seja, aquela que atinge o solo, \u00e9 fruto \n\ndo somat\u00f3rio da precipita\u00e7\u00e3o interna e do volume escoado pelos troncos (Figura \n\n13) (TUCCI, 2012). \n\n\n\n34 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o que chega ao dossel das \u00e1rvores e a que \n\natinge o solo pode ser significativa, como mostrado por Oliveira et al. (2008), cuja \n\nan\u00e1lise do fen\u00f4meno na floresta amaz\u00f4nica evidenciou uma taxa de 21,5% de \n\nintercepta\u00e7\u00e3o. Os autores ainda destacam que apesar de pequeno, cerca de \n\n1,7%, os escoamentos nos troncos s\u00e3o muito importantes no per\u00edodo de seca, \n\nservindo como mecanismo de auto alimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. \n\nAs taxas de intercepta\u00e7\u00e3o podem variar conforme o tipo de precipita\u00e7\u00e3o, \n\nintensidade de vento e vegeta\u00e7\u00e3o (TUCCI, 2012). Diante disso, Tonello et al. \n\n(2014) mostraram que a intercepta\u00e7\u00e3o pode ser 22,8% em regi\u00f5es de mata e de \n\n13,8% em cultivos de eucalipto. Por outro lado, o est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o que \n\numa floresta apresenta dentro da mesma \u00e1rea pode ser determinante no \n\nprocesso de intercepta\u00e7\u00e3o, como mostrado por Togashi, Montezuma e Leite \n\n(2012), cujas taxas foram de 11% na borda da mata e de 6% e 25% em regi\u00f5es \n\ncom mata em est\u00e1gio inicial e avan\u00e7ado de recupera\u00e7\u00e3o, respectivamente. \n\nConforme observado por Thomaz e Antoneli (2015), a taxa de \n\nintercepta\u00e7\u00e3o varia de acordo com o volume de \u00e1gua precipitado, sendo \n\ninversamente proporcional a esse. Os autores encontraram valores de \n\nintercepta\u00e7\u00e3o de cerca de 56% para chuvas menores e iguais a 2,5 mm e de \n\n3,7% para as que ultrapassaram 50 mm. \n\nFigura 13 - Chegada da \u00e1gua ao solo a partir do processo de intercepta\u00e7\u00e3o vegetal. Fonte: \nadaptado de Tucci (2012). \n\n\n\n35 \n \n\nPode-se notar que o fen\u00f4meno possui import\u00e2ncia significativa dentro de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica, mostrando ser fundamental para a an\u00e1lise da din\u00e2mica \n\ndos processos que ocorrem no ciclo hidrol\u00f3gico, podendo ser determinante na \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es locais, conforme destacado por Togashi, \n\nMontezuma e Leite (2012) e Pereira, Valcarcel e Barbosa (2016). \n\nA passagem da \u00e1gua da superf\u00edcie para o interior do solo altera o perfil de \n\numidade do mesmo, que se apresenta mais \u00famido nas camadas superficiais e, \n\nhavendo aporte de \u00e1gua, tende a satura\u00e7\u00e3o em toda a profundidade. Entretanto, \n\nquando n\u00e3o h\u00e1 mais \u00e1gua dispon\u00edvel, a umidade do solo se redistribui, invertendo \n\no perfil de umidade inicial, ou seja, devido \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o e pela maior exposi\u00e7\u00e3o \n\nda superf\u00edcie frente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar e \u00e0 temperatura atmosf\u00e9rica, as camadas \n\nmais superficiais tendem a apresentar menores teores de umidade, enquanto \n\nnas mais profundas \u00e9 poss\u00edvel encontrar uma zona de satura\u00e7\u00e3o (figura 14) \n\n(TUCCI, 2012). \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDe maneira geral, durante um evento de chuva, a capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o decresce de acordo com o aumento da umidade do solo, podendo ser \n\nmenor que a precipita\u00e7\u00e3o, o que acaba por contribuir para forma\u00e7\u00e3o de filetes \n\nque escoam superficialmente para \u00e1reas mais baixas, podendo infiltrar \n\nnovamente, ou gerar os escoamentos superficiais (TUCCI, 2012). \n\nEntretanto, a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de maneira \n\ngradativa at\u00e9 atingir um valor quase constante, a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \n\nchamada tamb\u00e9m de condutividade hidr\u00e1ulica saturada (Kfs) (figura 15) \n\n(TOGASHI; MONTEZUMA; LEITE, 2012). \n\nFigura 14 - Invers\u00e3o do perfil de umidade do solo ap\u00f3s cessada a \nprecipita\u00e7\u00e3o. Fonte: adaptado de Tucci (2012). \n\n\n\n36 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConhecendo a condutividade hidr\u00e1ulica saturada, \u00e9 poss\u00edvel classificar a \n\npermeabilidade do solo segundo a classifica\u00e7\u00e3o sugerida por USDA (2017) \n\n(tabela 7). \n\nTabela 7 - Classifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade do solo de acordo com a condutividade hidr\u00e1ulica saturada.  \n\nClasse Kfs (mm/h) \n\nMuito R\u00e1pida ? 360 \nR\u00e1pida 36 - 360 \n\nModeradamente R\u00e1pida 3,6 - 36 \nModeradamente Lenta 0,36 \u2013 3,6 \n\nLenta 0,036 \u2013 0,36 \nMuito Lenta &lt;0,036 \n\nFonte: adaptado de USDA (2017). \n\nComo diversos estudos sugerem, os valores de Kfs est\u00e3o relacionados \n\nprincipalmente \u00e0 porosidade do solo e, consequentemente, ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo. Dec et al. (2017) mostraram que a maior porosidade garante ao solo \n\nmaior capacidade de armazenamento de \u00e1gua e a mudan\u00e7a do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\npode alterar esse cen\u00e1rio, diminuindo a quantidade de macroporos e a \n\npermeabilidade, o que pode ser notado de maneira mais significativa nas \n\ncamadas superiores do solo. \n\nPinto et al. (2018) confirmaram essa rela\u00e7\u00e3o, mostrando que a \n\npermeabilidade e a porosidade foram maiores na \u00e1rea de floresta, comparada \n\ncom a pastagem, destacando ainda a import\u00e2ncia desse uso na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nrecarga e armazenamento de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nFigura 15 -  Curva caracter\u00edstica da varia\u00e7\u00e3o da velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o com o tempo, destaque para \na ass\u00edntota que representa a condutividade hidr\u00e1ulica saturada. Fonte: Adaptado de Togashi, \n\nMontezuma e Leite (2012) \n\n\n\n37 \n \n\nPor outro lado, Marques et al. (2008) conclu\u00edram que as propriedades \n\nf\u00edsicas do solo e a posi\u00e7\u00e3o no relevo foram mais relevantes na condutividade \n\nhidr\u00e1ulica do que o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nNesse sentido, Tucci (2012) relaciona a permeabilidade com a textura do \n\nsolo, mostrando que solos arenosos tendem a saturar com teor de umidade \n\nmenor, por\u00e9m apresentam condutividade hidr\u00e1ulica saturada maior, se \n\ncomparados aos argilosos. A principal justificativa est\u00e1 relacionada ao tamanho \n\ndos poros presentes no solo, mostrando que a vaz\u00e3o \u00e9 proporcional \u00e0 quarta \n\npot\u00eancia dos canal\u00edculos, sendo necess\u00e1rio, por exemplo, 10000 capilares de \n\n0,01mm de di\u00e2metro, para igualar a vaz\u00e3o de um com di\u00e2metro de 0,1mm. \n\nAssim, se faz necess\u00e1rio entender os efeitos do uso e ocupa\u00e7\u00e3o nas \n\npropriedades f\u00edsicas do solo que se relacionam com a infiltra\u00e7\u00e3o e avaliar como \n\na sua variabilidade espacial se d\u00e1 em campo. \n\nA macroflora exerce fun\u00e7\u00e3o fundamental na din\u00e2mica dos processos que \n\nocorrem na superf\u00edcie e no interior dos solos. Conforme observado por Oliveira \n\n(2008), as a\u00e7\u00f5es promovidas pela cobertura vegetal podem ser de ordem \n\npassiva, atenuando a agressividade clim\u00e1tica, e ativa, por meio de processos \n\nfisiol\u00f3gicos e adi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica.  \n\nConsiderando o papel que a cobertura vegetal exerce sobre \u00e0s \n\natenua\u00e7\u00f5es, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia notar que a prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 \n\nsomente por meio do equil\u00edbrio entre a evapora\u00e7\u00e3o e a disponibilidade de \u00e1gua \n\nna superf\u00edcie do solo, mas tamb\u00e9m pela diminui\u00e7\u00e3o da erosividade da chuva. Por \n\noutro lado, o aumento no teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica do substrato promove uma \n\ns\u00e9rie de consequ\u00eancias que podem alterar substancialmente os atributos f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos do horizonte superficial (OLIVEIRA, 2008) \n\nSabe-se que a mat\u00e9ria org\u00e2nica age na aglutina\u00e7\u00e3o de part\u00edculas \n\nprim\u00e1rias que comp\u00f5em o material mineral do solo (areia, silte e argila), \n\nformando agregados que contribuir\u00e3o para o aumento da porosidade total e da \n\ncapacidade de armazenamento e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Entretanto, todos efeitos \n\napresentados dependem do uso e forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo (SANTOS et al., \n\n2016). \n\n Em estudo realizado por Mendon\u00e7a et al. (2009), constatou-se a rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo. Logo, os autores comprovaram que mesmo no \n\n\n\n38 \n \n\nper\u00edodo seco, solos em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o preservada possuem umidade \n\nsuperior aos de \u00e1reas antropizadas em per\u00edodo chuvoso. \n\n Contextualizando essa rela\u00e7\u00e3o, Vanzela, Hernandez e Franco (2010) \n\nmostraram que dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\npromovem altera\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros qualitativos e quantitativos da \n\ndisponibilidade h\u00eddrica. Os autores encontraram nas \u00e1reas de mata os melhores \n\nresultados que, segundo eles, ocorrem devido \u00e0 maior cobertura e prote\u00e7\u00e3o \n\nproporcionada, refletindo em maior taxa de infiltra\u00e7\u00e3o e tempo de caminhamento \n\nda \u00e1gua at\u00e9 os mananciais. \n\n Alvarenga et al. (2012) observaram a rela\u00e7\u00e3o direta entre a cobertura \n\nvegetal e a \u201cprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\u201d em uma determinada bacia. Os autores, cuja \n\nan\u00e1lise foi baseada na cria\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de qualidade do solo associado \u00e0 \n\nrecarga de \u00e1gua subterr\u00e2nea, mostram que a influ\u00eancia da cobertura vegetal \n\npode ser superior \u00e0s caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas. Ou seja, os melhores \n\nresultados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recarga, foram obtidos em solos cujos atributos f\u00edsicos \n\neram menos favor\u00e1veis \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ocupados por mata nativa. \n\n Por outro lado, Rodrigues et al. (2013) mostraram que a rela\u00e7\u00e3o \n\ndiretamente proporcional entre conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e capacidade \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o pode depender do bioma local. Em estudo realizado na Caatinga, \n\nos autores compararam o escoamento superficial de uma bacia com vegeta\u00e7\u00e3o \n\ninexplorada por 30 anos e outra que passou pelo manejo de raleamento \n\n(elimina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais com di\u00e2metro menor que dez cent\u00edmetros). \n\nEnquanto o escoamento manteve-se constante na regi\u00e3o preservada, nas \u00e1reas \n\nraleadas diminuiu ao longo do tempo, devido ao crescimento das herb\u00e1ceas. Ao \n\nfinal do per\u00edodo de an\u00e1lise, o escoamento superficial na \u00e1rea raleada \n\napresentou-se inferior ao da regi\u00e3o preservada, ou seja, os autores puderam \n\nconcluir que a vegeta\u00e7\u00e3o de herb\u00e1ceas influenciou na reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\naumentando a infiltra\u00e7\u00e3o e diminuindo o escoamento superficial. \n\n\n\n39 \n \n\nOs solos podem variar em escala continental ou local de acordo com \n\ndiversas caracter\u00edsticas ambientais climatol\u00f3gicas e temporais. Tal fato pode \n\ntornar muito complexo estabelecer generaliza\u00e7\u00f5es sobre o comportamento do \n\nsolo e suas vari\u00e1veis f\u00edsicas e qu\u00edmicas em uma \u00e1rea (RESENDE et al., 2007). \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o dessa variabilidade pode ser apresentada em uma escala de \n\npoucos metros e de maneira tridimensional, como pode ser notado no perfil \n\napresentado na figura 16. \n\nPor se tratar de um dos fatores de forma\u00e7\u00e3o dos solos, o relevo pode ter \n\npapel fundamental na variabilidade do solo. Sua influ\u00eancia nesse processo est\u00e1 \n\nligada principalmente ao clima do solo e \u00e0 din\u00e2mica de \u00e1gua dentro mesmo. Ou \n\nseja, de acordo com o relevo local, o solo pode estar mais exposto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, refletindo na sua temperatura, umidade, teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, entre \n\noutros fatores e, devido \u00e0 topografia, pode haver um favorecimento do \n\nescoamento de \u00e1gua, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o da mesma, contribuindo para o \n\nprocesso de sedimenta\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 2008).  \n\nCampos et al. (2010) observaram o efeito desse processo em uma \n\ntopossequ\u00eancia no estado do Amazonas. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos atributos do solo \n\nem diferentes pontos de uma vertente, notaram que a varia\u00e7\u00e3o do relevo \n\nfavoreceu a presen\u00e7a de solos distr\u00f3ficos no topo e eutr\u00f3ficos no sop\u00e9. O que \n\nfoi justificado pelos autores como sendo reflexo do ambiente geom\u00f3rfico de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de materiais, oriundos das \u00e1reas adjacentes, nas \u00e1reas mais baixas \n\nda vertente. \n\nOutro efeito, que est\u00e1 relacionado com a hidrologia e transloca\u00e7\u00e3o vertical \n\ne obl\u00edqua de componentes no solo, \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de cor ao longo das vertentes, \n\no que pode indicar \u00e1reas com defici\u00eancia na drenagem. Nesse sentido, solos \n\nFigura 16 - Perfil de solo localizado no munic\u00edpio de Delfim Moreira, cuja variabilidade \nespacial da cor do solo se d\u00e1 em escala de metros. Fonte: autor. \n\n\n\n40 \n \n\nvermelhos s\u00e3o encontrados nas partes mais elevadas, seguidos por solos \n\nbrunados e solos acinzentados (figura 17) (OLIVEIRA, 2008).  \n\nA cor do solo \u00e9 determinada pela rela\u00e7\u00e3o entre os \u00f3xidos de ferro hematita \n\ne goethita, sendo a forma\u00e7\u00e3o de hematita condicionada \u00e0 presen\u00e7a de Fe3+. \n\nAl\u00e9m da influ\u00eancia do material de origem, condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o podem contribuir \n\npara a diminui\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o desse elemento, tornando o solo amarelado, \n\no que pode indicar drenagem deficiente e ac\u00famulo de \u00e1gua (RESENDE et al., \n\n2007).  \n\nSantos et al. (2016) compararam o comportamento da variabilidade dos \n\natributos do solo em duas pedoformas adjacentes, com curvatura c\u00f4ncava e \n\nconvexa. Uma das evid\u00eancias do trabalho foi que os padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o \n\nforam diferentes para as duas formas de relevo, por\u00e9m, tanto a densidade \n\naparente, quanto a quantidade de sedimentos aumentaram da ombreira para o \n\nsop\u00e9 de ambas.  \n\nGuimar\u00e3es et al. (2016) analisaram a manifesta\u00e7\u00e3o da variabilidade de \n\ntr\u00eas solos sob o uso de pastagem usados na cria\u00e7\u00e3o de bovinos. Tanto a \u00e1rea \n\nde Latossolo, quanto a de Argissolo e Cambissolo mostraram depend\u00eancia \n\nespacial da condutividade hidr\u00e1ulica saturada e densidade do solo, embora a \n\ncondutividade tenha se mostrado mais homog\u00eanea no Latossolo. \n\nAssim, nota-se a import\u00e2ncia de avaliar o solo como corpo, que \u00e9 \n\nresultado de um somat\u00f3rio de componentes ambientais, que podem se \n\napresentar de maneira distinta at\u00e9 mesmo em solos da mesma classe. Sendo \n\nFigura 17 - Esquema da varia\u00e7\u00e3o da cor do solo em topossequ\u00eancia de acordo com a diminui\u00e7\u00e3o \ndo teor de hematita. Fonte: adaptado de Oliveira (2008) \n\n\n\n41 \n \n\nfundamental avaliar as express\u00f5es dessas componentes em campo, para que \n\nas conclus\u00f5es sejam feitas sob perspectivas contundentes e factuais. \n\n4. Caracter\u00edsticas do Munic\u00edpio de Itajub\u00e1 \n\nO munic\u00edpio de Itajub\u00e1 possui cerca de noventa e sete mil habitantes, \n\ntendo sua popula\u00e7\u00e3o majoritariamente urbana (91%) cuja ocupa\u00e7\u00e3o corresponde \n\na apenas 24% da \u00e1rea total do munic\u00edpio (IBGE, 2010; IBGE, 2006; ITAJUB\u00c1, \n\n2013). \n\nPor outro lado, Itajub\u00e1 possui pequena ocupa\u00e7\u00e3o nas propriedades \n\nagropecu\u00e1rias, representando menos de 0,01% dos quase 220 mil quil\u00f4metros \n\nquadrados da \u00e1rea rural da cidade, cuja divis\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo \n\ndesses empreendimentos pode ser observada na tabela 8. \n\nTabela 8 - Cen\u00e1rio do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios.  \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo nas Propriedades Agropecu\u00e1rias \n\nTipo de Uso \u00c1rea (ha) % \n\nLavouras 1883 11.37% \n\nPastagens 12707 76.73% \n\nMatas e Florestas 946 5.71% \n\nSistemas Agroflorestais 17 0.10% \n\nLagos e A\u00e7udes 19 0.11% \n\nEdifica\u00e7\u00f5es 815 4.92% \n\nTerras Degradadas 19 0.11% \n\nTerras Inaproveit\u00e1veis 155 0.94% \n\nTotal 16561 100% \nFonte: Fonte: Adaptado de IBGE (2006). \n\n3.2.1 Relevo e Hidrografia \n\nO relevo predominante no munic\u00edpio, segundo as classes propostas pela \n\nEmbrapa (EMBRAPA, 1979), \u00e9 o forte ondulado (48,4%), seguido do ondulado \n\n(19,0%) e do montanhoso (18,6%) (tabela 9 e figura 18).  \n\nTabela 9 - Intervalos de declividade propostos pela classifica\u00e7\u00e3o da Embrapa (1979) e composi\u00e7\u00e3o do \nrelevo de Itajub\u00e1, segundo a mesma. \n\nClasse de Relevo \n(EMBRAPA, 1979) \n\nDeclividade (%) Relevo de Itajub\u00e1 \n\nPlano 0 - 3 5,6 % \nSuave ondulado 3 \u2013 8 7,0 % \nOndulado 8 \u2013 20 19,0 % \nForte ondulado 20 \u2013 45 48,4% \nMontanhoso 45 \u2013 75 18,6 % \nEscarpado > 75 1,4 % \n\n\n\n42 \n \n\nFonte: Embrapa (1979) \n\n \n\nAs \u00e1reas mais planas est\u00e3o pr\u00f3ximas aos rios e ribeir\u00f5es que comp\u00f5em \n\na hidrografia do munic\u00edpio, sendo os principais: rios Sapuca\u00ed e Louren\u00e7o Velho e \n\nos ribeir\u00f5es Anhumas, Jos\u00e9 Pereira e Pirangu\u00e7u, cujas \u00e1reas de drenagem est\u00e3o \n\nrepresentadas na figura 19. \n\nFigura 18 - Mapa da distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade presentes no munic\u00edpio de Itajub\u00e1, conforme \nclassifica\u00e7\u00e3o proposta pela Embrapa (1979). \n\n\n\n43 \n \n\n3.2.2 Pedologia  \n\nSegundo o mapeamento realizado pela Universidade Federal de Vi\u00e7osa - \n\nUFV, Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais \u2013 CETEC, Universidade \n\nFederal de Lavras e Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013 FEAM (UFV et al., \n\n2010), existem tr\u00eas unidades de mapeamento no munic\u00edpio de Itajub\u00e1 (figura 20), \n\nidentificadas como:  \n\nPVAd1: ARGISSOLO VERMELHO \u2013 AMARELO distr\u00f3fico t\u00edpico, sob A \n\nfraco e A moderado. \n\nPVAd2: ARGISSOLO VERMELHO \u2013 AMARELO distr\u00f3fico t\u00edpico, sob A \n\nmoderado. \n\nPVAd8: ARGISSOLO VERMELHO \u2013 AMARELO distr\u00f3fico t\u00edpico, sob A \n\nmoderado / LATOSSOLO VERMELHO \u2013 AMARELO distr\u00f3fico t\u00edpico, sob A \n\nmoderado / CAMBISSOLO H\u00c1PLICO distr\u00f3fico t\u00edpico, sob A moderado.  \n\nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de drenagem dos principais corpos h\u00eddricos de Itajub\u00e1. \n\n\n\n44 \n \n\n A classifica\u00e7\u00e3o das unidades se deu pelo uso dos crit\u00e9rios estabelecidos \n\npela terceira edi\u00e7\u00e3o do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos \u2013 SiBCS \n\n(EMBRAPA, 2013), sendo importante compreender as caracter\u00edsticas de cada \n\nclasse de solo encontrada. \n\nArgissolos: conforme a defini\u00e7\u00e3o do SiBCS (EMBRAPA, 2013), essa \n\nclasse de solo tem como principal caracter\u00edstica a presen\u00e7a de um horizonte B \n\ntextural logo abaixo de um horizonte A ou E. Portanto, h\u00e1 um significativo \n\naumento no teor de argila entre os horizontes suprajacentes e o B, o que pode, \n\nsegundo Oliveira (2008), conferir limita\u00e7\u00f5es moderadas a fortes quanto \u00e0 eros\u00e3o. \n\nO autor ainda afirma que depois dos LATOSSOLOS essa \u00e9 a classe de solo com \n\nmaior ocorr\u00eancia no Brasil e abrange uma vasta varia\u00e7\u00e3o de solo, podendo ser \n\neutr\u00f3fico, distr\u00f3fico, raso a muito profundo, abrupto ou n\u00e3o, entre outras \n\ncaracter\u00edsticas que dificultam recomenda\u00e7\u00f5es generalizadas para os solos dessa \n\nordem. \n\nLatossolos: segundo o SiBCS (EMBRAPA, 2013), a classe \u00e9 definida pela \n\npresen\u00e7a de horizonte B latoss\u00f3lico logo abaixo de qualquer horizonte, exceto o \n\nh\u00edstico. S\u00e3o solos em est\u00e1gio avan\u00e7ado de intemperismo, cujos minerais \n\nprim\u00e1rios e secund\u00e1rios menos resistentes ao intemperismo est\u00e3o ausentes. \n\nOcupam a maior parte do territ\u00f3rio brasileiro e seu comportamento pode variar, \n\nFigura 20 - Distribui\u00e7\u00e3o das Unidades de Mapeamento presentes no munic\u00edpio de Itajub\u00e1, segundo mapa \nde solos de Minas Gerais, publicado em 2010. Fonte: adaptado de UFV et al., 2010. \n\n\n\n45 \n \n\nmas geralmente s\u00e3o solos com boa drenagem, profundos e, se bem manejados, \n\nexcelentes para o uso agr\u00edcola (OLIVEIRA, 2008).  \n\nCambissolos: solos com horizonte B incipiente sob qualquer horizonte \n\nsuperficial, que n\u00e3o satisfa\u00e7am os requisitos que os possam classificar em \n\nVertissolos, Chernossolos, Plintossolos ou Organossolos (EMBRAPA, 2013). \n\n Caracterizados por um horizonte que sofreu altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica em \n\ngrau n\u00e3o muito avan\u00e7ado, em geral os solos dessa classe apresentam teores \n\nrelativamente elevados de minerais facilmente intemperiz\u00e1veis e ocorrem em \n\ntodas as classes de relevo, desde plano, at\u00e9 os escarpados. \n\n3.2.3 Demandas de \u00e1gua e outorgas \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Sobre Recursos H\u00eddricos - SNIRH (ANA, 2016) e pelo Sistema \n\nIntegrado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais - SIAM (SEMAD, 2018), foram \n\nidentificadas 53 outorgas de uso de recursos h\u00eddricos v\u00e1lidas no munic\u00edpio de \n\nItajub\u00e1. Entretanto, enquanto 48 dessas s\u00e3o licenciadas pela Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas \u2013 ANA, apenas cinco est\u00e3o sob controle da Superintend\u00eancia Regional \n\nde Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental do Sul de Minas Gerais \u2013 SUPRAM.  \n\nDo total de 37 outorgas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua licenciadas no munic\u00edpio, \n\napenas tr\u00eas s\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, somando apenas 0,25% do \n\nvolume total captado. Vale ressaltar que essa contribui\u00e7\u00e3o pode ser maior \n\nconsiderando os usos classificados como insignificantes, cujos dados est\u00e3o \n\nindispon\u00edveis, representados por aqueles que n\u00e3o ultrapassam o limite de 10 \n\nm3/dia de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, desde que essa seja realizada por meio de po\u00e7os \n\nmanuais, conforme estabelecido pela Delibera\u00e7\u00e3o Normativa no 09 de 2004, \n\nemitida pelo do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 CERH (CERH, 2004). \n\nNo munic\u00edpio, s\u00e3o captados 10,80 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua por \n\nano e s\u00e3o lan\u00e7ados nos corpos h\u00eddricos 10,13 milh\u00f5es. O maior volume captado \n\n\u00e9 representado pelo uso da \u00e1gua no abastecimento p\u00fablico (82,0 %) e a maior \n\nparcela do lan\u00e7amento \u00e9 originada pelo esgotamento sanit\u00e1rio (91,5 %) (figuras \n\n21 e 22). \n\n\n\n46 \n \n\n \n\n \n\n Conforme os dados apresentados pelo SNIRH (ANA, 2016) e pelo \n\nSIAM (SEMAD, 2018), as capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos outorgados no munic\u00edpio de \n\nItajub\u00e1 est\u00e3o apresentados na figura 23. \n\n \n\n4.7%\n\n13.1%\n\n0.2%\n\n82.0%\n\nMinera\u00e7\u00e3o Ind\u00fastria Irriga\u00e7\u00e3o Abastecimento P\u00fablico\n\nCapta\u00e7\u00e3o\n\nVolume (%)\n\nFigura 21 - Contribui\u00e7\u00e3o dos diferentes usos no volume total de \u00e1gua captado no \nmunic\u00edpio de Itajub\u00e1. Fonte: adaptado de ANA (2016) e SEMAD (2018). \n\n0.3%\n8.2%\n\n91.5%\n\nMinera\u00e7\u00e3o Ind\u00fastria Esgotamento Sanit\u00e1rio\n\nLan\u00e7amento\n\nVolume (%)\n\nFigura 22 - Contribui\u00e7\u00e3o dos diferentes usos no volume total dos lan\u00e7amentos de \u00e1gua \noutorgados no munic\u00edpio de Itajub\u00e1. Fonte: adaptado de ANA (2016) e SEMAD (2018). \n\n\n\n47 \n \n\n \n\n3.2.4 Abastecimento P\u00fablico e Esgotamento Sanit\u00e1rio \n\nConforme observado na figura 24, no abastecimento, a \u00e1gua \u00e9 captada \n\nno Rio Sapuca\u00ed e em um c\u00f3rrego na Serra dos Toledos, passando por uma \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua \u2013 ETA at\u00e9 ser distribu\u00edda para o munic\u00edpio. J\u00e1, \n\no esgoto \u00e9 coletado, passa por uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto \u2013 ETE e \n\n\u00e9 lan\u00e7ado no Rio Sapuca\u00ed \u00e0 jusante da capta\u00e7\u00e3o. Nota-se tamb\u00e9m a import\u00e2ncia \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira no sistema, j\u00e1 que cerca de 12% da \u00e1gua \n\ncaptada tem origem em um dos cursos d\u2019\u00e1gua que a formam (ANA, 2010, \n\n2017a).  \n\n Segundo as informa\u00e7\u00f5es do Atlas do Abastecimento Urbano (ANA, 2010) \n\ne do Atlas esgotos (ANA, 2017a), a empresa respons\u00e1vel pelo abastecimento \n\np\u00fablico de \u00e1gua e pelo tratamento do esgoto em Itajub\u00e1 \u00e9 a Companhia de \n\nSaneamento de Minas Gerais \u2013 COPASA. Conforme publicado pela ANA (2010, \n\n2017), o abastecimento apresentava-se satisfat\u00f3rio em 2015 e cerca de 92 % do \n\nesgoto do munic\u00edpio era coletado e tratado at\u00e9 2013.   \n\nFigura 23 - Disposi\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento outorgados dentro do munic\u00edpio de Itajub\u00e1. \nFonte: Adaptado de ANA (2016) e SEMAD (2018) \n\n\n\n48 \n \n\nFigura 24 - Croqui do sistema de abastecimento p\u00fablico e do esgotamento sanit\u00e1rio do munic\u00edpio de \nItajub\u00e1. Fonte: ANA (2010, 2017a) \n\n\n\n49 \n \n\n3. Metodologia \n\nO trabalho foi realizado por meio de atividades de escrit\u00f3rio e de campo. \n\nA \u00e1rea de estudo foi avaliada e analisada a partir da constru\u00e7\u00e3o dos mapas de \n\nhipsometria, declividade do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e da delimita\u00e7\u00e3o das APPs. \n\nA partir da compila\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es, foi realizada a etapa de verdade \n\nterrestre, onde buscou-se corrigir e confirmar os resultados da classifica\u00e7\u00e3o do \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia. A segunda etapa de campo se deu pela realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nensaios de infiltra\u00e7\u00e3o, cujos pontos foram selecionados em fun\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas nas etapas anteriores e que os resultados foram utilizados \n\npara estimar as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es na infiltra\u00e7\u00e3o do solo na bacia do Ribeir\u00e3o \n\nJos\u00e9 Pereira (figura 25).  \n\n \n\n4.1. \u00c1rea de Estudo \n\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira se localiza no munic\u00edpio \n\nde Itajub\u00e1, que pertence \u00e0 regi\u00e3o sul do estado de Minas Gerais (figura 26), ela \n\nfaz parte da bacia do Rio Sapuca\u00ed (figura 27), que abriga aproximadamente 620 \n\nmil habitantes, distribu\u00eddos nos 48 munic\u00edpios que comp\u00f5em os 8882 km2 de sua \n\n\u00e1rea de drenagem. O Rio Sapuca\u00ed nasce no munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o - \n\nSP, a uma altitude de 1650 metros, e, ap\u00f3s atravessar 34 km dentro do estado \n\nde S\u00e3o Paulo e 309 km de Minas Gerais, des\u00e1gua no Lago de Furnas, a uma \n\nFigura 25 - Fluxograma do desenvolvimento metodol\u00f3gico utilizado. \n\n\n\n50 \n \n\naltitude de 780 m (COMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SAPUCA\u00cd, \n\n2015).  \n\nFigura 27 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira na bacia do Rio Sapuca\u00ed. \n\nFigura 26 - Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Itajub\u00e1. \n\n\n\n51 \n \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira possui 3975,48ha de \u00e1rea total, sendo 7% \n\nem per\u00edmetro urbano e corresponde a 13,70% da \u00e1rea total do munic\u00edpio (figura \n\n28). \n\nA \u00e1rea de estudo abriga cerca de 55% da \u00e1rea total da Reserva Biol\u00f3gica \n\nda Serra dos Toledos (figura 29). Essa reserva municipal de prote\u00e7\u00e3o integral foi \n\ncriada pela Lei no 1211 de 05 de junho de 1979 (ITAJUB\u00c1, 1979) denominada \n\nent\u00e3o como \u201c Reserva de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Serra dos Toledos\u201d e teve \n\nseu nome alterado ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei no 2088 de 3 de setembro de 1996 \n\n(ITAJUB\u00c1, 1996). O objetivo da reserva \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o integral de todos os \n\natributos naturais existentes em seu limite, sendo permitido apenas o uso indireto \n\ndesses, ou seja, n\u00e3o envolvendo consumo, coleta, dano ou destrui\u00e7\u00e3o desses \n\nrecursos, conforme estabelecido pela Lei no 9985 de 18 de julho de 2000, que \n\ninstitui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (BRASIL, \n\n2000).  \n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no munic\u00edpio de Itajub\u00e1 e suas parcelas distribu\u00eddas entre \nper\u00edmetro urbano e zona rural. \n\n\n\n52 \n \n\n4.2. An\u00e1lises de geoprocessamento \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de geoprocessamento foram utilizados dois \n\nsoftwares de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2013 SIG, sendo eles Google Earth \n\nPro (GOOGLE INC, 2017) e QGis vers\u00e3o 2.18.2 (SHERMAN et al., 2016). Os \n\narquivos vetoriais utilizados nos recortes foram os limites municipais, estaduais \n\ne o do zoneamento urbano da cidade de Itajub\u00e1, os quais foram obtidos do IBGE \n\ne do Plano Diretor de Desenvolvimento de Itajub\u00e1 (ITAJUB\u00c1, 2013) e o arquivo \n\ncom a hidrografia foi obtido atrav\u00e9s do Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 \n\nIGAM (IGAM, 2014).  \n\nO arquivo matricial utilizado foi folha de prefixo 22S465 do projeto \n\nTopodata desenvolvido pelo INPE (INPE, 2008), cuja elabora\u00e7\u00e3o se deu a partir \n\ndo refinamento dos dados Shuttle Radar Topographic MIssion \u2013 SRTM \n\ndisponibilizados pelo United States Geological Survey \u2013 USGS, onde a resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial passou de 90 metros, para 30 metros (INPE, 2008). \n\nAs imagens utilizadas foram produzidas pelo landsat 8 e obtidas atrav\u00e9s \n\ndo cat\u00e1logo de imagens do INPE (INPE, 2016) e pelo software do Google Earth \n\nPro (GOOGLE INC, 2017), cujas datas de captura s\u00e3o dos dias 07/12/2016 e \n\n05/12/2016, respectivamente. \n\nFigura 29 - Localiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o da Reserva Biol\u00f3gica da Serra dos Toledos dentro da \u00e1rea de \nestudo e do munic\u00edpio de Itajub\u00e1. \n\n\n\n53 \n \n\nO mapa de solos utilizado foi produzido por Lima (2012), cujas classes de \n\nsolo est\u00e3o divididas e distribu\u00eddas na bacia conforme a tabela 10 e a figura 30. \n\nTabela 10 - Divis\u00e3o das classes de solo presentes na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira.  \n\nClasses de Solo \u00c1rea (%) \nPer\u00edmetro Urbano 5% \nCambissolo 26% \nGleissolo 7% \nLatossolo Vermelho 4% \nLatossolo Vermelho-amarelo 2% \nArgissolo Vermelho 26% \nArgissolo Vermelho-amarelo 29% \n\nFonte: Adaptado de Lima (2012). \n \n\n \n\n4.2.1. Avalia\u00e7\u00e3o do Relevo \n\n Para a descrever o relevo, a bacia foi dividida conforme as classes de \n\ndeclividade estabelecidas pela Embrapa (EMBRAPA, 1979) e as eleva\u00e7\u00f5es \n\ndescritas por meio do mapa hipsom\u00e9trico (figuras 31 e 32). A bacia apresenta \n\n\u00e1reas com declividade entre 0,00 (0,00\u00ba) e 113,14% (47,00\u00ba) e altitudes m\u00ednima \n\ne m\u00e1xima de 846 e 1771 metros, respectivamente. \n\nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de solo na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. Fonte: adaptado de Lima \n(2012). \n\n\n\n54 \n \n\nTabela 11 - Divis\u00e3o da declividade da \u00e1rea de estudo, segundo as classes definidas pela Embrapa \n(EMBRAPA, 1979) \n\nDeclividade da \u00c1rea de Estudo \nClasses \u00c1rea (%) \n\nPlano (0 \u2013 3%) 2,5 \nSuave ondulado (3 \u2013 8%) 6,1 \n\nOndulado (8 \u2013 20%) 21,1 \nForte ondulado (20 \u2013 45%) 52,1 \n\nMontanhoso (45 \u2013 75%) 17,4 \nEscarpado (>75%) 0,7 \n\n \n\nFigura 31 - Classifica\u00e7\u00e3o da declividade da \u00e1rea de estudo de acordo com as classes de declividade \ndefinidas pela Embrapa (EMBRAPA, 1979). \n\n\n\n55 \n \n\n4.2.2. Delimita\u00e7\u00e3o das APPs \n\nAntes da delimita\u00e7\u00e3o das APPs dos cursos d\u2019\u00e1gua presentes na \u00e1rea de \n\nestudo, foi realizado uma poligoniza\u00e7\u00e3o das linhas de drenagem obtidas atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise do arquivo matricial, padronizando todos os leitos com dez metros de \n\nlargura. Tal medida foi tomada devido \u00e0 dificuldade de medir a largura dos corpos \n\nem toda a sua extens\u00e3o e pela hidrografia ser composta por pequenos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, n\u00e3o sendo consideradas as diferen\u00e7as entres os leitos de cheia e regular \n\ndos corpos h\u00eddricos. \n\nVale ressaltar que a localiza\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia das drenagens consideradas \n\nno estudo n\u00e3o puderam ser confirmadas em campo ou por an\u00e1lise de imagens. \n\nFato justificado pela limita\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o clara da hidrografia, causado pela \n\ninterfer\u00eancia da cobertura vegetal e pela dimens\u00e3o da mesma.  \n\nAs APPs geradas pelos cursos d\u2019\u00e1gua e nascentes foram criadas atrav\u00e9s \n\ndo buffer dos pol\u00edgonos e pontos, cujas distancias foram determinadas pelas \n\nduas legisla\u00e7\u00f5es.  \n\nConsiderando o antigo c\u00f3digo (BRASIL, 1965), a dist\u00e2ncia marginal foi de \n\ntrinta metros para todas as drenagens e cinquenta metros de raio para as \n\nnascentes. J\u00e1, baseando-se no atual c\u00f3digo florestal (BRASIL, 2012), o buffer \n\nFigura 32 - Hipsometria da \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n56 \n \n\nfoi de quinze metros para as nascentes em zona rural e cinquenta para as \n\ndemais, enquanto para as drenagens, foi de trinta metros em per\u00edmetro urbano \n\ne de cinco metros na zona rural (tabela 12). \n\nTabela 12 - Dimens\u00f5es utilizadas na delimita\u00e7\u00e3o das APPs geradas pela hidrografia da \u00e1rea de estudo. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o 1965 2012 \n\nNascente \n\nRaio \n\n50 m \n50 m (urbano) \n\n15 m (rural) \n\nRios \n\nFaixa Marginal \n\n30 m \n30 m (urbano) \n\n5 m (rural) \n\n \n\nAs dimens\u00f5es das APPs geradas pelo atual c\u00f3digo se devem ao fato do \n\ntamanho m\u00e9dio das propriedades rurais do munic\u00edpio de Itajub\u00e1 ser menor que \n\num m\u00f3dulo fiscal. Ou seja, segundo a publica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices b\u00e1sicos do Sistema \n\nNacional de Cadastro Rural (INCRA, 2015, enquanto o m\u00f3dulo fiscal do \n\nmunic\u00edpio de Itajub\u00e1 \u00e9 de 30 hectares, os im\u00f3veis rurais t\u00eam \u00e1rea m\u00e9dia de 19 \n\nhectares, aproximadamente.  \n\nQuanto aos reservat\u00f3rios, como a legisla\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o apresenta um \n\ndirecionamento fechado sobre as APPs, optou-se por n\u00e3o as considerar no \n\ntrabalho. \n\nAvaliando as cotas presentes na bacia, nota-se que a altitude m\u00e1xima \u00e9 \n\nde cerca de mil setecentos e sessenta metros, consequentemente n\u00e3o h\u00e1 APP \n\ngerada pelo crit\u00e9rio de altitude. \n\nPara as APPs de declividade, o arquivo matricial da bacia foi \n\nreclassificado considerando o limite de 45\u00ba e foram consideradas APPs as \u00e1reas \n\ncom inclina\u00e7\u00e3o igual ou superior a esse valor. \n\nPara as APPs de topo de morro, foi utilizada uma adapta\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia proposta por Oliveira e Fernandes (2013). Logo, realizou-se a \n\ninvers\u00e3o do arquivo matricial, onde os topos de todos os morros se transforaram \n\nem fundos de vale e, a partir dessa transforma\u00e7\u00e3o, foram tra\u00e7adas novas bacias \n\nde drenagens. Esses pol\u00edgonos gerados representavam, na verdade, a base de \n\ntodos os morros presentes na bacia (figura 33). \n\n\n\n57 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o desses vetores, p\u00f4de-se aplicar os crit\u00e9rios do atual \n\nc\u00f3digo em todos os topos e os crit\u00e9rios do antigo c\u00f3digo nos topos e \n\nagrupamentos da \u00e1rea de estudo.  \n\n4.2.3. Classifica\u00e7\u00e3o do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo se deu pela aplica\u00e7\u00e3o de dois \n\nm\u00e9todos, o primeiro foi a utiliza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o supervisionada da imagem \n\ndo dia 07/12/2016 gerada pelo sat\u00e9lite landsat 8 e fornecida pelo INPE (INPE, \n\n2016). J\u00e1, a outra metodologia foi vetoriza\u00e7\u00e3o manual, utilizando imagem do \n\nlandsat 8 do dia 05/12/2016, cujo princ\u00edpio foi a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos que \n\nrepresentavam as diferentes classes de ocupa\u00e7\u00e3o de solo. \n\nAp\u00f3s a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos pelos dois m\u00e9todos, p\u00f4de-se \n\nselecionar a classifica\u00e7\u00e3o que mais se adequou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o real e, ap\u00f3s a verdade \n\nterrestre, foi constru\u00eddo o mapa de uso e classifica\u00e7\u00e3o do solo definitivo da bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\nFigura 33 - Esquema representativo da l\u00f3gica utilizada na metodologia para \ndetermina\u00e7\u00e3o das APPs de topo de morro na \u00e1rea da bacia do ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, \n\nmunic\u00edpio de Itajub\u00e1. \n\n\n\n58 \n \n\n4.2.4. Classifica\u00e7\u00e3o Supervisionada \n\nA partir da utiliza\u00e7\u00e3o da fermenta Semi-Automatic Classification Plugin \u2013 \n\nSCP do QGIS (SHERMAN et al., 2016) foi poss\u00edvel identificar e delimitar quatro \n\nclasses de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo, sendo essas: mata, pasto, edifica\u00e7\u00f5es e solo \n\nexposto.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o do mapa se deu pela sele\u00e7\u00e3o de 27 amostras das classes de \n\ninteresse, chamadas de Regions of Interest \u2013 ROIs, que serviram de padr\u00e3o para \n\na classifica\u00e7\u00e3o da totalidade de \u00e1rea de estudo (tabela 13). \n\nTabela 13 - Amostras das classes utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo supervisionada. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \nClasse Amostra \n\nMata \n\n \n\nPasto \n\n \n\nEdifica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nSolo Exposto \n\n \n\n \n\nDevido \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da imagem utilizada, n\u00e3o foi poss\u00edvel diferenciar \n\noutras classes, o que justifica a utiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo mais preciso no \n\ndiagn\u00f3stico do cen\u00e1rio de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \n\nPereira.  \n\n\n\n59 \n \n\n4.2.4.1. Vetoriza\u00e7\u00e3o Manual \n\nUtilizando a vetoriza\u00e7\u00e3o manual foi poss\u00edvel identificar e delimitar 12 \n\nclasses de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo, a partir dos padr\u00f5es estabelecidos, conforme \n\nobservado na tabela 14.  \n\nTabela 14 - Padr\u00e3o das classes usadas na an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\nPadr\u00f5es Classe Padr\u00f5es Classe \n\n \n\nMata \n\n \n\nLagos \n\n \n\n\u00c1rvores \nIsoladas \n\n \n\nAfloramento \nRochoso \n\n \n\nCopeira \n\n \n\nSolo Exposto \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n\u00c1rea \nDegradadas \n\n \n\nCultivos \n\n \n\nEdifica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nV\u00e1rzea \n\n \n\nRuas e \nEstradas \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos dois m\u00e9todos foi motivada pela busca de um mapa que \n\nconseguisse traduzir de maneira mais pr\u00f3xima o cen\u00e1rio real da bacia do \n\nRibeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\n4.3. Verdade Terrestre \n\nA necessidade de se fazer a valida\u00e7\u00e3o de campo a partir dos resultados \n\nda classifica\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o solo, se d\u00e1 pelos poss\u00edveis erros no \n\njulgamento das imagens e dos padr\u00f5es selecionados. \n\nA visita a campo teve duas abordagens distintas, sendo a primeira para \n\nelucidar as d\u00favidas que ficaram no processo de geoprocessamento, quanto \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o de determinada classe de uso em uma \u00e1rea. Por outro lado, a outra \n\nabordagem foi para garantir que as classes selecionadas foram suficientes e se \n\ntraduziram a realidade do campo.  \n\nAs visitas foram realizadas nos dias 29/07/2017 e 01/08/2017 percorrendo \n\ncerca de 14 quil\u00f4metros dentro da \u00e1rea de estudo e um quil\u00f4metro e meio fora \n\nda bacia, totalizando 51 pontos de observa\u00e7\u00e3o (figura 34). \n\nEm cada ponto de observa\u00e7\u00e3o foram retiradas fotografias que \n\nposteriormente foram comparadas com os mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nFigura 34 - Rotas e pontos de observa\u00e7\u00e3o das duas visitas a campo, usados no diagn\u00f3stico da verdade \nterrestre. \n\n\n\n61 \n \n\nconstru\u00eddos pelos SIGs, corrigindo-os conforme os diagn\u00f3sticos obtidos em \n\ncampo. \n\n4.3. Ensaio de Infiltra\u00e7\u00e3o \n\nA determina\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica saturada do solo foi feita pelo \n\nPerme\u00e2metro de Guelph, que permitiu a aplica\u00e7\u00e3o de carga constante em po\u00e7os \n\nescavados com 0,20 m de profundidade, e da seguinte equa\u00e7\u00e3o (SOIL \n\nMOILSTURE, 2012): \n\n??? =\n? \u00d7  ??\n\n2?? +  ??2? + 2? (\n?\n\n??\n)\n \n\nOnde: \n\nKfs \u2013 condutividade hidr\u00e1ulica saturada (cm/s); \n\nC \u2013 fator adimensional dependente da estrutura do solo, valor utilizado \n\n(0,803154); \n\nQh \u2013 vaz\u00e3o de sa\u00edda do po\u00e7o (cm3/s); \n\nh \u2013 carga hidr\u00e1ulica estabelecida no po\u00e7o, no caso 5 cm; \n\na \u2013 \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal dos reservat\u00f3rios combinados (35,22cm2); \n\na* - par\u00e2metro relacionado com a estrutura e textura do solo. \n\nOs ensaios foram realizados em triplicata nos nove pontos selecionados \n\na partir dos resultados anteriores. Assim, buscou-se avaliar o comportamento da \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica das classes de solo predominantes nas APPs de topo \n\nde morro, sob as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de maior ocorr\u00eancia. \n\n4.4. Altera\u00e7\u00f5es na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nJos\u00e9 Pereira \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o da estimativa de altera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o do \n\nsolo a partir das mudan\u00e7as propostas pelo atual c\u00f3digo florestal, considerou-se \n\napenas as APPs de topo de morro, j\u00e1 que as APPs de nascente e rio foram \n\ndelimitadas atrav\u00e9s do mecanismo de an\u00e1lise de relevo e n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer \n\na valida\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas a campo. \n\nAssim, optou-se pela cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, na medida em que as poss\u00edveis diminui\u00e7\u00f5es das APPs de topo de morro \n\npermitiriam a supress\u00e3o das matas e a utiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas sob outra classe \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Essa mudan\u00e7a tem impacto direto na capacidade de \n\n\n\n62 \n \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da bacia, conforme observado por Vanzela, Hernandez e Franco \n\n(2010), cujos resultados mostraram maior disponibilidade h\u00eddrica em \u00e1reas de \n\nmata. \n\nEnquanto as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o avaliadas resultaram da an\u00e1lise \n\ndo uso conflitivo do solo, para a estimativa da infiltra\u00e7\u00e3o em si, foram utilizados \n\nos resultados obtidos pelos ensaios a campo com o perme\u00e2metro de Guelph, \n\nsob os solos predominantes na \u00e1rea. \n\nLogo, considerando a condutividade hidr\u00e1ulica saturada obtida, p\u00f4de-se \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre os dados observados em mata e os observados \n\nsobre das classes de solo predominantes nas APPs de topo de morro e estimar \n\nas altera\u00e7\u00f5es dessa vari\u00e1vel a partir de cen\u00e1rios de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n4.5. Analises Estat\u00edsticas \n\nPara justificar o cen\u00e1rio de permeabilidade encontrado, foram realizadas \n\nan\u00e1lises multivariadas dos atributos do solo nos pontos de refer\u00eancia (areia, silte, \n\nargila e volume total de poros \u2013 VTP) com as condutividades hidr\u00e1ulicas \n\nobservadas em campo. Primeiramente, os dados foram padronizados para evitar \n\no efeito das escalas e unidades, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de escores padr\u00e3o \n\n(escores z), obtidos pela subtra\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias e divididos pelos desvios padr\u00f5es \n\nde cada vari\u00e1vel. \n\nOptou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos componentes principais - ACP, \n\ncomplementada pela an\u00e1lise de agrupamento. Os dados foram avaliados de \n\nmaneira conjunta e posteriormente aplicou-se as ferramentas para cada solo de \n\nmaneira separada. Para as duas an\u00e1lises foi utilizado o programa XLStat 2017 \n\n(ADDINSOFT, 2017).  \n\nOs resultados da ACP foram apresentados em gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o de \n\nduas dimens\u00f5es, cujos eixos representam as duas componentes principais que \n\nexplicam a maior parcela da vari\u00e2ncia dos dados e auxiliaram como mecanismos \n\nvisuais para agrupar objetos semelhantes. \n\nSeguido da ACP, foram realizadas as an\u00e1lises de agrupamentos (clusters) \n\natrav\u00e9s da medida de dissimilaridade de dist\u00e2ncia Euclidiana e a constru\u00e7\u00e3o dos \n\nconglomerados foi feita pelo m\u00e9todo de Ward, cuja utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende de o \n\nfato dos dados serem provenientes de uma popula\u00e7\u00e3o com distribui\u00e7\u00e3o normal \n\n(FERREIRA, 2008). \n\n\n\n63 \n \n\n5. Resultados e Discuss\u00e3o \n\n5.1. APPs na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira no Antigo e Atual C\u00f3digos \n\nFlorestais \n\nA an\u00e1lise das APPs geradas pelas drenagens da bacia teve como base \n\numa generaliza\u00e7\u00e3o das propriedades rurais, ou seja, foi atribu\u00eddo a \u00e1rea de at\u00e9 \n\num m\u00f3dulo fiscal (30 hectares) para todos os im\u00f3veis rurais presentes, n\u00e3o \n\nlevando em conta suas dimens\u00f5es reais. \n\nConsiderando as drenagens da bacia e as diferen\u00e7as presentes nas duas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es, a redu\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o pode ser da ordem de 79,26%, \n\nconforme observado nas figuras 35 e 36. Nesse cen\u00e1rio, considera-se que todas \n\nas propriedades na zona rural tenham at\u00e9 um m\u00f3dulo fiscal e constituam-se em \n\nsua totalidade de \u00e1reas consolidadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35 - \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente geradas a partir da hidrologia da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \nPereira, segundo as determina\u00e7\u00f5es da Lei no4771 de 1965 (BRASIL, 1965). \n\n\n\n64 \n \n\nA redu\u00e7\u00e3o das APPs de rios e nascentes em zona rural foi de 83,5% no \n\ncen\u00e1rio proposto. Bonamigo et al. (2017) ao analisarem o comportamento de \n\nredu\u00e7\u00e3o das APPs de cursos d\u2019\u00e1gua e nascente em im\u00f3veis rurais de Santa \n\nCatarina com at\u00e9 um m\u00f3dulo fiscal, chegaram a um valor de 81,8%. Apesar da \n\nproximidade dos valores, a redu\u00e7\u00e3o real observada em campo depende da \u00e1rea \n\ndas propriedades rurais e do estado de conserva\u00e7\u00e3o das APPs, que pode variar \n\nem diferentes regi\u00f5es. \n\nPara realizar a avalia\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o das APPs \u00e9 preciso \n\ndelimitar e dimensionar os corpos h\u00eddricos locais, o que pode ser um processo \n\ncomplexo, conforme destacado por Campagnolo et al. (2017), cujas dificuldades \n\nforam encontradas tanto na determina\u00e7\u00e3o do leito regular e de cheia do Rio \n\nArroio Grande (Rio Grande do Sul), bem como na localiza\u00e7\u00e3o do mesmo, devido \n\nao encobrimento por parte da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nA import\u00e2ncia do mapeamento dessas \u00e1reas \u00e9 justificada pela express\u00e3o \n\nque podem ter em um cen\u00e1rio local ou regional, conforme evidenciado por \n\nEugenio et al. (2017). Os autores mostraram que no estado do Esp\u00edrito Santo, \n\nFigura 36 - \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente geradas a partir da hidrologia da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \nPereira, segundo as determina\u00e7\u00f5es da Lei no12651 de 2012 (BRASIL, 2012). \n\n\n\n65 \n \n\nas APPs geradas pelos rios representam 56,3% de todas as \u00e1reas protegidas, \n\nocupando10,4% do territ\u00f3rio do estado. \n\nSabendo que as duas legisla\u00e7\u00f5es (BRASIL, 1965, 2012) compartilham do \n\nmesmo crit\u00e9rio para determina\u00e7\u00e3o das APPs geradas pela declividade, foram \n\nidentificados 2,14 hectares de \u00e1rea com declividade superior a 45\u00ba, distribu\u00eddos \n\nconforme a figura 37. \n\nPara as APPs de topo de morro, foram identificados os 77 pontos de \n\nm\u00e1ximo, que puderam ser classificados como morros e montanhas, segundo os \n\npar\u00e2metros estabelecidos pelos antigo e novo c\u00f3digos florestais (BRASIL, 1965, \n\n2012).  \n\nAplicando os crit\u00e9rios da lei de 1965 (BRASIL, 1965) e da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 303/02 (BRASIL, 2002 b), foram encontradas 22 montanhas e 37 \n\nmorros, respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de 865,72 hectares de APP na \u00e1rea de \n\nestudo (figuras 38 e 39). Por outro lado, apesar de terem sido identificados cinco \n\npontos com amplitude superior a 100m, nenhuma dessas forma\u00e7\u00f5es \n\napresentaram declividade m\u00e9dia superior ao limite estabelecido pela lei atual \n\nFigura 37 - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente geradas pelo crit\u00e9rio de declividade na Bacia do Ribeir\u00e3o \nJos\u00e9 Pereira, conforme estabelecido pelos dois c\u00f3digos florestais (BRASIL 1965, 2012). \n\n\n\n66 \n \n\n(BRASIL, 2012), o que resultou na redu\u00e7\u00e3o de 100% das APPs de topo de morro \n\n(figura 38).  \n\nA inexist\u00eancia de APP de topo de morro na \u00e1rea de estudo n\u00e3o \u00e9 resultado \n\napenas das mudan\u00e7as da altura dos morros e da declividade, mas tamb\u00e9m dos \n\ndiferentes referenciais de c\u00e1lculo. Ou seja, o fato da nova lei trazer como \n\nFigura 38 - Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da classifica\u00e7\u00e3o dos cumes encontrados na \nBacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, de acordo com as duas leis (BRASIL, 1965, 2012). \n\nFigura 39 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente de topo de morro na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \nPereira, geradas pelos crit\u00e9rios estabelecidos pelo c\u00f3digo florestal de 1965 (BRASIL, 1965). \n\n\n\n67 \n \n\nrefer\u00eancia o ponto de sela mais pr\u00f3ximo para dimensionamento das amplitudes \n\ndos pontos de m\u00e1ximo, altera de maneira significativa a classifica\u00e7\u00e3o do relevo \n\nda bacia. Como por exemplo, o ponto de m\u00e1ximo mostrado na figura 40, cuja \n\namplitude era suficiente para classifica-lo como montanha, mas pela mudan\u00e7a \n\nno referencial de medida, n\u00e3o atinge o limite de 100m estabelecido pela nova \n\nlegisla\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2012).  \n\n Assim como a amplitude dos morros e montanhas, a mudan\u00e7a promovida \n\nno referencial e pelo c\u00e1lculo da declividade teve impacto fundamental no cen\u00e1rio \n\ndas APPs de topo de morro da bacia, conforme visto na figura 40. \n\n Entretanto, essa diminui\u00e7\u00e3o observada nas APPs de topo de morro \n\ndepende do relevo da \u00e1rea de estudo, conforme demonstrado por Nery et al. \n\n(2013), cuja an\u00e1lise resultou na diminui\u00e7\u00e3o de cerca de 13% das APPs de topo \n\nde morro em uma bacia do munic\u00edpio de Montes Claros \u2013 MG.  \n\n As altera\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros de classifica\u00e7\u00e3o e dimensionamento das \n\nAPPs promovidas pela Lei no12651/12 (BRASIL, 2012) resultam em um potencial \n\nde perda de \u00e1rea a ser preservada de 92,28% (figuras 41 e 42). Ressalta-se que \n\nFigura 40 - Exemplo de altera\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o dos pontos de m\u00e1ximo da \u00e1rea de estudo, segundo a \naltera\u00e7\u00e3o do referencial de c\u00e1lculo promovida pela lei atual (BRASIL, 2012). \n\n\n\n68 \n \n\no termo potencial \u00e9 utilizado devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio para a an\u00e1lise das \n\nAPPs geradas pela hidrografia da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira.  \n\nFigura 41 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente total da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, segundo a \naplica\u00e7\u00e3o da Lei no4771/65 (BRASIL, 1965). \n\n \n\nFigura 42 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente total da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, segundo a \naplica\u00e7\u00e3o da Lei no12651/12 (BRASIL, 2012). \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n O efeito observado no estudo da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira \u00e9 \n\nevidenciado de maneira similar em outras regi\u00f5es, como observado por \n\nFrancelino e Silva (2014) no Rio de Janeiro - RJ e por Zanatta, Cunha e Boin \n\n(2014) em Marab\u00e1 Paulista \u2013 SP, onde as redu\u00e7\u00f5es observadas das APPs de \n\ntopo de morro e de rios e nascentes foram de 98,5% e 74,23%, respectivamente. \n\n Apesar da complexidade existente na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais \n\ncausados pela diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ambientalmente estrat\u00e9gicas em todo o \n\npa\u00eds, Diniz e Filho (2015) conseguem estimar o impacto econ\u00f4mico causado na \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o das APPs. Ou seja, segundo os crit\u00e9rios do antigo e de novo \n\nc\u00f3digo florestal, a recomposi\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas seria respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o \n\nde 0,37% (12,0 bilh\u00f5es de reais) e 0,19% (6,2 bilh\u00f5es de reais) do produto interno \n\nbruto brasileiro, respectivamente, referente ao ano de 2009.  \n\n Entretanto, deve-se tomar cuidado com conclus\u00f5es precipitadas com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos custos diretos e indiretos que a revegeta\u00e7\u00e3o das APPs promoveria \n\n\u00e0 economia, uma vez que o benef\u00edcio proporcionado pela cobertura adequada \n\ndessas \u00e1reas pode ser subjetivo e se manifestar a longo prazo. Segundo o \n\nRelat\u00f3rio Pleno da Conjuntura dos Recursos H\u00eddricos do Brasil, publicado pela \n\nANA em 2017, entre os anos de 2013 e 2016, 48 milh\u00f5es de brasileiros foram \n\nafetados pelos eventos de estiagem (6 vezes mais que pelas cheias) e o \n\ndesmatamento e a eros\u00e3o do solo mostram-se como agentes importantes nas \n\npress\u00f5es que podem favorecer e agravar a escassez de \u00e1gua no pa\u00eds (ANA, \n\n2017b). \n\n Trazendo a discuss\u00e3o para a perspectiva econ\u00f4mica, segundo o Global \n\nWater Report, publicado pelo Carbon Disclosure Project - CDP, no ano de 2016 \n\no preju\u00edzo causado pela falta de \u00e1gua a 607 companhias de 20 pa\u00edses foi de 45 \n\nbilh\u00f5es de reais. O relat\u00f3rio, que contou com a participa\u00e7\u00e3o de 14 empresas \n\nbrasileiras, destaca a import\u00e2ncia de tratar riscos associados \u00e0 escassez de \n\n\u00e1gua, sendo esses vitais para a continuidade dos neg\u00f3cios, prote\u00e7\u00e3o dos lucros \n\ne para viabilizar uma resposta \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n Logo, ao analisar a diminui\u00e7\u00e3o das APPs, seja pela recomposi\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \n\nrurais consolidadas, como pela altera\u00e7\u00e3o na classifica\u00e7\u00e3o das eleva\u00e7\u00f5es, nota-\n\nse que a aus\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o adequada em \u00e1reas estrat\u00e9gicas dentro da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica pode comprometer a quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos \n\nlocais e regionais, impactando de maneira adversa na vida da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n70 \n \n\nresidente e podendo inviabilizar a atividade agropecu\u00e1ria em determinadas \n\nregi\u00f5es.  \n\nEssa vis\u00e3o serve como base para uma argumenta\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lida baseada \n\nem refer\u00eancias cient\u00edficas que vai de encontro ao que foi proposto pelo c\u00f3digo \n\natual e com o cen\u00e1rio apresentado pelo INCRA em 2012 (INCRA, 2012). Ou seja, \n\nenquanto algumas justificativas para altera\u00e7\u00e3o das delimita\u00e7\u00f5es das APPs foram \n\nno sentido de evitar a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00fatil do pequeno produtor, essa mesma \n\nmedida poder\u00e1 comprometer os recursos h\u00eddricos locais, fazendo com que o \n\npreju\u00edzo seja ainda maior, na medida que a \u00e1gua \u00e9 fundamental para toda a \n\natividade agr\u00edcola. \n\n5.2. Classifica\u00e7\u00e3o do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo da Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nJos\u00e9 Pereira \n\n5.2.1. Classifica\u00e7\u00e3o supervisionada \n\n Como resultado da classifica\u00e7\u00e3o feita a partir da ferramenta SCP, foram \n\nobtidos os pol\u00edgonos das classes de mata, pasto edifica\u00e7\u00f5es e solo exposto \n\ndistribu\u00eddos na \u00e1rea segundo a figura 43. O uso e ocupa\u00e7\u00e3o identificado como \n\nmais expressivo na bacia foi a mata seguido do pasto (tabela 15).  \n\nTabela 15 - Resultado da classifica\u00e7\u00e3o supervisionada do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Bacia do Ribeir\u00e3o \nJos\u00e9 Pereira. \n\nUso \u00c1rea (%) \n\nMata 60,3% \nPasto 31,2% \n\nEdifica\u00e7\u00f5es  7,5% \nSolo Exposto 1,0% \n\n  \n\n \n\nFigura 43 - Delimita\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo identificadas pela classifica\u00e7\u00e3o \nsupervisionada da \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n71 \n \n\n Ao comparar o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (figura 44) com a imagem \n\noferecida pelo Google Earth Pro (GOOGLE INC, 2017), nota-se diversas \n\ndiverg\u00eancias associadas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas e ao n\u00famero de \n\nclasses usadas. \n\nEsses dois tipos de erros s\u00e3o originados pela diferen\u00e7a de resolu\u00e7\u00e3o das \n\nimagens, o que pode conferir alguns erros na an\u00e1lise da cobertura vegetal e uso \n\ndo solo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa figura 44, evidencia-se erros associados \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \n\nsupervisionada, onde, a cor dos telhados faz com que o software atribua a classe \n\nde solo exposto \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es e a resolu\u00e7\u00e3o de trinta metros n\u00e3o permite \n\ndiferenciar usos distintos em uma mesma \u00e1rea, o que pode ser visto na \u00e1rea de \n\ndestacada de n\u00famero 3. \n\n5.2.2. Vetoriza\u00e7\u00e3o manual e verdade terrestre \n\nAnalisando a imagem e delimitando os pol\u00edgonos das 13 classes de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a \u00e1rea de estudo apresenta-se com o uso mais expressivo \n\na mata, seguido da pastagem (tabela 16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 44 - Parcela da \u00e1rea de estudo classificada a partir da ferramenta SCP e \nos erros associados \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n72 \n \n\nTabela 16 - Resultado da vetoriza\u00e7\u00e3o manual do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 \nPereira. \n\nVetoriza\u00e7\u00e3o Manual \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u00c1rea (%) \n\nMata 38,01% \n\nPastagem 21,81% \n\n\u00c1reas Degradadas 10,76% \n\nCapoeira 9,27% \n\nPer\u00edmetro Urbano 6,41% \n\n\u00c1rvores Isoladas 6,34% \n\nEdifica\u00e7\u00f5es 3,10% \n\nV\u00e1rzea 2,05% \n\nCultivos 0,86% \n\nRuas e Estradas 0,83% \n\nAfloramentos Rochosos 0,34% \n\nLagos 0,11% \n\nSolo Exposto 0,09% \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das diferentes classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo frutos da \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o podem vistas na figura 45. \n\nDe maneira geral, constatou-se em campo que a limita\u00e7\u00e3o imposta pelo \n\nrelevo quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis rurais, resulta no predom\u00ednio da \n\nFigura 45 - Delimita\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo identificadas pela vetoriza\u00e7\u00e3o manual da \n\u00e1rea de estudo. \n\n\n\n73 \n \n\natividade pecu\u00e1ria e na pequena express\u00e3o dos cultivos de culturas anuais e \n\nperenes. \n\nA partir das observa\u00e7\u00f5es em campo, foi poss\u00edvel notar que as classes de \n\n\u00e1reas degradadas e de \u00e1rvores isoladas deveriam ser corrigidas e reajustadas. \n\nOu seja, enquanto as \u00e1reas degradadas, na verdade se tratam de pasto \n\ndegradado pelo pisoteio animal ou por eros\u00e3o, as \u00e1rvores isoladas s\u00e3o na \n\nverdade \u00e1reas de mata (figura 46). \n\nAs outras classes usadas para a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo foram \n\nevidenciadas em campo (figuras 47, 48 e 49), o que confirma a maior parte dos \n\nresultados obtidos pelo m\u00e9todo manual. \n\n \n\nFigura 46 - Classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que foram corrigidas pela etapa de verdade terrestre. \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 47 - Afloramento rochoso, pastagem, mata e capoeira identificados em \num ponto de observa\u00e7\u00e3o avaliado na etapa de verdade terrestre. \n\nFigura 48 - \u00c1reas de v\u00e1rzea e cultivos evidenciadas durante a etapa de verdade terrestre. \n\n\n\n75 \n \n\nA partir da confirma\u00e7\u00e3o em campo dessas informa\u00e7\u00f5es coletadas por \n\nimagens, foi poss\u00edvel criar um mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo definitivo para a \n\nBacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira (figura 50). Nesse mapa, considerou-se a classe \n\nde pastagem como a soma das \u00e1reas de pasto degradado e de pasto n\u00e3o \n\ndegradado, essa medida foi tomada para facilitar o c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es de \n\ncada classe de uso e ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo. \n\nFigura 49 - Solo exposto e lagos identificados na etapa de verdade terrestre. \n\nFigura 50 - Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com a classifica\u00e7\u00e3o resultante da etapa de verdade terrestre. \n\n\n\n76 \n \n\nConsiderando essas altera\u00e7\u00f5es, houve o aumento de 6,34% das \u00e1reas de \n\nmata, somando 44,35% da \u00e1rea da bacia. A discrep\u00e2ncia se d\u00e1 de maneira mais \n\nacentuada ao observar os valores obtidos pela classifica\u00e7\u00e3o supervisionada que, \n\nal\u00e9m de representar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia com apenas quatro classes, n\u00e3o \n\npermite diferenciar as \u00e1reas edificadas do per\u00edmetro urbano (tabela 17). \n\nTabela 17 \u2013 Resultados das classifica\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, \nutilizando os m\u00e9todos: vetoriza\u00e7\u00e3o manual, verdade terrestre e a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada. \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \nVetoriza\u00e7\u00e3o Manual \n\nVerdade \nTerrestre \n\nSupervisionada \n\n- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - % - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -  \n\nMata 38,01 44,35 60,30 \n\nPastagem 21,81 21,81 31,20 \n\nPasto Degradado 0,00 10,75 0,00 \n\n\u00c1reas Degradadas 10,76 0,00 0,00 \n\nCapoeira 9,27 9,27 0,00 \n\nPer\u00edmetro Urbano 6,41 6,41 \n7,50 \n\nEdifica\u00e7\u00f5es 3,10 3,10 \n\nV\u00e1rzea 2,05 2,05 0,00 \n\nCultivos 0,86 0,86 0,00 \n\nRuas e Estradas 0,83 0,83 0,00 \n\nAfloramentos Rochosos 0,34 0,34 0,00 \n\nLagos 0,11 0,11 0,00 \nSolo Exposto 0,09 0,09 1,00 \n\n \n\nAl\u00e9m das corre\u00e7\u00f5es, a etapa de verdade terrestre permitiu determinar o uso \n\nconflitivo do solo nas APPs e evidenciar a presen\u00e7a de gado pr\u00f3ximo \u00e0s \n\nnascentes, o que pode causar degrada\u00e7\u00e3o da mesma e contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n(figuras 51 e 52). \n\nFigura 51 - Aus\u00eancia de cobertura vegetal adequada em APPs de rios na \u00e1rea de estudo, destaque da \npresen\u00e7a de gado pr\u00f3ximo aos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n\n\n77 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAvaliando o uso conflitivo das APPs na \u00e1rea de estudo, foi verificado que \n\nh\u00e1 necessidade de se recompor cerca de 498 hectares, considerando o antigo \n\nc\u00f3digo, e 42 hectares, segundo o c\u00f3digo atual (tabela 18).  \n\nTabela 18 - Rela\u00e7\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o de matas das APPs e as \u00e1reas a serem recompostas, segundo os \nc\u00f3digos florestais de 1965 e de 2012.  \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \nAPP  Mata em APP  Recomposi\u00e7\u00e3o  \n\nha ha ha \n\nHidrografia \n\n1965 443,28 191,91 251,37 \n\n2012 73,25 31,17 42,08 \n\nTopo de Morro \n\n1965 865,72 608,82 256,89 \n\n2012 0,00 0,00 0,00 \n\nTotal \n\n1965 1268,93 770,87 498,06 \n\n2012 73,25 31,17 42,08 \n\n \n\nFigura 52 - Presen\u00e7a de gado pr\u00f3ximo \u00e0 nascente e aus\u00eancia de \nvegeta\u00e7\u00e3o adequada nas APPs de recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n78 \n \n\nNesse sentido, pode-se observar o papel que as APPs teriam no uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. Ou seja, caso fossem \n\ntotalmente recompostas, as APPs seriam respons\u00e1veis pela ocupa\u00e7\u00e3o de cerca \n\nde 65% e 5% das \u00e1reas de mata da bacia, considerando o antigo e o atual \n\nc\u00f3digo, respectivamente. \n\nPortanto, enquanto 35% das matas da \u00e1rea de estudo estariam \n\ndesprotegidas sob a \u00f3tica do que a lei de 1965 (BRASIL, 1965) considera como \n\nAPP, a lei atual (BRASIL, 2012) deixaria 95% das matas da bacia sob a \n\ncasualidade de outros crit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nA diminui\u00e7\u00e3o das APPs pode alterar o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos corpos \n\nh\u00eddricos, uma vez que esses dependem de medidas de prote\u00e7\u00e3o, conforme \n\nobservado por Carneiro et al. (2015), cujo estudo motrou que o cercamento e \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o de nascentes e c\u00f3rregos no munic\u00edpio de Araponga \u2013 MG \n\npermitiram o controle do processo erosivo. Foi observado pelos autores o \n\nafloramento de nascentes que eram secas e a transforma\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua \n\nintermitentes, em permanentes. A partir da interrup\u00e7\u00e3o do pisoteio animal nas \n\nnascentes, os moradores de algumas propriedades rurais estudadas notaram \n\nmelhora at\u00e9 mesmo na qualidade da \u00e1gua, em aspectos como odor e sabor. \n\nEssa percep\u00e7\u00e3o sobre a qualidade da \u00e1gua de nascentes desprotegidas \n\ne com presen\u00e7a de pisoteio animal foi confirmada de maneira mais detalhada \n\npor Pinto, Roma e Bailieiro (2012) no munic\u00edpio de Inconfidentes \u2013 MG. Atrav\u00e9s \n\nda avalia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas de cinco nascentes \n\nexpostas a diferentes usos e ocupa\u00e7\u00e3o, os autores conclu\u00edram que a nascente \n\nsujeita \u00e0 pastagem e o pisoteio animal encontrava-se mais degradada e \n\ncontaminada, o que, segundo os pr\u00f3prios autores, pode apresentar grande risco \n\npara a popula\u00e7\u00e3o local, devido \u00e0 presen\u00e7a de coliformes termotolerantes. \n\nEste cen\u00e1rio evidencia o impacto adverso que a delimita\u00e7\u00e3o das APPs \n\nsob a perspectiva do atual c\u00f3digo florestal (BRASIL, 2012) pode ter na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das matas e, consequentemente, no estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e dos recursos h\u00eddricos da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o se agrava, na medida que \u00e9 comum o uso dos corpos d\u2019\u00e1gua como \n\nfonte de abastecimento das popula\u00e7\u00f5es que residem em propriedades mais \n\nafastadas e e sem acesso \u00e0 \u00e1gua tratada. \n\n\n\n79 \n \n\n5.3. Ensaios de Infiltra\u00e7\u00e3o \n\nComo o fato da motiva\u00e7\u00e3o dos ensaios foi verificar como se d\u00e1 o \n\ncomportamento da condutividade hidr\u00e1ulica do solo nas \u00e1reas que deixaram de \n\nser APPs de topo de morro, para a sele\u00e7\u00e3o dos pontos, foi necess\u00e1rio levantar \n\nquais s\u00e3o os usos atuais e as classes de solo encontradas nessas \u00e1reas. \n\nA partir do mapa de solo desenvolvido por Lima (2012), foi poss\u00edvel \n\nidentificar seis classes de solo nas antigas APPs de topo de morro, sendo \n\npredominante o Cambissolo, seguido do Argissolo e do Latossolo (tabela 19). \n\nTabela 19 - Parcelas das diferentes classes de solo presentes nas antigas APPs de topo de morro dentro \nda Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\nClasses de Solo \u00c1rea (%) \n\nCambissolo (CX) 43,95% \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo (PVA) 25,23% \n\nArgissolo Vermelho (PV) 16,25% \n\nLatossolo Vermelho (LV) 9,89% \n\nLatossolo Vermelho-Amarelo (LVA) 4,65% \n\nGleissolo (GX) 0,03% \n\n \n\nConsiderando a classifica\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo realizada pela \n\nverdade terrestre, foram encontradas dez classes nessas \u00e1reas, destaque para \n\nas \u00e1reas de mata, pasto e pasto degradado que somam quase 92% do uso \n\nencontrado (tabela 20). \n\nTabela 20 - Diferentes classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que comp\u00f5em as antigas APPs. \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u00c1rea (%) \n\nMata 70,37% \n\nPasto 11,96% \n\nPasto Degradado 9,46% \n\nCapoeira 6,58% \n\nAfloramento Rochoso 1,14% \n\nEdifica\u00e7\u00f5es 0,20% \n\nCultivos 0,10% \n\nRuas e Estradas 0,09% \n\nV\u00e1rzea 0,08% \n\nSolo Exposto 0,01% \n\n \n\nComo forma de viabilizar o estudo e coletar uma quantidade suficiente de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para descrever quais as rela\u00e7\u00f5es dos diferentes usos e classes de \n\nsolo, com a condutividade hidr\u00e1ulica, foram selecionadas nove \u00e1reas, \n\n\n\n80 \n \n\ndistribu\u00eddas entres as tr\u00eas principais classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e os tr\u00eas \n\nsolos mais representativos na bacia (tabela 21). \n\nTabela 21 - Combina\u00e7\u00f5es entre classes de solo e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o selecionadas para realiza\u00e7\u00e3o dos \nensaios de infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\n                                         Uso \n    Solo \n\nMata (M) Pasto (P) Pasto Degradado (PD) \n\nCambissolo (CX) CX\u2013 M CX \u2013 P CX \u2013 PD \n\nArgissolo Vermelho (PV) PV \u2013 M PV \u2013 P PV \u2013 PD \n\nLatossolo Vermelho (LV) LV - M LV \u2013 P LV - PD \n\n \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o dos pontos de ensaio, foram observados os perfis das \n\ntopossequ\u00eancias do trabalho de Lima (2012), que foram usados como refer\u00eancia \n\nna descri\u00e7\u00e3o dos solos e na discuss\u00e3o dos resultados obtidos. Portanto, para \n\ncada classe de solo avaliada, h\u00e1 pelo menos um perfil descrito e levantado por \n\nLima (2012), com informa\u00e7\u00f5es sobre os atributos f\u00edsicos na profundidade de 15 \n\na 20 cent\u00edmetros (tabelas 22 e 23 e figura 53). \n\nTabela 22 - Pontos das topossequ\u00eancias utilizados para a escolha dos pontos dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o e \nrefer\u00eancia nas an\u00e1lises. \n\n                          Uso \nSolo \n\nMata Pasto Pasto Degradado \n\nCambissolo T3 - P1 T3 - P3 T3 \u2013 P3 \n\nArgissolo Vermelho T8 \u2013 P3 T8 - P3 T8 - P3 \n\nLatossolo Vermelho T8 \u2013 P1 T7 - P3 T7 - P3 \nFonte: Lima (2012). \n\nTabela 23 - Classifica\u00e7\u00e3o dos perfis dos pontos de refer\u00eancia utilizados. \n\nPontos de Refer\u00eancia Classifica\u00e7\u00e3o  \n\nT3 - P1 Cambissolo H\u00e1plico Tb distr\u00f3fico, A proeminente \n\nT3 - P3 Cambissolo H\u00e1plico Tb eutr\u00f3fico, A moderado \n\nT7 - P3 Latossolo Vermelho distr\u00f3fico t\u00edpico, A moderado \n\nT8 - P1 Latossolo Bruno distr\u00f3fico t\u00edpico, A h\u00famico \n\nT8 - P3 Argissolo Vermelho distr\u00f3fico \u00fambrico, A proeminente \nFonte: Lima (2012). \n\nPode-se notar na figura 53 a presen\u00e7a das diferentes classes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo nas proximidades dos pontos de refer\u00eancia. Os resultados dos \n\nensaios s\u00e3o apresentados na tabela 24, com os valores obtidos nas tr\u00eas \n\nrepeti\u00e7\u00f5es de cada ponto, bem como a classifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade sugerida \n\npor USDA (2017). \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nTabela 24 - Resultado dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o realizados na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, em tr\u00eas \nclasses de solo e de uso, com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\nCobertura Repeti\u00e7\u00e3o \nCambissolo  Latossolo Vermelho Argissolo Vermelho  \n\nKfs(mm/h) Classe Kfs(mm/h) Classe Kfs(mm/h) Classe \n\nMATA \n\n01 219 R\u00e1pida 11,52 M. R\u00e1pida 76,8 R\u00e1pida \n\n02 307,2 R\u00e1pida 15,36 M. R\u00e1pida 61,2 R\u00e1pida \n\n03 292,2 R\u00e1pida 15,36 M. R\u00e1pida 57,66 R\u00e1pida \n\nCoordenadas \nUTM: Fuso 23 (m) \n\n458369 E 7521541 (N) 461335 E 7520753 N 460852 E 7520518 N \n\nPASTO \n\n01 7,68 M. R\u00e1pida 19,2 M. R\u00e1pida 38,46 R\u00e1pida \n\n02 26,88 M.R\u00e1pida 30,72 M.R\u00e1pida 23,04 M. R\u00e1pida \n\n03 11,52 M. R\u00e1pida 34,62 M. R\u00e1pida 61,2 R\u00e1pida \n\nCoordenadas \nUTM: Fuso 23 (m) \n\n458048 E 7521776 N 460744 E 7520055 N 460777 E 7520549 N \n\nPASTO \nDEGRADADO \n\n01 7,68 M.R\u00e1pida 42,3 M. R\u00e1pida 38,46 R\u00e1pida \n\n02 15,36 M.R\u00e1pida 46,14 R\u00e1pida 61,2 R\u00e1pida \n\n03 26,88 M. R\u00e1pida 34,62 M. R\u00e1pida 84,6 R\u00e1pida \n\nCoordenadas \nUTM: Fuso 23 (m) \n\n458072 E 7521771 N 460739 E 7520036 N 460797 E 7520505 N \n\nFigura 53 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o e dos pontos de \ntopossequ\u00eancia usados como refer\u00eancia nas an\u00e1lises. \n\n\n\n82 \n \n\nDevido \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o da Kfs em campo, optou-se por trabalhar com \n\nas medianas dos valores obtidos. Asssim, na figura 54 fica clara a discrep\u00e2ncia \n\nda permeabilidade em mata na regi\u00e3o de cambissolo para os valores \n\nencontrados nos outros pontos. O valor da mediana da condutividade hidr\u00e1ulica \n\nsaturada nesses pontos chega a ser quase vinte vezes maior que o encontrado \n\nem latossolo vermelho ocupado por mata, por exemplo.  \n\nO resultado do levantamento das caracter\u00edsticas do solo nos pontos das \n\ntopossequ\u00eancias do trabalho de Lima (2012) pode ser visto na tabela 25. \n\nTabela 25 - Atributos do solo avaliados por Lima (2012) nos pontos de refer\u00eancia e os respectivos pontos \nde ensaio referenciados. \n\nPontos de \nRefer\u00eancia \n\nPontos Referenciados \nAreia \n(g/kg) \n\nSilte \n(g/kg) \n\nArgila \n(g/kg) \n\nVTP \n(%) \n\nT3 - P1 CX - M 436 189 375 55,15 \n\nT3 - P3 CX - P / CX - PD 362 298 340 51,00 \n\nT7 - P3 LV - P / LV - PD 474 194 332 46,70 \n\nT8 - P1 LV - M 509 207 284 53,00 \n\nT8 - P3 PV - M / PV - P / PV - PD 564 278 158 48,20 \n\n \n\nA partir desses atributos e dos valores da condutividade hidr\u00e1ulica \n\nsaturada, obteve-se o gr\u00e1fico da figura 55 como resultado da an\u00e1lise de \n\ncomponentes principais. \n\n \n\n \n\nFigura 54 - Gr\u00e1fico com os valores das medianas da condutividade hidr\u00e1ulica saturada de cada solo \nem diferentes classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n2\n9\n\n2\n.2\n\n1\n1\n\n.5\n2\n\n1\n5\n\n.3\n6\n\n1\n5\n\n.3\n6\n\n3\n0\n\n.7\n2\n\n4\n2\n\n.36\n1\n\n.2\n\n3\n8\n\n.4\n6\n\n6\n1\n\n.2\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nMata Pasto Pasto Degradado\n\nMedianas da Kfs de cada combina\u00e7\u00e3o Solo/Uso \n(mm/h)\n\nCambissolo Latossolo Vermelho Argissolo Vermelho\n\n\n\n83 \n \n\n As duas componentes principais (F1 e F2) s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nexplica\u00e7\u00e3o de cerca de 91% da vari\u00e2ncia dos atributos analisados. Observando \n\nos valores dos autovetores de cada uma das componentes (tabela 26), nota-se \n\nque enquanto a componente F1 apresenta como coeficiente de maior grandeza \n\nnum\u00e9rica o VTP, seguido da argila, a componente F2 relaciona-se \n\nprincipalmente com a Ksf e areia.  \n\nO fato da condutividade hidr\u00e1ulica saturada relacionar-se diretamente \n\ncom a VTP nas duas componentes n\u00e3o faz com que se estabele\u00e7a uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde causalidade simples, ou seja, os solos com maior VTP n\u00e3o necessariamente \n\nser\u00e3o aqueles com maior Kfs. Isso, pois, al\u00e9m das dimens\u00f5es, os arranjos desses \n\nporos s\u00e3o fundamentais na compreens\u00e3o da hidrodin\u00e2mica do solo. Magalh\u00e3es, \n\nCunha e N\u00f3brega (2018) mostraram que, ao analisar um sistema pedol\u00f3gico \n\nLatossolo-Nitossolo, os valores de Kfs foram justificados pela diferen\u00e7a dos \n\narranjos dos poros, que se apresentaram com alta conectividade no latossolo e \n\nmenos interligados no nitossolo, a partir das an\u00e1lises das fotomicrografias. \n\nNesse estudo, os autores verificaram tamb\u00e9m a variabilidade espacial do \n\nsistema pedol\u00f3gico, j\u00e1 que as duas classes estavam presentes na mesma \n\ntopossequ\u00eancia de extens\u00e3o de 790 metros (MAGALH\u00c3ES; CUNHA; \n\nN\u00d3BREGA, 2018).  \n\nKsfAreia\n\nSilte\n\nArgila\n\nVTP\n\nCX - M1\n\nCX - M2\n\nCX - M3\n\nCX - P1\n\nCX - P2\n\nCX - P3\nCX - PD1\n\nCX - PD2\n\nCX - PD3\n\nLV - M1\n\nLV - M2\nLV - M3\n\nLV - P1\n\nLV - P2\n\nLV - P3\nLV - PD1\nLV - PD2\n\nLV - PD3\n\nPV - M1\n\nPV - M2\n\nPV - M3\n\nPV - P1\n\nPV - P2\n\nPV - P3\n\nPV - PD1\n\nPV - PD2\n\nPV - PD3\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n-3 -2 -1 0 1 2 3 4\n\nF\n2\n\n (\n3\n2\n,0\n\n3\n %\n\n)\n\nF1 (59,09 %)\n\nFigura 55 \u2013 Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros dos solos, sob os diferentes usos, produzidos por \nACP, na profundidade de 15 a 20 cent\u00edmetros.  \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nTabela 26 - Valores dos autovetores obtidos nas an\u00e1lises de todas as vari\u00e1veis e pontos de ensaio da \n\u00e1rea de estudo. \n\nVari\u00e1veis F1 F2 \n\nKfs 0,281 0,562 \nAreia -0,400 0,559 \nSilte -0,398 -0,502 \n\nArgila 0,524 -0,339 \nVTP 0,569 0,071 \n\n \n\nA dispers\u00e3o dos pontos em fun\u00e7\u00e3o dos escores das componentes \n\nprincipais denota o surgimento de alguns agrupamentos. Esse comportamento \n\n\u00e9 descrito de forma mais clara atrav\u00e9s dos resultados da an\u00e1lise de cluster. O \n\ndendrograma fruto dessa segunda an\u00e1lise mostra a divis\u00e3o dos dados em tr\u00eas \n\ngrupos distintos que possuem dois n\u00edveis de dissimilaridade entre si. Ou seja, os \n\ngrupos C1 e C2 apresentam aproximadamente 40% de dissimilaridade entre si \n\ne o grupo C3 tem quase 66% de dissimilaridade com o grupo resultante do \n\nagrupamento C1 e C2 (figura 56).  \n\nDe certa forma, nota-se uma rela\u00e7\u00e3o entre a divis\u00e3o dos grupos e o gr\u00e1fico \n\ndas m\u00e9dias dos valores de Kfs obtidos em campo. Ou seja, as combina\u00e7\u00f5es de \n\nsolo e uso que tiveram as menores m\u00e9dias, no caso, Latossolo em mata e pasto \n\ne o Cambissolo em pasto e pasto degradado est\u00e3o contidas no grupo C2. O \n\nmesmo comportamento \u00e9 observado no grupo C1, cuja composi\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelos \n\npontos com os maiores valores de Kfs observados em campo.  \n\nFigura 56 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com todos os dados coletados nos \nensaios de infiltra\u00e7\u00e3o e com os atributos do solo dos pontos de refer\u00eancia. \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nSemelhante ao que foi encontrado por Guimar\u00e3es et al. (2016), as \n\nan\u00e1lises da ACP e dos agrupamentos permitem estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia espacial da kfs, na medida que as diferen\u00e7as observadas nos \n\natributos dos solos dos pontos de refer\u00eancia mostram-se determinantes nas \n\ntaxas de infiltra\u00e7\u00e3o verificadas nos ensaios. Ou seja, olhando para os grupos \n\nformados pela dissimilaridade logo abaixo de 7 %, nota-se a forma\u00e7\u00e3o de cinco \n\ngrupos distintos, cujos membros est\u00e3o agrupados conforme os seus respectivos \n\npontos de refer\u00eancia. Logo, enquanto o argissolo sob todos os usos se \n\nencontrada em um \u00fanico grupo, tanto o cambissolo, como o latossolo est\u00e3o \n\ndivididos em dois grupos, conforme os pontos de refer\u00eancia utilizados.   \n\nPor\u00e9m, para analisar e justificar o comportamento da condutividade \n\nhidr\u00e1ulica de maneira mais detalhada, optou-se por dividir o estudo entre as \n\ndiferentes classes de solo. \n\n5.3.1. Cambissolo \n\nFoi necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de dois pontos de refer\u00eancia para a escolha \n\ndos pontos de ensaio, pois n\u00e3o foram encontradas as tr\u00eas classes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o avaliadas nas proximidades de apenas um dos pontos. Logo, \n\nenquanto as \u00e1reas de pasto e pasto degradado se encontram pr\u00f3ximas ao ponto \n\nP3, a \u00e1rea de mata est\u00e1 pr\u00f3xima do ponto P1, ambos na topossequ\u00eancia T3 \n\n(figura 57). Todos os pontos encontram-se em uma propriedade particular, cuja \n\nprincipal atividade \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de gado de leite. \n\n\n\n86 \n \n\nAs medianas da condutividade hidr\u00e1ulica saturada observadas em campo \n\nmostram grande diferen\u00e7a no comportamento do solo sob o uso de mata e sobre \n\nos outros dois usos (figura 58).  \n\n Utilizando os valores dos atributos f\u00edsicos do solo dos dois pontos de \n\nrefer\u00eancia (tabela 27), p\u00f4de-se realizar an\u00e1lise das componentes principais e dos \n\nargumentos para justificar o comportamento observado. \n\nFigura 58 - \u00c1reas de pasto, pasto degradado e mata utilizadas nos ensaios da condutividade hidr\u00e1ulica \npara a classe de Cambissolo. \n\n \n\n292.2\n\n11.52 15.36\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nMata Pasto Pasto Degradado\n\nMedianas da Kfs em Cambissolo (mm/h)\n\nFigura 57 - Medianas das condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas observadas em cada classe de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo em Cambissolo. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\nTabela 27 - Dados dos ensaios e dos pontos de refer\u00eancia utilizados na an\u00e1lise do Cambissolo. \n\nPontos Kfs (mm/h) Areia(%) Silte(%) Argila(%) VTP(%) \n\nCX - M1 219 43,6 18,9 37,5 55,15 \n\nCX - M2 307,2 43,6 18,9 37,5 55,15 \n\nCX - M3 292,2 43,6 18,9 37,5 55,15 \n\nCX - P1 7,68 36,2 29,8 34,0 51 \n\nCX - P2 26,88 36,2 29,8 34,0 51 \n\nCX - P3 11,52 36,2 29,8 34,0 51 \n\nCX - PD1 7,68 36,2 29,8 34,0 51 \n\nCX - PD2 15,36 36,2 29,8 34,0 51 \n\nCX - PD3 26,88 36,2 29,8 3,40 51 \n\n \n\nApesar das componentes F1 e F2 explicarem 100% da vari\u00e2ncia dos \n\ndados considerados na ACP, a segunda componente contribui muito pouco para \n\na dispers\u00e3o dos pontos de ensaio (0,57%). Olhando para a tabela 28, evidencia-\n\nse ainda mais a pequena contribui\u00e7\u00e3o de F2 no diagn\u00f3stico do comportamento \n\ndos escores da figura 59. Ou seja, com valores dos autovetores que chegam a \n\nser, em m\u00f3dulo, cerca de 26 vezes menores que os de F1, essa componente \n\npode ser desconsiderada na avalia\u00e7\u00e3o do comportamento apresentado. \n\n \n\nKsf (cm/min)\n\nAreia(%)\n\nSilte(%)\n\nArgila(%)\n\nVTP(%)\nCX - M1\n\nCX - M2\n\nCX - M3\n\nCX - P1\n\nCX - P2\n\nCX - P3\n\nCX - PD1\n\nCX - PD2\n\nCX - PD3\n\n-1\n\n-0.8\n\n-0.6\n\n-0.4\n\n-0.2\n\n0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n-2 -1 0 1 2 3 4\n\nF\n2\n (\n\n0\n,5\n\n7\n %\n\n)\n\nF1 (99,43 %)\n\n Figura 59 - Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do Cambissolo, sob os diferentes usos, produzidos \npor ACP, na profundidade de 15 a 20 cent\u00edmetros. \n\n\n\n88 \n \n\nTabela 28 - Autovetores das componentes principais F1 e F2 da ACP realizada nos pontos de ensaios e \nrespectivos pontos de refer\u00eancia do Cambissolo. \n\n \n\nConsiderando F1, pode-se afirmar que enquanto os pontos que est\u00e3o no \n\nprimeiro e quarto quadrante da figura 59 apresentam maiores valores de areia, \n\nargila, VTP e Kfs, os demais apresentam maiores teores de silte. Esse cen\u00e1rio \n\njustifica a diferen\u00e7a entre os valores da condutividade hidr\u00e1ulica saturada que \n\nest\u00e1 relacionada diretamente com a quantidade e com os tamanhos dos poros. \n\nEsse efeito foi observado por Fiori, Campos e Almeida (2010) que, ao avaliar a \n\nvariabilidade da condutividade hidr\u00e1ulica das principais classes de solo do \n\nestado de Goi\u00e1s, encontraram os valores de Kfs relacionados, principalmente, a \n\nestrutura e macroporosidade dos perfis.  \n\nAssim como observado por Dec et al. (2017) e Pinto et al. (2018), cujas \n\nconclus\u00f5es relacionam o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com a manuten\u00e7\u00e3o da recarga \n\ne armazenamento de \u00e1gua, pode-se dizer que a cobertura do solo \u00e9 um fator que \n\ninfluencia na infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cambissolo analisadas. Entretanto, essa \n\nrela\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser atribu\u00edda de maneira direta, j\u00e1 que os atributos do solo \n\npodem ser alterados de acordo a intensidade da atividade em que est\u00e1 sujeito. \n\nGuimar\u00e3es et al. (2016) notaram que a manifesta\u00e7\u00e3o de maiores valores de Kfs \n\npode estar relacionada \u00e0 dificuldade do acesso e perman\u00eancia de gado em \n\nregi\u00f5es mais acidentadas e, consequente, menor compacta\u00e7\u00e3o, o que p\u00f4de-se \n\nser evidenciado no ponto CX-M. \n\nComo forma de complementar a ACP, realizou-se a an\u00e1lise dos \n\nagrupamentos que resultou na cria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas grupos, que podem ser vistos no \n\ndendrograma apresentado na figura 60. \n\nVari\u00e1veis F1 F2 \n\nKfs 0,988 -0,151 \n\nAreia 0,999 0,037 \n\nSilte -0,999 -0,037 \n\nArgila 0,999 0,037 \n\nVTP 0,999 0,037 \n\n\n\n89 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA dissimilaridade entre os grupos C1 e C2 \u00e9 de 0,25% e entre a \n\ncombina\u00e7\u00e3o desses dois grupos e o C3 \u00e9 de 39,71%. Al\u00e9m da maior dist\u00e2ncia \n\nentre os dados de mata e os demais, n\u00e3o houve diferencia\u00e7\u00e3o entre as outras \n\nduas classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ou seja, os dados de pasto e de pasto \n\ndegradado se encontram na mesma classe, mostrando que a condi\u00e7\u00e3o de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o observada em campo n\u00e3o influenciou de maneira negativa nos \n\nensaios realizados, olhando para o gr\u00e1fico com as medianas da Kfs (figura 58), \n\nos valores encontrados em pasto degradados (16,64 mm/h) foram pouco \n\nsuperiores aos observados em pasto n\u00e3o degradado (15,36 mm/h). \n\n5.3.2. Latossolo Vermelho \n\nSimilar ao que ocorreu com o Cambissolo, para os Latossolos foi \n\nnecess\u00e1rio utilizar dois pontos de refer\u00eancia para que fossem coletados dados \n\npara todas as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Portanto, enquanto o ponto \n\nT7-P3 serviu como refer\u00eancia para as \u00e1reas de pasto e pasto degradado, o ponto \n\nT8-P1 foi utilizado para a mata (figura 61). \n\nFigura 60 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com os \ndados coletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o em Cambissolo e com os atributos \n\ndo solo dos pontos de refer\u00eancia. \n\n\n\n90 \n \n\n Considerando as medianas dos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o apresentadas na \n\nfigura 62, nota-se que, diferentemente do comportamento em Cambissolo, os \n\ndados em mata apresentaram menores valores de Kfs, enquanto que valores \n\nobservados em pasto degradado s\u00e3o cerca de 30% superior aos do pasto, \n\nconsiderando as m\u00e9dias das tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\nFigura 61 - \u00c1reas de pasto, pasto degradado e mata utilizadas nos ensaios da condutividade \nhidr\u00e1ulica para a classe de Latossolo Vermelho \n\n \n\nFigura 62 -. Medianas das condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas observadas em cada classe de uso \ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos Latossolos. \n\n \n\n. \n\n15.36\n\n30.72\n\n42.3\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\nMata Pasto Pasto Degradado\n\nMedianas da Kfs em Latossolo Vermelho (mm/h)\n\n\n\n91 \n \n\nComo foram utilizados novamente dois pontos de refer\u00eancia, p\u00f4de-se \n\nfazer a ACP com os valores de infiltra\u00e7\u00e3o e dos atributos dos solos nos pontos \n\nde refer\u00eancia (tabela 29). \n\nTabela 29 - Dados dos ensaios e dos pontos de refer\u00eancia utilizados na an\u00e1lise dos Latossolos. \n\nPontos Kfs (mm/h) Areia (%) Silte (%) Argila (%) VTP (%) \n\nLV - M1 11,52 50,9 20,7 28,4 53 \n\nLV - M2 15,36 50,9 20,7 28,4 53 \n\nLV - M3 15,36 50,9 20,7 28,4 53 \n\nLV - P1 19,2 35,6 25,1 39,4 52,1 \n\nLV - P2 30,72 35,6 25,1 39,4 52,1 \n\nLV - P3 34,62 35,6 25,1 39,4 52,1 \n\nLV - PD1 42,3 35,6 25,1 39,4 52,1 \n\nLV - PD2 46,14 35,6 25,1 39,4 52,1 \n\nLV - PD3 34,62 35,6 25,1 39,4 52,1 \n\n \n\nNovamente, as duas componentes principais s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nexplica\u00e7\u00e3o de 100% da vari\u00e2ncia e h\u00e1 uma superioridade muito evidente na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da componente F1 (94,04%) na dispers\u00e3o dos escores observados \n\nna figura 63. Olhando para os autovetores (tabela 30), pode-se concluir que \n\nenquanto F1 relaciona-se de maneira inversamente proporcional com os valores \n\nde Ksf, silte e argila, F2 est\u00e1 relacionada de maneira diretamente proporcional \u00e0 \n\nKsf, areia e VTP. \n\nKsf\n\nAreia\n\nSilte\nArgila\n\nVTP\n\nLV - M1\n\nLV - M2\nLV - M3\n\nLV - P1\n\nLV - P2\n\nLV - P3\nLV - PD1\n\nLV - PD2\n\nLV - PD3\n\n-1.5\n\n-1\n\n-0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n-3 -2 -1 0 1 2 3 4\n\nF\n2\n (\n\n5\n,9\n\n6\n %\n\n)\n\nF1 (94,04 %)\n\nEscores dos Pontos de Ensaio - Latossolos\n\nFigura 63 - Diagrama de ordena\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do Latossolo, sob os diferentes usos, produzidos por \nACP, na profundidade de 15 a 20 cent\u00edmetros. \n\n\n\n92 \n \n\nTabela 30 - Autovetores das componentes principais F1 e F2 da ACP realizada nos pontos de ensaios e \nrespectivos pontos de refer\u00eancia dos Latossolos. \n\n \n\nConsiderando F1 como a componente global da an\u00e1lise das vari\u00e1veis, os \n\npontos localizados no segundo e terceiro quadrante relacionam-se com o maior \n\nteor de argila, silte e Kfs. Assim, nota-se que, diferentemente do observado no \n\nCambissolo, a maior taxa de infiltra\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 relacionada diretamente com a \n\nvari\u00e1vel VTP. Esse comportamento \u00e9 justificado pela diferen\u00e7a da cor do solo \n\nnos dois pontos de refer\u00eancia. \n\nApesar dos pontos T7-P3 e T8-P1 terem sido classificados por Lima \n\n(2012) como Latossolos, o ponto em mata (T8-P1) trata-se de um Latossolo \n\nBruno e o localizado pr\u00f3ximo ao pasto e pasto degradado est\u00e1 em um Latossolo \n\nVermelho. A escolha de um ponto alocado em outra classe de solo \u00e9 justificada \n\npela aus\u00eancia de \u00e1reas de mata pr\u00f3ximas aos pontos de refer\u00eancia em Latossolo \n\nVermelho.  \n\nA diferen\u00e7a na cor dos solos analisados \u00e9 fundamental para explicar o \n\ncomportamento da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo sob as diferentes classes de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o. Portanto, apesar dos maiores valores de VTP e areia em mata, a \n\npresen\u00e7a de maior quantidade de goethita na fra\u00e7\u00e3o argila indica que o solo \n\napresenta maior defici\u00eancia na drenagem e ac\u00famulo de \u00e1gua. Esse \n\ncomportamento pode ser justificado pela distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros do \n\nsolo, ou seja, apesar do maior volume de poros em mata, possivelmente essa \n\ncondi\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela maior parcela dos microporos do que pelos macroporos, \n\nque s\u00e3o respons\u00e1veis pelo transporte de \u00e1gua no interior dos solos. \n\nO comportamento hidrodin\u00e2mico de acordo com a cor do solo foi mostrado \n\npelo estudo de Marques et al. (2004), cujos resultados das an\u00e1lises de um \n\nLatossolo Amarelo mostraram baixos valores de condutividade hidr\u00e1ulica e alta \n\ncapacidade de reter elevado teor de umidade, mesmo quando submetido \u00e0 altas \n\ntaxas de suc\u00e7\u00e3o. \n\nVari\u00e1veis F1 F2 \n\nKfs -0,866 0,501 \n\nAreia 0,994 0,109 \n\nSilte -0,994 -0,109 \n\nArgila -0,994 -0,109 \n\nVTP 0,994 0,109 \n\n\n\n93 \n \n\n Mesmo a an\u00e1lise de clusters dividindo os ensaios em tr\u00eas grupos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel notar uma divis\u00e3o clara entre os ensaios realizados em mata e os \n\ndemais (figura 64). \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre o grupo C1 e C2 \u00e9 fruto de uma pequena \n\ndissimilaridade (1,76%), enquanto que entre a combina\u00e7\u00e3o de C1-C2 e C3 \u00e9 \n\nresultado de uma dissimilaridade mais de vinte vezes maior (37,19%). Os grupos \n\nformados e suas respectivas distancias denotam mais uma vez a similaridade \n\nentre os ensaios realizados em pasto e em pasto degradado, o que pode levar \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que n\u00e3o h\u00e1 relev\u00e2ncia dessa divis\u00e3o no que diz respeito ao \n\ncomportamento hidrodin\u00e2mico dos Latossolos estudados.  \n\nOs menores valores de Kfs observados em mata justificam a maior \n\ndissimilaridade entre o grupo C3 e os demais. Al\u00e9m do fator relacionado \u00e0 cor e \n\n\u00e0s propriedades do solo na \u00e1rea de mata, sua posi\u00e7\u00e3o no relevo pode ser outro \n\nfator relevante nos resultados obtidos. Conclus\u00e3o semelhante \u00e0 obtida por \n\nMarques et al. (2008), cujas diferen\u00e7as nos valores de infiltra\u00e7\u00e3o mostraram-se \n\nrelacionadas de maneira mais evidente com o relevo local, do que com a \n\ncobertura vegetal. \n\nFigura 64 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com \nos dados coletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o nos Latossolos e com os \n\natributos do solo dos pontos de refer\u00eancia. \n\n\n\n94 \n \n\n5.3.3. Argissolo Vermelho \n\nDiferentemente dos solos anteriores, foram encontradas as tr\u00eas classes \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo pr\u00f3ximas ao mesmo ponto de refer\u00eancia (T8-P3) \n\n(figura 65). Essa condi\u00e7\u00e3o foi fundamental para os resultados das an\u00e1lises, j\u00e1 \n\nque n\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o nos atributos do solo entre as classes (tabela 31) \n\nOlhando para as medianas dos valores das condutividades hidr\u00e1ulicas \n\nobtidas nos pontos de ensaio, verifica-se homogeneidade entre as classes de \n\nmata e pasto degradado e valor cerca de 40% menor em argissolo vermelho sob \n\npasto (figura 66). \n\nFigura 66 - Medianas das condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas observadas em cada classe \nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Argissolo Vermelho; \n\nFigura 65 - \u00c1reas de pasto, pasto degradado e mata utilizadas nos ensaios da condutividade \nhidr\u00e1ulica para a classe de Argissolo Vermelho. \n\n61.2\n\n38.46\n\n61.2\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nMata Pasto Pasto Degradado\n\nMedianas da Kfs em Argissolo Vermelho (mm/h)\n\n\n\n95 \n \n\nPelo fato dos atributos do solo serem os mesmos (tabela 31), n\u00e3o h\u00e1 \n\nutilidade na aplica\u00e7\u00e3o da ACP nos ensaios, sendo observada varia\u00e7\u00e3o apenas \n\nna vari\u00e1vel Kfs. \n\n \n\nTabela 31 - Dados dos ensaios e do ponto de refer\u00eancia utilizado na an\u00e1lise do Argissolo Vermelho. \n\nPontos Kfs (mm/h) Areia (%) Silte (%) Argila (%) VTP (%) \n\nPV - M1 76,8 564 278 158 48,2 \n\nPV - M2 61,2 564 278 158 48,2 \n\nPV - M3 57,66 564 278 158 48,2 \n\nPV - P1 38,46 564 278 158 48,2 \n\nPV - P2 23,04 564 278 158 48,2 \n\nPV - P3 61,2 564 278 158 48,2 \n\nPV - PD1 38,46 564 278 158 48,2 \n\nPV - PD2 61,2 564 278 158 48,2 \n\nPV - PD3 84,6 564 278 158 48,2 \n\n \n\nEntretanto, a an\u00e1lise de agrupamentos resulta na confirma\u00e7\u00e3o da \n\nproximidade dos valores das condutividades hidr\u00e1ulicas, como pode ser visto \n\nnos n\u00edveis de dissimilaridade entre os grupos (figura 67). \n\n \n\nFigura 67 - Dendrograma resultante da an\u00e1lise de agrupamento feita com os dados \ncoletados nos ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o no Argissolo Vermelho. \n\n\n\n96 \n \n\nOlhando para as dissimilaridades entre os grupos, fica evidente a \n\nproximidade dos dados de Ksf, o que corrobora para a justificativa de que o \n\ncomportamento hidrodin\u00e2mico dos solos se relaciona de maneira mais clara com \n\nseus atributos f\u00edsicos, do que com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o em si.  \n\nSilva et al. (2004) observaram o mesmo fen\u00f4meno em um Argissolo \n\nVermelho no Rio Grande do Sul, cuja avalia\u00e7\u00e3o mostrou que os atributos f\u00edsicos \n\nrelacionados ao armazenamento de \u00e1gua no solo n\u00e3o est\u00e3o relacionados com a \n\ncobertura vegetal e que os diferentes valores de condutividade hidr\u00e1ulica \n\nobservados est\u00e3o ligados \u00e0s diferen\u00e7as nas texturas dos solos analisados.  \n\n5.4. Cen\u00e1rios de infiltra\u00e7\u00e3o na Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira \n\nOlhando para diminui\u00e7\u00e3o da totalidade das antigas APPs de topo de \n\nmorro, p\u00f4de-se estimar o impacto que as altera\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1reas podem causar na infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo da \u00e1rea de estudo. \n\nAs an\u00e1lises foram baseadas em dois cen\u00e1rios, onde, considerou-se a \n\nmudan\u00e7a de mata para pasto (cen\u00e1rio 1) e de mata para pasto degradado \n\n(cen\u00e1rio 2). \n\nDentro das \u00e1reas de mata das antigas APPs foi observada a ocorr\u00eancia \n\nde Cambissolo, Argissolo Vermelho Amarelo, Argissolo Vermelho, Latossolo \n\nVermelho e Latossolo Vermelho Amarelo. Entretanto, para que fosse poss\u00edvel a \n\navalia\u00e7\u00e3o, os Argissolos e Latossolos foram agrupados em duas classes, cujos \n\nvalores de Kfs considerados nos c\u00e1lculos foram as medianas obtidas ensaios \n\ncom o perme\u00e2tro de Guelph para cada uso e ocupa\u00e7\u00e3o (tabela 32). \n\nTabela 32 - Classes de solo presentes nas \u00e1reas ocupadas por matas nas antigas APPs de topo de morro \ne valores das condutividades hidr\u00e1ulicas utilizados na cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \n\nClasses de Solo em Mata \nKfs utilizado nos cen\u00e1rios (mm/h) \n\nMata Pasto \nPasto \n\nDegradado \n\nCambissolo 292,20 11,52 15,36 \n\nLatossolo 15,36 30,72 42,30 \n\nArgissolo 61,20 38,36 61,20 \n\n \n\nPara a an\u00e1lise da redu\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, de acordo com as \n\naltera\u00e7\u00f5es propostas em cada cen\u00e1rio, foram calculadas as altera\u00e7\u00f5es nos \n\nvalores da Kfs de acordo com as mudan\u00e7as de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo propostas \n\n(tabela 33). \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nTabela 33 - Altera\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica em Cambissolo, Latossolo e Argissoo, de acordo com \nos dois cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo propostos. \n\nSolo \nMata Cen\u00e1rio 1 (Mata \u2013 Pasto) Cen\u00e1rio 2 (Mata \u2013 Pasto Degradado) \n\nKfs (mm/h) Kfs (mm/h) ?Kfs (%) Kfs (mm/h) ?Kfs (%) \n\nCambissolo 292,2 11,52 -96,06 15,36 -94,74 \n\nLatossolo 15,36 30,72 100,00 42,3 175,39 \n\nArgissolo 61,2 38,46 -37,16 61,2 0,00 \n\n \n\nTanto no cen\u00e1rio 1, quanto no cen\u00e1rio 2, as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o \n\naumentaram com a mudan\u00e7a do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Latossolo e, com \n\nexcess\u00e3o do Argissolo sob pasto degradado, diminu\u00edram nas outras classes. \n\nEntretanto, para estimar as altera\u00e7\u00f5es na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o total das \n\nantigas APPs \u00e9 preciso considerar as parcelas de cada solo dentro dessas \u00e1reas.  \n\nPara os dois cen\u00e1rios propostos foram calculadas m\u00e9dias ponderas, cujos pesos \n\nforam as fra\u00e7\u00f5es de cada uma das tr\u00eas classes de solo que comp\u00f5em as \u00e1reas \n\navaliadas (Tabela 34). \n\nTabela 34 - Varia\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica nas antigas APPs, considerando a contribui\u00e7\u00e3o de cada \nclasse de solo nos dois cen\u00e1rios propostos \n\nSolo Ocupa\u00e7\u00e3o  \nCen\u00e1rio 1 (Mata \u2013 Pasto) Cen\u00e1rio 2 (Mata \u2013 Pasto Degradado) \n\n?Kfs  ?Kfs *Ocupa\u00e7\u00e3o ?total  ?Kfs  ?Kfs *Ocupa\u00e7\u00e3o ?total  \n\nCambissolo 48,80% -96,06% -46,88% \n\n-49,72% \n\n-94,74% -46,23% \n\n-25,54% Latossolo 11,80% 100% 11,80% 175,39% 20,70% \n\nArgissolo 39,40% -37,16% -14,64% 0% 0,00% \n\n \n\nAo considerar as m\u00e9dias ponderadas, nota-se que as mudan\u00e7as de mata \n\npara pasto e para pasto degradado seriam respons\u00e1veis pela diminui\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 50% e 25% da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada, \n\nrespectivamente. \n\nSabendo que as antigas APPs que ainda est\u00e3o ocupadas por mata \n\nsomam cerca de 609 hectares, correspondendo a cerca de 15% da Bacia do \n\nRibeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, pode-se ampliar a an\u00e1lise e quantificar as redu\u00e7\u00f5es \n\ncalculadas anteriormente no contexto total da \u00e1rea de estudo, atrav\u00e9s do produto \n\nentre os valores de ?Kfs e a fra\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas na bacia (15,3%) (tabela 35). \n\nTabela 35 - Redu\u00e7\u00e3o na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da Bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, de acordo com os \ndois cen\u00e1rios propostos \n\n Cen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 \n\n?Kfs  -49,72% -25,54% \n\n?Kfs total   -7,6% -3,9% \n\n\n\n98 \n \n\nOs resultados mostram que as altera\u00e7\u00f5es nas delimita\u00e7\u00f5es das APPs de \n\ntopo de morro poderiam contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o de 7,6% e de 3,9% da \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira, considerando os \n\ndois cen\u00e1rios.  \n\n\n\n99 \n \n\n6. Conclus\u00e3o \n\nDiante do que foi observado por meio das an\u00e1lises das legisla\u00e7\u00f5es, da \n\ntopografia e hidrografia, verificou-se um potencial de perda de cerca de 92% do \n\ntotal das APPs geradas pelos rios, lagos e topos de morro, na \u00e1rea de estudo. \n\nPor\u00e9m, destaca-se que, segundo os crit\u00e9rios apresentados pelo atual c\u00f3digo \n\nflorestal, n\u00e3o existem eleva\u00e7\u00f5es que possam ser classificadas como morros ou \n\nmontanhas, o que resulta na diminui\u00e7\u00e3o da totalidade das APPs geradas por \n\nesses crit\u00e9rios. \n\nForam observadas dez classes de uso do solo na bacia, sendo as \u00e1reas \n\nde mata e pasto respons\u00e1veis por 44,35% e 21,81% da ocupa\u00e7\u00e3o total da \u00e1rea \n\nde estudo, respectivamente.  \n\nNa an\u00e1lise do uso conflitivo do solo, ao considerar a legisla\u00e7\u00e3o vigente, \n\nfoi verificado que 42,55% das APPs (31,17 ha) est\u00e3o ocupadas por mata, sendo \n\nnecess\u00e1rio recompor cerca de 42 hectares. J\u00e1, olhando para o c\u00f3digo florestal \n\nde 1965, a ocupa\u00e7\u00e3o de matas \u00e9 de 60,75%, o que resulta em cerca de 770 \n\nhectares de APP com uso adequado. Esse resultado \u00e9 originado das APPs de \n\ntopo de morro que foram identificadas na \u00e1rea, que se apresentam em bom \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o, na medida que est\u00e3o localizadas em \u00e1reas de dif\u00edcil \n\nacesso e na Reserva Biol\u00f3gica da Serra dos Toledos. \n\n Os ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o apresentaram diferentes resultados para os \n\ntr\u00eas solos avaliados. Enquanto o comportamento hidrodin\u00e2mico do Cambissolo \n\npareceu relacionado com a cobertura vegetal, ou seja, maiores valores de Kfs em \n\nmata, como sugere a literatura, o Latossolo Vermelho e o Argissolo Vermelho \n\ntiveram condutividades hidr\u00e1ulicas saturadas independentes do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \n\nEntretanto, em todos os solos foi poss\u00edvel relacionar os resultados com os \n\natributos f\u00edsicos, ou seja, os maiores valores de Kfs apresentados pelo \n\nCambissolo em mata s\u00e3o em um perfil com maior teor de argila, areia e VTP, o \n\nArgissolo Vermelho apresentou homogeneidade por tratar-se de um mesmo \n\nperfil e o Latossolo em mata teve menor taxa de infiltra\u00e7\u00e3o por tratar-se de um \n\nsolo com colora\u00e7\u00e3o bruna, o que pode indicar uma regi\u00e3o com drenagem mais \n\nlenta, que pode ser causada pelo predom\u00ednio dos poros de menor di\u00e2metro no \n\nvolume de poros totais. \n\n\n\n100 \n \n\nEstimou-se as altera\u00e7\u00f5es na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o nas antigas APPs \n\nde topo de morro, caso as \u00e1reas de mata fossem substitu\u00eddas por pasto ou pasto \n\ndegradado, mostrando que essas duas mudan\u00e7as poderiam causar a diminui\u00e7\u00e3o \n\nde 7,6% e 3,9% da infiltra\u00e7\u00e3o total da bacia do Ribeir\u00e3o Jos\u00e9 Pereira. \n\nDeste modo, fica evidente que mesmo que todas as APPs da bacia \n\nestejam de acordo com as determina\u00e7\u00f5es do c\u00f3digo florestal atual, \u00e1reas de \n\nmaior vulnerabilidade, como as antigas APPs de topo de morro, estariam sujeitas \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, podendo causar impactos adversos \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es residentes, relacionados \u00e0 eros\u00e3o e \u00e0 perda de \u00e1reas de recarga de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n\n\n101 \n \n\n7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nADDINSOFT, S. A. R. L. XLSTAT software, version 2017. Paris, France, 2017. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://help.xlstat.com/customer/en/portal/articles/2062323-\ninstalling-xlstat-on-windows?b_id=9202>. Acesso em: 20 nov. 2017. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Atlas Brasil: Abastecimento Urbano de \u00c1gua. \nBras\u00edlia, DF, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://atlas.ana.gov.br/Atlas/fo rms/Hom \ne.as px>. Acesso em: 7 dez. 2017. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre \nRecursos H\u00eddricos. Outorga de uso de \u00e1gua em rios federais. Bras\u00edlia, DF, 3 mar. \n2016. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.snirh.gov.br/snirh/snirh-1/acesso-\ntematico/regulacao-e-fiscalizacao>. Acesso em: 25 nov. 2017. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Atlas Esgotos. Bras\u00edlia, DF, set. \n2017a. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.snirh.gov.br/portal/snirh/snirh-1/atlas-esg \notos>. Acesso em: 7 dez. 2017. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos do \nBrasil 2017. Bras\u00edlia, DF, dez. 2017b. Dispon\u00edvel em: &lt;http://conjuntura.ana.gov. \nbr/>. Acesso em: 17 maio 2018. \n \nALARCONI, G. G.; FANTINI, A. C.; SALVADOR, C. H. Benef\u00edcios locais da Mata \nAtl\u00e2ntica: evid\u00eancias de comunidades rurais do sul do Brasil. Ambiente e \nSociedade, S\u00e3o Paulo, v. 19, n. 3, p. 87-110, 2016. Dipon\u00edvel em: &lt;http://w \nww.scielo.br/pdf/asoc/v19n3/pt_1809-4422-asoc-19-03-00087.pdf>. Acesso em: \n14 maio 2018. \n \nALVARENGA, C. C.; MELLO, C. R.; MELLO, J. M.; SILVA, A. M.; CURY, N. \n\u00cdndice de qualidade do solo associado \u00e0 recarga de \u00e1gua subterr\u00e2nea na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Alto Rio Grande, MG. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, \nVi\u00e7osa, v. 36, n. 5, p. 1608-1619, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/p \ndf/rbcs/v36n5/25.pdf >. Acesso em: 25 maio 2017.  \n \nAZEVEDO, R. E. S.; OLIVEIRA, V. P. V. Reflexos do novo C\u00f3digo Florestal nas \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APPs \u2013 urbanas. Desenvolvimento e \nMeio Ambiente, v. 29, p. 71-91, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ojs.c3sl.ufpr.br/oj \ns/in dex.php/made/article/view/32381>Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nBERNARDO, S.; SOARES, A. A.; MANTOVANI, E. C. Manual de irriga\u00e7\u00e3o. 8. \ned. Vi\u00e7osa: UFV, 2006. 625 p. \n \nBONAMIGO, A.; SCHIMALSKI, M. B.; SOARES, P. R. C.; LIESENBERG, V.; \nSOUZA, T. R.; BOESING, T. L. S. Changes in permanente preservation \u00e1reas in \nrural properties of the Santa Catarina Southern plateau according to the laws No. \n4,771 and 12,651. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 47, n. 2, p. 1-6, 2017. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/cr/v47n2/1678-4596-cr-47-02-e2016 \n0489.p df>. Acesso em: 22 jan. 2018 \n \n\n\n\n102 \n \n\nBRASIL. Decreto no 8.843, de julho de 1911. Disp\u00f5e sobre \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de reserva \nflorestal no Estado do Acre. Di\u00e1rio Oficial Rep\u00fablica da Federativa do Brasil, \nRio de Janeiro, 26 jul. 1911. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1910-1919/decreto-8843-26-julho-\n1911-579259-republicacao-10 2184-pe.html>. Acesso em: 19 jan. 2018. \n \nBRASIL. Lei no 3.071, de 1 de janeiro de 1916. Institui o C\u00f3digo Civil dos Estados \nUnidos do Brasil. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Rio de \nJaneiro, 1 jan. 1916. Dispon\u00edvel: &lt;http://www.planalto.gov.br/Ccivil_03/le i s / L \n307 1.htm>. Acesso em: 18 jan. 2018. \n \nBRASIL. Lei no 23.793, de 23 de janeiro de 1934. Aprova o C\u00f3digo Florestal. \nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Rio de Janeiro, 23 jan. 1934. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/ d2 3 7 \n93.htm>. Acesso em: 18 jan. 2018. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo \nFlorestal Brasileiro. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder \nExecutivo. Bras\u00edlia, DF, 15 dez. 1965. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm >. Acesso em: 25 nov. \n2015. \n \nBRASIL. Lei no 9.985, de 18 de julho de 2000. Institui o Sistema Nacional de \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa \ndo Brasil, Bras\u00edlia, DF, 18 jul. 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.g \nov.br/ccivil_03/Leis/L9985.htm>. Acesso em: 19 nov. 2017. \n \nBRASIL. Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001.  Di\u00e1rio Oficial \nda Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 24 ago. 2001. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/mpv/2166-67.htm>. Acesso em: 19 nov. \n2017. \n \nBRASIL. Conselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA no 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002a. Disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, \ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios \nartificiais e o regime de uso do entorno. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30202.html>. Acesso em: 25 \nnov. 2015. \n \nBRASIL. Conselho Nacional de Meio Ambiente - CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA n\u00ba 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002b. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, \ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br /port/conama/r es/res02/res30302.html>. Acesso em: \n25 nov. 2015.  \n \nBRASIL. Conselho Nacional de Meio Ambiente - CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA n\u00ba 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre os casos excepcionais, \nde utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que \npossibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n103 \n \n\nPermanente-APP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/co nama/l \negiabre.cfm?codlegi=489>. Acesso em: 15 nov. 2016.  \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 6.514, de 22 de julho de 2008. Disp\u00f5e sobre as infra\u00e7\u00f5es e \nsan\u00e7\u00f5es administrativas ao meio ambiente, estabelece o processo administrativo \nfederal para apura\u00e7\u00e3o destas infra\u00e7\u00f5es, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \nda Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo. Bras\u00edlia, DF, 22 jul. 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03 /_ato2007-\n2010/2008/decreto/D6514.htm>. Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 11.977, de 7 de julho de 2009. Disp\u00f5e sobre o Programa Minha \nCasa, Minha Vida \u2013 PMCMV e a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de assentamentos \nlocalizados em \u00e1reas urbanas; altera o Decreto-Lei no 3.365, de 21 de junho de \n1941, as Leis nos 4.380, de 21 de agosto de 1964, 6.015, de 31 de dezembro de \n1973, 8.036, de 11 de maio de 1990, e 10.257, de 10 de julho de 2001, e a \nMedida Provis\u00f3ria no 2.197-43, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder \nExecutivo. Bras\u00edlia, DF, 7 jul. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;https://ww \nw.plnaalto.gov.br/ccivil_ 03/_ato2007-2010/2009/lei/l11977.htm>. Acesso em: \n25 nov. 2015. \n \nBRASIL. Senado Federal. Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Revista \nde audi\u00eancias p\u00fablicas do Senado Federal. ano 9. n. 2. Bras\u00edlia, DF: \nSecretaria Jornal do Senado, dez. 2011. p. 84. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.senado.gov.br/noticias/jornal/emdiscussao/Upload/201105%20-\n%20dezembro/pd f/em%20discuss%C3%A3o!_dezembro_2011_internet.pdf>. \nAcesso em: 25 nov. 2015 \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Altera as Leis n\u00bas 6.938, de 31 \nde agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de \ndezembro de 2006; revoga as Leis n\u00bas 4.771, de 15 de setembro de 1965, e \n7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.166-67, de 24 de agosto \nde 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil, Poder Executivo. Bras\u00edlia, DF, 25 maio 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/l ei/l12651.htm >. \nAcesso em: 25 nov. 2015.  \n \nCAMPAGNOLO, K.; SILVEIRA, G. L.; MIOLA, A. C.; SILVA, R. L. L. \u00c1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente de um rio e an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 27, n. 3, p. 831-842, jul./set. \n2017. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/cflo/v27n3/1980-5098-cflo-27-03 \n-00831.pdf>. Acesso em: 20 jan. 2018 \n \nCAMPOS, M. C. C.; RIBEIRO, M. R.; J\u00daNIOR, S. S.; FILHO, M. R. R.; COSTA, \nE. U. C. Segmentos de vertente e atributos do solo de uma topossequ\u00eancia na \nregi\u00e3o de Manicor\u00e9, AM. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, Fortaleza, v. 41, n. 4, p. \n501-510, out./dez. 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/r ca/v41n 4 / \nv41n4a01.pdf>. Acesso em: 19 jan. 2018. \n \n\n\n\n104 \n \n\nCARBON DISCLOSURE PROJECT. Global Water Report 2016, nov. 2016. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://b8f65cb373b1b7b15feb-c70d8ead6ced 550b4d987d7c \n03fcdd1d.ssl.cf3.rackcdn.com/cms/reports/documents/000/001/306/original/CD\nP-Global-Water-Report-2016.pdf?1484156313%20https://www.theguardi an.co \nm/sustainable-business/2016/nov/15/drought-floods-water-cost-study-morrocco-\nclimate-summit>. Acesso em: 17 maio 2018. \n \nCARNEIRO, J. J.; CARDOSO, I. M.; SILVA, A. L. M. S.; FERRARI, L. T.; \nPONTES, L. M.; FERNANDES, R. B. A.; CARVALHO, A. F.; FERNANDES, E. I. \nAgricultores afirmam: a \u00e1gua aumenta com a transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica. Revista \nBrasileira de Agroecologia, Rio de Janeiro, v. 12, n. 1, p. 52-58, jul. 2015. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://revistas.aba-agroecologia.org.br/index.php/rbagroecolog \nia/article/view/16802/12661>. Acesso em: 17 jan. 2018. \n \nCHAVES, H. M. L.; BRAGA, B.; DOMINGUES, A. F.; SANTOS, D. G. \nQuantifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios ambientais e compensa\u00e7\u00f5es financeiras do \n\u201cPrograma do Produtor de \u00c1gua\u201d (ANA): II. Aplica\u00e7\u00e3o. 2016. Dispon\u00edvel em: \n<https://extrema.mg.gov.br/conservadordasaguas/trabalhos/artigo_cientifico/A.\nCient.Chaves%20et% 20al._2.pdf>. Acesso em: 14 maio 2018. \n \nCLEARLY, R. W. \u00c1guas Subterr\u00e2neas. 1. ed. Tampa, FL: Clean Environment \nBrasil, 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/rbeaa/v14n1/v14n01a0 \n8.pdf>. Acesso em: 23 maio 2017. \n \nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SAPUCA\u00cd. Informa\u00e7\u00f5es sobre a \nbacia do Rio Sapuca\u00ed. Site oficial. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cbhsapucai.or g \n.br/cbh/Pagina.do?idSecao=15>. Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nCONSELHO ESTADUAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. Delibera\u00e7\u00e3o Normativa \nCERH-MG no 9, de junho de 2004. Define os usos insignificantes para as \ncircunscri\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas no Estado de Minas Gerais. Di\u00e1rio do Executivo, \nBelo Horizonte, 16 jun. 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.siam.mg.gov.br/sla/downloa d.pdf?idNorma=209>. Acesso em: 19 \njan. 2018. \n \nCUPPINI, D. M.; DECIAN, V; ROVANI, I. L; QUADROS, F. R.; ZOTTI, N. C. \nAn\u00e1lise das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em uma propriedade rural sob o \nenfoque do C\u00f3digo Florestal Federal (Brasil 1965) e Lei 12.727/2012. \nPerspectiva, Erechim, v. 36, n. 135, p. 41-51, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://w \nww.uricer.edu.br/site/pdfs/perspectiva/135_288.pdf. >Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nDEC, D.; Z\u00daNIGA, F.; THIERS, O.; PAULINO, L.; VALLE, S.; VILLAGRA, V.; \nTADICH, I.; HORN, R.; DORNER, J. Water and temperature dynamics of \nAquands under different uses in southern Chile. Journal od soil science and \nplant nutrition, Temuco, v. 17, n. 1, p. 141-154, mar. 2017. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://scielo.conicyt.cl/pdf/jsspn/v17n1/aop1117.pdf>. Acesso em: 8 jan. 2018. \n \nDINIZ, T.; FILHO, J. B. F. Impactos econ\u00f4micos do c\u00f3digo florestal brasileiro: \numa discuss\u00e3o \u00e0 luz de um modelo comput\u00e1vel de equil\u00edbrio geral. Revista de \nEconomia e Sociologia Rural, Piracicaba, v. 53, n. 2, p. 229-250, abr./jun. 2015. \n\n\n\n105 \n \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/resr/v53n2/1806-9479-resr-53-02-002 \n29.pdf>. Acesso em: 22 jan. 2018. \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \u2013 EMBRAPA. \nServi\u00e7o Nacional de Levantamento e Conserva\u00e7\u00e3o de Solos (Rio de Janeiro, RJ).  \nIn: REUNI\u00c3O T\u00c9CNICA DE LEVANTAMENTO DE SOLOS, 1979, Rio de \nJaneiro. 1979. 83 p. Dispon\u00edvel: &lt;http://library.wur.nl/isric/fulltext/isricu_i000 \n0673 9_001.pdf>. Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \u2013 EMBRAPA. \nSistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 3. ed. Bras\u00edlia, DF: Embrapa, 2013. \n20p. Dispon\u00edvel em: &lt;http://livraria.sct.embrapa.br/liv_resumos/pdf/000 530 80 \n.pdf>. Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nEUGENIO, F. C.; SANTOS, A. R.; FIEDLER, N. C.; RIBEIRO, G. A.; SILVA, A. \nG.; SOARES, V. P.; GLERIANI, J. M. Mapeamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente do estado do Esp\u00edrito Santo, Brasil. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, \nv. 27, n. 3, p. 897-906, jul./set. 2017. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/p df/ \ncfl o/v27 n3/1980-5098-cflo-27-03-00897.pdf>. Acesso em: 15 dez. 2017. \n \nFERREIRA, D. F. Estat\u00edstica Multivariada. Lavras: UFLA, 2008, 662 p. \nDispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.dex.ufla.br/~danielff/meusarquivospdf/prefacioem.pdf>. Acesso em: \n7 dez. 2017. \n \nFIORI, J. P. O.; CAMPOS, J. E. G.; ALMEIDA, L. Variabilidade da condutividade \nhidr\u00e1ulica das principais classes de solos do estado de Goi\u00e1s. Geoci\u00eancias, S\u00e3o \nPaulo, v. 29, n. 2, p. 229-235, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ppegeo.igc .usp \n.br/index.php/GEOSP/article/view/7152/6597>. Acesso em: 1 mar. 2018. \n \nFRANCELINO, M. R.; SILVA, J. A. Impacto da Inclina\u00e7\u00e3o M\u00e9dia na Delimita\u00e7\u00e3o \nde \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Floresta e Ambiente, Serop\u00e9dica, v. 21, \nn. 4, p. 441-448, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/floram/v21n4/a \nop_floram_060913.pdf>. Acesso em: 15 nov. 2016. \n \nGAVA, R.; FREITAS, P. S. L.; FARIA, R. T.; REZENDELL, R.; FRIZZONE, J. A. \nSoil water evaporation under densities of coverage with vegetable residue. \nEngenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 33, n. 1, p. 89-98, fev. 2013. DIspon\u00edvel \nem:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n69162013000 10 0010&amp;lang=pt>. Acesso em: 22 jan. 2018. \n \nGOOGLE INC. Google Earth Pro. Version 7.1.8.3036 (32-bit): Google Inc, 2017. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://www.google.com.br/intl/pt-PT/earth/>. Acesso em: 17 \njan. 2017.  \n \nGUIMAR\u00c3ES, W. D.; JUNIOR, J. G.; MARQUES, E. A. G.; SANTOS, N. T.; \nFERNANDES, R. B. A. Variabilidade espacial de atributos f\u00edsicos de solos \nocupados por pastagens. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, Fortaleza, v. 47, n. 2, \np. 247-255, abr./jun. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n106 \n \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rca/v47n2/1806-6690-rca-47-02-0247.pdf>. Acesso em: \n20 jan. 2018. \n \nIMP\u00c9RIO DO BRASIL. Lei Imperial no 601, de 18 de setembro de 1850. Disp\u00f5e \nsobre as terras devolutas do Imp\u00e9rio. Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios do \nImp\u00e9rio, Rio de Janeiro, 20 set. 1850. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalt \no.gov.br/ccivil_03/Leis/L0601-1850.htm>. Acesso em: 7 dez. 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Departamento \nGeogr\u00e1fico do Estado de Minas Gerais:  Censo Agropecu\u00e1rio 2006 de Itajub\u00e1 \u2013 \nMG. Rio de Janeiro, IBGE, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/csv.php?lang=&amp;idtema=3&amp;codmun=313240>. \nAcesso em:  8 nov. 2016. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Departamento \nGeogr\u00e1fico do Estado de Minas Gerais:  Censo Demogr\u00e1fico 2010 de Itajub\u00e1 \u2013 \nMG. Rio de Janeiro, IBGE, 2010. Caracter\u00edsticas da Popula\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \nem:<http://cidades.ibge.gov.br/xtras/csv.php?lang=&amp;idte ma= \n90&amp;codmun=313240>. Acesso em:  8 nov. 2016. \n \nINSTITUTO MINEIRO DE GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS. Bases cartogr\u00e1ficas: \nHidrografia Monitorada. Belo Horizonte, 2014. Arquivos vetoriais. 5 Mb. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://portalinfohidro.igam.mg.gov.br/mapas-e-bases-\ncartograficas/bases-cartograficas/hidrografia-monitorada/8473-hidrografia-\nmonitorada>. Acesso em: 8 nov. 2016. \n \nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA. N\u00facleo \nde Estudos e Estat\u00edsticas Cadastrais. Rela\u00e7\u00e3o total de im\u00f3veis rurais do Brasil, \nabr. 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.incra.gov.br/estrutura-\nfundiaria/regularizacao-fundiaria/estatisticas-cadastrais/file/1250-relacao-total-\nde-imoveis-rurais-brasil-abril-2012>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n \nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA. \u00cdndices \nB\u00e1sicos de 2013, jan. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.incra.g ov.br/sites/d \nefault/files/uploads/estruturaundiaria/regularizacao-fundiaria/indices-cadastrais \n/indices_basicos_2013_por_municipio.pdf>. Acesso em: 17 maio 2018.  \n \nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. Topodata: guia para \nutiliza\u00e7\u00e3o de dados geomorfol\u00f3gicos locais. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2008. 75 \np. Dispon\u00edvel em: &lt;http://mtc-m16c.sid.inpe.br/col/sid.inpe.br/mtc-m18@80/20 0 \n8 /07.11.19.24/doc/publicacao.pdf>. Acesso em: 6 jun. 2017. \n \nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. Divis\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de \nimagens: imagem do sat\u00e9lite landsat 8. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2016. 1 imagem. \nSensor OLI. \u00d3rbita 218. Ponto 76. 7 dez. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.dgi. \ninpe.br/catalogo/>. Acesso em: 6 jun. 2017. \n \nITAJUB\u00c1. Prefeitura Municipal. Lei Municipal no 1.211, de 5 de junho de 1979. \nDisp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o e denomina\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n107 \n \n\nhttp://consulta.siscam.com.br/camaraitajuba/arquivo?Id=23746>. Acesso em: 7 \ndez. 2017. \n \nITAJUB\u00c1. Prefeitura Municipal. Lei Municipal no 2.088, de 3 de setembro de \n1996. Disp\u00f5e sobre mudan\u00e7a de denomina\u00e7\u00e3o de unidade de conserva\u00e7\u00e3o \nambiental. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://consulta.siscam.com.br/camaraitajuba/arquivo? Id=25147>. Acesso em: 7 \ndez. 2017. \n \nITAJUB\u00c1. Lei no 2424, de 30 de dezembro de 2003. Plano Diretor de \nDesenvolvimento de Itajub\u00e1. Itajub\u00e1, Prefeitura Municipal de Itajub\u00e1, 2003. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.itajuba.mg.gov.br/semu p plano_diretor.php >. \nAcesso em:  3 out. 2016. \n \nITAJUB\u00c1. Prefeitura Municipal. Aspectos F\u00edsicos e Geogr\u00e1ficos. Site Oficial. \n2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.itajuba.mg.gov.br/cidade/fis _geo.p hp>. \nAcesso em: 10 jun. 2016. \n \nJARDIM, M. H.; BURSZTYN, M. A. Pagamento por servi\u00e7os ambientais na \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: o caso de Extrema (MG). Engenharia Sanit\u00e1ria \nAmbiental, v. 20, n. 3, p. 353-360. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/p df/e \nsa /v2 0n3/1413-4152-esa-20-03-00353.pdf>. Acesso em: 14 maio 2018. \n  \nLIMA, O. Distribui\u00e7\u00e3o dos solos em catenas e mapeamento pedol\u00f3gico de sub-\nbacia piloto na regi\u00e3o de Itajub\u00e1-MG. 2012. 139 f. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \nUniversidade Federal de Itajub\u00e1, Itajub\u00e1. Dispon\u00edvel em:&lt;https://saturno.unifei \n.edu.br/bim/0040320.pdf>. Acesso em: 6 out. 2017. \n \nMAGALH\u00c3ES, V. L.; CUNHA, J. E.; N\u00d3BREGA, M. T. Din\u00e2mica f\u00edsico-h\u00eddrica de \num sistema pedol\u00f3gico latosol-nitosol. Mercator, Fortaleza, v. 16, p. 1-19, fev. \n2018. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/mercator/v16/en_1984-2201-me \nrcator-16-e16022.pdf>. Acesso em: 1 mar. 2018. \n \nMARQUES, J. D. O.; LIBARDI, P. L.; TEIXEITA, W. G.; REIS, A. M. Estudo de \npar\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e h\u00eddricos de um Latossolo Amarelo, na regi\u00e3o \nAmaz\u00f4nica. Acta Amaz\u00f4nica, Manaus, v. 34, n. 2, p. 145-154, maio 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/aa/v34n2/v34n2a01.pdf>. Acesso em: 2 \nmar. 2018. \n \nMARQUES, J. D. O.; TEIXEIRA, W. G.; REIS, A. M.; JUNIOR, O. F. C.; \nMARTINS, G. C. Avalia\u00e7\u00e3o da condutividade hidr\u00e1ulica do solo saturada \nutilizando dois m\u00e9todos de laborat\u00f3rio numa topossequ\u00eancia com diferentes \ncoberturas vegetais no Baixo Amazonas. Acta Amazonica, Manaus, v. 38, n. 2, \np. 193-206, maio 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.alice.cnptia.embrapa.br/bitstr eam/d oc/683199/1/v38n2a02.pdf>. \nAcesso em: 6 jun. 2017. \n \nMENDON\u00c7A, L. A. R.; V\u00c1SQUEZ, M. A. N.; FEITOSA, J. V.; OLIVEIRA, J. F.; \nFRANCA, R. M.; V\u00c1SQUEZ, E. M. F.; FRISCHKORN, H. Avalia\u00e7\u00e3o da \ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de solos submetidos a diferentes tipos de manejo. \n\n\n\n108 \n \n\nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Rio de Janeiro, v. 14, n. 1, p. 89-98, 2009. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/esa/v14n1/v14n1a10.pdf>. Acesso em: \n23 maio 2017. \n \nNERY, C. V. M.; BRAGA, F. L.; MOREIRA, A. A.; FERNANDES, F. H. S. \nAplica\u00e7\u00e3o do novo c\u00f3digo florestal na avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente em topo de morro na sub-bacia do Rio Canoas no munic\u00edpio de \nMontes Claros/MG. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife, v. 6, n. 6, \np. 1673-1688, nov. 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://periodicos.ufpe.br/revistas/rbgfe/article/vie w/ 232996/26946>. Acesso \nem: 17 jan. 2018. \n \nOLIVEIRA, J. B. Pedologia aplicada. 3.ed. Piracicaba: FEALQ, 2008. 592p \n \nOLIVEIRA, L. L.; COSTA, R. F.; SOUSA, F. A. S.; COSTA, A. C. L.; BRAGA, A. \nP. Precipita\u00e7\u00e3o efetiva e intercepta\u00e7\u00e3o em Caxiuan\u00e3, na Amaz\u00f4nia Oriental. \nActa Amazonica, Manaus, v. 38, n. 9, p. 723-732, dez. 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/aa/v38n4/v38n4a16>. Acesso em: 20 jan. 2018. \n \nOLIVEIRA, G. C.; FERNANDES, E. I. Metodologia para delimita\u00e7\u00e3o de APPs em \ntopos de morros segundo o novo C\u00f3digo Florestal brasileira utilizando sistemas \nde informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO \nREMOTO, 16., 2013, Foz do Igua\u00e7u. Anais... Foz do Igua\u00e7u: INPE, 2013. \nDipon\u00edvel em: &lt;http://www.dsr.inpe.br/sbsr2013/files/p0938.pdf>. Acesso em: \n10 jan. 2017.  \n \n \nPEREIRA, P. H.; CORTEZ, B. A.; TRINDADE, T.; MAZOCHI, M. N. \nConservador das \u00c1guas. 2010. 136p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://produtordeagu \na.ana.gov.br/Portals/0/Livro-Conservador-20101.pdf>.  Acesso em: 17 maio \n2018. \n  \nPEREIRA, C. R.; VALCARCEL, R.; BARBOSA, R. S. Quantifica\u00e7\u00e3o da chuva \noculta na Serra do Mar, estado do Rio de Janeiro. Ci\u00eancia Florestal, Santa \nMaria, v. 26, n. 4, p. 1061-1073, out./dez. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/cflo/v26n4/0103-9954-cflo-26-04-01061.pdf>. Acesso \nem: 16 jan. 2018. \n \nPINTO, L. C.; MELLO, C. R.; NORTON, L. D.; POGGERE, G. C.; OWENS, P. R.; \nCURI, N. A hydropedological approach to a mountainous Clayey Humic \nDystrudept in the Mantiqueira Range, southeastern Brazil. Scientia Agr\u00edcola, \nPiracicaba, v. 75, n. 1, p. 60-60, jan./fev. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/sa/v75n1/0103-9016-sa-75-01-0060.pdf>. Acesso em: \n20 jan. 2018. \n \nPINTO, L. V. A.; ROMA, T. N.; BALIEIRO, K. R. C. Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da \u00e1gua \nde nascentes com diferentes usos do solo em seu entorno. Cerne, Lavras, v. 18, \nn. 3, p. 495-505, set. 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/cern e/v18n \n3/a18v18n3.pdf>. Acesso em: 22 jan. 2018. \n \n\n\n\n109 \n \n\nRESENDE, M.; CURI, N.; REZENDE, S. B.; CORR\u00caA, G. F. Pedologia: base \npara distin\u00e7\u00e3o de ambientes. 5. ed. Vi\u00e7osa: UFV, 2007. 322p. \n \nROCHA, V. M.; CORREIA, F. W. S.; SILVA, P. R. T.; GOMES, W. B.; \nVERGASTA, L. A.; MOURA, R. G.; TRINDADE, M. S. P.; PEDROSA, A. L.; \nSILVA, J. J. S. Reciclagem de precipita\u00e7\u00e3o na bacia amaz\u00f4nica: o papel do \ntransporte de umidade e da evapotranspira\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie. Revista Brasileira \nde Meteorologia, S\u00e3o Paulo, v. 32, n. 3, p. 387-398, jul. 2017. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhtt p://w ww. scieo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102 \n77862017000300387&amp;lang =p t>. Acesso em: 20 jan. 2018. \n \nRODRIGUES, J. O.; ANDRADE, E. M.; MENDON\u00c7A, L. A. R.; ARA\u00daJO, J. C.; \nPAL\u00c1CIO, H. A.; ARA\u00daJO, E. M. Respostas hidrol\u00f3gicas em pequenas bacias \nna regi\u00e3o semi\u00e1rida em fun\u00e7\u00e3o do uso do solo. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v.17, n. 3, p. 312-318, jan \n2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://ww w.sciel o.br/pdf/rbeaa/v17n3/10.pdf>. Acesso \nem: 20 jan. 2018. \n \nSANTOS, G. L.; PEREIRA, M. G.; LIMA, S. S.; CEDDIA, M. B.; MENDON\u00c7A, V. \nM. M.; DELGADO, R. C. Curvatura da superf\u00edcie e seu efeito na variabilidade \nespacial dos atributos do solo, Pinheiral \u2013 RJ/BR. Cerne, Lavras, v. 22, n. 4, p. \n431-438, out./dez. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/cern e/v22n 4 \n/ 23 17-6342-cerne-22-04-00431.pdf>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Documentos Interessantes: \nof\u00edcios do Capit\u00e3o General Ant\u00f4nio Manoel de Melo Castro Mendon\u00e7a. Carta \nR\u00e9gia de 13 de mar\u00e7o de 1797, S\u00e3o Paulo: Departamento do arquivo do \nEstado de S\u00e3o Paulo, v. 87, n. 4, 1963. 272 p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://bibdig.biblioteca.u nesp.br/bd/bfr/or/10.5016_10-ORDCISP-62-\n87_volume_87/#/234/>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Documentos Interessantes: \nof\u00edcios do Capit\u00e3o General Ant\u00f4nio Manoel de Melo Castro Mendon\u00e7a. Carta \nR\u00e9gia de 13 de mar\u00e7o de 1799, S\u00e3o Paulo: Departamento do arquivo do \nEstado de S\u00e3o Paulo, v. 87, n. 4, 1963. 272 p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://bibdig.biblioteca.u nesp.br/bd/bfr/or/10.5016_10-ORDCISP-62-\n87_volume_87/#/160/>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n \nSECRETARIA DE ESTADO DE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL. Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00e3o Ambiental. Belo Horizonte, \njan. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.siam.mg.gov.br/siam/processo/index .j s \np>. Acesso em: 18 jan. 2018. \n \nSHERMAN, G. E.; SUTTON, T.; BLAZEK, R.; HOLL, S.; DASSAU, O.; MORELY, \nB.; MITCHELL, T.; LUTHMAN, L. 2016. Quantum GIS User Guide - Version \n2.18.2. Dsipon\u00edvel em:&lt;https://qgis.org/en/site/>. Acesso em: 28 mar. 2016. \n \nSILVA, M. A. S.; MAFRA, A. L.; ALBUQUERQUE, J. A.; BAYER, C.; \nMIELNICZUK, J. Atributos f\u00edsicos do solo relacionados ao armazenamento de \n\u00e1gua em um Argissolo Vermelho sob diferentes sistemas de preparo. Ci\u00eancia \n\n\n\n110 \n \n\nRural, Santa Maria, v. 35, n. 3, p. 544-552, maio/jun. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http \n://www.scielo.br/pdf/%0D/cr/v35n3/a09v35n3.pdf>. Acesso em: 2 mar. 2018. \n \nSOIL MOISTURE. Guelph permeameter: operating instructions. Santa \nBarbara: Soil Moisture Equipment Corporation, 2012. 60p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.soilmoisture.com/GUELPH-PERMEAMETER-KIT/>. Acesso em: 6 \njun. 2017. \n \nTAMBOSI, L. R.; VIDAL, M. M.; FERRAZ, S. F. B.; METZGER, J. P. Fun\u00e7\u00f5es \neco-hidrol\u00f3gicas das florestas nativas e o C\u00f3digo Florestal. Estudos \navan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 29, n. 84, p. 151-162, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciel o.br/pdf/ea/v29n84/0103-4014-ea-29-8400151.pdf >. Acesso \nem: 28 mar. 2016. \n \nTHOMAZ, E. L.; ANTONELI, V. Rain interception in a secondary fragmente od \naraucaria forest with faxinal, Guaraouava-PR. Cerne, Lavras, v. 21, n. 3, p. 363-\n369, set. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/cerne/v21n3/2317-634 \n2-cerne-21-03-00363.pdf>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n \nTOGASHI, H. F.; MONTEZUMA, R. C. M.; LEITE, A. F. Precipita\u00e7\u00e3o incidente e \nfluxo de atravessamento das chuvas em tr\u00eas est\u00e1gios sucessionais de floresta \natl\u00e2ntica no maci\u00e7o da Pedra Branca, Rio de Janeiro. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, \nv. 36, n. 5, p. 907-917, out. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/rarv \n/v36n5/13.pdf>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n \nTONELLO, K. C.; GASPAROTO, E. A. G.; SHINZATO, E. T.; VALENTE, R. O. \nA.; DIAS, H. C. T. Precipita\u00e7\u00e3o efetiva em diferentes forma\u00e7\u00f5es florestais na \nfloresta nacional de Ipanema. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 38, n. 2, p. 383-390, \nabr. 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/rarv/v38n2/20.pdf>. Acesso \nem: 21 jan. 2018. \n \nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 4. ed. Porto Alegre: Editora \nda UFRGS, 2012. 943 p. \n \nUNITED STATES DEPARTMENT OF AGRICULTURE. Soil Survey Manual. \nWashington, DC: Government Printing Office, mar. 2017, 639 p. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.nrcs.usda.gov/wps/portal/nrcs/d tail/soils/ref/?cid=nr cs142p2_0 54 \n262>.  Acesso em: 6 jun. 2017. \n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE VI\u00c7OSA; FUNDA\u00c7\u00c3O CENTRO \nTECNOL\u00d3GICO DE MINAS GERAIS; UNIVERSIDADE FEDERAL DE LAVRAS; \nFUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUCAL DO MEIO AMBIENTE. Mapa de solos do Estado de \nMinas Gerais. Belo Horizonte, Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente, 2010. \n49p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dps.ufv.br/?page_id=742>. Acesso em: 07 de \ndez. de 2017. \n \nVANZELA, L. S.; HERNANDEZ, F. B. T.; FRANCO, R. A. M. Influ\u00eancia do uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo nos recursos h\u00eddricos do C\u00f3rrego Tr\u00eas Barras, Marin\u00f3polis. \nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. \n\n\n\n111 \n \n\n14 n. 1, p. 55-64, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/rbeaa/v14n1/ \nv14n01a08.pdf>. Acesso em: 23 maio. 2017. \n \nWAINER, A. H. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do direito \nambiental. Revista de informa\u00e7\u00e3o legislativa, Bras\u00edlia, v. 88, n. 3, p. 19-26, \nabr./jun. 1993. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www2.senado.leg.br/bdsf/bitstre \nam/handle/id/176003/000468734.pdf?sequence=1>. Acesso em: 7 dez. 2017. \n \nZANATTA, F. A. S.; CUNHA, C. M. L.; BOIN, M. N. An\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o do atual \nc\u00f3digo florestal na alta bacia do Ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). \nCaderno Prudentino de Geografia, Presidente Prudente, n. 36, p. 203-214, \nmar. 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://revista.fct.unesp.br/index.php/cpg/article/view/31 80/ 2674>. Acesso em: \n19 jan. 2018."}]}}}