{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16204"}, {"@name": "filename", "#text": "22778_dissertacao_luciane_kuzmickas.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n \n\n \n\n \n\n \n\nESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS MONUMENTOS P\u00c9TREOS DO \nCEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO \n\n \n\nLuciane Kuzmickas \n \n \n \n\nOrientadora: Eliane Aparecida Del Lama \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Mineralogia e Petrologia \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n \n\n\n\n ii \n\nLUCIANE KUZMICKAS \n\n \n\n \n\nEstado de Conserva\u00e7\u00e3o dos Monumentos P\u00e9treos do Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado submetida ao \n\nprograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nMineralogia e Petrologia, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 USP, como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de grau de Mestre \n\nem Ci\u00eancias (Geologia). \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \n\nMineralogia Experimental e Aplicada \n\n \n\nOrientadora:  \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Eliane A. Del Lama \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n\n\n iii \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por meio \n\nconvencional ou eletr\u00f4nico, desde que citada a fonte. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica preparada pelo Servi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\nKuzmickas, Luciane  \n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o dos monumentos p\u00e9treos do \n\nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo / Luciane \n\nKuzmickas. \u2013 S\u00e3o Paulo, 2013. \n\n150 p.: il + anexos \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado): IGc/USP \n\nOrient.: Del Lama, Eliane Aparecida \n\n \n\n1. Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o 2. Mineralogia \n\naplicada 3. Conserva\u00e7\u00e3o de monumentos 4. M\u00e9todos n\u00e3o \n\ndestrutivos I. T\u00edtulo \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n iv \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus antepassados que transpuseram cerca de 10.400km, dist\u00e2ncia que \n\nsepara a Litu\u00e2nia do Brasil, pela simples necessidade de sobreviv\u00eancia. \n\n\n\n v \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA minha orientadora Eliane Aparecida Del Lama pela confian\u00e7a, paci\u00eancia e \n\najuda nesses seis anos de conviv\u00eancia e aprendizado. Jamais me esquecerei das \n\nsuas primeiras palavras: eu estava esperando um orientado de mestrado para oferecer \n\nesse tema, mas como apareceu voc\u00ea... Vai dar uma volta no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o \n\ne v\u00ea se gosta. \n\nA Jose Delgado Rodrigues pela oportunidade de participa\u00e7\u00e3ono Charisma \n\nCourse on Stone Conservation, que ocorreu em Portugal em 2012, e a todos os outros \n\nprofessores e colegas os quais tive o prazer de conhecer. Essa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 sem \n\nd\u00favida, o fruto de tudo que aprendi com voc\u00eas. \n\n\u00c0 Assessoria de Imprensa do Servi\u00e7o Funer\u00e1rio da Cidade S\u00e3o Paulo, pelas \n\nautoriza\u00e7\u00f5es concedidas, e a todos os funcion\u00e1rios do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, pela \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento dos estudos.  \n\nAos colegas da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pela troca de experi\u00eancias e pelo ambiente \n\nagrad\u00e1vel de trabalhar. \u00c0 Aline Mota (Massacrada) e Mariana Tiisel Yamamoto \n\n(VooDoo), por nunca se esquecerem de mim, mesmo eu sendo uma amiga super \n\nrelapsa. \n\nAo Bandeirante Rugby Club Feminino, por todo apoio dentro e fora campo, e \n\npelo aprendizado e treinamento da paci\u00eancia concedido. A Ma\u00eava Berenguel que me \n\najudou a terminar a disserta\u00e7\u00e3o em meio aca\u00e7a de in\u00fameros vagalumes. \n\n\u00c0 equipe de orientados da Prof.\u00aa Eliane, por acreditarem que o respeito e a \n\nsalvaguarda do patrim\u00f4nio cultural brasileiro ainda ser\u00e1importantenesse pa\u00eds. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado de Paulo (FAPESP), pelas bolsas \n\nde inicia\u00e7\u00e3o (Proc. n. 2007/08329-0) e mestrado (Proc. n. 2010/13910-7) concedidas, \n\ne pelo projeto de pesquisa (Proc. n. 2009/02519-8) que proporcionou a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos utilizados nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nMuito obrigada ao meu Deus e aos meus antepassados por me auxiliarem no \n\ndesenvolvimento dessa escolha, uma das melhores da minha vida, que me \n\nproporcionou conhecimento e sabedoria que ser\u00e3o aplicados por toda a minha \n\nexist\u00eancia. Namast\u00ea! \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n vi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDebaixo dos p\u00e9s de cada gera\u00e7\u00e3o que passa na terra, dormem as cinzas de \n\nmuitas gera\u00e7\u00f5es que a precederam. \n\n \n\n- Alexandre Herculano - \n\n\n\n vii \n\nRESUMO \n\n \nOs cemit\u00e9rios s\u00e3o importantes fontes de resgate da mem\u00f3ria, revelando \n\nconcep\u00e7\u00f5es e mentalidades de \u00e9pocas passadas. S\u00e3o locais simb\u00f3licos com rico \n\nacervo patrimonial, no que diz respeito \u00e0 vida cultural, social e est\u00e9tica de uma dada \n\npopula\u00e7\u00e3o. No caso do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, fundado em 1858, as \n\nv\u00e1rias etapas de desenvolvimento da cidade na qual se insere e do Brasil, est\u00e3o \n\npresentes na localiza\u00e7\u00e3o, ornamenta\u00e7\u00e3o e nos materiais empregados na constru\u00e7\u00e3o \n\ndos t\u00famulos, sendo a conserva\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f4nio extremamente importante. O \n\npresente estudo prop\u00f5e avaliar o estado de conserva\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, \n\nutilizando-se m\u00e9todos de an\u00e1lise n\u00e3o destrutivos, o que compreende: an\u00e1lise \n\nbibliogr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica; determina\u00e7\u00e3o da variabilidade litol\u00f3gica existente; \n\nmapeamento das formas de altera\u00e7\u00e3o da rocha com base no Gloss\u00e1rio Ilustrado de \n\nPadr\u00f5es de Deteriora\u00e7\u00e3o da Rocha do ICOMOS; quantifica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da cor da \n\nrocha com utiliza\u00e7\u00e3o do espectrofot\u00f4metro e avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade da rocha \n\npor meio da utiliza\u00e7\u00e3o do ultrassom. O mapeamento das formas de altera\u00e7\u00e3o \n\ncompreendeu todos os litotipos existentes, enquanto as an\u00e1lises com o \n\nespectrofot\u00f4metro e com o ultrassom foram realizadas em m\u00e1rmores, abrangendo o \n\nt\u00famulo da Marquesa de Santos, o da Pianista Luisa Crema Marzorati e a escultura \n\nPrece de Bruno Giorgi, e em um tipo espec\u00edfico de granito, conhecido comercialmente \n\ncomo Granito Itaquera, que constitui as est\u00e1tuas O Sepultamento de Victor Brecheret, \n\nInterroga\u00e7\u00e3o de Francisco Leopoldo e Silva e Cristo de Elio de Giusto. O mapeamento \n\ndas formas de altera\u00e7\u00e3o da rocha indicou nos t\u00famulos a presen\u00e7a de: fissura, \n\ndeforma\u00e7\u00e3o, rompimento, desintegra\u00e7\u00e3o, descama\u00e7\u00e3o, alveoliza\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o \n\ndiferencial, perda de partes, perfura\u00e7\u00e3o, crosta, dep\u00f3sito, altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, \n\nefloresc\u00eancia, incrusta\u00e7\u00e3o, filme, grafite, p\u00e1tina, sujidade e coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por \n\nl\u00edquen, musgo e planta. Foi poss\u00edvel constatar que as rochas carbon\u00e1ticas s\u00e3o as que \n\nse apresentam mais degradadas, possuindo todas as formas de altera\u00e7\u00e3o indicadas, \n\nque se apresentam em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento. As rochas silic\u00e1ticas e \n\nsilicosas desenvolvem menos formas de degrada\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m em distintas \n\nintensidades, abrangendo a altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, sujidade, dep\u00f3sito e coloniza\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica. Os dados obtidos com o espectrofot\u00f4metro evidenciaram mudan\u00e7as \n\nsignificativas nos par\u00e2metros de cor no Granito Itaquera e nos m\u00e1rmores, \n\nprincipalmente em varia\u00e7\u00f5es relativas aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos b* e C*, \n\nindicando amarelamento da rocha. Com os resultados do ultrassom foi poss\u00edvel \n\nmapear zonas de menor e maior integridade p\u00e9trea nos jazigos e esculturas \n\nestudados. A partir das an\u00e1lises realizadas foi poss\u00edvel determinar os principais \n\n\n\n viii \n\nmecanismos de degrada\u00e7\u00e3o existentes no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o \n\nvinculados \u00e0: natureza litol\u00f3gica, intera\u00e7\u00e3o de materiais, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, vandalismo, \n\nfalta de gerenciamento e m\u00e9todos inadequados de conserva\u00e7\u00e3o e restauro. Desta \n\nforma conclui-se que o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o necessita de medidas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o que foquem principalmente os seguintes aspectos: maior vigil\u00e2ncia do \n\ncemit\u00e9rio a fim de ser evitar o roubo da ornamenta\u00e7\u00e3o de bronze; qualificar os \n\nfuncion\u00e1rios da necr\u00f3pole no que tange a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de manuten\u00e7\u00e3o \n\nmenos agressivos \u00e0s rochas; conscientiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias dos problemas que o \n\nabandono e o descaso podem causar aos jazigos, promovendo assim a import\u00e2ncia \n\nda sua manuten\u00e7\u00e3o. Por fim cabe lembrar que o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o pode ser \n\nconsiderado como um museu a c\u00e9u aberto, devendo ser administrado, preservado e \n\nzelado como tal. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n ix \n\nABSTRACT \n\n \nCemeteries are important sources of memory rescue, revealing conceptions and \n\nmentalities of the past. They are symbolic locations with rich heritage, with regard to \n\ncultural, social and aesthetic aspects of a given population. In the case of the \n\nConsolation Cemetery, S\u00e3o Paulo, founded in 1858, the various stages of development \n\nof the city and of the country can be observed in the location, ornamentation and \n\nmaterials used in the construction of the tombs, and the conservation of this heritage is \n\nextremely important. This study aims to assess the state of conservation of the \n\nConsolation Cemetery, using non-destructive methods of analysis, which comprises: \n\nbibliographic and iconographic analyses; determination of lithological variability; \n\nmapping of the forms of alteration of the rock based on the Illustrated Glossary on \n\nStone Deterioration Patterns of ICOMOS; quantification of the color variation of the \n\nrock using the spectrophotometer and evaluation of the homogeneity of the rock \n\nthrough the use of ultrasound. The mapping of the deterioration patterns included all \n\nthe rock types in the cemetery, while analyses with the spectrophotometer and the \n\nultrasound were performed in marble, material used in the tombs of Marquesa de \n\nSantos, the pianist Luisa Crema Marzorati and a sculpture by Bruno Giorgi, as well as \n\nin a specific type of granite, known commercially as Itaquera Granite, which constitutes \n\nthe statue O Sepultamento by Victor Brecheret, Interroga\u00e7\u00e3o by Francisco Leopoldo e \n\nSilva and Cristo by Elio de Giusto. The mapping of the deterioration patterns indicated \n\nthe presence of: crack, deformation, bursting, disintegration, scaling, alveolization, \n\ndifferential erosion, missing part, perforation, crust, deposit, discolouration, \n\nefflorescence, encrustation, film, graffiti, patine, soiling, and biological colonization by \n\nlichen, moss or plant. The carbonate rocks are the most degraded, possessing all \n\ndeterioration patterns indicated above, which are in different stages of development. \n\nThe silicate and siliceous rocks developed fewer deterioration patterns, also in different \n\nintensities, such as discolouration, soiling, deposit and biological colonization. The \n\ninformation obtained from the spectrophotometer showed significant changes in the \n\nItaquera Granite and marble color parameters, especially in C* and b* colorimetric \n\nparameters, indicating yellowness of the rock.  With the results of the ultrasound it was \n\npossible to map areas in the stone with lesser and greater integrity. From the analyses, \n\nit was possible to determine the main degradation mechanisms existing in the \n\nConsolation Cemetery, such as: lithological nature, interaction of materials, pollution, \n\nbiological colonization, climatic conditions, architectural features, vandalism, bad \n\nmanagement and inadequate methods of conservation and restoration. Thus, it is \n\nconcluded that the Consolation Cemetery requires conservation measures that focus \n\n\n\n x \n\nmainly on the following aspects: to increase vigilance of the cemetery to detain the theft \n\nof bronze ornamentation; qualify the cemetery employees regarding the application of \n\nmaintenance methods less aggressive to the rocks; raise of the families to the \n\nproblems of abandonment and neglect of the tombs, thus promoting the importance of \n\ntheir maintenance. Finally, it is worth remembering that the Consolation Cemetery can \n\nbe considered an open air museum and should be managed, preserved and taken care \n\nof as such. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xi \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n \nFigura 1.Localiza\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo \u2013 SP. ____________________ 4 \nFigura 2.Determina\u00e7\u00e3o do tempo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas na est\u00e1tua de \nm\u00e1rmore. M\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. __________________________________________ 6 \nFigura 3.Determina\u00e7\u00e3o do tempo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas no t\u00famulo em \ngranito. M\u00e9todo de transmiss\u00e3o indireta. ___________________________________________ 6 \nFigura 4. Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos da est\u00e1tua em granito, utilizando o \nespectrofot\u00f4metro. ____________________________________________________________ 7 \nFigura 5. Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos da est\u00e1tua em m\u00e1rmore, utilizando o \nespectrofot\u00f4metro. ____________________________________________________________ 7 \nFigura 6. Entrada principal do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o em 1916. _____________________ 14 \nFigura 7. Entrada principal do cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, ao fundo a capela. Fotografado em 26 \nde junho de 2008, dia do enterro da ex-primeira dama Ruth Cardoso. ___________________ 14 \nFigura 8. Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o em 1887. ______________________________________ 15 \nFigura 9. Fotografia do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o retratando a inaugura\u00e7\u00e3o do mausol\u00e9u \nsimb\u00f3lico que a comunidade francesa construiu em mem\u00f3ria de Sadi Carnot em 14 de julho de \n1894. ______________________________________________________________________ 16 \nFigura 10. Fotografia do sepultamento do ex-presidente Bernardino de Campos, em 1915. _ 17 \nFigura 11. Fotografia do sepultamento do maestro Luiz Chiaffarelli no Cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o, em 1923. ________________________________________________________ 17 \nFigura 12. Vista a\u00e9rea da rua da Consola\u00e7\u00e3o em 1968, mostrando com maior detalhe o \nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. Fot\u00f3grafo: Ivo Justino. ___________________________________ 18 \nFigura 13. Rua da Consola\u00e7\u00e3o em 1968, em frente ao cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o (lado \nesquerdo). Fot\u00f3grafo: Ivo Justino. _______________________________________________ 19 \nFigura 14. Fotografia da Marmoraria Tavolaro, que se localizava na Rua da Consola\u00e7\u00e3o, 98. \nPossu\u00eda exposi\u00e7\u00e3o permanente de t\u00famulos em m\u00e1rmore e granito, al\u00e9m de grande variedade \nde estatu\u00e1ria, vasos e cruzes. __________________________________________________ 22 \nFigura 15. An\u00fancio comercial da Marmoraria Tavolaro na revista \u201cA Cigarra\u201d. ____________ 22 \nFigura 16. Pavimenta\u00e7\u00e3o com seixos de s\u00edlex. _____________________________________ 26 \nFigura 17. Revestimento da janela constitu\u00eddo por alabastro. _________________________ 26 \nFigura 18. Mica sendo utilizada na constitui\u00e7\u00e3o do concreto (seta vermelha). ____________ 26 \nFigura 19. Geodo de quartzo. __________________________________________________ 26 \nFigura 20. Parte posterior do geodo; presen\u00e7a de cristais idiom\u00f3rficos de calcita. _________ 26 \nFigura 21. Fissuramento da ornamenta\u00e7\u00e3o em m\u00e1rmore. ____________________________ 31 \nFigura 22. Fissuramento da tampa em m\u00e1rmore. ___________________________________ 31 \nFigura 23. Deforma\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava da l\u00e1pide em m\u00e1rmore. _____________________________ 31 \nFigura 24. Deforma\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava da tampa em m\u00e1rmore. _____________________________ 31 \nFigura 25. In\u00edcio do rompimento da pilastra em calc\u00e1rio fossil\u00edfero (Fotografado no dia \n22/01/2009). ________________________________________________________________ 31 \nFigura 26. Ap\u00f3s ocorrer o rompimento da pilastra em calc\u00e1rio fossil\u00edfero (Fotografado no dia \n29/07/2011). ________________________________________________________________ 31 \nFigura 27. Desintegra\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore tipo sugaring. ________________________________ 32 \nFigura 28. Detalhe da Figura 27 da desintegra\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. _______________________ 32 \nFigura 29. Descama\u00e7\u00e3o do Granito Itaquera. ______________________________________ 32 \nFigura 30. Descama\u00e7\u00e3o do Granito Preto Bragan\u00e7a. ________________________________ 32 \nFigura 31. Alveoliza\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. ____________________________________________ 32 \nFigura 32. Alveoliza\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. ____________________________________________ 32 \nFigura 33. Eros\u00e3o diferencial no m\u00e1rmore. ________________________________________ 33 \nFigura 34. Eros\u00e3o diferencial no m\u00e1rmore. ________________________________________ 33 \nFigura 35. Perda das m\u00e3os da est\u00e1tua. __________________________________________ 33 \nFigura 36. Perda das cabe\u00e7as das est\u00e1tuas. ______________________________________ 33 \nFigura 37. Perfura\u00e7\u00e3o da est\u00e1tua em m\u00e1rmore. ____________________________________ 33 \nFigura 38. Perfura\u00e7\u00e3o do t\u00famulo em Granito Itaquera. _______________________________ 33 \nFigura 39. Crosta negra na ornamenta\u00e7\u00e3o em m\u00e1rmore. _____________________________ 34 \nFigura 40. Crosta negra na est\u00e1tua em m\u00e1rmore. __________________________________ 34 \nFigura 41. Dep\u00f3sito de fuligem no m\u00e1rmore. ______________________________________ 34 \nFigura 42. Dep\u00f3sito de fezes de pombos na est\u00e1tua de bronze na tampa do t\u00famulo em Preto \nBragan\u00e7a. __________________________________________________________________ 34 \nFigura 43. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do m\u00e1rmore. ______________________________________ 34 \n\n\n\n xii \n\nFigura 44. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do granito vermelho. ________________________________ 34 \nFigura 45. Efloresc\u00eancia no t\u00famulo em m\u00e1rmore. __________________________________ 35 \nFigura 46. Efloresc\u00eancia na placa de identifica\u00e7\u00e3o em calc\u00e1rio fossil\u00edfero. _______________ 35 \nFigura 47. Concre\u00e7\u00e3o no t\u00famulo em Granito Itaquera. _______________________________ 35 \nFigura 48. Concre\u00e7\u00e3o no t\u00famulo em m\u00e1rmore. _____________________________________ 35 \nFigura 49. Aplica\u00e7\u00e3o de tinta no t\u00famulo em m\u00e1rmore. _______________________________ 35 \nFigura 50. Aplica\u00e7\u00e3o de tinta no portal de entrada do cemit\u00e9rio em Granito Itaquera. _______ 35 \nFigura 51. Grafite no t\u00famulo em m\u00e1rmore. ________________________________________ 36 \nFigura 52. Grafite no t\u00famulo em m\u00e1rmore. ________________________________________ 36 \nFigura 53. Patina amarelada no t\u00famulo em m\u00e1rmore. _______________________________ 36 \nFigura 54. Patina amarelada no t\u00famulo em m\u00e1rmore. _______________________________ 36 \nFigura 55. Sujidade na est\u00e1tua em m\u00e1rmore. ______________________________________ 36 \nFigura 56. Sujidade no t\u00famulo em quartzito. _______________________________________ 36 \nFigura 57. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por liquens na est\u00e1tua em m\u00e1rmore. __________________ 37 \nFigura 58. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por musgos no t\u00famulo de m\u00e1rmore. __________________ 37 \nFigura 59. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por plantas no t\u00famulo em m\u00e1rmore. __________________ 37 \nFigura 60. Ninho de p\u00e1ssaros no t\u00famulo em m\u00e1rmore. ______________________________ 37 \nFigura 61. Espa\u00e7o de cor CIELAB. ______________________________________________ 40 \nFigura 62. Espa\u00e7o de cor CIELCh. ______________________________________________ 40 \nFigura 63. Portal de entrada do cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o no inicio do s\u00e9culo XX. _________ 51 \nFigura 64. Portal de entrada do cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o em 2012. As letras A,B,C e D indicam \nos locais analisados. _________________________________________________________ 51 \nFigura 65. Detalhe do local analisado A. __________________________________________ 52 \nFigura 66. Detalhe do local analisado B. __________________________________________ 52 \nFigura 67. Detalhe do local analisado C. _________________________________________ 52 \nFigura 68. Detalhe do local analisado D. _________________________________________ 52 \nFigura 69. Gr\u00e1fico utilizado na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de medidas necess\u00e1rias para \nobter o valor representativo da m\u00e9dia do par\u00e2metro colorim\u00e9trico L*. ___________________ 53 \nFigura 70. Gr\u00e1fico utilizado na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de medidas necess\u00e1rias para \nobter o valor representativo da m\u00e9dia do par\u00e2metro colorim\u00e9trico a*. ___________________ 53 \nFigura 71. Gr\u00e1fico utilizado na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de medidas necess\u00e1rias para \nobter o valor representativo da m\u00e9dia do par\u00e2metro colorim\u00e9trico b*. ___________________ 53 \nFigura 72. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia \n30/07/2010. _________________________________________________________________ 57 \nFigura 73. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia 30/07/2010. 57 \nFigura 74. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos no dia 30/07/2010. _____ 57 \nFigura 75. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia \n05/04/2011. _________________________________________________________________ 58 \nFigura 76. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia 05/04/2011. 58 \nFigura 77. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos no dia 05/04/2011. _____ 59 \nFigura 78. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia \n02/04/2012. _________________________________________________________________ 60 \nFigura 79. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia 02/04/2012. 60 \nFigura 80. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos no dia 02/04/2012. _____ 60 \nFigura 81. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia \n14/08/2012. _________________________________________________________________ 61 \nFigura 82. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia 14/08/2012. 61 \nFigura 83. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos nodia 14/08/2012. ______ 62 \nFigura 84. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto, notando-se intensa altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do jazigo.\n __________________________________________________________________________ 63 \nFigura 85.  Perda de partes da rocha. ____________________________________________ 63 \nFigura 86. Descama\u00e7\u00e3o do granito Itaquera. ______________________________________ 63 \nFigura 87.  Primeiro n\u00edvel do t\u00famulo analisado pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. ___ 64 \nFigura 88. Quarto n\u00edvel do t\u00famulo analisado pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. _____ 64 \nFigura 89.  Esquema das an\u00e1lises realizadas no primeiro n\u00edvel do t\u00famulo. _______________ 64 \nFigura 90. Esquema das an\u00e1lises realizadas no quarto n\u00edvel do t\u00famulo. _________________ 64 \nFigura 91. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*._________________ 66 \nFigura 92. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00ba. _____________________ 66 \nFigura 93. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. _______________________________________ 66 \n\n\n\n xiii \n\nFigura 94. Notar partes esverdeadas e presen\u00e7a de liquens (setas vermelhas) na regi\u00e3o da \ntesta da est\u00e1tua. _____________________________________________________________ 68 \nFigura 95. Partes pr\u00f3ximas as inscri\u00e7\u00f5es em bronze com aus\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, \nevidenciando que a mudan\u00e7a na cor da rocha \u00e9 devido \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Nesse caso o \nbronze funcionou como biocida natural. __________________________________________ 68 \nFigura 96. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados, na parte anterior da est\u00e1tua, pela velocidade \ndas ondas ultrass\u00f4nicas. ______________________________________________________ 69 \nFigura 97. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados, na parte posterior da est\u00e1tua, pela velocidade \ndas ondas ultrass\u00f4nicas. ______________________________________________________ 69 \nFigura 98. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*._________________ 71 \nFigura 99. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00ba. _____________________ 71 \nFigura 100. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. ______________________________________ 71 \nFigura 101. Parte posterior da est\u00e1tua fotografadano dia 21/08/2008.___________________ 74 \nFigura 102. Detalhe da regi\u00e3o do t\u00famulo com maior degrada\u00e7\u00e3o, apresentando uma altera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica bastante evidente. ___________________________________________________ 74 \nFigura 103. Parte posterior da est\u00e1tua fotografada no dia 08/03/2013. __________________ 74 \nFigura 104. Detalhe da mesma regi\u00e3o j\u00e1 bastante degrada em 2008, notando-se o aumento \ndas dimens\u00f5es da altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica. ___________________________________________ 74 \nFigura 105. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 03/04/2012, pela velocidade das ondas \nultrass\u00f4nicas. _______________________________________________________________ 75 \nFigura 106. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 01/08/2012, pela velocidade das ondas \nultrass\u00f4nicas. _______________________________________________________________ 75 \nFigura 107. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 03/04/2012 e valores das velocidades \ndas ondas ultrass\u00f4nicas calculadas. _____________________________________________ 76 \nFigura 108. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 01/08/2012 e valores das velocidades \ndas ondas ultrass\u00f4nicas calculadas. _____________________________________________ 76 \nFigura 109. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 03/04/2012 e valores das velocidades \ndas ondas ultrass\u00f4nicas calculadas. _____________________________________________ 77 \nFigura 110. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 01/08/2012 e valores das velocidades \ndas ondas ultrass\u00f4nicas calculadas. _____________________________________________ 77 \nFigura 111. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*. _______________ 80 \nFigura 112. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. ___________________ 80 \nFigura 113. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. ______________________________________ 81 \nFigura 114. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons de amarelo e laranja. ______________________ 83 \nFigura 115. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons de amarelo devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de alguns minerais.\n __________________________________________________________________________ 84 \nFigura 116. Perda de partes relacionada \u00e0 altera\u00e7\u00e3o das zonas mic\u00e1ceas. ______________ 84 \nFigura 117. Locais analisados e m\u00e9todos de transmiss\u00e3o utilizados. ___________________ 84 \nFigura 118. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*. _______________ 87 \nFigura 119. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. ___________________ 87 \nFigura 120. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. ______________________________________ 87 \nFigura 121. Est\u00e1tua Prece fotografada no dia 28/10/2011, notando-se amarelamento da base \nde sustenta\u00e7\u00e3o da escultura. ___________________________________________________ 89 \nFigura 122. Est\u00e1tua Prece fotografada no dia 14/08/2012, notando-se al\u00e9m do amarelamento, \no escurecimento de alguns locais. _______________________________________________ 89 \nFigura 123. Localiza\u00e7\u00e3o dos locais de an\u00e1lise pela velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \nultrass\u00f4nicas. _______________________________________________________________ 90 \nFigura 124. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*. _______________ 92 \nFigura 125. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. ___________________ 92 \nFigura 126. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. ______________________________________ 93 \nFigura 127. Locais onde foram realizadas as medidas pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. __ 95 \nFigura 128. Locais onde foram realizadas as medidas pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta e \nsemidireta. _________________________________________________________________ 95 \nFigura 129. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*. _______________ 98 \nFigura 130. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. ___________________ 98 \nFigura 131. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. ______________________________________ 98 \nFigura 132. Jazigo da Marquesa de Santos, notar sua descaracteriza\u00e7\u00e3o pela pintura da base, \ncom tinta l\u00e1tex, e pelo amarelamento do pedestal. _________________________________ 101 \n\n\n\n xiv \n\nFigura 133. Localiza\u00e7\u00e3o dos locais estudados pela velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \nultrass\u00f4nicas (Pilares) e pela utiliza\u00e7\u00e3o do espectrofot\u00f4metro (Locais indicados pelas setas).\n _________________________________________________________________________ 101 \nFigura 134. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as vari\u00e1veis C* e L*. ______________ 103 \nFigura 135. Diagrama de dispers\u00e3o polar para as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. __________________ 103 \nFigura 136. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. _____________________________________ 103 \nFigura 137. Cavidades geradas pela altera\u00e7\u00e3o de minerais opacos. ___________________ 107 \nFigura 138. Eros\u00e3o diferencial, com preserva\u00e7\u00e3o da matriz e dissolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \nfossil\u00edfero. _________________________________________________________________ 107 \nFigura 139. Escama\u00e7\u00e3o do Granito Preto Bragan\u00e7a. _______________________________ 107 \nFigura 140. Forma de altera\u00e7\u00e3o intensa no Granito Itaquera. ________________________ 107 \nFigura 141. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do m\u00e1rmore. Letras provavelmente confeccionadas em ferro.\n _________________________________________________________________________ 108 \nFigura 142. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do travertino. Est\u00e1tua provavelmente confeccionada em cobre \nou bronze. _________________________________________________________________ 108 \nFigura 143. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do granito. Est\u00e1tuas provavelmente confeccionadas em cobre \nou bronze. _________________________________________________________________ 108 \nFigura 144. Escurecimento do m\u00e1rmore devido \u00e0 presen\u00e7a de dep\u00f3sitos de fuligem. _____ 111 \nFigura 145. Perda da defini\u00e7\u00e3o da l\u00e1pide devido \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. _____________ 111 \nFigura 146. Setas azuis indicando zonas com desagrega\u00e7\u00e3o granular, dissolu\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica. Seta vermelha indica presen\u00e7a de crosta negra. __________________________ 111 \nFigura 147. Desagrega\u00e7\u00e3o granular e fissuramento do m\u00e1rmore. _____________________ 111 \nFigura 148. Perda do reboco do t\u00famulo devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. _____________________ 112 \nFigura 149. Perda do reboco do t\u00famulo devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. _____________________ 112 \nFigura 150. \u00c1rea do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o delimitada pela linha vermelha. Microclimas 1 e \n2 delimitados pela linha amarela. _______________________________________________ 113 \nFigura 151. Microclima 1, ambiente \u00famido e com grande quantidade de \u00e1rvores. Notar musgos \ncolonizando a pavimenta\u00e7\u00e3o. __________________________________________________ 113 \nFigura 152. Microclima 2, ambiente seco, onde o intemperismo f\u00edsico prevalece. _________ 113 \nFigura 153. T\u00famulo do ex-presidente do Estado de S\u00e3o Paulo Bernardino de Campos em \n1919. _____________________________________________________________________ 114 \nFigura 154. T\u00famulo do ex-presidente do Estado de S\u00e3o Paulo Bernardino de Campos na \nd\u00e9cada de 1970. ____________________________________________________________ 114 \nFigura 155. T\u00famulo do ex-presidente do Estado de S\u00e3o Paulo Bernardino de Campos em \n2013. _____________________________________________________________________ 114 \nFigura 156. Escultura Interroga\u00e7\u00e3o de Francisco Leopoldo e Silva. Seta indica zona com \nac\u00famulo de \u00e1gua. ___________________________________________________________ 115 \nFigura 157. Zona com ac\u00famulo de \u00e1gua, notando-se prolifera\u00e7\u00e3o de micro-organismos e \naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica da regi\u00e3o. _________________________________________________ 116 \nFigura 158. Adi\u00e7\u00e3o de areia a zona de ac\u00famulo de \u00e1gua. ___________________________ 116 \nFigura 159. Aus\u00eancia do port\u00e3o de bronze. ______________________________________ 118 \nFigura 160. Coloca\u00e7\u00e3o de um port\u00e3o em rocha, devido o roubo do antigo port\u00e3o em bronze.\n _________________________________________________________________________ 118 \nFigura 161. T\u00famulo da pintora Tarsila do Amaral no dia 10 de fevereiro de 2008. ________ 118 \nFigura 162. T\u00famulo da pintora Tarsila do Amaral no dia 22 de janeiro de 2009. Aus\u00eancia do \nvaso de bronze. ____________________________________________________________ 118 \nFigura 163. T\u00famulo de Luisa Crema Marzoratti, fotografado entre os anos de 1960 e 1970, \napresentando todas as suas alegorias em perfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o. _____________ 119 \nFigura 164. T\u00famulo de Luisa Crema Marzoratti, fotografado no dia 26 de junho de 2008. As \nsetas vermelhas indicam a aus\u00eancia de elementos da composi\u00e7\u00e3o. ___________________ 119 \nFigura 165. T\u00famulo de Luisa Crema Marzoratti, fotografado no dia 02 de abril de 2012. A seta \nem vermelho indica a perda de mais um elemento do t\u00famulo. ________________________ 119 \nFigura 166. Bastante sujeira e fezes dentro de jazigo. ______________________________ 120 \nFigura 167. Indiv\u00edduos tomando banho e lavando roupa numa torneira no cemit\u00e9rio. ______ 120 \nFigura 168. Notar altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica por todo o mausol\u00e9u. _________________________ 123 \nFigura 169. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica devido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o do zinabre proveniente das est\u00e1tuas de \nbronze. ___________________________________________________________________ 123 \nFigura 170. Perda de partes. __________________________________________________ 123 \nFigura 171. Incrusta\u00e7\u00e3o. _____________________________________________________ 123 \nFigura 172. Grafite. _________________________________________________________ 123 \n\n\n\n xv \n\nFigura 173. Orif\u00edcios, gerados pela altera\u00e7\u00e3o de minerais opacos, preenchidos com \nargamassa. ________________________________________________________________ 123 \nFigura 174. Material utilizado para rejunte dos blocos de granito n\u00e3o se mostrou adequado, \nproporcionando o escurecimento da rocha. _______________________________________ 124 \nFigura 175. Detalhe do material utilizado no rejunte dos blocos. ______________________ 124 \nFigura 176. Efloresc\u00eancia. ____________________________________________________ 124 \nFigura 177. Crosta negra. ____________________________________________________ 124 \nFigura 178. Rompimento. ____________________________________________________ 124 \nFigura 179. Seta vermelha indica local que j\u00e1 ocorreu o rompimento e a seta azul altera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o da queima de velas. ________________________________________ 124 \nFigura 180. Fotografia da entrada do cortejo f\u00fanebre do Conde Alexandre Siciliano, no \nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, em 1923. ____________________________________________ 126 \nFigura 181. Fotografia do sepultamento do Conde Alexandre Siciliano no Cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o, em 1923. _______________________________________________________ 126 \nFigura 182. T\u00famulo do Conde Siciliano na d\u00e9cada de 1970. _________________________ 127 \nFigura 183. T\u00famulo do Conde Sicialiano em 22 de janeiro de 2009. ___________________ 127 \nFigura 184. T\u00famulo do Conde Sicialiano em 08 de mar\u00e7o de 2013. ___________________ 127 \nFigura 185. Sujidade na parede lateral inferior do mausol\u00e9u em m\u00e1rmore. ______________ 128 \nFigura 186. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do m\u00e1rmore (amarelamento) e a presen\u00e7a de uma colmeia \n(seta vermelha). ____________________________________________________________ 128 \nFigura 187. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do altar, busto e revestimento em m\u00e1rmore. ___________ 129 \nFigura 188. Falta de limpeza do mausol\u00e9u. ______________________________________ 129 \nFigura 189. Degrada\u00e7\u00e3o das pinturas existentes nas paredes. _______________________ 129 \nFigura 190. Degrada\u00e7\u00e3o das pinturas existentes no teto. ____________________________ 129 \nFigura 191. Setas indicando locais com crosta negra. ______________________________ 129 \nFigura 192. Setas indicando locais com crosta negra. ______________________________ 129 \nFigura 193. Base de sustenta\u00e7\u00e3o, em granito, com sujidade e setas indicando a aus\u00eancia das \nargolas. ___________________________________________________________________ 130 \nFigura 194. Grafite pr\u00f3ximo a porta de acesso. ___________________________________ 130 \nFigura 195. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica antes da limpeza. _______________________________ 131 \nFigura 196. Aus\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica ap\u00f3s a limpeza e excessivo clareamento da \nrocha. ____________________________________________________________________ 131 \nFigura 197. Notar os dep\u00f3sitos superficiais no anjo (partes escuras) antes da limpeza. ____ 132 \nFigura 198. Notar a aus\u00eancia dos dep\u00f3sitos superficiais no anjo ap\u00f3s a limpeza e excessivo \nbranqueamento. ____________________________________________________________ 132 \nFigura 199. Setas indicam locais com substitui\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. ______________________ 133 \nFigura 200. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pilla. ____________________________________________ 133 \nFigura 201. Aplica\u00e7\u00f5es de parafusos para a fixa\u00e7\u00e3o das laterais do vaso. ______________ 133 \nFigura 202. Fotografia do t\u00famulo da Marquesa de Santos em 1969. As setas indicam os locais \nantes da pintura com tinta l\u00e1tex. _______________________________________________ 134 \nFigura 203. Fotografia do t\u00famulo da Marquesa de Santos em 2013. As setas indicam os locais \nque foram pintados com a tinta l\u00e1tex. ___________________________________________ 134 \nFigura 204. Veda\u00e7\u00e3o do t\u00famulo em m\u00e1rmore, ap\u00f3s sepultamento, com tijolos e cimento. __ 135 \nFigura 205. Escultura em m\u00e1rmore colada com cimento. ____________________________ 135 \nFigura 206. Pintura da est\u00e1tua de m\u00e1rmore com l\u00e1tex. _____________________________ 135 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n xvi \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n \nTabela 1. Rochas carbon\u00e1ticas identificadas no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. ______________ 23 \nTabela 2. Rochas silicosas e rochas s\u00edltico-argilosas foliadas identificadas no cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o. ________________________________________________________________ 24 \nTabela 3. Rochas silic\u00e1ticas identificadas no cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. _________________ 24 \nTabela 4. Distribui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3oem fun\u00e7\u00e3o do tipo de rocha (carbon\u00e1tica ou \nsilic\u00e1tica / silicosa). ___________________________________________________________ 38 \nTabela 5. Objetos de estudo avaliados pelo uso da velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas e pelo \nuso do espectrofot\u00f4metro. _____________________________________________________ 49 \nTabela 6. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a* e \nb*, em fun\u00e7\u00e3o da data e local estudado. __________________________________________ 54 \nTabela 7. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor (?E), \npara compara\u00e7\u00f5es entre os locais de estudo A, B, C e D para an\u00e1lises realizadas em uma \nmesma data. ________________________________________________________________ 55 \nTabela 8. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor (?E), \npara compara\u00e7\u00f5es das an\u00e1lises realizadas em datas diferentes, para uma mesmo local de \nestudo (A, B, C ou D). ________________________________________________________ 56 \nTabela 9. Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas.\n __________________________________________________________________________ 65 \nTabela 10. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, \nb*, C* e H\u00b0 do Granito Itaquera para o t\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto. _________________ 66 \nTabela 11. Valores obtidos pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. ________________________ 69 \nTabela 12. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, \nb*, C* e H\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para a est\u00e1tua Cristo do escultor Elio de Giusto. __ 70 \nTabela 13. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre os locais de estudo claros (LC), escuros (LE) e bem escuros \n(LBE), para an\u00e1lises realizadas em uma mesma data. _______________________________ 70 \nTabela 14. Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas.\n __________________________________________________________________________ 78 \nTabela 15. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, \nb*, C* e H\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para a est\u00e1tua O Sepultamento de Victor Brecheret.\n __________________________________________________________________________ 79 \nTabela 16. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a frente da est\u00e1tua (F), costas da est\u00e1tua (C), costas da est\u00e1tua \ncom coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (CCB) e costas da est\u00e1tua limpa (CL), para an\u00e1lises realizadas em \numa mesma data. ____________________________________________________________ 80 \nTabela 17. Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das \nondas ultrass\u00f4nicas. Estudo realizado no dia 03/04/2012. ____________________________ 85 \nTabela 18. Valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, \nC* e H\u00b0, para a est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o de Francisco Leopoldo e Silva.____________________ 86 \nTabela 19. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre as medidas realizadas em 30/07/2010 (TT1), 02/04/2012 (TT2) e \n14/08/2012 (TT3), em todo o t\u00famulo. _____________________________________________ 86 \nTabela 20. Valores obtidos pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. ________________________ 90 \nTabela 21. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, \nb*, C* e H\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para a Est\u00e1tua Prece de Bruno Giorgi. _________ 91 \nTabela 22.Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a est\u00e1tua e sua base de sustenta\u00e7\u00e3o, para medidas realizadas \nem datas similares ou distintas. _________________________________________________ 92 \nTabela 23.Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas.\n __________________________________________________________________________ 96 \nTabela 24.Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, \nC* e H\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado. ___________________________________________ 97 \nTabela 25. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a est\u00e1tua e sua base retangular, para medidas realizadas em \ndatas distintas. ______________________________________________________________ 97 \nTabela 26. Valores obtidos pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. _______________________ 101 \nTabela 27. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, \nb*, C* e H\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para o T\u00famulo da Marquesa de Santos. _______ 102 \n\n\n\n xvii \n\nTabela 28. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a est\u00e1tua e sua base retangular, para medidas realizadas em \ndatas distintas. _____________________________________________________________ 102 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xviii \n\n\u00cdNDICE DE EQUA\u00c7\u00d5ES \n \nEqua\u00e7\u00e3o 1. Croma. __________________________________________________________ 41 \nEqua\u00e7\u00e3o 2. \u00c2ngulo de tonalidade. ______________________________________________ 41 \nEqua\u00e7\u00e3o 3. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para a luminosidade. _________________ 41 \nEqua\u00e7\u00e3o 4. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para a cromacidade a. _______________ 41 \nEqua\u00e7\u00e3o 5. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para a cromacidade b. _______________ 41 \nEqua\u00e7\u00e3o 6. Diferen\u00e7a total da cor. ______________________________________________ 42 \nEqua\u00e7\u00e3o 7. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a amostra para o croma. ______________________ 42 \nEqua\u00e7\u00e3o 8. Express\u00e3o para o c\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas.\n __________________________________________________________________________ 47 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xix \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nAGRADECIMENTOS ____________________________________________ v \nRESUMO ____________________________________________________ vii \nABSTRACT ___________________________________________________ ix \n\u00cdNDICE DE FIGURAS ___________________________________________ xi \n\u00cdNDICE DE TABELAS __________________________________________ xvi \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O _______________________________________________ 1 \n2. OBJETIVOS _________________________________________________ 2 \n3. JUSTIFICATIVA ______________________________________________ 3 \n4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E ACESSOS ___________________________________ 3 \n5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ______________________________________ 4 \n\n5.1. BIBLIOGRAFIA E ICONOGRAFIA HIST\u00d3RICA DO CEMIT\u00c9RIO DA \nCONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO _________________________________________ 4 \n5.2. CONSTITUI\u00c7\u00c3O P\u00c9TREA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O __________ 5 \n5.3. PADR\u00d5ES DE DETERIORA\u00c7\u00c3O DASROCHAS _______________________ 5 \n5.4. VELOCIDADE DE PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS _______ 5 \n5.5. COLORIMETRIA ________________________________________________ 6 \n\n6. AS NECR\u00d3POLES MAIS FAMOSAS DO MUNDO ___________________ 7 \n6.1. HISTORIOGRAFIA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO _____ 9 \n6.2. ICONOGRAFIA E ICONOLOGIA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O \nPAULO __________________________________________________________ 13 \n\n7. M\u00c9TODOS N\u00c3O DESTRUTIVOS UTILIZADOS NO ESTUDO DOS \nMONUMENTOS P\u00c9TREOS ______________________________________ 19 \n\n7.1. DETERMINA\u00c7\u00c3O DOS MATERIAIS GEOL\u00d3GICOS EXISTENTES NO \nCEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O ______________________________________ 19 \n7.2. MAPEAMENTO DOS PADR\u00d5ES DE DETERIORA\u00c7\u00c3O DA ROCHA ______ 27 \n7.3. COLORIMETRIA E VELOCIDADE DE PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS \nULTRASS\u00d4NICAS _________________________________________________ 39 \n\n7.3.1. FUNDAMENTOS DA COLORIMETRIA _________________________________ 39 \n7.3.2. FUNDAMENTOS DA PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS _______ 46 \n7.3.3. DETERMINA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE DETERIORA\u00c7\u00c3O UTILIZANDO \nCOLORIMETRIA E PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS ______________ 49 \n\n7.3.3.1. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto (1868-1886) _________________________ 62 \n7.3.3.2. Est\u00e1tua Cristo (1962) \u2013 Escultor Elio de Giusto ________________________ 67 \n7.3.3.3. Est\u00e1tua O Sepultamento (1923) \u2013 Escultor Victor Brecheret _____________ 73 \n7.3.3.4. Est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o (1923) \u2013 Escultor Francisco Leopoldo e Silva ________ 83 \n7.3.3.5. Est\u00e1tua Prece (1945) \u2013 Escultor Bruno Giorgi _________________________ 88 \n7.3.3.6. T\u00famulo de Luisa Crema Marzorati (1922) ____________________________ 94 \n7.3.3.7. T\u00famulo da Marquesa de Santos (1867) _____________________________ 99 \n\n8. MECANISMOS DE DEGRADA\u00c7\u00c3O ____________________________ 105 \n8.1. NATUREZA LITOL\u00d3GICA _______________________________________ 105 \n\n\n\n xx \n\n8.2. INTERA\u00c7\u00c3O DE MATERIAIS ____________________________________ 107 \n8.3. POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA _____________________________________ 109 \n8.4. COLONIZA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA ____________________________________ 111 \n8.5. CONDI\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS ______________________________________ 112 \n8.6. CARACTER\u00cdSTICAS ARQUITET\u00d4NICAS __________________________ 115 \n8.7. VANDALISMO ________________________________________________ 116 \n8.8. FALTA DE GERENCIAMENTO ___________________________________ 120 \n\n8.8.1. Mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Matarazzo ______________________________________ 121 \n8.8.2. Mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Siciliano ________________________________________ 125 \n\n8.9. M\u00c9TODOS INADEQUADOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E RESTAURO _______ 130 \n\n9. A\u00c7\u00d5ES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O _________________________________ 135 \n10. CONCLUS\u00d5ES ___________________________________________ 136 \n11. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ___________________________ 138 \n \nANEXOS \n\n \nAnexo 1. Valores dos dados obtidos com o aparelho de ultrassom. \nAnexo 2. Reportagem da Folha de S\u00e3o Paulo intitulada Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o \nregistra aumento no n\u00famero de furtos. \n\nAnexo 3. Reportagem da Folha de S\u00e3o Paulo intitulada Homem \u00e9 preso por furto \nno cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, em SP. \n\nAnexo 4. Reportagem da Folha de S\u00e3o Paulo intitulada Prefeitura vai instalar \nc\u00e2meras nos cemit\u00e9rios de SP. \n\nAnexo 5. Reportagem da Folha de S\u00e3o Paulo intitulada Uma sanfona para S\u00e3o \nPaulo. \n\nAnexo 6. Guia das Pr\u00e1ticas Adequadas a Conserva\u00e7\u00e3o dos Cemit\u00e9rios Franceses. \nAnexo 7. Guia de Visita\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 1 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nAo analisarmos a vida dos primeiros povos verificamos o grande respeito e venera\u00e7\u00e3o \n\npelos mortos, que se traduziu n\u00e3o s\u00f3 nos ritos religiosos, como na tentativa de preserva\u00e7\u00e3o \n\nmemorial pela inuma\u00e7\u00e3o (Ara\u00fajo, 2006).  \n\nO desejo de perpetuar a mem\u00f3ria dos antepassados \u00e9 um impulso primitivo e \n\nfundamental, que nos \u00faltimos tempos est\u00e1 perdendo seu poder de envolver o homem na \n\ncria\u00e7\u00e3o e cuidados pelos seus monumentos de pedra. A maioria dos t\u00famulos honra grandes \n\nhomens, mas por volta dos s\u00e9culos XVII e XVIII, tamb\u00e9m os humildes, assim como os ricos \n\ne poderosos, comemoravam a vida e a f\u00e9 na vida eterna pela constru\u00e7\u00e3o de um memorial, \n\nfeito de pedra natural por um artes\u00e3o local (Burgess, 2004). \n\nAs civiliza\u00e7\u00f5es ao longo dos s\u00e9culos desenvolveram diversas maneiras de cultuar seus \n\nmortos, justamente por acharem que a for\u00e7a motora que movia o corpo n\u00e3o poderia \n\ndesaparecer sem nenhuma raz\u00e3o. Entenderam que o defunto passava para outro est\u00e1gio de \n\nviv\u00eancia, continuando a ter necessidades ap\u00f3s a morte. Em fun\u00e7\u00e3o disso, al\u00e9m de \n\nprocurarem preservar os restos mortais, colocavam junto dele os apetrechos dos quais ele \n\nmais gostava e faziam oferendas f\u00fanebres, depositando sobre o t\u00famulo comida e bebida \n\n(Ara\u00fajo, 2006). \n\nPara acomodar as oferendas de pessoas com grande prest\u00edgio social, era comum \n\nconstruir suntuosas tumbas, ricamente ornamentadas e com descri\u00e7\u00f5es dos seus atos \n\nheroicos em vida. Essas tumbas, muito difundidas na sociedade eg\u00edpcia, deveriam estar \u00e0 \n\naltura do seu ilustre h\u00f3spede e transmitir seu status de poder pela eternidade. \n\nO Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, fundado em 1858, foi o primeiro cemit\u00e9rio municipal da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Concebido em uma \u00e9poca de profunda mudan\u00e7a, tornou-se o \n\ntestemunho da hist\u00f3ria da monarquia e da rep\u00fablica brasileira, assim como da elite \n\ncafeicultora paulista e dos imigrantes que fizeram a Am\u00e9rica (Timpanaro, 2006). \n\nAbriga in\u00fameras muitas personalidades, como a Marquesa de Santos, Conde \n\nFrancesco Matarazzo, Campos Sales, Washington Lu\u00eds, Monteiro Lobato, Oswald de \n\nAndrade, M\u00e1rio de Andrade, Tarsila do Amaral, Ramos de Azevedo, entre outros. Seus \n\nt\u00famulos, muitas vezes, ricamente ornamentados por artistas conceituados como Victor \n\nBrecheret, Francisco Leopoldo e Silva, Nicola Rollo, Luigi Brizzolara e Galileo Emendabili, \n\nconstituem verdadeiras obras de arte, tornando o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o um museu a c\u00e9u \n\naberto. \n\nMuitas dos t\u00famulos apresentam processos de deteriora\u00e7\u00e3o que comprometem sua \n\nintegridade. O estudo proposto consiste em avaliar o estado de conserva\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio \n\nda Consola\u00e7\u00e3o, abrangendo t\u00famulos e estruturas de significativa import\u00e2ncia cultural. Foram \n\nutilizados m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos de investiga\u00e7\u00e3o in situ, que compreenderam o \n\n\n\n 2 \n\nmapeamento dos padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o da rocha, an\u00e1lise das velocidades de propaga\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas, e determina\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o da cor da rocha pelo uso do \n\nespectrofot\u00f4metro. A partir da realiza\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos foi poss\u00edvel identificar v\u00e1rios \n\nmecanismos de degrada\u00e7\u00e3o, o que auxiliar\u00e1 futuros trabalhos de restaura\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m do estudo do estado de conserva\u00e7\u00e3o, foi dada \u00eanfase a difus\u00e3o da import\u00e2ncia \n\ncultural do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, visto que para bem restaurar e conservar um \n\nmonumento \u00e9 necess\u00e1rio, acima de tudo, am\u00e1-lo e entend\u00ea-lo (Boito, 1884). \n\n \n\n2. OBJETIVOS \n\n \nO presente estudo prop\u00f5e avaliar o estado de conserva\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o, objetivando a obten\u00e7\u00e3o das seguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Justificar a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do objeto de an\u00e1lise, a partir do estudo \n\nbibliogr\u00e1fico e iconogr\u00e1fico da necr\u00f3pole; \n\n\u2022 Identificar os litotipos que constituem os jazigos e outras estruturas existentes;  \n\n\u2022 Determinar os padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o da rocha, e quais predominam em cada \n\nlitotipo estudado;  \n\n\u2022 Avaliar modifica\u00e7\u00f5es nas cores das rochas de alguns jazigos, pela compara\u00e7\u00e3o de \n\nzonas de aspecto \u00edntegro com zonas deterioradas e pela an\u00e1lise peri\u00f3dica de um \n\nmesmo local a partir de an\u00e1lises espectrofotom\u00e9tricas; \n\n\u2022 Determinar locais, em alguns jazigos, com maior grau de altera\u00e7\u00e3o e com falta de \n\nhomogeneidade da rocha, a partir de an\u00e1lises com o ultrassom.  \n\n\u2022 Determinar os mecanismos de degrada\u00e7\u00e3o existentes no Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Avaliar a adequa\u00e7\u00e3o da metodologia proposta para o estudo da degrada\u00e7\u00e3o de \n\nmonumentos p\u00e9treos.  \n\n \n\n Como objetivo secund\u00e1rio, mas n\u00e3o menos importante, citar algumas pol\u00edticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o para cemit\u00e9rios, algo muito comum em pa\u00edses europeus. Como parte dessa \n\na\u00e7\u00e3o, incentivar a explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da necr\u00f3pole, \u00e0 semelhan\u00e7a doque ocorre no \n\nCemit\u00e9rio P\u00e8re Lachaise em Paris e no Cemit\u00e9rio da Recoleta em Buenos Aires. \n\n \n\n \n\n\n\n 3 \n\n3. JUSTIFICATIVA \n\n \nOcemit\u00e9rio \u00e9 considerado uma fonte hist\u00f3rica extremamente importante no que diz \n\nrespeito \u00e0 hist\u00f3ria arqueol\u00f3gica, material e social de uma civiliza\u00e7\u00e3o (Daniels, 2006). \n\nBellomo (2000) tamb\u00e9m atribui grande import\u00e2ncia hist\u00f3rica \u00e0s necr\u00f3poles, destacando-as \n\ncomo: principal fonte de preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria familiar e coletiva; fonte de estudo das \n\ncren\u00e7as religiosas; forma de express\u00e3o do gosto art\u00edstico; forma de express\u00e3o da ideologia \n\npol\u00edtica; forma de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico; fonte para conhecer a forma\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tnica;fonte para o estudo da genealogia; e fonte reveladora da perspectiva de vida.  \n\nH\u00e1 um s\u00e9culo a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com seus mortos era diferente, a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda mem\u00f3ria do falecido para a como\u00e7\u00e3o e, \u00e9 claro, para ser admirada por todos, perdeu o \n\nsentido na medida em que os costumes foram mudando. Atualmente \u00e9 muito dif\u00edcil proteger \n\num cemit\u00e9rio, principalmente com popula\u00e7\u00e3o deixando de visit\u00e1-lo e, em muitos casos, \n\ncriando preconceitos. Timpanaro (2006) defende que se a popula\u00e7\u00e3o de uma cidade n\u00e3o se \n\nsensibilizar pelos seus monumentos, eles est\u00e3o fadados ao esquecimento e posteriormente \n\n\u00e0 destrui\u00e7\u00e3o.  \n\nDesta forma \u00e9 importante encontrar maneiras de se conservar o Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o, preservando n\u00e3o somente o seu acervo art\u00edstico, mas tamb\u00e9m a mem\u00f3ria das \n\ngrandes personalidades sepultadas no seu interior, cujos nomes, a\u00e7\u00f5es e pensamentos \n\ndevem sobreviver para transmitir a identidade do povo brasileiro. \n\n \n\n4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E ACESSOS \n\n \nLocalizado pr\u00f3ximo ao centro de S\u00e3o Paulo, Capital (Figura 1), o acesso principal ao \n\ncemit\u00e9rio \u00e9 pela rua da Consola\u00e7\u00e3o, 1.660, sendo delimitado pelas ruas Mato Grosso, \n\nSergipe e Coronel Jos\u00e9 Eus\u00e9bio, al\u00e9m dos cemit\u00e9rios dos Protestantes e da Ordem Terceira \n\ndo Carmo. Aberto todos os dias das 7h \u00e0s 18h, com entrada gratuita, possui uma \u00e1rea de \n\n77.0000 m2, ocupada por cerca de 8.000 jazigos. \n\n\n\n 4 \n\n \nFigura 1.Localiza\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo \u2013 SP. \nFonte: Modificado de http://maps.google.com.br (Google Maps). \n\n \n\n \n\n5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \nPara a avalia\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o foi seguida a \n\nmetodologia de investiga\u00e7\u00e3o proposta por Fitzner (2004), que abrange os materiais e \n\nm\u00e9todos descritos a seguir. \n \n\n5.1. BIBLIOGRAFIA E ICONOGRAFIA HIST\u00d3RICA DO CEMIT\u00c9RIO DA \nCONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO \n\n \nO estudo bibliogr\u00e1fico e iconogr\u00e1fico hist\u00f3rico envolveu a compila\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para contextualizar e sensibilizar a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 5 \n\nA consulta bibliogr\u00e1fica envolveu a busca pelas seguintes informa\u00e7\u00f5es: hist\u00f3rico \n\ndaconstru\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio e seu desenvolvimento ao longo do tempo; quais os partidos \n\narquitet\u00f4nicos presentes; quais os roteiros devisita\u00e7\u00e3o existentes; qual a proveni\u00eancia dos \n\nmateriais utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos e na infraestrutura; as modifica\u00e7\u00f5es que \n\nocorreram nos jazigos e na necr\u00f3pole; ea exist\u00eancia de pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o. Para tanto \n\nfoi consultado o arquivo de tombamento do cemit\u00e9rio no CONDEPHAAT (Conselho de \n\nDefesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico), a bibliografia existente \n\nno Arquivo Hist\u00f3rico de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de teses, disserta\u00e7\u00f5es e livros que abrangem esta \n\ntem\u00e1tica, onde o estudo realizado por Valladares (1972) destaca-se, por ser o primeiro \n\ntrabalho direcionado ao estudo do patrim\u00f4nio cemiterial brasileiro, incluindo informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. \n\nA busca iconogr\u00e1fica foi realizada nos acervos fotogr\u00e1ficos do Arquivo Hist\u00f3rico de S\u00e3o \n\nPaulo e da Casa da Imagem de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m das fotografias presentes em Valladares \n\n(1972) e na revista A Cigarra, impressa na cidade de S\u00e3o Paulo entre 1914 e 1975, \n\ndispon\u00edvel digitalmente no Arquivo Publico do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n5.2. CONSTITUI\u00c7\u00c3O P\u00c9TREA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O \n\n \nA caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica dos jazigos do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o foi realizada pela \n\nan\u00e1lise macrosc\u00f3pica dos litotiposin situ, com aux\u00edlio de lupa de m\u00e3o. Os nomes comerciais \n\nforam determinados a partir da identifica\u00e7\u00e3o visual dos litotipos em cat\u00e1logos de rochas \n\nornamentais (IPT, 1990; Abirochas, 2012) e em sites de empresas especializadas nesses \n\nmateriais geol\u00f3gicos (Magma Stone, 2012; Marmoraria Tamoios, 2012; Pedras Ipiranga, \n\n2012). \n\n \n \n\n5.3. PADR\u00d5ES DE DETERIORA\u00c7\u00c3O DASROCHAS \n\n \nPara a classifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o da rocha, foi utilizado o atlas proposto \n\npelo ICOMOS (2008). \n\n \n\n \n\n5.4. VELOCIDADE DE PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS \n\n \nA determina\u00e7\u00e3o dostempos de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas foi realizada com \n\no aparelho de ultrassom VMeter III da James Instruments Inc (Figuras 2 e 3), utilizando \n\ntransdutores planos de 54 kHz (Emissor e receptor com di\u00e2metro de 5 cm) e 150 kHz \n\n\n\n 6 \n\n(Emissor e receptor com di\u00e2metro de 2,2 cm). Para acoplagem entre os transdutores e os \n\nobjetos de estudo foi utilizado gel para ultrassom, produto n\u00e3o gorduroso e hidrossol\u00favel, \n\ncomposto por pol\u00edmero carboxivin\u00edlico, propilenoglicol, trietanolamina, conservante e \u00e1gua \n\npurificada. \n\nA determina\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica foi realizada com o \n\naux\u00edlio de trena de precis\u00e3o, com gradua\u00e7\u00e3o em mil\u00edmetro e mil\u00edmetro/polegada, e para \n\nlocais com dimens\u00f5es irregulares, as medidas foram realizadas com auxilio de compasso \n\nexterno, com as medidas transmitidas posteriormente a trena de precis\u00e3o.  \n\nA t\u00e9cnica utilizada foi a da transmiss\u00e3o, com o posicionamento do transdutor e \n\nreceptor, no objeto de estudo, realizado com base na norma ABNT NBR 8802/94, \n\nconsistindo: transmiss\u00e3o direta (transdutores alinhados de maneira oposta na face do objeto \n\nde estudo), tramiss\u00e3o semidireta (transdutores alinhados perpendicularmente entre si), \n\ntransmiss\u00e3o indireta (transdutores alinhados em uma mesma face do objeto de estudo).  \n\n \n\n  \nFigura 2.Determina\u00e7\u00e3o do tempo de \npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas na est\u00e1tua \nde m\u00e1rmore. M\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. \n \n\nFigura 3.Determina\u00e7\u00e3o do tempo de \npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas no t\u00famulo \nem granito. M\u00e9todo de transmiss\u00e3o indireta. \n \n \n\n5.5. COLORIMETRIA \n\n \nPara a realiza\u00e7\u00e3o das medidas colorim\u00e9tricas, foi utilizado o espectrofot\u00f4metro Konica \n\nMinolta 2500d (Figuras 4 e 5) com abertura de 8 mm, fonte de ilumina\u00e7\u00e3o D65, incluindo \n\nregi\u00e3o ultravioleta do espectro, componente especular inclusa (SCI) e exclusa (SCE) e \n\n\u00e2ngulo de observa\u00e7\u00e3o de 10\u00b0. As medidas foram expressas nos espa\u00e7os de cor CIELAB e \n\nCIELCh, ambos da CIE (Commission Internationale de I\u00b4Eclairage \u2013 Comiss\u00e3o Internacional \n\nde Ilumina\u00e7\u00e3o), com o tratamento dos dados realizado nos softwares OnColor version \n\n5.4.5.1 e Microsoft Excel 2002 (Vers\u00e3o 10.0). \n\n \n\n\n\n 7 \n\n  \nFigura 4. Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \ncolorim\u00e9tricos da est\u00e1tua em granito, utilizando \no espectrofot\u00f4metro. \n \n\nFigura 5. Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \ncolorim\u00e9tricos da est\u00e1tua em m\u00e1rmore, \nutilizando o espectrofot\u00f4metro. \n\n \n\n6. AS NECR\u00d3POLES MAIS FAMOSAS DO MUNDO \n\n \n\nMuitos cemit\u00e9rios espalhados pelo mundo atraem visitantes, n\u00e3o apenas familiares e \n\namigos que v\u00e3o prestar homenagem ao defunto, mas turistas interessados em admirar \n\nesculturas e mausol\u00e9us, que s\u00e3o reconhecidas obras de arte, ou em visitar sepulturas de \n\nfiguras c\u00e9lebres do mundo das artes, das letras e da pol\u00edtica. Entre os cemit\u00e9rios mais \n\nvisitados est\u00e3o os franceses P\u00e8re Lachaise, Montparnasse e Montmartre, os ingleses \n\nHighgate e Golders Green Crematorium. Na Am\u00e9rica do Sul, o Cemit\u00e9rio La Recoleta, em \n\nBuenos Aires, Argentina, \u00e9 o mais conhecido internacionalmente, seguido pelos brasileiros, \n\nlocalizados em S\u00e3o Paulo, Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, Cemit\u00e9rio do Morumbi, Cemit\u00e9rio S\u00e3o \n\nPaulo e Cemit\u00e9rio do Ara\u00e7\u00e1, e o localizado no Rio de Janeiro, Cemit\u00e9rio S\u00e3o Jo\u00e3o Batista.  \n\nOs cemit\u00e9rios mais famosos do mundo, segundo a Revista Forbes (2009) s\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 Cemit\u00e9rio Nacional de Arlington - Arlington, EUA: mais conhecido e tradicional \ncemit\u00e9rio militar norte americano, onde est\u00e3o sepultados veteranos de cada uma \n\ndas guerras travadas pelo pa\u00eds, desde a revolu\u00e7\u00e3o americana at\u00e9 a Guerra do \n\nIraque. Entre os t\u00famulos est\u00e1 o do ex-presidente John F. Kennedy. \n\n \n\n\u2022 Trinity Churchyard - Nova York, EUA: composto por tr\u00eas cemit\u00e9rios separados, \nassociados \u00e0 Igreja Trinity, em Manhattan, abrange o Cemit\u00e9rio de Intercess\u00e3o, \n\nonde h\u00e1 placas comemorativas da Batalha de Fort Washington, um dos mais \n\nviolentos combates da Guerra Revolucion\u00e1ria.  \n\n \n\n\n\n 8 \n\n\u2022 Cemit\u00e9rio Boot Hill - Tombstone, Arizona, EUA: no s\u00e9culo XIX o nome Boot Hill \nou Boothill era atribu\u00eddo aos cemit\u00e9rios do oeste americano, onde eram \n\nsepultados pistoleiros ou pessoas que tiveram morte violenta. Nele est\u00e3o os \n\nt\u00famulos de Billy Clanton, Frank McLaury e McLaury Tom, os tr\u00eas homens mortos \n\ndurante tiroteio no famoso O.K.Corral.  \n\n \n\n\u2022 Hollywood Forever - Hollywood, EUA: localizado em Santa Monica Boulevard, \nHollywood, distrito de Los Angeles, Calif\u00f3rnia, foi fundado em 1899, com o nome \n\nde Hollywood Memorial Park. No final do s\u00e9culo XX estava bastante deteriorado e \n\nem processo de fal\u00eancia, quando foi adquirido pela empresa Tyler Cassity, que o \n\nrecuperou e o renomeou como Hollywood Forever. No local est\u00e3o enterradas \n\ncelebridades da ind\u00fastria de entretenimento norte-americana. \n\n \n\n\u2022 Mt. Auburn - Cambridge, EUA: constru\u00eddo baseando-se no modelo dos \ncemit\u00e9rios franceses, foi o primeiro desse tipo constru\u00eddo nos EUA. Bastante \n\narborizado, l\u00e1 est\u00e3o enterrados escritores e pensadores como Buckminster Fuller \n\ne Henry Wadsworth Longfellow. \n\n \n\n\u2022 St. Louis - Nova Orleans, EUA: fundado em 1789, consiste de um modo \n\ndiferente de se enterrar os falecidos. Cada um dos 100 mil mortos que ali jazem, \n\nforam enterrados em um t\u00famulo com tra\u00e7os arquitet\u00f4nicos de uma habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 P\u00e8re Lachaise - Paris, Fran\u00e7a: cemit\u00e9rio mais famoso da Fran\u00e7a, nos seus 500 \nmil m2 est\u00e3o sepultadas muitas celebridades, como Oscar Wilde, Edith Piaf, \n\nHonor\u00e9 de Balzac, Marcel Proust, Alice B. Toklas, Richard Wright, Jim Morrison \n\nentre outros. Representa a transi\u00e7\u00e3o dos cemit\u00e9rios com jardins para o cemit\u00e9rio \n\nurbanizado.  \n\n \n\n\u2022 Cemit\u00e9rio Old Jewish - Praga, Rep\u00fablica Tcheca: cemit\u00e9rio judeu datado do \ns\u00e9culo XV, com aproximadamente 12 mil sepulturas, \u00e9 o que apresenta maior \n\nn\u00famero de defuntos por \u00e1rea quadrada. Sem espa\u00e7o para enterrar seus mortos, \n\nos judeus se viram obrigados a sobrepor l\u00e1pides, umas \u00e0s outras. Nele est\u00e1 \n\nenterrado o escritor Franz Kafka.  \n\n \n\n\u2022 San Michele - Veneza, It\u00e1lia: situado numa ilha a poucos minutos de Veneza, \u00e9 \napelidado de Ilha dos Mortos. \u00c9 um lugar procurado por quem est\u00e1 atr\u00e1s de \n\n\n\n 9 \n\nreclus\u00e3o, paz e tranquilidade. Nele est\u00e3o os t\u00famulos de Ezra Pound, Igor \n\nStravinsky e Joseph Brodsky. \n\n \n\n\u2022 La Recoleta - Buenos Aires, Argentina: cemit\u00e9rio mais famoso da Am\u00e9rica \nLatina atrai muitos turistas que desejam visitar o t\u00famulo de Eva Per\u00f3n, ex-\n\npresidentes argentinos, atores, militares e outras personalidades. A estrutura do \n\ncemit\u00e9rio se comp\u00f5e de ruas, avenidas e at\u00e9 pra\u00e7as, possuindo muitas est\u00e1tuas \n\nem m\u00e1rmore, criptas senhoriais e inclusive alguns sarc\u00f3fagos abertos.  \n\n \n \n\nA Associa\u00e7\u00e3o dos Cemit\u00e9rios Significativos da Europa (ASCE) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o \n\neuropeia sem fins lucrativos, com apoio de empresas p\u00fablicas e privadas, que zela pelos \n\ncemit\u00e9rios que apresentam import\u00e2ncia hist\u00f3rica e art\u00edstica na Europa, abrangendo 179 \n\nnecr\u00f3poles distribu\u00eddas em 22 pa\u00edses. Entre os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 a promo\u00e7\u00e3o \n\ndos cemit\u00e9rios Europeus como parte fundamental do patrim\u00f4nio da humanidade, \n\nsensibilizando as pessoas da sua import\u00e2ncia para manuten\u00e7\u00e3o da cultura europeia e \n\ngarantindo a prote\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os. Cerca de 60 cemit\u00e9rios, localizados em 45 cidades \n\nde 18 pa\u00edses diferentes, est\u00e3oinclu\u00eddos na Rota dos Cemit\u00e9rios Europeus (European \n\nCemeteries Route, 2010), que recebe aproximadamente 5 milh\u00f5es de visitantes por ano.  \n\n \n\n6.1. HISTORIOGRAFIA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO \n\n \nA hist\u00f3ria do primeiro cemit\u00e9rio municipal da cidade de S\u00e3o Paulo, tempos depois \n\nchamado de Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito mais antiga do que a data da sua \n\ninaugura\u00e7\u00e3o, ocorrida no dia 15 de agosto de 1858, remonta a 1\u00ba de outubro de 1828, \n\nquando foi promulgada uma lei que proibia os sepultamentos nas igrejas e enfatizava que os \n\ncemit\u00e9rios deveriam ser constru\u00eddos afastados da cidade, a fim de que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntivesse contato com os miasmas p\u00fatridos (mau cheiro) produzidos pelos cad\u00e1veres. \n\nO grande problema relacionado com a constru\u00e7\u00e3o de cemit\u00e9rios na cidade de S\u00e3o Paulo \n\nera os interesses opostos entre a Igreja Cat\u00f3lica e os liberais republicanos. At\u00e9 ent\u00e3o, a \n\npr\u00e1tica vigente preconizava que os cad\u00e1veres deveriam ser sepultados no interior dos \n\ntemplos, o que trazia ganhos econ\u00f4micos a Igreja (grande parte do seu patrim\u00f4nio foi \n\nformado a partir de doa\u00e7\u00f5es de terrenos ou constru\u00e7\u00f5es de templos em troca de sepulturas \n\nno altar) al\u00e9m de manter odom\u00ednio psicol\u00f3gicoda popula\u00e7\u00e3o (sepultamentos fora das igrejas \n\neram associados com a condena\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ao inferno, enquanto sepultamentos no \n\nseu interior representavam a salva\u00e7\u00e3o e a vida eterna).  \n\n\n\n 10 \n\nOs liberais, ao contr\u00e1rio, queriam laicizar o espa\u00e7o e promover o fim das supersti\u00e7\u00f5es e \n\ncren\u00e7as cultivadas pela Igreja, em nome do progresso e do racionalismo cient\u00edfico. Para \n\nisso, a estrat\u00e9gia utilizada foi o higienismo, que argumentava que as constantes epidemias \n\nna cidade de S\u00e3o Paulo eram associadas aos miasmas p\u00fatridos, frequentes no interior das \n\nigrejas. \n\nNesse contexto, na sess\u00e3o da C\u00e2mara do dia 21 de mar\u00e7o de 1829, o vereador Joaquim \n\nAntonio Alves Alvim coloca em discuss\u00e3o a proibi\u00e7\u00e3o dos sepultamentos nas igrejas e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um cemit\u00e9rio p\u00fablico geral na cidade de S\u00e3o Paulo. Inicialmente foi proposto \n\nque o cemit\u00e9rio fosse constru\u00eddo ao lado da Igreja da Consola\u00e7\u00e3o, entretanto devido \n\n\u00e0dificuldade de negocia\u00e7\u00e3o das terras, foi sugerido um novo local, um terreno pertencente \n\n\u00e0Igreja da Luz, mas f\u00e1cil de conseguir por ser de propriedade eclesi\u00e1stica. \n\nAp\u00f3s tr\u00eas anossem nenhuma decis\u00e3o tomada, o tema volta a ser discutido no \u00e2mbito \n\nda C\u00e2mara Municipal, com a sugest\u00e3o de se construir o cemit\u00e9rio geral na atual regi\u00e3o dos \n\nCampos El\u00edseos (na \u00e9poca chamada de Campo Redondo). \n\nV\u00e1rios protestos ocorreram contra essa iniciativa da C\u00e2mara, sendo que a principal \n\njustificativa foi dada pelo engenheiro Carlos Frederico Rath, que visando os interesses de \n\nFrederico Glete e Victor Nothman, que queriam lotear a \u00e1rea e vend\u00ea-la aos fazendeiros do \n\ncaf\u00e9, escreveu um extenso memorial contra a decis\u00e3o da C\u00e2mara, mostrando as v\u00e1rias \n\ninconveni\u00eancias de um cemit\u00e9rio naquela regi\u00e3o, principalmente porque o bairro era muito \n\npovoado.  \n\nSugeriu ent\u00e3o, que o local mais apropriado seria o alto da Consola\u00e7\u00e3o, lugar afastado \n\nda cidade e sem moradores. Na verdade, essa escolha foi um paradoxo, pois segundo os \n\nargumentos dos higienistas, os miasmas p\u00fatridos eram transmitidos pelo ar e os cad\u00e1veres \n\ndepositados em tal local, com grande incid\u00eancia de ventos, facilitariam a dissemina\u00e7\u00e3o dos \n\nmiasmas para os lugares mais baixos. Assim, parte da popula\u00e7\u00e3o percebeu que o discurso \n\nhigienista n\u00e3o estava sendo aplicado na pr\u00e1tica, pois a escolha do local fugiu aos padr\u00f5es \n\nda sa\u00fade p\u00fablica e serviu para os interesses do grupo de loteadores.  \n\nApesar de abaixo-assinados feitos por parte da popula\u00e7\u00e3o, principalmente referente \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o que obrigava as pessoas a dar uma volta desnecess\u00e1ria para chegar ao \n\ncemit\u00e9rio, a sugest\u00e3o do Doutor Rath foi aceita e no mesmo ano de 1855, o Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser constru\u00eddo.  \n\nNo local escolhido, parte das terras era de dom\u00ednio p\u00fablico, nas margens da antiga \n\nestrada dos Pinheiros, e parte pertencia a Marciano Pires de Oliveira, propriet\u00e1rio de uma \n\ngrande ch\u00e1cara no local. Na mesma \u00e9poca, Domitila de Castro Canto e Melo, mais \n\nconhecida como Marquesa de Santos, doou a quantia de 2 Contos de R\u00e9is (uma pequena \n\nfortuna para \u00e9poca), para ser utilizada exclusivamente na constru\u00e7\u00e3o da primeira capela do \n\ncemit\u00e9rio (Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, 2010a). \n\n\n\n 11 \n\nFinalmente em 15 de agosto de 1858 o Cemit\u00e9rio P\u00fablico Geral foi inaugurado, devido, \n\nem grande parte, a uma epidemia de var\u00edola que se espalhou pela capital. Posteriormente, \n\nem 1883e 1889, a C\u00e2mara desapropriaria \u00e1reas pertencentes respectivamente ao \n\nConselheiro Ramalho e a Joaquim Floriano Wanderley para aumentar a \u00e1rea do cemit\u00e9rio, o \n\nqual estava com problemas de superlota\u00e7\u00e3o. Em 1891, o total de mortos ali sepultados j\u00e1 \n\nchegava a 480 por m\u00eas; o cemit\u00e9rio estava cheio novamente, o que colaborou com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos cemit\u00e9rios. Em 1893 foi inaugurado o Cemit\u00e9rio do Br\u00e1s ou da 4\u00aa \n\nParadae em 1897 o Cemit\u00e9rio do Ara\u00e7\u00e1.  \n\nInicialmente eram sepultadas pessoas de todas as classes sociais. Com a constru\u00e7\u00e3o \n\ndas duas novas necr\u00f3poles, o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o iniciou um processo de elitiza\u00e7\u00e3o, \n\nque mudou n\u00e3o somente o perfil dos sepultados, mas tamb\u00e9m, e principalmente, os estilos \n\ndas sepulturas e os materiais utilizados. Enquanto at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX somente as \n\npersonalidades brasileiras tinham os jazigos ornamentados, principalmente por m\u00e1rmore \n\nimportado, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o cemit\u00e9rio foi invadido por sepultamentos \n\nde fam\u00edlias \u00e1rabes e italianas, com a substitui\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore por granitos e por estatu\u00e1ria \n\nde bronze (Valladares, 1972). Este per\u00edodo ficou conhecido com a Belle \u00c9poque paulistana \n\ne a elite para firmar status, passou a promover a ideia que aquele que realizou em vida algo \n\nde relevante para sociedade, deveria ter uma morada \u00e0 altura de sua import\u00e2ncia social, \n\ncomo meio de evidenciar a sua superioridade perante os outros. Por este motivo, a partir da \n\nprimeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, familiares e amigos contratavam construtores e escultores de \n\nrenome, em sua maioria de origem italiana ou com forma\u00e7\u00e3o na Europa, como Victor \n\nBrecheret, Luigi Brizzolara, Galileo Emendabili, Nicola Rollo, entre outros, para constru\u00edrem \n\ne ornamentarem os t\u00famulos das ilustres personalidades. Em 1901, o vereador Jos\u00e9 Oswald \n\nNogueira de Andrade (pai do escritor Oswald de Andrade), n\u00e3o satisfeito com a apar\u00eancia \n\ndo cemit\u00e9rio, que segundo o mesmo n\u00e3o coaduna com a moradia dos mortos de uma cidade \n\ncomo S\u00e3o Paulo, propugnou pela completa reconstru\u00e7\u00e3o dos muros, da capela edo p\u00f3rtico \n\nde entrada, sendo o projeto contratado com o arquiteto Ramos de Azevedo. \n\nFoi a partir desse momento que o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a adquirir toda a \n\nsua galeria de arte. Atualmente conta com mausol\u00e9us neocl\u00e1ssicos que datam da d\u00e9cada \n\nde 1870, mausol\u00e9us realistas que exploravam a figura\u00e7\u00e3o individual e familiar (na maioria \n\ndos casos projetando tamb\u00e9m s\u00edmbolos nobili\u00e1rquicos que datam de meados da d\u00e9cada de \n\n1890), mausol\u00e9us rom\u00e2nticos na sua maioria provenientes da Europa, e mausol\u00e9us \n\ninspirados na art-noveau, onde a sensualidade e o apre\u00e7o pelo corpo em estado de \u00eaxtase e \n\ndesola\u00e7\u00e3o s\u00e3o as principais representa\u00e7\u00f5es. Cabe lembrar dos modernistas que deixaram \n\nas suas marcas em meados da d\u00e9cada de 1920. \n\nO Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi utilizado somente para o sepultamento da rica elite \n\npaulistana e de ateli\u00ea para in\u00fameros artistas. Os escritores Oswald de Andrade e Patr\u00edcia \n\n\n\n 12 \n\nGalv\u00e3o, a Pag\u00fa, pertencentes ao movimento modernista se casaram em cerim\u00f4nia simb\u00f3lica \n\nem frente do t\u00famulo da fam\u00edlia de Oswald no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930. \n\nAtualmente, o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o abriga um dos mais importantes acervos \n\nculturais da cidade de S\u00e3o Paulo. Com seus t\u00famulos ricamente ornamentados, essa \n\nnecr\u00f3pole \u00e9 o testemunho vivo de importantes fatos da hist\u00f3ria social de S\u00e3o Paulo e do \n\nBrasil, trazendo ao nosso conhecimento, representantes importantes da vida pol\u00edtica e \n\ncultural, seus feitos e a repercuss\u00e3o na cidade. Da mesma forma temos na necr\u00f3pole muitas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que inevitavelmente provocam a reflex\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o da cidade, dos \n\nnovos h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o, suas complexidades e disparidades verificadas atualmente. Se \n\nnum primeiro momento a inten\u00e7\u00e3o era proteger os vivos dos mortos e de seus miasmas em \n\nmeados do s\u00e9culo XIX, atualmente os muros protegem os mortos dos vivos em v\u00e1rios \n\nsentidos: da depreda\u00e7\u00e3o constante que sofrem os t\u00famulos, seja pelo roubo de placas de \n\nbronze ou da quebra de seus monumentos; do espa\u00e7o do cemit\u00e9rio como local de pernoite; \n\ndas picha\u00e7\u00f5es; ou ainda como forma de proteger esse espa\u00e7o das constantes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pela qual a cidade passa, preservando ali diferentes tempos hist\u00f3ricos \n\n(Timpanaro, 2006). \n\nUm dos primeiros problemas relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio ocorreu em \n\n1974, quando a Prefeitura de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s de decreto assinado pelo ent\u00e3o prefeito \n\nMiguel Colassuono, decretou caducidade de 212 sepulturas do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, \n\nentre elas a da Marquesa de Santos e do educador Carlos de Campos. \n\nSegundo esse decreto, os t\u00famulos seriam desocupados e os restos mortais de seus \n\nocupantes retirados e enterrados em valas comuns, sendo os terrenos vazios revendidos a \n\ninteressados, com a condi\u00e7\u00e3o de que fossem utilizados para sepultamentos imediatos.  \n\nNo entanto, o CONDEPHAAT interveio na situa\u00e7\u00e3o declarando que as sepulturas n\u00e3o \n\npoderiam ser demolidas ou modificadas e seus restos mortais n\u00e3o poderiam ser tocados, \n\nalegando ser de compet\u00eancia dessa institui\u00e7\u00e3o, segundo a constitui\u00e7\u00e3o federal e estadual, \n\nzelar pelo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA prefeitura teve que voltar atr\u00e1s na sua decis\u00e3o, at\u00e9 para evitar maiores problemas \n\ncom entidades, associa\u00e7\u00f5es e os familiares dos mortos, que protestaram contra a medida \n\n(mortos ilustres s\u00e3o protegidos pela legisla\u00e7\u00e3o municipal, artigo 122, ato 326, de 1932, que \n\ndetermina que tenham eles seus t\u00famulos zelados pela Prefeitura. Tamb\u00e9m segundo o \n\nDocumento de Bras\u00edlia de abril de 1970: Urge legisla\u00e7\u00e3o defensiva dos antigos cemit\u00e9rios e \n\nespecialmente dos t\u00famulos hist\u00f3ricos e art\u00edsticos e monumentos funer\u00e1rios). \n\nEm 19 de abril de 1974 os jornais publicaram que a prefeitura n\u00e3o mais cassaria a \n\nconcess\u00e3o dos 212 t\u00famulos, declarando-os de utilidade p\u00fablica. O prefeito Miguel \n\nColassuono assinaria decretos dispondo sobre a elimina\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o anterior e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos de pessoas ilustres.  \n\n\n\n 13 \n\nApesar dos problemas relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio terem se iniciado na \n\nd\u00e9cada de 1970, o seu tombamento ocorreu somente em 2005, segundo a resolu\u00e7\u00e3o SC \n\n28/05, de 28 de junho de 2005, publicado no DOE 09/07/05, p. 35, que diz: \n\nFicam tombados como bens culturais de interesse art\u00edstico, urban\u00edstico, paisag\u00edstico, \n\nhist\u00f3rico e tur\u00edstico os Cemit\u00e9rios da Consola\u00e7\u00e3o, da Ordem Terceira do Carmo e dos \n\nProtestantes, que ocupam inteiramente a quadra definida pela rua da Consola\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 \n\nEus\u00e9bio, Mato Grosso e Sergipe, incluindo as cal\u00e7adas e o conjunto arb\u00f3reo em torno dessa \n\nquadra. \n\n \n\n6.2. ICONOGRAFIA E ICONOLOGIA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O \nPAULO \n\n \nAo pensar sobre a evolu\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, seria \n\ningenuidade acreditar que n\u00e3o ocorrem mudan\u00e7as no seu interior. Os cemit\u00e9rios s\u00e3o \n\nespa\u00e7os de din\u00e2mica pr\u00f3pria, de tempo pr\u00f3prio e, por isso, distante das transforma\u00e7\u00f5es \n\nsentidas em toda a cidade (Timpanaro, 2006). A iconografia (linguagem visual que expressa \n\npor meio de imagens um determinado tema) e a iconologia (atribui\u00e7\u00e3o de significado \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o contida na imagem) foram as ferramentas utilizadas para identificar as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico e constru\u00eddo do cemit\u00e9rio, colaborando na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmecanismos de deteriora\u00e7\u00e3o existentes. \n\nAs Figuras 6 e 7 retratam o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o em dois tempos distintos, \n\nmostrando claramente as modifica\u00e7\u00f5es sofridas pelo acesso principal do cemit\u00e9rio, no \n\nintervalo de tempo de quase um s\u00e9culo. Comparando-as notam-se modifica\u00e7\u00f5es nos jardins \n\nlaterais que levam a capela, com a inser\u00e7\u00e3o da mureta e o plantio de arbustos adjacentes \u00e0s \n\n\u00e1rvores existentes. O cal\u00e7amento tamb\u00e9m foi modificado pela coloca\u00e7\u00e3o deparalelep\u00edpedos. \n\nSe levarmos em considera\u00e7\u00e3o apenas o crescimento das \u00e1rvores, \u00e9 poss\u00edvel concluir que \n\nocorrem modifica\u00e7\u00f5es na insola\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 chuva e aos ataquesde micro-organismos \n\ndos t\u00famulos e constru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas. \n\n \n\n\n\n 14 \n\n  \nFigura 6. Entrada principal do Cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o em 1916. \nFonte: Desconhecida. \n\nFigura 7. Entrada principal do cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o, ao fundo a capela. Fotografado em \n26 de junho de 2008, dia do enterro da ex-primeira \ndama Ruth Cardoso. \n\n \n\nA historiografia do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o revela que a primeira modifica\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa ocorreu devido \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o da necr\u00f3pole em 1901. Essa modifica\u00e7\u00e3o \n\nenvolveu a demoli\u00e7\u00e3o dacapela, constru\u00edda gra\u00e7as \u00e0 doa\u00e7\u00e3o deixada em testamento pela \n\nMarquesa de Santos, e dos muros que circundavam a \u00e1rea do cemit\u00e9rio, acabando com os \n\nregistros das caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, t\u00e9cnicas construtivas e materiais empregados \n\nnas constru\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX.  \n\nA fotografia atribu\u00edda ao fot\u00f3grafo hist\u00f3rico Milit\u00e3o Augusto de Azevedo (Figura 8) \u00e9 a \n\nrefer\u00eancia iconogr\u00e1fica mais importante do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XIX.  Nela \n\nest\u00e1 representada a primeira capela do cemit\u00e9rio, notando-se tamb\u00e9m a pobre \n\nornamenta\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos, com alguns identificados apenas por uma cruz fincada ao solo. \n\nProvavelmente os jazigos, que na maioria dos casos se restringia a esquifes, deveriam \n\npertencer a pessoas com maior prest\u00edgio social, ligadas \u00e0 cafeicultura ou a monarquia \n\nbrasileira, e os t\u00famulos identificados pelas cruzes deveriam pertencer aos escravos, \n\nindigentes e outras pessoas de baixo n\u00edvel social. Nessa \u00e9poca o cemit\u00e9rio n\u00e3o apresentava \n\nqualquer pavimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n 15 \n\n \nFigura 8. Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o em 1887. \nFot\u00f3grafo: Milit\u00e3o Augusto de Azevedo.  \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico da Casa da Imagem. \n\n \n\n \n\nEm 1894, a comunidade francesa prestou homenagem ao presidente franc\u00eas \n\nassassinado Sadi Carnot, com a inaugura\u00e7\u00e3o de um jazigo simb\u00f3lico (Figura 9). N\u00e3oh\u00e1 \n\nrefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica de qual seria o jazigo na fotografia, entretanto pela disposi\u00e7\u00e3o das \n\npessoas ao redor de um t\u00famulo especifico e notando-se que as mesmas est\u00e3o atentas ao \n\nfot\u00f3grafo, deve tratar-se do jazigo que possui um busto esculpido na parte superior. \n\nAtualmente n\u00e3o h\u00e1 registro a respeito da localiza\u00e7\u00e3o ou exist\u00eancia desse t\u00famulo, pela \n\nfotografia e pela disposi\u00e7\u00e3o dos muros e \u00e1rvores, sua localiza\u00e7\u00e3o pode ser inferida pr\u00f3xima, \n\nao que \u00e9 hoje, o port\u00e3o secund\u00e1rio de acesso, localizado na Rua Mato Grosso.  \n\n \n\n\n\n 16 \n\n \nFigura 9. Fotografia do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o retratando a inaugura\u00e7\u00e3o do mausol\u00e9u \nsimb\u00f3lico que a comunidade francesa construiu em mem\u00f3ria de Sadi Carnot em 14 de \njulho de 1894. \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico da Casa da Imagem. \n\n \n\nCom a revitaliza\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio e com o desenvolvimento econ\u00f4mico de S\u00e3o Paulo, o \n\nperfil dos sepultados come\u00e7ou a mudar. Nessa \u00e9poca come\u00e7ou a se confeccionar t\u00famulos \n\nmais elaborados, com presen\u00e7a de est\u00e1tuas, n\u00e3o se restringindo somente \u00e0s esquifes \n\n(Figura 8). Pela an\u00e1lise da constitui\u00e7\u00e3o p\u00e9trea dos t\u00famulos do final do s\u00e9culo XIX existentes \n\natualmente no cemit\u00e9rio, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o m\u00e1rmore era a principal rocha utilizada, \n\nempregada em t\u00famulos constru\u00eddos pela sobreposi\u00e7\u00e3o de estruturas retangulares, atingindo \n\ncerca de 2metros de altura, abrigando na sua parte superior alguma estatu\u00e1ria. Esse tipo de \n\nt\u00famulo era o mais encontrado at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1920 (Figuras 10 e 11).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17 \n\n \n\n \nFigura 10. Fotografia do sepultamento do ex-presidente Bernardino de Campos, em 1915. \nFonte: Revista \u201cA Cigarra\u201d, edi\u00e7\u00e3o de 5 de fevereiro de 1915. \n\n \n \n\n \nFigura 11. Fotografia do sepultamento do maestro Luiz Chiaffarelli no Cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o, em 1923. \nFonte: Revista \u201cA Cigarra\u201d, edi\u00e7\u00e3o de 15 de junho de 1923. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18 \n\nUm importante aspecto relacionado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de monumentos \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e altos \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o. O Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentava plantas \n\nsuperiores com grande representatividade at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960, como \u00e9 \n\nconstatado pela fotografia a\u00e9rea (Figura 12). O tr\u00e1fego pela rua da Consola\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \u00e9poca \n\ncitada n\u00e3o era intenso, n\u00e3o s\u00f3 porque a frota de autom\u00f3veis de S\u00e3o Paulo era reduzida, \n\nmas tamb\u00e9m porque a rua da Consola\u00e7\u00e3o era uma via de m\u00e3o \u00fanica, sendo duplicada \n\napenas em 1968 (Figura 13). Desta forma, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 a polui\u00e7\u00e3oe a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o eram agentes importantes, sendo que a exposi\u00e7\u00e3o direta aos raios solares \n\n(intemperimso f\u00edsico) deveria ser o principal agente nessa \u00e9poca. Foi da d\u00e9cada de 1960 \n\npara os dias atuais que os principais problemas de deteriora\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o abordados se \n\ndesenvolveram.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 12. Vista a\u00e9rea da rua da Consola\u00e7\u00e3o em 1968, \nmostrando com maior detalhe o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. \nFot\u00f3grafo: Ivo Justino. \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico da Casa da Imagem. \n\n \n\n\n\n 19 \n\n \nFigura 13. Rua da Consola\u00e7\u00e3o em 1968, em frente ao cemit\u00e9rio \nda Consola\u00e7\u00e3o (lado esquerdo). Fot\u00f3grafo: Ivo Justino. \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico da Casa da Imagem. \n \n \n\n7. M\u00c9TODOS N\u00c3O DESTRUTIVOS UTILIZADOS NO ESTUDO DOS MONUMENTOS \nP\u00c9TREOS \n\n \nAs investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o destrutivas abrangeram a determina\u00e7\u00e3o dos litotipos existentes \n\nna necr\u00f3pole, os quais foram avaliados em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento dos padr\u00f5es de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, e no caso de alguns jazigos constitu\u00eddos pelo Granito Itaquera ou m\u00e1rmore, \n\nforam realizados estudos relativos a mudan\u00e7a da cor da rocha, pelo uso do \n\nespectrofot\u00f4metro, e varia\u00e7\u00e3o da sua homogeneidade, pela varia\u00e7\u00e3o das velocidades de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas. Os resultados obtidos s\u00e3o apresentados a seguir.  \n\n \n \n\n7.1. DETERMINA\u00c7\u00c3O DOS MATERIAIS GEOL\u00d3GICOS EXISTENTES NO \nCEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O \n\n \nA utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de rochas, para diversas finalidades \u00e9 um h\u00e1bito \n\ncomum desde as primeiras civiliza\u00e7\u00f5es. Em constru\u00e7\u00f5es mortu\u00e1rias, a rocha foi o primeiro \n\nmaterial utilizado, presente, por exemplo, nas tumbas de Newgrange, Irlanda (3.100 a.C.), \n\nna pir\u00e2mide de Qu\u00e9ops, Egito (2.600 a.C.), nos menires de Carnac, Fran\u00e7a (2.000 a.C.), nos \n\nt\u00famulos comunit\u00e1rios escavados em pared\u00f5es rochosos em Petra, Jord\u00e2nia (40 \u00e0 5 a.C.), \n\n\n\n 20 \n\npresente at\u00e9 os dias atuais nos cemit\u00e9rios do Brasil e do exterior (Kuzmickas e Del Lama, \n\n2011). \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, as rochas podem ser enquadradas em tr\u00eas grandes \n\ngrupos gen\u00e9ticos: \u00edgneo, sedimentar e metam\u00f3rfico. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o comercial, as \n\nrochas ornamentais (mat\u00e9rias geol\u00f3gicos naturais extra\u00eddos na forma de blocos ou placas, \n\ncortados em variadas formas e beneficiadas por meio de polimento, lustro, etc), s\u00e3o \n\nsubdivididas basicamente em granitos e m\u00e1rmores, existindo ainda outras rochas \n\ncomercialmente importantes como o quartzito, serpentinito, travertino, calc\u00e1rio (tamb\u00e9m \n\nchamado de limestone) e ard\u00f3sia. Essas rochas, em fun\u00e7\u00e3o das suas similaridades \n\nmineral\u00f3gicas, estruturais e texturais, podem ser agrupadas, segundo Mello et al. (2011), \n\ngenericamente nos seguintes grupos: rochas silic\u00e1ticas (granito e similares); rochas \n\ncarbon\u00e1ticas (m\u00e1rmore, travertino e calc\u00e1rio); rochas silicosas (quartzito, chert e similares); \n\nrochas s\u00edltico-argilosas foliadas (ard\u00f3sia); e rochas ultram\u00e1ficas (serpentinito, pedr\u00e3o-sab\u00e3o \n\ne pedra-talco). \n\nAs rochas silic\u00e1ticas abrangem as rochas \u00edgneas plut\u00f4nicas e vulc\u00e2nicas como \n\nmonzonitos, granodioritos, charnockitos, sienitos, dioritos, gabros, basaltos, al\u00e9m das rochas \n\nmetam\u00f3rficas de alto grau como os gnaisses e a rochas formadas pela fus\u00e3o parcial ou total \n\nde materiais crustais pr\u00e9-existentes, classificadas como migmatitos. A caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ncomercial dessas rochas geralmente considera as caracter\u00edsticas crom\u00e1ticas (determinada \n\npela mineralogia), as caracter\u00edsticas estruturais, abrangendo as rochas homog\u00eaneas \n\n(estrutura maci\u00e7a) e as rochas movimentadas (estrutura bandada, orientadas, etc) e as \n\ncaracter\u00edsticas texturais (textura afan\u00edtica, faner\u00edtica, porfir\u00edtica, granobl\u00e1stica, \n\nnematobl\u00e1stica, etc). \n\nAs rochas carbon\u00e1ticas abrangem os litotipos constitu\u00eddos predominantemente por \n\ncalcita e/ou dolomita, compreendendo: os calc\u00e1rios biodetr\u00edticos, formados pela deposi\u00e7\u00e3o \n\nde conchas e esqueletos de outros animais em ambiente marinho; travertinos e margas, \n\nformados pela precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou bioqu\u00edmica de carbonatos em ambientes de \u00e1gua-\n\ndoce; e os m\u00e1rmores, formados pelo metamorfismo de rochas carbon\u00e1ticas pr\u00e9-existentes. \n\nNessas rochas \u00e9 comum encontrar impurezas como mat\u00e9ria org\u00e2nica, mica, quartzo, \n\nanfib\u00f3lio e sulfeto.  \n\nAs rochas silicosas, que nesse caso abrange apenas o quartzito, s\u00e3o rochas \n\nmetam\u00f3rficas com textura sacar\u00f3ide, derivadas da recristaliza\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares \n\nquartzosas. Os minerais acess\u00f3rios mais comuns s\u00e3o micas, zirc\u00e3o, magnetita/ilmenita, \n\nhidr\u00f3xido de ferro e de mangan\u00eas, que determinam o padr\u00e3o crom\u00e1tico.  \n\nAs rochas s\u00edltico-argilosas foliadas s\u00e3o metassedimentos formados pelo metamorfismo \n\nde baixo grau de sequ\u00eancias argilosas e s\u00edltico-argilosas. Por serem constitu\u00eddas \n\nessencialmente por minerais est\u00e1veis como quartzo, mica e clorita, as ard\u00f3sias s\u00e3o \n\n\n\n 21 \n\nresistentes \u00e0 meteoriza\u00e7\u00e3o, sendo bastante dur\u00e1veis. Algumas impurezas como carbonatos \n\npodem diminuir a sua durabilidade quando atacadas por solu\u00e7\u00f5es \u00e1cidas; e a presen\u00e7a de \n\npirita, quando oxidada, proporciona a colora\u00e7\u00e3o avermelhada a ard\u00f3sias com cor cinza ou \n\npreta.  \n\nO grupo das rochas ultram\u00e1ficas \u00e9 representado por rochas metam\u00f3rficas constitu\u00eddas \n\npor associa\u00e7\u00f5es entre serpentina, tremolita/actinolita, clorita, talco e carbonato, com \n\naus\u00eancia de quartzo e feldspato. Entre os representantes desse grupo, a pedra-sab\u00e3o e a \n\npedra-talco s\u00e3o muito utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de objetos decorativos e na cantaria.  \n\nNo Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o a rocha \u00e9 o material mais utilizado nos t\u00famulos, seja na \n\nparte estrutural, como revestimento ou na ornamenta\u00e7\u00e3o (est\u00e1tuas, vasos, ornatos \n\nesculpidos no revestimento). \u00c9 comum encontrar em um mesmo t\u00famulo v\u00e1rios tipos de \n\nrochas sendo utilizadas, aparentemente por crit\u00e9rio est\u00e9tico. Os litotipos n\u00e3o apresentam \n\numa distribui\u00e7\u00e3o regular no cemit\u00e9rio, entretanto nota-se que as primeiras quadras \n\nconstru\u00eddas s\u00e3o as que possuem os jazigos mais antigos, constitu\u00eddos por m\u00e1rmore. Isso \n\nn\u00e3o \u00e9 evidente devido \u00e0 elitiza\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio que ocorreu no final do s\u00e9culo XIX, quando \n\nmuitos t\u00famulos foram desapropriados e demolidos. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias a respeito da \n\nproveni\u00eancia das rochas utilizadas nos jazigos ou em outras estruturas presentes. Gomes \n\n(2007) comenta a respeito da pr\u00e1tica de Rui Ribeiro Franco, professor do curso de geologia \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, que na d\u00e9cada de 1970 levava seus alunos ao Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o, onde os numerosos t\u00famulos com revestimento de placas de rochas ofereciam \n\nexcelentes condi\u00e7\u00f5es para exame. \n\nForam identificadas litologias dos tr\u00eas grandes grupos de rochas (sedimentar, \u00edgnea e \n\nmetam\u00f3rfica), com grande varia\u00e7\u00e3o estrutural, textural e mineral\u00f3gica. A proveni\u00eancia dos \n\nlitotipos foi inferida a partir da determina\u00e7\u00e3o dos seus nomes comerciais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rochas carbon\u00e1ticas, os m\u00e1rmores que comp\u00f5e os t\u00famulos antigos \n\ncertamente s\u00e3o importados. V\u00e1rios desses jazigos foram constru\u00eddos pela Marmoraria \n\nTavolaro, que era uma importadora e se localizava na Rua da Consola\u00e7\u00e3o (Figura 14), \n\nanunciava na revista \u201cA Cigarra\u201d (Figura 15). Dois calc\u00e1rios identificados, o Lioz e o Rosso \n\nVerona, s\u00e3o rochas importadas respectivamente de Portugal e It\u00e1lia, sendo utilizadas em \n\nv\u00e1rios monumentos nos seus pa\u00edses de origem. O m\u00e1rmore Nero Portorofoi importado da \n\nIt\u00e1lia. \n\n\n\n 22 \n\n \nFigura 14. Fotografia da Marmoraria Tavolaro, que se localizava na Rua da Consola\u00e7\u00e3o, 98. \nPossu\u00eda exposi\u00e7\u00e3o permanente de t\u00famulos em m\u00e1rmore e granito, al\u00e9m de grande \nvariedade de estatu\u00e1ria, vasos e cruzes. \nRevista \u201cA Cigarra\u201d, edi\u00e7\u00e3o de 15 de junho de 1923. \n\n \n\n \nFigura 15. An\u00fancio comercial da Marmoraria Tavolaro na revista \u201cA Cigarra\u201d. \nFonte: Revista \u201cA Cigarra\u201d, edi\u00e7\u00e3o de 15 de junho de 1923. \n \n\n \n\n \n\n\n\n 23 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rochas silicosas, rochas s\u00edlticos-argilosas foliadas e rochas silic\u00e1ticas, \n\ntodas, com exce\u00e7\u00e3o da rocha azul noruegu\u00eas, proveniente da Noruega, s\u00e3o brasileiras, com \n\na grande maioria proveniente do estado de S\u00e3o Paulo. Destas destaca-se o Granito \n\nItaquera, rocha muito utilizada nos monumentos da cidade de S\u00e3o Paulo, empregada em \n\nalguns jazigos do cemit\u00e9rio, incluindo t\u00famulos datados do final do s\u00e9culo XIX (Fam\u00edlia \n\nPereira Pinto), constituindo uma das refer\u00eancias mais antigas da utiliza\u00e7\u00e3o dessa rocha na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. \n\nAs principais rochas encontradas no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, seus nomes comerciais \n\ne petrogr\u00e1ficos, e o t\u00famulo exemplo, est\u00e3o representados nas Tabelas 1, 2 e 3. \n\n \n\nTabela 1. Rochas carbon\u00e1ticas identificadas no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. \n\nROCHAS CARBON\u00c1TICAS \n\nNOME COMERCIAL NOME PETROGR\u00c1FICO EXEMPLO / LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\nTravertino Romano Travertino \n\nT\u00famulo da Fam\u00edlia Joaquim \ndos Santos \u2013 Escultura \u201cO \nAdeus\u201d (1953) de Galileu \n\nEmendabili \n\nLioz Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero T\u00famulo da Fam\u00edlia Francisco da Fonseca Moraes Galv\u00e3o \n\n- Calc\u00e1rio Fossil\u00edfero T\u00famulo de Eleuterio da Silva Prado \n\nRosso Verona Calc\u00e1rio \nT\u00famulo da Fam\u00edlia Matarazzo \n\u2013 Grupo Escult\u00f3rio (1925) de \n\nLuigi Brizzolara \n\nM\u00e1rmore M\u00e1rmore \nT\u00famulo de Armando de Sales \nOliveira \u2013 Escultura \u201cPrece\u201d \n\n(1970) de Bruno Giorgi \n\nM\u00e1rmore Branco Nacional M\u00e1rmore T\u00famulo da Fam\u00edlia Pilla \n\nM\u00e1rmore Rosa Siena M\u00e1rmore T\u00famulo de Maria de F\u00e1tima Rodrigues Guerra \n\nM\u00e1rmore Nero Portoro M\u00e1rmore T\u00famulo da Fam\u00edlia Siciliano  \n\n \n \n \n \n\n\n\n 24 \n\nTabela 2. Rochas silicosas e rochas s\u00edltico-argilosas foliadas identificadas no cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o. \n\nROCHAS SILICOSAS / ROCHAS S\u00cdLTICO \u2013 ARGILOSAS FOLIADAS  \n\nNOME COMERCIAL NOME PETROGR\u00c1FICO EXEMPLO / LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\nArd\u00f3sia Cinza Ard\u00f3sia T\u00famulo da Fam\u00edlia Appelt \n\nQuartzito Branco Quartzito T\u00famulo de Luiz Pacheco de Toledo \n\n \n \nTabela 3. Rochas silic\u00e1ticas identificadas no cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. \n\nROCHAS SILIC\u00c1TICAS \n\nNOME COMERCIAL NOME PETROGR\u00c1FICO EXEMPLO / LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\nGranito Itaquera Biotita Granito \n\nT\u00famulo da Fam\u00edlia \u00c1lvares \nPenteado \u2013 Escultura \n\n\u201cSepultamento\u201d (1923) de \nVictor Brecheret \n\nCinza Mau\u00e1 \n Biotita Granito Porfir\u00edtico \n\nT\u00famulo da Fam\u00edlia Botti \u2013 \nEscultura \u201cGrande Anjo\u201d \n\n(1938) de Victor Brecheret \n\n\u00c0z de Paus Biotita Granito T\u00famulo da Fam\u00edlia Erango \n\nRosa Salto Biotita Granito \nT\u00famulo da Fam\u00edlia Trevisioli \u2013 \n\nEscultura \u201cA Lenda Grega\u201d \n(1920) de Nicolla Rollo \n\nVermelho Bras\u00edlia Bitotita Granito \n\nT\u00famulo da Fam\u00edlia Conde de \nAlvares Penteado \u2013 Rocha \nornamental presente nas \n\nparedes exteriores da capela \n\nAmarelo Caba\u00e7as Sienogranito \nT\u00famulo da Fam\u00edlia Chedid \n\nJafet \u2013 Escultura de Antelo Del \nDebbio \n\nVermelho Bragan\u00e7a Biotita Granito Porfir\u00edtico  T\u00famulo da Fam\u00edlia Curi Kachan \n\nMarrom S\u00e3o Paulo Biotita Granito T\u00famulo da Fam\u00edlia Affonso Bruno \n\nAzul Ribeira Riebeckita \u00c1lcali - Granito  T\u00famulo da Fam\u00edlia Antonacio  \n\n\n\n 25 \n\nVerde Ubatuba Charnockito T\u00famulo da Fam\u00edlia Feres \n\nPreto Piracaia Monzonito T\u00famulo da Fam\u00edlia Comm. Sabbado D\u2019Angelo \n\nPreto Bragan\u00e7a Monzonito T\u00famulo do Escritor Monteiro Lobato \n\nAzul Noruegu\u00eas Larviquito \n\nT\u00famulo de Luiz de Toledo \nPiza e Almeida \u2013 Rocha \n\nornamental que constitui o \nsarc\u00f3fago. \n\nPorto Rosa Gnaisse Migmat\u00edtico T\u00famulo da Fam\u00edlia Jambeiro Costa \n\nGranito Verde Candeias Gnaisse Migmat\u00edtico T\u00famulo da Fam\u00edlia Tisi \n\nGranito Preto Indiano Gnaisse Migmat\u00edtico T\u00famulo da Fam\u00edlia Catalano \n\nGranito Branco Dallas Gnaisse T\u00famulo da Fam\u00edlia Zandomeneghi \n\n \n \n\nAs rochas n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos materiais geol\u00f3gicos presentes no Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos seixos de s\u00edlex que foram utilizados como pedra de pavimenta\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 16), alguns t\u00famulos possuem minerais que lhes confere caracter\u00edsticas singulares, \n\nevidenciando o potencial geotur\u00edstico da necr\u00f3pole.  \n\nO alabastro (gipsita) substitui o vidro na janela ornamental existente no t\u00famulo de \n\nRamos de Azevedo (Figura 17). A mica, presente em v\u00e1rios litotipos, foi adicionada a \n\nargamassa para proporcionar aspecto brilhoso ao jazigo da Fam\u00edlia Americano (Figura 18). \n\nEsse tipo de revestimento possui v\u00e1rios nomes (Arquitetura da Mica, Cirocreto ou Cirex), \n\ntendo sido muito utilizado nas fachadas de estilo art d\u00e9co nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940 \n\n(Revista AU, 2013). Um exemplo \u00fanico encontrado na necr\u00f3pole \u00e9 a presen\u00e7a de um geodo \n\nde quartzo (Figura19), que ornamenta o jazigo da fam\u00edlia Dr. Rachid Milan, possuindo na \n\nsua parte posterior agregados de cristais de calcita idiom\u00f3rficos (Figura 20).  \n\n \n\n \n\n\n\n 26 \n\n \nFigura 16. Pavimenta\u00e7\u00e3o com seixos de s\u00edlex. \n\n \n\n  \nFigura 17. Revestimento da janela constitu\u00eddo \npor alabastro. \n\nFigura 18. Mica sendo utilizada na constitui\u00e7\u00e3o \ndo concreto (seta vermelha). \n \n \n\n  \nFigura 19. Geodo de quartzo. Figura 20. Parte posterior do geodo; presen\u00e7a de \n\ncristais idiom\u00f3rficos de calcita. \n\n\n\n 27 \n\n7.2. MAPEAMENTO DOS PADR\u00d5ES DE DETERIORA\u00c7\u00c3O DA ROCHA \n \n\nTodos os geomateriais da superf\u00edcie da Terra expostos nas paisagens naturais ou em \n\nconstru\u00e7\u00f5es s\u00e3o suscet\u00edveis ao intemperismo, um problema identificado nos monumentos \n\nhist\u00f3ricos desde a antiguidade (Siegesmund et al., 2002), que compreende tr\u00eas tipos: f\u00edsico, \n\nqu\u00edmico e biol\u00f3gico. \n\n O intemperismo f\u00edsico \u00e9 causado especificamente por processos que geram for\u00e7as \n\nf\u00edsicas na rocha ou em descontinuidades pr\u00e9-existentes, como os ciclos de congelamento-\n\ndescongelamento da \u00e1gua, solubiliza\u00e7\u00e3o-cristaliza\u00e7\u00e3o de sais ou expans\u00e3o-retra\u00e7\u00e3o termal, \n\nque ocasionam microfraturas intra e intercristalinas, fissuras, fragmenta\u00e7\u00e3o ou escama\u00e7\u00e3o \n\nda rocha. \n\nO intemperismo qu\u00edmico \u00e9 o resultado de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem entre a \u00e1gua, \n\ndi\u00f3xido de carbono ou oxig\u00eanio do ar, com os minerais constituintes das rochas, \n\npreferencialmente em descontinuidades ou na sua superf\u00edcie. As rea\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o \n\npodem ser dos seguintes tipos: dissolu\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o, oxida\u00e7\u00e3o-hidrata\u00e7\u00e3o, oxida\u00e7\u00e3o e \n\nhidr\u00f3lise (Frasc\u00e1, 2003). \n\nO intemperismo biol\u00f3gico \u00e9 caracterizado pela coloniza\u00e7\u00e3o do material rochoso por \n\norganismos vivos, como musgos, algas, liquens e plantas superiores, que geram \u00e1cidos que \n\natacam os minerais constituintes das rochas. Podem causar tamb\u00e9m o seu fraturamento \n\ndevido ao crescimento de ra\u00edzes.  \n\nOs tipos de intemperismo apresentados podem ocorrer de forma integrada, \n\ndesenvolvendo padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o que ajudam a identificar os mecanismos envolvidos \n\nna altera\u00e7\u00e3o das rochas. Para a descri\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o foram criados diversos \n\ngloss\u00e1rios por organiza\u00e7\u00f5es governamentais (Grimmer, 1984), grupos de pesquisa (Fitzner \n\ne Heinrichs, 2004; Henriques et al., 2005), entre outros.  \n\nUm dos cat\u00e1logos mais famosos \u00e9 o de Fitzner e Heinrichs (2004), que apresenta \n\ncento e dez formas de altera\u00e7\u00e3o, divididos em quatro grupos principais, tendo sido utilizado \n\nem v\u00e1rios estudos de caso (Fitzner et al., 2002; Fitzner et al., 2003; Heinrichs e Fitzner, \n\n2007). \n\nO cat\u00e1logo proposto por Henriques et al. (2005) descreve de maneira objetiva vinte e \n\noito formas de altera\u00e7\u00e3o, o que torna o mapeamento das formas de deteriora\u00e7\u00e3o muito mais \n\nf\u00e1cil se comparado com a utiliza\u00e7\u00e3o do proposto por Fitzner e Heinrichs (2004). No Brasil, \n\nesse cat\u00e1logo foi utilizado em v\u00e1rios trabalhos (Reys et al., 2007; Del Lama et al., 2008; Del \n\nLama et al., 2009). \n\nUm dos grandes problemas relacionados a discuss\u00e3o das formas de altera\u00e7\u00e3o da \n\nrocha \u00e9 encontrar uma linguagem comum (Doehne e Price, 2010), pois muitos dos termos \n\napresentados nos cat\u00e1logos podem parecer redundantes. Por esse motivo foi elaborado o \n\n\n\n 28 \n\nGloss\u00e1rio Ilustrado de Padr\u00f5es de Deteriora\u00e7\u00e3o de Rocha pelo ICOMOS \u2013 ISCS (Conselho \n\nInternacional de Monumentos e S\u00edtios \u2013 Comit\u00ea Cient\u00edfico Internacional para Pedra), que \n\najuda a definir e esclarecer o uso de v\u00e1rios termos anteriormente apresentados, produzido a \n\npartir da compila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios trabalhos importantes que abrangem essa tem\u00e1tica. O \n\ngloss\u00e1rio divide as formas de degrada\u00e7\u00e3o em cinco grupos: fissura e deforma\u00e7\u00e3o, \n\ndestacamento, fei\u00e7\u00f5es induzidas pela perda de material, altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica e dep\u00f3sito, e \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Esses grupos s\u00e3o divididos por sua vez em subgrupos, sendo que os \n\napresentados nesse trabalho s\u00e3o descritos a seguir. \n\n \n\nA \u2013 Fissura e Deforma\u00e7\u00e3o (Crack &amp; Deformation) \n \n\n\u2022 Fissura (Crack): fenda cont\u00ednua, claramente vis\u00edvel a olho nu, resultante da \nsepara\u00e7\u00e3o de uma parte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra (Figuras 21 e 22).  \n\n\u2022 Deforma\u00e7\u00e3o (Deformation): mudan\u00e7a na forma, sem perda da integridade, \n\nlevando a flex\u00e3o ou tor\u00e7\u00e3o de um bloco de rocha (Figuras 23 e 24).  \n\n \n\nB \u2013 Destacamento (Detachment) \n \n\n\u2022 Rompimento (Bursting): perda localizada da rocha devido \u00e0 despressuriza\u00e7\u00e3o \ninterna, geralmente manifestando-se de forma irregular (Figuras 25 e 26).  \n\n\u2022 Desintegra\u00e7\u00e3o (Disintegration): desintegra\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os simples ou agregados \nde gr\u00e3os (Figuras 27 e 28).  \n\n\u2022 Descama\u00e7\u00e3o (Scaling): separa\u00e7\u00e3o em forma de escamas das partes exteriores \nde uma rocha, sem seguir qualquer estrutura existente, geralmente possuindo \n\numa escala milim\u00e9trica a centim\u00e9trica (Figuras 29 e 30). \n\n \n\nC \u2013 Fei\u00e7\u00f5es Induzidas pela Perda de Material (Features Induced by Material Loss) \n \n\n\u2022 Alveoliza\u00e7\u00e3o (Alveolization): forma\u00e7\u00e3o, na superf\u00edcie da rocha, de cavidades \nque podem ser conectadas e ter diferentes formas e tamanhos (Figuras 31 e 32). \n\n\u2022 Eros\u00e3o Diferencial (Differential Erosion): eros\u00e3o da superf\u00edcie de uma rocha de \nmaneira heterog\u00eanea (Figuras 33 e 34).     \n\n\u2022 Perda de Parte (Missing Part): perda de partes da rocha. Protuber\u00e2ncias como \nnarizes e dedos de esculturas s\u00e3o t\u00edpicas por\u00e7\u00f5es faltantes (Figuras 35 e 36).  \n\n\u2022 Perfura\u00e7\u00e3o (Perforation): uma \u00fanica ou s\u00e9rie de perfura\u00e7\u00f5es superficiais, \nproduzidas por um instrumento afiado ou por algum animal (Figuras 37 e 38). \n\n\n\n 29 \n\nD \u2013 Altera\u00e7\u00e3o Crom\u00e1tica e Dep\u00f3sito (Discoloration &amp; Deposit) \n \n\n\u2022 Crosta (Crust): acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias na superf\u00edcie da pedra, podendo incluir a \ncombina\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos ex\u00f3genos com materiais derivados da rocha. Pode \n\napresentar espessura homog\u00eanea e, portanto, replicar as caracter\u00edsticas do \n\nmonumento, ou ter uma espessura irregular e perturbar a leitura dos seus \n\npormenores. A crosta pode apresentar-se em diversas cores, quando possui cor \n\nescura e ocorre em rochas carbon\u00e1ticas \u00e9 chamada de crosta negra. Esta se \n\ndesenvolve em \u00e1reas protegidas da chuva direta ou do escoamento de \u00e1gua em \n\nambiente urbano, sendo definida pelo conjunto de tr\u00eas camadas distintas: uma \n\nsuperficial e sem coes\u00e3o, tratando-se do dep\u00f3sito ex\u00f3geno; uma intermedi\u00e1ria, \n\nendurecida, composta por gipsita; e a mais profunda, bastante pulverulenta, \n\ntratando-se da rocha desagregada (Figuras 39 e 40).  \n\n\u2022 Dep\u00f3sito (Deposit): acumula\u00e7\u00e3o de material ex\u00f3geno de espessura variada. \n\nAlguns exemplos de dep\u00f3sitos s\u00e3o borrifados de tinta ou argamassa, aeross\u00f3is \n\nmarinhos, part\u00edculas atmosf\u00e9ricas como poeira e fuligem e remanescentes de \n\nmateriais utilizados em trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o, como emplasto de celulose \n\n(Figuras 41 e 42).  \n\n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o Crom\u00e1tica (Discolouration): mudan\u00e7a na cor original da rocha em \npelo menos um de seus tr\u00eas par\u00e2metros, sendo eles matiz, tonalidade e satura\u00e7\u00e3o \n\n(Figuras 43 e 44). \n\n\u2022 Efloresc\u00eancia (Efflorescence): material esbranqui\u00e7ado, pulverulento que pode \nocorrer como cristais alongados, geralmente sem coes\u00e3o e comumente composto \n\npor sais sol\u00faveis (Figuras 45 e 46). \n\n\u2022 Incrusta\u00e7\u00e3o (Encrustation): camada mineral compacta e r\u00edgida, que adere a \nparte exterior da rocha. Incrusta\u00e7\u00e3o com formato espec\u00edfico, como por exemplo, \n\nformato nodular, botrioidal (formato de cachos de uvas), framboidal (formato de \n\nframboesa), ou apresentando-se na forma de estalactites ou estalagmites, recebe \n\no nome de concre\u00e7\u00e3o (Figuras 47 e 48). \n\n\u2022 Filme (Film): camada fina de revestimento, geralmente de natureza org\u00e2nica e \nhomog\u00eanea, seguindo a superf\u00edcie da rocha. Camadas pintadas, certos tipos de \n\nrepelentes de \u00e1gua, antigrafites e consolidantes s\u00e3o considerados filmes (Figuras \n\n49 e 50). \n\n\u2022 Grafite (Graffiti): grava\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o de tintas e similares na superf\u00edcie das \n\nrochas. Grafite \u00e9 geralmente resultado de atos de vandalismo, entretanto alguns \n\n\n\n 30 \n\npossuem valor hist\u00f3rico, est\u00e9tico e cultural e devem ser conservados (Figuras 51 \n\ne 52). \n\n\u2022 P\u00e1tina (Patine): modifica\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas da rocha, devido a seu envelhecimento \nnatural ou artificial, n\u00e3o possuindo, na maioria dos casos, uma superf\u00edcie de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o. P\u00e1tinas com colora\u00e7\u00e3o preta amarronzada podem ser encontradas \n\nem arenitos contaminados com \u00f3xido de ferro e/ou argilominerais. P\u00e1tinas com \n\ncolora\u00e7\u00e3o amarela amarronzada podem indicar a presen\u00e7a de oxalato de c\u00e1lcio, \n\nsendo encontradas frequentemente no substrato de m\u00e1rmores e rochas \n\ncarbon\u00e1ticas (Figuras 53 e 54). \n\n\u2022 Sujidade (Soiling): camada muito fina de part\u00edculas ex\u00f3genas, proporcionando \numa apar\u00eancia suja a superf\u00edcie da rocha (Figuras 55 e 56).  \n\n \n\nE \u2013 Coloniza\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica (Biological Colonization) \n\nColoniza\u00e7\u00e3o de uma rocha por micro-organismos, tais como bact\u00e9rias, \n\ncianobact\u00e9rias, algas, fungos e liquens (Figura 57), por musgos (Figura 58), por \n\nplantas (Figura 59), incluindo a influ\u00eancias de animais, como a constru\u00e7\u00e3o de ninhos \n\npor passarinhos (Figura 60). \n\n \n\n\u2022 L\u00edquen (Lichen): organismo vegetal milim\u00e9trico a centim\u00e9trico, tratando-se de \numa simbiose de um fungo com uma alga ou cianobact\u00e9ria. Apresenta forma \n\narredondada com cores que variam entre cinza, amarelo, laranja, verde e preto, \n\nmuitas vezes apresentando apar\u00eancia de couro e formando crostas espessas. \n\nCresce geralmente na parte exterior de edif\u00edcios e monumentos. \n\n\u2022 Musgo (Moss): organismo vegetal do grupo das bri\u00f3fitas, composto por \nmicrofolhas de tamanho submilim\u00e9trico e cor verde, firmamente fixas entre si, \n\npodendo atingir poucos cent\u00edmetros de altura. Crescem em lugares \u00famidos \n\n(dependem da \u00e1gua para reprodu\u00e7\u00e3o) e normalmente com sombra, como \n\ncavidades abertas na rocha.  \n\n\u2022 Planta (Plant): compreende as plantas vasculares que pertencem aos grupos das \npterid\u00f3fitas (samambaia), gimnospermas (pinheiros, sequoias e ciprestes) e \n\nangiospermas (feij\u00e3o, milho, soja, ip\u00ea, roseira, etc). \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 31 \n\nA \u2013 FISSURA \n\n  \nFigura 21. Fissuramento da ornamenta\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1rmore. \n\nFigura 22. Fissuramento da tampa em \nm\u00e1rmore. \n \n\nA \u2013 DEFORMA\u00c7\u00c3O \n\n  \nFigura 23. Deforma\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava da l\u00e1pide em \nm\u00e1rmore. \n \n\nFigura 24. Deforma\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava da tampa em \nm\u00e1rmore. \n \n\nB \u2013 ROMPIMENTO \n\n  \nFigura 25. In\u00edcio do rompimento da pilastra em \ncalc\u00e1rio fossil\u00edfero (Fotografado no dia \n22/01/2009). \n\nFigura 26. Ap\u00f3s ocorrer o rompimento da \npilastra em calc\u00e1rio fossil\u00edfero (Fotografado no \ndia 29/07/2011). \n \n \n \n\n\n\n 32 \n\nB \u2013 DESINTEGRA\u00c7\u00c3O \n\n  \nFigura 27. Desintegra\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore tipo \nsugaring. \n\nFigura 28. Detalhe da Figura 27 da \ndesintegra\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. \n \n\nB \u2013 DESCAMA\u00c7\u00c3O \n\n  \nFigura 29. Descama\u00e7\u00e3o do Granito Itaquera. Figura 30. Descama\u00e7\u00e3o do Granito Preto \n\nBragan\u00e7a. \n \n\nC \u2013 ALVEOLIZA\u00c7\u00c3O \n\n  \nFigura 31. Alveoliza\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. Figura 32. Alveoliza\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 33 \n\nC \u2013 EROS\u00c3O \n\n  \nFigura 33. Eros\u00e3o diferencial no m\u00e1rmore. Figura 34. Eros\u00e3o diferencial no m\u00e1rmore. \n\n \nC \u2013 PERDA DE PARTES \n\n  \nFigura 35. Perda das m\u00e3os da est\u00e1tua. Figura 36. Perda das cabe\u00e7as das est\u00e1tuas. \n\n \nC \u2013 PERFURA\u00c7\u00c3O \n\n  \nFigura 37. Perfura\u00e7\u00e3o da est\u00e1tua em m\u00e1rmore. Figura 38. Perfura\u00e7\u00e3o do t\u00famulo em Granito \n\nItaquera. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 34 \n\nD \u2013 CROSTA \n\n  \nFigura 39. Crosta negra na ornamenta\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1rmore. \n\nFigura 40. Crosta negra na est\u00e1tua em \nm\u00e1rmore. \n \n\nD \u2013 DEP\u00d3SITO \n\n  \nFigura 41. Dep\u00f3sito de fuligem no m\u00e1rmore. \n \n\nFigura 42. Dep\u00f3sito de fezes de pombos na \nest\u00e1tua de bronze na tampa do t\u00famulo em \nPreto Bragan\u00e7a. \n \n\nD \u2013 ALTERA\u00c7\u00c3O CROM\u00c1TICA \n\n  \nFigura 43. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do m\u00e1rmore. Figura 44. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do granito \n\nvermelho. \n\n \n\n \n\n\n\n 35 \n\nD \u2013 EFLORESC\u00caNCIA \n\n  \nFigura 45. Efloresc\u00eancia no t\u00famulo em \nm\u00e1rmore. \n \n\nFigura 46. Efloresc\u00eancia na placa de \nidentifica\u00e7\u00e3o em calc\u00e1rio fossil\u00edfero. \n \n\nD \u2013 INCRUSTA\u00c7\u00c3O \n\n  \nFigura 47. Concre\u00e7\u00e3o no t\u00famulo em Granito \nItaquera. \n \n\nFigura 48. Concre\u00e7\u00e3o no t\u00famulo em m\u00e1rmore. \n\nD \u2013 FILME \n\n  \nFigura 49. Aplica\u00e7\u00e3o de tinta no t\u00famulo em \nm\u00e1rmore. \n \n\nFigura 50. Aplica\u00e7\u00e3o de tinta no portal de \nentrada do cemit\u00e9rio em Granito Itaquera. \n\n \n\n \n\n\n\n 36 \n\nD \u2013 GRAFITE \n\n  \nFigura 51. Grafite no t\u00famulo em m\u00e1rmore. Figura 52. Grafite no t\u00famulo em m\u00e1rmore. \n\n \nD \u2013 PATINA \n\n  \nFigura 53. Patina amarelada no t\u00famulo em \nm\u00e1rmore. \n\nFigura 54. Patina amarelada no t\u00famulo em \nm\u00e1rmore. \n \n\nD \u2013 SUJIDADE \n\n  \nFigura 55. Sujidade na est\u00e1tua em m\u00e1rmore. Figura 56. Sujidade no t\u00famulo em quartzito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 37 \n\nE \u2013 COLONIZA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA \n\n  \nFigura 57. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por liquens na \nest\u00e1tua em m\u00e1rmore. \n \n\nFigura 58. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por musgos \nno t\u00famulo de m\u00e1rmore. \n \n\n  \nFigura 59. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por plantas no \nt\u00famulo em m\u00e1rmore. \n \n\nFigura 60. Ninho de p\u00e1ssaros no t\u00famulo em \nm\u00e1rmore. \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n 38 \n\nA partir do mapeamento dos padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel determinar quais \n\nlitotipos est\u00e3o mais degradados. De maneira geral, as rochas carbon\u00e1ticas apresentam-se \n\nmais deterioradas que as rochas silic\u00e1ticas e silicosas (Tabela 4).  \n \n \nTabela 4. Distribui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3oem fun\u00e7\u00e3o do tipo de rocha (carbon\u00e1tica ou \nsilic\u00e1tica / silicosa). \n\n \n \n \n \n \n \n\nPadr\u00f5es de Deteriora\u00e7\u00e3o da \nRocha Rochas Carbon\u00e1ticas Rochas Silic\u00e1ticas / Silicosas \n\nFissura X X \nDeforma\u00e7\u00e3o X  \nRompimento X  \n\nDesintegra\u00e7\u00e3o X  \nDescama\u00e7\u00e3o X X \nAlveoliza\u00e7\u00e3o X  \n\nEros\u00e3o Diferencial X  \nPerda de Partes X X \n\nPerfura\u00e7\u00e3o X X \nCrosta X  \n\nDep\u00f3sito X X \nAltera\u00e7\u00e3o Crom\u00e1tica X X \n\nEfloresc\u00eancia X  \nIncrusta\u00e7\u00e3o X X \n\nFilme X X \nGrafite X X \nP\u00e1tina X  \n\nSujidade X X \nColoniza\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica por \n\nLiquens X X \nColoniza\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica por \n\nMusgos X X \nColoniza\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica por \n\nPlantas X X \n\n\n\n 39 \n\n7.3. COLORIMETRIA E VELOCIDADE DE PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS \nULTRASS\u00d4NICAS \n\n \n\n7.3.1. FUNDAMENTOS DA COLORIMETRIA \n \n\nNo dia a dia nos deparamos com infinitas cores que apresentam subjetividade na sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o. Para identificarmos a cor de um objeto \u00e9 necess\u00e1ria a luz, que \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o do \n\nespectro eletromagn\u00e9tico situada na regi\u00e3o do vis\u00edvel, com comprimento de onda variando \n\nentre 380 a 780 nm, distribu\u00eddo da seguinte maneira: violeta, 380-440 nm; \u00edndigo, 440-460 \n\nnm; azul, 460-490 nm; verde, 490-565 nm; amarelo, 565-590 nm; laranja, 590-630 nm; e \n\nvermelho, 630-780 nm. A luz refletida de um objeto, que reconhecemos como sendo uma \n\ncor, \u00e9 (com exce\u00e7\u00e3o da luz monocrom\u00e1tica criada pelo homem) a mistura e a varia\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade dos diversos comprimentos de onda dentro da regi\u00e3o vis\u00edvel. \n\nBasicamente, a cor \u00e9 o resultado da mistura da tonalidade, luminosidade e satura\u00e7\u00e3o, \n\nsendo esses atributos influenciados por diferen\u00e7as na fonte de luz, diferen\u00e7as no \n\nobservador, diferen\u00e7as no tamanho dos objetos, diferen\u00e7as no fundo a qual o objeto est\u00e1 \n\ndiante e diferen\u00e7as nas visadas do objeto. \n\nA colorimetria foi criada justamente para acabar com a subjetividade, exprimindo \n\nvalores as cores. Esse termo foi empregado pela primeira por volta da d\u00e9cada de 1860 por \n\nqu\u00edmicos, quando se referiam a utiliza\u00e7\u00e3o da cor dos l\u00edquidos para determinar a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que eles continham (Johnston, 1996).  \n\nForam criadas muitas escalas para quantificar numericamente as cores, a primeira \n\ndelas foi desenvolvida em 1905, por A. H. Munsell, que classificou as cores de pastilhas de \n\npapel colorido de acordo com a sua tonalidade (Munsell Hue), Luminosidade (Munsell \n\nValue) e satura\u00e7\u00e3o (Munsell Chroma). Posteriormente, esse sistema foi atualizado, criando-\n\nse o Sistema de Nota\u00e7\u00e3o Munsell, utilizado at\u00e9 os dias de hoje. \n\nA CIE, ou Commission Internationale de L\u2019Eclairage (Comiss\u00e3o Internacional de \n\nIlumina\u00e7\u00e3o) \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelas recomenda\u00e7\u00f5es internacionais para colorimetria e \n\nfotometria. Em 1931 a CIE padronizou os sistemas de cores pela especifica\u00e7\u00e3o dos \n\niluminantes (representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do recurso de luz utilizado para visualizar a amostra, \n\nabrangendo v\u00e1rios tipos, entre eles: Iluminante padr\u00e3o A \u2013 Luz incandescente com \n\ntemperatura de cor de 2856K; Iluminante padr\u00e3o D65 \u2013 M\u00e9dia da luz do dia, incluindo a \n\nregi\u00e3o de comprimentos de onda ultravioleta, com temperatura de cor de 6504K; Iluminante \n\nfluorescente F2 \u2013 Branco frio), do observador padr\u00e3o (representa a resposta do olho \n\nhumano aos diferentes comprimentos de ondas da luz vis\u00edvel, podendo ser o observador \n\npadr\u00e3o de 2\u00ba, determinado em 1931, ou o de 10\u00ba, determinado em 1964) e a metodologia \n\n\n\n 40 \n\nutilizada para obter os valores para descrever a cor. A CIE utiliza tr\u00eas espa\u00e7os de cores para \n\nidentificar numericamente a cor, sendo eles: CIE XYZ, CIE L*a*b* e CIE L*C*h\u00b0. \n\nO espa\u00e7o de cores CIE XYZ, criado em 1931, baseia-se nos valores trist\u00edmulos XYZ, \n\nque s\u00e3o obtidos pela multiplica\u00e7\u00e3o dos valores dos comprimentos de onda da luz vis\u00edvel \n\nrefletidos por um objeto (curva espectral), pelos dados espectrais do iluminante padr\u00e3o e do \n\nobservador padr\u00e3o utilizados. Infelizmente, os valores trist\u00edmulos possuem um uso limitado, \n\npois as varia\u00e7\u00f5es das cores no diagrama de cromaticidade n\u00e3o correspondem as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es visuais das cores estudadas.  \n\nDevido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do diagrama de cromaticidade, a CIE criou duas novas escalas, a \n\nCIE 1976 (L*a*b*) ou CIELAB e a CIELCh (L*C*h\u00b0). Tanto o CIELAB como o CIELCh s\u00e3o \n\nespa\u00e7os de cor aproximadamente uniformes, ou seja, os pontos plotados no diagrama de \n\ncromaticidade correspondem \u00e0s diferen\u00e7as visuais entre as cores estudadas. A grande \n\ndiferen\u00e7a entre esses espa\u00e7os \u00e9 que o CIELAB utiliza coordenadas retangulares, enquanto \n\no CIELCh utiliza coordenadas cil\u00edndricas. Os diagramas dos espa\u00e7os de cores estudados \n\ns\u00e3o apresentados abaixo (Figuras 61 e 62). \n\n \n\n  \n\nFigura 61. Espa\u00e7o de cor CIELAB. Figura 62. Espa\u00e7o de cor CIELCh. \n \n\nO eixo L*, que representa a luminosidade, \u00e9 o mesmo para os dois espa\u00e7os de cor. O \n\nvalor m\u00e1ximo para o L* \u00e9 100, que representa um difusor de reflex\u00e3o perfeito, ou seja, \n\ncorresponde ao branco, enquanto o valor m\u00ednimo \u00e9 zero, que corresponde ao preto, o centro \n\ndo eixo \u00e9 acrom\u00e1tico. \n\n\n\n 41 \n\nNo caso do CIELAB os eixos a* e b*, cromacidade, apresentam limites num\u00e9ricos \n\nespec\u00edficos que variam de -60 a 60. O limite positivo de a* \u00e9 vermelho enquanto o limite \n\nnegativo \u00e9 verde, e o limite positivo de b* \u00e9 amarelo e o negativo azul.  \n\nO CIELCh utiliza as coordenadas polares C*ab, croma, e Hab, \u00e2ngulo de tonalidade, \n\ncalculadas a partir dos valores de a* e b* do CIELAB. O valor de C*ab \u00e9 zero no centro do \n\ndiagrama de cromacidade e aumenta conforme aumenta a dist\u00e2ncia deste, podendo variar \n\nat\u00e9 60. O valor do Hab \u00e9 dado em graus, sendo que +a* (vermelho) \u00e9 0\u00b0, +b* (amarelo) \u00e9 90\u00b0, \n\n-a* (verde) \u00e9 180\u00b0 e -b* (azul) \u00e9 270\u00b0.  \n\nO c\u00e1lculo da vari\u00e1vel L*, luminosidade, e das coordenadas de cromaticidade a* e b*, \u00e9 \n\nrealizado por meio de equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas que utilizam os valores trist\u00edmulos XYZ. Os \n\nvalores dos par\u00e2metros L*, a* e b* s\u00e3o calculados automaticamente pelo espectrofot\u00f4metro. \n\nOs valores do croma C* e do \u00e2ngulo de tonalidade Hab s\u00e3o calculados pelas seguintes \n\nequa\u00e7\u00f5es (Equa\u00e7\u00f5es 1 e 2):  \n\n \n\n \n\nC * = (a * )2 + (b * )2  H\u00b0 = tan\n-1\n\n?\n?\n? a *\n\nb * ??\n?\n\n \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1. Croma. Equa\u00e7\u00e3o 2. \u00c2ngulo de tonalidade. \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao CIELAB existem ainda os valores dos deltas, que indicam o quanto um \n\npadr\u00e3o e uma amostra diferem entre si. Esses valores s\u00e3o dados pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es \n\n(Equa\u00e7\u00f5es 3, 4 e 5): \n\n \n \n \n\n?L* = Lfinal* - Linicial* \n \n\n?a* = afinal* - ainicial* \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a \namostra para a luminosidade. \n\n \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a \namostra para a cromacidade a. \n\n \n \n \n\n?b* = bfinal* - binicial* \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 5. Diferen\u00e7a entre o padr\u00e3o e a \namostra para a cromacidade b. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 42 \n\nO ?E indica a diferen\u00e7a total de uma cor, entretanto n\u00e3o sua dire\u00e7\u00e3o, podendo ser \n\ncalculado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00f5es 6):  \n\n \n\n \n\n?E * = (?L * )2 + (?a * )2 + (?b * )2  \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6. Diferen\u00e7a total da cor. \n \n \n \n\nExistem ainda outro valor de delta, relacionado ao CIELCh que pode ser calculado \n\npela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 7): \n\n \n\n \n\n?C* = Cfinal* - Cinicial* \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 7. Diferen\u00e7a entre o \npadr\u00e3o e a amostra para o croma. \n\n \n \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o colorim\u00e9trica pode ser realizada pelo color\u00edmetro ou pelo \n\nespectofot\u00f4metro. Os color\u00edmetros geralmente utilizam o m\u00e9todo trist\u00edmulos, que mede as \n\ncaracter\u00edsticas espectrais da luz, de maneira an\u00e1loga ao sistema visual humano, consistindo \n\nde tr\u00eas sensores que simulam a resposta dos cones do olho humano, calculando os valores \n\ntrist\u00edmulos com base em equa\u00e7\u00f5es que utilizam as fun\u00e7\u00f5es dos Observadores Padr\u00e3o CIE e \n\ncom a especifica\u00e7\u00e3o da Ilumina\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o, com os resultados num\u00e9ricos gerados em um \n\ndos modelos padronizados de cores CIE. O espectrofot\u00f4metro, entretanto, mede a \n\nreflect\u00e2ncia do objeto estudado em cada comprimento de onda da regi\u00e3o do vis\u00edvel, \n\nfornecendo al\u00e9m dos valores num\u00e9ricos, o gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral da cor.  \n\nExistem duas maneiras de medir a cor, a que mede a reflect\u00e2ncia total (reflect\u00e2ncia \n\nespecular mais a reflect\u00e2ncia difusa) e a que exclui a reflect\u00e2ncia especular. Quando a luz \n\nincidente em um plano \u00e9 refletida com o mesmo \u00e2ngulo, entretanto com dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e9 \n\nchamada de luz especular refletida, a luz refletida em qualquer outro \u00e2ngulo \u00e9 chamada luz \n\ndifusa. Em superf\u00edcies brilhantes (por exemplo, rochas ornamentais polidas) a reflect\u00e2ncia \n\nespecular \u00e9 mais forte que a difusa, em superf\u00edcies rugosas, com pouco brilho (rochas \n\nornamentais n\u00e3o polidas), a componente difusa \u00e9 mais forte que a especular (X-Rite, 2007). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos color\u00edmetros \u00e9 muito ampla, podendo ser utilizados, por exemplo, para \n\no controle de qualidade da cor na linha de produ\u00e7\u00e3o de materiais impressos, produtos \n\nt\u00eaxteis e pl\u00e1sticos. V\u00e1rios trabalhos exemplificam a aplica\u00e7\u00e3o de color\u00edmetros, entre eles: \n\n\n\n 43 \n\n- Gon\u00e7alez et al. (2001) mostraram que a colorimetria quantitativa pode ser utilizada \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da cor da madeira, principalmente para esp\u00e9cies tropicais. Enfatiza a \n\nimport\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica na ind\u00fastria madeireira, onde o emprego da madeira \n\npara a fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, assoalhos ou outras formas de utiliza\u00e7\u00e3o interiores s\u00e3o \n\ndeterminados principalmente pela cor.  \n\n- Autran e Gon\u00e7ales (2006) determinaram as cores de madeiras de muirapiranga e de \n\nseringueira, concluindo que ambas podem ser utilizadas em interiores, al\u00e9m de confirmar a \n\nefic\u00e1cia da colorimetria na determina\u00e7\u00e3o da cor de madeiras. \n\n- Souza et al. (2010) estudaram a resist\u00eancia natural e altera\u00e7\u00e3o da cor da madeira de \n\njacarand\u00e1 cavi\u00fana ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o a determinados fungos, concluindo-se que a esp\u00e9cie \n\napresenta elevada resist\u00eancia natural ao ataque de fungos apodrecedores, mantendo-se o \n\npadr\u00e3o de cor apesar da altera\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos.  \n\n- Atayde et al. (2011) avaliou as caracter\u00edsticas colorim\u00e9tricas das tr\u00eas se\u00e7\u00f5es \n\nanat\u00f4micas (transversal, tangecial e radial) da madeira muitapiranga, concluindo diferen\u00e7as \n\nsignificativas nos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos para as tr\u00eas se\u00e7\u00f5es estudadas, permitindo a \n\nforma\u00e7\u00e3o de lotes de madeira com a mesma tonalidade.  \n\n- Lopes e Frota (2009) estudaram as dificuldades na gest\u00e3o da cor no processo de \n\nestamparia digital t\u00eaxtil, em rela\u00e7\u00e3o a sua reprodu\u00e7\u00e3o a partir do desenho do programa do \n\ncomputador e sua uniformidade no produto. A partir do estudo dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos foi poss\u00edvel concluir que a impressora digital t\u00eaxtil \u00e9 valida para a aplica\u00e7\u00e3o a \n\nque se destina, apresentando boa uniformidade e repetitividade da cor, nas amostras \n\nanalisadas.  \n\n- Rigueira (2005) analisou o efeito da radia\u00e7\u00e3o solar sobre a qualidade do caf\u00e9 sob \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de secagem e armazenagem. Considerando que os gr\u00e3os \n\nesbranqui\u00e7ados apresentam menor qualidade, foram determinados os par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos do tipo de caf\u00e9 estudado que indicou que os gr\u00e3os secos sem exposi\u00e7\u00e3o \n\ndireta \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar global, apresentam menor taxa de branqueamento durante a \n\narmazenagem e produzem caf\u00e9s de melhor qualidade. \n\n- Botelho et al. (2006) compararam a cor de diferentes solos do Rio Grande do Sul, \n\ndeterminadas pela carta de Munsell e por colorimetria, tentando correlacion\u00e1-las com os \n\natributos do solo. Nas conclus\u00f5es afirmam a efici\u00eancia do uso da colorimetria na obten\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es do solo, de maneira simples e de baixo custo.  \n\n- Machado et al. (1997) empregaram a colorimetria no controle de qualidade de \n\nsuperf\u00edcies vidradas de revestimentos cer\u00e2micos, sendo usada como indicativo de \n\nvariabilidade no processo produtivo.   \n\n- Santos et al. (2006) sintetizaram pigmentos amarelos de TiO2-xCeO2 (x= 2; 6; 10; 13 \n\ne 17 mol %) para aplica\u00e7\u00e3o em cer\u00e2micas dentais. A aquisi\u00e7\u00e3o de coordenadas \n\n\n\n 44 \n\ncolorim\u00e9tricas possibilitou a caracteriza\u00e7\u00e3o da cor amarela dos pigmentos, verificando o \n\npotencial de utiliza\u00e7\u00e3o destes pigmentos em cer\u00e2micas dentais, pois foi poss\u00edvel imitar a cor \n\nde dentinas odontol\u00f3gicas comerciais, obtendo-se valores de ?E* dentro daqueles \n\nclinicamente aceit\u00e1veis. \n\n- Santos (2006) sintetizou \u00f3xidos de c\u00e9rio puro e dopado com praseod\u00edmio e \u00f3xidos \n\nmistos de tit\u00e2nio e c\u00e9rio para aplica\u00e7\u00e3o como pigmentos cer\u00e2micos. Pela colorimetria foi \n\ncomprovada a utiliza\u00e7\u00e3o dos pigmentos em restaura\u00e7\u00f5es dentais, sendo que revestimentos \n\ncontendo os pigmentos de \u00f3xidos de tit\u00e2nio-c\u00e9rio apresentaram tonalidades similares \n\n\u00e0quelas de dentinas comerciais. \n\n- Della et al. (2008) propuseram a s\u00edntese do pigmento cer\u00e2mico verde vit\u00f3ria, que \n\napresenta um tom verde dif\u00edcil de ser obtido e reproduzido, al\u00e9m de ser sens\u00edvel aos \n\ncomponentes do esmalte (principalmente aqueles com \u00f3xido de zinco) e a oscila\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura durante o processo de queima. Os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos obtidos indicam \n\nacentuada diferen\u00e7a crom\u00e1tica entre o pigmento comercial e o sintetizado, entretanto as \n\ntonalidades desenvolvidas pelos pigmentos quando aplicados no esmalte foram similares.  \n\n- Schabbach (2004) estudou a efici\u00eancia do uso da espectrofotometria, juntamente \n\ncom o modelo de Kubelka-Munk (permite relacionar a cor do esmalte obtido com a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos pigmentos adicionados), na predi\u00e7\u00e3o das cores de esmaltes cer\u00e2micos \n\nopacos. \n\n- Andrade et al. (2005) estudaram a cor de porcelanas odontol\u00f3gicas obtidas a partir \n\nde mat\u00e9rias-primas nacionais, utilizando pigmentos e composi\u00e7\u00f5es de fritas compostas \n\nessencialmente por feldspato. Concluiram que o revestimento cer\u00e2mico estudado apresenta \n\num padr\u00e3o colorim\u00e9trico similar \u00e0 amostra padr\u00e3o, camada de dentina utilizada nas \n\nrestaura\u00e7\u00f5es dent\u00e1rias.  \n\n- Silva et al. (2007) estudaram a perda de cor de \u00e1gatas tingidas artificialmente, \n\nconsiderando diferentes ambientes de exposi\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos de tingimento.  \n\n- Maccari Neto (2009) estudou a influ\u00eancia das vari\u00e1veis do processo de fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nrevestimentos cer\u00e2micos na ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno de metamerismo (possibilidade de \n\nduas pe\u00e7as serem da mesma cor sob a luz do dia, mas de cores distintas sob outra \n\nilumina\u00e7\u00e3o).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o de monumentos, a colorimetria pode ser \n\nempregada de v\u00e1rias maneiras, por exemplo: para avaliar a modifica\u00e7\u00e3o da cor original de \n\numa rocha pela aplica\u00e7\u00e3o de consolidantes, antigrafiti, hidrofungantes, biocidas, etc; avaliar \n\na sintonia crom\u00e1tica (ou a falta dela) entre materiais originais e os que foram acrescentados; \n\navaliar o quanto a cor de uma rocha se modificou devido a a\u00e7\u00e3o dos agentes intemp\u00e9ricos, \n\ncomo polui\u00e7\u00e3o, biocoloniza\u00e7\u00e3o, chuva \u00e1cida, etc. Nesse contexto muitos trabalhos foram \n\npublicados, entre eles:  \n\n\n\n 45 \n\n- Costa e Delgado Rodrigues (1996) apresentaram uma metodologia para avaliar as \n\nmudan\u00e7as crom\u00e1ticas, induzidas pela aplica\u00e7\u00e3o de determinados tratamentos, em rochas \n\ngran\u00edticas.  \n\n- Delgado Rodrigues e Costa (1996) avaliaram os aspectos negativos da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconsolidantes em um determinado tipo de rocha gran\u00edtica encontrada pr\u00f3xima a cidade de \n\n\u00c9vora, Portugal. Entre os par\u00e2metros nocivos foram estudadas as coordenadas \n\ncolorim\u00e9tricas, indicando que determinados produtos promovem o escurecimento e \n\namarelamento da cor da rocha.  \n\n- Ferreira Pinto et al. (1996a e b) avaliaram a efic\u00e1cia e a nocividade de quatro tipos de \n\nrepetentes de \u00e1gua quando aplicados a rochas gran\u00edticas submetidas a ensaios de \n\nintemperismo acelerado. Em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos nocivos foram estudados os par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos a* e b*, que ajudaram a concluir que n\u00e3o ocorreram modifica\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas na cor original da rocha, devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos produtos.  \n\n- I\u00f1igo et al. (1997) estudaram a varia\u00e7\u00e3o da cor de cinco tipos de granitos utilizados \n\nnas constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da cidade de \u00c1vila (Espanha), quando submetidos a tratamentos \n\ncom consolidantes e/ou hidrofugantes.  \n\n- Garc\u00eda-Talegon et al. (1998) estudaram as mudan\u00e7as crom\u00e1ticas que ocorreram em \n\num tipo de arenito muito utilizado nas constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da cidade de Salamanca, \n\nEspanha, devido ao tratamento com consolidantes e/ou hidrofugantes e por ciclos artificiais \n\nde aquecimento e resfriamento.  \n\n- Dur\u00e1n-Su\u00e1rez et al. (2000) estudaram a maneira pela qual cimentos, como cal ou \n\ncimento Portland, alteram a qualidade dos pigmentos utilizados em argamassa coloridas \n\npara uso na restaura\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es de pedra. As medidas colorim\u00e9tricas indicam que \n\nambos os aglomerantes diminuem a capacidade crom\u00e1tica da maioria dos pigmentos \n\nestudados.  \n\n- Fort et al. (2000) estudaram a efic\u00e1cia de uma determinada t\u00e9cnica de limpeza, pela \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros crom\u00e1ticos obtidos em um edif\u00edcio, antes e ap\u00f3s o tratamento.  \n\n- Feliu et al. (2005) estudaram a varia\u00e7\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o da fachada de um pr\u00e9dio \n\nhist\u00f3rico na Espanha, afim de conhecer a hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o (interven\u00e7\u00f5es pelas quais \n\nfoi submetida) e escolher materiais e cores que devem ser utilizadas em futuras \n\ninterven\u00e7\u00f5es.  \n\n- Franceschi et al. (2006) utilizaram o espectrofot\u00f4metro na caracteriza\u00e7\u00e3o de p\u00e1tinas \n\nem est\u00e1tuas de bronze expostas ao ar livre e na avalia\u00e7\u00e3o do efeito e durabilidade de \n\ndeterminados revestimentos aplicados em est\u00e1tuas.  \n\n- Grossi et al. (2007a) estudaram o efeito da radia\u00e7\u00e3o do laser na colora\u00e7\u00e3o de \n\ngranitos ornamentais utilizados como revestimento externo. As medidas dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos possibilitaram determinar danos a rocha devido \u00e0 radia\u00e7\u00e3o do laser e as \n\n\n\n 46 \n\ndiversas respostas dos diferentes minerais. A an\u00e1lise dos dados tamb\u00e9m possibilitou sugerir \n\nas causas potenciais da mudan\u00e7a da cor e os limites de aplicabilidade da t\u00e9cnica.  \n\n- Grossi et al. (2007b) estudaram o impacto do ataque do di\u00f3xido de enxofre, \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas negras em ambientes urbanos e limpeza a laser, na mudan\u00e7a da \n\ncor de calc\u00e1rios ornamentais.  \n\n- Souza et al. (2008) estudaram os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos de seis rochas \n\nornamentais brasileiras (Granito Ouro Mel, Granito Cinza Corumb\u00e1, Granito Marrom \n\nImperial, Granito Caf\u00e9 Bahia, Granito Branco S\u00e3o Paulo e Granito Arabesco), determinando \n\na quantidade m\u00ednima de medidas, para um espectrofot\u00f4metro com abertura de medi\u00e7\u00e3o de \n\n11mm, e afirmando que a t\u00e9cnica pode ser aplicada no controle de qualidade na constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil.  \n\n- Prieto et al. (2010) determinaram a \u00e1rea m\u00ednima e o n\u00famero de medidas requeridas \n\npara caracterizar a cor de uma rocha gran\u00edtica, baseando-se em tr\u00eas par\u00e2metros vari\u00e1veis: \n\ntipo de rocha, tipo de superf\u00edcie (rugosa, polida, serrada) e abertura do espectrofot\u00f4metro \n\n(di\u00e2metros de 5, 8, 10 e 50mm). \n\n \n\n7.3.2. FUNDAMENTOS DA PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos vibracionais iniciou-se na d\u00e9cada de 1930, sendo empregados \n\ninicialmente na determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas do concreto. Durante a II Guerra \n\nMundial, na Inglaterra e no Canad\u00e1, os estudos impulsionaram-se, desenvolvendo-se \n\naparelhos de ultrassom mais sofisticados (Naik et al., 2004), culminando na d\u00e9cada de \n\n1960, com o desenvolvimento do equipamento port\u00e1til, com visor digital, que mostra o tempo \n\nde tr\u00e2nsito da onda (Evangelista, 2002). \n\nO m\u00e9todo objetiva a determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas el\u00e1sticas \n\nem um dado meio. Para tanto, colocam-se em contato com a superf\u00edcie dois transdutores, \n\noemissor, que transforma em onda mec\u00e2nica o pulso el\u00e9trico emitido pelo aparelho de \n\nultrassom, e o receptor, que receber\u00e1 a onda mec\u00e2nica e a transformar\u00e1 em pulso el\u00e9trico \n\nnovamente, medindo-se o tempo de tr\u00e2nsito da onda no meio estudado. Entre a superf\u00edcie e \n\nos transdutores geralmente se utiliza um material acoplante (gel para ultrassom, graxa, \n\nresina, etc), a fim de se evitar a presen\u00e7a de ar, que atenua os valores de tempo obtidos. \n\nDeterminando a dist\u00e2ncia entre os locais da acoplagem dos transdutores (S), e tendo-\n\nse o tempo de tr\u00e2nsito da onda (t), obt\u00e9m-se a velocidade pela seguinte express\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 47 \n\nVp = S / t \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8. Express\u00e3o para o c\u00e1lculo da \nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\nultrass\u00f4nicas. \n \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o do valor da velocidade \u00e9 poss\u00edvel verificar se ocorrem \n\nvaria\u00e7\u00f5es na homogeneidade do material, o que pode indicar presen\u00e7a de fissuras, zonas \n\ncom deteriora\u00e7\u00e3o mineral, defeitos estruturais do material, etc. Cabe ressaltar que varia\u00e7\u00f5es \n\nno tempo de  tr\u00e2nsito podem estar associadas \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es no meio de propaga\u00e7\u00e3o da \n\nonda, relacionadas a varia\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica da rocha (presen\u00e7a de veios de \n\nquartzo, enclaves m\u00e1ficos), exist\u00eancia de estruturas (folia\u00e7\u00e3o, bandamento), diferen\u00e7as na \n\nporosidade e ainda na satura\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas existem \n\ntr\u00eas normas, compreendendo:  \n\nTesting of concrete by the ultrasonic pulse method (RILEM NDT 1, 1972); \n\nConcreto endurecido \u2013 Determina\u00e7\u00e3o davelocidade de propaga\u00e7\u00e3o de onda ultra-\n\ns\u00f4nica (ABNT NRB 8802, 1994); \n\nStandard test method for laboratory determination ofpulse velocities and ultrasonic \n\nelastic constants of rock (ASTM 2845/00, 2000). \n\nAtualmente o ultrassom \u00e9 utilizado em v\u00e1rias \u00e1reas de pesquisa e nos mais diversos \n\nmateriais, como  madeira, a\u00e7o, concreto, argamassa e rocha. V\u00e1rios trabalhos exemplificam \n\na aplica\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas, entre eles: \n\nChung e Law (1983) determinaram a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\nultrass\u00f4nicas para diversos litotipos, entre eles: arenito (Vp =2,55 - 4,23 km/s), basalto (Vp = \n\n5,27 - 6,02km/s), calc\u00e1rio (Vp= 3,91 -5,78km/s), dolomito (Vp = 4,37 - 6,09 km/s), granito (Vp \n\n= 4,00 - 5,79 km/s) e quartzito (Vp =5,57 - 5,72 km/s). \n\nRossi-Manaresi e Tucci (1983) determinaram a efici\u00eancia da consolida\u00e7\u00e3o realizada \n\nnas colunas, em arenito, do Palazzo Gaudenzi, constru\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVI, a partir da \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os valores de velocidade obtidos in situ, com os determinados pelas \n\nan\u00e1lises laboratoriais realizadas em corpos-de-prova do mesmo litotipo empregado no \n\nmonumento.   \n\nK\u00f6hler (1988) determinou os valores da velocidade ultrass\u00f4nica para alguns est\u00e1gios \n\nde deteriora\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore, sendo que para rocha s\u00e3 est\u00e1 em torno de 5,0 km/s e rocha \n\nmuito alterada em torno de 1,0 km/s. \n\n\n\n 48 \n\nTopal e Doyuran (1995) avaliaram as propriedades f\u00edsicas do tufo da Capad\u00f3cia, \n\nTurquia, submetido a ciclos de satura\u00e7\u00e3o em \u00e1gua e secagem, congelamento e degelo e \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o salina, em c\u00e2mara de simula\u00e7\u00e3o intemp\u00e9rica.  \n\nAlmesberger et al. (2000) estudaram o calc\u00e1rio Pietra D\u2019Istria, rocha muito utilizada \n\nnos monumentos e constru\u00e7\u00f5es de Veneza, utilizando transdutores de 55 kHz e 120 kHz. \n\nConclu\u00edram que os transdutores com frequ\u00eancia maior s\u00e3o mais sens\u00edveis \u00e0s \n\nheterogeneidades existentes nas amostras.  \n\nPapida et al. (2000) empregaram a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas \n\npara avaliar calc\u00e1rios e dolomitos, provenientes respectivamente da Gr\u00e9cia e Reino Unido, \n\nap\u00f3s serem submetidos \u00e0s simula\u00e7\u00f5es em c\u00e2maras intemp\u00e9ricas e ao ataque \n\nmicrobiol\u00f3gico. \n\nZiegler e Carmo (2003) aplicaram os procedimentos da norma brasileira ABNT NBR \n\n8802/94, para inspe\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de estruturas em concreto armado, concluindo que a \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica auxilia na detec\u00e7\u00e3o de fissuras e falhas de \n\nadensamento no concreto. \n\nFitzner (2004) executou o mapeamento pontual de uma escultura existente na regi\u00e3o \n\nde Nemrut Dag na Turquia, determinando os locais fissurados e com tend\u00eancia a perda de \n\npartes.  \n\nMaia (2004) aplicou os procedimentos prescritos na norma norte-americana ASTM \n\n2845/95 para avaliar as propriedades f\u00edsicas de rochas ornamentais gran\u00edticas.  \n\nSilva (2005) aplicou o m\u00e9todo na avalia\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o das rochas do \n\nTeatro Municipal da cidade do Rio de Janeiro. Entre as conclus\u00f5es, expressa a dificuldade \n\nde obten\u00e7\u00e3o dos dados em rochas com superf\u00edcie irregular e em locais com alto tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos.  \n\nMarques et al. (2010) estudaram rochas metam\u00f3rficas, determinando a varia\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade ultrass\u00f4nica em fun\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o da folia\u00e7\u00e3o da rocha.  \n\nGimenez (2012) avaliou o estado de conserva\u00e7\u00e3o do Monumento as Bandeiras, \n\nlocalizado nas proximidades do Parque do Ibirapuera, S\u00e3o Paulo, pela compara\u00e7\u00e3o entre as \n\nvelocidades de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas obtidas no monumento com as \n\ndeterminadas em laborat\u00f3rio, em corpos-de-prova do mesmo litotipo da est\u00e1tua (Granito \n\nCinza Mau\u00e1). Concluiu que a rocha do Monumento as Bandeiras apresenta-se s\u00e3.  \n\nGrossi (2013) avaliou o estado de conserva\u00e7\u00e3o do Monumento a Ramos de Azevedo, \n\nlocalizado nas imedia\u00e7\u00f5es do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nBrasil, por  v\u00e1rios m\u00e9todos de an\u00e1lise n\u00e3o destrutivos, entre eles o espectrofot\u00f4metro e o \n\nultrassom. Pela compara\u00e7\u00e3o entre as velocidades obtidas in situ com as determinadas nos \n\ncorpos-de-prova da rocha s\u00e3 (Granito Itaquera), concluiu que a rocha do monumento \n\napresenta perda da sua homogeneidade.  \n\n\n\n 49 \n\n \n\n7.3.3. DETERMINA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE DETERIORA\u00c7\u00c3O UTILIZANDO \nCOLORIMETRIA E PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS \n\n \nAlguns t\u00famulos foram avaliados com o uso da velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas e do \n\nespectrofot\u00f4metro, determinando-se a integridade, homogeneidade e as mudan\u00e7as na cor \n\nda rocha. O estudo foi realizado em sete jazigos e no port\u00e3o deentrada do cemit\u00e9rio (Tabela \n\n5), cinco constitu\u00eddos pelo Granito Itaquera e tr\u00eas constitu\u00eddos por m\u00e1rmore (que comp\u00f5e a \n\nestrutura dos jazigos mais antigos do cemit\u00e9rio). Os valores utilizados para o c\u00e1lculo da \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica est\u00e3o apresentados no Anexo 1. \n\n \nTabela 5. Objetos de estudo avaliados pelo uso da velocidade das ondas \nultrass\u00f4nicas e pelo uso do espectrofot\u00f4metro. \n\nOBJETOS DE ESTUDO \nGranito Itaquera \n\nPort\u00e3o de entrada do cemit\u00e9rio \u2013 Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico Ramos de Azevedo \nEst\u00e1tua Cristo \u2013 Escultor Elio de Giusto \n\nEst\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o \u2013 Escultor Francisco Leopoldo e Silva \nEst\u00e1tua O Sepultamento \u2013 Escultor Victor Brecheret \n\nT\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto \nM\u00e1rmore \n\nEst\u00e1tua Prece \u2013 Escultor Bruno Giorgi \nT\u00famulo da Marquesa de Santos \n\nT\u00famulo de Luisa Crema Marzorati \n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo com as ondas ultrass\u00f4nicas, foram escolhidos jazigos que \n\nvisualmente apresentavam um estado de conserva\u00e7\u00e3o homog\u00eaneo, permitindo que a m\u00e9dia \n\ndas velocidades obtidas represente o estado de conserva\u00e7\u00e3o de toda a estrutura analisada.  \n\nAs medidas foram obtidas nos dias 03 de abril e 01 de agosto de 2012, sob condi\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes: dias ensolarados; aus\u00eancia de chuva por mais de uma semana; hor\u00e1rio de \n\nan\u00e1lise das 8h \u00e0s 16h. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es das cores das rochas foram determinadas pela colorimetria, avaliando as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos de um local em fun\u00e7\u00e3o da passagem do tempo, \n\nou pela compara\u00e7\u00e3o de distintos locais numa mesma ou diferente estrutura. Para realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas an\u00e1lises foi empregado o m\u00e9todo proposto por Prieto et al. (2010). O estudo foca a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da quantidade m\u00ednima de an\u00e1lises necess\u00e1rias para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nrepresentativa da cor, em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro da abertura do equipamento utilizado para as \n\nmedi\u00e7\u00f5es, tipo de polimento da superf\u00edcie, e para diferentes tipos de rochas gran\u00edticas. Os \n\n\n\n 50 \n\npar\u00e2metros colorim\u00e9tricos obtidos foram analisados inicialmente por gr\u00e1ficos de m\u00e9dia \n\nacumulada e posteriormente pela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia multivariada (MANOVA). Modificando \n\nas vari\u00e1veis e aplicando as an\u00e1lises estat\u00edsticas, foram determinadasquantidades m\u00ednimas \n\nde analises que deveriam ser empregadas para a caracteriza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea fixa de \n\n36cm\u00b2. \n\nPor se tratar de um m\u00e9todo laboratorial, algumas condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise precisaram ser \n\nmodificadas para atender a realidade do estudo proposto, que \u00e9 caracterizar modifica\u00e7\u00f5es \n\nnas cores das rochas de maneira preliminar, avaliando a aplicabilidade do espectrofot\u00f4metro \n\npara essa finalidade. Optou-se ent\u00e3o pelo abandono da \u00e1rea m\u00ednima, estudando o \n\nmonumento como um todo, entretanto mantendo as 14 medidas indicadas para \n\ncaracteriza\u00e7\u00f5es com equipamentos que possuemdi\u00e2metro de abertura de 8mm.  \n\nO abandono da \u00e1rea m\u00ednima foi proposto em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas \n\ne texturais das rochas estudadas. O m\u00e1rmore \u00e9 uma rocha com mineralogia e textura \n\nhomog\u00eaneas, n\u00e3o apresentando varia\u00e7\u00e3o significativa da sua cor.OGranito Itaquera, um \n\nbiotita granito cinza, com estrutura maci\u00e7a \u00e0s vezes levemente orientada, possui textura \n\nfaner\u00edtica fina, eproporciona uma colora\u00e7\u00e3o bastante homog\u00eanea.  \n\nPara comprovar que as 14 medidas seriam suficientes para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ncolorim\u00e9trica representativa do Granito Itaquera, foi empregado o m\u00e9todo da estabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas m\u00e9dias acumulativas, proposto por Prieto et al. (2010). O estudo foi realizado no Port\u00e3o \n\nde entrada do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, constru\u00eddo pelo Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico Ramos de \n\nAzevedo (Figuras 63 e 64), pois apresenta condi\u00e7\u00f5es ideais de estudo, tais como: grande \n\nvaria\u00e7\u00e3o da cor da rocha e dimens\u00f5es superior a dos outros objetos de estudo. As an\u00e1lises \n\nforam obtidas em quatro locais distintos da estrutura (Figuras 65 a 68), realizando 14 \n\nmedidas em cada um dos locais. N\u00e3o foi realizado tal estudo para o m\u00e1rmore, por se tratar \n\nde uma rocha com cor muito mais homog\u00eanea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\n \nFigura 63. Portal de entrada do cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o no inicio do s\u00e9culo XX. \nFonte: Carvalho (2000).  \n \n\n \nFigura 64. Portal de entrada do cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o em 2012. As letras A,B,C e D indicam os \nlocais analisados. \n\n\n\n 52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFigura 65. Detalhe do local analisado A. \n \n\nFigura 66. Detalhe do local analisado B. \n \n\n  \nFigura 67. Detalhe do local analisado C. \n \n\nFigura 68. Detalhe do local analisado D. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\nAs m\u00e9dias cumuladas para os par\u00e2metros L*, a* e b*, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nmedidas somadas, s\u00e3o apresentados nas Figuras 69 a 71. Para o par\u00e2metro L*, a \n\nrepresentatividade da sua m\u00e9dia pode ser obtida com 13 medidas. J\u00e1 para os par\u00e2metros a* \n\ne b*, cerca de quatro medidas s\u00e3o suficientes para a estabiliza\u00e7\u00e3o do valor da m\u00e9dia.  \n\n \n\n \nFigura 69. Gr\u00e1fico utilizado na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de medidas necess\u00e1rias para obter o \nvalor representativo da m\u00e9dia do par\u00e2metro colorim\u00e9trico L*. \n\n \n \n\n \nFigura 70. Gr\u00e1fico utilizado na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de medidas necess\u00e1rias para obter o \nvalor representativo da m\u00e9dia do par\u00e2metro colorim\u00e9trico a*. \n \n \n\n \nFigura 71. Gr\u00e1fico utilizado na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de medidas necess\u00e1rias para obter o \nvalor representativo da m\u00e9dia do par\u00e2metro colorim\u00e9trico b*. \n \n \n \n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56\n\nN\u00famero de Medi\u00e7\u00f5es\n\nM\n\u00e9d\n\nia\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\ntiv\na \n\nd\ne \n\nL\n*\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56\nN\u00famero de Medi\u00e7\u00f5es\n\nM\n\u00e9d\n\nia\n C\n\num\nul\n\nat\niv\n\na \nde\n\n a\n*\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56\nN\u00famero de Medi\u00e7\u00f5es\n\nM\n\u00e9d\n\nia\n C\n\nu\nm\n\nu\nla\n\ntiv\na \n\nd\ne \n\nb\n*\n\n\n\n 54 \n\nO Port\u00e3o de entrada do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o foi estudado ao longo de tr\u00eas anos \n\npara se avaliar poss\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es na cor da rocha. Nesse per\u00edodo foram realizados \n\nquatro dias de medi\u00e7\u00f5es, sempre obtendo dados nos quatro locais definidos anteriormente. \n\nOs valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a* e b*, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da data e local estudado, s\u00e3o apresentados na Tabela 6. \n\n \nTabela 6. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a* \ne b*, em fun\u00e7\u00e3o da data e local estudado. \n\nLocal de Estudo / Data Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nLocal A \u2013 30/07/2010(1A) \nM\u00e9dia 54,91 0,54 5,22 5,25 84,59 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,76 0,32 1,24 1,26 2,43 \n\nLocal B \u2013 30/07/2010(1B) \nM\u00e9dia 56,62 0,29 4,88 4,89 86,79 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,94 0,20 1,00 1,00 1,85 \n\nLocal C \u2013 30/07/2010(1C) \nM\u00e9dia 60,94 0,74 5,23 5,29 82,15 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,08 0,34 1,09 1,12 2,04 \n\nLocal D \u2013 30/07/2010(1D) \nM\u00e9dia 61,02 1,13 9,80 9,87 83,46 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,96 0,31 1,61 1,63 1,15 \n\nLocal A \u2013 05/04/2011(2A) \nM\u00e9dia 59,79 0,76 6,58 6,62 83,41 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,80 0,14 1,02 1,03 0,73 \n\nLocal B \u2013 05/04/2011(2B) \nM\u00e9dia 58,57 0,26 4,97 4,98 87,28 \n\nDesvio Padr\u00e3o 5,39 0,20 1,23 1,24 1,64 \n\nLocal C \u2013 05/04/2011(2C) \nM\u00e9dia 62,41 0,76 5,81 5,87 82,63 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,11 0,24 1,32 1,33 1,58 \n\nLocal D \u2013 05/04/2011(2D) \nM\u00e9dia 62,07 1,37 11,37 11,45 83,23 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,63 0,33 1,42 1,44 0,94 \n\nLocal A \u2013 02/04/2012(3A) \nM\u00e9dia 58,15 0,65 6,64 6,67 84,53 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,04 0,26 1,24 1,25 1,37 \n\nLocal B \u2013 02/04/2012(3B) \nM\u00e9dia 57,45 0,21 5,15 5,15 87,87 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,40 0,19 0,96 0,96 1,99 \n\nLocal C \u2013 02/04/2012(3C) \nM\u00e9dia 59,33 0,75 6,61 6,65 83,61 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,82 0,25 1,26 1,27 1,38 \n\nLocal D \u2013 02/04/2012(3D) \nM\u00e9dia 56,97 1,03 9,50 9,56 83,98 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,75 0,40 1,90 1,93 1,40 \n\nLocal A \u2013 14/08/2012(4A) \nM\u00e9dia 60,34 0,64 5,50 5,54 84,25 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,30 0,42 1,53 1,56 3,50 \n\nLocal B \u2013 14/08/2012(4B) \nM\u00e9dia 60,47 0,32 4,76 4,78 86,42 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,60 0,26 1,01 1,02 2,97 \n\nLocal C \u2013 14/08/2012(4C) \nM\u00e9dia 58,22 0,88 6,05 6,12 81,91 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,90 0,36 1,38 1,41 2,12 \n\nLocal D \u2013 14/08/2012(4D) \nM\u00e9dia 61,54 1,04 9,39 9,45 83,81 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,02 0,33 1,75 1,77 1,12 \n\n\n\n 55 \n\n \n\nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), para compara\u00e7\u00f5es entre os locais de estudo A, B, C e D, \n\npara an\u00e1lises realizadas em uma mesma data, s\u00e3o apresentados na Tabela 7.  \n \n \n\nTabela 7. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre os locais de estudo A, B, C e D para an\u00e1lises realizadas em \numa mesma data. \n\nLocais e Datas \nComparadas ?L* ?a* ?b* ?C* ?E \n\n1B-1A 1,71 -0,25 -0,34 -0,36 1,76 \n1C-1A 6,03 0,20 0,01 0,04 6,03 \n1D-1A 6,11 0,59 4,58 4,62 7,66 \n1C-1B 4,32 0,45 0,35 0,40 4,36 \n1D-1B 4,40 0,84 4,92 4,98 6,65 \n1D-1C 0,08 0,39 4,57 4,58 4,59 \n2B-2A -1,22 -0,50 -1,61 -1,64 2,08 \n2C-2A 2,62 -0,00 -0,77 -0,75 2,73 \n2D-2A 2,28 0,61 4,79 4,83 5,34 \n2C-2B 3,84 0,50 0,84 0,89 3,96 \n2D-2B 3,50 1,11 6,40 6,47 7,38 \n2D-2C -0,34 0,61 5,56 5,58 5,60 \n3B-3A -0,70 -0,44 -1,49 -1,52 1,70 \n3C-3A 1,18 0,10 -0,03 -0,02 1,18 \n3D-3A -1,18 0,38 2,86 2,89 3,12 \n3C-3B 1,88 0,54 1,46 1,50 2,44 \n3D-3B -0,48 0,82 4,35 4,41 4,45 \n3D-3C -2,36 0,28 2,89 2,91 3,74 \n4B-4A 0,13 -0,32 -0,74 -0,76 0,82 \n4C-4A -2,12 0,24 0,55 0,58 2,20 \n4D-4A 1,20 0,40 3,89 3,91 4,09 \n4C-4B -2,25 0,56 1,29 1,34 2,65 \n4D-4B 1,07 0,72 4,63 4,67 4,81 \n4D-4C 3,32 0,16 3,34 3,33 4,71 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 56 \n\n \nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), para compara\u00e7\u00f5es das an\u00e1lises realizadas em datas \n\ndiferentes, para uma mesmo local de estudo (A, B, C ou D), s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 8.  \n \n \nTabela 8. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es das an\u00e1lises realizadas em datas diferentes, para uma mesmo \nlocal de estudo (A, B, C ou D). \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?C* ?E \n\n2A-1A 4,88 0,22 1,36 1,37 5,07 \n3A-1A 3,24 0,11 1,42 1,42 3,54 \n4A-1A 5,43 0,10 0,28 0,29 5,44 \n3A-2A -1,64 -0,11 0,06 0,05 1,64 \n4A-2A 0,55 -0,12 -1,08 -1,08 1,22 \n4A-3A 2,19 -0,01 -1,14 -1,13 2,47 \n2B-1B 1,95 -0,03 0,09 0,09 1,95 \n3B-1B 0,83 -0,08 0,27 0,26 0,88 \n4B-1B 3,85 0,03 -0,12 -0,11 3,85 \n3B-2B -1,12 -0,05 0,18 0,17 1,14 \n4B-2B 1,90 0,06 -0,21 -0,20 1,91 \n4B-3B 3,02 0,11 -0,39 -0,37 3,05 \n2C-1C 1,47 0,02 0,58 0,58 1,58 \n3C-1C -1,61 0,01 1,38 1,36 2,12 \n4C-1C -2,72 0,14 0,82 0,83 2,84 \n3C-2C -3,08 -0,01 0,80 0,78 3,18 \n4C-2C -4,19 0,12 0,24 0,25 4,20 \n4C-3C -1,11 0,13 -0,56 -0,53 1,25 \n2D-1D 1,05 0,24 1,57 1,58 1,90 \n3D-1D -4,05 -0,10 -0,30 -0,31 4,06 \n4D-1D 0,52 -0,09 -0,41 -0,42 0,67 \n3D-2D -5,10 -0,34 -1,87 -1,89 5,44 \n4D-2D -0,53 -0,33 -1,98 -2,00 2,08 \n4D-3D 4,57 0,01 -0,11 -0,11 4,57 \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 57 \n\nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C* x L*) e polares (a* x b*) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais e datas estudados. As Figuras 72 \n\na 74 mostram as an\u00e1lises realizadas no dia 30 de julho de 2010.  \n\n \n\n  \nFigura 72. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia 30/07/2010. \n\nFigura 73. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia \n30/07/2010. \n\n \nFigura 74. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos no \ndia 30/07/2010. \n\n \n\nNa Figura 72, o Local A apresenta os menores valores de L* (m\u00e9dia de 54,91), sendo \n\no mais escuro, enquanto o Local D apresenta os valores de L* mais elevados (m\u00e9dia de \n\n61,02), constituindo o mais claro. Os valores do Local B (m\u00e9dia de 56,62) apresentam \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com os valores do Local A, enquanto os valores do Local C (m\u00e9dia de 60,94) \n\napresentam correla\u00e7\u00e3o com os valores do Local D. Os valores de C* para os locais A (m\u00e9dia \n\nde 5,25), B (m\u00e9dia de 4,89) e C (m\u00e9dia de 5,29) apresentam grande correla\u00e7\u00e3o, enquanto o \n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 4 8 12 16\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n\n\n 58 \n\nLocal D apresenta valores superiores (m\u00e9dia de 9,87). Esses valores altos de C* para o \n\nLocal D \u00e9 explicado pela Figura 73, que mostra que esse local \u00e9 o que apresenta maiores \n\nvalores de b* (Neste caso, os valores de b* apresentam uma representatividade maior que \n\nos valores de a* para o c\u00e1lculo da satura\u00e7\u00e3o), constituindo o local mais amarelado, como j\u00e1 \n\ndeterminado visualmente. Ainda segundo a Figura 73, todos os locais apresentam baixos \n\nvalores de a*, o que indica que a cor da rocha possui baixa satura\u00e7\u00e3o, tendendo aos tons de \n\ncinza, e altos valores de H\u00b0 (superiores a 80\u00b0), par\u00e2metro que evidencia que todos os locais \n\ntendem ao amarelamento. No gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral (Figura 74), nota-se que os \n\nlocais A, B e C apresentam uma reflect\u00e2ncia homog\u00eanea em todos os comprimentos de \n\nonda, enquanto o Local D apresenta um aumento da quantidade de luz refletida a partir dos \n\n500 nm (comprimento de onda que corresponde ao verde), atingindo o valor m\u00e1ximoao \n\nredor dos 650nm (comprimento de onda que corresponde ao laranja), indicando tamb\u00e9m o \n\namarelamento desse local se comparado aos outros.  \n\n \n\nAs Figuras 75 a 77 mostram as an\u00e1lises realizadas no dia 05 de abril de 2011.  \n\n \n\n  \nFigura 75. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia 05/04/2011. \n\nFigura 76. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia \n05/04/2011. \n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 4 8 12 16\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n\n\n 59 \n\n \nFigura 77. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos no dia \n05/04/2011. \n\n \n\nNa Figura 75, o Local B apresenta os menores valores de L* (m\u00e9dia de 58,57), sendo \n\no mais escuro, enquanto o Local C apresenta os valores de L* mais elevados (m\u00e9dia de \n\n62,41), constituindo o mais claro. Os valores de L* para os locais A (m\u00e9dia de 59,79) e B, e \n\npara D (m\u00e9dia de 62,07) e C, continuam a apresentar correla\u00e7\u00e3o. Comparando-se esses \n\nvalores de L* com os obtidos em 30/07/2010, nota-se o aumento da luminosidade em todos \n\nos locais. Os valores de C* n\u00e3o se apresentam mais t\u00e3o correlacionados (Local A, m\u00e9dia de \n\n6,62; Local B, m\u00e9dia de 4,98; Local C, m\u00e9dia de 5,87; Local D, m\u00e9dia de 11,45), com o \n\nLocal D continuando a apresentar os maiores valores. A Figura 76mostra um pequeno \n\naumentodos par\u00e2metros a*, b* e consequentemente C*, evidenciando o amarelamento de \n\ntodos os locais, com o Local D permanecendo o mais amarelado (M\u00e9dia de b* igual a \n\n11,37). Os valores de H\u00b0 permanecem altos (superiores a 80\u00b0), com pouca varia\u00e7\u00e3o aos \n\nobtidos na an\u00e1lise realizada anteriormente. No gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral (Figura 77) \n\nnota-se que os locais A, B e C continuam a apresentar uma reflect\u00e2ncia homog\u00eanea em \n\ntodos os comprimentos de onda, enquanto o Local D apresenta um aumento da quantidade \n\nde luz refletida mais significativo do que anteriormente, agora a partir dos 480nm \n\n(comprimento de onda que corresponde ao azul), atingindo o valor m\u00e1ximo ao redor dos \n\n690nm (comprimento de onda que corresponde ao vermelho), indicando tamb\u00e9m \n\ncertoavermelhamentodesse local se comparado aos outros.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n\n\n 60 \n\nAs Figuras 78 a 80 mostram as an\u00e1lises realizadas no dia 02 de abril de 2012.  \n\n \n\n  \nFigura 78. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia 02/04/2012. \n\nFigura 79. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia \n02/04/2012. \n\n \nFigura 80. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos no \ndia 02/04/2012. \n\n \n\nNa Figura 78, nota-se a diminui\u00e7\u00e3o da luminosidade em todos os locais analisados, se \n\ncomparados esses dados com os obtidos em 05/04/2011, com o Local D apresentando os \n\nmenores valores de L* (m\u00e9dia de 56,97) e o Local C os mais elevados (m\u00e9dia de 59,33). A \n\ncorrela\u00e7\u00e3o dos valores de L* para os Locais A \u2013 B e C \u2013 D n\u00e3o \u00e9 mais notada, entretanto \n\npode-se associar esse escurecimento ao aumento da quantidade fuligem na superf\u00edcie da \n\nrocha. Os valores de C* se correlacionam novamente (Local A, m\u00e9dia de 6,67; Local B, \n\nm\u00e9dia de 5,15; Local C, m\u00e9dia de 6,65; Local D, m\u00e9dia de 9,56), notando-se o aumento da \n\nsatura\u00e7\u00e3o da cor para todos os locais, salvo o Local D que apesar de continuar a possuir os \n\nmaiores valores, apresentou diminui\u00e7\u00e3o na sua satura\u00e7\u00e3o se comparada \n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 4 8 12 16\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n\n\n 61 \n\naobtidaanteriormente (?C*3D-2D=-1,89), em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o das cromacidades a* e b* \n\n(?a*3D-2D= -0,34; ?b*3D-2D= -1,87).  \n\nA Figura 79 mostra uma pequenadiminui\u00e7\u00e3o nos valores do par\u00e2metro a*, o que \u00e9 \n\nevidenciado pelos valores dos deltas (?a*3A-2A= -0,11; ?a*3B-2B= - 0,05; ?a*3C-2C= - 0,01; ?a*3D-\n\n2D= - 0,34), indicando a tend\u00eancia de esverdeamento da cor da rocha, o que talvez esteja \n\nassociada a prolifera\u00e7\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica em fun\u00e7\u00e3o do aumento da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica na superf\u00edcie da rocha (O aumento dos valores de L* coincidem com o aumento \n\ndos valores de a*). Todos os locais, com exce\u00e7\u00e3o do D, apresentaram aumento na \n\ncromacidade b*, como mostra a Figura 79 e os valores dos deltas (?b*3A-2A= 0,06; ?b*3B-2B= \n\n0,18; ?b*3C-2C= 0,80), evidenciando o amarelamento da rocha. Os valores de H\u00b0 \n\npermanecem altos (superiores a 80\u00b0), apresentando um pequeno aumento em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndados obtidos anteriormente, indicando tamb\u00e9m o amarelamento de todos os locais.  \n\nNa Figura 80 nota-se que todos os locais apresentam um pequeno aumento da \n\nreflect\u00e2ncia espectral a partir dos 490 nm (comprimento de onda que corresponde ao azul), \n\nsendo o Local D o que mais evidencia isto.  \n\n \n\nAs Figuras 81 a 83 mostram as an\u00e1lises realizadas no dia 14 de agosto de 2012.  \n\n \n\n  \nFigura 81. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L* obtidas no dia 14/08/2012. \n\nFigura 82. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis a* e b* obtidas no dia \n14/08/2012. \n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 4 8 12 16\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n\n\n 62 \n\n \nFigura 83. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral para os dados obtidos nodia \n14/08/2012. \n\n \n\nA Figura 81 e as diferen\u00e7as de luminosidade indicam o clareamento da rocha nos \n\nlocais A, B e D, sendo o Local B o mais claro (m\u00e9dia de 60,47) e o local C o mais escuro \n\n(m\u00e9dia de 58,22), em compara\u00e7\u00e3o com os dados obtidos anteriormente. Em todos os locais \n\na satura\u00e7\u00e3o diminuiu em rela\u00e7\u00e3o aos valores obtidos anteriormente (?C*4A-3A = -1,13; ?C*4B-\n\n4B= -0,37; ?C*4C-3C = -0,53; ?C*4D-3D = -0,11). Essa diminui\u00e7\u00e3o da satura\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \n\ndiretamente a diminui\u00e7\u00e3o da cromacidade b* como indicado pela Figura 82 e pelos valores \n\ndas diferen\u00e7as (?b*4A-3A = -1,14; ?b*4B-3B= -0,39; ?b*4C-3C = -0,56; ?b*4D-3D = -0,11). \n\nA Figura 82 mostra um pequenoaumento dos valores da cromaticidade a*, o que \u00e9 \n\nevidenciado pelos valores dos deltas (?a*4A-3A = -0,01; ?a*4B-3B= 0,11; ?a*4C-3C = 0,13; ?a*4D-3D \n\n= 0,01), com os valores de H\u00b0 permanecendo altos.  \n\nNa Figura 83 nota-se que os locais A, B e C apresentam uma reflect\u00e2ncia espectral \n\nhomog\u00eanea em todos os comprimentos de onda, enquanto o local D apresenta um aumento \n\nda quantidade de luz refletida a partir dos 490 nm (comprimento de onda que corresponde \n\nao azul).  \n\n \n\n7.3.3.1. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto (1868-1886) \n \n\nO t\u00famulo da fam\u00edlia Pereira Pinto foi constru\u00eddo entre as d\u00e9cadas de 1868 e 1886, \n\ntratando-se de blocos retangulares de Granito Itaquera, empilhados em quatro n\u00edveis. O \n\ncentro mais elevado suporta tr\u00eas blocos de m\u00e1rmores, que por sua vez suportam uma cruz \n\nconstitu\u00edda pelo mesmo tipo de rocha (Figura 84). Pelas datas dos sepultamentos e \n\nconsiderando que o granito seja o mesmo da confec\u00e7\u00e3o do jazigo, esse t\u00famulo pode ser \n\nconsiderado como uma das refer\u00eancias mais antigas da utiliza\u00e7\u00e3o do Granito Itaquera no \n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nLocal A\nLocal B\nLocal C\nLocal D\n\n\n\n 63 \n\nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. Pela iconografia interpreta-se que esse t\u00famulo apresenta as \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es ambientes desde a sua confec\u00e7\u00e3o, ou seja, aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ao \n\nredor e de estruturas que possam dificultar a ilumina\u00e7\u00e3o de alguma das faces do t\u00famulo \n\ngrande parte do dia. Desta maneira infere-se que o intemperismo f\u00edsico seja o principal \n\nagente de degrada\u00e7\u00e3o do t\u00famulo (Figuras 85 e 86). \n\n \n\n \n\n \nFigura 84. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto, \nnotando-se intensa altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do jazigo. \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFigura 85.  Perda de partes da rocha. \n \n\nFigura 86. Descama\u00e7\u00e3o do granito Itaquera. \n \n\n \n\n\n\n 64 \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do Granito Itaquera foi realizada com base nas \n\nvelocidades das ondas ultrass\u00f4nicas obtidas para ensaios realizados nos blocos do Granito \n\nItaquera do primeiro n\u00edvel e do quarto n\u00edvel, conforme as Figuras 87 a 90. Esse t\u00famulo foi \n\nestudado pelos m\u00e9todos direto, semidireto e indireto.  \n\n \n\n \n\n  \nFigura 87.  Primeiro n\u00edvel do t\u00famulo analisado \npela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \n\nFigura 88. Quarto n\u00edvel do t\u00famulo analisado pela \nvelocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 89.  Esquema das an\u00e1lises realizadas no \nprimeiro n\u00edvel do t\u00famulo. \n\nFigura 90. Esquema das an\u00e1lises realizadas no \nquarto n\u00edvel do t\u00famulo. \n\n \n \n\n \n\nOs valores das velocidades m\u00e9dias das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidos com o transdutor \n\nde 54 kHz pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta, semidireta e indireta s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 9.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 65 \n\nTabela 9. Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \nObjeto / M\u00e9todo de \n\nTransmiss\u00e3o  Transdutores \nVelocidade \nM\u00e9dia (m/s) \n\nDesvio Padr\u00e3o \n(m/s) \n\nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\nPrimeiro N\u00edvel \nBloco da Frente \n\nDireto \n54 kHz 2487,4 32,6 1,3 \n\nPrimeiro N\u00edvel  \nBloco de Tr\u00e1s  \n\nDireto \n54 kHz 3964,7 277,6 7,0 \n\nPrimeiro N\u00edvel \nBloco da Frente \n\nSemidireto \n54 kHz 2164,9 644,8 29,4 \n\nPrimeiro N\u00edvel \nBloco de Tr\u00e1s \n\nSemidireto \n54 kHz 3146,8 550,4 17,5 \n\nQuarto N\u00edvel \nHorizontal com vertical \n\nSemidireto \n54 kHz 2322,2 499,8 21,5 \n\nQuarto N\u00edvel \nHorizontal \n\nIndireto \n54 kHz 1273,1 124,3 9,8 \n\nQuarto N\u00edvel \nVertical \nIndireto \n\n54 kHz 1233,2 168,6 13,7 \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise visual j\u00e1 indicava que os blocos apresentam-se intensamente \n\nintemperizados, o que foi confirmado pelas baixas velocidades obtidas para o primeiro e \n\nquarto n\u00edvel da estrutura. Para o primeiro n\u00edvel, as an\u00e1lises realizadas pelos m\u00e9todos direto \n\ne semidireto indicaram que o bloco da frente apresenta menores velocidades que o bloco de \n\ntr\u00e1s, o que pode indicar maior seu grau de intemperismo. O baixo coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \n\npara a velocidade m\u00e9dia obtida pelo m\u00e9todo direto para o bloco da frente indica que o \n\nintemperismo se distribui de forma homog\u00eanea para esse bloco, enquanto o bloco de tr\u00e1s \n\napresenta-se levemente mais heterog\u00eaneo que o bloco da frente. As velocidades obtidas \n\npelo m\u00e9todo semidireto apresentam alto coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, o que devido aos valores \n\nobtidos pelo m\u00e9todo direto, devem se relacionar a limita\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de an\u00e1lise. \n\nA velocidade obtida pelo m\u00e9todo semidireto para o quarto n\u00edvel apresenta valor \n\npr\u00f3ximo ao obtido para o bloco da frente do primeiro n\u00edvel, indicando graus de intemperismo \n\nsemelhantes. Os baixos valores de velocidade obtidos pelo m\u00e9todo indireto para an\u00e1lises \n\nrealizadas na horizontal e vertical provavelmente est\u00e3o mais relacionados a limita\u00e7\u00f5es do \n\nm\u00e9todo, visto que a an\u00e1lise semidireta foi realizada englobando as duas regi\u00f5es.  \n\nForam avaliadas as caracter\u00edsticas colorim\u00e9tricas do Granito Itaquera (locais com \n\ntonalidade alaranjada clara). Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 est\u00e3o apresentados na Tabela 10. \n\n\n\n 66 \n\nTabela 10. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e \nH\u00b0 do Granito Itaquera para o t\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto. \n\nLocal de Estudo Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nTodo o t\u00famulo \n(14/08/2012) \n\nM\u00e9dia 52,61 6,99 19,47 20,69 70,28 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,54 0,82 1,71 1,87 1,05 \n\n \nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0), conforme as Figuras 91 e \n\n92. O diagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel \n\nem fun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 93. \n\n \n\n  \nFigura 91. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n\nFigura 92. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00ba. \n\n \n\n \nFigura 93. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 4 8 12 16 20 24\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nPC\n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nPC\n\n\n\n 67 \n\nOs valores m\u00e9dios dos par\u00e2metros a* e b*, e a distribui\u00e7\u00e3o dos valores de C* e H\u00b0 no \n\ndiagrama de dispers\u00e3o polar indica tend\u00eancia a uma tonalidade alaranjada, condizendo com \n\no observado visualmente. A Figura 93 mostra uma tend\u00eancia ao aumento da quantidade de \n\nluz refletida com o aumento do comprimento de onda, notando-se uma tend\u00eancia ao \n\naumento da reflect\u00e2ncia a partir dos 600 nm (comprimento de onda da regi\u00e3o do laranja). \n\n \nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados para o T\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto \n\npode-se concluir que: \n\n \n\n\u2022 A an\u00e1lise dos padr\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o da rocha no Granito Itaquera indicou alta \n\nintensidade da altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons de amarelo e laranja, perdas de \n\npartes e escama\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 As velocidades das ondas ultrass\u00f4nicas obtidas s\u00e3o condizentes com o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da rocha, apresentando baixos valores de velocidade e para o \n\nprimeiro n\u00edvel do t\u00famulo, foi identificado que o bloco da frente se apresenta mais \n\nalterado que o da parte posterior.  \n\n\u2022 Os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos obtidos s\u00e3o condizentes com as cores identificadas \n\nvisualmente. Esses dados servir\u00e3o de padr\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o para identifica\u00e7\u00e3o \n\ndesse padr\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o, ou seja, altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons de amarelo e \n\nlaranja, em outros monumentos constitu\u00eddos pelo Granito Itaquera.  \n\n \n\n7.3.3.2. Est\u00e1tua Cristo (1962) \u2013 Escultor Elio de Giusto \n \n\nA est\u00e1tua Cristo de Elio de Giusto ornamenta o t\u00famulo de Manoel Dias de Abreu, \n\nm\u00e9dico que criou a teoria da radiometria, posteriormente chamada de abreugrafia em sua \n\nhomenagem (Bedrikow, 2001). Faleceu de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o em 30 de abril de 1962. \n\nA est\u00e1tua consiste de um Cristo com formas arredondadas, segurando na altura do \n\nqueixo um objeto em forma de cora\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 referencia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data de confec\u00e7\u00e3o \n\nda est\u00e1tua, entretanto admite-se que ela esteja relacionada ao sepultamento do falecido, o \n\nque ocorreu na d\u00e9cada de 1960.  \n\nA est\u00e1tua est\u00e1 em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, apresentando problemas relacionados \n\na coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por liquens (Figura 94) e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, provavelmente \n\ntamb\u00e9m relacionada a micro-organismos, visto que na l\u00e1pide do t\u00famulo, pr\u00f3ximo as \n\ninscri\u00e7\u00f5es em bronze, n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7a significativa na cor da rocha (Figura 95). A altera\u00e7\u00e3o \n\ncrom\u00e1tica e os micro-organismos concentram-se na parte superior e posterior da est\u00e1tua. \n\n \n\n\n\n 68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFigura 94. Notar partes esverdeadas e presen\u00e7a \nde liquens (setas vermelhas) na regi\u00e3o da testa \nda est\u00e1tua. \n\nFigura 95. Partes pr\u00f3ximas as inscri\u00e7\u00f5es em \nbronze com aus\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, \nevidenciando que a mudan\u00e7a na cor da rocha \u00e9 \ndevido \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Nesse caso o \nbronze funcionou como biocida natural. \n\n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do Granito Itaquera foi realizada com base nas \n\nvelocidades das ondas ultrass\u00f4nicas obtidas para ensaios realizados na parte central da \n\nest\u00e1tua, conforme as Figuras 96 e 97. O m\u00e9todo de transmiss\u00e3o utilizado foi o direto.  \n\n \n\n\n\n 69 \n\n  \nFigura 96. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados, na \nparte anterior da est\u00e1tua, pela velocidade das \nondas ultrass\u00f4nicas. \n \n\nFigura 97. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados, na \nparte posterior da est\u00e1tua, pela velocidade das \nondas ultrass\u00f4nicas. \n \n\n \nOs valores das velocidades m\u00e9dias das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidos com os \n\ntransdutores de 54kHz e 150kHz pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta, s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 11. \n\n \nTabela 11. Valores obtidos pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. \n\nTransdutores Velocidade M\u00e9dia (m/s) Desvio Padr\u00e3o (m/s) \nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\n54 kHz 4679,9 575,0 12,3 \n\n150 kHz 3207,1 889,1 27,7 \n\n \n \n\nNota-se que o valor obtido com o transdutor de 54kHz apresentou valores \n\nmenorespara o desvio padr\u00e3o e consequentemente para o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o se \n\ncomparados aos obtidos com o transdutor de 150kHz. De fato, a utiliza\u00e7\u00e3o do transdutor de \n\n150kHz em campo n\u00e3o se mostrou muito pr\u00e1tica para a situa\u00e7\u00e3o de estudo, pois os tempos \n\nde percurso da onda pela rocha apresentavam grande varia\u00e7\u00e3o para cada pulso emitido \n\npelo aparelho em um mesmo ponto estudado. Essa dificuldade est\u00e1 evidente nos valores do \n\ndesvio padr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o obtidos, pois os locais estudados n\u00e3o apresentam \n\nqualquer ind\u00edcio de altera\u00e7\u00e3o que justifique uma velocidade t\u00e3o baixa. Desta forma, admite-\n\n\n\n 70 \n\nse apenas a representatividade da velocidade obtida com o transdutor de 54kHz, que \u00e9 de \n\n4680 m/s, condizente com o valor esperado para um granito s\u00e3o.  \n\n  \nFoi avaliada a mudan\u00e7a da cor da rocha da est\u00e1tua Cristo, comparando uma regi\u00e3o \n\naparentemente integrada com outros locais que apresentavam n\u00edtido escurecimento da \n\nsuperf\u00edcie. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, \n\nb*, C* e H\u00b0 em fun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas locais analisados est\u00e3o apresentados na Tabela 12. \n\n \nTabela 12. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e \nH\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para a est\u00e1tua Cristo do escultor Elio de Giusto. \n\nLocais de Estudo / \nData Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nFrente da Est\u00e1tua \u2013 \nLocaisclaros \n\n(LC) / (14/08/2012) \n\nM\u00e9dia 70,06 2,72 13,09 13,37 78,27 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,73 0,33 1,33 1,36 0,63 \n\nCostas da est\u00e1tua \u2013 \nLocais escuros \n\n(LE) / (14/08/2012) \n\nM\u00e9dia 54,17 1,33 13,25 13,32 84,23 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,33 0,31 0,96 0,95 1,56 \n\nCostas da est\u00e1tua \u2013 \nLocais bem escuros \n(LBE) / (14/08/2012) \n\nM\u00e9dia 31,48 3,80 8,12 9,01 64,53 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,46 0,66 1,21 1,02 5,84 \n\n \n \n\nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), para compara\u00e7\u00f5es entre os locais de estudo claros (LC), \n\nescuros (LE) e bem escuros (LBE), para an\u00e1lises realizadas em uma mesma data s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 13. \n\n \nTabela 13. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre os locais de estudo claros (LC), escuros (LE) e bem escuros \n(LBE), para an\u00e1lises realizadas em uma mesma data. \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?C* ?E \n\nLE-LC -15,89 -1,39 0,16 -0,05 -15,95 \nLBE-LC -38,58 1,08 -4,97 -4,36 -38,91 \nLBE-LE -22,69 2,47 -5,13 -4,31 -23,39 \n\n \n \n \n\nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais estudadas (Figuras 98 e 99). O \n\ndiagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel em \n\nfun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 100. \n\n\n\n 71 \n\n  \nFigura 98. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n \n\nFigura 99. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00ba. \n\n \nFigura 100. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n\nNa Figura 98, nota-se clara diferen\u00e7a de luminosidade para os tr\u00eas locais analisados, o \n\nque j\u00e1 era evidente visualmente na hora da realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises e \u00e9 comprovado pelos \n\nvalores m\u00e9dios de L* presentes na Tabela 13. A satura\u00e7\u00e3o da cor n\u00e3o apresenta diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre os locais claros e escuros analisados (?C*LE-LC = - 0,05), entretanto \n\napresenta uma sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o para os locais bem escuros (?C*LBE-LC = - 4,36; ?C*LBE-LE \n= - 4,31). A Figura 99 mostra as diferen\u00e7as dos par\u00e2metros cromacidade a* e b* para os tr\u00eas \n\nlocais, evidenciando que o local bem escuro apresenta uma tonalidade mais pr\u00f3xima ao \n\nvermelho (H\u00b0m\u00e9dia= 64,53 e a*m\u00e9dia=3,80), enquanto o local escuro apresenta uma tonalidade \n\nmais pr\u00f3xima ao amarelo (H\u00b0m\u00e9dia= 84,23 e b*m\u00e9dia=13,15).  \n\nA Figura 100mostra que o local claro \u00e9 o que apresenta maior reflect\u00e2ncia espectral \n\nem todos os comprimentos de onda se comparado aos dois outros locais, atingindo seu \n\nvalor m\u00e1ximo em 660 nm (comprimento de onda da regi\u00e3o do vermelho). O local escuro \n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 4 8 12 16 20 24\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nLC\n\nLE\n\nLBE\n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nLC\n\nLE\n\nLBE\n\n\n\n 72 \n\napresenta um sens\u00edvel aumento da sua reflect\u00e2ncia a partir dos 500 nm (comprimento de \n\nonda do verde), estabilizando sua reflect\u00e2ncia nos 590 nm (comprimento de onda do laranja) \n\nat\u00e9 aos 680 nm (comprimento de onda do vermelho), onde ocorre novamente o aumento da \n\nreflect\u00e2ncia. O local bem escuro apresenta uma reflect\u00e2ncia praticamente homog\u00eanea at\u00e9 \n\nos 680 nm (comprimento de onda do vermelho) quando tamb\u00e9m apresenta um aumento da \n\nsua reflect\u00e2ncia. \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados para a est\u00e1tua Cristo pode-se concluir que: \n\n \n\n\u2022 A an\u00e1lise dos padr\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o da rocha mostra que a parte anterior da \n\nest\u00e1tua \u00e9 menos afetada pela altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que a posterior, sendo que tal \n\ntipo de degrada\u00e7\u00e3o concentra-se na sua parte superior. A coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 \n\nevidenciada na face da est\u00e1tua devido a presen\u00e7a de liquens e em fun\u00e7\u00e3o da \n\naus\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica nos locais pr\u00f3ximos \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es em bronze, \n\nnesse caso essa liga met\u00e1lica funciona como biocida natural.  \n\n\u2022 A est\u00e1tua n\u00e3o apresenta problemas com a sua integridade f\u00edsica nos locais \n\nanalisados pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas, apresentando velocidades \n\nm\u00e9dias de uma rocha gran\u00edtica s\u00e3. \n\n\u2022 Os dados colorim\u00e9tricos evidenciaram tr\u00eas locais com padr\u00f5es crom\u00e1ticos \n\ndiferentes. A cor do local claro apresenta semelhan\u00e7a visual \u00e0 cor esperada para \n\numa rocha com pouca altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, podendo ser considerada a cor padr\u00e3o \n\npara a est\u00e1tua. Os locais escuros e bem escuros, est\u00e3o localizados na parte \n\nposterior da est\u00e1tua, e apesar de visualmente apresentarem distin\u00e7\u00e3o da sua cor \n\napenas por diferen\u00e7a de luminosidade, os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos evidenciam \n\ntend\u00eancias antag\u00f4nicas na varia\u00e7\u00e3o da cor, o que leva a concluir que os \n\nmecanismos de altera\u00e7\u00e3o que levaram a modifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos n\u00e3o s\u00e3o iguais. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o que o t\u00famulo \u00e9 \n\nafetado principalmente por coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, essas diferen\u00e7as poderiam ser \n\nevid\u00eancias de dois micro-organismos diferentes, entretanto para confirmar tal \n\nafirma\u00e7\u00e3oseriam necess\u00e1rias an\u00e1lises da composi\u00e7\u00e3o dos dois locais, al\u00e9m de \n\nestudos mais aprofundados para comprovar a capacidade do espectrofot\u00f4metro \n\nde realizar tal distin\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 73 \n\n7.3.3.3. Est\u00e1tua O Sepultamento (1923) \u2013 Escultor Victor Brecheret \n \n\nA est\u00e1tua O Sepultamento, tamb\u00e9m chamada de Mise Au Tombeau, de Victor \n\nBrecheret, ornamenta o t\u00famulo de Ol\u00edvia Guedes Penteado, incentivadora do modernismo \n\nno Brasil e amiga de artistas do movimento, destacando-se como: a primeira pessoa a trazer \n\npara o Brasil exemplares da obra de Pablo Picasso, Marie Laurencin, entre outros; criadora \n\ndo Sal\u00e3o de Arte Moderna a partir de 1923; participou ativamente da revolu\u00e7\u00e3o de 1932; e \n\nlutou tenazmente pelo voto feminino, conseguindo eleger a primeira mulher para uma \n\nconstituinte. \n\nA obra O Sepultamento \u00e9 considerada uma das mais importantes de Victor Brecheret, \n\ntendo sido premiada no Sal\u00e3o de Outono de Paris em 1923 (Pellegrini, 2004), al\u00e9m de ser a \n\nobra de arte mais significativa do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. Essa est\u00e1tua representa a Piet\u00e0 \n\ne as santas mulheres (Maria Madalena, Maria de Cleof\u00e1s e Isabel, prima da m\u00e3e de Jesus) \n\ne uma quarta mulher, que n\u00e3o consta na B\u00edblia, que talvez seja uma alus\u00e3o \u00e0 D. Ol\u00edvia, sua \n\nprotetora nas artes.  Esta \u00e9 a primeira est\u00e1tua do artista que apresenta sequencialidade de \n\nfiguras, mais tarde adotada no Monumento \u00e0s Bandeiras, tratando-se da obra que tirou \n\nBrecheret do anonimato. \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o dessa est\u00e1tua foi inicialmente estudado por Santos (2005) e \n\nposteriormente por Kuzmickas e Del Lama (2009), mostrando uma deteriora\u00e7\u00e3o progressiva \n\nao longo do tempo, principalmente no quesito do aumento da altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica e da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. A est\u00e1tua possui ao seu redor t\u00famulos com mais de 3 m de altura, o \n\nque impossibilita a sua ilumina\u00e7\u00e3o grande parte do dia, colaborando com a presen\u00e7a de \n\numidade constante. A Figura 101 retrata a parte posterior da est\u00e1tua em 2008, sendo \n\nposs\u00edvel notar locais com amarelamento e no canto inferior direito o escurecimento da \n\nsuperf\u00edcie devido principalmente \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a dep\u00f3sitos de fuligem (Figura \n\n102). A Figura 103 retrata a parte posterior da est\u00e1tua em 2013, notando-se o aumento da \n\naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica em quatro anos e ainda a presen\u00e7a de uma escada apoiada no jazigo. A \n\nFigura 104 \u00e9 um detalhe da mesma regi\u00e3o da Figura 102, notando-se aumento da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 74 \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFigura 101. Parte posterior da est\u00e1tua \nfotografadano dia 21/08/2008. \n\nFigura 102. Detalhe da regi\u00e3o do t\u00famulo com \nmaior degrada\u00e7\u00e3o, apresentando uma altera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica bastante evidente. \n \n\n  \nFigura 103. Parte posterior da est\u00e1tua \nfotografada no dia 08/03/2013. \n \n\nFigura 104. Detalhe da mesma regi\u00e3o j\u00e1 \nbastante degrada em 2008, notando-se o \naumento das dimens\u00f5es da altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica. \n \n\n \nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do Granito Itaquera foi realizada com base nas \n\nvelocidades das ondas ultrass\u00f4nicas obtidas para os ensaios realizados por toda a est\u00e1tua \n\nem duas datas diferentes conforme as Figuras 105 (an\u00e1lise realizado no dia 03/04/2012) e \n\n106 (an\u00e1lise realizada no dia 01/08/2012). O m\u00e9todo de transmiss\u00e3o utilizado foi o direto.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 75 \n\n \nFigura 105. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 03/04/2012, pela \nvelocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \n\n \n\n \nFigura 106. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 01/08/2012, pela \nvelocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \n\n \n \n \n\n\n\n 76 \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados com o transdutor de 54 kHz e os valores das \n\nvelocidades das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidas em cada ponto, est\u00e3o representadas nas \n\nFiguras 107 e 108.  \n\n \nFigura 107. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 03/04/2012 e valores das velocidades das ondas \nultrass\u00f4nicas calculadas. \n\n \nFigura 108. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 01/08/2012 e valores das velocidades das ondas \nultrass\u00f4nicas calculadas. \n\n\n\n 77 \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados com o transdutor de 150 kHz e os valores das \n\nvelocidades das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidas em cada ponto, est\u00e3o representadas nas \n\nFiguras 109 e 110.  \n\n \nFigura 109. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 03/04/2012 e valores das velocidades das \nondas ultrass\u00f4nicas calculadas. \n\n \nFigura 110. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos estudados no dia 01/08/2012 e valores das velocidades das \nondas ultrass\u00f4nicas calculadas. \n\n\n\n 78 \n\nOs valores das velocidades m\u00e9dias das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidos com os \n\ntransdutores de 54kHz e 150kHz pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta, s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 14. \n \nTabela 14. Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \n\nM\u00e9todo de \nTransmiss\u00e3o / Data Transdutores \n\nVelocidade \nM\u00e9dia (m/s) \n\nDesvio Padr\u00e3o \n(m/s) \n\nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\nDireta \u2013 03/04/2012 54 kHz 4379,8 1250,2 28,5 \n\nDireta \u2013 01/08/2012 54 kHz 4314,6 644,8 14,9 \n\nDireta \u2013 03/04/2012 150 kHz 4344,4 1720,7 39,6 \n\nDireta \u2013 01/08/2012 150 kHz 3118,8 853,9 27,4 \n\n \n \n\nNota-se que as velocidades m\u00e9dias obtidas com o transdutor de 54kHz apresentam \n\nmenores valores do desvio padr\u00e3o e consequentemente do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, do que \n\nas obtidas com o transdutor de 150 kHz. Da mesma maneira como ocorreu na est\u00e1tua \n\nCristo, o transdutor de 150kHz apresentou grande varia\u00e7\u00e3o do tempo de percurso da onda \n\npela rocha, para cada pulso emitido pelo aparelho, em um mesmo ponto estudado, mesmo \n\npara os locais que n\u00e3o apresentavam ind\u00edcios de altera\u00e7\u00e3o. Desta maneira admiti-se maior \n\nrepresentatividade dos valores obtidos com o transdutor de 54 kHz, notando que as m\u00e9dias \n\ndas velocidades obtidas nos dias 03/04/2012 e 01/08/2012, portanto com quatro meses de \n\ndiferen\u00e7a, apresentam valores pr\u00f3ximos (4379,8m/s e 4314,6m/s respectivamente), mesmo \n\ncom a diferen\u00e7a de aproximadamente 15% no coeficiente de varia\u00e7\u00e3o da primeira an\u00e1lise \n\npara a segunda.  \n\nAs Figuras 107 a110 mostram que comparativamente as velocidades obtidas com o \n\ntransdutor de 54 kHz s\u00e3o superiores \u00e0s obtidas com o transdutor de 150kHz para o mesmo \n\nponto estudado, entretanto a varia\u00e7\u00e3o da velocidade de um ponto para outro (aumento ou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o sem levar em considera\u00e7\u00e3o o valor), desde que o mesmo esteja pr\u00f3ximo, \n\napresenta certa correspond\u00eancia. Isso mostra que an\u00e1lises realizadas com dois transdutores \n\ndiferentes podem ajudar a evidenciar a perda da homogeneidade da rocha em determinados \n\nlocais, o que n\u00e3o seria poss\u00edvel com a utiliza\u00e7\u00e3o de apenas um transdutor, pois tais \n\nvaria\u00e7\u00f5es poderiam ser associadas com limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo utilizado.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o pontual da velocidade, os locais correspondentes a orienta\u00e7\u00e3o \n\nNW da est\u00e1tua (Pontos 1 ao 6 para a an\u00e1lise realizada no dia 03/04/2012 e pontos 1 ao 9 \n\npara as an\u00e1lises realizadas no dia 01/08/2012) apresentam as maiores velocidades, \n\ncorrespondendo ao estado de conserva\u00e7\u00e3o da rocha nos locais analisados, em \n\ncontrapartida, locais pr\u00f3ximos a orienta\u00e7\u00e3o SE da est\u00e1tua (Pontos 9 ao 11 para a an\u00e1lise \n\n\n\n 79 \n\nrealizada no dia 03/04/2012 e pontos 14 ao 17 para as an\u00e1lises realizadas no dia \n\n01/08/2012) apresentam as menores velocidades, o que pode corresponder a perda de \n\nresist\u00eancia da rocha, visto que tal regi\u00e3o apresenta coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, dep\u00f3sitos de \n\nfuligem e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica intensa. Os locais analisados nas partes interiores da est\u00e1tua \n\n(Pontos 4 ao 6 para a an\u00e1lise realizada no dia 03/04/2012 e pontos 7 ao 9 para as an\u00e1lises \n\nrealizadas no dia 01/08/2012) apresentam velocidades maiores que as demais, podendo \n\nindicar maior consist\u00eancia da rocha nas partes interiores do que nas bordas da est\u00e1tua.  \n\n \n\nFoi avaliada a mudan\u00e7a da cor da rocha da est\u00e1tua, comparando locais com n\u00edtida \n\nvaria\u00e7\u00e3o de cor, compreendendo: a frente da est\u00e1tua (apresenta um leve amarelamento), \n\ncostas da est\u00e1tua (locais que apresentam apenas um leve escurecimento, apresentando \n\ntonalidade pr\u00f3xima a da frente da est\u00e1tua), locais com coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica nas costas da \n\nest\u00e1tua (apresenta uma tonalidade esverdeada) e locais nas costas da est\u00e1tua limpos (ap\u00f3s \n\na utiliza\u00e7\u00e3o do ultrasom, os pontos analisados foram limpos com \u00e1gua e escova de cerdas \n\nmacias para a remo\u00e7\u00e3o do gel utilizado nas an\u00e1lises, esses locais ficavam bastante claros, \n\napresentando tonalidade pr\u00f3xima a da parte da frente da est\u00e1tua). Os valores da estat\u00edstica \n\ndescritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 em fun\u00e7\u00e3o dos locais \n\nanalisados est\u00e3o apresentados na Tabela 15. \n\n \nTabela 15. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e \nH\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para a est\u00e1tua O Sepultamento de Victor Brecheret. \n\nLocal de Estudo Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nFrente da Est\u00e1tua (F) \nM\u00e9dia 64,17 1,78 9,20 9,40 80,38 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,77 1,40 3,08 3,30 4,46 \n\nCostas da Est\u00e1tua (C) \nM\u00e9dia 52,11 -0,20 14,77 14,78 90,61 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,29 0,50 2,13 2,13 1,96 \n\nCostas da Est\u00e1tua \u2013 \nLocais com Coloniza\u00e7\u00e3o \n\nBiol\u00f3gica (CCB) \n\nM\u00e9dia 29,04 -1,15 18,40 18,44 93,47 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,01 0,77 2,52 2,54 2,19 \n\nCostas da Est\u00e1tua \u2013 \nLocais limpos (CL) \n\nM\u00e9dia 64,32 0,80 10,24 10,28 85,59 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,69 0,49 0,80 0,80 2,75 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), para compara\u00e7\u00f5es entre todos os locais de estudo, para \n\nan\u00e1lises realizadas na mesma data (14/08/2012), s\u00e3o apresentados na Tabela 16.  \n\n \n \n\nTabela 16. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a frente da est\u00e1tua (F), costas da est\u00e1tua (C), costas da \nest\u00e1tua com coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (CCB) e costas da est\u00e1tua limpa (CL), para an\u00e1lises \nrealizadas em uma mesma data. \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?C* ?E \n\nC-F -12,06 -1,98 5,57 5,38 13,43 \nCCB-F -35,13 -2,93 9,20 9,04 36,43 \nCL-F 0,15 -0,98 1,04 0,88 1,44 \n\nCCB-C -23,07 -0,95 3,63 3,66 23,37 \nCL-C 12,21 1,00 -4,53 -4,50 13,06 \n\nCL-CCB 35,28 1,95 -8,16 -8,16 36,26 \n \n\n \nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais estudadas (Figuras 111e 112). O \n\ndiagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel em \n\nfun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 113. \n \n \n \n\n  \nFigura 111. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n\nFigura 112. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. \n\n \n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 4 8 12 16 20 24\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nF C\n\nCCB CL\n\n\n\n 81 \n\n \nFigura 113. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n\nNa Figura 111, nota-se clara diferen\u00e7a de luminosidade para os quatro locais \n\nanalisados, o que j\u00e1 era evidente visualmente na hora da realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises (salvo \n\nlocal limpo que apresentava luminosidade muito parecida com a parte anterior da est\u00e1tua) e \n\n\u00e9 comprovado pelos valores m\u00e9dios de L* (presentes na Tabela 15) e pelas suas diferen\u00e7as \n\npara cada local estudado (dados na Tabela 16, notando que a diferen\u00e7a de luminosidade da \n\nfrente da est\u00e1tua para os locais limpos \u00e9 muito pequena, ?L*CL-F =0,15). Os locais com \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica apresentam menores valores de luminosidade e maiores valores de \n\nsatura\u00e7\u00e3o que os locais sem coloniza\u00e7\u00e3o na parte posterior da est\u00e1tua, conforme Figura \n\n111. A satura\u00e7\u00e3o da cor n\u00e3o apresenta diferen\u00e7as significativas entre a frente da est\u00e1tua e \n\nos locais limpos (?C*CL-F =0,88), estes apresentando uma satura\u00e7\u00e3o da cor levemente maior. \n\nA Figura 112 evidencia que a frente da est\u00e1tua e os locais limpos apresentam valores \n\npr\u00f3ximos para os par\u00e2metros a* e b* (?a*CL-F = -0,15; ?b*CL-F = 1,04), e a parte posterior da \n\nest\u00e1tua sem e com coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica apresentam valores de a* semelhantes (?a*CCB-C = \n\n-0,95) e valores de b* levemente superiores para locais com coloniza\u00e7\u00e3o (?b*CCB-C =3,63). Os \n\nvalores obtidos mostram que a prolifera\u00e7\u00e3o dos micro-organismos proporcionou o \n\namarelamento e esverdeamento da rocha, sendo que o \u00e2ngulo de tonalidade superior a 90\u00ba, \n\npara a parte posterior com e sem coloniza\u00e7\u00e3o, evidencia esse aumento (Tabela 15).  \n\nA Figura 113 mostra que os locais limpos e a frente da est\u00e1tua apresentam os maiores \n\nvalores de reflect\u00e2ncia espectral, com tend\u00eancia de aumento do comprimento de onda \n\nvioleta para o vermelho. As costas da est\u00e1tua sem e com coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica apresentam \n\ncorrespond\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o das curvas, com as costas sem coloniza\u00e7\u00e3o \n\napresentando valores superiores de reflect\u00e2ncia. Ambas as curvas apresentam baixa \n\nreflect\u00e2ncia at\u00e9 500 nm (verde), apresentando aumento at\u00e9 530 nm (verde), estabilizando e \n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nFrente da est\u00e1tua\nCostas da est\u00e1tua\nLocais com CB\nLocais limpos\n\n\n\n 82 \n\nsofrendo pequena diminui\u00e7\u00e3o at\u00e9 680 nm (vermelho), quando apresenta um aumento mais \n\nacentuado.  \n\n \nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados para a est\u00e1tua O Sepultamento pode-se \n\nconcluir que: \n\n \n\n\u2022 A an\u00e1lise dos padr\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o da rocha mostra que a parte anterior da \n\nest\u00e1tua \u00e9 menos afetada pela altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que a posterior, apresentando \n\napenas tend\u00eancia ao amarelamento. A parte posterior apresenta evidente \n\naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e dep\u00f3sitos de fuligem. \n\nEsses dois agentes de degrada\u00e7\u00e3o, adicionando-se a presen\u00e7a constante de \n\numidade na parte posterior do t\u00famulo, principalmente no canto SE orientado da \n\nest\u00e1tua, colaboram com a grande descaracteriza\u00e7\u00e3o da cor da rocha, al\u00e9m de \n\npromover, possivelmente, maior intemperismo. \n\n\u2022 A an\u00e1lise pontual da velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas, evidencia maior perda \n\nda homogeneidade da rocha nos locais mais afetados pela altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica na \n\nparte posterior do t\u00famulo. An\u00e1lises pontuais em locais interiores da est\u00e1tua \n\napresentam maiores velocidades comparativamente aos pontos realizados nas \n\nbordas, mostrando uma tend\u00eancia a perda da consist\u00eancia do centro para as \n\nbordas da est\u00e1tua.  \n\n\u2022 Os dados colorim\u00e9tricos evidenciaram n\u00e3o apenas modifica\u00e7\u00f5es nas cores das \n\nrochas, mas tamb\u00e9m os mecanismos envolvidos. A parte da frente da est\u00e1tua n\u00e3o \n\napresenta uma descaracteriza\u00e7\u00e3o da cor significativa, entretanto em alguns locais \n\nnota-se grande tend\u00eancia ao amarelamento, conforme padr\u00e3o visto no t\u00famulo da \n\nfam\u00edlia Pereira Pinto. Essa tend\u00eancia merece especial aten\u00e7\u00e3o, justamente para \n\nevitar que a est\u00e1tua venha aapresentar no futuro, padr\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o \n\nagressivos que acabem por descaracteriz\u00e1-la. A parte posterior apresenta \n\nsignificava altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o das coloniza\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e dep\u00f3sitos \n\nde fuligem, o que proporciona diminui\u00e7\u00e3o da luminosidade da rocha, assim como \n\nseu esverdeamento e amarelamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 83 \n\n7.3.3.4. Est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o (1923) \u2013 Escultor Francisco Leopoldo e Silva \n \n\nA est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o, do escultor Francisco Leopoldo e Silva, ornamenta o t\u00famulo de \n\nMoacyr Toledo e Piza (1891-1923), advogado conceituado, que chocou a sociedade paulista \n\nap\u00f3s assassinar a cortes\u00e3 de luxo Romilda Machiaverni, mais conhecida como Nen\u00ea \n\nRomano, e cometer suic\u00eddio em seguida.  \n\nA obra Interroga\u00e7\u00e3o reflete sobre quais circust\u00e2ncias levam uma pessoa a cometer um \n\ncrime hediondo, representando uma mulher com as pernas estiradas e a cabe\u00e7a apoiada \n\nem um dos bra\u00e7os, posuindo aos p\u00e9s uma esfera. A figura\u00e7\u00e3o retrata um verdadeiro ponto \n\nde interroga\u00e7\u00e3o. \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o desta obra foi avaliado inicialmente por Kuzmickas e Del \n\nLama (2009) e n\u00e3o apresentou varia\u00e7\u00f5es significativas para as condi\u00e7\u00f5es atuais. Os \n\nprincipais problemas existentes compreendem: altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, como alaranjamento e \n\namarelamento da rocha (Figuras 114 e 115), devido altera\u00e7\u00e3o de minerais sulfetados; perda \n\nde partes, relacionada \u00e0 altera\u00e7\u00e3o das zonas mic\u00e1ceas (Figura 116); e coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\nnos locais prop\u00edcios ao acumulo de \u00e1gua1\n\n \n\n. \n\n \n\nFigura 114. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons de \namarelo e laranja. \n\n \n\n                                            \n1 No cap\u00edtulo 8.6. Caracter\u00edsticas Arquitet\u00f4nicas \u00e9 apresentado a influ\u00eancia dos aspectos est\u00e9ticos, da \nest\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o, na prolifera\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.  \n\n\n\n 84 \n\n  \nFigura 115. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons de \namarelo devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de alguns \nminerais. \n\nFigura 116. Perda de partes relacionada \u00e0 \naltera\u00e7\u00e3o das zonas mic\u00e1ceas. \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do Granito Itaquera foi realizada com base nas \n\nvelocidades de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidas pelos m\u00e9todos de transmiss\u00e3o \n\ndireta, semidireta e indireta, que abrangeram a est\u00e1tua e a estrutura que a comporta. Os \n\npontos analisados est\u00e3o referenciados na Figura 117. \n\n \n\n \nFigura 117. Locais analisados e m\u00e9todos de transmiss\u00e3o utilizados. \n\n \n\nOs valores da estat\u00edstica descritiva aplicada \u00e0s velocidades de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\nultrass\u00f4nicas obtidas nos locais analisados s\u00e3o apresentados na Tabela 17. \n\n\n\n 85 \n\n \n\nTabela 17. Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \nultrass\u00f4nicas. Estudo realizado no dia 03/04/2012. \n\nObjeto / M\u00e9todo \nde Transmiss\u00e3o  Transdutores \n\nVelocidade \nM\u00e9dia (m/s) \n\nDesvio Padr\u00e3o \n(m/s) \n\nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\nEst\u00e1tua \n(Direto) 54 kHz 4031,7 123,7 3,1 \n\nEst\u00e1tua \n(Direto) 150 kHz 4045,6 520,9 12,9 \n\nPilar NW \n(Direto) 54 kHz 3725,4 8,4 0,2 \n\nPilar NW \n(Direto) 150 kHz 4098,4 126,2 3,1 \n\nPilar NW \n(Semidireto) 54 kHz 4545,2 486,0 10,7 \n\nPilar NE \n(Direto) 54 kHz 4568,6 147,5 3,2 \n\nPilar NE \n(Direto) 150 kHz 2800,5 409,8 14,6 \n\nPilar NE \n(Semidireto) 54 kHz 4606,3 214,2 4,7 \n\nPilar SW \n(Direto) 54 kHz 4678,7 45,1 1,0 \n\nPilar SW \n(Direto) 150 kHz 3639,2 152,9 4,2 \n\nPilar SW \n(Semidireto) 54 kHz 4720,2 206,6 4,4 \n\nPilar SE \n(Direto) 54 kHz 4031,7 53,9 1,3 \n\nPilar SE \n(Direto) 150 kHz 4321,0 15,1 0,3 \n\nPilar SE \n(Semidireto) 54 kHz 4259,4 211,6 5,0 \n\nL\u00e1pide \n(Semidireto) 54 kHz 5018,9 314,0 6,3 \n\nL\u00e1pide Horizontal \n(Indireto) 54 kHz 3198,4 1178,2 36,8 \n\nL\u00e1pide Vertical \n(Indireto) 54 kHz 2901,6 1093,2 37,7 \n\n \n \n\nNota-se que as velocidades m\u00e9dias obtidas com o transdutor de 54 kHz apresentam \n\nmenores valores do desvio padr\u00e3o e consequentemente do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, do que \n\nas obtidas com o transdutor de 150 kHz. Em rela\u00e7\u00e3o aos tipos de transmiss\u00e3o, an\u00e1lises \n\nrealizadas pelo m\u00e9todo direto apresentam menores valores do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o do \n\nque as realizadas pelo m\u00e9todo semidireto, que por usa vez apresenta menores valores do \n\ncoeficiente de varia\u00e7\u00e3o que as an\u00e1lises realizadas pelo m\u00e9todo indireto. \n\n\n\n 86 \n\nAs velocidades obtidas nos pilares apresentaram-se levemente superiores \u00e0s obtidas \n\nna est\u00e1tua. Em rela\u00e7\u00e3o aos pilares, as velocidades obtidas pelos m\u00e9todos de transmiss\u00e3o \n\ndireta, com os transdutores de 54 kHz e 150 kHz, e semidireta, com o transdutor de 54 kHz, \n\nn\u00e3o apresentaram correla\u00e7\u00e3o que possibilitasse determinar qual pilar se apresenta menos \n\nou mais homog\u00eaneo. A l\u00e1pide, analisada pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o semidireta, possui \n\nvelocidade m\u00e9dia de 5019 m/s e baixo coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, apresentando maior \n\nhomogeneidade do que os pilares.  \n\n \n\nFoi avaliada a varia\u00e7\u00e3o da cor da est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o pela realiza\u00e7\u00e3o de medidas \n\naleat\u00f3rias por toda a escultura, compreendendo locais que visualmente n\u00e3o apresentavam \n\nprocesso de amarelamento, a partir da an\u00e1lise dos dados obtidos em tr\u00eas datas distintas \n\n(30/07/2012, 02/04/2012, 14/08/2012). Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos \n\npar\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 est\u00e3o apresentados na Tabela 18. \n\n \nTabela 18. Valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0, \npara a est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o de Francisco Leopoldo e Silva. \n\nLocal de Estudo Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nEst\u00e1tua (E1) \n(30/07/2010) \n\nM\u00e9dia 65,81 1,39 9,42 9,53 82,15 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,57 0,76 2,56 2,64 2,55 \n\nEst\u00e1tua (E2) \n(02/04/2012) \n\nM\u00e9dia 63,69 2,42 13,10 13,33 79,61 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,67 0,44 1,34 1,39 1,02 \n\nEst\u00e1tua (E3) \n(14/08/2012) \n\nM\u00e9dia 67,90 2,01 12,44 12,61 81,07 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,33 0,82 3,58 3,66 1,95 \n\n \n\n \nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), para compara\u00e7\u00f5es entre as diferentes datas de an\u00e1lise s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 19.  \n\n \n \n\nTabela 19. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es entre as medidas realizadas em 30/07/2010 (TT1), 02/04/2012 \n(TT2) e 14/08/2012 (TT3), em todo o t\u00famulo. \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?C* ?E \n\nE2-E1 -2,12 1,03 3,68 3,80 4,37 \nE3-E1 2,09 0,62 3,02 3,08 3,72 \nE3-E2 4,21 -0,41 -0,66 -0,72 4,28 \n\n \n\n\n\n 87 \n\nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o das diferentes datas de an\u00e1lise (Figuras 118 e 119). O \n\ndiagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel em \n\nfun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 120. \n \n\n  \nFigura 118. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n\nFigura 119. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. \n\n \nFigura 120. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n\nPela Tabela 18 e pela Figura 118 \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a luminosidade n\u00e3o \n\napresentou modifica\u00e7\u00e3o significativa nas distintas datas analisadas, notando-se apenas sutil \n\nescurecimento da primeira para a segunda an\u00e1lise e posteriormente leve clareamento. Da \n\nprimeira para a segunda an\u00e1lise notou-se o leve avermelhamento e amarelamento da rocha, \n\ne posteriormente a diminui\u00e7\u00e3o da intensidade destas tonalidades. Apesar dos valores \n\nm\u00e9dios dos par\u00e2metros a* e b* diminu\u00edrem da segunda para a terceira an\u00e1lise, pelas Figuras \n\n118 e 119 nota-se o aumento do par\u00e2metro C*, indicando que apesar da m\u00e9dia inferior, a \n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n4 8 12 16 20\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\nE1\n\nE2\n\nE3\n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\nE1\nE2\nE3\n\n\n\n 88 \n\nan\u00e1lise da terceira data apresenta alguns valores m\u00e1ximos superiores aos obtidos \n\nanteriormente, indicando a tend\u00eancia ao amarelamento da rocha. Os valores da diferen\u00e7a \n\ntotal de cor (?EE2-E1 =4,37; ?EE3-E1 =3,72; ?EE3-E2 =4,28) mostram que a primeira e terceira \n\nan\u00e1lise apresentam menores diferen\u00e7as entre os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos do que a \n\nsegunda e terceira an\u00e1lise. A Figura 120 mostra que as tr\u00eas an\u00e1lises apresentam \n\nsemelhantes curvas de reflect\u00e2ncia, variando apenas a intensidade da luz refletida. Nesse \n\ncaso, a terceira an\u00e1lise apresenta os maiores valores de reflect\u00e2ncia, enquanto a an\u00e1lise \n\ndois apresenta os menores valores.  \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados para a est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o pode-se \n\nconcluir que: \n\n \n\n\u2022 Os principais padr\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o existentes compreendem: altera\u00e7\u00e3o \n\ncrom\u00e1tica, perda de partes e coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.  \n\n\u2022 A est\u00e1tua e a estrutura que a comporta n\u00e3o possuem problemas evidentes \n\nrelacionados a perda da homogeneidade da rocha, apresentando velocidades \n\nm\u00e9dias de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas correspondentes a uma rocha \n\ngran\u00edtica s\u00e3. \n\n\u2022 Os dados colorim\u00e9tricos evidenciam o amarelamento da rocha com o tempo, e a \n\nprov\u00e1vel limpeza realizada entre a segunda e terceira data de an\u00e1lise. Esta \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o se deve ao aumento da luminosidade e sutil diminui\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros a* e b*, de E2 para E3, que pode indicar a retirada dos dep\u00f3sitos de \n\nfuligem, que proporcionam o escurecimento, assim como das concentra\u00e7\u00f5es de \n\nlimonita, formada a partir da altera\u00e7\u00e3o dos sulfetos, que causa amarelamento e \n\navermelhamento da rocha.  \n\n \n\n7.3.3.5. Est\u00e1tua Prece (1945) \u2013 Escultor Bruno Giorgi \n \n\nA est\u00e1tua Prece do escultor Bruno Giorgi ornamenta o t\u00famulo de Armando de Salles \n\nOliveira. Nascido em S\u00e3o Paulo em 1887, formou-se em engenharia pela Escola Polit\u00e9cnica \n\nde S\u00e3o Paulo, atuando como governador da referida cidade na d\u00e9cada de 1930. Pertence-\n\nlhe o m\u00e9rito de implantar dois marcos hist\u00f3ricos da \u00e1rea educacional: a Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo (USP) e o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas de S\u00e3o Paulo (IPT). \n\nEm 1937, Salles Oliveira deixa o governo para se candidatar ao cargo de Presidente \n\nda Rep\u00fablica, na elei\u00e7\u00e3o marcada para janeiro de 1938. Devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Estado \n\n\n\n 89 \n\nNovo por Get\u00falio Vargas, a elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre. Salles Oliveira fica exilado at\u00e9 1945, quando \n\nretorna ao Brasil e falece em seguida.  \n\nA est\u00e1tua Prece que ornamenta o seu t\u00famulo foi encomendada pelo Governo do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo para homenage\u00e1-lo, tratando-se de uma escultura abstrata que \n\nrepresenta m\u00e3os emposi\u00e7\u00e3o de prece. Comprometida com uma linguagem mais \n\ncontempor\u00e2nea, representa a simplifica\u00e7\u00e3o dos elementos descritivos em proveito de \n\nvolumes fortes, tratando-se do \u00fanico exemplar de arte abstrata encontrado nos cemit\u00e9rios \n\nde S\u00e3o Paulo (TFB, 2010). \n\nConsiderando a evolu\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o do t\u00famulo (Figura 121 e 122), \n\nnotou-se aumento da intensidade do amarelamento e escurecimento, principalmente da \n\nbase. Observa-se em alguns locais o desenvolvimento de eros\u00e3o diferencial.  \n\n \n\n \n\n  \nFigura 121. Est\u00e1tua Prece fotografada no dia \n28/10/2011, notando-se amarelamento da base \nde sustenta\u00e7\u00e3o da escultura. \n\nFigura 122. Est\u00e1tua Prece fotografada no dia \n14/08/2012, notando-se al\u00e9m do amarelamento, \no escurecimento de alguns locais. \n\n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do m\u00e1rmore foi realizada com base nas velocidades \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas obtidas para ensaios realizados na parte central da est\u00e1tua, com os \n\npontos escolhidos aleatoriamente, conforme Figura 123. \n\n\n\n 90 \n\n \nFigura 123. Localiza\u00e7\u00e3o dos locais de an\u00e1lise \npela velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \nultrass\u00f4nicas. \n\n \n\nOs valores das velocidades m\u00e9dias das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidos com os \n\ntransdutores de 54 kHz e 150 kHz pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta, s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 20. \n\n \n\nTabela 20. Valores obtidos pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. \n\nTransdutores Velocidade M\u00e9dia (m/s) Desvio Padr\u00e3o (m/s) \nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\n54 kHz 5217,5 214,6 4,1 \n\n150 kHz 2774,1 1879,1 67,7 \n\n \n \n\nNota-se que os valores obtidos com o transdutor de 54 kHz apresentaram menores \n\nvalores para o desvio padr\u00e3o e consequentemente para o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o se \n\ncomparados aos obtidos com o transdutor de 150 kHz. Novamente a utiliza\u00e7\u00e3o do transdutor \n\nde 150 kHz em campo n\u00e3o se mostrou pr\u00e1tica para situa\u00e7\u00e3o de estudo, pois os tempos de \n\npercurso da onda pela rocha apresentavam grande varia\u00e7\u00e3o para cada pulso emitido pelo \n\naparelho em um mesmo ponto estudado. Essa dificuldade est\u00e1 evidente nos valores do \n\ndesvio padr\u00e3o e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o obtidos, pois os locais estudados n\u00e3o apresentam \n\nqualquer indiciode altera\u00e7\u00e3o que justifique uma velocidade t\u00e3o baixa. Desta forma, admite-\n\n\n\n 91 \n\nse apenas a representatividade da velocidade obtida com o transdutor de 54 kHz, que \u00e9 de \n\n5217,5m/s, condizente com o valor esperado para uma rocha s\u00e3.  \n\nO ponto 6, retratado na Figura 123, compreende uma cavidade com cerca de 10 cm, \n\nque faz parte da estrutura da escultura. O local foi analisado e possui velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas de 831,8 m/s, com este valor descartado para o c\u00e1lculo \n\nda m\u00e9dia das velocidades para a est\u00e1tua. \n\n \nFoi avaliada a mudan\u00e7a da cor do t\u00famulo, pela modifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0, obtidos na est\u00e1tua e na base de sustenta\u00e7\u00e3o quadrada, em \n\ntr\u00eas datas distintas. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos locais analisados est\u00e3o \n\napresentados na Tabela 21. \n\n \nTabela 21. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e \nH\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para a Est\u00e1tua Prece de Bruno Giorgi. \n\nLocal de Estudo Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nEst\u00e1tua (30/07/2010) \nE1 \n\nM\u00e9dia 82,82 0,36 5,84 5,85 86,60 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,94 0,22 0,57 0,57 1,95 \n\nBase (30/07/2010) \nB1 \n\nM\u00e9dia 78,21 2,26 11,30 11,53 78,80 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,50 0,47 1,49 1,54 1,43 \n\nEst\u00e1tua (02/04/2012) \nE2 \n\nM\u00e9dia 79,98 0,78 7,00 7,04 83,81 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,82 0,34 0,91 0,94 2,00 \n\nBase (02/04/2012) \nB2 \n\nM\u00e9dia 73,06 2,31 10,38 10,64 77,48 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,47 0,34 0,79 0,83 1,27 \n\nEst\u00e1tua (14/08/2012) \nE3 \n\nM\u00e9dia 79,63 0,67 5,78 5,82 83,63 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,98 0,30 1,03 1,06 1,63 \n\nBase (14/08/2012) \nB3 \n\nM\u00e9dia 66,42 2,30 9,71 9,98 76,69 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,52 0,25 0,54 0,57 0,98 \n\n \n\n \n\nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), est\u00e3o apresentados na Tabela 22. \n \n \n \n \n\n\n\n 92 \n\nTabela 22.Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de cor \n(?E), para compara\u00e7\u00f5es  entre a est\u00e1tua e sua base de sustenta\u00e7\u00e3o, para medidas \nrealizadas em datas similares ou distintas. \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?E ?C* \n\nE1-E2 2,84 -0,42 -1,16 3,10 -1,19 \nE1-E3 3,19 -0,31 0,06 3,21 0,03 \nE2-E3 0,35 0,11 1,22 1,27 1,22 \nB1-B2 5,15 -0,05 0,92 5,23 0,89 \nB1-B3 11,79 -0,04 1,59 11,90 1,55 \nB2-B3 6,64 0,01 0,67 6,67 0,66 \nE1-B1 4,61 -1,90 -5,46 7,39 -5,68 \nE2-B2 6,92 -1,53 -3,38 7,85 -3,60 \nE3-B3 13,21 -1,63 -3,93 13,88 -4,16 \n\n \n \n\n \n\nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais e datas estudadas (Figuras 124 e \n\n125). O diagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel \n\nem fun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 126. \n\n \n\n \n\n  \nFigura 124. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n \n\nFigura 125. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. \n \n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n0 4 8 12 16\nValores de C*\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n d\ne \n\nL*\n\n1) Est\u00e1tua 1) Base\n2) Est\u00e1tua 2) Base\n\n3) Est\u00e1tua 3) Base\n\n\n\n 93 \n\n \nFigura 126. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n\n \nOs valores de luminosidade obtidos para a est\u00e1tua s\u00e3o superiores aos determinados \n\npara a base (Tabela 21 e Figura 124), o que indica que a est\u00e1tua possui aspecto mais claro. \n\nProvavelmente isto se deve a maior facilidade de escoamento da \u00e1gua da chuva na est\u00e1tua \n\ndo que na base, que lixivia os dep\u00f3sitos de fuligem, que escurecem a superf\u00edcie. Ambas as \n\nestruturas apresentam escurecimento com o tempo, o que pode retratar a aus\u00eancia de \n\nlimpeza do jazigo, e no caso da base, indicar a intera\u00e7\u00e3o com a terra, existente na parte \n\ninferior do jazigo. \n\nConsiderando o par\u00e2metro C*, a est\u00e1tua possui cor mais saturada do que a da base. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base de sustenta\u00e7\u00e3o, nota-se sutil diminui\u00e7\u00e3o da satura\u00e7\u00e3o da cor com o \n\ntempo, relacionada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice b*, o que indica perda da intensidade do \n\namarelamento da rocha com o tempo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cromaticidade a*, a est\u00e1tua apresenta \n\nmenor avermelhamento do que a base.  \n\nO estudo do \u00e2ngulo de tinta H\u00b0,indica que a base de sustenta\u00e7\u00e3o apresenta tonalidade \n\ncom maior tend\u00eancia ao amarelo, do que a est\u00e1tua. Analisando os par\u00e2metros em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndata de obten\u00e7\u00e3o do dado, nota-se que com o tempo, ambas as estruturas adquirirem \n\ntonalidades mais avermelhadas, sendo que esta tend\u00eancia foi identificada tamb\u00e9m, para a \n\ncompara\u00e7\u00e3o est\u00e1tua-base (E1-B1, E2-B2, E3-B3) em fun\u00e7\u00e3o da passagem do tempo.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a total da cor (?E), em fun\u00e7\u00e3o do aumento do intervalo de tempo \n\nentre as an\u00e1lises, tanto a est\u00e1tua como a base, apresentam aumento da diferen\u00e7a da cor, \n\ncom a est\u00e1tua apresentando menor taxa de varia\u00e7\u00e3o do que a base de sustenta\u00e7\u00e3o. \n\nRelacionando a diferen\u00e7a da cor entre a est\u00e1tua e a base para uma mesma data de an\u00e1lise, \n\nnota-se o aumento da diferen\u00e7a da cor das estruturas com o tempo, com E3-B3 \n\napresentando a m\u00e1xima varia\u00e7\u00e3o (13,88). \n\n0\n\n50\n\n100\n\n400 500 600 700\nComprimento de onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\n1) Est\u00e1tua 1) Base\n\n2) Est\u00e1tua 2) Base\n3) Est\u00e1tua 3) Base\n\n\n\n 94 \n\nO gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral (Figura 126) indica que a est\u00e1tua apresenta maiores \n\nvalores de reflet\u00e2ncia do que a base. Os maiores valores de reflect\u00e2ncia, em ambas as \n\nestruturas, tendem a estabiliza\u00e7\u00e3o entre os comprimentos de onda de 600-700nm, \n\ncorrespondentes ao intervalo entre as cores laranja e vermelho.  \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados para a est\u00e1tua Prece, pode-se concluir \n\nque: \n\n \n\n\u2022 A an\u00e1lise dos padr\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o da rocha indica que a est\u00e1tua \u00e9 menos \n\nafetada pelo amarelamento do que sua base de sustenta\u00e7\u00e3o, que por sua vez, \n\napresenta facilidade para o ac\u00famulo de dep\u00f3sitos de fuligem e terra, que \n\nescurecem a superf\u00edcie da estrutura. \n\n\u2022 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s velocidades m\u00e9dias de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas \n\nobtidas, a determinada com o uso do transdutor de 54 kHz \u00e9 mais representativa \n\ndo que a obtida com o transdutor de 150 kHz, pois alude a uma rocha s\u00e3, como a \n\ncaracterizada no jazigo.  \n\n\u2022 Os dados colorim\u00e9tricos evidenciaram que a base de sustenta\u00e7\u00e3o apresenta \n\nmenor luminosidade, maior amarelamento e tend\u00eancia ao avermelhamento do que \n\na escultura. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a total da cor (?E), em fun\u00e7\u00e3o do aumento do \n\nintervalo de tempo entre as an\u00e1lises, tanto a est\u00e1tua como a base, apresentam o \n\naumento do valor do par\u00e2metro, com a est\u00e1tua apresentando menor taxa de \n\nvaria\u00e7\u00e3o do que a base de sustenta\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 O estado de conserva\u00e7\u00e3o do jazigo \u00e9 satisfat\u00f3rio. A rocha apresenta-se s\u00e3, \n\nocorrendo apenas altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, principalmente escurecimento e \n\namarelamento da superf\u00edcie rochosa.  \n\n \n\n7.3.3.6. T\u00famulo de Luisa Crema Marzorati (1922) \n \n\nMusicista chopiniana, Luisa Crema Marzorati nasceu na It\u00e1lia e imigrou rec\u00e9m casada \n\npara o Brasil. Falecendo logo ap\u00f3s a sua chegada, aos 26 anos, seu corpo foi embalsamado \n\npara que retornasse para a It\u00e1lia com o marido, entretanto optou-se pelo seu sepultamento \n\nno Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. \n\nA estrutura do t\u00famulo, constitu\u00edda por granito vermelho, sustenta uma est\u00e1tua em \n\nm\u00e1rmore e ornamenta\u00e7\u00e3o em bronze. A escultura (de autoria desconhecida) alude a uma \n\nlenda da mitologia grega, representando Eur\u00eddice sendo picada por uma serpente, no \n\nmomento em que foge de Aristeu (Timpanaro, 2006). Consiste em uma jovem figura \n\nfeminina com vestes muito finas e transl\u00facidas, curvada para tr\u00e1s com as m\u00e3os sobre o \n\n\n\n 95 \n\npeito, tentando libertar-se da morte, representada pela serpente envolta em sua perna. \n\nPr\u00f3ximo \u00e0 base da escultura, antigamente existia uma placa de bronze com grava\u00e7\u00e3o de um \n\npoema em italiano em homenagem a falecida.  \n\nConsiderando o estado de conserva\u00e7\u00e3o do jazigo, o mesmo apresenta-se limpo e bem \n\ncuidado, notando-se sutil amarelamento do m\u00e1rmore e ainda, aus\u00eancia da cabe\u00e7a da cobra, \n\nque \u00e9 representada na est\u00e1tua. O grave problema de conserva\u00e7\u00e3o encontrado \u00e9 o \n\nrelacionado aos furtos da ornamenta\u00e7\u00e3o em bronze2\n\n \n\n, que causam a perda definitiva de \n\nelementos da hist\u00f3ria do jazigo.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do m\u00e1rmore foi realizada com base nas velocidades \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas obtidas para ensaios realizados na base de sustenta\u00e7\u00e3o da est\u00e1tua, \n\nconforme as Figuras 127 e 128. \n\n \n\n \nFigura 127. Locais onde foram realizadas as medidas \npelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. \n \n\nFigura 128. Locais onde foram realizadas \nas medidas pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o \ndireta e semidireta. \n\n \n\n \n\n                                            \n2 No cap\u00edtulo 8.7. Vandalismo s\u00e3o mostradas fotografias que retratam a evolu\u00e7\u00e3o dos furtos da \nornamenta\u00e7\u00e3o em bronze com o passar do tempo.  \n\n\n\n 96 \n\n \n\nOs valores das velocidades m\u00e9dias das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidos com os \n\ntransdutores de 54 kHz e 150 kHz, pelos m\u00e9todos de transmiss\u00e3o direta e semidireta, s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 23. \n\n \n\n \nTabela 23.Valores obtidos para a avalia\u00e7\u00e3o realizada pela velocidade das ondas ultrass\u00f4nicas. \nObjeto / M\u00e9todo \nde Transmiss\u00e3o  Transdutores \n\nVelocidade \nM\u00e9dia (m/s) \n\nDesvio Padr\u00e3o \n(m/s) \n\nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\nEst\u00e1tua \n(Direto) 54 kHz 5164,1 181,1 3,5 \n\nEst\u00e1tua \u2013 Lado W \n(Semidireto) 54 kHz 5316,2 300,2 5,6 \n\nEst\u00e1tua \u2013 Lado W \n(Semidireto) 150 kHz 5595,0 152,2 2,7 \n\nEst\u00e1tua \u2013 Lado E \n(Semidireto) 54 kHz 4407,3 551,8 12,5 \n\nEst\u00e1tua \u2013 Lado E \n(Semidireto) 150 kHz 4226,9 718,1 17,0 \n\n \n \n \n \n\nOs valores obtidos tanto com o transdutor de 54 kHz como com o de 150 kHz \n\napresentam correspond\u00eancia. As velocidades m\u00e9diasobtidas pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o \n\nsemidireta, utilizando ambos os transdutores, para o lado E da base de apoio, s\u00e3o menores \n\ndo que as calculadas para o lado W, evidenciando a perda da homogeneidade da rocha \n\nnesta regi\u00e3o. O valor da velocidade m\u00e9dia obtida pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta \u00e9 \n\ncondizente com o esperado para uma rocha s\u00e3 (5164,1m/s).  \n\n \nFoi avaliada a mudan\u00e7a da cor do t\u00famulo, pela modifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0, obtidos na est\u00e1tua e na base de sustenta\u00e7\u00e3o retangular, \n\nem duas datas distintas. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos locais analisados \n\nest\u00e3o apresentados na Tabela 24. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 97 \n\n \n \n\nTabela 24.Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, \nC* e H\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado. \n\nLocal de Estudo Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nEst\u00e1tua \u2013 30/07/2010 \n(E1) \n\nM\u00e9dia 78,06 1,89 11,05 11,22 81,15 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,96 1,05 3,40 3,51 3,19 \n\nBase \u2013 30/07/2010 \n(B1) \n\nM\u00e9dia 77,67 0,81 8,37 8,41 84,54 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,02 0,25 1,02 1,03 1,27 \n\nEst\u00e1tua \u2013 02/04/2012 \n(E2) \n\nM\u00e9dia 79,08 1,87 10,92 11,09 80,97 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,18 0,97 3,08 3,19 2,66 \n\nBase - 02/04/2012 \n(B2) \n\nM\u00e9dia 77,88 0,74 7,56 7,60 84,58 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,09 0,32 1,16 1,18 1,84 \n\n \nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), est\u00e3o apresentados na Tabela 25. \n\n \nTabela 25. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a total de \ncor (?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a est\u00e1tua e sua base retangular, para medidas \nrealizadas em datas distintas. \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?E ?C* \n\nE1-B1 0,39 1,08 2,68 2,92 2,81 \n\nE2-B2 1,20 1,13 3,36 3,74 3,49 \n\nE1-E2 -1,02 0,02 0,13 1,03 0,13 \n\nB1-B2 -0,21 0,07 0,81 0,84 0,81 \n\n \n \n\nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais e datas estudadas (Figuras 129 e \n\n130). O diagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel \n\nem fun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 131. \n\n \n\n\n\n 98 \n\n  \nFigura 129. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n \n\nFigura 130. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. \n \n\n \nFigura 131. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n \n\nConsiderando a luminosidade L* (Tabelas 23 e 24 e Figura 129), tanto a est\u00e1tua como \n\na sua base de apoio possuem valores pr\u00f3ximos, comsutil clareamento com o tempo. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros a*, b* e C*, a est\u00e1tua apresenta valores levemente superiores \n\n(?a*E1-B1= 1,08; ?b*E1-B1= 2,68; ?C*E1-B1= 2,81; ?a*E2-B2= 1,13; ?b*E2-B2= 3,36; ?C*E2-B2=3,49), \n\ncom sutil tend\u00eancia de ambas as estruturas adquirirem cores menos saturadas e com \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do amarelamento e avermelhamento com o passar do tempo (?a*E1-E2= 0,02; \n\n?b*E1-E2= 0,13; ?C*E1-E2= 0,13; ?a*B1-B2= 0,07; ?b*B1-B2= 0,81; ?C*B1-B2= 0,81). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0varia\u00e7\u00e3o total da cor, nota-se o aumento da diferen\u00e7a entre as cores da \n\nest\u00e1tua e da base de apoio com o tempo (?EE1-B1= 2,92 passa para ?EE2-B2= 3,74). A \n\nvaria\u00e7\u00e3o do tempo promove modifica\u00e7\u00e3o da cor com maior intensidade na est\u00e1tua do que na \n\nbase de apoio (?EE1-E2= 1,03; ?EB1-B2= 0,84). \n\n\n\n 99 \n\nO gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral (Figura 131) n\u00e3o indica varia\u00e7\u00f5es significativas para \n\na quantidade de luz refletida em fun\u00e7\u00e3o das estruturas e datas analisadas. Nota-se \n\ntend\u00eancia a estabiliza\u00e7\u00e3o da curva de reflect\u00e2ncia a partir de aproximadamente 600 nm. \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados para o T\u00famulo de Luisa Crema Marzorati pode-se \n\nconcluir que: \n\n \n\n\u2022 O t\u00famulo apresenta-se limpo e bem cuidado, aparentemente sem problemas \n\nrelacionados \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre os materiais utilizados no jazigo (m\u00e1rmore, granito \n\ne bronze), ou ainda problemas intemp\u00e9ricos. No caso, o vandalismo constitui o \n\ndano mais representativo, seja pelo roubo da ornamenta\u00e7\u00e3o em bronze ou pela \n\nprov\u00e1vel quebra de parte da escultura de m\u00e1rmore.  \n\n\u2022 A velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas no m\u00e1rmore \u00e9 \n\naproximadamente 5164 m/s, o que alude a uma rocha s\u00e3. Aparentemente, a \n\nregi\u00e3o W da base de apoio da escultura apresenta maior homogeneidade do que \n\na regi\u00e3o E.  \n\n\u2022 Os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos n\u00e3o apresentam varia\u00e7\u00f5es significativas para \n\navalia\u00e7\u00f5es realizadas entre a base de apoio e a est\u00e1tua, para datas de an\u00e1lise \n\nsemelhantes ou distintas. Apesar disto, a est\u00e1tua apresenta valores levemente \n\nsuperiores \u00e0 base para os par\u00e2metros a*, b* e C*, indicando sutil tend\u00eancia de \n\nambas as estruturas adquirirem cores menos saturadas e com diminui\u00e7\u00e3o do \n\namarelamento e avermelhamento com o passar do tempo. \n\n \n\n \n\n7.3.3.7. T\u00famulo da Marquesa de Santos (1867) \n \n\nDomitila de Castro Canto e Mello, a famosa Marquesa de Santos, \u00e9 uma das figuras \n\nmais importantes da hist\u00f3ria do Brasil sepultadas no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. Foi casada \n\nduas vezes, inicialmente com o alferes Fel\u00edcio Pinto Coelho de Mendon\u00e7a, e ap\u00f3s a morte \n\ndo marido, com o brigadeiro Rafael Tobias de Aguiar, entretanto, ela \u00e9 mais conhecida por \n\nser a mais famosa das amantes de D. Pedro I. \n\nProveniente de fam\u00edlia humilde, o seu envolvimento com o Imperador concede-lhe \n\ndinheiro e t\u00edtulos de nobreza, e tamb\u00e9m participa\u00e7\u00e3o ativa na Corte Portuguesa. Ap\u00f3s a \n\nrejei\u00e7\u00e3o do Imperador, voltou a morar em S\u00e3o Paulo, onde desenvolveu diversas obras \n\nsociais e culturais.  \n\n\n\n 100 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, doou a quantia de dois contos de R\u00e9is para \n\na constru\u00e7\u00e3o da primeira capela do cemit\u00e9rio, demolida posteriormente. Faleceu em 3 de \n\nnovembro de 1867, deixando em testamento a quantia de quatro contos de R\u00e9is, dinheiro \n\nutilizado para a compra de duas imagens religiosas importadas da Europa, uma de Nossa \n\nSenhora das Dores e outra de S\u00e3o Jo\u00e3o Evangelista, e tamb\u00e9m para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncapela do cemit\u00e9rio. \n\nO seu jazigo\u00e9 constitu\u00eddo por m\u00e1rmore, apresentando na sua parte anterior estil\u00f3litos, \n\nestruturas de press\u00e3o-dissolu\u00e7\u00e3o comum em carbonatos. Segundo Valladares (1972), o \n\nmarmorista J. M. P., residente na Rua D\u2019 Ajuda, 37 (Inscri\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o consta no jazigo) \n\nfoi o construtor, artes\u00e3o das lajes e da inscri\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o do anjo que tem caracter\u00edsticas \n\nde pe\u00e7a importada.  \n\nConsiderando o estado de conserva\u00e7\u00e3o do jazigo, apesar de limpo e bem cuidado, \n\nconceitos da teoria da conserva\u00e7\u00e3o nos mostra que o t\u00famulo apresenta-se descaracterizado \n\n(Figura 132). Neste caso o principal mecanismo de degrada\u00e7\u00e3o existente \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos inadequados de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o3\n\n                                            \n3 Os m\u00e9todos inadequados de manuten\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o utilizados no jazigo da Marquesa de Santos ser\u00e3o \ndiscutidos em detalhe no item 8.9. M\u00e9todos Inadequados de Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro. \n\n, que promovem inicialmente a \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o da cor da rocha e subsequentemente outras formas de altera\u00e7\u00e3o que \n\npoder\u00e3o causar a decomposi\u00e7\u00e3o da rocha. \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da homogeneidade do m\u00e1rmore foi realizada com base nas velocidades \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas obtidas para ensaios realizados nos pilares de sustenta\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura que protege a escultura de um anjo. A indica\u00e7\u00e3o dos locais estudados est\u00e1 \n\nrepresentada na Figura 133. \n\n \n\n\n\n 101 \n\n  \nFigura 132. Jazigo da Marquesa de Santos, \nnotar sua descaracteriza\u00e7\u00e3o pela pintura da \nbase, com tinta l\u00e1tex, e pelo amarelamento do \npedestal. \n\nFigura 133. Localiza\u00e7\u00e3o dos locais \nestudados pela velocidade de \npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas \n(Pilares) e pela utiliza\u00e7\u00e3o do \nespectrofot\u00f4metro (Locais indicados \npelas setas). \n\n \n\n \n\nOs valores das velocidades m\u00e9dias de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas, obtidos \n\ncom o transdutor de 150 kHz pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta, s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 26. Neste caso n\u00e3o foi utilizado o transdutor de 54 kHz, pois seu di\u00e2metro \u00e9 superior \n\n\u00e0 dimens\u00e3o do local analisado.  \n\n \nTabela 26. Valores obtidos pelo m\u00e9todo de transmiss\u00e3o direta. \n\nObjeto / M\u00e9todo de \nTransmiss\u00e3o  Transdutores \n\nVelocidade \nM\u00e9dia (m/s) \n\nDesvio Padr\u00e3o \n(m/s) \n\nCoeficiente de \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\nPilar P1 / \n Direto 150 kHz 3051,8 160,5 5,3 \n\nPilar P2 / \nDireto 150 kHz 3185,4 35,4 1,1 \n\nPilar P3 / \n Direto 150 kHz 2843,9 101,5 3,6 \n\nPilar P4 / \nDireto 150 kHz 2890,6 221,8 7,7 \n\n\n\n 102 \n\nAs velocidades m\u00e9dias de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas mostram que a rocha \n\nque constitui os pilares P1 e P2 apresenta-se mais homog\u00eanea do que a rocha que constitui \n\nos pilares P3 e P4. Considerando os baixos valores do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o obtidos, \n\npode-se afirmar que as velocidades calculadas s\u00e3o representativas e indicam a exist\u00eancia \n\nde um intemperismo incipiente das rochas que constituem os pilares.  \n\n \n\nFoi avaliada a mudan\u00e7a da cor do t\u00famulo, pela modifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0, obtidos em quatro locais distintos, conforme Figura 133. \n\nOs valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos locais analisados est\u00e3o apresentados na \n\nTabela 27. \n\n \nTabela 27. Os valores da estat\u00edstica descritiva aplicada aos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e \nH\u00b0, em fun\u00e7\u00e3o do local estudado, para o T\u00famulo da Marquesa de Santos. \n\nLocal de Estudo Estat\u00edstica L* a* b* C* H\u00b0 \n\nEst\u00e1tua de Anjo \n(E) \n\nM\u00e9dia 77,17 0,84 8,28 8,34 84,80 \n\nDesvio Padr\u00e3o 4,63 0,64 2,15 2,21 2,48 \n\nColunas \n(C) \n\nM\u00e9dia 78,00 1,92 11,97 12,14 81,51 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,97 1,04 2,56 2,69 3,18 \n\nPedestal - Parte Cinza \n(PC) \n\nM\u00e9dia 74,81 -0,14 3,55 3,56 93,66 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,65 0,18 1,25 1,24 4,59 \n\nPedestal - Parte Amarela \n(PA) \n\nM\u00e9dia 78,97 3,85 16,16 16,63 76,71 \n\nDesvio Padr\u00e3o 1,54 0,78 1,21 1,33 1,97 \n\n \n \n\nOs valores das diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e \n\ndiferen\u00e7a total de cor (?E), est\u00e3o apresentados na Tabela 28. \n \n \nTabela 28. Diferen\u00e7as dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b* e C* e diferen\u00e7a \ntotal de cor (?E), para compara\u00e7\u00f5es entre a est\u00e1tua e sua base retangular, para \nmedidas realizadas em datas distintas. \n\nLocais de \nCompara\u00e7\u00e3o ?L* ?a* ?b* ?E ?C* \n\nE-C -0,83 -1,08 -3,69 3,93 -3,8 \nE-PC 2,36 0,98 4,73 5,38 4,78 \nE-PA -1,80 -3,01 -7,88 8,63 -8,29 \nC-PC 3,19 2,06 8,42 9,24 8,58 \nC-PA -0,97 -1,93 -4,19 4,71 -4,49 \n\nPC-PA -4,16 -3,99 -12,61 13,86 -13,07 \n\n\n\n 103 \n\nOs valores dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos L*, a*, b*, C* e H\u00b0 foram interpolados em \n\ndiagramas de dispers\u00e3o cartesianos (C*, L*) e polares (C*, H\u00b0) para visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es desses \u00edndices em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais estudados (Figuras 134 e 135). O \n\ndiagrama de dispers\u00e3o dos valores do comprimento de onda na regi\u00e3o da luz vis\u00edvel em \n\nfun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz refletida est\u00e1 representado na Figura 136. \n\n \n\n  \nFigura 134. Diagrama de dispers\u00e3o cartesiano para as \nvari\u00e1veis C* e L*. \n\nFigura 135. Diagrama de dispers\u00e3o polar \npara as vari\u00e1veis C* e H\u00b0. \n\n \n\n \nFigura 136. Gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral. \n\n \n\n \nConsiderando a luminosidade L* (Tabelas 27 e 28e Figura 134), a est\u00e1tua de anjo, as \n\ncolunas e o pedestal amarelo, apresentam valores pr\u00f3ximos, indicando clareamento maior \n\ndo que o pedestal cinza, que se apresenta mais escurecido. Em rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros a*, \n\nb*, C* e H\u00b0, nota-se atrav\u00e9s da Figura 135, tend\u00eancia ao amarelamento e \n\n\n\n 104 \n\navermelhamentoda rocha, al\u00e9m do aumento da satura\u00e7\u00e3o da sua cor, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes locais analisados. \n\nComparando-se o pedestal cinza com o pedestal amarelo no quesito luminosidade, \n\nnota-se varia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima para este par\u00e2metro (?L*PC-PA= -4,16) no t\u00famulo em an\u00e1lise. \n\nConsiderando que ambos os locais tamb\u00e9m possuem a varia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de cor (?EPC-PA= \n\n13,86), pode-se concluir que as constantes limpezas pelas quais o t\u00famulo \u00e9 submetido, em \n\nv\u00e1rias ocasi\u00f5es utilizando-se produtos qu\u00edmicos (nota-se que o pedestal cinza apresenta-se \n\nmais escuro e menos amarelo e vermelho do que o pedestal amarelo), \u00e9 o mecanismo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o envolvido no amarelamento e avermelhamento progressivo da rocha.  \n\nO gr\u00e1fico de reflect\u00e2ncia espectral (Figura 136) tamb\u00e9m indica o amarelamento e \n\navermelhamento progressivo da rocha, com a estabiliza\u00e7\u00e3o da curva e aumento dos valores \n\nde reflect\u00e2ncia, coincidindo com o aumento dos comprimentos de onda (tendendo a regi\u00e3o \n\ndo amarelo, laranja e vermelho), conforme aumenta os valores dos par\u00e2metros \n\ncolorim\u00e9tricos a*, b*, C* e diminui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H\u00b0.  \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados para o T\u00famulo da Marquesa de Santos pode-se \n\nconcluir que: \n\n \n\n\u2022 O t\u00famulo apesar de apresenta-se limpo e aparentemente bem cuidado, sofreu \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o pela modifica\u00e7\u00e3o da cor da rocha e por mudan\u00e7as est\u00e9ticas \n\nrealizadas no jazigo.   \n\n\u2022 A velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas nos pilares em m\u00e1rmore \u00e9 \n\nvari\u00e1vel entre 2843,9-3185,4 m/s, mostrando a perda de homogeneidade da \n\nrocha. \n\n\u2022 Os par\u00e2metros colorim\u00e9tricos retratam a tend\u00eancia da rocha ao amarelamento e \n\navermelhamento em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes locais analisados. Esta tend\u00eancia \u00e9 \n\nassociada \u00e0s constantes limpezas, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es utilizando-se produtos \n\nqu\u00edmicos, as quais o t\u00famulo \u00e9 submetido, constituindo o mecanismo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o mais atuante no jazigo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n 105 \n\n8. MECANISMOS DE DEGRADA\u00c7\u00c3O \n \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos mecanismos de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa importante para \n\ndeterminarmedidas de conserva\u00e7\u00e3oadequadas. A partir do mapeamento dos padr\u00f5es de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da rocha, informa\u00e7\u00e3o integrada com os valores da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas ultrass\u00f4nicas, dos par\u00e2metros colorim\u00e9tricos e das curvas de reflect\u00e2ncia, foi \n\nposs\u00edvel identificar os principais mecanismos de degrada\u00e7\u00e3o existentes no Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o, que compreendem: natureza litol\u00f3gica, intera\u00e7\u00e3o de materiais, polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, \n\nvandalismo, falta de gerenciamento e m\u00e9todos inadequados de conserva\u00e7\u00e3o e restauro.  \n\n \n\n8.1. NATUREZA LITOL\u00d3GICA \n\n \nAlguns tipos de rocha s\u00e3o mais suscept\u00edveis ao intemperismo do que outros, o que \n\npode estar associado as suas caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas, a alguma condi\u00e7\u00e3o adquirida na \n\npedreira ou no processo de beneficiamento pelo qual a rocha passou. Nesse caso, a \n\nnatureza litol\u00f3gica \u00e9 o principal condicionante para a degrada\u00e7\u00e3o da rocha, com outros \n\nagentes agindo de maneira secund\u00e1ria. No Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o foram identificadas \n\nduas condi\u00e7\u00f5es importantes que facilitam a degrada\u00e7\u00e3o da rocha, o condicionante \n\nmineral\u00f3gico e a altera\u00e7\u00e3o herdada, englobando os seguintes casos: \n\n \n\n\u2022 Alguns tipos de granito vermelho apresentam quantidades significativas de minerais \n\nopacos, estes apresentamsusceptibilidade \u00e0 altera\u00e7\u00e3o, o que promove a gera\u00e7\u00e3o de \n\nin\u00fameras cavidades na rocha (Figura 137). A princ\u00edpio, o orif\u00edcio gerado n\u00e3o oferece \n\nrisco ao monumento, entretanto dependendo da disposi\u00e7\u00e3o da estrutura que comporta \n\na cavidade, estapode vir a acumular \u00e1gua emat\u00e9ria org\u00e2nica, propiciando a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Algumas cavidades foram preenchidas por \n\nargamassa, provavelmente com a finalidade de diminuir a descaracteriza\u00e7\u00e3o da rocha, \n\nentretanto notando-se a colora\u00e7\u00e3o avermelhada do material e sabendo que o mineral \n\nalterado possu\u00eda tonalidade pr\u00f3xima ao preto, pode-se afirma que n\u00e3o foi realizado \n\nqualquer estudo para determinar o que estava causando os orif\u00edcios e muito menos \n\ncomo ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o do material aplicado com a rocha e sua deteriora\u00e7\u00e3o com o \n\ntempo.  \n\n \n\n\u2022 A calcita, principal mineral constituinte dos m\u00e1rmores, apresenta coeficientes de \n\nexpans\u00e3o termal bastante distintos nas diferentes dire\u00e7\u00f5es cristalogr\u00e1ficas. Essa \n\n\n\n 106 \n\nanisotropia dos cristais de calcita \u00e9 a grande respons\u00e1vel pelo aumento da porosidade \n\nnos m\u00e1rmores (Luque et al., 2011). O fissuramento gerado facilita posteriormente o \n\nataque qu\u00edmico da rocha.   \n\n \n\n\u2022 Os minerais apresentam diferentes suscetibilidades ao intemperismo qu\u00edmico, o que \n\npromove o aparecimento da eros\u00e3o diferencial. No caso da Figura 138, trata-se de um \n\ncalc\u00e1rio fossil\u00edfero, que diferentemente do Lioz, que \u00e9 composto predominantemente \n\npor gastr\u00f3podes e possui eros\u00e3o diferencial onde o f\u00f3ssil fica preservado e a matriz \u00e9 \n\ndissolvida, essa rocha apresenta dissolu\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis e preserva\u00e7\u00e3o da matriz. Foi \n\nidentificado que os f\u00f3sseis predominantes nesse litotipo s\u00e3o corais, apresentando-se \n\nquebrados e dispostos em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos seus eixos de simetria. \n\nCorais vivem em ambiente de \u00e1gua quente e rasa, sua disposi\u00e7\u00e3o irregular e seu \n\naspecto quebrado indicam um ambiente com alta energia e retrabalhamento. Nesse \n\ncaso a rocha pode ser classificada como tempestito, sendo que a matriz \n\nprovavelmente n\u00e3o \u00e9 composta predominantemente por carbonato, possuindo \n\nquantidades significativas de quartzo. Por esse motivo a matriz apresenta-se melhor \n\npreservada que os f\u00f3sseis, que s\u00e3o compostos por carbonato. \n\n \n\n\u2022 T\u00famulos constru\u00eddos com o monzonito chamado comercialmente de Preto Bragan\u00e7a \n\napresentam descama\u00e7\u00e3o da sua superf\u00edcie (Figura 139). Certamente esse padr\u00e3o de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o est\u00e1relacionadoa gera\u00e7\u00e3o de press\u00e3o interna, devido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, e sua posterior evapora\u00e7\u00e3o (influenciada pela insola\u00e7\u00e3o), nos \n\nmicrofissuramentos identificados, relacionados ao corte e polimento dessa rocha \n\nornamental.   \n\n \n\n\u2022 Dois t\u00famulos constitu\u00eddos pelo Granito Itaquera apresentam processos de deteriora\u00e7\u00e3o \n\nmuito intensos. Apesar de serem considerados um dos mais antigos, ou seja, com \n\nmaior tempo de exposi\u00e7\u00e3o no cemit\u00e9rio, cerca de vinte anos a mais que a est\u00e1tua \n\nSolitudo de Francisco Leopoldo e Silva, por exemplo, isso n\u00e3ojustificaas formas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o encontradas (Figura 140).  Desta maneira admite-se que as rochas \n\nutilizadas na confec\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos j\u00e1 deveriam apresentar processos de deteriora\u00e7\u00e3o \n\nno local da sua extra\u00e7\u00e3o, ou seja, as formas de deteriora\u00e7\u00e3o que vemos hoje \n\nconstituem altera\u00e7\u00f5es herdadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 107 \n\n  \nFigura 137. Cavidades geradas pela altera\u00e7\u00e3o \nde minerais opacos. \n\nFigura 138. Eros\u00e3o diferencial, com \npreserva\u00e7\u00e3o da matriz e dissolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \nfossil\u00edfero. \n \n\n  \nFigura 139. Escama\u00e7\u00e3o do Granito Preto \nBragan\u00e7a. \n \n \n \n \n\nFigura 140. Forma de altera\u00e7\u00e3o intensa no \nGranito Itaquera. \n \n \n \n\n8.2. INTERA\u00c7\u00c3O DE MATERIAIS \n\n \nA intera\u00e7\u00e3o entre os diferentes materiais existentes na estrutura do jazigo pode \n\npromover o aparecimento de determinadas formas de deteriora\u00e7\u00e3o. Como visto nas Figuras \n\n25 e 26, a oxida\u00e7\u00e3o de componentes met\u00e1licos internos, provoca o colapso de parte da \n\nestrutura do jazigo.  \n\nNo caso daornamenta\u00e7\u00e3o em bronze, cobre ou em outro tipo de metal, a sua altera\u00e7\u00e3o \n\ngera p\u00e1tinas, que quando lixiviadas e precipitadas, promovema altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica da rocha \n\nque comp\u00f5e o t\u00famulo. Colora\u00e7\u00e3o avermelhada indica a oxida\u00e7\u00e3o de componentes em ferro \n\n(Figura 141), enquanto a colora\u00e7\u00e3o esverdeada indica a de componentes em cobre ou \n\nbronze (Figuras 142 e 143). \n\n \n\n \n\n\n\n 108 \n\n \n\n \n\n \nFigura 141. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do m\u00e1rmore. Letras \nprovavelmente confeccionadas em ferro. \n\n \n\n  \nFigura 142. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do travertino. \nEst\u00e1tua provavelmente confeccionada em cobre \nou bronze. \n\nFigura 143. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do granito. \nEst\u00e1tuas provavelmente confeccionadas em \ncobre ou bronze. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 109 \n\n8.3. POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA \n\n \nAn\u00e1lises da qualidade do ar da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo mostram que os \n\nn\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o ultrapassam, v\u00e1rias vezes ao ano, as concentra\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis para \n\ndeterminados grupos de poluentes (material particulado, fuma\u00e7a, oz\u00f4nio, di\u00f3xido de \n\nnitrog\u00eanio, mon\u00f3xido de carbono, di\u00f3xido de enxofre, etc). A concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes na \n\natmosfera \u00e9 influenciada pela distribui\u00e7\u00e3o e intensidade da sua emiss\u00e3o, pela topografia e \n\npelas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas reinantes. O Estado de S\u00e3o Paulo possui varia\u00e7\u00f5es \n\nsazonais significativas das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, distinguindo-se nitidamente as \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de inverno e ver\u00e3o. As concentra\u00e7\u00f5es mais altas dos poluentes, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio, ocorrem, via de regra, no per\u00edodo compreendido entre os meses de \n\nmaio a setembro, devido \u00e0 maior ocorr\u00eancia de invers\u00f5es t\u00e9rmicas em baixos n\u00edveis, alta \n\nporcentagem de calmaria, ventos fracos e baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos (CETESB, 2012). \n\nO Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizado em uma rua com intenso fluxo de \n\nautom\u00f3veis. Segundo Nord e Holenyi (1999), h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o positiva entre tr\u00e1fego de \n\nautom\u00f3veis e danos a monumentos constitu\u00eddos por rocha carbon\u00e1tica; sujidade nas \n\nconstru\u00e7\u00f5es e conte\u00fado de enxofre na superf\u00edcie das rochas. Estes autorespontuam \n\ntamb\u00e9m que o conte\u00fado de SO2 e SO3 no ar s\u00e3o recursos importantes na acelera\u00e7\u00e3oda \n\nsulfata\u00e7\u00e3o da calcita e portantona deteriora\u00e7\u00e3o dos m\u00e1rmores. Begonha (1997) afirma que a \n\npresen\u00e7a do ferro ou de outros metais de transi\u00e7\u00e3o funciona como catalizadores da rea\u00e7\u00e3o \n\nde oxida\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de enxofre.  \n\nNo Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 inferida como principal \n\nmecanismo de deteriora\u00e7\u00e3o nos seguintes casos: \n\n \n\n\u2022 Enegrecimento dos t\u00famulos pela deposi\u00e7\u00e3o, via seco, de material particulado \n\nproveniente da queima dos combust\u00edveis f\u00f3sseis (Figura 144); \n\n \n\n\u2022 Suaviza\u00e7\u00e3o de est\u00e1tuas e l\u00e1pides devido \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore pela chuva \n\n\u00e1cida (Figura 145 e 146). As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que exemplificam esse processo \n\ns\u00e3o a acidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva (Rea\u00e7\u00e3o 1) e a dissolu\u00e7\u00e3o da calcita pelo \n\n\u00e1cido carb\u00f4nico (Rea\u00e7\u00e3o 2). \n\n \n\nH2O+CO2?H2CO3 \n\n(Rea\u00e7\u00e3o 1) \n\n \n\nCaCO3       +       H2CO3        ?        Ca2+          +     2(HCO3)- \n\n(Rea\u00e7\u00e3o 2) \n\n\n\n 110 \n\n\u2022 Fissuramento e posteriormente desagrega\u00e7\u00e3o granular dos m\u00e1rmores (Figura \n\n147), devido \u00e0 gera\u00e7\u00e3o da gipsita, formada pela rea\u00e7\u00e3o entre componentes que \n\npossuem enxofre (SO2, SO3, H2SO4), \u00e1gua (l\u00edquida ou vapor) ea calcita. Como a \n\ngipsita possui um volume maior que a matriz carbon\u00e1tica, acaba por fraturar a \n\nrocha. H\u00e1 duas hip\u00f3teses para a forma\u00e7\u00e3o da gipsita (Dion\u00edsio et al., 2004), a \n\nprimeira \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o via deposi\u00e7\u00e3o a seco, em condi\u00e7\u00f5es de baixos valores de \n\numidade relativa do ar, pela sulfata\u00e7\u00e3o da calcita (Rea\u00e7\u00e3o 3), e posterior \n\noxida\u00e7\u00e3o do sulfito de c\u00e1lcio gerado inicialmente (Rea\u00e7\u00e3o 4). \n\n \nCaCO3+SO2+2H2O?CaSO3 . 2H2O+ CO2 \n\n(Rea\u00e7\u00e3o 3) \n\n \n\nCaSO3 .2H2O+\u00bd O2?CaSO4 . 2H2O \n\n(Rea\u00e7\u00e3o 4) \n\n \n\nA segunda maneira \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o da gipsita peloprocesso de oxida\u00e7\u00e3o \n\nheterog\u00eanea do SO2 em fase aquosa, podendo o acido sulf\u00farico ser formado \n\ntanto na atmosfera e precipitar na forma de chuva, como sobre a pr\u00f3pria \n\nsuperf\u00edcie p\u00e9trea na presen\u00e7a de um filme l\u00edquido. Em ambos os casos o \u00e1cido \n\nsulf\u00farico gerado dissolve a calcita para formar a gipsita, segundo as rea\u00e7\u00f5es \n\n(Rea\u00e7\u00f5es 5 e 6): \n\n \nSO2+O2+H2O?H2SO4 \n\n(Rea\u00e7\u00f5es 5) \n\n \n\nCaCO3+H2SO4+H2O?CaSO4 . 2H2O \n\n(Rea\u00e7\u00f5es 6) \n\n \n\nFurlan e Girardet (1983) afirmam que a deposi\u00e7\u00e3o a seco \u00e9 mais importante que \n\na deposi\u00e7\u00e3o via \u00famida em \u00e1reas muito polu\u00eddas.  \n\n \n\u2022 Desenvolvimento de crostas negras em \u00e1reas isoladas, que permane\u00e7am \u00famidas \n\npor um longo per\u00edodo de tempo, entretanto protegidas da a\u00e7\u00e3o direta da chuva, \n\nimpossibilitando a lixivia\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos (Figura 146). \n\n \n\n\n\n 111 \n\n  \nFigura 144. Escurecimento do m\u00e1rmore devido \n\u00e0 presen\u00e7a de dep\u00f3sitos de fuligem. \n \n\nFigura 145. Perda da defini\u00e7\u00e3o da l\u00e1pide devido \n\u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. \n\n  \nFigura 146. Setas azuis indicando zonas com \ndesagrega\u00e7\u00e3o granular, dissolu\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica. Seta vermelha indica presen\u00e7a de \ncrosta negra. \n\nFigura 147. Desagrega\u00e7\u00e3o granular e \nfissuramento do m\u00e1rmore. \n\n \n\n8.4. COLONIZA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA \n\n \n\nAs coloniza\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas causam muitos problemas \u00e0 integridade das rochas. Al\u00e9m \n\nda sua altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, j\u00e1 discutida anteriormente, as plantas superiores causam \n\ngrandes danos na estrutura dos t\u00famulos. A penetra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes nos jazigos pode causar o \n\nfraturamento da rocha, assim como o colapso de parte da suaestrutura (Figuras 148 e 149). \n\nAs ra\u00edzes ainda podem promover a altera\u00e7\u00e3o de alguns minerais, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono, que combinado com a \u00e1gua, gera o \u00e1cido carb\u00f4nico (Rea\u00e7\u00e3o 1).  \n\n \n\n\n\n 112 \n\n  \nFigura 148. Perda do reboco do t\u00famulo devido \n\u00e0 a\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. \n\nFigura 149. Perda do reboco do t\u00famulo devido \n\u00e0 a\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. \n\n \n \n \n\n8.5. CONDI\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS \n\n \nO clima influencia na velocidade do intemperismo das rochas devido a mudan\u00e7as no \n\nconjunto das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas reinantes, que no caso do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, \n\nengloba oregime de chuva, vento e temperatura. \n\nO Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o apresenta doismicroclimas distintos (Figura 150), definidos \n\npela presen\u00e7a ou n\u00e3o de \u00e1rvores, um fator importante que influencia muitos outros \n\npar\u00e2metros f\u00edsicos como: maior ou menor exposi\u00e7\u00e3o aos raios solares, incid\u00eancia de ventos, \n\numidade, coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por fungos, musgos, al\u00e9m de p\u00e1ssaros.  \n\nO microclima 1 (Figura 151) \u00e9 o que apresenta maior quantidade de \u00e1rvores, \n\nconstituindo um ambiente mais \u00famido e com temperaturas mais baixas do que as zonas \n\nsem \u00e1rvores. Nesse sistema, o intemperismo qu\u00edmico e biol\u00f3gico prevalecem, devido \n\nprincipalmente ao maior ac\u00famulo de \u00e1gua e sua dificuldade de evapora\u00e7\u00e3o, o que facilita a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, esta por sua vez, libera \u00e1cidos org\u00e2nicos que em \n\ncombina\u00e7\u00e3o com o \u00e1cido carb\u00f4nico e a \u00e1gua, aceleram a decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das rochas \n\npelas rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise. \n\nO microclima 2 (Figura 152) \u00e9 o que apresenta pouca quantidade de \u00e1rvores e portanto \n\nos t\u00famulos est\u00e3o mais expostos aos raios solares.Nesse caso, o intemperismo f\u00edsico \n\n\n\n 113 \n\napresenta maior import\u00e2ncia na degrada\u00e7\u00e3o das rochas, devido aos choques t\u00e9rmicos \n\ngerados pelas diferen\u00e7as de temperatura entre os dias e as noites ou ainda devido \u00e0 \n\nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que percolou nas fraturas. Nesse microclima o intemperismo qu\u00edmico \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 presente, entretanto vinculado mais a deposi\u00e7\u00e3o a seco dos poluentes. \n\n \n\n \nFigura 150. \u00c1rea do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o delimitada pela linha vermelha. Microclimas 1 e 2 \ndelimitados pela linha amarela. \nFonte: Adaptado do Google Earth.  \n\n \n\n  \nFigura 151. Microclima 1, ambiente \u00famido e com \ngrande quantidade de \u00e1rvores. Notar musgos \ncolonizando a pavimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 152. Microclima 2, ambiente seco, onde o \nintemperismo f\u00edsico prevalece. \n\n \n \n\nAs Figuras 153 a 155 mostram a varia\u00e7\u00e3o do ambiente de exposi\u00e7\u00e3o do t\u00famulo do ex-\n\npresidente do Estado de S\u00e3o Paulo Bernardino de Campos, constru\u00eddo pelo escultor italiano \n\nJulio Starace. Nota-se que o jazigo apresentava grande incid\u00eancia de raios solares at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1970, subsequentemente ocorrendo o crescimento de \u00e1rvores, que \n\nproporcionaram ao t\u00famulo menor exposi\u00e7\u00e3o solar, aumento da umidade e maior \n\npossibilidade de prolifera\u00e7\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \n\n \n\n\n\n 114 \n\n  \nFigura 153. T\u00famulo do ex-presidente do Estado \nde S\u00e3o Paulo Bernardino de Campos em 1919. \nFonte: Revista A Cigarra.  \n \n\nFigura 154. T\u00famulo do ex-presidente do \nEstado de S\u00e3o Paulo Bernardino de Campos \nna d\u00e9cada de 1970. \nFonte: Valladares, 1972.  \n \n\n \nFigura 155. T\u00famulo do ex-presidente do Estado de S\u00e3o Paulo Bernardino de \nCampos em 2013. \n\n \n\n \n \n\n\n\n 115 \n\n8.6. CARACTER\u00cdSTICAS ARQUITET\u00d4NICAS \n\n \nMuitos t\u00famulos e est\u00e1tuas apresentam caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas que n\u00e3o facilitam \n\no escoamento da \u00e1gua, fazendo com que a mesma permane\u00e7a em contato com a superf\u00edcie \n\npor mais tempo. Isso pode gerar muitos problemas, como coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica; altera\u00e7\u00e3o \n\ndos minerais constituintes da rocha, levando a sua perda de coes\u00e3o; modifica\u00e7\u00e3o nas cores, \n\netc. Um exemplo desse problema \u00e9 a est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o do escultor Francisco Leopoldo e \n\nSilva, que apresenta acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no cruzamento das pernas da est\u00e1tua como \n\nindicado na Figura 156. A \u00e1gua n\u00e3o apresenta possibilidade de escoamento e como a \n\nest\u00e1tua est\u00e1 localizada numa regi\u00e3o do cemit\u00e9rio com muitas \u00e1rvores e jazigos altos, mesmo \n\nem dias ensolarados, o t\u00famulo recebe pouca insola\u00e7\u00e3o. O ac\u00famulo de \u00e1gua promove a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de micro-organismos e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica da regi\u00e3o como \u00e9 vista na Figura \n\n157. Devido ao programa de combate a dengue da prefeitura da cidade de S\u00e3o Paulo, \n\nposteriormente foi verificada a adi\u00e7\u00e3o de areia na regi\u00e3o (Figura 158), a fim de evitar o \n\nac\u00famulo da \u00e1gua parada. Essa atitude n\u00e3o eliminou o problema, pois a regi\u00e3o permanece \n\n\u00famida, colaborando com a prolifera\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, podendo at\u00e9 facilit\u00e1-la, devido \u00e0 maior \n\ndificuldade de evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n \n\n \nFigura 156. Escultura Interroga\u00e7\u00e3o de Francisco Leopoldo e Silva. Seta indica zona com ac\u00famulo de \n\u00e1gua. \n\n\n\n 116 \n\n  \nFigura 157. Zona com ac\u00famulo de \u00e1gua, \nnotando-se prolifera\u00e7\u00e3o de micro-organismos e \naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica da regi\u00e3o. \n\nFigura 158. Adi\u00e7\u00e3o de areia a zona de ac\u00famulo \nde \u00e1gua. \n\n \n \n\n8.7. VANDALISMO \n\n \nUm dos problemas mais s\u00e9rios encontrados no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nosfrequentes atos de vandalismos. Desde picha\u00e7\u00f5es, roubo de ornatos em bronze e quebra \n\nde est\u00e1tuas e alegorias, o cemit\u00e9rio vai perdendo progressivamente o seu acervo cultural. \n\nUm dos atos de vandalismos mais divulgados foi o que ocorreu no ano de 2000, que levou a \n\ncompleta depreda\u00e7\u00e3o de um anjo em cer\u00e2mica com asas de alum\u00ednio, datado de 1970, de \n\nautoria do artista italiano Fulvio Pennacchi. \n\nAtualmente as picha\u00e7\u00f5es e a quebra dos ornatos diminu\u00edram bastante e apesar desses \n\natos ainda estarem presentes por toda a necr\u00f3pole, s\u00e3o os roubos de vasos, port\u00f5es, \n\njardineiras, placas, argolas e letreiros em bronze que est\u00e3o aumentando nos \u00faltimos anos.  \n\nNa reportagem realizada pelo jornal Folha de S\u00e3o Paulo intitulada Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o registra aumento no n\u00famero de furtos (Anexo2), \u00e9 enfatizado o aumento dos \n\nroubos, atingindo cerca de 300 furtos no m\u00eas de setembro de 2011. Funcion\u00e1rios do \n\ncemit\u00e9rio comentam que nunca presenciaram uma quantidade t\u00e3o grande de roubos, que \n\nn\u00e3o se restringem mais aos hor\u00e1rios ap\u00f3s o fechamento do cemit\u00e9rio (Anexo 3). Segundo a \n\nreportagem, o principal motivo dos roubos s\u00e3o os valores pagos pelos metais, no mercado \n\nde ferro velho, uma pe\u00e7a de bronze \u00e9 vendida por cerca de R$ 5 o quilo, de cobre R$ 9 o \n\nquilo. \n\nNa reportagem realizada pelo jornal Folha de S\u00e3o Paulo intitulada Prefeitura vai \n\ninstalar c\u00e2meras nos cemit\u00e9rios de S\u00e3o Paulo (Anexo4), estava previsto para o primeiro \n\nsemestre de 2012 a instala\u00e7\u00e3o de c\u00e2meras de seguran\u00e7a pelos cemit\u00e9rios de S\u00e3o Paulo. \n\nAt\u00e9 o come\u00e7o do ano de 2013, no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o tinham sido \n\ninstaladas. \n\n\n\n 117 \n\nO patrim\u00f4nio cultural possui mecanismos jur\u00eddicos de prote\u00e7\u00e3o, abrangendo a seguinte \n\nlei federal (Brasil \u2013 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1998): \n\n \n\n\u201cLei Federal N\u00ba 9.605 de 12 de fevereiro de 1998: Capitulo V \u2013 Se\u00e7\u00e3o IV \u2013 Dos Crimes \n\nContra o Ordenamento Urbano e o Patrim\u00f4nio Cultural \n\n \n\nArt 62. Destruir, inutilizar ou deteriorar: I - bem especialmente protegido por lei, ato \n\nadministrativo ou decis\u00e3o judicial; II - arquivo, registro, museu, biblioteca, pinacoteca, \n\ninstala\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou similar protegido por lei, ato administrativo ou decis\u00e3o judicial. Pena - \n\nreclus\u00e3o, de um a tr\u00eas anos, e multa. Par\u00e1grafo \u00fanico \u2013 Se o crime for culposo, a pena \u00e9 de \n\nseis meses a um ano de deten\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da multa. \n\nArt 63. Alterar o aspecto ou estrutura de edifica\u00e7\u00e3o ou local especialmente protegido por lei, \n\nato administrativo ou decis\u00e3o judicial, em raz\u00e3o de seu valor paisag\u00edstico, ecol\u00f3gico, \n\ntur\u00edstico, art\u00edstico, hist\u00f3rico, cultural, religioso, arqueol\u00f3gico, etnogr\u00e1fico ou monumental, \n\nsem autoriza\u00e7\u00e3o da autoridade competente ou em desacordo com a concedida. Pena - \n\nreclus\u00e3o, de um a tr\u00eas anos, e multa. \n\nArt 65. Pichar, grafitar ou por outro meio conspurcar edifica\u00e7\u00e3o ou monumento urbano: \n\nPena - deten\u00e7\u00e3o, de tr\u00eas meses a um ano, e multa. Par\u00e1grafo \u00fanico. \u201cSe o ato for realizado \n\nem monumento ou coisa tombada em virtude do seu valor art\u00edstico, arqueol\u00f3gico ou \n\nhist\u00f3rico, a pena \u00e9 de seis meses a um ano de deten\u00e7\u00e3o, e multa.\u201d \n\n \n\nAtualmente, o Servi\u00e7o Funer\u00e1rio, com o apoio da Guarda Civil Metropolitana, \n\naumentou a vigil\u00e2ncia do cemit\u00e9rio, realizando nove pris\u00f5es em flagrante no ano de 2011. \n\nMesmo assim, uma \u00e1rea de aproximadamente 77.000 m\u00b2 apresenta dificuldades de ser \n\nvigiadageralmente por dois policiais motorizados. As leis existem, mas se mostram \n\ninsuficientes para conter os atos de vandalismo (Figuras 159 a 165). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 118 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFigura 159. Aus\u00eancia do port\u00e3o de bronze. \n \n\nFigura 160. Coloca\u00e7\u00e3o de um port\u00e3o em rocha, \ndevido o roubo do antigo port\u00e3o em bronze. \n \n \n \n \n\n  \nFigura 161. T\u00famulo da pintora Tarsila do \nAmaral no dia 10 de fevereiro de 2008. \n\nFigura 162. T\u00famulo da pintora Tarsila do \nAmaral no dia 22 de janeiro de 2009. Aus\u00eancia \ndo vaso de bronze. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 119 \n\n  \nFigura 163. T\u00famulo de Luisa Crema Marzoratti, \nfotografado entre os anos de 1960 e 1970, \napresentando todas as suas alegorias em \nperfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o. \nFonte: Valladares (1972).  \n \n\nFigura 164. T\u00famulo de Luisa Crema Marzoratti, \nfotografado no dia 26 de junho de 2008. As setas \nvermelhas indicam a aus\u00eancia de elementos da \ncomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 165. T\u00famulo de Luisa Crema Marzoratti, \nfotografado no dia 02 de abril de 2012. A seta em \nvermelho indica a perda de mais um elemento do \nt\u00famulo. \n\n\n\n 120 \n\nNotou-se que ainda que alguns t\u00famulos apresentam ind\u00edcios de serem utilizados para \n\npernoite, devido \u00e0 presen\u00e7a de papel\u00e3o, roupas e em alguns casos fezes (Figura 166). Foi \n\npresenciado indiv\u00edduos lavando roupa, com as mesmas sendo estendidas nos t\u00famulos, e \n\ntomando banho nas torneiras do cemit\u00e9rio (Figura 167). \n\n \n\n  \nFigura 166. Bastante sujeira e fezes dentro de \njazigo. \n \n \n\nFigura 167. Indiv\u00edduos tomando banho e lavando \nroupa numa torneira no cemit\u00e9rio. \n\n8.8. FALTA DE GERENCIAMENTO \n\n \nUma grande discuss\u00e3o a respeito do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o \u00e9 a quem compete a \n\nadministra\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dos t\u00famulos. Em entrevista a Folha de S\u00e3o Paulo \n\n(Anexo 2), a prefeitura de S\u00e3o Paulo afirma:  \n\n \n\n\u201c...as fam\u00edlias pagam pela concess\u00e3o do terreno (R$ 3.173/m\u00b2) e devem custear a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a, isentando o Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de quaisquer responsabilidades \n\nadministrativa, civil e criminal no caso de furtos de materiais de valor.\u201d \n\n \n\nTal afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente equivocada, pois nos termos do artigo 23 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \u00e9da compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito \n\nFederal e dos Munic\u00edpiosproteger os documentos, as obras e outros bens de valor hist\u00f3rico, \n\nart\u00edstico e cultural, os monumentos, as paisagens naturais not\u00e1veis e os s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos; impedir a evas\u00e3o, a destrui\u00e7\u00e3o e a descaracteriza\u00e7\u00e3o de obras de arte e de \n\noutros bens de valor hist\u00f3rico, art\u00edstico ou cultural; e proporcionar os meios de acesso \u00e0 \n\ncultura, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 ci\u00eancia.  \n\nEntretanto, os propriet\u00e1rios dos t\u00famulos n\u00e3o est\u00e3o completamente isentos de \n\nresponsabilidade. Segundo Cangussu e Cabral (2012), o propriet\u00e1rio do objeto tombado, \nque n\u00e3o dispuser de recursos para proceder \u00e0s obras de conserva\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o que a \nmesma requer, dever\u00e1 levar ao conhecimento do \u00f3rg\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o a necessidade das \n\n\n\n 121 \n\nmencionadas obras, sob pena de multa correspondente ao dobro da import\u00e2ncia em que for \navaliado o dano sofrido pelo mesmo objeto. Destaca-se ainda, que nocaso de extravio ou \nfurto de qualquer objeto tombado, o respectivo propriet\u00e1rio dever\u00e1dar conhecimento do fato \n\nao \u00f3rg\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o dentro do prazo de cinco dias, sob pena de multa de 10% sobre o \n\nvalor do bem. Da mesma maneira que os propriet\u00e1rios, o Servi\u00e7o Funer\u00e1rio possui \n\nresponsabilidades com os jazigos do cemit\u00e9rio, pois s\u00e3o os que est\u00e3o mais ligados a eles, \n\nprincipalmente no cuidado que se deve ter para realizar os sepultamentos nas campas \n\ntombadas. \n\nDesta maneira, muitas pessoas possuem responsabilidadescom os jazigos do \n\nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, desde a prefeitura, o \u00f3rg\u00e3o de tombamento, o servi\u00e7o funer\u00e1rio e \n\no dono propriamente. Entretanto, mais importante do que apontar culpados para a falta de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de muitos jazigos, \u00e9 mostrar a grande import\u00e2ncia que alguns t\u00famulos \n\npossuem e a necessidade de interven\u00e7\u00e3o adequada, planejada e estudada que necessitam. \n\nSer\u00e3o apresentados os problemas do mausol\u00e9u da fam\u00edlia Matarazzo e da fam\u00edlia Siciliano.  \n\n \n\n8.8.1. Mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Matarazzo \n \n\nA fam\u00edlia Matarazzo ou mais especificamente o conde Francesco Matarazzo foi o \n\nmaior empreendedor do Brasil em todos os tempos e um dos nomes de destaque do \n\ncapitalismo mundial. Nascido na It\u00e1lia em 1854, desembarcou em Santos (SP) em 1881 a \n\nprocura de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Possu\u00eda uma vis\u00e3o de mercado surpreendente e \n\ncom auxilio de empr\u00e9stimos, come\u00e7ou a abrir casas comerciais e outros empreendimentos. \n\nA partir de 1900 seu imp\u00e9rio expandiu-serapidamente, chegando a reunir 365 f\u00e1bricas por \n\ntodo o pa\u00eds, que em 1911 passaram a se chamar Ind\u00fastrias Reunidas Francisco Matarazzo \n\n(IRM). Em 1920 ergue o primeiro grande parque industrial do Brasil, na \u00c1gua Branca, zona \n\noeste de S\u00e3o Paulo. Em 1928 participa da funda\u00e7\u00e3o do Centro das Ind\u00fastrias de S\u00e3o Paulo \n\n(atual FIESP), falecendo em dezembro de 1937 na capital paulista.  \n\nAo morrer, Matarazzo possu\u00eda um patrim\u00f4nio estimado em 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares \n\ncorrigidos, chegando a ser a quinta maior fortuna do mundo e o italiano mais rico fora da \n\nIt\u00e1lia. Seus 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em valores de hoje seriam suficientes para garantir a sexta \n\nposi\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de milion\u00e1rios da revista Forbes (Blecher, 2004).  \n\nAp\u00f3s a sua morte, a condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios foi entregue a Francisco Matarazzo \n\nJ\u00fanior, um dos seus treze filhos. Os problemas ao redor dos neg\u00f3cios da fam\u00edlia come\u00e7aram \n\nna d\u00e9cada de 1950, com o avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o e o aumento da concorr\u00eancia. \n\nEndividadas, as empresas foram vendidas uma a uma at\u00e9 a concordata no in\u00edcio dos anos \n\nde 1980. Pouco resta do que foi o Imp\u00e9rio Matarazzo, a mans\u00e3o da fam\u00edlia na Avenida \n\n\n\n 122 \n\nPaulista foi demolida no inicio da d\u00e9cada de 1990, do complexo industrial da \u00c1gua Branca \n\nresta atualmente a antiga casa das caldeiras, com suas tr\u00eas chamin\u00e9s, e a casa de for\u00e7a, o \n\nrestante dasestruturas foidemolido em 2010 para abrigar pr\u00e9dios comerciais. At\u00e9 mesmo o \n\ncomplexo industrial localizado no munic\u00edpio de S\u00e3o Caetano foi completamente demolido no \n\nfinal de 2012. Como se v\u00ea, pouco a pouco o legado deixado pelo maior industrial brasileiro \n\nvai desaparecendo, restando hoje o Edif\u00edcio Matarazzo, antiga sede das IRM, abrigando \n\natualmente a sede da Prefeitura de S\u00e3o Paulo e o mausol\u00e9u da fam\u00edlia no Cemit\u00e9rio da \n\nConsola\u00e7\u00e3o.  \n\nConstru\u00eddo pela oficina de arte tumul\u00e1ria de Luigi Brizzolara em G\u00eanova, It\u00e1lia, e \n\ntrazido de navio para o Brasil, o mausol\u00e9u da fam\u00edlia Matarazzo \u00e9 considerado o maior da \n\nAm\u00e9rica Latina, tratando-se provavelmente do maior e mais custoso mausol\u00e9u de fam\u00edlia \n\nconstru\u00eddo em cemit\u00e9rio brasileiro. Do subsolo ao pico possui 25 metros de altura, ocupa \n\numa \u00e1rea de 150 metros quadrados, com capacidade para 60 cad\u00e1veres e mais oss\u00e1rio, \n\npossuiainda uma capela no seu interior.  \n\nNa sua confec\u00e7\u00e3o foram utilizados v\u00e1rios tipos de rochas. A parte exterior \u00e9 revestida \n\npor granito avermelhado, as cercaduras das portas por calc\u00e1rio fossil\u00edfero, a soleira da porta \n\nprincipal por um tipo de m\u00e1rmore importado e todo o cal\u00e7amento ao redor do mausol\u00e9u por \n\ntravertino. A est\u00e1tua existente acima da porta tamb\u00e9m foi confeccionada em calc\u00e1rio \n\nfossil\u00edfero e todas as outras existentes em bronze. \n\nO abandono que atingiu os outros patrim\u00f4nios da fam\u00edlia infelizmente tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npresenteno mausol\u00e9u. Nota-se a n\u00edtida falta de administra\u00e7\u00e3o do t\u00famulo pelas variadas \n\nformas de deteriora\u00e7\u00e3o existentes. O granito avermelhado que reveste todo o mausol\u00e9u \n\napresenta v\u00e1rias formas de deteriora\u00e7\u00e3o que afetam a leitura do t\u00famulo, entre elas a \n\naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que proporciona o enegrecimento da rocha (Figura 168) \u00e9 a mais \n\nimpactante. Nas zonas de escoamento da \u00e1gua da chuva que percorre as est\u00e1tuas de \n\nbronze, nota-se altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica com tonalidade verde (Figura 169), devido \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o do zinabre (p\u00e1tina resultante da oxida\u00e7\u00e3o do cobre). Perda de partes \n\nrelacionadas \u00e0s quinas do mausol\u00e9u (Figura 170), incrusta\u00e7\u00e3o (Figura 171) e grafite (Figura \n\n172) tamb\u00e9m est\u00e3o presentes. Orif\u00edcios gerados pela altera\u00e7\u00e3o de minerais opacos (Figura \n\n173), fissuras e espa\u00e7os entre os blocos de granito foram preenchidos por materiais \n\n(argamassa, cola ep\u00f3xi e massa para vidraceiro) que n\u00e3o se mostraram adequados (Figuras \n\n174 e 175). Salvo a argamassa, os outros materiais apresentam formas de altera\u00e7\u00e3o que \n\npromovem o escurecimento da rocha, al\u00e9m de gerarem um res\u00edduo bastante aderente ao \n\nsubstrato. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de deteriora\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio fossil\u00edfero, ocorrem \n\nefloresc\u00eancias (Figura 176), crosta negra (Figura 177), rompimento (Figuras 178 e 179), \n\naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica para tons esverdeados devido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o do zinabre, carregado pela \n\n\u00e1gua da chuva, e escurecimento devido \u00e0 queima de velas (Figura 179) e eros\u00e3o diferencial \n\n\n\n 123 \n\nna est\u00e1tua existente acima da cercadura da porta principal (f\u00f3sseis mais resistentes ao \n\nintemperismo ficam evidentes, enquanto a matriz carbon\u00e1tica \u00e9 alterada e lixiviada). \n\n \n\n  \nFigura 168. Notar altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica por todo o \nmausol\u00e9u. \n \n\nFigura 169. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica devido \u00e0 \nprecipita\u00e7\u00e3o do zinabre proveniente das est\u00e1tuas \nde bronze. \n \n\n  \nFigura 170. Perda de partes. Figura 171. Incrusta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \nFigura 172. Grafite. Figura 173. Orif\u00edcios, gerados pela altera\u00e7\u00e3o de \n\nminerais opacos, preenchidos com argamassa. \n \n \n \n\n\n\n 124 \n\n \n \n \n \n\n  \nFigura 174. Material utilizado para rejunte dos \nblocos de granito n\u00e3o se mostrou adequado, \nproporcionando o escurecimento da rocha. \n \n\nFigura 175. Detalhe do material utilizado no \nrejunte dos blocos. \n \n\n  \nFigura 176. Efloresc\u00eancia. \n \n\nFigura 177. Crosta negra. \n \n\n  \nFigura 178. Rompimento. \n \n\nFigura 179. Seta vermelha indica local que j\u00e1 \nocorreu o rompimento e a seta azul altera\u00e7\u00e3o \ncrom\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o da queima de velas. \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 125 \n\n \n\n8.8.2. Mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Siciliano \n \nConde Alessandre Vincenzo Siciliano nasceu na It\u00e1lia em 1890, veio para o Brasil \n\ncom nove anos de idade e faleceu em 1923. Tornou-se conde papalino em 1916, t\u00edtulo \n\nobtido do Papa Benedito XV. Fundador, junto com seus familiares, do Banco \u00cdtalo Brasileiro \n\ne de Companhia Mec\u00e2nica e Importadora de S\u00e3o Paulo, foi um importante industrial e \n\nbanqueiro no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1900 (Carone, 2001). Prop\u00f4s em 1903 um cons\u00f3rcio de \n\nexportadores de caf\u00e9, que levantariam fundos com banqueiros europeus, para financiar a \n\nreten\u00e7\u00e3o de estoques, conter a queda nos pre\u00e7os e promover a valoriza\u00e7\u00e3o do produto. \n\nAdotada pelo governo de S\u00e3o Paulo, essa proposta se materializaria no chamado Conv\u00eanio \n\nde Taubat\u00e9. Casou-se com Laura de Melo Coelho, membro de uma importante fam\u00edlia \n\nda aristocracia paulista.  \n\nSeu mausol\u00e9u, constru\u00eddo pelo escultor Amadeu Zani, possui alegorias \n\nass\u00edriobabil\u00f4nicas, com umafigura feminina sobreposta ao portal da capela, provavelmente a \n\nmais sombria das esculturas do Cemit\u00e9rio, a figura\u00e7\u00e3o de uma mulher em profunda dor \n\n(Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, 2010a).Externamente \u00e9 constitu\u00eddo por m\u00e1rmore, com a \n\nbase de apoio constitu\u00edda por granito vermelho, apresentando escultura em bronze de uma \n\nguirlanda. Internamente possui um altar em m\u00e1rmore, que comporta um busto feminino \n\ntamb\u00e9m do mesmo material. Parte da parede \u00e9 revestida por outro tipo de m\u00e1rmore, \n\nidentificado visualmente como M\u00e1rmore Nero Portono. A parte superior da parede apresenta \n\nv\u00e1rias pinturas, incluindo o teto que representa um c\u00e9u estrelado.  \n\nAs Figuras 180 e 181 aludem ao dia do enterro do Conde, que segundo a Revista A \n\nCigarra, paralisou S\u00e3o Paulo. A Figura 180 mostra a entrada do caix\u00e3o do Conde no \n\nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, apresentado o bispo Dom Duarte de Leopoldo e Silva a frente do \n\nCortejo. A Figura 181 retrata o momento do sepultamento do Conde.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 126 \n\n \nFigura 180. Fotografia da entrada do cortejo f\u00fanebre do Conde Alexandre Siciliano, no \nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, em 1923. \nFonte: Revista A Cigarra, edi\u00e7\u00e3o de 15 de fevereiro e 1 de mar\u00e7o de 1923. \n\n \n\n \nFigura 181. Fotografia do sepultamento do Conde Alexandre Siciliano no Cemit\u00e9rio da \nConsola\u00e7\u00e3o, em 1923. \nFonte: Revista A Cigarra, edi\u00e7\u00e3o de 15 de fevereiro e 1 de mar\u00e7o de 1923. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 127 \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o do mausol\u00e9u com o tempo pode ser \n\nacompanhado pelas Figuras 182 a 184. \n\n  \nFigura 182. T\u00famulo do Conde Siciliano \nna d\u00e9cada de 1970. \nFonte: Valadares, 1972.  \n \n\nFigura 183. T\u00famulo do Conde Sicialiano em \n22 de janeiro de 2009. \n\n \nFigura 184. T\u00famulo do Conde Sicialiano em 08 \nde mar\u00e7o de 2013. \n\n\n\n 128 \n\nA Figura 182 retrata o mausol\u00e9u na d\u00e9cada de 1970, apresentando ornamenta\u00e7\u00e3o \n\nretangular sob a base de sustenta\u00e7\u00e3o do mausol\u00e9u, al\u00e9m de argolas na parte central. \n\nApesar de a fotografia ser em tons de cinza, nota-se que a parte inferior do t\u00famulo, pr\u00f3xima \n\na porta de entrada, apresenta tonalidade homog\u00eanea, sem ind\u00edcios de locais escurecidos. A \n\nFigura 183 mostra o jazigo em 2009, j\u00e1 bastante deteriorado, retratando a aus\u00eancia das \n\nargolas e da ornamenta\u00e7\u00e3o retangular, al\u00e9m de evidenciar a sujidade nas partes inferiores \n\ndo mausol\u00e9u, tanto no m\u00e1rmore como no granito. A Figura 184 retratao atual estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do mausol\u00e9u (Mar\u00e7o de 2013), com a aus\u00eancia dos jardins, e aumento da \n\nsujidade e altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica.  \n\nMuitas outras formas de deteriora\u00e7\u00e3o foram mapeadas, a Figura 185 retrata sujidade \n\nna parede lateral inferior do mausol\u00e9u. A Figura 186 evidencia a altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do \n\nm\u00e1rmore (amarelamento) e a presen\u00e7a de uma colmeia. As Figuras 187 a 190correspondem \n\n\u00e0 parte interior do jazigo, estando bastante degradado. A Figura 187 retrata altera\u00e7\u00e3o \n\ncrom\u00e1tica do altar, busto e revestimento das paredes, todos em m\u00e1rmore, e a Figura 188 \n\nevidencia a falta de limpeza. As Figuras 189 e 190 retratam as paredes superiores e o teto \n\ndo jazigo, com intensa degrada\u00e7\u00e3o das pinturas devido \u00e0 umidade. A Figura \n\n191mostraapresen\u00e7a de crosta negra na parte externa e superior do jazigo, e eros\u00e3o \n\ndiferencial da est\u00e1tua, com a Figura 192 evidenciando a crosta negra. A Figura 193 mostra \n\nem detalhe a sujidade e a aus\u00eancia das argolas na base de sustenta\u00e7\u00e3o em granito, e a \n\nFigura 194 evidencia o grafite existente pr\u00f3ximo \u00e0 porta de acesso.  \n\n \n\n \n\n  \nFigura 185. Sujidade na parede lateral inferior \ndo mausol\u00e9u em m\u00e1rmore. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 186. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do m\u00e1rmore \n(amarelamento) e a presen\u00e7a de uma colmeia \n(seta vermelha). \n \n\n\n\n 129 \n\n \n \n\n  \nFigura 187. Altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do altar, busto e \nrevestimento em m\u00e1rmore. \n \n\nFigura 188. Falta de limpeza do mausol\u00e9u. \n \n\n  \nFigura 189. Degrada\u00e7\u00e3o das pinturas existentes \nnas paredes. \n \n\nFigura 190. Degrada\u00e7\u00e3o das pinturas existentes \nno teto. \n \n\n  \nFigura 191. Setas indicando locais com crosta \nnegra. \n \n\nFigura 192. Setas indicando locais com crosta \nnegra. \n \n\n\n\n 130 \n\n  \nFigura 193. Base de sustenta\u00e7\u00e3o, em granito, \ncom sujidade e setas indicando a aus\u00eancia das \nargolas. \n \n\nFigura 194. Grafite pr\u00f3ximo a porta de acesso. \n\n8.9. M\u00c9TODOS INADEQUADOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E RESTAURO \n \n\nQualquer interven\u00e7\u00e3o a ser realizada em monumentos hist\u00f3ricos deve ser muito bem \n\nplanejada. Os condicionantes do processo de degrada\u00e7\u00e3o devem ser determinados e as \n\nsolu\u00e7\u00f5es encontradas para o problema devem ser testadas em laborat\u00f3rio ou em locais \n\npouco vis\u00edveisdo monumento, considerando que os testes n\u00e3o afetem a sua integridade ou \n\nleitura. Vale lembrar que restaura\u00e7\u00e3o ou m\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica devem seguir \n\nos princ\u00edpios b\u00e1sicos da teoria da conserva\u00e7\u00e3o, sem a cria\u00e7\u00e3o de falsos art\u00edsticos e \n\nmodifica\u00e7\u00f5es domonumento que levem a condi\u00e7\u00f5es que nunca existiram. A substitui\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais deve serevitada, salvo em casos em que a deteriora\u00e7\u00e3o da rocha afete a estrutura \n\ncomo um todo. Se a substitui\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, deve ser realizada somente no local com \n\nproblemas, com material levemente diferente, sendo poss\u00edvel a sua distin\u00e7\u00e3o do original, \n\nmas que n\u00e3o afete a leitura est\u00e9tica da obra. Bens tombados n\u00e3o podem ser reparados, \n\npintados ou restaurados sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o especial pelo \u00f3rg\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pelo monumento, sob pena de multa de 50% do valor do objeto (Cangussu e \n\nCabral, 2012). \u00c9 importante frisar que se os bens forem pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados \n\nou aos munic\u00edpios, a autoridade respons\u00e1vel pela destrui\u00e7\u00e3o, mutila\u00e7\u00e3o ou demoli\u00e7\u00e3o do \n\nbem tombado incorrer\u00e1 pessoalmente na multa. \n\nNo caso do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, notam-se alguns casos de restaura\u00e7\u00f5es \n\nbastante agressivas, que promoveram grande descaracteriza\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos. Nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o abordadaspercebe-se a total falta de estudos pr\u00e9vios, conhecimento \n\ndos princ\u00edpios b\u00e1sicos da teoria da conserva\u00e7\u00e3o e falta de capacidade e discernimento da \n\nempreiteira ou pessoa que realizou a obra.  \n\nO t\u00famulo de Cerqueira C\u00e9sar \u00e9 constitu\u00eddo por v\u00e1rios tipos de materiais, ornamenta\u00e7\u00e3o \n\nem bronze, granito vermelho que constitui a base de sustenta\u00e7\u00e3o do t\u00famulo, Granito \n\n\n\n 131 \n\nItaquera que constitui a parte superior do t\u00famulo e m\u00e1rmore, utilizado na confec\u00e7\u00e3o de um \n\nanjo. Os principais problemas relacionados ao t\u00famulo eram a altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica promovida \n\npela lixivia\u00e7\u00e3o do zinabre proveniente da ornamenta\u00e7\u00e3o em bronze, dep\u00f3sitos de fuligem e \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Ap\u00f3s a limpeza notou-se o clareamento excessivo do granito \n\nvermelho, com a elimina\u00e7\u00e3o praticamente completa da altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica, dep\u00f3sitos e \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (Figuras 195 e 196). N\u00e3o se sabe o m\u00e9todo utilizado na limpeza, \n\nentretanto deve ter-se empregado algo abrasivo. O anjo em m\u00e1rmore foi o mais prejudicado \n\npela limpeza. A prov\u00e1vel aplica\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos contendo \u00e1cido promoveu o \n\nbranqueamento excessivo da rocha, conduzindo-a a uma tonalidade inexistente para esse \n\ntipo litol\u00f3gico, al\u00e9m de suavizar os detalhes art\u00edsticos da est\u00e1tua (Figuras 197 e 198). No \n\ncaso do anjo, o que temos agora n\u00e3o \u00e9 mais a obra original, mas sim a volumetria original \n\ndescaracterizada pela modifica\u00e7\u00e3o da cor da rocha e pelaperda dos detalhes originais da \n\nest\u00e1tua.  \n\n \n \n \n\n  \nFigura 195. Coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica antes da \nlimpeza. \n\nFigura 196. Aus\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \nap\u00f3s a limpeza e excessivo clareamento da \nrocha. \n \n\n\n\n 132 \n\n  \nFigura 197. Notar os dep\u00f3sitos superficiais no \nanjo (partes escuras) antes da limpeza. \n \n\nFigura 198. Notar a aus\u00eancia dos dep\u00f3sitos \nsuperficiais no anjo ap\u00f3s a limpeza e excessivo \nbranqueamento. \n\n \n \n\nOutro caso de descaracteriza\u00e7\u00e3o do t\u00famulo ap\u00f3s a restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 o da Fam\u00edlia Pila \n\n(Figuras 199 a 201). Constru\u00eddo pela d\u00e9cada de 1930, \u00e9 constitu\u00eddo por dois tipos de \n\nm\u00e1rmore, um cinza utilizado na parte inferior do jazigo, e o outro branco, correspondente ao \n\nmesmo litotipo utilizada nos t\u00famulos mais antigos do cemit\u00e9rio, que perfaz toda a estrutura \n\ndo jazigo. Desconhece-se o estado de conserva\u00e7\u00e3o antes da restaura\u00e7\u00e3o, entretanto nota-\n\nse a completa descaracteriza\u00e7\u00e3o do t\u00famulo. Na Figura 199, a seta indica a substitui\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e1rmore antigo por um m\u00e1rmore novo. No caso da tampa do t\u00famulo a nova rocha foi fixada \n\npor cima da antiga. A ornamenta\u00e7\u00e3o existente foi mantida, entretanto nota-se a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nalgum produto para clareamento da rocha, assim como a aplica\u00e7\u00e3o de parafusos para \n\nfixa\u00e7\u00e3o das partes que comp\u00f5e o vaso (Figura 201). A inscri\u00e7\u00e3o no vaso aparentemente foi \n\nrefeita. \n\n \n\n \n\n\n\n 133 \n\n \n\n \nFigura 199. Setas indicam locais com \nsubstitui\u00e7\u00e3o do m\u00e1rmore. \n\n \n\n \nFigura 200. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pilla. Figura 201. Aplica\u00e7\u00f5es de parafusos para \n\na fixa\u00e7\u00e3o das laterais do vaso. \n \n \n\nOs jazigos da Marquesa de Santos e dos seus familiares, ao lado esquerdo, passaram \n\npor grandes modifica\u00e7\u00f5es. Comparando-se as Figuras 202 e 203, nota-se no jazigo da \n\nMarquesa de Santos a aus\u00eancia da ornamenta\u00e7\u00e3o pontiaguda localizada na parte superior \n\ndo t\u00famulo, o acr\u00e9scimo do jardim e a pintura da base da estrutura com tinta l\u00e1tex. Os \n\nt\u00famulos dos seus familiares, antes separados, agora se apresentam unidos, tamb\u00e9m sendo \n\nparcialmente pintados com tinta l\u00e1tex \n\nEm 2004, o falecido sanfonista M\u00e1rio Zan concedeu entrevista ao Jornal Folha de \n\nS.Paulo (Anexo 5) e comentou a respeito do t\u00famulo da Marquesa de Santos, a qual tinha \n\nextrema admira\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nCheguei l\u00e1 (ao jazigo da Marquesa), estava tudo em peti\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria, tinha \n\ndespacho de macumba, picha\u00e7\u00e3o, muito lixo e at\u00e9 um p\u00e9 de milho! Mandei limpar tudo, \n\nreformar a l\u00e1pide e pago uma pessoa para ir l\u00e1 toda a semana conservar e trocar as flores. \n\n \n\nN\u00e3o se sabe se foi M\u00e1rio Zan quem promoveu as modifica\u00e7\u00f5es, entretanto \n\nconsiderando todas as manifesta\u00e7\u00f5es que ocorreram na d\u00e9cada de 1970 contra a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o do jazigo da Marquesa, e sua posterior prote\u00e7\u00e3o por lei, tais modifica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 134 \n\nn\u00e3o poderiam ter ocorrido. Apesar de nos depararmos com um t\u00famulo bem conservado nos \n\ndias de hoje, trata-se na verdade de um falso art\u00edstico, onde at\u00e9 mesmo a cor da rocha foi \n\nmodificada pelas constantes limpezas empregando-seprodutos qu\u00edmicos. Nesse caso tanto \n\no abandono como a interven\u00e7\u00e3o excessivaprejudicam o jazigo.  \n\n \n\n  \nFigura 202. Fotografia do t\u00famulo da Marquesa \nde Santos em 1969. As setas indicam os locais \nantes da pintura com tinta l\u00e1tex. \nFonte: Arquivo de Tombamento do Cemit\u00e9rio no \nCONDEPHAAT. \n\nFigura 203. Fotografia do t\u00famulo da Marquesa de \nSantos em 2013. As setas indicam os locais que \nforam pintados com a tinta l\u00e1tex. \n \n\n \n \n\nO uso de cimento como material de restauro foi muito utilizado no passado, entretanto \n\nnotou-se com o tempo os graves danos que esse material proporcionava as rochas, \n\nprincipalmente devido a gera\u00e7\u00e3o de sais expans\u00edveis. As Figuras 204 e 205 mostram a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desse material no cemit\u00e9rio. No primeiro caso, a tampa de m\u00e1rmore \n\nprovavelmente colapsou ap\u00f3s a abertura do jazigo, preferindo-se a veda\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o \n\nsepultamento, com a utiliza\u00e7\u00e3o de tijolos e cimento. No segundo exemplo o material foi \n\nutilizado para colar a escultura. Em ambos os casos nota-se a total falta de cuidado na \n\naplica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 incorreta, do material. A Figura 206 retrata uma pr\u00e1tica utilizada em algumas \n\nest\u00e1tuas e jazigos, a pintura com l\u00e1tex, que promove total descaracteriza\u00e7\u00e3o da rocha.  \n\n\n\n 135 \n\n \n\n \n\n \nFigura 204. Veda\u00e7\u00e3o do t\u00famulo em m\u00e1rmore, ap\u00f3s \nsepultamento, com tijolos e cimento. \n\n \n\n \nFigura 205. Escultura em m\u00e1rmore \ncolada com cimento. \n\nFigura 206. Pintura da est\u00e1tua de m\u00e1rmore com l\u00e1tex. \n \n\n \n \n\n9. A\u00c7\u00d5ES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n \n \n\nEm muitos pa\u00edses existem projetos de grande import\u00e2ncia sobre cemit\u00e9rios em \n\ndiversas \u00e1reas do conhecimento. A Association for Gravestone Studies, sediada em \n\nMassachusetts, EUA, foi fundada em 1977 com a finalidade de promover a preserva\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00famulos. Atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es, confer\u00eancias, oficinas e exibi\u00e7\u00f5es, promove o estudo das \n\nnecr\u00f3poles nas perspectivas hist\u00f3rica e art\u00edstica, expande a consci\u00eancia p\u00fablica da sua \n\nimport\u00e2ncia e incentiva indiv\u00edduos e grupos a estud\u00e1-las e preserv\u00e1-las. Maxwell et al. \n\n(2001) abordam os cemit\u00e9rios hist\u00f3ricos, fornecendo um guia com recomenda\u00e7\u00f5es sobre a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das l\u00e1pides em risco, a repara\u00e7\u00e3o de jazigos e monumentos, e orienta\u00e7\u00f5es \n\nsobre a prioridade de reparo. Utilizando exemplos da Esc\u00f3cia, apresentam seis estudos de \n\ncaso e um checklist de boas pr\u00e1ticas. \n\nNos Estados Unidos, muitos estados possuem organiza\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos seus cemit\u00e9rios hist\u00f3ricos. Por meio de publica\u00e7\u00f5es, que englobam guias \n\n\n\n 136 \n\nde preserva\u00e7\u00e3o, difundem a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da necr\u00f3pole para a sociedade, \n\nal\u00e9m de divulgar m\u00e9todos b\u00e1sicos de preserva\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos, respeitando os princ\u00edpios da \n\nteoria da conserva\u00e7\u00e3o. Para cemit\u00e9rios dos EUA destacam-se os seguintes guias de \n\nconserva\u00e7\u00e3o: King (2004), Hassen e Cobb (2008), Alabama Historical Commission (2009), \n\nMassachusetts Department of Conservation and Recreation (2009), Texas Historical \n\nCommission (2011). A Austr\u00e1lia e a Nova Zel\u00e2ndia tamb\u00e9m possuem guias para a pr\u00e1tica de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos seus cemit\u00e9rios s\u00e3o eles: Opus International Consultants Limited (2005) e \n\nNational Trust of Australia (2008). Na Fran\u00e7a, um guia de bolso \u00e9 entregue as pessoas que \n\npossuem jazigos nos cemit\u00e9rios, indicando os principais materiais utilizados nos t\u00famulos, \n\nprincipais formas de degrada\u00e7\u00e3o, e o que pode e n\u00e3o pode ser utilizado em uma limpeza \n\nperi\u00f3dica (Anexo6).  \n\nNo caso do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do seu tombamento, que na teoria constitui \n\numa medida de preserva\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o do seu acervo cultural constitui a \u00fanica forma de \n\nconserva\u00e7\u00e3o existente. Visitas monitoradas pelos principais t\u00famulos de import\u00e2ncia hist\u00f3rica \n\ne art\u00edstica s\u00e3o realizadas, necessitando agendamento pr\u00e9vio com a Assessoria de Imprensa \n\ndo Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo. Na necr\u00f3pole s\u00e3o disponibilizadas duas publica\u00e7\u00f5es: \n\numa divulga a hist\u00f3ria do cemit\u00e9rio e de alguns importantes t\u00famulos existentes no seu \n\ninterior (Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, 2010a) e a outra se trata de um guia de visita\u00e7\u00e3o \n\n(Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, 2010b), presente no Anexo 7. Al\u00e9m dos mecanismos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o citados, n\u00e3o existe qualquer trabalho desenvolvido pelo \u00f3rg\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o \n\nou pelo Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo a respeito da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \n\ncemit\u00e9rio aos olhos dos principais b\u00e1sicos da teoria da conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n10. CONCLUS\u00d5ES \n \n\nOs problemas de conserva\u00e7\u00e3o expostos evidenciam a necessidade de pol\u00edticas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o eficientes no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. Essas medidas devem focar nos \n\nconceitos te\u00f3ricos da conserva\u00e7\u00e3o, ajudando a desenvolver o discernimento de quais tipos \n\nde interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o justific\u00e1veis, e quando necess\u00e1rias, que os m\u00e9todos empregados sejam \n\ncriteriosos e aplicados com bom senso. Cabe enfatizar a qualquer institui\u00e7\u00e3o ou cidad\u00e3o que \n\nvenha a intervir na necr\u00f3pole, que se est\u00e1 diante de um dos mais completos acervos \n\nculturais da cidade de S\u00e3o Paulo. Pr\u00e1ticas inadequadas, mesmo que m\u00ednimas, podem levar \n\na perda de informa\u00e7\u00f5es important\u00edssimas em v\u00e1rias esferas do conhecimento. A necr\u00f3pole \n\nj\u00e1 possui a intemp\u00e9rie como inimiga, m\u00e9todos inadequados e desnecess\u00e1rios tendem a \n\nacelerar os processos de deteriora\u00e7\u00e3o.  \n\nEm muitos cemit\u00e9rios da Europa, a exemplo do Cemit\u00e9rio Acat\u00f3lico de Roma, \u00e9 \n\ncomum a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais ligados \u00e0 \u00e1rea patrimonial para gest\u00e3o \n\n\n\n 137 \n\nconservacionista adequada desses espa\u00e7os. Esses profissionais determinam quando uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o deve ser realizada e quais m\u00e9todos devem ser utilizados, al\u00e9m de acompanhar \n\na evolu\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos com o tempo. Infelizmente no Brasil a \n\ngest\u00e3o patrimonial \u00e9 inexistente, o que acontece geralmente \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresas \n\npara casos relacionados diretamente a necessidade de interven\u00e7\u00e3o. Poucos monumentos \n\npossuem uma manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e preventiva.  \n\nO aproveitamento tur\u00edstico do cemit\u00e9rio deve ser expandido, pois \u00e9 um dos principais \n\nmecanismos de prote\u00e7\u00e3o existentes no Brasil. Os monumentos mais visitados geralmente \n\ns\u00e3o os mais conservados, respeitados e vigiados. Enquanto o preconceito tende a levar a \n\nnecr\u00f3pole ao abandono e descaso, o conhecimento pode ajudar, por exemplo, na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos atos de vandalismos, tanto pelo aumento do policiamento como pela \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o do ato hediondo que \u00e9 agredir o patrim\u00f4nio cultural.  \n\nA metodologia utilizada mostrou-se adequada, proporcionando resultados satisfat\u00f3rios \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o de monumentos p\u00e9treos, entretanto tanto o \n\nultrassom como o espectrofot\u00f4metro ainda necessitam de estudos metodol\u00f3gicos \n\naprofundados, para melhorar a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e o aproveitamento dos \n\nequipamentos. \n\nPor fim, a conserva\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve representar um \n\nproblema, mas sim um desafio, que busca principalmente a preserva\u00e7\u00e3o da identidade, \n\nainda que n\u00e3o definida, do que \u00e9 ser paulista, do que \u00e9 ser brasileiro. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 138 \n\n11. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nAlabama Historical Commission. 2009. Alabama\u2019s Historic Cemeteries: A Basic Guide to \n\nPreservation. 11p. Disponivel em: \n\n<http://preserveala.org/pdfs/sites/Alabama's%20Historic%20Cemeteries_A%20Basic%\n\n20Guide%20to%20Preservation.pdf>. Acessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nAlmesberger, D., Geometrante, R., Rizzo, A. 2000. UltrasonicTestingMethod for \n\ntheCharacterizationofPietra D\u2019IstriaStructuralElements.In: 9th International Congress on \n\nDeterioration and Conservation of Stone. Veneza.Volume II. p. 317-325. \n\n \n\nAmerican Society for Testing and Materials (ASTM), D 2845-00, 2000, Standard test method \n\nforlaboratory determination of pulse velocities and ultrasonic elastic constants of rock, \n\nEstadosUnidos. \n\n \n\nAndrade M.C., Santos S.F., Barbato C.N., Sampaio J.A., Da Luz A.B., Silva F.T., Ogasawara \n\nT. 2005. Insumos Cer\u00e2micos para Porcelanas. XXI Encontro Nacional de Tratamento \n\nde Min\u00e9rios e Metalurgia Extrativa. Vol. 2, p. 401-408.  \n\n \n\nAra\u00fajo T.N.de. 2006. T\u00famulos celebrativos de Porto Alegre:m\u00faltiplos olhares sobre o espa\u00e7o \n\ncemiterial (1889-1930). Porto Alegre: PUCRS. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 96p. \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Rochas Ornamentais - ABIROCHAS. Cat\u00e1logo \n\nBrasileiro de Rochas Ornamentais. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abirochas.com.br/catalogo1.php>. Acessado em: 01 de novembro de \n\n2012. \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), NBR 8802. 1994. Concreto endurecido \n\n\u2013 Determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de onda ultra-s\u00f4nica, Rio de Janeiro. \n\n \n\nAtayde C.M., Gon\u00e7alez J.C., Camargos J.A. 2011. Caracter\u00edsticas colorim\u00e9tricas entre as \n\nse\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas da madeira de muirapiranga (Brosimum sp.). Cerne. Vol. 17, p. \n\n231-235. \n\n \n\n \n\n\n\n 139 \n\nAutran C.daS., Gon\u00e7ales J.C. 2006. Caracteriza\u00e7\u00e3o colorim\u00e9trica das madeiras de \n\nmuirapiranga (Brosimum rubescens Taub.) e de seringueira (Hevea brasiliensis, clone \n\nTjir 16 M\u00fcll Arg.) visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o em interiores. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria. Vol. \n\n16, n. 3/4, p. 445-451.  \n\n \n\nBedrikow R. 2001. Manoel de Abreu. J. Pneumologia. vol.27, n.1, p. 52-55. \n\n \n\nBegonha A. 1997. Meteoriza\u00e7\u00e3o do granito e deteriora\u00e7\u00e3o da pedra em monumentos e \n\nedif\u00edcios da cidade do Porto. Tese de Doutorado. Univ. Minho, Braga, 408p. \n\n \n\nBellomo H.R. 2000. Cemit\u00e9rios do Rio Grande do Sul: arte, sociedade, ideologia. Porto \n\nAlegre: EDIPUCRS. 281p. \n\n \n\nBlecher N. 2004. O maior do Brasil, um dos maiores do mundo. Revista Exame. Ed. 829. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://exame.abril.com.br/revista-exame/edicoes/0829/noticias/o-\n\nmaior-do-brasil-um-dos-maiores-do-mundo-m0051565>. Acesso em: 1 de mar\u00e7o de \n\n2013.  \n\n \n\nBoito C. 1884. I restauratori: conferenza tenuta all\u00b4Esposizione di Torino il 7 giugno 1884. In: \n\nBoito C. 2002. Os Restauradores. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea. 64p. \n\n \n\nBotelho M.R., Dalmolin R.S.D., Pedron F.deA., Azevedo A.C.de, Rodrigues R.B., Miguel P. \n\n2006. Medida da cor em solos do Rio Grande do Sul com a carta de Munsell e por \n\ncolorimetria. Ci\u00eancia Rural. Vol. 36, p. 1179-1185.  \n\n \n\nBrasil \u2013 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. 1998. Lei N\u00ba 9.605 de 12 de fevereiro de 1998. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9605.htm>. Acessado em: 1 de mar\u00e7o \n\nde 2012.  \n\n \n\nBurgess F. 2004. English Churchyard Memorials. Cambridge: The Lutterworth Press. 326p. \n\n \n\nCangussu D.D.D., Cabral B.F. 2012. An\u00e1lise dos atuais mecanismos de prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural, art\u00edstico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico nacional. Jus Navigandi, \n\nTeresina, ano 17, n. 3166. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jus.com.br/revista/texto/21215>. \n\nAcesso em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n\n\n 140 \n\n \n\nCarone E. 2001. A Evolu\u00e7\u00e3o Industrial de S\u00e3o Paulo (1889-1930). Editora SENAC S\u00e3o \n\nPaulo. 198p. \n\n \n\nCarvalho M.C.W.de. 2000. Ramos de Azevedo. S\u00e3o Paulo. EDUSP. 406p. \n\n \n\nCETESB. 2012. Qualidade do Ar no Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.cidadessustentaveis.org.br/sites/default/files/noticias/relatorio-ar- \n\n2012.pdf>. Acessado em: 4 de junho de 2013. \n\n \n\nChung H. W., Law K. S. 1983 Diagnosing in situ concrete by ultrasonic pulse technique. \n\nConcrete International.Outubro.p. 42-49. \n\n \n\nCosta D., Delgado Rodrigues J. 1996. Assessment of colour changes due to \n\ntreatmentproducts in heterochromatic stones. In: Conservation of granitic rocks. J. \n\nDelgadoRodrigues and D. Costa (Eds.) Lisboa, LNEC, p. 95-101. \n\n   \n\nDaniels C. 2006. Graveyard Memorials. In: Henry A. (ed.). Stone Conservation \u2013 Principles \n\nand Practice. United Kingdom: Donhead. p. 299-326. \n\n \n\nDelgado Rodrigues J., Costa D. 1996. Assessment of the harmfulness of consolidants in \n\ngranites. In: Conservation of granitic rocks. J. DelgadoRodrigues and D. Costa (Eds.) \n\nLisboa, LNEC, p. 71-78. \n\n \n\nDella V.P., Junkes J.A., Rambo C.R., Hotza D. 2008. S\u00edntese do pigmento cer\u00e2mico verde \n\nvit\u00f3ria (Ca3Cr2Si3O12) a partir de CaCO3, Cr2O3 e SiO2. Qu\u00edmica Nova. Vol. 31, n.5, p. \n\n1004-1007. \n\n \n\nDel Lama E.A., Szab\u00f3 G.A.J., Dehira L.K., Kihara Y.2008. Impacto do intemperismo no \n\narenito derevestimento do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo. Geologia USP, S\u00e9rie \n\nCientifica. Vol.8, n.1, p. 75-86. \n\n \n\nDel Lama E.A., Dehira L.K., Reys A.C.dos. 2009. Vis\u00e3o Geol\u00f3gica dos Monumentosda \n\nCidade de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. Vol. 39, n.33, p. 409-420. \n\n \n\n\n\n 141 \n\nDion\u00edsio A., Aires-Barros L., Bastos M.J. 2004. A degrada\u00e7\u00e3o das rochas do patrim\u00f4nio \n\ncultural constru\u00eddo: o caso das rochas carbonatadas. Boletim da Soc. Portuguesa de \n\nQu\u00edmica, vol. 93, p. 61-68.   \n\n   \n\nDoehne E., Price C. A. 2010. Stone Conservation: an overview of current research. \n\nResearch in Conservation.The Getty Conservation Institute.Los Angeles. 158p.  \n\n \n\nDur\u00e1n\u2013Su\u00e1rez J.A., Garc\u00eda\u2013Beltr\u00e1n A., S\u00e1ez\u2013P\u00e9rez M.P., Rodr\u00edguez\u2013Gordillo J. 2000. \n\nEvaluation of the chromatic effectiveness of color pigments in restoration materials \n\n(lime and Portland cement). Color: Research and Applications Journal. Vol.25, n.4,p. \n\n286-291. \n\n \n\nEuropean Cemeteries Route. 2010. Association of Significant Cemeteries in \n\nEurope.Dispon\u00edvel em: http://www.cemeteriesroute.eu/1ED756EB-C5B4-4ED4-95B2-\n\n8B72CF452270/FinalDownload/DownloadId-\n\nB07A9FEABE9697EA40935619D4C34E60/1ED756EB-C5B4-4ED4-95B2-\n\n8B72CF452270/en/wp-content/uploads/CemeteriesRouteGuide.pdf. Acessado em: 4 \n\nde junho de 2013. \n\n \nEvangelista A. C. J. 2002. Avalia\u00e7\u00e3o da Resist\u00eancia do Concreto Usando Diferentes Ensaios \n\nN\u00e3o Destrutivos. Tese de Doutorado, Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro. 239p. \n\n \nFeliu M.J., Edreira M.C., Mart\u00edn J.,Calleja S., Ortega P. 2005. Study of Various Interventions \n\nin the Fa\u00e7ades of a Historical Building\u2014Methodology Proposal, Chromatic and Material \n\nAnalysis.Color: Research and Applications Journal. Vol.30, n.5, p. 382-390. \n\n \n\nFerreira Pinto A.P., Delgado Rodrigues J., Costa D. 1996a. Assessment of theefficacy and \n\nharmfulness of water repellents in granite. In: Conservation ofgranitic rocks. J. Delgado \n\nRodrigues and D. Costa (Eds.) Lisboa, LNEC, p. 29-41. \n\n \n\nFerreira Pinto A.P., Delgado Rodrigues J., Costa D. 1996b. Behaviour of waterrepellents in \n\ngranites under accelerated ageing tests. In: Conservation of graniticrocks. J. Delgado \n\nRodrigues and D. Costa (Eds.) Lisboa, LNEC, p. 43-54. \n\n \n\n\n\n 142 \n\nFitzner B. 2004. Documentation and evaluation of stone damage on monuments. In: 10th \n\nInternational Congress on Deterioration and Conservation of Stone \u2013 Estocolmo. p. \n\n667-690. \n\n \n\nFitzner B., Heinrichs K. 2004. Photo atlas of weathering forms on stone monuments. \n\nGeological Institute, RWTH Aachen University.Working Group \u201cNatural Stones and \n\nWeathering\u201d.Dispon\u00edvel em: http://www.stone.rwth-aachen.de. Acessado em: 20 de \n\njunho de 2012. \n\n \n\nFitzner B., Heinrichs K., La Bouchardiere D. 2002. Limestone weathering of historical \n\nmonuments in Cairo, Egypt. In: Siegesmund S., Weiss T., Vollbrecht A. Natural stone, \n\nweathering phenomena, conservation strategies and case studies. Geological Society \n\nof London, Special Publication, p. 217-239. \n\n \n\nFitzner B., Heinrichs K., La Bouchardiere D. 2003, Weathering damage on Pharaonic \n\nsandstone monuments in Luxor \u2013 Egypt.Building stone decay: observations, \n\nexperiments and modeling, p. 1089-1103. \n\n \n\nFort R., Mingarro F., L\u00f3pez de Azcona M.C., Rodriguez Blanco J. 2000.Chromatic \n\nparameters as performance indicators for stone cleaning techniques.Color Research &amp; \n\nApplication. Vol. 25, p. 442-446. \n\n \n\nFrasc\u00e1, M.H.B.O. 2003. Estudos experimentais de altera\u00e7\u00e3o acelerada em rochas gran\u00edticas \n\npara revestimento. Tese (Doutorado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 264p. \n\n \n\nFranceschi E.,Letardi P., Luciano G. 2006.Colour measurements on patinas and coating \n\nsystem for outdoor bronze monuments. Journal of Cultural Heritage. Vol. 7, n. 3, p. \n\n166-170. \n\n \n\nFurlan V., Girardet F. 1983. Considerations on the rate of accumulation and distribution of \n\nsulphorouspollutants in exposed stones. In:Wittmann F.H. Eds. Materials Science and \n\nRestoration. Lackund Chemie: Filderstadt, Germany,p. 285-290. \n\n \n\nGarc\u00eda-Talegon J., Vicente M.A., Vicente-Tavera S.,  Molina-Ballesteros E.1998. Assesment \n\nof chromatic changes due to artificial ageing and/or conservation treatments of \n\nsandstones.Color Research &amp; Application. Vol. 23, p. 46-51. \n\n\n\n 143 \n\n \n\nGimenez A. M. S. 2012. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de ondas ultrass\u00f4nicas no \n\nmonumento \u00e0s Bandeiras. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. 73p. \n\n \n\nGomes C. de B. 2007. Geologia USP \u2014 50 anos. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geoci\u00eancias \n\nda USP, Edusp, 541p.  \n\n \n\nGon\u00e7alez J.C., Janin G., Santoro A.C.S. Costa A.F., Vale A.T. 2001. Colorimetria \n\nquantitativa: uma t\u00e9cnica objetiva de determinar a cor da madeira. Brasil Florestal. \n\nVol.20, n.72, p. 47-58. \n\n \n\nGrimmer, A. E., ed. 1984. A Glossary of Historic Masonry Deterioration Problems \n\nandPreservation Treatments. Washington, DC: Dept. of the Interior, National Park \n\nService, Preservation Assistance Division (US Government Printing Office). \n\n \n\nGrossi C.M., Alonso F.J., Esbert R.M., Rojo A. 2007a. Effect of laser cleaning on granite \n\ncolor.Color Research and Application. Vol. 32, p. 152-159. \n\n \n\nGrossi C.M., Brimblecombe P., Esbert R.M., Alonso F.J. 2007b. Colour changes in \n\narchitectural limestones from pollution and cleaning. Color Research and Application. \n\nVol.32, p. 320-331. \n\n \n\nGrossi D. 2013. An\u00e1lise do estado de conserva\u00e7\u00e3o do Monumento a Ramos de Azevedo \n\ncom utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. Universidade de S\u00e3o Paulo. 136p.  \n\n \n\nHassen H., Cobb D. 2008. Illinois Historic Cemetery Preservation Handbook: A Guide to \n\nbasic Preservation. 40p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.illinoishistory.gov/Cemetery/INCLUDES/ILHistCemPres_9-09.pdf>. \n\nAcessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nHeinrichs K., Fitzner B. 2007. Stone monuments of the Nemrud Dag sanctuary / Turkey - \n\npetrographical investigation and diagnosis of weathering damage.Z. dt. Ges. \n\nGeowiss.p.519-548. \n\n \n\n\n\n 144 \n\nHenriques F.M.A., Delgado Rodrigues J., Aires-Barros L., Proen\u00e7a N. 2005. Materiais \n\np\u00e9treos e similares \u2013 Terminologia das formas de altera\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o. LNEC, \n\nLisboa, 39p. \n\n \n\nICOMOS. 2008. Illustrated Glossary on Stone Deterioration Patterns = Glossaire illustr\u00e9 sur \n\nles formes d\u2019alt\u00e9ration de la pierre. English-French ed. Monuments &amp; Sites 15. \n\nParis:ICOMOS (International Council on Monuments and Sites) and ISCS (International \n\nScientific Committee for Stone). Dispon\u00edvel em: http:// \n\ninternational.icomos.org/publications/monuments_and_sites/15/pdf/Monuments_and_Si\n\ntes_15_ISCS_Glossary_Stone.pdf. Acesso:13/04/2012 \n\n \n\nI\u00f1igo A.C., Vicente-Tavera S., Rives V., Vicente M.A. 1997. Color Changes in theSurface of \n\nGranitic Materials by Consolidated and/or Water Repellent Treatments.Color Research \n\nand Application, v. 22(2). p. 133-141. \n\n \n\nIPT. 1990. Cat\u00e1logo das rochas ornamentais do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. 122p. \n\n \n\nJohnston S. F. 1996. The construction of colorimetry by committee.Science in context, v.9(4). \n\np. 387-420. \n\n \n\nKing G. 2004. Michigan historic cemeteries preservation guide.203p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.michigan.gov/documents/hal_mhc_shpo_Cemetery_Guide_105082_7.pdf>\n\n. Acessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nK\u00f6hler W. 1988. Preservation Problems of Carrara-Marble Sculptures in Potsdam-\n\nSanssouci.Proceedings. In.:VIth Intern. CongressonDeteriorationandConservationof \n\nStone, Tor\u00fan. p. 653-662. \n\n \n\nKuzmickas L., Del Lama E. A. 2009. Intemperismo nos monumentos p\u00e9treos do Cemit\u00e9rio \n\nda Consola\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo (SP). In: 11\u00ba Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, 2009, S\u00e3o \n\nPedro. Anais do 11\u00ba Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, 2009. p. 129. \n\n \n\nKuzmickas L., Del Lama E. A. 2011. Roteiro geol\u00f3gico pelo Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o \u2013 SP. \n\nIn: 12\u00ba Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, 2011, Nova Friburgo. Anais do 12\u00ba Simp\u00f3sio \n\nde Geologia do Sudeste. CD-ROM.  \n\n \n\n\n\n 145 \n\nLopes L. da C., Frota M.N. 2009. Controle metrol\u00f3gico da cor aplicada \u00e0 estamparia difital de \n\nmateriais t\u00eaxteis. Rio de Janeiro. 142p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Metrologia, Qualidade e Inova\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do \n\nRio de Janeiro.  \n\n \n\nLuque A., Ruiz-Agudo E., Cultrone G., Sebastian E., Siegesmund S. 2011. Direct \n\nobservation of microcrack development in marble causedby thermal weathering, \n\nEnviron.Earth Sci., 62, p. 1375-1386.  \n\n \n\nMaccari Neto A. 2009. An\u00e1lise de ocorr\u00eancia de metamerismo em revestimentos cer\u00e2micos. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 66p. \n\n \n\nMachado P.P., Hotza D., Petter C.,Bergmann C.P. 1997.Controle de Qualidade para \n\nRevestimentos Cer\u00e2micos atrav\u00e9s da An\u00e1lise Colorim\u00e9trica de Superf\u00edcie Vidrada \n\nMonocrom\u00e1tica. Cer\u00e2mica Industrial. Vol. 2, p. 51-55. \n\n \n\nMagma Stone. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.magmastone.com.br>. Acessado em: 02 de \n\nfevereiro de 2012. \n\n \n\nMaia, S. M. C. 2004. Estudo integrado geol\u00f3gico/tecnol\u00f3gico de rochas: Os granitos \n\nFlores e Jacarand\u00e1, RN. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Centro de Ci\u00eancias Exatas e da Terra, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte. 79p. \n\n \n\nMarmoraria Tamoios. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.marmorariatamoios.com.br>. Acessado \n\nem 02 de fevereiro de 2012. \n\n \n\nMarques, E. A. G., Barroso, E. V., Menezes Filho, A. P., Vargas Jr., E. do A. \n\n2010.Weathering zones on metamorphic rocks from Rio de Janeiro \u2013 Physical, \n\nmineralogical and geomechanical characterization. Engineering Geology.p.1-18. \n\n \n\nMassachusetts Department of Conservation and Recreation. 2009. preservation guidelines \n\nfor municipally owned historic burial grounds and cemeteries. 28p. Disponivel em: \n\n<http://www.mass.gov/dcr/stewardship/histland/cemeteries_1-introduction.pdf>. \n\nAcessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\n\n\n 146 \n\nMaxwell I. Nanda R. Urquhart D. 2001. Conservation of Historic Graveyards.  Guide for \n\nPractitioners. Edinburgh: Historic Scotland. 180p. \n\n \n\nMello I.S de C., Chiodi Filho C. Chiodi D.K. 2011.Atlas de rochas ornamentais da Amaz\u00f4nia \n\nbrasileira. CPRM. Projeto Consolida\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade da Produ\u00e7\u00e3o de Rochas \n\npara revestimento na constru\u00e7\u00e3o civil da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.301p. \n\n \n\nNaik T. R., Malhorta V. M., Popovics J. S. 2004. The Ultrasonic Pulse VelocityMethod, In: \n\nMalhotra V. M., Carino N. J. (Eds.). 2004. Handbookonnondestructivetestingof concrete, \n\nCRC Press, Boca Raton; London. 2nd ed. p. 14.1\u201314.34. \n\n \n\nNational Trust of  Austr\u00e1lia. 2008. Guidelines for Cemetery Conservation. 149p. Disponivel \n\nem: \n\n<http://www.nationaltrust.org.au/Assets/9719/1/cemetery_conservation_guide.pdf>. \n\nAcessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nNord A. G., Holenyi K. 1999. Sulpur deposition and damage on limestone and sandstone in \n\nStockholm city buildings.Water, Air, and Soil Pollution. Vol. 109, p. 147-162. \n\n \n\nOpus International Consultants Limited. 2005. Conservation Plan: Linwood Cemetery, New \n\nZealand. 134p. Disponivel em: \n\n<http://christchurchcitylibraries.com/heritage/cemeteries/linwood/DraftConservationPlan\n\nLinwoodCemetery.pdf>. Acessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nPapida S., Murphy W., May E. 2000. The use of sound velocity determination for the non-\n\ndestructive estimation of physical and microbial weathering of limestones and dolomites. \n\nIn: 9th International Congress on Deterioration and Conservation of Stone, Veneza. 609-\n\n617p. \n\n \n\nPedras Ipiranga. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pedrasipiranga.com.br>. Acessado em: 02 de \n\nfevereiro de 2012. \n\n \n\nPellegrini S. B. 2004. Em cada canto de S\u00e3o Paulo um encanto de Brecheret. S\u00e3o Paulo: \n\neditora Nova Am\u00e9rica. 40p. \n\n \n\n\n\n 147 \n\nPrieto B., Sanmart\u00edn P., Silva B., Mart\u00ednez-Verd\u00fa F. 2010. Measuring the color of \n\ngraniterocks: a propose procedure. Color Research and Application.Vol. 35, p. 368-\n\n375. \n\n \n\nRevista AU - Arquitetura e Urbanismo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistaau.com.br/arquitetura-urbanismo/135/au-responde-22738-\n\n1.asp>. Acessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n \n\nRevista Forbes. 2009. Necroturismo: os cemit\u00e9rios mais famosos do mundo, segundo a \n\nForbes. Dispon\u00edvel em: http://vidaeestilo.terra.com.br/turismo/necroturismo-os-\n\ncemiterios-mais-famosos-do-mundo-segundo-a-\n\nforbes,f108392625237310VgnCLD100000bbcceb0aRCRD.html. Acesso: 04/6/2013. \n\n \n\nReys A. C. dos, Del Lama E. A., Dehira L. K. 2007.Monumentos da Cidade de S\u00e3o Paulo: \n\nformas de altera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Revista CPC. S\u00e3o Paulo. n.5, p. 93-122. \n\n \n\nRigueira, R.J. de A. 2005. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do caf\u00e9 processado por via \u00famida, \n\ndurante as opera\u00e7\u00f5es e secagem e armazenagem. Tese de doutorado - Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa.  \n\n \n\nRILEM \u2013 R\u00e8union Internationale des Laboratoires et Experts des Mat\u00e9riaux  NDT 1, 1972, \n\nTesting of concrete by the ultrasonic pulse method, Paris. \n\n \n\nRossi-Manaresi R., Tucci A. 1983. Ultrasonic test for the evaluation of the effectiveness of \n\nsandstoneconsolidation.In: 1a Conferenza Internazionale, Le Prove Non \n\nDistruttiveNellaConservazzioneDelle Opere D\u00b4arte. p. 11.1-11.17. \n\n \n\nSantos M. C. R. dos. 2005. Uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo de deteriora\u00e7\u00e3o de rochas. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo. 118p. \n\nSantos, S.F. 2006. S\u00edntese de Pigmentos Cer\u00e2micos e Desenvolvimento de Cores em \n\nPorcelanas Feldsp\u00e1ticas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro. 57p. \n\n \n\n\n\n 148 \n\nSantos S.F., Andrade M.C. de, Sampaio J.A., Luz A. B. da, Ogasawara T. 2006. S\u00edntese de \n\nPigmentos Cer\u00e2micos de TiO2-xCeO2 pelo m\u00e9todo dos precursores polim\u00e9ricos. Anais \n\ndo 50\u00ba Congresso Brasileiro de Cer\u00e2mica, Blumenau-SC, CD-ROM. \n\n \n\nSilva, L. C. T. da. 2005. Avalia\u00e7\u00e3o da Degrada\u00e7\u00e3o de Rochas em Fachadas de \n\nPr\u00e9diosHist\u00f3ricos: Os Exemplos do Teatro Municipal e do Pa\u00e7o Imperial, Cidade do Rio \n\nde Janeiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Geoci\u00eancias. Universidade Federaldo \n\nRio de Janeiro. 109p. \n\n \n\nSchabbach L.M. 2004. Utiliza\u00e7\u00e3o da espectrofotometria na caracteriza\u00e7\u00e3o e predi\u00e7\u00e3o de \n\ncores de esmaltes cer\u00e2micos monocrom\u00e1ticos opacos. Tese de doutorado, \n\nFlorian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina. 192p. \n\n \n\nServi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo. 2010a. Hist\u00f3ria e arte no cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. 16p. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/upload/cemiterio_baixa_1219246534.pdf>. \n\nAcessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nServi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo. 2010b. Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o: guia de visita\u00e7\u00e3o. 2p. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/upload/cemiterio%20mapa%20baixa_1219246\n\n518.pdf>. Acessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\nSiegesmund S., Weiss T.,Vollbrecht A. 2002. NaturalStone, Weathering Phenomena, \n\nConservationStrategies and Case Studies.Geological Society,London, Special \n\nPublications, 205p. \n\n \n\nSilva R.A., Petter C.O., Schneider I.A.H. 2007. Avalia\u00e7\u00e3o da perda da colora\u00e7\u00e3o artificial de \n\n\u00e1gatas. Revista Escola de Minas. Vol.60, p.477-482. \n\n \n\nSouza F. de, Teles R.F., Ribeiro P.G., Camargos A. M., Menezzi C.H.S.D. 2010. Resist\u00eancia \n\nnatural e altera\u00e7\u00e3o da cor da madeira de Machaerium scleroxylon Tul. submetida ao \n\nataque de fungos apodrecedores. Scientia Forestalis. Vol.38, n.87, p. 449-457.  \n\n \n\nSouza J.C., Rolim Filho J.L.,Barros M.L.S.C., Lira B.B. Silva S.A., Rieck F.E.2008.An\u00e1lise \n\ncolorim\u00e9trica de rochas ornamentais. Estudos Geol\u00f3gicos. Vol. 18, p. 55-64. \n\n \n\n\n\n 149 \n\nTexas Historical Commission. 2011. Preserving Historic Cemeteries: Texas Preservation \n\nGuidelines. 16p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.thc.state.tx.us/public/upload/forms/preserving-historic-cemeteries-\n\n2011.pdf>. Acessado em: 1 de mar\u00e7o de 2013.  \n\n \n\nTFB \u2013 T\u00famulos Famosos do Brasil, Arte Tumular. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tumulo-\n\nartistabrasileiro.blogspot.com>. Acessado em: 20 de agosto de 2010. \n\n \n\nTimpanaro M. 2006. A morte como mem\u00f3ria: Imigrantes nos cemit\u00e9rios da Consola\u00e7\u00e3o e do \n\nBr\u00e1s. Disserta\u00e7\u00e3o (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 246p. \n\n \n\nTopal T., Doyuran V. 1995. UltrassonictestofartificiallyweatheredCappadociantuff. In: \n\nPreservation and restoration of cultural heritage, \u00c9cole Polytechnique. p. 205-211. \n\n \n\nValladares C. do P. 1972. Um estudo da arte cemiterial ocorrido no Brasil desde as \n\nsepulturas de Igrejas e as catacumbas de ordens e confrarias at\u00e9 as necr\u00f3poles \n\nsecularizadas \u2013 Realizado no per\u00edodo de 1960 a 1970. Rio de Janeiro: Conselho \n\nFederal de Cultura, 02 volumes. \n\n \n\nX-Rite. 2007. A guide to undertstanding color comunication. 24p. \n \nZiegler, G. L. F., Carmo, P. I. O do. 2003. Inspe\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de estruturas deconcreto \n\narmado: uso de ensaios n\u00e3o destrutivos. RS. In: XVIII CongressoRegional de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica e Tecnologia. 5p. \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 1 \n \n\nT\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto (1868-1886) \n \n\nPrimeiro N\u00edvel \u2013 Bloco da Frente \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n \nt (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1 326,6 80,6 2467,9 \n2 319,2 80,6 2525,1 \n3 326,4 80,6 2469,4 \n\nM\u00e9dia   2487,4 \nDesvio Padr\u00e3o   32,6 \nCoef. De Var.   1,3 \n\n \nPrimeiro N\u00edvel \u2013 Bloco de Tr\u00e1s \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n \nt (ms) d (cm) V (m/s) \n\n4 211,2 80,6 3816,3 \n5 188,1 80,6 4285,0 \n6 212,5 80,6 3792,9 \n\nM\u00e9dia   3964,7 \nDesvio Padr\u00e3o   277,6 \nCoef. De Var.   7,0 \n\n \nPrimeiro N\u00edvel \u2013 Bloco da Frente \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n\n \nt (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/1 (Lado Esquerdo) 46,3 13,2 2851,0 \n2/2 (Lado Esquerdo) 144,7 28,3 1955,8 \n3/3 (Lado Esquerdo) 295,5 42,5 1438,2 \n\n1/1 (Lado Direito) 48,2 14,7 3049,8 \n2/2 (Lado Direito) 171,9 29,0 1687,0 \n3/3 (Lado Direito) 217,2 43,6 2007,4 \n\nM\u00e9dia   2164,9 \nDesvio Padr\u00e3o   644,8 \nCoef. De Var.   29,8 \n\n \nPrimeiro N\u00edvel \u2013 Bloco de Tr\u00e1s \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n\n \nt (ms) d (cm) V (m/s) \n\n4/4 (Lado Esquerdo) 43,2 13,0 3009,3 \n5/5 (Lado Esquerdo) 77,5 28,0 3612,9 \n6/6 (Lado Esquerdo) 129,2 42,9 3320,4 \n\n4/4 (Lado Direito) 13,9 3217,6 13,9 \n5/5 (Lado Direito) 27,5 3594,8 27,5 \n6/6 (Lado Direito) 43,3 2125,7 43,3 \n\nM\u00e9dia   3146,8 \nDesvio Padr\u00e3o   550,4 \nCoef. De Var.   17,5 \n\n \n \n\n\n\n \n\nQuarto N\u00edvel \u2013 Horizontal com a Vertical \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n\n \nt (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/1 71,9 14,9 2072,3 \n2/2 57,3 14,9 2600,3 \n3/3 54,0 14,0 2592,6 \n4/4 52,1 14,0 2687,1 \n5/5 92,1 14,0 1520,1 \n6/6 46,0 13,3 2891,3 \n7/7 70,3 13,3 1891,9 \n\nM\u00e9dia   2322,2 \nDesvio Padr\u00e3o   499,8 \nCoef. De Var.   21,5 \n\n \nQuarto N\u00edvel - Horizontal \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Indireto \n\n \nt (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/2 89,2 10,0 1121,1 \n1/3 161,2 20,0 1240,7 \n1/4 226,8 30,0 1322,8 \n1/2 91,4 10,0 1094,1 \n2/3 85,7 10,0 1166,9 \n3/4 69,7 10,0 1434,7 \n4/5 73,4 10,0 1362,4 \n5/6 76,5 10,0 1307,2 \n6/7 71,0 10,0 1408,5 \n\nM\u00e9dia \n  \n\n1273,1 \nDesvio Padr\u00e3o \n\n  \n124,3 \n\nCoef. De Var. \n  \n\n9,8 \n \n\nQuarto N\u00edvel \u2013 Vertical \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Indireto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1/2 80,6 10,0 1240,7 \n1/3 152,4 20,0 1312,3 \n1/4 261,3 30,0 1148,1 \n1/2 86,2 10,0 1160,1 \n2/3 88,0 10,0 1136,4 \n3/4 86,0 10,0 1162,8 \n4/5 103,0 10,0 970,9 \n5/6 67,4 10,0 1483,7 \n6/7 67,4 10,0 1483,7 \n\nM\u00e9dia   1233,2 \nDesvio Padr\u00e3o   168,6 \nCoef. De Var.   13,7 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nEst\u00e1tua Cristo (1962) \u2013 Escultor Elio de Giusto \n \n\nEst\u00e1tua \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 95,0 27,0 2842,1 \n2 131,7 30,0 2277,9 \n3 83,0 38,5 4638,6 \n4 92,0 31,0 3369,6 \n5 96,3 28,0 2907,6 \n\nM\u00e9dia   3207,1 \nDesvio Padr\u00e3o   889,1 \nCoef. De Var.   27,7 \n\n \nEst\u00e1tua \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 95,0 27,0 2842,1 \n2 131,7 30,0 2277,9 \n3 83,0 38,5 4638,6 \n4 92,0 31,0 3369,6 \n5 96,3 28,0 2907,6 \n\nM\u00e9dia   3207,1 \nDesvio Padr\u00e3o   889,1 \nCoef. De Var.   27,7 \n\n \nEst\u00e1tua O Sepultamento (1923) \u2013 Escultor Victor Brecheret \n\n \nEst\u00e1tua (An\u00e1lise: 03/04/2012) \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 40,1 18,2 4538,7 \n2 45,2 19,0 4203,5 \n3 53,1 22,0 4143,1 \n4 30,2 18,0 5960,3 \n5 32,5 21,0 6461,5 \n6 35,9 22,0 6128,1 \n7 47,9 19,5 4071,0 \n8 76,5 11,0 1437,9 \n9 60,3 13,0 2155,9 \n\nM\u00e9dia   4344,4 \nDesvio Padr\u00e3o   1720,7 \nCoef. De Var.   39,6 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nEst\u00e1tua (An\u00e1lise: 03/04/2012) \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 39 18,2 4666,7 \n2 44,3 19,0 4288,9 \n3 51,9 22,0 4238,9 \n4 29,1 18,0 6185,6 \n5 30,9 21,0 6796,1 \n6 34,6 22,0 6358,4 \n7 47,5 19,5 4105,3 \n8 42,4 11,0 2594,3 \n9 34,2 13,0 3801,2 \n\n10 92,5 37,0 4000,0 \n11 133 37,0 2782,0 \n12 97,2 37,0 3806,6 \n13 97,2 37,0 3806,6 \n14 95,2 37,0 3886,6 \n\nM\u00e9dia   4379,8 \nDesvio Padr\u00e3o   1250,2 \nCoef. De Var.   28,5 \n\n \nEst\u00e1tua (An\u00e1lise: 01/08/2012) \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 34,4 13,9 4040,7 \n2 38,3 15,6 4073,1 \n3 57,2 16,2 2832,2 \n4 43,3 17,1 3949,2 \n5 64 18,2 2843,8 \n6 74,8 21,2 2834,2 \n7 36,3 15,0 4132,2 \n8 46,6 16,4 3519,3 \n9 52,3 18,2 3479,9 \n\n15 28,4 11,0 3873,2 \n16 45 10,0 2222,2 \n17 55,2 10,0 1811,6 \n18 66,8 13,5 2021,0 \n19 66,5 13,5 2030,1 \n\nM\u00e9dia   3118,8 \nDesvio Padr\u00e3o   853,9 \nCoef. De Var.   27,4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nEst\u00e1tua (An\u00e1lise: 01/08/2012) \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 32,2 13,9 4316,8 \n2 36,5 15,6 4274,0 \n3 38,2 16,2 4240,8 \n4 40,7 17,1 4201,5 \n5 44,5 18,2 4089,9 \n6 48,2 21,2 4398,3 \n7 26,1 15,0 5747,1 \n8 28,3 16,4 5795,1 \n9 33,1 18,2 5498,5 \n\n10 88,6 36,9 4164,8 \n11 92,3 36,9 3997,8 \n12 97,6 36,9 3780,7 \n13 97,5 36,9 3784,6 \n14 93,3 36,9 3955,0 \n15 27,7 11,0 3971,1 \n16 26,2 10,0 3816,8 \n17 27,9 10,0 3584,2 \n18 32,8 13,5 4115,9 \n19 31,8 13,5 4245,3 \n\nM\u00e9dia   4314,6 \nDesvio Padr\u00e3o   644,8 \nCoef. De Var.   14,9 \n\n \nEst\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o (1923) \u2013 Escultor Francisco Leopoldo e Silva \n\n \nEst\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 53,8 25,0 4646,8 \n2 71,0 35,0 4929,6 \n3 39,8 16,7 4196,0 \n4 44,0 17,7 4022,7 \n5 55,6 21,4 3848,9 \n6 37,2 15,1 4059,1 \n\nM\u00e9dia   4031,7 \nDesvio Padr\u00e3o   123,7 \nCoef. De Var.   3,1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nEst\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o \nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 80,0 25,0 3125,0 \n2 104,4 35,0 3352,5 \n3 37,8 16,7 4418,0 \n4 40,9 17,7 4327,6 \n5 68,0 21,4 3147,1 \n6 35,2 15,1 4289,8 \n\nM\u00e9dia   4045,6 \nDesvio Padr\u00e3o   520,9 \nCoef. De Var.   12,9 \n\n \nPilar NW \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 67,0 25,0 3731,3 \n2 94,1 35,0 3719,4 \n\nM\u00e9dia   3725,4 \nDesvio Padr\u00e3o   8,4 \nCoef. De Var.   0,2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPilar NW \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1/3 32,9 14,0 4255,3 \n1/2 32,9 14,9 4528,9 \n1/5 57,3 30,0 5235,6 \n1/4 72,1 30,0 4160,9 \n\nM\u00e9dia   4545,2 \nDesvio Padr\u00e3o   486,0 \nCoef. De Var.   10,7 \n\n \nPilar NE \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 56,0 25,0 4464,3 \n2 74,9 35,0 4672,9 \n\nM\u00e9dia  M\u00e9dia 4568,6 \nDesvio Padr\u00e3o  D.P. 147,5 \nCoef. De Var.  Coef. 3,2 \n\n \n\nPilar NW \nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 59,7 25,0 4187,6 \n2 87,3 35,0 4009,2 \n\nM\u00e9dia   4098,4 \nDesvio Padr\u00e3o   126,2 \nCoef. De Var.   3,1 \n\n\n\n \n\nPilar NE \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1/3 34,2 15,6 4561,4 \n1/2 36,1 15,6 4321,3 \n1/5 69,3 33,1 4776,3 \n1/4 68,4 32,6 4766,1 \n\nM\u00e9dia   4606,3 \nDesvio Padr\u00e3o   214,2 \nCoef. De Var.   4,7 \n\n \nPilar NE \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 80,9 25,0 3090,2 \n2 139,4 35,0 2510,8 \n\nM\u00e9dia   2800,5 \nDesvio Padr\u00e3o   409,8 \nCoef. De Var.   14,6 \n\n \nPilar SW \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 53,8 25,0 4646,8 \n2 74,3 35,0 4710,6 \n\nM\u00e9dia   4678,7 \nDesvio Padr\u00e3o   45,1 \nCoef. De Var.   1,0 \n\n \nPilar SW \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 70,8 25,0 3531,1 \n2 93,4 35,0 3747,3 \n\nM\u00e9dia   3639,2 \nDesvio Padr\u00e3o   152,9 \nCoef. De Var.   4,2 \n\n \nPilar SW \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/3 30,7 14,5 4723,1 \n1/2 29,2 14,5 4965,8 \n1/5 63,9 28,5 4460,1 \n1/4 63,4 30,0 4731,9 \n\nM\u00e9dia   4720,2 \nDesvio Padr\u00e3o   206,6 \nCoef. De Var.   4,4 \n\n \n \n \n\n\n\n \n\nPilar SE \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 58,0 25,0 4310,3 \n2 80,8 35,0 4331,7 \n\nM\u00e9dia   4321,0 \nDesvio Padr\u00e3o   15,1 \nCoef. De Var.   0,3 \n\n \nPilar SE \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 62,6 25,0 3993,6 \n2 86,0 35,0 4069,8 \n\nM\u00e9dia   4031,7 \nDesvio Padr\u00e3o   53,9 \nCoef. De Var.   1,3 \n\n \nPilar SE \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/3 33,3 15,1 4534,5 \n1/2 35,0 15,1 4314,3 \n1/5 74,7 30,4 4069,6 \n1/4 73,8 30,4 4119,2 \n\nM\u00e9dia   4259,4 \nDesvio Padr\u00e3o   211,6 \nCoef. De Var.   5,0 \n\n \nL\u00e1pide \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 23,0 11,2 4860,9 \n2 23,5 11,2 4757,4 \n3 24,9 11,2 4490,0 \n4 23,6 11,2 4737,3 \n5 21,9 11,2 5105,0 \n6 21,0 11,2 5323,8 \n7 21,1 11,2 5298,6 \n8 21,2 11,2 5273,6 \n9 21,0 11,2 5323,8 \n\nM\u00e9dia   5018,9 \nDesvio Padr\u00e3o   314,0 \nCoef. De Var.   6,3 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nL\u00e1pide Horizontal \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Indireto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1/2 59,6 10,0 1677,9 \n1/3 71,9 20,0 2781,6 \n1/4 116,2 30,0 2581,8 \n1/5 170,0 40,0 2352,9 \n1/6 233,0 50,0 2145,9 \n1/7 282,1 60,0 2126,9 \n1/8 345,9 70,0 2023,7 \n1/9 400,1 80,0 1999,5 \n1/2 59,6 10,0 1677,9 \n2/3 25,8 10,0 3876,0 \n3/4 19,9 10,0 5025,1 \n4/5 19,9 10,0 5025,1 \n5/6 21,4 10,0 4672,9 \n6/7 26,4 10,0 3787,9 \n7/8 22,3 10,0 4484,3 \n\nM\u00e9dia   3198,4 \nDesvio Padr\u00e3o   1178,2 \nCoef. De Var.   36,8 \n\n \nL\u00e1pide Vertical \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Indireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/2 77,4 10,0 1292,0 \n1/3 130,6 20,0 1531,4 \n1/4 107,3 30,0 2795,9 \n1/5 162,0 40,0 2469,1 \n1/6 210,1 50,0 2379,8 \n1/7 249,1 60,0 2408,7 \n1/8 371,7 70,0 1883,2 \n1/9 416,9 80,0 1918,9 \n1/2 23,2 10,0 4310,3 \n2/3 22,2 10,0 4504,5 \n3/4 24,6 10,0 4065,0 \n4/5 24,0 10,0 4166,7 \n5/6 55,8 10,0 1792,1 \n6/7 24,4 10,0 4098,4 \n7/8 31,0 10,0 3225,8 \n\nM\u00e9dia   2901,6 \nDesvio Padr\u00e3o   1093,2 \nCoef. De Var.   37,7 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nEst\u00e1tua Prece (1945) \u2013 Escultor Bruno Giorgi \n \n\nEst\u00e1tua Prece \nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 166,4 20,0 1201,9 \n2 128,2 20,6 1606,9 \n3 75,4 22,0 2917,8 \n4 41,9 22,5 5369,9 \n\nM\u00e9dia   2774,1 \nDesvio Padr\u00e3o   1879,1 \nCoef. De Var.   67,7 \n\n \nEst\u00e1tua Prece \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 38,7 20,0 5168,0 \n2 38,8 20,6 5309,3 \n3 42,4 22,0 5188,7 \n4 40,3 22,5 5583,1 \n5 45,5 24,2 5318,7 \n7 52,1 26,2 5028,8 \n8 53,8 26,5 4925,7 \n6 327 27,2 831,8 \n\nM\u00e9dia   5217,5 \nDesvio Padr\u00e3o   214,6 \nCoef. De Var.   4,1 \n\n \nEst\u00e1tua Prece \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1 38,7 20,0 5168,0 \n2 38,8 20,6 5309,3 \n3 42,4 22,0 5188,7 \n4 40,3 22,5 5583,1 \n5 45,5 24,2 5318,7 \n7 52,1 26,2 5028,8 \n8 53,8 26,5 4925,7 \n6 327 27,2 831,8 \n\nM\u00e9dia   5217,5 \nDesvio Padr\u00e3o   214,6 \nCoef. De Var.   4,1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nT\u00famulo de Luisa Crema Marzorati (1922) \n \n\nEst\u00e1tua \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n2 93,0 46,0 4946,2 \n3 90,9 46,0 5060,5 \n4 91,4 46,0 5032,8 \n5 23,0 12,0 5217,4 \n6 22,6 12,0 5309,7 \n7 84,9 46,0 5418,1 \n\nM\u00e9dia   5164,1 \nDesvio Padr\u00e3o   181,1 \nCoef. De Var.   3,5 \n\n \nEst\u00e1tua \u2013 Lado W \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/2 20,3 10,5 5172,4 \n1/3 40,4 20,5 5074,3 \n1/4 58,8 31,0 5272,1 \n1/8 20,1 10,5 5223,9 \n1/9 40,9 20,5 5012,2 \n\n1/10 61,6 31,0 5032,5 \n2/8 10,4 6,1 5865,4 \n3/9 10,9 6,1 5596,3 \n\n4/10 10,9 6,1 5596,3 \nM\u00e9dia   5316,2 \n\nDesvio Padr\u00e3o   300,2 \nCoef. De Var.   5,6 \n\n \nEst\u00e1tua \u2013 Lado E \n\nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/2 18,6 10,5 5645,2 \n1/3 37,1 20,5 5525,6 \n1/4 54,9 31,0 5646,6 \n1/8 18,9 10,5 5555,6 \n1/9 36,7 20,5 5585,8 \n\n1/10 56,1 31,0 5525,8 \n2/8 10,7 6,1 5700,9 \n3/9 10,4 6,1 5865,4 \n\n4/10 11,5 6,1 5304,3 \nM\u00e9dia   5595,0 \n\nDesvio Padr\u00e3o   152,2 \nCoef. De Var.   2,7 \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\nEst\u00e1tua \u2013 Lado W \nTransdutor 54 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n1/2 32,7 11,5 3516,8 \n1/3 50,4 19,9 3948,4 \n1/4 75,1 29,7 3954,7 \n1/8 25,2 11,5 4563,5 \n1/9 47,5 20,6 4336,8 \n\n1/10 71,3 31,9 4474,1 \n2/8 14,9 8,0 5369,1 \n3/9 16,4 8,0 4878,0 \n\n4/10 17,3 8,0 4624,3 \nM\u00e9dia   4407,3 \n\nDesvio Padr\u00e3o   551,8 \nCoef. De Var.   12,5 \n\n \nEst\u00e1tua \u2013 Lado E \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Semidireto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n1/2 22,3 11,5 5157,0 \n1/3 49,1 19,9 4053,0 \n1/4 71,2 29,7 4171,3 \n1/8 25,6 11,5 4492,2 \n1/9 70,6 20,6 2917,8 \n\n1/10 95,9 31,9 3326,4 \n2/8 16,4 8,0 4878,0 \n3/9 17,2 8,0 4651,2 \n\n4/10 18,2 8,0 4395,6 \nM\u00e9dia   4226,9 \n\nDesvio Padr\u00e3o   718,1 \nCoef. De Var.   17,0 \n\n \nT\u00famulo da Marquesa de Santos (1867) \n\n \nPilar P1 \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n3 27,3 8,6 3150,2 \n2 27,4 8,6 3138,7 \n1 30,0 8,6 2866,7 \n\nM\u00e9dia   3051,8 \nDesvio Padr\u00e3o   160,5 \nCoef. De Var.   5,3 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nPilar P2 \nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n\n t (ms) d (cm) V (m/s) \n6 27,0 8,6 3185,2 \n5 26,7 8,6 3221,0 \n4 27,3 8,6 3150,2 \n\nM\u00e9dia   3185,4 \nDesvio Padr\u00e3o   35,4 \nCoef. De Var.   1,1 \n\n \nPilar P3 \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n9 29,4 8,6 2925,2 \n8 29,9 8,6 2876,3 \n7 31,5 8,6 2730,2 \n\nM\u00e9dia   2843,9 \nDesvio Padr\u00e3o   101,5 \nCoef. De Var.   3,6 \n\n \nPilar P4 \n\nTransdutor 150 kHz \\ M\u00e9todo Direto \n t (ms) d (cm) V (m/s) \n\n12 27,5 8,6 3127,3 \n11 30,1 8,6 2857,1 \n10 32,0 8,6 2687,5 \n\nM\u00e9dia   2890,6 \nDesvio Padr\u00e3o   221,8 \nCoef. De Var.   7,7 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 2 \n \n\nCemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o registra aumento no n\u00famero de furtos \nFolha de S.Paulo - 03/10/2011 - 06h40 \n\n \nQuadra 54, sepultura 17, Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o: montinhos de areia indicam o \n\nlugar em que estavam at\u00e9 quarta passada dois vasos de bronze, 40 kg cada. A poucos \n\npassos, no t\u00famulo da fam\u00edlia Margutti, um buraco marca a aus\u00eancia do port\u00e3o, furtado de \n\nquarta para quinta. Atr\u00e1s, a planta jogada ao ch\u00e3o denuncia outro vaso levado na mesma \n\nnoite. \n\nApesar de comuns h\u00e1 pelo menos um ano, os furtos de port\u00f5es, vasos, jardineiras, \n\nplacas, al\u00e7as e at\u00e9 bustos do \u00fanico cemit\u00e9rio municipal tombado na cidade explodiram neste \n\nm\u00eas de setembro. Quem diz isso s\u00e3o as pessoas que mais convivem com aquelas pe\u00e7as: os \n\nfuncion\u00e1rios do cemit\u00e9rio e aut\u00f4nomos contratados pelas fam\u00edlias para fazer a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria dos jazigos. Oito deles falaram em furtos de mais de 300 pe\u00e7as neste m\u00eas. \n\n\"Est\u00e1 fora de controle, desta magnitude nunca vi\", diz Fernando Pinheiro, 34, que \n\nlimpa t\u00famulos h\u00e1 dez anos. \n\nOs furtos ocorrem mesmo \u00e0 luz do dia. A \u00faltima pris\u00e3o em flagrante foi na manh\u00e3 de \n\nquinta, mesmo dia em que sete vasos amanheceram encostados num muro da rua Mato \n\nGrosso, como que \u00e0 espera de um carregador. Segundo um sepultador, h\u00e1 poucos dias um \n\ncarro encostou na rua da Consola\u00e7\u00e3o, \u00e0s 18h, e dois homens passaram vasos por cima do \n\nmuro. Tr\u00eas pontos do arame farpado est\u00e3o amassados, mostrando os lugares mais usados \n\ncomo passagem. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil entrar pela porta da frente e se esconder ali: a \u00e1rea tem 76,3 mil \n\nm\u00b2 e 8.200 t\u00famulos. No mercado de ferro velho, uma pe\u00e7a de bronze \u00e9 vendida por cerca de \n\nR$ 5 o quilo. De cobre, sobe para R$ 9. \n\nAssim, port\u00f5es de bronze que pesam em torno de 35 kg rendem R$ 175, pagos \u00e0 \n\nvista, no com\u00e9rcio de metais. Na madrugada da \u00faltima quarta, levaram o letreiro da fam\u00edlia \n\nMesquita Campos, que custou R$ 350 a Sidney Campos, 59. S\u00f3 sobrou pedra. \n\n\"Logo vai ter que ter um guia tur\u00edstico para mostrar o que foi roubado\", ele ironiza. \n\nEm duas horas de passeio, a Folha n\u00e3o viu nenhum guarda no cemit\u00e9rio, na \u00faltima \n\nquinta. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 c\u00e2meras -promessa da prefeitura desde 2008. A prefeitura diz que o \n\nServi\u00e7o Funer\u00e1rio \"vem intensificando a seguran\u00e7a em todas as necr\u00f3poles\", com apoio da \n\nGuarda Civil Metropolitana e que houve nove pris\u00f5es em flagrante neste ano na \n\nConsola\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nEla diz n\u00e3o saber quantos foram os furtos, mas que a administra\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio n\u00e3o \n\nnotou aumento recente. Tamb\u00e9m informou que as fam\u00edlias pagam pela concess\u00e3o do \n\nterreno (R$ 3.173/m\u00b2) e devem custear a conserva\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a, isentando o Servi\u00e7o \n\nFuner\u00e1rio de \"quaisquer responsabilidades administrativa, civil e criminal\" no caso de furtos \n\nde materiais de valor. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 3 \n \nHomem \u00e9 preso por furto no cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, em SP \nFolha de S.Paulo - 20/10/2009 - 18h56 \n\n \n\nUm homem foi detido na noite de ontem acusado pela pol\u00edcia de furtar diversas pe\u00e7as \n\nde t\u00famulos do cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo. \n\nDe acordo com a Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SSP), o homem, de 28 anos, sa\u00eda \n\ndo cemit\u00e9rio, por volta das 20h30, com um carrinho de m\u00e3o com as pe\u00e7as quando foi \n\nabordado por policiais militares. No carrinho havia pequenas janelas e peda\u00e7os de bronze e \n\nferro que enfeitavam t\u00famulos. \n\nA pol\u00edcia foi ao local ap\u00f3s receber o telefonema de um an\u00f4nimo, que informou ter visto \n\num homem no cemit\u00e9rio com um carrinho. Ele confessou o crime e foi autuado em flagrante \n\npor tentativa de furto no 4\u00ba DP (Consola\u00e7\u00e3o). \n\nAos policiais, o homem disse ter retirado as pe\u00e7as porque precisava \"angariar dinheiro \n\ne comprar um carrinho de m\u00e3o\" novo. A suspeita \u00e9 de que ele tenha entrado no cemit\u00e9rio \n\npor uma fresta existente no port\u00e3o. \n\nA Guarda Civil Metropolitana, que \u00e9 respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a do cemit\u00e9rio, n\u00e3o \n\nlocalizou os t\u00famulos violados. O acusado est\u00e1 detido no 2\u00ba DP (Bom Retiro). Por ser \n\ntentativa, a pena de furto, de um a quatro anos de pris\u00e3o, pode ser diminu\u00edda de 1/3 a 2/3. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 4 \n \nPrefeitura vai instalar c\u00e2meras nos cemit\u00e9rios de SP \nFolha de S.Paulo - 22/03/2012 - 17h04 \n\n \n\nDevido ao alto n\u00famero de furtos, a Prefeitura de S\u00e3o Paulo pretende instalar c\u00e2meras \n\nde seguran\u00e7a nos cemit\u00e9rios municipais para tentar reduzir as ocorr\u00eancias que desfalcam os \n\nt\u00famulos da cidade. \n\nA a\u00e7\u00e3o pretende inibir o furto de pe\u00e7as como vasos de bronze, port\u00f5es, jardineiras, \n\nplacas, al\u00e7as, letreiros e bustos, que s\u00e3o levadas todos os anos dos jazigos paulistanos. \n\nNo mercado de ferro velho, port\u00f5es de bronze que pesam em torno de 35 kg rendem \n\nR$ 175, pagos \u00e0 vista. \n\nAo todo, 15 c\u00e2meras ser\u00e3o instaladas em locais estrat\u00e9gicos em cemit\u00e9rios da cidade \n\nainda no primeiro semestre de 2012, inclusive no Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. As imagens \n\ncaptadas ser\u00e3o compartilhadas entre a GCM (Guarda Civil Metropolitana) e a Pol\u00edcia Militar. \n\nA assessoria de imprensa da GCM n\u00e3o soube informar o valor do investimento da \n\ninstala\u00e7\u00e3o das c\u00e2meras de seguran\u00e7a. \n\nSegundo o Servi\u00e7o Funer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, nos \u00faltimos 15 meses a GCM efetuou 16 \n\npris\u00f5es em flagrante, sendo que 27 pessoas foram indiciados por crime de furto. Destas \n\ndeten\u00e7\u00f5es, oito ocorreram no Cemit\u00e9rio Consola\u00e7\u00e3o, um dos mais antigos da cidade. \n\nAs ocorr\u00eancias registradas nos 22 cemit\u00e9rios municipais s\u00e3o encaminhadas \u00e0s \n\nautoridades policiais. No entanto, a Secretaria de Seguran\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo afirma \n\nque n\u00e3o possui dados espec\u00edficos sobre furtos a cemit\u00e9rios. \n\nDe acordo com a autarquia, o n\u00famero de ocorr\u00eancias em cemit\u00e9rios diminuiu 36% nos \n\n\u00faltimos dois anos. \n\nO Servi\u00e7o Funer\u00e1rio solicita que os mun\u00edcipes compare\u00e7am \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos \n\ncemit\u00e9rios para fazer o reconhecimento de itens recuperados. Pede tamb\u00e9m que, ao \n\nconstatar a falta de alguma pe\u00e7a no jazigo da fam\u00edlia, registre sempre um boletim de \n\nocorr\u00eancia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 5 \n \n\nUma sanfona para S\u00e3o Paulo \nFolha de S.Paulo - 04/01/2004 \n\n \n\nEle nasceu em Veneza, \u00e9 autor da m\u00fasica mais conhecida do Pantanal, criou o hino \n\ndo 4\u00ba Centen\u00e1rio de S\u00e3o Paulo e do \"4\u00ba Centen\u00e1rio e Meio\", \u00e9 considerado um dos \n\nsanfoneiros mais importantes do Brasil, poderia ter sido o av\u00f4 de Sandy e Junior e, de \n\nquebra, mexeu seus pauzinhos para ser enterrado ao lado de seu \u00eddolo maior, a Marquesa \n\nde Santos. \n\nTeve raz\u00e3o a Prefeitura de S\u00e3o Paulo ao decidir dar uma comenda a M\u00e1rio Zan na \n\ncerim\u00f4nia da virada 2003/2004, j\u00e1 como parte das comemora\u00e7\u00f5es dos 450 anos da cidade: \n\naos 83 anos, o acordeonista, com suas contradi\u00e7\u00f5es e multiatividades, \u00e9 o retrato definido \n\nda cidade, um paulistano mais do que honor\u00e1rio. \n\nAo come\u00e7o da hist\u00f3ria, ent\u00e3o, conforme conta \u00e0 Folha agora este senhor de voz \n\nprofunda e olhos tristes que preferiu dar entrevista na Reda\u00e7\u00e3o em vez de em sua casa, no \n\npr\u00e9dio da esquina da avenida S\u00e3o Jo\u00e3o com a pra\u00e7a J\u00falio Mesquita que um dia j\u00e1 foi loja do \n\nMappin -na portaria do jornal, uma senhora de seus 60 e poucos anos o reconheceu e \n\ncobriu-o de elogios; saiu com um CD autografado. \"Ela disse que era minha f\u00e3 h\u00e1 50 anos.\" \n\nTudo na vida de M\u00e1rio Zan \u00e9 contado em d\u00e9cadas ou metades de s\u00e9culo, como se \n\nver\u00e1. \n\n \n\nMoleque da sanfona  \nM\u00e1rio Jo\u00e3o Zandomeneghi \u00e9 italiano de Veneza, onde nasceu em 1920. Quando tinha \n\nquatro anos, seus pais o trouxeram para o Brasil. Seu Jos\u00e9 trabalhava em olaria e vinhedo, \n\ndona Ema era \"do lar\"; foram morar em Santa Ad\u00e9lia, perto de Catanduva (SP). Aos 12 \n\nanos, j\u00e1 tocador de acorde\u00e3o bom o suficiente para ganhar a alcunha \"Moleque da \n\nSanfona\", mudou-se para as imedia\u00e7\u00f5es do Museu do Ipiranga. \n\nOs anos seguintes -como vizinho de nomes t\u00e3o ilustres quanto D. Pedro 1\u00ba e Santos \n\nDumont- de certa maneira marcaram sua vida. Das capas dos discos, que quase sempre \n\ntrariam uma refer\u00eancia ao bairro, aos temas de m\u00fasicas. \"Quando chegamos era tudo mato \n\n\u00e0 volta e no meio o museuz\u00e3o, imponente\", lembra. \"Mor\u00e1vamos numa casinha, eu e sete \n\nirm\u00e3os e meus pais.\" \n\nAos 13, estreou como sanfoneiro profissional. Desde ent\u00e3o, os n\u00fameros s\u00e3o \n\neloquentes: nos 70 anos seguintes, comporia cem m\u00fasicas (das quais pelo menos um ter\u00e7o \n\nseria regravado por gente como Roberto Carlos e Almir Sater), registraria 200 can\u00e7\u00f5es, 300 \n\ndiscos de 78 rota\u00e7\u00f5es, 110 LPs e mais de 50 CDs. \"Comecei gravando em cera, ali onde era \n\n\n\n \n\na gravadora Continental, na pra\u00e7a P\u00e9rola Byington\", afirma. \"De l\u00e1 para c\u00e1, gravei em tudo \n\nque foi meio que foi inventado, do compacto simples ao disco digital.\" \n\nO primeiro meio de comunica\u00e7\u00e3o que conheceu sua sanfona foi o r\u00e1dio - M\u00e1rio Zan \u00e9 \n\npr\u00e9-televis\u00e3o. Foi na Record, quando a emissora ficava na esquina da rua Quintino Bocai\u00fava \n\ncom a rua Direita, no centro, no mesmo pr\u00e9dio onde depois a editora de m\u00fasicas Irm\u00e3os \n\nVitale fez sua sede. \"Entrei para pedir para tocarem minhas m\u00fasicas, sa\u00ed de l\u00e1 33 anos \n\ndepois, esse tempo todo empregado com carteira registrada.\" \n\nNessa \u00e9poca, um locutor ouviu a batida inconfund\u00edvel de Zan nos teclados e ficou \n\nencantado. Em seu programa de r\u00e1dio do Rio de Janeiro, deu a bronca: \"Enquanto n\u00f3s \n\ncariocas ficamos babando para os gringos, ouvindo m\u00fasica estrangeira e imitando, existe \n\num sanfoneiro em S\u00e3o Paulo que faz verdadeira m\u00fasica brasileira\". O nome do locutor era \n\nAry Barroso (1903-1964), o criador de \"Aquarela do Brasil\". \n\n \nNova flor \nUm de seus maiores sucessos at\u00e9 hoje \u00e9 \"Nova Flor\", mais conhecida como \"Os \n\nHomens N\u00e3o Devem Chorar\" (\"Dizem que um homem/ N\u00e3o deve chorar/ Por uma mulher/ \n\nQue n\u00e3o soube amar\"), gravada por pelo menos 200 int\u00e9rpretes em toda a Am\u00e9rica Latina \n\n(h\u00e1 uma vers\u00e3o em espanhol mais conhecida do que a original) mais pa\u00edses da l\u00edngua \n\ninglesa (\"Love Me Like a Stranger\") e at\u00e9 na Alemanha, onde Howard Carpendale a \n\n\"eternizou\" na l\u00edngua de Goethe. \n\nMas M\u00e1rio Zan talvez fique para sempre conhecido como o sujeito que comp\u00f4s o hino \n\ndos 400 anos de uma cidade e meio s\u00e9culo mais tarde criou uma m\u00fasica em homenagem \n\naos 450 anos da mesma cidade - S\u00e3o Paulo, claro. Al\u00e9m do feito cronol\u00f3gico, \"Quarto \n\nCenten\u00e1rio\" \u00e9 tamb\u00e9m um \"case\" que a ind\u00fastria fonogr\u00e1fica nacional gosta de contar. \n\nCom 10 milh\u00f5es de c\u00f3pias at\u00e9 hoje, o disco em 78 rpm com o hino vendeu mais \n\nexemplares em 1954 do que havia vitrola no Brasil. S\u00f3 nos primeiros meses, foram 1 milh\u00e3o \n\nde bolachas da m\u00fasica, que come\u00e7a com \"\"S\u00e3o Paulo, meu S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo \n\nquatrocent\u00e3o\", com sanfona -\u00f3bvio- e uma marca\u00e7\u00e3o forte de baixo-tuba. \"\"Fazia um \"pom\", \n\n\"pom\" que pegou logo.\" \n\nZan tinha 33 anos ent\u00e3o e nem sonhava em estar por aqui nos 450 anos. \"Mas, j\u00e1 que \n\neu estava, e j\u00e1 que esta cidade me deu tanto, resolvi arriscar e fazer outro hino.\" A m\u00fasica \n\nn\u00e3o foi adotada oficialmente, mas valeu da prefeitura um convite para que o sanfoneiro \n\nrecebesse o t\u00edtulo de cidad\u00e3o honor\u00e1rio na virada de 2003 para 2004, em cerim\u00f4nia na \n\navenida Paulista. E outro CD, que j\u00e1 est\u00e1 \u00e0 venda. \n\nO curioso \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 de S\u00e3o Paulo que vem o grosso de seu faturamento, mas de \n\numas terras encharcadas bem longe daqui. No caso, o Pantanal mato-grossense, onde \n\nM\u00e1rio Zan \u00e9 tratado como o Luiz Gonzaga do atoleiro. Sua \"Asa Branca\" \u00e9 \"Chalana\", hino \n\n\n\n \n\nnacional da regi\u00e3o, que ganhou o resto do pa\u00eds em 1990, ao virar tema da novela \n\n\"Pantanal\", da extinta TV Manchete. \n\n\"L\u00e1 vai uma chalana/ Bem longe se vai/ Navegando no remanso/ Do rio Paraguai\", \n\ncome\u00e7am os versos, referindo-se \u00e0s pequenas embarca\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do lugar. Na verdade, \n\nquando comp\u00f4s a m\u00fasica, em 1940, em parceria com Arlindo Pinto, o sanfoneiro nunca \n\ntinha colocado os p\u00e9s ali, o que s\u00f3 veio a fazer anos e anos depois, j\u00e1 em excurs\u00f5es que \n\nlevavam multid\u00f5es a seus shows. \n\nA fama lhe valeu, nos anos 50, um namoro arrebatador com uma bonita menina da \n\nregi\u00e3o, que durou seis anos e acabou deixando saudade, pelo menos em Zan. Pois a mo\u00e7a \n\nera dona Mariazinha, que viria a se casar com o cantor sertanejo Z\u00e9 do Rancho; os dois \n\nteriam Noely, que se casaria com Xoror\u00f3 e geraria Sandy Leah Lima e Durval de Lima \n\nJ\u00fanior. \"Se o mundo n\u00e3o tivesse dado voltas, eu poderia hoje ser o av\u00f4 de Sandy e J\u00fanior\", \n\nbrinca. \n\nN\u00e3o que ele se queixe. Segundo n\u00fameros publicados em reportagem do site de \n\neconomia Invest News, em 2002, que o pr\u00f3prio fez quest\u00e3o de n\u00e3o negar nem confirmar, \n\nM\u00e1rio Zan vende em m\u00e9dia 600 mil discos por ano, a maioria durante as festas juninas; faz \n\nentre cinco e seis shows por m\u00eas, a R$ 5 mil cada um; e recebe entre R$ 500 e R$ 600 por \n\nm\u00eas de direitos autorais. \"Isso \u00e9 uma mis\u00e9ria, culpa da roubalheira que domina este nosso \n\nmercado\", reclama. \n\n \n\nMarquesa de Santos \nMas nada parece tirar do s\u00e9rio o suave sanfoneiro, casado pela terceira vez, pai de \n\ntr\u00eas filhos e duas filhas, exceto o assunto marquesa de Santos, ao qual se dedica h\u00e1 cinco \n\nanos. \"\u00c9 uma injusti\u00e7a a fama que essa mulher tem no Brasil\", exalta-se. \"\"Ela foi uma alma \n\npura, que antes de morrer doou toda a riqueza que tinha, dividiu os bens entre seus \n\nescravos e a cidade de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o d\u00e1 para ela entrar para a hist\u00f3ria como \"amante de \n\ndom Pedro 1\u00ba\". \n\nLendo um livro sobre a vida de Domitila de Castro Canto e Mello (1797-1867), a \n\npol\u00eamica marquesa de Santos, que teve um \"affaire\" com o ent\u00e3o imperador do Brasil, M\u00e1rio \n\nZan descobriu que ela estava enterrada no cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o. Resolveu visitar o \n\nt\u00famulo. \"Cheguei l\u00e1, estava tudo em peti\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria, tinha despacho de macumba, \n\npicha\u00e7\u00e3o, muito lixo e at\u00e9 um p\u00e9 de milho!\", espanta-se. \"Mandei limpar tudo, reformar a \n\nl\u00e1pide e pago uma pessoa para ir l\u00e1 toda a semana conservar e trocar as flores.\" \n\nO pr\u00f3ximo passo seria realizar um novo sonho: achar um t\u00famulo \u00e0 venda pr\u00f3ximo ao \n\nda marquesa. \"\u00c9 que, desde que eu fiz isso por ela, minha vida mudou para melhor\", revela, \n\nm\u00edstico. N\u00e3o foi f\u00e1cil. Disputado, o cemit\u00e9rio, cujo terreno ali\u00e1s foi doado pela pr\u00f3pria \n\nDomitila, aloja os restos de gente como Monteiro Lobato e M\u00e1rio de Andrade. \n\n\n\n \n\nAt\u00e9 que um amigo de um amigo conseguiu: um lugar bem em frente ao da marquesa, \n\nna quadra 1, na rua principal, a da capela. Agora, M\u00e1rio Zan j\u00e1 sabe que vai passar a \n\neternidade em boa companhia. \"Mas n\u00e3o tenho pressa\", avisa. \"Ainda quero fazer outros \n\nhinos para S\u00e3o Paulo.\" \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 6\n\n\n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nANEXO 7 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\t\u00cdNDICE DE TABELAS\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. OBJETIVOS\n\t3. JUSTIFICATIVA\n\t4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E ACESSOS\n\t5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\t5.1. BIBLIOGRAFIA E ICONOGRAFIA HIST\u00d3RICA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO\n\t5.2. CONSTITUI\u00c7\u00c3O P\u00c9TREA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O\n\t5.3. PADR\u00d5ES DE DETERIORA\u00c7\u00c3O DASROCHAS\n\t5.4. VELOCIDADE DE PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS\n\t5.5. COLORIMETRIA\n\n\t6. AS NECR\u00d3POLES MAIS FAMOSAS DO MUNDO\n\t6.1. HISTORIOGRAFIA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO\n\t6.2. ICONOGRAFIA E ICONOLOGIA DO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O, S\u00c3O PAULO\n\n\t7. M\u00c9TODOS N\u00c3O DESTRUTIVOS UTILIZADOS NO ESTUDO DOS MONUMENTOS P\u00c9TREOS\n\t7.1. DETERMINA\u00c7\u00c3O DOS MATERIAIS GEOL\u00d3GICOS EXISTENTES NO CEMIT\u00c9RIO DA CONSOLA\u00c7\u00c3O\n\t7.2. MAPEAMENTO DOS PADR\u00d5ES DE DETERIORA\u00c7\u00c3O DA ROCHA\n\t7.3. COLORIMETRIA E VELOCIDADE DE PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS\n\t7.3.1. FUNDAMENTOS DA COLORIMETRIA\n\t7.3.2. FUNDAMENTOS DA PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS\n\t7.3.3. DETERMINA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE DETERIORA\u00c7\u00c3O UTILIZANDO COLORIMETRIA E PROPAGA\u00c7\u00c3O DAS ONDAS ULTRASS\u00d4NICAS\n\t7.3.3.1. T\u00famulo da Fam\u00edlia Pereira Pinto (1868-1886)\n\t7.3.3.2. Est\u00e1tua Cristo (1962) \u2013 Escultor Elio de Giusto\n\t7.3.3.3. Est\u00e1tua O Sepultamento (1923) \u2013 Escultor Victor Brecheret\n\t7.3.3.4. Est\u00e1tua Interroga\u00e7\u00e3o (1923) \u2013 Escultor Francisco Leopoldo e Silva\n\t7.3.3.5. Est\u00e1tua Prece (1945) \u2013 Escultor Bruno Giorgi\n\t7.3.3.6. T\u00famulo de Luisa Crema Marzorati (1922)\n\t7.3.3.7. T\u00famulo da Marquesa de Santos (1867)\n\n\n\n\t8. MECANISMOS DE DEGRADA\u00c7\u00c3O\n\t8.1. NATUREZA LITOL\u00d3GICA\n\t8.2. INTERA\u00c7\u00c3O DE MATERIAIS\n\t8.3. POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA\n\t8.4. COLONIZA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA\n\t8.5. CONDI\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS\n\t8.6. CARACTER\u00cdSTICAS ARQUITET\u00d4NICAS\n\t8.7. VANDALISMO\n\t8.8. FALTA DE GERENCIAMENTO\n\t8.8.1. Mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Matarazzo\n\t8.8.2. Mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Siciliano\n\n\t8.9. M\u00c9TODOS INADEQUADOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O E RESTAURO\n\n\t9. A\u00c7\u00d5ES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O\n\t10. CONCLUS\u00d5ES\n\t11. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}