{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20011"}, {"@name": "filename", "#text": "3453_Tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro  \n2005 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias?\n\nEliana do Carmo Lima \nCorreia \n \n\nDefini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es qu\u00edmicos e geol\u00f3gicos \nnaturais do Paul de Arzila e da sua envolvente \n \n \n\n \n\n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n Universidade de Aveiro  \n2005 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias?\n\nEliana do Carmo Lima \nCorreia \n \n \n\nDefini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es qu\u00edmicos e geol\u00f3gicos \nnaturais do Paul de Arzila e da sua envolvente??\n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geoqu?mica, \nrealizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient?fica do Dr. Eduardo Anselmo Ferreira da Silva, \nProfessor Catedr\u00e1tico do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de \nAveiro \n \n\n   \n \n\n\n\n?\n\n ?\n\n  \n?\n\n \n \n\nDedico este trabalho ao Tom\u00e1s. \n \n?\n\n?\n\n\n\n?\n\n  \n?\n\n \n \n \n\n \n?\n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Prof. Doutor Edmundo Manuel Cardoso Fonseca \nprofessor catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro?\n\n ?\n?\n\n Prof. Doutor Ant?nio?Jorge Gon\u00e7alves de Sousa \nprofessor catedr\u00e1tico da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa?\n\n ?\n?\n\n Prof. Doutor Eduardo Anselmo Ferreira da Silva \nprofessor catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro?\n\n ?\n?\n\n ?\n  \n ?\n  \n ?\n  \n\n \n ?\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n?\n\n ?\n\n  \n?\n\nagradecimentos \n \n\nGostaria de exprimir o meu agradecimento a todos quantos me encorajaram \nna realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \nAo Professor Doutor Eduardo Anselmo Ferreira da Silva, pelo seu apoio, \norienta\u00e7\u00e3o, pela paci\u00eancia e sobretudo pela disponibilidade com que presidiu \u00e0 \ng\u00e9nese deste documento. \n\u00c0 Professora Doutora?Nilza Costa pelo acompanhamento e pela \ndisponibilidade prestada?\n\u00c1 Eng? Carla Patinha pela ajuda e disponibilidade testemunhadas. \n\u00c1 Dr? Anabela Sim\u00f5es, ao Sr. Sabino e a todos aqueles que trabalham no ICN \nque n\u00e3o hesitaram em facultar bibliografia e esclarecimentos. \nAos meus pais, \u00e0 Nela, ao Marco, ao Tomazito e ao meu irm?o. A todos os \nmeus amigos, principalmente \u00e0 Catarina, \u00e0 Jo\u00e3ozinha? ao Luis, ao Marcelo, \u00e0 \nDenise, ao Estev\u00e3o, \u00e0 Sofia e \u00e0 Anabela, pelo seu companheirismo. \n?\n\n?\n\n\n\n?\n\n ?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n ?\n\npalavras-chave \n \n\nPaul de Arzila, Caracteriza??o geoqu?mica, solo, sedimentos de corrente, ?gua \nde superf?cie pedol?gicas, impacto ambiental. \n?\n\nresumo \n \n \n\nA Reserva Natural do Paul de Arzila (Decreto Lei n\t 219/88 de 27 de Junho) \nest? integrada na Rede Europeia de Reservas Biogen\nticas do Concelho da \nEuropa desde 1990. \nA Reserva Natural do Paul de Arzila goza de um estatuto privilegiado pelo que \no planeamento da ?rea em quest?o est? sujeito aos ditames do Concelho da \nEuropa que garante o equil?brio biol?gico e, consequentemente, a conserva??o \nda diversidade gen\ntica da Reserva.  \nImp?e-se assim a necessidade de se proceder ? defini??o dos padr?es \nqu?micos e geol?gicos naturais n?o s? da ?rea da Reserva Natural do Paul de \nArzila, mas tamb\nm da sua envolvente. \nInicialmente procedeu-se, a uma caracteriza??o da ?rea do Paul de Arzila \nreferente ? fisiografia, relevo, geologia, tect?nica, unidades pedol?gicas e \ncapacidade de uso do solo, recursos naturais, focos de polui??o e seus \nimpactos e caracteriza??o s?cio - econ?mica. A caracteriza??o geoqu?mica do \nPaul de Arzila foi estabelecida com base nos resultados das an?lises qu?micas \nefectuadas em amostras de solos, sedimentos de corrente e ?guas. \nTrata-se de um projecto que, a longo prazo, permitir? alargar a problem?tica da \nconserva??o ambiental e da diversidade gen\ntica das Reserva existentes ao \nn?vel do p\nblico local e nacional com a implementa??o de projectos de \npreserva??o e sensibiliza??o ambiental. \n?\n\n?\n\n\n\n?\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n ?\n\nkeywords \n \n\nPaul de Arzila,?Geochemical characterization, soil, stream sediments, surface \nwater, environmental impact??\n\nabstract \n \n\nThe Reserva Natural of Paul de Arzila (Dec. Law n\t 219/88 de 27 of June) is \nintegrated in Rede Europeia of Reservas Biogen\u00e9ticas of the European Council \nsince 1990. \nThe Reserva Natural of Paul de Arzila have a privilegiated status so the area \nplanning in question is subjected to rules of the European Council that \nguarantees the biologic balance and, consequently the conservation of genetic \nreserve. \n\nSo there is the need to proceed to the definition of natural chemical and \ngeological patterns not only for the Reserva Natural of Paul de Arzila, but also \nto the surrounding area. \n\nWe began to characterise the physiography, orogeny, geology, tectonics, \npedology, use of the soil, natural resources, sources of pollution and respective \nimpact in the economy and human community. The geochemical \ncharacterisation of the Paul de Arzila was been established based on the \nchemical results of soils, stream sediments and surface water samples. \n\nIn the long term, the present project will make possible the understanding of the \nproblematic of the conservation of the genetic diversity of the Reserve. The \nimplementation of the present project will be of great importance not only at \nlocal but also to the national level.     \n\n. \n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n? i\n\n\u00cdN D ICE P\u00e1g. \n  \nCA P\u00cdTU LO  1 \u2013 IN TRO D U \u00c7\u00c3 O   G ERAL 1 \n\n  \nCA P\u00cdTU LO  2 \u2013 CARA CTERIZA \u00c7\u00c3 O  D A  \u00c1REA D O  PA U L D E A RZILA  5 \n\n2.1 \u2013 RELEVO  6 \n\n2.2 \u2013 CLIM A 8 \n\n2.3 \u2013 RECURSO S HID RO GR\u00c0FICO S 9 \n\n2.4 \u2013 G EO LO GIA 10 \n\n2.4.1 \u2013 Gr\u00e9s e argilas de Taveiro (Cret\u00e1cico Superior) \u2013C5 11 \n\n2.4.2 -  Terra\u00e7os Fluviais (Q uatern\u00e1rio) 12 \n\n2.4.3 \u2013 Aluvi\u00f5es (Q uatern\u00e1rio) 13 \n\n2.5 \u2013 TECT\u00d3 N ICA 13 \n\n2.6- UN ID AD ES PED O L\u00d3 GICAS E CAPACID AD E D E USO  D O  SO LO  13 \n\n2.6.1 - O cupa\u00e7\u00e3o do solo 17 \n\n2.7 \u2013 RECURSO S NATURAIS 19 \n\n2.7.1 \u2013 Fauna 25 \n\n2.7.1.1 \u2013 Peixes 26 \n\n2.7.1.2 \u2013 Anf\u00edbios 26 \n\n2.7.1.3 - R\u00e9pteis 27 \n\n2.7.1.4 - Aves 28 \n\n2.7.1.5 - M am \u00edferos 28 \n\n2.7.2 \u2013 Flora e vegeta\u00e7\u00e3o 29 \n\n2.7.2.1 \u2013 Zona Florestada 30 \n\n2.7.2.2 \u2013 Zona paludosa 31 \n\n2.8 \u2013 FO CO S D E PO LUI\u00c7\u00c3O  E O S SEUS IM PACTO S 34 \n\n2.9 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O  S\u00d3 CIO -ECO N \u00d3 M ICA 38 \n\n2.9.1 \u2013 Com ponente dem ogr\u00e1fica 38 \n\n2.9.2 \u2013 Infra-estruturas b\u00e1sicas e equipam entos colectivos 40 \n\n  \nCA P\u00cdTU LO  3 \u2013 A M O STRA G EM  E M \u00c9TO D O S D E AN \u00c1 LISE Q U \u00cdM ICA  43 \n\n3.1 \u2013 AM O STRAG EM  E AN \u00c1LISE D E SO LO S 43 \n\n3.1.1 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edm ica das am ostras de solos 45 \n\n3.2 \u2013  AM O STRAG EM  E AN \u00c1LISE D O S SED IM EN TO S 45 \n\n3.2.1 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edm ica das am ostras de sedim entos 47 \n\n3.3 \u2013 AM O STRAG EM  E AN \u00c1LISE D E \u00c1GUAS 48 \n\n3.3.1- Prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edm ica das am ostras de \u00e1guas superficiais 49 \n\n  \nCA P\u00cdTU LO  4 \u2013 CARA CTERIZA\u00c7\u00c3 O  G EO Q U \u00cdM ICA D O  PA U L D E A RZILA  53 \n\n4.1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O  D O S SO LO S 53 \n\n4.1.1 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o dos m \u00e9todos de estat\u00edstica univariada 53 \n\n4.1.2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de m \u00e9todos de estat\u00edstica m ultivariada 64 \n\n\n\n? ii\n\n4.1.3 \u2013 D istribu\u00e7\u00e3o espacial dos elem entos Al, As, Ba, Ca, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, M g, M n, N b, N i, P, \nPb, Sn, Sr, Th, Ti, V, Y, Zn, Zr nos solos \n\n87 \n\n4.1.4 \u2013 Cartografia Global dos elem entos vestigiais dos solos utilizando um  \u00cdndice de \nContam ina\u00e7\u00e3o \n\n114 \n\n4.2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O  D O S SED IM EN TO S D E CO RREN TE 117 \n\n4.3 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O  D AS \u00c1G UAS SUPERFICIAIS 123 \n\n4.3.1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com  base em  diagram as hidroqu\u00edm icos 127 \n\n  \nCA P\u00cdTU LO  5 \u2013 CO N CLU S\u00d5 ES e SEN SIBILIZA \u00c7\u00c3 O  A M BIEN TA L 129 \n\n  \n  \nBIBLIO G RA FIA  139 \n\n  \nA N EXO S  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Legenda dos Q uadros \n?\n\n?\n\n?\n\niii \n?\n\nLegenda dos Q uadros  \n\nQuadro 2.1 -  Coordenadas geogr\u00e1ficas da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Coimbra \u2013 Bencanta, da \nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Aer\u00f3dromo de Cernache e da Reserva N atural do Paul de Arzila \n(R.N.P.A.). \n\n8 \n\nQuadro 3.1 \u2013 Limites de detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo anal\u00edtico (ICP-ES) utilizado na an\u00e1lise das amostras \nde solos e sedimentos de linhas de \u00e1gua.?\n\n48 \n\nQuadro 3.2 \u2013 Limites de detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo anal\u00edtico (ICP-M S) utilizado na an\u00e1lise das amostras \nde \u00e1guas de superf\u00edcie. \n\n50 \n\nQuadro 4.1 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos (67 amostras) considerando \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170 \u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, \nPb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em % ). \n\n54 \n\nQuadro 4.2 \u2013 Valores de m\u00e9dia, m\u00e9dia geom\u00e9trica, coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, assimetria e \n\nassimetria (a) para as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170 \u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, \nCu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em % ). \n\n56 \n\nQuadro 4.3 \u2013 Valores de m\u00e9dia, m\u00e9dia geom\u00e9trica e Teste de Ahrens (a) para as frac\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas&lt;170 \u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, \nTh, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em % ). \n\n57 \n\nQuadro 4.4 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00ba de identifica\u00e7\u00e3o da amostra e a geologia. 58 \n\nQuadro 4.5 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os aluvi\u00f5es (14 \n\namostras) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170 \u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, \nCo, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, Na, P e Ti em % ). \n\n59 \n\nQuadro 4.6 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os Gr\u00e9s e Argilas (35 \n\namostras/24 elementos) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170 \u00b5m e&lt;2mm (as \nvari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, Nb, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, \nM g, N a, P e Ti em % ). \n\n60 \n\nQuadro 4.7 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os Terra\u00e7os Q1 (3 \n\namostras) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m e&lt;2m (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, \nCr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em % ). \n\n61 \n\nQuadro 4.8 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os Terra\u00e7os Q2 (3 \n\namostras) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, \nCo, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, Na, P e Ti em % ). \n\n62 \n\nQuadro 4.9 \u2013 Valores pr\u00f3prios e vari\u00e2ncia explicada pelos 6 eixos extra\u00eddos da matriz de dados \nbrutos  da frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 2 mm. \n\n64 \n\nQuadro 4.10 \u2013 Coordenadas das 26 vari\u00e1veis relativas aos 6 primeiros eixos factoriais (frac\u00e7\u00e3o \ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm). As coordenadas com valor >0,5 encontram-se assinaladas a \nvermelho. \n\n65 \n\nQuadro 4.11 - Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais. 69 \n\nQuadro 4.12 \u2013 Valores pr\u00f3prios e vari\u00e2ncia explicada pelos 6 eixos extra\u00eddos da matriz de dados \n\nbrutos  da frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 170  \u00b5m. \n76 \n\nQuadro 4.13 \u2013 Coordenadas das 26 vari\u00e1veis relativas aos 6 primeiros eixos factoriais (frac\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5m). As coordenadas com valor >0,5 encontram-se assinaladas a \nvermelho. \n\n77 \n\nQuadro 4.14 - Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais. 80 \n\n\n\nLegenda dos Q uadros  \n?\n\n? iv\n\nQuadro 4.15- Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais . 88 \n\nQuadro 4.16- Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais. 89 \n\nQuadro 4.17 \u2013 Resumo das caracter\u00edsticas das zonas assinaladas (Zonas A a I) 114 \n\nQuadro 4.18 \u2013 Estat\u00edstica descritiva das vari\u00e1veis As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn relativas ao \nconjunto de dados anal\u00edticos de 19 amostras de sedimentos \n\n118 \n\nQuadro 4.19 -  Valores guia de As, Cd, Cr, Cu, Fe, Pb, M n, N i, Ag e Zn recomendados (TEC, M EC e \nPEC) e n\u00edveis associados para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do sedimento (adaptado de Consensus - \nBased Sediment Quality Guidelines; Recommendations for Use &amp; Application, developed by the \nCO N TAM IN ATED  SED IM EN T STAN D IN G  TEAM , 2003). \n\n119 \n\nQuadro 4.20 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente \ndas valas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de Primavera. \n\n119 \n\nQuadro 4.21 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente \ndas valas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de Ver\u00e3o. \n\n120 \n\nQuadro 4.22 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente \ndas valas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de O utono. \n\n120 \n\nQuadro 4.23 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente \ndas valas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de Inverno. \n\n121 \n\nQuadro 4.24 - Rela\u00e7\u00e3o entre os metais presentes nos sedimentos com concentra\u00e7\u00f5es acima do \n\nPEC, a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o n\u00famero da amostra e a esta\u00e7\u00e3o do ano da colheita do \n\nsedimento. \n\n121 \n\nQuadro 4.25 - Valores do grau de toxicidade do meio (AIT \u2013 Average Incidence of Toxicity) para \n\nas quatro campanhas de amostragem. \n122 \n\nQuadro 4.26 - Resultados da Campanha de Primavera e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros \nf\u00edsico-qu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n125 \n\nQuadro 4.27 - Resultados da Campanha de Ver\u00e3o e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-\nqu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras \n\n125 \n\nQuadro 4.28 - Resultados da Campanha de O utono e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-\nqu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n126 \n\nQuadro 4.29 - Resultados da Campanha de Inverno e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-\nqu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n126 \n\n \n\n \n\n\n\n Legenda das Figuras \n?\n\n?\n\n?\n\nv \n?\n\nLegenda das Figuras  \n\nFigura 2.1 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea em estudo. M apa representando o limite da Reserva \nN atural do Paul de Arzila e o limite da Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial (fonte: Sim\u00f5es et al., 2004). \n\n5 \n\nFigura 2.2 - Aspecto geral da panor\u00e2mica da regi\u00e3o do Paul de Arzila (Autor: Fernando Sabino, \n2004). \n\n7 \n\nFigura 2.3 -  Carta s\u00edntese dos recursos hidrogr\u00e1ficos da Reserva N atural do Paul de Arzila  /  Zona \nde Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila  (adaptado de Sim\u00f5es et al., 2004). \n\n10 \n\nFigura 2.4 -  Esbo\u00e7o geol\u00f3gico  da Reserva N atural do Paul de Arzila  /  Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial \ndo Paul de Arzila  (fonte: Sim\u00f5es et al., 2004). \n\n11 \n\nFigura 2.5 -  Unidades pedol\u00f3gicas na Reserva Natural do Paul de Arzila (mapa cedido pelo ID RH a) \nde acordo com a classifica\u00e7\u00e3o portuguesa. O s c\u00f3digos encontram-se listados no Anexo I. \n\n14 \n\nFigura 2.6 -  Capacidade de uso do solo na Reserva N atural do Paul de Arzila (adaptado:  Sim\u00f5es, \n1998). \n\n15 \n\nFigura 2.7 -  M apa da caracteriza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Reserva N atural do Paul de Arzila \n(adaptado de http:// snig.igeo.pt). O s c\u00f3digos encontram-se listados no Anexo II. \n\n18 \n\nFigura 2.8 -  Aspecto da panor\u00e2mica do Paul de Arzila evidenciando as zonas alagadi\u00e7as (autor: \nFernando Sabino, 2004). \n\n21 \n\nFigura 2.9 -  Carta de caracteriza\u00e7\u00e3o dos bi\u00f3topos da Reserva Natural do Paul de Arzila  /  Zona  de \nProtec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila  (fonte: Sim\u00f5es et al., 2004). \n\n22 \n\nFiguras 2.10 e 2.11 - Fotografias da vala do M eio e da vala dos M oinhos (autor: Jos\u00e9 Saraiva, 2004). 23 \n\nFigura 2.12 - Fotografia de um Ruivaco (Rutilus macrolepidotus) captada no Paul de Arzila (autor: \nFernando Sabino, 2004). \n\n26 \n\nFigura 2.13 - Fotografia de uma R\u00e3 \u2013 verde (Rana perezi) captada no Paul de Arzila (autor: \nFernando Sabino, 2004). \n\n27 \n\nFigura 2.14 - Fotografia de um Lagarto-de-\u00e1gua (Lacerta schreiberi) captada no Paul de Arzila \n(autor: Fernando Sabino, 2004). \n\n27 \n\nFigura 2.15 - Fotografia de uma Lontra (Lutra lutra) captada no Paul de Arzila (fonte: \nhttp://w w w .icn.pt). \n\n28 \n\nFigura 2.16 - Carvalho-alvarinho  (Q uercus robur L.) captado no Paul de Arzila (autor: Fernando \nSabino). \n\n29 \n\nFiguras 2.17 e 2.18 \u2013 Fotografia de um Salgueiro Branco (Salix alba L.) e de um Salgueiro Preto \n(Salix atrocinerea brot.) captadas no Paul de Arzila (autor: Fernando Sabino). \n\n31 \n\nFigura 2.19 - Fotografia de um conjunto de nen\u00fafares (N ymphaea alba L) localizados no Paul de \nArzila (autor: Fernando Sabino). \n\n32 \n\nFigura 2.20 -  Carta de caracteriza\u00e7\u00e3o da flora e da vegeta\u00e7\u00e3o da Reserva N atural do Paul de Arzila  \n/  Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila  (fonte: Sim\u00f5es et al., 2004). \n\n33 \n\nFigura 2.21 - Fotografia do esgoto proveniente da Poceram, com destino \u00e0 Ribeira da M alga \nafluente da Ribeira de Cernache, que desagua no  Paul  (autor: Fernando Sabino). \n\n36 \n\nFigura 2.22 -  Carta de diagn\u00f3stico das fontes de polui\u00e7\u00e3o na Reserva N atural do Paul de Arzila  /  \nZona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila  (fonte: Sim\u00f5es et al., 2004). \n\n37 \n\nFigura 3.1 -  M apa de amostragem de solos colhidas na Reserva N atural do Paul de Arzila. 44 \n\nFigura 3.2 -  M apa de amostragem de sedimentos de valas colhidos na Reserva N atural do Paul de \nArzila. \n\n46 \n\nFigura 3.3 -  M apa de amostragem de \u00e1guas superficiais colhidas na Reserva N atural do Paul de \nArzila. \n\n49 \n\n\n\nLegenda das Figuras  \n?\n\n? vi\n\nFigura 4.1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da sobreposi\u00e7\u00e3o da malha de amostragem com a \ngeologia. \n\n58 \n\nFigura 4.2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da sobreposi\u00e7\u00e3o da malha de amostragem com o tipo de \nsolos de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO  \n\n63 \n\nFigura 4.3 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 1\u00ba e 2\u00ba planos factoriais para \ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm (eixo 1 / eixo 2; eixo 1 / eixo 3). \n\n66 \n\nFigura 4.4 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 3\u00ba e 4\u00ba planos factoriais para \ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm (eixo 1 / eixo 4; eixo 1 / eixo 5). \n\n67 \n\nFigura 4.5 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 1. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Al, Cr, Ba, Fe, V, N i, M g, Y, Ti, Zn, Co, Zr, K, \nSr, La, M n, As, Th, Sn \u2013 coordenadas positivas).  \n\n70 \n\nFigura 4.6 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 2. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Ca, \u2013 coordenadas positivas). \n\n71 \n\nFigura 4.7 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 3. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Pb \u2013 coordenadas positivas). \n\n72 \n\nFigura 4.8 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 4. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (P \u2013 coordenadas positivas). \n\n73 \n\nFigura 4.9 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 5. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Cu \u2013 coordenadas negativas). \n\n74 \n\nFigura 4.10 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 1\u00ba e 2\u00ba planos factoriais para \n\ngranulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5m (eixo 1 / eixo 2; eixo 1 / eixo 3). \n78 \n\nFigura 4.11 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 3\u00ba e 4\u00ba planos factoriais para \n\ngranulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5m (eixo 1 / eixo 2; eixo 1 / eixo 3). \n79 \n\nFigura 4.12 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 1. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (N i, M g, Fe, Cr, V, Al, Y, Co, Zn, Ba, Sr, As e \nM n \u2013 coordenadas positivas).  \n\n81 \n\nFigura 4.13 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 2. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Pb e Ca, \u2013 coordenadas positivas).  \n\n82 \n\nFigura 4.14 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 3. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Zr,Th, La, K \u2013 coordenadas negativas).  \n\n83 \n\nFigura 4.15 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 4. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Sn?\u2013 coordenadas negativas).  \n\n84 \n\nFigura 4.16 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 5. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Cu e P \u2013 coordenadas negativas). \n\n85 \n\nFigura 4.17 \u2013 Cartografia dos teores de Al na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n90 \n\nFigura 4.18 \u2013 Cartografia dos teores de As na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n91 \n\nFigura 4.19 \u2013 Cartografia dos teores de Ba na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n92 \n\nFigura 4.20 \u2013 Cartografia dos teores de Ca na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n93 \n\nFigura 4.21 \u2013 Cartografia dos teores de Co na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n94 \n\nFigura 4.22 \u2013 Cartografia dos teores de Cr na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n95 \n\n\n\n Legenda das Figuras \n?\n\n?\n\n?\n\nvii \n?\n\nFigura 4.23 \u2013 Cartografia dos teores de Cu na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n96 \n\nFigura 4.24 \u2013 Cartografia dos teores de Fe na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n97 \n\nFigura 4.25 \u2013 Cartografia dos teores de K na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n98 \n\nFigura 4.26 \u2013 Cartografia dos teores de La na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n99 \n\nFigura 4.27 \u2013 Cartografia dos teores de M g na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n100 \n\nFigura 4.28 \u2013 Cartografia dos teores de M n na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n101 \n\nFigura 4.29 \u2013 Cartografia dos teores de N b na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n102 \n\nFigura 4.30 \u2013 Cartografia dos teores de N i na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n103 \n\nFigura 4.31 \u2013 Cartografia dos teores de P na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n104 \n\nFigura 4.32 \u2013 Cartografia dos teores de Pb na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n105 \n\nFigura 4.33 \u2013 Cartografia dos teores de Sn na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n106 \n\nFigura 4.34 \u2013 Cartografia dos teores de Sr na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n107 \n\nFigura 4.35 \u2013 Cartografia dos teores de Th na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n108 \n\nFigura 4.36 \u2013 Cartografia dos teores de Ti na base dos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n109 \n\nFigura 4.37 \u2013 Cartografia dos teores de V na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n110 \n\nFigura 4.38 \u2013 Cartografia dos teores de Zn na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n111 \n\nFigura 4.39 \u2013 Cartografia dos teores de Zr na base dos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n112 \n\nFigura 4.40 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o para a  granulometria  &lt;170 \n\n\u00b5m e considerando a globalidade das vari\u00e1veis (26 vari\u00e1veis). \n115 \n\nFigura 4.41 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o para a  granulometria  &lt;2 \nmm e considerando a globalidade das vari\u00e1veis (26 vari\u00e1veis). \n\n115 \n\nFigura 4.42 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o a para   granulometria &lt;170 \n\n\u00b5m considerando para o c\u00e1lculo as vari\u00e1veis As, Ba, Co, Cr, Cu, N i, Pb, V e Zn. \n116 \n\nFigura 4.43 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o a para   granulometria &lt;2 \nmm considerando para o c\u00e1lculo as vari\u00e1veis As, Ba, Co, Cr, Cu, N i, Pb, V e Zn. \n\n116 \n\nFigura 4.44 -  D iagramas de Piper para as quatro campanhas de amostragem 127 \n\n  \n?\n\n\n\nLegenda das Figuras  \n?\n\n? viii?\n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral \n\n?\n\n?\n\n?\n\n1 \n?\n\nCA P\u00cdTU LO  1 \nIN TRO D U \u00c7\u00c3 O  G ERA L  \n\n?\n\nA Reserva Natural do Paul de Arzila (Dec. Lei n.\u00ba 219/88 de 27 de Junho) est\u00e1 \n\nintegrada na Rede Europeia de Reservas Biogen\u00e9ticas do Concelho da Europa desde \n\n1990, o que acentua o seu interesse, a n\u00edvel nacional, e principalm ente a n\u00edvel \n\ninternacional. A im port\u00e2ncia \u00e9-lhe atribu\u00edda por se tratar de um a Zona H\u00fam ida que \n\nabrange um  ecossistem a m uito rico do ponto de vista gen\u00e9tico e de biodiversidade. \n\nA reserva insere-se adm inistrativam ente na NUT II (Regi\u00e3o Centro) e na NUT III \n\n(Baixo M ondego), repartindo-se pelas freguesias de Arzila, Pereira e Anobra.  \n\nDevido aos valores naturais que encerra, a Reserva Natural do Paul da Arzila, est\u00e1 \n\nsujeita a v\u00e1rios estatutos de protec\u00e7\u00e3o, ao abrigo de directivas com unit\u00e1rias e \n\nconven\u00e7\u00f5es internacionais, designadam ente: \n\n\u2022 Inventariada com o bi\u00f3topo CO RINE (C 12200031), em  Abril de 1987; \n\n\u2022 Classificada com o Reserva Biogen\u00e9tica do Conselho da Europa, em  Fevereiro de \n\n1990; \n\n\u2022 Classificada com o Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial para a Avifauna (ZPE) em  1988, \n\ntendo sido aprovada a sua delim ita\u00e7\u00e3o pelo anexo V do Decreto - Lei n.\u00ba 384-B/99 \n\nde 23 de Setem bro; \n\n\u2022 Classificada com o S\u00edtio Ram sar, em  9 de M aio de 1996; \n\n\u2022 Seleccionada com o Important Bird Area in Europe (IBA); \n\n\u2022 Classificada com o S\u00edtio PTCO N005 - Paul da Arzila, pela resolu\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nde M inistros n\u00ba 142/97 de 28 de Agosto;  \n\n\u2022 Integra a Rede Natura 2000.  \n\nEnraizada na hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es locais, em  que foram  seus donat\u00e1rios os Condes \n\nde \u00d3 bidos, Arzila distingue-se das localidades aparentem ente sim ilares pelo singular \n\ninteresse da sua zona h\u00fam ida, conhecida sob a denom ina\u00e7\u00e3o de Reserva Natural do \n\nPaul de Arzila. \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral  \n\n?\n\n? 2 \n\nAntes de ser oficialm ente classificada com o Reserva Natural pelo Dec. Lei n\u00ba \n\n219/88, a \u00e1rea em  quest\u00e3o, j\u00e1 \u201cReserva de Ca\u00e7a\u201d, foi interdita \u00e0 ca\u00e7a na zona do Paul \n\natrav\u00e9s da Com iss\u00e3o Venat\u00f3ria de Coim bra, o que contribuiu para um  aum ento \n\nconsider\u00e1vel das popula\u00e7\u00f5es anim ais.  \n\n         A Reserva Natural do Paul1 de Arzila goza de um  estatuto privilegiado no panoram a \n\nnacional dado que \u00e9 a \u00fanica zona h\u00fam ida portuguesa a ser integrada na Rede Europeia \n\nde Reservas Biogen\u00e9ticas. \u00c9 a este t\u00edtulo que o planeam ento da \u00e1rea em  quest\u00e3o est\u00e1 \n\nsujeito aos ditam es do Concelho da Europa que garante o equil\u00edbrio biol\u00f3gico e, \n\nconsequentem ente, a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica da Reserva. O  plano de \n\nordenam ento veio definir o uso do solo nos 535 hectares da reserva, incluindo a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de per\u00edm etros urbanos e lim ites \u00e0 constru\u00e7\u00e3o por parte das autarquias. \n\nA sobreviv\u00eancia das 119 esp\u00e9cies de aves, 12 de m am \u00edferos, 10 de r\u00e9pteis, 9 de \n\nanf\u00edbios e 13 de peixes depende do com prom isso entre o ecossistem a e a actividade \n\nhum ana lim \u00edtrofe. \n\nIm p\u00f5e-se assim  a necessidade de caracterizar o Paul de Arzila, tendo em  conta a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos valores de fundo em  diferentes m eios am ostrais (solos, sedim entos de \n\ncorrente e \u00e1guas superficiais), para que seja poss\u00edvel proceder-se \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos \n\npadr\u00f5es qu\u00edm icos e geol\u00f3gicos naturais n\u00e3o s\u00f3 da \u00e1rea em  estudo, m as tam b\u00e9m  da sua \n\nenvolvente.  \n\nAntes de procederm os a qualquer tipo de an\u00e1lise, decidim os partir \u00e0 descoberta \n\nda reserva e da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nUm a prim eira abordagem  da localidade deixa-nos a sensa\u00e7\u00e3o de que a popula\u00e7\u00e3o \n\nhum ana vive em  perfeita sim biose com  o m eio am biente: dos cam pos do paul saem  os \n\ncani\u00e7os e os bunhos de que os artes\u00f5es de Arzila fabricam  as t\u00e3o apreciadas esteiras, \n\npor exem plo. Contudo, a proxim idade de explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e industriais pressagiam  \n\na exist\u00eancia de problem as am bientais relativos a um a poss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nsedim entos e \u00e1guas. \n\nPara aprofundar o conhecim ento da \u00e1rea em  estudo procedem os, num a prim eira \n\nfase, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do Paul, passando posteriorm ente \u00e0 am ostragem  e an\u00e1lise \n\nqu\u00edm ica das am ostras de solo, sedim entos de corrente e \u00e1guas de superf\u00edcie. O s \n\n\n\n Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral \n\n?\n\n?\n\n?\n\n3 \n?\n\nresultados foram  com parados posteriorm ente com  os valores de refer\u00eancia \n\nestabelecidos para os diferentes m eios am ostrais.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es geoqu\u00edm icos do Paul de Arzila prom over\u00e1 um  m elhor \n\nconhecim ento do m eio estudado, im prescind\u00edvel para um  acom panham ento e \n\nprotec\u00e7\u00e3o do m eio am biente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nPaul1 (Latim  padule, m et\u00e1tese de palude), s.m . terra alagadi\u00e7a, p\u00e2ntano, por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nestagnada. in D icion\u00e1rio Universal da L\u00edngua Portuguesa; Texto Editora.  \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral  \n\n?\n\n? 4 \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral \n\n?\n\n?\n\n?\n\n1 \n?\n\nCA P\u00cdTU LO  1 \nIN TRO D U \u00c7\u00c3 O  G ERA L  \n\n?\n\nA Reserva Natural do Paul de Arzila (Dec. Lei n.\u00ba 219/88 de 27 de Junho) est\u00e1 \n\nintegrada na Rede Europeia de Reservas Biogen\u00e9ticas do Concelho da Europa desde \n\n1990, o que acentua o seu interesse, a n\u00edvel nacional, e principalm ente a n\u00edvel \n\ninternacional. A im port\u00e2ncia \u00e9-lhe atribu\u00edda por se tratar de um a Zona H\u00fam ida que \n\nabrange um  ecossistem a m uito rico do ponto de vista gen\u00e9tico e de biodiversidade. \n\nA reserva insere-se adm inistrativam ente na NUT II (Regi\u00e3o Centro) e na NUT III \n\n(Baixo M ondego), repartindo-se pelas freguesias de Arzila, Pereira e Anobra.  \n\nDevido aos valores naturais que encerra, a Reserva Natural do Paul da Arzila, est\u00e1 \n\nsujeita a v\u00e1rios estatutos de protec\u00e7\u00e3o, ao abrigo de directivas com unit\u00e1rias e \n\nconven\u00e7\u00f5es internacionais, designadam ente: \n\n\u2022 Inventariada com o bi\u00f3topo CO RINE (C 12200031), em  Abril de 1987; \n\n\u2022 Classificada com o Reserva Biogen\u00e9tica do Conselho da Europa, em  Fevereiro de \n\n1990; \n\n\u2022 Classificada com o Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial para a Avifauna (ZPE) em  1988, \n\ntendo sido aprovada a sua delim ita\u00e7\u00e3o pelo anexo V do Decreto - Lei n.\u00ba 384-B/99 \n\nde 23 de Setem bro; \n\n\u2022 Classificada com o S\u00edtio Ram sar, em  9 de M aio de 1996; \n\n\u2022 Seleccionada com o Important Bird Area in Europe (IBA); \n\n\u2022 Classificada com o S\u00edtio PTCO N005 - Paul da Arzila, pela resolu\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nde M inistros n\u00ba 142/97 de 28 de Agosto;  \n\n\u2022 Integra a Rede Natura 2000.  \n\nEnraizada na hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00f5es locais, em  que foram  seus donat\u00e1rios os Condes \n\nde \u00d3 bidos, Arzila distingue-se das localidades aparentem ente sim ilares pelo singular \n\ninteresse da sua zona h\u00fam ida, conhecida sob a denom ina\u00e7\u00e3o de Reserva Natural do \n\nPaul de Arzila. \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral  \n\n?\n\n? 2 \n\nAntes de ser oficialm ente classificada com o Reserva Natural pelo Dec. Lei n\u00ba \n\n219/88, a \u00e1rea em  quest\u00e3o, j\u00e1 \u201cReserva de Ca\u00e7a\u201d, foi interdita \u00e0 ca\u00e7a na zona do Paul \n\natrav\u00e9s da Com iss\u00e3o Venat\u00f3ria de Coim bra, o que contribuiu para um  aum ento \n\nconsider\u00e1vel das popula\u00e7\u00f5es anim ais.  \n\n         A Reserva Natural do Paul1 de Arzila goza de um  estatuto privilegiado no panoram a \n\nnacional dado que \u00e9 a \u00fanica zona h\u00fam ida portuguesa a ser integrada na Rede Europeia \n\nde Reservas Biogen\u00e9ticas. \u00c9 a este t\u00edtulo que o planeam ento da \u00e1rea em  quest\u00e3o est\u00e1 \n\nsujeito aos ditam es do Concelho da Europa que garante o equil\u00edbrio biol\u00f3gico e, \n\nconsequentem ente, a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica da Reserva. O  plano de \n\nordenam ento veio definir o uso do solo nos 535 hectares da reserva, incluindo a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de per\u00edm etros urbanos e lim ites \u00e0 constru\u00e7\u00e3o por parte das autarquias. \n\nA sobreviv\u00eancia das 119 esp\u00e9cies de aves, 12 de m am \u00edferos, 10 de r\u00e9pteis, 9 de \n\nanf\u00edbios e 13 de peixes depende do com prom isso entre o ecossistem a e a actividade \n\nhum ana lim \u00edtrofe. \n\nIm p\u00f5e-se assim  a necessidade de caracterizar o Paul de Arzila, tendo em  conta a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos valores de fundo em  diferentes m eios am ostrais (solos, sedim entos de \n\ncorrente e \u00e1guas superficiais), para que seja poss\u00edvel proceder-se \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos \n\npadr\u00f5es qu\u00edm icos e geol\u00f3gicos naturais n\u00e3o s\u00f3 da \u00e1rea em  estudo, m as tam b\u00e9m  da sua \n\nenvolvente.  \n\nAntes de procederm os a qualquer tipo de an\u00e1lise, decidim os partir \u00e0 descoberta \n\nda reserva e da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nUm a prim eira abordagem  da localidade deixa-nos a sensa\u00e7\u00e3o de que a popula\u00e7\u00e3o \n\nhum ana vive em  perfeita sim biose com  o m eio am biente: dos cam pos do paul saem  os \n\ncani\u00e7os e os bunhos de que os artes\u00f5es de Arzila fabricam  as t\u00e3o apreciadas esteiras, \n\npor exem plo. Contudo, a proxim idade de explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e industriais pressagiam  \n\na exist\u00eancia de problem as am bientais relativos a um a poss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nsedim entos e \u00e1guas. \n\nPara aprofundar o conhecim ento da \u00e1rea em  estudo procedem os, num a prim eira \n\nfase, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do Paul, passando posteriorm ente \u00e0 am ostragem  e an\u00e1lise \n\nqu\u00edm ica das am ostras de solo, sedim entos de corrente e \u00e1guas de superf\u00edcie. O s \n\n\n\n Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral \n\n?\n\n?\n\n?\n\n3 \n?\n\nresultados foram  com parados posteriorm ente com  os valores de refer\u00eancia \n\nestabelecidos para os diferentes m eios am ostrais.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es geoqu\u00edm icos do Paul de Arzila prom over\u00e1 um  m elhor \n\nconhecim ento do m eio estudado, im prescind\u00edvel para um  acom panham ento e \n\nprotec\u00e7\u00e3o do m eio am biente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nPaul1 (Latim  padule, m et\u00e1tese de palude), s.m . terra alagadi\u00e7a, p\u00e2ntano, por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nestagnada. in D icion\u00e1rio Universal da L\u00edngua Portuguesa; Texto Editora.  \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o G eral  \n\n?\n\n? 4 \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n5 \n?\n\nCA P\u00cdTU LO  2 \nCA RA CTERIZA \u00c7\u00c3 O  D A  \u00c1 REA  D O  PAU L D E A RZILA   \n\n \n\nA Reserva Natural do Paul da Arzila est\u00e1 localizada na margem esquerda do Rio \n\nMondego, constituindo uma das \u00faltimas zonas h\u00famidas da plan\u00edcie aluvionar do Baixo \n\nMondego (Figura 2.1). A reserva vem representada na folha 240 da Carta Militar 1: 25000 \n\ne as suas coordenadas s\u00e3o: latitude entre 40\u00ba 9\u2019N e 40\u00ba 12\u2019 N, e longitude entre 8\u00ba 32\u2019 W  \n\ne 8\u00ba 34\u2019 W  (PAIVA et  al., 1993). \n\n \n\nFigura 2.1 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea em  estudo. M apa representando o lim ite da Reserva \nN atural do Paul de A rzila e o lim ite da Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial (fonte: SIM \u00d5 ES et al., 2004). \n\n \n\nSitua-se a jusante de Coimbra, abrangendo parte das freguesias de Arzila do \n\nconcelho de Coimbra, Anobra do concelho de Condeixa - a - Nova e de Pereira do \n\nconcelho de Montemor - o - Velho. A reserva do Paul dista aproximadamente 13 km de \n\nCoimbra e cerca de 12 km de Condeixa - a - Nova e de Montemor - o - Velho (SIM\u00d5 ES et \n\n1 Km \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 6 \n\nal., 2004). Encontra-se limitada a Norte pelo caminho-de-ferro do Norte, a Oeste, pela \n\nestrada Municipal 1097 e pela \u201cestrada velha da Pereira\u201d, a Sul pelas linhas de alta \n\ntens\u00e3o e a Leste pela estrada Municipal 605 e pela \u201cestrada das Lameiras\u201d. \n\nA Reserva Natural do Paul de Arzila (RNPA) com um comprimento m\u00e1ximo de 4 \n\nkm e uma largura m\u00e1xima de 2,5 km, abrange uma \u00e1rea de cerca de 535 ha, \n\ncompreendendo duas \u00e1reas distintas: o n\u00facleo central, com 165 ha, delimitado pela \n\ncurva de n\u00edvel dos 10 metros, com uma orienta\u00e7\u00e3o NNW -SSE, onde se situa um extenso \n\ncani\u00e7al e uma \u00e1rea agr\u00edcola; e a zona de protec\u00e7\u00e3o, com 370 ha, que se estende ao longo \n\ndas encostas que ladeiam o vale, formada maioritariamente por mata e floresta (SIM\u00d5 ES \n\net al., 2004).  \n\nA Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila abrange uma \u00e1rea de 482 ha, \n\ncorresponde \u00e0 plan\u00edcie aluvial e a pequenas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o florestal das encostas. \n\nA Reserva Natural e a Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila alongam-se por \n\nparte do curso da Ribeira de Cernache, no sentido Norte - Sul. A Ribeira sofreu obras de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, e em 1950, foi dividida em dois bra\u00e7os (a vala dos Moinhos a \n\nnascente, e a vala da Costa a poente). Estas valas ladeiam o vale e recebem as \n\nescorr\u00eancias das encostas. Posteriormente foi aberto outro canal (a vala do Meio), com o \n\nobjectivo de drenar a \u00e1gua das exsurg\u00eancias do plano aluvial, designados como \n\n\"olheiros\". As valas confluem em frente \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o de Arzila, indo desaguar no Rio \n\nMondego, aproximadamente a 2 km da povoa\u00e7\u00e3o (SIM\u00d5 ES et al., 2004). \n\nO alagamento da plan\u00edcie aluvial, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 devido \u00e0s exsurg\u00eancias j\u00e1 citadas, mas \n\ntamb\u00e9m ao facto de as cotas a montante serem 2 a 3 metros mais baixas que a jusante. \n\nO acesso a Arzila pode fazer-se pelas Estradas Nacionais N\u00ba341, N\u00ba432 e N\u00ba110 - 2, \n\nque unem Coimbra a Alfarelos, pela Estrada Municipal 605 e pelo n\u00f3 rodovi\u00e1rio com via \n\nr\u00e1pida proveniente da auto-estrada Condeixa - Mealhada.  \n\n \n\n2.1- RELEVO  \n\nNa Reserva Natural do Paul de Arzila, as rela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos est\u00e3o \n\ndependentes da circula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e dos fluxos de energia. Existe uma forte rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais e as esp\u00e9cies vegetais. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n7 \n?\n\nA fisiografia da \u00e1rea que encerra o Paul influi grandemente sobre os factores \n\ned\u00e1ficos e clim\u00e1ticos, condicionando todo o ecossistema e at\u00e9 mesmo a actividade \n\nhumana. \n\n \n\nFigura 2.2 - A specto geral da panor\u00e2m ica da regi\u00e3o do Paul de A rzila (A utor: FERN A N D O  SA BIN O , \n\n2004). \n\n \n\nO Paul de Arzila localiza-se num vale aberto, com 6 km de extens\u00e3o e com uma \n\nlargura que oscila entre os 300 a 600 m. \u00c9 ladeado por duas cadeias de montes, \n\noriginadas por enrugamentos geol\u00f3gicos, possuindo linhas de festo com orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral NNW  \u2013 SSE. O Paul possui cotas que se situam entre os 6 e os 7 m, aumentando \n\num pouco para jusante. Na zona envolvente a altitude varia entre os 88 m na margem \n\nesquerda e um m\u00e1ximo de 120 m na margem direita (http:// w w w .icn.pt). \n\nOs declives s\u00e3o caracterizados como sendo mediamente acentuados, \n\naumentando para jusante e atingindo um m\u00e1ximo na encosta oposta \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o, junto \n\na Arzila. G rande parte desta zona de maior pendente, encontra-se coberta por mata, \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 8 \n\nsobretudo pinhal e eucaliptal, sujeita a frequentes desmata\u00e7\u00f5es, notando-se em muitos \n\nlocais, principalmente junto \u00e0s povoa\u00e7\u00f5es de Arzila e Montes de Cima, os efeitos da \n\neros\u00e3o. \n\n \n\n2.2-  CLIM A  \n\nO territ\u00f3rio continental portugu\u00eas est\u00e1 inserido na zona temperada do hemisf\u00e9rio \n\nnorte. Verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura com o aumento da altitude e da \n\nlatitude, e uma diminui\u00e7\u00e3o da amplitude da varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica anual com a proximidade \n\ndo mar.  \n\nNo Inverno, o territ\u00f3rio fica sujeito aos efeitos causados pelas depress\u00f5es frontais, \n\nformadas ao norte do continente americano, que atravessam o oceano Atl\u00e2ntico, e cujo \n\nsector sul, ao atingir a pen\u00ednsula, gera precipita\u00e7\u00f5es. \n\nNo decorrer do Ver\u00e3o, o anticiclone dos A\u00e7ores impede a passagem das \n\ndepress\u00f5es frontais que se dirigem para o norte da Europa, conjugando-se por vezes \n\ncom depress\u00f5es de origem t\u00e9rmica provenientes do norte de \u00c1 frica, e formadas sobre a \n\npen\u00ednsula originando tempo quente e seco. \n\nA an\u00e1lise do clima da regi\u00e3o que integra a Reserva do Paul de Arzila, teve como \n\nfonte um estudo sobre a contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o da \u00e1rea florestal envolvente ao Paul \n\n(SIM\u00d5 ES, 1998), baseado nos registos da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Coimbra \u2013 Bencanta, \n\nda esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Aer\u00f3dromo de Cernache (Montemor-o-Velho) e da \n\nesta\u00e7\u00e3o da R.N.P.A., cujas coordenadas geogr\u00e1ficas encontram-se mencionadas no \n\nQ uadro 2.1. \n\n \n\nQ uadro 2.1 -  Coordenadas geogr\u00e1ficas da esta\u00e7\u00e3o m eteorol\u00f3gica de Coim bra \u2013 Bencanta, da \nesta\u00e7\u00e3o m eteorol\u00f3gica do A er\u00f3drom o de Cernache e da Reserva N atural do Paul de A rzila \n\n(R.N .P.A .). \n\nLocal Latitude Longitude A ltitude \n\nCoim bra - Bencanta 40\u00ba 13\u2019 N 8\u00ba 27\u2019 W  27 m \n\nM ontem or - o - Velho 40\u00ba 11\u2019 N 8\u00ba 43\u2019 W  15 m \n\n40\u00ba  09\u2019 N 8\u00ba 32\u2019 W  6 m  \nR. N . P. A. \n\n40\u00ba 12\u2019 N 8\u00ba 34\u2019 W  88 m \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n9 \n?\n\nA classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da Reserva foi elaborada a partir dos valores normais de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) e de temperatura do ar m\u00e9dia mensal (\u00baC), registados \n\nno per\u00edodo compreendido entre 1961 a 1990, na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Coimbra \u2013 \n\nBencanta. De acordo com estudo supracitado, e tendo em conta a classifica\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica de K\u00f6pper citado in Feio (1991), a Reserva Natural do Paul de Arzila enquadra-\n\nse no clim a tem perado (C), sendo caracterizado pela exist\u00eancia de pelo menos um m\u00eas \n\ncom temperatura inferior a 18 \u00baC e n\u00e3o registar nenhum m\u00eas com uma temperatura \n\nm\u00e9dia inferior a 3 \u00baC. De acordo com Feio (1991), o clima da \u00e1rea do Paul de Arzila \u00e9 do \n\ntipo Cs - clim a m editerr\u00e2neo, caracterizado por possuir um m\u00eas mais seco (Julho, com \n\n11,5 mm de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia), registar menos de 1/3 da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do m\u00eas \n\nmais chuvoso (Fevereiro, com 131,1 mm de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia), e, a precipita\u00e7\u00e3o \n\nocorrida no m\u00eas mais seco ser inferior a 30 mm. A \u00e1rea em estudo enquadra-se no tipo b \n\n- ver\u00e3o fresco, uma vez que nenhum m\u00eas regista temperatura m\u00e9dia superior a 22 \u00baC. De \n\nacordo com a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6pper, o estudo conclui que o clima da regi\u00e3o \n\n\u00e9 do tipo Csb \u2013 tem perado, com  caracter\u00edsticas m editerr\u00e2nicas, com  esta\u00e7\u00e3o seca no Ver\u00e3o, \n\nque \u00e9 fresco.  \n\n \n\n2.3 \u2013 RECU RSO S HID RO G R\u00c1 FICO S \n\nO Paul de Arzila est\u00e1 inserido na bacia hidrogr\u00e1fica da Ribeira de Cernache. \u00c9 \n\nconstitu\u00eddo por uma rede com diversas linhas de \u00e1gua, algumas delas tempor\u00e1rias, cuja \n\nexist\u00eancia \u00e9 devido ao desvio provocado pelos agricultores para rega das culturas.  \n\nPor se tratar de uma zona de f\u00e1cil encharcamento, foram efectuadas obras de \n\ndrenagem, atrav\u00e9s da abertura de tr\u00eas valas.  \n\nA vala da Costa, a Oeste e a vala dos Moinhos, a Este que ladeiam o Paul, recebem \n\nas escorr\u00eancias das encostas, confluindo a Norte, perto da Ponte do Passo (Figura 2.3). \n\nA vala do Meio tem origem no interior do Paul, num local denominado por Freixo \n\ne tem como finalidade drenar os terrenos situados entre as outras duas valas. Conflui \n\ncom a vala da Costa a aproximadamente 400 metros da Ponte do Passo e possui uma \n\nliga\u00e7\u00e3o com a vala dos Moinhos devido \u00e0 exist\u00eancia de um rego de dimens\u00f5es \n\nreduzidas situado na \u00e1rea Norte da Reserva. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 10 \n\n \n\nFigura 2.3 -  Carta s\u00edntese dos recursos hidrogr\u00e1ficos da Reserva N atural do Paul de Arzila  /  Zona \nde Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de A rzila  (adaptado de SIM \u00d5 ES et al., 2004). \n\n \n\n2.4-  G EO LO G IA  \n\nNo in\u00edcio do Cret\u00e1cico, na regi\u00e3o que corresponde ao vale do Mondego, a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o tornou-se greso-argilosa, em regime de plan\u00edcies aluviais, at\u00e9 se dar o \n\navan\u00e7o do mar. Ap\u00f3s o seu recuo, no Cret\u00e1cico Superior, notou-se a passagem de gr\u00e9s \n\nfinos a gr\u00e9s grosseiros superiores (RIBEIRO et al., 1979), argilosos, por vezes \n\nconglomer\u00e1ticos, quartzosos a arc\u00f3sicos, esbranqui\u00e7ados, com camadas de areia \n\ngrosseira ou m\u00e9dia, branca ou amarela, terminando em pelitos vermelho-tijolo, \n\noriginando a unidade conhecida como \"G r\u00e9s e Argilas de Taveiro\". \n\n Sobre esta unidade, durante o Plistoc\u00e9nico, constitu\u00edram-se os diferentes n\u00edveis \n\nde terra\u00e7os fluviais (RIBEIRO et al., 1979), compostos por camadas de areia e argila, de cor \n\ncastanha amarela. Representam dep\u00f3sitos de antigas praias fluviais e s\u00e3o ricos em \n\ncascalho (seixos e calhaus rolados) de constitui\u00e7\u00e3o quartzosa e quartz\u00edtica, ocupando, \n\nna regi\u00e3o, diversos pontos de cota mais elevada. \n\nVala  do  Meio \n\nVala  da Costa \n\nVala dos Moinhos \n\nRibeira de Cernache \n\nVala de Pereira \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n11 \n?\n\nFinalmente no H oloc\u00e9nico, iniciou-se a forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos aluvionares \n\n(RIBEIRO et al., 1979), processo que continua na actualidade. Nesta \u00e1rea, os aluvi\u00f5es s\u00e3o \n\nde constitui\u00e7\u00e3o argilo-arenosa, cobrindo o fundo do vale e interestratificando-se com \n\nmaterial proveniente da eros\u00e3o dos terra\u00e7os. A figura 2.4 representa um esbo\u00e7o \n\ngeol\u00f3gico da zona em estudo.  \n\n \n\n \n\nFigura 2.4 -  Esbo\u00e7o geol\u00f3gico  da Reserva N atural do Paul de A rzila  /  Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial \ndo Paul de A rzila  (fonte: SIM \u00d5 ES et al., 2004). \n\n \n\n2.4.1 - G r\u00e9s e argilas de Taveiro (Cret\u00e1cico Superior) - C5 \n\nOs G r\u00e9s e as Argilas de Taveiro s\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o com maior representatividade na \n\nReserva Natural do Paul de Arzila (RNPA). Observando a figura 2.4, verifica-se que ambas \n\nas encostas do vale s\u00e3o caracterizadas por este tipo de afloramento, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de uma \n\nzona de dimens\u00f5es reduzidas na metade Norte da encosta poente. \n\nSegundo FERRAND DE ALMEIDA et al. (1983), esta unidade greso-pel\u00edtica \n\nesbranqui\u00e7ada a vermelho tijolo serve, na \u00e1rea do Paul de Arzila, de substrato \u00e0 grande \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 12 \n\nmaioria dos dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios. Os n\u00edveis gresosos s\u00e3o essencialmente de areia \n\ngrosseira a m\u00e9dia, quartzosa a subarc\u00f3sica, imatura a matura com estruturas \n\nentrecruzadas e tons esbranqui\u00e7ados e rosados. Estes termos articulam-se em \n\nsequ\u00eancias homog\u00e9neas a positivas complexas que com frequ\u00eancia, terminam em \n\npelitos, que chegam a atingir 9 m de espessura, apresentam-se com aspecto \n\nhomog\u00e9neo, localmente laminado e fortemente bioturbado. \n\n \n\n2.4.2 - Terra\u00e7os Fluviais (Q uatern\u00e1rio) \n\nSegundo ROCH A et al. (1981), estas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas por areias e \n\ncascalheiras, que se podem observar em dep\u00f3sitos de 75 - 100 m (Q 1), 50 - 70 m (Q 2), 25 \n\n- 40 m (Q 3) e 8 - 20 m (Q 4). Os terra\u00e7os fluviais, sistematicamente ravinantes dos \n\nsedimentos subjacentes, s\u00e3o dep\u00f3sitos areno-cascalhentos, imaturos e de cor castanha \n\ne/ou amarelada. As cascalheiras ricas em seixos e calhaus sub-redondos a redondos de \n\nesfericidade baixa, t\u00eam tend\u00eancia polim\u00edtica, com predom\u00ednio de calhaus de quartzo e \n\nquartzito.  \n\nOs afloramentos com maior representatividade s\u00e3o os terra\u00e7os fluviais de 50 - 70 \n\nm de espessura. Localmente e a julgar pelo observado no dep\u00f3sito de cota de 50 - 70 m, \n\nsurgem horizontes arcosaren\u00edticos a subarcosaren\u00edticos, imaturos e com estruturas \n\nentrecruzadas. Surgem fora do limite da zona de protec\u00e7\u00e3o especial (ZPE), onde se situa \n\na povoa\u00e7\u00e3o de Montes de Cima e terrenos agr\u00edcolas adjacentes. \n\nRelativamente aos terra\u00e7os de 75 - 100 m, ROCH A et al. (1981), refere que na \n\ntrincheira do caminho junto ao cemit\u00e9rio de Arzila, existe um saibro grosseiro \n\nacastanhado e de cascalheira assentando sobre Arenitos e Argilas de Taveiro. Ainda \n\nsegundo este autor, perto do v\u00e9rtice geod\u00e9sico da Carqueja, o dep\u00f3sito siliciano \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo pelas seguintes camadas: \n\na) Na parte superior, areia grosseira e cascalheira com seixos bem rolados e outros \n\nmenos, ravinando a camada \"b\". O corte apresenta ind\u00edcios de enchimentos de canais e \n\nde soliflux\u00e3o intraformacional; b) Arenitos argilosos castanho-amarelados com alguns \n\nseixos e alguns n\u00edveis acinzentados; c) Argila arenosa acastanhada e castanho-\n\navermelhada com intercala\u00e7\u00f5es de areias acinzentadas. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n13 \n?\n\nOs terra\u00e7os com 75 - 100 m afloram numa \u00e1rea reduzida exclu\u00edda do limite da \n\nzona de protec\u00e7\u00e3o especial (ZPE) numa regi\u00e3o de floresta/matos. \n\nOs terra\u00e7os com 25 - 40 m e 8 - 20 m afloram em \u00e1reas de dimens\u00f5es muito \n\nreduzidas situadas numa regi\u00e3o de floresta/matos e terrenos agr\u00edcolas respectivamente.  \n\n \n\n2.4.3 \u2013 A luvi\u00f5es (Q uatern\u00e1rio) \n\nComo se pode observar na figura 2.4, estes dep\u00f3sitos encontram-se nas cotas \n\nmais baixas da reserva, ocupando grande parte da zona central do Paul. Os aluvi\u00f5es / \n\ncoluvi\u00f5es correspondem a dep\u00f3sitos essencialmente argilo-arenosos, por vezes muito \n\npl\u00e1sticos e cinzentos a negros quando h\u00famidos. Os dep\u00f3sitos coluvionares geram-se ao \n\nlongo das margens do Paul e por coalesc\u00eancia de leques de escorr\u00eancia que, nas suas \n\npor\u00e7\u00f5es terminais, interestratificam com os pr\u00f3prios aluvi\u00f5es. \u00c9 fundamentalmente \u00e0 \n\ncusta daqueles leques que os aluvi\u00f5es, em senso lato, ganham seixos e calhaus rolados, \n\nherdados dos terra\u00e7os fluviais circunvizinhos (FERRAND DE ALMEIDA et al., 1983).  \n\n \n\n2.5 - TECT\u00d3 N ICA  \n\nA Reserva Natural do Paul de Arzila encontra-se limitada a SE pelo grande acidente \n\nLous\u00e3-Pombal-Nazar\u00e9 (ROCH A et al., 1981), que segundo Ribeiro in Ribeiro et al. (citado \n\npor ROCH A et al. (1981)), corresponde \u00e0 flexura em compress\u00e3o com levantamento do \n\nbordo SE at\u00e9 Leiria. Segundo ROCH A et al. (1981), os grandes acidentes com orienta\u00e7\u00e3o \n\nNE, que corresponde \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da falha da Nazar\u00e9, originam a fam\u00edlia da fracturas de \n\norienta\u00e7\u00e3o NNE-SSW , como a falha de Reveles situada pr\u00f3xima da Reserva, que foi \n\nprovocada pelo escorregamento do soco ao longo do grande acidente da Nazar\u00e9, e que \n\ninduziu na cobertura mesoz\u00f3ica falhas e fracturas com aquela direc\u00e7\u00e3o e com ac\u00e7\u00e3o \n\nessencialmente fracturante. \n\n \n\n2.6 - U N ID A D ES PED O L\u00d3 G ICA S E CA PA CID A D E D E U SO  D O  SO LO  \n\nA forma\u00e7\u00e3o de um solo \u00e9 um processo demorado, em que os diversos horizontes \n\ndo seu perfil resultam da interac\u00e7\u00e3o dos diferentes conjuntos de fen\u00f3menos f\u00edsicos, \n\nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, organizando-se em camadas de aspecto e constitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 14 \n\ndiferentes, mais ou menos paralelas \u00e0 superf\u00edcie. Esta ac\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionada pelo relevo \n\ndo terreno e pelo tempo que decorreu desde o in\u00edcio do processo (meteoriza\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 2.5 -  U nidades pedol\u00f3gicas na Reserva N atural do Paul de A rzila (m apa cedido pelo ID RHa) \nde acordo com  a classifica\u00e7\u00e3o portuguesa. O s c\u00f3digos encontram -se listados no A nexo I. \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n15 \n?\n\nAssim, esta evolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita a diversos factores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, \n\ntais como: o vento, a \u00e1gua, a temperatura, a oxida\u00e7\u00e3o, a ac\u00e7\u00e3o dos animais, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana, entre outros. \n\nNo que se refere \u00e0 Reserva Natural do Paul de Arzila, pode-se verificar, atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise da figura 2.5., que a regi\u00e3o central \u00e9 maioritariamente constitu\u00edda por Fluvissolos \n\n(aluviossolos modernos calc\u00e1rios e n\u00e3o calc\u00e1rios), ao passo que os terrenos que ladeiam \n\no vale s\u00e3o constitu\u00eddos por Luvissolos (solos mediterr\u00e2nicos vermelhos e pardos) e \n\nCambissolos (solos lit\u00f3licos). \n\nAs unidades pedol\u00f3gicas e a capacidade de uso do solo s\u00e3o descritas tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o um estudo efectuado sobre a \u00e1rea florestal envolvente ao Paul de Arzila \n\n(SIM\u00d5 ES, 1998), a partir de elementos fornecidos pelo IDRH a. \n\nAssim, segundo a autora do estudo, as unidades pedol\u00f3gicas e a capacidade de \n\nuso do solo podem ser descritas da seguinte forma (Figura 2.6). \n\n \n\n5000000 6000000 7000000 8000000 9000000 10000000110000001200000013000000\n\n5000000\n\n6000000\n\n7000000\n\n8000000\n\n9000000\n\n10000000\n\n11000000\n\n12000000\n\n13000000\n\n0 1000000 2000000\n\nLegenda:\n\nClasse B\n\nClasse C\n\nClasse D\n\nClasse E\n\nClasse B + C\n\nClasse C + B\n\nClasse C + D\n\nClasse D + C\n\nClasse D + E\n\nClasse E + D\n\n\u00c1reas sociais\n\n \n\nFigura 2.6 -  Capacidade de uso do solo na Reserva N atural do Paul de Arzila (adaptado:  SIM \u00d5 ES, \n\n1998). \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 16 \n\nO n\u00facleo central, geologicamente caracterizado por aluvi\u00f5es do Q uatern\u00e1rio, \n\ncorresponde, quanto \u00e0 pedologia, a solos evolu\u00eddos, com origem aluvionar (o material \n\nde deposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 rolado, e transportado pela \u00e1gua).  \n\nA jusante ocorrem aluviossolos modernos, hidrom\u00f3rficos, incipientes e n\u00e3o \n\ncarbonatados (abrangendo a \u00e1rea Norte da zona de protec\u00e7\u00e3o), com boa aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola, embora sujeitos a inunda\u00e7\u00e3o (classe de capacidade de uso Bh). \u00c0  medida que \n\ncaminhamos de Norte para Sul, continuamos a encontrar aluviossolos modernos, \n\nhidrom\u00f3rficos, com textura mediana a pesada, mas, com presen\u00e7a de carbonatos, \n\nconstituindo uma zona inculta devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de encharcamento permanente. \n\nEstes solos s\u00e3o classificados em 60%  na classe Bh e 40%  na classe Ch (com boa \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola, apesar de inund\u00e1veis). O declive situa-se entre os 0-20% . \n\nNo que se refere \u00e0 zona de protec\u00e7\u00e3o, na vertente Oeste, nota-se que a metade \n\nmontante, geologicamente constitu\u00edda por arenitos e argilas de Taveiro, \u00e9 caracterizada, \n\nno geral, por solos mediterr\u00e2nicos, pardos a vermelhados, de materiais n\u00e3o calc\u00e1rios, \n\npara-hidr\u00f3morficos, provenientes de forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas/pouco consolidadas, como \n\narenitos e argilas. Estes solos apresentam espessura consider\u00e1vel em algumas zonas, \n\ncom uma textura da camada superficial frequentemente franco-arenosa, apresentando-\n\nse por vezes pedregosa que, no caso, \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de calhaus rolados \n\nde quartzo. Na metade jusante, na \u00e1rea geologicamente constitu\u00edda por dep\u00f3sitos de \n\nterra\u00e7os fluviais, corresponde, no geral, a solos mediterr\u00e2nicos vermelhos ou amarelos \n\nde arenitos arc\u00f3sicos ou arcoses. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel encontrar aluviossolos antigos de \n\ntextura ligeira, e, alguns solos lit\u00f3licos, de materiais arenosos pouco consolidados, com \n\ntextura mais pesada. S\u00e3o solos de materiais n\u00e3o calc\u00e1rios, com fases pedregosas. As \n\ncondicionantes \u00e0 capacidade de uso est\u00e3o exclusivamente relacionadas com a natureza \n\ndo solo, e, o declive n\u00e3o excede os 4% . \n\nNa \u00e1rea geologicamente constitu\u00edda por arenitos e argilas de Taveiro, \n\nencontramos, no geral, solos mediterr\u00e2neos pardos, de materiais n\u00e3o calc\u00e1rios, para-\n\nhidrom\u00f3rficos, fundos, provenientes de materiais pouco consolidados, com \n\npedregosidade; tamb\u00e9m existem solos lit\u00f3licos, n\u00e3o h\u00famicos, de arenitos grosseiros, \n\ntextura superficial areno-franca a franco-arenosa, e, alguns solos de baixa ou \n\nColuviossolos, incipientes localizados na base das encostas, n\u00e3o calc\u00e1rios, de textura \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n17 \n?\n\nmediana. Q uanto \u00e0 capacidade de uso, s\u00e3o solos na sua maioria de aptid\u00e3o florestal (Ee), \n\nque apresentam riscos de eros\u00e3o, devido ao declive ser superior a 8% . \n\nNa zona de protec\u00e7\u00e3o, na vertente Este, geologicamente constitu\u00edda por arenitos \n\ne argilas de Taveiro, verifica-se que a metade a montante, \u00e9 caracterizada no geral, por \n\nsolos mediterr\u00e2nicos pardos ou vermelhos, para-hidrom\u00f3rficos, de arenitos argilosos ou \n\nrochas afins, n\u00e3o calc\u00e1rios, com textura da camada superficial franca a franca-argilosa. \n\nQ uanto \u00e0 capacidade de uso, nas \u00e1reas mais aplanadas o solo apresenta boa aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola (classe Bs), e, \u00e0 medida que o relevo se torna mais acentuado essa aptid\u00e3o vai \n\ndiminuindo (classe Ce), passando a florestal nas \u00e1reas onde o declive \u00e9 superior a 8%  \n\n(classe De), sendo a ocupa\u00e7\u00e3o condicionada pela eros\u00e3o.  \n\n\u00c0  medida que se caminha para jusante, encontra-se, no essencial, solos lit\u00f3licos, \n\nn\u00e3o h\u00famicos, que s\u00e3o solos formados a partir de rochas n\u00e3o calc\u00e1rias, pouco evolu\u00eddos, \n\nde arenitos finos mic\u00e1ceos e de textura franco-arenosa a franca, ou de, arenitos \n\ngrosseiros e textura superficial areno-franca a franco-arenosa. Q uanto \u00e0 capacidade de \n\nuso, nos locais em que o declive \u00e9 inferior a 8% , temos solos da classe C. No entanto, \u00e0 \n\nmedida que o solo vai apresentando declives superiores, a aptid\u00e3o passa a ser florestal \n\n(classes D e E), e, as condicionantes ao uso deixam de ser as de natureza do solo e \n\npassam a ser as de eros\u00e3o, relacionadas com o declive. \n\n \n\n2.6.1- O cupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Reserva Natural do Paul de Arzila foi \n\nelaborada a partir de um mapa fornecido pelo Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o \n\nG eogr\u00e1fica (SNIG ), representado na figura 2.7. \n\nO n\u00facleo central, caracterizado quanto \u00e0 pedologia por aluviossolos evolu\u00eddos \n\ncalc\u00e1rios, compreende quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva do tipo baixa-\n\nmatos (II2). A jusante e a montante deste meio semi-natural existem \u00e1reas agr\u00edcolas com \n\nterras ar\u00e1veis de culturas anuais de regadio (CC2). Este tipo de cultura \u00e9 predominante \n\nna \u00e1rea em estudo, limitada no mapa por uma linha branca, ocupando grande parte do \n\nn\u00facleo central que compreende as valas do Meio, dos Moinhos e da Costa. \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 18 \n\n \n?Figura 2.7 -  M apa da caracteriza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Reserva N atural do Paul de A rzila \n\n(adaptado de http:// snig.igeo.pt). O s c\u00f3digos da legenda est\u00e3o listados no A nexo II. \n\n \n\nNa vertente Oeste, na metade a montante, \u00e0 medida que caminhamos de Norte \n\npara Sul, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 caracterizada por \u00e1reas de dimens\u00f5es reduzidas de \n\ntecido urbano descont\u00ednuo (U U 2) e olival (OO1). As \u00e1reas agr\u00edcolas heterog\u00e9neas s\u00e3o \n\ncompostas por culturas anuais+  olival (CO1), floresta com pinheiro bravo com um grau \n\nde coberto superior a 50%  (PP3); e \u00e1reas agr\u00edcolas de vinha como cultura permanente \n\n(VV1). Logo ap\u00f3s a cultura de vinha, \u00e0 medida que caminhamos para Sul, deparamo-nos \n\ncom uma \u00e1rea de extens\u00e3o consider\u00e1vel de floresta composta por eucaliptos com um \n\ngrau de coberto superior a 50 %  (EE3), que se estende para Oeste do limite da \u00e1rea em \n\nestudo. Ocorre, tamb\u00e9m, uma zona de grandes dimens\u00f5es com um povoamento \n\n1\n\n0m 1000m 2000m\n\n240 .sh p\nAA1\nAA2\nAAx\nAC 2\nAO X\nAVX\nCC1\nCC2\nCC3\nCC9\nCF0\nCO1\nCP0\nCV1\nCX1\nEE1\nEE2\nEE3\nEE4\nEP1\nEP2\nEP3\nEP4\nFE3\nFF 1\nFF 2\nFF 3\nFF 5\nFF 6\nFM 3\nFP2\nFP3\nHH1\nHH2\nIE0\nIF0\nII1\nII2\nIM0\nIP0\nJJ1\nJY1\nMF3\nMM3\nOA1\nOAX\nOC1\nOC2\nOO1\nOV1\nPE1\nPE2\nPE3\nPE4\nPF 2\nPF 3\nPF 6\nPM 3\nPP1\nPP2\nPP3\nPP4\nQQ1\nQQ6\nSL 1\nSW 1\nSW 2\nSW 9\nUU1\nUU2\nUU9\nVA1\nVC 1\nVO 1\nVV1\n\nEx pe r o cu pa\u00e7 solo sp oly.s hp\n\n# Ex pe r o cu pa\u00e7 solo sp nts. shp\nEx pe r o cu pa\u00e7 solo s.s hp\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?????????\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n19 \n?\n\nflorestal misto composto por pinheiro bravo e eucalipto com um grau de coberto \n\nsuperior a 50%  (PE3). \n\nNa metade a jusante ocorrem \u00e1reas agr\u00edcolas de pequenas dimens\u00f5es das quais se \n\ndestacam o olival +  cultura anual (OC1), olival (OO1), vinha (VV1), vinha +  olival (VO1) e \n\nculturas anuais de sequeiro (CC1). Segue-se uma zona florestal caracterizada por \n\npovoamento florestal misto de pinheiro bravo e outras folhosas com um grau de \n\ncoberto superior a 50%  (PF3), pinheiro bravo com grau de coberto de 30%  a 50%  (PP2), \n\noutras folhosas com grau de coberto superior a 50%  (FF3), pinheiro bravo com grau de \n\ncoberto superior a 50%  (PP3) e vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva alta e floresta degradada ou de \n\ntransi\u00e7\u00e3o composta por eucaliptos com grau de coberto inferior a 10%  (IE0).  \n\nNa vertente Este da zona em estudo, predominam \u00e1reas agr\u00edcolas de terras ar\u00e1veis \n\ncom culturas anuais de sequeiro. Este tipo de cultura atinge maiores propor\u00e7\u00f5es a \n\nmontante do que a jusante. \u00c0  medida que caminhamos de Norte para Sul verifica-se a \n\nexist\u00eancia de tecido urbano descont\u00ednuo (U U 2), zona florestal constitu\u00edda por outras \n\nfolhosas com grau de coberto de 30%  a 50%  (FF2), \u00e1reas agr\u00edcolas heterog\u00e9neas com \n\nculturas anuais +  vinha (CV1), cultura anual com outras folhosas com um grau de \n\ncoberto inferior a 10%  (CF0), floresta com pinheiro bravo com um grau de coberto \n\nsuperior a 50%  (PP3), olival (OO1), povoamento florestal misto de eucalipto e pinheiro \n\nbravo com um grau de coberto superior a 50%  (EP3), \u00e1reas agr\u00edcolas heterog\u00e9neas com \n\nculturas anuais +  olival (CO1), uma \u00e1rea florestal de eucalipto +  outras folhosas com \n\ngrau de coberto superior a 50%  (EF3), olival +  cultura anual (OC1), \u00e1rea de dimens\u00f5es \n\nconsider\u00e1veis de pinheiro bravo e eucaliptos com grau de coberto superior a 50%  (PE3). \n\nOcorrem, tamb\u00e9m, \u00e1reas de pinheiro bravo com grau de coberto superior a 50%  (FP3), \n\n\u00e1rea agr\u00edcola de terras ar\u00e1veis com culturas anuais de sequeiro (CC1) ao qual se segue \n\num meio semi-natural com vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva alta e floresta degradada ou de \n\ntransi\u00e7\u00e3o composta por eucaliptos e um olival +  pomar (OAX). \n\n \n\n2.7 - RECU RSO S N ATU RA IS \n\nAs Zonas H \u00famidas, segundo a Conven\u00e7\u00e3o de Ramsar, s\u00e3o extens\u00f5es de p\u00e2ntanos, \n\nturfeiras, charcos e \u00e1guas naturais ou artificiais, permanentes ou tempor\u00e1rias, est\u00e1ticas \n\nou correntes, doces, salobras ou salgadas, abrangendo extens\u00f5es de \u00e1gua do mar, cuja \n\nprofundidade na mar\u00e9 baixa n\u00e3o excede 6 metros. \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 20 \n\nAs Zonas H \u00famidas alojam uma flora e fauna rica e de grande diversidade e s\u00e3o \n\nconsideradas como \u00e1reas de maior produtividade prim\u00e1ria da Terra. A exist\u00eancia de \n\n\u00e1gua e a proximidade da terra traduz-se numa grande riqueza mineral, e \n\nconsequentemente org\u00e2nica, originando uma elevada produ\u00e7\u00e3o de biomassa por \n\nunidade de superf\u00edcie, embora nem sempre aproveitada pelo homem. Este tipo de \n\necossistema fornece alimento abundante, protec\u00e7\u00e3o, e abrigo a in\u00fameras esp\u00e9cies: \n\nplantas, bact\u00e9rias, insectos, crust\u00e1ceos, moluscos, peixes, batr\u00e1quios, mam\u00edferos, aves, \n\nentre outros. \n\nDe entre os v\u00e1rios tipos de Zonas H \u00famidas, aquelas que suportam uma fauna mais \n\ndiversificada, s\u00e3o as extens\u00f5es de vasa lodosa dos estu\u00e1rios, e os pauis com cani\u00e7ais, \n\nespecialmente quando possuem vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea dispersa, como amieiros e \n\nsalgueiros. \n\nTodos os componentes de um ecossistema est\u00e3o encadeados atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas pelos seres vivos. As plantas verdes s\u00e3o o ponto de partida da cadeia \n\nalimentar, pelo que a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais, est\u00e1 dependente das esp\u00e9cies \n\nvegetais e vice-versa. \n\nA diversidade das esp\u00e9cies origina abundantes cadeias alimentares, por\u00e9m \n\nqualquer perturba\u00e7\u00e3o, pode p\u00f4r em causa o fr\u00e1gil equil\u00edbrio do ecossistema. As \n\nmedidas de protec\u00e7\u00e3o dos Bi\u00f3topos e das Biocenoses h\u00famidas, s\u00e3o imprescind\u00edveis e \n\napontam geralmente n\u00e3o s\u00f3 as unidades ecol\u00f3gicas em causa, mas tamb\u00e9m os seus \n\narredores. Dadas as condi\u00e7\u00f5es actuais de cultivo, povoamento e utiliza\u00e7\u00e3o geral dos \n\nsolos, as Zonas H \u00famidas pertencem aos ecossistemas mais amea\u00e7ados e dif\u00edceis de \n\npreservar. \n\nAs Zonas H \u00famidas interiores executam fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas diversificadas e \n\nindispens\u00e1veis, tais como a regulariza\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e clim\u00e1tica, incitando o aumento da \n\npercentagem da humidade do ar e a atenua\u00e7\u00e3o da amplitude t\u00e9rmica. A regulariza\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica deve-se \u00e0 capacidade que as Zonas H \u00famidas t\u00eam de armazenar quantidades de \n\n\u00e1gua consider\u00e1veis resultantes das chuvas. Este processo permite evitar ou diminuir as \n\ncheias a jusante, elevando o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, minorando a eros\u00e3o devido ao \n\nescoamento gradual da \u00e1gua, criando indispens\u00e1veis reservas aqu\u00edferas, e removendo \n\nalguns  dos poluentes das \u00e1guas atrav\u00e9s da reten\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica das \n\nimpurezas. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n21 \n?\n\nA regulariza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica processa-se atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da \n\ntranspira\u00e7\u00e3o dos diversos organismos \u2013 evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 2.8  -  A specto da panor\u00e2m ica do Paul de A rzila evidenciando as zonas alagadi\u00e7as (autor: \nFERN A N D O  SA BIN O , 2004). \n\n \n\nO Paul de Arzila (Figura 2.8), como Reserva Ecol\u00f3gica \u2013 Biogen\u00e9tica, abrange uma \n\nzona alagadi\u00e7a, singular no pa\u00eds, onde se conservam condi\u00e7\u00f5es ideais do \u201chabitat\u201d de \n\nesp\u00e9cies animais e vegetais, algumas delas em vias de extin\u00e7\u00e3o. Estas esp\u00e9cies, \n\nconstituem um ecossistema muito sens\u00edvel, em que as comunidades devem \n\npermanecer em equil\u00edbrio. \n\nPor\u00e9m, apesar da sua enorme riqueza natural, o Paul, devido ao facto de se tratar \n\nde uma Zona H \u00famida, considerada como insalubre e incultiv\u00e1vel, correu s\u00e9rios riscos de \n\nextin\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s sucessivas tentativas de drenagem. S\u00f3 ap\u00f3s se ter averiguado os \n\nbenef\u00edcios, quer directos quer indirectos, que as Zonas H \u00famidas conseguem \n\nproporcionar, e simultaneamente admitir-se que a ac\u00e7\u00e3o exercida pelo H omem foi \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 22 \n\nnociva para o bem-estar das esp\u00e9cies vegetais e animais, \u00e9 que houve uma acentuada \n\nnecessidade de proteger a Zona H \u00famida, atendendo ao seu interesse ecol\u00f3gico.  \n\nSendo o Paul de Arzila, portador de um riqu\u00edssimo ecossistema, os recursos \n\nnaturais s\u00e3o v\u00e1rios e de grande diversidade e riqueza biol\u00f3gica. \n\nFigura 2.9 -  Carta de caracteriza\u00e7\u00e3o dos bi\u00f3topos da Reserva N atural do Paul de A rzila  /  Zona  de \nProtec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de A rzila  (fonte: SIM \u00d5 ES et al., 2004). \n\n \n\nSegundo o diagn\u00f3stico, elaborado pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, \n\nrelativo ao Plano de Ordenamento da Reserva Natural do Paul de Arzila (Sim\u00f5es et al., \n\n2004), o cani\u00e7al/bunhal, os arrozais, as valas, os lagos, os charcos, os terrenos agr\u00edcolas, \n\nas sebes, as florestas, os matos, o carvalhal e as forma\u00e7\u00f5es aluvionares e rip\u00edcolas, \n\nrepresentam um variado conjunto de Bi\u00f3topos, representados na figura 2.9, que se \n\napresentam como suporte de esp\u00e9cies com exig\u00eancias ecol\u00f3gicas distintas, e que \n\ncontribuem grandemente para a riqueza faun\u00edstica da reserva. \n\nO cani\u00e7al/bunhal \u00e9 considerado, em termos ornitol\u00f3gicos, como sendo portador \n\nde grande riqueza e diversidade, principalmente devido \u00e0 exist\u00eancia de pequenas zonas \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n23 \n?\n\narbustivas e arb\u00f3reas. Encontra-se em expans\u00e3o, abrange uma \u00e1rea consider\u00e1vel dentro \n\nda reserva, ocupando os aluvi\u00f5es do fundo do vale, e \u00e9 condicionado pelo fluxo de \n\nnutrientes vindo a montante da reserva. Os nutrientes provocam o desenvolvimento \n\nexcessivo dos tecidos vegetais, tornando o cani\u00e7al demasiado compacto. Como \n\nmedidas, o Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza tem procedido \u00e0 abertura de clareiras \n\nde forma a criar pequenos lagos, proporcionando condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para as aves \n\naqu\u00e1ticas. \n\nNo cani\u00e7al/bunhal regista-se a ocorr\u00eancia de 53 esp\u00e9cies faun\u00edsticas. \u00c9 uma zona \n\nimportante de passagem outonal para migradores trans-saarianos, servindo como \u00e1rea \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o e repouso, em particular para passeriformes. Esta \u00e1rea serve de abrigo a \n\nalgumas aves nidificantes, nomeadamente importantes efectivos populacionais de \n\nesp\u00e9cies migradoras estritamente palud\u00edcolas e, tamb\u00e9m, tem uma import\u00e2ncia \n\nsignificativa para ral\u00eddeos, rapinas, anf\u00edbios e lontras.  \n\nOs arrozais localizam-se nos solos de aluvi\u00e3o do vale. S\u00e3o um meio semi-aqu\u00e1tico \n\ne uma \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o importante \u00e0s 24 esp\u00e9cies faun\u00edsticas que ocorrem, \n\nconsoante o per\u00edodo anual, na \u00e1rea ocupada pela orizicultura. A \u00e1rea ocupada pelos \n\narrozais tem estado sujeita a altera\u00e7\u00f5es consoante a rentabilidade deste tipo de cultura. \n\nNa vala dos Moinhos, na vala da Costa e na vala do Meio (Figuras 2.10 e 2.11) \n\nregista-se a ocorr\u00eancia de 58 esp\u00e9cies faun\u00edsticas, tais como peixes, anf\u00edbios, lontras e \n\naves. A amea\u00e7a do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o leva o Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza a recorrer a limpezas peri\u00f3dicas desta \u00e1rea. \n\nFiguras 2.10  e 2.11 - Fotografias da vala do M eio e da vala dos M oinhos (autor: JO S\u00c9 SA RA IV A, 2004). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 24 \n\nAs forma\u00e7\u00f5es aluvionares e rip\u00edcolas apresentam uma riqueza biol\u00f3gica vasta e \n\ndiversificada, tendo sido j\u00e1 registada a ocorr\u00eancia de 30 esp\u00e9cies faun\u00edsticas. \n\nEstas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o compostas por maci\u00e7os de salgueiro-preto, sanguinhos-de-\n\n\u00e1gua, ulmeiros, choupos-negros, bosques de amieiro e exemplares algo dispersos de \n\nfreixos, e ainda de outras esp\u00e9cies de salgueiros, herb\u00e1ceas e arbustivas. O abandono \n\ndos terrenos agr\u00edcolas proporcionou a sua expans\u00e3o, no interior do cani\u00e7al, nos solos \n\nhidrom\u00f3rficos do fundo das vertentes e ao longo das valas e linhas de \u00e1gua.  \n\nAs forma\u00e7\u00f5es aluvionares e rip\u00edcolas s\u00e3o utilizadas pelas aves de rapinas como \n\nzona de pouso de vigia, como habitat de nidifica\u00e7\u00e3o pelos passeriformes e como \n\ndormit\u00f3rios e zonas de repouso pelos Arde\u00eddos. \u00c9 uma \u00e1rea muito apreciada por alguns \n\nr\u00e9pteis e \u00e9 utilizada durante o inverno pela Estrelinha-real e pelo Lugre. \n\n A \u00e1rea agr\u00edcola da Reserva Natural do Paul de Arzila e da Zona de Protec\u00e7\u00e3o \n\nEspecial possui uma grande extens\u00e3o, no entanto os terrenos agr\u00edcolas caracterizam-se \n\npela pequena dimens\u00e3o e grande dispers\u00e3o, situando-se preferencialmente nas zonas \n\nadjacentes dos aglomerados urbanos. O tipo de cultura praticado \u00e9 diversificado: olival, \n\nvinha, hortas, pomares, culturas arvenses de sequeiro e culturas arvenses de regadio. O \n\ntipo de cultura praticado associado \u00e0 grande variedade de plantas herb\u00e1ceas \n\nresultantes do pousio dos terrenos, oferece excelentes condi\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o a 91 \n\nesp\u00e9cies faun\u00edsticas, das quais se destaca do ponto de vista de conserva\u00e7\u00e3o, o \n\nMusaranho-de-dentes-vermelhos, fora da \u00e9poca de reprodu\u00e7\u00e3o bandos de \n\npasseriformes e ainda na migra\u00e7\u00e3o o Papa-moscas. Pode-se contemplar ainda esp\u00e9cies \n\ncomo a Petinha-dos-campos e a Cotovia-dos-bosques. \n\nAs sebes desempenham in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es, das quais se destacam o facto de \n\nlimitarem as propriedades, susterem taludes, protegerem as culturas do vento, \n\nvalorizarem a paisagem, etc. S\u00e3o compostas por elementos de v\u00e1rios estratos incluindo \n\no arb\u00f3reo, t\u00eam um aspecto jardinado, existindo em maior abund\u00e2ncia junto \u00e0s \n\npovoa\u00e7\u00f5es, em locais onde n\u00e3o se pratica a agricultura intensiva. Foi registada a \n\nocorr\u00eancia de 32 esp\u00e9cies faun\u00edsticas, das quais se destacam algumas esp\u00e9cies de \n\nSilv\u00eddeos e v\u00e1rios Turd\u00eddeos. A Lontra \u00e9 particularmente apreciadora das sebes uma vez \n\nque as utiliza como corredor ecol\u00f3gico, evitando assim o contacto com a popula\u00e7\u00e3o do \n\nvale. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n25 \n?\n\nA floresta e os matos ocupam uma \u00e1rea consider\u00e1vel, localizam-se ao longo das \n\nvertentes e ultrapassam as linhas de festo, permitindo proteger a \u00e1rea central da \n\nReserva. S\u00e3o quase sempre povoados por mistos de pinheiros e eucaliptos de \n\ndensidades variadas, tendo-se j\u00e1 registado a ocorr\u00eancia de 86 esp\u00e9cies faun\u00edsticas, das \n\nquais se destacam algumas aves e r\u00e9pteis. As aves de rapina utilizam este meio como \n\nforma de repouso ao passo que alguns mam\u00edferos utilizam-no como forma de se \n\nalimentarem. \n\nO carvalhal localiza-se na vertente oeste da Reserva. O facto de ser composto por \n\numa mancha quase estreme de carvalhos-cerquinhos, rodeados por outros \n\npovoamentos de resinosas e folhas ex\u00f3ticas, proporciona um bom habitat ou uma \n\nforma de alimenta\u00e7\u00e3o para 71 esp\u00e9cies faun\u00edsticas. \n\n \n\n2.7.1 - Fauna \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o abundante na \u00e1rea da Reserva do Paul de Arzila, cria uma atmosfera \n\nde seguran\u00e7a e de farto alimento \u00e0s esp\u00e9cies animais que ali habitam.  \n\nO Paul de Arzila ao longo de mil\u00e9nios proporcionou perfeitas condi\u00e7\u00f5es para a \n\nexist\u00eancia e desenvolvimento de muitas esp\u00e9cies animais, que a\u00ed se concentravam em \n\ngrandes efectivos populacionais.  \n\nPresentemente, existem poucas Zonas H \u00famidas, capazes de garantir a \n\ncontinuidade das forma\u00e7\u00f5es e comunidades representativas, assim como contribuir \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade e riqueza biol\u00f3gica. Devido \u00e0 escassez de Zonas \n\nH \u00famidas do Baixo Mondego, muitas esp\u00e9cies procuram o Paul de Arzila, por possuir \n\ncondi\u00e7\u00f5es ideais adequadas \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de diversas comunidades. \n\nAs aves, s\u00e3o a comunidade de maior representatividade do Paul, utilizando-o como \n\nlocal de nidifica\u00e7\u00e3o, ref\u00fagio de Inverno ou \u00e1rea de repouso e alimenta\u00e7\u00e3o durante as \n\nmigra\u00e7\u00f5es.  \n\nAt\u00e9 agora est\u00e3o referenciadas, segundo o Plano de Ordenamento da Reserva \n\nNatural do Paul de Arzila (SIM\u00d5 ES et al., 2004), 207 esp\u00e9cies de Invertebrados, \n\npertencentes a 5 Classes: Turbel\u00e1rios (1 esp\u00e9cie), Moluscos (30 esp\u00e9cies), Anel\u00eddeos (4 \n\nesp\u00e9cies), Aracn\u00eddeos (1 esp\u00e9cie) e Insectos (171 esp\u00e9cies).  \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 26 \n\nRelativamente \u00e0s Classes de Vertebrados, est\u00e3o referenciadas 181 esp\u00e9cies, cuja \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguinte: \n\n \n\n2.7.1.1 - Peixes \n\nNo Paul de Arzila est\u00e3o referenciadas 15 esp\u00e9cies. Segundo o Livro Vermelho dos \n\nVertebrados, existe 1 esp\u00e9cie com o estatuto de Vulner\u00e1vel, 1 esp\u00e9cie com o estatuto de \n\nInsuficientemente Conhecida e 1 com o de Comercialmente Amea\u00e7ada. Refira-se ainda \n\nque 3 Esp\u00e9cies se encontram referenciadas no Anexo III da Conven\u00e7\u00e3o de Berna e no \n\nAnexo B II da Directiva H abitats.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.12 - Fotografia de um  Ruivaco (Rutilus m acrolepidotus) (autor: FERN A N D O  SA BIN O , 2004). \n\n \n\nOcorrem ainda, no Paul de Arzila, 2 endemismos ib\u00e9ricos \u2013 o Barbo (Barbus \n\nbocagei) e a Boga (Chondrostoma polylepis) \u2013 e 1 endemismo lusitano \u2013 Ruivaco \n\n(Rutilus macrolepidotus) (Figura 2.12). \n\n \n\n2.7.1.2 - Anf\u00edbios \n\nForam identificadas, no Paul de Arzila, oito esp\u00e9cies que se encontram todas ao \n\nabrigo da Conven\u00e7\u00e3o de Berna, destas oito esp\u00e9cies, seis encontram-se referenciadas no \n\nAnexo III e duas no Anexo II. A Directiva H abitats abrange uma esp\u00e9cie do Anexo B II e \n\nduas do Anexo B IV. Destaca-se, ainda, a ocorr\u00eancia de 3 endemismos ib\u00e9ricos: Trit\u00e3o \n\nde\u2013ventre\u2013laranja (Triturus boscai), R\u00e3\u2013de\u2013focinho-ponteagudo (Discoglossus \n\ngalganoi)  e  Sapinho-de-verrugas-verdes  (Pelodytes ibericus). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n27 \n?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.13  - Fotografia de um a R\u00e3 \u2013 verde (Rana perezi) captada no Paul de Arzila (autor: \n\nFERN A N D O  SA BIN O , 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.14 - Fotografia de um  Lagarto-de-\u00e1gua (Lacerta schreiberi) captada no Paul de A rzila \n(autor: FERN A N D O  SA BIN O , 2004). \n\n \n\n2.7.1.3 - R\u00e9pteis \n\nNo Paul de Arzila encontram-se referenciadas 11 esp\u00e9cies todas abrangidas pela \n\nConven\u00e7\u00e3o de Berna, sendo oito referenciadas no Anexo III e tr\u00eas no Anexo II da \n\nrespectiva Conven\u00e7\u00e3o. Considerando a Directiva H abitats constata-se que 3 esp\u00e9cies \n\nmerecem destaque, duas esp\u00e9cies no Anexo B II e uma no Anexo B IV da respectiva \n\nDirectiva. \u00c9 de salientar, tamb\u00e9m, a exist\u00eancia de 1 endemismo ib\u00e9rico: o Lagarto-de-\n\n\u00e1gua (Lacerta schreiberi) (Figura 2.14). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 28 \n\n2.7.1.4 - Aves  \n\nNo Paul de Arzila encontram-se referenciadas 126 esp\u00e9cies. Segundo o Livro \n\nVermelho dos Vertebrados, 1 esp\u00e9cie \u00e9 considerada em Perigo, 8 esp\u00e9cies t\u00eam estatuto \n\nde Esp\u00e9cie Vulner\u00e1vel, 6 t\u00eam estatuto de Esp\u00e9cie Rara e 5 tem o Estatuto de \n\nInsuficientemente Conhecida.  \n\nDas 126 esp\u00e9cies, 117 encontram-se ao abrigo da Conven\u00e7\u00e3o de Berna, sendo 35 \n\nreferenciadas no Anexo III e 82 do Anexo II. Refira-se, tamb\u00e9m, que 55 esp\u00e9cies est\u00e3o \n\nreferidas no Anexo II da Conven\u00e7\u00e3o de Bona e que 17 esp\u00e9cies est\u00e3o abrangidas pela \n\nDirectiva Aves. Merecem destaque a \u00c1 guia-pesqueira (Pandion haliaetus), o G oraz  \n\n(Nycticorax  nycticorax), a G ar\u00e7a-vermelha (Ardea  purpurea), a \u00c1 guia-sapeira (Circus  \n\naeruginosus), a \u00c1 guia-cal\u00e7ada (H ieraaetus pennatus), a Cigarrinha-ruiva (Locustella \n\nluscinioides), a \u00c1 guia-cobreira (Circaetus  gallicus), o G ar\u00e7ote  (Ixobrychus  minutus), o \n\nMilhafre-preto (Milvus migrans), e a Narceja (G allinago gallinago). \n\n \n\n2.7.1.5  - M am \u00edferos \n\nNa \u00e1rea em estudo registaram-se at\u00e9 agora 21 esp\u00e9cies de mam\u00edferos. De acordo \n\ncom o Livro Vermelho dos Vertebrados, 2 esp\u00e9cies t\u00eam estatuto de Vulner\u00e1vel e 2 \n\nesp\u00e9cies o Estatuto de Insuficientemente Conhecida. Encontram-se abrangidas pela \n\nConven\u00e7\u00e3o de Berna 13 esp\u00e9cies \u2013 9 das quais referenciadas no Anexo III e 4 no Anexo \n\nII. Refira-se tamb\u00e9m que 4 esp\u00e9cies est\u00e3o referenciadas no Anexo II da Conven\u00e7\u00e3o de \n\nBona e 1 no Anexo B II da Directiva H abitats. Destaca-se a presen\u00e7a de 2 endemismos \n\nib\u00e9ricos, o Musaranho-de-dentes-vermelhos (Sorex granarius) e o Rato-das-hortas (Mus \n\nspretus). Destaque ainda para a Lontra (Lutra  lutra \u2013 Figura 2.15) e o  G ato-bravo (Felis \n\nsilvestris). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.15 - Fotografia de um a Lontra (Lutra lutra) captada no Paul de A rzila (fonte: \n\nhttp://w w w .icn.pt). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n29 \n?\n\nA lista completa das esp\u00e9cies faun\u00edsticas, assim como os estatutos que definem o \n\nseu grau de protec\u00e7\u00e3o (Livro Vermelho), Conven\u00e7\u00f5es Internacionais e Directivas \n\nComunit\u00e1rias), encontram-se em anexo (Anexo III).  \n\n \n\n2.7.2 - Flora e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA flora e a vegeta\u00e7\u00e3o das Zonas H \u00famidas, apresentam, tamb\u00e9m, grande \n\ndiversidade biol\u00f3gica, sendo a sua distribui\u00e7\u00e3o fortemente marcada pelas caracter\u00edsticas \n\nambientais que lhes proporciona condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao seu desenvolvimento.   \n\n \n\n \n\nFigura 2.16 - Carvalho-alvarinho  (Q uercus robur L.) captado no Paul de A rzila (autor: FERN A N D O  \n\nSA BIN O ). \n\nA riqueza flor\u00edstica da Reserva Natural do Paul de Arzila evidencia-se no seu \n\nextenso elenco de esp\u00e9cies, que atinge mais de trezentas plantas (PAIVA et al., 1993). \u00c9 \n\nde salientar que este elevado n\u00famero encontra paralelo na sua diversidade pois, pela \n\nsua situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas, esta \u00e1rea apresenta \n\nesp\u00e9cies xer\u00f3filas e higr\u00f3filas. Dado que esta \u00e1rea se situa biogeograficamente no \n\nSubsector Beirense-Litoral do Sector Divis\u00f3rio Portugu\u00eas da Prov\u00edncia G aditano-Onubo-\n\nAlgarviense (COSTA, et al. 1998) surge tamb\u00e9m uma ecotonia entre a Regi\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 30 \n\nMediterr\u00e2nica e a Regi\u00e3o Eurossiberiana, com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies pr\u00f3prias de cada \n\numa delas.  \n\nEncontramos assim, em locais h\u00famidos e sombrios, um tanto inesperadamente, a \n\nAveleira (Corylus avellana L.), o Carvalho-alvarinho (Q uercus robur L. \u2013 Figura 2.16), o \n\nFeto-real (Osmunda regalis L.) e at\u00e9 o raro Selo-de-Salom\u00e3o (Polygonatum odoratum L.), \n\nenquanto que, nas \u00e1reas mais secas e quentes se podem encontrar o Carvalho-\n\ncerquinho (Q uercus faginea Lam. ssp broteroi (Coutinho) A. Camus), o Sobreiro \n\n(Q uercus suber L.), o Rosmaninho [Lavandula stoechas L. ssp. pedunculata  (Miller) \n\nSamp. ex Rozeira],  as estevas  (Cistus  sp.)  etc.  Refira-se, ainda, a  exist\u00eancia  de  alguns  \n\nendemismos  tais como, a  Agrim\u00f3nia-bastarda  [ Sanguisorba  hybrida  (L.)  Nordbog],  \n\nRosmaninho  [Lavandula  stoechas  L. ssp.  pedunculata  (Miller )  Samp  ex  Rozeira],  \n\nG alium broterianum  Boiss.  &amp;  Reuter, etc. Considerando a maior especificidade em \n\ntermos de habitat, em termos qualitativos, n\u00e3o ocorrem na Reserva Natural do Paul de \n\nArzila / Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila valores de destaque ao n\u00edvel das \n\nesp\u00e9cies (SIM\u00d5 ES et al., 2004). \n\nSegundo o Plano de Ordenamento da Reserva Natural do Paul de Arzila (SIM\u00d5 ES et \n\nal., 2004), a \u00e1rea pode ser dividida em duas zonas distintas: zona florestada e zona \n\npaludosa. \n\n \n\n2.7.2.1 - Zona Florestada \n\nA zona florestada ocupa grande parte das encostas que ladeiam o Paul. Esta \u00e1rea \u00e9 \n\ncomposta, principalmente, por Pinheiro-bravo Pinus pinaster Aiton), Eucalipto \n\n(Eucalyptus  globulus Labill.), Sobreiro (Q uercus suber L.)  e Carvalho-cerquinho  \n\n[Q uercus  faginea  Lam.  ssp broteroi  (Coutinho)  A.  Camus],  este  constituindo  \n\ntamb\u00e9m  uma  mancha  quase estreme, e ainda  o Carvalho-alvarinho  (Q uercus robur \n\nL.). No sub-bosque, encontra-se, com frequ\u00eancia, o Medronheiro (Arbutus unedo L.), o \n\nEspinheiro-alvar (Crataegus monogyna  Jacq.), o  Sabugueiro  (Sambucus  nigra L.),  o \n\nLoureiro  (Laurus nobilis L.), a  G ilbardeira  (Ruscus  aculeatus  L.),  diversas  esp\u00e9cies  de  \n\ntojos  (U lex  sp.),  urzes (Erica  sp.), estevas  (Cistus  sp.)  e  trepadeiras.  Os estratos \n\nherb\u00e1ceos e muscinal s\u00e3o igualmente ricos. \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n31 \n?\n\n2.7.2.2 -  Zona Paludosa \n\nA zona paludosa, o fundo do vale, \u00e9 constitu\u00edda principalmente por Cani\u00e7o \n\n[Phragmites australis (Cav.) Trin. ex Steudel ssp. australis], Bunho (Scirpus lacustris L. ssp. \n\nlacustris), tab\u00faas (Typha sp.), juncos (Juncus  sp.)  e , tamb\u00e9m, de grande  quantidade  de  \n\nesp\u00e9cies herb\u00e1ceas. Ocorrem ainda, nesta zona, forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas e arbustivas, \n\ncompostas por maci\u00e7os de Salgueiro-preto (Salix atrocinerea Brot. \u2013 Figura 2.17), \n\nbosquetes de amieiros (Alnusglutinosa G aertner) e exemplares algo dispersos de freixos \n\n(Fraxinus angustifolia Vahl.), ulmeiros (U lmus sp.), choupos-negros (Populus nigra  L.)  e  \n\noutros salgueiros (Salix sp.). \n\n \n\nFiguras 2.17 e 2.18 \u2013 Fotografia de um  Salgueiro Branco (Salix alba L.) e de um  Salgueiro Preto \n(Salix atrocinerea brot.) captadas no Paul de A rzila (autor: FERN A N D O  SA BIN O ). \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 de salientar que a principal caracter\u00edstica duma \n\npaisagem vegetal, \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o dos ecossistemas em fun\u00e7\u00e3o dum gradiente ecol\u00f3gico \n\ncomo o solo ou o clima. Com esta base, dividem-se as S\u00e9ries de Vegeta\u00e7\u00e3o em S\u00e9ries \n\nClimat\u00f3filas e S\u00e9ries Edaf\u00f3filas. As primeiras dizem respeito \u00e0s comunidades clim\u00e1ticas e \n\nrespectivas etapas de substitui\u00e7\u00e3o, pertencentes a regi\u00f5es vastas, homog\u00e9neas do \n\nponto de vista clim\u00e1tico. As segundas referem-se, tamb\u00e9m, a comunidades clim\u00e1ticas, \n\nmas de territ\u00f3rios mais pequenos, e cujo cl\u00edmax se relaciona com diversos factores \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 32 \n\ned\u00e1ficos, como a natureza do substrato, o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico e o teor em sais, a que \n\nacresce em Zonas H \u00famidas abertas, a velocidade de escoamento (SIM\u00d5 ES et al., 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.19 - Fotografia de um  conjunto de nen\u00fafares (N ym phaea alba L) localizados no Paul de \nA rzila (autor: FERN A N D O  SA BIN O ). \n\n \n\nSegundo o Plano de Ordenamento da Reserva Natural do Paul de Arzila (SIM\u00d5 ES et \n\nal., 2004), a Reserva Natural do Paul de Arzila / Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de \n\nArzila, apresenta uma paisagem vegetal diversificada, englobando diversas S\u00e9ries de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o, tanto climat\u00f3filas como edaf\u00f3filas. As comunidades vegetais existentes v\u00e3o \n\ndesde as Classes Q uercetea Ilicis (onde se englobam os sobreiros) e Cisto-Lavanduletea \n\n(matos com estevas e rosmaninho), x\u00e9ricas e heli\u00f3filas, \u00e0s Classes Potametea \n\n(comunidades com nen\u00fafares \u2013 Figura 2.19) e Artemisietea vulgaris (vegeta\u00e7\u00e3o nitr\u00f3fila, \n\nvivaz, com ervas altas e trepadeiras), higr\u00f3filas  e  por vezes ci\u00e1filas.  \n\nO grande destaque vai para as forma\u00e7\u00f5es aluvionares e rip\u00edcolas, como a \n\nassocia\u00e7\u00e3o Ficario-Fraxinetum  angustifoliae  (com freixo-de-folha-estreita, ulmeiro e \n\nsalgueiro - preto) e,  principalmente,  para  a associa\u00e7\u00e3o G alio-Alnetum  glutinosae \n\n(bosque de amieiros  e salgueiros com  presen\u00e7a G alio-Alnetum  glutinosae). \n\nEsta associa\u00e7\u00e3o de bosque de amieiros e salgueiros com presen\u00e7a de feto-real e de \n\nG alium broterianum \u00e9 considerada extremamente rara no nosso pa\u00eds, encontrando-se \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n33 \n?\n\nas poucas existentes muito alteradas (ALVES et al., 1998). No entanto, a associa\u00e7\u00e3o \n\nexistente no Paul de Arzila apresenta-se em excelente estado de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 2.20 -  Carta de caracteriza\u00e7\u00e3o da flora e da vegeta\u00e7\u00e3o da Reserva N atural do Paul de A rzila  /  \nZona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de A rzila  (fonte: SIM \u00d5 ES et al., 2004). \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o palud\u00edcola \u2013 aqu\u00e1tica, hel\u00f3fita e anf\u00edbia \u2013 encontra-se representada \n\npor diversas  associa\u00e7\u00f5es  de  que  destacamos  a  Lemnetum  minoris  (comunidade  de \n\nlentilhas-de-\u00e1gua)  que  surge  nomeadamente  nas  valas  e  charcos  e  a  \n\nMyriophyllum-Nupharetum  (comunidade  com erva-pinheirinha  e  nen\u00fafares),  \n\nfragment\u00e1ria nas  valas e  completa  nos  lagos  do  paul,  indicadora da  qualidade  da  \n\n\u00e1gua. As Associa\u00e7\u00f5es Scirpo-Phragmitetum (comunidade de cani\u00e7o e bunho) e Typho-\n\nScirpetum (comunidade de bunho e tab\u00faa) ocupam quase todo o Paul (nomeadamente \n\na primeira), sendo a sua distribui\u00e7\u00e3o determinada pela profundidade e qualidade da \n\n\u00e1gua) (SIM\u00d5 ES et al., 2004). Na figura 2.20 apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial da flora e \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o da Reserva Natural do Paul de Arzila / Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul \n\nde Arzila. \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 34 \n\n2.8 - FO CO S D E PO LU I\u00c7\u00c3 O  E SEU S IM PA CTO S  \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da agricultura, os processos de regulariza\u00e7\u00e3o e drenagem, o \n\ncrescimento de aglomerados urbanos e a implementa\u00e7\u00e3o de focos industriais, quase \n\nsempre sem qualquer tratamento de efluentes, fragilizaram ao longo dos anos o t\u00e9nue \n\nequil\u00edbrio biol\u00f3gico do Vale do Mondego. \n\nSegundo o diagn\u00f3stico, elaborado pelo Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, \n\nrelativo ao Plano de Ordenamento da Reserva Natural do Paulo de Arzila (SIM\u00d5 ES et al., \n\n2004), as mais recentes obras de regulariza\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica do Mondego provocaram uma \n\nacentuada depaupera\u00e7\u00e3o faun\u00edstica, tanto a n\u00edvel de esp\u00e9cies como de indiv\u00edduos. Estas \n\nobras traduzem conceitos obsoletos cuja incompatibilidade com o ecossistema Rio se \n\ntem vindo a verificar. A regulariza\u00e7\u00e3o de um curso de \u00e1gua ao substituir a diversidade \n\nnatural dos meandros e correntes por tro\u00e7os rectil\u00edneos e uniformes, cria condi\u00e7\u00f5es \n\nadversas ao desenvolvimento da flora e da fauna. A fixa\u00e7\u00e3o das margens pela utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde materiais inertes hostiliza a vida selvagem e conduz a um grande empobrecimento \n\ntanto em esp\u00e9cies como em indiv\u00edduos. \n\nA regulariza\u00e7\u00e3o est\u00e1 na origem da descida de n\u00edvel dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, o que \n\nprejudica n\u00e3o s\u00f3 as zonas h\u00famidas, como os pr\u00f3prios terrenos agr\u00edcolas adjacentes, \n\nquer pela menor quantidade de \u00e1gua no solo, quer pelo aumento da salinidade. \n\nCom a regulariza\u00e7\u00e3o, diminui-se a dist\u00e2ncia percorrida pelo curso de \u00e1gua, \n\naumentando o declive e a velocidade de escoamento, o que tem como consequ\u00eancias, \n\no aprofundamento do leito do rio e a intensifica\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o. A diminui\u00e7\u00e3o dos riscos \n\ndas enchentes, \u00e9 solucionada apenas localmente, j\u00e1 que a regulariza\u00e7\u00e3o se limita a \n\ntransferir esse risco para jusante. A altera\u00e7\u00e3o do regime hidrodin\u00e2mico do rio, \n\nprincipalmente no seu tro\u00e7o terminal, tem efeitos dificilmente quantific\u00e1veis, sobretudo \n\na m\u00e9dio e a longo prazo. \n\nO abaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e a altera\u00e7\u00e3o do regime hidrodin\u00e2mico do Paul, \n\ndecorrentes da regulariza\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica do rio Mondego, s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ndesseca\u00e7\u00e3o estival e pela diminui\u00e7\u00e3o da entrada e sa\u00edda de peixe no Paul, os quais \n\nconstituem factores de perturba\u00e7\u00e3o das restantes comunidades. \n\nPor outro lado, o facto desta \u00e1rea protegida se localizar na parte terminal da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica da Ribeira de Cernache, na proximidade da conflu\u00eancia com o rio, torna-a \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n35 \n?\n\nrecept\u00e1culo da carga poluente originada n\u00e3o s\u00f3 pela sua envolvente, como tamb\u00e9m da \n\nproveniente de toda a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEmbora a maior parte dos organismos estejam ecologicamente adaptados a \n\ncondi\u00e7\u00f5es alternadas de secura e inunda\u00e7\u00e3o, estes s\u00e3o particularmente fr\u00e1geis no que \n\ndiz respeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de poluentes diversos, ainda que localizada. Apesar da fun\u00e7\u00e3o \n\ndepuradora do Paul, \u00e9 vis\u00edvel o impacto, embora n\u00e3o quantificado, que ao longo dos \n\ntempos (e ainda presentemente) a polui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, industrial e agr\u00edcola oriunda da \n\n\u00e1rea a montante de Reserva Natural do Paul da Arzila, foi causando. O excesso de \n\nnutrientes tem vindo a contribuir para a expans\u00e3o do cani\u00e7al e para a eutrofiza\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas massas de \u00e1gua. A acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos e a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das \n\nvalas que atravessam o Paul, s\u00e3o factores de risco para comunidades vegetais e animais. \n\nO facto da variante \u00e0 EN 341 (Coimbra / Montemor-o-Velho), atravessar o interior \n\nda Reserva Natural do Paul da Arzila, poder\u00e1 tamb\u00e9m contribuir para o aumento do teor \n\nde chumbo e de outros compostos t\u00f3xicos e perigosos. \n\nO Paul de Arzila \u00e9 uma zona h\u00famida, frequentemente inundada durante a \u00e9poca \n\nde maior chuva. Os diversos poluentes principalmente oriundos das unidades \n\nindustriais, focos dom\u00e9sticos e zonas agr\u00edcolas, transbordam das valas devido \u00e0s \n\nfrequentes cheias, alastrando em larga extens\u00e3o aos terrenos adjacentes. Por sua vez, os \n\nprodutos resultantes da actividade agr\u00edcola, devido \u00e0 escorr\u00eancia provocada pelas \n\n\u00e1guas das chuvas, t\u00eam frequentemente como destino final as valas do Paul. \n\nA polui\u00e7\u00e3o industrial \u00e9 devida \u00e0s unidades industriais Poceram e Filceramica \n\n(ind\u00fastria de materiais cer\u00e2micos), Probar (ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de produtos de \n\norigem animal), Lagoasol S.A. (ind\u00fastria de extrac\u00e7\u00e3o e lavagem de inertes), e a um \n\nlagar. \n\nA Poceram e a Probar, situam-se praticamente lado a lado, possuem sistemas de \n\ntratamento de efluentes deficientes, fazendo frequentes descargas poluentes na Ribeira \n\nda Malga, que por sua vez atingem a Reserva Natural do Paul da Arzila.  \n\nA Poceram e a Filceramica efectuam descargas de efluentes ricos em mat\u00e9rias em \n\nsuspens\u00e3o para a ribeira da Malga. As part\u00edculas s\u00f3lidas s\u00e3o respons\u00e1veis pelo aumento \n\nde turva\u00e7\u00e3o (Figura 2.21). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 36 \n\n \n\nFigura 2.21 - Fotografia do esgoto proveniente da Poceram , com  destino \u00e0 Ribeira da M alga \nafluente da Ribeira de Cernache, que desagua no  Paul  (autor: FERN A N D O  SA BIN O ). \n\n \n\nAs industrias agro-alimentares, como a Probar, s\u00e3o produtoras de \u00e1guas residuais \n\nricas em azoto, f\u00f3sforo e subst\u00e2ncias perigosas, entre os quais metais pesados, como \n\nferro, chumbo, cobre e merc\u00fario, que se acumulam nos seres vivos, podendo causar \n\nfalhas reprodutivas e at\u00e9 a morte (INAG , 2004). O f\u00f3sforo e o azoto s\u00e3o um dos principais \n\nrespons\u00e1veis pelo processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o que tem como consequ\u00eancia, a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo oxig\u00e9nio nas massas de \u00e1gua. A diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de oxig\u00e9nio leva ao \n\ndesaparecimento progressivo dos peixes, acelerando o crescimento de algas, alterando \n\nde forma gradual o ecossistema. \n\nA Lagoasol S.A. destina-se \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de saibro e seus \n\nderivados. Actualmente a empresa possui uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento e tanques de \n\ndecanta\u00e7\u00e3o de forma a minimizar os riscos de polui\u00e7\u00e3o. \n\nO lagar que funciona de Dezembro a Fevereiro efectua descargas com elevados \n\nteores de mat\u00e9ria org\u00e2nica de baixo pH . Associado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de pH  encontra-se a \n\nmenor reoxigena\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma pel\u00edcula de \n\ngordura \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua e a eutrofiza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n37 \n?\n\nA polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 provocada pelo uso intensivo de produtos qu\u00edmicos tais \n\ncomo adubos, fitof\u00e1rmacos, pesticidas e insecticidas. \u00c9 poss\u00edvel detectar uma acentuada \n\ninflu\u00eancia deste tipo de polui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em estudo, uma vez que no interior de Reserva \n\nNatural do Paul da Arzila e na zona cont\u00ednua a montante existe uma \u00e1rea \n\npredominantemente agr\u00edcola de cultivo de milho e principalmente de arroz. \n\nOs sistemas agr\u00edcolas contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com sais \n\nminerais, sobretudo azoto e f\u00f3sforo (nitratos e fosfatos, ambos respons\u00e1veis pelo \n\nprocesso de eutrofiza\u00e7\u00e3o). Os sais minerais, juntamente com diversos sedimentos s\u00e3o \n\narrastados para as massas de \u00e1gua, devido \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. \n\n Este tipo de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente muito persistente no ambiente e para al\u00e9m de \n\npoluir as \u00e1guas superficiais e as subterr\u00e2neas, pode acumular-se nos peixes e noutros \n\nanimais, ao longo da cadeia alimentar. \n\n \n\n \n\nFigura 2.22 -  Carta de diagn\u00f3stico das fontes de polui\u00e7\u00e3o na Reserva N atural do Paul de Arzila  /  \nZona de Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de A rzila  (fonte: SIM \u00d5 ES et al., 2004). \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 38 \n\nA polui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica est\u00e1 relacionada com o lan\u00e7amento de lixos diversos para as \n\nlinhas de \u00e1gua, descargas de \u00e1guas residuais directamente no curso de \u00e1gua superficial, \n\nfugas de fossas s\u00e9pticas e despejos de \u00e1guas usadas. Refira-se tamb\u00e9m o facto da ETAR \n\nde Arzila, a ETAR de Anobra e a ETAR de Vila Pouca proporcionarem um funcionamento \n\ndeficiente o que impossibilita o correcto tratamento dos efluentes. \n\nA este tipo de polui\u00e7\u00e3o est\u00e3o normalmente associados s\u00f3lidos suspensos, mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, microorganismos, entre outros poluentes. \n\nAs fontes de polui\u00e7\u00e3o diagnosticadas na Reserva Natural do Paul de Arzila / Zona \n\nde Protec\u00e7\u00e3o Especial do Paul de Arzila, encontram-se assinaladas na figura 2.22. \n\n \n\n2.9 - CA RA CTERIZA \u00c7\u00c3 O  S\u00d3 CIO  - ECO N \u00d3 M ICA   \n\nAs \u00e1reas agr\u00edcolas constitu\u00edram ao longo dos tempos, um lugar importante na \n\neconomia de Arzila. A actividade econ\u00f3mica apoiava-se, essencialmente, na cultura de \n\narroz, milho, rabanete, linho, girassol, azeite, e fruta e, ainda, na cria\u00e7\u00e3o de gado bovino, \n\ncavalar, su\u00edno, caprino e de aves. A manufactura de esteiras, a partir do bunho e do \n\njun\u00e7\u00e3o, era uma actividade lucrativa que ocupava grande parte dos homens e mulheres \n\nda vila. \n\nRecentemente, denota-se uma tend\u00eancia para o abandono desta actividade. \n\nSomente cerca de uma dezena de mulheres manufacturam as esteiras, como actividade \n\nsubsidi\u00e1ria, e s\u00e3o os idosos que continuam a praticar a agricultura. As gera\u00e7\u00f5es mais \n\nnovas encontram-se empregadas no sector secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, considerando a \n\nagricultura economicamente pouco rent\u00e1vel e, assim, uma actividade complementar ou \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o de tempos livres. O abandono progressivo da agricultura permite um \n\naumento da \u00e1rea florestal, as culturas s\u00e3o substitu\u00eddas por eucaliptos e/ou pinheiros, e a \n\nvenda da madeira s\u00e3o economicamente rent\u00e1veis.  \n\n \n\n2.9.1 - Com ponente dem ogr\u00e1fica  \n\nA popula\u00e7\u00e3o da freguesia de Arzila teve uma evolu\u00e7\u00e3o crescente de 1911 a 1920 e \n\nde 1950 a 1960 (ALMEIDA et al., 1983). Segundo o Instituto Nacional de Estat\u00edstica ocorreu \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n39 \n?\n\num aumento da popula\u00e7\u00e3o entre 1960 e 1981, no entanto, de acordo com os Censos de \n\n81 e 91, verificou-se um decr\u00e9scimo populacional da ordem dos 27% . \n\nSegundo o Instituto Nacional de Estat\u00edstica a freguesia de Anobra sofreu um \n\naumento demogr\u00e1fico nos anos cinquenta de 1,8%  e nos anos sessenta de 6,6% . A \n\nfreguesia de Pereira em igual per\u00edodo registou um aumento de 2,3%  e de 8,5%  \n\nrespectivamente.  \n\nNa Reserva Natural do Paul de Arzila, em 1996, a popula\u00e7\u00e3o residente totalizava \n\n429 indiv\u00edduos que ocupavam 138 alojamentos. Actualmente verifica-se na Reserva que \n\na percentagem de jovens \u00e9 muito semelhante nas freguesias de Arzila, Anobra e Pereira \n\n(varia entre 16,8%  e 17,8% ), ao passo que a percentagem de idosos varia entre os 15,3%  \n\ne os 20,7%  (SIM\u00d5 ES et al., 2004). \n\nNo que se refere \u00e0 popula\u00e7\u00e3o activa, de acordo com o Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica (1991), exercem fun\u00e7\u00f5es no sector terci\u00e1rio 60,4%  da popula\u00e7\u00e3o de Arzila, \n\n35,4%  da popula\u00e7\u00e3o de Anobra e 68,8%  da popula\u00e7\u00e3o de Pereira. Verifica-se que a \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco voltada para a agricultura ou outras formas do sector de actividade \n\nprim\u00e1rio, uma vez que este tipo de actividade ocupa 2,9%  da popula\u00e7\u00e3o de Arzila, \n\n24,5%  da popula\u00e7\u00e3o de Anobra e 4,3%  da popula\u00e7\u00e3o de Pereira. O sector de maior \n\nrepresentatividade em Anobra \u00e9 o sector secund\u00e1rio (40,1% ), ao passo que em Arzila e \n\nPereira este tipo de actividade ocupa 36,7%  e 27,9%  da popula\u00e7\u00e3o activa, \n\nrespectivamente. \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Arzila apresentava em 1980 \u00edndices de escolaridade relativamente \n\nbaixos. A percentagem de analfabetos era de 14,0% , 9,6%  dos indiv\u00edduos sabiam ler, \n\n46,4%  tinham instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, 10,5%  tinham ensino secund\u00e1rio e 19,5%  estavam \n\nainda a frequentar cursos (ALMEIDA et al., 1983). De acordo com o Recenseamento \n\nAgr\u00edcola de 1989, relativamente ao n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos produtores agr\u00edcolas, \n\ncontinua-se a verificar o fraco \u00edndice de instru\u00e7\u00e3o, tendo em conta que 53,4%  possuem \n\no ensino b\u00e1sico, 21,7%  s\u00f3 sabe ler e escrever, e 20,7%  n\u00e3o sabe ler e escrever. \n\n\u00c9 na freguesia de Pereira que o \u00edndice de escolaridade \u00e9 maior. Cerca de 79,7%  \n\npossuem o ensino b\u00e1sico, 14%  s\u00f3 sabe ler e escrever, e 2,4%  n\u00e3o sabe ler e escrever. \u00c9 \n\nna freguesia de Anobra que a taxa de analfabetismo dos produtores agr\u00edcolas atinge \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 40 \n\nvalores mais elevados (35,2% ), os \u00edndices de escolaridade atingem os valores mais \n\nbaixos (45,6%  possuem o ensino b\u00e1sico e 16,1%  s\u00f3 sabe ler e escrever). \n\n \n\n2.9.2 - Infra-estruturas b\u00e1sicas e equipam entos colectivos  \n\nO Plano de Ordenamento da Reserva Natural do Paul de Arzila, relativo a 1996, \n\nrelata aspectos fundamentais das infra-estruturas b\u00e1sicas e equipamentos colectivos, \n\nque traduzem a qualidade da popula\u00e7\u00e3o no interior da Reserva.  \n\nSegundo este documento (SIM\u00d5 ES et al., 2004), aproximadamente 98,6%  dos \n\nalojamentos habitados da Reserva Natural do Paul de Arzila t\u00eam \u00e1gua da rede de \n\nabastecimento. Os restantes s\u00e3o abastecidos por \u00e1gua proveniente de po\u00e7os ou furos \n\nde capta\u00e7\u00e3o. \n\nNo que se refere \u00e0 rede de saneamento b\u00e1sico e tratamento de \u00e1guas residuais, \n\nverifica-se que no interior da Reserva, na freguesia de Arzila, cerca de 10,1%  dos \n\nalojamentos habitados possuem rede de saneamento b\u00e1sico com tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais na ETAR de Arzila, e 4,3%  n\u00e3o est\u00e3o ligados \u00e0 rede de saneamento. \n\nRelativamente \u00e0 freguesia de Pereira (Lameira de Cima, Lameira de Baixo, Casal de S. \n\nJo\u00e3o, Casal das Amoreiras e Casal das Figueiras) aproximadamente 48,6%  dos \n\nalojamentos encontram-se ligados \u00e0 rede de saneamento b\u00e1sico, mas que n\u00e3o se \n\nencontra em funcionamento, porque a ETAR ainda n\u00e3o est\u00e1 operacional e 37%  dos \n\nalojamentos da freguesia de Anobra (Montes de Cima) que se encontram no interior da \n\nReserva possuem liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de saneamento b\u00e1sico com uma ETAR. \n\nToda a popula\u00e7\u00e3o residente na Reserva usufrui do servi\u00e7o de recolha de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, efectuados pelas respectivas C\u00e2maras Municipais, 54,3%  dos alojamentos \n\npossuem telefone e 93%  possuem energia el\u00e9ctrica.  \n\nRelativamente aos equipamentos colectivos, cada freguesia usufrui de um jardim \n\ninfantil e apenas a freguesia de Pereira possui um centro de dia. No que toca a \n\nestabelecimentos de ensino, a freguesia de Anobra possui duas escolas prim\u00e1rias (uma \n\nem Anobra e outra em Lameira de Baixo), a freguesia de Arzila, assim como a freguesia \n\nde Pereira, possui uma escola prim\u00e1ria. A 5 km de Arzila situa-se a Escola B\u00e1sica 2, 3 da \n\nfreguesia de Taveiro; a 5 km da vila de Pereira, na freguesia do U lmeiro, encontra-se o \n\nInstituto Pedro H ispano; a 6 km do lugar de Anobra existe a Escola 2, 3 de Condeixa - a - \n\n\n\n Cap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Paul de Arzila \n\n?\n\n?\n\n41 \n?\n\nNova. A popula\u00e7\u00e3o da freguesia de Pereira disp\u00f5e de duas escolas profissionais em \n\nMontemor - o - Velho ( Escola Profissional Agr\u00edcola Dr. Afonso Duarte e a Escola \n\nProfissional de Montemor-o-Velho) e de uma escola preparat\u00f3ria (Escola Preparat\u00f3ria \n\nJorge de Montemor). \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Arzila usufrui de um Centro de Sa\u00fade na freguesia de Taveiro, e a \n\npopula\u00e7\u00e3o de Anobra e de Pereira disp\u00f5e de um Centro de Sa\u00fade em cada uma das \n\nfreguesias. \n\nTanto Anobra, como Pereira e Arzila possuem um campo de futebol, nos entanto \n\nestas duas \u00faltimas freguesias possuem tamb\u00e9m de um pavilh\u00e3o polidesportivo. \n\nA popula\u00e7\u00e3o da freguesia de Arzila beneficia do servi\u00e7o municipal de transportes \n\nurbanos de Coimbra (SMTU C) e da rede de transporte p\u00fablico ferrovi\u00e1rio, tendo de se \n\ndeslocar aproximadamente 1 km (apeadeiro do Ameal). O transporte ferrovi\u00e1rio \u00e9 \n\nutilizado tamb\u00e9m pela popula\u00e7\u00e3o da freguesia de Pereira, ao passo que a popula\u00e7\u00e3o de \n\nAnobra beneficia de transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio (AVIC), encontrando-se a paragem \n\ndo transporte a uma m\u00e9dia de 500 metros da sua resid\u00eancia.   \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Paul de Arzila  \n?\n\n? 42 \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica \n\n?\n\n43 \n?\n\nCA P\u00cdTU LO  3 \nA MO STRA G EM E M\u00c9TO D O S D E A N \u00c1 LISE Q U \u00cdMICA   \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o de um estudo de Geoqu\u00edmica Ambiental \u00e9 fundamental identificar \n\nos elementos poluentes/contaminantes que persistem nos v\u00e1rios meios amostrais. As \n\nt\u00e9cnicas de an\u00e1lise hoje disponibilizadas, s\u00e3o de tal forma eficazes e precisas que \u00e9 \n\nposs\u00edvel determinar com rigor o tipo de contaminante, a forma como se encontra e a \n\nsua origem.  \n\nNo estudo efectuado seleccionaram-se como meios amostrais os solos, as \u00e1guas \n\nsuperficiais e os sedimentos por constitu\u00edrem meios importantes para se caracterizar a \n\n\u00e1rea em estudo e avaliar o grau de impacto de actividades antr\u00f3picas nos diferentes \n\necossistemas. \n\nO s solos constituem um meio amostral por excel\u00eancia, caso se encontrem in loco, \n\npodendo dar boas indica\u00e7\u00f5es sobre do tipo de rocha m\u00e3e que lhe deu origem, como \n\ntamb\u00e9m definir e localizar com bastante precis\u00e3o focos de polui\u00e7\u00e3o presentes na \u00e1rea \n\namostrada. Neste \u00faltimo caso a mobilidade dos elementos constitui uma caracter\u00edstica \n\nrelevante para a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\nPor sua vez, a colheita de sedimentos \u00e9 de suma import\u00e2ncia, uma vez que a \n\nconjuga\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com os de outros meios pode fornecer informa\u00e7\u00e3o \n\nimportante para a caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto poluente da zona em estudo.  \n\nAs \u00e1guas superficiais podem fornecer alguma informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0s diferentes \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e aos focos de polui\u00e7\u00e3o que s\u00e3o atravessados por cursos de \n\n\u00e1gua. \n\nEste cap\u00edtulo apresenta uma pequena descri\u00e7\u00e3o da amostragem e dos m\u00e9todos \n\nanal\u00edticos seleccionados para a an\u00e1lise dos meios amostrais utilizados neste estudo.  \n\n \n\n3.1 - A MO STRA G EM E A N \u00c1 LISE D O S SO LO S \n\n \n\nA \u00e1rea em estudo situa-se na regi\u00e3o Centro de Portugal, distrito de Coimbra \n\nabrangendo parte das freguesias de Arzila do concelho de Coimbra, Anobra do \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica  \n\n?\n\n?\n\n44 \n?\n\n##\n\n#\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n##\n\n#\n\n# #\n\n# #\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n??\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\t\n\n?\n\n\n?? ??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n?\t\n\n?\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n?? ??\n\n?\t ?\n\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n?\t\n\n?\n\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n?\t\n\n?\n\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n?\t\n\n?\n\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n?\n\n??\n\n??\n\n0m 1000m 2000m\n\nconcelho de Condeixa - a - Nova e de Pereira do concelho de M ontemor - o - Velho. Com \n\numa superf\u00edcie de cerca de 12.4 km2, \u00e9 limitada pelas coordenadas militares M =536000 a \n\n541000 e P=442000 a 449000 (Folha 240 publicada pelo Servi\u00e7o Cartogr\u00e1fico do \n\nEx\u00e9rcito a escala 1/25 000). \n\nTendo como finalidade um melhor conhecimento da Reserva Natural do Paul de \n\nArzila e da sua envolvente, foram colhidas 67 amostras de solo, segundo uma malha de \n\namostragem irregular, correspondendo a uma densidade de amostragem de 5.4 \n\namostras/km2. A colheita de amostras de solo pretendeu cobrir a \u00e1rea abrangida pela \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da Reserva Natural do Paul de Arzila e tamb\u00e9m estudar a zona envolvente, \n\npresumivelmente influenciada pelos campos de cultivo cont\u00edguos e pelas zonas \n\nindustriais. A figura 3.1 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o espacial das amostras de solos colhidas \n\nna \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                   \n\nFigura 3.1 -  Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das am ostras  de solo  colhidas na Reserva N atural do Paul de \n\nArzila. \n\n     Legenda: \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022 Local de am ostragem  de solos \n\n1       N \u00fam ero da am ostra \n\n         Linhas de \u00e1gua \n\n         Lim ite da \u00e1rea estudada  \n\nVala de Pereira \n\nRibeira de Cernache \n\nVala dos Moinhos \n\nVala da Costa \n\nVala do Meio \n\nPonte do Passo \n\nPonte da Melhora \n\n\n\n Cap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica \n\n?\n\n45 \n?\n\nRetirada a camada superficial do solo, cada amostra foi colhida a uma \n\nprofundidade de cerca de 15 cm, colocada e transportada num saco pl\u00e1stico \n\ndevidamente fechado e referenciado. Em cada local de amostragem colheram-se cerca \n\nde 3kg de solo. \n\nD e um modo geral, as amostras de solos foram recolhidas em zonas de pinhal, \n\nzonas de campo baldio e em terrenos cultivados, sendo a maior parte deles de milho, \n\narroz e vinhas. O  tipo de cultivo associado a cada amostra colhida, no momento da \n\ncolheita, \u00e9 apresentado no Anexo IV. \n\n \n\n3.1.1 Prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edm ica das am ostras de solos \n\nAs amostras de solos, foram sujeitas a secagem em estufa, que se encontrava a \n\numa temperatura de aproximadamente 50\u00b0C. D e seguida procedeu-se ao peneiramento \n\ncom peneiros em nylon e dois tipos diferentes de malhas: 170 \u00b5m e 2mm. \n\nPosteriormente recolheu-se o material inferior a estas duas granulometrias para frascos \n\nde pl\u00e1sticos devidamente referenciados, armazenando o material superior a 170 \u00b5m e o \n\nmaterial superior a 2mm noutros dois sacos tamb\u00e9m devidamente referenciados, tendo \n\nsido eliminada a amostra retida nos crivos superiores. Todo este processo foi elaborado \n\ncom especial cuidado afim de serem evitadas contamina\u00e7\u00f5es das amostras a serem \n\nposteriormente analisadas. \n\n As amostras de solos, foram analisadas para 35 elementos (Ag, Al, As, Au, Ba, Be, \n\nBi, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, M g, M n, M o, Na, Nb, Ni, P, Pb, Sb, Sc, Sn, Sr, Th, Ti, U, V, W, \n\nY, Zn, Zr) por Espectrometria de Emiss\u00e3o de Plasma (ICP-ES O PTIM A) num laborat\u00f3rio \n\ninternacionalmente acreditado (ACM E Analytical Laboratories Ltd-ISSO  9002 Acredited \n\nCo.). O  m\u00e9todo anal\u00edtico utiliza 0,25 grama de amostra. Esta \u00e9 decomposta com H ClO 4 -\n\nH NO 3-HCl-HF a elevada temperatura seguida de uma dilui\u00e7\u00e3o com \u00e1gua at\u00e9 perfazer 10 \n\nml. No Anexo V apresentam-se os resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas efectuadas nas \n\namostras de solos e para os elementos seleccionados para este estudo. \n\n \n\n3.2 - A MO STRA G EM E A N \u00c1 LISE D O S SED IMEN TO S  \n\nForam colhidas 19 amostras de sedimentos em 4 campanhas sazonais de \n\namostragem (Primavera, Ver\u00e3o, O utono e Inverno). A figura 3.2 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das amostras de sedimentos colhidas na \u00e1rea de estudo.  \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica  \n\n?\n\n?\n\n46 \n?\n\n \n\n \n\nFigura 3.2 -  Mapa de am ostragem  de sedim entos de valas colhidos na Reserva N atural do Paul de \n\nArzila. \n\n \n\nAs amostras 1, 2, 3, 4, 5, 6 e 7 foram colhidas na Vala dos M oinhos, \u00e0 qual afluem \n\nv\u00e1rias linhas de \u00e1gua, algumas das quais est\u00e3o sujeitas a descargas realizadas por tr\u00eas \n\nlavadouros que assistem as popula\u00e7\u00f5es de Arzila, Lameira de Cima e Anobra. Por\u00e9m \n\nalgumas destas amostras foram colhidas em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: a amostra 1 pode ter \n\nsido sujeita a polui\u00e7\u00e3o de origem dom\u00e9stica, industrial e agr\u00edcola; as amostras 1, 2, 3, 4 e \n\n7 foram colhidas perto de sistemas de agricultura intensiva; a amostra 7 pode ter sido \n\nsubmetida a descargas efectuadas pela ETAR de Arzila. \n\nA amostra 9 foi colhida na Ribeira de Cernache. As amostras 10 e 11 foram \n\ncolhidas na Vala de Pereira. As amostras 14, 15, 16, 17, 18 e 19 foram colhidas na Vala da \n\nCosta, das quais a amostra 19 foi colhida junto \u00e0 Ponte da M elhora. As amostras 18 e 19 \n\n$\n\n$\n$ $\n\n$\n\n$\n$\n\n$ $$\n\n$\n\n$\n\n$$\n\n$\n\n$\n\n$\n\n$\n\n$\n\n19\n\n2\n17 1\n\n16\n\n3\n15\n\n14 413\n\n5\n\n6\n\n712\n\n8\n\n9\n\n11\n\n18\n\n10\n\n0m 1000m 2000m\n\nV ala de Pereira \n\nRibeira de Cernache \n\nV ala dos Moinhos \n\nV ala da  Costa \n\nV ala do Meio \n\nPonte do Passo \n\n?????Legenda??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n????????????????Local de am ostragem  de sedim entos?\n?\n\n????????N \u00fam ero da am ostra ?\n\n?\n\n?????????Linhas de \u00e1gua \n\n?????????Lim ite da \u00e1rea estudada  \nPonte da Melhora \n\n\n\n Cap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica \n\n?\n\n47 \n?\n\npodem ter sido sujeitas a polui\u00e7\u00e3o de origem dom\u00e9stica, industrial e agr\u00edcola, \n\nencontrando-se perto de sistemas de agricultura intensiva. \n\nAs amostras 12 e 13 foram colhidas na Vala do M eio, perto de sistemas de \n\nagricultura intensiva. No caso da amostra 13, esta foi colhida pr\u00f3ximo de culturas de \n\narroz.  \n\nA an\u00e1lise anteriormente apresentada foi realizada de acordo com a informa\u00e7\u00e3o \n\ndisponibilizada pelo ICN. \n\nRetirada a camada superficial do sedimento, cada amostra foi colhida a uma \n\nprofundidade de cerca de 15 cm, colocada e transportada num saco pl\u00e1stico \n\ndevidamente fechado e referenciado. Em cada local de amostragem colheram-se cerca \n\nde 3kg de sedimentos, como mostra na carta de amostragem. \n\n \n\n3.2.1 Prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edm ica das am ostras de sedim entos \n\nAs amostras de sedimentos, foram sujeitas a secagem em estufa, que se \n\nencontrava a uma temperatura de aproximadamente 50\u00b0C. D e seguida procedeu-se ao \n\npeneiramento com peneiros em nylon com malhas de 170 \u00b5m. \n\nPosteriormente recolheu-se o material inferior a esta granulometria para frascos \n\nde pl\u00e1sticos devidamente referenciados, armazenando o material superior a 170 \u00b5m em \n\nsacos pl\u00e1sticos devidamente referenciados, tendo sido eliminada a amostra retida no \n\ncrivo. Todo este processo foi elaborado com especial cuidado afim de serem evitadas \n\ncontamina\u00e7\u00f5es das amostras a serem posteriormente analisadas. \n\nAs amostras de sedimentos foram analisadas para 35 elementos (Ag, Al, As, Au, \n\nBa, Be, Bi, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, M g, M n, M o, Na, Nb, Ni, P, Pb, Sb, Sc, Sn, Sr, Th, Ti, \n\nU, V, W, Y, Zn, Zr) por Espectrometria de Emiss\u00e3o de Plasma (ICP-ES O PTIM A) num \n\nlaborat\u00f3rio internacionalmente acreditado (ACM E Analytical Laboratories Ltd-ISSO  9002 \n\nAcredited Co.). O  m\u00e9todo anal\u00edtico utiliza 0,25 grama de amostra. Esta \u00e9 decomposta \n\ncom HClO 4-H NO 3-HCl-HF a elevada temperatura seguida de uma dilui\u00e7\u00e3o com \u00e1gua at\u00e9 \n\nperfazer 10 ml. \n\nNo Q uadro 3.1 apresentam-se os limites de detec\u00e7\u00e3o para os v\u00e1rios elementos \n\nqu\u00edmicos. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica  \n\n?\n\n?\n\n48 \n?\n\nQ uadro 3.1 \u2013 Lim ites de detec\u00e7\u00e3o do m \u00e9todo anal\u00edtico (ICP-ES) utilizado na an\u00e1lise das am ostras de \nsolos e sedim entos de linhas de \u00e1gua \n\nElem ento \nICP - ES \nStandard \n\nElem ento \nICP - ES \nStandard \n\nElem ento \nICP - ES \nStandard \n\nElem ento \nICP - ES \nStandard \n\nAg 0.5 ppm Cr 2 ppm Ni 2 ppm V 2 ppm \n\nAl 0,01%  Cu 2 ppm P 0,02%  W 4 ppm \n\nAs 5 ppm Fe 0,01%  Pb 5 ppm Y 0,1 ppm \n\nAu 4ppm K 0,01%  Sb 5 ppm Zn 2 ppm \n\nBa 1 ppm La 2 ppm Sc 1 ppm Zr 2 ppm \n\nBe 1 ppm M g 0,01%  Sn 2 ppm   \n\nBi 5 ppm M n 5 ppm Sr 2 ppm   \n\nCa 0,01%  M o 2 ppm Th 2 ppm   \n\nCd 0.4 ppm Na 0,01%  Ti 0,01%    \n\nCo 2 ppm Nb 2 ppm U 10 ppm   \n\n \n\nNo Anexo VI apresentam-se os resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas efectuadas nas \n\namostras de sedimentos e para os elementos seleccionados para este estudo. \n\n \n\n3.3 -  A MO STRA G EM E A N \u00c1LISE D E \u00c1 G U A S  \n\nA amostragem de \u00e1guas superficiais englobou a colheita de 8 amostras de \u00e1guas \n\nde superf\u00edcie (Figura 3.3) em 4 campanhas sazonais (Primavera, Ver\u00e3o, O utono e \n\nInverno). Estas amostras foram colhidas nos mesmos locais onde se colheram os \n\nsedimentos.  \n\nAs amostras 1 e 2 foram colhidas na Vala dos M oinhos. A esta vala afluem diversas \n\nlinhas de \u00e1gua, algumas das quais est\u00e3o sujeitas a descargas efectuadas por tr\u00eas \n\nlavadouros que servem as popula\u00e7\u00f5es de Arzila,  Lameira de Cima e Anobra. \n\nA amostra 3 foi colhida junto \u00e0 Ponte do Passo, perto de uma cultura de arroz. \n\nNeste local confluem a Vala da Costa e a Vala dos M oinhos. A Vala do M eio tinha \n\nconflu\u00eddo com a vala da Costa a escassos metros atr\u00e1s. \n\nAs amostras 4 e 5 foram colhidas na Vala do M eio enquanto que as amostras 6 e 7 \n\nforam colhidas na Vala da Costa. \n\nA amostra 8 foi colhida junto \u00e0 Ponte da M elhora. Esta amostra tem como \n\nfinalidade analisar os par\u00e2metros geoqu\u00edmicos das descargas efectuadas pelo lagar; \n\npela Filcer\u00e2mica; pela Probar e Proceram que fazem descargas na Ribeira da M alga \n\n\n\n Cap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica \n\n?\n\n49 \n?\n\nafluente da Ribeira de Chernache; pela ETAR de Vila Pouca e pela ETAR de Anobra. \n\nD eve-se ainda ter em linha de conta a polui\u00e7\u00e3o oriunda dos terrenos agr\u00edcolas \n\nenvolventes. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.3  -  Mapa de am ostragem  de \u00e1guas superficiais colhidas na Reserva N atural do Paul de \n\nArzila. \n\n \n\n3.3.1- Prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edm ica das am ostras de \u00e1guas superficiais \n\nA colheita das \u00e1guas foi realizada com garrafas de polietileno de 1 litro \n\npreviamente lavadas com a \u00e1gua a amostrar. Foram efectuadas in situ a determina\u00e7\u00e3o \n\ndos par\u00e2metros temperatura, pH e condutividade. O  pH  foi medido com um aparelho \n\nCrison \u2013 Hanna (H I 8014) calibrado com solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o com valores de pH  4,0 e 7,2. \n\nA determina\u00e7\u00e3o da temperatura foi realizada em simult\u00e2neo com a determina\u00e7\u00e3o \n\nde pH , uma vez que o medidor possui uma sonda de temperatura incorporada.  \n\n%\n\n%\n\n% %%\n\n%%\n\n%\n\n8\n\n7\n\n6 15\n\n24\n\n3\n\n?????Legenda: \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n??Local de am ostragem  de \u00e1gua?\n\n????N \u00fam ero da am ostra?\n\n?\n\n?????????Linhas de \u00e1gua \n\n?????????Lim ite da \u00e1rea estudada  \n\n0m 1000m 2000m\n\nVala de Pereira \n\nRibeira de Cernache \n\nV ala dos Moinhos \n\nV ala da Costa \n\nV ala do Meio \n\nPonte do Passo \n\nPonte da Melhora \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica  \n\n?\n\n?\n\n50 \n?\n\nA determina\u00e7\u00e3o da condutividade foi executada com um condutiv\u00edmetro Cole \u2013 \n\nParmer 1481 \u2013 50 M odel) ap\u00f3s calibra\u00e7\u00e3o com uma solu\u00e7\u00e3o padronizada de KCI a uma \n\ntemperatura de 25 \u00baC. \n\nUsaram-se medidas adicionais de preserva\u00e7\u00e3o das amostras de acordo com as \n\nnormas propostas pela EPA (United States Environmental Agency, 1982), ASTM  \n\n(American Society for Testing and M aterials, 1984) e pelo Working Party on Stabilizacion \n\nof Samples from the H idrochemestry Team of the German Chemists Association (1980), \n\nassim como a conserva\u00e7\u00e3o de amostras a uma temperatura de 4 \u00baC. \n\nO  m\u00e9todo instrumental utilizado na an\u00e1lise das amostras de \u00e1guas superficiais foi \n\nICP-M S tendo sido analisados 73 elementos (Ag, Al, As, Au, B, Ba, Be, Bi, Br, Ca, Cd, Ce, Cl, \n\nCo, Cr, Cs, Cu, D y, Er, Eu, Fe, Ga, Gd, Ge, Hf, Hg, H o, In, Ir, K, La, Li, Lu, M g, M n, M o, Na, Nb, \n\nNd, Ni, O s, P, Pb, Pd, Pr, Pt, Rb, Re, Rh, Ru, S, Sb, Sc, Se, Si, Sm, Sn, Sr, Ta, Tb, Te, Th, Ti, Tl, \n\nTm, U, V, W, Y, Yb, Zn e Zr) no laborat\u00f3rio canadiano creditado ACM E (Analytical \n\nLaboratories Ltd \u2013 ACM E \u2013 ISSO  9002 Acredited Co). No Q uadro 3.2 apresentam-se os \n\nlimites de detec\u00e7\u00e3o para os v\u00e1rios elementos qu\u00edmicos. \n\n \n\nQ uadro 3.2 \u2013 Lim ites de detec\u00e7\u00e3o do m \u00e9todo anal\u00edtico (ICP-MS) utilizado na an\u00e1lise das am ostras \nde \u00e1guas de superf\u00edcie. \n\nElem ento \nICP - MS \nStandard \n\nElem ento \nICP - MS \nStandard \n\nElem ento \nICP - MS \nStandard \n\nElem ento \nICP - MS \nStandard \n\nAg 0.05 ppb Eu 0.01 ppb Na 50 ppb Si 1 ppb \n\nAl 1 ppb Fe 10 ppb Nb 0.01 ppb Sm 0.05 ppb \n\nAs 0.5 ppb Ga 0.05 ppb Nd 0.01 ppb Sn 0.05 ppb \n\nAu 0.05 ppb Gd 0.01 ppb Ni 0.2 ppb Sr 0.01 ppb \n\nB 20 ppb Ge 0.05 ppb O s 0.05 ppb Ta 0.05 ppb \n\nBa 0.05 ppb H f 0.02 ppb P 20 ppb Tb 0.01 ppb \n\nBe 0.05 ppb H g 0.1 ppb Pb 0.1 ppb Te 0.05 ppb \n\nBi 0.05 ppb H o 0.01 ppb Pd 0.2 ppb Th 0.05 ppb \n\nCa 50 ppb I 1 ppb Pr 0.01 ppb Ti 10 ppb \n\nCd 0.05 ppb In 0.01 ppb Pt 0.01 ppb Tl 0.01 ppb \n\nCe 0.01 ppb Ir 0.05 ppb Rb 0.01 ppb Tm 0.01 ppb \n\nCl 1 ppm K 50 ppb Re 0.01 ppb U 0.02 ppb \n\nCo 0.02 ppb La 0.01 ppb Rh 0.01 ppb V 1 ppb \n\nCr 0.5 ppb Li 1 ppb Ru 0.05 ppb W 0.1 ppb \n\nCs 0.01 ppb Lu 0.01 ppb S 1 ppm Y 0.01 ppb \n\nCu 0.1 ppb M g 50 ppb Sb 0.05ppb Yb 0.01 ppb \n\nD y 0.01 ppb M n 0.05 ppm Sc 0.05 ppb Zn 0.5 ppb \n\nEr 0.01 ppb M o 0.1 ppb Se 0.5 ppb Zr 0.5 ppb \n\n\n\n Cap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica \n\n?\n\n51 \n?\n\nNo Anexo VII apresentam-se os resultados das an\u00e1lises efectuadas nas amostras \n\nde \u00e1guas superficiais e para os elementos seleccionados para este estudo. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Am ostragem  e m \u00e9todos de an\u00e1lise qu\u00edm ica  \n\n?\n\n?\n\n52 \n?\n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n53 \n\nCAP\u00cdTU LO  4 \nCARACTERIZA\u00c7\u00c3 O  GEO Q U \u00cdM ICA DO  PAU L DE ARZILA  \n\n?\n\nEste cap\u00edtulo pretende apresentar os resultados da an\u00e1lise geoestat\u00edstica e \n\ngeoqu\u00edmica dos dados de solos, sedimentos de corrente e de \u00e1guas de superf\u00edcie.  \n\n \n\n4.1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3 O  DO S SO LO S  \n\nA an\u00e1lise das vari\u00e1veis individualmente e por compara\u00e7\u00e3o, permite obter um \n\nconjunto de medidas e par\u00e2metros de s\u00edntese, em tabelas e representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, \n\ncuja finalidade se prende com a descri\u00e7\u00e3o de um conjunto de dados e a pesquisa de \n\nestruturas e anomalias existentes na \u00e1rea em estudo. \n\nA matriz de dados, descrita no Anexo V, \u00e9 composta por 67 indiv\u00edduos e 26 \n\nvari\u00e1veis correspondentes aos teores de Al, As, Ba, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, Mg, Mn, \n\nN a, N b, N i, P, Pb, Sn, Sr, Th, Ti, V, Y, Zn e Zr. Foram exclu\u00eddos da an\u00e1lise estat\u00edstica os \n\nelementos Ag, Au, Bi, Mo, Sb, U e W por apresentarem todos os valores abaixo do limite \n\nde detec\u00e7\u00e3o e o elemento Be por apresentar pontualmente alguns valores acima do \n\nlimite de detec\u00e7\u00e3o mas que no entanto n\u00e3o permitia a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo \n\nestat\u00edstico representativo. \n\nA primeira coluna dos dados reporta-se ao n\u00famero atribu\u00eddo a cada amostra, para \n\na frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5m ou 2 mm. As colunas M e P reportam-se \u00e0s \n\ncoordenadas das amostras e as colunas subsequentes referem-se aos teores dos v\u00e1rios \n\nelementos. A coluna (DIV) possui um c\u00f3digo alusivo \u00e0 geologia das amostras (1 \u2013 \n\naluvi\u00f5es; 2 \u2013 gr\u00e9s e argilas; 3 \u2013 dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de 75 a 100 m; dep\u00f3sitos de \n\nterra\u00e7os de 50 a 70 m; dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de 25 a 40 m; dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de 7 a \n\n20 m e 4 \u2013 amostras n\u00e3o representativas/zona de transi\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n4.1.1 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de estat\u00edstica univariada \n\nA Estat\u00edstica Descritiva, desenvolveu um conjunto de medidas de s\u00edntese e de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1ficas cujo objectivo \u00e9 descrever e resumir um conjunto de dados e \n\npesquisar as estruturas an\u00f3malas presentes (SOUSA, 1999). Para cada elemento foi \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n54 \n\nefectuado tratamento estat\u00edstico univariado, onde se calcularam, para as duas frac\u00e7\u00f5es \n\ngranolum\u00e9tricas em estudo, a m\u00e9dia, a mediana, o m\u00ednimo e o m\u00e1ximo e o desvio. Para \n\no tratamento estat\u00edstico univariado utilizaram-se os seguintes programas: Statistica e \n\nGrapher. Os par\u00e2metros estat\u00edsticos (m\u00e9dia, mediana, m\u00ednimo, e m\u00e1ximo) calculados \n\npara os  teores totais de Al, As, Ba, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, Mg, Mn, N a, N b, N i, P, Pb, \n\nSn, Sr, Th, Ti, V, Y, Zn e Zr nos solos est\u00e3o apresentados no Q uadro 4.1 considerando as \n\nduas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas. \n\n \n\nQ uadro 4.1 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos (67 amostras) considerando as \nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m  e&lt;2m (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, \n\nSr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em %). \n\n \n\nM \u00e9dia M ediana M \u00ednimo M \u00e1ximo SO LO S \n2mm &lt;170 \u00b5m 2mm &lt;170 \u00b5m 2mm &lt;170 \u00b5m 2mm &lt;170 \u00b5m \n\nAl 3,740 4,783 3,400 4,450 1,320 2,810 6,660 7,530 \nAs 8,8 11,9 9,0 11,0 2,5 0,3 23,0 29,0 \nBa 231,6 291,0 215,0 277,0 71,0 148,0 467,0 556,0 \nCa 1,061 1,294 0,270 0,290 0,020 0,020 7,040 7,590 \nCd 0,27 0,26 0,2 0,2 0,2 0,2 0,7 0,7 \nCo 6,4 7,5 5,0 7,0 1,0 1,0 25,0 29,0 \nCr 26,8 33,5 22,0 31,0 4,0 17,0 62,0 73,0 \nCu 17,7 22,3 12,0 15,0 3,0 4,0 195,0 235,0 \nFe 1,490 1,855 1,260 1,660 0,340 0,770 3,380 3,740 \nK 1,2 1,6 1,3 1,6 0,2 0,4 2,5 2,3 \nLa 25,0 38,1 25,0 38,0 9,0 26,0 42,0 59,0 \nM g 0,233 0,291 0,160 0,210 0,030 0,060 0,790 0,850 \nM n 413,0 504,7 348,0 476,0 59,0 66,0 1310,0 1318,0 \nN a 0,13 0,34 0,09 0,12 0,01 0,04 0,51 11,0 \nN b 8,2 8,5 8,0 8,0 4,0 6,0 13,0 12,0 \nN i 10,6 12,6 9,0 12,0 1,0 2,0 27,0 31,0 \nP 0,045 0,062 0,043 0,059 0,010 0,017 0,114 0,198 \nPb 24,9 34,6 21,0 25,0 8,0 15,0 72,0 128,0 \nSn 3,0 3,8 3,0 4,0 1,0 1,0 10,0 9,0 \nSr 41,0 52,7 38,0 46,0 14,0 24,0 109,0 116,0 \nTh 8,1 14,9 8,0 14,0 1,0 9,0 16,0 24,0 \nTi 0,265 0,357 0,260 0,360 0,090 0,240 0,440 0,480 \nV 37,4 46,1 31,0 41,0 9,0 22,0 76,0 91,0 \nY 7,6 9,8 8,0 10,0 3,0 6,0 14,0 15,0 \nZn 35,2 47,0 30,0 40,0 13,0 20,0 83,0 121,0 \nZr 44,4 59,5 44,0 59,0 21,0 40,0 67,0 88,0 \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n55 \n\nTendo em conta a an\u00e1lise do Q uadro 4.1 e dos teores totais (Anexo V) \n\nverifica-se que: \n\n? Os elementos As, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, Mg, N b, N i, Sn, Ti e Y apresentam \n\nteores m\u00e9dios muito semelhantes em ambas as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas (&lt;170 e \n\n&lt;2mm) sendo de referir, no entanto, um ligeiro enriquecimento na frac\u00e7\u00e3o &lt;170 \n\n\u00b5m. O comportamento homog\u00e9neo destas vari\u00e1veis pode permitir a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos solos representativos das diferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas; \n\n? Verifica-se que as vari\u00e1veis Al, As, Ba, Cr, K, La, Mn, N a, P, Pb, Sr, Th, Ti, V, \n\nZn e Zr apresentam claramente valores de m\u00e9dia aritm\u00e9tica e mediana mais \n\nelevados na frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica&lt;170\u00b5m; \n\n? Para as vari\u00e1veis Cu, Mn, Pb e Sr verifica-se que os valores da m\u00e9dia e \n\nmediana apresentam valores distintos, podendo indiciar a presen\u00e7a de \u201coutliers\u201d.  \n\nO Q uadro 4.2 apresenta os valores calculados para a m\u00e9dia, m\u00e9dia \n\ngeom\u00e9trica, coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, assimetria e assimetria (a) para os diferentes \n\nelementos, considerando as duas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas (&lt;170 \u00b5m e &lt;2 mm). \n\nO valor do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (CV) expresso em %  tem sido adoptado \n\npor alguns autores como uma medida comparativa/distintiva entre popula\u00e7\u00f5es \n\nconstitu\u00eddas por amostras t\u00edpicas (n\u00e3o afectadas por ac\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas), ou seja, da \n\npresen\u00e7a de valores extremos muito afastados das m\u00e9dias ou da exist\u00eancia de \n\nmuitos valores inferiores ao limite de detec\u00e7\u00e3o (AXTMAN N  &amp; LUOMA, 1991; MAN TEI &amp; \n\nSAPPIN GTON , 1994; RIDGWAY et al., 1995). \n\nAs popula\u00e7\u00f5es que incluem amostras \u201cperturbadas\u201d, apresentam, tal como \n\nseria de esperar, maior variabilidade de teores de metais. \n\nDe acordo com os CV apresentados no Q uadro 4.2, nos solos da zona \n\nestudada, a escala de variabilidade (considerada neste contexto como uma \n\nindica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de valores  extremos (\u201coutliers\u201d) \u00e9 a seguinte: \n\n\u2022 Frac\u00e7\u00e3o &lt;2 mm??Mn > Ba > Cu > Sr > V > Zn > Pb > Cr > Zr > La > N i > As > \n\nCo > Th > Y > N b > Sn > Ca > Al > Fe > K > Cd > N a > Mg > Ti > P  \n\n\u2022 Frac\u00e7\u00e3o&lt;170 mm: Mn > Ba > Cu > Pb > Sr > Zn > V > Cr > Zr > As > N i > La > \n\nCo > Th > Y > Ca > Sn > N a > N b > Al > Fe > Cd > K > Mg > Ti, P \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n56 \n\nQ uadro 4.2 \u2013 Valores de m\u00e9dia, m\u00e9dia geom\u00e9trica, coeficiente de varia\u00e7\u00e3o, assimetria e assimetria \n(a) para as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, \n\nN b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em %). \n\n \n\nM \u00e9dia M \u00e9dia Geom\u00e9trica \nCoeficiente de \n\nvaria\u00e7\u00e3o \nAssimetria Assimetria * \n\nSO LO S \n\n2mm&lt;170 \u00b5m 2mm&lt;170 \u00b5m 2mm&lt;170 \u00b5m 2mm&lt;170 \u00b5m 2mm&lt;170 \u00b5m \n\nAl 3,740 4,783 3,497 4,650 1,82 1,36 0,49 0,63 -0,37 0,20 \n\nAs 8,8 11,9 7,2 9,8 25,54 41,87 0,65 0,57 -0,48 -2,02 \n\nBa 231,6 291,0 215,2 282,4 7369,60 5160,97 0,37 0,70 -0,50 -0,31 \n\nCa 1,061 1,294 0,324 0,385 3,09 4,61 1,92 1,74 0,54 0,58 \n\nCd 0,27 0,26 0,25 0,24 0,17 0,13 1,67 1,86 1,43 1,43 \n\nCo 6,4 7,5 4,8 5,9 24,39 25,56 1,42 1,34 -0,11 -0,31 \n\nCr 26,8 33,5 23,5 31,2 187,81 179,07 0,89 0,98 -0,62 0,40 \n\nCu 17,7 22,3 12,6 15,7 656,52 1023,29 5,55 5,21 1,22 1,10 \n\nFe 1,490 1,855 1,301 1,703 0,61 0,62 0,84 0,82 -0,16 0,17 \n\nK 1,205 1,583 1,087 1,530 0,23 0,12 -0,03 -1,10 -1,15 -2,57 \n\nLa 25,0 38,1 23,9 37,6 47,61 36,67 -0,06 0,64 -0,94 0,05 \n\nM g 0,233 0,291 0,170 0,232 0,04 0,04 1,34 1,03 0,08 0,06 \n\nM n 413,0 504,7 331,0 428,0 76809,6 74134,1 1,26 0,69 -0,22 -0,59 \n\nN a 0,13 0,34 0,10 0,16 0,10 1,76 2,20 8,07 0.003 2,53 \n\nN b 8,2 8,5 7,9 8,4 3,60 1,74 -0,03 0,56 -0,69 0,19 \n\nN i 10,6 12,6 8,8 11,0 38,94 40,87 0,89 0,75 -0,61 -0,61 \n\nP 0,045 0,062 0,040 0,055 0,00 0,00 0,93 1,89 -0,47 -0,13 \n\nPb 24,9 34,6 21,9 30,0 202,59 586,03 1,64 2,64 0,39 1,54 \n\nSn 3,0 3,8 2,6 3,4 3,13 2,58 1,31 0,86 -0,25 -0,61 \n\nSr 41,0 52,7 37,5 49,1 342,80 462,30 1,40 1,22 0,11 0,63 \n\nTh 8,1 14,9 7,3 14,5 11,35 12,51 0,30 0,61 -1,25 0,03 \n\nTi 0,265 0,357 0,254 0,354 0,01 0,00 0,10 0,18 -0,76 -0,19 \n\nV 37,4 46,1 33,5 43,3 330,64 286,09 0,91 0,78 -0,08 0,21 \n\nY 7,6 9,8 7,1 9,5 5,95 5,82 0,30 0,26 -0,63 0,03 \n\nZn 35,2 47,0 32,1 43,1 239,12 439,38 0,84 1,28 0,03 0,37 \n\nZr 44,4 59,5 42,8 58,7 135,51 106,07 -0,06 0,72 -0,60 0,31 \n\n(*) valores calculados ap\u00f3s logaritmiza\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel constatar que quer na frac\u00e7\u00e3o&lt;170 \u00b5m quer na frac\u00e7\u00e3o&lt;2 mm, as \n\nvari\u00e1veis que apresentam maior variabilidade s\u00e3o as vari\u00e1veis Mn, Ba, Cu, Pb, Sr, V Zn, Cr \n\ne Zr (valores acima dos 100% ). \n\nAinda da an\u00e1lise do Q uadro 4.2, verifica-se que as vari\u00e1veis Ca, Cd, Cu, Pb, Sr e Zn \n\npara a frac\u00e7\u00e3o&lt;2 mm e Al, Ca, Cd, Cr, Cu, Fe, N a, N b, Pb, Sr, V, Zn e Zr para a frac\u00e7\u00e3o \n\n<170 \u00b5m apresentam distribui\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas positivas, tradutoras de um excesso de \n\nvalores elevados (\u201coutliers\u201d). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n57 \n\nQ uadro 4.3 \u2013 Valores de m\u00e9dia, m\u00e9dia geom\u00e9trica e Teste de Ahrens (a) para as frac\u00e7\u00f5es \ngranulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, \n\nV, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em %). \n\n \n\nM \u00e9dia M \u00e9dia Geom\u00e9trica Teste de Ahrens \nSO LO S \n\n&lt;2mm&lt;170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m &lt;2mm&lt;170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m &lt;2mm&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m \n\nAl 3,740 4,783 3,497 4,650 1,1 1,0 \n\nAs 8,8 11,9 7,2 9,8 1,2 1,2 \n\nBa 231,6 291,0 215,2 282,4 1,1 1,0 \n\nCa 1,061 1,294 0,324 0,385 3,3 3,4 \n\nCd 0,27 0,26 0,25 0,24 1,1 1,1 \n\nCo 6,4 7,5 4,8 5,9 1,3 1,3 \n\nCr 26,8 33,5 23,5 31,2 1,1 1,1 \n\nCu 17,7 22,3 12,6 15,7 1,4 1,4 \n\nFe 1,490 1,855 1,301 1,703 1,1 1,1 \n\nK 1,205 1,583 1,087 1,530 1,1 1,0 \n\nLa 25,0 38,1 23,9 37,6 1,0 1,0 \n\nM g 0,233 0,291 0,170 0,232 1,4 1,3 \n\nM n 413,0 504,7 331,0 428,0 1,2 1,2 \n\nN a 0,13 0,34 0,10 0,16 1,3 2,1 \n\nN b 8,2 8,5 7,9 8,4 1,0 1,0 \n\nN i 10,6 12,6 8,8 11,0 1,2 1,1 \n\nP 0,045 0,062 0,040 0,055 1,1 1,1 \n\nPb 24,9 34,6 21,9 30,0 1,1 1,2 \n\nSn 3,0 3,8 2,6 3,4 1,2 1,1 \n\nSr 41,0 52,7 37,5 49,1 1,1 1,1 \n\nTh 8,1 14,9 7,3 14,5 1,1 1,0 \n\nTi 0,265 0,357 0,254 0,354 1,0 1,0 \n\nV 37,4 46,1 33,5 43,3 1,1 1,1 \n\nY 7,6 9,8 7,1 9,5 1,1 1,0 \n\nZn 35,2 47,0 32,1 43,1 1,1 1,1 \n\nZr 44,4 59,5 42,8 58,7 1,0 1,0 \n\n \n\nA normalidade das distribui\u00e7\u00f5es foi testada utilizando o teste proposto por AHREN S \n\n(1954). O Q uadro 4.3 apresenta os resultados do teste de Ahrens para as vari\u00e1veis \n\nestudadas. Dado que os valores obtidos para a maioria das vari\u00e1veis s\u00e3o inferiores a 1,2, \n\nconsiderou-se que a maioria das amostras se ajusta a distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\nAs amostras foram confrontadas com a respectiva unidade geol\u00f3gica, como se \n\nesquematiza na figura 4.1, de modo a estabelecer a sua codifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n?\n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n58 \n\n?\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da sobreposi\u00e7\u00e3o da malha de amostragem com a \n\ngeologia. \n\n \n\nQ uadro 4.4 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00ba de identifica\u00e7\u00e3o da amostra e a geologia. \n\nU nidade \n\nGeol\u00f3gica \nRefer\u00eancia da amostra  \n\nAluvi\u00f5es \u2013 CO D1 11, 20, 21, 22, 23, 24, 29, 30, 61, 62, 64, 65, 66, 67 \n\nGr\u00e9s e Argilas \u2013 \n\nCO D2 \n\n3, 6, 7, 10, 14, 15, 16, 17, 18, 26, 27,28, 31, 35, 36, 37, 38, 39, 43, 44, 46, 47, 48, 49, \n\n50, 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 60 \n\nTerra\u00e7os \u2013 CO D3 (Q 1) -  4, 5, 45 / (Q 2) - 8, 41, 42 / (Q 4) - 19  \n\nN \u00e3o Explicadas \u2013 \n\nCO D4 \n1, 2, 9, 12,13, 25, 32, 33, 34, 40, 63 \n\n \n\nDa an\u00e1lise da figura verifica-se que 52,2%  das amostras colhidas na zona em \n\nestudo foram codificadas com o d\u00edgito referente a gr\u00e9s e argilas, 20,9%  com o d\u00edgito \n\ncorrespondente aos aluvi\u00f5es, 16,4%  com o d\u00edgito alusivo a amostras n\u00e3o \n\nrepresentativas/zona de transi\u00e7\u00e3o, 4,5%  com o d\u00edgito relativo a dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de \n\n?\n\n533000 534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n2021\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\n?\n\n??\n\n1 Km \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n59 \n\n75 a 100 m, 4,5%  com o d\u00edgito referente a dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de 50 a 70 m e 1,5%  \n\ncom o d\u00edgito correspondente a dep\u00f3sitos de terra\u00e7os de 7 a 20 m. \n\nN os Q uadros 4.5 a 4.8 apresentam-se os valores da m\u00e9dia, mediana, m\u00ednimo e \n\nm\u00e1ximo considerando grupos de amostras individualizados de acordo com a unidade \n\ngeol\u00f3gica em que ocorrem. \n\n \n\nQ uadro 4.5 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os aluvi\u00f5es (14 amostras) \nconsiderando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m  e&lt;2mm (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, \n\nM n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em %). \n\nM \u00e9dia M ediana M \u00ednimo M \u00e1ximo ALU VI\u00d5 ES \n<2mm&lt;170 \u00b5m&lt;2mm&lt;170 \u00b5m&lt;2mm&lt;170 \u00b5m&lt;2mm&lt;170 \u00b5m \n\nAl 3,980 5,140 3,280 4,800 2,790 3,950 6,440 7,060 \n\nAs 8,4 13,5 8,5 12,5 2,5 6,0 16,0 26,0 \n\nBa 231,9 293,9 210,5 282,5 170,0 247,0 333,0 381,0 \n\nCa 4,100 5,110 4,100 5,330 0,190 0,270 7,040 7,590 \n\nCd 0,34 0,34 0,30 0,30 0,20 0,20 0,50 0,70 \n\nCo 7,2 9,5 6,0 9,0 5,0 7,0 12,0 13,0 \n\nCr 29,2 37,6 24,0 33,5 17,0 24,0 62,0 61,0 \n\nCu 14,6 19,4 13,5 18,5 10,0 16,0 21,0 25,0 \n\nFe 1,59 2,11 1,30 1,93 1,04 1,51 3,06 3,30 \n\nK 1,380 1,62 1,305 1,57 0,900 1,480 2,480 2,180 \n\nLa 22,6 35,6 22,5 35,0 17,0 31,0 29,0 44,0 \n\nM g 0,346 0,466 0,275 0,425 0,220 0,350 0,790 0,830 \n\nM n 555,5 732,1 439,0 701,0 348,0 456,0 1006,0 1318,0 \n\nN a 0,11 0,10 0,08 0,10 0,06 0,04 0,51 0,55 \n\nN b 7,4 8,6 8,0 8,0 5,0 7,0 10,0 12,0 \n\nN i 13,1 16,6 11,0 15,0 8,0 12,0 27,0 31,0 \n\nP 0,052 0,075 0,049 0,065 0,029 0,045 0,110 0,198 \n\nPb 43,1 69,2 39,5 59,5 15,0 25,0 72,0 128,0 \n\nSn 3,1 4,2 3,0 4,0 1,0 2,0 6,0 8,0 \n\nSr 66,4 85,9 59,0 81,0 48,0 54,0 109,0 116,0 \n\nTh 6,9 13,9 7,0 13,5 4,0 10,0 11,0 21,0 \n\nTi 0,238 0,336 0,225 0,330 0,150 0,290 0,330 0,380 \n\nV 38,2 50,4 30,0 46,0 25,0 37,0 73,0 76,0 \n\nY 9,3 12,5 8,0 12,5 8,0 10,0 14,0 15,0 \n\nZn 48,9 71,0 51,5 70,0 28,0 38,0 72,0 121,0 \n\nZr 47,7 66,8 50,0 63,0 34 51,0 59,0 88,0 \n\n(campos a laranja \u2013 valores mais elevados registados entre as 4 litologias; campos a amarelo \u2013 valores mais \nbaixos registados nas 4 litologias) \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n60 \n\nQ uadro 4.6 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os Gr\u00e9s e Argilas (35 \namostras/24 elementos) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m e&lt;2mm (as vari\u00e1veis \nAs, Ba, Cd, Co, Cr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti \n\nem %). \n\nM \u00e9dia M ediana M \u00ednimo M \u00e1ximo GR\u00caS E \nARGILAS \n\n<2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m \n\nAl 3,420 4,483 3,280 4,310 1,320 2,810 5,620 7,530 \n\nAs 8,6 10,4 8,0 10,0 2,5 0,250 23,0 24,0 \n\nBa 219,3 273,0 201,0 268,0 71,0 148,0 383,0 453,0 \n\nCa 0,237 0,256 0,200 0,250 0,020 0,020 1,030 0,830 \n\nCd 0,25 0,24 0,20 0,20 0,20 0,20 0,70 0,50 \n\nCo 6,4 7,1 3,0 5,0 1,0 1,0 25,0 29,0 \n\nCr 24,3 30,23 21,0 27,0 4,0 18,0 53,0 54,0 \n\nCu 19,9 25,3 12,0 14,0 3,0 4,0 195,0 235,0 \n\nFe 1,345 1,662 1,240 1,490 0,340 0,770 2,800 3,510 \n\nK 1,052 1,485 1,110 1,550 0,240 0,400 1,930 2,080 \n\nLa 25,0 38,3 26,0 38,0 9,0 28,0 38,0 54,0 \n\nM g 0,181 0,220 0,120 0,180 0,030 0,060 0,590 0,670 \n\nM n 399,6 454,0 319,0 408,0 59,0 66,0 1310,0 1305,0 \n\nN a 0,10 0,14 0,09 0,11 0.01 0,10 0,31 0,46 \n\nN b 8,1 8,1 8,0 8,0 4,00 6,0 13,0 10,0 \n\nN i 9,3 10,7 8,0 10,0 1,0 2,0 24,0 28,0 \n\nP 0,042 0,058 0,037 0,051 0,010 0,017 0,114 0,179 \n\nPb 18,8 24,4 18,0 23,0 8,0 15,0 38,0 39,0 \n\nSn 2,5 3,5 2,0 4,0 1,0 1,0 6,0 7,0 \n\nSr 31,8 41,6 32,0 40,0 14,0 24,0 49,0 65,0 \n\nTh 7,6 14,5 8,0 14,0 1,0 9,0 16,0 23,0 \n\nTi 0,267 0,369 0,260 0,380 0,090 0,270 0,440 0,450 \n\nV 35,8 43,3 31,0 39,0 9,0 22,0 76,0 83,0 \n\nY 6,9 8,8 7,0 8,0 3,0 6,0 10,0 13,0 \n\nZn 28,8 37,7 26,0 35,0 13,0 20,0 49,0 79,0 \n\nZr 40,5 55,4 41,0 58,0 21,0 40,0 67,0 71,0 \n\n(campos a laranja \u2013 valores mais elevados registados entre as 4 litologias; campos a amarelo \u2013 valores mais \nbaixos registados nas 4 litologias) \n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n61 \n\nQ uadro 4.7 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os Terra\u00e7os Q 1 (3 \namostras) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m e&lt;2m (as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, Cr, \n\nCu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em %). \n\nM \u00e9dia M ediana M \u00ednimo M \u00e1ximo TERRA\u00c7O S \n\nQ 1&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m \n\nAl 3,757 4,657 3,610 4,520 2,270 3,270 5,390 6,180 \n\nAs 8,7 15,0 8,0 14,0 6,0 6,0 12,0 25,0 \n\nBa 210,7 274,3 159,0 221,0 148,0 214,0 325,0 388,0 \n\nCa 0,300 0,293 0,340 0,300 0,220 0,240 0,340 0,340 \n\nCd 0,27 0,20 0,20 0,20 0,20 0,20 0,40 0,20 \n\nCo 4,0 4,3 2,0 2,0 2,0 2,0 8,0 9,0 \n\nCr 30,7 37,3 32,0 37,0 13,0 18,0 47,0 57,0 \n\nCu 19,3 23,0 17,0 20,0 4,0 4,0 37,0 45,0 \n\nFe 1,597 1,847 1,420 1,650 0,780 1,050 2,590 2,840 \n\nK 1,093 1,533 0,910 1,520 0,880 1,380 1,490 1,700 \n\nLa 26,7 38,7 29,0 37,0 21,0 33,0 30,0 46,0 \n\nM g 0,197 0,233 0,110 0,140 0,070 0,100 0,410 0,460 \n\nM n 266,7 308,3 236,0 261,0 153,0 214,0 411,0 450,0 \n\nN a 0,15 0,21 0,15 0,20 0,13 0,19 0,17 0,25 \n\nN b 9,7 9,0 10,0 10,0 9,0 7,0 10,0 10,0 \n\nN i 8,0 107 6,0 8,0 2,0 4,0 16,0 20,0 \n\nP 0,045 0,059 0,044 0,059 0,033 0,042 0,059 0,076 \n\nPb 21,3 26,0 23,0 25,0 16,0 22,0 25,0 31,0 \n\nSn 3,3 4,333 3,0 4,0 3,0 3,0 4,0 6,0 \n\nSr 36,0 45,7 28,0 39,0 24,0 33,0 56,0 65,0 \n\nTh 10,3 16,7 10,0 16,0 7,0 13,0 14,0 21,0 \n\nTi 0,283 0,323 0,330 0,340 0,180 0,280 0,340 0,350 \n\nV 38,3 44,7 35,0 43,0 18,0 23,0 62,0 68,0 \n\nY 6,7 8,667 6,0 8,0 4,0 6,0 10,0 12,0 \n\nZn 35,0 44,3 28,0 37,0 21,0 24,0 56,0 72,0 \n\nZr 50,7 64,0 56,0 63,0 35,0 54,0 61,0 75,0 \n\n(campos a laranja \u2013 valores mais elevados registados entre as 4 litologias; campos a amarelo \u2013 valores mais \nbaixos registados nas 4 litologias) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n62 \n\nQ uadro 4.8 \u2013 Estat\u00edstica descritiva do conjunto de dados anal\u00edticos para os Terra\u00e7os Q 2 (3 \namostras) considerando as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas &lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m  e&lt;2mm(as vari\u00e1veis As, Ba, Cd, Co, \n\nCr, Cu, La, M n, N b, N i, Pb, Sn, Sr, Th, V, Y, Zn e Zr em ppm e Al, Ca, Fe, K, M g, N a, P e Ti em %). \n\nM \u00e9dia M ediana M \u00ednimo M \u00e1ximo TERRA\u00c7O S \n\nQ 2&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m&lt;2mm &lt;170 \u00b5m \n\nAl 3,457 4,043 3,490 4,080 3,370 3,890 3,510 4,160 \n\nAs 7,5 6,0 10,0 6,0 2,5 5,0 10,0 7,0 \n\nBa 239,3 283,0 246,0 296,0 223,0 254,0 249,0 299,0 \n\nCa 0,077 0,090 0,060 0,070 0,050 0,070 0,120 0,130 \n\nCd 0,20 0,27 0,20 0,20 0,20 0,20 0,20 0,40 \n\nCo 2,3 2,3 2,0 2,0 2,0 2,0 3,0 3,0 \n\nCr 19,3 20,3 19,0 21,0 19,0 19,0 20,0 21,0 \n\nCu 6,3 6,7 7,0 7,0 5,0 5,0 7,0 8,0 \n\nFe 0,977 1,093 0,960 1,100 0,950 1,030 1,020 1,150 \n\nK 1,633 2,017 1,670 1,960 1,540 1,930 1,690 2,160 \n\nLa 35,7 45,7 33,0 47,0 32,0 42,0 42,0 48,0 \n\nM g 0,100 0,123 0,100 0,120 0,090 0,110 0,110 0,140 \n\nM n 197,0 236,3 200,0 249,0 163,0 187,0 228,0 273,0 \n\nN a 0,32 0,40 0,32 0,39 0,31 0,39 0,32 0,41 \n\nN b 10,3 8,7 11,0 9,0 8,0 8,0 12,0 9,0 \n\nN i 6,0 6,0 6,0 6,0 4,0 5,0 8,0 7,0 \n\nP 0,037 0,043 0,034 0,042 0,034 0,040 0,042 0,047 \n\nPb 26,7 24,0 23,0 24,0 21,0 23,0 36,0 25,0 \n\nSn 3,7 3,7 4,0 4,0 3,0 3,0 4,0 4,0 \n\nSr 34,0 40,3 34,0 41,0 33,0 37,0 35,0 43,0 \n\nTh 14,0 19,3 15,0 18,0 11,0 17,0 16,0 23,0 \n\nTi 0,297 0,360 0,300 0,360 0,290 0,340 0,300 0,380 \n\nV 25,3 28,7 25,0 28,0 24,0 27,0 27,0 31,0 \n\nY 6,7 7,3 7,0 7,0 6,0 7,0 7,0 8,0 \n\nZn 27,7 31,0 27,0 31,0 27,0 29,0 29,0 33,0 \n\nZr 57,0 71,3 59,0 71,0 47,0 69,0 65,0 74,0 \n\n(campos a laranja \u2013 valores mais elevados registados entre as 4 litologias; campos a amarelo \u2013 valores mais \nbaixos registados nas 4 litologias) \n\n?\n\nDa an\u00e1lise dos quadros 4.5, 4.6, 4.7 e 4.8 e da figura 4.1 podemos verificar que, se \n\nconsiderarmos a granulometria inferior a 2 mm como a que melhor representa os \n\nvalores t\u00edpicos da geologia, os aluvi\u00f5es apresentam valores medianos mais elevados do \n\nque as outras unidades nos seguintes elementos: Ca, Cd, Co, Mg, Mn, N i, P, Pb, Sr, Y e Zn \n\ne valores medianos mais baixos em La, N a, N b, Th, Ti. A unidade Gr\u00e9s e Argilas \u00e9 \n\ncaracterizada por apresentar valores medianos baixos em Pb, Zn e Zr. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n63 \n\nOs terra\u00e7os Q 1 apresentam valores medianos elevados em Al, Cr, Cu, Fe, Ti e V e \n\nvalores medianos baixos em Ba, Co, K, N i e Sr enquanto que os terra\u00e7os Q 2 s\u00e3o \n\ncaracterizados por valores medianos mais elevados em As, Ba, K, La, N a, N b, Sn e Th e \n\nvalores medianos baixos em Ca, Co, Cr, Cu, Fe, Mg, Mn, N i e V. \n\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n \n\nFigura 4.2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da sobreposi\u00e7\u00e3o da malha de amostragem com o tipo de \n\nsolos de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO . \n\n \n\nSe separarmos as amostras em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo verifica-se que os Luvissolos \n\napresentam valores medianos mais elevados em As, La, N b, Th, Ti e K enquanto que os \n\nCambissolos s\u00e3o caracterizados por valores medianos mais baixos (quando comparados \n\ncom outras unidades pedol\u00f3gicas) em Al, As, Ba, Ca, Co, Cr, Cu, Fe, K, Mg, N i, P, Pb, Th, V, \n\nY, Zn e Zr (Patinha et al, 2005). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n64 \n\nPor outro lado, os Fluvissolos de um modo geral apresentam teores medianos \n\nmais elevados que as restantes unidades, destacando-se o Ca, Pb, Sr e Zn. \n\n \n\n4.1.2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de estat\u00edstica multivariada  \n\nCom objectivo de caracterizar a \u00e1rea em estudo, utilizou-se uma t\u00e9cnica estat\u00edstica \n\nmultivariada, a An\u00e1lise em Componentes Principais com recurso ao programa ANDAD . \n\nO conjunto de dados de partida utilizado, com o intuito de separar a componente \n\ngeologia da componente antr\u00f3pica (actividade poluitiva), \u00e9 constitu\u00eddo por uma matr\u00edz \n\nde 67 amostras por 26 vari\u00e1veis activas. As vari\u00e1veis activas consideradas foram as \n\nseguintes: Al, As, Ba, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, Mg, Mn, N a, N b, N i, P, Pb, Sn, Sr, Th, Ti, V, \n\nY, Zn, Zr. \n\nO resultado da An\u00e1lise de Componentes Principais (ACP), para a frac\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm, encontra-se no Q uadro 4.9, que apresenta os valores \n\npr\u00f3prios, a vari\u00e2ncia explicada de cada eixo e a respectiva vari\u00e2ncia acumulada. Como \n\nse pode verificar pela an\u00e1lise do Q uadro 4.9, os primeiros 6 eixos explicam 84,85%  da \n\nin\u00e9rcia total. \n\n?\nQ uadro 4.9  \u2013 Valores pr\u00f3prios e vari\u00e2ncia explicada pelos  6  eixos extra\u00eddos da matriz de dados \n\nbrutos  da frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 2 mm. \n\n?\n\n&lt;2 mm Valor Pr\u00f3prio \nVari\u00e2ncia \nExplicada \n\nVari\u00e2ncia Explicada \nAcumulada \n\nEixo 1 12,14416 46,70831 46,7083 \n\nEixo 2 3,68971 14,19119 60,8995 \n\nEixo 3 2,54358 9,78298 70,6825 \n\nEixo 4 1,54371 5,93736 76,6198 \n\nEixo 5 1,13495 4,36518 80,9850 \n\nEixo 6 1,00403 3,86164 84,8467 \n\n?\n\n?\n\nO Q uadro 4.10 mostra as coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 6 eixos retidos. A \n\nreten\u00e7\u00e3o do n\u00famero de factores atendeu a um crit\u00e9rio emp\u00edrico na base dos valores \n\npr\u00f3prios superiores a 1 (DAVIS, 1973, 1986), levando \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de 6 eixos. Da an\u00e1lise do \n\nQ uadro 4.10, respeitante \u00e0 frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 2 mm, conclui-se que as \n\nvari\u00e1veis com coordenadas superiores a 0,5, para os seis primeiros eixos, s\u00e3o: \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n65 \n\nEixo 1: Al, Cr, Ba, Fe, V, N i, Mg, Y, Ti, Zn, Co, Zr, K, Sr, La, Mn, As, Th, Sn; \nEixo 2: Ca em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis N b e N a (as vari\u00e1veis La, Th e Sr j\u00e1 s\u00e3o \n\nexplicada no eixo 1); \nEixo 3: Pb (a vari\u00e1vel N a j\u00e1 \u00e9 explicada no eixo 2); \nEixo 4: P (a vari\u00e1vel Mn j\u00e1 \u00e9 explicada no eixo 1); \nEixo 5: Cu; \nEixo 6: (a vari\u00e1vel As j\u00e1 \u00e9 explicada no eixo 1 e a vari\u00e1vel Cu no eixo 5) \n\n \n\nQ uadro 4.10 \u2013 Coordenadas das 26 vari\u00e1veis relativas aos  6 primeiros eixos factoriais (frac\u00e7\u00e3o \ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm).  \n\n \n\nVari\u00e1vel Eixo 1 Eixo 2 Eixo 3 Eixo 4 Eixo 5 Eixo 6 \n\nAl 0.926 -0.034 -0.034 -0.291 -0.092 -0.061 \n\nAs 0.557 -0.164 -0.285 0.104 -0.147 -0.517 \n\nBa 0.898 -0.149 -0.123 0.129 -0.044 0.073 \n\nCa 0.277 0.752 0.345 0.058 0.315 0.018 \n\nCd 0.263 0.366 0.249 -0.060 -0.406 -0.470 \n\nCo 0.758 0.186 -0.395 0.296 -0.076 0.002 \n\nCr 0.913 0.091 -0.208 -0.231 -0.047 -0.031 \n\nCu 0.228 0.005 -0.140 0.168 -0.575 0.627 \n\nFe 0.893 0.074 -0.239 -0.295 -0.110 -0.044 \n\nK 0.745 -0.328 0.378 0.042 0.109 0.053 \n\nLa 0.633 -0.568 -0.021 0.341 0.253 0.027 \n\nM g 0.864 0.258 -0.182 -0.211 0.149 0.069 \n\nM n 0.616 0.258 -0.162 0.578 -0.064 -0.045 \n\nN a 0.204 -0.599 0.619 -0.059 -0.019 -0.102 \n\nN b 0.480 -0.617 -0.160 0.216 0.252 -0.120 \n\nN i 0.887 0.243 -0.225 -0.121 0.057 0.041 \n\nP 0.415 0.118 0.366 0.557 -0.374 -0.142 \n\nPb 0.416 0.483 0.578 0.136 0.146 0.108 \n\nSn 0.526 -0.301 0.401 -0.442 -0.270 0.064 \n\nSr 0.641 0.592 0.291 -0.055 0.157 -0.037 \n\nTh 0.544 -0.635 0.349 0.050 -0.031 0.022 \n\nTi 0.792 -0.413 -0.257 0.028 0.120 0.078 \n\nV 0.889 0.037 -0.319 -0.246 -0.055 -0.028 \n\nY 0.848 0.233 -0.096 0.105 0.201 0.117 \n\nZn 0.771 0.358 0.352 0.019 -0.033 0.065 \n\nZr 0.752 -0.292 0.439 -0.072 0.026 0.109 \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n66 \n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAl\nAs Ba\n\nCa\n\nCd\n\nCo\nCr\n\nCu\nFe\n\nK\n\nLa\n\nMgMn\n\nNa Nb\n\nNi\nP\n\nPb\n\nSn\n\nSr\n\nTh\n\nTi\n\nV\n\nY\nZn\n\nZr\n\nEixo 2\n\nEixo 1\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAl\n\nAs\n\nBa\n\nCa\nCd\n\nCo\n\nCr\nCu\n\nFe\n\nK\n\nLa\n\nMgMn\n\nNa\n\nNb\nNi\n\nP\n\nPb\n\nSn\nSr\n\nTh\n\nTi\nV\n\nY\n\nZn\nZr\n\nEixo 3\n\nEixo 1\n\n \n \n\nFigura 4.3 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 1\u00ba e 2\u00ba planos factoriais para \ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm (eixo 1 / eixo 2; eixo 1 / eixo 3). \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n67 \n\n \n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAl\n\nAs BaCa\nCd\n\nCo\n\nCr\n\nCu\n\nFe\n\nK\n\nLa\n\nMg\n\nMn\n\nNa\n\nNb\n\nNi\n\nP\n\nPb\n\nSn\n\nSr\nTh Ti\n\nV\n\nY\nZn\nZr\n\nEixo 4\n\nEixo 1\n\n?\n \n\n \n \n\n \n?\n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAlAs\nBa\n\nCa\n\nCd\n\nCo Cr\n\nCu\n\nFe\n\nK\nLa\n\nMg\n\nMnNa\n\nNb\n\nNi\n\nP\n\nPb\n\nSn\n\nSr\n\nTh\nTi\n\nV\n\nY\n\nZn\nZr\n\nEixo 5\n\nEixo 1\n\n?\nFigura 4.4 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis no 3\u00ba e 4\u00ba planos factoriais para \n\ngranulom\u00e9trica inferior a 2 mm (eixo 1 / eixo 4; eixo 1 / eixo 5). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n68 \n\nN o eixo 1, com uma percentagem de vari\u00e2ncia explicada de 46,71%  encontram-se \n\nbem representadas 19 das 26 vari\u00e1veis activas ( Al, Cr, Ba, Fe, V, N i, Mg, Y, Ti, Zn, Co, Zr, K, \n\nSr, La, Mn, As, Th e Sn) todas com coordenadas positivas. Contudo \u00e9 de referir que cinco \n\ndestas vari\u00e1veis s\u00e3o simultaneamente explicadas por dois eixos. \u00c9 o caso das vari\u00e1veis \n\nLa, Sr e Th que s\u00e3o explicadas pelo eixo 2, da vari\u00e1vel Mn que \u00e9 explicada pelo eixo 4 e \n\nda vari\u00e1vel As que \u00e9 explicada pelo eixo 6. \n\nO eixo 2, com uma vari\u00e2ncia explicada de 14,19% , explica as vari\u00e1veis Ca com \n\ncoordenadas positivas e em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis N a e N b. \n\nO eixo 3 explica a vari\u00e1vel Pb com coordenadas positivas. Este eixo apresenta uma \n\npercentagem de vari\u00e2ncia explicada de 9,78% . \n\nO eixo 4, apresenta uma percentagem de vari\u00e2ncia explicada de 5,94% , e explica a \n\nvari\u00e1vel P com coordenadas positivas. \n\nA vari\u00e1vel Cu \u00e9 explicada pelo eixo 5, com uma percentagem de vari\u00e2ncia \n\nexplicada de 4,37% , apresentando coordenadas negativas.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o das projec\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis nos planos mais representativos, \n\npermite distinguir as proximidades e oposi\u00e7\u00f5es existentes entre elas (CARDOSO FON SECA, \n\n1995). Para avaliar a qualidade da representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em cada plano, efectuou-\n\nse a projec\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis nos diferentes planos factoriais. N a figura 4.3 e 4.4 \n\nencontram-se representados os quatro planos factoriais.  \n\nRelativamente \u00e0 frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica&lt;2 mm, verifica-se que o primeiro plano \n\nprincipal (Figura 4.3), constitu\u00eddo pelos eixos 1 e 2, cont\u00e9m 60.9%  da informa\u00e7\u00e3o \n\ncontida na matriz do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis que caracterizam os \n\nindiv\u00edduos que constituem a totalidade da amostragem. As vari\u00e1veis melhor explicadas \n\nneste plano s\u00e3o: Zn, P, Mn, Y, Mg, Co, As, N b, Ba, V, Cr, Al, N i, Fe, Ti e La (eixo 1) e Ca, Pb e \n\nSr (eixo 2) que representam 79,2%  do n\u00famero total de vari\u00e1veis. De facto, s\u00f3 as vari\u00e1veis \n\nCu, P e Cd n\u00e3o s\u00e3o explicadas por este plano. O eixo 2 permite-nos ainda estabelecer a \n\nsepara\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis Th-La-N b-(N a); Ti-K-Zr; Sn-As; Ba-Al das \n\nassocia\u00e7\u00f5es V-Fe-Cr-N i-Mg-Y; Co-Zn-Mn; Sr-Ca-Pb. Se compararmos estes resultados \n\ncom os obtidos anteriormente (valores medianos das diferentes unidades) verifica-se \n\nque as separa\u00e7\u00f5es associadas ao eixo 2 traduzem as diferentes unidades pedol\u00f3gicas \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n69 \n\n(Th-La, N b, Ti, K, As caracterizam os Luvissolos; V, Fe, Cr, N i, Mg, Y traduzem os \n\nFluvissolos). \n\nO segundo plano factorial, formado pelos eixos 1 e 3 - (Figura 4.3 b), tem uma \n\nrepresentatividade ligeiramente inferior \u00e0 do primeiro plano factorial, uma vez que \n\ncont\u00e9m 56,49%  da vari\u00e2ncia total.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial poder\u00e1 revelar determinadas caracter\u00edsticas/associa\u00e7\u00f5es \n\nque afectam as distribui\u00e7\u00f5es dos elementos a n\u00edvel local. Os mapas foram efectuados \n\nutilizando como estimador a krigagem tendo por base uma an\u00e1lise geoestat\u00edstica \n\n(utilizando o programa Surfer). O Q uadro 4.11 mostra os par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico \n\ndeduzido a partir dos variogramas experimentais (Anexo VIII).  \n\nVerifica-se que o eixo 1 e o eixo 2 apresentam tr\u00eas estruturas, um efeito de pepita \n\ne duas estruturas esf\u00e9ricas ao longo da direc\u00e7\u00e3o N 30\u00baW para o eixo 1 e para o eixo 2 ao \n\nlongo da direc\u00e7\u00e3o N 55\u00baW para a 1\u00aa estrutura e N 60\u00baE para a 2\u00aa estrutura. O eixo 3 \n\nmostra duas estruturas, um efeito de pepita e uma estrutura esf\u00e9rica is\u00f3tropa. O eixo 4 e \n\n5 apresentam um efeito de pepita e uma estrutura esf\u00e9rica anis\u00f3tropa ao longo da \n\ndirec\u00e7\u00e3o N 50E para o eixo 4 e N 35E para o eixo 5. \n\n \nQ uadro 4.11 - Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais. \n\n \n\nEixo 1 Eixo2 Eixo 3 Eixo4 Eixo 5 \nDirec.(1) Direc.(2) Direc.(1) Direc.(2) Direc.(1) Direc.(1) Direc.(1) \n\n \n&lt;2 mm \n\nN 30\u00baW N 30\u00baW N 55\u00baW N 60\u00baE Isotropo N 50\u00baE N 35\u00baE \nC0 0.033 0.002 0.005 0.005 0.002 \nC1 0.25  0.04  0.093 0.054 0.042 \nA1 1100  1800  1 1200 1500 \n\nAnis.(1) 1.3  3.8   0.7 0.8 \nC2  0.18  0.1    \nA2  1200  1000    \n\nAnis.(2)  1.4  0.5    \nC0 \u2013 efeito de pepita; C1 \u2013 patamar da 1\u00aa estrutura; C2 \u2013 patamar da 2\u00aa estrutura; A1- amplitude da 1\u00aa estrutura em \nmetros; A2 - amplitude da 2\u00aa estrutura em metros; Direc\u00e7\u00e3o (1) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 1\u00aa estrutura; \nDirec\u00e7\u00e3o(2) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 2\u00aa estrutura; Anis.(1) \u2013 anisotropia da  1\u00aa estrutura = eixo \nmaior/eixo menor; Anis.(2) \u2013 anisotropia da  2\u00aa estrutura = eixo maior/eixo menor. \n\n \n\nAs figuras 4.5, 4.6, 4.7, 4.8 e 4.9 apresentam a cartografia dos scores das amostras \n\nnos eixos 1, 2, 3, 4 e 5, respectivamente, permitindo visualizar a contribui\u00e7\u00e3o estimada \n\nde cada factor em cada amostra.  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n70 \n\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-1.4\n\n-1\n\n-0.5\n\n0\n\n0.5\n\nEixo 1 - frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm\n\n \n \n\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n \n \n \n\nFigura 4.5 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 1. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Al, Cr, Ba, Fe, V, N i, M g, Y, Ti, Zn, Co, Zr, K, \n\nSr, La, M n, As, Th, Sn \u2013 coordenadas positivas).  \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n71 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.9\n\n-0.5\n\n0\n\n0.5\n\nEixo 2 - frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm\n\n \n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n?\n?\n \n\nFigura 4.6 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo2. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Ca \u2013 coordenadas positivas). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n72 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.6\n\n-0.4\n\n-0.2\n\n0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\nEixo 3 - frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm\n\n \n\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n \n\n \nFigura 4.7 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 3. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Pb \u2013 coordenadas positivas). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n73 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.5\n\n-0.3\n\n-0.1\n\n0.1\n\n0.3\n\n0.5\n\n0.7\n\nEixo 4 - frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm\n\n?\n\n \n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n \n \n \n\nFigura 4.8 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 4. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (P \u2013 coordenadas positivas). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n74 \n\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.75\n\n-0.5\n\n0\n\nEixo 5 - frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm\n\n?\n\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n \n \n \n\nFigura 4.9 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 5. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Cu \u2013 coordenadas negativas). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n75 \n\n O mapa do eixo 1 explicado pelas vari\u00e1veis Al, Cr, Ba, Fe, V, N i, Mg, Y, Ti, Zn, Co, \n\nZr, K, Sr, La, Mn, As, Th, Sn quando comparado com o mapa do tipo de solo mostra que a \n\nimagem obtida \u00e9 explicada pelos valores negativos (empobrecidos nas vari\u00e1veis \n\nanteriormente referidas) e evidencia as amostras correspondentes a Cambissolos. \n\n O mapa do eixo 2 explicado pelas vari\u00e1veis Ca e (Sr) em oposi\u00e7\u00e3o ao La, N b e Th \n\nmostra a zona a Sul dos Fluvissolos (aluviossolos hidrom\u00f3rficos com textura mediana a \n\npesada de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o portuguesa de solos) caracterizada pela presen\u00e7a \n\nde carbonatos. Esta zona corresponde a uma zona inculta devida \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nencharcamento permanente. \n\n O mapa do eixo 3, explicado pelo Pb, mostra que este elemento est\u00e1 bem \n\nrepresentado na zona correspondente ao n\u00facleo central do Paul de Arzila sob a \n\ninflu\u00eancia directa da Vala do Moinho, Vala do Meio e Vala da Costa. Como foi referido \n\nanteriormente estas valas s\u00e3o receptoras de efluentes de origem dom\u00e9stica, industrial e \n\nagr\u00edcola. \n\n O mapa do eixo 4, explicado pelo P, \u00e9 explicado pela exist\u00eancia de hortas (cultivo \n\nde batata, couve, feij\u00e3o, etc.). Os resultados foram confirmados com os dados relativos \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e que recolhidos durante a amostragem (Anexo IV). \n\n O mapa do eixo 5, explicado pelo Cu, \u00e9 explicado pela exist\u00eancia de vinhas que \n\ns\u00e3o frequentemente tratadas com sulfato de cobre, o que explica os teores elevados em \n\nCu nas amostras 3 e 6 (pesos negativos mais elevados neste eixo). \n\n \n\nN a aplica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Componentes Principais (ACP) aos dados referentes \u00e0 \n\nfrac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica&lt;170 \u00b5m deteve-se um n\u00famero limitado de factores \n\nexplicativos de uma quantidade importante de vari\u00e2ncia.  \n\nO resultado desta an\u00e1lise encontra-se no Q uadro 4.12, que apresenta os valores \n\npr\u00f3prios, a vari\u00e2ncia explicada de cada eixo e a respectiva vari\u00e2ncia acumulada para a \n\nfrac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5m. \n\nO Q uadro 4.13 mostra as coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 6 eixos retidos. A \n\nreten\u00e7\u00e3o do n\u00famero de factores atendeu a um crit\u00e9rio emp\u00edrico na base dos valores \n\npr\u00f3prios superiores a 1 (DAVIS, 1973,1986), levando \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de 6 eixos. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n76 \n\nQ uadro 4.12  \u2013 Valores pr\u00f3prios e vari\u00e2ncia explicada pelos  6  eixos extra\u00eddos da matriz de dados \nbrutos  da frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 170  \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m. \n\n?\n\n<170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m Valor Pr\u00f3prio \nVari\u00e2ncia \nExplicada \n\nVari\u00e2ncia Explicada \nAcumulada \n\nEixo 1 9,552676 36,74106 36,7411 \n\nEixo 2 3,696956 14,21906 50,9601 \n\nEixo 3 2,536972 9,75759 60,7177 \n\nEixo 4 1,896098 7,29268 68,0104 \n\nEixo 5 1,523338 5,85899 73,8694 \n\nEixo 6 1,195766 4,59910 78,4685 \n\n?\n\n?\n\nComo se pode verificar da an\u00e1lise do Q uadro 4.13, os primeiros eixos explicam \n\n78,47%  da in\u00e9rcia total. Da an\u00e1lise do Q uadro, respeitante \u00e0 frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\ninferior a 170 \u00b5m, conclui-se que as vari\u00e1veis com maiores valores de coordenadas, para \n\nos seis primeiros eixos, s\u00e3o: \n\n \n\nEixo 1: N i, Mg, Fe, Cr, V, Al, Y, Co, Zn, Ba, Sr, As, Mn  \nEixo 2: Pb, Ca em oposi\u00e7\u00e3o a Ti e N b (a vari\u00e1vel Sr j\u00e1 \u00e9 explicada no eixo 1) \nEixo 3: Zr, Th, La, K \nEixo 4: Sn (a vari\u00e1vel Mn j\u00e1 \u00e9 explicada no eixo 1) \nEixo 5: P e Cu \nEixo 6: (a vari\u00e1vel K j\u00e1 \u00e9 explicada no eixo 3) \n\n \n\nN o eixo 1, com uma percentagem de vari\u00e2ncia explicada de 36,74%  encontram-se \n\nbem representadas 13 das 26 vari\u00e1veis activas (N i, Mg, Fe, Cr, V, Al, Y, Co, Zn, Ba, Sr, As, \n\nMn) todas com coordenadas positivas. Por\u00e9m \u00e9 de referir que existem duas destas \n\nvari\u00e1veis que s\u00e3o simultaneamente explicadas por dois eixos, \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Sr \n\nque \u00e9 explicada tamb\u00e9m pelo eixo 2 e da vari\u00e1vel Mn que \u00e9 explicada pelo eixo 4. \n\nO eixo 2, com uma vari\u00e2ncia explicada de 14,21% , explica as vari\u00e1veis Pb e Ca, \n\nambas com coordenadas positivas e em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis Ti e N b. \n\nO eixo 3 explica a vari\u00e1vel Zr, Th, La e K com coordenadas negativas. Este eixo \n\napresenta uma percentagem de vari\u00e2ncia explicada de 9,78% . \n\nO eixo 4 apresenta uma percentagem de vari\u00e2ncia explicada de 7.29% , e explica a \n\nvari\u00e1vel Sn com coordenadas negativas.  \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n77 \n\nQ uadro 4.13 \u2013Coordenadas das 26 vari\u00e1veis relativas aos  6 primeiros eixos factoriais (frac\u00e7\u00e3o \ngranulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m). As coordenadas com valor > 0,5 encontram-se assinaladas a \n\nvermelho. \n?\n\nVari\u00e1vel Eixo 1 Eixo 2 Eixo 3 Eixo 4 Eixo 5 Eixo 6 \n\nAl 0.8294 -0.1656 0.0238 -0.4635 0.0183 -0.0388 \n\nAs 0.6727 -0.2004 0.0525 -0.2434 -0.3746 0.1802 \n\nBa 0.7225 -0.391 -0.0667 0.1337 -0.0487 -0.3953 \n\nCa 0.4831 0.6916 0.0104 0.3047 0.204 0.2117 \n\nCd 0.429 0.3738 -0.2261 -0.1648 0.1844 0.0635 \n\nCo 0.7652 -0.1767 0.1552 0.3726 -0.1982 -0.136 \n\nCr 0.8712 -0.2454 0.1515 -0.2718 0.0222 0.117 \n\nCu 0.161 -0.1069 0.1145 -0.0413 -0.5762 0.2095 \n\nFe 0.8728 -0.2754 0.1351 -0.2631 0.0052 0.118 \n\nK 0.288 -0.1631 -0.542 -0.0051 0.1394 -0.5679 \n\nLa -0.2376 -0.4666 -0.6065 0.4455 -0.0925 0.1774 \n\nM g 0.9023 -0.0831 0.1253 0.1169 0.2411 0.027 \n\nM n 0.5818 0.1958 0.0609 0.5003 -0.3689 -0.1574 \n\nN a 0.1687 -0.297 0.066 0.2167 0.2436 -0.364 \n\nN b 0.4877 -0.5318 -0.4449 0.1164 0.0309 0.1927 \n\nN i 0.9168 -0.1734 0.1375 0.0858 0.1532 -0.0519 \n\nP 0.3053 0.445 -0.1399 -0.0099 -0.6267 -0.2738 \n\nPb 0.4395 0.7094 -0.2067 0.1692 0.0268 0.1565 \n\nSn 0.391 0.147 -0.4017 -0.502 0.048 -0.2137 \n\nSr 0.6796 0.5583 0.1088 0.0709 0.1753 0.0767 \n\nTh -0.0655 -0.301 -0.7374 -0.0585 -0.2891 0.2253 \n\nTi 0.0917 -0.6884 0.0172 0.3375 0.2531 0.2027 \n\nV 0.8527 -0.3265 0.2039 -0.2433 0.0172 0.1648 \n\nY 0.8093 0.0688 0.0262 0.4424 0.0141 0.1399 \n\nZn 0.761 0.4511 -0.2416 0.0276 -0.0413 -0.0403 \n\nZr 0.2586 0.2741 -0.7857 -0.1067 0.2249 0.1539 \n\n?\n\nAs vari\u00e1veis P e Cu s\u00e3o explicadas pelo eixo 5, com uma percentagem de vari\u00e2ncia \n\nexplicada de 5,86% , apresentando coordenadas negativas. \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n78 \n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAlAs\n\nBa\n\nCa\n\nCd\n\nCo\nCr\n\nCu\n\nFe\nK\n\nLa\n\nMg\n\nMn\n\nNa\n\nNb\n\nNi\n\nP\n\nPb\n\nSn\n\nSr\n\nTh\n\nTi\n\nV\n\nY\n\nZn\n\nZr\nEixo 2\n\nEixo 1\n\n?\n\n?\n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAlAs\nBa\n\nCa\n\nCd\n\nCoCrCu Fe\n\nK\nLa\n\nMg\nMnNa\n\nNb\n\nNi\n\nP\nPb\n\nSn\n\nSr\n\nTh\n\nTi\n\nV\n\nY\n\nZn\n\nZr\n\nEixo 3\n\nEixo 1\n\n?\n\n?\n\nFigura 4.10 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 1\u00ba e 2\u00ba planos factoriais para \ngranulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (eixo 1 / eixo 2; eixo 1 / eixo 3). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n79 \n\n?\n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAl\n\nAs\n\nBa\n\nCa\n\nCd\n\nCo\n\nCr\n\nCu\n\nFe\n\nK\n\nLa\n\nMg\n\nMn\n\nNa\nNb Ni\n\nP\n\nPb\n\nSn\n\nSr\nTh\n\nTi\n\nV\n\nY\n\nZn\nZr\n\nEixo 4\n\nEixo 1\n\n?\n\n-1 0 1\n\n-1\n\n0\n\n1\n\nAl\n\nAs\n\nBa\n\nCaCd\n\nCo\n\nCr\n\nCu\n\nFe\nK\n\nLa\n\nMg\n\nMn\n\nNa\n\nNb\nNi\n\nP\n\nPbSn\nSr\n\nTh\n\nTi\n\nVYZn\n\nZr\nEixo 5\n\nEixo 1\n\n?\n\nFigura 4.11 \u2013 Projec\u00e7\u00e3o das coordenadas das 26 vari\u00e1veis nos 3\u00ba e 4\u00ba planos factoriais para \ngranulom\u00e9trica inferior a 170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (eixo 1 / eixo 4; eixo 1 / eixo 5).??\n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n80 \n\nN a figura 4.10 encontra-se representado o primeiro plano factorial, constitu\u00eddo \n\npelos eixos 1 e 2, e o segundo plano factorial, constitu\u00eddo pelos eixos 1 e 3. \n\nRelativamente \u00e0 frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica&lt;170 \u00b5m, verifica-se que o primeiro plano \n\nprincipal (Figura 4.10a), constitu\u00eddo pelos eixos 1 e 2, cont\u00e9m 51,0%  da informa\u00e7\u00e3o \n\ncontida na matriz do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis que caracterizam os \n\nindiv\u00edduos que constituem a totalidade da amostragem. As vari\u00e1veis melhor explicadas \n\nneste plano s\u00e3o: N i, Mg, Fe, Cr, V, Al, Y, Co, Zn, Ba, Sr, As, Mn e Ti e N b que representam \n\n53,8%  do n\u00famero total de vari\u00e1veis. As vari\u00e1veis Sn, Zr, K, Cu, N a e Th n\u00e3o s\u00e3o explicadas \n\npor este plano. De salientar que o eixo 2 separa a associa\u00e7\u00e3o Mg-N i-Fe-Cr-V-Al-Co-Ba-As \n\nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s associa\u00e7\u00f5es Y; Zn-Sr e Ca-Pb.  \n\nO segundo plano factorial, formado pelos eixos 1 e 3, tem uma representatividade \n\nligeiramente inferior \u00e0 do primeiro plano factorial, uma vez que cont\u00e9m 46,5%  da \n\nvari\u00e2ncia total. As vari\u00e1veis melhor explicadas por este plano \u00e9 a vari\u00e1vel Zr, Th, La e K. O \n\neixo 1 permite estabelecer a separa\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o Zr-K da associa\u00e7\u00e3o La-Th. \n\nO modelo te\u00f3rico ajustado ao variograma experimental dos dados do eixo 1 e 4 \n\nmostra tr\u00eas estruturas, um efeito de pepita e duas estruturas esf\u00e9ricas anisotr\u00f3picas ao \n\nlongo da direc\u00e7\u00e3o N 30\u00baW para o eixo 1 e a direc\u00e7\u00e3o N 50\u00baW para o eixo 4. Para o eixo 2, 3 \n\ne 5 apresentam duas estruturas, um efeito pepita e uma estrutura anis\u00f3tropa ao longo \n\nda direc\u00e7\u00e3o N 50\u00baE para o eixo 2, N 50\u00baW para o eixo 3 e N 40\u00baW para o eixo 5. O Q uadro \n\n4.14 mostra os par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas \n\nexperimentais.  \n\n \n\nQ uadro 4.14 - Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais. \n\nEixo 1 Eixo 2 Eixo3 Eixo4 Eixo 5 \nDirec.(1) Direc.(2) Direc.(1) Direc.(1) Direc.(1) Direc.(2) Direc.(1)&lt;170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m \nN 30\u00baW N 30\u00baW N 50\u00baE N 50\u00baW N 50\u00baW N 50\u00baW N 40\u00baW \n\nC0 0.023 0.01 0.005 0.005 0.005 \nC1 0.225  0.133 0.093 0.01  0.0535 \nA1 1100  1500 2100 1700  1700 \n\nAnis.(1) 1.4  1.7 2.2 1.6  1.5 \nC2  0.12    0.058  \nA2  1200    1900  \n\nAnis.(2)  1.6    1.5  \nC0 \u2013 efeito de pepita; C1 \u2013 patamar da 1\u00aa estrutura; C2 \u2013 patamar da 2\u00aa estrutura; A1- amplitude da 1\u00aa estrutura em \nmetros; A2 - amplitude da 2\u00aa estrutura em metros; Direc\u00e7\u00e3o (1) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 1\u00aa estrutura; \nDirec\u00e7\u00e3o(2) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 2\u00aa estrutura; Anis. (1) \u2013 anisotropia da  1\u00aa estrutura = eixo \nmaior/eixo menor; Anis.(2) \u2013 anisotropia da  2\u00aa estrutura = eixo maior/eixo menor. \n\n \n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n81 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-1\n\n-0.5\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\nEixo 1 - frac\u00e7\u00e3o&lt;170um\n\n?\n \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n?\n?\n\nFigura 4.12 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo1. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (N i, M g, Fe, Cr, V, Al, Y, Co, Zn, Ba, Sr, As e \n\nM n \u2013 coordenadas positivas). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n82 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.9\n\n-0.6\n\n0\n\n0.5\n\nEixo 2 - frac\u00e7\u00e3o&lt;170um\n\n?\n\n?\n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n?\n?\n\nFigura 4.13 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo2. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Pb e Ca \u2013 coordenadas positivas). \n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n83 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.9\n\n-0.6\n\n-0.3\n\n0\n\n0.3\n\nEixo 3 - frac\u00e7\u00e3o&lt;170um\n\n?\n\n?\n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n?\n?\n\nFigura 4.14 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 3. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Zr, Th, La e K \u2013 coordenadas negativas). \n\n?\n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n84 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.9\n\n-0.5\n\n0\n\n0.3\n\n0.7\n\nEixo 4 - frac\u00e7\u00e3o&lt;170um\n\n?\n\n?\n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n?\n?\n\nFigura 4.15 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 4. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (Sn \u2013 coordenadas negativas). \n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n85 \n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0m 500m 1000m\n\n-0.9\n\n-0.5\n\n-0.3\n\n0\n\n0.3\n\n0.5\n\nEixo 5 - frac\u00e7\u00e3o&lt;170um\n\n?\n\n?\n\n536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n12\n3 4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n10\n\n11 12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n17\n\n18\n19\n\n20\n21\n\n22\n\n23\n\n2425\n26\n\n27 28\n\n29 30\n\n31\n32\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n45\n\n46\n\n47\n48\n\n49\n\n50\n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n55\n\n56\n\n57\n58\n\n59\n60\n\n61\n62\n\n63\n\n64\n\n65\n66\n\n67\n\nLuvissolos\n\nClassifica\u00e7\u00e3o simplificada da FAO\n\nFluvissolos\n\nCambissolos\n\n?\n?\n\nFigura 4.16 \u2013 Cartografia das coordenadas das amostras no eixo 5. Indicam-se por ordem \ndecrescente de coordenada os elementos em cada eixo (P e Cu \u2013 coordenadas negativas). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n86 \n\nAs figuras 4.12, 4.13, 4.14, 4.15 e 4.16 apresentam a cartografia dos scores das \n\namostras nos eixos 1, 2, 3, 4 e 5, respectivamente, permitindo visualizar a contribui\u00e7\u00e3o \n\nestimada de cada factor em cada amostra. \n\n \nO mapa do eixo 1 (Figura 4.12) explicado pelas vari\u00e1veis N i, Mg, Fe, Cr, V, Al, Y, Co, \n\nZn, Ba, Sr, As, Mn quando comparado com o mapa do tipo de solo apresenta uma \n\nimagem semelhante \u00e0 obtida para a frac\u00e7\u00e3o&lt;2 mm (Figura 4.5), ou seja, esta associa\u00e7\u00e3o \n\nevidencia pela negativa as amostras correspondentes a Cambissolos (empobrecimento \n\nnesta associa\u00e7\u00e3o de elementos). \n\n O mapa do eixo 2 (Figura 4.13) explicado pelas vari\u00e1veis Pb e Ca em oposi\u00e7\u00e3o ao \n\nTi e N b elege a \u00e1rea representada pelas amostras de Fluvissolos (aluviossolos \n\nhidrom\u00f3rficos com textura mediana a pesada de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o portuguesa \n\nde solos) como a que apresenta os maiores valores de coordenadas. Ao contr\u00e1rio da \n\nimagem obtida para a frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm (Figura 4.6), na frac\u00e7\u00e3o&lt;170 \u00b5m a vari\u00e1vel Pb \n\naparece associada \u00e0 vari\u00e1vel Ca. Este comportamento \u00e9 explicado pela exist\u00eancia de \n\nconchas na frac\u00e7\u00e3o mais grosseira o que confere \u00e0 vari\u00e1vel Ca uma maior import\u00e2ncia, j\u00e1 \n\nque no tratamento f\u00edsico da amostra houve necessidade de se efectuar uma moagem \n\npr\u00e9via (consequentemente ocorre a moagem dos peda\u00e7os de conchas existentes na \n\namostra). Por outro lado a frac\u00e7\u00e3o mais fina apresenta uma maior capacidade de \n\nadsor\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Pb.  \n\n O mapa do eixo 3 (Figura 4.14), explicado pelas vari\u00e1veis Zr, La, Th e K, mostra \n\nque estes elementos est\u00e3o bem representados na zona correspondente aos terra\u00e7os Q 2 \n\n(Figura 4.1). \n\n O mapa do eixo 4 (Figura 4.15), explicado pelo Sn, mostra uma imagem que \n\nevidencia a zona urbana de Arzila, sendo no entanto dif\u00edcil, com base na informa\u00e7\u00e3o \n\nexistente atribuir uma causa para estes resultados.  \n\nO mapa do eixo 5 (Figura 4.16), explicado pelas vari\u00e1veis Cu e P, assinala a \n\npresen\u00e7a de vinhas e de hortas (cultivo de batata, couve, feij\u00e3o, etc.). Os resultados \n\nforam confirmados com os dados relativos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e que recolhidos durante \n\na amostragem (Anexo IV). N o que diz respeito ao eixo 5 (Figura 4.17) e \u00e0 semelhan\u00e7a dos \n\nresultados obtidos para a frac\u00e7\u00e3o&lt;2 mm, a vari\u00e1vel Cu separa claramente as \u00e1reas com \n\nagricultura intensiva e com ocupa\u00e7\u00e3o urbana (com valores elevados de coordenadas) \n\ndas \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o florestal (com valores de coordenadas baixas). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n87 \n\n4.1.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos elementos Al, As, Ba, Ca, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, M g, \n\nM n, N b, N i, P, Pb, Sn, Sr, Th, Ti, V, Zn, Zr nos solos \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial dos teores de metais num dado ambiente geol\u00f3gico, \n\nrepresenta o produto final de uma s\u00e9rie de processos naturais no decurso dos quais \n\npodem ocorrer fen\u00f3menos de empobrecimento/enriquecimento. A introdu\u00e7\u00e3o de \n\nquantidades vari\u00e1veis de metais e seus compostos pelas actividades antr\u00f3picas vai, por \n\nsua vez, afectar mais ou menos drasticamente os padr\u00f5es naturais de migra\u00e7\u00e3o em \n\nambiente superficial (MOREN O, 2000). \n\nAs cartas representam a varia\u00e7\u00e3o espacial das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos \n\nqu\u00edmicos nas amostras de solos, elaboradas no programa Surfer, vers\u00e3o 6.04. Os limites \n\ndas classes cartografadas correspondem aos valores dos percentis apresentados no \n\nQ uadro 4.15. Para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas foram utilizados os seguintes intervalos: \n\n[m\u00ednimo - 25% [; [25%  - 50% [; 50%  - 75% [; [75%  - 90% [; [90%  - 92.5[; [92.5%  - 95[ e [95 \u2013 \n\nm\u00e1ximo] encontrando-se na figura apenas referido o valor do limite superior.  \n\nOs mapas foram efectuados utilizando como estimador a krigagem tendo por \n\nbase uma an\u00e1lise geoestat\u00edstica (utilizando o programa Surfer). Duas direc\u00e7\u00f5es foram \n\nconsideradas: N 30\u00baW e N 60\u00aaE com uma toler\u00e2ncia angular de 10\u00ba. O modelo te\u00f3rico \n\najustado ao variograma experimental para as vari\u00e1veis Al, As, Ba, Ca, Co, Cr, Fe, K, La, Mg, \n\nMn, N a, N b, N i, Pb, Sr, Th, Ti, V, Y, Zn, Zr (frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica inferior a 177\u00b5m) mostra \n\ntr\u00eas estruturas, um efeito de pepita e duas estruturas esf\u00e9ricas anisotr\u00f3picas ao longo da \n\ndirec\u00e7\u00e3o N 30W com excep\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis Cu, P e Sn que \u00e9 ao longo da direc\u00e7\u00e3o N 60\u00baE. \n\nOs Q uadros 4.15 e 4.16 mostram os par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a \n\npartir dos variogramas experimentais para as frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;2 mm e \n\n<170\u00b5m, respectivamente (Anexo VII). N as figuras 4.17 a 4.39 \u00e9 apresentada a \n\ncartografia dos teores dos elementos Al, As, Ba, Ca, Co, Cr, Cu, Fe, K, La, Mg, Mn, N b, N i, \n\nP, Pb, Sn, Sr, Th, Ti, V, Y, Zn e Zr em 67 amostras de solo amostradas na Reserva N atural \n\ndo Paul de Arzila e sua envolvente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n88 \n\nQ uadro 4.15 - Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais . \n\n Direc\u00e7\u00e3o (1) = N 30\u00baW Direc\u00e7\u00e3o (2) =N 30\u00baW Frac\u00e7\u00e3o  \n\n&lt;2 mm Co C1 A1 Anis. (1) C2 A2 Anis. (2) \n\nAl 0.154 0.864 800 1.3 0.77 1500 1.7 \n\nAs 2.164 12.13 800 1.3 10.77 1500 1.7 \n\nBa 624.33 3499.13 800 1.3 3107.11 1500 1.7 \n\nCa 0.2143 2.08 1700 2.7 0.75 1800 2.4 \n\nCo 2.07 11.58 800 1.3 10.28 1500 1.7 \n\nCr 15.91 89.17 800 1.3 79.18 1500 1.7 \n\nCu 15.26 333.44 1600 1.4 297.87 1700 1.9 \n\nFe 0.052 0.29 800 1.3 0.26 1500 1.7 \n\nK 0.0195 0.11 800 1.3 0.097 1500 1.7 \n\nLa 4.03 22.61 800 1.3 20.07 1500 1.7 \n\nMg 0.0031 0.017 800 1.3 0.016 1500 1.7 \n\nMn 6507.7 36469.7 800 1.3 32383.8 1500 1.7 \n\nN b 0.25 2.43 1700 2.7 0.875 1800 2.4 \n\nN i 3.299 18.49 800 1.3 16.42 1500 1.7 \n\nP 0.0004 0.0004 1400 1.0 0.00004 1400 2.0 \n\nPb 20.42 42.85 1500 1.0 136.72 1500 2.1 \n\nSn 0.266 1.49 800 1.3 1.32 1500 1.7 \n\nSr 29.04 162.76 800 1.3 144.53 1500 1.7 \n\nTh 0.79 7.64 1700 2.7 2.76 1800 2.4 \n\nTi 0.00048 0.0027 800 1.3 0.0024 1500 1.7 \n\nV 28.01 156.99 800 1.3 139.4 1500 1.7 \n\nY 0.504 2.82 800 1.3 2.51 1500 1.7 \n\nZn 20.18 113.49 800 1.3 100.88 1500 1.7 \n\nZr 11.48 64.34 800 1.3 57.13 1500 1.7 \n\nC0 \u2013 efeito de pepita; C1 \u2013 patamar da 1\u00aa estrutura; C2 \u2013 patamar da 2\u00aa estrutura; A1- amplitude da 1\u00aa estrutura em \nmetros; A2 - amplitude da 2\u00aa estrutura em metros; Direc\u00e7\u00e3o(1) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 1\u00aa estrutura; \nDirec\u00e7\u00e3o (2) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 2\u00aa estrutura; Anis.(1) \u2013 anisotropia da  1\u00aa estrutura = eixo \nmaior/eixo menor; Anis.(2) \u2013 anisotropia da  2\u00aa estrutura = eixo maior/eixo menor. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n89 \n\nQ uadro 4.16 - Par\u00e2metros do modelo esf\u00e9rico deduzido a partir dos variogramas experimentais. \n\n Direc\u00e7\u00e3o (1) = N 30\u00baW Direc\u00e7\u00e3o (2) =N 30\u00baE Frac\u00e7\u00e3o \n\n&lt;170 \u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m Co C1 A1 Anis. (1) C2 A2 Anis. (2) \n\nAl 0.0099 0.749 1150 2.3 2.4 1250 2.4 \n\nAs 0.303 23.01 1150 2.3 17.96 1250 2.4 \n\nBa 37.37 2836.69 1150 2.3 2214.01 1250 2.4 \n\nCa 0.639 2.68 900 1.8 1.18 1250 1.8 \n\nCo 0.185 14.05 1150 2.3 10.96 1250 2.4 \n\nCr 1.297 98.43 1150 2.3 76.82 1250 2.4 \n\nCu 114.91 29.23 700 0.6 856.82 1800 0.2 \n\nFe 0.0045 0.34 1150 2.3 0.267 1250 2.4 \n\nK 0.0123 0.084 1400 1.8 0.025 1800 1.4 \n\nLa 3.703 25.17 1400 1.8 7.40 1800 1.4 \n\nMg 0.00028 0.0022 1150 2.3 0.0017 1250 2.4 \n\nMn 536.75 40747.3 1150 2.3 31802.8 1250 2.4 \n\nN b 0.241 1.01 900 1.8 0.45 1250 1.7 \n\nN i 0.2959 22.46 1150 2.3 17.53 1250 2.4 \n\nP 0.00112 0.00003 700 0.6 0.00085 1800 0.2 \n\nPb 81.19 341.00 900 1.8 150.21 1250 1.7 \n\nSn 0.212 0.59 900 0.6 1.74 1000 0.7 \n\nSr 3.35 254.1 1150 2.3 198.32 1250 2.4 \n\nTh 1.26 8.58 1400 1.8 2.52 1800 1.4 \n\nTi 0.00032 0.0014 900 1.8 0.0006 1250 1.7 \n\nV 2.07 157.25 1150 2.3 122.73 1250 2.4 \n\nY 0.0421 3.199 1150 2.3 2.497 1250 2.4 \n\nZn 3.181 241.5 1150 2.3 188.49 1250 2.4 \n\nZr 10.71 72.80 1400 1.8 21.41 1800 1.4 \n\n \n\nC0 \u2013 efeito de pepita; C1 \u2013 patamar da 1\u00aa estrutura; C2 \u2013 patamar da 2\u00aa estrutura; A1- amplitude da 1\u00aa estrutura em \nmetros; A2 - amplitude da 2\u00aa estrutura em metros; Direc\u00e7\u00e3o(1) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 1\u00aa estrutura; \nDirec\u00e7\u00e3o (2) \u2013 orienta\u00e7\u00e3o do eixo maior da elipse da 2\u00aa estrutura; Anis.(1) \u2013 anisotropia da  1\u00aa estrutura = eixo \nmaior/eixo menor; Anis.(2) \u2013 anisotropia da  2\u00aa estrutura = eixo maior/eixo menor. \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n90 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n3.92\n\n4.45\n\n5.35\n\n6.16\n\n6.56\n\n6.67\n\n6.97\n\n0m 1000m 2000m\n\nAl -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n2.94\n\n3.4\n\n4.73\n\n5.39\n\n5.67\n\n5.89\n\n6.29\n\n0m 1000m 2000m\n\nAl - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.17 \u2013 Cartografia dos teores de Al com base nos valores de percentis (teores em %) para as \nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n91 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n7\n\n11\n\n16\n\n20\n\n22\n\n23\n\n0m 1000m 2000m\n\nAs -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n5\n\n9\n\n12\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n0m 1000m 2000m\n\nAs - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.18 \u2013 Cartografia dos teores de As com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n92 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n247\n\n277\n\n330\n\n357\n\n381\n\n388\n\n398\n\n0m 1000m 2000m\n\nBa -&lt;170\u00b5m\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n168\n\n194\n\n294\n\n333\n\n352\n\n356\n\n368\n\n0m 1000m 2000m\n\nBa - 2mm\n\n?\n?\nFigura 4.19 \u2013 Cartografia dos teores de Ba com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n93 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.15\n\n0.29\n\n0.66\n\n4.78\n\n5.29\n\n5.83\n\n6.29\n\n0m 1000m 2000m\n\nCa -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.11\n\n0.27\n\n0.6\n\n3.19\n\n4.07\n\n4.49\n\n5.13\n\n0m 1000m 2000m\n\nCa - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.20 \u2013 Cartografia dos teores de Ca com base nos valores de percentis (teores em %) para as \nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n94 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n3\n\n7\n\n10\n\n12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n0m 1000m 2000m\n\nCo -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n2\n\n5\n\n9\n\n11\n\n13\n\n14\n\n15\n\n0m 1000m 2000m\n\nCo - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.21 \u2013 Cartografia dos teores de Co com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n95 \n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n23\n\n31\n\n42\n\n48\n\n54\n\n56\n\n60\n\n0m 1000m 2000m\n\nCr -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n19\n\n22\n\n33\n\n42\n\n51\n\n53\n\n54\n\n0m 1000m 2000m\n\nCr - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.22 \u2013 Cartografia dos teores de Cr com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n96 \n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n11\n\n15\n\n20\n\n25\n\n28\n\n37\n\n56\n\n0m 1000m 2000m\n\nCu -&lt;170\u00b5m?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n8\n\n12\n\n17\n\n20\n\n24\n\n28\n\n50\n\n0m 1000m 2000m\n\nCu - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.23 \u2013 Cartografia dos teores de Cu com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b).?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n97 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n1.21\n\n1.66\n\n2.34\n\n2.78\n\n2.91\n\n3.25\n\n3.45\n\n0m 1000m 2000m\n\nFe -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.945\n\n1.26\n\n2.005\n\n2.613\n\n2.734\n\n2.801\n\n2.985\n\n0m 1000m 2000m\n\nFe - 2mm\n\n?\n?\n\n?\nFigura 4.24 \u2013 Cartografia dos teores de Fe com base nos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n98 \n\n \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n1.5\n\n1.59\n\n1.78\n\n1.89\n\n1.95\n\n2.07\n\n2.08\n\n0m 1000m 2000m\n\nK -&lt;170\u00b5m\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.83\n\n1.3\n\n1.54\n\n1.63\n\n1.67\n\n1.69\n\n1.82\n\n0m 1000m 2000m\n\nK - 2mm\n\n?\n?\nFigura 4.25 \u2013 Cartografia dos teores de K com base nos valores de percentis (teores em %) para as \n\nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n99 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n34\n\n38\n\n42\n\n44\n\n45\n\n47\n\n0m 1000m 2000m\n\nLa -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n20\n\n25\n\n30\n\n32\n\n33\n\n35\n\n36\n\n0m 1000m 2000m\n\nLa - 2mm\n\n?\n?\nFigura 4.26 \u2013 Cartografia dos teores de La com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \n\nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n100 \n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.14\n\n0.21\n\n0.43\n\n0.48\n\n0.58\n\n0.61\n\n0.66\n\n0m 1000m 2000m\n\nMg -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.09\n\n0.16\n\n0.3\n\n0.45\n\n0.53\n\n0.58\n\n0.6\n\n0m 1000m 2000m\n\nMg - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.27 \u2013 Cartografia dos teores de M g com base nos valores de percentis (teores em %) para as \nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n101 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n252\n\n476\n\n691\n\n791\n\n826\n\n839\n\n884\n\n0m 1000m 2000m\n\nMn -&lt;170\u00b5m\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n195\n\n348\n\n541\n\n696\n\n761\n\n795\n\n950\n\n0m 1000m 2000m\n\nMn - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.28 \u2013 Cartografia dos teores de M n com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n102 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n0m 1000m 2000m\n\nNb -&lt;170\u00b5m\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n0m 1000m 2000m\n\nNb - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.29 \u2013 Cartografia dos teores de N b com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n103 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n8\n\n12\n\n16\n\n19.1\n\n20.4\n\n22.15\n\n25\n\n0m 1000m 2000m\n\nNi -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n6\n\n9\n\n13\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n0m 1000m 2000m\n\nNi - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.30 \u2013 Cartografia dos teores de N i com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n?\n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n104 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.042\n\n0.059\n\n0.075\n\n0.085\n\n0.09\n\n0.101\n\n0.106\n\n0m 1000m 2000m\n\nP -&lt;170\u00b5m\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.031\n\n0.043\n\n0.054\n\n0.067\n\n0.073\n\n0.076\n\n0.088\n\n0m 1000m 2000m\n\nP - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.31 \u2013 Cartografia dos teores de P com base nos valores de percentis (teores em %) para as \nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n105 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n22\n\n25\n\n35\n\n45\n\n59\n\n65\n\n99\n\n0m 1000m 2000m\n\nPb -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\t\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n17\n\n21\n\n28\n\n36\n\n46\n\n53\n\n57\n\n0m 1000m 2000m\n\nPb - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.32 \u2013 Cartografia dos teores de Pb com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n106 \n\n \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0m 1000m 2000m\n\nSn -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n? ?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n0m 1000m 2000m\n\nSn - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.33 \u2013 Cartografia dos teores de Sn com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n107 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n37\n\n46\n\n65\n\n80\n\n82\n\n88\n\n96\n\n0m 1000m 2000m\n\nSr -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n29\n\n38\n\n50\n\n57\n\n61\n\n66\n\n76\n\n0m 1000m 2000m\n\nSr - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.34 \u2013 Cartografia dos teores de Sr com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n108 \n\n \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n13\n\n14\n\n17\n\n18\n\n20\n\n21\n\n22\n\n0m 1000m 2000m\n\nTh -&lt;170\u00b5m\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n6\n\n8\n\n10\n\n11\n\n13\n\n14\n\n0m 1000m 2000m\n\nTh - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.35 \u2013 Cartografia dos teores de Th com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b).?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n109 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.32\n\n0.36\n\n0.39\n\n0.41\n\n0.42\n\n0.43\n\n0.44\n\n0m 1000m 2000m\n\nTi -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n??\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n0.21\n\n0.26\n\n0.32\n\n0.34\n\n0.36\n\n0.37\n\n0.39\n\n0m 1000m 2000m\n\nTi - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.36 \u2013 Cartografia dos teores de Ti com base nos valores de percentis (teores em %) para as \nfrac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n?\n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n110 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n33\n\n41\n\n58\n\n65\n\n70\n\n76\n\n79\n\n0m 1000m 2000m\n\nV -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n25\n\n31\n\n44\n\n64\n\n69\n\n73\n\n74\n\n0m 1000m 2000m\n\nV - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.37 \u2013 Cartografia dos teores de V com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n111 \n\n \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n33\n\n40\n\n58\n\n70\n\n76\n\n83\n\n87\n\n0m 1000m 2000m\n\nZn -&lt;170\u00b5m\n\n?\n\n\t\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n24\n\n30\n\n47\n\n52\n\n54\n\n55\n\n63\n\n0m 1000m 2000m\n\nZn - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.38 \u2013 Cartografia dos teores de Zn com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n112 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n51\n\n59\n\n64\n\n71\n\n75\n\n77\n\n79\n\n0m 1000m 2000m\n\nZr -&lt;170\u00b5m\n?\n\n\t\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n444000\n\n446000\n\n448000\n\n35\n\n44\n\n53\n\n56\n\n58\n\n59\n\n63\n\n0m 1000m 2000m\n\nZr - 2mm\n\n?\n?\n\nFigura 4.39 \u2013 Cartografia dos teores de Zr com base nos valores de percentis (teores em ppm) para \nas frac\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas&lt;170\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m (a) e 2 mm (b). \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n113 \n\nA an\u00e1lise das cartas de isoteores dos elementos Al, La, Mn, P, Ca, Sr, Zn, Mg, Co, Cr, \n\nN i, V, Ba e Fe permite-nos destacar um padr\u00e3o comum de distribui\u00e7\u00e3o espacial. Partindo \n\nda compara\u00e7\u00e3o visual com a figura 2.4, constata-se que as manchas dos elementos \n\nmencionados, correspondentes aos valores mais elevados, parecem coincidir entre si e \n\nestar associadas \u00e0 regi\u00e3o caracterizada por aluvi\u00f5es/coluvi\u00f5es, que correspondem a \n\ndep\u00f3sitos essencialmente argilosos-arenosos, por vezes muito pl\u00e1sticos e cinzentos \n\napresentando-se negros quando se encontram h\u00famidos. Estes dep\u00f3sitos encontram-se \n\nnas cotas mais baixas da reserva, ocupando grande parte da zona central do Paul.  \n\nO aumento da salinidade devido \u00e0 descida de n\u00edveis dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, \n\nprovocada pelas obras de regulariza\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica do Mondego, poder\u00e3o conduzir ao \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o dos elementos Mg, Ca e K, na regi\u00e3o N orte da RN PA. \n\n\u00c9 importante salientar ainda, que as zonas que apresentam menores teores em Al, \n\nAs, Cr, Cu, Fe, Mg, N i, V, Y e Zn est\u00e3o no geral, associadas a amostras de solo \n\nrepresentativas da forma\u00e7\u00e3o Gr\u00e9s e Argilas de Taveiro (Figura 2.4), essencialmente solos \n\ndo tipo Cambissolos, correspondendo essencialmente a campos de pousio e/ou zonas \n\nde floresta, isentas de actividade agr\u00edcola. \n\nN uma an\u00e1lise mais pormenorizada das cartas de isoteores, ressaltam algumas \n\nzonas onde os teores totais dos elementos Al, As, Ba, Co, Cr, Cu, Fe, Mg, Mn, N i, V, Y e Zn \n\ns\u00e3o mais elevados, correspondendo a campos de cultivo, essencialmente de milho, \n\nvinha e arroz. \n\nOs elementos K, Zr, Th e (Sn) apresentam um padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ncomum, melhor definido na frac\u00e7\u00e3o&lt;2mm com maior representatividade na zona \n\nN orte da RN PA. Partindo da compara\u00e7\u00e3o visual com a Figura 2.4, verifica-se um ligeiro \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis, que coincidem com a regi\u00e3o caracterizada \n\npor terra\u00e7os fluviais de 50 a 70 m. \n\nOs diversos poluentes, principalmente oriundos das unidades industriais, focos \n\ndom\u00e9sticos e zonas agr\u00edcolas, transbordam das valas devido \u00e0s cheias alastrando os \n\ncomponentes aos terrenos adjacentes. \u00c9 not\u00f3ria a incid\u00eancia do elemento Pb ao longo \n\ndos terrenos anexos \u00e0s 3 principais valas existentes do Paul, devido aos focos de \n\npolui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, industrial e agr\u00edcola. Tamb\u00e9m a vari\u00e1vel P, apresenta valores \n\nelevados em zonas onde se localizam 3 lavadouros que servem as popula\u00e7\u00f5es de Arzila \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n114 \n\ne Lameira. Esta incid\u00eancia dever-se-\u00e1 em parte ao uso de detergentes cuja composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica envolve compostos \u00e0 base de fosfatos. N o caso da vari\u00e1vel Cu verifica-se que a \n\nzona onde ocorrem os teores mais elevados est\u00e1 associado \u00e0 zona de actividade \n\nagr\u00edcola intensiva (Figura 2.9). As culturas de arroz, associadas \u00e0s culturas de vinha e \n\nmilho, s\u00e3o as grandes respons\u00e1veis pelos elevados teores de cobre em certas zonas, j\u00e1 \n\nque \u00e9 frequente a utiliza\u00e7\u00e3o de fungicidas \u00e0 base de inorg\u00e2nicos com cobre (designada \n\npor Calda Bordalesa) neste tipo de culturas.  \n\nO Q uadro 4.17 apresenta um resumo das caracter\u00edsticas das zonas assinaladas nas \n\nfiguras da cartografia espacial dos teores dos elementos Al, As, Ba, Ca, Co, Cr, Cu, Fe, K, \n\nLa, Mg, Mn, N b, N i, P, Pb, Sn, Sr, Th, Ti, V, Y, Zn e Zr. \n\n \n\nQ uadro 4.17 \u2013 Resumo das caracter\u00edsticas das zonas assinaladas (Zonas A a  I). \n\nZona Elementos O cupa\u00e7\u00e3o O bserva\u00e7\u00f5es \n\nA Ba, Mg, Co, N i, Zn, Cu, K, La, N b, Al Urbana Arzila \n\nB Ba, Fe, Mg, Co, Cr, N i, V, N b, Al Urbana Casal dos Vales \n\nC Ba, Co, Mn, P, La, N b, Th, Sn, As Urbana Palhag\u00f5es \n\nD Mg, Cr, N i, V, Ca, Mn, P,Pb, Sr, Zn, Zr, N b, Sn Zona alagada  \n\nE Fe, Cr, N i, V, P, Pb, Zn, Cu, Th, Sn, As, Al Urbana Arzila \n\nF Co, N i, Ti, Cu Urbana Casal de S. Jo\u00e3o \n\nG P, Pb, Zn, Zr, K, La, N b, Th, Sn, Al Urbana Montes de Baixo e Montes de Cima \n\n Montes de Cima H Pb,Zn,Zr Zona alagada Vargens \n\nI K,Sn Florestal  \n\n \n\n4.1.4 \u2013 Cartografia Global dos Elementos Vestigiais dos Solos U tilizando um \u00cdndice de \n\nContamina\u00e7\u00e3o \n\nCom a finalidade de resumir a informa\u00e7\u00e3o contida nas cartas de teores (figuras \n\n4.17 a 4.39), recorreu-se ao c\u00e1lculo do \u00cdndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o. Este \n\n\u00edndice baseia-se na filosofia inerente ao \u00edndice proposto por CHON  ET AL. (1996). O \u00edndice \n\nde enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o pode ser calculado ao n\u00edvel de um local ou de uma \n\n\u00e1rea, raz\u00e3o pela qual o seu valor pode dar uma ideia do grau de \n\nenriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o por metais \u00e0 escala do local de amostragem (MOREN O, \n\n2000). \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n115 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0m 1000m 2000m\n\n??\n??\n???\n\n \n\nFigura 4.40 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o para a  granulometria  &lt;170 \n\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m e considerando a globalidade das vari\u00e1veis (26 vari\u00e1veis). \n\n \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0m 1000m 2000m\n\n??\n?\n?? ?\n\n \n\nFigura 4.41 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o para a granulometria  &lt;2 mm \nconsiderando a globalidade das vari\u00e1veis (26 vari\u00e1veis). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n116 \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n0m 1000m 2000m\n\n???????\n??\n???\n\n \n\nFigura 4.42 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o a para   granulometria &lt;170 \n\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5m considerando para o c\u00e1lculo as vari\u00e1veis As, Ba, Co, Cr, Cu, N i, Pb, V e Zn. \n\n \n\n534000 535000 536000 537000 538000 539000 540000 541000\n\n443000\n\n444000\n\n445000\n\n446000\n\n447000\n\n448000\n\n449000\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n0m 1000m 2000m\n\n???????\n?\n?? ?\n\n \n\nFigura 4.43 - Cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o a para a  granulometria &lt;2 \nmm considerando para o c\u00e1lculo as vari\u00e1veis As, Ba,Co, Cr, Cu, N i, Pb, V e Zn. \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n117 \n\nOs valores inferiores ou iguais a 1 indicam que os metais se encontram em n\u00edveis \n\nconsiderados do fundo geoqu\u00edmico. Os valores superiores a 1 revelam que, em m\u00e9dia, \n\nos teores dos metais est\u00e3o acima do respectivo fundo geoqu\u00edmico e que qualquer \n\nenriquecimento pode resultar de fontes geol\u00f3gicas naturais ou de ac\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nApesar de nenhum metal controlar o \u00edndice, cada um tem a sua import\u00e2ncia relativa na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nCalculou-se, em primeiro lugar o factor de contamina\u00e7\u00e3o (FC) de cada metal, \n\ndividindo o seu teor qu\u00edmico numa dada amostra pelo respectivo valor de fundo. A \n\ndivis\u00e3o do somat\u00f3rio dos diferentes factores (? FC) pelo n\u00famero total de elementos \n\nanalisados (N ), permitiu calcular o valor do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o (IC) \n\nem cada amostra. \n\nIC = ????(teor de metal/valor de fundo)/N  = ????FC/N  \n\nN a figura 4.40 a 4.43 est\u00e3o representadas as cartografias dos \u00edndices de \n\nenriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o considerando a globalidade das vari\u00e1veis (26 vari\u00e1veis) \n\npara a granulometria&lt;170 \u00b5m e&lt;2 mm. \n\nA cartografia do \u00edndice de enriquecimento/contamina\u00e7\u00e3o permite evidenciar, na \n\nzona estudada, que a zona que apresenta um \u00edndice de enriquecimento pr\u00f3ximo de 1 \u00e9 \n\na vertente Oeste da zona do Paul de Arzila. Refira-se que esta zona tem uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndominantemente florestal. A frac\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica&lt;170 mm destaca a zona de Arzila \n\ncomo sendo a que apresenta valores de IC ligeiramente mais altos.  \n\n \n\n4.2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3 O  DO S SEDIM EN TO S DE CO RREN TE \n\n \n\nPara caracterizar os sedimentos de corrente, procedeu-se \u00e0 colheita de 19 \n\namostras representativas da zona em estudo (Figura 3.2) durante quatro campanhas \n\nreferentes \u00e0 Primavera, Ver\u00e3o, Outono e Inverno (Anexo VI). Foram objecto de estudo as \n\ntr\u00eas principais valas do Paul: a Vala dos Moinhos (6 amostras), a Vala do Meio (2 \n\namostras) e a Vala da Costa (5 amostras). A colheita de amostras contemplou ainda a \n\nentrada e a sa\u00edda das valas com a recolha de 2 e de 4 amostras, respectivamente. \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n118 \n\nN este trabalho a caracteriza\u00e7\u00e3o dos sedimentos foi efectuada ao n\u00edvel de alguns \n\nelementos met\u00e1licos (As, Cd, Cr, Cu, Fe, Mn, N i, Pb e Zn) considerados como \n\nproblem\u00e1ticos a n\u00edvel ambiental. \n\nO Q uadro 4.18 apresenta os valores da mediana, m\u00e9dia, m\u00ednimo e m\u00e1ximo para \n\nos elementos As, Cd, Cr, Cu, Fe, Mn, N i, Pb e Zn considerando as 4 campanhas de \n\namostragem. \n\n \n\nQ uadro 4.18 \u2013 Estat\u00edstica descritiva das vari\u00e1veis As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n,  N i, Pb  e Zn  relativas ao \nconjunto de dados anal\u00edticos de 19 amostras de sedimentos . \n\nAs Cd Cr Cu Fe M n N i Pb Zn\nppm ppm ppm ppm % ppm ppm ppm ppm\n\nMediana 6 0,4 23 16 1,63 452 14 63 85\nM\u00e9dia 7 0,4 28 17 1,76 524 15 81 80\nM\u00ednimo 3 0,2 10 6 0,73 303 4 20 29\nM\u00e1ximo 15 0,8 66 34 3,25 830 29 314 149\n\nMediana 9 0,2 20 11 1,22 517 10 57 54\nM\u00e9dia 8 0,3 24 14 1,45 604 12 64 72\nM\u00ednimo 3 0,2 10 8 0,60 261 5 10 29\nM\u00e1ximo 14 0,8 56 27 3,21 1002 24 178 145\n\nMediana 5 0,2 39 13 1,59 509 12 43 60\nM\u00e9dia 7 0,2 46 16 2,05 562 16 106 80\nM\u00ednimo 3 0,2 25 6 0,81 257 5 23 33\nM\u00e1ximo 25 0,4 87 33 4,13 1151 33 642 201\n\nMediana 7 0,2 46 16 2,06 607 17 61 103\nM\u00e9dia 9 0,2 52 18 2,38 646 19 137 112\nM\u00ednimo 3 0,2 28 7 1,10 228 7 20 47\nM\u00e1ximo 23 0,5 98 45 3,97 1465 40 1075 349\n\nCampanha Ref\u00aa\n\n Ver\u00e3o\n\n Primavera\n\nO utono\n\nInverno\n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise da qualidade dos sedimentos de corrente foi efectuada tendo como \n\nlinhas orientadoras os valores propostos no \u201cConsensus - Based Sediment Q uality \n\nGuidelines\u201d desenvolvido pelo CON TAMIN ATED SEDIMEN T STAN DIN G TEAM em 2003. Segundo \n\nestes autores, os valores atribu\u00eddos ao n\u00edvel 1, n\u00edvel 2, n\u00edvel 3 e n\u00edvel 4, fornecem uma \n\nbase precisa para averiguar a presen\u00e7a de elementos qu\u00edmicos com concentra\u00e7\u00f5es \n\nt\u00f3xicas (Q uadro 4.19).  \n\nN este trabalho define-se um teor abaixo do qual n\u00e3o s\u00e3o observ\u00e1veis efeitos de \n\ntoxicidade (TEC - threshold effect concentration) e um teor correspondente a um \n\nprov\u00e1vel efeito de toxicidade (PEC \u2013 probable effects concentration). H\u00e1 um incremento \n\nna toxicidade, visto que estes n\u00edveis aumentam entre as concentra\u00e7\u00f5es do TEC (n\u00edvel 1) \n\ne do PEC (n\u00edvel 4), apresentando um teor de concentra\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia (MEC). \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n119 \n\nQ uadro 4.19 -  Valores guia de As, Cd, Cr, Cu, Fe, Pb, M n, N i, Ag e Zn recomendados (TEC, M EC e \nPEC) e n\u00edveis associados para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do sedimento (adaptado de Consensus - \nBased Sediment Q uality Guidelines; Recommendations for U se &amp;  Application, developed by the \n\nCO N TAM IN ATED SEDIM EN T STAN DIN G TEAM , 2003). \n \n Valores guia (mg/kg) \n\n N \u00edvel 1  N \u00edvel 2  N \u00edvel 3  N \u00edvel 4 \n \n\nMetal \n? TEC TEC \n\n> TEC \n\n? MEC \nMEC \n\n> MEC \n\n? PEC \nPEC > PEC \n\nFonte  \nbibliogr\u00e1fica \n\nAs  \u2022 9.8 \u2022 21.4 \u2022 33 \u2022 CBSQ G (2000a)  \nCd \u2022 0.99 \u2022 3.0 \u2022 5.0 \u2022 CBSQ G (2000a) \n\nCr \u2022 43 \u2022 76.5 \u2022 110 \u2022 CBSQ G (2000a) \nCu \u2022 32 \u2022 91 \u2022 150 \u2022 CBSQ G (2000a) \n\nFe \u2022 20 000 \u2022 30 000 \u2022 40 000 \u2022 Ont\u00e1rio (1993)  \n\nMn \u2022 460 \u2022 780 \u2022 1 100 \u2022 Ont\u00e1rio (1993) \n\nN i \u2022 23 \u2022 36 \u2022 49 \u2022 CBSQ G (2000a) \n\nPb \u2022 36 \u2022 83 \u2022 130 \u2022 CBSQ G (2000a) \nZn \u2022 120 \u2022 290 \u2022 460 \u2022 CBSQ G (2000a) \n\n \n\nOs teores do TEC e do PEC representados no Q uadro 4.19, foram determinados \n\nrecorrendo \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica da especialidade. As concentra\u00e7\u00f5es dos elementos \n\nvariam entre inferior a TEC e superior a PEC o que corresponde \u00e0 aus\u00eancia ou \u00e0 presen\u00e7a \n\nde toxicidade do elemento qu\u00edmico no sedimento, respectivamente.  \n\n \n\nQ uadro 4.20\u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb  e Zn nos sedimentos de corrente das \nvalas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de Primavera. \n\n \nAs Cd Cr Cu Fe M n N i Pb Zn\nppm ppm ppm ppm % ppm ppm ppm ppm\n\n1 2,5 0,7 29 13 1,73 782 18 32 46\n19 2,5 0,2 13 14 1,01 509 7 63 51\n2 2,5 0,2 13 6 1,04 619 8 26 29\n3 2,5 0,5 19 19 1,27 565 11 122 67\n4 2,5 0,8 29 24 1,63 637 15 53 83\n5 8 0,5 23 24 1,55 751 13 144 95\n6 12 0,6 38 16 2,5 816 17 112 88\n7 13 0,4 36 19 2,41 798 20 46 107\n12 6 0,5 66 34 3,25 404 29 63 111\n13 9 0,4 28 12 1,97 421 15 20 43\n14 6 0,2 19 14 1,29 381 12 51 97\n15 6 0,2 16 10 0,99 339 10 37 66\n16 2,5 0,2 10 7 0,75 351 5 65 41\n17 2,5 0,2 10 10 0,73 327 4 25 42\n18 9 0,2 16 17 0,93 365 8 107 85\n8 14 0,7 60 25 3,07 830 28 68 149\n9 9 0,6 21 9 1,68 303 14 314 108\n10 13 0,2 47 20 3,01 311 27 64 111\n11 15 0,4 41 27 2,58 452 22 136 99\n\nN \u00edvel 1 N \u00edvel 2 N \u00edvel 3 N \u00edvel 4\n\nSaida das Valas\n\nAmostras Primavera Ref\u00aa\n\n Vala dos M oinhos\n\nVala do M eio\n\nVala da Costa\n\nEntrada da valas\n\n?\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n120 \n\nQ uadro 4.21 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de  As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente das \nvalas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de Ver\u00e3o. \n\n?\nAs Cd Cr Cu Fe M n N i Pb Zn\n\nppm ppm ppm ppm % ppm ppm ppm ppm\n\n1 11 0,8 45 27 2,75 517 19 74 126\n19 6 0,4 30 10 1,22 881 8 10 79\n2 9 0,2 17 12 1,35 837 10 34 46\n3 6 0,2 11 10 0,84 677 7 79 41\n4 10 0,2 14 11 1,14 513 10 51 44\n5 2,5 0,4 33 18 1,7 675 15 78 114\n6 13 0,6 56 26 3,21 1002 24 116 145\n7 12 0,5 42 25 2,33 898 18 69 121\n12 14 0,2 23 11 1,5 481 13 17 31\n13 11 0,5 20 15 1,2 443 12 57 84\n14 2,5 0,2 11 8 0,81 474 7 67 37\n15 8 0,2 25 11 1,36 442 12 49 54\n16 6 0,2 13 9 0,87 571 6 44 46\n17 9 0,2 10 8 0,6 389 5 42 29\n18 7 0,2 15 13 0,86 261 8 178 81\n8 16 0,5 41 15 2,08 570 14 46 58\n9 15 0,5 26 23 1,49 242 14 67 78\n10 18 0,7 46 23 2,88 344 23 130 110\n11 9 1 88 41 3,87 596 38 790 299\n\nN \u00edvel 1 N \u00edvel 2 N \u00edvel 3 N \u00edvel 4\n\nVala da Costa\n\nSaida das Valas\n\nAmostras Ver\u00e3o Ref\u00aa\n\nEntrada da valas\n\n Vala dos M oinhos\n\nVala do M eio\n\n?\n \n \n \nQ uadro 4.22 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente das \n\nvalas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de O utono. \n \n\nAs Cd Cr Cu Fe M n N i Pb Zn\n\nppm ppm ppm ppm % ppm ppm ppm ppm\n\n1 s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a.\n19 2,5 0,4 34 11 1,1 522 10 43 62\n2 5 0,2 31 9 1,36 837 8 42 51\n3 6 0,2 29 9 1,22 985 10 38 49\n4 12 0,2 27 8 1,43 676 9 29 33\n5 2,5 0,2 39 13 1,87 1151 10 56 57\n6 2,5 0,2 38 10 1,67 309 14 24 36\n7 25 0,2 73 28 3,93 948 25 46 82\n12 8 0,2 87 28 4,13 257 31 39 105\n13 2,5 0,2 49 13 2 565 18 23 40\n14 2,5 0,2 39 13 1,5 413 15 74 99\n15 2,5 0,2 25 6 0,81 452 5 36 43\n16 2,5 0,2 31 8 1,06 496 7 71 48\n17 2,5 0,2 26 9 0,89 426 8 35 50\n18 5 0,2 31 14 1,09 317 6 98 82\n8 11 0,2 74 27 3,33 308 33 43 109\n9 12 0,2 59 33 2,81 632 23 531 189\n10 12 0,2 60 26 2,86 285 24 642 201\n11 17 0,2 72 25 3,77 533 30 45 110\n\nN \u00edvel 1 N \u00edvel 2 N \u00edvel 3 N \u00edvel 4\n\nRef\u00aa\n\nEntrada da valas\n\n Vala dos M oinhos\n\nVala do M eio\n\nVala da Costa\n\nSaida das Valas\n\nAmostras O utono\n\n?\n \n \n\nConfrontando o resultado das an\u00e1lises geoqu\u00edmicas dos sedimentos colhidos na \n\nPrimavera, Ver\u00e3o, Outono e Inverno com o Q uadro 4.19 averiguou-se quais os \n\nelementos met\u00e1licos que apresentam teores de toxicidade preocupantes (Q uadros 4.20 \n\na 4.23).  \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n121 \n\n \nQ uadro 4.23 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de As, Cd, Cr, Cu, Fe, M n, N i, Pb e Zn nos sedimentos de corrente das \n\nvalas do Paul de Arzila correspondentes \u00e0 campanha de Inverno. \n \n\nAs Cd Cr Cu Fe M n N i Pb Zn\n\nppm ppm ppm ppm % ppm ppm ppm ppm\n\n1 s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a. s.a.\n19 5 0,2 30 14 1,1 331 7 34 47\n2 2,5 0,2 32 12 1,52 575 10 57 80\n3 5 0,2 33 12 1,41 639 10 56 90\n4 5 0,2 41 13 1,82 661 13 74 124\n5 8 0,2 44 17 2,3 757 19 77 114\n6 16 0,2 64 20 3,61 670 22 41 76\n7 9 0,2 66 23 3,73 1355 26 42 89\n12 6 0,2 98 27 3,94 228 38 43 113\n13 11 0,2 50 15 2,68 958 20 20 47\n14 5 0,2 44 16 1,67 497 13 80 122\n15 2,5 0,2 47 15 1,66 874 15 64 110\n16 2,5 0,2 42 12 1,41 383 11 63 99\n17 7 0,2 28 7 1,24 781 8 59 60\n18 2,5 0,2 33 12 1,15 325 12 78 107\n8 20 0,2 67 24 3,27 406 26 72 108\n9 23 0,5 90 45 3,97 1465 40 1075 349\n10 20 0,4 65 27 3,43 396 29 481 189\n11 10 0,2 65 21 2,85 320 25 48 94\n\nN \u00edvel 1 N \u00edvel 2 N \u00edvel 3 N \u00edvel 4\n\nVala da Costa\n\nSaida das Valas\n\nAmostras Inverno Ref\u00aa\n\nEntrada da valas\n\n Vala dos M oinhos\n\nVala do M eio\n\n?\n \n \nQ uadro 4.24 - Rela\u00e7\u00e3o entre os metais presentes nos sedimentos com concentra\u00e7\u00f5es acima do PEC, \na sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o n\u00famero da amostra e a esta\u00e7\u00e3o do ano da colheita do sedimento. \n\n \n\nM etal Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica N \u00famero da Amostra Esta\u00e7\u00e3o do Ano \n\nPb Vala dos Moinhos 5 Primavera \n\nPb Sa\u00edda das valas 9 Primavera \n\nPb Sa\u00edda das valas 11 Primavera \n\nPb Vala da Costa 18 Ver\u00e3o \n\nPb Sa\u00edda das valas 11 Ver\u00e3o \n\nMn Vala dos Moinhos 5 Outono \n\nPb Sa\u00edda das valas 9 Outono \n\nPb Sa\u00edda das valas 10 Outono \n\nMn Vala dos Moinhos 7 Inverno \n\nMn Sa\u00edda das valas 9 Inverno \n\nPb Sa\u00edda das valas 9 Inverno \n\nPb Sa\u00edda das valas 10 Inverno \n\n \n\nOs metais que apresentam valores preocupantes de toxicidade (aqueles que \n\nest\u00e3o acima dos valores estabelecidos para o n\u00edvel 4) s\u00e3o o Pb seguido do Mn e \n\npontualmente pelo Fe (Vala do Meio \u2013 Campanha do Outono). A Vala do Meio n\u00e3o \n\naparece afectada pela concentra\u00e7\u00e3o elevada destes dois elementos assim como a \n\nentrada das valas. N o entanto a sa\u00edda das valas, seguida da Vala dos Moinhos e da Vala \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n122 \n\nda Costa s\u00e3o as zonas mais afectadas. N estas \u00e9 not\u00f3ria a presen\u00e7a de valores an\u00f3malos \n\nde Mn apenas no Outono e no Inverno, ao passo que a presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es \n\nt\u00f3xicas de Pb se verifica durante as quatro esta\u00e7\u00f5es (Q uadro 4.24). \n\nPara se averiguar o grau de toxicidade resultante da presen\u00e7a de uma mistura de \n\nv\u00e1rios elementos qu\u00edmicos nos sedimentos, estimou-se o valor de (PEC - Q )m\u00e9dio de \n\nacordo com a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n?????\n\n??\t\n?\t\n\n???????????\t\n??\n\n??????\n??????\t\n\n???\n????\n\n???\n\n? ?=?  \n\n \n\nEste valor foi estimado a partir do c\u00e1lculo da raz\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de cada \n\nelemento na amostra pelo valor de efeito prov\u00e1vel de toxicidade (PEC). Os valores \n\nresultantes para cada elemento qu\u00edmico, designados por PEC \u2013 Q , s\u00e3o somados e \n\ndivididos pelo n\u00famero total de elementos qu\u00edmicos, de modo a obter-se o valor de (PEC \n\n\u2013 Q )m\u00e9dio. Este valor permite determinar o grau de toxicidade do meio onde foi colhida a \n\namostra. De acordo com os valores de (PEC \u2013 Q )m\u00e9dio obtidos e considerando a f\u00f3rmula \n\nY=101.48(1-0.36x), com x = (PEC \u2013 Q )m\u00e9dio, proposta por (MACDON ALD, 2000), estimou-se o \n\ngrau de toxicidade do meio (AIT \u2013 Average Incidence of Toxicity \u2013 Q uadro 4.25) .       \n\n \n\nQ uadro 4.25 \u2013 Valores do grau de toxicidade do meio (AIT \u2013 Average Incidence of Toxicity) para as \nquatro campanhas de amostragem.  \n\nPrimavera Ver\u00e3o O utono Inverno\n\n1 23,2 31,1 n.d n.d\n19 17,9 20,7 18,4 15,7\n2 15,6 21,5 20,7 23,4\n3 24,7 20,2 21,7 24,5\n4 25,7 20,9 20,0 27,4\n5 30,3 25,9 25,5 30,9\n6 32,8 38,8 16,8 34,4\n7 31,7 31,8 37,6 36,7\n12 32,1 20,8 31,9 35,4\n13 20,7 23,3 21,2 28,6\n14 19,7 16,7 22,1 25,5\n15 16,5 20,2 14,1 26,8\n16 15,0 17,1 18,4 21,4\n17 12,0 15,0 15,0 23,3\n18 22,2 24,9 20,3 22,7\n8 36,3 26,6 31,1 36,3\n9 37,4 23,8 53,8 78,7\n10 30,0 35,6 56,5 57,1\n11 33,3 64,9 34,1 27,3\n\nEntrada da valas\n\n Vala dos M oinhos\n\nVala do M eio\n\nVala da Costa\n\nSaida das Valas\n\nAIT (%)\nCampanha Ref\u00aa\n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n123 \n\n \n\nA an\u00e1lise dos resultados permite concluir que, em geral, as amostras de \n\nsedimentos n\u00e3o apresentam um grau de toxicidade relevante, uma vez os valores \n\nobtidos s\u00e3o relativamente baixos, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da amostra 9 da campanha de Inverno e \n\nda amostra 11 da campanha de Ver\u00e3o, ambas colhidas \u00e0 sa\u00edda das valas, e que possuem \n\num poss\u00edvel grau de toxicidade de 78,7%  e de 64,9% , respectivamente. Os valores mais \n\nelevados obtidos nas amostras \u00e0 sa\u00eddas das valas reflectem a proximidade \u00e0 estrada \n\nprincipal de acesso a Arzila (Estrada N acional 341).  \n\n?\n\n4.3 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3 O  DAS \u00c1 GU AS DE SU PERF\u00cdCIE \n\nA polui\u00e7\u00e3o do ambiente por elementos qu\u00edmicos de m\u00faltiplas origens implica a \n\nocorr\u00eancia desses mesmos elementos em formas assimil\u00e1veis ou de f\u00e1cil remobiliza\u00e7\u00e3o \n\nem concentra\u00e7\u00f5es acima dos n\u00edveis recomend\u00e1veis ou admiss\u00edveis. Entre os elementos \n\nqu\u00edmicos cuja concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 preocupante, destacam-se os englobados nos pesticidas, \n\nadubos, nas lamas de esgoto, nas \u00e1guas de irriga\u00e7\u00e3o, etc. As zonas onde geralmente \n\naparece este tipo de contamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas de grande implanta\u00e7\u00e3o industrial e de \n\nelevado desenvolvimento agr\u00edcola (ROSS, 1994). \n\nCom a finalidade de efectuar a caracteriza\u00e7\u00e3o das diversas linhas de \u00e1gua, foram \n\nseleccionados 8 pontos de amostragem de \u00e1guas superficiais? constitu\u00eddos por 2 \n\namostras na vala da Costa, 2 na vala do Meio e 2 amostras na vala dos Moinhos. As \n\nrestantes amostras foram colhidas junto \u00e0 Ponte do Passo e \u00e0 Ponte da Melhora.  \n\nA vala do Meio tem origem no interior do Paul, num local denominado por Freixo \n\ne tem como finalidade drenar os terrenos situados entre as outras duas valas. Conflui \n\ncom a vala da Costa a aproximadamente 400 metros da Ponte do Passo e possui uma \n\nliga\u00e7\u00e3o com a vala dos Moinhos devido \u00e0 exist\u00eancia de um rego de dimens\u00f5es \n\nreduzidas situado na \u00e1rea N orte da Reserva. \n\nA colheita foi efectuada sazonalmente em 4 per\u00edodos (Primavera, Ver\u00e3o Outono e \n\nInverno). \n\nOs Q uadros 4.26 a 4.29 apresentam a varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos pH \n\ne Condutividade e tamb\u00e9m dos teores em HCO3, Cl, SO4, N a, K, Ca, Mg, Al, As, B, Ba, Cr, \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n124 \n\nCu, Fe, Mn, N i, P, Si e Zn nas amostras de \u00e1guas superficiais ao longo dos 4 per\u00edodos de \n\namostragem. Os restantes elementos n\u00e3o s\u00e3o discutidos por apresentarem teores, na \n\nmaior parte dos casos, abaixo dos limites de detec\u00e7\u00e3o. \n\nDa an\u00e1lise do Q uadro 4.27 a 4.30, constata-se que: \n\na) n\u00e3o h\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o significativa nos teores de As, Cr, Cu, Fe, Mn, N i, P e Zn \n\nconsiderando as valas individualmente, para as campanhas de Primavera, \n\nOutono e Inverno; \n\nb) na campanha de Ver\u00e3o verifica-se um aumento gradual dos teores dos \n\nelementos maiores (HCO3, Cl, SO4, N a, K, Mg e Ca) e dos elementos vestigiais \n\ndevido a um efeito de concentra\u00e7\u00e3o devido a uma diminui\u00e7\u00e3o do caudal das \n\nvalas. Por outro lado, na campanha de Inverno, regista-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos \n\ndevido ao um efeito de dilui\u00e7\u00e3o justificado pelo aumento do caudal das valas \n\ncomo resposta aos per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o; \n\nc) na campanha de Ver\u00e3o e do Outono as amostras apresentam teores \n\nelevados em sulfatos, variando os teores medianos entre 96 e 107 ppm; \n\nd) os valores de condutividade apresentados s\u00e3o elevados conferindo \u00e0s \n\n\u00e1guas analisadas, o grau de fracamente polu\u00eddas (Classe B \u2013 de acordo com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua superficiais de acordo com as suas \n\ncaracter\u00edsticas de qualidade para usos m\u00faltiplos) ou, pontualmente, o grau de \n\npolu\u00eddas (Classe C). Refira-se, no entanto, que os valores elevados s\u00e3o \n\njustufucados pelos valores elevados em bicarbonatos e em sulfatos; \n\ne) as amostras apresentam valores de pH altos. N o entanto, o pH sendo um \n\npar\u00e2metro dependente das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas \n\npode apresentar valores fora do intervalo recomendado (6.5-8.5) sem \n\ncontudo significar altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \u00e1gua devidas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o; \n\nf) considerando os valores recomendados pelo Dec\u00ba Lei 236/98 e os valores \n\nestabelecidos pela EPA como valores de refer\u00eancia para a protec\u00e7\u00e3o do meio \n\naqu\u00e1tico (\u201cFresh Acute Criteria e \u201cFresh Cronic Criteria\u201d nenhum dos \n\nresultados excede os valores estabelecidos. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n125 \n\nQ uadro 4.26 - Resultados da Campanha de Primavera e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n \npH Cond H CO 3 Cl SO 4 N a K Ca M g Al As B Ba Cr Cu Fe M n N i P Si Zn\n\n\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5S/cm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb\nEntrada da valas 8 8,3 719 350 25 93 19 2 94 31 3 0,5 40 25 15 0,4 5 0,025 0,01 10 5037 0,25\n\n1 8,3 719 350 25 87 19 2 95 30 3 0,6 44 30 15 0,4 17 0,025 0,01 10 4758 0,25\n2 8,3 680 300 26 93 20 2 90 30 13 0,8 37 31 16 1,6 41 0,5 2 20 4719 1,2\n5 7,2 726 200 79 39 45 2 65 15 4 1,8 27 90 13 1,1 25 0,07 1,1 10 6589 0,5\n4 7,5 673 300 31 84 22 2 86 30 10 1,1 44 31 17 0,7 28 0,06 0,01 10 1921 0,25\n7 8,3 714 300 26 90 20 2 86 30 3 0,6 43 26 15 0,7 5 0,08 5,7 10 4179 0,25\n6 8,3 704 300 24 93 18 2 91 30 5 0,6 40 25 15 0,5 5 0,025 0,01 10 4020 0,25\n\nSaida das Valas 3 7,8 689 320 26 90 20 2 88 30 5 0,9 47 31 16 0,7 11 0,025 0,01 10 4153 0,25\n\nMediana 8,3 709 300 26 90 20 2 89 30 5 0,7 42 31 15 0,7 14 0,0425 0,01 10 4449 0,25\nM\u00e9dia 8 703 303 32,8 83,6 22,9 2 86,8 28,3 5,8 0,9 40,3 36,2 15,1 0,8 17,1 0,1013 1,1063 11,3 4422 0,4\nM\u00ednimo 7,1 673 200 24 39 18 2 65 15 3 0,5 27 25 13 0,4 5 0,025 0,01 10 1921 0,25\nM\u00e1ximo 8,3 726 350 79 93 45 2 95 31 13 1,8 47 90 17 1,6 41 0,5 5,7 20 6589 1,2\n\nRef\u00aa\n\nEstat\u00edsitca\n\nAmostras Primavera\n\n Vala dos M oinhos\n\nVala do M eio\n\nVala da Costa\n\n \n\n \nQ uadro 4.27 - Resultados da Campanha de Ver\u00e3o e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n \npH Cond H CO 3 Cl SO 4 N a K Ca M g Al As B Ba Cr Cu Fe M n N i P Si Zn\n\n\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5S/cm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb\nEntrada da valas 8 8,2 853 380 25 102 59 4 100 27 0,05 0,5 77 42 15 5 70 0,025 0,01 140 930 0,25\n\n1 8,4 853 350 25 93 31 2 85 27 0,05 0,6 41 36 15 0,4 17 0,025 0,01 10 3830 0,25\n2 8,2 899 300 26 96 25 3 99 26 0,05 0,8 52 44 16 1,6 41 0,5 2 40 4290 1,2\n5 7,9 927 420 31 78 43 2 110 29 0,05 1,1 64 49 17 0,7 28 0,06 0,01 10 5690 0,25\n4 7,3 613 150 79 60 35 2 61 16 0,05 1,8 43 67 13 1,1 25 0,07 1,1 10 4070 0,5\n7 8,2 821 320 24 102 31 3 100 27 0,05 0,6 37 36 15 0,5 30 0,025 0,01 10 4620 0,25\n6 8,2 845 350 26 105 27 3 103 29 0,05 0,6 41 33 15 0,7 10 0,08 5,7 10 4750 0,25\n\nSaida das Valas 3 7,9 902 360 26 96 43 3 104 28 0,05 0,9 53 46 16 0,7 11 0,025 0,01 10 4880 0,25\n\nMediana 8,2 849 350 26 96 33 2 100 27 0,05 0,7 47,5 43 15 0,7 27 0,0425 0,01 10 4455 0,25\nM\u00e9dia 8 734 329 32,75 91,5 36,8 2,5 95,2 26,1 0,05 0,9 51 44,1 15,1 1,3 29 0,1013 1,1063 30 4132,5 0,4\nM\u00ednimo 7,3 828 150 24 60 25 2 61 16 0,05 0,5 37 33 13 0,4 10 0,025 0,01 10 930 0,25\nM\u00e1ximo 8,4 927 420 79 105 59 4 110 29 0,05 1,8 77 67 17 5 70 0,5 5,7 140 5690 1,2\n\nVala do M eio\n\nVala da Costa\n\nRef\u00aa\n\nEstat\u00edsitca\n\nAmostras Ver\u00e3o\n\n Vala dos M oinhos\n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n126 \n\nQ uadro 4.28 - Resultados da Campanha de O utona e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n \npH Cond H CO 3 Cl SO 4 N a K Ca M g Al As B Ba Cr Cu Fe M n N i P Si Zn\n\n\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5S/cm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb\nEntrada da valas 8 8,4 976 250 48 105 33 2 72 25 2 1,1 53 8 13 0,8 5 0,025 0,01 10 4127 0,6\n\n1 8,6 874 350 65 108 50 3 105 29 1 1,9 58 54 16 1,6 18 0,025 0,4 83 4913 0,8\n2 8,3 957 200 28 57 22 1 63 11 1 1,2 36 32 11 0,7 5 0,025 0,2 95 3830 0,6\n5 7,5 673 200 36 57 25 1 55 14 1 0,7 32 14 11 0,5 21 0,025 0,01 10 2748 0,25\n4 7,8 685 200 68 57 44 2 62 17 2 1,5 24 67 10 1 15 0,025 0,01 10 5398 1\n7 8,5 1004 320 73 123 51 2 99 32 1 1,5 64 18 14 2,2 5 0,025 0,01 10 4266 2,1\n6 8,5 970 380 58 126 42 2 134 32 3 1,7 66 35 19 1 17 0,025 0,01 144 4426 0,7\n\nSaida das Valas 3 8 1007 360 77 129 54 4 124 30 2 2,3 81 40 17 1,4 123 0,17 0,01 39 6208 0,8\n\nMediana 8,3 964 285 61,5 107 43 2 86 27 1,5 1,5 56 33 13 1 16 0,025 0,01 24,5 4346 0,75\nM\u00e9dia 8,2 893 283 56,6 95,3 40 2,1 89,2 23,7 1,6 1,5 51,8 33,3 13,9 1,2 26,1 0,0431 0,0825 50,1 4489,5 0,8563\nM\u00ednimo 7,5 673 200 28 57 22 1 55 11 1 0,7 24 8 10 0,5 5 0,025 0,01 10 2748 0,25\nM\u00e1ximo 8,6 1007 380 77 129 54 4 134 32 3 2,3 81 67 19 2,2 123 0,17 0,4 144 6208 2,1\n\nVala do M eio\n\nVala da Costa\n\nRef\u00aa\n\nEstat\u00edsitca\n\n Vala dos M oinhos\n\nAmostras O utono\n\n?\n\n \nQ uadro 4.29 - Resultados da Campanha de Inverno e Estat\u00edstica descritiva dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmico e qu\u00edmicos das 8 amostras. \n\n?\npH Cond H CO 3 Cl SO 4 N a K Ca M g Al As B Ba Cr Cu Fe M n N i P Si Zn\n\n\u00b5\u00b5\u00b5\u00b5S/cm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppm ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb ppb\nEntrada da valas 8 7,8 1012 100 15 33 9 1 34 10 1 0,25 10 7 7 2,5 5 0,025 0,01 10 1333 0,25\n\n1 7,6 792 250 37 90 22 2 88 25 1 0,9 38 28 14 2,2 5 0,025 0,01 10 3861 0,25\n2 7,8 886 250 32 75 19 2 75 23 2 1 40 27 13 2,4 5 0,025 0,01 10 3426 0,25\n\nVala do M eio 5 6,9 800 150 64 24 27 1 52 11 0,05 1 10 48 8 1,9 24 0,025 0,01 10 3027 0,25\n7 n.d. 828 250 34 75 18 2 88 21 1 0,9 33 27 12 1,7 40 0,025 0,01 10 3157 0,25\n6 7,3 781 280 34 69 18 2 71 20 2 0,7 37 24 12 0,5 5 0,025 0,01 10 2712 0,25\n\nSaida das Valas 3 7,3 798 260 36 72 20 2 72 21 1 1,1 38 27 13 1 22 0,025 0,01 30 2489 0,25\n\nMediana 7,6 800 250 34 72 19 2 72 21 1 0,9 37 27 12 1,9 5 0,025 0,01 10 3027 0,25\n\nM\u00e9dia 7,6 842 220 36 62,6 18,9 1,5 68,6 18,8 1,2 0,8 29,4 27 11,3 1,7 15,1 0,025 0,01 12,9 2857,9 0,25\n\nM\u00ednimo 6,9 781 100 15 24 9 1 34 10 0,05 0,25 10 7 7 0,5 5 0,025 0,01 10 1333 0,25\n\nM\u00e1ximo 8,3 1012 280 64 90 27 2 88 25 2 1,1 40 48 14 2,5 40 0,025 0,01 30 3861 0,25\n\n Vala dos M oinhos\n\nEstat\u00edsitca\n\nRef\u00aa\n\nVala da Costa\n\nAmostras Inverno\n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul de Arzila?\n\n?\n\n?\n\n127 \n\n4.3. 1 - Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com base em Diagramas H idroqu\u00edmicos \n\n O manuseamento e o estudo de an\u00e1lises qu\u00edmicas podem ser simplificados com o \n\nuso de gr\u00e1ficos e diagramas, em especial quando se trata de fazer compara\u00e7\u00f5es entre \n\nv\u00e1rias an\u00e1lises de \u00e1gua de um mesmo lugar em \u00e9pocas distintas ou de diferentes lugares. \n\nEstes gr\u00e1ficos ou diagramas podem real\u00e7ar varia\u00e7\u00f5es temporais, varia\u00e7\u00f5es espaciais ou \n\nrela\u00e7\u00f5es entre i\u00f5es da mesma amostra. As representa\u00e7\u00f5es que t\u00eam como objectivo real\u00e7ar \n\na composi\u00e7\u00e3o i\u00f3nica de uma \u00e1gua e permitir a compara\u00e7\u00e3o com outras \u00e1guas s\u00e3o \n\ndesignadas diagramas.  \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\nFigura 4.44 \u2013 Diagramas de Piper para as quatro campanhas de amostragem. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o G eoqu\u00edm ica do Paul deArzila ?\n\n?\n\n \n?\n\n128 \n\nDa an\u00e1lise da Figura 4.44 verifica-se que as \u00e1guas colhidas na zona em estudo \n\napresentam duas f\u00e1cies hidrogeoqu\u00edmicas distintas. As amostras 1, 2, 3, 5, 6, 7 e 8 s\u00e3o \n\ndominantemente bicarbonatadas c\u00e1lcicas enquanto que a amostra 4 se distingue das \n\nrestantes por possuir uma f\u00e1cies do tipo cloretada c\u00e1lcica. Esta tend\u00eancia \u00e9 semelhante \n\npara as quatro campanhas de amostragem. \n\n?\n\n\n\n Cap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental \n?\n\n?\n\n129 \n?\n\nCA P\u00cdTU LO  5 \nCO N CLU S\u00d5 ES E SEN SIBILIZA\u00c7\u00c3O  AM BIEN TAL  \n \n\n A  Reserva N atural d o Paul d e A rzila est\u00e1 localizad a na marg em esquerd a d o Rio \n\nM ond ego, constitu ind o uma d as \u00faltimas zonas h\u00famid as, d a p lan\u00edcie alu vionar do Baixo \n\nM ond ego. O  Pau l d e A rzila localiza-se num vale ab erto, com 6 Km de extens\u00e3o e com \n\numa largura que oscila entre os 300 a 600m. O  Paul p ossui cotas que se situam en tre os \n\n6 e os 7m, aumentado um p ouco para ju sante. N a zona envolven te a altitud e varia entre \n\nos 88m n a margem esq uerd a e u m m\u00e1ximo d e 120m na margem d ireita.  \n\n A  Reserva N atural do Paul d e A rzila (D ec. Lei n\u00ba 219/88 d e 27 de Junho) est\u00e1 \n\nintegrad a na Red e Europ eia d e Reservas Biogen\u00e9ticas do C oncelho da Europa d esd e \n\n1990, o q ue acentu a o seu interesse, a n\u00edvel n acional, e princip almente a n\u00edvel \n\ninternacional. A  imp ort\u00e2ncia \u00e9-lhe atrib u\u00edd a p or se tratar d e uma Zona H \u00famid a que \n\nabrang e um ecossistema muito rico do p onto d e vista g en\u00e9tico e de b io d iversid ad e. \n\nD evid o aos valores naturais que encerra, a Reserva N atural d o Pau l d a A rzila, est\u00e1 sujeita \n\na v\u00e1rios estatuto s d e p rotec\u00e7\u00e3o, ao abrigo de directivas comun it\u00e1rias e conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, p ois torn a-se imp rescin d\u00edvel p roteg er o Paul das agress\u00f5es externas que \n\np ossam alterar as cond i\u00e7\u00f5es d e so b reviv\u00eancia das esp \u00e9cies. \n\nPor se tratar de uma zona d e f\u00e1cil encharcamento, foram efectuadas ob ras d e \n\nd renag em, atrav\u00e9s d a abertura d e tr\u00eas valas. A  vala da C osta, a O este, a vala d os \n\nM oinhos, a Este e a vala d o M eio com orig em no  interior d o Pau l, esta u ltima tem como \n\nfinalid ad e d renar os terrenos entre as outras d uas valas. G eolog icamente \u00e9 constitu \u00edd a \n\np elas seg uin tes forma\u00e7\u00f5es: G r\u00e9s e arg ilas de Taveiro (C ret\u00e1cico Sup erior), Terra\u00e7os \n\nFluviais (Q uatern\u00e1rio) e A luvi\u00f5es (Q uatern\u00e1rio). Esta \u00faltima forma\u00e7\u00e3o encontra-se nas \n\ncotas mais b aixas d a reserva, ocu pan d o g rand e parte d a zona central do  Paul. \n\nA  Reserva \u00e9 constitu \u00edd a p elas seg uintes unid ad e p edol\u00f3g icas: na regi\u00e3o central \u00e9 \n\nmaioritariamente constitu\u00edd a p or Fluvissolo s, ao p asso q ue o s terreno s qu e ladeiam o \n\nvale s\u00e3o con stitu\u00edd o s p or Luvissolo s e C ambissolos. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental  \n?\n\n?\n\n130 \n?\n\nA  vegeta\u00e7\u00e3o ab und ante na \u00e1rea d a Reserva do Paul de A rzila, prop orciona \n\np erfeitas co nd i\u00e7\u00f5es p ara a exist\u00eancia e d esenvolvimento d e mu itas esp \u00e9cies. A s aves \n\ns\u00e3o a comunid ad e com maior rep resentatividad e d a \u00e1rea. \n\n D ad a a sensib ilid ade d esta zona e p retend end o-se melhorar o conh ecimento  \n\nexistente d este local, imp rescind \u00edvel para u m melhor acomp anhamento  e p rotec\u00e7\u00e3o, foi \n\nefectuad o o estud o d e amo stras de so los, sedimentos e \u00e1g uas com o o bjectivo  d e \n\nestab elecer os p ad r\u00f5es g eoq u\u00edmicos e geol\u00f3g icos naturais, n\u00e3o s\u00f3 d a \u00e1rea d a Reserva \n\nN atural do Paul de A rzila, mas tamb \u00e9m da sua en volvente.  \n\nC om a an\u00e1lise dos solos p reten deu-se ob ter uma caracteriza\u00e7\u00e3o g eoqu\u00edmica d os \n\nsolo s do  Paul d e A rzila. Recorreu-se \u00e0 ap lica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos estat\u00edsticos amp lamente \n\nutilizado s no tratamen to d e d ados g eoqu\u00edmicos, cuja escolha nos p areceu mais \n\nadeq uada \u00e0 natureza e q ualid ade anal\u00edtica d os dad o s. \n\nA  ap lica\u00e7\u00e3o da A n\u00e1lise em C omp onentes Princip ais p ermitiu estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os pad r\u00f5es geoq u\u00edmicos d os elemento s e os p rincip ais g rup os de so los. O s \n\nLuvisso los s\u00e3o caracterizad os p or valores elevad os de N i, C o, M n, Fe, Th, La, C r, M g , Ba, \n\nA l e K, o s Fluvissolos apresentam valores alto s d e Pb  e C a, enq uanto q ue os C amb issolos \n\napresentam valores baixos de Pb, C a e Zn. Tod os estes elementos reflectem a \n\ncomp onente natural d o  solo. O  C u, P e Sr tem um pad r\u00e3o d e d istribui\u00e7\u00e3o condicionad o \n\np or fontes antro pog \u00e9nicas existentes no local, d esignad amente as vin has, as hortas e \n\ntamb\u00e9m o s efluentes in dustriais. \n\nA  an\u00e1lise da frac\u00e7\u00e3o &lt;2mm p ermitiu-nos verificar que as concentra\u00e7\u00f5 es p ara a \n\nq uase totalid ade dos elemento s q u\u00edmicos s\u00e3o inferiores \u00e0s ob tid as p ara a frac\u00e7\u00e3o &lt;170 \n\n\u00b5m. N o entanto , os p ad r\u00f5es de distrib ui\u00e7\u00e3o esp acial d o s v\u00e1rios elementos nas duas \n\nfrac\u00e7\u00f5es s\u00e3o geralmente muito semelhantes. \n\nRelativamente aos sed imento s os resu ltad os p ermitem concluir q ue, em g eral, os \n\nsed imentos n\u00e3o ap resentam um g rau d e toxicid ad e relevante, uma vez os valores \n\nob tid os p odem ser consid erad o s relativamente b aixos. D e entre os elementos \n\nanalisad o s destacam-se o M n e o Pb , por apresentarem valores relativamente elevad os \n\nnas q uatro camp an has de amostrag em, p articu larmente na Vala dos M oinho s e Vala d a \n\nC osta e tamb \u00e9m na zon a d a sa\u00edd a das valas. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental \n?\n\n?\n\n131 \n?\n\nN o caso d as amo stras d e \u00e1g ua d e su p erf\u00edcie (25 amostras analisad as em d iferentes \n\ncamp anhas) consid era-se q ue a \u00e1g ua encontra-se \u201cfracamen te p o lu\u00edda\u201d inserindo-se as \n\namostras na maioria do s caso s na \u201cC lasse B\u201d d e acord o com a classifica\u00e7\u00e3o d o Instituto  \n\nN acional da \u00c1 g ua (IN A G ). Esta classifica\u00e7\u00e3o resulta fund amentalmente d o excesso  \n\np ontual d e con dutivid ad e, certamente associad o aos elevado s teores em b icarb o natos \n\ne em sulfatos, atribu\u00edveis ao car\u00e1cter geol\u00f3g ico da reg i\u00e3o . A trav\u00e9s da ap lica\u00e7\u00e3o do  \n\nd iagrama d e Pip er constatou-se q ue a maioria d as amostras d e \u00e1g ua apresentam uma \n\nf\u00e1cies hid rogeoq u\u00edmica d o tipo b icarb o natada c\u00e1lcica, po den d o p ontualmente transitar \n\np ara su lfatad a/b icarb on atad a c\u00e1lcica dep en den d o d a sua localiza\u00e7\u00e3o esp acial (Vala do  \n\nM eio) ou d o per\u00edodo d o ano (especialmente no p er\u00edod o  d e Ver\u00e3o e O utono ond e \n\nclaramente ocorre um aumento d o teor em sulfatos nas \u00e1guas). \n\n \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o am biental \n\n A  necessidad e d e in staurar uma verdad eira ed uca\u00e7\u00e3o amb iental aparece como a \n\np ed ra ang ular d as ac\u00e7\u00f5es p ol\u00edticas internacio nais q ue visam a p rotec\u00e7\u00e3o d o nosso \n\np laneta. Esta tomad a d e consci\u00eancia d ata d a C onfer\u00eancia M und ial so b re o amb iente \n\nq ue se d esenvo lveu em Estocolmo, no ano d e 1972. \n\n A  ed uca\u00e7\u00e3o ambien tal ap arece intimamente associad a \u00e0s recomend a\u00e7\u00f5es d a \n\nU N ESC O  e d o Prog rama das N a\u00e7\u00f5es U nid as p ara o  A mb iente (PN U A ). Em 1992, a \n\nC onfer\u00eancia d as N a\u00e7\u00f5es U nid as para o  A mb iente e o D esenvolvimento (Rio de Janeiro) \n\nin sistiu so bre a imp ort\u00e2ncia d a sensib iliza\u00e7\u00e3o, d a informa\u00e7\u00e3o, d a ed uca\u00e7\u00e3o e d a \n\nforma\u00e7\u00e3o, como instrumentos p rimord iais na constru\u00e7\u00e3o d o d esenvo lvimen to \n\nsustent\u00e1vel. \n\n A  p rotec\u00e7\u00e3o d o meio ambiente passa assim p or um n\u00famero importante d e \n\nmed idas p o l\u00edticas e econ\u00f3micas mas tamb \u00e9m p ela escola qu e se ab re a uma nova \n\nd imens\u00e3o. A  ed uca\u00e7\u00e3o amb iental fo i assim d efinid a em 1977 : \u201c A  ed uca\u00e7\u00e3o amb ien tal \u00e9 \n\nconceb ida como um processo no q ual tanto os ind iv\u00edd uos como a so ciedad e tomam \n\nconsci\u00eancia d o meio em que vivem e ad q uirem conhecimento s, valores, comp et\u00eancias, \n\nexperi\u00eancia e a von tade que lhes p ermitir\u00e3o  d e ag ir, in d ivid ualmente e colectivamente, \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental  \n?\n\n?\n\n132 \n?\n\np ara resolver os p rob lemas amb ientais presen tes e futuro s.\u201d1. Q uer isto dizer q ue a \n\ned uca\u00e7\u00e3o amb iental visa a sensib ilizar o in d iv\u00edd uo ao meio em que vive, a transmitir \n\nconhecimento s (saber); a d esenvo lver as su as cap acidad es intelectuais e manuais \n\n(saber-fazer) assim como as suas atitud es (sab er-ser) q ue lhe permitir\u00e3o agir d e forma \n\np ositiva so bre o meio amb iente (saber-ag ir) n uma p ersp ectiva de d esenvolvimento  \n\nsustent\u00e1vel. \n\n N o q ue d iz resp eito ao Paul d e A rzila, a ed uca\u00e7\u00e3o amb iental p oder\u00e1 ag ir sob re os \n\nalunos d as escolas a n\u00edvel local e nacion al, p orque os p rob lemas d e p olui\u00e7\u00e3o no qual \n\nd eb ru\u00e7amos o nosso estud o estendem-se, infelizmente, a outras zonas d o pa\u00eds (e d o \n\np laneta). A s lixeiras, os esgotos a c\u00e9u aberto e ou tras formas de p olui\u00e7\u00e3o s\u00e3o claramente \n\np ercep t\u00edveis p ela p o pu la\u00e7\u00e3o. A  escola, associad a ao pod er pol\u00edtico , po d er\u00e1 \u201csacud ir\u201c a \n\nletarg ia d e tod os q uantos se mostram ind iferentes aos prob lemas ambientais.  \n\nO s objectivos gerais da educa\u00e7\u00e3o amb ien tal, tal como eles foram defin id os em Tbilissi \n\n(U RSS) em O utubro de 1977 s\u00e3o : \n\n\u2022 C ontrib uir p ara uma tomada d e con sci\u00eancia relativa \u00e0 import\u00e2ncia d a \ninterd epend \u00eancia econ \u00f3mica, social, p o l\u00edtica, e ecol\u00f3g ica nas zonas urb anas e \nrurais. \n\n\u2022 D ar a cada ind iv\u00edd uo  a possib ilid ad e d e ad quirir co nhecimentos, valores, \natitud es, interesse activo e as co mp et\u00eancias necess\u00e1rias para pro teg er e \nmelhorar o meio amb iente. \n\n\u2022 C riar novos tipo s d e comportamentos amb ientais p ara os indiv\u00edduo s, os gru p os e \na sociedad e em geral. \n\n\u2022 Permitir a tod os os ind iv\u00edd uos e aos d iferentes grup os sociais a p ossib ilid ad e d e \ncontrib uir activamente p ara a so lu\u00e7\u00e3o d os prob lemas amb ientais. \n\n \n\nO  nosso p rojecto de sensib iliza\u00e7\u00e3o b aseia-se nestes o bjectivos gerais e visa a aq uisi\u00e7\u00e3o \n\nd os o bjectivos segu intes : \n\n\u2022 Tomar consci\u00eancia d a riq ueza amb iental e do la\u00e7o q ue lig a a vid a humana ao  \nmeio amb iente. \n\n\u2022 Tomar consci\u00eancia do imp acto das activid ad es humanas sob re o meio amb iente. \n\u2022 C onhecer as conseq u\u00ean cias d as activid ades hu manas so bre o meio ambiente. \n\u2022 C onhecer o meio amb iente em q ue se vive. \n\u2022 Promover atitu d es favor\u00e1veis d e rela\u00e7\u00f5es pessoa-sociedade-meio amb iente. \n\n?????????????????????????????? ??????????????????\n1U N ESC O -PN U E(1977) ; Conf\u00e9rence internationale intergouvernem entale sur l\u2019\u00e9ducation relative \u00e0 \nl\u2019environem ent ;Tb ilissi, 14-26 o ctob re ; rap p ort fin al, Paris. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental \n?\n\n?\n\n133 \n?\n\n\u2022 D esenvo lver a capacid ad e d e reso lu\u00e7\u00e3o d os p rob lemas amb ien tais : (a) \niden tificar e analisar o p rob lema; (b) p rocurar e tratar as informa\u00e7\u00f5es sobre o  \np rob lema; (c) elaborar solu\u00e7\u00f5es e ap lic\u00e1-las; (d ) avaliar a ap lica\u00e7\u00e3o d as solu\u00e7\u00f5es \n\n\u2022 A dop tar um co mp ortamento em acordo com os seus conhecimen tos, valores e \ncomp et\u00eancias. \n\n \n\nO  p rojecto d e ed uca\u00e7\u00e3o amb iental ap licad o ao Paul d e A rzila tenta d ar a conhecer a \n\nn\u00edvel local e nacional o Paul d e A rzila e sensib ilizar p ara a necessid ade d a sua \n\np reserva\u00e7\u00e3o amb iental. C om a finalid ade d e incutir q ue a preserva\u00e7\u00e3o d as v\u00e1rias \n\nesp \u00e9cies existentes no Paul, no futuro, d ep end e em g rand e p arte, da atitud e humana \n\nactual, \u00e9 necess\u00e1rio q u e haja u ma atitud e ecol\u00f3gica e ambientalmente correcta p or \n\np arte d e tod os. \n\nEste p rojecto visa 3 tip os d e d estinat\u00e1rio s (A nexo X I): o s alunos d o 1\u00ba C iclo d o Ensino  \n\nB\u00e1sico , os alu nos d a d iscip lina d e F\u00edsica e Q u\u00edmica A  d o curso C ient\u00edfico \u2013 H uman\u00edstico \n\nd e C i\u00eancias e Tecno log ias d o 11\u00ba ano de escolarid ad e d o Ensino Secund\u00e1rio e a \n\np o pula\u00e7\u00e3o de A rzila, A nob ra e Pereira. O  p rojecto d irig id o aos aluno s d o Ensino B\u00e1sico e \n\nSecund \u00e1rio visa contrib uir p ara uma interven\u00e7\u00e3o cada vez mais d irecta d a escola no  \n\nsentid o da melhoria e d a defesa d o ambiente do Paul d e A rzila e po d e ser p osto em \n\np r\u00e1tica pelos professores d o 1\u00ba C iclo do En sino B\u00e1sico e p elo s p rofessores do en sino d a \n\nF\u00edsica e d a Q u \u00edmica n as v\u00e1rias escolas d o pa\u00eds. O s o b jectivo s tra\u00e7ad os neste p rojecto \n\nresp eitam as d irectrizes redigid as pelo M inist\u00e9rio d a Educa\u00e7\u00e3o p ara estes dois graus d e \n\nensino . O  projecto d estinado \u00e0 po pu la\u00e7\u00e3o de A rzila, A nob ra e Pereira tenta sensib ilizar e \n\ned ucar p ara a necessid ad e d a reso lu\u00e7\u00e3o d e prob lemas ambientais do  Paul de A rzila, \n\ninduzin do a po p ula\u00e7\u00e3o local \u00e0 mud an\u00e7a d e atitu des. \n\n \n\nA ctividades previstas \n\n \n\nD estinat\u00e1rios: popula\u00e7\u00e3o de Arzila, Anobra e Pereira \n\nA  escola p o de e d eve ser utilizad a como tramp olim p ara a sensibiliza\u00e7\u00e3o d a \n\np o pula\u00e7\u00e3o vizin ha d o Paul: os encarregad o s d e ed uca\u00e7\u00e3o est\u00e3o imp licad os na mud an\u00e7a \n\nd e comp ortamento d os aluno s e, id ealmente, espera-se q ue tod a a fam\u00edlia seja afecta \n\np or esta respo nsab iliza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental  \n?\n\n?\n\n134 \n?\n\n Resta uma p o pu la\u00e7\u00e3o q ue n\u00e3o tem q ualq uer contacto com o meio escolar. N este \n\ncontexto, as iniciativas ped ag \u00f3g icas ser\u00e3o refor\u00e7ad as por med id as tomad as a n\u00edvel \n\np ol\u00edtico .  \n\n\u00c9 pro p osto u ma camp anha d e sen sibiliza\u00e7\u00e3o amb iental p ara a p opu la\u00e7\u00e3o d as \n\nfreguesias d e A rzila, Pereira e A nob ra, com a ajud a do s colab oradores do Instituto d a \n\nC onserva\u00e7\u00e3o d a N atureza, q ue visem os seg uintes asp ectos. \n\nD istribui\u00e7\u00e3o de g uias de comp ostag em e d e outros h\u00e1b itos a ad op tar, \n\nd istrib ui\u00e7\u00e3o d e \u00e1rvores a p lantar e outras iniciativas qu e valorizem a natureza. \n\nExp licar a imp ort\u00e2ncia d a exist\u00eancia d e uma p ol\u00edtica dos 3R s? (red uzir, reutilizar e \n\nreciclar), com a distrib ui\u00e7\u00e3o d e p an fletos. \n\nO s sup er-mercad os p od em encorajar os seus clientes a consumir \n\necologicamente, refor\u00e7ando assim as camp an has d e sensibiliza\u00e7\u00e3o : \n\n(a) escolher uma cesta ou um saco em tecido em detrimento d os sacos \n\nde p l\u00e1stico (d ificilmente reutiliz\u00e1veis). O s comerciantes pod em sup rimir \n\nos sacos de p l\u00e1stico e su b stitui-los por sacos reutiliz\u00e1veis q ue os clientes \n\ncompram. \n\n(b ) limitar o n\u00famero d e emb alag ens: p referir os prod uto s \u201cavulso\u201d em \n\ndetrimento d os artigo s p r\u00e9-emb alad o s. \n\nQ ue elas sejam rep ressivas ou meramente informativas, tod as estas med id as \n\nconverg em p ara u ma respon sabiliza\u00e7\u00e3o d o cid ad\u00e3o, e u ma con sequ ente d iminui\u00e7\u00e3o d o \n\nvolume d os res\u00edd uos. \n\nA  ed uca\u00e7\u00e3o amb iental sai assim d os muros d a escola e o p era uma nova revolu\u00e7\u00e3o d as \n\nmentalid ad es: n\u00e3o se trata aq ui d e combater a sociedad e de consumo mas d e ensinar a \n\nconsumir d e man eira consciente e altru\u00edsta. \n\n \n\nD estinat\u00e1rios: Alunos do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n A  ed uca\u00e7\u00e3o ambiental p ressu p \u00f5e uma mud an \u00e7a d e comp ortamento . A ssim, ela \n\nexerce-se n\u00e3o s\u00f3 a n \u00edvel d os ob jectivo s e d as mat\u00e9rias ensin ad as mas tamb \u00e9m, e \n\nsobretud o, a n \u00edvel do saber-ser e do saber-fazer d a equ ipa ed ucativa q ue org aniza a \n\nvid a da escola d e forma ecol\u00f3gica. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental \n?\n\n?\n\n135 \n?\n\n\u00c9 p ropo sto alg umas activid ad es ao  n \u00edvel do1\u00ba C iclo do En sino B\u00e1sico, q u e o  \n\nd ocente poder\u00e1 exp lorar extra \u2013 aula com o s resp ectivos alu nos: \n\nTriagem d os res\u00edd uos : os caixotes d o lixo trad icionais s\u00e3o su b stitu\u00eddos por um \n\nd isp o sitivo (um caixote dividido em comp artimentos, por exemp lo) que p ermita a \n\ntriag em d os res\u00edd uos. A ssim, os alunos ser\u00e3o  sensib ilizad os para a necessidad e d e \n\nreciclar com vista a reutilizar.  \n\nReutiliza\u00e7\u00e3o dos man uais escolares : os livros e outro material reutiliz\u00e1vel \u00e9 \n\np ropried ade da escola que se encarreg a d e emp restar o material necess\u00e1rio, em troca \n\nd e uma cau\u00e7\u00e3o. Esta in iciativa permite simultaneamente u ma redu\u00e7\u00e3o d o volume d e \n\nres\u00edduo s e uma d iminui\u00e7\u00e3o d as d esp esas das fam\u00edlias. Ela p ode ser org anizada em \n\ncolab ora\u00e7\u00e3o com as associa\u00e7\u00f5es d e p ais. \n\nC omp ostag em d os res\u00edd uos alimentares : os res\u00edduos alimentares s\u00e3o recolhid os \n\ne cond icion ad os num canto do jard im d a esco la. U ma vez que o p rocesso (natural) d e \n\ncomp o stagem esteja comp leto, os res\u00edduo s p od em ser utilizad os como fertilizante p ara \n\no jard im ou p ara cultivar alg un s legu mes q ue p od er\u00e3o ser p osteriormente utilizado s na \n\ncantina. \n\nEmbalag en s reutiliz\u00e1veis: a mudan\u00e7a d e comp ortamento reside em situa\u00e7\u00f5es \n\nq uotid ian as como p or exemp lo a situa\u00e7\u00e3o de um lanche compo sto por uma san d u\u00edch e \n\nemb alad a em p apel d e alum\u00ednio e um p acote d e sumo de fruta, terminad a a merend a, o \n\naluno encontra-se com um p eda\u00e7o d e alum\u00ednio e um p acote vazio cuja ef\u00e9mera \n\nexist\u00eancia terminar\u00e1 (no melhor d o s casos) num caixote d o lixo. O  alum\u00ednio e o p acote \n\np odem ser sub stitu \u00eddo s por emb alag ens reutiliz\u00e1veis (um \u201ctup perw are\u201d e uma vasilha \n\nem p l\u00e1stico alimentar, p or exemp lo).  \n\nEstas med id as, e outras q ue p ossam a ser ap licadas por iniciativa do docente, \n\nter\u00e3o como ob jectivo g erir d e forma eficaz o s recursos naturais e a energia com vista a \n\numa red u\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica d o vo lume de res\u00edd uos. \n\nN o \u00e2mb ito do nosso pro jecto d e p rotec\u00e7\u00e3o e d efesa d o Paul d a A rzila, prop omos \n\nq ue estas med id as (id eais) sejam ado p tad as, na med id a d o p oss\u00edvel, em concerta\u00e7\u00e3o  \n\ncom as eq uip as ed ucativas d as escolas do ciclo  b\u00e1sico locais e n acionais q ue d esejem \n\nacolher este p rojecto. Elas ser\u00e3o ad ap tad as \u00e0 especificid ade d a po p ula\u00e7\u00e3o escolar d e \n\ncad a estab elecimento. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental  \n?\n\n?\n\n136 \n?\n\nProp omos que esta to mada d e con sci\u00eancia relativa aos res\u00edduo s qu e pro d uzimo s \n\nq uotid ian amente e \u00e0 n ecessid ad e d e os reciclar seja acompanh ad a d e uma visita d e \n\nestudo ao Pau l d e A rzila cond uzida p elo s colab orad ores d o In stituto d a C onserva\u00e7\u00e3o d a \n\nN atureza, tendo  com finalidad e a desco berta e o resp eito d o meio ambiente e d a \n\nb iod iversid ade em que a regi\u00e3o se insere. \n\n \n\nD estinat\u00e1rios: alunos da disciplina de F\u00edsica e Q u\u00edm ica A do curso Cient\u00edfico \u2013 \n\nH um an\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias do 11\u00ba ano de escolaridade do Ensino \n\nSecund\u00e1rio \n\n \n\nPretend e-se contribuir p ara a interven\u00e7\u00e3o d irecta na escola no sentid o d a \n\nmelhoria e d a d efesa d o amb iente d o Paul d e A rzila. A  qualid ade d e vid a, no d ia d e \n\namanh\u00e3, d epend e em, g rand e parte das atitud es d o d ia de hoje, e \u00e9 n ecess\u00e1rio q ue a \n\nescola esteja atenta e suscite e exija u ma atitu d e ecol\u00f3g ica e amb ien talmente correcta. \n\nA trav\u00e9s deste tip o d e atitud es, os d iscentes adq u irem cap acid ad e suficiente p ara \n\nenten der o mundo  q ue os cerca, assim como  o reconhecimento do correcto e errad o \n\np ara o meio amb iente p ermitind o assim \u201c..que os alunos p ossam alcan\u00e7ar a d imens\u00e3o  \n\nd a ed uca\u00e7\u00e3o p ela ci\u00ean cia, j\u00e1 que ao comp reend er melhor o planeta estar\u00e3o mais \n\np rep arad os p ara ag ir d e forma a min imizar o imp acte das activid ad es humanas \n\n(incluind o indu striais) no amb iente, atitud e indisp ens\u00e1vel ao d esenvolvimen to \n\nsustentad o e sustent\u00e1vel.\u201d (fonte: M in ist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Prog rama d a d iscip lina d e \n\nF\u00edsica e Q u\u00edmica A  d o 11\u00ba ano d e escolaridad e do curso C ient\u00edfico \u2013 H uman \u00edstico d e \n\nC i\u00eancias e Tecnolog ias d o Ensino Secun d\u00e1rio).      \n\n\u00c9 p ropo sto u ma p lanifica\u00e7\u00e3o do 11\u00ba ano de escolarid ade da d iscip lina d e F\u00edsica e \n\nQ u\u00edmica A  d a U nid ade 2 d e Q u \u00edmica \u2013 D a atmosfera ao oceano : so lu\u00e7\u00f5es n a terra e p ara \n\na terra \u2013 p ara o curso C ient\u00edfico \u2013 H uman\u00edstico de C i\u00eancias e Tecnologias d o Ensino  \n\nSecund \u00e1rio. Esta activid ade envolve uma p lanifica\u00e7\u00e3o d a discip lina de F\u00edsica e Q u\u00edmica A  \n\na longo e a m\u00e9dio p razo, a p lanifica\u00e7\u00e3o d a activid ade p r\u00e1tico \u2013 laboratorial \u201c \u00c1 cid o ou \n\nb ase: uma classifica\u00e7\u00e3o d e alg uns materiais \u2013 A  natureza \u00e1cid a ou b \u00e1sica d e uma \u00e1gua e \n\nas caracter\u00edsticas geol\u00f3g icas d a reg i\u00e3o d o Pau l d e A rzila e sua envolvente\u201d assim como \n\nin strumen tos q ue p ermitam ao docente avaliar o desempenho d os alunos (Folha d e \n\n\n\n Cap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental \n?\n\n?\n\n137 \n?\n\nreg istos de ob serva\u00e7\u00f5es do trab alho p ratico lab oratorial e Folha d e avalia\u00e7\u00e3o d o \n\nrelat\u00f3rio) A nexo X I. \n\nA  activid ade prop osta foi realizad a no ano lectivo 2004/2005 na Esco la Secund\u00e1ria Jos\u00e9 \n\nSaramag o em M afra, co m a turma E d o 11\u00ba ano d e Escolaridade d o C urso C ient\u00edfico \u2013 \n\nH uman \u00edstico de C i\u00eancias e Tecnologias, num total d e 24 alunos. O  trab alho \n\nd esenvolveu-se em articula\u00e7\u00e3o interd iscip linar com as discip lin as d e T\u00e9cnicas d e \n\nLaborat\u00f3rio II, T\u00e9cn icas d e Laborat\u00f3rio d e Biolog ia II e C i\u00eancias d a Terra e d a Vid a.  \n\nA p\u00f3s o leccionar d os conte\u00fado s na d iscip lina d e C i\u00eancias F\u00edsico-Q u\u00edmicas, relacion ad os \n\ncom as \u00e1guas minerais e d e ab astecimento  p \u00fab lico tendo  em conta a sua acid ez e \n\nb asicid ad e, os alu nos realizaram uma visita d e estudo ao Paul d e A rzila acompanh ad os \n\np elas p rofessoras d as 4 discip linas e p or um colab orador do Instituto d a C onserva\u00e7\u00e3o d a \n\nN atureza. O s d iscentes tiveram acesso \u00e0s instala\u00e7\u00f5es d o IC N  ond e o b servaram uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o d e trabalho artesan al realizad o p ela p op u la\u00e7\u00e3o local. Seg uiu-se uma visita \n\ng uiada ond e p ud eram contactar com a g rande d iversid ade ao n \u00edvel d a flora e d a fau na \n\nd o Paul, e o nde colocaram q uest\u00f5es e ouviram os esclarecimento s d o colaborad or d o \n\nIC N . \n\nA p\u00f3s a colheita d a \u00e1gua na Vala d os M oin hos, n a V ala d a C osta, na V ala d o M eio, no Rio \n\nM ond ego e na Praia d o C abed elo os aluno s realizaram no  lab orat\u00f3rio  de q u\u00edmica d a \n\nescola a activid ad e p r\u00e1tica \u2013 lab oratorial \u201cA  natureza \u00e1cid a ou  b \u00e1sica d e uma \u00e1g ua e as \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3g icas do Pau l de A rzila e sua envolvente\u201d e elab oraram o relat\u00f3rio \n\nd a exp eri\u00eancia dos q uais foram seleccionad os 2 exemplares que se encontram no an exo \n\nX I. \n\nC om esta iniciativa os aluno s ficaram sensibilizados p ara a import\u00e2ncia d a d efesa d o \n\nambiente d o Paul de A rzila, ap erceb en do-se q ue \u201ca reserva d o Paul de A rzila \u00e9 um \n\necossistema muito b elo e variad o que se deve tentar p reservar a tod o  o  custo p or ser o \n\n\u00faltimo refugio p ara algu mas esp \u00e9cies amea\u00e7ad as \u201c (relat\u00f3rio d o G rup o 1).  \n\nA  activid ad e suscitou n os d iscentes atitud es ecol\u00f3g icas e amb ien talmente correctas, \n\numa vez q ue foi estab elecid a a rela\u00e7\u00e3o entre o local visitad o e a reg i\u00e3o ond e vivem, que \n\n\u00e9 caracterizad a p or ser uma zona d e lazer d e grand e interesse ecol\u00f3g ico (Tap ada d e \n\nM afra). \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Am biental  \n?\n\n?\n\n138 \n?\n\nO s ob jectivos d a p lan ifica\u00e7\u00e3o d e C i\u00eancias F\u00edsico \u2013 Q u\u00edmicas foram atingid os p o is os \n\nalunos utilizaram o valor de p H  p ara classificar u ma solu\u00e7\u00e3o , relacion aram \n\nq uantitativamente a co ncentra\u00e7\u00e3o h id rogen i\u00f3n ica de uma solu\u00e7\u00e3o e o seu valor d e p H , \n\ncaracterizaram o fen\u00f3meno d a auto-io niza\u00e7\u00e3o d a \u00e1g ua em termos d a su a extens\u00e3o e d as \n\nesp \u00e9cies qu \u00edmicas envolvid as, exp licaram o  sig n ificad o  d a \u00e1g ua p ot\u00e1vel de acord o com \n\na legisla\u00e7\u00e3o em vig or e d iferenciaram os conceitos d e valor m\u00e1ximo ad miss\u00edvel (VM A ) e \n\no valor m\u00e1ximo recomend\u00e1vel (VM R), tendo em conta a \u00e1g ua colhid a n os v\u00e1rios p ontos \n\nd e amo strag em do Paul de A rzila e sua envolven te.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Cap\u00edtulo 6 \u2013 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n?\n\n?\n\n139 \n\n?\n\nCA P\u00cdTU LO  6 \n\nREFER\u00caN CIAS BIBLIO G R\u00c1FICAS  \n \n\nAhrens L. H. (1954) \u2013 The lognorm al distribution of the elem ents: a fundam ental law  of \ngeochem istry and its subsidiary. Geoquim ica and Cosm ochim ica Acta, Vol.5; 49 \u2013 73. \n\nAlm eida, F.; Alm eida, N .; Alm eida, P.; M oura, A.; Silva, M .; Paiva, A.; N ogueira, I.; Soares, A.; \nG odinho, M . (1983) \u2013 Aspectos faun\u00edsticos, flor\u00edsticos geol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos do Paul de \nArzila.. Ci\u00eanc. Biol. Ecol. Syst. (Portugal) 5: 43-78. \n\nAlves, J.  et  al. (1998) - Habitats N aturais e Sem i-N aturais de Portugal Continental. ICN . Lisboa. \n\nASTM  (1984) \u2013 Am erican Society for Testing and M aterials, Annual Book of ASTM  Standards. \nW ater Environm ental Technology, vol. 11.01. \n\nAxtm ann , E. V.; Luom a, S. N . (1991) \u2013 Large scale distribution of m etal contam ination in the fine-\ngrained sedim ents of the Clark Fork river, M ontana, USA. Appl. G eochem ., 6 (1): 75 \u2013 88. \n\nBritish Colum bia. M inistry of Environm ent, Lands and Parks. (1999) - Criteria for m anaging \ncontam inated sedim ent in British Colum bia (D raft). Prepared pursuant to Section 26(1) of the \nW aste M anagem ent Act. \n\nCBSQ G (2000a) - M acD onald, D .D ., C.G . Ingersoll, and T.A. Berger. 2000a. D evelopm ent and \nevaluation of consensus-based sedim ent quality guidelines for freshw ater ecosystem s. Arch. \nEnviron. Contam . Toxicol. 39:20-31. \n\nChon, H. T., Cho, C. H., Kim , K. W ., M oon, H. S. (1996) \u2013 The occurrence and dispersion of \npotentially toxic elem ents in areas covered w ith black shales and slates in Korea. Applied \nG eochem ., 11: 69 \u2013 76. \n\nContam inated Sedim ent Standing (2003) \u2013 Consensus Based Sedim ent Q uality Guidelines. 35 \npp. \n\nCosta, J. et al. (1998) - Biogeografia de Portugal Continental. Q uercetea. Vol 0.ALFA. Lisboa. \n\nD avis, J. C. (1973) \u2013 Statistics and data analysis in geology. John W illy. 550 pp. \n\nD avis, J. C. (1986) \u2013 Statistics and data analysis in geology. John W illy. 646 pp. \n\nD icion\u00e1rio Universal da L\u00edngua Portuguesa; Texto Editora. 1653 pp. \n\nD ivis\u00e3o de Solos do ID RH a (2004) \u2013 M apa de unidades pedol\u00f3gicas na Reserva N atural do Paul \nde Arzila de acordo com  a classifica\u00e7\u00e3o portuguesa. Instituto de D esenvolvim ento Rural e \nH idra\u00falica do M inist\u00e9rio da Agricultura, Pescas e Florestas. \n\nEPA- Envirom ental Protection Agency (1982) \u2013 Handbook for Sam pling and Sam ple Preservation \nof W ater and W astew ater (EPA/604/4-82/029). U nited States Environm ental Agency; 402 pp. \n\nFeio, M ariano. (1991) \u2013 Clim a e agricultura: exig\u00eancias clim \u00e1ticas das principais culturas e \npotencialidades agr\u00edcolas do nosso clim a. M inist\u00e9rio da Agricultura, Pescas e Alim enta\u00e7\u00e3o. \nLisboa. 266 pp. \n\nFerrand de Alm eida, F.; Ferrand de Alm eida, N .; Ferrand de Alm eida, P.; M oura, A.; Silva, M .; \nPaiva, A.; N ogueira, I.; Soares, A.; Reis, R.; Godinho, M .; e O liveira, J. (1983) \u2013 Aspectos \nfaun\u00edsticos, flor\u00edsticos, geol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos do Paul de Arzila. Ci\u00eancia Biol\u00f3gica - Vol. 5. \nJunho: 43-78. \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas  \n?\n\n?\n\n140 \n\n?\n\nIN AG (2004) \u2013 Efeitos dos poluentes m ais com uns que se podem  identificar nos recursos \nh\u00eddricos. Boletim  da qualidade da \u00e1gua, w w w .inag.pt. \n\nLivro Verm elho dos Vertebrados de Portugal (1990) \u2013 M am \u00edferos, Aves, Repteis e Anf\u00edbios, Vol 1, \nSN PRCN . Lisboa. 219 pp. \n\nM acD onald, D . D .; Ingersoll C. G .; e Berger T. A. (2000) \u2013 D evelopm ent and evaluation of \nconsensus-based sedim ent quality guidelines for freshw ater ecosystem s. CBSQ G  Arch. \nEnviron. Contam .Toxicol. 39: 20-31. \n\nM acD onald, D .D .; Farlane, M . M . (1999) \u2013 Criteria for m anaging contam ined sedim ent in British \nColum bia. British Colum bia M inistry of Environm ent, Lands, and Parks. Victoria, British \nColum bia.  \n\nM antei, E. J.; Sappington, E. J. (1994) \u2013 H eavy m etal concentrations in the sedim ents of stream s \naffected by a sanitary landfill: a com parison of m etal enrichm ent in tw o size sedim ent \nfractions. Environ. G eol., 24: 287 \u2013 292. \n\nM oreno, F. S. B. A. (2000) \u2013 Estudo dos m ecanism os de dispers\u00e3o de elem entos vestigiais em  \nsedim entos de corrente e \u00e1guas superficiais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Antu\u00e3. D isserta\u00e7\u00e3o \napresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para obten\u00e7\u00e3o de D outor, Universidade de Aveiro. 243 \npp. \n\nO ntario (1993) - Persaud, D .R., R. Jaagum agi, and A. Hayton. 1993. Guidelines for the protection \nand m anagem ent of aquatic sedim ents in O ntario. Standards D evelopm ent Branch. O ntario \nM inistry of Environm ent and Energy. Toronto, Canada. \n\nPaiva, J.A.R.; Lopez, M .C.S.; Sam aniego N . M .; Cruz P. I. A. A.  (1993) - A flora e a vegeta\u00e7\u00e3o da \nReserva N atural do Paul de Arzila., Colec\u00e7\u00e3o N atureza e Paisagem  n\u00ba 12. ICN . Lisboa.  \n\nPatinha, C.; Correia, E.;  Ferreira da Silva, E.;  Sim \u00f5es, A. e Reis, A. (2005) - D efini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es \ngeoqu\u00edm icos em  solos do Paul de Arzila; utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de correspond\u00eancias bin\u00e1rias \ncom o t\u00e9cnica discrim inante. XIV Sem ana de Geoqu\u00edm ica/VIII Congresso de G eoqu\u00edm ica dos \nPa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (in press). \n\nProgram a do M inist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para a disciplina de F\u00edsica e Q u\u00edm ica A do 11\u00ba ano de \nescolaridade do curso Cient\u00edfico \u2013 H um an\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias de Ensino \nSecund\u00e1rio (w w w .m in-edu.pt).  88 pp. \n\nRibeiro, A.; Antunes, M .; Ferreira, M .; Rocha, R.; Soares, A.; Zbyszew ski G.; M oitinho de Alm eida F.; \nCarvalho D .; M onteiro, J. H. (1979) \u2013 Introduction \u00e0 la g\u00e9ologie g\u00e9n\u00e9rale du Portugal. Servi\u00e7os \nG eol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 114 pp. \n\nRidgw ay, J.; Flight, D . M . A.; M artiny, B.; G om ez, A.; M anos Rom o, C.; Greally, K. (1995) \u2013 O verbank \nsedim ents from  central M exico: an evaluation of their use in regional geochem ical m apping \nand in studies of contam ination from  m odern and historical m ining.  Appl. Geochem ., 10: 97 \n\u2013 109. \n\nRocha, R.; M anuppella, G.; M outerde, R.; Ruget, C.; Zbyszew ski, G.(1981) \u2013 Carta Geol\u00f3gica de \nPortugal. N ot\u00edcia Explicativa da Folha 19-C (Figueira da Foz)\". Pub. Servi\u00e7os G eol\u00f3gicos de \nPortugal, Lisboa: 1-102.  \n\nRoss, S.M . (1994) \u2013 Toxic m etals in Soil-Plant System s. W iley: 469 pp. \n\nSim \u00f5es, A. (1998) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o da \u00e1rea florestal envolvente ao Paul de Arzila. \nTrabalho de Sem in\u00e1rio da Licenciatura em  Geografia da Faculdade de Letras da Universidade \nde Coim bra. 112 pp. \n\nSim \u00f5es, A.; Lopez C.; N ossa L.  (2004) \u2013 Plano de O rdenam ento da Reserva N atural do Paul de \nArzila. ICN . 140 pp. \n\n\n\n Cap\u00edtulo 6 \u2013 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n?\n\n?\n\n141 \n\n?\n\nSousa, A. J. (1999) \u2013 Apontam entos da disciplina \u201cInterpreta\u00e7\u00e3o de D ados Geoqu\u00edm icos \n(Geostat\u00edstica). LM PM  IST; das aulas do Curso de M estrado em  Geoqu\u00edm ica 2002/2003 da \nU niversidade de Aveiro.  \n\nU nesco-Pnue (1977) \u2013 Conf\u00e9rence internationale intergouvernem entale sur l\u2019\u00e9ducation relative \n\u00e0 l\u2019environem ent; Tbilissi, 14-26 octobre; rapport final, Paris. \n\nW orking Party on Stabilizacion of Sam bles from  the H idrochem estry Team  of the G erm an \nChem ists Association (1980) \u2013 Preservation of W ater Sam ples. W ater Research, Vol. 15: 233-\n241. \n\n \n\nhttp:// w w w .icn.pt (consultado em  Setem bro de 2003) \n\nhttp://snig.igeo.pt (consultado em  Janeiro de 2004) \n\n \n\nO U TRAS REFER\u00caN CIAS BIBLIO G R\u00c1FICAS D E IN TERESSE  \n \n\nAppelo, C. A.; Postm a, J. (1994) \u2013 G eochem istry, groundw ater and pollution. A. \nA.Balkem a/Rotterdam / Brookfield. 533 pp. \n\n\u00c1vila, P. (2002)  \u2013 D ispers\u00e3o de elem entos vestigiais na envolvente da m ina abandonada do Vale \ndas Gatas (Sabrosa, N orte de Portugal): suas im plica\u00e7\u00f5es de ordem  am biental. D isserta\u00e7\u00e3o \napresentada \u00e0 U niversidade de Aveiro para obten\u00e7\u00e3o de Grau de D outor em  Geoqu\u00edm ica. \nD epartam ento de Geoci\u00eancias. 210 pp. \n\nCarri\u00e7o, M . C. A. (1999) \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de m \u00e9todos geom atem \u00e9ticos no tratam ento de dados \ngeoqu\u00edm icos de sedim entos de linhas de \u00e1gua na zona com preendida entre M oim enta da \nBera e Arm am ar. D isserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para obten\u00e7\u00e3o de Grau \nde D outor em  G eoqu\u00edm ica. D epartam ento de G eoci\u00eancias. 137 pp. \n\nCloss, L. G ., N ichol, I. (1975) \u2013 The role of factor analysis and regression analysis on the \ninterpretation of geochem ical reconnaissance data. Can. J. Earth Science: 1316 \u2013 1330. \n\nCosta, J. (1995) \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do solo. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkiean, 5\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o: 127 pp. \n\nD antas, M .; Ram alho, M . (2004) \u2013 Caderno de actividades laboratoriais de F\u00edsica e Q u\u00edm ica do 11\u00ba \nano de escolaridade. Jogo de Part\u00edculas. Texto Editora. 63 pp. \n\nD eveza, J. (1998) \u2013 Estudo da qualidade da \u00e1gua na zona envolvente do Paul de Arzila. Prova de \nAptid\u00e3o Profissional do Cursos de Q u\u00edm ica Tecnol\u00f3gica/Analista de Laborat\u00f3rio do Instituto \nT\u00e9cnico Art\u00edstico e Profissional de Coim bra. 43 pp. \n\nEveil, G. C. (1998) \u2013 \u00c0 la N ature et \u00e0 l\u2019Environem ent. D eBoeck, Bruxelles.176 pp. \n\nFerrand de Alm eida, F. (1986) \u2013  M arais d'Arzila: future r\u00e9serve de la biosph\u00e8re. Cyanopica 3(4): \n495-515.  \n\nFerrand de Alm eida, F. (1989) \u2013 A propos de la distribution de la loutre au Portugal. Ci\u00eanc. Biol. \nEcol. Syst. 7(1/2): 11-15. \n\nFerrand de Alm eida, F. et al. (1984) \u2013 N ouvelle contribution \u00e0 la connaissance de la faune du \nm arais d'Arzila. Ci\u00eanc. Biol. 5 (2/3): 191-194.  \n\nFerreira, M . E. R. (1999) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da qualidade da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica \nda Ribeira de Cernache. Relat\u00f3rio do trabalho de fim  do curso de Engenharia de \n\n\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas  \n?\n\n?\n\n142 \n\n?\n\nordenam ento dos Recursos N aturais. Escola Superior Agr\u00e1ria. Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo \nBranco. 50 pp. \n\nFerreira da Silva, E. A. (1995) \u2013 Geoqu\u00edm ica de elem entos m aiores e vestigiais em  sistem as \nperturbados. Contribui\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o am biental do concelho de \u00c1gueda \nutilizando m eios am ostrais diferenciados. D isserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro \npara obten\u00e7\u00e3o do G rau de D outor em  Geoqu\u00edm ica. D epartam ento de G eoci\u00eancias. \nU niversidade de Aveiro. 386 pp. \n\nH em , J. D . (1989) \u2013 Study and Interpretation of the Chem ical Characteristics of N atural \nW ater\u201d.U.S Geological Survey W ater-Supply Paper 2254. Terceira edi\u00e7\u00e3o. 263 pp. \n\nKebbekus, B. B.; M itra S. (1998) \u2013 Environm ental chem ical analysis. Blackie Academ ic and \nProfessional. 330 pp. \n\nPaiva, T. R. (2004) \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edm ica dos ecossistem as na zona de protec\u00e7\u00e3o \u00e0s \nFontes das Cinco Bicas e da Sa\u00fade. D isserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para \nobten\u00e7\u00e3o de G rau de M estre em  Geoqu\u00edm ica. D epartam ento de Geoci\u00eancias. 155 pp. \n\nPalrilha. P. M .; Silva Ferreira, S. I. (sem  data) \u2013 Reserva N atural do Pa\u00fal de Arzila. 38 pp. \n\nPatinha, C. (1996) \u2013 D istribui\u00e7\u00e3o de elem entos m aiores e vestigiais em  m eios am ostrais \ndiferenciados. D isserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para obten\u00e7\u00e3o do G rau de \nM estre em  Geoqu\u00edm ica. D epartam ento de G eoci\u00eancias : 1-155. \n\nPersaud, D . R.; Jaagum agi R.; Hayton A. (1993) \u2013 Guidelines for the protection and m anagem ent \nof aquatic sedim ents in O ntario. Standards D evelopm ent Branch. O ntario M inistry of \nEnvironm ent and Energy. Toronto, Canada. \n\nPinto, L. (2001) \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o am biental da zona envolvente \u00e0 m ineraliza\u00e7\u00e3o de Castrom il - \nParedes. D isserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para obten\u00e7\u00e3o do G rau de \nM estre em  Geoqu\u00edm ica. D epartam ento de G eoci\u00eancias: 1-143. \n\nSim \u00f5es, A. (1995) \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola na Bacia H idrogr\u00e1fica da Ribeira \nde Cernache. ICN . Coim bra. pp 23. \n\nSoares, A. (2000) \u2013 G eoestat\u00edstica para as Ci\u00eancias da Terra e do Am biente. Colec\u00e7\u00e3o ensino da \nCi\u00eancia e da Tecnologia. IFT Press: 1-206.  \n\nSousa, A. (2000) \u2013 A problem \u00e1tica dos res\u00edduos e a Educa\u00e7\u00e3o Am biental. Relat\u00f3rio final do curso \nde Engenharia do Am biente. Instituto Polit\u00e9cnico de Coim bra. Escola Superior Agr\u00e1ria de \nCoim bra.  67 pp. \n\nStrickland, J. D . H.; Parsons, T. R. (1972) \u2013 A Pratical Handdbook of Sew ater Analysis. 2 Edition, \nVol. 167. Bulletin fo Fisheries Rearch Board of Canada, O ttaw a. 310 pp \n\nValadares, J. (1991) \u2013 D id\u00e1ctica da F\u00edsica e da Q u\u00edm ica. Universidade Aberta. Lisboa. (3 cassetes \n\u00e1udio). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRIA \u2013 Reposit\u00f3rio Institucional da Universidade de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nEstes anexos s\u00f3 est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta atrav\u00e9s do CD-ROM. \n\nQueira por favor dirigir-se ao balc\u00e3o de atendimento da Biblioteca. \n\n \n\n \n\nServi\u00e7os de Biblioteca, Informa\u00e7\u00e3o Documental e Museologia \n\nUniversidade de Aveiro"}]}}}